<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="La Morlière, Jacques Rochette de (1719-1785)">Jacques Rochette de La Morlière</author>
<title>Très humbles remonstrances à la Cohue au sujet de la tragédie de Denis le Tyran</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>La Morlière, Jacques Rochette de (1719-1785)</author>, <title>Très humbles remonstrances à la Cohue au sujet de la tragédie de Denis le Tyran</title>, <date>17..</date>,description :,14 pages
</bibl>
<publisher>[s.n.]</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5538964j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1748">1748</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>TRES-HUMBLES REMONTRANCES</p>
<p>MCOH UE,</p>
<p>Ad^Mieí^aêlía Travédie de Denis ^*=*^ le íyran*</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>Disséquons donc cette redoutable piece , íc pour ne pas nous écarter des
modèles ,-ayons devant le.-" yeux, la Merope, Mahomet ut même la Camma
de Thomas Corneille , oui la Camina , en vérité , il faut être bien
luget au plagiat, pour aller puiser dans de pareils sujets ; examinons
le merveilleux effort d’esprit dp M... de bâtir une Piece avec de
pareils matériaux , òc d’avoir Ja peine de retourner quelques vers , &amp;
de renl*aire quelques pensées, car pour le reste, c’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 * .</p>
<p>eut-on fort bien sait de le retrancher tout-à-sait, il est si ennuieux ,
fì glaçant, si inutile !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, Messieurs les admirateurs, les petites remarques que j’avois a
vous adresser au sujet de cette piece imcomparable, mille pardons, fi je
ne l’ai pas disséquée plus.en détail, mais encore un coup, l’impreffion
( si elle arrive î isques la) m’en fournira les moyens Sc l’occaiton ,
tout ce que je vous demande e» •</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>EaïJ^E’Rr&amp;Z, BIEN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
