<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Grimm, Friedrich Melchior (1723-1807)">Friedrich Melchior Grimm</author>
<title>Le petit prophète de Boehmischbroda. Le correcteur des bouffons. La guerre de l’Opéra</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Grimm, Friedrich Melchior (1723-1807)</author>, <title>Le petit prophète de Boehmischbroda. Le correcteur des bouffons. La guerre de l’Opéra</title>, <date>1753</date>,description :Comprend : La guerre de l’Opéra ; Arrêt rendu à l’amphitheatre de l’Opera, sur la plainte du milieu du parterre ; Réponse du Coin du Roi au Coin de la Reine ; Le correcteur des bouffons a l’écolier de Prague ; Réponse du coin du Roi au coin de la Reine ; Declaration du public, au sujet des contestations qui se sont élevées sur la musique,132 pages
</bibl>
<publisher>[s.n.]</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1080071</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1753">1753</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>i’-`’</p>
<p>U 3 ~i&gt;j,i\.1-’Î ",Jo’ ? ~TV·~· Y ’s~ â..° • ’̃- ~1\&lt; n"i~l~~tl.. ,1 9~
ir, ,(&gt;t’h"n 1~ 5 t .lxf.£;1 ’9~ ~&lt;A- 4 ~&lt; 0~ G:</p>
<p>V</p>
<p>a- s</p>
<p>(~ l ~? r; ,b,à</p>
<p><pb/></p>
<p>i LE PETIT</p>
<p>P1O P H ÉTÉ</p>
<p>D E ̃</p>
<p>BOEHMISCHBRODA. LE CORRECTEUR</p>
<p>DESJO UFFO&amp;FS. T .),</p>
<p>[§ &gt;£^|GttT E R R E 4eS^l5û P E R a*</p>
<p>1 7 5&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ICI SONT ÉCRITS LES VINGT-UN Chapitres de la Prophétie de GABRIEL
JOANNES NEPOMUCENUS FRANCISCUS PEPaULA WALDSTORC, dîtWASDSTOERCHEL,
natif deBoehmiichbroda en Bohême, Philoiop. &amp; Theolog. moral.Studio. in
colleg. mai. RR. PP. Soc.Jei. Fils de difcrete&amp; honorable perfonne, Eus-</p>
<p>TACHIUS josephus wolf-</p>
<p>GANGUS WALDSTORCH</p>
<p>MaîtreLutier &amp; Facteur de</p>
<p>violon, demeurant dans</p>
<p>la Judengafs de l’Alt-</p>
<p>gne du violon rou-</p>
<p>ge,^ il les a écrits</p>
<p>de la main, &amp; il</p>
<p>les appelle</p>
<p>favifion</p>
<p>Lat.</p>
<p>CANT1CUM CYGNI BOHEMICI. CHAPITRE PREMIER. r</p>
<p>ELes trois Menuets.</p>
<p>T j’étois dans mon grenier que Aa</p>
<p><pb/></p>
<p>j’appelle ma chambre &amp; il faifoit froid &amp;je n’avois point de feu dans
mon poële, car le bois étoit cher.</p>
<p>Et j’étois envelopé dans mon manteau qui autrefois étoit bleu &amp; qui eft
devenu blanc, attendu qu’il eft ufé. Et je râclois fur mon violon pour
me dégourdir les doigts, &amp;je vis que le Carnaval de l’année prochaine
feroit long.</p>
<p>Allons compofer des Menuets pour la Redoute de Prague &amp; que ma gloire
vole de bouche en bouche &amp; qu’elle foit connue de toute la terre &amp; de
toute la Bohême.</p>
<p>Et qu’on me montre au doigt en m’appellant le Faifeur de Menuets
rAr’EzoxEN, cela veut dire par excellence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah que mon pere fera glorieux d’avoir un fils iliuftre ma mere bénira le
ventre qui m’a porté &amp; les mammelles qui m’ont allaité</p>
<p>Et je me complaifois dans l’égarement de mes idées, &amp;je ne m’en laifois
pas, &amp; je redreffois ma tête que de mon naturel je ne porte pas fort
haute. Et l’ambition m’échaufïbit encore qu’il n’y eût point de bois
dans mon poêle &amp; je difois</p>
<p>Ah qu’il eft beau d’avoir de l’élevation dans l’ame &amp; que l’amour de la
gloire fait faire de grandes choies A 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je relevai mon manteau, qui autrefois étoit bleu &amp; qui eft devenu
blanc attendu qu’il eft ufé, &amp;je pris mon violon, &amp; je compofai fur le
champ trois Menuets l’un après l’autre &amp; le fecond étoit en mineur.</p>
<p>Et je les jouai fur mon violon &amp; ils me plurent fort, &amp;je les rejouai &amp;
ils me plurent davantage; &amp; je dis Ah qu’il eft beau d’être Auteur</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>La Voix.</p>
<p>ET tout d’un coup ma chambre, qui n’eft qu’un grenier, fut illuminée par
une grande lumière encore qu’il n’yeût qu’une chandelle d’un denier fur
ma table.</p>
<p>( Car je brûle de la chandelle quand je fais’ la Mufique car je iuis
gai. Et je brûle l’huile de la navette quand je fais de la Philofophie
car je fuis trifte.)</p>
<p>Et j’entendis une voix qui faifoit un éc! at de rire, &amp; fon rire étoit
plus éclafantque le fon de mon violon.</p>
<p>Et je me fâchois de ce que l’on fe</p>
<p><pb/></p>
<p>moquoit de moi parce que de mon naturel je n’aime pas la moquerie. Et la
voix que je ne voyoispas,me difoit:</p>
<p>Défâche-toi car je me moque de ta colère, &amp; de ton naturel tu n’aimes
pas la moquerie.</p>
<p>Et tu ne feras point de Menuets, car c’eft moi qui te le dis.</p>
<p>A4</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>Les Marionettes.</p>
<p>ET une main me faifit par le toupet, &amp; je me fentis tranfporté dans les
airs, &amp;je fus en chemin depuis le Jeudi julqu’au Vendredi, &amp; j’étois
enveloppé dans mon manteau qui autrefois étoit bleu, &amp; qui cft devenu
blanc attendu qu’il eft ufé.</p>
<p>Et j’arrivai dans une Ville dont je n’avois pas entendu parler jufqu’à
ce jour, &amp; Ton nom étoit Paris, &amp; je vis qu’elle étoit fort grande &amp;
fort tale. Et c’étoit le loir &amp; il étoit la cinquiéme heure du jour, &amp;
je me trou vois dans une Salle de Speétacle où l’on arrivoit en foule</p>
<p>Sans doute que c’eft ici qu’on fait jouer Tamerlan &amp; Bajazeth par les</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes Marionettes car je trouvois la Salle trop luperbe pour être
feulement le Théârre d’un Polichinelle.</p>
<p>Et j’entendis accorder des violons, &amp; je dis ians doute qu’on donnera
aufii la lërénade &amp; qu’on fera danfer les petites Marionettes quand les
grandes auront dit leur fair.</p>
<p>Et encore quej’eufle vu beaucoup de boutiques de Marionettes en ma vie:
je n’en connoiffois pas de plus belle, attendu que les Décorations
étoient fu perbes &amp; les Loges richement dorées ï le tout avec grand goût
&amp; fort propre. Et dans tous les Théâtres ambulans de la Comédie
Allemande je n’avois rien vu d’approchant encore que ce foit des hommes
qui y jouent, &amp; non pas des Marionettes.</p>
<p>Et encore que chez nous les DécoraA5</p>
<p><pb/></p>
<p>tions foient plus luifantes parce qu’on les huile avec de l’huile, &amp;
qu’on ne craint pas la dépenfe, je trouvai néanmoins que celles-ci
auroient été plus belles que les nôtres, fi onles eût nuilées comme chez
nous.</p>
<p>CHAPITRE I V.</p>
<p>Le Bucheron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je cherchois dans ma tête quelle pouvoir êtrelacaule de ce qu’elle
étoit fi furieufe car ion rôle n’étoitquetrifte &amp; je vis qu’il ne
m’étoit pas potfïble de le deviner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et fon gargarifme me faifoit rire, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>quand je voulois me moquer de lui il m’en impofoit par ton jeu &amp; je vis
que c’étoit un homme vénérable, car il avoit de la dignité &amp; de la
nobleffe &amp; il faifoit des bras comme perfonne n’en faifoit.</p>
<p>C H A P I T R E VII.</p>
<p>La Chaconne.</p>
<p>ET je vis un homme qui en faifoit mieux que lui;&amp; l’on cria la Chaconne
la Chaconne! Et il ne parloit point &amp; je l’admirois car il montroit ion
corps &amp; fes bras &amp; fes jambes de tous côtés, &amp; il étoit beau &amp; quand il
f’e tournoit, il étoit encore beau &amp; Ion nom étoit Dupré.</p>
<p>Et je vis arriver un payfan avec fa compagne, &amp; je jugeai que c’étoit
des Murîciens déguifés, car j’y voyois clair: car ils écrivaient fur le
plancher l’air qu’on jouloit, &amp; par leurs pas je comptois les croches de
chaque mefure &amp; le compte y étoit, &amp; j’admirois leur danfe, parce que je
me connois en mufique car leur nom étoit Lany. Et je vis
desDanfeurs&amp;desSauteu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je trolivois que nous faifons mieux, parce que nos acteurs n’ont rien
de commun avec les Sauteuies, &amp; ils ontfini quand les autres arrivent
car jedis ce que je penfe.</p>
<p>Et je jugeai que le Poëte devoitêtre en colere contre ces Sauteufes qui
venoient interrompre la converfation de</p>
<p><pb/></p>
<p>es perfonnages fans dire pourquoi ? 1 Etje lui trouvai de la bonté d’ame
de faire appeller les Sauteufes par fes Acïeurs comme il faifoit quand
elles n’y avoient que faire; &amp; encore qu’il die qu’elles y avoient à
faire je n’en crus rien, car elles n’y avoientquefaire. C H A P I T R E
VIII. Le Recueil.</p>
<p>Et je vis qu’on nommoit cela en France un Opéra, &amp; je notai cela dans
mes tablettes pour m’en fouvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>La Haute-Contre.</p>
<p>ET j’étois fort aife de voir tomber la toile &amp; je difois ah que je ne te
verrai plus relevée</p>
<p>Et tu les feras imprimer fi tu peux trouver un Imprimeur car le menfonge
s’eft emparé de leurs Imprimeries &amp; la vérité ne s’imprime plus qu’avec
approbation &amp; privilége.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C H A P I T R E X.</p>
<p>Le Coin. {</p>
<p>Et l’on y dit le bien &amp; le mal &amp; le mot &amp; la chofe. Etc’eft la qu’on
entend le mot qui défole les mauvais Poëtes 1 &amp; la chofe qui fait
trembler les mauvais Muficiens.</p>
<p>Et l’on s’y ennuyé rarement, parce qu’on n’écoute gueres &amp; l’on y parle
beaucoup, encore que la ientinelle diiè Meffieurs ayez la bonté de
baifTer la voix, Meilleurs ayez la bonté de baifler la voix</p>
<p>Et l’on n’y fait aucun compte de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>que dit J a icntinelle car on aime mieux converièr que d’entendre ce
qu’ils appellent chanter.</p>
<p>Et quand tout le monde fut forti &amp; qu’on eut dit beaucoup de mal de ce
qu’ils appellent Opéra, je tirai mes tablettes de ma poche, &amp; je dis à
la voix: Fais-toi entendre que j’écrive tes volontés, &amp; que je les
annonce au peuple, que tu dis être léger, encore que ion chant foit
lourd, &amp; que tu dis être vif &amp; folâtre encore que fon Opéra foit trifte
&amp; lugubre.</p>
<p>Et la voix qui m’avoit parlé, devint forte véhémente &amp; pathétique &amp;
j’écrivis.</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>Ici commence la Révélation.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHA.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Et j’ai tiré tes pères du néniit où ils étoient &amp; j’ai diflipé les
ténèbres qui te couvroient, &amp; j’ai fait venir le jour B</p>
<p><pb/></p>
<p>pour t’èclairer &amp; j’ai port:? dans tou loin -le flambeau des feiences,
des lettres &amp; des arts.</p>
<p>Et j’ai’ouvert les portes de ton enrendemeut,’ ipour te faire comprendre
ce qui étoit caché &amp; j’ai limé &amp; façonné ton efprit, &amp; je l’ai doué de
tousles dons, &amp; je lui ai donné le goût, &amp; le fentiment &amp; la finefie en
parcage. Et quand je pouvois éclairer de mon flambeau &amp;leBreton &amp;
l’Elpagnol ,ÔC le Germain &amp; l’habitant du Nord, parce que rien ne m’eft
impoffibte je ne l’ai pourtant pas fait.</p>
<p>Et quand je pouvois laifler les arts &amp; les lettres dans leur patrie car
je les y avois fait renaître, je ne l’ai pourtant pas fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>I Et encore que ce fiécle fût palTé Je fcs icmblant de ne m’en pas
appercemo’n &amp; j’ai perpétué parmi toi la race Ides Grands hommes &amp; des
talens exraordinaires.</p>
<p>I Et je t’ai donné des Poètes &amp; des Keaux Eiprirs, &amp; des Peintres &amp; des
Bculpteurs de grande force, &amp; des Ar̃iftes ians nombre &amp; des hommes
exIcikns dans tous les genres depuis le prand jufqu’au petit.</p>
<p>| Et je t’ai donné des Philofophes de rand nom &amp; je leur ai ouvert les
yeux, four voir ce que tu ne pouvois pas voir ils voyoient bien, car ils
diloient qu’ils n’y voyoient pas clair.</p>
<p>62,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j’ai créé un homme exprès en qui j’ai rafiemblétous les ralens&amp;rous
les dons. pour qu’il n’y en eût point qu’il n’eût.</p>
<p>Et j’ai créé un autre homme lumineux, &amp; je l’ai fait profond en
entendement tfc de fublime conception, &amp; je lui ai dit Vois, &amp; il a vû.
Et je l’ai infpiré &amp; lui ai donné l’efprit des Loix, &amp; il te l’a remis à
toi &amp;il t’a fait voir cequetun’aurois jamais vu dans la petifle de ta
vue &amp; dans la foiblefle de ton œil.</p>
<p>CHAPITRE XIII. Les Soupers.</p>
<p>Encore que tu méconnoifles ma voix qui t’appelle, &amp; que tu te fois livré
au mauvais goût encore que tu courres après l’efprit que je n’appelle
pas ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore que tu ayes abandonné le bon fens &amp; le jugement tain &amp; que tu te
fois jette dans la frivolité &amp; dans la diiïîpation de tes idées qui font
vuides de iens</p>
<p>Encore que tu décides journellement dans ton yvrefle des chofes fur
lefquelles tu n’as jamais réfléchi Encore que tu condamnes &amp; méprifes
tous les jours dans la défaillance de ton efprit &amp; dans la crapule des
feftins que tu appelles foupers les Auteurs que j’ai crées &amp; qui font
toute ta gloire:</p>
<p>Je me fuis moqué de ton infolence dans ma miféricorde, &amp;j’ai vu tes
impertinences avec l’oeil de ma patience; Et tes révoltes fi multipliées
n’ont fait que multiplier les miracles &amp; les prodiges que j’opère encore
tous les jours au milieu de toi, &amp; dans tes Académies, &amp; fur tes
Théâtres &amp; devant tes yeux qui étoient fins &amp; clairvoyans, &amp; qui font
devenus groffiers &amp; ftupides.</p>
<p>B3 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je les ai empêchés de te voir rampant dans la petireffe de tes idées.
CHAPITRE XIV.</p>
<p>Le Florentin.</p>
<p>T de même que j’avois tiré les autres Arts d’Italie pour te les donner
tous, je voulus aufïï porter dans ton fein la mufique, &amp; l’adapter
moimême au génie de ta langue.</p>
<p>Et tu as méprifé mes graces parce que je les répandois fur toi en
abondance.</p>
<p>Et dans l’opiniALrctc de ton extrava-</p>
<p><pb/></p>
<p>gan,ce,, tu l’as érigée en Académie de Mufique encore que ce n’en foit
pas une, 8c que je ne l’eufle jamais reconnue.</p>
<p>Et tu t’es choifi le Florentin pour ton Idole ians me conlulter, &amp;
encore que je ne l’euffe pas envoyé.</p>
<p>Et parce qu’il avoit reçu la lueur du génie, tu as olé me i’oppoicr
parce que je t’avois donné mon ïerviteur Quinault dans ma clémence.</p>
<p>Et tu as cru que la monotonie m’impatienteroit, &amp; me forceroit à
t’abandonner, parce que je luis prompt, &amp; que tu voulois me iafTer par
la multitude de tes outrages.</p>
<p>Et tu t’es écrié dans la ûupidité de ton ignorance: ah voici le.createur
du Chant, ah le voici!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>Le Trécurfeur.</p>
<p>ET nonobftant ton entêtement &amp; l’opiniâtreté de ta démence je ne t’ai
pas rejette dans ma colére comme tu méritois, &amp; je ne t’ai pas livré au
mépris de tes voifins.</p>
<p>Et j’ai eu pitié de l’enfance de ton jugement &amp; de la dureté de ton
oreille, &amp; j’ai entrepris de te ramener dans la voye jufle par les
chemins mêmes où tu t’étois égaré dans la folie de ton coeur.</p>
<p>Et j’ai entrepris de te dégoûter de la monotonie du Florentin &amp; de
l’infipidité de ceux qui l’ont fùivi pendant plus de quarante ans.</p>
<p>Et j’ai formé un homme exprès, &amp; j’ai organise fa tête, &amp; jc l’ai animé
&amp; je lui ai dit Aye du génie, &amp; il ea a eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tu les étonneras par le feu &amp; la force de l’Harmonie que j’ai mife
dans ta tête &amp; par l’abondance des idées dont je l’ai pourvue.</p>
<p>Pr</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>La Chanteuje.</p>
<p>Et tu ne tiendras aucun compte du fracas qu’ils font dans la ftupidité
de leur cœur aux éclats de voix &amp; au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>La Réprimande.</p>
<p>ET je comptois ainfi établir du Chant &amp;de la Alufique chez toi
quej’avois appellé mon peuple nonobftant le nombre de tes déferlions &amp;
de tes égaremens. 01</p>
<p>Mais ô peuple aveuglé dans tes préjugés, mes miracles ne te remuent
plus, &amp; tu n’apperçois pas les prodiges qui font l’ouvrage de ma main!</p>
<p>Et ton oreille ne fçait pas diflitiguer le faux d’avec lejufte, encore
que mon fèrviteur Jéliote &amp; ma iervante Fel chantent jufte depuis qu’ils
font au Théâtre, que tu appelles Académie de Mufique, fans mon aveu
lorfque ce n’en efi pas une.</p>
<p>Et tu as forcé mon fervitcur Jéliote</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ton ignorance ne t’empêche pas de décider avec confiance dans
l’aveuglement de ton imbécillité.</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>L’Envoyé.</p>
<p>C’EQ. pourquoi la vanité &amp;l’infolence de ton indocilité font parvenues à
leur comble &amp; je fuis las de les fouffrir. Et encore un moment, &amp; je te
balayerai, comme le vent du midi balay e la pouffiere des champs &amp; je te
re-</p>
<p><pb/></p>
<p>plongerai dans fa fange de la barbarie d’où j’avois tiré tes peres dans
les mou.Veinons de ma clémence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dir 8c ils attendront ta compagne t comme l’amant attend celle qu’il
aime dans l’impatience de ton coeur; ÔC ils feront dans des traniports
d’allegrefïè; &amp; ils leveront leurs mains vers le ciel dans l’yvreflè de
leur ame.</p>
<p>Et ilss’embrafleront dejoye;&amp; l’inconnu fèrrera dans lès bras l’inconnu;
&amp; ils le feront des congratulations entr’eux de ce qu’ils ont du
plaifir. Car j’aurai ouvert leur oreille, &amp;ils s’écrieront Oh oh quelle
mufique Oh oh quelle mufique.</p>
<p>Et quand ils l’auront entendue pendant trois mois, ils ne pourront plus
fouffrir la lenteur &amp; la monotonie de leur chant qu’ils appellent
récitatif, &amp; que j’appelle moi plein chant. Et leurs monologues qu’ils
difent touchans, les feront bâiller; les Scènes qu’ils difent
interefTanr.es les ennuyeront &amp; ils s’endormiront aux Scènes qu’ils
difent gaïes.</p>
<p>Et un efprit de vertige s’emparera d’eux, de ils ne fçauront plus ce
qu’ils veulent, ni ce qu’ils ne veulent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>I CHAPITRE XIX. I Le Merveilleux.</p>
<p>B Ore-moi l’ennui de ton Opéra qui Bn’ctnpcche de m’y trouver. Renonce
Bmx préjugés que tu as iucés avec le lait Ko ta mere &amp; dont tu
t’abbreuves enBcxre tous les jours.</p>
<p>B Délivre-moi du genre puérile quetu Appelles merveilleux loriqu’il
n’eft merBveiiieux que pour toi &amp; pour les enfans; lois (incére dans ton
repentir &amp; j e tournerai mes bras vers toi &amp; j’oublierai les ̃iniquités
de tes peres &amp; les tiennes. I Et je te ferai un Opéra ielon mon ̃cœur &amp;
felon mes defirs &amp; je l’appelerai Académie de Mufique parce que c’en
fera une.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme j’en ai fait exécuter un par mon fervircur jéliote &amp; par ma
fervante Fel, qui t’a fait grand piaifir</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que je l’ai fait faire felon mes de.firs par un homme donr je fais
ce qu’il me plaît, encore qu’il regimbe contre moi car je le gouverne
malgré qu’il en ait, &amp; j’ai nommé fon intermede le Devin du Village.</p>
<p>Et ton génie &amp; ton efprit, &amp; ton goût &amp; tes graces &amp; tes, agrémens &amp; ta
gentilleiïè feront trefîaillir mon cœur de joy e car tu feras mon
peuple, de il n’y en aura pas comme toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Le Jeu de Taume.</p>
<p>ET fi tu ne profircs pas du moment où il cft teins encore &amp; du miracle
que j’ai opéré par le dernier de mes Envoyés Manelli mon ferviteur pour
t’humilier de ce que tu n’a pas voulu écouter ceux que j’avois envoyé
vers toi en grand nombre, &amp; de ce que tu as perfide dans l’opiniâtreté
de tes faux j ugemens &amp; de tes préjugés puériles.</p>
<p>Et fi pour te corriger tu attends dans la vanité de ton orgueil que je
t’envoye un de cinq cens qui valent mieux que lui encore que je n’aye
aucune envie de le faire</p>
<p>Voici ce que je dis Je me vangerai</p>
<p><pb/></p>
<p>de ton aveuglement: étrange 3c ta induré iera a ion comble.</p>
<p>Et j’endurcirai ton oreille comme la corne de buffle de la forêt, &amp; dans
tes cabales tu feras féroce comme l’Onagre du défert.</p>
<p>Et je permettrai dans ma colére que tu fiffle la mufique de Tartini mon
bien aimé &amp; l’exécution de mon fervitcur Pagin.</p>
<p>Et je t’empêcherai de fentir le génie ÔC le iublime que j’ai mis dans la
mufique Italienne, &amp; malgré cela tu ne pourras plus entendre la tienne
car elle t’ennuyera, comme elle m’ennuye depuis quatre-vingt ans.</p>
<p>Et des écailles couvriront tes yeux &amp; tu chafleras mon lervitcur
Servandoni, &amp; tu appelleras des Décorateurs du Pont Notre-Dame.</p>
<p>Et ton Théâtre que tu appelles Académie de Mufique, ians mon aveu, &amp;
lorique ce n’en eft pas une fera défert &amp; abandonné &amp; tu n’y iras plus
pour converïèr, ni tes femmes pour ie faire voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>E</p>
<p>(</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>T je porterai ma vengeance bien plus loin. Et je confondrai ta iuerbe
vanité dans laquelle tu te vantes i tes voifins, des Génies que j’ai
créés armi toi &amp;des Philoiophesquejet’ai envoyés tandis que tu les
outrages- dans ton lein &amp;que tu m’iniultes dans leurs perfonnes.</p>
<p>Depuis le jour où tu fifïlas le Mifan-</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Le Soufflet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je t’ôterai le Théâtre de la médic Françaiie, &amp;je l’établirai &lt; les
Nations étrangères &amp; tu ne l’a plus car tu auras réduit tes Autei la
mendicité.</p>
<p>Et quand tu voudras voir ton lieuâe &amp; ta Phèdre, &amp; ton Athali ta Zaïre &amp;
tant d’autres qui fon chefs- d’oeuvres de l’efprit humain que j’ai faits
dans ta Capitale &amp; j</p>
<p>111’(</p>
<p>an</p>
<p>.enl</p>
<p>z</p>
<p>re</p>
<p>avM</p>
<p>m9</p>
<p>ici</p>
<p>ch</p>
<p>aur</p>
<p>:ursl</p>
<p>it kl</p>
<p>Isll</p>
<p>̃s aM</p>
<p>al</p>
<p>IS p a</p>
<p>s pal</p>
<p>arccl</p>
<p>(Anl</p>
<p>bail</p>
<p>i Po</p>
<p>lie,</p>
<p>\t Ici</p>
<p>n,</p>
<p>face</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la Farce italienne deviendra ton fpe£tacle favori, &amp; tu le trouveras
délicieux. Et tu verras Arlequin &amp; Scapin Voleurs par amour ioixante-dix
fois de fuite, &amp; plus la Farce iera mauvaife, plus tu y prendras goût
car tu feras ftupide.</p>
<p>Et tu quitteras tes Dumefnils &amp; tes Dangevilles, tes Grandva!s tes
Satrafins $C tes Armands pour des l’Eclufes &amp; des Ratons. Et le
Vaudeville groflier &amp; licentieux fera les délices de ton efprit, &amp; tu le
trouveras délicat. C</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l’indécence &amp; la platitude des propos ne te choqueront plus. Et l’on
outragera les mœurs chez toi impunément, car tu n’en auras plus, &amp; tu ne
fendras plus ni ce qui eft bien, ni ce qui eft mal.</p>
<p>Et tes Philofophes ne t’éclaireront plus &amp; je les empêcherai d’écrire &amp;
les prefles leur feront défendues. Et ils n’auront plus de plaifir d’ha.
biter chez toi, car je, n’y ierai plus. Et la voix le tût</p>
<p>Et moi G abrïel-JoanneS’Nepomttcenus-Francïfcus de Taula Waldftorch, dit
Wald/îoerchel, Thïlofopk &amp; Theolog. Moral. in Coll. Mai. RR. TT. Soc.
Jef.Jîudiof. natif de Boehmifchbroda en Bohême, je pleurai fur le fort
de ce peuple car j’ai le cœur tendre de mon naturel</p>
<p>Et je voulois intercéder pour lui, parce que je fuis bou &amp; que j’étois
las d’écrire, car il, y avoit long-tems que j’écrivois.</p>
<p>Et j’eus tort, car lavoixétoitencolére, &amp; je reçus un foufTht &amp; ma tête
donna contre le pillier du Coin qu’on appelle le coin ducôci de
laReinejufqu’.iccjour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je m’éveillai en furfaut, &amp; jeme trouvai dans mon grenier que
j’appelle ma chambre, &amp; je trouvai mes trois Menuets dont le lecond eit
en mineur. Et je pris mon Violon, &amp; je les jouai &amp; ils me plûrent comme
auparavant: &amp; je les rejouai &amp; ils me plûrent davantage, &amp; je dis:
Faiibns vîte les autres, car il en faut deux douzaines &amp; je ne me
fentois plus la force du génie, car la chofe qu’ils appellent Opéra
m’étoit toujours préfente &amp; je faiiois beaucoup de Notes &amp; point de
Menuets, &amp; je m’écriai dans l’amertume de mon cœur; Que a’ai-je achevé
les deux douzaines avaatl^ Vifioni /£?̃̃ .•&gt; ’( --A</p>
<p>~J</p>
<p>FIN. £7</p>
<p>C</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE &lt;DV COIN &lt;DV ROI</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet autre, où le premier annonce qu’il chantera en be-fa-fol: le fécond
en ge-re-fol: le troifiéme qui imite le bruit d’une horloge, &amp; le
quatrième C 3</p>
<p><pb/></p>
<p>les coaps d’un marteau eft un quatuor où la joie cft exprimée avec
autant de vrai-femblance que de nobleffe. Je crois que c’eft des
Italiens qu’on peut dire comparai/on n’ejï pas raifon. Malgré cela, je
luis periuadé que la Gouvernante fera un chef-d’œuvre mais cependant
avant de l’avoir vue, je parierai même pour la Gouvernante de la Comédie
Françaife.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dodeurs fes Aggrégés fes Poètes, les Magistrats, tes Officiers les
Artiites, &amp; fes Prêtres fur-tout. Ce font ces derniers qui donnent le
plus de besogne au fentinelle. Il dit inutilement BaiJJez la voix M.
l’Abbe mais Al. L’Abbé ne far lez donc pas tant /vous vous croyez dans
une Eglife. M. l’Abbé parle toujours avec la même adivite je m’approchai
pour écouter Ion. inftru&amp;ion paftorale je crûs que ce Lévite portoit des
arrêts fur la Mufique ou fur le Poëme je me trompai 1. il ne jugeoitque
les jambes des Danfeufes. On me dit que c’étoit le département de ces
MeJJieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne rendent rien ou élles n’ont que de l’eiprit; la IVIuflque n’a point
de caractere pour exprimer des Epigrammes elle ne peut peindre que des
lentimens cm des images.</p>
<p>A l’égard des Opéra anciens, le récitatif me fèmble être dans la nature.
Il paroîtroit moins lent fi les Acteurs vouloient faire attention à
débiter plus vîte.</p>
<p>Les habitans de ce quartier ne font pas concluans mais en général ils
font amufàns ils lancent des traits, fans porter de jugemens &amp; donnent
des ridicules au lieu de donner des règles ils exerceroient encore leur
defpotifmc,</p>
<p><pb/></p>
<p>fi ?’iton ne les eue pas détrônes. Titon cil rajeuni, ils ibnt devenus
vieux qui le croiroit ? Ils ont quitté le Coin ils s’étoient par cabale
divifés en pelotons ils font maintenant obligés d’y être par déroute. On
les rencontre difperfés dans les corridors, au paradis fur l’efcalier
ils repréfentent les Juifs abandonnant Jerufalem; ils me tirent à
quartier, me regardant comme un efprit foible ou nul Eh bien me
repétenr-ils fans eefîè, cela eft mifërable Mais cependant, leur dis-je,
cette naiffancedel’Aurore meparoït une peinture bien dévelopée, le duo
eft d’un genre neuf, le chœur des vents eft impofant; d’ailleurs il eft
bienfaifant il a tué les bouffons comme cette efpéce de vent en été
quifait mourir les hannetons. Le monologue du troifiéme Aéte eft un
morceau où il y a plus de génie que dans toutes les fanfreluches
Italiennes. La fcéne qui fuit eft intéreifante l’Ariette de la fin fe
moque des Mal- intentionnés &amp; le total de l’Opéra eft agréable. Mes amis
Bouffons iont embarrafles &amp; croyent fe tirer d’affaire en m’aflîirant
que ce Ballet ne peut pas êtredou-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS AU PUBLIC. Y Ous êtes avertis que le Goût a été perdu fur la Place
du Palais Royal; il a été trouvé par deux Allemands; ils font priés de
le rendre, lorfqu’on leur aura demandé compte de ce qu’ils ont cru trouver.</p>
<p>Tfu Coin du Roi ce xy. Janvier 17^3.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARRET</p>
<p>RENDU A L’AMPHITHEATRE DE L’OPERA, SVR la Plainte du Milieu du Parterre,
intervenant dans la querelle des deux COINS.</p>
<p>NOus Commiflaires nommés &amp; conftitués Juges du différend qui s’eft élevé
entre le Coin du côté du Roi &amp; le Coin du cote de la Reine Oui la
plainte du Milieu du Parterre; Oui l’Avocat du Coin du Roi; le
reconnoifiant &amp; l’admettant pour tel, malgré fon extrême jeunefie &amp;
l’immaturité de jugement dont fon plaidoyer fait foi. Le Coin du côté de
la Reine ne comparoiflant ni en perfonne ni par procuration, &amp; partant
jugé par contumace après avoir mûrement réfléchi, examiné pondéré &amp;
répondéré le pour &amp; le contre de cette affaire im-</p>
<p><pb/></p>
<p>portante Avons rendu &amp; prononcé rendons &amp; prononçons du Tribunal
fublime, où nous tommes affis le préient Arrêt définitif entre les deux
Coins; Avons enjoint &amp; ordonné enjoignons &amp; ordonnons que cet Arrêt ibit
publié’ &amp; affiché aux portes de l’Opéra, &amp; en outre dittribue &amp; vendu
par le Portier qui a diftribue &amp; vendu la Réponfe du Coin du Roi à
raifon de trois fols le rôle monnoye courante le tout au profit dudit
Portier les frais de l’impreifion prélevés.</p>
<p>II. Approuvons dans le jeune homme d’avoir fuivi l’ufage de fes
confreres, en commençant ion plaidoyer par</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Condamnons hautement l’impieté avec laquelle le jeune téméraire a
parlé des Prophéties la lui repro-i chons publiquement, &amp; lui renvoyons
fes propres paroles, Içavoir qu’on ejl impie fans principes pour faire
croire qu’on a la tête forte. Dans quel tems en effet a-t’il oie
attaquer l’infpirationdu petit Prophète! dans le tems que les arrêts de
la voix qui a parlé s’accompliffent déplus en plus, que l’œuvre
d’iniquité fe confomme &amp; qu’il eft évident, même pour lesenfans, que la
miffion du ferviteur Manelli fera auffi infruétueufe que les précédentes
&amp; que les malheurs prédits vont tomber fur nos têtes. Partant,
l’admoneftons charitablement de fe répentir dans le fond de fon ame,
d’écouter le cri de fa</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Louons publiquement l’ingénieux paralléle du jeune Avocat entre
Armide &amp; la ’DonaSuperba &amp; lui enjoignons de faire, ( &amp; ce dans l’eipace
de deux mois ) le parallele du Médecin malgré lui &amp; de ’PolieuBe ÔC en
outre celui de tPorceaugnac avec Athalie :1e tout afin de prouver que
les Farces de Moliere font mauvaiies parce que les Tragédies de
Corneille &amp; de Racine font bonnes.</p>
<p>V. Enjoignons au jeune Avocat d’attendre la maturité de Ion jugement qui
ne manquera pas de venir avec l’âge avant que de hazarder des décifions.
Lui- confeillons de ne prendre que les caufes qu’il entendra, au moyen
dequoi il ne fe verra jamais furchargé d’affaires. Partant, tenons ce
qu’il a avancé fur les Mufiques Françaife &amp; Italienne, pour non dit &amp;
non écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit Merveilleux &amp;cedansPefpacc te deux mois.</p>
<p>I VIII. Louons le jeune homme publiquement de la curiofité qu’il a eue
de fe fclifler dans le Coin du côté de la Reine, attendu que lacurioficé
eft pour la jeumeffe un moyen de s’instruire partant, enjoignons au
jeune homme detretouours curieux.</p>
<p>i</p>
<p>r</p>
<p>f</p>
<p>ri</p>
<p>ci</p>
<p>̃de</p>
<p>̃ne</p>
<p>IlO:</p>
<p>|uj</p>
<p>ne</p>
<p>ne</p>
<p>ho</p>
<p>̃Ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me que, quand même on pourroit trouver des gens pour doubler M. Manelli,
il na leroic pas plus certain pour cela que Titon &amp; l’Aurore pût
foutenir les Doubles.</p>
<p>XV. Prescrivons au jeune Avocat l’efpace de deux mois pour produire les
raifons qu’il a eues d’allonger fa pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII. Ordonnons au Coin du côté de la Reine de députer vers M.
Francoeur, Infpecleur de l’Académie Royale de Mufique pour le remercier
des ibins qu’il s’eft donnés aux répréfentations de la Gouvernante &amp;
exhorcons ceux de l’Orcheftre qui mériteht notre attention, de feconder
le zéle d’un de leurs Chefs par leur bonne volonté, &amp; de le fcuvenir que
l’exécution de cette Mufique ne peut que leur faire D x</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’honneur &amp; former inlenfiblcment le goût de ceux d’entr’eux qui ont
du talent.</p>
<p>XVIII. Et pour conclure &amp; prononcer définitivement dans cette affaire
ordonnons auCoin duRoi de déguerpir, dans l’efpace de vingt-quatre
heures du Coin de la Reine remettons en poffeflîon d’icelui les anciens
habitans attelons le fait avancé par le jeune Avocat içavoir qu’on a vu
dans ces derniers tems lefdits habitans trilles &amp; difperies &amp; les avons
trouvés trèsbien comparés au peuple Juif, après la ruine de Jérufalem
quant au Co/loque entre le jeune homme 5S&gt; l’habitant du Coin c’eft une
calomnie mi. ferable la déclarons telle &amp; partant, louons le jeune homme
dans ce qu’il a bien dit, &amp; le blâmons dans ce qu’il a mal dit. Mettons
pour le reliant les deux Coins hors de Cour tenons leur affaire pour
difeutée, rerminée&amp; finie; les condamnons au filence, le Coin du côté de
la Reine, pour n’avoir pas parlé; &amp; le Coin du côté du Roi, pour avoir
parlé leur enjoignons de fe tenir tranquilles, chacun de ion côté, d’ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>laudir &amp; de fifflèr fûivant que bon leur femblera &amp; ordonnons au Père,
de Tiron &amp; l’Aurore de fe cacher, moins vifiblement, afin que le tout fe
pafle dorénavant fans cabales fans bruit &amp; fans pouflkre.</p>
<p>&gt;&amp;$it;</p>
<p>tst 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L E</p>
<p>CORRECTEUR DES BOUFFONS A</p>
<p>V ÉCOLIER &lt;D E TRAGVE.</p>
<p>J’ai parcouru la premiére Edition de votre petit Ouvrage que j’avois con-</p>
<p><pb/></p>
<p>D4</p>
<p><pb/></p>
<p>Minl’us.</p>
<p>Aviftooiéne.’</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrivés enfin au faîte du bonheur par les foins &amp; les travaux afîidus de
ces deux hommes incomparables, qu’on nommoit Quinault &amp; Lulli &amp;de leurs
iuccefîeurs, nousjouiflions: notre Opéra étoit devenu le plus beau
Spectacle de l’Univers; la magnificence Se laprotection de nos Rois n’y
avoit pas peu contribué. C’eft dans cet état fîorifiant que votre grand
homme l’a trouvé, &amp; c’eft lui qui l’a perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>Se peut-il que nous ayons oublié ce vieux Proverbe dont autrefois nous
tirions tant de vanité car les Trover-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Italie donc ayant pofiedé les Arts avant nous, lès Arriftes le font
répandus par-tout ils ont été comme les Marchands de Mufique,
deMythridate, de Pantalons d’Arlequins &amp; de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:e font point Bouffons, faits pour amufer la Populace en Italie au coin
des rues, lonc venus fur le premier Théâtre du Monde repréfenter des
Opéra Comiques, qui ne font point comiques. La Cabale formée une fois
les tréfors de la Finance le font ouverts, on a défrayé les
Confpirateurs &amp; l’on a vu tels jours où ces foibles cohortes faifoient
bu bruit pour quatre mille francs, tandis qu’il n’y avoit pas pour cinq
cens francs de recette.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans les maifons pour confommer le oir projet formé dès fix femaines
auaravant de le culbuter, ou làns doute our opérer l’accompliflement
d’une es prophéties dans laquelle il eft oronne au grand homme qui eft
le préurieur de Manelli dechafîer de notre péra tous les autres
Muficiens les humeurs &amp; les Machiniftes.</p>
<p>an</p>
<p>oi:</p>
<p>ar</p>
<p>oi</p>
<p>es</p>
<p>or</p>
<p>ur</p>
<p>&gt;P</p>
<p>)a</p>
<p>vi:</p>
<p>ift</p>
<p>a]</p>
<p>re</p>
<p>o«</p>
<p>ur</p>
<p>vu</p>
<p>•o</p>
<p>01</p>
<p>eI</p>
<p>ail l</p>
<p>cr</p>
<p>te</p>
<p>ffi</p>
<p>el</p>
<p>I</p>
<p>Ut!</p>
<p>(</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déclamation notée, qui n(3 va que par de faux éclats &amp; des ibubrefaurs
ridicules ? Votre Prophète a-t-il oublié que les Italiens même dont les
loges iont de petits Appartemens fort propres pendant qu’on le chante
reprennent leurs jeux, fuivent leurs converiations, font l’amour, ou
s’endorment &amp; qu’ils ne içauroient s’y accoutumer. De grace, que chacun
garde i es défauts. Notre récitatif exprime bien nos paroles, quand le
Muficien pour 1 es entendre eft doué du fens commun, ce qui n’eft pas
commun; la belle Scène d’Atis, celle de Thétis &amp; Pelée, l’inimitable
reconnoiflance d’Iphigénie, toutes les Scénes de Tancrede &amp; tant
d’autres en font la preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont</p>
<p>̃ eu</p>
<p>mit</p>
<p>vrii</p>
<p>ous</p>
<p>)to-</p>
<p>ou-</p>
<p>rnê</p>
<p>me</p>
<p>f</p>
<p>:tez</p>
<p>EU-</p>
<p>/il-</p>
<p>le.</p>
<p>ins</p>
<p>ion</p>
<p>;ns</p>
<p>&amp;</p>
<p>pe-</p>
<p>iai-</p>
<p>nit.</p>
<p>ue,</p>
<p>:1a</p>
<p>iuf</p>
<p>inu</p>
<p>en</p>
<p>itre</p>
<p>’en</p>
<p>que</p>
<p><pb/></p>
<p>7 J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’TDéfenfes font faites aux Femmes groffes d’entrer Céans, fous peine de
faire des Monjires qui auront la bouche jufqu ’aux Oreilles &amp; lesjieux
au haut du Front,</p>
<p>’̃̃ -’VVV ’̃̃’̃</p>
<p>i ei 1 t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, qu’importe au Gouvernement que je mette Rome fauvée au- défi E3 3</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>V *°3</p>
<p>Votre fidèle Ami,"</p>
<p>LE CoRRECTËtr». DES Bouffons.</p>
<p>A ’Paris le jour de lœpr entière R&amp;préfèntation de T 1 T O N (a L’ A V R
O R E.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GUERRE DE L’OPÉRA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ipectacle avec les curieux, les oififs &amp; le corps de la nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant chez elle ibnt des graces. Sa voix a peu de corps elle eft légère
fônore&amp; jufte.</p>
<p><pb/></p>
<p>noueraient heureux d’un Ballet bien amené, &amp; danië par l’élite de ce que
les deux fexes ont de plus parfait dans ce genre pour les grâces &amp; la
figure, ce tableau fecondé d’une décoration fraîche &amp; riante; tout cela,
dis-je, ne devroit plus faire d’effet fur nous. Un Allemand avoit
imaginé que nos Danleurs exécutoientde mauvaife grace, que notre Chant
ne rendoit point l’expreffion de notre Langue. Et trois Géomètres
avoient calculé, que le tout joint enfcmble ne pouvoit pas faire une
fomme complette de plaifir.</p>
<p>Cela peut être vrai pour les Géometres. J’ai oui dire qu’on ne les
faifoit éternuer qu’avec de la bétoine. Puifqu’ils font fi durs à
émouvoir les croyez vous faits pour meiurer nos amufemens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos Apôtres de l’Italie pour mieux raffermir leurs néophites,
s’érigèrent bien -tôt en petits Prophètes. S’ils euiïènt pu ils auroient
tait des miracles.</p>
<p>Je vous envoie un exemplaire de leurs Prophéties, fuppofant que cette
nouveaute n’a pas encore percé dans votre Province. Il y a plus que de
la hardieffe dans le plan, de la fineffe &amp; du badinage dans l’exécution
de la partialité dans les décifions &amp; cequi caraâérife enfin &amp; toujours
les faux Prophéres beaucoup de fanatifme &amp; quefquefoi s de la mal-adrefle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou elle difoit avec tant de dignité’: Vous vainqueur d’ Amadts</p>
<p>Enfin, Madame, on tourne cruellement en dérifion un Acteur, dont, à» la
vérité, la voix toiblit mais qui par t’eslongs iervices de la
fupériorité de lès talens a mérité des égards de la part du public.</p>
<p>En attendant qu’on décide fur ce qu’ils propofent au fujet de la féerie
je demande grace au nom de toute la, nation pour Armide, Rolland Amadis
de Gaule, &amp; Zeiindor.</p>
<p>Quant aux Dieux du Paganifme qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me laiffe emporter Madame &amp; ma digreflîon vous fait perdre de vûe les
Intermèdes Italiens attaquant l’Opéra Français dans fon propre
fanctuaire &amp; avec le fecours de ion orcheftre. Il eft vrai que ce
dernier n’a com* battu que comme font les auxiliaires quand ils ne
doivent point avoir de part au butin.</p>
<p>Vous penfez Madame, que l’Opéra dût faire alors bien des efforts. Non;
il~ s’éi~ conduit en politique en abaa-:</p>
<p><pb/></p>
<p>JL M. W J</p>
<p>donnant pour quelques mois les choies au torrent. On jouoit alors Acis&amp;
Galathée. M. Jelïotte chargé de repréfenter Acis le lafla bien-tôt d’un
rolle qui n’avoit rien de brillant &amp; dès qu’il fut retiré, qu’on fut
revenu de l’étonnement dans lequel jettoit la figure de M. Chajfé
repréfentant Polyphéme au haut du rocher le Public eût abandonné le
fpectaclc fi la curiofité de voir les Bouffons ne l’y eût retenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Ballet, Madame, qui a bien fon mérite a eu le fort d’une première
co-.lonne qui attaque un front d’armée. Il a efïuyé un feu impitoyable
de la part</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Italiens fe Tentant prelîèr donnent un nouvel intermède tous leurs
Adeurs doivent y jouer. Les trompettes ont déja annoncé un A cireur
entr’autres, d’un talent fupérieur &amp; qui avoit ravi tous les fuffrages
dans les premiers Concerts de France.</p>
<p>La toile le levé, le Spectacle cominence; la farce Italienne étoit
miiérable pour la conduite le Chant moins varié que celui des précédens
interme.des.</p>
<p>On voit des Aéteurs dépourvus je ne dis pas de graces Françaifes on.
peut n’en avoir pas l’air &amp; les manieres;. mais les belles habitudes du
corps font de tout pays. Du refte rien ne dédommageoit en eux de la
mauvaifè contenance.</p>
<p>Enfin paroît ce chanreur1 fi vanté, dont la voix ût peu de plaïfitf donr
Fé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvertures étoient autrefois des Pieces afTez indifférentes. Elles
font devenues des efpéces de défis pour les Muficiens. Ils y font
désertais de leurs forces. M. de Mondonville n’a pas été abfolument
heureux dans celui-ci. Le prologue qui fuit eft abfolument foible.Je ne
dis rien du récitatif. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>les fymphonies &amp; tes airs ne cara&amp;érifent rien. Le premier choeur fent
l’Eglife, &amp; il eft maigre. Celui qui termine la fcéne eft chantant, mais
fait fur un dcflein trivial.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la froideur dans le fécond a&amp;e. Uu chœur de vents plein de bruic &amp;
d’harmonie vient maîtrifer l’attention .du Spectateur.</p>
<p>Il y a dans ce fecond acle une fête &lt;:liampêtre:moins agréable que celle
du premier quoiqu’il y ait dejo’is airs «is violon &amp;c des Ariettes
chantantes. Le troifiéme aâe débute par nvx morceau fur le mérite duquel
on n’eft point d’accord. Pour que vous puifîiez in’rentendre plus
aifément Madame je dois vous donner une idée du Poëme dans cet endroit.</p>
<p>Palès dédaignée par Titan l’en pujj.it d’une caducité anticipée. Titon
fe réveillant, voit dans les eaux d’une fontaine au bord de laquelle il
efl; endormi les iymptômes apparens de fa</p>
<p><pb/></p>
<p>décrépitude dpat il ient en même tems tous les inconveniens.</p>
<p>Le refte du Ballet n’a plus rien qui intérefle ni -qui pique. Les airs
de vio.j</p>
<p><pb/></p>
<p>ion en font négligés &amp; fi l’Opéra ne finiflbit par une Ariette dans
laquelle M. Jeliotte ie lurpafle il y a bien des gens qui en iortiroient
avec de l’humeur.</p>
<p>ne</p>
<p>Ile</p>
<p>,es</p>
<p>lU-</p>
<p>Ut</p>
<p>de</p>
<p>&gt;e-</p>
<p>ie,</p>
<p>:à</p>
<p>’e-</p>
<p>jf.</p>
<p>•a-</p>
<p>l’il</p>
<p>au</p>
<p>le</p>
<p>de</p>
<p>ra</p>
<p>ite</p>
<p>le</p>
<p>:-a</p>
<p>Si</p>
<p>c,</p>
<p>&gt;ai</p>
<p>tes</p>
<p>ni</p>
<p>mt</p>
<p>:n</p>
<p><pb/></p>
<p>– J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qualche momento in face</p>
<p>Capace di rijolvere</p>
<p>La mia raggione non e.</p>
<p>Voyelle monologue A’^Armiie celui d’IJfe, &amp; l’ariett &lt;htnt(t fur Vertume
dam le B*Utt iti Elément qui commence pur Voyct des ces rergers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’y a rien de trop. Le Muficien joue impitoyablement lur tous les
mots pendant un quart d’heure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas que nous ayons befbin F4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 1</p>
<p>re les’deux Langues, &amp; qui veut choifïr., il n’y a point de doute que le
Chant Italien ne doive être préféré.</p>
<p>Not garderons le notre Madame, il continuera de faire une de nos
richeffes &amp; /&gt;ous regarderons ceux qui nous propoferont de l’abandonner
comme les Anglais regarderoient un homme qui leur confeilleroit de
quitter leur langue maternelle, pour n’étudier que la langue Françaife,
parce que celle-ci eft devenue la langue des traités, &amp; de la plupart
des Cours de l’Europe. Lifte des Morts f$ des Bief es. Du côté des
Fonçais. Du côté des Italiens. Morts.</p>
<p>Acis &amp; Galate*e. La finta Carreriera Le Prologuedes Fêtes de LaDona
Superba. l’Eté.. La ScaltragovernaAréthufe. trice.</p>
<p>Le Ballet de Tempé.</p>
<p>Bleffés.</p>
<p>Titon &amp; Aurore.</p>
<p>•On ne fçauroit répondre de la parfaite exaéHtude de cette lifte il faut
attendre des mémoires plus</p>
<p><pb/></p>
<p>jafts. Il court un bruit que le Ballet de Temé n’efl point mort; mais
que fa chute lui a prouré un étourdiffement violent qui ne fera pas
ortel. Le Ballet de Titon reçu deux profondes blefures, l’une. dans fon
corps d’harmonie l’autre ans la partie de l’invention. Le goût a un peu
ouffert de la démarche qu’il a faite, en voulant oncilier les deux
Mufiques.</p>
<p>jaéi</p>
<p>en n</p>
<p>uré</p>
<p>or</p>
<p>L</p>
<p>ure</p>
<p>ans</p>
<p>ouf</p>
<p>:on&lt;</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>DECLARATION DU PUBLIC, ]</p>
<p>« AufujetdesContejiationsquifefont 1 élevées fur la Mufique. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>i°- A fon ton hardi &amp; décifif qu’il eft encore bien jeune.</p>
<p>xo- A fes déclamations empoulées t qu’il vient de finir fa Rhétorique. y
A fon ardeur pour la diipute qu’il a commencé fa Logique.</p>
<p>4O&lt; A fes préventions qu’il n’y fera jamais de grands progrès.</p>
<p>8°# A certains traits d’efprit clair femés dans fon ouvrage qu’il n’a
pas travaillé feul.</p>
<p>9o# A l’exceffive longueur de la brochure, qu’il fera redoutable s’il
paroît un jour dans le monde avec cette voix qui parle toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>3°- A l’éloignement qu’il temoigru pour les goûts exclufifs qu’il entend
bien fes intérêts.</p>
<p>40&gt; Aux portraits des Bouflons d nouvel Opéra &amp; des hypocrites d fiécle,
qu’il attrape’ aflez bieula ref- ièmblance.</p>
<p>fo. A deux ou trois traits énigmati ques, qu’il facrifieroit tout au
plaifir de dire un bon mot.</p>
<p>Mil,</p>
<p>a</p>
<p>fi</p>
<p>!C</p>
<p>me</p>
<p>di</p>
<p>INE</p>
<p>i di</p>
<p>re</p>
<p>~u’i</p>
<p>lan</p>
<p>:on</p>
<p>lan</p>
<p>ign&lt;</p>
<p>:e.nd</p>
<p>ref-</p>
<p>nati</p>
<p>aifir</p>
<p><pb/></p>
<p>"J~</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous avons reconnu,</p>
<p>i°* Au difpofitif de (on Arrêt, que c’eft au moins un Clerc de
Procureur. x°- A l’article IX. qu’il eft très-lçavant dans la Grammaire.</p>
<p>4O&gt; A certains tours de critique furannés, qu’il a de cet efprit que
tout le monde fçait par cœur.</p>
<p>5"&gt;- Aux phrafesqui terminent les articles de ion Arrêt ? qu’il auroit
bien envie de faire des Epigrammes. Nous n’avons pas eu la force de
pouffer plus loin cet examen mais ayant voulu recueillir ce qu’il y
ad’amufant ou de folide dans cet Écrit, nous n’y avons rien trouvé.</p>
<p>Nous nous fommes enfuite demandés fi les Muficiens Italiens avoient fait
plus de progrès dans leur art, que les Muficiens Français ? fi pour
parvenir au cœur, ils connoiffoient des routes fermées aux étrangers
?*fi leur Mufique étoit plus fanante que la notre ?</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
