<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Irail, Simon-Augustin (1717?-1794)">Simon-Augustin Irail</author>
<title>Querelles littéraires, ou Mémoires pour servir à l’histoire des révolutions de la république des lettres, depuis Homère jusqu’à nos jours. Tome 1 / Tome premier [-quatrième].</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Irail, Simon-Augustin (1717?-1794)</author>, <title>Querelles littéraires, ou Mémoires pour servir à l’histoire des révolutions de la république des lettres, depuis Homère jusqu’à nos jours. Tome 1 / Tome premier [-quatrième].</title>, <date>1761</date>,description :Comprend : Épigramme contre Fontenelle,391 pages
</bibl>
<publisher>A Paris, chez Durand, libraire, rue du Foin. M. DCC. LXI. Avec approbation et privilège du Roi.</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k82822m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1761">1761</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>J ANVR Y, l’aîné Capitaine des Vaiffeaux du Roi. &lt;&lt; 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUERELLES LITTÉRAIRES,</p>
<p>o u</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>jufquâ nos jours.</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUERELLES</p>
<p>LITTÉRAIRES,</p>
<p>o u</p>
<p>Tant.rne animis cœlejlibus ira? Vmg. ^Eneid. Lib. I,</p>
<p>Tant de fiel entre-t-il danç des ames ccloftcs î</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>Chez D u RAN D, Libraire, rue du Foin.</p>
<p>M. DCC. LXI.</p>
<p>Avec approbation &amp; privilège du Roi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AFANT-PROFOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes combattoient dans le cirque, pour amufer les hommes qui avoient le
plus d’efprit, &amp; qu’aujourd’hui les gens d’efprit combattent pour
divertir les fots. Le plus fur moyen de corriger le ridicule, c’eft de
le peindre &amp; même de le charger.</p>
<p><pb/></p>
<p>verfaire les raifonnemens leâ preuves, les autorités, l’art, employés de
part &amp; d’autre ne répandent un plus grand jour fur les matières.
Ajoutons que les objets ne s’arrangent 6c ne fe gravent jamais mieux
dans l’efprit, que lorfqu’ils ont été vivement difeutés.</p>
<p>Ce n’eft pas qu’on ait toujours été de bonne foi dans les difputes,
qu’on ait toujours voulu s’éclaircir démêler le vrai entendre &amp; faire
entendre la raifon. Par malheur le contraire n’arrive que trop fouvent.
Les panions aveuglent. On perd de vue le fond de la queftion, pour fe
jetter fur les perfonnalités. On s’infulte on s’injurie on fe nuit
réciproquement on devient la fable du public. On veut</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tous les âges, chez toutes les nations où les fciences &amp; les arts
ont fleuri l’efprit de jaloufie &amp; de divifion les a toujours
accompagnés. Il les fuivit de la Grèce en Italie. Quelle honte pour
l’humanité que cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Songe unpeucombi«n tuhafcrdes.</p>
<p>Il faut, avec courage égalemenr offrir,</p>
<p>Et ton front aux lauriers » &amp; ton nez. au: raiardes.</p>
<p>Le père Ducerceau a fait l’apologie des fçavans impolis &amp; groffiers. Il
dit, pour les excufer, qu’ils ont toujours été les mêmes e &amp; cite
l’exemple de</p>
<p><pb/></p>
<p>On a tâché d’intéreffer par un grand nombre d’anecdotes lingulières par
un choix de vers fouvent peu connus imités ou</p>
<p><pb/></p>
<p>traduits librement. On fe flatte d’avoir inféré, dans prcfque tous les
articles des traits ignorés d’une grande partie du public fur tout dans
ceux qui regardent nos écrivains les plus diftingués. D’ailleurs la
variété des matières que préfente cet ouvrage, pourra piquer la
curiofité du lecteur qui ne cherche que l’amufement.</p>
<p>Nous nous fommes abftenus autant qu’il a été poffible d’entrer dans le
détail des manœuvres, des tracafferi.es &amp; des fureurs de tant de
fubalternes Zoïles, l’un fur l’autre acharnés infeftes rivaux,</p>
<p>Erprits bas &amp; jaloux</p>
<p>Qui fe rendnt jiifticc en fc méprifant tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l’abbé d’Artigni a inféré dans fes mémoires une Chronique fcandaleufe
desfçav ans: mais outre que cette chronique ne remplit que deux ou trois
articles, qu’elle n’eft qu’un amas de faits rebattus qui déshonorent, à
pure perte la mémoire de quelques gens de lettres la plupart obfcurs
l’idée de cet auteur n’a rien de commun avec</p>
<p><pb/></p>
<p>la nôtre. Nous pointons en dire autant des Mémoires fecrets de la
république des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour commenter ces deux vers fi connus d’Horace (*):</p>
<p>(*) Nu!lius aiiiElu! jurare in verbi magijiri.</p>
<p>Quandoque 1 onus dormltat H.merut</p>
<p><pb/></p>
<p>d’un auteur ancien. Les haines des particuliers fervent à
faggrandijjeme/it de lu république (*).</p>
<p>Afin d’obferver quelque méthode dans cet ouvrage, il eft divifé en
plufieurs articles Querelies particulières ou Querelles d’auteur à
auteur Querelles générales, ou Querelles Jiir de grands fujets Querelles
de différens corps. Dans la première &amp; troifième divifion on a fuivi
l’ordre des temps; ôc, dans la feconde, celui des matières. II a fallu
néceffairement abandonner ici l’ordre chronologique pour éviter la
répétition ennuyeufe des mémes difputes pour ne les pas voir prifes &amp;
reprifes, &amp; fouvent effleurées pour avoir un</p>
<p>(*) Ex privaris oins refpublica crtfcit»</p>
<p><pb/></p>
<p>but fixe, &amp; ne pas faire un cahos de tant d’objets différens.</p>
<p><pb/></p>
<p>^_U_lM_ mi- t n ii*~ tm itï. 11 *Ti MÉMOIRES POUR SERVIR A t’ HISTOIRE</p>
<p>DES GENS-DE-LETTRES; ET PRINCIPALEMENT</p>
<p>DE LEURS QUERELLES.</p>
<p>HOMERE,</p>
<p>£ T LE GRAMMAIRIEN j 1 THESTORIDES.</p>
<p>I v_j F. prince des poëtes fut d’abord</p>
<p>appelle Mélcfigène parce qu’il étoit I né près du fleuve Mélès. Il porta
de-</p>
<p>puis le nom d’Homère. Malgré fon</p>
<p>premier nom, on ne fçait pas au jufle</p>
<p>le temps ni le lieu de fa naiffance. On</p>
<p>croit communément qu’il «toit Ionien,</p>
<p>I &amp; qu’il vivoit environ huit cent cin-</p>
<p>QUERELLES PARTICULIERES, eu QUERELLES S D’AUTEUR A AUTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>quante ans avant l’ère chrétienne, c’eit-à-dire trois générations après
la guerre de Troie. Suivant ce calcul, il pouvoit avoir appris, dans fon
enfance, les merveilles de ce fiège de la bouche même de plufieurs
vieillards qui y avoient été &amp; s’être entretenu fouvent avec des Grecs
d’Europe &amp; d’Afie qui avoient connu Ulyffe, Achille &amp; Ménélas.</p>
<p>L’hifloire toute récente, de ce fameux fiège enflamma fon génie
poétique. Il voulut paffer avec elle a la poftéritc. L’Iliade eft fon
apothéofe, auffi bien que celle des héros qu’il chante. Mais ce même
poëme, le fujet de fa gloire fut également celui de fes malheurs. On le
lui vola. Le grammairien Theftorides commit cette la- cheté. i</p>
<p>Quoique la Grèce n’eût point encore produit d’auflî grand écrivain elle
ne laiffoit pas d’abonder en auteurs médiocres ou moins que médiocres. i
Ils étoient continuellement divifés entr’eux ne refpirant que la haine &amp;
la jaloufie, s’aviliffant" par toutes fortes 1 de noirceurs &amp; de
baflefles réciproques. L’appas d’un peu de gloire, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte Grec récita fes vers aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guerre les mccurs &amp; 1es coutumes des peuples différens tes loix &amp; la
religion des Grecs, le caractère &amp; le génie de leurs chefs, la fituation
des villes &amp; des pays. On lui donna bientôt avis de l’infidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>étonnante. Il ne fe confola jamais du vcl de (on plus bel ouvrage &amp; la
douleur de ne pouvoir confondre la perfidie de Theftorides le conduifit
au tombeau, plus que l’âge les infirmités &amp; l’extrême misère. Mais les
philosophes &amp; les gens âgés donnent d’ordinaire la préférence à
l’Odyffée. Quoi qu’il en foit, long-temps après fa mort, on lui éleva
des flatues &amp; des temples. Sept villes puirTantes fe difputèrent
l’honneur de l’avoir vu naître les mêmes fept villes qui, dit-on,
l’avoient vu mendier de fon vivant.</p>
<p>ARCHILOQUE,</p>
<p>.E T</p>
<p>LYCAMBE.</p>
<p>Arcliiloqufi en fureur s’arma du rers iambe. Arcliitwuin proprïo rabies
armavit idmbu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa querelle avec Lycambe vint de ce que ce dernier, également homme de
lettres mais ennemi de la démence &amp; de l’abus de la poëfie refufa de lui
donner fa fille en mariage. Archiloque croyoit être en droit de l’avoir,
fur ce qu’on la lui avoit promife d’abord.</p>
<p>Soit qu’il fût amoureux de la fille A</p>
<p><pb/></p>
<p>de Lycambe, foit qu’on eût accompagne le refus de termes offenfans il
médita quelque vengeance éclatante. Ses armes étoient la fatyre il en
fît ufage. Il répandit tous les torrent de fa bile.</p>
<p>Le père de l’accordée en fut d’abord inondé. Brocards farcafmes en vers
iambiques, fondirent fur lui, L’accordée éprouva le même traitement elle
fe vit diffamée. Les traits, lancés contre Lycambe &amp; fa fille J furent
pour eux des coups mortels. On afîiire qu’ils fe pendirent de défefpoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les emportemens d’Archiloque amusèrent quelques efprits aufîî méchans
que le fien mais le public fut révolté. Une telle licence parut une
perte dans un état. On réfolut de l’arrêter. Les maximes pernicieufes la
morale infame que prêchoit le poëte il &amp; qu’il avoit foin d’accompagner
d’une diction véhémente énergique achevèrent de le décrier. Sparte
défendit la lecture de fes poëfies, &amp; de qu Ique ouvrage de lui que ce
pût être. Oh croit même qu’il fut banni de la république, pour avoir
inféré dans fes vers, qu’il vaut mieux jetter bas les armer</p>
<p>de cinq baies. Le Murtola manqua le %nor M.irini. Heureufement nos
écrivains font devenus moins fenfîbles. S’il falioit qu’ils
s’aflaflînaflènt toutes les fi/t; qu’ils fe difeir des injures, combien
nous ta feftçroiwl &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>que mourir. On le regarda comme un traître.</p>
<p>Mais il fe moqua de tout de l’indigence &amp; de l’exil. Le vin Apollon &amp;
l’amour le confolèrent. Il n’eut qu’un regret celui d’avoir caufé la
mort de Lycambe &amp; de fa fille regret qu’il tâchoit d’étouffer en
chantant &amp; jouant de quelque infiniment: car il étoit muficien ainfi que
tous les poëtes d’alors. Il fit fur cette victime infortunée ces vers
rendus par Amlot</p>
<p>Pour lamenter, Ton mal ne guérirai; Xi pour jouer je ne l’empirerai.</p>
<p>Ce fatyrique aflaflîn fut aflaflîné luimême. On fe vengea par le fer du
poignard que fes iambes enfonçoient dans le cœur.</p>
<p>Cette forte de vers eft remarquable, en ce que les uns ne faifoient que
fe déclamer &amp; les autres fe chantoient. Les premiers étoient accompagnés
des fons de la cythare. A l’égard de la partie chantée, l’inftrument</p>
<p><pb/></p>
<p>qui l’accompagnoit s’y conformoic finalement &amp; ne rendoit que les mêmes
fons que le poëte muficien avoit entonnés.</p>
<p>SOPHOCLE,</p>
<p>je t</p>
<p>EURIPIDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>l’infidélité de la fienne. Aufli les poëtes comiques plaifantèrent-ils
fur fon compte en lui donnant le titre de mifogyne.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre qui releveroit l’éclat de fa grande réputation. En conféquence, il
l’accueillit &amp; voulut prendre foin de le former.</p>
<p>Soit par douceur de caractère foit par conftdération pour fon ancien
maître, Euripide ne vouloit pas éclater,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bons procédés défarment l’envie, mais rarement celle des poëtes.
Sophocle fe croit humilié de ce trait de grandeur d’ame. Il parle, il
écrit tant contre fon rival, que celui-ci perd enfin patience &amp; repouffe
les injures par des injures. Ils s’en accablent mutuellement, fe
reprochent d’employer d’indignes reflbrts pour captiver les fuffrages,
de ne pas fçavoir manier les paflîons de ne montrer aucune intelligence
du théâtre. Ils s’imputent les défauts qu’ils n’ont point &amp; laiffent
ceux qu’ils ont véritablement, le vuide d’adion dans leurs pièces, &amp; la
déclamation..</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette critique de leurs ouvrages amène bientôt les plus odieufes
perfonalités. Sophocle accufe Euripide d’aimer l’argent, &amp; d’avoir été
gagné pour maltraiter les Lacédémoniens leur roi les femmes en général,
&amp; Médée en particulier. Celui-ci renouvelle contre Sophocle l’accufation
d’impiété &amp; d’athéifme.</p>
<p>Apres avoir traité différens fujets ils choifirent les mêmes, &amp;
combattirent comme en champ-clos. Leur cabale refpeâive applaudifroit ou
défapprouvoit, jugeoit tout divin ou déteftable, félon l’intérêt qu’elle
prenoit aux combattans. Tels nous avons vu meilleurs de Crébillon &amp;
Voltaire, luttant l’un contre l’autre dans Orefte dans Sémiramis &amp; dans
Catilina. Paris a été partagé comme Athènes &amp; c’elt</p>
<p><pb/></p>
<p>un affez beau triomphe pour l’auteur de Rhadamifte de compter encore
quelques partifans.</p>
<p><pb/></p>
<p>de lettres. On prétend qu’il fit Euri-</p>
<p>pide fon premier miniftre,</p>
<p>La fin des deux plus beaux orne-</p>
<p><pb/></p>
<p>ARISTOPHANE,</p>
<p>ET</p>
<p>S O C RATE.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes parts. On croyoit qu’il avoit le dépôt de toutes les connoiflances
humaines, pendant qu’il repetoit continuellement Je ne fçais qu’une
clwfc c’.eft que je ne fçais rien.</p>
<p>Mais bien des gens trouvoient qu’il</p>
<p>aux fpe&amp;acles. Il avoit même là-deflus des idées févères. Mais on fe
plaignoit qu’il n’y paroiilbit encore que trop que fa préfence y gênoit
&amp; fouvent même y portoit le trouble.</p>
<p>la repréfentation d’une pièce nouvelle, les fpe&amp;ateurs fe prévenoient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant vingt critiques, fous des</p>
<p><pb/></p>
<p>l’apparence j 1</p>
<p>"H_</p>
<p><pb/></p>
<p>l’apparence de grand homme. Arifto-</p>
<p>phane fit donc ufage de fes talens. Il</p>
<p>joua Socrate en plein théâtre.</p>
<p>Socrate avec toute fa fagéfîè prc-</p>
<p>Delphes, qui Tavoit nommé l’homme</p>
<p>de la Grèce le plus fage cette fureur</p>
<p>de décrier toutes les feétes, &amp; de n’en</p>
<p>avoir aucune; cette antipathie pour</p>
<p>tout ce qui étoit mode, agrémens</p>
<p>magnificence plaifirs fêtes fes goûts</p>
<p>fufpecès fes tracaflèries de ménage</p>
<p>le prétendu démon duquel il fe difoit</p>
<p>profeffion fourniflbit des armes con-</p>
<p>la plupart de ces traits il en fit le</p>
<p>fujet d’une comédie qu’il intitula les</p>
<p>Nuées.</p>
<p>On y voyoit Soc’rate enflé de vaine</p>
<p>gloire chantant fes propres louanges;</p>
<p>répétant fans cefle qu’il -étoit initié</p>
<p>dans tous les fecrets de la nature</p>
<p>qu’il étoit envoyé des cieux pour éclai.</p>
<p>pour s’inftruire qu’il avoit une mé-</p>
<p>gloire &amp; la félicité des générations à</p>
<p>venir. Après s’être prodigieufement</p>
<p>T. T r~</p>
<p><pb/></p>
<p>vanté lui même, il faifoit la fatyre ides hommes &amp; celle des dieux.</p>
<p>Nous n’ayons rien en Europe qui flous donne une idée jufte de la
cojmédie des Grecs. Celle des Italiens fl’eft qu’un recueil d’in-promptu
dé- «ués la plupart de raifon &amp; de fel. l^s Efpagnols manquent de naturel I</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de régularité ils ont un Graciofo manière d’Arlequin qui ne les fait
jamais tant rire que lorfqu’il jure par des faints d’un nom inconnu &amp;
bifarre. La comédie Angloife n’a rien de commun avec la Grecque que fon
obfcénité dans l’action &amp; dans le dialogue. La nôtre eft plus dans le
goût de Ménandre que dans celui d’Ariftophane. Si l’on retrouve quelque
part ce dernier, fon enjoûment, fon aimable défetdre fes bouffonneries
fes traits perçans &amp; cyniques c’eft fur le théâtre de notre comédie
Italienne ou fur celui de la Foire théâtres de tout temps en pofleflion
de relever les ridicules célèbres de contrefaire la figure, la voix les
geftes les manières de ceux qu’on juge devoir être l’objet de
l’amufement du public. La comédie des Nuées avoit furtout le mérite de
l’à-propos &amp; des circonfiances. L’auteur de cetjte fatyre de Socrate
faifoit adroitement l’éloge des Athéniens. Ils euflent dû le condamner,
le punir d’ofer ainfi s’ériger en cenfeur public, attaquer la reputation
d’un citoyen fi reipe&amp;acle. La cabale des ennemis de Socrate fit ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>cpmpenfer Ariftophane. L’amour de l’égalité l’envie de voir abbaiflcr
dans une république le mérite fuprême &amp; &lt;iangereux aveugla fur l’excès
de la critique &amp; quoique la pièce eut d’abord été fifflée ils honorèrent
enfuite le poète d’une couronne de l’olivier facré.</p>
<p>On a plus d’une fois, parmi nous ramené la comédie au genre
d’Ariftophane &amp; fait d’elle une fatyre dialoguce (*). L’abbé de
Saint-Pierre ne</p>
<p><pb/></p>
<p>gé, bifarre, fourniffoient encore matière aux rieurs. On plaifanta
jufques fur la mort de ce poëte famélique, caufée par une indigeflion.
On feroic un gros recueil de tout ce qu’on a dit &amp; écit contre ce
millionaire de vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans fon plan, n’en étoit ni plus réfervée, ni plus innocente.</p>
<p>On a prétendu que la comédie des Nuées avoit eu des fuites cruelles, Se
qu’elle avoit influé fur la mort du philofophe. Mais, fur quoi fe
fonde-t-on ? On ne le chargea d’accufations graves &amp; capitales, que
vingt -trois ans après la repréfentation de cette pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que tout l’effet qu’elle prd-duifit, fut d’amufer le peuple
d’Athènes. Les juges de l’aréopage auroientils dicté des arrêts de mort
fur des bouffonneries ?</p>
<p>Il vit fa fin du même œil d’indifférence dont il avoit envifagé tous les n</p>
<p><pb/></p>
<p>événemens de la vie. Sa femme &amp; fes amis recueillirent fes dernières
paroles elles furent toutes d’un fage. Elles rouloient fur l’immortalité
de l’ame, &amp; prouvoient la grandeur de la fienne. Quelques pères de
l’cglife décorent ce fage au titre de martyr de Dieu. Erafme dit
qu’autant de fois qu’il lit la belle mort de Socrate, il eft tenté de
s’écrier: O faim Socrate prisç pour nous (*). (*) Vix mihi tempero çuin
d\cam Sande So«ra«- tes ora pro nobis.</p>
<p>PLATON,</p>
<p>JST</p>
<p>ARISTOTE,</p>
<p>K_j e s deux philosophes remplirent la Grèce du bruit de leurs
divifionfr. Il en réfulta la feéte académique &amp; la fefte
péripatéticienne. Platon fut le chef de la première Ariftote celui de la
feconde. Les académiciens &amp; les péripatéticiens étoient ennemis jurés
les uns des autres. Ils fe chargeoiert d’anathêmes felon l’ufage de
toutes les fecles rivales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ariflote fut précepteur d’Alexandre. Quelle gloire pour Tun &amp; Tautre t
Philippe, en parlant de fon fils ccri* voit au philofophe » Je rends
moins grace aux dieux de me l’avoir don« né que de l’avoir fait naître
pen*&gt; dant votre vie. «. Paroles bien remarquables, ainfi que celles
d’AIexan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Platon en conçut un dépit mortel. Il fe plaignit ode l’audace du jeune
homme le traita d’ingrat &amp; de rebèle, d’orgueilleux, de téméraire &amp;
d’infenfé; plaifanta beaucoup fur toute fa perfonne fur fes difcours &amp;
fes habits recherchés fes goûts frivoles &amp; fes prétentions fans nombre.
Ariftote de fon côté, n’épargna pas fon antagonifte. Il ne fongea qu’à
fe venger</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoit affoibli la mémoire. Le combat ne fut pas long. Quelques queftions
fophiftiques faites coup fur coup embarrafscrent Platon. Il fe vit
enveloppé dans les pièges féduifans de la plus fubtile diale&amp;ique &amp;
proféra ces paroles qui tombent fur fon ancien difciple IL a rué contre
nous, comme un poulain contre fa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Hafard maître de tout, l’ame matérielle, &amp; croyoit la vertu pratiquée
en pure perte.</p>
<p>Platon mourut. Ariftote le regretta, lui fit ériger un autel fur lequel
furent gravés ces tranfports d’une ame pénétrée</p>
<p>Ariftote excité par la reconnoiflance,</p>
<p>Donc une cabale en démence</p>
<p>Blafphéme It glorieux nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>E S C H I N E.</p>
<p>D É M O STH ENE; £ T</p>
<p><pb/></p>
<p>que les deux orateurs. Jamais rivalité ne fut plus grande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur commiflion. Démofihène accufa le premier fon collègue d’avoir
prévariqué dans fes fonctions &amp; trahi la patrie. Efchine devoit être
perdu mais l’accufation n’eut aucune fuite parce que la rerfonne chargée
d’entamer le procès accufée elle-même alors de toutes fortes de crimes,
ne put être écoutée en juftice. Ainfi tout l’odieux de cette accufation
retomba fur Démofthène.</p>
<p>Depuis les journées fi brillantes de Platée, de Salamine &amp; de Marathon
Athènes étoit déchue de fa gloire. Cette ville l’exemple des autres t
l’afyle desbeaux ^rts des fciences &amp; des vertus alloit tomber fous un
con. ^uéiaat ambitieux. Philippe vain-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle tache néanmoins pour la</p>
<p>gloire de ce grand homme que les ’T’ T r’-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jî vous l’avieç entendu lui mhne ?</p>
<p>Trois ans apivs Démofthcne fut</p>
<p>| Ce fléau de Philippe &amp; des rois ne</p>
<p><pb/></p>
<p>V I R G I L E,</p>
<p>£ T</p>
<p>B AV I U S MŒVIU S,</p>
<p>BATH1LLE, 6-c. Grc.</p>
<p>Une différence bien remarquable entre les écrivains d’Athènes &amp; ceux de
Rome c’eft qu’on voit les premiers, ainfi que les nôtres, dévorés de
jaloufie tourmentés d’un. ver rongeur, fe faifant une éternelle guerre
au lieu que les grands auteurs Latins n’ont jamais eu leur gloire
obfcurcie par cette tache. A peine connoiffoientils ce levain qui fe met
dans la littérature, qui corrompt tout, aigrit tout, J divife tout.
Gallus Poliion Horace Virgile étoient amis. Pline le jeune &amp;:</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Oâebris Maro cenfecravh idus. M a n r j a i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses ouvrages eurent le fort de bien d’autres. Ils turent parodiés. Un de
ces vils Zoïles fe chargea de traveftir les tglogues l’autre les
géorgiques un troifjème l’énéide. On dégrada les morceaux les plus
vantés de ces trois chefs d’oeuvre. Il refte encore des monumens de
cette indigne vengeance C).</p>
<p>( *) Au premier vers de la première églogue on. fubftitua celui-ci</p>
<p>Tityre fi tega calda tibi efl quo tegmine fagi ï la rroifième églogue
fut auffi maltraitée: Die mihi » Damceta. cujum pecus ? Anne Latinum ?
Non verum JEgonis nqflrijic rure loquuntur. A ce commencement de vers
des géorgiques, Nudus ara je ri nudus, on ajouta habebisfrigora feInm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Bavius te plate, aime auffi Mccviu:.</p>
<p>(*) Qui Bavium non oiit amet tua carm’ma Mosvi, Cv</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Virgile lui fuggère une idée heureufe c’eft de mettre au bas du diftique
ce commencement de vers Sic vos non vobis répété quatre fois. L’empereur
demande qu’on en achève le fens mais perfonne excepté Virgile ne le peut
faire. Il s’en acquitta de cette forte (*):</p>
<p>C’eft moi qui fis ces vers un autre en a la gloire. Mon trifte fort eft
votre hiftoirc</p>
<p>Sic vos non vobis vellera fertis oves.</p>
<p>Sic vos non vobis mcllificatis apes.</p>
<p>Sic vos non vobis ferris aratra loves*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t*j Erghn; mis potuït i’cx improba verbis</p>
<p>Tarn dirum mandare nefas 1 Ergb ibit in ignes Magnaeue dociiloquï
marictur mufa Maronis t Sed Ugum fervanda fides •Jïiprema vohntns Quoi
mandat fierigue jvbet, parere necejje tfl, h’rangatur potiùs Ugum
ventran&amp;a po’efias Qusm rot congejîos noXefque diefqut lalicrts Hauftrit
una. Hieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les Mantouans je reçus la naiflance $</p>
<p>Je moutus chez les Calabrois</p>
<p>Parthénope me tient encor fous fa puifiance.</p>
<p>J’ai chanté les héros, les bergers &amp; les bois.</p>
<p>(0*) Manthua me garnit &gt; Calabri rapuêre, itntt mine Parthenoipe. Ctcini
pafcua rura, duces»</p>
<p><pb/></p>
<p>H O R A C E,</p>
<p>T</p>
<p>les mauvais écrivains dujîèclc d’Augufte*</p>
<p>On ne peut rien imaginer de plus parfait qu’Horace 3 dans les genrcss</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fuyer. ce frénétique.</p>
<p>Dans fes brocards aucun n’eft ménagé.</p>
<p>C’eft un ferpent un diable, un enrage</p>
<p>Que rien n’.ij paife, &amp; qui, dans fes Mafphcmeî &gt; Déchue tout, jufiju’à
fes amis mêmes.</p>
<p>ROUSSEAU.</p>
<p>Dans cette troupe irritée &amp; grotef-</p>
<p>Excutiat Jibi, non hic cuiquem fircet âmico* ̃ •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet enfant chéri d’Apollon cet</p>
<p><pb/></p>
<p>écrivain a la fois mifanthrope courtifan épicurien &amp; philofophe mourut à
l’âge de cinquante-fept ans. La France lui doit autant que Rome. Sans
lui, peut-être n’aurions-nous jamais eu Defpréaux.</p>
<p>L’EMPEREUR NERON, I £ T</p>
<p>les trois plus grands poètes de fonjîècle% s LuCytIN PeRSE &amp;* JuvÉNAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel efl: le genre dans lequel ne</p>
<p>pagne, l’an 39 de Jéfus-Chrifr. Sa Pharfale ou la guerre de Céfar &amp; de
Pompée l’a immortalifé. Il avoit le génie grand, élevé, mais peu jufte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci, piqué d’une perfécution injufte, craignant qu’elle
n’augmentât, &amp; qu’il n’y fuccombât enfin crut</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Unit tamenfpeéles obliqua lumine Romam.</p>
<p>(**) Marco- Annceo Lvcano Cordubenji poet*t &lt; btnefici» Neronis, fam*
fervata.</p>
<p><pb/></p>
<p>fe fit ouvrir les veines dans un bain chaud.</p>
<p>On ne peut douter que Néron</p>
<p>Ne foit du fang d’Ence un dignc rejetton. L’un enleva fa mère t</p>
<p>L’autre enleva fon père.</p>
<p>(* ) Quis nrgtt JEntce magnd deftirpe Neronem ? Suftulit hic matrem
fujlulir ille patrem. fans s</p>
<p><pb/></p>
<p>fans force &amp; qui n’avoient que de l’enflure &amp; de l’harmonie tels que les
fuivans (*)</p>
<p>On entend bourdonner les cornes tortueufe»»</p>
<p>Bacchantes je vous vois errantes furieufes.</p>
<p>Pour arracher la tète au veau préfomptucux, 1</p>
<p>Vous célébrez Bacchus fon audace guerrière î</p>
<p>L’Echo rend &amp; répète au loin vos cris afreux.</p>
<p>Perfe inféra par dérifion ce mor-</p>
<p>On voit briller le cou de l’oifeau de Cythère.</p>
<p>Ne pourroit on pas reprocher à</p>
<p>quelques-uns de nos poëtes une pareille affectation ? Ils ont voulu, ainfi</p>
<p>(+) Torva mimalloneis implêrunt cornua bombis Et raprum vuulo caput
ablaturëfuperbo</p>
<p>Bajfaris, &amp; lynctn Marnas fltxura corymbis,</p>
<p>Evion ingemin^it rtparabilis adjonat Echo,</p>
<p>(**) Colla Cytherïaeieftlenitnt agitatd ct&gt;Iumb&lt;e. ’1" r ’MI.</p>
<p><pb/></p>
<p>«que tous les romanciers qu’il y eût des i dans tous les noms, de leurs
hcros &amp; de leurs héroïnes.</p>
<p>Perfe ofe comparer Néron au roi Midas Aunculas afini Mida rex hahcu Le
roi Midas a des oreilles d’âne.</p>
<p>Les délateurs de Néron ne man..quoient pas de l’inftruire de ce qui fe
paflbit dans Rome. Il n’ignora rien de ce déluge d’écrits répandus
contre fa perfonne. La terreur étoit fur le Parnafle; chacun y craignoit
pour fa vie. Il fembloit qu’on dût y voir renouveller les proferiptions
fanglantes des guerres civiles de Rome. Mais Néron prit fur lui de
diffimuler. Ce jnonftre qui iouhaitoit que le genre</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre Lucain &amp; Perfe Juvénal s^éleva dans la fuite contre le tyran
prétendu bel-efprit. Oh connoit la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D’autres vers mordans causèrent</p>
<p>Néron fit encore le tourment de. quelques autres poëtes mais peu con.
nus. Quand il n’auroit point eu le cœur d’un monftre fa rnetromanie feule</p>
<p>Et Bareas, tu nobilium magna atria curas f trccftSlos Pelopea facic
Phi!omela tribunos.</p>
<p><pb/></p>
<p>A B A I L A R D,</p>
<p>E T</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Bernard vivoit du même tem?. Il aimoit la gloire &amp; la célébrité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>extrait contenant la doctrine d’Abailard. Parmi les propofitions qu’on
anathématifoit dans es ouvrages o n remarquoit celles-ci i II faut
examiner avant que de croire. Nous ne tirons point d’Adam la coulpe du
péché mais feulement la peine. Il n’y a de péché que dans le
confentement au péché. On ne commet aucun pfché par la concupifcence, la
délégation ni V ignorance: ce ne font que des difpojîtions naturelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès ce moment l’abbé de Clairvaux fe crut difpenfé de garder aucun
ménagement. Il fe flatta d’avoir gagné la fupériorité fur un homme qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La fuite d’Abailard fut jugée une défaite. Ses ennemis en triomphèrent:
mais l’appel au pape étoit embarraffant. Les évêques par refpecl pour
lui, ne décidèrent rien. Ils 1 inftruifilent de ce qui s’étoit pafle le
prièrent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r L’autour de la vie d’Abailard plaifante beaucoup fur ce reproche, que
lui faifoit faint Bernard, d’aimer les</p>
<p>De nos amours patrés, de notre vive ardeur X* tendre itvpreffion règne
encore dans mot coeur.</p>
<p>Par tout jt les retrouve &amp; j’en voit quelque gage*- L’efpérance renaît,
elle fuit leur image.</p>
<p>De fi douces erreurs embrâfent tous mes fens; Dieu même eft oublié,
l’homme a tout mon enceiuV Loin que va pa/Tion foit p^r moi déteftée</p>
<p>Vers de nouveaux de fin mon ame eft emportée» Oui plaifir, lieu moment,
tout eftprêTent pouf moi.</p>
<p>Au milieu du fommeil, je t*enteni9 je te vor. J.cs difcours, les
trantports que m’infpire m# flamme</p>
<p>Décèlent trop fouvent le trouble dé tnoft amer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Héloïfe demanda les cendres d’Abailard &amp; les obtint. Elle fit enterrer
au Paraclct le corps de fon époux, immortalifc’ par elle encore plus que
par les écrits qu’il a donnés. On grava fur fa tombe cette épitaphe (*)
de la façon de Pierre le vénérable</p>
<p>(*) Pttrus in hac perra Utitauçue m munius Homtrum Clumcilit
fcdjamfydirajydus habent.</p>
<p>Sol trat hic Gallii ,/ed tumjamfata tulerunt,</p>
<p>Ergo caret rtpo G allia folt fuo.</p>
<p>Ulefciens quiiquid fuir ullifcibile, vicit</p>
<p>Artificti artes abfque décente docent,</p>
<p>Undecimœ maii Petrum raputre iahnix</p>
<p>P rivant t s logices atrïa rrgefuo.</p>
<p>Efl fans in tumulo Petrusjacet Abxlariuii</p>
<p>Cui foli patuit feibile quidqmi crau</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre en caché fous cette pierre.</p>
<p>Le monde, en lui regrette Homère,</p>
<p>Les François, leur foleil mais cet aftre éclatant Eft parmi ceux du
firmament.</p>
<p>Sans modèle 8c fans maître,</p>
<p>II fçut tout ce qu’on peut fçavoîr.</p>
<p>D’éclairer les humains il fc fit un devoir.</p>
<p>11 fut tout ce qu’il voulut être.</p>
<p>Il pafla de bien loin les artiftes les arts.</p>
<p>Ils pleurent tous fa deftince.</p>
<p>Il n’eft plus. C’en cft fait; la nature eft bornée* L’univers ne verra
jamais deuxAbailards.</p>
<p>£*) Clara funt voiles fed tiarit vallibus allât Qari$r his çltrum nomtn
in orbe dtdit»</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le goût du temps. L’auteur y joue fur le mot de Clairvaux.</p>
<p>C;s vallons font fameux mais plus fameux encore Y.A l’immortel abbé dont
le nom les honore. Tout eft illuftre en lui (es vertus, (es aïeux, &lt; Ses
ouvrages fa mort (es miracles nombreux, Son rang parmi lesfaints dans le
bonbeur fuprême, Son cfprit tranfporté de l’afpcd de Dieu même.</p>
<p>CLirut avis clams meritis &amp; clarus honore; Claruit ingenio religiajie
magis.</p>
<p>Mors ejl clara, cinis clarus, cUrumqueftpulckrumi Clarior exultât
fpiritu: Mît Deum,</p>
<p>JEAN DE MEUN,</p>
<p>£ T</p>
<p><pb/></p>
<p>De Jean de Meun s’enfle le cours de Loire. On comparoit ce poëte au
Dante. Quelques-uns même veulent qu’il l’emporte fur le poëte Italien
pour le choix des fentences &amp; la beauté de la diction. Clopinel donna
différentes preuves de fes talens mais il n’eft refté de lui que la
continuation du roman de la Rofe. La mort avoit empêché Guillaume de
Lorris d’achever ce poëme, le feul ouvrage qu’on lût &amp; qu’on goûtât
avant François premier. Au(fi l’amour fut il l’Apollon de l’auteur.
L’envie de plaire a fa maîtrefle l’inspira comme Ovide &amp; le fit chanter,
d’après lui. Car le roman de la Rofe n’eft qu’une imitation de l’art
d’aimer mais une imitation libre, &amp; telle qu’on y trouve fouvent un
génie original. Tout y refpire une imagination vive &amp; riante tout y
prend une ame, une figure une voix. Mille traits faillans font répandus
dans cet ouvrage d’invention &amp; de féerie.</p>
<p>L’idée en eft fingulière. L’auteur «’imagine être dans un jardin orné
des plus belles fleurs. Une rofe d’une couleur raviflanté frappe fes
regards.</p>
<p><pb/></p>
<p>t)$ J JE A H DE M £ U ,V</p>
<p>Ainfi eus la rofc vermeille</p>
<p>A tznt fut jour, &amp; je m’ t veille,</p>
<p>C’eft fur cette fiction qu’a travaillé</p>
<p>Jean de Meun. Mais le continuateur, aufli bien que l’auteur du poëme
fortent très fouvent de leur fujet. Le» digreflîons fans nombre quoique
touTours agréables le font perdre de vue. L’ouvrage dégénère en une
fatyre .vive des moeurs du temps. Elles y font</p>
<p><pb/></p>
<p>iont repréfcntécs fans aucun voile</p>
<p>fans aucun ménagement pour per-</p>
<p>fonne. II y dit des femmes</p>
<p>Tontes êtes ferez, ou futes, &amp;c.</p>
<p>Les religieux y font aufli maltraités:</p>
<p>Tel a robe religieufc;</p>
<p>Doncques il eft religieux.</p>
<p>Cet argument cft vicieux &gt;</p>
<p>£t ne vaut une vieille gaine;</p>
<p>Car l’habit ne fait pas le moine.</p>
<p>Lorfque ce poeme annoncé d’a-</p>
<p>bord, lu enfuite dans plufieurs focié-</p>
<p>tés, &amp; dont on avoit tiré des copies,</p>
<p>eut vu le jour, le fcandale fut géné-</p>
<p>ral en France on y jetta des cris</p>
<p>affreux contre cette plaifanterie. L’au-</p>
<p>teur n’ofoit fe montrer. Les moines</p>
<p>fi puiflans du temps de le Meun</p>
<p>cateurs l’anathématifoient dans toutes</p>
<p>les chaires. Des avocats firent des for-</p>
<p>ties contre lui dans leurs plaidoyers.</p>
<p>La manière dont nous avons vu rece-</p>
<p>voir le poëme de la Pucelle n’eft</p>
<p>rien en comparaifon de celle dont</p>
<p>fut accueilli le roman de la Rofe. @</p>
<p>Les femmes, fur-tout avoient a fe</p>
<p><pb/></p>
<p>’;7- J</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fift le rommant de laRjfe, t</p>
<p>le royvcult que de fon cha/lel</p>
<p>Soit banny &gt; fans faire autre chofe.</p>
<p>Et pourtant il faut qu’il difpofe</p>
<p>̃De s’en aller en aultre tetre;</p>
<p>Car la court ainfi que fuppofc,</p>
<p>Entrçprent de lui mener guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» dit, fe trouvèrent toutes confufes</p>
<p>» &amp; le laifsèrent en fa liberté «.</p>
<p>Tout le monde a fçu une aventure</p>
<p>a&amp;rices de l’Opcra-com’que voyant</p>
<p>les avoitchanfonnées députèrent un i</p>
<p>d’elles pour l’inviter, par des manière {</p>
<p>fes. Il s’y rend bien vite. Elles le faifif</p>
<p>fent, &amp; le fuftigent impitoyablement.</p>
<p>temps, de ferajufter fe fauve au milieu’</p>
<p>des nuces. Trois jours après cet avis fa-</p>
<p>lutaire, notre chansonnier partit pour</p>
<p>les Ifles Ç),</p>
<p>(*) Pour quelques accidens fa:hcux, réellement’</p>
<p>conféquence pour le général l’imbécillc malignité</p>
<p>a imaginé mille aventures a peu près du même gén-</p>
<p>te, plus ridicules les unes que les autres. Ces his-</p>
<p>toires, vraies ou fiufles, coinpofcroienc un aflex.</p>
<p>gros volume mais il ne fajt pas croire légèrement:</p>
<p>toutes ces petites anecdntes qu’on répète tous les</p>
<p>jours, &amp; qu’on n’a jamais bien prouvées. Cette;</p>
<p>maxime doit furtout avoir lieu a l’tp.ard d’es écri-</p>
<p>vains d’un mérite diftingué. Sans.pa 1er ici deThéo-</p>
<p>phile, de Triftan l’hcrmite qu’on a repréfentés:</p>
<p>Pierre BoifTat ^u’on die avoir été cr tellement puni’</p>
<p>dans une ville cle province «pour avoir abufé da pri-</p>
<p>vilège des mafques, n’a. t-on paipretcndu que DeP-</p>
<p>préaux lui-même avoit reçu dés marques du reffentr–</p>
<p>ta avq^fô&amp;SÎTjhde périodiques l’abbé Laa^» • »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sorel, ayant r. porté la manièr# dont les femmes fe vengèrent de le Meun
s’appéfantit là-deflus. Tantôt il contefte le fait &amp; tantôt il le
commente. » Si Jean de Meun, dit-il,, » demanda par grace que celle »
qui étoit la plus lubrique d’entre » elles lui donnât le premier coup t 1</p>
<p><pb/></p>
<p>aj elles pouvoient fe moquer de fa</p>
<p>» prière &amp; le fouetter toutes en-</p>
<p>« femble fans diftinétion. Il eft plus</p>
<p>croyable que pour obtenir le par- 4</p>
<p>3&gt; don il leur dit feulement que ce</p>
<p>3* qu’il avoit ccrit n’étoit que con-</p>
<p>tre les méch. ntes femmes perdues</p>
<p>5* d’effet &amp; de réputation tellement</p>
<p>a&gt; qu’il ne cro\oit pas que ce fût’ à</p>
<p>a* elles a s’en reflentir. On peut s’ima-</p>
<p>3» giner ajoute -r-il, que cela fut ca-</p>
<p>3j pable de les adoucir. cc</p>
<p>De quelque manière qu’on inter-</p>
<p>prète la chofe il eft certain que le</p>
<p>Meun agit &amp; fit agir mus fes amis</p>
<p>pour défarmer la colère des femmes.</p>
<p>Ils écrivirent quelles avoient mal pris</p>
<p>le fens de fon livre; que le roman étoit</p>
<p>une allégorie foutenue que, par cette</p>
<p>rofe l’objet des vœux de l’amant</p>
<p>il falloit entendre la fagefle, ou l’état</p>
<p>de grace ou la fainte Vierge ou bien l’éternelle béatitude. Quelques-</p>
<p>uns prétendirent qu’il avoit voulu par-</p>
<p>ler de la pierre p hilofophale. La vé-</p>
<p>rité eft que le* Meun, en compofant</p>
<p>cela qu’il fe prôpofoit uniquement</p>
<p>de faire un ouvrage de galanterie.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s’y fert des mots de verger de jardin de rofier &amp; de rofe pour
exprimer, en termes honnêtes des chofes qui ne le font pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉMENT MAROT,</p>
<p>ET</p>
<p>deux poëtes décrids</p>
<p>SAGON &amp;• LA HUÉTERIE. Ils étoient tous deux de la même province que
Rotrou &amp; Corneille tant il eft vrai que les grands &amp; les petits génies
font de tous les climats. Sagoit &amp; la Huéterie avoientété les plus
zélés; partifans de Marot, dans le temps de fa gloire lorfqu’il étoit en
faveur k la cour. de François premier qui la. divertiiïbit par
l’enjouement &amp; les faillies d’un efprit original mais, du moment qu’ils
virent ce poëte fort, de France pour des affaires de religion ils le
décrièrent. L’efpoir de lui fuccéder dans fa réputation d’écrivaininimitable
 ou plutôt dans les bonnes graces du prince fit. qu’Hs Ce
tourné-’rent contre lui. Le point le plus important- pour eux étoit
d’empêcher que Marot ne revînt dans fa patrie. Au/IÎ tâchèrent-ils de
le- priver de</p>
<p><pb/></p>
<p>tous l’s moyens par lesquels il pouvoit y entrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’un tas de jeunes veux,</p>
<p>Un tas de rimafTeurs nouveaux, Qui cuidcnt "eflevcr leur nom Blafniant
les hommes de renom Et leur fembie qu’en ce .aifanc, Par la ville on ira
difant</p>
<p>Sagon &amp; la Huéterié a au àéfefpoir d;être ainfr défîgnés, donnèrent
promptement contre Marot la grande généalogie de Fripelippes composée par</p>
<p><pb/></p>
<p>un jeune poëte champejîre. Cette idéede poète champejîre devint un fonds
de plaifanterie &amp; le rondeau fuivant parut i</p>
<p>Qu’on meine aux champs ce coquardeau,. lequel gafte » qiand il compofe</p>
<p>Raifon mefure, texte &lt;5r glose,</p>
<p>Soit en ballade ou en rondeau.</p>
<p>Il n’ha cervelle ne cerveau</p>
<p>C’eft pourquoy, fi hault crier cfe*</p>
<p>Qu’on meine aux champ. ce coquardeati. S’il veult rien faire de nouveau</p>
<p>Qu’il oeuvre hardiment en profe</p>
<p>(Pcn tends s’il en fçait quelque chofe ) Car, en rime, ce n’eft qu’un
rcao Qu’on meine aux champs.</p>
<p>Ces traits, lancés de part &amp; d’autre en amenèrent de plus terribfes. On
fechargea d’accufations graves. Le public fut inondé de vers. La fatyre
prit toutes fortes de formes; celle de rondeaux, de triolets de dixains
de lay de virehy, d’épigrammes. Marot, de retour dans fa patrie &amp;
triomphant d’une odieufe cabale, fe vengeoit de la perfécution de fes
ennemis,, teiir rendoit ridicule pour ridicule* Les écrivains, que fon
exil n’avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur fuppofe que Mercure, ve-</p>
<p>nant de Paris, rencontre, dans une avenue de cette ville Honneur qui fe
promenoit, &amp; qui s’arrête pour lui demander des nouvelles. Mercure lui
répond: Bruia n’cft que de deux veaux,</p>
<p>lefquels on iiâ en un commun jargon</p>
<p>Huéterie ou Huet &amp; Sagon,</p>
<p>Qui chatcun jour mefdifent de Marot »</p>
<p>Encontre luy crient le grand harcr &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Par leurs paiges lui livrent maint aflault f Maisù Marot de tout cela ne
chauk.</p>
<p>De paix devriez être bons amateurs &gt;’ .» Vivie en amour comme frères &amp;
fîlx De Minerve, difant de Difcord fy Et vous tenir d’Apollo le bcgnin
Vtays zélateurs, déchaflant tout venin.</p>
<p>Marot l’Interrompt entre dans le • détail des injuftices de fes ennemis
&amp; fe plaint ainfi de Sagon.:</p>
<p><pb/></p>
<p>En mon abfence il fe’ft fon Coup d’eflTay</p>
<p>Pénfant que plus en France, bien le fçay,’</p>
<p>Venir ne deulle &amp; que de prime face</p>
<p>JJ obtiendroîc mon lieu royal &amp; place.</p>
<p>Mais. dieu mercy, après toute fouflfrance,</p>
<p>Suis retourne au bon pays de France,</p>
<p>De mon premier état récompense</p>
<p>D’un plus doulx roy qui fut onc offénfé.</p>
<p>Là-defius prefTé derernords frappé comme d’un coup de foudre Sagon tombe
aux genoux de Marot, lui de-r mande pardon. Il confefTe tous fes torts.
Il convient que: le démon de l’envie &amp; de. la rime l’a jette dans
d’étranges égaremens il reconnoît Tinfolence qu’il a eue d’attaquer fon
maître dans l’art des vers. Mais la plus grande faute, qu’il fe
reproche, c’eft .d’avoir fuivi les confeils de la Huéterie, qu’il
foutient être une ame vila &amp; baffe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ET SAGON ET LA HuÈTERIE. 1 1$ Turin l’an 1^44. Jodelle lui fit cette
«pitaphe</p>
<p>Quercy, la cour, le Piémont, l’univers</p>
<p>Me fit, me tint, m’enterra» me connut; Quercy mon los, la cour tout mon
temps eut, Piémont mes os, &amp; l’univers mes vers.</p>
<p>ETIENNE DOLET, £ T</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la place Maubert le 3 août 1 746.</p>
<p>Comment M. l’abbé Goujet a-t-il</p>
<p>oublié cet auteur, en faifant l’énumé-</p>
<p>(• ) Non dolet ipfe Dolet, Jedpia turba dolet. Le dofteur qui
l’accompagnoit retourna le vers Non pia zurba ioltt fed dolet ipfe Dolet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RONSARD,</p>
<p>£ T</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant» avant, vers furieux</p>
<p>Fouldroyons l’homme injiiricux,</p>
<p>Qui de fa bavarde ignorance,</p>
<p>Veut honnir l’honneur de la France»</p>
<p>Aboyant d’un gozier félon</p>
<p>Un des plus chéris d’Apollon.</p>
<p>Ourdiffons une corde telle</p>
<p>Que celle d’Archiloc ou celle</p>
<p>Qu’Hipponax Ireus retordit, •</p>
<p>Afin que Bupal Ce pendit.</p>
<p>Tel eft fon début, pour venger fon</p>
<p>injure &amp; vomir des horreurs. L’idée d’avoir manqué fa fortune d’avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te falue ô l’honneur</p>
<p>De mes mufes &amp; encore</p>
<p>L’ornement &amp; le bonheur De la France qui t’honore. Ecarte loin de mon
chef Tour malheur &amp; tout méchef. Préferve- moi d’infamie</p>
<p>Et de tout acte malin</p>
<p>Et fais que devant mon prince Déformais plus ne me pince La tenaille de
Mellin.</p>
<p>Aucune des autres querelles de Ronfard n’approche de celle-ci. Il en</p>
<p><pb/></p>
<p>ifsca.vo a1i i1 F ij</p>
<p><pb/></p>
<p>l.as ce monfire ce montre d’ire &gt; Contre toi me força d’écrire &gt;</p>
<p>Et m’élanca tout irrité</p>
<p>Quand, d’un vers cnfiélé d’iambes, Je vomiffois les aigres flambes De
mon courage dépité 5</p>
<p>Et que, d’une longue rifée,</p>
<p>Mon œuvre par toi méprifée,</p>
<p>Ne fervit que de farce au roi.</p>
<p>Mais ores, Mellin que tu nies En tant d’honnêtes compagnies N’avoir
médit de mon labeur, Et que ta bouche le confeffe</p>
<p>Devant moi-même je délaiffe Ce dépit qui m’ardoit le cœur.</p>
<p>Les princes du Parnafle étant réconciliés, tout le refte fembloit devoir
fe règler fur eux. Mais les partifans</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si la colère vous enflambe, Ne vous pendez pas, envieux: Je vous remets
devant les yeux Le malheur du pauvre Lycambe. Mais, fi le mal tant vous
opprefle Qu’il ne refoive guérifon,</p>
<p>Deffous le figuier de Tymon, Allez finir votre trifteffet</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour peu que Saint-Gelais &amp; Ronfard euflent voulu fouffler ces relies de
feu de difcorde il feroit devenu plus violent que jamais. Aucun d’eux F iv</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les trompettes, réunie s pour annoncer le mérite de Ronfard, ne
fe turent que vers le temps de Louis XIII. C’eft un-des écrivains dont
la réputation mal fondée a le plus retardé le progrès de la langue. Sa
verfification dure, Gallo-Grecque, &amp; fouvent inintelligible, chargée
d’érudition &amp; de mots nouveaux, fervoit de mo* dèle. Ce pocte dit Defpréaux</p>
<p>Réglant tout, &gt; brouilla tout fit un art 1 fa mode Et toutefois
long-temps eut un heureux deftin. Mais fa mufe, en François, parlant
Grec &amp; Latin, Vit dans l’âge fuivant, par un retour grotefque, Tomber de
fes grands mots le faite pédantefque* Après fa mort, il reçut des
honneurs tels qu’on n’en rend qu’aux gens de lettres qu’en Angleterre.
On lui fit</p>
<p><pb/></p>
<p>A Ko N Ss4 R D</p>
<p>V Apollon de la fource des Mufes.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN-BAPTISTE G U AR I N I,</p>
<p>JE T</p>
<p>L’efprit les graces le naturel la délicateffe les images, la douceur &amp;
la facilité, le caraôérifent particulièrement. On trouve en lui tout ce
qu’on peut attendre d’un génie heureufement né pour les vers» cultivé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoic profité de cette occafion pour la faire repréfenter. Elle fut
jouée dans cette ville avec toute la magnificence poffible, &amp; le fuccès
le plus étonnant. Chacun voulut avoir la paftorale on en tira des copies
&amp; c’eft fur ces copies, la plupart fautives, que de Nores déclama contre
le goût des pièces modernes.</p>
<p>(* ) S’el peccar’ è fi dolce</p>
<p>£’1 non peccar fi neceflario o troppo Imperfctta natura</p>
<p>O troppo duralcgge</p>
<p>C’ue la natura olîitndi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont été rendus trop heureufement dans notre langue pour qu’on ofe
revenir fur cet endroit.</p>
<p>Si rinftimâ &amp; la loi par des effets contraires; Ont également attaché</p>
<p>L’un tant de douceur au péché,</p>
<p>L’autre des peines fi févèrea</p>
<p>San? doute ou la nature eft imparfaite en foi Qui nous donne un penchant
que condamne la loi; Ou la loi doit pafler peur une loi trop dure Qui
coftdaaae un penchant que donne la nature. De Nores trouvoit dans cette
pen-fée la marque d’un cœur dépravé. Il ne concevoit point comment les
Italiens la goûtoient fi fort. Il leur accordoit de l’efprit mais il
leur conter toit le jugement. Guarini fut encoremoins ménagé qu’eux.
Irrité de cet acharnement, il réfuta une féconde critique par une
feconde réponfe qui étoit terrible. Heureufement de- Nores ne la vit
point. Il mourut lorfqu’elle étoit fous preffe. Ses amis difoient que,
s’il l’eût vue, il en feroit mort de chagrin. Ils le remplacèrent pour
(on animolité contre les paftorales &amp; la difpute ne fut que plus vive.</p>
<p>L’Italie entière devint le théâtre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Iopurvinco; Ne porto vol per-ornameuco mio Ma porto voi foi per
vergogna.voftra.,</p>
<p><pb/></p>
<p>les pourfuivre. Guarini mourut trèseftimé comme poëte mais décrié comme
père, comme ami comme citoyen. Aubert le Mire met ce directeur de
Cythère au rang des écrivains eccléfiaftiques. Ceft que, fur le titre de
Paftor jîdo il a cru que les de voirsdes paf’eurs, ou des évêques &amp;
curés écoient repréfentés dans cet ouvrage.</p>
<p>JOSEPH SCALIGER,</p>
<p>£ T</p>
<p>S C ï O P P I U S,</p>
<p><pb/></p>
<p>Jofeph Scaliger avoit hérité de fon père Jules, avec un amour ardent
pour l’étude, de la vanité la plus déplacée de l’humeur la plus
cauftkjue &amp; la plus infupportable. Ses écrits {ont un amas de chofes
utiles &amp; d’invectives groffières contre tous ceux qui ne le déclaroient
point le phénix des auteurs. Ebloui par la fottife de quelques-uns qui
l’appelloient Abyfve d’érudition, Océan de fcience, chef-d’œuvre miracle
dernier effort de la nature, il s’imaginoit bonnement qu’elle s’étoit
épuifée en fa faveur. C’étoit un tyran dans la littérature. Il fe
glorifioit de parler treize langues l’Hébreu le Grec le Latin, le
François, l’Efpagnol, l’Italien l’Allemand l’Anglois, l’Arabe, le
Syriaque le Chaldaïque, le Perfan &amp; l’Ethiopien; c’eftà-dire, qu’il n’en
fçavoit aucune. La connoiffance imparfaite qu’il avoit de toutes étoit
un répertoire dans lequel il puifoit des termes infultans &amp; groiïiers.
Auteurs morts &amp; vivans</p>
<p><pb/></p>
<p>r~1.0 ,TOfEPN SC~lLIG.E~t, 3- r 1 1 · r_</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>plus extraordinaire. Les mots inju-</p>
<p>rieux de toutes les langues lui étoient</p>
<p>connus, &amp; venoient d’abord fur la</p>
<p>tion un entêtement fingulier. Point</p>
<p>d’ufage du monde, aucune décence</p>
<p>aucun refpeci pour les grandeurs, pour</p>
<p>le trône &amp; la thiare. Cétoit un fréné-</p>
<p>tique d’une efpèce nouvelle débitant</p>
<p>de fang-froid les médifances &amp; les ca-</p>
<p>lomnies les plus atroces, un vrai fléau</p>
<p>du genre humain. Il avoit cela de com-</p>
<p>mun avec Jofeph Scaliger qu’il étoit</p>
<p>plein d’idées extravagantes fur fa naif-</p>
<p>fance. Leur abfurde vanité de ce</p>
<p>ces prétendus Varrons de leur fiècle.</p>
<p>Jofeph Scaliger donna, l’an 15^4,</p>
<p>un ouvrage fous ce titre Lettre de</p>
<p>Jofeph Scaliger fur l’ancienneté &amp; la</p>
<p>fplendeur de la race Scaligérienne. Tout</p>
<p>ce que l’orgueil en délire peut imagi-</p>
<p>ner d’extravagant &amp; de chimérique</p>
<p>en fait de généalogie eft raflemblé</p>
<p>dans cet écrit. L’auteur, dont le père</p>
<p>né dans le territoire de Vérone vint</p>
<p>s’établir en France dans la ville d’A-</p>
<p>gen, veut y prouver que fa famille defc</p>
<p>cendoit des anciens princes de Véro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perfonne n’entendoit comme lui les repréfailles. Comment traita-t-il
Jacques I roi d’Angleterre, &amp; fes deux plus zélés partifans Cafaubon,&amp;
du Pleflïs Mornai, parce qu’ils l’avoient contredit fur un point
d’érudition ? Combien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les bornes d’un correcteur de collège &amp; d’un exécuteur de la haute
juftice. Le chagrin qu’en eut Jofeph Scali- ger le conduifit au tombeau.
Il mou.rut àLeyde, i6op vi&amp;ime des traits dont il avoit montré le
funefte ufage. Ses amis jetterent des fleurs fur fa tombe. Ils
publièrent contre tous fes rivaux quantité de libèles comme autant de
trophées élevés en fon honneur. Le plus grand fervice qu’il ait tendu à
la littérature eft d’avoir imaginé le premier une chronologie complette
&amp; méthodique, &amp; d’avoir cherché des principes fûrs pour ranger
l’hiftoire en un ordre exact &amp; fondé fur des règles.</p>
<p><pb/></p>
<p>vécut une vingtaine d’olympiades Gr davantage pour l’exécution de
quelque grand deflein &amp; l’expiation des péchés des hommes. Il met
Scioppius au nombre des méchans qui ont prof père. On eft étonné qu’un
tel écrivain, que ce même Scioppius ait reçu des brefs des papes, des
lettres honorables de plufieurs fouverains qu’on l’ait fait patrice de
Rome chevalier de faint Pierre confeiller de l’empereur, du roi
d’Efpagne &amp; de l’archiduc, &amp; .qu’il ait été comte Palatin &amp; comte de
Clara v aile.</p>
<p><pb/></p>
<p>MALHERBE,</p>
<p>V £ C</p>
<p>DIFFÉRENS AUTEURS.</p>
<p>Enfin Malherbe vint &amp; le premier en France) Fit fentir dans les vers une
jufte cadence D’un mot mis en fa place enfeigna le pouvoir, Et rcduUît
la mufe aux règles du devoir, b’c.</p>
<p><pb/></p>
<p>.a- i</p>
<p>Le premier fut avec fon élève en poëfie &amp; fon bon ami Racan. Ils fe
brouillèrent au point d’être plufieurs années fans fe voir. La difpute vint</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mal la chofe. On fe fâche de part &amp; d’autre on fe dit de très-grandes
duretés. Ils fe quittent ennemis jurés Malherbe plein de mépris pour le
magiftrat, &amp; le magiftrat ne fe poffédant point dans fon dépit contre
Malherbe.</p>
<p>La troifième difpute de ce poète’, vraiment poëte vint au fujet de fes
parens. Malherbe les abhorroit tous. Il plaida toute fa vie avec eux. Il
eut voulu voir au tombeau fa famille entière. C’eft ce qu’il n’eut pas
honte de publier dans une épitaphe qu’il compofa fur un de fes oncles ou
coufins :&gt; nommé d’Is, dont il étoit héritier Ici gît le bon monfieur d’Is</p>
<p>Mes trois Cœurs, mon père &amp; ma mare &gt;</p>
<p>Le grand Elcafar mon frère</p>
<p>Mes trois tantes, &amp;.monfieur d’Is</p>
<p>Vous les nommé-je pas tous dix?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ttt conlacfe, ce monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUISE LABBÉ.,</p>
<p>£ T</p>
<p>CLÉMENCE DE BOURGES. VVétoient les deux Saphos du feizième iîècle. Elles
lui refîernbloient par la beauré du génie, par leur talent de faire des
vers enjoués délicats &amp;. faciles &amp; par le dérèglement de leur conduite.
Il n’arrive que trop fouvent: aux femmes qui donnent dans le belefprit,
&amp; qui veulent s’élever au-deflus des préjugés de finir pur braver toutes
les bienféances &amp; par n’avoir aucune confidération dans le public.
Louife Labbé fur-tout étoit décriée pour fes moeurs. On l’appelloit la
belle cordière, parce qu’elle avoit époufé un cordier.. Elle étoit de
Lyon &amp; recherchée de ce qu’il y avoit d’honnêtes- gens dans la ville à
caufe de fon efprit &amp; de fa figure. Sa maifon étoit le temple des mufes
&amp; de la volupté. Tous les goûts tous les arts y étoient bien reçus, la
poëfie, la mu-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louife Labbé vivoit dans la plus grande union avec Clémence de Bourges.
Mêmes goûts mêmes rapports de caractère &amp; d’humeur. Point de fecrets
qu’elles ne fe communiquaffent, de confidences qu’elles ne fe fiflènt.
Elles fe confultoient fur leurs ouvrages, fur les vers que l’amour oa
l’amitié leur infpiroit. On les citoit pour un exemple d’union fincère
entre femmes mais la jalqufie rompit ces beaux nœuds; L’une trahit l’au&gt;
tre, &amp; lui enleva fon amant. Elles det- vinrent ennemies mortelles..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>houlières. ï)ans ceux qu’elle adrefïe aux dames de Lyon &amp; dans lefquels
elle ne rougit pas de faire l’aveu de toutes fes foiblefles quel ton
quelle gaité que de graces quelle naïveté t Je ne connois point,
dit-elle, l’avarice, la médifance l’humeur la tracaflerie,le menfonge.
Ma feule paflîon eft l’amour. Ce dieu eft tout entier dans mes veines.
Il m’embrafe d’un feu qui ne peut s’éteindre. Les plus hautes pyramides
tombent, les fontaines tariffent, les villes &amp; les empires ont un terme
le feu même d’amour quelque violent qu’il foit dans les autres ne tient
pas contre les années</p>
<p>Mais, las en moi il femble qu’il s’augmente</p>
<p>Avec le temps, &amp; que plus me tourmente.</p>
<p>Elle implore enfuite l’Amour pour qu’il daigne au moins, lui faire
par-.tager fes feux &amp; qu’il mette dans le cœur de fon nouvel amant
autant ou plus s’il eft poiîîble d’ardeur pour fon amante qu’elle en
reffent pour lui; Ah fi tu veuic que j’aime jufqu’au bout j.</p>
<p>Fais que celui que j’emme.moaco&amp;.lt t</p>
<p>Qui feul me peut faire plorer &amp; rire</p>
<p><pb/></p>
<p>Sente en fes es, en fon fang, en fon ame; Ou plus ardente ou plus égale
flamme. Alors ton faix plus aifé me fera,</p>
<p>Quand avec moi quelqu’un le portera.</p>
<p><pb/></p>
<p>» ne. cc</p>
<p>Clémence de Bourges mêla dans</p>
<p><pb/></p>
<p>JL</p>
<p>Toujours fuis mal vivant difcrettement;</p>
<p>Et ne me puis donner contentement,</p>
<p>Si, hors de moi, ne fais quelque faillie.</p>
<p>R A C A N,</p>
<p>JE T</p>
<p>.MARIE DE JARS DE G O U R N A I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les langues fçavantes lui- fu-</p>
<p>rent familières. Elle écrivit dans la tienne mieux qu’aucune femme de
fon temps. Son ftile feroit encore fuppor.table, s’il étoit moins chargé
de vieux mots. Lorfque MM. de l’académie</p>
<p><pb/></p>
<p>voulurent épurer la langue de tous les termes hors d’ufage mademoifelle
de Gournai cria beaucoup contre cette réformation. Elle tenoit pour
l’ancien temps pour les compilations &amp; les longs commentaires, pour la
folitude &amp; l’auftèreraifon. Malgré ce caractère, elle étoit vive
impétueufe &amp; vindicative. Née Gafcone elle avoit toute l’imagination Se
tout le feu de (on pays. Montaigne étant mort mademoifelle de Gournai
tourna toutes fes affections du côté de Racaru</p>
<p>Honorat de Beuil, marquis de Racan, étoit alors en grande réputation.
Àinfi que Mainard c’eft un élève de Malherbe. Defpréaux fait un grand
éloge de Racan. Cet auteur a réuHi dans la poëfîe fublime comme dans 1a
poëfie fimple &amp; naturelle. Ses Bergeries, paflorale divifée en cinq
aéèes, &amp; fes Odes facrées ou paraphrafes des pfeaumes de David, lui
firent beaucoup d’honneur. L’envie de connoitre un poëte de ce mérite, &amp;
fi capable de prôner celui des autres ne quittoit point mademoifelle de
Gournai. Elle prit des arrangemens pour s’en procurer une vifite. Le
jour &amp; l’heure</p>
<p><pb/></p>
<p>où il viendroit la voir furent arrêtés. Deux amis de Racan l’ayant fçu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w mule &amp; l’obligea de fe fauver. «</p>
<p>Ménage ajuute que Boifrobert ra-</p>
<p>loit l’entendre &amp; qu’il en plaifantoit même en préfence de Racan. Lorf-</p>
<p>vrai Oui dâ, difoit7 il, il en eji quelque</p>
<p>chofe.</p>
<p>Depuis cette aventure, il n’eut pas en.</p>
<p>vie de revoir Mlle. de Gournai. Néan-</p>
<p>moins elle le rechercha encore mais</p>
<p>il la mortifioit dans toutes les occa-</p>
<p>fions. Uo jour elle lui fait une vifite</p>
<p>&amp; lui montre des épigrammes de fa</p>
<p>compofition. Comment les trouvez-</p>
<p>vous, lui dit-elle ? Sans aucun fens &amp;•</p>
<p>fans pointe, répond Racan. Et qu’ira*</p>
<p>porte reprend elle ce font des épi-</p>
<p>ble on fervit un mauvais potage.</p>
<p>Mademoifelle de Gournai, fe tournant</p>
<p>méchante foupe. Mademoifelle repar-</p>
<p>Grecque.</p>
<p>Cette fçavante eut beaucoup d’en-</p>
<p>nemis. Ils n’oublièrent rien pour la</p>
<p>rendre non feulement ridicule, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a des vers heureux, tels que ces trois en parlant de la grandeur de
dieu:</p>
<p>JI voie comme fourmis, marcher nos légions Sur ce petit amas de
pouflîère &amp; de boue</p>
<p>Donc notre vanité fait tant de régions.</p>
<p>MONTMAUR,</p>
<p>avec</p>
<p>tout le Parnasse Latin &amp; François,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fancmft. Son prnHirinn lui fit donner</p>
<p>langue. Son érudition lui fit donner entrée dans plufieurs grandes
maifons de Paris.</p>
<p>Tous les écrivains le détefloient</p>
<p>On crut y réuffir en métamorpho-</p>
<p>fant le profefTeur’royal grand parleur, t en perroquet, qui toujours
caufe &amp; dit</p>
<p><pb/></p>
<p>i &amp;</p>
<p>des fotiiles. On reprcfenta encore ce fameux parafitc logé mesquinement
è\ fort au haut au collège de Boncour «ni in. de pouvoir obfcrvcr la
fumée des meilleures cuifines de la ville. On fit mention du cheval avec
lequel il alloit dans un mcnie jour dîner rapidement dans diflérentes
maifons. On le voit, dans une eftampe monté fur ce cheval étique &amp;
couvert d’une grande hou/fe après lequel les chiens aboient. Il prque
des deux &amp; regarde fixement un cadran d’horloge dont l’aiguille eft fur
le midi. Au bas du portrait, on lit ces vers (*):</p>
<p>En voyant l’heure de midi Dévoré d’une faim cruelle, Pourroit-il refter
engourdi Sur fa méchante haridelle î</p>
<p>Ce font les feules bornes de plaifanterie dans lefquelles on fe
renferma. Tout le refte eft un tiffu d’atrocités. Ménage lui même fentit
qu’il avoit été trop loin qu’il eft des égards</p>
<p>( ) Scilîcet efuritns duodenam fufpicit horam. P.: -cent, heu tardo num
parajitus tquo f</p>
<p><pb/></p>
<p>dus au public. Il s’excufa fur ce qu’en rapportant des particularités
furMontmaur, il avoit moins prétendu le peindre réellement, que s’amufer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu chantas les hc’ros aulourd’hui l’on t’invite A choilir pour f.ijct un
odieux Therfice</p>
<p>D’un efprit auffi bas que ton extérieur,</p>
<p>Organe des forfaits fleati de la pudeur.</p>
<p>Que ta mufe s’apprête</p>
<p>A punir cette maltbc’te*</p>
<p>(*) Ntefolum tïbifcmïdei dicentur. At ipfe Ttierjites, ipfe antiçvo çu
(lus Homrro t</p>
<p>Ore anlmoçue canis; vriiem cuifenjus honejli ejt, @ Ixtinftufque
infrontt pudor. Fadijpma hngtsMejiia dtt panat*</p>
<p><pb/></p>
<p>fouflé petit pour vouloir être toujours grand &amp; qui n’ctoit pas plus
fait pour le genre comique que Scarron pour le genre férieux.</p>
<p>Rcv.érend père confefleut, 1</p>
<p>J’ai ûit dt$ vert de méjifance..</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CONFESSEUR.</p>
<p>Contre qui î</p>
<p>Le poète.</p>
<p>Contre un profeflfcur.</p>
<p>LE CONFESSEUR.</p>
<p>La perfonne eft de confluence.</p>
<p>Contre qui donc i</p>
<p>LE POETE.</p>
<p>Contre Gomor.</p>
<p>LE confesseur.</p>
<p>Achevé* le confiteor»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>roit la juftice de ne pas laifler échapper fa proie ne fùt-ce que pour
délivrer la France du fléau qui l’affamoit.</p>
<p>Criant partout que fa préfence Sans doute affamera la France Ec qu’elle
a caufé la clierté.</p>
<p><pb/></p>
<p>minces auteurs de s’ériger en Luciea de leur liccle ?</p>
<p>BALZAC,</p>
<p>ET</p>
<p>LE PÈRE GOULU,</p>
<p>général des feuillans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrc ( ). Le P. Goulu pour avoir fait quelques mauvais vers &amp; donné
quelques traductions qu’on ne lit point, fe croyoit un perfonnage digne
d’entrer en lice avec le héros de la littérature. D’abord le général des
Feuillans détacha trois ou quatre écrivains de fon ordre pour faire
repentir Balzac de fon audace. Un religieux Manceau dom André de faim
Denis auteur pitoyable, compofa rapidement un petit cent abfurde dénué
d’efprit &amp; de raifon mais très-bien conditionné pour les injures. Le
titre étoit Conformité de V éloquence de M. de Balzac avec celle des
plus grands perfonnages dit temps pajjé &amp; du préfent. Cette fatyre ne
fut point imprimée mais elle courut en manu fc rit. Balzac en eut des
copies. Elles le mirent au défefpoir. Il vit combien il eft dangereux
d’offenfer les moines. Il rappella la fameufe remarque d’Erafme (**)à
leur fujet. La crainte</p>
<p>(*) Un rieur, entendanr dire que le portrait étoit fi reflemblarn, qu’il
ne lui manquoit que la parole, répondit: Ce n’efi point un défaut du
peintre t’ç/î une des propriétés de fon original.</p>
<p><pb/></p>
<p>On vit alors ce qu’on voit prefque</p>
<p>Avec quelque zèle dont le- moine</p>
<p>feuillant dom André eût fervi fon général, celui-ci ne fe crut point
fatisfait.</p>
<p>paffige Vous cbftrvirt{ çu’/l fCy avoiïpas enare da moines».</p>
<p><pb/></p>
<p>r ’1. n. .£. n- ..1-</p>
<p>De pareilles horreurs dans la bouche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prelque tous les ordres religieux épousèrent les intérêts du grand
Phyllarque. Balzac avoit mal parlé de leur litterature. C’étoit une
raifon pour le déchirer les vérités bleflènt plus que tout le refte. Le
prieur Ogier &amp; la Motte-Aigron étoient les feuls tenans. de Balzac. Ils
le défendirent vaillamment. Ils dcmafquèrent le P. Goulu, le
repréfentèrent comme un ivrogne buvant nuit &amp; jour dans un verre fait
exprès &amp; plus grand que la coupe de Neflor comme un gourmand ,faifant
très-bonne chère en gras quoiqu’il eût le teint fi frais &amp; l’embonpoint
Ji excellent qu’on ne croyoit pas qu’il eut befoin d’être difpenf* de la
règle du maigre; comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) II a prétendu ridiculement que les feuillms</p>
<p>ont été alnfi appellés, non d’une réforme de l’ordre</p>
<p>de faint Bernard, faite en l’abbaye des feuillans,</p>
<p>voient d’abord que de feuilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>( • ) 11 étoit fils de Nicoias Goulu profeifeur royal eç langue Grecque,
le même qui &gt; félon Théodore Agrippa d’Aubigné, ne vouloit point que fa
femme prît en penfioa ceux qui étuiioient au» loix mais bien Us petits
grimaux. On lui fit ce quatrain</p>
<p>Du Gaula fçavant ne prend guèree</p>
<p>Les barbus pour penfionnaires;</p>
<p>Il ciioitlt les petits enfant</p>
<p>Mate la Goulue les veut grands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé quoi du fiel a des morts rallumant ton courout Il fe fait craindre
encore, &amp; me porte des coup* Après la mort du redoutable Phyllarque, dom
André reconnut fes torts avec Balzac &amp; lui demanda fon amitié. Ces deux
hommes d’un caradère fi oppose devinrent amis. L’un n’a pu s’empêcher de
s’écrier au fujet de l’autre (**):</p>
<p>Deux cœurs faits po«r «’unir d’un lien éternel » Dieux ont-ils pu
d’abord reentir tant de fiel f.</p>
<p>(*) Ergo çy adhue mttutnius trot î cinis ipfeftpulti In caput hoeftevit
» tumulo çuoçutfinfimvi hofitra» (•*) O faperi tanto placuit concurrere
m*tu</p>
<p>JEterna poflhac mtntes in pact futur as l</p>
<p><pb/></p>
<p>II a’eft point de mortel qui parle comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOITUR E,</p>
<p>j? t</p>
<p>BENSE3.ADE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Une demoifelle, dont la voîxétoic fort belle l’haleine un peu forte,
vcnott de chanter tu prcfence de Benferade. On lui demande ce qu’il
penfe. 11 répond Les far oie fonr parfaitement belles, mais Pair n’en
vaut rien. Ayant une dtfputc vive avec un abbc de qualité, on apporte à
cet ̃bbé le chapeau de cardinal. Parbleu s’écrie Benferade fitois bien
fou de quereller avec un homme qui avoir la. tête fi pris du bonnet. Un
homme de la cour, foupçonné d’êrre impuiflanc, &amp; ne voulant pas en
convenir, rencontre Benferade, qui l’avoic fpuvent raillé là-deiluj
Monfuur, lui dit-il malgré toutes vos plaifanteries ma femme efi
accouchée depuis deux fours. Hé monfeeur, lui répond B-nfcr ndc, ou n’a
jamais douté de madame votre femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bel efprit eut troï* talent divers</p>
<p>Qui trouveront l’avenir peu crédule.</p>
<p>De pkifanr.r les grands il ne fit point fcrupule, Sans qu’ils le
priffeni de travers;</p>
<p>11 fut vieux &amp; galant fans être ridicule &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>11 faut 6nir mes jours en l’amour d’Uranie; L’abfence ni le temps ne
m’en ff auroient guérir» Et je ne vois plus rien qui me pût fecourir &gt;
Ni qui ffût rappeller ma liberté bannie» Dès long-temps je connois fa
rigueur infinie ». Mais penfanc aux beautés pour qui je dois périr Je
bénis mon martyre; &amp;, content de mourir» Je n’of« murmury: contjrç/a
tyrannie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Job, de mille tourment atteint» i Vous rendra fa douleur connue Mais
raisonnablement il craint Que vous n’en foyez pas émue. Vous verrez fa
misère nue</p>
<p>11 s’ eft lui-méme ici dépeint.</p>
<p>D’un homme qui fouffre &amp; fe plaint. Quoiqu’il eût d’extrêmes
fou£Erances&gt; On voit aller des patiences</p>
<p>Plus loin que la fienne n’alla*</p>
<p>It eut des peines incroyables Il s’en plaignit, il en parla.</p>
<p>J’en connois de plus miférables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.1.</p>
<p>» peut-être plus aiïurées que mes yeux 3j du temps paffé je confeflè que
j’ai i, m un peu modéré la violence de mon33 amour. J’ai trouvé le
fonnet encore )&gt; beau mais non pas fi beau qu’au3&gt; paravant «.</p>
<p>Si tous les Uraniftes étoient revenus de leur prévention comme Balzac
ils fe fuflent couverts de gloire. Mais ils s’obftinèrent dans leur
opinion de chargèrent Benferade de traits fatyriques. On décria moins
fon fonnet dé Job que fa perfonne. On voulut lui donner des ridicules,
parce qu’il avoit un bon carofïe &amp; qu’il faifoit bonne chère qu’il
fréquentoit les grands &amp; lès princes. On parodia fes vers. On lui
reprocha, non fans quelque raifon i l’épitaphe qu’il fit fur le cardinal
de Richelieu fon bienfaiteur</p>
<p>Ci gift, ouigift, par la morblea</p>
<p>Le cardinal de Richelieu;</p>
<p>Et, ce qui caufe mon ennui</p>
<p>Ma penfion avecque lui.</p>
<p>La faétion du prince de Conti fût plus réfervée que celle de fa feeur au
fujet des invectives &amp;. dés fatyres. Il nty. eut que ces trois vers;
faits contre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le deftin de Job eft étrange</p>
<p>D’être toujours perfécuté</p>
<p>Tantôt par un démon, &amp; tantôt par un «nge* La fin du fonnet paroiflbit
aux Jobelins la plus heureufe penfée. Ils trouvoient que les autres vers
quoique. fort galans étoient négligés mais que les derniers étoient
parfaits. Ils ne voyoient pas combien il eft ridicule de comparer un
homme amoureux à. un homme peftifcré. Qu’ont de commun fes maux avec les
peines d’un amant?. Benferade fit ce fonnet, en envoyant; a une dame une
paraphrase fur les neuf’ lëçons de Job.</p>
<p>Oh étoit dans l’attente d’une décijfïôn autenthique fur les deux
fonnets, &amp; le prince de Conti la porta Jui-mê»me. Se dépouiHant de la
qualité de partie il prit celle de.juge equitable &amp; prononça ainfi</p>
<p>L’un eft plus grand plus achevé $</p>
<p>Mais je voudrois avoir fait l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>décifion. Le fonnet de Job malgré fes défauts, eft encore moins
dctefrable que l’autre. Les Jobelins furent au comble de leur joie de
remporter un pareil triomphe &amp; les Uraniftes fe confolèrent de leur
défaite par les termes dans lefquels l’arrêt qui les condamne eft conçu.</p>
<p>De ces rondeaux un livre tout nouveau</p>
<p>A bien des gens n’a pas eu l’art de plaire r</p>
<p>Hormis les vers qu’il fallo’t lailfer faire A la Fontaine*</p>
<p><pb/></p>
<p>Benferade eut une fin bien cruelle»</p>
<p>Un chirurgien en le faignant lui pi-</p>
<p>qua l’artère. Cet écrivain en mourut</p>
<p>le 19 octobre 16$ 1 âgé de foixan-</p>
<p>te-dix-huit ans.</p>
<p>Que, de fon nom chanté par la bouche dei belles»</p>
<p>Benferad*, en tous lieux, enchante les ruelles*</p>
<p>Boni au.</p>
<p>Voiture étoit mort en 1548, âgé</p>
<p>feulement de cinquante ans. Son épitaphe par Ménage eft fameufe (*):</p>
<p>les graces d’Etrufie</p>
<p>Les mufes d’ibérte</p>
<p>la fyfene Latine &amp; l’Apollon François</p>
<p>L’en jo&amp;ment les amours ft la phifanterie»</p>
<p>Les ris* les jeux » l’efprit tout ce qu’on vit jamais*</p>
<p>D’agrémens infpird» par la galanteries,</p>
<p>Au même tombeau defcendus,</p>
<p>Avec Voiture ont disparut.</p>
<p><pb/></p>
<p>GIRAC,</p>
<p>£T</p>
<p>C O S T A. R.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivacité qu’on n’en avoit encore vu dans aucun de fes ouvrages. Il s’en
falloit bien cependant que cette réponfe fût un chef-d’œuvre comme il le
croyoit. Il noya beaucoup de remarques judicieufes dans un fatras de
verbiage. Auffi ne lui valut-elle ni penfion de la cour ni le fuffrage
du public.</p>
<p>Coftar, animé parle fuccès par la protection de plusieurs grands, par la
gloire de défendre un bel efprit dans un ancien ami, profita de fa
fupériorité, répliqua promptement. Croyant toujours avoir pour lui la
raifon il abufa de la faveur populaire, &amp; manqua, dans fa réplique aux
égards &amp; aux bienféances les plus indifpenfables. Il la divifa en deux
parties» L’une eft fa propre apologie &amp; l’autre eft la fuite de la
Défenfe de Voiture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’ABBÉ D’AUBIGNAC,</p>
<p>Jt V JE C</p>
<p>MÉNAGE, PIERRE CORNEILLE, MADEMOISELLE DE SCUDERI</p>
<p>ET RICHELET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blir fur le parnafle. L’abbé d’Aubi. gnac fe croyoit fait pour y règner
fèul. Jamais homme de lettres ne fut d’une humeur plus altière d’une
vanité plus ridicule, d’un commerce plus difficile &amp; plus infupportable.</p>
<p>Ce point de idifcuflïon étoit principalement du reflbrt de l’abbé
d’Aubignac. La uccefiïté de faire fa cour au</p>
<p><pb/></p>
<p>feur en tout lui fit dire que l’Hécyre de Térence étoit fa pièce la plus
régulière. D’Aubignac fe récrie là-defïus. Ménage foutient fon opinion.
Ils s’animent, ils s’ai griffent. La promenade finie Ménage vient chez
lui relire Té-</p>
<p>(*) Il fit celle-ci contre le préfident Coufin, acccufé d’impuiflance &amp;
tradu&amp;eur de quelques ki/lorkns Grecs.</p>
<p>Le grand traduâeur de Procope</p>
<p>Au moment qu’il fut ajourné</p>
<p>Pour confommer fon mariage.</p>
<p>Ah dit-il, le pénible ouvrage l</p>
<p>Ht que je fuis infortuné 1</p>
<p>Moi qui fais de belles harangues,</p>
<p>Moi qui traduis en toutes langues,.</p>
<p>A quoi fert mon vafie Ravoir,</p>
<p>Puitque partout on-me diffame</p>
<p>Pour n’avoir pas eu le pouvoir</p>
<p>De traduire une fille en femme?</p>
<p>TT c</p>
<p><pb/></p>
<p>Ménage, en 165*2 donna une édition de fes œuvres. Il y avoit mis fa
réponfe au difcours de d’Aubignac, précédée de ce même difcours. Cet
abbé regarda cela comme un outrage. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*; Labia nulla tibi tfi, nulla eji\tibi dîflra Corinna&gt; Carminé
laudatur Cynthia nulla tuo.</p>
<p>Sei cum ioElorum compiles ferinia vatum. &gt;</p>
<p>Nil mirum Jljlc culca Laverna tibi. il,</p>
<p><pb/></p>
<p>Eft-ce Corinne, eft-ce Lcsbie,</p>
<p>Eft-ce Phyllis, eft-ce Cynthie,</p>
<p>Dont le nom cft par toi chanté?</p>
<p>Tu ne la nommes p.u écrivain plagiaire</p>
<p>Sur le Parnafle vrai corfaire j</p>
<p>Laverne cA ta divinité.</p>
<p>La haine capitale que fe portoient</p>
<p>d’Aubignac &amp; Ménage avoit moins fon origine dans leur amour pour la
vérité &amp; dans la connoiflance qu’ils avoient des loix théâtrales, que
dans leur rivalité. Chacun vouloit que fes jugemens fufiènt des oracles.
Leur mai- fon étoit le rendez-vous de la plupart des gens de lettres. Il
Ce tenoit toutes les femaines chez l’un &amp; chez l’autre, une aflcmblée où
l’on fe communiquoit fes lumières. Celle qui fe faifoit chez l’abbé
d’Aubignac portoit fon nom &amp; l’autre s’appelloit Mercuriale (*),</p>
<p>( ) II Ce tient encore dans le royaume un grand</p>
<p>nombre d’affemblées fur ce modèle. Autant cllct étoient utiles
autrefois, autant peuvent-elles l’f’rc; encore pourvu qu’elles ne foient
pas trop îiHÙtiplides &amp; qu’il n’y en ait que dans les grandes villes.
Mais on en voit partout jufc]ues d.)ns des boj^gad.r1;. Rien de plus
ridicule &amp; de plus contraire au oian de la littérature que ces petite;
foriérés provincial</p>
<p><pb/></p>
<p>224 V ABBE" D AuBIGNAC</p>
<p>̃m ir 1 •</p>
<p>I</p>
<p>l</p>
<p>li</p>
<p>LA feconde querelle de l’abbé ’df Au*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fa Pratique du théâtre</p>
<p>Cette attention marquée de d’Au-</p>
<p>bignac lui parut en devoir mériter une</p>
<p>autre de la part de Corneille. L’abbé</p>
<p>le père du théâtre françois. Mais Cor-</p>
<p>faire cet honneur. II avoit l’ame in-</p>
<p>dépendante &amp; fière &amp; ne fe croyoit</p>
<p>portion de fa gloire. Soit oubli foit</p>
<p>affectation dans l’examen de fes piè-</p>
<p>ces, il ne dit pas un mot de d’Au-</p>
<p>bignac. Ce filence fut le fignal d’une</p>
<p>rupture &amp; l’occafion de plufieurs- épi-</p>
<p>grammes.</p>
<p>Le grand Corneille en fit quelques-</p>
<p>mées. Il reconnut même bientôt que</p>
<p>le plus fur moyen de fe venger de fes</p>
<p>ennemis eft de les méprifer &amp; de</p>
<p>laiffer un libre cours aux tranfports de</p>
<p>leur haine. D’Aubignac conferva la fienne jufqu’au tombeau.</p>
<p>Il retoucha fa Pratique du théâtre</p>
<p>en ôta tous les endroits qui conte-</p>
<p>noient l’éloge d’un des plus grands</p>
<p>ornemens de la France. Il fit encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, Achante,-il faut Te rendre; Votre efprit a charmé le mien. Je
vous fais citoyen du Tendre Mais, de grace, n’en dites rien»</p>
<p><pb/></p>
<p>laid qu’elle. Mademoifelle de Scudcrî donna dansles romans. Mais, en
fuivant cette carrière, elle en fit d’une efpcce toute nouvelle. Ceux de
Gomberville, de la Calprenède, de Démarets &amp; de tant d’autres romanciers
auffi ennuyeux que vantés alors ne furent point de fon goût. Perfuadée
que les romans ne font au fond que des poëmes épiques en profe, elle
imagina d’en compofer qui contînfTent des</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle croit qu’on l’a volée qu’on</p>
<p>veut lui ravir l’honneur de fa carte. La Relation du royaume de Coquetterie</p>
<p><pb/></p>
<p>D’Aubignac appuya fa juftificationj</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A de fon art divin fignalé le pouvoir.</p>
<p>Je hais mes traits dans mon mit oir</p>
<p>Je les aime dans fon ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>nées y hiftoire allégorique contenant la philofophie morale des floiques
fous le voile de plufieurs aventures agréables L’abbé d’Aubignac l’avoit
fait pour</p>
<p>Cependant plufieurs de fes amis</p>
<p><pb/></p>
<p>L’air de réferve blefle toujours. D’Airbignac s’en plaignit. Richelet
s’en mo.qua, &amp; lui fit. cette r^ponfe</p>
<p>N’ai-je pas loué ton ouvrage 5</p>
<p>Pouvois-je plus faire pour toi</p>
<p>Que de rendre un faux témoignage ?</p>
<p>Du caraftère dont étoient ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>CORNEILLE,</p>
<p>£ T</p>
<p>LE CARDINAL*</p>
<p>DE RICHELIEU.</p>
<p>Qu E L s hommes quels génies quelles ames C.orneilIe no.us .peint ainfi
la {ienne:</p>
<p>I Pour me faire admirer, je ne fais point de ligue.</p>
<p>I J’ai peu de voix pour moi,mais je les ai fans brigue.</p>
<p>I .Et mon ambition pour faire plus de bruit,</p>
<p>I Ne les va point quêter de réduit en réduit.</p>
<p>I Mon travail, fans appui monre fur le thcâcre.</p>
<p>j Chacun, eniibertc l’y blâme on l’idolâtre.</p>
<p>J’arrache quelquefois leurs applaudiffemens;</p>
<p>Par d’ilhiftres avis je n’éblouis perfonne.</p>
<p>Je fatisfais enfemble &amp; peuple &amp; courtifans</p>
<p>lit mes vers, en tous lieux font mes feuls partifang.</p>
<p>Par leur feule beauté ma plume eft eftimée 5</p>
<p>Richelieu ..dansfes vaftes idées d’ambition, dans fon projet de faire
triompher la France &amp; par la gloire des ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>( ) Dont on n’a retenu que ces vers fur un quarré d’eau:</p>
<p>La cane s’humecter de la bourbe de l’eau</p>
<p>D’une voix enrouée &amp; d’un battement d’aîle il</p>
<p>Animer le canard qui languit auprès d’elle. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un fuccès fi prodigieux ne faifoit qu’augmenter le dépit fecret du car-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; grand joueur, il avoit befoin des graces de la cour. Auflî
s’attacha-t-il pour jamais Corneille. L’auteur du Cid appelloit celui de
Venceflas fon père le confultoit avec docilité, &amp; faifoit ufage de (es
conseils. Rotrou &amp; moi difoit quelquefois Corneille ferions fauter des
faltinbanques “• expreflîon baffe mais qui fignifioit que leurs pièces
auraient réullî bien ou mal joues.</p>
<p><pb/></p>
<p>de fa façon mais elle rf eft point imprimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout Paris avoit lu cette brochure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>llilviu 1/tauv.uuu wtw L iij j~</p>
<p><pb/></p>
<p>ce gouvernement dont Seudéri ne parloit qu’avec emphafe.</p>
<p>Mais il vous faut parler du fort, Qui fans doute eit une merveille C’eft
Notre-dame de la garde, Gouvernement commode &amp; beau 9 A qui fuffit, pour
toute garde, &gt; Un Suifle avec fa hallebarde &gt; Peint fur la porte du
château*</p>
<p><pb/></p>
<p>1 I</p>
<p><pb/></p>
<p>damnation ne fut jamais plus grand qu’alors. Ce poëte au-detfus de la
critique, comme au deffus de fon iîècle &amp; de fes rivaux, donna fon
confentement. Il apprit fon arrêt fans fe plaindre.</p>
<p>On fçait que les Sentimens de l’académie Françoife fur le Cid font un
chefd’œuvre en ce genre. De toutes les critiques c’eft peut-être la
feule bonne &amp; qu’on puiffe lire avec fruit. Des Fontaines dit que
quijvoudroit s’inftruire compareroit cette critique avec l’e&gt;. amen qu’a
fait Corneille lui-même de fa pièce.</p>
<p>Les académiciens manquèrent cependant quelquefois de jugement. Ils
appuyèrent trop fur les vers &amp; n’examinèrent pas affez les (îtuations.
Ils eurent furtout très-grand tort de condamner l’amour de Chimène.
Selon M. de Voltaire » aimer le meurtrier de fon père &amp; pourfuivre la
ven»&gt; geance de ce meurtre étoit une chofe admirable. Vaincre fon amour
sa eût été un défaut capital dans l’art »&gt; tragique qui confifte
principale3* ment dans les combats du cœur ce. Et d’où vient en effet
cet intérêt fi</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Horaces Cinna, Folieuâe</p>
<p>furent le fruit de la perfécution. A la première repréfentation des
Horace?»</p>
<p><pb/></p>
<p>A la mort du cardinal Corneille qui n’en avoit jamais reçu de bienfait
(ans mélange de quelque injuflice fit ces vers</p>
<p>Qu’on parle mal ou bien du fameux cardinal, Ma profe ni mes vers n’en
diront jamais rien». 11 m’a fait trop de bien pour en dire du mal; 11
m’a fait trop de mal- pour en dire du bien. Piganrol de- la Force
remarque d’après un autre écrivain aufïi fpirituel que lui que le corps
de ce miniihe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ambitieux eil placé dans le même endroit où étoient auparavant les
latrines du collège de Calvi: j&gt; Soit, dit-il w que la providence qui
gouverne s» tout ait voulu humilier après fa « mort, un homme qui avoit
joué un fi. grand rôle dans le monde foit » qu’elle ait voulu confondre
l’or» gueil des hommes en leur faifant 3» voir où fe terminent les
honneurs as qu’ils eftiment le plus «.</p>
<p>Corneille étoit de Rouen fils d’un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MILTON,</p>
<p>E T</p>
<p>SAUMAISE,</p>
<p>I L s’agiffoit dans cette querelle de la caufe des rois. Mais quelle
différence de l’écrivain qui les combattit avec l’écrivain qui prit leur
défenfe ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet écrivain naturellement auda-</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; aux changemens enfanca écrits fur écrits, pour achever larévolution
commencée &amp; pour établir la nouvelle domination. Les factieux
récompensèrent l’écrivain qui les fervoit fi bien. Milton fut fecrétaire
d’Olivier Cromwel, de Richard Cromwel, &amp; du parlement qui dura jufqu’au
temps de la reflauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une caufe auflî bonne que celle d’urr roi mort fur l’échafaud d’une
famille errante dans l’Europe &amp; de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>(**) Defcftfo prè fopulo Angliecao*</p>
<p><pb/></p>
<p>infupportable. Il ne faut juger de Milton cjue par fes vers.</p>
<p>(*) C/çinwr rtftïifanguinis.</p>
<p><pb/></p>
<p>vantoit de faire tomber les fers du monde entier. Barclai voulut
défendre les loix réfuter Buchanan mais Barclai fuccomba. Les fecoufles
données au trône d’Ecofle s’étaient fait (entir en Angleterre. Les idées
républicaines y avoient prévalu. Toutes les autres y fembloient
abfurdes. Milton avec moins de mérite eût encore remporté facilement la
victoire aux yeux des Anglois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Milton cet ardent ennemi des rois, le fut aufïï de toutes les feétes qui
dominoient dans fa patrie. Il ne voulut fléchir fous le joug d’aucune.
Point d’églife en Angleterre qui puifle fe vanter de l’avoir eu parmi
fes membres. Il eût mieux fait de garder cette neutralité dans les
guerres civiles. Ce re-</p>
<p>( ) Elle a le privilège d’être exempte de toute taxe &amp; impofition. C’eft
plutôt une dillincTion qu’un fecours.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSSUET,</p>
<p>£ T</p>
<p>F E N E L O N.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son nom étoit Bouvières de la Mottz, 1</p>
<p>d’une physionomie fîniftre d’un maintien impofant appr^é mais d’une</p>
<p>conversation fédui£ante fut le direc-</p>
<p>teur de celle oui vouloit fe donner, ett</p>
<p><pb/></p>
<p>France pour une Tîicrcfe &amp; faire prendre fon galimathias pour des
révélations &amp; des prophéties. Lacorrbe eut la confiance de madame Guyon.
Ils fe firent de ces ouvertures de cœur de ces épanchemens que les feuls
dévots connoiflent. La pénitente faifoit trophée d’avoir un pareil
directeur &amp; le directeur ne fe glorifioit pas moins d’avoir une
femblable pénitente. Dieu m’a fait la grace de mobombrer par le P.
Lacombe difoit madame Guyon J’ai obombré madame Guyon difoit le P. Lacombe.</p>
<p>Auflî finguliers l’un que l’autre dans leurs idées extravagantes de
myftici- I té dans leurs rafinemens d’amour I pur en fe communiquant
leurs er- I reurs ils les réduifirent en fyftême, I II ne fut plus
queftion que de les pu- I blier &amp; de leur donner du crédit dans le I
monde. Cette ambition d’avoir des dif- I ciples la plus forte peut-être
de toutes I celles du coeur humain, commune aux I grands dévots, aux
grands philofbphes I &amp; aux grands fcélérats, s’empara de nos I deux
myftiques. I</p>
<p>Ils parcoururent le pays de Gex, lé I Daupniné le Piémont &amp; s’y montré- I</p>
<p><pb/></p>
<p>Mij</p>
<p>fublime.</p>
<p>Les nouveaux apôtres n’établ’f-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Harlai de Chanvalon étoit alors ar.</p>
<p>On la mit dans le couvent de la Vi-</p>
<p>tions parurent, dans la fuite très-in-</p>
<p>juftes malgré tout ce qui dépofoit</p>
<p><pb/></p>
<p>270 BosravsT, 1 1</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I J</p>
<p>Madame Guyon avoit pris Lacombe. pour fon directeur mais el!e ne fit de
Fcnélon qu’un difciple. Fière &amp; (lire d’une telle conquête elle s’en
fervit pour mettre en vogue toutes fes idées &amp; elle les répandit avec
fuccès dans faint Cyr. L’évêque de Chartres, Godet Defmarais, dans le
diôcèfe du* quel. eft cette maifon fut inftruit &amp; allarmé de ce qui s’y
paflbit.. Son ef» prit, ombrageux &amp; timide groffit en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Perïiornne alora, dans Féglife Gal-</p>
<p><pb/></p>
<p>licane.n’avoitplus de réputation. C’ctoit le Chryfoftôme de fon filde.
On l’a défini le feul homme éloquent parmi beaucoup d’écrivains de
génie. Il fait autorité dans l’églife. Les moliniftes &amp; les janféniftes
le citent également. On a de ce prélat, ainfi que de Fénélon plus de
cinquante ouvrages différens. Mais jamais l’un ne fe fmt immortalifé
fans fes Oraifons funèbres Il &amp; fon Difcours fur l’Hiftoire univerfclle
non plus que l’autre, fans fon pocme ou roman admirable de Télémaque.
Bofluet après s’être longtemps regardé comme le maître &amp; l’ami du /ècond
des hommes pour Véloquence t &amp; du premier pour les qualités du cœur en
étoit devenu le rival.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que tous les myihques enfemble. L’univerfité de Salamanque &amp; la Sorbonne
étoient en guerre pour elle. L’une jugeoit Marie dAgréda une grande
fainte &amp; l’autre la traitoit d’efprit foible.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il donnât aveuglément dans toutes fes extravagances. Il croyoit cette
femme plus entêtée quc coupable penfant bien mais s’exprimant mal;
n’ayant d’autre crime que celui d’ignorer les termes facrés de la
théologie moins faite pour tromper que pour être trompée elle-même.</p>
<p>L’orage contre Fénélon groflîflbit chaque jour. Ses amis lui cherchèrent
uft port afluré dans le fein de la tempête. On lui procura l’archevêché
de Cambrai en ié^j. Il fut facré parl’é̃vêque de Meaux. Les deux prélats
fe réconcilièrent. Il fe firent des proteftacions d’eftime &amp;
d’attachement: mais leur fond de jaloufie mutuelle reftoir. Les
fcènes-de fcandale, &amp; de divifîon dans la doctrine recommencèrent à
rimpreifion du livre des Maximes des Saints. Quand c’eût été les maximes
des honames les plus pervers,, elles ft’auiroient pas fait plus de
bruit. L’ouvrage fouleva Boffuet &amp; fes partifans. Ils }ettcrent les
hauts cris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*) On ignore fi Boffiict droit effectivement janftnifte mais il eft
bien ce-tain qu’il n’aimoit pat les jéfuites. On lui dit un jour, à
cable, que fon neveu l’abbé Beffuet depuis cvêque de Troie vouloit
quitter le petit-col et pour entrer dans le fervice. L’oncle s’écria:
Tant m eux je ferai difpenfé it faire ma cour aux jéfuites, A fa mort,
il fe répandit un bruit, qu’on avoit trouvé, parmi Ces papiers, une
eptlogie des réflexions morales de QuêneU les jéfuites s’infcrivirent en
faux. On parla 4e produire le manufent original mais l’on eft encore à
le montrer. les auteurs de cette anecdote veulent, fans aucun.
fondement, que le neveu de Bofluet l’ait publiée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’évêque de Meaux avoit pour lui fon grand nom, l’adhéfion de plufieurs
prélats de France les fignatures de quelques-uns &amp; celles d’un grand
nombre de dodeurs tous ligués contre les Maximes desfaints. Il porta
lui-même au roi ces fignatures. Ce qui le fervit le moins c’eft la
députation de l’abbé Bofruet vers le faint fiège. Le neveu étoit auffi
médiocre que l’oncle étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant que Rome décide., Fénélon eft difgracié malgré la
protection toute-puiffante de madame de</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenon &amp; du P. de La Chaife, &amp; malgré les larmes du duc de Bourgogne.
Il perd fa place de précepteur des enfans de France. Sa difgrace
entraîna celle de la plupart de fes parens &amp; de fes amis. Ils furent
privés de leurs emplois, ou chaffés de la cour. Enfin le dernier coup
eft porté. Rome prononce &amp; Fcnélon eft condamné. Des qu’il le fçait il
monte lui-même en chaire &amp; publie fa condamnation. Il donne un mandement
contre fon livre &amp; fait faire pour l’expofition du faint-facrement un
foleil dont un des anges, qui en étoient les fupports, fouloit aux pieds
divers livres hérétiues, fur un defquels étoit le titre du lien. Des
actions fi belles furent empoifonnées. On crut qu’il y entroit du fafte
&amp; de l’orgueil. Cette docilité, unique dans un homme de génie, lui gagna
tous les coeurs. Le pape &amp; les évéques l’en félicitèrent. Mais (es
fuffragans fe comportèrent indignement. Ils firent infulter dans ton
palais ce même prélat dont Marlborowg &amp; fes Anglois refpeftoient les
terres pendant que toutes les autres de la province étoient livrées aux
flammes, au pillage.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit, on a écrit même que Fé-</p>
<p>Frappé de l’amour du bien &amp; de</p>
<p>l’humanité, plein de la lecture des anciens, il développa toutes fes
idées dans le Télémaque. Eft-ce Homère ou Virgile qui a tenu le crayon
dans ce roman moral? Il y a toute la pompe de l’un &amp; toute l’élégance de
l’autre J les agrémens de la fable &amp; la force de la vérité, des
defcriptions nobles &amp; fublimes Se des peintures riantes &amp; naturelles.
Les peuples trouvent, dans cet ouvrage, un ami zèle qui ne cherche qu’à
les rendre heureux; &amp; les rois</p>
<p><pb/></p>
<p>Retiré dans fon diocèfe il y vécut occupé de la compofition de.
différens ouvrages faifant les delices de quelques amis intimes &amp;
tendres confulté des grands, &amp; particulièrement du duc d’Orléans depuis
régent toujours regretté vivement mais inutilement par le duc de
Bourgogne adoré des curés des foldats des pauvres de fon diocèfe qui
tous l’appelloient leur père</p>
<p><pb/></p>
<p>re; ayant enfin trouve ce femble le bonheur véritable &amp; malgré cela
parlant fans cefie de la cour &amp; la regrettant. Il reconnut fur la fin de
fa vie la vanité des feiences &amp; fit quelques vers galans (*) dans le
goût de ceux de Quinault.</p>
<p>Boffuet dpnt le triomphe parut</p>
<p>( ) Siècle de Louis XIV. Quitc.</p>
<p>(**) SiccItJcLojisXlV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PERE BOUHOURS, £ T</p>
<p>BARBIER DAUCOUR, Jjouhours eft aux grands écrivaine du fiècle de Louis
XIV ce qu’eft aux excellons peintres d hiftoire un bon peintre en
miniature. Il n’éleva jamais fa penfée a des chofes de gér nie. Il eft
pur, clair correct élégant, agréable mais jamais fublime. Le mérite de
Bouhours eft celui du méchanifme &amp; de l’art. On a dit qu’il ne lui
manquoit pour écrire parfaitement, J que de fç avoir penfcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>D’Aucour eft fort connu chez eux</p>
<p>( ) Si loeui tfifarus çiure txpwi ûs? f</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; dans les écrits du fecond Vaugelas de fon fitcle.</p>
<p>Bouhours foutint cette réputation dans tout ce qu’il fit. On eftima fa
Relation de la mort chrétienne du duc de Longueville. Sa vie de faim
Ignace &amp; fur-tout celle de faint François-Xavier, furent très-bien
reçues. Les gens du monde la lifoient avec plaifir. Il mit le comble à
fa gloire par la manière de bien penfer dans les ouvrages d’efprit livre
très utile aux jeunes gens pour leur former le goût, &amp; leur apprendre à
fuir l’enflure l’obfcuvité, les penfées fauffes &amp; recherchées. Mais
aucun de tous fes ouvrages n’a fait oublier les Entretiens d’Arifte &amp;
d’Eugène. On y trouve des morceaux admirables. Barbier d’Aucour attaqua
ce livre au milieu de fon plus grand fucces. Il en donna une critique
fous le titre de Sentimens de Cléanthe fur les entretiens d’Arifte &amp;c.</p>
<p>Tout ce qu’on peut exiger d’un obfervateur rigide &amp; judicieux s’y trouve
réuni efprit de fagacité fineffè de goût, jugement fur, nuances faifies
avec force &amp; clarté très-bonne plaifanterie. La critique fut jugée
parfaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>’J</p>
<p><pb/></p>
<p>Xouhourt, ne rougis point dé garder le filenct. JI te faut rnéprifer
Ctlanihe &amp; fbn éclat.</p>
<p>C’eft un jeune homme ardent qtâ plein de cbttfiânee,</p>
<p>Voudroit,pour k’illuftrertt’enf ager au cembat (*). Mais le trait, lancé
contre l’auteur des Entretiens étoit entré trop avant dans Ton coeur
pour l’en arracher. Bouhours en fut blette tout le refte de fa vie. Il
fit ce qu’il put pour faire Supprimer la critique fans néanmoins vouloir
compromettre fa réputation. Il gagna fecrettement des apologies de fes
productions &amp; nommément l’abbé de Montfaucon de Villars, ce même abbé de
Villars fi connu par fon Comte de C abolis y &amp; par quelques autres
ouvrages auifi fïnguliers. Cet abbé pritla défenfe dcsÉntretiens dans un
petit livre intitulé De f&lt;z ~~c~~e. Si l’on veut de" l’efprit de
l’élégance, de l’agrément on en trouvera beaucoup dans cette apologie
mais elle</p>
<p>(*) Ne fit BuhurJI magnanime p» dor Vanum Cltanthem ferre Jîlthiio &gt;</p>
<p>Tuâçue ne digntris ira</p>
<p>Pugnte avidum juveiumfupirbtt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant elle ne le met point au rang de fes grands hommes. Elle le
regarde comme un auteur futile qui couroit après les mots. On raconte
qu’ayant voulu mettre, dans toute la délicatefle &amp; dans toute la pureté
de la langue un fermon de Bourdaloue &amp; que le lui ayant rapporté avec
les changemens, Bourdaloue ce génie mâle &amp; rapide, fut tellement indigné
de voir fon ouvrage défiguré qu’il le jetta par terre &amp; protefta qu’il
ne prêcheroit de fa vie s’il falloit qu’il le fit dans un goût fi
miférable &amp; fi. puérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ABBÉ BOILEAU,</p>
<p>£ T</p>
<p>JEAN-BAPTISTE THIERS. Jj h ztoire dts flagellons a caufé cette
difpute.L’ouvrage amufa bien du mon.de dans le temps par la (insularité
du fujet, &amp; par celle du génie de l’auteur l’abbé Boileau. Cet efprit
bifarre n’a jamais rien donné que de bifarre, la vie des évêques la
réudence des chanoines les habits des prêtres les attouchemens
impudiques les flagellations, C’étoit le frère aîné de Depréaux. Le
fatyrique difoit de l’abbe que s il ri a* voit été doBeur de Sorbonne il
fe fer oit fait doéleur de la comédie. Italienne. L’abbé Boileau
commence par expofer, dans fon Hifloire dés flagellant tout le fanatifme
de leur jfe&amp;e. Elle naquit en Italie, vers le treizième fiècle d’un
mêlange monftrueux de dévotion &amp; de crime. Il n’en eft point que les
flagellans ne cruflent expier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Italiens. Ils en tirent fouvent vanité. Des amans .vont fe fouetter &amp; fe
mettre tout en fang fous les fenêtres de leurs maîtreifes.</p>
<p>L’abbé Boileau n’avance rien que de vrai mais on craignit qu’il n’allât
trop lois. Lorsqu’il voulut faire imprimer fon livre, il (e trouva fort
emDarraifé. Tous tes doébetrrs lui reftifèrent leur approbation. Il iu
prit un privilège. Quand il présenta Ion ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean Baptifte Thiers en fut indigné;.</p>
<p>(* ) Hifioria flageU&amp;nùum de perverfo fiegrorum vfu.</p>
<p>( ) De rt&amp;c,.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’abbé Boileau fut très-maltraité. On difoit qu’il s’étoit étrangement
oublié dans fon livre qu’il ne l’avoit fait que pour être lu des petits
maîtres que fes contes étoient plus licencieux que ceux de la Fontaine.
On tournoit en ridicule la perfonne du docteur, fon air fa figure fes
manières, fes difcours. Les jéfuites approuvèrent la lettre anonyme.
Leur fùffrage bleffa plus l’abbé que tout le refte. Pour Ce venger &amp;
jufthier l’indécence qui fe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cris des dévots redoublèrent, I* parut différentes critiaues en 1703.Uwe
emt’atfties par Thiers elle eft divifée &lt;a&amp; -doux patries» La première
cortiptfefcd le dsffein de VHiJbire de* flagellant &amp; ia fecotide
l’exécution» Tiwerfc ploUk pour les Ôagetfacion* avec le même tète qu’il
montra lorfqti’û écrivit contre l’uiàge des perru«jïffes que portent les
t?cck?fia-ftic]ues. If fi fonde entiaifonsernsetH Jen autorités. Il
s’appuye de «celle de Kenri ÏV tmi reçtft la âtfcipflinfeifOT les
épaules, -des cardinaux «d’OfTat &amp; 4u Perron &gt; formalité bien Vaine mais
raifon plus étpange eticore pour vouloir qu’on admettre un ufkge
-qoeleju^fîais criminel</p>
<p>Qïii ^iaft l’Arttln amarto rorco</p>
<p>Del fem’ human, la cui lingua trafiffe</p>
<p>Et vivl fe* morri iCHiiomal non dïff»</p>
<p>Etjtfcùfo co div io no ’l conofco*</p>
<p>Ciigîc le cauftiq.ie Aretin</p>
<p>Fléau de tout le genre humain</p>
<p>’De dieu dit-il’, j’aurois pu l’être ♦</p>
<p>&lt;Mah il -dit fallu le connoître</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique de Thiers fut appuyée d’une autre que donna le P. Ducerceau.
Ce jéfuite dont tous les écrits refpirent l’enjouement &amp; les graces
changea de ton &amp; prêcha la plus auftère morale. Les journaliftes de
Trévoux louèrent fon livre &amp; celui de Thiers. Cet éloge déplut encore à
l’abbé Boileau. Son frère Defpréaux s’en plaignit auflî. Les jéfuites ne
les aimoient pas. L’abbé avoit embrafle les idées de Port royal &amp;
l’autre ne les avoit pas épargnés dans fes fatyres. Il fit contr’eux une
épigramme dans laquelle il aflùre que YHifioire des flagellans condamne
non l’ulage de la difcipline, mais l’abus qu’on en peut</p>
<p><pb/></p>
<p>faire Cette hiftoire dit- il laifTe les plus grands pécheurs libres de
fe meurtrir de coups. Elle leur défend feulement,</p>
<p>D’étaler &amp; d’offrir aux yeux</p>
<p>Ce que leur doit toujours cacher la bienréance,</p>
<p>Et combat vivement la fautre piété</p>
<p>Qui, fous couleur d’éteindre en nous la volupté,</p>
<p>Par l’auftérité même &amp; par la pénitence 1</p>
<p>Sçait allumer les feux de la lubricité-</p>
<p>Les exemples cités fur cela dans</p>
<p><pb/></p>
<p>plaire. Le livre de l’abbé Boileau n’a pas le mérite du ftile il eft mal
écrit, &amp;, par là, moins dangereux que celui de Chorier qui n’a que trop
réuni, aux idées les plus libres, l’élégance &amp; la fineflc de l’expreflion.</p>
<p>DESPRÉAUX, M V £ C</p>
<p>le plus grand nombre des écrivains de Jon temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>harmonie Le génie &amp; le travail ont épuifé, dans ces ouvrages, toutes
leurs reflburces. Le père de notre Horace François, parlant un jour de
fes enfans, dit de Nieolas que c’étoit un bon garçon qui ne diroitjamais
mal de perfbnne. Jamais père n’a moins connu fon fils. Les fatyres de
Defpréaux mettoient en fureur le fameux duc de Montaufier. Toutes les
fois que ce mifantrope, fi honnête homme, entendoit prononcer le nom de
ce poëte, » II faudroit difoit-il l’envoyer eh » galère couronné de
lauriers ou bien le mener lui &amp; tous les faty» riques du monde, rimer
dans la ri1» vicre « Ses principaux démêles furent avec Charles
Perrault, dont nous parlerons ailleurs Chapelain &gt; BufllRabutin,
Bourfault, Saint Pavin &amp; Linière Quinault l’abbé Cotin &amp; les
journaliftes de Trevoux. Il feroit inutile de comprendre dans ce nombre
d’écrivains dont quelques uns font très eftimables tant d’infedes qui fe
redreflbient contre le fléau de la déraifon &amp; qui étoient écrafés. Nous
infilterons même fort peu fur chaque article, parce qu’il n’eft rien</p>
<p><pb/></p>
<p>de plus connu que ce qui regarde Def» préaux*</p>
<p>CHAPELAIN.</p>
<p>Il la perça de mille traits, mais dont aucun ne portoit ni fur la
religion ni</p>
<p><pb/></p>
<p>J’’irai creuferla terre. &amp;, comme ce barbier,</p>
<p>Faire dire aux rofeaux par un touvel organe, Midu, le roi Midas ades
oreilles d’âne.</p>
<p>L’application étoit un outrage mais quelle vengeance en tirer Les amis
de Chapelain lui confeillèrent de fe taire auflî le fit-il. Il afre&amp;a
feulement de dire partout qu’il étoit fupérieur aux brocards d’un jeune
poëte difficile en matière de goût qu’iL ne lui feroit pas l’honneur de
lui marquer de la fenfibilité que ce feroit s’avilir de prendre la peine
de le confondre. Il ajoutoit qu’il avoit une vengeance toute prête, &amp;
digne d’un homme de fa réputation.</p>
<p>Cj’eft du fameux poëme de la Pucelle «l^frt il vouloit parler, poëme à
jamais mémorable par les ridicul|s qu’on y a jettés &amp; qui cependant eft
l’ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>( ) Jlla r.eft^an’i duium exptftatd puell a,</p>
<p>£ofi tant* in lucetn ttmpora prodit anus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vinitc, devint plus injuftement encore, fa table car Chapelain n’efr pas
un auteur fans mérite. On lit encore avec plaifir une de fes odes au
cardinal de Richelieu &amp; les Mélanges de littérature.</p>
<p>BUSSI-RABUTIN.</p>
<p>Il critiqua l’cpître de Defpréaux fu r le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ridicule qu’il vouloit jetter fur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prière. Outre ce livre il avoit donné Ton Hijioire amoureufe des Gaules
ce tableau trop refiemblant des intrigues &amp; des foiblefles des
principales perfonnes de la cour. Ceux qui croyoient la mieux connoître
firent confifter tout le crime du comte dans cette chanfon</p>
<p>Que Déodatus eft heureux</p>
<p>De baifer ce bec amoureux</p>
<p>Au milieu de la cour, par des écrits fanglans o. Bufli qui le croiroit
avoit bleffé les grands. Il perd fon emploi militaire.</p>
<p>Louis qae la peine eft légère</p>
<p>Tu fauves un poltron du glaive de l’ibère» Et le cynique, du bâton.</p>
<p>( *) Francorum proceres &gt; média ( quis cred.it ) in aula Biffiadcs
feripto laferat horribili.</p>
<p>Pana Uvis Lodoix ncbulonem carcere claudtnsi Dtttahh indigno munus
equtjire duci.</p>
<p>Sic nebulo glaiiis quosformidahat Iberis 1</p>
<p>Quos mentit, froncis fvjiibus eripitur»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eftime fes Maximes d’amour &amp; fes épigrammes imitées de Martial’:</p>
<p>BOURSAUL T.</p>
<p>Bourfault, pour fe venger, compofe auflïtôt une petite comédie en un
acle. Le- titre étoit la Satyre desfatyres. Il croyoit pouvoir mettre
dans la bouche d’un aéteur, ce que Defpréaux faifoit paffer fouvent dans
celle de tout le monde. La pièce étoit annoncée. On s’apprêtoit a rire
aux dépens de celui qui rioit des autres. iBoileau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devint fon ami zélé. Leur réconciliastion fut, cimentée par un procédé
généreux. Defpréaux ayant été retenu, pour une extinction de voix aux
eaux de Bourbon, y manqua d’argent; i Bourfault l’apprend, &amp; lui fait
accepter deux cent louis..</p>
<p>Ce grand poëte eut toujours dans,</p>
<p><pb/></p>
<p>S’il n’eut mal parlé de perfonne» t On n’eut jamais parlé de lui.</p>
<p>Ea guerre alors tut très-vive entre ce poëte religieux &amp; le dignes
rivaux des Théophile des Dés-Barrau-, des Bardouville. On fit afTaut dé
bons mots</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ce tombeau gît faint Paria</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu fut de fes amis peut-être î</p>
<p>Pleure ton fort &amp; le fien.</p>
<p>Tu n’en fus pas; pleure le tien e</p>
<p>Partant, d’avoir manqué d’en être.</p>
<p>QUINAVLT.</p>
<p>C’est un de ceux que notre faty-</p>
<p><pb/></p>
<p>( il A la répétition d’un..opera., on a vu notre pi~E~nd poëte&amp; notre
plus grand muficien, prêts, tle fe broutUcr pour le mot de füx qui fe
trouvoit dans le poëme, Le murici, n (outenoit que ce motrendrole
ridicule l’air le plus beau &amp; le poëte affuroit le contraire t Jifbit
que tous, les mots pouvaient- le chaotet auff. bien qu’cricrer dans tes
ver** On a mts dept4ist pardcn&lt;!ae, du-,toi cn,.mu4-&gt; 81MC..</p>
<p><pb/></p>
<p>J J</p>
<p>Quinault-en eut un chagrin mortel</p>
<p>Si tu veux dit public éviter les outrages, y</p>
<p>Fais effacer ton nom de tes propres écries*</p>
<p>Cette perfécution violente contre</p>
<p><pb/></p>
<p>quand il s’apperçut qu’elles n etoient pas juftes. Ces deux auteurs
furent liés par la fuite, &amp; fe voyoient fouvent. Quinault mettoit à
profit cette liaifon pour perfectionner fes ouvrages il confultoit
Defpréaux toutes les fois qu’il lui rendoit vifite auflï Defpréaux
difoit-il de fon nouvel ami Il ne vient que pour me parler de fes vers,
£r il ne me parle jamais des miens.</p>
<p>Quinault eft mort en 1688 fe repentant d’avoir fait des opéra. Les
larmes délicieufes qu’il fit répandre lui coûtèrent des larmes de
douleur &amp; bien édifiantes. Il étoit fils d’un boulanger de Paris. Ce fut
une fortune pour lui d’être d’abord avocat, enfuite d’époufer la veuve
d’un de fes cliens, fort riche. Ce mariage le mit en état d’acheter une
charge d’auditeur des comptes.</p>
<p>L’ABBÉ COTIN.</p>
<p>C’ÉTOIT le hibou de la littérature. Perfonne aujourd’hui n’oferoit
porter fon nom. Cotin avoit cependant une efpèce de mérite il fçavoit
les langues il étoit de l’académie Françoife.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’eut-elle fait pour fa défenfe ?</p>
<p>Nous n’étions que nous trois, elle, l’amour &amp; moi; Et l’amour fut
d’intelligence.</p>
<p>Si l’on n’eft plus au large a/fis en un feftin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNALISTES DE TRÉVOUX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu’il’ en foit l’ennemi juré des dindons ne l’étoit pas des
jéfuites, au point de n’en voir aucun. Il vivoit avec tout ce qu’ils
avoient en.France d’écrivains de diftinction mais il n’ai. moit pas le
corps. Dans le jugement que les journaliftes portèrent des ouvrages de
la vieilleffe de Defpréaux, ils avoient fans doute raifon. Néanmoins,
étoit-il convenable de lui préfenter, furie bord de fa tombe, une venté
fi dure ? Les reftes d’un grand liomme ne méritent-ils aucun égard? 2 Le
fecret de. Boileau conuiloit à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE,</p>
<p>£ T</p>
<p>P R A D 0 N.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous n’écrive» que pour écrire.</p>
<p>C’eft pour vous un amufemeirt.</p>
<p>Moi, qui vous aime tendrement,</p>
<p>Je n’écris que pour vous le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même. Il étoit d’une fi grande ignorance, qu’il tranfporta plus
d’une fois des villes d’Europe en Afie. Un prince lui en ayant fait des
reproches Oh lui répondit Pradon, votre altejje m’exeufera, cefi que je
nefçais pas la chronologie.</p>
<p>Quant a Racine voici de nouvelles</p>
<p>particularités fur fa perfonne.</p>
<p>Il débuta, dans le monde, par une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le novice académique</p>
<p>Eut falué fort humblement,</p>
<p>D’une Normande rhétorique, t</p>
<p>Il commença fon compliment,</p>
<p>Où fottement,</p>
<p><pb/></p>
<p>De fa noblefle poétique Il fit un long dén,)mbrcment.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>Racine redoutoit cette faciion. Il fit t longtemps myftère de fa Phédre.
Dès v&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>que la cabale oppofée l’eut pénétré les amis de Pradon lui confeillèrent
de le prévenir en traitant le même fujet, &amp; de ne pas manquer une fi
belle occafion de triomphe. Pradon goûta cette idée &amp; l’exécuta. Enmoins
 de trois mois fa pièce fut achevée. On joua celle de Racine fur le
théâtre de l’hôtel de Bourgogne le premier janvier de Tannée 1 677. Deux
jours après, les comédiens du roi représentèrent la Phédre de Pradon..</p>
<p>La concurrence des deux nouveautés attire au fpe&amp;aclc une foule
prodigieufe. Jamais Athènes, jamais Paris ne vit tant de cabaleurs. Ils
l’emportèrent enfin &amp; la tragédie de Pradon fut jugée la meilleure.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vain quelques efprits fans pré-</p>
<p>au plus fort de l’orage, élevé contre</p>
<p>Racine, fon ami Defpréaux fit tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Deshoulières étoit l’ame de ce parti. Enchantée de voir le peu de
fuccès de la Phédre de Racine elle fit au fortir de la première
repréfentation, ce fameux fonnet</p>
<p>Dans un fauteuil doré, Phédre tremblante &amp; blême</p>
<p>Dit des vers où d’abord perfonne n’entend rien » &amp;c.</p>
<p>Mais il ne parut point fous fon nom</p>
<p><pb/></p>
<p>Fait des vers où jamais perfonne n’entend rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fœur vagabonde, aux crins plus noirs que blonds</p>
<p>Va dans toutes les cours montrer fes deux tétons, t Dont malgré fon pays
fon frère eft idolâtre. Il ne douta point que cette attrocité ne vint de
Defpreaux &amp; de Racine. Dans fon premier tranfport il parla de les faire
affommer. Le duc fit la parodie de celle qu’il leur attribuoit &amp; leur
difoit</p>
<p>Vous en ferez punis, fatyriques ingrats, t</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit tout récemment choifïs pour écrire l’hiftoire de fon règne.</p>
<p>A l’impreflion de la Phédre de Ra-</p>
<p>L’efprit de cabale, acharné contre</p>
<p><pb/></p>
<p>I i</p>
<p>Ci gît le poëte Pradon »</p>
<p>%Quî, durant quarante ans, d’une ardeur fans pareille</p>
<p>Fit, la barbe d’Apollon, &lt;</p>
<p>le même métier que Corneille*</p>
<p><pb/></p>
<p>B A Y L E,</p>
<p>£ T</p>
<p>J U R I E U.</p>
<p>vJ N n’eft point d’accord fur l’origine de leur fameux démêlé. Toute
l’Europe fut indignée de voir le plus fougueux &amp; le plus déraifonnable
des hommes s’acharner contre un philofophe, contre un fage un homme
doux, fimple modéré plus admirable encore par le caractère de fa belle
ame que par celui de fon génie &amp; de fes écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui prétendent être le mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>chez lui. Tout fembloit favorifer la bonne intelligence de ces prétendus
amans, lorfqu’ils fe virent fur le point d’être défunis. L’académie de
Sédan fut fupprimée en 1681. Madame Jurieu fe trouva dans la néceffité
de fuivre fon mari hors du royaume. Bayle vouloit fe fixer en France;
mais l’amour d’une femme l’emporta fur celui de la patrie. Le philofophe
alla joindre fa maîtrefle en Hollande. Ils y continuèrent leurs liaifons
fans même en faire trop de myftère. Toute la ville de Rotterdam s’en
entretenoit Jurieu lui feul n’en fçavoit rien. On étoit étonné qu’un
homme qui difoit voir tant de cnofes dans l’apocalypfe, ne vît pas ce
qui fe paflbit dans fa maifon. » Un » cavalier en pareil cas dit M.
l’ab3* bé d’Olivet, tire l’épée un homme 39 de robe intente un procès;
un poète » compoferoit une fatyre chacun a fes armes. Jurieu, en qualité
de théo« logien dénonça Bayle comme un »» impie ce.</p>
<p>Cette anecdote rapportée par M. l’abbé d’Olivet d’après M. de Beringhen,
éleva de Bayle eft traitée de conte ridicule par une perfonne dont le père,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fes difcours &amp; de fes écrits. Il croyoit avoir été fufcité de dieu pour
faire le tourment d’un philofophe qui n’a pas moins honoré la Hollande
que Des-cartes, en la choififïànt pour le lieu de fa retraite.</p>
<p>De toutes ces accufations dont la moindre feroit regarder Bayle comme un
monûre fi l’on ignoroit dans quel égarement de raifon tomba fon
adverfaire il n’en eft qu’une qui mérite qu’on s’y arrête celle
d’impiété. Jurieu n’eu pas le feul qui l’ait chargé d’une accusation
aufli grave. Le cri public eft contre Bayle. Cet auteur un des meilleurs
dialecticiens qui ait jamais exifté v femble vouloir introduire le
pyrrhonifme dans toutes les- fciences. L’accufation de déifme eft la
moindre de celles qu’on intente contre lui. On a prétendu trouver, à
chaque page de fes écrits les preuves de fon incrédulité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ri</p>
<p>On a donné l’Analyfe de Bayle, &amp; l’on y a fondu le commentaire avec le
texte. Mais cette analyfe qui a fait tant de bruit &amp; que le gouvernement
a proferit n’efi qu’un choix afteéti de tous les morceaux les plus
repréhenfibles. Quelqu’un au contraire qui ne prendroit dans Bayle que
ce qu’il y a de judicieux feroit fur de reuffir &amp; de donner un extrait
utile. Il faudroit qu’une bonne plume s’occupât de cette idée &amp;
l’exécutât. On entreroit même alors dans les vues de Bayle. Cet écrivain
original qui en avoit de fi profondes &amp; de fi jufles difoit que s’il
n’avoit écrit pour les libraires, il n’eût pas compofé plus d’un
in-folio. Tout l’efprit de ce grand homme peut être mis dans un feu!
volume. De tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tier du poëte latin ce qu’il a fait dans fon Anti-Lucrèce. On tient une
autre anecdote du P. de Tournemine. Il vit Bayle en Hollande, &amp; lui
parla de fon pyrrhonifme. Celui ci répondit Je fuis le Jupiter d’Homère
qui rajkmbk les nuées (*).</p>
<p>(* ) Jupiter congregator nubium*</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis la privation de fes emplois, J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s au-defïiis des lnîv A: de n’a-</p>
<p>Tel eft ce critique admirable</p>
<p>II fera toujour» indécis</p>
<p>Lequel l’emporte en fes écrite»</p>
<p>De l’utile ou de l’agréable.</p>
<p>1713. Après Bayle, le grand Arnauld eft celui contre lequel il a le plus
exhalé d’horreurs. Le feu de l’imagination déréglée de Jurieu s’épuifa.
Longtemps avant fa mort, il tomba dans l’enfance.</p>
<p>(*) Bmliut Me Me efi cujut dumfcrîpta vigehunti</p>
<p>Lisent tUtfttnt, endiantnt mugis,</p>
<p>· Qtl~r</p>
<p>FJnffî&amp;rHaer volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>T A B L E</p>
<p>DES AU TEURS Contenus dans ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>a..</p>
<p>Étienne Dolet &amp; François Flo-</p>
<p>ri dus. ir$</p>
<p>Ronsard GtSaint-Gelais.. up</p>
<p>Jean Baptifle GUARINI 6r Jason</p>
<p>DE Noues.. 130</p>
<p>Jofepk Se ALIGER &amp;* SCIOPPIUS l^S</p>
<p>Malherbe avec dijférens auteurs. iq&amp;</p>
<p>Louife Labbé &amp; Clémence de</p>
<p>Bourges. 15*7</p>
<p>Racan 6r Marie DE JARS DE</p>
<p>.Gournai. 1^4</p>
<p>Montmaur avec tout lc Parnajfc</p>
<p>Latin &amp; François. 1 7 1</p>
<p>Balzac &amp; le P. Goulu J général</p>
<p>des feuillans. 185</p>
<p>Voiture £r Benserade* 15)7 Girac 6* Costar.. 208 L’abbé &lt;f’AuBiGNAC avec
Me"nfa~</p>
<p>GE Pierre Corneille M lle.</p>
<p>de SCUDERI &amp;* RlCHELET. 2l6</p>
<p>CORNEILLE Êr le cardinal de Ri-</p>
<p>chelieu. 237</p>
<p>MlLTON &amp;* SaUMAISE. 2JJ BOSSUET &amp; FF.N-F.LON.. 264Le Plre Bouhours &amp;
BARBIER</p>
<p>d’Aucour. 290.</p>
<p>L’afeW Boileau Sr Jean -Baptifie</p>
<p>Thiers* 2p7</p>
<p>DfispRi a ux #vec le plus grand nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>T A B L E.</p>
<p>bre des écrivains de fon temps. 306 CHAPELAIN. 308 BUSSI-RABUTIN. 312
BoURSAULT. 317 SAINT-PAVIN &amp; LlNIERE. 320 QUINAULT. 323 L’abbé Cotin.
326 Les journalifles de Trevoux. 330 RACINE &amp;’ PRADON. 334 BAYLE &amp;
Jukieu. 349 Fin de la table.</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUTES A CORRIGER</p>
<p>dans le premier Volume»</p>
<p>X Age 77 lie. i ï du combattre, Lf, de combartrr.</p>
<p>f4^. 107 1 lig, 8 contre lif, centre.</p>
<p>^"4« 173 &gt; li H* 14 fe joignirenein lif. Ce joigniient.</p>
<p>ibid.l g. 7 f terreur terreur.</p>
<p>fat. 107, Epit. de Voit. -vin 6, la galanteries,</p>
<p>la galanterie.</p>
<p>JfcM. î’. 7 defeenifus lif. defcendu dernier t, ont</p>
<p>difparus, /i a 4ifparu.</p>
<p>^,g. *io Ug. 9 cinq cent éc us /«/, cinq cens cens.</p>
<p>%f6 l, 4, quelque prélats quelques prélats,</p>
<p>M?« 3ï*&gt; ’’£• »* &gt; itiigieux //y." xeligieufes,</p>
<p>ta&amp;’ 339 » ^:&lt;; î» trois cent autres, lif* "ois cens aiitrei,</p>
<p>f"g. 34 f io ne &amp; manque /# &amp; ne manque.</p>
<p>Fautes â corriger dans. le feand ydutou</p>
<p>P*t’ H ./•» en Henri IV. lif, Henri IV.</p>
<p>fag,S% xo qu’ont immoualifee &amp; fei venus lijl qu’ont immortaiiféfesvcïtus-</p>
<p>f*g &gt;5S* kg- *̃! &gt; dégradation tif dépravation.</p>
<p>(*g. i&lt;Jï, 19, fi on les retient font bien » fi on le« retient bien,
font. &gt;</p>
<p>fag. \ft. &lt;i|. 9 y. en étant /»/ en état.</p>
<p>ii»&lt;i. /&lt;x« *3 aficâeric /1/. afètexie,</p>
<p>f£&lt; &gt;7f t ^« iS &gt; dépiadation lif. dépravation.</p>
<p>t*g&gt; 174, /• 7. acquife, lif. acquit.</p>
<p>f«?. 17c 17 combien peu la Ji"la1i"~ lif. conobi:, la livalité.</p>
<p>f "!• 75 note ’• t tel tif. tel»</p>
<p>^&lt;*j. 1*0, /&lt; 4, mériteroit, fi/, raéritoir.</p>
<p>f’X* itS s l, ti feioient »/♦ Ceroicm ils»</p>
<p>?"£• **7 &gt; ’• •• » toutes fociété» tir. toute» les foci^it’tv \*g- x j t
&gt; t. 9 t Cet fiâior» /#/T ces fiéiion»»</p>
<p>f*g. xf 7 ~rtt. mais cekii, tif. Ansis louK celui</p>
<p>*«£• 2f»tl.*6, pareilles idéea tif.it pweiU«» i^rcTy f«g. i(9&gt;/&lt; r, &gt;
tattjour» de fofcr /»/. tcojctiïj folir. ~ag. 2.~1 t. i 9~r c~t’~can~
li~: 1f’71i1Ç)m¡eLé:.</p>
<p><pb/></p>
<p>f *g. j 12 1. 1 j ces explications ïlf. ces accutètîor% pig i 1 8 i?
trois cent ans \if. trois cent ans. p*g. 3 9i 21 qu’avoit faite 7t/
qu’avoit fait f 45.408 25 ut mieux convenu, eut m!em convenu.</p>
<p>Jbid, l 17 il eut trille lif. il eft trifte.</p>
<p>fa&amp; 4; 9 &gt; ’»4&gt; «Jevtnoient, /i/. deviennent.</p>
<p>i^/&lt; f prononcoient lif. prononcent.</p>
<p>fag. 67 il fait mieux, ne fait mieux. f&gt;&gt;&amp;. S-e 1,6, les y établir lif.
s’y établir, /&gt;«£• 91 1. ij en François lif, en France.</p>
<p>/&lt;&lt;• 99 •&gt; ’• 13 quatre. vingtans, quatre-vingts anti jrag- 6$ iern.
lig. J’univerlîté s’y pla’rfoic /i/. au? quel l’univerfité negligeoit de
remédier.</p>
<p>Fautes i corriger dans le quatrième Volume» t"g. 51 » fuflent
inKrvenuet, 2&lt;/V ne iuffent il" tervenus.</p>
<p>f*I. 56 l. 10 j titrés, lifl tittées»</p>
<p>p4^^ 177-» v. 4 pardonner /compatir.</p>
<p>£*£* i^ff&gt;, r8 L’emporre lif. l’emporte.</p>
<p>f*&amp;» z U 16 Montpellier Uf. Montpellier. fag. x^o.» titrt, l’Académie
iumjpi»,, ftyf. i’AaâcflMl Ktanjuilê»</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>APPROBATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hegifiréfur It Repfire XV de U Chambre Reya’e (r Syndicale des Libraircs
b Imprimeurs de Paris » Numéro 2ii fol. 146, conformiwient «J^&lt;KtiC iê
*7»|» A Paris ce 2 Mari 170». 1- *eQÏI^&gt;v G. SAUGRAI^éiw3*$\</p>
<p><pb/></p>
<p>.1</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
