<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chabanon, Michel Paul Guy de (1730-1792)">Michel Paul Guy de Chabanon</author>
<title>Sur le sort de la poésie en ce siècle philosophe / par M. Chabanon,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chabanon, Michel Paul Guy de (1730-1792)</author>, <title>Sur le sort de la poésie en ce siècle philosophe / par M. Chabanon,...</title>, <date>1764</date>,description :,79 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Sébastien Jorry (A Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k108144k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1764">1764</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>SUR LE SORT D E L A</p>
<p>P 0</p>
<p>EN CE SIECLE PHILOSOPHE. Par M. C h ab an 0,V, de l’Académie Royale des
Inscriptions Ù Belles- Lettres* Quid placet aut odio eN: quod non
mutabile credas i Moral. Epifi- i. Lib, s»</p>
<p>A PARIS;</p>
<p>De l’Imprimerie de Sébastien Jorhy rueSç vis-à-vis la Comédie Françoifë
au Grand Monarque &amp; aux Gigognes.</p>
<p>M. D C C. L X I V. Avec Approbation.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE SORT</p>
<p>De fan vafte pouvoir tout reifent les effets*</p>
<p>11 marche dans la gloire &amp; répand les bienfaits. ’Ame de l’Univers
fource pure &amp; féconde</p>
<p>Il produit tous les biens, tous les tréfors du Monde II émaille les Prés
mûrit les Végétaux</p>
<p>Pétrit la molle argile &amp; forme les métaux,</p>
<p>Etend fur le rubis la pourpre qu’il étale</p>
<p>Adoucit les couleurs de la changeante Opale. Blanchie la Perle au fein
de l’humide élément</p>
<p>Et fait étinceler le feu du diamant.</p>
<p>Avec moins d’appareil Phébé cftri lui fuccéde) Monte au rang glorieux
que cet Âftre lui cède, On u fait des retranchemens confidêrables cette
Piêàe depuis. que l’Académie Françoife Va jugée digne d-iai Acceflit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La modèle pudeur embellit fes appas,</p>
<p>Leur éclat coufolant flatte &amp; n’éblouit pas. De la Terre &amp; des Cieux
l’éclatante parure, Le rajeuniffement de toute la Nature</p>
<p>Des Mortels empreiïes les utiles travaux,</p>
<p>Les concerts des Bergers &amp; le chant des oifeaua Ne nous annoncent pas fa
puiiïince nouvelle, L’Univers lui iourit &amp; fe taît devant elle L’image
du bonheur fe peint dans fes attraits, Elle eft pure &amp; tranquille,on en
jouit en paix. Telles que ces flambeaux dont la courfe réglée Suit
l’immense contour de la voûte étoilée Telles en fe fuivant brillent dans
l’Univers, Et la Philofophie &amp; la Mure des vers.</p>
<p>Cette mure a nos yeux a paru la première Elle a tout embelli des traits
de fa lumière; Par elle de l’efprit ont germé tous les dons, Et le génie
ardent frappé de fes rayons</p>
<p>Météore ombrai de fa vive étincelle</p>
<p>Eclatoit dans les airs.&amp; tonnoit auprès d’elles L’autre régne aujoud’hui
dans la tranquillité .Tempère des efprits la prompte aâivité;</p>
<p>Son feu fans éblouir nous guide &amp; nous éclaire Et de la vérité c’eft le
jour Salutaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>O toi que ma douleur ici rappelle en vain</p>
<p>Mure aimabIe des vers 1 flambeau par &amp; divin ’•̃ Laifïcras-tu languir
privés de ta prefence</p>
<p>Dcvenoient l’ornement de l’empire des Lys</p>
<p>Tu femblo-s parmi nous ( heureuse &amp; Souveraine ) Oublier le Lycée &amp; les
Fêtes d’Athene</p>
<p>Eii quel Dieu fi cruel nous ravit tes faveurs ?</p>
<p>Le tems, le tems, qui change &amp; nos goûts &amp; nos mœurs» L’aimable Po’èfïe
obtenoit nos hommages</p>
<p>Notre encens prodigué brulpit pour fes images t Soudain un joui nouveau
vint éclairer, nos yeux; Le temps avoit ouvert la, barrière des cieux..</p>
<p>Uranie y parut affife fur" fon Trône</p>
<p>où le plus pur éclat. la, couvre &amp; l’environne Dieu): qu’e!le difFéroit
de ces jeunes Beautés</p>
<p>Qui du Pinde habitoient les boiquets enchantes i Ce n’étoit point cet
air,. cette gràçe^ cantine Attraits doux &amp; piquans d’une Mute badine,</p>
<p>Près de qui la Raifon contrainte. s’oublier</p>
<p>Le front de la Déefïè étoit noble » fë’vère</p>
<p>Par ce Mot on défigne ici la PkHofophie*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de ia dignité portoit le caractère j</p>
<p>Attiroit autour d’elle une foule empreffée Soudain du Dieu des vers la
Cour fut déiauTce, Où fuiez-vous ingrats ? Du moins fur ces beaux lieu*
Avant de les quitter daignez jetter les yeux. Voici le Temple augufte &amp;
le facré Portique Ou touchés des accens d’une Mufe héroïque Vous avez
entendu célébrer mille fois,</p>
<p>Les travaux des Guerriers &amp; les projets des Rois. Plus loin faas ces
berceaux la Mufc de l’Idylle Vous peignoit des Bergers la vie humble &amp;
tranquille ’Au bruit harmonieux de fes accens flatteurs L’innocence &amp; la
paix defeendoient dans vos coeurs Quitterez-vous ces lieux quand tout
vous y rappelle. De vos plaitrs paîles un fouvenir fidèle ? ?. Hélas mes
foibles cris fe perdent dans les airs,. Du Pinde négligé les coteaux
font déferts Le deuil en a banni les Grâces fugitives a</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout un Peuple nouveau doit habiter ces rives L’efprit contemplatif y
vient étudier</p>
<p>Les grandes vérités qu’il doit nous publier.</p>
<p>Son filence impofant fait taire l’harmonie,</p>
<p>Et le doute a pris place au trône du Génie. Ainfi s’eft accompli ce
foudain changement</p>
<p>D’un Siècle poëtique en un Siécle gavant</p>
<p>Ici l’un dirigea le compas &amp; l’équerre</p>
<p>Définit l’étendue &amp; mefura la Terre.</p>
<p>Plus loin, dans Con réduit le teint pâle &amp; l’œil trifte Calcula
lentement le févère Algébrifte</p>
<p>D’un objet délicat fous le verre apperçu</p>
<p>L’adroit Naturalifte obfcrva le tiffu</p>
<p>La Chymie alluma fès flammes dévorantes</p>
<p>Od les corps dépouillant leurs formes apparentes" Ne dérobent au feu
done ils font confumés</p>
<p>Que les feuls Elémens qui, les avoient formés.</p>
<p>Ainf par fes efforts l’adUve expérience</p>
<p>Ouvrit un long chemin tracé. vers la Science Et le raifonnement éclairé
par les faits</p>
<p>Remonta vers la caufe en voyant les effets</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout il étendit fon rigoureux empiVe*.</p>
<p>Il régla jufqu’â Fart de penfèr &amp; d’écrire.’</p>
<p>L*£fprit, enfant des Cieux, fouffle vague &amp; mobile, Feu brillant &amp;
léger, flamme prompte &amp; fubtile ,Sous des travaux glacés contraint
s’endurcir, iVit fon plus bel éclat s’éteindre &amp; s’obfcurcir. Dès-lors
fur nos talens rendu plus difficile</p>
<p>Il a fubftitué par un prompt changement</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de prononcer fur- fes rians pppas;</p>
<p>Faut-il que vous preniez la Règle &amp; le Compas ? Eft-ce en les mefurant
que votre oeil apprécie Les charmes délicates dont elle eft embellie</p>
<p>Ah i fur ce vain calcul, fans m’être appefanti Ce que vous combinez mon
cceur l’a mieux feati. On connoit de Pfyché la tragique aventure</p>
<p>Chçre au Dieu, qui d’un fouff.e anime la nature Ce fut peu pour calmer
lès vœux impatiens,</p>
<p>Des pIaifirs toujours purs &amp; toujours renaiflans Qui de fes jours
heureux accompagnoient la courfe Elle voulut encore en connoître la fource</p>
<p>Voir le Dieu qui Taimoit contempler fesattraits; L’Amour dès ce moment
s’envola pour jamais. Que dire des beaux Arts ? ils nous quittent
peut-être Quand on veut trop de près les voir &amp; les connoîrrc. Mais fi
c’eft en porter un jugcment trop vain, Au moiiiy confidérons leur
bizarre deftin.</p>
<p>Du- fein de l’ignorance &amp; de la barbarie</p>
<p>Le Génie infpire les appelle la vie</p>
<p>Son inftînû créateur les tire du néant;</p>
<p>Le goût les embellit &amp; les pare un inftanc</p>
<p>Jficntôc entre fes mains leur beauté dégénère</p>
<p><pb/></p>
<p>De leur {implicite fheureux charme s’ajtére; Ils fembioient être nés par
un jeu du harard; Ils meurent fous le faix des recherches de l’Art Et ce
qu’avoit produit l’ignorance groifière</p>
<p>Difparoit au grand jour d’un üède de lumière. Sans doute le Génie en ces
temps éclairés</p>
<p>Sent par trop de liens fes élans refierrés</p>
<p>Si je contemple au loin le grand Tableau du Monde Je t’y trouve par-tout
riche libre &amp; îécande Ces fleurs qui de la Terre einbeluTent le fein N
aiifent fur les gazons fans ordre &amp; fans deffein Ces Fleuves descendus
du fommet des Montagnes, Du torrent de leurs Eaux divifent les
Campagnes; Mille globes de feu font jettés dans les Ait. Comme les
grains de fable au rivage des Meis.« De tréfors prodigués quelle fource
infinie</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’elle abjure pour nous fes précepte! rigides. Le goût, le fentiment la
fureur font nos guides, Ce que ne fçauroit voir un Efprit de fl-ns froid
Un Eiprit in(piré tout-à-coup l’apperepit;</p>
<p>Ou l’un marche en tremblant, examine &amp; balance L’autre s’ouvre un chemin
&amp; comme un Dieu s’ciaace Peut-être il va fe perdre en fort rapide effor,
Mais fa chute m’étonne &amp; je l’admire encor. Des talens que n’a point
mûris l’expérience, Encourageons fur-tout la noble confiance</p>
<p>Il eft un âge fait pour d’aimables erreurs</p>
<p>Et qui tend au génie en relient les fureurs.</p>
<p>Le temps ramené enfin cette fougue imprudente: II faut que de Bacchus la
liqueur petillantc Dans fa prifon étroite ait longtemps fermenté Avant
d’avoir acquis ce parfum velouté</p>
<p>C’cft des élans du cœur que naît la Poefîe L’ivrcfTe la fait vivre &amp; cet
heureux excès</p>
<p>Au talent qu’il égare annonce des fuccès.</p>
<p>O toi qui nous dépars cette flamme divine</p>
<p>Mufc mets. dans mon fein l’ardeur qui te domine. Pars vole fois mon
guide &amp; franchiffons les airs Que vois-je tous les Ckux devant moi font
ouverts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les pures clartés d’un Ciel calme &amp; tranquille L’immorcelle Raifon
a choifi fon a’ylc,</p>
<p>Le (ejour qu’elle habi:e eft un fejottr de paix: Elle y tient raiïcmbîés
Ces fidèles Sujets</p>
<p>Biais mi Dieu plus terrible élevé fur leurs têtes L’entlioufîaflne
habite au milieu des tempêtes: Son Trône eft établi fur le fommet des
airs II vit p3nni les feux la foudre &amp; les éclaixs Du Dieu de la lumière
il refit la naiflance Sa flamme !c pénétre &amp; nourrit fon eiience; Je
vois autour de lui les fières paillons</p>
<p>Et rempliffânt le Ciel d’une (aime manie</p>
<p>Se tranlînettre en courant les flambcaux du génie. Un fpeôacle plus doux
repofc ici mes ycux C’cft l’Amour que Vénus a conduit en ces lieux,
Hélas ce foible enfant fembie d’un air timide Se laift"er entraîner où
la beauté le guide</p>
<p>Il fe plaît dans l’erreur de ces belles chimères Ec rempli des objets
qui .font nés fous fes pas S’il regarde la Terre il ne l’appcrcoit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques tmes clprits pleins du feu qui l’anime Dirigent leur efror vers
fon Trône fublime, Et vont y recevoir fes auguftes faveurs</p>
<p>Comme on voit chaque jour les humides vapeurs Par fAltre qui nous lnit
vers le Ciel attirées S’étendre &amp; s’embellir de Ces traits colorées.</p>
<p>O fait enthonfîafme objet de mon amour</p>
<p>L’enivre de neftar le couronne de fleurs T Et dans un doux fommcil
prolonge fes erreurs. Tel cil de hos talens le véritable ufà^e</p>
<p>Que la Philofophie ou plus.’ fière ou plus rage Ç.eclame en fa faveur
i’ineftiiMable don,</p>
<p><pb/></p>
<p>D’éclairer les efprits de former la Raison t Nous refpeftons en elle un
talent nécéffaire Notre Mufe a les fiens, tout fon Art eft de plairei
Aux leçons d’Uranie elle unit fes chantons, C’efi une fleur qui naît a
cGté des mettions. ’Au Siécle des Céfars &amp; dans la Gréce antique On a vu
fe fonner l’alliance publique,</p>
<p>De la Philofophie enchaînée aux beaux Arts. Cette Reine fur eux étendoit
fes regards</p>
<p>Et guidoit en riant cette troupe folâtre</p>
<p>Du Pcrmeflè au Lycée &amp; du Cirque au Théâtre. Quelquesfois de fes Soeurs
empruntant les atours, La févère Uranie infpira les amours</p>
<p>Ainfi que de Junon la Manette fàcrée,</p>
<p>Des voiles de Cypris adroitement parée:</p>
<p>Sous ces riches tifïûs refpiroit les plai&amp;s</p>
<p>Et du Maître des Cieux enflammoit les defes. Ainfi développant une
Science obscure</p>
<p>Lucrèce ola parler la langue d’Epicùrc</p>
<p>Heureux que par les vers fon ouvrage embelli Ait pu fe dérober aux
ombres de l’oubli: Platon fur les déferts de la Métaphyfîque Fit briller
les couleurs da prifine Poétiques"</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous qui travaillons pour ce Siècle fevère, Par de nouveaux efforts
méritons de lui plaire; En vain nous parlerons le langage des.Dieux., Si
nos Ecrits pentes autant. qu’harmonieux, ’A des Lecteurs nourris de
Sénèque &amp; d’Euclide î N’offrent avec des fleurs un aliment folide.</p>
<p>Mais qui peut s’élever ce fublime ton ?</p>
<p>Qui peut peindre en Homère &amp;.penfer en Platon Combien de vérités
n’of&amp;ent qu’un champ Stérile faut pour les puer une main trop habile.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’efprk peut âédaigner nos Chants mélodieux y Adrefïons-nous au coeur,
il nous entendra mieux Ses larmes font pour nous un tribut de louange
Des dégoûtes de l’esprit c’eft le cœur qui nous venge.. Ou plutôt,
voulez-vous de l’efprit amufé</p>
<p>Que dans tous vos Ecrits conçus avec adreue, Le nccud d’une aftion
l’occupe &amp; l’intérefie L’efprit eft curieux, il fe laiffe engager</p>
<p>Dans un ordre de faits que l’Art fçait menagcr Il en cherche l’iffue, il
s’emprefle, il defire, Il fuit comme le fer un aimant qui l’attire Et
l’invincible attrait dont il eft dominé</p>
<p>Au fujet qu’il pourfuit le retient enchaîné.</p>
<p>Ce que fbn flegme altier dëdaignoit d’écouter il Qu’elle-même bientôt
d’une Mufe éplorce RaiFermiflè fa voix foible &amp; mal àffiirée</p>
<p><pb/></p>
<p>DISSERTATION SUR HOMÈRE,</p>
<p>C:ONSIDÉRÉ COMME POETE TRAGIQUE; Liî a l’Aflcinblée publique du y Avril
1760.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut trop le’répéter rien de plus théattal que ces inégalités
monftrueufes ce font comme autant de péripéties qui font partie de l’art
tragique, &amp; en produifent les effets les plus heureux. Ajoutons quelques
mots encore fur Homère &amp; fur Virgile l’Enéïde ne fournit qu’un
perfonnage dramatique c’eft celui de Didon tous ceux de l’Iliade. le
font, je n’en veux pour preuve que cette multitude d’ouvrages où Achille
Ajax Agamemnon TJlyffe, font employés avec fuccès &amp; où ils jouent tour à
tour le rôle effentiel, felon que le fujet l’exige. Enfin les caraâères
d’Homère font tellement defïinés &amp; frappés, que le nom de fes héros eft
devenu le fynonyme des qualités qu’il leur a données les noms d’Achille,
d’Ulyffe de Neftor indiquentl’emportement, la finetfe, la prudence,
comme depuis Molière les noms d’Harpagon, de Tartuffe &amp; d’Agnès ont
défigné l’avarice, l’impoilure &amp; l’innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>riches tableaux des plus grands effets de la Nature que le pinceau
d’Homère nous a tracés font du refïbrt de l’Épopée; Virgile, en ce point
fon imitateur &amp; fon rival n’a fait que les répéter dans fa langue mais
dans l’invention &amp; le choix des caractères, qui tiennent de fi près &lt;à
l’action, c’eft lâ, comme nous l’avons vû, qu’Homère excelle encore, &amp;
que le Poëte latin échoue.</p>
<p>C’eft beaucoup, fans doute, de choifir des caractères heureux mais il
faut outre cela favoir les mettre en valeur; dans le cours ordinaire de
la vie les hommes fe montrent tous le plus fouvent fous une forme qui
leur eft commune &amp; ils n’ont prefque qu’une façon d’être le calme de
l’ame eft un par-tout &amp; fi les hommes différent fenfiblement les uns des
autres, c’eft lorfque les intérêtsles attirent, que la contrariété les
excite, que la paffion les tranfporte le contrafle des caractères eft là
fource la plus commune de ces mouvemens de l’âme; on en a fait une loi
fondamentale du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en défaut la politique défiante de Félix. Je ne finirais point de citer,
dans les ouvrages de théâtre, des exemples de ce centrale qui en fait
l’ornement; cherchons-en dans Homère, &amp; montrons que c’eft une partie de
l’art dramatique qu’il a connue’ &amp; pratriquée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Tanalyfe raifonnée que nous avons faite de l’Iliade, nous avons
obfervé d’abord l’heureux choix des caraâères,enfuite lqur difpofition
non moins heureufe par le moyen de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de prouver par des exemples que lesPoëmes d’Homère contiennent des
fujets de tragédie, examinons dans ces. Poèmes la partie du difeours &amp;
juftifions féloge que ce Poète a reçu d’être pour cette partie le plus
dramatique de tous les Poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut fe cacher que dans les ouvrages modernes, oû règne tant de
iàgefle &amp; de régularité ces qualités n’y foient le plus fouvent, aux
dépens de la chaleur; les ouvrages créés dans des temps plus reculés, &amp;
où le génie a eu fon effor plus libre offrent quelquefois plus de
défauts; mais autit plus d*enthoufiafme &amp; de chaleur. Cette chaleur eft
principalement attachée aux écrits d’Homère &amp; fans doute il la doit à
l’expreffion crue mâle &amp; vigoureufe des payons qu’il emploie; chez lui
l’efprit &amp; l’imagination fous prétexte d’embellir leur langage, ne le
déparent jamais. Voyez la difpute d’Achille &amp; d’Agamemnon an premier
livre de l’Iliade ce n’eft point fur le ton d’une éloquence apprêtée que
ces héros y expriment leur courroux la pafïion ne connoir point
d’apprêts elle eft brufque &amp; dure dans ion exprelîîon outrée &amp; exceffive
dans fes vues déréglée &amp; fans fuite dans fes idées; c’eft ainfi
qu’Homère la fait parler. Dans tes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>b rîr il ne me trouvera plus. Mais lorfqu’À* gamemnon 8c Achille font en
présence &amp; que leur haine, exprimée par le difcours le gefte le regard,
s’allume de plus en plus de part d’autre &amp; pane a la fureur alors elle
n’a plus que des invectives pour fe foulager &amp; faute de cette exprefiion
Homère eût mainqué le dernier dégré de la paffion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D</p>
<p>tés appartenantes à. la tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIA M,</p>
<p>AU CAMP D’ACHILLE.</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>fentè d’un âge différent, ne fait d’un autre ftyle &amp; ne faffe difparate
avec le refte. J’ai donc mieux aimé ( au rifque de paroître négligé )
mettre moins de recherche &amp; de févérité dans la revue de ce petit
ouvrage il fera temps d’y en apporter davantage, fi l’on juge qu’il en
vaille la peine.</p>
<p>Dans la peinture des caractères de ce Drame, je n’ai point obfervé les
ménagemens délicats que l’art prêtent, &amp; qu’il feroit indifpenfable de
garder dans un ouvrage qui paroîtroit fur la fcène. Ces convenances ânes
ne m’étoient point connues lorfque j’écrivois. Homère m’échauffait Se je
m’effbrçois de peindre d’après lui des âmes fimples &amp; Sauvages, en qui
la Nature fe montre fans apprêt Se fans déguifement &amp; dont les pafiîons
font fans frein les vices fans art, &amp; les vertus fans fafle. Enfin, les
mœurs que j’ai fuivies front plutôt hiftoriques que théâtrales, &amp; plus
vraies qu’intérefïkntej.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eft un art ( nécefïàire aujourd’hui ) d’adoucir &amp; de contrebalancer
les mouvemens du cœur, qui font funeftes &amp; honteux pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AU CAMP D’ACHILLE, TRAGEDIE EN UN ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>PRIAM.</p>
<p>AUTOMÉDON.</p>
<p>CAPTIFS TROYENS.</p>
<p>CHOEUR D’ENFANS ET DE CAPTIVES. OMBRE,</p>
<p>Le Théâtre repréfentc un lieu folitaire &amp; voifzn de la mer on voit au
fond un Tombeau Jîmple &amp; fans apprêt; la nuit commence-; des feux
difperfés dans la plaine ri y jettent qu’une foible lumière une Troupe
de Captives fi d’Enfans arrive par un des côtés du Théâtre. ’Automédon
arrive par l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE PREMIERE.</p>
<p>AUTOMEDON. LE CHOEUR. AUTOMEDON.</p>
<p>\J Voos que la douleur a conduits fur ces rives; Enfans infortunés &amp;
vous jeunes captives</p>
<p>Dont les gemifiemens font retentir les airs i</p>
<p>Ces voiles ténébreux dont vos fronts font couverts; Ces Cyprès dans vos
mains, ces torches funéraires M’annoncent de la mort les auguftes
myftères Sans doute vous venez honorer en ce lieu</p>
<p>Par des devoirs (acres, l’ombre d’un demi-Dieu. UNE CAPTIVE.</p>
<p>De fes bienfaits paffés c’eft un foible retour;</p>
<p>Conduit par la vengeance en ce trille féjour,</p>
<p>Au milieu des horreurs &amp; parmi les ravageas</p>
<p>Dont le Ciel en courroux defole nos rivagcs</p>
<p>Ses foins compatiflans fes faciles bontés</p>
<p>Ont adouci le cours de nos calamités.</p>
<p>Hélas loin d’affe&amp;er des rigueurs fanguinaiirs</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta force ton courage, &amp; tes exploits terribles; Nous célébrons en toi
des vertus plus paifibles. La tendre humanité qui par mille bienfaits</p>
<p>Eh qui peut retarder ces devoirs précieux } A UTOMEDON,</p>
<p>Achille qui s’avance, &amp; marche vers ces lieux. LA CAPTIVE.</p>
<p>Eh quoi dans les tranfports d’une douleur nouvelle, Sur ces bords
défolés quelle raifon l’appelle Verra-t-il ce tombeau cet affreux
monument D’un héros que fon coeur aima fi tendrement ?, AUTOMEDON.</p>
<p>Loin de vouloir calmer l’emmi qui le dévore,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son défefpoir affreux cherche l’accroître encoïd Il veut vivre dit-il, &amp;
mourir attaché</p>
<p>De cet ami fans doute il a a vengé la perte ?</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p>De morts &amp; de mourans la campagne eft courent-: LA CAPTIVE</p>
<p>fies Troyens..</p>
<p>AUT OMEDON.</p>
<p>Sont vaincus</p>
<p>LA CAPTIVE</p>
<p>Leur camp*</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p>Eft ûccagè.</p>
<p>LA CAPTIVE</p>
<p>Heûon</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p>HecTror n’eft plus, &amp; Patrocle eft vengé.</p>
<p>LA CAPTIVE.</p>
<p>Heftoi n’eft plus, ô Ciel! ce guerrier invincible. AUTOMEDON.</p>
<p>Âchiile que l’ardeur de venger fon ami</p>
<p><pb/></p>
<p>Contifc ce Troyen feul, auteur de nos allarmès Achille avoit repris fes
triomphantes armes; Nul autre exploit guerrier n’excitoit fa valeur; Je
l’ai vû quelque tems fans ame fans chaleur Au milieu des combats dont la
fanglante image ’Avoit jufqu’â ce jour enflammé fon courage. H demcuioic
frappé d’un fombre abattement, Sa grande âme a paru s’éclipfer un moment</p>
<p>Ce n’eft qu’au nom d’Hector qu’enfin il fe révaille j Dès que ce nom
fatal a frappé fon oreile il éprend fes efprits, fon courage renaît</p>
<p>La même atdeur conduit l’un &amp; l’autre Guerrier, Le fer touche le fer,
l’acier brife l’acier</p>
<p>Et dans ce choc terrible où le glaive écincéle</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne fçgit qui des deux périt, tombe, ou chancre! Par un courage égal
4’un &amp; d’autre côté</p>
<p>L’avantage incertain eft long-temps diiputé</p>
<p>De tant de réfiftance Achille enfin fe laite;</p>
<p>Hector fiiyoit un coup un autre le menace;</p>
<p>Il cède, i! plie, il tombe, il expire, il eft mort.</p>
<p>Des Grecs, au même inftant, l’univerfelle joie</p>
<p>Eclate avec tranfport, &amp; par-tout fe déploie</p>
<p>La trompette a fonné, tous nos jeunes Guerriers Frappent avec le fer
l’airain des boucliers.</p>
<p>Nos cris tumultueux dans les airs fe confondent Par des gémiilèmens les
Troyens y répondent.</p>
<p>Ces mots, ces triftes mots font partout ensendus; Jlejlmort, c’en eft
fait, Ilion, tu n’es plus.</p>
<p>Hector, baigné de fang, eft couché fur l’arène</p>
<p>Achille, avec fureur, le faift &amp; l’entraîne</p>
<p>Et jusqu’au .pie des murs promene avec mépris</p>
<p>Ses reftes, par le fer déçhirés &amp; meurtris</p>
<p>De ce fpe&amp;acle affreux détourner fes regards</p>
<p>Les femmes, les enfans, les prêtres, les vieillards, Unis enveloppés
dans la même infortune,</p>
<p>fleurer, en leur commune,</p>
<p><pb/></p>
<p>S C E N E II.</p>
<p>LES Soldats d’Achille Je rangent fur te Théâtre douze jeunes Troyens
chargés de fers prennent place auprès du tombeau. On dépole le cadavre
d’Heftor. Achille entre le dernier dès qu’il apperçôït le tombeau il y
court &amp; y demeure appuyé.</p>
<p>ACHILLE, en entrant.</p>
<p>Que vois-je</p>
<p>AUTOMEDON, auprès une longue paufe. Du chagrin ou ton coeur Ce confume,</p>
<p>Nos braves Compagnons, de retour des dangers, Inutiles témoins de tes
vives allarmes</p>
<p>Attendent le moment de dépoter les armes.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>,Qui, qu’ils goûtent en paix ce repos précieux, Acquis</p>
<p><pb/></p>
<p>Acquis par leurs travaux &amp; qui fuit de mes yeux; Que demain la trompette
annonce dans l’Armée De nos funébres jeux la pompe accoutumée</p>
<p>Le fàng de ces Captifs fur la tombe égorgés,</p>
<p>Vengera d’un héros les mânes outragées.</p>
<p>Préviens nos.Chefs que tout pour demain 1e difpofe» Allez.</p>
<p>SCENE III.</p>
<p>ACHILLE AUTOMEDON. Les Captifs auprès du Tombtau.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Eh pourquoi donc fit6t lui rendre ce devoir }</p>
<p>Pour la dernière fois je voulois le revoir.</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p>J’ai de nos Généraux confulté la prudence,</p>
<p>Et nous avons choifi le temps de ton abfence</p>
<p>Ce Spectacle eût nourri tes regrets fuperflus &lt; Patrocle</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Automédon, nous ne le verrons plus.</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHILLE, en Pembraffant.</p>
<p>Ah latffe dans ton fein s’épancher ma douleur, J’ai befoin d’un ami qui
confôle mon coeur.</p>
<p>AUTOMEDON.</p>
<p>Ce foin intéreflânt convient â ma tendrefle</p>
<p>Je refTens comme toi le chagrin qui te preflèv ACHILLE.</p>
<p>Ami, qui l’aurait dit en ces momens heureux; Où nos coeurs s’uniffoient
a fon coeur généreux, Qu’au fort le plus cruel, fa vertu réfervée</p>
<p>Par un deftin fi prompt dût nous être enlevée Hier tu t’en fouviens,
c’eft dans ce même lieu» Qu’il me donna ce tritle &amp; ce dernier adieu Les
Grecs étoient vaincus; il vint baigné de larme» Permets-moi, difoit-il
de reprendre les arme’se Nos amis vont périt fi nous ne les fauvons. il
les plaignoit.</p>
<p>O Ciel! quel ami nous perdons J</p>
<p>ACHI LLE.</p>
<p>Et c’eft un vil Heftor un Troyen, un barbare Qui prive l’Univers d’une
vertu fi rare.</p>
<p>Les coups dont j’ai frappé ta criminelle tête</p>
<p>Sont les moindres des maux que ma haine t’apprête Je verrai les vautours
de ton fang altérés</p>
<p><pb/></p>
<p>S’arracher de ton corps les lambeau* déchirés</p>
<p>Près des tours dans les murs de ta fupcibc Troie Ils iront dévorer cette
effroyable proie</p>
<p>Et tes membres {anglans retomberont fur eux.</p>
<p>Tes indignes parens, dont la mort te fépare,</p>
<p>Te rejoindront bientôt dans le fond du tartare</p>
<p>Le bras qui t’a frappé frappera tous les tiens, Hecube &amp; fes cnfans
Priam &amp; fes Troïerts,</p>
<p>SCENE IV.</p>
<p>Les mêmes. Un Soldat.</p>
<p>LE SOLDAT.</p>
<p>ACHILLE croiras-tu ce que je viens t’apprendre^ Priam eft dans ton camp.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Ciel que viens-je d’entendre?</p>
<p>Ne t’es-tu point trompé î Priam.</p>
<p>LE SOLDAT.</p>
<p>Mes yeux l’ont vu</p>
<p>Lui-mime- il t’eft nommé.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Quel bonheur imprévu</p>
<p>Priam en mon pouvoir qu’il vienne, il faut qu’il memç Sur ce tombeau
demain, cette nuit, tout-à-rheure, En quels lieux étoit-i! Et qui l’a
découvert»</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOLDAT.</p>
<p>Lui-même en fuppliant devant nous s’eft offert ACHILLE.</p>
<p>Qui ? Le Roi des Troyens ?</p>
<p>LE SOLDAT.</p>
<p>Oui, feul &amp; fans défenfe;</p>
<p>Il ne veut, a-t-il dit, qu’implorer ta clémence. Achille refle frappé
d’ètonnetnent.</p>
<p>Un des jeunes Troyens ci-demi vaix.</p>
<p>Quoi Priam en ce camp ?</p>
<p>UN AUTRE.</p>
<p>Dans un pareil danger</p>
<p>Quel intérêt fi cher a donc pu l’engager ?</p>
<p>UN AUTRE.</p>
<p>Dieux Protecteurs des Rois pour lui je vous implore. Vriam paroît dans
un coin du Théâtre ils vont feprotrlerna âfes pieds.</p>
<p>SCENE V.</p>
<p>Les mêmes. PRIAM.</p>
<p>UN TROYEN.</p>
<p>o P&amp;iam eft-ce vous que nous voyons encore &gt; PRIAM.</p>
<p>Oui, Sujets malheureux vous voyez votre Roi. ACHILLE aux Captifs.</p>
<p>Retirez-vous. Priam paroître devant moi, Dans mon camp d’od te vient une
telle indolence</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIAM.</p>
<p>Ta vertu, mes malheurs ont fait ma confiance J’ai cru que fans danger un
vieillard malheureux</p>
<p>Pouvoit tomber aux pieds d’Achille généreux;</p>
<p>Et S tu rends, hélas, mon efpérance vaine,</p>
<p>De tes coups déformais j’expirerai fans peine.</p>
<p>ACHILLE le regarde un moment en filme:</p>
<p>Mais enfin quel cfpoir vers moi conduit tes pas ?</p>
<p>PRIAM.</p>
<p>D’un fils infortuné je viens.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>N’y penfe pas,;</p>
<p>Pour toi-même plutôt redoute ma colére.</p>
<p>Eh laiiTe-toi fléchir par les larmes d’un père</p>
<p>Que toi-même as réduit au comble du malheur: Conçois, de Cct inffaint
quelle eft pour moi l’horreur. Je n’ofe envisager cette main que j’embraiïè</p>
<p>D’un fang trop cher je crains d’y retrouver la trace. L es fanglots lui
coupent la parâle. Achille le regarde attentivement.</p>
<p>P R I A M reprend*</p>
<p>A l’afpect. d’un vieillard que Manchiflent les ans Tu dois fentü en toi
de tendres mouvemens</p>
<p>Et d’un père chéri te rappéller l’image</p>
<p>Pelée ainfi que moi touche au terme de I’àge</p>
<p>Que içais-tu Loin :de toi ce père infortuné</p>
<p><pb/></p>
<p>A déplorer Ces jours peut-être eft condamné</p>
<p>Peut-être les chagrins ainégent fa vieilleflê</p>
<p>Il n’a plus près de lui l’appui de fa foibieflè</p>
<p>Il n’a plus Con cher fils.hélas tel eft mon fort! Mais cent fois plus
affreux, puiique mon fils eft mofti ACHILLE.</p>
<p>Quel fun efte génie égara ta prudence</p>
<p>As-tu pû te flatter que maître de ton fort</p>
<p>Achille te verroit fans te donner la mort?</p>
<p>Penfes-y malheureux toi, Priam, toi.Ie père Ah je Íe ns ce nom renaître
ma colère</p>
<p>Rends grace à.tafoibleflè-, ainfi; qu’à’ tes malheurs Qui fculs peuvent
de toi détourner mes fureurs. Çans eux dans cet inftant, c’étoit fait à:
ta vie. PRIAM.</p>
<p>S’il faut que par tes mains elle me foit ravie</p>
<p>Viens donc me l’arracher fur le corps de mon fils,</p>
<p><pb/></p>
<p>Percés du même fer, que nous !`oyons unis.</p>
<p>Hélas! je t’ai moi-même amené ta viAhne</p>
<p>Jufte Ciel! la pitié dans mon fein pourroit naître ï PRIAM.</p>
<p>Eh pourquoi combats-tu ce noble (èntiment ? Patrocle Htt, dit-on,
généreux bienfaifant</p>
<p><pb/></p>
<p>Que t’importe, qu’He&amp;or, privé de (cpulture? Après fa mort effuïe une
cruelle injure ?</p>
<p>N’accable point ainfi les derniers de mes jours Ils feront déformais fi
triées &amp; fi courts.</p>
<p>A CHILLE, bas Automdon.</p>
<p>Ami dans ce moment içais-tu quelle eft ma crainte f Si fobfcure clarté
qui règne en cette enceinte, Laifroit appercevoir â fes yeux attendris,</p>
<p>Le corps enfanglanté de fon malheureux ftls. A fa vieillefle hélas déjà
trop miférable</p>
<p>Epargnons, s’il fe peut ce fpeâacle effroiabîe; P R I A JVL</p>
<p>C;’en eft fait je le vois de mes truies deftins Eh bien! puifqu’il me
faut expirer par tes mains, J’irai fur ce tombeau défier ta colère</p>
<p>Viens y il trouve rc fcs picds le corps de fon fils. Que vois-je, ô Ciel.</p>
<p>A CHILL E, demi-voix.</p>
<p>Quel moment pour un Père</p>
<p>P R I A M fi jette fur le corps de fort fzls. O mon fils! mon cher fils
eft-ce toi que je vois? En quel état &amp; c’eft pour la dernière fois
Achille. &amp; ton courroux tous deux fi funefte, Me raviroit encor ce
déplorable refte.</p>
<p>PRIAM.</p>
<p>Achille par pitié</p>
<p><pb/></p>
<p>AC HILL E-</p>
<p>LaifCe moi malheureux.</p>
<p>PRIA M.</p>
<p>Regarde ce corps pâle &amp; fnngiant que fenibrafle A tes coups déformais il
n’offre plus de place Son fang eft épuifé fes traits font efîàcés</p>
<p>Je les ai méconnus; n’en eft-ce pas afiez?</p>
<p>Ah dans l’état horrible où la mis ta colère.</p>
<p>Peux-tu le refufer aux larmes de fon Pére ?</p>
<p>Je céde c’en eft fait</p>
<p>S C E N E VI.</p>
<p>Les Mêmes .ULYSSE,</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>ACHILLE, viens, fuis-moi</p>
<p>Nos Chefs fant aflTcmblés &amp; n’attendent que toi; Le fort de ce Vieillard
remis en ta puiflance, Partage les avis &amp; nous tient en balance.</p>
<p>Dicux de mes triflcs jours qu’allez-vous ordonner* ACHILLE.</p>
<p>UlyfTe tes difcours ont droit de m’ctonncr</p>
<p>Quel confeil important au ta!ut de Sa Grèce</p>
<p>Occupe donc des Chefs la profonde lîtgcïïe ?</p>
<p>Quel efpoir (I flatteur, ou quels périls nouveaux Au milieu de la nuit
troublent voue repas</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>Je l’avoue â mon tour, ma CarpriCe eft extrême» Quai n’eft-ce pas Priam ?</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Oui c’eft Priam lui-même^</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>2\Pe{l-il pas ton Captif!</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Et quand il le feront,</p>
<p>J’ignore fur Ces jours quel droit la Grèce, auroit- ULYSSE.</p>
<p>Quoi toujours cet orgueil inflexible &amp; fàurage ? ACH IL LE.</p>
<p>Puifque tu le connois crains-le donc davantage. ULYSSE.</p>
<p>Mais quel eft ton projet, enfin explique-toi r ACHILLE.</p>
<p>Priam, en fuppliant a paru devant moi,</p>
<p>Je ne trahirai point fa noble confiance</p>
<p>Son Fils que je lui rends en eft la récompenfèi PRIAM.</p>
<p>Tu me le rens Cie1</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>Qu’ai-je entendu, grands Dieux",</p>
<p>Quoi, tu peux consentir ?</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Je fais plus je le veux*</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>Tu veux</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Eh qui peut donc te caufer tant d’allarmss?’</p>
<p>Qu’importe ce Vieillard, au fuccès de nos armes. ULYSSE.</p>
<p>Peux-tu le demander ? En cette extrémité</p>
<p>Pour fon Fils qui n’eft plus, voi ce qu’il a tenté Fera-t-6n moins pour
lui lorcqu’il respire encore ? Cc Roi, Chef éclairé d’un Peuple qui
l’adore, Sous Con autorité réunit les cfprits,</p>
<p>Il balance les voix, il péie les avis.</p>
<p>Ote l’Etat tremblant cet appui néceflaire,</p>
<p>Tu verras les Troyens lafïes de leur mifére,</p>
<p>Dans l’efpoir de paner des deflins meilleurs, Implorer nos bontés après
tant de malhcurs,</p>
<p>Dans leurs murs abbattus en pompe nous conduire Et de Laomédon nous
remettre l’Empire.</p>
<p>Ciel Quel heureux moment Quelle félicité Quand ton nom triomphant en
tous lieux repété. ACHILLE.</p>
<p>Oui, ce nom conracré bientôt par la victoire</p>
<p>Obtiendra dans l’Afie une éternelle gloire.</p>
<p>Les Dieux m’en font garans. moins eaçor que mon ccea Mais pour juflifier
cet augure flatteur</p>
<p>Crois-moi, ta politique Ulyflê eft inutile</p>
<p>Sans elle il fuffira du courage d’Achilie</p>
<p>Quand il faadra forcer Troyen .1 nous obéir</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fer plus que ton art eft fur d’y réuflir.’ ULYSSE</p>
<p>Tu ftis payer bien cher les fecours que tu donnes Par le fdtlc arrogant
dont tu les empoifônnes Peut-être je pourrois avec quelque raifon</p>
<p>Et commence le cours de nos proipérités De cluel prix ces fuccès
feront-ils achetés</p>
<p>C’cH: ;t travers le fang le meurtre &amp; le carnage Qu’il faat vers Ilion
nous fray er un pafFage C’eil fur le corps des tiens par le fer immolés</p>
<p>Que tu pénétreras dans ces. murs défbiés</p>
<p>O farouche vertu. ( plus bas ) qu’avec plus de juftica Je pourrois
appelier.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>N’achéve pas Ulyflè.</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>Eh quoi pour épargner des larmes aux Troyens, Tu conduis au trépas nos
plus chers Citoyens. PRIA M.</p>
<p>Achille tu le vois, ma perte eft conjurée</p>
<p><pb/></p>
<p>$îats j’ai reçu ta foi quoi cette foi facrée, "̃•• De la fureur des Grecs
ne me fauveroit pas</p>
<p>Je mourrais dans ton camp fous tes yeux, dans tes bras* ACHILLE.</p>
<p>Va, ne crains rien ce bras que fur toi je’déploye Eft un plus ferme
appui que tes remparts de Troye Tout éloquent qu’il eft Ulyfïc ne peut rien</p>
<p>Sur les projets que forme un cœur tel que le mien. ULYSSE.</p>
<p>3ufie Ciel avec lui contre moi tu t’engages ?</p>
<p>(ll le mêae au Tombeau de PatrocU.)</p>
<p>De ton ami je vais te découvrir la cendre;</p>
<p>Rappelle-toi le fang que tu dus y répandre</p>
<p>Et tes nouveaux fermens détruisant le premier,</p>
<p>Viens-y t’unir au fang d’He&amp;or fon meurtrier. ACHILLE, bas,</p>
<p>Qu’entens-je? je friflônne.</p>
<p>PRIAM.</p>
<p>Achille, je t’implore.</p>
<p>ULYSSE, prOjlcrni devant la Tombe,</p>
<p>0 toi digne héros, toi que la Grèce honore</p>
<p>Si quelqu’un dans ce Camp foutient tes ennemis. N’impute point aux Grecs
ce qu’un Grec commis, Si tes foibles amis eufrent daigné m’entendre,</p>
<p>Le fang d’un Roi barbare eût appaife ta cendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃Achille leu!(i/va vers Achille) Reviens de ton égarement, A l’ombre de
Patrocle épargne ce tourment</p>
<p>Tous nos amis la Grèce elle-même c’en prie.</p>
<p>Que dis-je malheureux’, entends-le qui s’écrie Du fond de ce Tombeau qui
le tient renfermé</p>
<p>Achillc.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Laiflè-moi</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>» Tiens, regarde ce flanci</p>
<p>Te dit-il.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Ciel</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>» He&amp;or a fait couler ce fang,</p>
<p>n Celui de ton ami, viens touche ma bleflUreJ ACHILLE, en embraffànt le
tombeau*</p>
<p>Ah Patrocle, Patrocle, &amp; je t’ai fait l’injure. ULYSSE le fuit auprès du
tombeau.</p>
<p>Tu fauverois Priam eh fans lui, fans Hector Ton malheureux ami
t’embrajferoit encor.</p>
<p>ACHILLE, tire fon épie*</p>
<p>Retiens fon bzas il faut conferver cette tête. ACHILLE, ci Priam.</p>
<p>Viens mo.uiir fur fa tombe,</p>
<p><pb/></p>
<p>P R I A M.</p>
<p>Achille, Achille arrête »</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Ne me fais point rougit.</p>
<p>Si je fis un ferment, ce fut de te haït.</p>
<p>PRIAE</p>
<p>Daigne au moins m’écouter.</p>
<p>ACHIL LE.</p>
<p>Tu vas mourir, te disses</p>
<p>On entend un. coup de tonnerre,</p>
<p>ULYSSE.</p>
<p>Mais quel bruit effrayant qu’annonce ce prodige La Tombe s’ouvre l’Omhe
de Patrocle. parait*</p>
<p>ACHILLE jette foR épée.</p>
<p>C’eft Patrocle, grands Dieux je vole dans fes bras. L’OMBRE.</p>
<p>Le Ciel te le défend, ami, n’approche pas.</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Fallût-il en périr, je brave fa défenfe.</p>
<p>Il s’élance fur le tombeau l’Ombre difparoit.</p>
<p>Auriez-vous pu dicter des Loix auffi cruelles ?</p>
<p>Eh bien, détruifez-les, créez-en de nouvelles.</p>
<p>Vous dûtes me combler de vos dons précieux</p>
<p>J*attelle vos fermens, remplUTez-les grands Dieux;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je renonce aux honneurs aux vains tréfors de gloire Qui doivent après
moi confacrer ma mémoire. Pour tant de biens offerts je ne veux qu’un
bienfait, Que j’embiaffe Patrocle &amp; je meurs fatisfait.</p>
<p>L’OMBRE.</p>
<p>Ami ne forme point un fouhait inutile.</p>
<p>ACHIL LE.</p>
<p>Al&gt;!</p>
<p>L’OMBRE</p>
<p>Epugne ces Troyens, rends Hcûot 1 fon Père; ( Elle difparoit. )</p>
<p>ACHILLE.</p>
<p>Patrode T. Dieux cruels ce font la vos arrêts Je vais les accomplir. &amp;
m’immoler après. F I N.</p>
<p>APPROBATION.</p>
<p>3 a r lu par ordre de Monseigneur le Vice-Chancelier an Recueil de
Pièces par M. Chabanon &amp; j’ai cru que l’ûnpreffion en feroit
très-agréable au Public. A Paris le 3 Août 17 64.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
