<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bailly, Jean Sylvain (1736-1793)">Jean Sylvain Bailly</author>
<title>Éloge de Molière / (Par Jean-Sylvain Bailly)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bailly, Jean Sylvain (1736-1793)</author>, <title>Éloge de Molière / (Par Jean-Sylvain Bailly)</title>, <date>1765</date>,description :,42 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65084913</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1765">1765</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 ÉLOGE* D E</p>
<p>?M 0 L I E R E. (,,</p>
<p>Nec pluribus impar.</p>
<p>C’est dans cette claire que fut Moliere, cet homme unique dans les
nations &amp; dans les âges Moliere digne de nos éloges comme Poëte 8t comme
Philosophe; MoiiéPe qui eût été recominandable par la Philosophie,
c’est-à-dire par les lumières &amp; par la vertu , quand il n’eût pas été le
premier des Poëtes dramatique’s.</p>
<p>.- * Cette pièce a eu un accessit au prix d’Eloquence do l’academie
Française, dans l’année 1769.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être les leçons du Philosophe eussent-elles manqué au Poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Voici comme on jugeoit dans le siècle de Moliere.</p>
<p><pb/></p>
<p>* « Le Doaeur amoureux, les trois Dbaeurs rivaux, le "Maître d’Ecole,
ouvrages dont il ne reste que le titre.</p>
<p>i, Quelques curieux ont confervé deux pièces de Moliere 3’ dans ce genre
; l’une est le Médecin volant ; &amp; l’autre, la "Jalousie de Barbouillé :
elles font en prose &amp; écrites en » entier ». Vie de Moliere avec des
juge mens sur [es Ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces succès étendaient les vues de Moliere. Il médita profondément sur
son art. A côté de l’intri.</p>
<p>gue, qui est la source de l’intérêt, il apperçut les mœurs jusques - là
négligées, les mœurs dont la peinture redouble l’intérêt par l’illusion
théatrale.</p>
<p>* « Par la même raison que les vrais braves ne se font 1) point encore
avisés de s’offenser du Dofteur de la comé13) die &amp; du -Capitaii - - - -
- allffi les véritables précieuses aui, raient tort de se piquer
lorsqu’on joue les ridicules qui les » imitent mal ». Préface de
Moliere, en tête des Precieuses ridicules. Le nom depréaeufe était donc
honorable alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>caractériser l’abus! La comédie des Précieuses souleva tous les auteurs
du tems contre Moliere.</p>
<p>Dans la carrière des lettres, les esprits médior cres font une faétion
de républicains, qui ne veut point de diétateur; ils se liguèrent contre
un homme qui s’annonçait en maître, qui allait changer la scène &amp;
s’emparer de la gloire du théâtre.</p>
<p>ocu imaginaire. On était alors dans l’été, ce qui Spitu ié^cpnbre des
repvéfsnrations plus étonnant. -</p>
<p>E iv</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Dans le Cocu imaginaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>jaloux qui ne se ressemblent point, tant Moliere a fçu varier les mêmes
carattères, foit par une éducation différente, foit par les passions
secondaires qui les modifient, foit par les circonfiances eu il les
place. Moliere avait reconnu que dans le nombre des carattères, les uns
ont un principe d’aélion en eux-mêmes, les autres ont besoin d’être
ébranlés pour prendre du mouvement ; aussi, tantôt il expose un
caraftère principal, qui domine sur tous les autres , qui engage,
suspend &amp; dénoue l’attion, tels font l’Avare &amp; le Tartuffe.</p>
<p>Ce font ces mélanges qui font les différentes scènes de la vie ; c’est
par l’observation que Moliere en avait faite, qu’il conçut &amp; déploia
l’idée de Son art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l’esclavage comme Arnolphe tenait Agnès dans l’ignorance : mais il
eu lui-même le messager de sa captive ; il instruit lui -même l’amant
qui doit la lui ravir ; il est témoin de sa fuite &amp; il s’en applaudit.
Le comble de l’art est d’inventer de</p>
<p>Le fuj et du Misantrope était susceptible du plus grand intérêt, si le
Misantrope eût été malheureux ; si viftime des noirceurs des hommes, il
eut été forcé de les haïr. Le Poëte a pour ainsi dire appauvri son
fujer, pour tirer tout de son génie ; ce n’est point par raison
qu’Alceste haït les hommes, c’est par un travers de l’cfprit; il leur
dit la vérité par humeur ; il se plaint moins du mal qu’ils lui ont fait
que du mal qu’ils peuvent lui faire ! Mais les caraétères y font si bien
contratfés, les uns ont tant de force, les autres tant de finesse, que
cette pièce,avec peu d’intrigue &amp; d’intérêt,elft un chef-d’œuvre qui n’a
point eu de modèle , &amp; qui en devient un pour la postérité ! Le sujet
des Femmes Savantes paraît d’abord aussi stérile que celui du
Misantrope; il semble ne promettre que de la sécheresse &amp; de la
pédanterie ; le génie de Moliere y a mis de l’intérêt &amp; du comique. Le
despotisme de la femme, &amp; la faibleile du mari,</p>
<p><pb/></p>
<p>le faux bel esprit opposé au simple bon sens, font un excellent
contraste. Les caractères des trois Savantes font agréablement variés;
celui de la folle Bélife, qui croit tout le monde amoureux d’elle, est
un carattère original. On place avec raison cette pièce au rang des
meilleures de Mor liere. Une chose digne de remarque, c’est que.la
plupart des chefs- d’œuvre de Moliere n’eurent d’abord qu’un succès
médiocre. La représentation du Tartuffe fut suspendue pendant cinq ans.
Les faux dévots font des comédiens qui ne veulent pas être joués sur le
théâtre; ils dénoncèrent le Poëte comme impie : mais Moliere avait pour
lui le Roi, la raison &amp; la piété éclairée : l’hipocrifie</p>
<p>* On n’avait point encore fait de pièce en cinq astes &amp; en prose, avant
le Festin de Pierre &amp; l’Avare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout y est peint par des traits originaux, par ces traits que Moliere
savait saisir lur la nature, &amp; qu’il savait placer comme elle. Une
touche aussi vraie, mais plus chargée , anime des ouvrages d’une espèce
différente : je parle du Mariage forcé, des Fourberies de Scapin, de
Pourceaugnac, &amp; du Médecin malgré lui. Moliere s’y est donné plus de
liberté dans le plan &amp; dans le choix des incidens. Mais il semble que
c’efl injustement * qu’on leur a donné le nom de farces. Il n’y en a pas
une où les honnêtes gens ne puissent se plaire, où l’on ne trouve des
scènes d’une invention heureuse &amp; d’une imitation fidelle; s’il y en a
quelques-unes qui ne semblent faites que pour le peupie, Moliere entouré
d’ennemis, avait besoin du luffrage du peuple.</p>
<p>Nous ne parlerons point ici des pièces que Moliere composa pour la Cour
; Moliere y réufût, mais le génie y est resserré par la contrainte : il
n’a plus d’aîles lorsqu’il est commandé. Les ef-</p>
<p>* Voici pourquoi on leur a donné ce nom : jadis après les pièces
sérieuses, Tabarin &amp; d’autres farceurs jouaient quelques scènes que l’on
appellait la farce : cet usage se perdit. Quand Moliere parut avec sa
troupe a Paris devant le Roi, il demanda la permiffon de finir le
fpeétacle par une pièce d’un a&amp;e, le Doéleur amoureux. On s’est
ressouvenu que ces petites pièces tenaient lieu de la farce, &amp; le nom
leur en eit resté.</p>
<p><pb/></p>
<p>La facilité de Moliere était incroiable, ses pièces se succèdaient
rapidement. Il donna dans la même année l’Amphitrion, George Dandin,
l’Avare, &amp; ces ouvrages mis au jour en si peu de tems paraissent
profondément médités. Si l’on examine en général la fable &amp; la conduite
des pièces de Moliere, on verra que ce grand homme a rappellé les règles
sévères qu’Aristote avait enseignées , &amp; que les Latins seuls avaient
suivies.</p>
<p>Mais on reconnaîtra combien il est supérieur aux anciens dans
l’exposition du sujet, dans la marche de l’intrigue &amp; dans le dénouement
même.</p>
<p>La plûpart de ses expositions font heureuses, celle du Tartuffe est
unique. C’est par la rupture de la grand’mère avec toute sa famille que
commence la pièce ; Tartuffe en est la cause, &amp; le dépit de la vieille,
en querellant tout le monde, fait la peinture de tous les caractères;
car à-travers le langage de la prévention, Moliere a laissé voir la
vérité. S’il s’agit d’exposer les vûes d’un amant sur la femme d’autrui,
c’est au mari que se fait la confidence, &amp; elle engage l’avion en même
tems qu’elle instruit le fpedateur. C’est toujours par l’avion que
Moliere annonce &amp; peint ses caractères : il entre dans son ftijet sans
peine &amp; le développe sans effort ; il en fait sortir une intrigue
intéressante &amp; comique, variée par une infinité d’incidens. Quel art de
préparer, de conduire, de prolonger , d’interrompre les scènes ! Il a
montré</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l’Avare comment on pouvait faire marche?</p>
<p>Mais le but du Poëte dramatique est de faire une pièce qui puisse
instruire &amp; plaire, de former une intrigue attachante, &amp;: le dénouement
est la dernière comme la plus difficile partie de l’ouvrage" C’efl-là
que doit le trouver le résultat , l’effet moral de la pièce, &amp; Moiiere
n’y a jamais manqué. L’art n’a-t-il donc pas des bornes ? Toute intrigue
a-t-elle un dénouement naturel &amp; vraifemO * blable ? &amp; dans le cas où
elle n’en a point y Moliere a-t-il dû abandonner une excellente inintrigue</p>
<p><pb/></p>
<p>trlgite ou te contenter d’un dénouement possible ?</p>
<p>Si l’on paffe aux détails des pièces, quel art du dialogue ! Comme
Moliere fait le rendre vif ôô ferré, retarder les explications, faire
parler deux personnages sans qu’ils s’entendent, ou leur faire dire deux
choses opposées en croyant s’entendre !</p>
<p><pb/></p>
<p>idées, la justesse de l’expression, l’élégance du tour &amp; la propriété du
mot. Sa poësie est aussi naturelle que sa prose, elle n’a point de vers
oisifs ; ils font pleins, nerveux , &amp; la rime toujours heureuse ne
semble jamais cherchée. La force &amp; la facilité de sa poësie lui donnent
un rang distingué parmi lesPoëtes, comme l’invention &amp; le comique l’ont
placé au premier rang des auteurs Dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le vrai comique n’est plus l’art de Térence ni de Plaute ; il est
l’art de Moliere, &amp; il le fera toujours; car l’art ne change point tant
qu’il né s’élève que des imitateurs. C’est en quoi l’art &amp; la science
diffèrent. La science n’appartient pas moins au siècle qui la
perfeftionne qu’au siècle qui l’a commencée ; l’art n’appartient qu’à
celui qui le crée, &amp; l’art est tellement une création, qu’il semble
renfermé dans une feule tête : c’est pour ainsi dire une grande pensée
qu’un homme fuit pendant sa vie- &amp; q.ue ceux qui lui fuccèdenf</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peuvent appercevoir qu’imparfaitement; le modèle idéal périt avec
l’inventeur. En effet le comique n’a pas fait un pas depuis Moliere;
c’est lui qui a marqué le commencement &amp; l’extrémité de la carrière; on
l’a suivi quelque tems, on a tenté de nouveaux genres; mais le vrai
comique a été abandonné par l’impuissance d’atteindre le terme où
Moliere est resté.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Nature? Alors il reconstruisait l’homme qu’il avait analysé, pour le
peindre tel que nous le voyons.</p>
<p>f Moliere &amp; M. de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>est plus générale. Qu’eut fait Moliere avec tout le génie dont il était
doué, s’il n’eût été qu’un oblervateur vulgaire? Il eût pu atteindre la
régularité de l’ordonnance , il l’eût animée d’un brillant coloris ;
mais plus comique que vrai, il eût peint moins l’homme que l’enveloppe,
il n’eût tracé que des superficies sans faillie &amp; sans rondeur. Au lieu
que Moliere, dépouillé du génie dramatique, se fût fait reconnaître pour
un grand Philosophe ; il eût montré le censeur des mœurs, le peintre des
caractères , &amp; il eût surpassé la Bruiere comme il a surpassé Térence.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme une faibleÍfe, il en connaissait les malheurs par une cruelle
expérience ; on ne trouve point d’amans dans ses pièces ; je parle de
ces amans impétueux qui excitent un si grand intérêt dans nos pièces
modernes. Moliere a senti vivement l’amour, puisqu’il fut jaloux ; on ne
dira point que Moliere n’a pu peindre ce qu’il a pu sentir : mais il ne
se iert de l’amour que pour faire jouer les autres pallions. Il ne le
montre que comme une paillon secondaire. C’ell une ressemblance
remarquable entre Corneille &amp; Moliere: leur but fut de former des
citoiens &amp; des hommes ; leur art n’admit point la passion qui les dégrade.</p>
<p>Aurefte ils avaient senti que l’amour ne se corrige point : nous le
tenons de la nature, il faut que la nature détruise elle - même son
ouvrage. Les autres paillons peuvent être combattues sur la scène par
des exemples ; l’amour seul se plaît dans sa peinture &amp; se nourrit de
ses excès.</p>
<p><pb/></p>
<p>lité qu’il n’ose appeller sa femme. Moliere avertit les gens de bien
d’éviter de pareils travers ; la jneilleure leçon qu’on puisse donner à
la vanité, c’est de montrer qu’elle nous rend malheureux ou ridicules.
Un écrivain célèbre par de grands talens &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>r-</p>
<p>* Lettre sur les fpeaacles.</p>
<p>* ! M, BQÍfuet, Maximes &amp; Réflexions sur la Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>attaqua le mal dans sa source ; &amp; si Louis XIV l’eût aidé , deux grands
hommes eussent réformé la Nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons parcouru les titres de la gloire de Moliere, il ne manque
plus qu’un trait a son éloge : c’efi la peinture de ses mœurs. Moliere l’a</p>
<p><pb/></p>
<p>Tourmenté de chagrins domefiiques, il trouva dans les nœuds du mariage
tous les dégoûts qu’il avait exposés sur la scène : mais il fut maître
de Jui-même, &amp; ne mit que de la modération où le ressentiment eût été
juste. Quand la jalousie qu’il ne pouvait vaincre, venoit agiter son ame
trop tendre, il se retirait dans sa maison * d’Auteuil, où des amis
illustres par le rang ou par les talens; formaient une société choisie.
L’estime &amp; l’amitié adoucissaient l’amertume de sa vie : mais cette
amertume était resserrée dans son coeur ; quoique malheureux, il n’en
était que plus compatissant.</p>
<p>Il jouissait d’un revenu considérable, dont il répandait * * une grande
partie sur l’indigence.. Il</p>
<p>-- :..--..:.. -- -" -----</p>
<p>* Cette maison fut pendant quelque tems une école de la plnlofophie
d’Epicure ; Moliere, Chapelle, Bernier , difeiples de Gafcendi, s’y
rassemblaient avec le baron de Blot, Baehaumont &amp; Desbarreaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans ce siècle éclairé tous les préjugés ne font pas détruits ; une
voix sortie de la foule des gens du monde peut m’obieder l’état de Moliere.</p>
<p>Son état ! le génie n’en a point. Placé hors de toutes les claires, il
est unique comme le souverain !</p>
<p>Quand on lit le Tartuffe , s’informe-t-on si Moliere fut Comédien ?</p>
<p>Nous ne difîimulerons pas que Moliere n’ait fait une faute en montant
sur le théâtre. On peut combattre, on ne doit jamais braver l’opinion</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur vous-mêmes, &amp; soyez ce que vous devez être.</p>
<p>Vous êtes l’organe des plus grands génies, c’est par vous que les
semences de vertu se répandent : votre art fera noble, s’il agrandit
votre ame, s’il vous pénètre des leçons que vous donnez. Vous n’êtes
plus ce que vous étiez dans les tems d’ignorance où naquit le préjugé ;
ces tems font changés , &amp; si le préjugé (ubfifie, c’est par vos mœurs
que vous devez le combattre. Laissez la corruption aux gens du monde ;
faites - les rougir par votre exemple, souvenez - vous qu Moliere fut
jadis parmi vous; vous aurez pour défense vos vertus, l’éclat de vos
talens , le suffragé de la Philosophie, &amp; tôt ou tard le préjugé fera
détruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>-que pouf eux ; il fut estimé , aimé d’un grand Roi, &amp; cette faveur ne
fut point achetée par la flattefie, quoique ce Roi l’aimât. Voilà
dirait-on , le portrait du vrai fage, ce vrai fage est Moliete , c’est
l’homme qui fut Comédien.</p>
<p>Moliere y fut ami de tous ceux qui aimaient la vertu. Louis XIV, si
grand par lui-même, si grand sur - tout par la distribution de son
estime , Louis XIV estimait Moliere, &amp; le Comédien était admis dans la
familiarité du Prince.</p>
<p>Sans doute les bontés du Roi, l’efiime du grand Condé, deMontaulier,
pouvaient bien le consoler des injures de l’envie, des cabales ** des r,</p>
<p>* 011 disait que Moliere, qui était amoureux de mademoiselle Bejart,
avait épou(e sa propre fille ; mais elle était n é e en Languedoc ,
avant qu’il eut fait connaissance avec la mère.</p>
<p>C’est ainsi qu’on se venge de la supériorité des grands hommes ; il faut
être digne de telles atrocités pour les inventer.</p>
<p>** Indigné qu’onlui attribuât des livres scandaleux, qu’on l’accusât
d’avoir joué des hommes puissans, rebuté par les difficultés sans nombre
qu’avait effuiées le TartUffe, Moliere disait de la vertu, Il est
dangereux de prendre ses intérêts au prix qu’il m’en coûte, &amp; je me fuis
plusieurs fois repenti dt Vavoir fait.</p>
<p>dévots,</p>
<p><pb/></p>
<p>l’envie l’abandonna, &amp; où sa g^ire., restée viao rieuse, se répandit
dans Hivers.</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
