<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L’Europe françoise , par l’auteur de “la Gaieté”</title>
        <author key="Caraccioli, Louis-Antoine de (1719-1803)">Louis-Antoine de Caraccioli</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Caraccioli, Louis-Antoine de (1719-1803)</author>, <title>L’Europe françoise , par l’auteur de "la Gaieté"</title>, <date>1776</date>,description :,377 pages </bibl>
        <publisher>Vve Duchesne (Turin)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k115695n</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1776">1776</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’EU ROPE li</p>
        <p>FRANÇAISE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’ E U R 0 P E FRANÇAISE, PAR</p>
        <p>L’AUTEUR DE LA GAIETÉ.</p>
        <p>t 4’-Il</p>
        <p>te"</p>
        <p>A T U R I N;</p>
        <p>Chez la Veuve DU C HESNE, rue Saint-Jacques au Temple du Goîit.</p>
        <p>M. D C C. L X X V L</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREFACE. E N"c~IDbiel1 de V oll1mè~ JLjN combien de Volumes fera cet Ouvrage me difoit une Dame, auffi diftinguée par fa naiffance 3 que par fon esprit? Oli lui répliquai-je, en un tout au plus conformément au génie du fiècle y qui ne s’accommode ni des ? productions volumineufes y ni des Ecrivains diffus. Il naît trop fouvênt des livres parmi les Français’, &amp; on les accueille trop mal, quand ils ne font pas nouveaux, pour fe livrer a une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>longue &amp;C pénible cqmpofî- 3?,. Fr-~ .&lt;</p>
        <p>tion. "’i ̃ 1- y</p>
        <p>La Littérature a&amp;uelle -r .) a retrace un Parterre où l’on f</p>
        <p>iqu elles, L I~ 1</p>
        <p>Une Brochure chez les ` r j a ~1 hommes a la mode, eft exactement un Bouquet; ils la</p>
        <p>flairent .ils la mettent fur r ’il- ll-’</p>
        <p>une cheminée, &amp; quelques jours aprè? 3 on^ne la retrouT ve plus. Elle eft fanée ou elle doit. l’être.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il n’eft pas hors de propos de prévenir le Le£teur5 que cet Ouvrage n’a pour. objet, que</p>
        <p>très Nations.</p>
        <p>-&lt; s</p>
        <p>Ce, Livre eft tout fimplement -un tableau ou je repréfente les Européens felon le Coftume Français qu’ils ont adopté. Celui qui ne l’en-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vifagera pas fous ce point de vue 3 n’aura pas de bons yeux. Plus je fais &lt; l’éloge dés" Français, &amp; plus je loue ceux P,</p>
        <p>qui les imitent. On ne peut choifir dë borîf modèles &gt; fans avoir du difcernement &amp; du A</p>
        <p>gout. ¿</p>
        <p>Ne craignez point, Lecteurs. Cet Ouvrage n’a ni la tournure ni la féchereffe d’une differtation. Il fe reffent des lieux divers où il a été compofé 3 tantôt du fracas d’une Ville tumultueu-</p>
        <p>Te, &amp; tantôt du calme d’une agréable folitude. jj</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Eh que m’importe d’être placé dans quelque Bibliothèque fi les femmes aimables ne me lifent pas fi les hommes fociables me redoutent comme un Ecrivain pé-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dantefque &amp;C diffus. Il n’y a que trop d’Auteurs qui ont accablé le genre humain du poids de leur Erudition. Il fallut autrefois des Savantaffes pour défricher 3 pour planter mais a&amp;uellement on n’a plus besoin que de ces mains élégantes &gt; qui cultivent^ et qui embelliflent. Nos Livres, pour être agréables, doivent reflembler à. notre fîècle. Il eft trifte de n’écrire que pour des gens qui n’existent pas.</p>
        <p>J’ai entafle Chapitres fur Chapitres, pour que mes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ledteûrs n’aient pas le terris de s’ennuyer, ce font des pièces d’optique qui fe fuccèdent rapidement. r QuelquePédant vas’écrier^ encore un nouvel Ouvrage du même Auteur mais pour le guérir de fon étonnement3 je déclare ici qu’on peut facilement réduire toutes mes productions ( depuis plus de vingt ans que j’écris) a huit volumes i/z- 12 3 chaque brochure que ai donnée étant en groscara6teres, &amp; ne contenant qu’un petit nombre de feuilles. Que d’Ecrivains</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>du fiècle qui ont beaucoup plus écrit! mais il fiiffit au1 jourd’hui qu’on travaille fur la morale, pour avoir des con^ tradiéfcëurs. Ce qui me vange heureusement de ces repro- ches, c eft que.le Public ne s’eftpoint encore dégoûté de mes Ouvrages, qui tous ont été réimprimés plufieurs fois Ô£ traduits en diverfes Langues.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE</p>
        <p>DES</p>
        <p>CHAPITRES. Chapitre Premier, Des différentes Nations, Pag. I ChÀP. IL Des changemens qui arrUC vent dans les Etats. 4 CtfAP. III. De fétat de l’Europe au commencement dujièçle dernier. $ Ch A p IV. Comment l’Europe a chan~ gé. 25 CHAP. V. Pourquoi l’Europe a chan* 8é- SI CHAP. VL Du Commerce» ft CHAP, VIL De la Politique. jj ÇHAP. VIIL De la Junfprudence. 6j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAP. IX. De la Philofophie. pag. Jl ÇHAP, X. De l’efprit Philofophk~If v que ’l", 79 CHAP. XI. De te/prit de Société, 84 CHAP: XII. De l’~ducation,. `` ’’r CHAP. XÏL De T Education^ $9 CHAP. XIII. Des Mœurs. 114</p>
        <p>U CHAP. XIV. Du Luxe. 1 1^ CHAP. XV. De la Réputation. IZJ CHAP. XVI. Des Voyages. l$z CHAP..XVIR Des Lecteurs. 147 CHAP. XVIII. Des Brochures. I J y r</p>
        <p>CHAP.. XIX. De l’Imprimerie. 16 f CHAP. XX. Des Langues. 169 Chap.. XXL Des Relies-Lettres. ij$ Ghap. XXII. Du Goût. 187 Chap. XXIII. Du Génie. 200 €HAP. XXIV. Du Siècle. 204 GHAP. XXV. Des Spectacles. %ll</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAP, XXVI. Des Ouvrages Périodiques, pag. 221 CHAP. XXVII. Des Promenades. 119 CHAP^ XXVIII. Des Tables. 2,32, CHAP. XXIX. Des Chanfons. 237</p>
        <p>CHAP. XXX. De la Gaieté. 242 CHAP. XXXL Des Cafés. 146 CHAP. XXXIL De f Elégance. 255 CHAP. XXXIII. Des Jeux. i$9 CHAP. XXXIV. De la Légèreté. 162, CHAP. XXXV. De Part de gagner les Efprits. z6$ CHAP. XXXVL De la Liberté. 172&lt; CHAP. XXXVII. Des Arts. ijj CHAP. XXXVIII, Des Académies. 282 CHAP. XXXIX. De la Politeffe. 28 J ÇHAP. XL. Des Modes. r zyo</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAP. XLI. Des Plaifirs. pag. 3 1 1 CHAr. XLII. Des Petits -Maîtres, 319 CHAP. XLIII. Des Converfations.itf Chap. XLIV. De l’Opinion. 341 Conclusion. 350</p>
        <p>L’EUROPE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’EUROPE FRANÇAISE.</p>
        <p>CHAPITRE PREMIER: ` 1-Jo. ’Des différentes Nations." A Dieu ne plaife que j’abaifïc ici les Européens pour relever les Français.1 Il i Italiens, Anglais Allemands Efpagnols .Polonais RuiTes Suédois Portugais .&amp;c. vous êtes tous mes frères, tous mes amis, tous également, bravés &amp;T</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-J 1. i</p>
        <p>vertueux." Heureux qui citoyen -) il 1\</p>
        <p>du monde ne connoît ni i’anti* pathie ni la prévention. ’c’ “ Si je vous partage en diverfes clafles c’eft que vous différez dans c la manière dexifter par la raison que la Nature n’a pas fait deux êtres qui fe refîemblent parfaitement ;» “ elle n’a pas forme deux peuples également folides ni également légers. Le monde eft vraîment un faifceau de fleurs où le Français bigarré comme l’œillet’, l’Italien ^éclatant comme la rofe, l’Anglais rembruni comme la penfée « &amp;c, forment le contrafte le plus frappant.. t. Le terroir, ainfi que le climat, n’eft pas la feule chofe qui différencie les Nations la feule chofe qui glace les Hollandais, qui embrâfe les Italiens la forme du Gouvernement influe fînguliérement ,fur rdprit ôç fur les mœurs. On</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>n’a pas les mêmes ufages &amp; les mêmes idées dans un Pays defpote, 6c dans un Etat Républicain* L’Anglais voit les chofes d’une manière rapprochée le Mufulman ne les apperçoit que dans l’éloignementv C’eft l’hjftoire de la lunette dont un verre dimi- nue les objets Se l’autre les groffit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPI I T R E I X. J J 1.</p>
        <p>J z~ --&lt;" 1..v. "I Ji’" 1 ""&lt;t, ’t ~&gt; Jpisçhanganens i qui arrivent r !&gt;- R t. 1/ dans les Etats.</p>
        <p>n .0- i a u E qe variations dans les Emi pires &amp; dans les Républiques depuis que le Soleil renouvelle les faifon.s Ici des Nations :échangent leurs ufages leurs mœurs leui^ religion même pour des 4 nouveautés, là des Monarchies Vabî-i v .J’ ment, pour ne plus reparoîtrç. L’Angleterre, jadis Catholique eft maintenant le théâtre de toutes, les opinions. la Mofcpvie autre- fois barbare eft aduellement ch vilifée &amp; Ton reconnoît dans. tous les climats que Tiiiftabilitç</p>
        <p>eft Tappanage de l’efpècç h^.L ç maine.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mille objets divers contribuent au changement des Etats. La guerre^ le luxe l’amour’, l’intérêt l’err eur la vanité le commerce la Philofophie le culte même. Autant de fecouffes qui ébranlent les Empires; :i 1 Rome n’cft phis &amp; -Rome fub* fîfte quand on lit la double hiftoire de cette Métropole toujours célè* bre les générations qui nous précédèrent, ne fe reconnoîtroiènt plus dans les Villes &amp;"dans les maifons que nous habitons tout a changé. Le Hollandais du quin- zième fiècle feroit tout étonné de fe voir Républicain &amp;: le Polo- nais de Ï6j6 ne pourroit fe per* fliader que la liberté de la Pologne îî’eft plus qu’une chimère &amp; fes vaftes domaines que la moitié de ce qu’ils étoient l’Autrichien qui vivoit fous rEmpereur Léopold ne pourroit concevoir que la Mai-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La religion ,» comme abfolument effentielle, opéra toujours les plus grands effets fur les différens peuples. Les hommes qui en eurent le moins en fentirent 1 im-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>v</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>:C H A PITRE III. a</p>
        <p>̃ r, f-&lt;-( &lt;-</p>
        <p>vent entre ces deux époques ne forment qu’un fiècle ôc demi 8c d’un côté, c’eft lé cahos j âc l’autre, un monde policé. Ainfî la plus vive lumière fuccède chaque jour aux plus épaifles ténèbres*. La difficulté des chemins la privation des vokures la parefTe ou la pufîllanhnité des hommes avoient tellement empêché les communications d’un Royaume à l’autre qu’on regardoit comme une effrayante témérité un voya-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ï: La fcience fe concentroit dans</p>
        <p>quelques têtes fouvênt mal orga-, nifées 8c ne fe communiquoit que par Timpreflïon de quelques in-folio qu’on n’avoir, ni le courage de lire, ni: la force de tranfporter. Le génie s’étouffoit fous la férule des pédahs ou fous l’amas d’une multitude de .paradoxes ’&amp; de queftions qui fatiguoient la mémoire &amp; qui- abforbôient Tefprit. ` Le commerce languiffoit entre les bras de quelques perfonnages trop ineptes, ou trop pufillanimes pour lui donner de rétendue&amp;c du refîbrt ôc les Gouverne* mens qui auroient dû l’encoura- ger comme la’ richeffe des Etats, ôc comme une profeffion autant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>utile que diftinguée, l’aviliffoient ou fembloient rie pas s’en occuper. La fureur de fe tranfporter alors dans le nouveau monde faifoit oublier l’Europe &amp;; l’on eût dit qu’il ne devoit y avoir de négoce que par mer. J</p>
        <p>On ne fe donnoit des repas y que pour s’accabler réciproque-ment d’une multitude de mets</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aufii groflïers que mal apprêtés on ne fe vifitoit que pour voir des maifons obfcures &amp; enfumées on ne difcouroit que pour tenir des converfations ftupides ou tumultueufes on ne fe promenoit que pour rencontrer des pierres &amp;C des buiffons on ne voyageoit que pour s’abîmer dans des précipices ou dans des marais.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J’entends quelqu’atrabilaire qui m’aceufe de condamner la fimplicité de nos peres ( car un pauvre auteur eft prefque toujours obli^ gé de fe j uftifler) &amp; qui m’accufe de louer le luxe au-lieu de le blâmer,;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mais ce qui me raflure c’eft qu’il y a tout a parier que mon accufateur fe trouve dans un lieu meublé avec élégance que peut-être il y eft nonchalamment couché fur un fopha préparé des mains de la molleiTe 3 ou qu’il fe promène dans quelque bofquet délicieiiXjOÙ l’Art contraint laNature de fe cacher. C’eft Sénèque affis fur des tréfors, qui crie contre les richefTes. ?</p>
        <p>Eh Monfîeur le Panégyrîfte des tems paffés, que voulez-vous dire en louant éperdûment la fïmplicité de nos pères fi vous ne limitez ? J’entre dans votre appartement, &amp; j’y trouve tous les agrémens du fîècle, &amp; je découvre jufques dans votre Bibliothèque nos, anciens Philofophes qut femblent fe plaindre de ce que vous^ les avez fait relier pompeufement en maroquin, eux qui n’e&amp;-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fuite d’une pédantefque &amp; faftt- dieufe éducation, qui n’apprenoit que des termes fans y appliquer aucune idée. Je défie qu’on life de fang-froid les Orateurs &amp;; les Hif-toriens de 1600 les uns n’a voient que des phrafes gigantefques les autres que des faits merveilleux operés par le moyen des Sorciers ou des Revenants. Ainfi l’Europe reffembloit a ces nuits fombres où l’on ne découvre que quelques étoiles prefqu’imperceptibles, au milieu d’un Ciel nuageux. On attendoit une brillante clarté fans pouvoir déterminer ni le tems ni le lieu qui devoient la procurer.</p>
        <p>L’engourdiifement des Sciences êc des Arts tenoit donc la plupart des hommes dans une indolente monotonie fi les guerres excitoient des révolutions ce n’étok que pour entretenir une barbare</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l’on fe confinoit dans des forteTi</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maifons. Il falloit être ignorant pour être honoré &gt; de alors qui eût jamais penfé que Staniflas, Roi de Pologne, compoferbit un jour gne oit un jour plufïeurs ouvrages que Louis XV feroit un livre fur’la Géographie; que Frédéric j Roi de Prufle enrichiroit la République des Lettres 8c qu’il fe placeroit parmi les Auteurs. On eut befoin du gé* nie du Cardinal de Richelieu h T</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Noblefle aufïï impéricufc qu’ignorante &amp;; de cette époque naquirent fucceiîïvement les heureufes métamorphofes dont nous fommes témoins. Ce fut le germe des modes &amp;: des gentiilefles françaifes Ôc d’un renouvellement qui s’étendit jufques fur les plus petites chofes. Infenfiblement l’efprit fe perfe&amp;ionna la raifon s’embellit, &amp; tout ? jufqu’atix deuils prit un air d’élégance &amp;: de nouveauté. T Le crépufcule que les Médicis avoient fait luire au milieu des ténèbres reparut mais pour amener un jour ferein &amp; durable chaque année dégrofïitles ûfages&amp;les manières, &amp;: le Français devint réellement ce qu’il doit être, aimable léger fémillant. On croyoit autrefois être magnifique, lorsqu’on étoi t coufu d’or favant, lorsqu’on étoit pédant; amufant quand on ctoit bruyant, &lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L\Ë U %O P S. ’t.</p>
        <p>La Hollande ne fa voit être que brufque &amp; avide -de tout l’or des deux mondes l’Angleterre fe croyoit fupérieure a toutes les Na* tions par la raifon qu’elle les méprifoit l’Italie fe repàiffoit de titres de Pafquinades, de Concetti l’Allemagne, ridiculement orgueil* leuie fe contentoit. d’avoir dés chapitres diftirigués ]. ôc des quar* tiers à produire 5 l’Efpagne égale- ment fuperbe 8£ parefTeufe, n’ofoie ni rire, ni fe mouvoir dans la crainte^ de compromettre fa di^ gnité y le Portugal ne voyoit la religion triomphante que dans un Auto-da-fé la Pologne ne fe complaifoit que dans l’indépendance j la Rufïîd gémiiToit fous des éhefs aufïî barbares qu’igno* rans la Suède 6c le Danemafck avoient des manières aiulï rudes que leur climat la Turquie n’ôfoit lever la têté dans l’appre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que vu. j’" 1\ Mes idées fe rembrunirent je l’avoue quand j’apperçois le feizième fiècle s’annoncer, dans l’univers avec un accoûtrement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voyez ~Iélar~ie- avec fa chevelure effarouchante qui lui donne l’air</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE IV.</p>
        <p>Comment l’Europe a changé. 1 l n’étoit pas facile d’ébranler l’Europe j de la réformer &amp;; furtout de lui donner des impulfions Françaifes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas qu’on put rire a tout propos aufïï n’y avoit-il pas de contrafte plus frappant que, de voir, au milieu des Hollandais, un Français marcher fur la pointe du pied que de l’entendre fredonner quelqu’agréable chanfon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Lo uis le Grand envoya dans = a</p>
        <p>tous les pays des Ambaffadeurs qui par leur, magnificence, captivèrent les yeux; Les Peuples les plus gothiques ne purent s’empêcher d’admireiv&amp; tout en murmurant, ils applaudirent en fecret a la pompe qui les éblouiffoit. “ î</p>
        <p>Tel eft l’effet; du beau dl a un tel afcendant furies efpritsr, qu’il les fubjugue 6c qu’il les force de l’admirer. r</p>
        <p>L’Envoyé de Tripoli nous en fournit Fan dernier un exemple. Joyeux fpedateuï» du Sacre de Louis XVI il s’écria tout hors de lui-même au! moment où ce Monarque tendrement aimé recevoit les hommages &amp; les applaudiffemens de fes fujets O ciel! la jolie nation Ce fut par une efpèce</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d’enchantement que fa langue fe délia pour articuler ces mots. Il falloit être témoin dela fplen-deur de Louis XIV dit la Bruyère dans une de fes lettres, pour en avoir une véritable idée. Sa Cour joignoit au luxe Afïatique l’élégance ôc la délicatelfe j il n’y avoit point de Prince étranger qui n’en fût frappé &amp;: de cette Cour @ ainfi que du fein de la lumière il fortoit des rayons qui portoient la clarté jufqu’au fond du Nord &amp; qui ranimoient les âmes engourdies.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>gentillefïès qui fe cueillent dans Paris comme des bouquets dans un parterre exhalant le jafmin &amp; la bergamote, tenant le langage des bergers de Fontenelle,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F R ANC AISE. f1 i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quant aux maris expatriés ils travaillèrent des chef- d’oeuvres y 1</p>
        <p>dans tous les genres &amp;: l’on futobligé de reconnoître que rien n’approchoit du goût Français.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les Etrangers prenoient tous les jours fait cautc pour lés nouveaux arrivés. Personne ne connoît l’art de féduké co~ime le Fran~ai~ïcs f égards ~&amp;s geâes~ fes pTopos~ ônt~ quelque choit’de ïi inâtiùant qu’on M peut lui réfiâer. Qu’on fe 6gUTé~dbnc~ici des groupes de Pariuens &amp;: de Lyonnais répandus dans tous les climats amalgamés avec toutes les conditions y Fon fc perfuadera facilement qu’ils durent fubjuguer les eipritS triompher des préjugés nationaux faire recevoir leurs ufages infpirer leur goût. L’éloquence naturelle eft la clef des coeurs. L’Italien touche mais le Français persuade.</p>
        <p>Je Tais ( &amp;: qu’en-ce qui l’ignore ) que ce même Français fi aimable &amp;: fi perfuafif, paire avec une efpèce de raifbn dans l’efprit des Etrangers pour être volage</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>étourdi, mfqu’a Fâse de trenteJL &lt; .cinq ans (car il faut dire la vérité ;) ;&lt; f~. mais cela n’empêche pas qu’on ne le recherche &amp;~ qu’on" ne rimite. H lait~qubUer un air d’imper;tincnce, par une ~iilic dite à pro~po~~ &amp;~ oh lui d~onne quittance de fes folies en faveur de fa w J. &lt;saiete. J’ &lt;~z~2 arrive dans une; Ville y &amp;~ a peine il en a parcouru l’enceinte j qu’il badine &amp;: qu’il perfide les habitans mais il le- fait û: joliment, qu’on lui pardonne ces écarts parce qu’on eft convaincu qu’il n’y a que fa volubilité qui l’entraîne, &amp;~ que fon caractère eft excellent. C’eft un feu qui femble devoir brûler mais qui fe metamorphoie en autant de lueurs agréables, &amp; qui finit par s’échapper en étincelles. Il, Il falloit de grands de petits ~vencmens pour refondre l’Euro~-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Courez donc j ma plume pour être au gré du- uecle &amp;: des lecteurs. L’Ecrivain qui creufe eft un vent qui déracine celui qui eineure, un zéphir qui agite umplement des feuilles &amp;~ qui les cparpille.</p>
        <p>:Les- Prote~ans ne furent pas les feuls qui pafferent chez l’Etranger. Depuis que Louis XIV monta fur le Trône il n’y eut &lt;, point de mois, peut-être point de jour ou quelque Français ne s’a~vent.urat par terre ou par mer</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour voir &amp; pour être vu. La bilité ne fut jamais leur partage. Légers par les pieds comme par la tête, ils’paffent d’un Royaume a l’autre avec la plus grande agilité. Auni les Allèmands ne peuvent-ils comprendre qu’il y ait des Chartreux parmi les Français i c’en:dire des folitaires qui demeurent toujours dans le même lieu &amp;: qui ne parlent jamais. On ne doit pas s’imaginer que les Européens adoptèrent tous en même tems les rubriques Françaifes la marche des gentilleûes &amp;: des modes, femblable à celle des Sciences des arts~ eft plus ou moins rapide dans les diverfes contrées. Je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cette PrinceÛe entreprenante de les rendre élégans dans leurs habits, agréables dans leurs propos, décens dans leur maintien f Henri III avoit régné trop peu de tems pour y lainer des veftiges de l’élégance Françaife ~d’ailleurs la France elle-même avoit befoin alors de fe réformer dans la partie des agrémens.</p>
        <p>Le mariage de Louis XV y Roi de France, avec la Princeue Leczinska, nlle de StaniÛas, Monarque célèbre par bienfaifance encore plus que par fes écrits rcuerraplus que jamais les Français</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&amp;: les Polonais &amp;: Paris comme Luneville virent continuelle-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que l’art de conftruire des vaifïeaux. A peine tut-il de retour dans tes vaâes Etats qu’il nt Sortir Pétersbourg du fond d’un marrais, &amp;: qu’il fe vit environné d’un peuple nouveau, par le. foin qu’il prit de répandre l’agréable &amp;: l’utue. Les pierres obéirent a fa voix pour former des palais les Ruues parurent aimables &amp;: polis. M. de Voltaire a rendu cela vivement dans ton Hiâoire pitto-. refque de Charles XII. Il y fait voir comment le règne de Pierre fut réellement un phénomène par tous les prodiges qu’il opéra. La nation Ruuc fi éloignée du tiède préfent par fes ufages gothiques &amp; par fes moeurs barbares, s’en rapprocha fi bien qu’elle eft maintenant au niveau des nations les plus policées &amp;: ce fut la France qui par un fbufBe bien~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ils avoient en’ eux-mêmes le germe de tous, les talens, comme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la plupart des habitans du Nord, elle nt marcher des hériffons qui n’ofoientni s’allonger ni .(e remuer: cette bifarre comparaifon ne peut venir que d’une imagination exaltée; mais ~e dirai qu’elle leur donna un vernis dont ils avoient 1"" 0’</p>
        <p>absolument befbin&lt; i &lt; h "?~~ M..</p>
        <p>Cela parut d’une manière fenËble quand 1 par des ~vcnemens mémorables pour le Cède pour la nation pour FhiAoire~ deux nlles du Duc d’Qrleans~ Régent du Royaume contra&lt;~erent: des alliances Fune avec le Prince de Modenc l’autre avec Louis de Bourbon devenu Roi d’Espagne &amp;~ quand par la fuite une Dame de France epouj[a le Duc de Par~me. D’après ces brillantes époques, l’Efpagne ie familiarifa avec les .ufages de Paris l’Italie ïë peupla dc.Pariuens~ Fon yintroduiut jufqu’aux modes de la rue Saint-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Société. ` y ,&lt; On les trouve aimables, leâes ëlégans~~ &amp;: leurs exemples achèvent de per{e&lt;~ionner ce que’ieurs jolis propos n’ont fait qu’ébaucher. Les avez vous vus ïc dijtbient les Italiennes J réciproque-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ment. Quels charmes ~/2j7~ commer.ce ~M6/?/?2~2r ~y~ ~ro~z~ leur premiere entrevue ~/? ~/2 témoignage d’a~~C leur /~0/2~ M/2&lt;? déclaration d’amour. Ils brillantent tout ce qu’ils ~/C/!f j ils &lt;2/Z~f tout ce ~0/ 6’ leurs ~Z~ ont quelque chofe de fi vif., de ~J y~ j qu’on appelleroit yo/b/6~ les, écureuils de l’efpece hu· ¡ &lt; i ~z~z/?&lt; f T 3</p>
        <p>C’eA ainfi que s’exprimoit y fur leur compte la Comteffe Stmonetti Milanaife j, femme auui dif. tinguée par, fes charmes~ que par fon nom. Elle’ ne pouvoir plus vivre fans voir des Français; eh combien fon enthouuafme pour eux n’eût-il pas augmenté fi elle eût habité Paris car il faut avouer qu’ils font~bien plus aimables dans leur propre pays, que dans une terre étrangère. Fâchés de ne point trouver chez les autres mille petits</p>
        <p>1 agrémens</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1 F R A N Ç A 1 S ]E.</p>
        <p>~grémens de. la vie\ auxquels ils font accrûmes ils fe plaignent ils murmurent; mais leur colère~ différente de celie des Anglais y n’eâ qu’un feu qui s’éteint au même ihAant qu’il pétiller ~= La Lorraine ’unie a la France le grand Duché de Toscane deve--</p>
        <p>nu Fappanage.du feu Empereur, grouiuent encore la chaîne des évènemens qui t francifcrent FEur</p>
        <p>Mais entrons dans l’examen de ce qui fera connoître commenta</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>` –</p>
        <p>C H A P î T R E V. r Î ..)- z ~11 Po~KOï ` ~JEK/’o’p’c cA~ ’*)r j~ j~, A diÛertation fera bientôt faite. (’ l’ Les français ont Fart de plaire~ &amp;: il n’y a rien qui réfifte a des manières infinuantes &amp;: a des propos engageans. On fe contente ’d’admirer ce qui eft beau mais on veut imiter ce qui eft- joli foit parce que cela coûte moins; ou que cela plaît davantage:, foit enfin parce qu’on eâ plus fur de réunir. Le génie étonne Ferprit attaché mais l’amabilité perfuade.</p>
        <p>Qu’on ne /~6 pas de /7/Toc~ ce C~ &lt;?/? trop ~&lt; il y en a de plus courts dans le livre des loix qui eft un tout tandis que celui ci n’eS qu’un rien. ,&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE VL jD~ Co/72/TZ~C~</p>
        <p>&amp;- plus d’étendue mais les Français le rendirent plus ad:if~ On iait qu’ils aimerent toujours -le mouvement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nuer ils fe fbnt des profélytes ° dans le tems qu’ils ne s’occupent extérieurement que d’affaires de Négoce. F,</p>
        <p>Je ne parle ici que de la feconde claue des Négocians car il eft des Commercans dans toutes les ’Villes conudérables telles que Nantes, Rouen, Lyon MarfeilleBordeaux enfin Paris qui ont des vues perçantes des connoifiances étendues., qui careûent en~a les Mufes, &amp;: qui leur fervii</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Combien ceux qui dirigent les Manufactures n’ont-ils pas contribué à l’heureux changement qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>f Ji</p>
        <p>Travaillcz-donc ingénieux Lyonnais y élégans Parifiens tout ce que vous ferez fera exalté comme un cheM’oeuvre j tant. on a de confiance dans vos talens. Il eâ vrai que la plus légere bagatelle qui fort de vos mains porte l’empreinte de la délicateue &amp;: du</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Après un tel enthouuaime pourra-t-on nier qu’il n’y ait des Allemandes vraiment Pariuennes que le commerce ne foit un moyen efficace de rendre les Européens Français t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE VIL k</p>
        <p>JD~ /~Po/</p>
        <p>J E parle ici cette fcicncé myp térieufe &amp; profonde qui n’cd jamais plus admirable~ que lorfqu’elle fe cache, jamais plus excellente que lorsqu’elle paroît plus umple jamais plus agiuante que lorfquelle femble ne point agir de cette fcience qui tranquiliïe les Empires ou qui les agite qui les ébranle ou qui les Ibutient 3 de cette fcience enfin dont tout homme en place a befoin pour procéder avec ~ageue.</p>
        <p>Loin d’ici le Machiavelifme qui bien moins un Art qu’une afûeufc aftuce fe fait un devoir de fronder les loix, &amp; de fe jouer de Fhonneur ainu que de la pro-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>b~té. Si Louis 3(1 en fit maincu" rçufemcnt ufage~ comme ledifcnt tous les Hiftoriens ce ne fut jamais la fcience des Français. Il eft une fagacité qui prévoit les maux qui ne s’en afnige pas; une discrétion qui ne laiffè rien tranfpirer des délibérations &amp;: des projets, 3 mais qui n’arrête ni les ~illies ni les bons mots une prudence qui fe plie aux circonftânces &amp; qui n’a rien de con-,traint. 1 e".</p>
        <p>C’e~-la cette politique aimable qui conduifit toujours la France, qui pàffa chez FEtranger. L’Allemand comme l’Anglais le Hollandais comme l’Espagnol s’imaginoient autrefois que pour être bon politique, il ne falloit pasparler, fans faire attention qu’un filence aHec~ë n’eA fouvent que trop éloquent. Les Minières les AmbaRadeurs~ les Envoyés-, les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Secrétaires même de toutes les Cours affe&lt;froient une morgue ridicule, qui faifoit redouter leur préience qui écartoit de leurs Palais ceux qui auroient pu les inftruire ou les avertir. Il y en avoit qui dans la crainte d~etre~ furpris dans un moment de bonne humeur, fe cachoient pour rire &amp;~ trembloient qu’on ne les appercût. Ajoutez que, lorsqu’il s’agiffoit de quelqu’affaire épineufe, il falloit des mois fouvent des années ava~ qu’on prit un parti &amp;~ qu’on eût le courage d’expédier des dépêches dans la crainte de fe méprendre. A l’exemple dc~ Rome moderne on ne connoiffoit d’autre moyen que celui de temporiser. ` Le Français comme eïTentiellement communicatif~ apprit a l’Etranger que dans les circoni-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tances qui exigent du fecret il faut avoir un vifage épanoui, &amp;~ une conversation aifée qu’une gravité combinée a quelque chofe de repouÛant &amp;: qu’elle pane pour orgueil qu’un Miniftre doitavoir un air attrayant qu’ennn le- grand’art de n’être jamais deviné y c’câ de paroître tout dire’ en ne difant rien.</p>
        <p>On condamna d’abord la naïveté Fra ncaife comme une étourderie, &amp;~ enfuite on finit par la copier; de forte que" l’Espagne -@ l’Angleterre la Hollande ont maintenant des Ambauadeurs qui lavent rire &amp; fe communiquer. La politique même Italienne fe devait tous les jours de ces petits~ moyens qu’employa fi ïbuven~le Cardinal Mazarin &amp; qui font le partage des âmes puullanimes. L Europe ne met plus en u~age</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme autrefois l’efpionnagc &amp;: la délation, la reffource ordinaire des méchans ~des petits ef~ prits.. ü. Plus d’une fois des Ambaûadeurs Français déconcerterent les</p>
        <p>Cours Etrangeres en difant toujours la vérité. Ils firent voir en déployant une âme magnanime; qu’un grand MiniAre fait entrer dans les détails~ fans être minutieux &amp; qu’on n’a pas befoin d’employer la fuperchcrie quand on a l’équité pour foi. Eh pourquoi faire jouer la mine, quand on peut prendre la place d’affaut~ rt r</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cieux. On ne marque plus dans les dépêches que ce qui eft enentiel j, &amp; les chefs de Bureau comme leurs Commis ne notent que des choies.</p>
        <p>La politique en conséquence n’eâ plus l’art de fe tendre réciproquement des pièges ni celui de s’entortiller dans des replis tortueux &amp; ce font les Français qui l’ont rendu fi honnête peu compliquée.</p>
        <p>Les Ambanadeurs fe voient avec cordialité, &amp; ne vivent plus dans une défiance mutuelle qui les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>genoit extrêmement. Il n’y a plus que quelques fubalternes qui pour fe donner un air d importance jouent encore la gravite &amp; les Miniftres des. différentes Couronnes qui rendent a Venife j pour ne pas effrayer une République qui a peur de fon ombre. `</p>
        <p>royans.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE VIII.</p>
        <p>jD~ la T~r~r~~c~.</p>
        <p>~E ne dirai point que c’en: aux Jurifconfultes Français que les Etrangers font redevables de la ïagène de leurs loix; mais je dirai qu’ils leur doivent l’avantage d’être plus clairs dans leurs Suppliques &amp; dans leurs Mémoires~ &amp; conîcquemment plus précis.</p>
        <p>Quel labyrinthe avant ce uè&lt; clé que le Code Ruffe &amp; le Code Allemand On perdoit de i?.~</p>
        <p>t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce n’eâ pas que je veuille louer ici l’éloquence, des Factumsdpnt la France eu; fi fouvent mondée Fart ~e icduire n’eAque trop dangereux .quand il ~agit de procès; &amp;: par la liberté qu’on s’y donne d’écrire tout ce qu’on veut y on inâruit le public de mille faits atroces ou calomnieux qu’il deyroit ignorer mais malheureusement aujourd’hui Fon divulgue</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C H A P 1 T R E 1 X. &gt; f &amp;ï PA~&lt;3/ k</p>
        <p>N ne croiroit pas que la Nation Fmncaifë, ufemillante &amp;: u icgere a cependant produit les deux plus grands Philofophes qui aient exifié Départes &amp;: Mallebranche. Quelque chofe qu’on puiue dire contre leurs Recherches &amp; contre leurs lyHêmes, il n’en fera pas moins vrai que remplis d’une généreufe audace ils ie frayèrent une route nouvelle a. travers les ronces les plus piquantes &amp;~ les plus épaiffes &amp;: que rEurope leur doit le renouvellement de la Philosophie,</p>
        <p>Je les vois déchirer les voiles de Terreur fecouer le joug des Péripateticiens fc dégager de l’en-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>travers des précipices &amp;: des fochers. Déjà. Malle’branché eA ibn~Duciple /&amp;: le Difciple, lui&lt; même s’attire l’admiration de Fuilivers. L’Angleterre l’Allemagne l’Italie (que dis -je ~) la Chine ellemême demandent les ouvrages de ~Mallebranche, les lifènt les re-</p>
        <p>Incnt~ ne ceffent de les louer. Le P. Bouvet~ Jefuitc~ Miiïionnaire célèbre écrivoit de Pékin~a. Paris en 170~. que quelques lettrés du pays’ne pouvoicntïeTaïïancr du Mallebranchume~ qu’ils, le regardoient comme une Philofbphic cmanëe des Çieux~ &amp;: qu’on ne pouvoit trop lui envoyer d’exemplaires de la Recherche de la vérité. ( ~Vb~ que c’eA un Jéfuite qui demande les Ouvrages d’un Oratorien. ) ° En vain on affecre de redire~ après un Bel-efprit que ce Philb~bphene fut qu’un fublime ïon"</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>,v’1</p>
        <p>Je’ne prétends, ni d’après ces témoignages ni d’après mes obferva* tions que le Cartéuanifme n’ait pas fes abfurdités&lt; Il iunit d’être homme ) 1 ~fur-tout ~âématique pour pouvoir fe tromper mais n Fonne fuit pas toujours nos deux grands Philosophes di&lt; ïbit Fontenelle il faut au moins toujours les admirer &amp; convenir qu’en faiïant tomber les caufes occultes qu’en établiuant le doute, méthodique pour ne pas admettre indiftindement le faux &amp;: le vrai ils rendirent le plus grand fervice à la Philofophie, &amp; que FEurope leur doit l’avantage ineftimable de n’être plus la dupe des Sophiâes des Charlatans. Ce n’étoit pas une fbible</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>victoire que de changer l’enfeignement des Ecoles &amp;: des Opinions dont ’la date remontoit a plus de deux-mille ans. &lt;j</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pontenelle dans fa Pluralité des Mondes Algaroti dans fon Nev"tonianifme ont inâruit nos aimables Européennes, tout en les amusant des merveilles, de la Nature. r</p>
        <p>Les ouvrages fortis de Paris même les plus profonds~ fe reficntentde la beauté du terroir,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Fon n’y trouve ni ces épines ni cette aridité qui défeipercnt les gens de goût..</p>
        <p>Z~Z jP/7Z6 des habitans ~Vb/’&lt;~ ~/? la TM~e d’Hercule difoit Fonteneilc ë’ la nôtre une badine légere, avec la~&lt;C tout en folâtrant, nous /M6aO~~ ~J comme nous ~CM/0/!J~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D4</p>
        <p>C H A PIT R E X.</p>
        <p>J J9~ ~~rff jPA~o/opA~ TT</p>
        <p>J’ENTENDS par esprit Philofb&lt;phique ( je prie mes teneurs de le retenir ) un don de la Na.&lt; turc perfe&lt;3:ionné par le travail par Fart par Fhabitude pour juger iaincmënt des chofes &amp;: non cette liberté ei&amp;énëe. qui briïë les entraves ou la Foi tient jugement la raifbn.</p>
        <p>Quand on poUede éminemment cet efprit il produit une intelligence merveilleuie la force du raisonnement un goût fur &amp;: rc~ néchi de ce qu’il y a de bon &amp;: de beau dans l’Univers. 1</p>
        <p>Il y a des hommes qui ont de la Philosophie, qui n’ont point l’efprit Philçfbphique. Chez les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’immortel Montefquieu fut faifi de cet efprit &amp; il en fit part à l’Europe entière en lui onraiit fon ouvrage fur les Loix ou r a -des paradoxes fe trouvent par fois mêles avec la verité mais ou il y a d’excellentes choies.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F R A N Ç A 1 S E.</p>
        <p>’{ Il. eft étonnant combien l’enthouuaûne en tout genre a baiÛc ~depuis que les ouvrages Français font devenus la levure univer-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>telle. On n’eA plus idolâtre de fbi? propre pays au point de mépris~cr tout ce qui n’y tient pas, &amp; dans la converfation même J on ne peut fouffrir tout ce qui fent le fanatifme, ou l’ciprit de parti. L’cfprit Philofophique, tel que nous l’avons défini avoit donc befoin des Français y pour qu’on goûtât ics raifbnnemens &amp;~ qu’on ï-eçut fes idées. L’Anglais écrit fortement mais trop impérieufemcnt pour gagner des lecteurs. L’amour-propre fe révolte contre un -ton de nerte.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C H A P I TRE XX De VÉfprit de Société.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>prendre dans fes propos il ruminoit en lui même le plus court monosyllabe pour le tirer d’em-1 barras, Ôc il payoit*de cette monnoie tous ceux qui vouloient conyerfer avec lui. `</p>
        <p>r~ J</p>
        <p>Mais c’étoit bien autre chofe," lorfqu’on alloit dans fon pays. Il t -j ,ne reconnoiflbit plus les perfonn j.. nés dont il avoit reçu les plus grandes politefïes. Heureux fïècle tout a changé le Hollandais parle 8c l’Anglais accueille rJEtranger». A force J’entendre difcourir les Français &gt; on les copie infenfiblement, &amp; d’ailleurs comme ils font naturellement queflionneurs ôc curieux ils ont fi fouvent interrogé qu’il a fallu leur répondre de force ou de g*é. Les langues par ce moyen fe font déliées &amp;c l’on connoît maintenant l’art de convcrfer chez tous les Euro-</p>
        <p>péens», ï</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>promettre même en -ne parlant que de la pluie J’aime mieux un étourdi qui babille qu’un cynique qui ne dit mot autant dîner ), -):</p>
        <p>avec mon perroquet, qu’avec un original qui ne defferre les dents que pour manger. • l, &gt;</p>
        <p>Qu’y a-t-il de plus agréable pour un homme qui voyage*, que de rencontrer r~ des perfonnes qui l’entretiennent fur divers évènemens f qui lui apprennent la nouvelle du jour qui lui racontent rhiftoirc^ de la veille, &amp; qui s’an.noncent comme fes amis comme fes frères dès le moment qu’ils l’abordent. a</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ombre &gt; Ceft le cas d’un homme .qui n’oferoit fortir parce qu’on trouve des mouches qui bourdoivnent &amp;qui piquent/ Une union de pure fociété n’eft pas une liaifon de confiance &amp;; c’eft être pufillanime &amp; méfiant que de toujours appréhender de devenir dupe. t ` t/ J. 4 Eh que craint-on ) les Européens ont-ils donc l’aftuce des Chinois,ou la perfidie des Arabes pour nous perdre &amp; pour nous tromper &gt; •. Ah vous êtes tous nos amis chers habitans de l’Europe &amp;; vous ne pouvez mieux faire pour vous-mêmes, comme, pour ceux qui vous fréquentent,’ que d’être communicatifs voyez une ville Françaife voyez fes habitans, c’effc l’enjouement^eft la gaieté.Il n’y a que la vieillefTe qui puiflfe rider leur vifage. Leur phyfionomie,toujours gràcieufe, s’épanouit continuelle;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J’ai cru ne devoir pas emplo)7er id la force du fyllogiimc pour prouver que l’homme eft né pour vivre en fociété. Nos befoins, no- tre langue notre être toute la nature, nous crient que nous fouîmes faits pour nous fréquenter ,&amp;: pour nous aider.’ La reprodù&amp;ion de nous-mêmes exige fans doute que nous vivions enfemble. Un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Allemand eût jadis fait un livre &gt; &amp; peut-être même un in-folio; pour démontrer que notre inftitution eft d’habiter, les uns avec les au* tres &amp; moyennant trois phrafes je viens de dire tout ce que fon gros ouvrage auroit énoncé. Ecou- tons l’enfant qui crie, le vieillard qui fe plaint, &amp; nous n’aurons pas. befoin d’autres raifonnémens pour nous prouver que l’homme eft réellement un être manqué sll He vit en fociété.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mouvement Se la vie &amp;c c’eft-lk cette heureufe correfpondance qui maintient le monde dans Tordre des proportions &amp;: qui en fait un fpe&amp;acle raviffant.</p>
        <p>Il n’y a pas cinquante ans qu’un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si l’homme bourru favoit ce qu’il perd en n’étant pas fociable il auroit le courage de s’humanifer mais ce que je vais dire fera dur pour bien des gens &gt; c’eft que je n’appelle point un être fociable, celui qui eft riche &amp; qui ne donne pas j celui qui a une belle Bibliothèque &amp; qui en veut jouir feul j celui qui a un fecret important pour l’Humanité ôc qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’art dexonverfer fut toujours la fcience favorite des Français ils aimeroient mieux ne pas exi£ ter que de ne pas parler &amp; je ne vois pas qu’ils aient tort puifque h parole &amp; la penfee font çe qui</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>diflingue eflentiellement les hommes des animaux. 1</p>
        <p>rieufes; de fe fouvenir que tout entretien eft un délaffement, 6c non une efçrime j un jeu &amp; non une étude les Français font plus propres que tout autre peuple k ce genre d’exercice.</p>
        <p>D’ailleurs l’amour de la ledure la connoiifançe des modes l’habitude de s’entretenir dans la gaieté, de s’élever au-deffus des évènemens, les mettent dans le cas de pouvoir aifément converfer, Ceft dommage que les cartes aient pris trop d’afeendant. On rie s’arxête plus que fur cet objet &amp; U</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>On vous excufe d’autant moins femmes aimables quand on vous voit au jeu que le génie du fiècle vous a mifes :en état de converfer agréablement. Il n?y a* point d’ouvrage de goût que vous ne connoiffiez» Il réfulteroit de vos entretiens des propos femillans d’heureuf€S:rçilexipns de jolis bons^iqts. q^e le-Jiafard amMerçi^ &amp;:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8c dont v la fociété fcroit fon profit. « c</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’Ei-</p>
        <p>i. r’ &gt; &lt;.</p>
        <p>CHAPITRE XII. ’&gt;</p>
        <p>c .t v</p>
        <p>Il E De l’Education. &gt;, ~-&lt;</p>
        <p>v Un Auteur célèbre qui a le talent d’enrichir fingulièrement la langue Frahçaife ne nous a don1 né que de pompeux paradoxes &amp;s</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de faftueufes penfées dans un livre fur l’éducation annoncé comme L’</p>
        <p>un chef d’oeuvre &amp; attendu ’f f</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quant aux principes qui doiï</p>
        <p>Arcas fe lève chaque jour avec l’Aurore pour aller voir des arbres qu’il cultive il les élague</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>heureufe harmonie au bien commun. On y commande fans avoir l’air d’ordon ner on y obéit fans ramper &amp; chacun y remplit fa tâche uniquement par émulation ôc comme on feroit une partie de plaifir. Les jeunes gens ainfi formes contra&amp;ent infenfiblement l’heureufe habitude d’être aufïî enjoués que communicatifs. a Les Traités d’étude les Cours de Belles Lettres compofés récemment par des Auteurs Français, apprennent a l’étranger l’art d’étudier, /&amp;; d’enfeigner gaiement. Ne falloit-il pas être ridicule pour faire un fupplice quotidien du travail &amp; c’eft la méthode qu’on obfervoit en Hollande, en Allemagne en France même, où l’on n’étudioit que pour accabler la mémoire &amp; pour fatiguer l’efprit. Plus les, leçons étoient</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>clé ainfi que dans un tête-à-tête. On les recherche, on les écoute on les admire, on les cite.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lorfque vous avez débaralTé les écoliers &amp; les maîtres de mille queftions épineufes ôc puériles tout-a-la-fois qui offufquoient la raifon ôc qui la dégradoient.</p>
        <p>O peuple Français la poftérité vous célébrera comme ayant renouvelé l’Europe par un genre d’éducation qui ne donne plus d’averfion pour l’étude &amp; qui récrée l’efprit en même tems qu’il le forme.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d’effroi qu’ils n’étudièrent qu’avec répugnance &amp; qu’ils ne virent leurs maîtres qu’avec faififfement. Que les tems ont changé On ne punit prefque plus: on conduit par l’honneur plutôt que par le châtiment quoique la coutume indécente &amp; barbare d’employer des verges pour corriger un folécifme, ne foit pas encore abolie. Il fautefpèrer que lefiècle ne finira pas fans que cet ufage ridicule foit fupprimé. Les réformes ne fe font que par gradation. C’eft beaucoup d’avoir reprimé la pédanterie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je conviendrai néanmoins en finiflant ce Chapitre que la difïipation fait un grand tort aux étu- des &amp; qu’elles tombent dans les maifons même qui devroient les relever. Quand je loue les Didion*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce feroit peut être ici le lieu</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XIII. JDe.s Mœurs. `</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>glent le maintien qui déterminent les logemens les habits les amcublemens ëc qui donnent le r ton de la fociété.</p>
        <p>Or les manières Françaifes, qui ne confiftent fouvent que dans des mines &amp; des attitudes font devenues en partie celles des Européens. Badegonde eft Allemande mais elle a fréquente des Français &amp;: maintenant elle marche elle rit elle grafifeye même comme eux Ôc ceux qui la voient par hafard foutiennent affirmativement qu’elle eft nce a Paris. La difficulté de changer la routine, étant ce qui coûte le plus t les Nations étrangères n’ont pu fe Francifer fans beaucoup d’efforts. On diroit que Babou a’pris dans Paris une autre phyfonomie, un autre caradère ,ft tant il différe de ce qu’il étoit 1 ÔC tant il eft vrai que la manière</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d’être femble changer l’exiftencfe même. T &lt;</p>
        <p>i C’eft fans doute une chofe curieufe &amp; digne de toute notre attention de’ voir comment des perfonnes de tout âge de tout état, y de tout pays fe font réunies pour prendre l’air &amp;: le ton Français, &amp; prefqu’en même-tems, cette métamorphofe n’ayant été l’ouvrage que de quelques années. Doris eff plus enchanté d’avoir copié les manières de Paris plus charmé de ce qu’on le prend pour un Parifien que de fes titres, que de deux-cent-mille florins de revenu dont il jouit. Il ne fe repaît que de ce brillant avantage préfumant que tout le monde le confidére, &amp; qu’il eft devenu le modèle du bon goût. Il eft vrai ( car il faut être fîneere ), qu’il excelle dans une partie bien intéreffante; il fe. parfume avec des odeurs ex-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>gu.ifes &amp; il danfe avec la plus grande légèreté.</p>
        <p>Il-eft vrai que moyennant des manières élégarites on a le talent d’intéreflfer une-- foeiété &amp; de mettre en ufage mille petits riens qui donnent un nouvel être. Les Danois ne font pas reconnoiflabïes depuis que Paris règle leurs goûts ôc leurs plaifirs. C’elt une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il It</p>
        <p>réfurredion difons mieux une véritable création. Admirez Donne elle eft û efclave des modes de Paris quoiqu’elle exifte au fond du Nord qu’elle ne veut ’1-</p>
        <p>&gt; &gt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XIV. ` t ,1 "&lt;- 11</p>
        <p>r- ~I _` x r · r~ .I~u Luxe. r ti n~ ` k .ç: 1 î 01 Von entend par le luxe cette fomptuofîté mafïîve qui ne fait qu’azur éf 6c dorer Ôc dépenfer avec profufion les Européens nef doivent pas aux Français la gloire d’avoir réuiïî dans cette partie fi au contraire il eft queftion d’agrémens de gentillefTes de commodités, ôc même de magnificence, ils en’ font redevables Se aux Parifiens &amp; aux Lyonnois. Ils leur donnerent commifïïon de les meubler ôc de les habiller 8c jamais commiffion ne fut mieux exécutée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de tapiiïeries qui fe font aux Gobelins, Se je lis fur leurs murs, 9 que la France eft’ la fource des beaux ameublemens. 1-</p>
        <p>On étoit autrefois dans le fein même des richeffes comme Tantalc</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>talc au milieu des eaux. On avoit du bien Se l’on ne favoit pas en jouir.</p>
        <p>C’eft en un mot d’après lui qu’on a reconnu que l’or entafle n’a pas plus d’utilité que des pierres; qu’il n’eft agréable qu’en fc déployant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fur des tables fur des équipages,, fur des habits qu’en fe répandant chez les ouvriers &amp; les malheureux qu’en devenant une occafion de jouir,</p>
        <p>Des Villes entières fe réparent prennent un air d’élégance &amp; de propreté “ captivent l’œil des curieux des routes s’alignent &amp; les plus beaux chemins fe métamorphofent en avcnues &amp; rendent hommage au génie Français. Il a réalifé des merveilles qu’on ne lifoit que dans l’hiftoîre des Fées.</p>
        <p>On ne fe perd plus dans la plu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>,r</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tits retranchemcns de f&amp; maifôn 1 te loin d’y- voir Lv mifère ou- la jnal-proprété mafquées fous un air 4’ opulence vous n’y appercevtz que de l’élégance’ &amp; du goût. Ce luxe cil fans doute fouvent pouffé trop loin 6c il en, réiiilte des banqueroutes énormes &amp; beaucoup d’indigence mais dans une Monarchie &gt; que devien-dront fans Je luxe, le. Commerce &gt; la Société les Arts, les Sciences nicme. C’ell lui qui a renouvelé l’Europe, qui couvre les Mers de ^Navigateurs qui donne aux dirTérens états de Télailiçité. Chaque chofe a deux faces mais envifagérons nous celle qui- eft la plus désagréable pour nous attrifxer ce n’eft pas mon avis &amp; je préfume ledeurs que ce n’eft pas le vôtre. `</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XV. r =i</p>
        <p>De la Réputation.</p>
        <p>xjVA’NB le mérite eft le véhicule de la réputation elle-fe fou* tient malgré l’envie; an-lieu qu’elle s’altère tôt ou tard, quand elle n’a pour bafe que le crédit ou l’opinion. La réputation des Français ne fut pas toujours la même. Dans le tems où presque toute l’Europe étoit grave &amp; filencieufe ils paffoient pour étourdis j aujourd’hui qu’on, fe déride &amp;: qu’on parle ils ont le renom d’être élégans. Il n’y a pas jufqu’à leurs défauts que les Européens n’exeufent Se il faut avouer qu’a raifon de leurs gentilleflcs ôc de- leur vivacité ils ont tant d’avantages auprès du</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>beau fexe qu’on ne doit point en être furpris. 7"’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mens mêmes qui leur ’attirèrent des querelles &amp; des haines l’Anglais fur tout ne leur pardonnoit pas leurs manières aiféès leurs propos badins leur air periiffleur non plus que leur légèreté mais le Français ,dit pour fe juftifier qu’il ne, varie que fur le Chapitre des modes, &amp; qu’il vaut mieux avoir &gt; quelques nuances d’étourderie qu’une humeur lugubre qui attrifte’&amp;qui effarouche. Ceft une vieille querelle que je leur lahTeàvuider &amp; je dis d’après ces reproches mutuels, qu’il en eft de la réputation des peuples comme de celle des particuliers, qu’elle ne dépend que trop fouvent de l’opinion. ̃ “ 3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ce qu’il y: a de fur c’eft que je défie qu’on cite un homme en place un Auteur;, une Nation dont on ne ciife &amp; du bicn,&amp; du mal. V y- W ,,t •. » Voljîn eft un écrivain merveilleux, s’écrie toute une fociété le fiècle lui doit les lumières, fa jufte manière de penfer il furpaffe,par fôn génie comme par l’univerfalité de fes connoifTances, tous ceux qui l’ont précédé, 8c Ton ne peut trop le louer &amp; trop l’admirer. ` `</p>
        <p>Je ne fais que &gt; paffer dans un autre cercle &amp; ce Volfin eft un monftre qu’on devroit étouffer qui n’a ni foi ni moeurs, ni loi un plagiaire *dont l’efprit^ n’eft qu’un météore le, génie qu’une firaple vapeur. Alors je me replie fur moi-même &amp; je dis que font .donc les hommes &amp; qu’eft-ce donc que la réputation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Cependant il a fallu que le Français eût fïngulièremcnt le, talent de plaire &amp; d’intérefler pour fe voir fi fidèlement copié par’ les Etrangers. Je les vois efclaves de fa manière écrire de parler,, au, point de vouloir être abfolument tout ce qu’il eft dans fon extérieur. Auiïï dit- il en plàiîan^ tant, qu’on me critique tant qu’on voudra pourvu qu’ôn m’imit~. C’eft fur la réputation des FranT cais qu’on accourt des extrémités du monde pour les vifîter 6c qu’on fait venir de -chez eux grands frais Cuifîniers Valetsde-chambre Chirurgiens Précepteurs Gouverneurs, pouf nourrir fervir, guérir éduquer accompagner les habitans^ dii Nord &amp;c du Midi tant il eft vrai que, bonne rénommée vaut mieux que ceinture dorée, `-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C HA FIT RE XV I/ L &lt;</p>
        <p>~c 0’1’ jD~ ~bY~p’~ F</p>
        <p>L’Europe fans les voyages ne ~eroft ïurement pas ce qu’elle en:. La culture des Nations exige autre chofe que des lettres pour acquéïir des connoiûances des manièïcs .(nr-tout du goût. Ce n’c&amp; &lt;</p>
        <p>i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu’en fe fréquentant qu’on ïe communique des idées qu’on fe réforme~ qu’on fe perfectionne. `</p>
        <p>Les Souverains fe pénétrèrent de cette vérité /en faisant ouvrir des routes dans leurs Etats. On fait combien les Romains s’appliquèrent a ce genre d’administration u aum utile qu’agréable y &amp; combien Louis XV dans ces derniers tems\ arendu la France communicative par des ponts &amp;: des chemins qui l’immortalisent ce que l’impératrice Reine de Hongrie a iagement imité., fur-tout dans l’Autriche &amp;: dans la Moravie.. Ainfi l’on n’eA plus arrêté comme autrefois par la diniculté des routes. Il n’y a point d’endroit où la PoAc ne pénètre, où l’on ne rencontre des multitudes de voyageurs qui rendent les Campagnes preiqu’auiR fréquentées 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Favantage de s~inâruirc &amp;: de fc civiliser.</p>
        <p>Un peuple n’eâ j’amais bien merveilleux lorfqu’il rcâe ifble. Il faut nécefÏaircmcnt qu’il fe répande chez fes voinns ou qu’on ie répande chez lui, s’il veut s’instruire fe maLnierer. L’Anglais</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>quoiqu’idolatre de fes mœurs de fon gouvernement/defbn pays. vient fouvent mêler fes ufages a ceux des Français &amp;: très-certainement, ce n’eit pas la Sympathie .qui l’y engage mais il fent le befoin qu’ont les Nations de fe viuter réciproquement.</p>
        <p>Quel agréable fpedacle que cette affluence d’Etrangers qui voyagent pour fe connoître, qui rapprochent leurs moeurs pour s’éclairer leurs inclinations pour fe former. Je me les repréfente fe donnant parole de participer aux coutumes de chaque pays fe faifant tous une loi de prendre pour modèle la Nation la plus agréable &amp; la mieux civilifée.</p>
        <p>Je vois les uns~ traverfer-les riantes Campagnes de la Silène les autres, gravir avec un courage a tome épreuve les fières mon-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>«t</p>
        <p>Il me îemble entendre les Parinens dire a tous les Peuples: accourez nos Cites vous ïbnt ouvertes comme nos coeurs la France eft la patrie de toutes les Nations. Par la douceur de fon gouvernement, par la fuavité de fes mœurs, chaque étranger peut s’y regarder comme chez foi. Si vous aimez la gravité,, malgré notre goût pour la frivo-’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’lice vous trouverez des Sages; i fi vous aimez les Sciences~ malgré notre légèreté vous rencontrerez des Savans. Nous ne femmes pas fans défauts mais nous ne fbmmes pas fans vertus, quoique le ficelé les ait fingulièrement al-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu’on vifite différens peuples. Alors rien n’étonne mais il ne faut pas voyager en Marin. Le Navigateur fait le tour du monde, en ne voyant que des bancs de fable que des rochers, que des hommes fauvages que des étoiy les, que des flots. Si l’on ne pénètre dans les terres dans. le coeur des Empires /on.eû: dans; le cas de ne rien connoître.</p>
        <p>c as ne</p>
        <p>LaiÛez pauer Lindor qui déja fend la prcuc au rifque d’écrafer quiconque fe trouve fur fon paf~ptge. Il harcele les chevaux il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>veut tuer les podillons il ne fait a. qui s’en prendre tant il fe hâte de courir &amp;: d’arriver. N’a-t-il pas râifbn il s’agit de ïe rendre à Paris pour aller fe ruiner dans un tripot y ou bâiller tout le jour dans un ca~re. T</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>foit Anglais lorfqu’il voyage, ne fait pas a~beaucoup près la même iniprefïion qu’un Ecrivain Français. Il eft ordinairement tacitur" ne méditatif, &amp;: le public Surtout le’ fcxe dénre avec raifon qu’un Philosophe fe &lt;:ommuni~ que qu’un Poëte s’annonce par des vers, &amp; c.</p>
        <p>Je veux qu’un Savant né en France f oit original par caractère ou par ton il reviendra tôt ou’tard a la gaieté. C’eA un goût de terroir qui ne- fe perd jamais. Qu’on juge d’après cela n les Auteurs Francais doivent faire des s</p>
        <p>Proj[elytes quand ils voyagent. Chacun, s’errbrce de les fêter de les copier &amp;: la moindre produ&lt;fiion qu’ils laiffent échapper, ne fut ce qu’un quatrain fait la plus vive tentation. C’eâ ainfi que par les voyages la France a beaucoup gagné fur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>métamorphose des .Européens que les Savans. A peine arriventils dans une Ville, qu’ils remuent tous les ménages tous les coeurs &amp;: qu’on ne parle que de leurs manières Mes. &amp;: de leur j(cmillan te gaieté. Ils rendent prodigues les avares les prudes élégantes, ils font danfer des perfbnnages qui ne pouvoient fe</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mouvoir rire des hommes qui né favoient que s’attrificr, raifbnnep enfin des automates. &lt;</p>
        <p>Je me fouvicns d’avoir vu de petites Villes en Allemagne, ou par leurs bons foins, il ne reçoit pre~qu’aucune trace’ des moeurs Allemandes. Tout avoit pris Fair &amp;:Ic ton Français. On converfoit, on rioit, on chantoit, &amp;: il n’y avoit rien qui n’infpirât la gaieté.</p>
        <p>Peuple Chinois fouvent je m’occupe de votre industrie, couvent je renéchis fur la fagenc de vos loix fouvent je vous admire; &lt; mais pourquoi fermer votre Empire aux différentes Nations qui voudroient vous vintcr Rompez les digues qui nous feparent de vous abbatez vos murs vos fbrtereues même fi ce font des boulevards pour vous rendre incommunicatifs. Craignez-vous de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ces remontrances fans doute font inutiles &amp;: ce livre ne vous fera jamais connu mais j’ai penfé que fi j’avois~ il y a quelques années adreifé des /~f~j une ~7~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~M/ je pouvois bien parler a des Chinois. Je n’aurai fûrement j’eponfc ni de part ni d’autre ~nais je me fuis .(atisfait ici j’ai venge les droits de la ïbciete~ &amp;: la j’avois revendique ceux de l’a~nitic.’ r/’ y -v</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d m F CHAP1TRE X VIL r jD~ L~&amp;r~.</p>
        <p>qui leur tombe fous la main ~C le parcourent fans difcernement comme fans réflexion.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la plus étrange disparité. Jamais il ne prend le fens de l’Auteur~ &amp;: pour comble de difgrace il eâ un parleur impitoyable qui con. verfe auffi mal qu’il lit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vicilliroit entre fes mains. attendu</p>
        <p>Cet amour exceuif pour la lecture a cau~e plus d’un mal. Outre qu’il a excité plufieurs Ecrivains a compofer des ouvrages dangereux, il a rendu la plupart des lecteurs dédaigneux, tranchans &lt;Sj critiques. Aujourd’hui que chacun lit, obier ve un Auteur très-eihmë &amp;: qu’on met tout en ufage pour être a peu de frais Spirituel &amp; brillant ce 11’câ pas pour s’inu:ruire qu’on</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>prend un livre mais pour cenfurer &amp; pour perniHer,, de forte qu’il n’y a point d’ouvrage qui puifïc tenir contre cette amere difpofition de la plupart des lifeurs. Nous vivons dans un nècle trèsagréable, il faut en convenir mais digne d’animadvernon par ïa licence que chacun s’y donne de juger impitoyablement les Auteurs felon fbn caprice &amp; iuivant fa prévention. Les jeunes gens -les plus volages s’érigent en cenfeurs des favans même &amp; ce qu’il y a de plus bifarre :1 c’eA qu’on exalte ou qu’on rabaiffe les ouvrages, fouvent fans les avoir compris y &amp;: qu’on s’imagine avoir prodigieufement des connoiuances &amp; de refprit lorsqu’on a pernnié quelque Auteur qui déplaît comme fi le talent de railler valoit celui de raifonner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>jamais lu puisqu’il lit aufHmal~ II eft très décile de le défintéreffer quand on ouvre un livre au point de lainer a Fécart.tout efprit d’impartialité. A-t-on quel- que prévention contre l’Auteur dont on lit les écrits, on ne cherche que des traits dignes d’être critiqués. ’II,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nombre ne comprend pas un ouvrage, lorfqu’il eft trop profond ou trop relevé mais les perfonnages qui a~ed:ent de paroitre hommes de génie n’en veulent pas convenir. 1</p>
        <p>Nos livres de toute efpece ont beaucoup hâté la révolution qui fait le fujet de cet ouvrage. Ces gens qui écrivent fi agréablement y &amp; fur tant de jolis fujets~ont dit les Européens, doivent être eux-mêmes très-agréables nous ne pouvons mieux faire que de les copier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tuelles~e jolies~ ont dit avec ïngenuité nous ne ~zo/z~ ~oz/z~ j Parifiens ne nous ~~v~c~/z~ leurs ~y/’6~. C’~? une ~&lt;C&lt;?&amp; ) ~M~ livre ou ~r/7M~ &amp; contraire J c~/? un ~r&lt;M~/6 ~~fe~~ ~2 livre Francais. Au~E peut-on s</p>
        <p>apurer que les Bibliothèques étrangères fi ron excepte celles qui u font publiques &amp; immensément volumineufes font prefque toutes Françaifes. On y trouve les productions la mode reliées de manière a. annoncer qu’elles viennent réellement de Paris &amp;: qu’elles en ont les agremens~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.1- n u 1 CHA P 1 TU E X V 111. Des F/~ocA~r~.</p>
        <p>E s pièces Fugitives qui s’impriment a la hâte, qu’on ne ïe donne pas le tems de faire relier qui pa~rent rapidement demain en main~ qui traitent des Sujets quelquefois ierieux, plus fouvent futilès, font ordinairement Fenfeigné dir belefprit remblemc de’ ia&lt; lé" r.</p>
        <p>geretë.. {, (’</p>
        <p>Le ~ècle~ aulH Sémillant que fuperficiel, s’en accommode beaucoup mieux que des ouvrages ïblides par cette raifbn, C&lt;?/z~&lt;?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y//2~~ la Pr~~c de J5~A)/Zc’/?&lt;?~ courent de ville en ville fans qu’on puine les arrêter. ~1- &lt;</p>
        <p>Be pas~s’en amu&amp;r.. ¡ T t. – &lt; j.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D’ailleurs la mode a voulu qu’il n’y eût que des ouvrages émanés de Paris qui luucnt généralement lus, &lt;~ fon fait. combien elle eâ abfolue.</p>
        <p>Les productions du célèbre Alg-arotti font bien moins connues par elles mêmes, &gt; que par leur traduction. On acheté une Brochure Françaife fur le fimple titre qui eft prefque toujours attrayant. C’eA un ïpe&lt;ftacle de voir tous les jours au Palais Royal une foule d’Etrangers qui .ne ceuent de demander aux Libraires, y que chofe de /2~~ &amp; qui fur l’aniFmative achetent avidement une brochure fans favoir même ni ce qu’elle dit ni comment elle e~t écrite.</p>
        <p>Si l’on parle maintenant des expremons~ toutes gentilles des phrafes coloriées j des portraits faillans du ûyle en découpure</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et tous les mois, que dis-je tous les jours, la fécondité des~ Français engendre ces productions au point qu’elles font mites au rebut, dès qu’elles datent feulement d’une demi-année. Il y en a même qu’une femaine voit éclore &amp;: mourir, comme il y en a qui paroiffent beaucoup dire &amp;: qui ne difent rien mais qu’importe on n’y cherche que la nouveauté ou la fingularité y car c’eu: aujour-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>utile aux autres &amp;: a lui-même parce qu’il a fréquenté des Français parce qu’il a connu leurs productions qu’il a fu les appré-</p>
        <p>cier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XIX.</p>
        <p>De ~J/M~/T~r~.</p>
        <p>t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pies le cèdent en valeur aux originaux on n’eu: point furpris qu’on ait cru cet Art magique dans les premiers tems.</p>
        <p>Je vois chez, tous les Libraires ¡r</p>
        <p>de l’Europe des magafins ouverts, d’où l’on diuribue~ avec une admirable profuuon les brochures qui amusèrent Paris. Elles y font comme autant de trophées a la gloire du génie Français~ comme autant de monumens qui annoncent fes gentilleffes &amp; fa féconditc. Chacun y court pour les acheter &amp; chacun s’en nourrit comme fi c’étoit de Fambroinc. On leur trouve un goût un parfum qui leur donne un prix iniini. En vain un critique judicieux entreprendroit de faire voir la frivolité de la plupart de ces petits ouvrages c’eu: un parti pris on veut qu’ils foient excellons~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&amp;: il ne faut pas ~avifer de le nier~ ou Fon eC: fur le mauvais ton. 1</p>
        <p>~&lt;</p>
        <p>CHAPITRE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C H A P 1 T R E XX.</p>
        <p>JD~ L~~MM. 4 CHAQUE peuple exprime ce qu’il eA par fa manière de parler. La liberté Polonaife la gravité Allemande la foupleffe Italienne, la iierté Efpagnole i la légèreté Françoise le font remarquer dans les diverfes langues, &amp;- dans 1~ manière de les prononcer. L’un traîne fes mots l’autre les précipite, celui-ci les étouNe celui-là. les fait tonner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>preHions. On ne peut reufcer aux charmes de. Fentendre mais par la manière dont elle traîne fes mots dont elle les cadencé on jfc demande a-t-elle parlé. ou t-elle chanté? r</p>
        <p>"k 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quelle eft la langue fût ce même la Grecque, qui e~rimât la rapidité du tems auui bien que ce vers de Boileau</p>
        <p>Le moment ou je parle e~ déja loin de moï~,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si les Italiens font moins uïagc de la langue Françaifc, que les autres’Nations ;c’eft que fe ibuvenant encore d’avoir autrefois maîtrise l’Univers, ils font arrêtes par un principe de vanité mais ils connoiuent tous les livres qu’on imprime a Paris, &amp; fouvent même ils-les picbrent avec adrcue. Perfonne- n’a mieux profité des Poëfiès de Mr. de Voltaire que le célèbre Métaâa~e. Peut-être ne Faura-t-il fait que par repréfailles, rayant pas ignore que nosEcri~ vains’mirent eux-mêmes plus d’une fois les Auteurs Italiens a. contribution. y</p>
        <p>Je n’ai point intention de leur en faire des reproches. J’aime beaucoup qu’un Auteur fe répande chez les Nations étrangeres pour butiner ce qu’il y a de meilleur dans leurs livres;, &amp;: pour en compoier d’excellens ouvrages. Pour-.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>verMon. Toutes les fois qu’elle cfi dignement employée elle fait tableau. Se modinant felon les perfonnes, les matières les tems, les lieux les circonAances y elle eft admirable dans la bouche des Orateur facrés majeâueufe dans celle des Rois énergique dans celle des Magifirats ravinante chez les Poètes féduifante chez les femmes. 0</p>
        <p>Qu’elle continue de régner dans les cours elle en eft digne mais défirons en même tems qu’elle ne s’énerve pas fous la plume des Auteurs efféminés &amp;: que nos insipides pernmcurs ne la rendent pas flérile à force de jouer fur le mot, ~de trouver des équivoques dans chaque parole qu’on profère. 7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C H AP 1 T RE XX I. ~7 ’Ji 1 JD~ J?~Z~</p>
        <p>~r~ f</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Poètes Orateurs, qui enrichiffez maintenant la France de vos 11</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>FRANÇAISE. il*- p</p>
        <p>[ Le beau n’eft jamais en oppofîtion avec la nature. Plus il eftfimple, plus il eft cligne de lui même. On aime le Soleil quand il éclaire mais on l’évite quand il éblouit. Que d’Oraifons, que de pièces de Théâtre, que la ledure des Auteurs Français réforma chez les</p>
        <p>Ii Chaque Nation, comme chaque Peintre a dans fa manière de travaillera une touche qui la carà&amp;èrife &amp; pour peu qu’on ait quelque connoiflance de la Littérature, on ne s’y méprend pas. De même qu’on juge un Tableau de l’Ecole de flandres ou de celle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>d’Italie on dit qu’un tel livre e(t de l’Ecole Françaife. Et. il y a des moyens de le favoir.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>penfée de Mr. GrefTet on gâte celui qu’on a &amp;c ̃&gt; s’il eft permis d’employer cette métaphore on croit que l’éloquence a befoin d’orncmens recherchés8, &amp; on la furcharge de pompons qu’elle méprife. f- "y’1 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXII -1 &gt;r</p>
        <p>’.&gt; Du Goût</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>relégués dans les Cloîtres &gt; qui manquèrent abfolument de goût. Ils rendoient affez de fervices au public pour qu’il fe contentât de leur travail &amp; d’autant mieux qu’ils rempliffoient leur objet en n’étant que fédentaires &amp; laborieux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fouvent l’érudition lui nuit. Les Etrangers ne manquent ordinairement de goût que parce qu’ils s’appliquent trop aux recherches profondes.</p>
        <p>Cependant le goût s’étend fur la Philofophie comme fur les Lettres quoique ce ne foit pas avec le même agrément mais le bel efprit lui fait un tort irréparable. Il eft fon antagonifte, difons mieux, fon fléau dans le tems même qu’il paroît fon meilleur ami.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tent âà’ lui même il ne trouve bon que ce qu’il imagine &amp; ce qu’il dit.</p>
        <p>Quoique fes faillies féduifent, &amp;; qu’on lui rende hommage aflez univerfellement il échappe toujours’ quelques Ecrivains fenfés qui -ne font pas fa dupe &amp; qui revendiquent les droits du goût qu’on peut appeller fon véritable ennemi. On ne preferit point contre le goût difoit Fénc-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>s’il étoit Français. H y faut plus d’images plus d’éclairs plus de feu. 4 « a Il eO: étonnant combien il y a d’ouvrages d’efprit chez les diverfes Nations fans méthode &amp; fans goût. Ce font des tableaux où l’on âpperçoit des rofes au milieu des chardons des geais pêle-mêle avec des paons. 1". C</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>il y a d’épines qui embarraffent les fenticrs</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mens fe confondent avec les idées J &amp; la plume qui court fans difcrétion ? ne fait plus s’arrêter. Les Européens apperçoivent dans les livres Francais, une méthode &amp; une netteté qui les enchantent y mais qu’ils ri* imitent que difficilement. Lapréface,en peu de mots, explique le deffeinde l’Auteur 3 &amp; dans le cours de l’ouvrage, il n’y a ni redondance ni ob£ curité. Si quelqu’écrivain s’avife d’être trop volumineux, il eft repris fur le champ par des critiques, qui, toujours en fentinelle vengent le goût le fiècle, ôc la Nation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ne vaut-il pas mieux amufer les Lecteurs en les’ inftruifant que de les accabler fous le poids de l’érudition ? ,~}, Grace aux faifeurs dyindou^e 0 l’Europe ne voit plus fî fouvent éclore des volume s dont là pefan- teur &amp; lar difmfion fatiguoient cruellement un Le&amp;eiir &amp; dont chaque page* formoit prefqu’une differtation. On s’imagine que des penfées font toutes neuves lor£ qu’elles fe produifent avec un air de nouveauté. D’ailleurs fi Ton aime les gros livres il n’y a qu’àfe perfuader que vingt brochures forment vingt chapitres d’un in* folw.</p>
        <p>Je ne prétends point ici que tout gros livre doive être mis *au rebut. J’ai aflez de difcernement pour admirer ceux qui forment la fubftance &amp; l’ornement de nos riches pibliDthèques ôc pour favoir que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>le Dictionnaire Encyclopédique, malgré fes défauts mérite notre re-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J</p>
        <p>s</p>
        <p>• CHAPITRE XXIII. r a.</p>
        <p>-S-</p>
        <p>Du</p>
        <p>v Du. Génie.</p>
        <p>I",</p>
        <p>v n’y a point de Nation qui n’ait produit des hommes de génie y &amp; chez les Peuples même les plus grofïiers on remarque des efprits qui s’élancent de leur 1 fphère pour.fe porter avec impétuosité vers ce qu’il y a de plus profond &amp;; de plus relevé j car tel eft’ le "caradère du génie que, ne pouvant fe contenir il. rompt tout ce qui lui fait obftacle &amp; il phne dans les Cieux. 1 De quel vol ne s’éleverent point Kew ton Mallebranche Leibnitz, Eacon BofTuet Milton lorfque, 3 fe dégageant de tout ce qui les environnoit; ils n’étoicnt plus qu’eux-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>̃&gt;. Pour être une: Nation intérefJt,~ t</p>
        <p>fante il faut de l’efprit &amp; du génie de- l’efprit pour converfer avec les hommes du génie pour .1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>s’élever au-deflfus d’eux. Or le Français jouit toujours de ce double avantage quoiqu’avec plus ou moins d’intérêt &amp; c’eft ce qui l’a rendu le modèle de plusieurs Nations. Les favans ont trouvé chez lui de la profondeur, les hommes fuperficiels de la légèreté.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i</p>
        <p>CHAPITRE XXIV.1 Du Siècle., X</p>
        <p>Xj e fîècle » dernier fut un père majeftueux dont le regard. noble &amp;: les plus beaux traits excitèrent l’admiration mais qui en engendrant ce fiècle- ci, produisit .un fils tout-à-fait élégant, dont les gra: ces* èc rcrijoucmeht n’infpircnt que de la gentillefTe fte. de la gaieté. Ce qui doit nous confoler c’eft qu’on fe lafle d’admirer &amp; qii on voit toujours avec plaifir ce qui réjouit les yeux. f</p>
        <p>Difons donc que l’âge préfent ? qu’on a trop rabaiffé &amp;: trop exalté peut fournir le fujct d’un double tableau dont l’un reprélenteroit les choies les plus char mantes, &amp;; l’autre les plus tragi-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tques. Ce féroit la réunion des; disparates l’aflemblage des contrar</p>
        <p>riétés.</p>
        <p>Que d’Ecrivains qu’il vit naître y &amp; dont les uns comme un aftre bienfaifant les autres comme une flamme étineelante répandirent des lueurs plus ou moins falutaires j tout le monde les connoît &amp; par-tqut on vous dira que l’un â H</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ceft pendant leur cours que Lisbonne &amp; Madrid fe débarraflfèrent du joug odieux de l’inquifition que Drefde prit un luftre éclatant que Vienne fe métamorphofa dans le féjour le plus agréable, que Varfovie fortit d’un cloa-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^montaine. Madrid peut s’appeiîèr une nouvelle ville &amp;; parla manière dont on y vit &amp; par la propreté qui y règne. L’amour ne s’y fait plus fous les fenêtres êc ne foupire plus des années entières fans pouvoir parler. On y trouve des maifons propres, des perfonnes décemment habillées même des chapeaux retapés &amp; quand un Miniftre intelligent y fera ouvftr des chemins cbnftruire des Auberges TEfpagne aura Tair de la France. -&lt;</p>
        <p>Dom Gerondio ouvrage critique qui tourne en ridicule les Sermons Efpagnols vraiment dignes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu’aînéc dans ce qui concerne les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>commodités Se les aaxémcns de la vie a profité de ce que les Etrangers pouvoicnt avoir de bon Se fur-tout de la muiique Italienne dont ellcreconnoit la fupériorité; &lt;</p>
        <p>roulant. Les Anglais^en fait de modes &gt; n’imaginèrent jamais que des fingularités Se je.k dis d’autant plus volonticr’s que ma réflexion eft incapable de les piquer. Ils’ont Pâme’ forte ils entendent fans peine la vérité.</p>
        <p>Il y a une marche pour les fîcclcs comme pour les faifons.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les uns retracent Thy ver, les autres le printems le nôtre cft un joli mois de Mai égayé par la plus riante verdure orné des plus bellesrieurs ou l’on apperçoit tantôt des papillons qui voltigent, tantôt des moucherons qui bourdonnent ôc toujours des rayons perçant a travers des nuages &amp; retraçant les couleurs de l’Iris. Neronde promené fes le&amp;eurs dans les plus agréables jardins, répand le jour le plus gracieux fur tous les objets on ne peut le quitter, tant il eft féduifant tant il varie fes^ableaux tant il les colore. Chaque page de fes livres eft un nouvel optique où l’efprit &amp;Toeil font agréablement furpris. Neronde étoit vraiment fait pour ce fiècle &amp; je ne m’y connois point s’il n’efl pas l’inimitable Dorât.</p>
        <p>On m’objedera que le fiècle eft</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXV. f</p>
        <p>Des Sptckachs.</p>
        <p>On n’ajoutera pas que c’eft aux Francais qu’on doit cette modération mais on n’aura pas befoin de vous le dire pour vous en convaincre. Perfonnc n’ignore que les</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Français ayant toujours eu en partage l’aménité ils en remplirent leurs" pièces de théâtre &amp;; que dans, les a&amp;ions même les plus cruelles ils favent en tempérer l’horreur", fans néanmoins diminuer l’atrocité des forfaits. Si vous examinez maintenant les Théâtres de Venife de Florence ,̃ de Milan vous obferverez que le célèbre Goldohi j que le fameux Chiari francifent de plus en plus’ les pièces Italiennes qu’elles ne font plus félon le coftume du pays un amas d’Epîfodes ridicules un afTemblage d’invraisemblances, deboutfonneries d’obfcénités. On n’y fait rire qu’à propos, 8c Ton n’y force ni les cara&amp;ères, ni les fittiations. C’eft la nature elle-même qui parle, le monde rendu. tel qu’il et Je né prétends point juftificr ici</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>r E u R o r E A</p>
        <p>b</p>
        <p>le pitoyable éloignement qu’on a maintenant pour Molière non plus que l’enthoufiafme qu’on fent pour le Comique larmoyant. C’efi: un accès de fièvre chez les Français, qui ne durera pas long-tems. Ils reviendront d’eux mêmes aux bonnes piaifanteries qui, fans ’être farces en ont prefque le jeu) &amp; qui mifes fur la fcène font également rire le bourgeois §c le (eigneur.</p>
        <p>O mes amis ne perdons point cette précieufe gaieté qui caraâérifa toujours les Français penfons qu’il n’y a que le mifanthrope &amp; le fat qui n’ofent rire de bonne-foi, &amp;: que c’eft dénaturer la Comédie, que de la dépouiller de ce qu’elle a de plaifant. Souvenons nous que Moliere, Renard ,Scc. donnerent 3e plus grand luftre au théâtre Français qu’ils y appelèrent toutes.les Nations, qu’elles y vinrent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>` Il cft étonna nt combien la Comédie Françaife fait de conquêtes chaque année parmi les diverfes Nations. Danois, Italiens Suédois, tous reviennent. de Paris encliantés des pièces qu’on y joue, &amp; il n’y. a pas jufqu’aux Spedacles des Bou; levards quilesféduifent. Ils emportent tous avec eux &amp; les Opéra-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comiques 6c les nouvelles Co- médies.</p>
        <p>La fiere &amp;: favante critique a beau crier contre ces productions bifarres que le feul amour de la nouveauté foutient n’importe elles font en faveur &amp;: il faut que la critique s’arrête pour laifièr pafter le torrent de la mode &amp;’de l’opinion.</p>
        <p>Il n’y a prefque pas de Cour en Allemagne, qui n’ait aujourd’hui la Comédie Françaifc &amp; chofe étrange c’eft qu’au milieu même des ravages de la Pologne il s’en trouve une qui femble en adoucir les maux. Plus</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si l’Opéra ne plaît pas aux Etran* gers autant que la Comédie cela n’empêche pas qu’ils ne foient vivement touchés de la fymphonie ôç des décorations &amp;: que cela n’allunie dans leur cœur un nou^ veau défïr d’imiter les Français,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXVI. Des ouvrages Périodiques. ` T</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>chofes. qu’il eft: honteux d’Ignorer. -v L’analyfe d’un livre vaut fouvent mieux que le, livre! même</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Si la critique des Journaliftes n’eft pas toujours faite avec impartialité, s’il y a’dans tout ouvrage périodique des articles négligés c’eft que l’imagination d’un Ecrivain fe refroidit qu’il eft fouvent obligé, d’emprunter des fecours qui fécondent mal fes vues &amp; qu’il n’eft pas pofïibk qu’un Cenfeur n’ait ni liaifons ni parens ni patrie, ni amis ni ennemis. Autant d’inconvéniens qui n’empêchent que trop fouvent un Auteur de fe défintérefTer.</p>
        <p>Interrogez les hommes d’étude qui habitent la Bohême, la Tranfilvanie, la Courlande &amp;: ils vous parleront de nos Auteurs comme nous en parlons nous-mêmes &gt;, ils vous apprendont leur manière d’écrire y ainfi que leur réputation y &amp; c’eft le fruit des Journaux. Les AmbafTadeurs les font connoître, les Etrangers qui ont</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>voyagé les font venir &amp; on fe les communique avec la plus gran- 1 de célérité. J</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXVIL</p>
        <p>Des Promenades*</p>
        <p>E x c e p t É Londres où Fonfut toujours dans l’habitude de couvrir à pied la Noblefle en Europe ne connoifïbit point le plaifir de c marcher foit qu’on craignît de compromettre fa grandeur en fe mettant au niveau du peuple foit quon eût peur de fe lafler on ne fortoit qu’en équipage. &lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les Italiens fe font fuivre il cfi: vrai~ par leurs équipages &lt;&amp;:par leurs gens mais du moins ils marchent, &amp; avant- que les Franchis leur en cuuent donne l’exemple, ils ne connoiâbicnt d’autre manière de prendre l’air que de rouler Superbement dans de triées carrones.</p>
        <p>Il n’y a pas de doute que les promenades n’ayent beaucoup contribué à mettre les modes en ,faveur. Comme c’en: le moment ou chacun v~ut paroîtrc alors</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>®~i a ~`~ e d’~taler la p~ar ~~rc 1 a pl t~~ on af~ec~e d’étaler la parure la plus nouvelle &amp;: du meilleur goût. C’cft .linu que les Pariucns afHchcnt les pompons j les coënurcs~ &amp;:tous les colifichets nouvellement imagines. Ils les font voir au Palais Royal, aux Tuileries 3 aux Boulevards avec une ïatisfachon qui a l’air d’un triomphe qui fait que l’Etranger goûte ennn la promenade &amp;: en fait uiage loriqu’il eft de retour chez lui. Les Jardins. publics que les Français favent parfaitement deumer les Italiens orner le font multiplies de toutes parts, d’après ceux des Tuileries. &lt;S~ du Luxembourg &amp;: il faut avouer que ces lieux enchantés font trop (upcrbcs &amp; trop agréables pour ne pas infpirer le dcfir de les copier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C M A.]? 1 TR E XXVIII.</p>
        <p>Des ?~</p>
        <p>C~BST certainement aux Français &amp;~ perfonne ne le conférera que l’Europe doit Fhonneur ineftimable de ne plus noyer fa raifbn dans le vin &amp; l’avantage de manger avec délicateue. Je fais que les Italiens ne donnerent jamais dans l’excès de l’yvrene; mais comme ils ne tiennent point table &amp;~ qu’une des principales vertus de la noblene Italienne c’en: la fobrieté on ne peut leur attribuer la gloire d’avoir banni Fivreue des félins.</p>
        <p>Un Etranger qui voyageoit autrefois dans l’Allemagne &amp; dans la Pologne &amp;~ qui ~c trouvoit</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les Etrangers, foit en fréquentant les Ambauad&lt;:urs Français~foit en venant eux mêmes c~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Maître d’Hôtel une tabie de cent couverts s’annonce comme par enchantement ornée de tout ce qu’il y a de plus exquis. La couleur des mets l’odeur des ragoûts préludent-l’excellence du banquet. Tous les goûts s’y trouvent tous s’y confondent tant ils font variés &amp; bien anbrti~. &lt; n’câ .point un homme</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>unique mais un Français qui D’eâ.imc les repas qu’autant qu’ils font nns~ qui a des émules a Bordeaux comme a Nantes, a. Lyon comme a Rouen. Que disje! !ileu~ maintenant des C~r dans toutes les, parties de rEurope qui connoinent le C~z/r ~~M comme un livre trèsutile ~&amp;: qui le .mettent en prâ" tique. Quelle gêne autrefois qu’une table Rune, &amp;: maintenant quelle liberté quel agrément on y parle avec intérêt, on y rit avec diance 3 on.y mange avec deli- cateiîc c’en: encore un miracle Fran~ais~ ,7 On fbupc a Milan, depuis que le maréchal de Villars y iniroduifit la coutume de donner des repas on fidtine a Turin comme dans un pays qui avoiiine Grenoble &amp;: Lyon &amp;: Fon commence</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’ E U IL (3 P B 1 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C H A P 1 T R E X X 1 X j r~ J9~ CA~o~.</p>
        <p>IL n’y a point de peuple qui ne r P p</p>
        <p>connoiue le doux plaifir. de chanter, &amp; qui n’en ait fouvent befoin pours’étôurdir iurles malheurs inféparables de rhumanitë. A me~ fure que les moeurs fe font épurées les Chantons ont été plus honnêtes mais bien moins naïves pour ne pas bleuer la délicateffe on a été obligé de retenir une faillie &amp; cette contrainte a. mis des entraves aux mots comme aux pensées. ` Toute Chanfon a moins qu’elle ne foit une Romance doit pour être bonne avoir l’air d’un impromptu. On la dénature fi Fon</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y met trop d~eipnt &amp;: c’c~ le vice de notre ficelé qui pour vou&lt; loir trop rainer, a perdu le goût des bonnes Chantons. t Les Ariettes ont pris leur place le plus mince artifan croiroit au?</p>
        <p>jourd hui pécher contre ’le cof. tumc, s’il fredonnoit autre chofe que quelque Fragment d’unOper~ comique.</p>
        <p>Quand reverrons nous l’heureux tems où Fon chantoit Bacchus mr toutes for tes d’airs, où l’on égayoit les convives par quelqu’agreabie Chanfonnette que la circonâancc faiibif naître~ ou l’on n’etoit pas obligé de fredonner &amp; de rétrécir fon goner /pour mériter dés applaudinemens &amp;: pour captiver rattcntion.. Les Français n’étoient encore que Gaulois qu’ils fe rendirent célèbres par leurs Chanïbns. Les anciennes hiRoires en parlent</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme d’un paiÏc-tcms, qui prouvoit leur gaieté. Depuis cette vieille époque ~ils fe "(ont n peu démentis raiticle dit !~Dod:cur Zanotti que leurs~ouvriers &amp;: leurs déserteurs, en p’ananichez l’étranger, y portent le goût des Roman" ces&lt;&amp;idèsChanibns.~ T ’,J</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II \1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans un verre de vin &amp;~ après avoir bu~ ,rij chanté ils s’en reviennent charmés de leur journée mille fois plus contens de leur fort, que s’ils étoient opulens. La même chofe fe répète aux Boulevards pu des fymphonies diAribuées avec ordre j egayent les esprits réjouiuent les fcns forment un tpedacle quine coûte rien, &amp; ces difFerentesicencs ( n’en r</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’c:3I" y</p>
        <p>CHAPITRE- XXX.</p>
        <p>JD~ G~</p>
        <p>9</p>
        <p>QuoiQUEla gaieté &amp; fur-tout J celle des Français foit un fujet mépuiiable y je ferai très-laconi- i que fur cet article ayant donne il y ’a quelques années un livre qui porte ce titre~; il ne faut pas fe répéter. t .,f</p>
        <p>Il étoit impouible que la gaieté Françaife toujours pétillante, toujours variée y ne faisît infenfiblement les Etrangers. Il n’y a que les Hollandais &amp; les Efpagnols qui tiennent encore pour la gravité, quoique depuis un demifiècle ils aient considérablement déridé leur front. Les Français, i tout en les révoltant Jes ont égayés ce que n’avoient pu faire leurs 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D’ailleurs on n’en: fociable que lorsqu’on eu: enjoué &amp; par cette raifbn il feroit~ déurcr que tous les hommes prinent de tems</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en tems le foin de s’égayer. Qui’ 1 conque fe creufe fait de lui-même un tombeau ? &amp; devient un perfonnage mort pour la fbciécc. Les réflexions fuffoquent, lorsqu’on les pouffe trop loin &amp; cela eft fi vrai, qu’on ne doit être iagc qu’avec fobriété.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~b/z~ P~, o~ z/ difbic une Comteuh de la Souabe &lt;~ ~t 772’ c~ ~~e ~&lt;? y~M ~Ly~ /z:2~/z~ {/ Le commerce avec les Français opère tous les jours de femblables métamorphofes, quoique leur gaieté ait beaucoup baine depuis que chacun veut être Phi&lt; io~bphe~ Politique, Agriculteur; mais, comme dit une Chanfbn y fa /2~ ~~r~ pas foz//o~ry.’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXXI. i Des Cafés.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C’en: aux Cafés qu’on doit une inanité de liaifons contradées par les voyageurs. Ils font dans chaque ville un ugnc dè ralliement &amp; bien des personnes feroient emb~rraiïces de leur tems, s’ils n’exij~ toicnt pas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les Cafés d’ailleurs étant le rendez-vous des jeunes gens qui fuivent les modes de préférence, on eft iur d’y voir les nouvelles ûnures les nouvelles boucles les nouvelles étofEes.</p>
        <p>Il en eft de même des Cafés chez îes diverfes nations. Le Français qui voyage curieux de voir &amp;: d’être vu ne manque pas de s’y préLentcr &amp; dans un clind’oeil il iniiruit tous ceux qui s’y trouvent de la manière de nouer une cravate d’étager les cheveux,’ de boutonner un frac. On le dé.vorc des yeux, tant il paroît lefle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>élégant tandis qu’il fë fait écouter de tous ceux qui l’environnent.</p>
        <p>S’il ne fait pas. la langue du pays ) il parle la fienne. Chacun ïe dit a l’oreille, qu’il eft réellement intéreuant &amp;: chacun fe propose de l’imiter. Dès le jour même des Tailleurs font appelés afin de copier exactement la forme de fon habit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>français, fa manière de fe mettre~ de fe préfenter, &amp;: d’exiger. Les Cafés étant la réndence or- dinaire de plufieurs jeunes gens y c’eA toujours par eux comme ayant le talent fingulicr de iai~r les nouveautés que l’élégance des modes s’introduit. On fe plaît a les voir arborer le, pavillon de la l variété.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C M A I* 1 T R E X X S: 1 ï.</p>
        <p>J9~fJÉ/</p>
        <p>JLo u T ce qui cara~èrife une ceftaine délicateife dans la manière de s’habiller~ de fe préfenter de marcher de danfer y d’écrire~ de converfer, s’appelle élégance &amp;~ c’eâ ce que le Français connoît parfaitement. Perfonne ne fait mieux que lui fe chamarrer de gentilleues ’&amp; faire connoître qu’il ne les doit qu’à. lui-même~ tant il eft fvelte &amp; fémillant. N’eût-il qu’un habit de coutil; il fait lui donner de la grâce. Il y a dans fa phyfionomie, dit Bourïault quelque chofe qu’on ne peut dénnir~ ~quiintereue~ qui touche~ qui perfuade. Une g€&amp;~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cule pas comme l’Italien mais il communique au moindre geâe une impreffion d’amabilité qui féduit les ipe~iatéurs .&amp;: chez lui ceia coule de fburce on croit que c’eâ la nature même.</p>
        <p>Ne y~/z~ plus me voir, difoit une prude y au fémillant Marquis de rEtoriere vous me tournex la tête J yo~ y~ caufe avec vos fanfreluc~M j yoj breloques vos ~c/2rz/j vos airs ~r~ ~o~~ au Ciel." Aum Scarron difoit il qu’il j~o/M~f ce que Satan pour féduire ~v~ j n’avoit pas pris /ce &lt;~ la M~TZM~ d’un Francais. `</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F R A N Ç A 1 S E.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ni des grands il en a le jeu loi~ 1 qu’il faut fe présenter ou bril- ler &amp; c’eA alors qu’il feroit plutôt des dettes que de refter dans l’obfcurité. Il pente que le public doit lui payer fon amabilité, &amp;: qu’on en trop heureux quand ou achete le plaifir de l’admirer, j Il chante avec goût il fredonne avec gentillene il pleure même avec grâce car tout léger qu’il î paroît il fait regretter fes amis j i il eA fait pour en avoir. i Mais il faut le voir en cabriolet, pour peu qu’il donne le tems de le fixer c’eA un torrent pour la ra- l pidité un zéphir pour la légèreté ? j 1 une tempête pour le fracas il pane au milieu de la foule com- t: me s’il n’y avoit perfonne il ïc 1 dégage de tous les embarras il ne touche pas la terre c’eâ C~&lt;? fi qui marche fur les épis~ fans 1~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>courber. ( Si l’on ne fait pas ce que c’cft que Camille tant-pis pour les ignorans. ) i 1</p>
        <p>Ceux qui n’imiterent pas Félé&lt;gance des Français imiterent au moins leur goût pour la propreté. Je ne parle point ici de cette affedation puérile qui rend les Hollandais fi minutieux fur l’article de leurs parquets ni de cette fensibilité ridicule qui leur caufe les plus vives palpitations, lorsqu’un efcalier n’en: pas luifant comme un miroir.</p>
        <p>Autant de petites mifères qu’un être raisonnable doit mépriifer. La propreté qui par le moyen des Français y s’introduint chez l’Etranger n’eut pour objet que les tables les ameublemens les habits’; &amp; cela étoit néceuairc chez certains peuples qui au milieu de leurs richeues de leurs Vauaux vivotent fordidement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans le détail de leurs maifbns. On découvroit fous For fous la foie la plus révoltante mal-propreté. Il en refie encore quelques rédiges chez certains habitans du Nord, ou, fans être délicat on &lt;su: ridiculement faâueux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXXIII. jD~ 7~</p>
        <p>JL~EP uis que les hommes exi~ tent, ils ont joué Fefprit~ ainn que le corps ayant toujours eu besoin de dclauement~ de repos mais il leur faUoit cette gaieté Fran~aiie~ qui, pour rendre les jeux piquans donne aux récréations de l’elan:icire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>landais, lorsqu’ils lancoient une balle y ou qu’ils pouifoient une bille. Ils faifoient cet exercice auûl fcrieuiement qu’on tire un coup de fufil.</p>
        <p>Les Anglais croyoient faire un grand éloge de leur Wisk en difant qu’on n’y doit point parler mais autant faudroit-il étudier. Tous ceux qui font de bonnefoi conviennent facilement que 1 ce jeu eft bien moins agréable 1 Londres qu’a Paris parce qu’on ) t ne joue ni pour s’ennuyer, ni pour s’appliquer.</p>
        <p>Les jeux ne font exaûement dans leur centre que chez les Français. Ils donneroient même, au jeu de l’oie, de l’intérêt &amp; de l’activité par la manière dont ils favent s’amufer. Leurs yeux, leurs attitudes leurs geâes tout parle tout égaie le tpedateur même, quand ils fe livrent a quelque dc-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nge.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C HAP 1 TR E 3!: 3!: XIV.</p>
        <p>n JD~ Z~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C’~? p~-y~~o~ difoit un Am-’ b~Sadeur Suédois que fommes devenus jFr~ ~Vb~~ ~c~J r~ ~r des manières engageantes que ~cr/M&lt;~y~j des dehors qui annoncent la férénité &amp; /~yo~.</p>
        <p>Les Panégyrifte~ de runifbrmitc</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>étouffent l’âme qui toujours dans Fadion ne cherche qu’à. prendre Fe~Ïbr &amp; d’ailleurs faut il donc pour mériter des éloges paner fa vie à regretter une perfonne lorf- qu’on l’a perdue, attendre des an. j J nées avant de fe faire un ami, &amp;; i peut-être mourir avant de l’avoir i trouvé pâlir fur un in-folio pour ] en étudier chaque fyllabe &amp;: cha- J que mot enfin fe confumer en I réflexions fans ôfer varier ni fes &lt; récréations~ ni ies travaux. II me femble qu’en imitant 1~ J Nature qui diverfifie continuelle- j ment fes fpec~acles &amp; fes produc- ’1 tions on participe davantage a l’harmonie de runivers~ &amp; l’on en.tredans Fordre quelaProvidencca iagement établi. j</p>
        <p>` Il y a parmi les hommes des papillons, comme parmi les animaux fi le hibou qui vit; Hiencieufement 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cieufemcnt dans le creux d’un rocher n’a pas droit de mépriser l’hirondelle qui gazouille qui voltige y qui change de climat, pourquoi rhommc monotone dans tes manières dans tes gouts~ mé~câimeroit-il celui qui a en partage la légèreté.</p>
        <p>Le Français ~ans fa légèreté n’eût~ pas charmé les Européens ne les eût pas fcduits. Il lui falloit des nuances dittcrentes pour FAnglais pour FItalien. On fait que Fun aime ce qui cit ferieux t’autre ce qui eft plaifant. t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C’eA la légèreté des Français qui les répandit chez toutes les Nations. Ils renouvelèrent Démocritc, en n’aimant la Philofbphie qu’autant qu’elle fait rire, &amp;: en abjurant celle d’Heraclite. Ou leur pana bien des choies a raifbn de leur volubilité &amp;: l’on eut rai~ ton. Il faut nécenairement qu’ils parlent-, qu’ils s’amusent, qu’ils chantent autrement ils fc dénaturent~ &amp;: ce ne font plus eux.mêmes. `</p>
        <p>On s’imagina pendant quelque tems, qu’on alloit~ en France prendre le flegme des Anglais; par~ ce qu’on y prenoit goût pour leur punch~ pour leurs courtes~ pour la coupe de leurs habits mais la gaieté des Français ne dépende ni de la manière de courir ni de celle de s’habiller c’eA tout amplement une nouveauté qu’ils auront voulu effayer. Paris ne retracera</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~mai~ Londres, malgré Fa~da~ tion de quelques jeunes gens, qui/ pour être finguliers fe plaifent a paroîrre Anglais, &amp;: malgré la rrénéfie de quelques infenfes qui onc pouué la mélancolie jufqu’a ~c tuer.. ` La gaieté fut infenublement perdue difoit le Comte Sinzindor~f, fans la belle humeur des Français. Ce font eux qui la maintinrent~ lorfque tous les peuples fembloient y renoncer. Ils la conduifirent avec eux dans tous leurs voyages &amp; ce ne fut pas ians befoin. Il’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>blement revoient jamais ri. Tout autre qu’un Français, y eût échoué; mais on peut tout lorsqu’on e~ m~inuant. Des manières font iouvent plus perfuaûves que des talens &amp;: des qualités. J On ne voit pas tout ce que nous iavons ni toutes les vertus que nous pon-</p>
        <p>dons mais on voit comment nous nous préfcntons ç’e~, une en-. feigne qui nous annonce dans un moment. D’ailleurs~ le mérite ne nous fait que, trop. ïbuvent des ennemis &amp;: l’amabilité nous çoi~ ~ilic tous les efpnts,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>&lt; t</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le Français naturellement adroit, eue toujours pour méthode de gagner le maître de la maifon quand il veut ie rendre le bon-ami de la maitrene. Si c’eâ un Hollandais~ il prend la pipe rume avec lui fi c’en: un Anglais ’il lui vante les charmes de fa liberté fi c’eâ un Suiue il exalte fon Gouvernement fi c’eâ un Italien il ne lui parle que de mufiquc &lt;8~ d’inurumens. Comment ne parcourt-il pas les plantes ~uppofc qu’on foit Botaniue les Heurs au &lt;as qu’on foit Fleuriâe</p>
        <p>Ne menons point votre femme en campagne, lui dira-t-il, (un jour qu’on doit aller s’y promener ) crainte qu’elle n’en fut incommodée d’ailleurs nous cha~ ferons. Par cette feinte ingënicuie, le bon époux ne fbupconne pas qu’on aime fon époufe, &amp; tout bonnement il fe croit le icul fët&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rope. 1 Le mal comme le bien, entre dans l’ordre des évènemens &amp;: couvent il en eft la caufe.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CH A P 1 T RE X X XV I. 0 r</p>
        <p>r 1) JD~ la JLz~7~. &gt;</p>
        <p>T</p>
        <p>JE rie dirai point ici que le p!ns bel appanagc de l’homme c(i; la Uberté;que quiconque s’enchaîna a moins que ce ne fbit par un mouvement ~mature!, e~: vraiment un imen~ &amp;~ que. le repentir n’eA que trop fouvent le falaire de ceux qui ïe font cloîtres. Je ne confidere ici la liberté~ que fous cet air d’aifance qui dégage les Français de mille contraintes &amp;: de mille contrariétés, qui les empêche de ramper devant les grands~ &amp; qui leur fait connoître l’honneur d’être homme r, &amp; l’avantage d’être citoyen. Jamais le Français n~uroit fhn-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Y, Rien ne joue mieux le difparate, qu’un Français &amp; qu’un Hol* Jandais qui arrivent dans une Cour étrangère. Ce dernier n’eA pas encore dans le veftibule du Palais, que le premier déja pauc une ~nnladc d’appartement~ qu’il €~ avec le Minière il fait fi bien qu’il lui parle, &amp;: qu’il triomphe de tout obftacle par fcs manières aifscs. Afiuré de fe préfcnter avec ~râ&lt;:c~ il s avance au lieu de recu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ter~ &amp;:il en réfulte~ que nonne lui accorde pas ce qu’il demande on convient au moins qu’il eft aimable, &amp; qu’il a bon air. dr</p>
        <p>Je me fouviendrai toujours d’avoir lu fur les murs de Spolette petite’ Ville de l’Etat Eccléuaâi-</p>
        <p>que Le Chevalier de ~7r/zo/ ~r~/ïc~j /y~ ici le ~o ~o~ !7$i~ en allant à ~0/72~ j 7Z’~y~yZf ~~C /~r~ 10 yo~ pour toute’ r~o~rc~ 6* n’en &lt;T~fj[?/~JZ7Z~MZ&lt;?f. r</p>
        <p>On reconnoit a ces traits la liberté Francaife, qui fe joue de Finfortune, qui prend fans fouci le tems comme il vient, &amp; qui ne 1\ veut pas même dépendre de l’inquiétude &amp; du chagrin. C~/? difoit Fontcnelle~ ~~y&lt;~ ~/c~~ des ~?e/Mc/2y, fans y~ donner d’autres entraves. Auni vécut-il près d’un fiècle dînant chez run, badinant chez l’autre~ ne s’occupant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la jeuneffe naturellement vive qui; commence par le copier..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C M AP I TRE X 3!: X: VII&lt; Des ~fr~. J</p>
        <p>1</p>
        <p>On y voit un, burin qui donne de la vie aux choies les plus inant" mées &amp;: qui met Fart au niveau même de la nature. f</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’Europe y a applaudie en devenant l’admiratrice des crampes qu’on grave journellemeRt a Paris~ &amp;~ en fe les procurant avec une avidité incroyable. On a peine a fe perfuader tout Fenet qui en a réfultë..Les moeurs Francaifes éf e M oeurs Fran4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8~ ce qu’il y a de furprenantj c’efc que ce fanatifine n’eft point paffager &amp;; qu’il ne fait que croître au-lieu de- diminuer. r’</p>
        <p>Il n’y perfonne en Europe qui ne connoine la fupérioritë de rEcok de Saiht-Come fur celles du monde entier. La dextérité des Chirurgiens Français répond leur favoir. Lès fra coures comme ks plaks~ fe gu~rijS~nt par leu~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>foins &gt; pair leur habileté prefque par leur attouchement, &amp; je ne connois point de pays où Tonne trouve quelqu’élève formé de leurs mains. On les appelle de toutes parts fur-tout dans la partie du Nord. Une Princefle Allemande une ComtefTe Polonaifei,&lt;ne fe croient bien faignées que par un Chirurgien venu dé Paris &amp; l’on ne peut difconvenir qu’on y acquiert unex adrefle qui n’eft pas conceyable. "¡</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que ce n’eft jamais le cas de s’en fervir &amp; qu’ils font trop prodigues du fang humain.</p>
        <p>i II eft étonnant combien Paris renferme d’ Artifles en tout genre ils y font même en iî grande quantité, que cela fait la richefie des pays Etrangers^ ou il cnpaffe an- nuellement des eflains. Leur émigration eft un nouveau moyen de répandre &amp; de perpétuer le génie" Français, `:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XXXVIII. »</p>
        <p>Il y a une atmofphere de fcience qui environne les Savans j difoit le Chancelier Bacon, &amp; qui fait qu’on ne peut s’approcher deux fans fe rejfenùr de leurs connoijfances &amp; de leur talens. Ainfi les fleurs embaument ceux qui les voient de près ôc ils s’en trouvent délicieufement affedés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lens &amp;: d’idées y &amp;: dont^il réfultc un chfcmble qui étonne ôc qui ravit. ̃* J °n On a raifon-dc dire que les factices font un genre de commerce qui, plus qu’aucun autre, lie toutes les Nations. Les âmes s’accrochent y s’il eft permis de parler de la forte &amp;: par cette attradion mille fois plus admirable que celle de Newton il femble qu’il n’y ait plus dans le monde favant, qu’un feul efprit quipenfe qu’une feule perfonne qui agit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>t</p>
        <p>T 11 eft une civilité afïujettifTante 1</p>
        <p>minutieufe qui tient toute une compagnie en échec quand il s’agit de prendre place ou d’entrer dans un appartement une civilité bifarre qui toute en cérémonies &amp;: toute en complimens ne caufe que de la contrainte &amp; de l’embarras ôc heureusement ce lïcft point celle dont je parle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Or, je dis qu’on s’eft tiniverfellement modelé fur celle ci &amp;: cela paroît fur-tout chez les Polonais qui, toujours aux pieds les uns des autres exprimoient leur attachement &amp;: leur refped par des révérences aufïî pénibles qu’humiliantes mais qui fe dégagent aujourd’hui de ces ridicules entraves.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>^Ménalque avoit la plus belle âme du monde mais on n’ôfoit l’aborder tant il étpit grof- lier. Sa maifon fa table, fou jeu tout fe reflentoit de fa pauvaife éducation. Chacun le plai§noit3 3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CHAPITRE XL. f</p>
        <p>Des Modes.</p>
        <p>T l &gt; JLe dirai je ? Le croira 1 -,on* Les modes oui les modes ces précieuses frivolités dont la Philofophie fe moque, ont contribué plus que toute autre chofe au changement des Européens. En chamarrant l’Etranger de bigarrures y ôç d’agrémens, elles lui ont, ’appris à chérir la France comme le berceau des gentilIcffes.</p>
        <p>Voyez Necman qui tantôt rcvenr, tantôt pédant, àc toujours morofe révoltoit tons = ceux qui Tapprochoient j il n’a plus rien de lugubre 8c de rebutant, foie qu’il fc fafïc voir ou qu’il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>parle depuis que les manières de Paris lui ont plu &amp; qu’il les adopte de préférence. Il étoit un Ours ôc maintenant il eft un joli fapajoù. Y</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en faveur de la mode 6c des Fran-</p>
        <p>de nouvelles fcènes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A peine une mode s’annonce-telié dans Paris, &amp;: prend-elle faveur, protégée par quelqu’agréable DuchefTe ou par quelque joli Marquis que les Provinces en raffolent., 8z qu’elle traverfe avec une vitefle incroyable les Pyrénées, y les Alpes 7 les Mers.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>"des ai les oit l’inimitable Fontcnelle tant elles- font de chemin en peu de tems.’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>N4</p>
        <p>charmans projets, Se donnent aux plus petits riens des grâces merveilleufes. ̃</p>
        <p>Que de magnificence dans l’enceinte de Paris, ville unique par fes riclieiTes &amp; par fes plaifirs J^que d’élégance dans Tes amcublemens! que :de chef- d’œuvres dans -fes attelicrs que de variété dans fes équipages que dé gentilielFes dans fes manières!, c~ûe d ~ttd~licate~ié fes manières que de dclicateiTe dans fes repas que d’aménité dans fes propos que de noblefïe dans fes: airs 1 que d’enchantemens dans fes fpeclàcles que de charmes dans fes promenades que de délices dans fes fociétés</p>
        <p>C’eit tout à-1 a-fois le fejour des ris l’habitation des Mufes le tetnple des, Grâces le Palais des Fées le terme où aboutirent tous les Etrangers pour fe manicrer le centre lumineux d’où partent mille rayons qui ravivent les diverfes» N</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les évènemens s’y multiplient d’une manière incroyable les nouvelles y font aufïï rapides’ qùe fréquentes. Chaque jour y voit naître une brochure de il n’y a pas</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>les autres éblouiffent &amp; l’on eft partagé entre la furprife &amp; l’admiration.</p>
        <p>Paris imprime jufques fur le vifage des malheureux un air de férénité. On y demande l’aumône prefque gaiement &amp;: s’il y a de la misère plus que par tout ailleurs au moins y a-t-il plus de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>refTources &amp; y eft elle cachée fous de jolis chiffons.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>naître les variétés de la vie humaine; &amp; à. vous maniérer.</p>
        <p>Célie végétoit triftement en Province, n’ofant prefque plus fe montrer tant les rides avoiènt iîllonaé fon vidage ôc l’avoient brouillée avec fon miroir lorfqu’une fucccfïion l’appelle dans la capitale. On lui fait un ajuftement une coëfFure une phyfïonomie en un mot ce n’eft plus la vieille Célie mais une femme toute fraîche qui trouve encore des admirateurs J &amp; qui demande elle-même avec la plus grande furplïfe y ejl’ce bien moi 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>L’amour des modes ne fut dans le commencement qu’un effet de cuiïofité &amp; maintenant c’efc un vrai fanatifme. La femme dc-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>chambre fe met fur le ton de la maitreflc, &amp; la mai trèfle fur celui de la Cour On n’ôfefe montrer en public fi l’on n’a les livrées du v JI</p>
        <p>goût. °</p>
        <p>Vous le favez, Danois, Polonais, au point, que û* vous me liiez, vous ne pourrez vous empêcher de vous écrier il a dit la verité. Eh 1 comment ne la dirois-je pas ? je ne rapporte que des faits. Quel eft le voyageur qui n’a pas vu que les modes font maintenant la.bouffole des femmes quiveulent plaire, raffublement des hommes qui fréquentent la bonne fociété. L’induurie Françaife ne fe re-</p>
        <p>pofe ni jour ni nuit depuis que les modes font devenues une branche de commerce &amp; que l’amour de la parure les tranfporte chez l’Etranger. Ces riens produifent des fommes énormes j àc Dorilas ne roule dans un faftueux é^ui-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Fs</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fort, &amp; la vie Elles ont donné une nouvelle manière; d’être ajoutes ]</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vient plus que jamais l’apologifte de l’égoïfme &amp; qu’elle en fait la bafe des a£Hons.</p>
        <p>&gt;1 Les petits-maîtres, comme les coquettes doivent aux modes les trois-quarts de leur être ôc c’eft</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>par rcconnoifTance qu’ils les font valoir. Que diroit-on de la petite Bonenfe, iî elle ii’avoitunë coëffurc extraordinaire, une garniture de plumes dë geai, une rivière de diad mans une montagne de panaches, fa converfation empruntée des Romans, fa religion calquée fur quelque brochure qui la fronde ? elle fe perdroit dans la foule", ainfi que Joris fon trifle époux qu’on ne diftingue que par fes grandes boucles. t</p>
        <p>y Je ne fuis point furpris que les modes aient autant d’ascendant fur les cfprits. A peine l’enfant peut-il marcher qu’on lui met entre les mains de jolies poupées de la rue Saint -Honoré qu’on lui apprend à bégayer le précieux nom de Paris comme celui d’une ville</p>
        <p>dclicieufe où Ton crée ce qu’il y a de plus élégant de de plus merveilleux. 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mais pour bien juger des meta* niorphofes qu’ont opéré les modes, il faut fe rapeler ces fabres ces mouftaches ces habits longs,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je n’ai en vue que ces plaifirs légers ces plaifîrs innocens qu’of-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>!t"</p>
        <p>Et c’eft fur cet exemple que le Hollandais quitte aujourd’hui fon comptoir l’Anglais fon cabinet, pour goûter les douceurs du repos &amp;: de la fociété. Jadis il fe promenoit feul maintenant il appelle fes amis &amp;; il épanouit fon âme &amp; fon front comme ces fleurs qu’un beau jour fait éclorre,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>irliy a différens dégrés de plaifir &amp;: chaque Nation a les fiens mais Paris ayant raffiné dans -ce genre plus qu’aucun autre pays on peut dire que les Etrangers y ont appris la manière de s’amufer. Je n’entends ici par amufement que ces plaifirs. honnêtes j mais fémillans qui- lancent ceux qui en jouiffent dans le tourbillon des ibeiétés’, des fêtés &amp; des repas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-u -u Le Français fe fait ua plaifïr de tout ce qu’il voit &amp; de tout ce qu’il entend ,,&amp;: cela double fa félicité. Si l’ennui le faiflt ce îfcft qu’un nuage qui pafle &amp; qui ne rembrunit,point l’horifon au-licu qu’il y a des peuples qu’on croyoit abfolliment dégoûtés de la vie, &amp; d’eux-mêmes,, avant que le génie Français les eût éleftrifé. Ils ont éprouvé des fecoufles, qui les ont réveillés de leur létargie Se enfin ils comprennent maintenant, que l’homme a’eft fait ni pour ruminer, comme’ lie .taureau, ni pour fe^ cacher comme le hibou. A</p>
        <p>Il eft dans notre ,eflcnce d’aimer le plaifir, comme il eft de notre devoir de le régler i afin de ne pas dégénérer de notre origine., &amp; de ne pas nous étourdir fur la grandeur de notre. deftinée. Or le vrai plaifir cTuaêtre raiibnnable, eft de conver*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fer Se de penfer de travailler Se de fe délaifer. Heureufe variété qui retrace les différentes époques du jour le moment où lé foleil fe leve rinftant où. il brille dans tout fou éclat &amp;; celui où il difparoît. On ne peut pas plus haïr le plaiflr qu’aimer le mal pour le mal. Le Philosophe auftere qui afTede de ne pas s’amufer comme le relie des hommes, ne joue le mifanthrope que parce qu’il y trouve fon plaifîr ou parce qu’il fe flatte que cela le rendra plus important &gt; de forte que, s’il ne jouit pas des délices de la vie, c’eft qu’il met fa fatifadion à fe fingularifer. ` Malgré les malheurs qui affligent l’Humanité on trouve le plaifir fous fes pas lorfqu’on fait le cueillir. Il eft comme la douce violette qu’un feuillage épais dérobe fouvent a la vue 6c tandis que l’Anglais la foule fous tes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pieds le Français l’apperçoit la cueille, &amp;c la fent. `</p>
        <p>Le fpe&amp;acle de la nature devroit être le même pour tous les hommes parce qu’ils devroient tous avoir les mêmes yeux mais les uns le voient en couleur de rofe, &amp; les autres fous des nuances rembrunies. Paris -fait ce qu’il peut, pour que tous les objets ne paroiffent que d’une manière agréable. Il fait égayer les maladies mêmes ? &amp; par fes foins l’Europe a perdu une paitie de fa gravité. Les révolutions n’arrivent que fucceÔîvemcnt. Il fant plufïeurs crifes avant de guérir de vieilles habitudes, &amp; d’anciens préjugés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>e H A P I T R E X LU; °~~ &gt;Des Petits- Maîtres.</p>
        <p>~x t a r û Ÿ</p>
        <p>,r#®’l’~i I.VI~E N ’r.~ Aeil~d~e des? c~î’es V«o m;m en T.- peindre desétires qui^ échappent fous le ,pinccau tahfits font mobiles &amp; fémillans î L.eSarepréfçnte-t-on .avec l’attirail des, femmes ce font des hommes j le$ fa it- on :pAroître avec l’aj uftement des^ho’mmes" ce font -des t ti.</p>
        <p>femmes. Ilsj. tiennent des deux fexcs pour la figure pour les ma-’ nières pour le propos. Pleins de valeur, Jls fe battent comme des Çéfarsfj ..excédés de, vapeurs, ils font les vieux.</p>
        <p>Le /premier qui parut dans le monde ( &amp; fans doute il y a longtcms:).fit infcnfîblemcnt des profciytes qui fe perpétuèrent dans</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de la petite-maîtrife j car il fallut que l’Allemand fe dépouillât de fori flegme le SuifTe de fa gravité l’Italien de fa politique pour prendre les gcntillefles de l’agréa- ble Florimene Eh qui n’eût pas effayé de l’imiter exercé dans l’art de tout dire &amp;: de tout faire’avec une élégance exquife ne fe nourrUTantque ddTences &amp;d’élixirs ne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour dire fans ccÛc qu’on vondroit ne pas exiftcr il étoit un homme délicieux.</p>
        <p>Je vois les femmes accourir aux alTemblées pour les lorgner pour le dire les unes aux autres ah 3 qu’ils font raviffans &amp; enfin pour lés copier. Il étoit bien juflc qu’il y eût auffi des petitcs-maitreiTcs ? &amp; que cette précieufe qualité gagnât tous les fexes de tous les états, Des Allemandes &amp;; des Suédoises, des Pruiïiennes ôc des Polonaifes revinrent de Paris toutes transfigurées toutes ornées de ce que les modes ont de plus feduifant ? aifin toutes raviilantes.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Les laquais même le modelant, fur ceux de France firent les fi~r s. fp~ relit lés</p>
        <p>Je ne prétends pas que, pour ho</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Combien d’autres perfonnagcs ne pourroit-on pas citer fi l’on vouloit peindre le délicieux Arïfùdci qui n’a d’autre efprit que</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>celui d’avoir retenu quelques fragmens d’un Opéra- comique ÔC quelques brochures découfues fi Ton vouloit mettre fur la fcène l’efféminé Germonde qui connoît toutes les elfences &amp;c tous les chiffons fi Ton vouloit nommer le merveilleux Myrlin qui parle tout le jour fans rien dire &amp; qui captive toute une fociété.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>forte dé pctitc-maîtrife qui fe~roi obligée d’en parler a tort &amp;: à travers.. – t</p>
        <p>Ce ne furent pas feulement des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la couleur des habits 6~ il eâ en&lt; core plus furprenant qu’on veuilk bien qu.alifier d~toffcs Anglaifes,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CH A P 1 T R E XLIII. r r°</p>
        <p>JD~ Co~~r/~M/M.</p>
        <p>j. L n’y avoit autrefois en Europe que deux Nations qui connue ïentrart de converger, &amp;: qui en nuent ufage les Italiens les Prançais car la converfation pour être félon les règles y ne doit point être;r6uvrage de la’pédanterie. Il faut en varier les fujcts &amp;: les égayer par des propos auni agréables qu’intér~nans.’ i II ne funit doncpas pour converfer de fe~ rauembler &amp;" de parler~Tous les Européens, depuis un demi-nècle au moins l’ont tres;bicn compris, dé forte qu’actuellement’il ~exifte pas un fcul peuple’parmi eux qui ne fâche difcouri~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>r E u R o i? E</p>
        <p>La converfation des Italiennes ~A pétillante~ &amp;~preique toujours embellie de ce que les Poètes ont dit de plus ingénieux celle des Anglaises lavante celle des Allemandes quoique Monotone intéfenante~ pour la fblidité ocelle des Efpagnoles~auni fpirituelle que vive celle des Polonaifes, .agieable pour la naïveté toutes ces diverses converfations ibnt .aulourd’hui fur le ton Français. Il “ n’y a pas rune de ces aimables Etrangères\qui ne fut goûtée a Paris &amp;: qui n’y tînt.ton coin. &amp; 4’</p>
        <p>e On en peut juger par celles qui y paroiiÏent de tems en tcms. EHcs converientu agréablement~ qu’on les pr~nd fbuvent- pour des Françaises même. ¡ – j ’’j.j’î- t~ On a .été feduit par ,Ia manière j ). x &lt; &lt; t -&lt; dont on converfe en France. C’e~: -f .t j. i.t. i. t.i 1 ~n~ -j J l’aménité qui parle c’eu: la Fran)- *1~, .Jo.</p>
        <p>chiïequi ni, Fagreable s’vmelea rit &lt;JL. l’utile.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~junle y les nouvelles y contractent avec les faillies &amp;: l’on pafÏc</p>
        <p>&lt; Que j’aime a me trouver dans ces cercles honnêtes qui forment a. Paris ce qu’on appelle la bonne compagnie Chacun y parle de ce qu’il faït fans apprêt &amp; fans vanité~ chacun le met en frais pour former une converfation générale qui plaife &amp;: qui intéreue. L’homme de Cour y apporte des propos honnêtes~ l’homme d’efprit des bons-mots, la femme aimable de jolies naïvetés;~ tout cela n’eâ point étudié, tout cela naît d’un heureux hafard. r’</p>
        <p>Moins le Français paroit rcnechir~ plus ce qu’il dit eu: agrc~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ble au lieu que les hommes na&lt; turellement taciturnes &amp;: qui ont ïuminé long tems ne profèrent ordinairement que des choies trif. tes &amp;: pefantes. Mais on fe gène aujourd’hui beaucoup moins pour discourir il faut avouer- que la converiation exige cette liberté. Un homme qui parle comme un livre eu: infupportable dans la ibciete. On n’aime dans les cercles, ni le ton dogmatique~ ni le ton magiâral.</p>
        <p>D’après cela, je dirai, fans crainte de me tromper que la gaieté eâ de renonce de la conversation j’entends une gaieté modérée qui ne confifte pas dans des éclats de nrç mais dans un vifage riant mais dans des propos légers~ &amp; quelquefois badins.</p>
        <p>Je me rcpréiente la conver~tion comme un agréable tableau~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>où de grands fujcts mêlés avec des petits ’font environnés de fleurs &amp;: forment un enfcmble qui captive les iens y &amp;~ qui les réjouit. C’en: ce tableau que les Français préienterent aux Européens qu’ils ont foin de copier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>C HA P IT R 13 X: L 1 V&lt; De ~C~/ZZOTZ.</p>
        <p>(~ U o l QU E l’opinion fbit plutôt fille de la mode &amp; du préjugée que de l’expérience &amp;: de la raifon,, quoiqu’elle ait caufé dans le monde une innnité de maux, elle a un tel empire fur les hommes qu’elle fubjuguc leur manière de penfcry &amp;: qu’elle en triomphe. On fait communément qu’elle eu: dangerculc &amp;: néanmoins on l’écoute, on la révère.</p>
        <p>C’en: par ropinion que les Miemes les plus imguliers prennent faveur, que la plupart des réputations font bonnes ou mauvaises que les Scdcs s’établiflent ou fe détrulient que la nouvelle Philos</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fophie s’cu: accréditée parce que e’ef!: par l’opinion que le monde fe gouverne ~2z&lt;~ T~z~z mondo.</p>
        <p>Rien de plus fort ~déplus um&lt; vcrfel que fon innuence. Elle agit fur le moral avec la même adivitc que les aftres iur le Phynquc. Elle nous invdHt elle nous berce elle nous captive. L’h~toire des nations câ celle de fon pouvoir de fes progrès. Elle nt mourir Socrate comme elle 6t brûler la pucelle d’Orléans. Il n’y a rien qu’elle ne cimente ou qu’elle ne détruife. Elle court comme la Renommée &amp;: avec la même rapidité qu’elle met une perfonne ou un livre en faveur elle les fait tomber dans le plus profond oubli.</p>
        <p>Que d’ouvrages modernes qui lui doivent leur brillante réputatation elle les prôna d’un ton</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le plus grand mérite fe fbutient beaucoup moins par lui-mc* me que par l’opinion &amp;; certaincment l’Europe ne feroit pas devenue Prancaue fi ropinion n’y eût fortement contribué mais .elle emboucha la trompette en faveur des Fr ançais &amp; dès lors tous les peuples prêtèrent l’oreille &lt;S~ furent de ton avis.</p>
        <p>Auui-tôt on ne parla plus que de leur amabilité on n’en:ima plus, ,que ce qu’ils imaginèrent pour les commodités de la vie &amp;: pour tes agrémcns. L’Allemand a beau faire des chef-d’oeuvres de bijouterie, l’Anglais des prodiges dans l’orfévrerie ils ne font</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas célébrés par l’opinion &amp;: dè$ lors ils n’occuperont aux yeux de ~Europe que le fécond ra.ng. Eh! comment pourroit-on accréditer tant de choies frivoles, tant de modes puériles &amp;: fbuvent ridicules fi ce n’étoit par ropinion. Elle donne un air de conséquence aux plus petits riens un ton d’importance aux moindres mots tout le monde îc pauionne pour en faire réloge &amp;: pour les admirer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il me femble que je la vois s’élancer du cœur de la France~ pour aller publier dans tous les climats, que le Français en; le plus aimable homme du monde &amp;: qu’il faut absolument fe défaire de toutes les vieilles rubriques &amp; de tous les anciens uiages pour le copier. Je me la repréiente entrant a la toiiertc d’une Portugaifc &amp;: lui difant renverrez tout cet attirail gothique &amp;: faites venir de Paris Jfur-le-champ de quoi vous orner vous farder, vous parfumer je me la ngure a la table d’un Seigneur Danois rejettant tous les mets, lui perfuadant d’appcller au plutôt des O~iciërs de bouche quifbient Français je Fentends au milieu d’un Collège Allemand maudire la vieille Philofbphie bénir la Phyiique de FAbbë Noilct &amp; francifant ainn l’éducation Germanique je la vois dans un ccrck</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Turin vanter avec cnthounafme les aju~emcns de Paris 6~ de Lyon, &amp; les mettre en honneur. Il</p>
        <p>Que ne fait-elle pas cette opinion, pour changer les têtes 3 &amp;: pour les dominera r Elle emploie tous les moyens elle profite de toutes les circonflances, elle prend tous les tons. Avec quel empire ne iubjugue-t-elle pas les Ecoles, les 4 Académies, les Course Mille fois on lui obéit en croyant n’écouter que la vérité. Elle fait la devinée des livres j &amp; des Auteurs. Elle fixe prefque toujours le jugement qu’on en doit porter, &amp; il ’faut nëce~Ïairement qu’un Ecrivain ait tort quand elle Fa jugé.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Teule voix funit pour faire adopter ’les chofes moins vraifemblables 6~ les plus ridicules, &amp;: alors on. entend répéter par mille petits échos~ que les Lettres les plus c~ ~z/z~ font y~~o/ &lt; Ce n’eA pas que toute opinion fbit faune; celle qui préconife de toutes parts Lôuis XIV comme un Monarque qui répandit la magnificence dans toute l’Europe e~ parfaitement d’accord avec la vérité.. ’~&lt; Il y a des opinions qu’il faut refped:cr d’autres qu’on doit mépriier. Il s’agit de les comparer’ avec la raifon mais en prenant bien garde y qu’elle ne ibit obf~ curcie par les paSions., &amp;: par les r</p>
        <p>préjugés.</p>
        <p>p uges. &lt; &gt;</p>
        <p>L’opinion de ce fiecle n’a que trop fbuvent fuivi le torrent des nouveautés~ ~malheureufement ~lle fait beaucoup plus de progrès</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rien ou l’on s’y laine prendre par des raifonnemens fpccieux. 1 Pardon: Je deviendrois diuertateur malgré moi\ &amp; ce n’eApas ce que j’ai promis au public quoique j’aie toujours eu pour objet de rendre un ouvrage utile même en l’égayant. Un livre qui n’CK: que fblide peut aifément ennuyer y mais un livre qui n’eA que léger n’a pour lui que le moment toutle monde aujourd’hui fe l’arrache, &amp;: demain on n~n veut P~s. u</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Et qu’a-t-on employé pour un pareil fuccès de grands &amp; de pe~ tits moyens~ comme je Fai objfërvé. Des reffources foibles en appaience~ font fouvent du plus ~rand Iccours.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>âme qui nous anime.</p>
        <p>Je ne rencontre plus ce ranatij~ me qui prenoit le langage de la religion pour foulever peuple contre peuple, &amp; pour éternifer des difputes &amp;: des diuennons je n’entends plus ces cris de guerre qui excitoient-la vengeance~ la haîn~</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fi l’on fe tue encore c’eâ dM moins fans animofité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Il n’y a plus de modes que celles qui font Françaifes. L’Anglais a toute la peine du monde a foutenir les ucnnes qu’il ne conferve que par vanité.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Re parouÏant changer que les habits! II n’y a plus qu’une feule table chez tous les Grands de l’Europe qu’une même manière de dîner. On connoît dans toutes les Cours cette délicateue cxquné qui procure preiqu’autant de plainr a voir les mets qu’a les iavourer. 0/~ les ~c!~ des yeux difoit au congrès de Soiubns un MiniAre Allemand y aulu célèbre par fa friandife que par fes talons &lt;S’~ ~/f ajoutoit-il ~o~ ~o/z /2ë s’y méprenne pas, des ragoûtspréparéspar les Français. Les repas confequemmenr ne font plus des féances d’orgueil &lt;~ d’ennui. On y convcrfe avec inJ</p>
        <p>térêt~ on y rit avec liberté. Quelques disputes Littéraires fans aigrenr, quelques jolis riens ~ans futilité quelques nouvelles agréables fans indiscrétion réveillent lés convives &amp; les amufent. Les femmes reçoivent des compU&lt;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i J</p>
        <p>rens peuples. Il n’y a perfonne qui n~ime Fai~ance rhonnetetë. L’Europe efL donc maintenant un tableau dont toutes les parties font admirablement liées l’oeil y apperçoit un enfemble qui le natte, une ordonnance qui le îatisfait d’où je conclus qu’on ne peut rénâcr aux charmes de la douceur &amp;: de Finunuation 6~ que plus les années s’accumuleront &amp;~ plus l’aménité Francaiic dominera, cette aménité, qui donne de l’agrément aux choies les .plus férieufes comme de Fintérct ~ux plus petits riens.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mœurs.</p>
        <p>Les Etrangers ne pouvoient -mieux faire que de fe modeler fur la France le pays ~ans contredic le plus commode le plus agréable &amp; le plus riant que de &lt;~picr Paris, ~~z j félon la réflexion de M. de Voltaire, /or~ ~?z~f ~co~p fur T~o~~ fur ~~6 dans le ~6/72~ leur ~/6/2~M~. L’oeil ne peut fe rauauey de voir, &amp; combien n’cH-il pas cton-.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OUVRAGES NOUVEAUX Dt/~b/2~ ~~D~C~E~N~, Z~n~ y~ Saint J~~j au Temple, du 6’c~r.</p>
        <p>jTA NEcDOTES dramatiques, ou ~v. Di&lt;3:ionnaire ancrai des Théâtres</p>
        <p>de toutes les Nations, ~vol. M-S".</p>
        <p>reliés. ï~</p>
        <p>Chef-d’oeavres dramatiques d’Alexis</p>
        <p>Piron, précédé de la vie de l’Au-</p>
        <p>teur, écrite par lui-même, avec</p>
        <p>~gures d’après les demns de 6</p>
        <p>M. Cochin.</p>
        <p>Théâtre de M. Rochon de Chabam~e, i "vol. M-8~. relié. –</p>
        <p>LaRédudbionde Paris, drame lyrique,</p>
        <p>en trois A~tes fuivie d’une Di~er-</p>
        <p>tation fur le drame lyrique, par ï 16 M. de Rofby.</p>
        <p>La belle Arfenne, Comédie r~erie, ’i 10 par M. ravart. o 14L’Amitié à l’épreuve par le même. j</p>
        <p>Mémoires pour Servir a l’hift. du Ma- &amp; 10 réchal de Catinat, i vol. M-n&lt; br.</p>
        <p>Voyages d’Italie &amp; de Hollande, par</p>
        <p>M. Abbé Coyer, 1. vol. rel.</p>
        <p>Les Rêves d’un homme de bien. i vol.</p>
        <p>relié. 3</p>
        <p>Londres avec le Plan de la yiile de</p>
        <p>Londres. 4 vol. l ~&lt;</p>
        <p>Les Confidences d’une ~olie femme, ,0 4 part. br,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>réux in-8°. 0 br. 8` reux M-8°. br. 2. 8 rréde~onde &amp; Brunehaut, Roman `</p>
        <p>hiftorique, par M. Montvel, M-8~.</p>
        <p>br. figures.. ¡ Tout vient a point, qui peut attendre,</p>
        <p>Conte. jf 4 L’Europe Fran~oife par l’Auteur de</p>
        <p>la Gaieté, t yoî. M-n. Recherches iur les découvertes at-</p>
        <p>tribuées aux modernes, où l’on dé-</p>
        <p>montre que nos plus célèbres Phi- ïôtbphes ontpuife la plupart d&amp; p leurs connoinances dans les ouvrages des Anciens, &amp; que plu- fleurs vélicés importantes fur la</p>
        <p>Religion ont été connues des Sages</p>
        <p>du Paganisme, par M. Dutens, de</p>
        <p>la Société Royale de Londres &amp;</p>
        <p>de l’Académie des Infcriptions &amp;</p>
        <p>Belles-Lettres de Paris, deuxième `</p>
        <p>édition, 2. vol. in-8°. reL ` ï~ Enais iur les caufes principales qui 1 ont contribué a détruire les deux</p>
        <p>premieres Races des Rois de Fran- 1 ’f ce, ouvrage dans lequel on déve-</p>
        <p>loppe les constitutions rbndamen-</p>
        <p>tales de la nation Francoi(e~ dans</p>
        <p>ces anciens tems par l’Auteur de ( la Théorie du Luxe, M-8°. br. $ a. 1$ Précis de l’Histoire de France, en vers, avec des notes, ou l’on 1 Développe ce que les Yers ne ~bnc</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu’indiquer a Fumage de !a jeune /o~ noble~e,ivol.re!. to ~ojet d’un Hopical de malades, divine</p>
        <p>en~ pardcs,i ~.l’emplacement,</p>
        <p>2. les barimens, l’admini~ra-</p>
        <p>tion,M-br. t</p>
        <p>~C~FA~GE~ nouveaux qui y~ trouvent ` cA~ même Zz~Z~. ~v.~o~.</p>
        <p>liv. folç.</p>
        <p>L’AMI durcie, Comédie, i 4. La Colonie Comédie en 2. Actes. ° i r 4. La même avec la Mu~ue. 4’ 16 Les Arfacides Tragédie en 6 A&lt;3:es. i i o’ Les Astuces de Paris, Anecdotes Pa-</p>
        <p>rinennes, 2. part. br. 2. 8 La Philofbphe par amour, 2. part.</p>
        <p>broch. &amp; Mémoires hidoriques &amp; critiques</p>
        <p>pour l’hidoire de la Ville deTroyes, 1</p>
        <p>premier vol. in-8°. figure br. 4 ï0 Théâtre du monde, 2. vol. ~-8~.</p>
        <p>belles gravures, br. i~ Recueil de Differtations ou Re-</p>
        <p>cherches hifioriques &amp; critiques</p>
        <p>fur le temps ou vivoit le Solitaire</p>
        <p>S. Florent au Montglomée, en An~.</p>
        <p>jou &amp;:c. par M. de la Sauvagere,</p>
        <p>Chevalier de l’Ordre Royal &amp;</p>
        <p>Militaire de Saine-Louis, M-8".</p>
        <p>~broché. 3 :&amp; Le nouvel Archivitre contenant une</p>
        <p>méthode de ranger un Chartrier,</p>
        <p>dont l’ordre chronologique eA la</p>
        <p>bafe,M-8°.br.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Précis du Droie &lt;~s Gens, ~e ïa f~o~ Guerre, de ta Paix, &amp;: des Am"</p>
        <p>brades, ï vol. M-ï~. broché, i ïa Œavres complettes de Piron, 7 voï~</p>
        <p>M-S~.br. v Fables de la Fontaine, Latin Se Fran-</p>
        <p>çois 2. vol. M.8". rcL ïo</p>
        <p>Ï~’Ecok des Pères, i vol. M-S", br. 7</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
