<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="La Porte, Joseph de (1714-1779)">Joseph de La Porte</author>
<title>Dictionnaire dramatique, contenant l’histoire des théâtres, les règles du genre dramatique, les observations des maîtres les plus célèbres et des réflexions nouvelles sur les spectacles.... T. 2 / [par l’abbé Jos. de La Porte et S.-R.-N. Chamfort]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>La Porte, Joseph de (1714-1779)</author>, <title>Dictionnaire dramatique, contenant l’histoire des théâtres, les règles du genre dramatique, les observations des maîtres les plus célèbres et des réflexions nouvelles sur les spectacles.... T. 2 / [par l’abbé Jos. de La Porte et S.-R.-N. Chamfort]</title>, <date>1776</date>,description :,512 pages
</bibl>
<publisher>Lacombe (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k108786k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1776">1776</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DICTIONNAIRE DRAMATIQUE* CONTENANT</p>
<p>IL1 H i s T o R E des Théâtres, les Régies du genre Dramatique, les
Obfervations des Maîtres les plus célèbres &amp; des Réflexions nouvelles
fur les Spe&amp;acles fur le génie &amp; la conduite de tous les genres avecles
Notices des meilleures Piéces le Catalogue de tous les Drames &amp; celui
des Auteurs Dramatiques.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>~&lt;?ii:lP’</p>
<p>A ? A R I S,</p>
<p>Chez Lacombi, Libraire rue Chriftiue. M. DCCLXXVI.</p>
<p>’AVEC P R1VILEGE DU ROI.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOME SECdNBi</p>
<p><pb/></p>
<p>DîCTïeNNAIi’É DRJMJTlQUE.r. ̃ G A D ––:–</p>
<p><pb/></p>
<p>GAGEURE, y (la) ou la RESTITUTION Normand*^ Comédie en trois ABes en
Vers, attribuée au Médecin Procope mais revendiquée par Lagrange &amp;1
inférée dans fes (Buvres aux Italiens-, 1741»</p>
<p>Cette Piéce avoit d’abord été reçue par les Comédiens François mais
piqué d’un pane-droit, l’Auteur la retira &amp; la donna aux Italiens. Il ne
put alors la faire imprimer, étant obligé de partir fubitcment pour fa
Province. Le bruit de fa mort fc répandit quelque tems après &amp; on en
profita pour publier fa Piéce fous le nom d’un autre. avec un Perfonnage
de moins, &amp; quelques Scènes tranfpofées. Ce fut dans cet état qu’on la
remit au Théâtre mais dans le court précis que j’en vais tracer, je me
conformerai au. manuferit même de l’Auteur.</p>
<p>GAGEURE DE VILLAGE ,(/) Comèdie-en un ASie en l’rofe par Ssill.i/is aux
François ,1756.</p>
<p>Deux Amans de Ville arrivés dans un Çh/âfeau que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux picas dnortcnfe mais en crévant de dépit. Enfin la paillon des deux
Amans éclate dans cette dernière extrémité. Hortenlc &amp; Dormainville le
font alors connoitre &amp; touchés de tant de ndélité contribuent tous deux
au bonheur de ËIhUc &amp; de Colette en leur procurant, par leurs bienfaits,
les douceurs d’un heureux hymcnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>GALANT COUREUR, (le) ou l’Ouvrage d’un moment’, Comédie en un A6le en
profe avec un Divertiftijfcment par Legrand Mufique de Quinault au
Théâtre François, x-jzi.</p>
<p>GALANT DOUBLÉ (le) Comédie en cinq Aâles, en Vers de Thomas Corneille,
\66o.</p>
<p>GALANT JARDINIER ( le ) Comédie en un Aéle, en. profe de Dancourt, avec
un Diversement aux Français, 1704.</p>
<p>Situations piquantes &amp; neuves, originaux plaifàns intérêt Ibutenu
Ipeciaclc mcme touc ici fe trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>GALERIE DU PALAIS (U) ou ïAaiik Rivale i Cnmédie ell cinq Ailes en Vers
de Pierre Corneille 1634.</p>
<p>Le titre de cette Coméili’c n’appartient proprement qu’au premier Acre.
Un des principaux avantages que le Théâtre en a retiré eft la réforme du
Perfbnnage de Nourrice, qui étoit de la .vieille Comédie, &amp; que le
manque d’A&amp;riccs fur nos Théâtres, y avoit confervé, jufqu’alors, afin
qu’un homme le pût repréfenter fans le inafque Perlbnnagc qui dant cette
Piéce fe trouve métamorphofé en Suivante, que reprélentc une femme fans
mafque.</p>
<p>GARDIEN DE SOI-MÊME, { le ) Comédie en cinq A6ic:y en Vers par Scarron
165 J.</p>
<p><pb/></p>
<p>eft le mariage du Prince Alcandre avec Ifabelle, fille du Roi de Naples
dont ce Prince eft amoureux. Le prétendu Afcagnc fe fait connoître pour
le véritable Alcandre Confiance époufe le jeune Prince de Sicile &amp; Phi.
lipin obtient du Roi la place de Concierge du Château, celle de Juge de
Village &amp; la permifllon d’époufcr Mauricette.</p>
<p>GASTON ET BAYARD Tragédie de M. de Belloy 1771.</p>
<p>GAZETTE DE HOLLANDE {la) Comédie en un Acte, en prop de Dancourt, 169:.</p>
<p>Angélique, fille de M. Guillemin, Correfpondantdu</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉNÉREUX ENNEMIS, ( les ) Comédie en cinq AEles en profs de Boifroben 1
6 f 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; il apprend aux Génies la itfaïflance d’un Prince qui va cterniier le
bonheur de l’Univers. Les Génies témoignent leur joie &amp; chantent les
louanges du Roi &amp; les actions glorieuses qui immortaliferont le jeune
Prince qui vient de naitre.</p>
<p>GEA’SERIC, ROI DES VANDALES Tragedie de Madame Deskoulieres i &lt;S8o,</p>
<p>La jeune Eudoxe efî une bonne enfant;</p>
<p>La vieille Eudoxe une grande Diabicfic.</p>
<p>Gcn.eric cft un Rui fourbe &amp; méchant,</p>
<p>Digne Héros d’une me; liante Pièce.</p>
<p>Pour T. afimon-i c’cîl un gr?.nd innocert •,</p>
<p>Et Sophronie en vain pour lui s’cmprcîie.</p>
<p>Huneric cfl un homme indifférent,</p>
<p>Qui lomiiic on veut &amp; la prend &amp; la laifTc. Sur tout cela le fuieteft
traité</p>
<p>Dieu fait comment Auteur de qualité</p>
<p>Vous vous cache/. en donnant cet Ouvrage. C’eft fort bien frit dc fe
cacher ainfî</p>
<p>Mais pour agir en pcrfomie bien fage</p>
<p>Il vous falloit cacher la Piéce auifi.</p>
<p>GENTILHOMME DE BEAUCE,{le) Comédie en cinq Actes en Vert, de Mornfiearj
1670.</p>
<p><pb/></p>
<p>GENTILHOMME GUESPINy ( le ) Comédie en un Acte* en Vers, par Vifé, au.
Théâtre Fr.wafnis 1670.</p>
<p>Qui ne parlent jamais que d’amour &amp; de fiâmes Qui cajolent fans cefTe &amp;
tourmentent les femmes, Qu’on ciKme par-tout d’impertinens jafeurs</p>
<p>GEOLIER DE SOI-MÊME, ( h ) ou Jovelt-t Prtnc-. Coxéiie en cinq Aftes en
Vers de Thomas Corneille !6&lt;;&lt;.</p>
<p>C’efl A-pcu-près le même &lt;ujct que le Gardien de foi-même*</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux point aimer, quand l’amour ell un crime; Je ne veux point
haïr ce ’ju’il faut que j’eièimc.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERTRUDE ET ISABELLE, Comédie en un Asie, mêlée d’Ariettes par M. Favart
Mufique de Blaife, 1765. Tout le monde connoît le Conte de M. de
Voltaire, intitulé l’Éducation de.r Filles; M. Favart l’a mis en action
&amp; au lieu des Saints dont il eft parlé dans le Con.te, il a fuppofé des
Sylphes.</p>
<p>GÉ7A, Tragédie de Péch.,zntré, t627.</p>
<p><pb/></p>
<p>BPM\ un talent plus beau</p>
<p>Que celui de la peinture l</p>
<p>Avec un coup de pinceau i</p>
<p>turelure</p>
<p>On rend toute la nature</p>
<p>Robin tureiure lure.</p>
<p>GOUVERNANTE ( la ) en trois A£ies cil Vem par Aviflè au ’Théâtre Italien
1 757.</p>
<p><pb/></p>
<p>fert depuis dix ou douze ans &amp; qui’, pour prix de fes foins fe promet la
fucceiïïon de fon Maître. Voyant néanmoins arriver une couiïne elle veut
bien l’admettre au partage elle lui fait même efyérer de travailler à
fon mariage avetàPamis, neveu d’Orgon que cette a Con mariage avec d’O</p>
<p><pb/></p>
<p>GOUVERNANTE, ( la) Comédie en cinq A6ies en Vers t par Larhaujjée au
Théârre François, 1747.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRACES, ( les ) Comédie en un Me en profe par M, da 5&lt;!MC-fo;.v au
Théâtre François, t744.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elle marche comme la Pièce, &amp; qu’elle ait pour ainfi dire, fon
expofîtion ton nœud &amp; fou dénouement. On entend, par Ion expofition,
l’état où fe trouvent les Perfonnages &amp; fur lequel ils déliberent. On
entend par fon nœud les intérêts ou les fentimens qu’un des Personnages
oppofe aux défirs des autres &amp; enfin, par fon dénouement, l’état de
fortune ou de pafïion où la Scène doit les laifïèr après quoi l’Auteur
ne doit plus perdre de tems en difcours, qui, tout beaux qu’ils
feroient, auroient du moins la froideur de l’inutilité.</p>
<p>En imprimant cette Pièce on a oublie d’y joindre la.</p>
<p><pb/></p>
<p>harangue que les Auteurs avoient composée &amp; qui fut prononcée par
Polichinelle avant la repréfentation la voicjkpour fcrtfîr de
Supplément. Après avoir fait trois pro^pndes révérences Polichinelle
s’avance chapeau bas &amp; dit</p>
<p>MoNiiiiGNEBR u Public</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇRONDEUR&gt;(. le) Comédie tn trois Aties en Profil i par l’Abbé Brueys, au
Théâtre François 169 t. Cette Comédie, fi fouvent jouée &amp; toujours
applaudie fut d’abord mal reçue du Public. Elle l’avoit été encore plus
mal des Acteurs il fallut pour les fàtisfaire, en retrancher deux Actes.
Ce fut Palaprat qui fe chargea de cette réforme. Le véritable Auteur.,
Brueys « étoit alors abicat Paiapcat avoue lui-même qu’il croyoie</p>
<p><pb/></p>
<p>Ja Piéce beaucoup meilleure en cinq Actes &amp; cet aveu cil d’un grand
poids. On doit du moins préfilmer qu’avant cette réduction les incidens
du Grondeur étçient moins précipités. Au refte il y a peu de Piéces au
Théâtre mieux intriguées &amp; plus fertiles cri (îtuations comiques. Rien
de plus divertiflànt que le Grondcvu- obligé de danfer la_bourée..
L’agrément &amp; la vivacité du Dialogue laiflèntàpeine fentir quç cette
Pièce cft écrite .en profe. Elle eft précédée d’un Prologue en Vers
întitulé les Sifflets., Palaprat, qui en étoit l’Auteur fe fit, avec eux
une querelle, dont ils. Ce vengèrent plus d’une fois fur (es. Ouvrages,</p>
<p>GRONDEUSE, ( la). Comédie en unA£ie, en yrofe,de Fagan ail Théâtre
François, 1734.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUII~.LANDC (Iz ) tlcqe d’Opéra de M. Marmnntel; Mufique de Rameau, 17 t.</p>
<p>Par un charme fecret que l’Amour a verlc fur les guirlandes d’un Berger
&amp; d’une Bergere elles doivent relier toujours dans leur fraichcur
naturelle fi leurs cœurs font toujours fidéles. Le Berger s’éloigne il
voit une jeune Coquette il l’aime &amp; fa guirlande fe flétrit. Il revient
auprès de fa premiere MaîtrefTe il reprend fa premiere chaîne mais
craignant que fa guirlande flétrie ne découvre fon infidélité il la met
fur l’autel de l’Ajfnour, &amp; le conjure de la ranimer. La tendra Bergère i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fentiment &amp; le pathétique répandus dans la Pièce; dédommagent des
ornemens de l’efprit, &amp; font pafler fur tous les défauts de cette Tragédie.</p>
<p>HAMLET Tragédie de M, Ducis, 1769.</p>
<p>HARANGUE INTERROMPUE (la) Ouvrage Dramcitiijue,par Al. Anfeaume, aux
Italiens &gt; 17711</p>
<p>Arlequin vient marquer fa reconnoifîance guidé par le zèle qui l’anime
depuis trente ans. Il efi interrompu dans fa harangue par des Acteurs &amp;
des Actrices qui récitent des Ariettes &amp; des Couplets, où chacun fait au
Public fcs adieux &amp; ïcs invitations pour la rentrée après Pâques.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI IV Drame lyrique eu trois A fies, en profe avec des Arïctu: p:s M.
de Rofoy Mufique de M. Martini aux Italiens I774«</p>
<p>HÉRACLIDES (les) Tragédie de Danchet 17,9. Cette Tragédie eft écrite
foiblement, comme le font toutes celles de Danchet. On a trouvé le rôle
d’Afterie calqué fur celui d’Eriphile, dans l’Iphigénie de Racine &amp; Ton
a blâmé l’Auteur d’avoir mis dans le cœur dp</p>
<p><pb/></p>
<p>cette PrirtccfTc une paffion révoltante fans la rendre aflez odieufe.</p>
<p>HERCULE FILANT, Parodie de rOpérad’OMPHALE en. un ARe en Profe &amp; en
Vaudevilles, précédée d’un Prologue, par Fiqelier au Théâtre Italien, 17**»</p>
<p>Hercule, &amp; Iphis fon Eleve font amoureux d’Omphale. Celle-ci qui eft une
bonne ménagère oblige Hercule de filer. Les Commercs d’Omphale lui vantent</p>
<p><pb/></p>
<p>HERCULE MOURANT, Tragédie de Rotrou, 16;6. Tout ce que la Fable nous
apprend de ce Héros Ce trouve ici placé naturellement. Tantôt c’efi
Hercule luimême qui fait le récit de fes travaux, de fes combats de fes
victoires tantôt c’eft Déjanire qui pour juftifier,* ou accroître la
jaloufîe que lui donne Iole, fe rappelle toute la gloire de (on époux
tantôt enfin c’eft Alcmene qui entretient Ca douleur par le fouvenir de
la naiflanc» &amp; des exploits de Con fils. Quels traits hardis peignent la
fureur de Déjanire l’amour d’Iole les tranfports d’Hercule, les horreurs
de ton fùpplicc l’héroïfme de fa mort Cette Tragédie cft pleine de feu
d’imagination &amp; de grands fentimens.</p>
<p>HERCULE MOURANT, y Tragédie-Opéra, encinqA5tes% i avec un Prologue par
M. Marniontel, Mufique de M. d’Auvergne, 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hERMÉNÉGILDE, Tragédie en Profe* de la Cnlpré/iede* 1643.</p>
<p>Efclaye d’une femme indigne de ta foi</p>
<p>Lors de la première répréfentation une perfôntic dii Théâtre dit qu’il y
avoit trop de hardiefTe dans ces Vers. M. le Duc d’Aumont, protecteur de
l’Abbé Nadal qui entendit ce difcours répondit que ce n’étoit pas dans
les Vers qu’il falloit trouver de la hardiefle mais dans l’application
qui venoit d’en être faite.</p>
<p>HÊS10NE Tragédie-Opéra. paroles de Danchet Mufique de Campra 1700.</p>
<p>L’amour d’Hcfione pour Anchife. Prince Troyeti, traverfé par Vénus &amp; par
Télamon font le fujet de cet Opéra de Campra) dont les Jeux féculaires
forment les Prologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃</p>
<p>HÉSIONE, Parodie de ï Opéra, précédent, en un Acle, en profe &amp;&lt; en
Vaudivilles, par Dominique ù- Remagnéfy au Théâtre Italien, 1 7 1 9 •</p>
<p>HEURE DU BERGER ( V)?alîorde en cinq Aéles, en Vers par Ckampmêlé, 1671.</p>
<p>HEUREUSE CONSTANCE, (!’) Tragi-Comédie de RoITOU I6j T.</p>
<p><pb/></p>
<p>HEUREUSES FOURBERIES, (2m) Comédie en cinq Actes en Frofe par liomagnéfy
au Théâtre Italien » 1/54-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Auteur a fuivi le fujct.Sc la conduite de l’Opéra qu’il a parodié à
l’exception des noms, qui font ici différens. Acaftc Capitaine de
Dragons y tient la place d’Apollon &amp; Agathe qui eft l’ijjéàn la Parodie,
au lieu de consulter l’Oracle de Dodone, fe fait dire la bonne aventure
par des Bohémiens. La Piéce finit par un Divertisfêment formé par les
Dragons de la Compagnie d’Aeufle, &amp; par un Vaudeville.</p>
<p>HEUREUX DÉGUISEMENT, (/’) Opéra-Comique en deux ASle: mêlée d’Ariettes
par M. Marcouvilk Alufique de M. Larue 175S.</p>
<p>HEUREUX NAUFRAGE ( H Tragi-Comédie de Rotrou en cinq A6les en Vers, 1633.</p>
<p><pb/></p>
<p>HEUREUX RETOUR ( ) Comédie en un Asie, en Vers i avec des Diverti
tfèmens p.irMM.Panard&amp;Fagan, au Théâtre François 1 744.</p>
<p><pb/></p>
<p>mPFODAMIE, Tragédie-Opéra, en cinq Ailes de Rny Mujîque de Campra 1708.</p>
<p>JUPPOLYTE ET ARICIE Tragédie-Opéra avec un Prologue, par VAbbé Pellegrin
Mufique de Rameau &gt; I733-</p>
<p>L’Auteur n’a rien changé au fujet, ni au caradère des Acteurs de
l’Opéra. La Parodie commence par l’Aâe fecond de la Tragédie Lyrique
dont tout le fujet cil fuivi</p>
<p><pb/></p>
<p>eomiquemcut. Après la mort d’Hippolyte Aricie vient déplorer Ca perte.
Diane lui fait apporter fon Amant par les Zéphirs.</p>
<p>HIPPOLYTE ET ARICIE autre Parodie de l’Opéra de a nom en un Acte en
Vaudevilles, par M, Favart, ait Théâtre Italien, 174s.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIVER, ( l’ ) Comédie en un A6le en Vers libres avec un Diverdjjement
par d’Allinval au Théâtre Italien, .173*’</p>
<p><pb/></p>
<p>HOLLANDE MALADE, (la) Comédie enun Aéle, en Vers, de Raimond, Poijfon,
1671.</p>
<p>Moncade eft un de ces caractères dont on ne trouve les originaux qu’en
France, &amp; qui feroient mal imités ailleurs. Les négligences de ftyle
qu’offre cet Ouvrage, font réparées par la vivacité du dialogue
l’agrément des fcènes &amp; celui des fituations. C’eft une de ces Piéces
faites pour être jouées plutôt que pour être lues.</p>
<p>HOMME SINGULIER, Cl’) Comédie en cinq ASles en Vers, par Néricault des
Touches, 1747*</p>
<p><pb/></p>
<p>un original de vieille Comédie. L’intrigue cil extrêmement nouée, les
fituations romanefques, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>HOROSCOPE ACCOMPLI, (l’) Comédie en un Aâet en Profe, avec un
Divertijjèment par Gusulecte au Théâtre Italien 1717» _par Gu.-ulette aa</p>
<p><pb/></p>
<p>adoucit ces tableaux affreux; il fit de la terreur le reflbrt de la
Tragédie &amp; fi l’Horreur fe monrra quelquefois fur la Scène comme dans la
Tra ̃ gcdie’ d’ÔEdipe où ce malheureux Prince fe fait voir aux
Spectateurs le vifage couvert de fang après s’être percé de fon épée
l’Auteur tempère cette atrocité par le pathétique qu’il y mêle. Les
atrocités ne font de l’effet au Théâtre que quand la paflïon les excufe;
quand celui qui va tuer quelqu’un a des remords auffi. grands que fes
attentats quand cette fituation produit de grands mouvemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITRE ET LES PLAIDEURS (f) ou le Tmuuxal DE LA CHICANE, Opéra-comique
en un AÛe pur M. Sedaine, Mufique de M. Philidor, ci la. Foire Saint
Laurent, 17 19»</p>
<p>HURON, {le) Comédie en deux Acier, mêlés d1 Ariettes, par M. Marmontel
Mujique de M. Cretri, aux Italiens, 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>fis d’un frere mort en Canada. On vient avertir que l’Ennemi menace le
Port; on invite les François a prendre les armes pour le défendre; le
fils du Bailli recule; &amp; le Huron prend l’épée. Il fait des merveilles
contre l’Ennemi qui fc retire. Cette adion de valeur accélère fon
mariage avec Aladcmoifclli: de Saint Yves qui congédie le fils du
Bailli. HYLAS ET SILVIE, Pajlorale,par M. Rochon ec Chalannes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous! Qu’ai-je entendu ? Grand Dieu!’</p>
<p><pb/></p>
<p>HYPERMNESTRE, Opéra de Lafont avec un Prologue, Mufique de Gervais 1716.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Egine, Confidente de cette Princefle, lui montre les plus grandes
inquiétudes fur les préfages miiftres qu’elle a cru voir au Temple.
Hy,permneftre la rafTurc fur la fainteté du mariage, &amp; fur la foi des
traités, &amp;c. Ferfuadée de la bonne toi de lôn pere Hypermneftre court
au-devant de lui pour lai témoigner fa joie. Il lui rappelle tous fes
fujets de haine contre Egyptus que devient cette Princeffe, lorfqu’elle
apprend les def- feiiis du Roi, la vengeance affreufe qu’il veut exercer
•/outre Ces gendres, &amp; la promette qu’il exige d’elic t</p>
<p><pb/></p>
<p>d’afTaffiner fol mari ? Elle lui représenté tduté la cruauté de cette
cntrcprifc;iliuiopjiofe un Oracle qu’elle croit faux &amp; qu’elle rejette
comme tel.</p>
<p>Hypcrmneftre ert déchirée par les plus cruelles inquiétudes. Elle craint
que Lyncée ne foit arrêté en chemin &amp; elle tombe dans un délire à?
douleur qui lui fait voir ton mari fous le fer du Tyran. Elle
s’évanouit; Dariaii* arrive &amp; la trouve dans cet état il croit que c’eft
l’effet naturel de l’action qu’elle vient de commettre car il ne doute
pas qu’elle n’ait exécuté Ces .ordres, Il demande s’il efl obéi; elle
répond en termes équivoques, qu’elle a perdu fori époux elle fort en
pleur* dans la crainte de fe trahir. Le Roi s’applaudit d’avoir frappé
la. dernière victime, Se goûte une vengeance complette puis dans
l’itiftant même on vient l’avertir que Lyncde</p>
<p><pb/></p>
<p>UYPOCONDRE (?) ou le MORT Amoureux, Tragiy Comédie de Rotrou ,1631</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ILLUSION ,(l’) Comédie en cinq ASlts en Vers paf Pierre Corneille 1635.</p>
<p><pb/></p>
<p>’ILLUSTRES ENNEMIS, ( les ) Comédie en cinq Aller, en Vers? de Thomas
Corneille itff4«</p>
<p><pb/></p>
<p>IMAGINATION. C’eft la faculté que nous avons de nous retracer en
nous-mêmes les objets qui nous frappent au dehors &amp; de les peindre aux
autres, tels que nous les avons deffinés dans notre cerveau. Cette
faculté eft dépendante de la mémoire. Ce n’eft qu’en fe rappellant les
difîerens objets qu’il a vus dans la Narure que l’homme peut compofer
arranger &amp; embellir des tableaux. La mémoire lui en remet, pour ainfi
dire les modèles fous les yeux d’après lefquels fon imagination
travaille. Ce n’eft pas néanmoins qu’elle ne puitTe agir fans le fecours
de la mémoire &amp; créer d’après elle-même mais il eft néceflaire que les
portraits qu’elle trace ainfi fur fes propres idées ne répugnent point à
la Nature le propre de l’imagination eft de rendre tout fenfible par des
images. On Cent combien elle eft indifpenfable dans les arts imitatifs
de la Nature &amp; furtout dans la Poéfie. Le Poëte n’a que des idées &amp; des
mots pour peindre; mais il les choifit fî propres, fi pittorefques fi
énergiques, qu’on croit voir l’objet même qu’il repréfente. C’eft ce
talent rare &amp; brillant de pouvoir ainfi changer tout en image, qui fait
proprement le Poëte. Ce que l’Imagination doit éviter dans tous les
genres de Pocfie, c’eft de copier trop fervilement la Na« ture comme
aufli de la furclwrger par trop d’or-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant fur lc dot de la plaine liquide</p>
<p>Son front large efl armé de cornes menaçantes Tout ton corps eft couvert
d’écaillcs jaunifTantcs j Indomptable taureau, dragon impétueux,</p>
<p>Sa croupe fe recourbe en replis tortueux, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce moment que d’après lui. C’efl; robfervation de M, de Marmontel..</p>
<p>IMPATIENT ( l’ ) Comédie en cinq Met en Vers avec un prologue, pir
BoiJJy au Tkâtre François 1724. Le premier défaut de cette piéce eft
d’être en cinq A&amp;es ce fujet ne peut absolument fournir une fi longue
carrière. L’Auteur fait Ibuvent paroitre fon Impatient fur lafcène, fins
que (es impatiences dominent autant que le caraâérc l’exigcoit pour être
établi &amp; développé. Les feenesne (ont point lices;cefbnt bien des
parties,des membres cp.irs nuis qui ne constituent par un tout. Il
auroit fallu que les impatiences de Clitandre eufTcnt augmenté de
chaleur d’A&amp;c en Adc ce qui étoit fort difficile. Le trait de
l’iir.paticnt qui perd Con procès pour avoir négligé d’écouter la
lecture d’un papier, d’où dépendoit la reuflîte de fon affaire eft
ingénieux &amp; théâtral. IMPATIENT, (?) Comédie en un Aéle en Vers, par
Poinfine: aux François i7jr«</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Notaire ah grands Dieux il ne finira pas La fottc invention que celle
des Contrats</p>
<p>IMPLEXE. C’eft l’opporé de fimple. Ariftote divife les Fables, en Fables
fimples &amp; en Fables implexes, Foyei FABLES SIMPLES. Il appelle Fables
Implexes celles qui ont ou la péripétie ou la reconnoiflànce celles où
la fortune du Héros devient mauvaife, de bonne qu’elle étoit ou de
mauvaife, devient bonnet Le Théâtre-Grec s’eft contenté fou*</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPORTANT, ( V ) Comédie de PAbbé Brucys, en cinq, slâles en Profe au
Théâtre François y 169$.</p>
<p>Et toi, Neptune, &amp; toi, fi jadis mon courage; D’infâmes aflàflins
nettoya ton rivage,</p>
<p>Souviens-toi que, pour prix de mes efforts heureux a Tu promis d’exaucer
le premier de mes vœux. Dans les longues douleurs d’une prifàn cruelle,
Je n’ai point imploré ta puiflanec immortelle.</p>
<p>Avare du (ecours que j’attends de tes foins,</p>
<p>Etouffe dans fon fang fès défirs effrontés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette horrible Imprécation a ton effet. Et quelle eft la confternation
de ce malheureux pere lorfqu’il apprend que Neptune a exaucé ion vœu &amp;
qu’il reconnaît en même tems l’innocence de foii vertueux fils</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut aufïï faire agir des gens qui ne connoiflènt pas l’atrocité de
Tadiou qu’ils commet-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, on peut faire qu’une perfonne qui, par ignorance va commettre un
très-grand crime le reconnoifle avant que de l’exécuter.</p>
<p>La meilleure de toutes ces manières c’eft la troificme,</p>
<p><pb/></p>
<p>INCONNU, (H Comédie Héroïque, en cinq Mes, en Fers i avec un Promue fr,
des UivertE(Jèrrie~n par Tharnas Corneille &amp; Vifé, 1675. v</p>
<p><pb/></p>
<p>INDÉCIS i’) Comédie en cinq A6les en Vers par M. Dufaut aux François, 175p.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDES DANSANTES* (les) Parodie der Indes Galantes; en trois A£lei, en
Vaudevilles, par AU £a* vart au Théâtre Italien 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p>La premiere efl intitulée le Turc Généreux, la féconde, les Incas du
Pérou, &amp; la troifiéme, les Fleurs* Les Acteurs yaiouterent,en 1736, une
quatrième Entrée, fous le titre des Sauviges.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDIENNE, (/’) Comédie en un Aile mêlée d’Ariettes, par M. Fr-imcry
Mufique de M. Cifolelli .au Théâtre Italien, 1770*</p>
<p>INÈS DE CASTRO, Tragédie tirée de mip’ire de Portugal, par La Motte 1713.</p>
<p>INGRAT, (/’) Comidie en cinq Aâles, en Vers, de Né’ Ticault’Desrouckes,
au Théâtre François, 1711.</p>
<p>Les caractères en font foutenus; ceux du Vieillard &amp; du Valet, parfaits;
l’intrigue même eft bien nouée &amp; bien déliée; mais le premier Personnage
n’cil point théatral. Moliere avoit beaucoup rifqué en mettant le
Tartuffe far la Scène; encore le vice de l’hypocrifie, tbu^</p>
<p><pb/></p>
<p>INNOCENTE INFIDÉLITÉ 0’) Tragi-Comédie en cinq A&amp;es en Vers, de Rorrcw,
lé^f.</p>
<p>INNOCENTE SUPERCHERIE, (0 Comèdie en trois si8.es en Profe, mêlée
d’Ariettes, par M. Laval, au Thtà’.re Italien, 1760.</p>
<p>Le vieux Concierge d’un Château, homme riche &amp; veuf, eft devenue
Amoureux de Florette jeune Villapeeifè, orpheline, qui a été élevée chez
Monfîeur &amp; Madame Cadeau. Cette Florette aime Colin, fils du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JN PROMPTUDE LA FOLIE, (/’} Comédie compoféed’un Prologue &amp; de deux
Comédies d’un Aile en Proje par le Gr.md au Théâtre François, 1715.</p>
<p>Dans un long Prologue, l’Auteur s’offre de faire agréer une idée qu’il
dit venir de la folie &amp; qu’il rem.plit par deux petits Drames intitulés
les nouveaux Débatquét &amp; la Françoife Italienne.</p>
<p>La féconde piéce eft une de ces intrigues, où une Sui-</p>
<p><pb/></p>
<p>vante 8c tin Valet rompent un mariage arrêté &amp; fur le point d’être
conclu. Tout cela, comme on voit, n’eft pas neuf fur la feene. Une
Françoife, qu’on fait paflèr pour une Italienne, donne le titre à
l’ouvrage où il y a quelques fcènes aiïez Comiques.</p>
<p>2N-PR0MPTC7 des Aëleurs, ( V ) Comédie en un A£le en Vers litres avec un
Divertiflement par Pannard &amp; Sticotti, au Théâtre Italien :7!4.</p>
<p>Une Aftrice ouvre la fcène &amp; expofe ainlï le fujet de la piéce.</p>
<p>Sçachant que le public ne va qu’aux nouveautés, Et n’ayantrien pour
l’ouverture</p>
<p>Dans cette trille conjoncture</p>
<p>La plupart des A&amp;eurî étoient déconcertés;</p>
<p>Je leurs dis amis, écoutez</p>
<p>Un projet fingulier que j’ai dans la cervelle Pourra vous tenir lieu
d’une Pièce nouvelle</p>
<p>Mais pour l’executer il faut des gens hardis Voici le fait je fuis d’avis</p>
<p>INQUIET ( H Comédie en un Aéle de Fagan au Théâtre François 17 \7</p>
<p>Timante que tout rend perplexe, cfl-aimc de Lucile ̃&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT. C’eft ce qui attache, qui excite la curiofiré Coutient
l’attention &amp; produit dans l’amc les diffèrens mouvetnens qui l’agitent,
la crainte, l’efpérance, l’horreur la joie, le mépris, l’indignation,
letrouble, la haine, l’amour, l’admiration, &amp;c.</p>
<p>Des fources de l’Intérêt Théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’importance de l’action de la Tragédie fe tir; de la dignité des
perïbunes &amp; de la grandeur d« lïurs intérêts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les vengeances fans danger &amp; fans juftice apparente ne nous lai(Tèht
voir que la baflèiïe &amp; la,, perfidie. Si quelquefois les Amans
obtiennent nos fufïrages, par ce qu’ils tentent d’héroïque pour une
Makreflè c’eft quand ils regardent, &amp; que nous regardons avec eux leurs
cutreprifes comme dés devoirs. Ils fe fentenc liés par la foi des
fermens ils fe reprochèroient en ofant moins une efpece de parjure &amp; ils
nous parôifTent alors autant animés par la vertu que par la paffion même
ils deviennent des Héros par leur objet fi au contraire ils ne font
entraînés que par l’ivreiïe de la paffion ils ne nous j&gt;aroi(Tenc alors
que des furieux plus dignes de nos larmes que de notre eftime &amp;: loin
qu’ils nous élevent le courage, ils ne nous attendrilîenc ̃que parce que
nous femmes foibles comme, eux. ifniUs</p>
<p><pb/></p>
<p>;?.i ̃ ’̃̃̃̃</p>
<p>}&lt; Vnitès d’Intérêt. ’̃</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INTERLUDE. Vbyei ci-après Inîermede. INTERMEDE. Ce qu’on donne en
fpectàcle entre les Actes d’une Pièce de Théâtre pour amufer le peuple,
tandis que les Aéteurs reprennent haleine, ou changent d’habits, ou pour
donner le loifir de changer de décorations. Dans l’ancienne Tragédie, le
CiyEur chantoit dans le» Intermèdes, pour marquer les intervalles entre
les Actes. Les Intermèdes confident pour l’ordinaire, chez nous, en
Chanfons, Danses, Ballets, Chœurs de Mufique, $ &amp;c. Ariftote &amp; Horace
donnent, pour régie de chanter pendant ces Intermèdes, des Chanfons qui
foient tirées du fujet principal mais dès qu’on eût ôté les Chœurs on
introduifir les Mi- mes, les Danfeuïî &gt; &amp;c. pour amufer lesSpec»</p>
<p><pb/></p>
<p>cateurs. En France on y a fubfticué une fymphonie de violons, &amp; d’autres
inftrumens.</p>
<p>File me quitte! Et moi ,"dans un lâche filencc Je femble de fa fuite
approuver l’infolence Peu s’en faut que mon cœur penchant de Ton côté Ne
me condamne encor de trop de cruauté.</p>
<p>Qui fuis-jcf Eft-ce Monim’e Ft fuis-je Mithridate l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INTRIGUE DES BILOUX, ( r ) Comédie en cinq AÛe: en Vers, par l’Etoile,
1647.</p>
<p><pb/></p>
<p>Céliane a fait une Loterie qui doit être tirée le fôir même. Cela attire
un grand nombre de perfonnes, qui entrent, fortent &amp; reviennent uns
qu’on comprenne bien leur deflein. Valere amant de Clarice &amp; de Méliiïe
la premiere, fille Se l’autre niéce de Céliane, &amp; Cléronte amant de
Mcliflc &amp; de Clarice, profitent de cette occa/îon pour voir leurs
MaîtrcfTes &amp; fe déterminer fur le choix. Clidamis, plus heureux qu’eux,
fe fait introduire hardiment par une intrigante, &amp; gagne le cœur de
Clarice dont il efl amoureux. Les deux autres amans fè confolent par
l’efpérancc que la fortune les favorifera dans la nouvelle Loterie qu’on
leur vient d’annoncer.</p>
<p>1PHIGÉNIE Tragédie de Racine, 1*74.</p>
<p>ÎPHIGÊME Tragédie de le Clerc &amp;• de Coras, \6tf Cette pièce feroit peu
connue fans cette Epigra^une de Racine</p>
<p>Entre le Clerc &amp; ton ami Coras</p>
<p>Tous deux Auteurs rimant de compagnie »</p>
<p><pb/></p>
<p>N’a pas long-temps s’ourdirent grands débats</p>
<p>Sur le propos de leur Iphigénie.</p>
<p>Coras lui dit la piéce cil de mon cru</p>
<p>Le Clerc répond elle mi«nnc &amp; non votre Mais auflî-tôt que l’ouvrage eût
paru</p>
<p>Plus n’ont voulu l’avoir fait l’un ni l’autre.</p>
<p>tPHlGÉNIE EN TAURIDE Tragédie-Opéra psr Duché &amp; Dançhet Mufique de
Dcfmarets &amp; Campra 1704*</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Auteurs de cet Opéra ont fagement omis le combat d’amitié entre
Orcfte &amp; Pylade. La Poèfîe Lyrique té feroit prêtée difficilement à
cette cfpécc de plaidoyer. La rcconnoiflancc du frere &amp; de la fœur cft
une des plus belles, des mieux préparéts &amp; des plus touchantes qu’il y
ait au Théâtre. J’en excepte celle qui eft rapportée dans la Poe: ue
d’Ariftote &amp; dont aucun de nos Auteurs Dramatiques n’a fait ufage.
Lorfqu’lphigénie armée du couteau facré a le bras levé pour immoler fon
frerc quelle ne connoît point. &lt;̃&lt;̃ Hélas dit Orefte en regardant Pylade
c’eft ainfi que ma foeur Iphigénie » a perdu la vie en Aulide. ̃&gt;̃&gt; Ces
paroles font tomber le couteau des mains de la Prêtre/Te &amp; cette
fîtuarion frappante dont il efl étonnant qu’on n’ait pas feu profiter,
produit le plus grand effet fur le cœur des Spcâateurs.</p>
<p>1PHIGÉNIE EN TAURIDE’, Tragédie de Guirnond de la. Touche 17*7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tend un bruit d’armes Thoas tire un poignard pourfïapper Orefte. Pilade,
fuivi des Grecs, le prévient &amp; lui porte un coup mortel. Il raconte ce
qu’il cil devenu depuis fa fuite &amp; l’action eft terminée par
l’enlevement de la fiatue de Diane.</p>
<p>IRÈNE Tragédie de M» Ecijlel n6i.</p>
<p>IRONIE. Figure dont Corneille a fait un fréquent ufage. Racine l’employe
auffi dans fes premieres Piéces. II en met quelques-unes dans la bouche</p>
<p><pb/></p>
<p>d’Hermione; mais dans les autres Tragédies, il ne Ce fert plus guères de
cette figure. Remarquez en général, dit M. de Voltaire que l’Ironie ne
convient point aux paflions elle ne peut aller au coeur.</p>
<p>Il y a une autre efpéce d’Ironie qui eft nn retour fur foi-même, &amp; qui
exprime parfaitement l’excès du malheur. C’eft ainu qu’Orefte dit dans
l’Andromaque</p>
<p>Oui je te loue ô Ciel! de ta perfévérance</p>
<p>C’eft ainfi que Gatimozin difoit au milieu des flammes</p>
<p>Et moi, fuis-je fur un lit de rofcs f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ISIS Tragédie-Opéra avec un Prologue, par Quinaultj Mufiquc de Lully,
,1677,</p>
<p>ISLE DE LA FOLIE, ( l’ ) Comédie-Ballet en un Atle en profe, avec des
Diverrijjèmen.r par Rotnagnéfj &amp;&gt; Hiccobon y fils, au Théâtre Italien,
17*7.</p>
<p>Cette Piéce confifte en difterentes Scènes critiques fur les Ouvrages de
ce tems &amp; fur-tout fur l’IJle de la Haifon comédie en trois Aâes de
Marivaux tirée des .Voyages de Gulliver chez les Lilliputiens qui eut
moins de fiiccès au Théâtre François que l’IJle de la Folie n’en eut au
Théâtre Italien.</p>
<p>ISLE DE LA RAISON, (I’) ou les Petits-Hommes J Comédie en trois AëTes en
Proje, avec un Prolo ue &amp; un DiverdJJèment par Marivaux au Théâtre
François, ,»7*7.</p>
<p>ISLE DES ESCLAVES, (f) Comédie en un Aéle, en Profe avec un
Divertijjement par Marivaux au Théâtre Italien, 171 J.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISLE DÉSERTE, (0 Comédie en un ASle, en Vers » imitée de Métajlafe par
M* Collet, au Théâtre François* 17*8.</p>
<p>ISLE DES FOUX, (/’) Comédie en deux Aéîes mêlés d’Ariettes par MM.
Anfiaume &amp; J. Mujique de M. Duni au Théâtre Italien, 1760.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rongé de peine &amp; de fou ci, &amp;c.</p>
<p>ISLE DU DIVORCE ( r ) Comédie en un Aie, en Profe, de Dominique ù1
Romagnefy au Théâtre ltalitn 1730.</p>
<p>Dans cette Iilc la Lo4 c-ft qu: quand il arrive ira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Piéce peint allez bien les froideurs de l’Amour ’dans le ménage; &amp;
bien des gens peut-être, connoiflent la vérité du couplet fuivant:</p>
<p>Air Cahin &gt; caha.</p>
<p>Quand on défîre</p>
<p>On eft toujours galant,</p>
<p>Actif &amp; complaisant; f</p>
<p>On eft par-tout Amant</p>
<p>L’heure paroit moment</p>
<p>On chérit fon martyre; ·</p>
<p>Jouit-on ? Ce n’eft plus cela;</p>
<p>Tel promit merveille</p>
<p>Qui baifTe l’oreille</p>
<p>On boude, on fommeille;</p>
<p>Et rien ne réveille</p>
<p>Enfin tout va</p>
<p>Cahin caha.</p>
<p>ISLE SAUVAGE, (0 Comédie en troit Atfes, en Profe, avec un
Divertiffèment par M, de Saint-Foix,au Tkéi’ tre François 1743.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃»</p>
<p>ISLE SONANTÈ (2’) Opéra-Comique en trois AEles par M. Collé Mufique de
M. Monjigny au Théâtre Italien, 176$.</p>
<p>ISMÉNE Paflorale Héroïque en un ASle de Moncrif, Mufique de MM. Rebel &amp;
Francœur, 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>4SSÉ, Paftorale héroïque, d’abord en trois ASles, enfuite en cinq, par
La Motte y Mufique de De [louches, au ri;éâtre François, 1697</p>
<p>Le fujet de cette Piéce efl tiré d’un Vers d’Ovide Ut Vhœbus Paflor
macareidiz luferit JJfen.</p>
<p>m Comme Apollon déguifé en Berger, trompa, Ifîé, »</p>
<p><pb/></p>
<p>ITALIE GALANTE (D eu les Contes, Comédie en Profe, de La. Motte au
Théâtre François, »7Jiv., Ce font trois petites Comédies réparées, dans
letquelles l’Auteur a fu accommoder au Théâtre &amp; ramener aux bonnes
moeurs &amp; aux bienfëances, trois Contes dc la Fontaine favoir, L’Oraifan
de Saint- Julien que La Motte avoit déja donnée au Public fous le titre
du laufman Richard Mmutolo &amp; le Magnifique. Ces Comédies font mêlées
d’Intermèdes &amp; de Divertiflemens. Lapremiere eut un médiocre fuccès; la
féconde ne réuflit point; mais le Magnifique qui eften deux Ââes, plut
infiniment, &amp; a depuis été joué féparément avec quelques additions &amp; un
DivertifTement Chinois. Ç’eft, diton la premiere Piéce en deux Actes qui
ait été donnée mais ce fait n’efl pas fur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J.</p>
<p>jT/ÎLOUSE D’ELLE-MÊME, (la) Comédie en cinq A6le:t en Vers de Brisrobert
1 647.</p>
<p><pb/></p>
<p>JALOUSIE IMPRÉVUE ( h ) Comédie en un A5ie en frofe ce Fagan au Théâtre
Italien 1740.</p>
<p>JALOUX ( le ) Comédie en cinq Aâes en Vers de Baron 1687.</p>
<p>Le Jaloux offre un caraftère Couvent placé fur la Scène, &amp; qui rarement
y a réuflî j’en excepte le Cocu imaginait: &amp; le Jaloux défabufé. On fait
que Moliere échaua lui-même dans le Prince jaloux- Il y a beaucoup de
rapport entre cette derniere Comédie &amp; celle de Baron Les principaux
Perfonnages des deux Piéces fc trouvent fouvent dans les mêmes
fituation5 ils ont les mêmes ac-t</p>
<p><pb/></p>
<p>«es de fureur excepté que Dom Garde n’égratigne point fa Maîtreffe. Le
Jaloux, dans Baron, ne dédaigne point ces petites marques de
mécontentement il fait en faire ufage. C’eft Julie, mere de Marianne qui
en fait le récit a certaine Comteiïe dont l’emploi cil de tout brouiller
dans cette Comédie.</p>
<p>JALOUX, ( le) Comédie en trois A8.es en profe, avec un Prologue 6" des
DivertiJJèmens par Beauchamp au Théi* ire Italien 17*$»</p>
<p>JALOUX, ( le) Comédie en cinq Aéles, en Vers par M. Bret au Théâtre
François 17S?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JALOUX INVISIBLE, (le) Comédie en trois Ailes, en Vers, de Brecourt, 1666.</p>
<p>JARDINIER DE SIDON ,(lt) Comédie en deux Mes i mêlée d’Ariettes par M.
de Pleinchtne, Mufique de M. Philidôr, aux Italiens 176S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les PerConnages de cette Piéce font le Jardinier fa femme &amp; fa fille, le
Seigneur &amp; fes gens deux Filles de Spectacle un Perruquier &amp; quelques
Notables du Village. Le Seigneur vient faire du dégât dans la cave &amp; le
jardin du Manant les Filles de Spectacle veulent débaucher fa fille il
cfl maltraité par les gens de Monfeigneur, baffoué par les Villageois &amp;
c’eli tout le fruit qu’il retire de la vifite de Ion Maître.</p>
<p>JARDINS DE L’HYMEN ( les )’ou LA Rosé, OpéraComique en un A6ie_ avec un
Prologue par Piron ,dla Foire Saint-Germain 1744. H</p>
<p><pb/></p>
<p>niour, qui rôdoit autour du jardin faifit cet inftàiu, bi en^eolc fi
bien Rofette, qu’elle contînt àlui laiiïèr cueillir la rofe s’il peut
trouver le moyen d’entrer dans le parterre. Ils ébranlent la grille en
chantait; ejifcmble i Pouffons, pouffons pouffons fort</p>
<p>M.âs pouffons d’accord.</p>
<p>Heureufement Colin arrive» &amp; appelle la mère, quî dit que la rofe n’efl
que pour l’Hymen, qui doit s’en couronner. Colin ne fait pas de meilleur
moyen d’empêcher: les autres de la prendre que de la cueillir lui-même
mais la mere l’intimide tellement, qu’il la refufe même de Rofette, qui
vient la lui offrir. Arrivent d’autres Bergers, qui font moins timides &amp;
Rofette fe détermine pour celui qui lui témoigne le plus d’amour. Ceft à
lui qu’elle fait préfent de la rofe dont la conservation lui avoit coûté
tant de peines,</p>
<p>JASON* ou LA Toison d’or i Tragédie^Opéra de Rouffeau, Mufique de
Colafie i(&gt;?6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Piéce préfenteroit une aflèz longue fuite de bonnes Scènes, ri
pour les rendre telles, il fuffifbit d’y mettre beaucoup d’efprit. Je ne
puis deviner pour quelle raifon l’Auteur veut que le je ne fais quoi,
foit brun de vifage. Vénus, Apollon, un Géomètre, un SuifTe, un
Petit-Maître, le Public féminin, un Acteur de la Comédie Françoife, un
Mufîcien &amp; une Danfeufe viennent tour-à-tour le chercher dans fa grotte.
Il refufede</p>
<p><pb/></p>
<p>JEPHTÉ T’a:agédie=Opéra de fAb~bé Pellegrin; Nl’ufique de Monteclair y
.17 W</p>
<p>C’cfl celui du pauvre Jephté »</p>
<p>Si digne d’être regretté</p>
<p>Tout Paris dit, d’un ton plaintif t</p>
<p>Falloit-il l’enterrer tout vif?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JEUNE GRECQUE, ’(la ) Comédie en trois Me.r, enVen libres, par M. l’Abbé
de Voifenon au Théâtre Italien } ,17f6.</p>
<p>’JEUNEtfOMME (le) Comédie en Vers, en cinq Mes i par M. deBajlidc, 17*4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JOCONDE Comédie en un A6let en Profe, par Fagani i au Théâtre François,
J740.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dénouement èfl tiré du fujet. Les trois fœurs $ réuniiïent elles
trouvent fous leur main le Livre fatal, où leurs noms font inscrits &amp;
l’erreur où elles étoient fe diffipe. Aftolphc reparoît, fe fait
connoîrre &amp; ordonne aux trois foeurs d’époufer chacune un des Amans
qu’elles avoient rebutés jufqu’alori,</p>
<p>JODELET ASTROLOGUE, Comédie en cinq Atfes en Vers de Douville 1 6^6.</p>
<p><pb/></p>
<p>JODELET DUELLISTE Comédie en cinq Attes en Vers, par Scarron, 1646.</p>
<p><pb/></p>
<p>JODELET, ou L E MATTRE VALET, Comédie en cinqAélesj 2 ̃ en Vers de
Scarron i&lt;Î4f«</p>
<p>JONATHAS Comédie en trois Aâes, par Duché, 1714. « J’ai cru, dit
l’Auteur, qu’il étpit plus noble de faire » entrer Samuel fur la fcène
qu’unjfîmple Sacrificateur &gt; a» dans la bouche duquel je n’aurois pu
mettre les srtémes •n chofes &amp; qui n’auroit qu’un foible intérêt dans
les y&gt; malheurs de Saiil &amp; de Jonathas au lieu que Samuel » regarde le
premier comme fon fils, &amp; eft pour ainfi » dire médiateur entre Dieu &amp;
lui. La même raifoo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JOUEUR, » (le) Comédie en cinq Aéles, en Fers, pair Regnard, 1696.</p>
<p>JOUEUSE y (la) Comédie en cinq ÀSlcs en Proje avec un Divertijjèmem par
Dufreny Mufique de GiUisrs au Théâtre François 1709.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENT DE PARIS, (le) Pajlorale héroïque en trois Actes par
Mademoifelle Barbier Mufique de Bertin, au Théâtre de l’Opéra-, i7t8.</p>
<p>Au diable l’argent &amp; les armes</p>
<p>A vos promettes je me rendsi J U h o tt.</p>
<p>Tu décides fur 1er préfèns</p>
<p>Au lieu de juger fur nos charmesa</p>
<p>P A i t A s.</p>
<p>Paris.</p>
<p>L’Opéra fait-il autrement î</p>
<p>JUGEMENT TÉMÉRAIRE (2e) Comédie en un ASleï T en Vers, par Guyot de
Merviïle &gt; non repréfentée impri- mée parmi fes (Suvres.</p>
<p>Valere a vu chez une amie Dorine déguiîée en homme fous le nom de Damon.
Valere, qui aime Mélite rencontre chez elle cette même Dorine, qm la
ferr, H croit devoir avertir Mélite que c’eft Damon qui s’eft introduit
auprès d’elle fous ce déguifement. Elle connoit peu Damon &amp; piéïsnue de
cette faute idée, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE Comédie en trois Aâles mrlêe d’Âriere: par Av. Monvel Mujique de
M. Def aides aux Italiens r;;a.</p>
<p><pb/></p>
<p>j’JLïEt ou ls. TjRio.wphe DE i’AmitiAv Comédie ta irais Actes en Prafe,
pur AL Marin, au Théâtre Bran."pis, \7Sii</p>
<p><pb/></p>
<p>J VUE, ou l’ueurevse Epreuve Conêdle en un Aftsi en Profe, par M. de
Saint ioix au Théâtre François", I741S.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUMELLES, (les) Opéra Comique en un Aélc par M» Favart, d la Foire Saint
Germain, I7J4.</p>
<p>L.</p>
<p>Jlu A Comédie en Vers, en trois Aâes avec un DUverrijfement Chinois, par
M. Boijfy au Théâtre Italien &gt; 17J7«</p>
<p><pb/></p>
<p>Jcr~ ou les ~maits-Soccrèrces. On prétend quc l’if: gue en eft prife du
troifîcme volume du Roman de Pharamond, où Marcomire &amp; Gondomar jeunes
Princes déguifés en femmes entrent, en qualité de filles d’honneur, au
fervice de la PrincefTe Albifinde. Marcomire fous le nom d’Ericlée &amp;
Gondomar fous celui de Théodore.</p>
<p>lACÊDÊMONIENNESi(Us) ou Licvrgvz, Comédie en trois Aâîes en Vers lilrss
avec un Ballet intitulé, Air a-’X.AXTE É&gt; Hvfo/utNE, par M. Mailhol
auThéâiTt Italien, !7î4.</p>
<p>JL/iODAMlEy REINE D’EPIRE Tragédie àe Maie*mciftîle Bernard, i&lt;sS&gt;j.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ion &amp; de fes fideles Sujets, fe préfente aux mutins. Gé~Ion tue Softrate
&amp; diffipe les révoltés; mais un tr.jj* · lancé contre ce Prince, frappe
Laoiamie &amp; elle meui\ dans le moment.</p>
<p>IAODICE, REINE DE CAPPADOCE » Tragédie d* Thomas Corneille 166&amp;.</p>
<p>Ce Sujet auroit pu produire une excellente Tragéiiî dans les mains de
l’aîné des Corneille. Une Reine amoureuse de Ton fils fans le connoitrc
&amp; qui fe tut après l’avoir connu eft fans doute un tableau frappant i
iruis il falloit un pinceau plus vigoureux pour le rendre. LATINd
COM&amp;DIA, ou COMŒDtJ LATIN A. C’eft ainfî qu’on appelloic chez les Latins
une efpéce de Comédie qu’on croit être du genre larmoyant. On les
appelloic Khintonca du nom d’un Bourron de Tarente nommé Rhintone.
Comment les Romains pouvoient-ils prétendre qu’il fût l’inventeur des
Pièces de ce genre, puifque les Captifs de lJlaure l’Oiicenue de Térence
qui font de vraies Comédies larmoyantes font des Drames imités du
Théâtre Grec ?</p>
<p>LAURE PERSÉCUTÉE, Tragi Comédie àe Rotrou « 1617-</p>
<p><pb/></p>
<p>celle d Inès de Caflro. Quelques fcènes froides rallentiffent l]a&amp;îcn de
cette Tragi-Comédie &amp; diminuent le fond d’intérêt qui y régne.</p>
<p>LAURETTE, Comédie en deux A6les en Ver: tirée d’un Conte de M.
Marmontel, par M. Dudoyer, au Théâzre François 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>même car 1 Acteur qui interrompt par tes lazzis le cours d’une a&amp;ion
doit la renouer par d’autres lazzis ce qui demande beaucoup d’adretTè »
&amp; quelquefois de l’efprit.</p>
<p>Ainlî tous les lazzis qui n’ont pas cette qualité, font fades Se ennuyeux.</p>
<p>LÉGATAIRE UNIVERSEL, (le) Comédie en cinq Actes en Vers par Rcgnard au
Théâtre François 1768.</p>
<p>L’artifice du TcJlaracnt Cuppofé, dans le Légataire univerfel, une fois
excufé en faveur de l’amour d’Erailc cette fcène où Crifpin joue le rôle
de Geronte vaut: feule une Comédie trcs-divertifTantc. Toute la Pièce
eft charmante les deux derniers Actes, fur-tout font admiràbles. La
Critique du Légataire univerfel eft un perfifflage contre ces Critiques
lubalternes qui penlent fc faire un nom en attaquant un bon Ouvrage.
LEGS, (le) Comédie en un Acle en Profe par Ma.riv.mx au Théâtre
François, 17 ^6.</p>
<p>LÉLIO. C’eft un nom de Théâtre de la Comédie Italienne pour les rôles
d’Amoureux &amp; il y a plusieurs Pièces qui ont ce titre.</p>
<p>LIGDAMON ET LIDIAS ou la Resss/ubljnck Tragi-Comédie en cinq A Stes en
Vers tirée du Roman d’AJirée, par Scudery 1719.</p>
<p>Ligdamon ne pouvant toucher le cœur de Sylvie, va chercher, dans les
combats, une mort moins cruelle pour lui, quel’infenfibilnc de
faMaitrefls. Il efl fait prifonnicr; &amp; Sylvie, devenue fcuiîble cherche
fon Amant, le re-</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve &amp; I’cpouft. Toute t’intrigue roule fur la reffëmblance de
Ligdamon &amp; de Lidias. Ce dernier, Aman: chéri de la tendre Amérine tue
(ur la Scène un rival qui le défie au combat. Ligdamon arrive; il eft
pris pour le coupable on iniîruit Ion procès il va payer la peine de la
méprile. Amérinc réclame les Loix du pays qui lui permettent de fauver
un criminel en l’époufant. le mariage fe fait fur le Théâtre. Ligdamon
qui ne veut ni changer Sylvie ni tromper Amérine déclare qu’il n’efl
point Lidias &amp; qu’il a fait empoisonner la coupe où il vient de boire.
Amérinc au défcfpoir, avait le refle du poifôn. Lidias arrive avec
Sylvie qui \t prend auflî pour Ligdamon Cette double méprife occafionne
plu lieurs Scènes Comiques; &amp; la Pièce finit par le mariage de tous ces
Amans, qui fe rcconnoiflent avec des tranfports de joie. Amérinc &amp;
Ligdamon avoient pris de l’Opium croyant avaler du poifon ils en furent
quittes pour un lbmmeil de peu de durée Si l’on trouve c beaucoup de
défauts dans l’ordonnance de cette Pièce ri elle pêche &amp; contre les
régies des trois unités, &amp; contre celles de la vraifemblancc on y a du
moins confervé la vérité des caractères,</p>
<p><pb/></p>
<p>ïioitra la perfidie d’fîripjne qu: airr.e c: T-ir.zt. Qy. o-i &lt;uge de la
lurprile de- Danaùs il veut fai1. e ùe; reoroclics i Erijor.o qui ne
daigne pas feuismen: ;uii.r.t". Cepcnd.tr.: la Fiote de Lincée rentre
d-;n&gt; Je Fore C: demande Hypc mnefire avec infrance. Ce Prince r. UifTé
ton epée dii’i l’appartement ’i’crigoie &lt;;ui i rc ton fls, "1’.1 de ,’en
fervir pc~_ met i i[/his ion fils, &amp; lui ordonne je s’en fervir popercer
 Danaùs. Par ce moyen le Poète accomplit i’O ,ic!e qui a prédit
que le frerc &lt;i’Kgyptus périrc: ;r h: fer d’un de /es neveux; &amp; il Cnv/e
i’innrcen;-1 j; J.i’.cée aux dépens de la coupable Erigone qui ’juït**
’pendant la Scène fans avoir reçu la peina de les ci- r.ïïs. Le plan de
cette Tragédie, le peu d’intérêt gui •égne, les /itaations forcées, les
caractères mal dedîné; ’tes penfées Eiuiïcs la mauvaife conilruftion des
Ver1; tiv. junifie le peu de (uccès qu’elle a eu au Théâtre K" h
prudence de l’Auteur, qui (cmbloi: l’avoir condumui? i un éternel oubli.</p>
<p>t.ISIMÉS’E en i heureuse TnO.Wfrsis, Trzgi-C*KciU de Bais-Rohert 1653,</p>
<p><pb/></p>
<p>bufè Lifimene de fon erreur &amp; prouve l’innocence de fbn Amant. Tout fe
termine par la reconnoiflance de Pyrandre pour le véritable fils du Roi
d’Albanie &amp; Araxe pour celui d’un Juge criminel Pyrandre époufe
Lilîméne; &amp; Pyroxene, Orante.</p>
<p>LISIMÉNE. ou la jeune Bercebe Paftorak en cinq A6les en Vers, de Boyzr
1671.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOTERIE, ( la) Comédie en un A&amp;e, en Profe de Dancourt, au Théâtre
François 1697,</p>
<p>LUCILE Comédie en un A6lt en Vers, mêlée d’Ariettes )- par M. Marmontel
Mufique de M. Grétri au Théâtre ha*, lien, 1769.</p>
<p>La jeune Lucile doit époufèr Dorval &amp; le mariage efl fur le point de fe
faire. On croit Lucile la fille d’un Gentilhomme; &amp; cette union avec
d’Orvfil, qui l’eft auffi lui-même fe fait du contentement du pere de
d’Orval, &amp; de celui de la jeune perfonne. Mais le Laboureur Blaife cru
pere nourricier de Lucile vient</p>
<p><pb/></p>
<p>déclarer qu’elle a eu changée en nourrice &amp; que ccli? que l’on croit une
Demoifeile efl fa propre fille. Cent nouvelle, q\ii femble devoir rompre
le mariage prc. &lt; jette produit un eifet contraire. D’Urval n’en aime
paî TOoins l.i jeune Lucile, &amp; les deux peres (ont enchantés de la
probité du Payfan qui a fait une déclaration :&gt;r. ui -oie. Eiie les
touche au point d’en faire leur ami &amp; c!e prelicr U conclufion du mariage.</p>
<p>LUCR I1CE, Tragifa dt Duryer i637.</p>
<p>M. ?</p>
<p>Ai.t e</p>
<p><pb/></p>
<p>liû feroîent étrangères. Elle redoublon par cet Art i idmiration pour
l’Héroïne qui, percée àa plus nies coups, raiTemble toutes les forces,
afin de ne pas (c ]j.iC- 1er abattre aux yeux de fon fils, &amp; de lui
donner l’exemple des vertus dont elle lui dide les leçons,,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’on eft forcé de fe fervir de Machines, dit Ariftote dans fa
Poétique, il faut que ce foit toujours hors de l’action de la Tragédie
foit pour expliquer les chofes qui font arrivées auparavant s &amp; qu’il ne
feroit pas pofïïble que l’homme fâche y foit pour avertir de celles qui
arriveront enfuite, &amp; dont il eft néceffaire qu’on foit inftruit. Il
faut abfolument que dans tous les incidens qui compofent la Fable il
n’arrive jamais rien fansraifon. Ce qui eft fans raifon doit fe trouver
hors de la Tragédie.</p>
<p>MACHINES DE THÉÂTRE, Les Anciens eu</p>
<p><pb/></p>
<p>avoient de plufieurs fortes dans leurs Théâtres t tant celles qui
étoient placées dans l’cfpace ménagé derrière la Scène que celles qui
étoient fous les portesde retour, pour introduire d’un côté les Dieux
des bois &amp; des campagnes &amp; de l’autre les Divinités de la mer. Il y en
avoit auffi d’autres au~de(TusdelaSccne pour les Dieux célcftes &amp; enfin
d’autres fous le Théâtre pour les Ombres, les Furies &amp; les autres
Divinités infernales. Ces dernières étoient à-peu-pres femblabies à
celles dont nous nous Servons pour ce fujet. Pollux ( L. IV.) nous
apprend que c’ccoieiu des efpcces de rrapes qui élevoient les Acteurs au
niveau de la Scène &amp; qui redefcendoient tnluite ious le Théâtre par le
relâchement des forces qui les avoienr fait monter. Ces forces
coniîftoienr comme celles de nos Théâtres en des cordes J des roues, des
contre-poids. Les Machines qui étoient fur les portes de retour,’etoient
des Machines tournantes fur eltes-memes qui avoient trois fàces
différentes &amp; qui le tournoient d’un &amp; d’autre côté félon les Dieux à
qui elles fervoient. Mais de toutes ces Machines il n’y en avoir point
dont l’ulngc fût plus ordinaire, que celles qui defeendoient du ciel
dans les dénoueniens &amp; dans lesquelles les Dieux venoient, pour aiufî
dire, au fecours du Poc’te. Ces Machines avoient même allez de rapport
avec celles de nos Cintres; car au mouvement près les ufages en croient
les mêmes; &amp; les Anciens en avoient, comme nous, de trois fortes en
général les unes, qui ne defeendoient point jufqu en bas &amp; qui ne
faifoient que traverfer le Théâtre d’autres dans lefquelles les Dieux
defeendoient ;ufques fur</p>
<p><pb/></p>
<p>MACHINISTE. Ett un homme qui, par le moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’étude de la Méchanique invente des machines pour augmenter les
forces mouvantes 1. pour les décorations de Théâtre l’Horlogerie,
l’Hydraulique &amp; autres.</p>
<p>On conferve, dans ce Magafîn &gt;</p>
<p>Tout ce qui s’eft perdu fur la terre</p>
<p>La bonne foi d’un Marchand de Vin</p>
<p>La candeur d’un Conleillcr-Nocaire 1,</p>
<p>La probité d’un Procureur &gt;</p>
<p>L’air fîmple &amp; novice</p>
<p>D’une jeune Adrice</p>
<p>De tout Financier le bon cœur 1 &amp;c;</p>
<p>Momus Ce charge de l’emploi mais Coit malignité, foit ignorance il
trouve le fecret de ne contenter perfônnc } &amp; quitte enfin le Magaiïn
fans avoir fait aucune diftribution, lorfque Mercure vient lui annoncer
fon rappel dans les Cieax.</p>
<p>MAG/SIN DES MODERNES, ( le) Opéra Comique en un Aâe par Panard, d la
Foire Saint Germain y J7)6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quodcuii2que oflendis mihific incredulut odi.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAGIE PE V AMOUR (la) Paftorale en un Me, en Vers libres, par Autreau,
au Théâtre François, 1735Ce fujet efc tiré des Veillées de Theflalie
Roman de Mademoifelle de LufTan. Cet Ouvrage eft connu &amp; Je Poëte n’a
fait que mettre en action &amp; en Vers ce qui efl en récit &amp; en Profe dans
le Roman c’eft un Tableau gracieux &amp; touchant de cette belle nature
telle qu’on la fùpppfc dans les vallons délicieux de la ThcfTalie.
"MAGIE SANS MAGIE (la) Comédie en cinq ASies en Vers par Lambert, 1660.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAGNIFIQUE (le) Comédie en deux Mes en Profe» 8 par la Moue-, au Théâtre
François,. 173 1-</p>
<p>MAGNIFIQUE {le) Comédie en trois Actes en Profe par M. Sedaine, Mufique
de M. Grétry, aux Italiens 4 1773.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAGOTS y (les) Parodie en un Asie en Vers de h Tragédie de L’ORPHELIN DE
LA Chine au Théâtre Italien ty~s.</p>
<p>Il y a de la gaieté dans cette Parodie mais la Tragédie n’y efl point
afTez refpcctée. Elle eut du fuccès &amp; efl de feu M. Boucher, Officier au
fervice de la Compagnie des Indes.</p>
<p>MAHOMET ou LE Fanatisme Tragédie de M. de l’oit aire 1741.</p>
<p>On fait les contradiétions que cette Tngédic cHuyss</p>
<p><pb/></p>
<p>MAHOMET SECOND Tragédie de M. de Ckâteaulruni S’ 1714.</p>
<p>MAHOMET SECOND Tragédie de Lanoue 1739. Comme le flylc de cette Pièce
cft fort inégal que le Dialogue y paroit enflé &amp; peu dramatique, &amp; que
les Scènes ne fciuplem pas d’ailleurs uffe^ liées elle n’a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>-&amp;• que</p>
<p>Defperat tradlata nitejeere pojje relinquit.</p>
<p>MAISON DE CAMPAG1SE (la) Comédie en un ABe en Profe de Dancourt, ifiSS.</p>
<p>Cette Pièce où les accefToircs l’emportent fur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MALADE IMAGINAIRE ,(le) Comédie en trois ASles en Profe avec un Prologue
t? des Intermèdes, par Mo- liere, Mujique de Charpentier, 1673.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme le dénouement parce que cet ami efl Géronte; perede Léandre, &amp;
qu’il vient avec Orgon conclure leur mariage.</p>
<p>MAL-ENTENDU-, (le) Comédie Françoife O Italienne en Profe en trois
A6l.es par M, Pleinckene au Thtdtre italien 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>MANIE DES /.RTS la ou la matinée a LA /tfonE ) L~rnétfie etz un .`I~Ie
en Pr~ p:zr N. iLVChor de ChiGann~s, au Tkécîcre ~rar.fois, t7G;.</p>
<p>M. de Forlife homme de condition, amateur &amp; Artifte joue le Rôle de
protecteur. Il donne fon audience du matin. Un homme ienfé ic préfente
cliei lui y Se voit autant de folie dans le protecteur, que de baflèiïc
&amp; d’ineptie dans les protégés ce qui forme autant de Scènes
particulieres qu’il y a de gens qui viennent lui donner des preuves de
leurs talens. Cette Piéce toute cpifbdique paroit être tirée de ce Vers
du Méchant Des protégés fi bas des protecteurs fi bêtes. MANLIUS
Tragédie de la Fofe 169B.</p>
<p><pb/></p>
<p>MANLIUS TORQUATUS TragéSie de Mzdemoifelle jjeuardins, dite depuisU
Madame de Villedicu ̃&gt; i66z. Manlius, jeune Romain, profite du moment de
la mort du Général de l’Armée dans laquelle il Cervoit, j-.rend fur lui
de livrer bataille malgré les ordres du Sénat &amp; gagne une vicloire
complette. A Rome une pareille deiobéiifance étoit digne de mort
cependant le jeune Manlius, couvert de gloire revient au Camp de</p>
<p><pb/></p>
<p>MANTO LA FÉE, Tragédie-Opéra en cinq Aâtsi p avec un Prologue paroles de
Meae,(jôa lvTycclue de Bap.tijlin 17 n.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCHAND DE SM1RNE (2e) Comédie en un A8e, en Profe par M. de Champfort
au Théâtre François 1 477°-</p>
<p>MARÉCHAL FERRANT, ( le) Comédie en un Aâle, en Profe mêlée £ Ariettes
par M. Quêtant Mufique de M. Pkilidor d la Foire Saint Laurent, 1761.</p>
<p>Marcel, Maréchal Ferrant, dans la Boutique duquel fe pare la Scène a une
jeune fille dont le cœur pour la premiere fois vient de s’ouvrir à
l’amour. Jeannette, c’eft fon nom adore Colin, neveu de M. de la Bride
Cocher dans le Château voifin. Claudine fœur de Marcel, aime auffi Colin
&amp; veut l’époufer. Comme celle-ci a beaucoup d’empire fur l’efprit de fon
frere, «Ile lui fait prendre U réfolution de marier Jeannette</p>
<p><pb/></p>
<p>MARI CONFIDENT, (le) Comédie pqfthume en cinq Ailis* en Vers per
Néricault Deftouckes* 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARI GARÇON, ( le ) Comédie en trois Adles en Vert de Boifsj au Thédtre
Italien, 1741»</p>
<p>Le Mari garçon n’cft pas une Pièce fans mérite mais il eft étonnant
qu’après fix mois de mariage, un homme puiffe dire</p>
<p>MARI RETROUVÉ {le) Comédie en un Acie en Profe, avec un DivertiJJèment
par Dancourt au Théâtre François, i6^8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ferai tout ce qu’il vous plaira,</p>
<p>Et lignerai plutôt que vous mettre en colère Pour moi pour mon ayeul, &amp;
pour défunt mon père i Que nous avons été des lots de père en fils;</p>
<p>Et même fi l’on veut pour tous mes bons amis. Ce rôle de D. Brufquin eft
un peu chargé &amp; cette, manière de rompre un mariage, déja tient beaucoup
de la licence qui règne dans toutes les Piéces de Montflcury. A ces
défauts près, celle-ci eft divertiffante &amp; comique.</p>
<p>MARIAGE DE CAMBYSE le) Tragi-Comédie de Qui- nault, 1657.</p>
<p>MARIAGE DE RIEN, (le) Comédie en un A6le, en Vers de huit fyllabes par
Montfleurj 1660.</p>
<p><pb/></p>
<p>II faut donc que je meure fille</p>
<p>Qui voudra plus le préfenter ?</p>
<p>Ah! par ma foi j’en vmx tâter.</p>
<p>MARIAGE D’OROONDATE ET DE STATIRA, ( le) ou la CONCLUSION DE Çassandue
Tragi-Comédie de Magnon, 1648,</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIAGE FAIT ET ROMPU, (le) ou le taux DAmis Comédie en trois ASics, en
Vers de Duf’rény au Théâtre François i?n.</p>
<p>MARIAGE FORCÉ (le) Comédie en un ASîe, en profi de Molière 1*64.</p>
<p>Ce que cette Comédie offre de plus remarquable c’eft que Louis XIV. y
danfa au mois de Janvier 1664, Toutefois on y découvre beaucoup de
Scène» dignes de leur Auteur; mais ce fut unealluiïon qui décida le
fuccès de cette Piéce. Tout je monde connoit l’anecdote du Comte de
Grammont qui époufa, comme ds force ̃ Mademoifelle Hamilton,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>con;l’Anglois efl confondu. L’EfpagnoI feconfole d’étré fupplantépar un
François. Un Grenadier vient annoncer la prife de Mahon. Vadeboncoeur
lui demande le détail de l’affaire. L’autre lui répond</p>
<p>A travers le feu peut-on voir ? f</p>
<p>Morbleu parmi tant de vacarmes</p>
<p>Je n’ai rien vu que mon devoir</p>
<p>Et l’honneur au bout de mes armes.</p>
<p>MARIAGE PAR LETTRE DE CHANGE ( le) Comédie en un Aâie en Vers; avec un
Divertifiement » par Poif fon [Ils Mufique de Grandval pere, au 1 héâtre
français s I73Ï-</p>
<p>MARIAGE SANS MARIAGE (le) Comédie en cinq A8.es en Vers &gt; p ar Marcel,
1671.</p>
<p>Anfejinc qui efl impuiifant, voulant éprouver fi I4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grand Juge-Conful du PcrmcfTe &gt;</p>
<p>Vous fàvcz. notre différend.</p>
<p>De grace réglez notre rang</p>
<p>Par un Arrêt plein de fageue “</p>
<p>Par un Arrêt définitif,</p>
<p>MARIANNE, Tragédie de Triftan, ié^.</p>
<p>Le prodigieux &amp; long Cuccès qu’eut la Tragédie de M~nMM ) fut le fruit
de l’ignorance ou l’on étoit alors on n’avoit pas mieux &amp; quand la
réputation de cette Piéce fut établie il fallut plus d’une Tragédie de
Corneille pour la faire oublier. Elle n’eft cependant pas tout-à-fait
indigne des applaudiflemens qu’elle a reçus. On y trouve des beautés qui
doivent plaire dans tous les tems le caraâèrc d’Hérodc cil ̃vivement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MdRlUS, Tragédie de Decaux 1715.</p>
<p><pb/></p>
<p>plupart de celles où l’on ne trouve que du brillant &amp; àzz incident
merveilleux,</p>
<p>MARQUIS RIDICULE (le) ou la Co/jtssse F/iitk A LA hatZi Comédie en cinq
Actes en fers* par i&gt;carron I6j6,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARTHÉSIE Tragédie -Opéra en cinq AB.es par la Motte, Mufique de
Dejlouches 1699.</p>
<p>MASCARADES AMOUREUSES ( les ) Comédie en u" ABe en Vers libres, avec un
Divertifiement par Cujot de Marville au Théâtre Italien, 1736.</p>
<p>Clitandre jeune homme de qualité, fils de Damon cil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MASQUE- Partie de l’équipage des A&amp;eurs dans les jeux Scéniques. Les
Mafques de Théâtre des Anciens, croient une efpéce de cafque qui
couvroit toute la tête &amp; qui outre les traits du vilage tepréfentoit
encore la barbe, les cheveux les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce même Pollux nous donne, dans le Chapitre de fon Livre que je viens de
citer, un détail curieux fur les difFérens caractères des Mafques qui
fervoient dans les repréfentations des Comédies &amp; dans celles des
Tragédies. Mais d’un autre côté, ces Mafques faifoient perdre aux
Spectateurs le plaifir de voir naître les paffions &amp; de reconnoître
leurs différais fymptômes (ur le vifàge des Acteurs. Toutes les
expreffions d’un homme paffionnc nous affectent bien mais les fignes de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MATRONE D’ÉPHÈSE. (k) Comédie en un Afie, en Profs par la Mot:; au
Théâtre François 1701. Ce fujet que nous a laiiïc Pétrone cil
véritablement comique mais il ne peut fournir que la matière de deux ou
trois Scènes. A la véricé la Motte n’y a ajouté</p>
<p><pb/></p>
<p>ni intérêt, ni intrigue &amp; peu de plaisanteries; cependant on doit lui
tenir compte de la manière décente dont il l’a préfenté au Théâtre de ce
qu’il a ennobli Ces perionnages &amp; que fans rien faire perdre du ridicule
de l’action principale il a compofé un dénouement «ont il feniblc étre
entiérement Auteur.</p>
<p>MAUSOLÉE, (le) ou Aht émise, Tragi-Comédie de Ma réchal, 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAXIMES. On appelle ainfi une Sentence qui ren- ferme quelque confeil
quelque précepte quelque moralité dont on fait une application générale
 comme dans les Vers fuivans</p>
<p>L’opprobre avilit l’ame &amp; flétrit le courage.</p>
<p>C’cft le fort d’un Héros d’être perfécuté.</p>
<p>Nous devons faire obferver qu’il ne faut jamais étaler ces dogmes du
crime, comme on eri voit dans quelques Tragédies de Corneille. Ces
Sentences triviales, qui enfeignentlafcélérateflè, reffemblent trop à
des lieux communs d’un Réteur qui ne connott pas le mohde. Non-feulement
de telles maximes ne doivent jamais être débitces;mais jamais përforine
ne les a prononcées, même en faifant un crime, ou en le coiï-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d’un trône fi faint la moitié n’eft fondée</p>
<p>Que fur la foi promife, &amp; rarement gardée.</p>
<p>Je m’emporte Seigneur.</p>
<p>Il corrige la dureté de cette maxime par ce mot fi. naturel &amp; fi adroit,
je m’emporte.</p>
<p>L’ambition déplaît quand elle cil aTouvie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que les Maximes foient courtes &amp; ra^. pides. Elles feroienc
infupportables, fi elles dégé* ncroient en diflfercation fur le Théâtre
qu’elles foient convenables. De petites Maximes d’amour, telles que
l’Ydille en peut comporter, feroiehc insoutenables dans le Dialogue de
la Tragédie* Enfin il faut faire enforte que toute Maxime qui fort de la
bouche d’une perfonne femble plutôt lui échapper comme un fentiment que
comme une penfée réfléchie.</p>
<p>MAXIMIEN) Tragédie de Thomas Corneille, ir,6z. Une conduite régulière de
l’intérêt &amp; toujours une verfification foible caradérifent cette
Tragédie. Le même fujet a été traité, avec un peu plus de fuccès » par
la Chauffée mais c’eft dans les deux Pièces, la même foibleffe de llyle
&amp; de verfification.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre lui, ccffc-t il tout-à-coup de lui être fufpcft ? C’cft avec
raifon que Faufta s’écrie</p>
<p>MAZET Comédie tirée des Conta de la Fontaine en deux Actes mélée
d’Ariettes par M. Anfeauîr.e, Mufique de M. Duni au Théâtre Italien, 176 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉCHANT, ( h ) Comédie en cinq Atfts., enVeis+de-M. Grejfet, au Théâtre
François 1747.</p>
<p>MÉCHANTE FEMME ( la Parodie de la MÉDÉT!. de Lonzepierre en un Acle en
Vers par Dominique ù&gt; Lélio fils au Théâtre Italien 1716-</p>
<p><pb/></p>
<p>fflÉCONTENS, ( les) Comédie en un Me eu Vers libres i avec un Prologue,
par’la Bruere au Théâtre François, .Ji’3’h</p>
<p><pb/></p>
<p>iophie mais elle manque de cette gayté absolument néceffaire pour
fuppléer au défaut d’intérêt, dont ce genre de Comédie eft peu fulceptible.</p>
<p>Prends pour toi les avis que ta pitié t’infpirc s Ou c’eft fait de ton Msa</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉDECIN MALGRÉ LUI ( le) Comédie en trois Mes, en profe par Molière » 1
666.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉDECIN PAR OCCASION, ( le ) Comédie en cinq Aâesy en Vers par HoiJJy
ait Théâtre François, 1745. Monval Officier efl le Héros de cette
Comédie. Champagne, (on valet, s’introduit dans le Château, où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MÉDECIN VOLANT, (le) Comédie en un A&amp;e en Vers f par Bourfault ,1661.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÊDÊE Tragédie de Pierre Corneille, faite d’après celle de Séneque, 1635.</p>
<p><pb/></p>
<p>oj cette unité pour faire voir Médée dans le même ca« binet cii elle
fait Ces charmes, que d’imiter Séneque *̃&gt; qui lui fait achever fes
enchantemens dans une place 3&gt; publique.»</p>
<p>MÉDÉE Tragédie de Longe pierre 1654.’</p>
<p><pb/></p>
<p>eux l’attendriflement de leur mere (embloit répondre de leur vie &amp; ce
n’eft qu’avec l’urprifc qu’on apprend leur mort par ce Vers</p>
<p>A tes deux fils j’ai fu percer le flanc.</p>
<p>MÉDÉE ET JASON Tragédie-Opèra avec un Prolo* gue, par V Abbé Pellegrin
Mujîque de Sahmori, 17 13, Le fiijet du Prologue cft l’Europe raiïurée
par Apollon &amp; Melpomene qui lui annoncent que Ces maux vont finir par le
retour de la Vidoire qui vient de fe déclarer pour les Drapeaux de la
France. Les amours de Crcùfè fille de Créon Roi de Corinthe traverfées
pat Médée, femme de Jafon, font le fujet du Poëme. MÉDÉE ET JASO N,
Parodie du précédent Opéra. en, un Aile en Vaudevilles par Dominique
Léliofîls ù- Ro- mrgnéfy, au Théâtre Italien, 1717.</p>
<p><pb/></p>
<p>je n’aye grande envie d’être veuf; maïs je voudrois que ce fut par les
bonnes voies. Créon, qui n’cft pas moins bon -homme, commue la peine, &amp;
condamne Médéc ai» bannifiement.</p>
<p>MÉDUS, ROI DES MÉDES, Tragédie-Opéra, en cinq Acles &amp; un Prologue de la
Grange-Chancel Mufique de Bouvard 1701.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉGARE, Tragédie de Morand, 1748.</p>
<p>MÉLANIDE, Comédie en cinq Aâes en Vers, de La Chauf- fée, au Théâtre
François 1 74 « •</p>
<p>Ce n’eft point ici une Comédie c’eft le tableau touchant d’une de ces
fituations dont la vie humaine oftre quelquefois des exemples. Ce genre
ne corrige pas les rid.cuics mais il intérelTe, il inilruit. On croit
que ce iujet cft tiré d’un Roman qui a pour tire: Mémoires de
Mademoiftlle Bomems. Quoi qu’il en t’oit, ce Drame a le défaut général
des Romans t’efl de pécher, du moins un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« &amp; de plaifïr. La Pièce de La Chauffée efl bien capable m de
réconcilier avec ce genre, ceux qui lui ont été ju(- »&gt; qu’ici le plus
oppofés. Elle a beaucoup plû fur leTlicẫ» tre Se ne laifle pas de plaire
encore lur le papier, s&gt; malgré quelques négligences de fiyle. Le
quatrieme »»&amp; le cinquième Aftes touchent &amp; intérefTentinfinĩ» ment.
Eit-il étonnant que les trois premiers n’ayent o&gt; pas la même chaleur ?
Il eft des gens qui voudroient »j être faifis &amp; échauffés dès la
première Scène &amp; qui 31 ignorant l’art des protafes &amp; des épitafes ne
font pas si attention que le feu eft d’autant plus vif dans les der.»
niers Actes d’une Pièce qu’il a été caché dans les pre« miers. Je me
défierai toujours de la fuite d’une Pièce aï dont le commencement pique
&amp; charme les Speâam teurs. Une Pièce telle que celle ci, vaut cent
Difcours »&gt; moraux. Enfin la derniere Scène, où le Marquis re33 connoît
Mélanide pour fon époux &amp; qui fait le déïj nouement de la Pièce eft une
Scène de vérité, de 3&gt; vertu &amp; de fentiment. C’eftle triomphe de
Mélanide »’ &amp; de l’heureux génie qui a imaginé &amp; conduit un fujet oi
auifi intérefiant. »</p>
<p>Déjanire.</p>
<p>Après tout, mon fouci dans l’état où nous fommes Ne devons-nous pas
vivre autrement que les hommes r Nos maux (ont difîerens, de meme que
nos biens; Ce fexe a fes plaifirs; &amp; le noire a les fiens.</p>
<p>Encor qu’ils fcmblcnt nés pour le faire la guerre 1 Nous ne le femmes
pas pour dépeupler la terre. A r a l a n t e.</p>
<p>Pour vous vous êtes fille &amp; fille infiniment;</p>
<p>Et moi, fi je la fuis, c’eft de corps feulemeut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JMÉLITE Comédie en cinq AB.es en Vers, de Pierre Corneille, ï6*f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel cft le canevas de cette Pièce, dont Corneille reprend lui-même les
défauts dans l’examen qui la fuit. L’unité d’àdion eft la feule qui y
foit obfervée. L’Auteur avoue en avoir été redevable au feul fens commun
qui le guidoit. Le t’ens commun avoit été extrêmement rare jufqu’alors &amp;
ce qu’il ne l’étoit pas moias, c’étoit. un certain ton de décence qui
regne dans cette Comédie: en un mot il faut ajouter avec Fontenclle que
3i Mélite eft mauvaise mais Mélite eft divine fi vous la a&gt; lifez après
les Piéces de Hardy. »</p>
<p>MÉLOPÉE, étoit, dans la Mufique Grecque, l’art ou les régles de
lacompoficion du Chant dont l’exécution s’aplielloit Mélodie. Les
Anciens avoienc diverfes régies pour la maniere de conduire le Chant,
par degrés conjoints, disjoints ou mêlés, en montant ou en descendant.
On en trouve plusieurs dans Ariftoxene, qui dépendent toutes de ce
principe que dans coût fyftême harmonique, le quatrierne ion après le
fon fondamental, on doit toujours frapper la quarte ou la quinte julte fe-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille obferve, au fujet de la Mélopée, que les Tragédies dans
lesquelles la Mufique interrompt la déclamation font rarement un grand
effet parce que l’une étouffe l’autre. Si le morceau déclamé eu
intéretTant, on eft fâché d’en voir l’intérêt détruit par des inftrumens
qui détournent l’attention. Si la Mufique eft belle l’oreille du
Spectateur retombe avec peine &amp; avec dégoût de cette harmonie au récit
(Impie. Il n’en éroit pas de mcme chez les Romains, dont la déclamation,
appellée Mélopée étoit une efpéce de Chant. Le pauage de cette Mélopée à
la fympho. nie des Chœurs, n’étonnnit point l’oreille &amp; ne la rebutoit pas.</p>
<p>MELPOMENE VENGÉE Parodie en un Atfe en Profc mêlée dé Vaudevilles, du
Balle des Aaiouks vis Di&amp;ssxst p.îr Boijjy au Théâtre Iralien, 17 LY.</p>
<p>Melpomenc eft endormie fur le Parnafîc des cris qu’elle entend dans le
facré Vallon, réveillent en furfaut elle eft toute étonnée de voir qu’on
ait raccourci fa robe pendant Con fommcil &amp; jwrc de tirer rii(ôn de cet
outrage. Un Gafcon vient la plaisanter de la voir en pet en l’air, Diane
le remplace, &amp; anronec i Melpomenc le nouvel affront qu’on lui a fait à
ÏOpéra, où l’on repréfente feî Amours avez: Linus inventeur de l’Elégie,
La DédTe des Bois ajoute qu’elles o:i: été totues les deux rgaiemenc
infultécs dans ie B.-àllet des yïiujuu des Déejfes puiÇiue malgré ic
refped dâ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MENECHMES (les) Comédie imitée da Pkute en cinq A6hs en Vers par Rotrou
1651.</p>
<p>Cette Piéce copiée de Plaute eft Théâtrale &amp; fort a;nuCinte par les
embarras où fe trouvent les deux frercs. L’un eft connu dans une Ifle
qu’il habite depuis long-tems l’autre y aborde pour la première fois &amp;
porte la peine que méritent les infidélités &amp; les folles dépenfes de Ion
frere. Une jolie perlbnne le reçoit comme ion Amant une femme l’accable
de reproches comme ton époux un vieillard le reprend en qualité de
beau-pere Menechme croit avoir débarqué dans 1 Ifle de Ja Folie. Son
frere n’eft pas moins embarraîle des propos qu’on lui tient. Les
méprisés les débats les perfécutions Ce fuccédent &amp; fe terminent enfin
par l’heureufe rencontre des deux freres qui fe reconnoifTent, Ce fujet
plaira toujours, par les lîtuations fîngulicres qu’il oftre de lui meme.</p>
<p>MEKECHMES (les) Comédie en cinq ASlesy en Vers qvec un Prologue, par
Regnard t~o5.</p>
<p>Les Menechmes de Regnard ne font point une fimplc traduction ni même une
imitation fuivie de ceux de Plaute. C’eft l’idée feule refondue
totalement accommodée aux ufages, aux mœurs &amp; au goût de notre fiétlc.
Je ne répéterai point ce que je viens de dire fur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MENTEUR, (le) Comédie en cinq ASîes en Vers, dz P. Corneille i6$%.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MÉPRISES, (les) Comédie en un Aile, en Vers Hères, p.ir M. Pierre
Roujjèuu de Touloufi aux François 1754.</p>
<p>MÉPRISES (les) ou lk RIVAL PAR ressemblance i Comédie en cinq Acles, en
Vers de dixfylukes, par M. PaUfjot au Théâtre François 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE GALANT, (le) ou la Cojuècve sazs tithe 5 Comédie en citiu s,£,es
en l’as de Bnurfauit. ï 367~.</p>
<p>MLRE CONFIDENTE, (la) Con.éâie en trois Mes, en Fro/c var Marivaux au
Théâtre Italien, »73î» La fàgcfie de Madame Argante la charmante
ingénuité d’Angélique, la probité flegmatique d’Ergalk, i’ameur fîr.ccre
&amp; impétueux de Dorante la conduite artificieufe de Lifetre un mélange
d’enjouement &amp; de pathétique, forment un tout agréable &amp; intéreflant qui
ifaitc ega.lcir.ent l’esprit &amp; le caur dans la Mère Ccnr ficenit.</p>
<p>JIStRE COQUETTE, (la) ou_ LES Amaks brovillU, Cuii.écit: en cinq A8.es
en Vers de Quinault, i6ûj. On regarde la Mère Coquette comme une des
meilleures Ccmédies d’intrigue* c’en eft même une de caractère. Celui
d’ilmene eil copié d’après nature, &amp; ne manque point d’originaux. Cette
Pièce offre un grand nombre de Scènes vraiment comiques. Le Dialogue en
ci. vif &amp; la diction ailée. On la reprétènte toujours avec fvecès 6t
elle fc lait lire avec plaiiir.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERE EMBARRASSÉE, (la) Opéra -Comique en. un Aile avec un Prologue, par
Panard., àli Foire Suint Laurent J7}4.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERLIN DRAGON, ou LA Dragone, Comédie enun Acre en Profe par Defmarres
au Théâtre iranço’u 16S6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d’un autre côté comment Poliplionte cet homme ambitieux, ce
meurtrier du Roi Crclphonte ce vainqueur de tous les ennemis de l’Etat,
ne peut il dans l’efpace de quinze ans, recueillir le fruit de (on crime
? Cela eft inouï dans l’Hirtoirc &amp; abfclumcnt incroyable. L’n feélérat
qui a olé tremper les mains l’dcrilégcs dans le fang de ("on Prince
devoit dès-lors zvo;r fa partie liée toit devoit être applani pour Ion
i’.(Vrr&gt;ation. Voici cependant un homme qui après avo.r ai!àfiiné (on
Roi, &amp; égorgé la Famille Royale, laiiïe vivre tranquillement la Reine la
laifle en repos pendant quinze ou feue ans après Ton parricide il cft
éloigne du Trône durant cet intervale de tems. Mais qu’a-t-il fait
durant ces quinze ou ieive années Il a chaffé les brigands de Pvlos &amp;
d’Amphryfe ce font tous fes exploits. Ces brigands doivent-ils
l’empêcher de mettre la Couronne fur &gt;a tere ’t 11 n’y a aucune
vraifemblaiicc dan; toutes les fuppofitions de l’Auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>Il cil certainement dns cette Pièce un gran:l iio:nbre de Vers
harmonieux, &amp; de fuuations iiucrcfGnu-i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eft celui qui règne dans le Fejfin de Pierre. Qu’on ne dife pas que les
exemples fi rares &amp; fi extraordinaires ne font d’aucune inftru&amp;ion pour
le commun des hommes. La moralité qui en réfulce eft toujours très.
utile &amp; très-frappante c’eft d’apprendre aux hommes, que les grands
crimes font quelquefois punis extraordinairement.</p>
<p>MÉTAMORPHOSE AMOUREUSE (la) en u&lt; Âchct enProfe, de Legrand, au Théâtre
François &gt; !7t~.</p>
<p>bons mots de Crifpin &amp; le comique avec lequel Vilcre fbutient le rôle de
Femme de chambre de fa Maitreffe &amp; Pai’quin celui de Nourrice font
exeufer le défaut de vrailîmblanse qui doit (c trouver niceffaircment
dans ces deux personnages de la Mé:.itn?rpkofe s’moureufe Piéce
bouffonne comme le font la plupart d: celles de Legrand.</p>
<p>MÉTAMORPHOSES (les) Comédie en quatre AEtes en Profe, allec quatre
Intermèdes par A/, de baint-b’oïx au Théâtre Italitn, 1748.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Génie oncle de Florife favorite cet amour &amp; protége les jeunes Amans.
Cc font les effets de cette protection &amp; ceux de la vengeance de Zulphin
&amp; de Galantine qui fourniffent le fond de cette Comédie mais les Scènes
plaifântcs les lazzis entre les Adeurs comiques les danfes, le chant les
machines, en caractérisent la forme. L’Auteur a beaucoup donné à
l’agrément du Speftacle. Il avoue s’etre moins propofé d’occuper
l’cfprit que de divertir les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>;llï~ F.MPSYCOSE (Ia ) Comédie en trois A~fes ? de Scént.t Epifodiques
îf en Vers libres par Yen au Théâtre I!TtIGOIS, 17~</p>
<p>MÉTEMPSYCOSE D’ARLEQUIN. Comédie Italienne en un Asie p ir Riccoboni
pere, avec des Scènes Françcifes par Dominique fui~ie cfun
Diverti,~ëment au~ Italiens 17 8»</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉTEMPSYCOSE DES AMOURS. ( h ) ou LES Dieux Co/iftviEns Gméflie en Trois
AElei en Vers libres, avec vr. Prolnguc C-1 der Intermèdes par Dancourt,
MuJidue. je Moi-ret au Thtcvre Français, 17) 7.</p>
<p>MÉTONYMIE.LemotdelV’étonymiefignifietranf- pofition ou changement de nom
un nom pour un autre le ligne f-our. la chofe fignifiée EVns ma
vieilleffs languifTantc</p>
<p>Cette Piéce nous a. paru ju^icieufemçnt çaraôérifée par ce Vers de la
Dunciade</p>
<p>Chef-d’œuvre où l’art s’approche du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MÉZETIN. Nom d’un Perfonnage de l’ancienne Comédie Italienne. Le Mczecin
fut un Perlbnnage inventé en 1680 par Angelo Conftantini qui avoit été
appelle pour doubler !e fameux Dominique dans le rôle d’Arlequin. Comme
il croit fouvent oirîf, &amp; que le rôle deScapin tnanquoir, il en prit
l’emploi &amp; le caractère mais il en changea l’habit, qu’il compof.i,
d’après les de (Tins de Calot d’un, bonnet, d’une fraife d’une petite</p>
<p><pb/></p>
<p>verte d’une culotte, &amp; d’un manteau d’étoffe rayée de différentes couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cecidi ega eadit qui feyuitur Lus ejl publia.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii nous refte de Publius Syrus des Sentences fi graves &amp; û judicieules,
qu’on auroit peine croire qu’elles ont été extraites des Mimes qui! ~.i
donna fur la Scène on les prendroit pour Hls maximes moulées lur le foc,
&amp; même fur le cothurne.</p>
<p>MIA’IE. A&amp;eur qui jouoitdans les Pièces Dramatiques de ce nom.</p>
<p>Qui ne croiroit que cette Pièce qui occafîonna une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>boëtc dans laquelle efl dit-elle. le portrait d: fôn Amant il l’ouvre &amp;
n’y trouve qu’une glace, dans laquelle il fe voit.</p>
<p>MIROIR MAGIQUE, Je) Opéra-Comique en un AE- en Vaudevilles par Fleurj à
la Foire Saint Laurent ’7~.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICit qui, en effet, élevée dans la folitude cffi le phe" ïiix qu’il a
cherché jufqu’Slors inutilement. La Piéce finis par leur hymen.</p>
<p>MIRTIL ET MÊLICERTE, Pajlorale kàtfquede Guétini 1699.</p>
<p>C’eft la Paftorale de Moliere, dont Guérïn fils dtt Comédien mit les
deux Ades en Vers lyriques &amp; y ert ajouta un troifieme avcc des
Intermédes. Les Comédieni refilèrent cette Pallorale. La Demoifelle
Raifin prit les intérêts de l’Auteur &amp; obtint de Monseigneur un ordre de
faire jouer fa Piéce.</p>
<p>MSANTROPE (le) Comédie en cinq ASles en Vers de Molière \666.</p>
<p>On apperçoit aujourd’hui toutes les beautés du Mi(àntrope &amp; il eft bien
furprenant qu’on ait jamais pu les inéconnoître. Détails heureux
rapports délicats, contrades faillans, traits ingénieux, vérité de
caractères y élégance de ftyle tout s’y trouve &amp; rien ne fut apperçii
dans le tems. Il étoit d’ailleurs affez naturel qu’un Parterre, qui
avoit applaudi au Sonnet d’Oronte s’indisposât contre Alcefle. Il étoit
difficile fur-tout qu’il pût fe familiariler fi ptomptement avec
l’intrigue fimple du Mifantrope. Rien de plus lent que les progrès du
goût &amp;, depuis plutieurs iîécles le mauvais étoit en poflefllon de plaire»</p>
<p>MITHR1DATË Tragédie de Racine 1673.</p>
<p>Les inquiétudes, les jaloufîes, les tranfports de deux fils, rivaux de
leur pere les craintes, les allarmes, les chagrins, les défiances d’une
Amante telle que Monime la violence de la haine de Mithridate contre les
Romains, Fhéroïfmc de £bn courage, la finefTe de fa politique les
reffources de fa. diffimulaàon les excès de fa jaloufic qui tant de fois
avoient caufé la mort de fcs Maîtreffès toutes les paffions enfin
reçoivent, fous le pinceau de Racine ces traits fiers nobles majeftueux,
vrais, naturels, qui les peignent dans toute leur force.</p>
<p><pb/></p>
<p>MODE, ( la") Comédie en un A£ie\ en Profe par Fuieller j aux Italiens,
171?.</p>
<p>MODE ( la. ) Comédie en trois /Mes en Profe par Madame de Staal,
imprimée dans fes Œuvres &amp; donnée depuis fa mort au Théâtre Italien fous
le titre des Ridicules du Jovr, 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille a confervé précieufement les Mœurs, ou le cara&amp;ère propre des
Romains il a même ofé lui donner plus d’élévation &amp; de dignité. Quefle
magnificence de fenriment ne met il point dans la bouche de Cornéiie lor
fqn’il la place vis-à-vis de Céfar?</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir d’autre but que d’attaquer les paflïons criminelles, &amp; d’établir
le goût de la vertu, d’où dépend le bonheur de la fociéré.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut donner. l’ar exemple, qu’Achille foitcolere &amp;vindicatif, Médée
cruelle, &amp;c. Si le Pecfonnage eft inconnu qu’on le faflTe parler &amp; agir
conformément au cara&amp;ère de fureur, de perfidie d’am • bition ou autre
fous lequel on le veut faire connoître.</p>
<p>La quatrieme enfin, c’eft que les Mœurs foient égales &amp; confiantes. Le
Héros doit fe montrer jufqu’àlafin, tel qu’on l’a vu d’abord. S’il a
paru avec le caractère de l’irrcfolu il faut qu’il conferve cê caractère
d’irréfolution tjufqu’au bout, &amp; dife encore, après s’être décidé enfin
àépoufer l’une des deux personnes qui balançaient fon choix</p>
<p><pb/></p>
<p>MOISSONNEURS les Comédie en îrois ÀSie: en Fers &amp;• en Ariettes, par M,
Bavart Alufique de M. Duni aH Théâtre italien, 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Drame offre des tableaux agréables des plai/îrs doux &amp; tranquilles de
la Campagne. M. Favart a peint la belle Nature avec l’efprit le goût &amp;
l’art qu’on lui connoit. Il a fu imérefïêr par le beau caraétere du
Seigneur !&gt;ienfaifànt &amp; par les mœurs’ naïves &amp; touchantes de la jeune
MoifTonneufe il leur a oppofé habilement le con trafte d’un jeune homme
aveugle dans fa palTion, &amp; dépravé dans Ces plaifîrs. Une morale pleine
d’aménité naît de la Situation de fes perfonnages &amp; le tout c(l animé
par le Ipeâade &amp; par l’aâion des travaux cham* pêtres.</p>
<p>MOMENT- On appelle ainfl au Théâtre toute fituation frappante &amp;
inattendue. Voyt^ Situation*</p>
<p>MOMUS EXILÉ du LES Terrwrs Paniques, Parodie en un A6ie en Prsfe du
Baïkt des Élê/ue.ns par Fuielier aux Italiens 17»^</p>
<p>L’Auteur fait paroîtrc les Elcmcns en habits de carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tère. Il prend pour la Terre des Carriers &amp; des Jardiniers des
Souffleurs d’Orgue pour l’Air &amp; celui-ci eft habillé auflî pefamment que
la Terre parce que l’Auteur du Ballet ne lui donne pas affez de
légèreté. L’Eau cft caraftérifée par des Porteurs d’eau &amp; le Fèu
malicieufement habillé de glace, eft exprimé par des Bou. langers. « Car
dit le Parodifle le réchaud de Vefla ne »» vaut pas certainement le fout
d’un Boulanger ̃». Dans le Ballet, on voit un Amant de cinquante ans,
marquer la plus grande impatience pour entretenir en fecret une Veftale
qui en a bien quarante, &amp; qu’il doit époufer le lendemain. Si on les eût
furpris la Veftale eût été enterrée vive &amp; l’Amant condamné au fouet,
félon la Loi. On dit dans la Parodie que cette vivacité mé- ritoit le
fouet, indépendamment de la Loi.</p>
<p>MOMUS FABULISTE, eu les NOCES DE Vulcajn t Comédie en un AÛe en Profe
avec un Divertijjfement par Publier au Théâtre François., 1719.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– ~t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tateur le délire il y donnera toute ion attention; &amp; il en fera bien
autrement aflfèftc, que de ces pe.tites Sentences alambiquçes dont pos
Ouvrages font coufus.</p>
<p>MORALITÉ. La vérité qui réfulte du récit allégorique de l’Apologue fe
nomme Moralité. Elle renferme une maxime utile pour les mœurs un confeil
fage pour fe conduire, &amp;c. Elle doit être claire, courte &amp; intéreflànte
il n’y faut point de métaphyfique, point de périodes, point de vérités
trop triviales, comme feroit celle-ci qu’il faut ménager fa fanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>puîlTe aufll avoir lieu; mais il ne faut pas pouffer trop loin ces
maximes générales fans les appliquer au particulier autrement elles
deviennent un lieu commun qui fait languir l’action &amp; ennuie l’Auditeur
&amp; quelque fucccs que puifïè avoir cet étalage de Moralités, il eft à
craindre que ce ne foit un de ces ornemens ambitieux, qu’Horace nous
ordonne de retrancher.</p>
<p>Mon fôulcy ne Ce peut deffaire</p>
<p>De Marie mon époute fainte</p>
<p>Que j’ai ainfi trouvée enceinte</p>
<p>Ne fcay s’il y a faute ou non</p>
<p>De moi n’eft la chofe venue;</p>
<p>Sa promcfTc n’a pas tenus.</p>
<p>Elle a rompu (on mariage</p>
<p>Je fuis bien infeible, incrédiila</p>
<p>Quand je regarde bien Ion faire</p>
<p>De croire qu’il n’y ait meftiire.</p>
<p>Elle «il enceinte &amp; d’où yiendreit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fruift ? Il faut dire par droit</p>
<p>Qu’il y ait vice d’adultère</p>
<p>Puisque je n’en fuis pas le pcre»</p>
<p>Elle a été troys mois entiers</p>
<p>Hors d’icy, &amp; au bout du tiers</p>
<p>Je l’ay toute groffe receue 2</p>
<p>L’auroit quelque paillard déceue</p>
<p>Ou de faiâ voulu efforcer?</p>
<p>Ha briçf je ne fcay que pcnfer.</p>
<p>Un Orphée, iouant de fa lyre, entra fur le Théâtre fuivi d’un chien,
d’un chat, d’un chameau, d’un ours d’un mouton, &amp; de plu lieurs animaux
fauvages lefquels avoient dclaifle leur na.tûre farouçhe &amp; cruelle Se
l’oyànt chanter de</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’inftant on vit plulîeurs Chevaliers dans le ciel, tous vêtus d’une
couleur de flamme tenant des lances noires lefquels ravis auffi de la
mutique d’Orphée, lui en rendirent une infinité de louanges.</p>
<p>Jupiter lui accorda encore cette requête &amp; les Chevaliers &amp; leurs Dames,
descendant des nues fur le Théâtre au ton de plufîeurs inftxumens
danferent divers Ballets; ce qui fut la fin de cette belle Moralité.</p>
<p>Le fajet d’une Moralité intitulée le Mirouer &amp; [Exemple des Enfans
ingrats efl; fingulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne fais pas, difoit Corneille, qu’elle grâce a eu M chez les
Athéniens la conteftation de Ménélas &amp; de si Tcucer, pour la fépukurc
d’Aiax queSophocle fait</p>
<p><pb/></p>
<p>» mourir au quatrième Acte mais je fais bien que de n notre tems la
difpute du même Ajax &amp; d’Ulyflc pour les armes d’Achille, après fa mort,
laflâ fort mes oreil» les bien qu’elle partît d’une bonne main *&gt;. Il
parloit de la Tragédie de Renferade.</p>
<p>MORT D’AGIS, (la) Tragédie de Guêrin de Boufcal, 1641.</p>
<p>WRT D’ASDRUBAL ( Z«) Tragédie de Monfieury père 1649.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DE BRUTE ET DE PORCIE, (h) ou la vr.scEAKCE DE LA Mort DE Cessa,
Tragédie de Gué- rin de Boufcai’, 1O37.</p>
<p><pb/></p>
<p>fiyle font analogues au fujet, &amp; plus encore au hecle où écrivoit Scudéry.</p>
<p>MORT DE CÉSAR &lt; la) Tragédie en trois Ailes par M. de Voltaire au
Théâtre François, 1743-</p>
<p>MORT DE CRISPE, (la) ou LES Malheurs DU Grahd CONSTANTIN, Tragédie de
Trijtan, 164?.</p>
<p>L’Auteur ne fe fènnnt pas afTez de talent pour préfenter avec décence
l’ameur d’une belle merc pour le fils de fon mari le cache de façon que
quoique Crifpe foit affez inftruit de la patlion qui fait agir Faui1a
cependant eu peut s’y tromper, &amp; prendre }aj,4pujk de l’Impéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DECYRUS, (la) Tragédie de Quinault, 1616. C’eft avec raifon que
Boileau s’eft moqué de ces deux Vers par où débute Thomiris</p>
<p>Que l’on cherche par-tout mes Tablette! perdues, Et que, fans les
ouvrir, elles me foient rendues. Ces Tablettes myftérieufes ont été
trouvées dès l’ouverture de la premiere Scène. Elles renferment des Vers
tendres, gravés par une Reine: des Scythes, en faveur du meurtrier de
fon fils. On diroit enfin que fans ces Tablettes, l’Auteur n’auroit pu
lier l’intrigue d’une Tragédie, qui fe dénoue par la mort de Thomiris &amp;
ds Cyrus. &gt;</p>
<p>MORT DE DÉMÉTRIUS, (la) ou LE rétablisse uEfiT d’Alexandre Roi d’Êpire
Tragédie de l’Abbé Boy:r i 1660.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DE GORET, (la) Tragédie burlefjcae en ecr. ,F~:ve par MM. Fleury ù1
de Larme 1 U Foire Saint Laurent J 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DE MUSTAPHA, (la) ou Soliman Tragédie de Mairet, 1650.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DES ENFANS DE BRUTE, (la) Tragédie de la Calprenéde, « 1647.</p>
<p>MORT DE SOCR~1TE (la) Tragédie en trois ~&lt;3M par M. de Sauvigny 17^3.</p>
<p>L’Auteur n’a chargé d’aucuns épifodes cet événement hiftorique. Il les a
au contraire toigneufement écar-^tés, &amp; n’a préfenté que le tableau
limple &amp; vrai des circonflances qui précédèrent, accompagnèrent &amp;
fuivirent l.i mort du plus vertueux des hommes. Les traits avet UC-.</p>
<p><pb/></p>
<p>quels il a peint Socratc «* les Elèves font dignes de Pli- ton, de qui
il les a empruntés. Ceux qui repréfentent Anvtus &amp; tes Complices ont
toute la vérité poflîblc &amp; confèquemment font de la plus grande
noirceur. En un mot cette Tragédie pleine de détails heureux &amp; de
morceaux frappans a été vue avec plaifir quoiqu’il il y ait peu d’aftion
point d’intrigue &amp; quelques longueurs.</p>
<p>MORT DE VALENTINIEN ET D’ISIDORE, (la) Tra- gédie de Giilet de la
Te£bnniire 1648.</p>
<p>MORT D’ULYSSE {la) Tragédie de l’Abbé Pellegrin 1706.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT VIVANT, ( le ) Comédie en t rois AStes en Vers » de -Bout fault i66z.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOTS A LA MODE t(let) Comédie en un A&amp;e en Vers, de Bourfiiuh 1694.</p>
<p>C’eft l’intrigue de quelques mots nouveaux qu’intro.duifoient, dans la
Langue, de petites Précieufcs. Plufleurs de .ces mots ont paffé en
ufage; &amp; la Piéce de Bourfault ne feroit plus de fkifon.</p>
<p>MOULIN DE JAVELLE (le) Comédie en un A&amp;e en prafe avec un Diverùjj’ement
par Dancourt Mufique de Gilliers ,1696. ,“</p>
<p>Ce Moulin étoit une guinguette renommée fîtuée dans la plaine de
Grenelle, fur le bord de la Seine, où 1t l’on prétend qu’eft arrivée
l’aventure qui fait le fujetde cette Piéce, mêlée de Scènes épifodiques
de rencontres plaifantes &amp; imprévues telles qu’un lieu comme le moulin
de Javelle pouvoit en produire. Ce lieu a perdu fa célebrité mais la
Piéce n’a rien perdu de fon prix. Elle eft encore ainfi que les
Vendanges de SureJne, au nombre de celles qu’on revoit le plus fouvent &amp;
le plus volontiers fur la Scène.</p>
<p>L’Auteur n’a fait que traveftir les Perfonnages fans rien changer au
fond de l’aftion mais la critique y cft employée d’une maniere fi
adroite que M. Favart n’a</p>
<p><pb/></p>
<p>MUET, (le) Comédie en cinq Aêies en profe imitée de YEunuqvr de Térence,
par l’Abbé Bruejs en fociété avec Palaprat, 1 6$ i.</p>
<p>Cette Piéce a tous les àgrémens du Comique qui vient naturellement, &amp;
fans contrainte, du fond du IUjet même &amp; de l’adion elle ea bien
intriguée conduite avec chaleur, &amp; dénouée tres-heureufiment. L’Eunuque
de Tércnce a donné l’idée du Muet la copie eft digne de l’original.</p>
<p>MUET PAR AMOUR, ( le ) Comédie en un A&amp;e en Vers, par M. Alliot, au
Théâtre Fracnois 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main de Julie &amp; le Gafcon Lindor s’en confole en apprenant la naifTance
du jeune Prince.</p>
<p>MUSES ( les ) Piéce Dramatique en quztre Parties, par Morand, au Thédtre
Italien 1738.</p>
<p>Arlequin &amp; Silvia (e plaignent de ne voir plus leur Théâtre auffi
fréquenté qu’autrefois. Ils font furpris de voir paroître une Dame qui
s’avance vers eux, &amp; qu’ils ne. connoiflent point. Arlequin la trouve
trop lugubre &amp; fort pour aller chercher quelques-uns de les camarades
pour la recevoir plus dignement. Cette Dame efl Melpomene. Silvia lui
demande quel fujet peut l’amener fur leur Théâtre ? Melpomene répond
qu’elle vient y chercher un atyle. On-lui dit que les Italiens ne fe
croyent point en état de la féconder, &amp; qu’elle doit retourner fur le
fameux Théâtre dont elle eft en pofTeflion &amp; le feul où elle puifle
briller. A quoi elle réplique</p>
<p>Ces beaux jours fbntpafles: hélas! eh! quoi! vous-mêmes, N’ètes-vous pas
inflruits de mes malheurs extrêmes? f On néglige aujourd’hui l’art qui
fit autrefois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MUSTAPHA ET ZÉANGIR Tragédie tirée du Roman intitulé i. Il lustre Bassa,
par Belin, 1705*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N..</p>
<p>^&amp;AIS, Opira-Ballet en trois A6ies,par Cahufac Muftque de Rameau 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAMIR, Tragédie anonyme i/f?.</p>
<p><pb/></p>
<p>NANETTE ET LUCAS, ou LA Paysanne cvrieuss; Comédie en un A6ie en Profe,
mêlée d’Ariettes, par M. Fr&amp;mery Mufique du Chevalier d’Hèrèain, au
Théâtre Italien i7&lt;&gt;4«</p>
<p><pb/></p>
<p>NslNlNE ou le Préjugé vaincu Comédie en Vers de dix fyllabes par M. de
Voltaire y.au Théâtre irançois ’7~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NARCISSE. Veje\ Aa/ant DE lui-même. ( l’) NAUFRAGE (le) ou LA Pompe
tunébre DE Crupin Comédie en un A6ie en Fers, avec un Dwrtifiment, par
Lafont Mufique de Gilliers au Théâtre brin’ çois 1710.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAUFRAGE, {le) Comédie en cinq A6les, en Profe, tirée du Mercator. tr au
Rudens DE Plavte par la De% mbïfelle Flaminia aù Théâtre Italien 1716.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NÉGLIGENT, (le) Comédie en trois Aci?! en Frsfei i avec un
DivertiJJèment par Dufrény au Thédtre Fran- çoi’s i69z.</p>
<p>Perfonne n’ignore que ce fujet eft tiré des Contes de</p>
<p><pb/></p>
<p>WCOMÉDE, Tragédie de Pierre Corneille i&lt;fyi. Qui eût dit qu’avec le
fecours feul de la politique &amp; quelques traits de grandeur d’aine on pût
faire une Tragédie ? Telle cfi cependant Nicoméde Piéce d’un genre où
Corneille n’a eu ni modèle ni imitateur que lui-même. Le flyle de cette
Tragédie efl énergique &amp; noble. Pru/îas caraftère foible &amp; irréfolu
déclare dans une Scène’, qu’il veut mettre d’accord l’amour &amp; la nature,
étre pere &amp; mari. Nicoméde lui confeille de n’être ni l’un ni l’autre.
Prufias lui demande</p>
<p>Et que ferai-je i</p>
<p>Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’JVITÉT/S Tragédie de Danchet, -.17» j.</p>
<p>N1T0CR1S REINE DE BABYLQNE Tragi-Comédie de Duryer 1 649. &lt; •</p>
<p>Cette Pièce ne roule que fur l’incertitude où fe trouve cette Reine de
fuivre les mouvemens de fon amour qui l’attachent malgré elle à
Cléodate, Seignçur de fa Cour, ou la gloire qui lui défend de l’écouter.
Cléodatc çll orné de tant de vertus qui le rendent digne d’une Couronne
que Nitocris croit que ton équité &amp; fa recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Koilfânce d’accord avec fa tendreffê demandent qu elle partage la Tienne
avec lui.</p>
<p>NOBLES DE PROVINCE, ( les ) Comédie en cinq Aties en Vers par Hauterocke
1678.</p>
<p>Le fot orgueil de ces Gentilshommes Campagnard-, qui ne parlent que de
vieux titres &amp; de point d’honneur, eft aflez bien peint dans la Comédie
des Nobles de Province, Madame de Fondnid a gardé fon fauteuil en
préfcnce de Madame de Fatancourt. Les maris prennent cette affaire à
cœur;*&amp; tous les couiïns arrivent en foule pour donner leur avis, &amp;
foutenir la querelle en gens d’honneur. Heureusement que la fille de M.
de Fatan court eft aimée du fils de M. de Fondnid un mariage raccommode
les deux familles. Prefque tous les caractères de cette Comédie font
originaux &amp; font naître des fîtuations diversifiantes qui égaient la
gravité gigantesque de ces Héros du point d’honneur.</p>
<p>Arlequin, venant de.Bergame pour époufer la fille aînée d’une famille en
yoj a.m la cadette qui lui plaie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>011"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOMS CHANGÉS, (les) ou l’Indifférent courigê; Comédie en trois Aâles en
Vers par Brunet, au Thédtre François 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Argante a réfblu de marier ton fils Damon, jeune libertin, avec
Henriette riche &amp; belle héritière, dont elle eil la tutrice. Valere
Amant aimé d’Henriette, déguifé en Danfeur trouve le moyen de gagner
Frontin valet de fon Rival, &amp; porteur de fon contrat de mariage dont les
noms font reliés en blanc. Frontin les fait remplir de ceux de Valere &amp;
d’Henriette. Madame Argante figne fans fe douter de la fourberie, ne la
découvre que lorsqu’il n’eft plus tems &amp; ce qui augmente Con déTefpoir
c’cil qu’elle efl amourcufe du prétendu Danfeur dont elle eftla dupe, &amp;
qui, malgré elle, va époufer Henriette. La Pièce finit par un
Divcrtiflement &amp; un Vaudeville dont le refrcin efl En pafFant pour ce
qu’on n’eft pas,</p>
<p>Souvent on fait bien fes affaires.</p>
<p>Coufîn montez au Trône, &amp; commandes ici Vous aurez, en payant, l’Opéra
pour ami.</p>
<p>L’Opéra-Comique le remercie &amp; voit entrer un Mufi..7cien qui lui
préfente Ton Valet, fous le nom duquel il veut faire pafler la JVlulîque
qu’il compofera pour la Foire, de peur, dit-il, de s’encanailler.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU MARIÉ (le) Comédie. en un A&amp;e en Vers i de Muntfieury 1675,</p>
<p>Cette Pièce préfente l’idée d’un monde d’où Jupiter avoit banni l’Amour,
&amp; où cependant ce Dieu s’intro &lt; duit fouverainement. Un Philofophe
aimable, d’un efprit fin &amp; délicat rempli de connoifTanccs de goût qui
voyoit tous les jours l’Abbé Pellegrin lui a comgolç cette épitaphe</p>
<p>Prêtre Poëte &amp; Provençal,</p>
<p>Avec une plume féconde</p>
<p><pb/></p>
<p>N’avoir ni fait, ni dit de mal;</p>
<p>Tel fut l’Auteur du Nouveau Monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>M~~E~TÉ, (la) Comédie en un ~e, Profe, avee un Divsrtijjeinsnt par le
Grand au Théâtre François, lin-</p>
<p>NOUVEAUX CALOTINS (les ) Comédie en un Me par M. Harris d la Foire
Saint-Laursm 1760. Cette Piéce cfl faite fur un ouvrage Anonyme,
intitulé le Régiment de la Calotte. La 6cènc de Pantalon reçu dans ce
Régiment celle de la Fille d’Opéra, amoureuse d’un Mulicien, lbnt de
l’ancien Opéra-Comique beaucoup d’autres traits en ont été confervés.
L’Auteur nouveau a pris les lituations actuelles &amp; bruyantes de la
République des Lettres pour montrer que ces querelles font plutôt les
enfans de la folie que de la raifon. NOUVELLE BASTIENNE, (la)
Opèru-Comique en ut A£le en Vaudevilles, par Vaàé 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLE COLONIE, (la) Comédie en trois Aéles 1 en Profe, par Marivaux,
aux Italiens 1719.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUl’ELLF. ÉCOLE DES FEMMES, (la) Comédit en trnis A&amp;ïs en Profe par M.
dé Moijjj au Théitrs Italien, 1753.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLE ÉCOLE DES MARIS, (la) Comédie en trois AÛes en Vers, par M. de
Moi£) au Théâtre Italien, 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes vertueufes qui les font revenir de leur erreur par une conduite
fage &amp; régulière^</p>
<p>NOUVELLE ITALIE., (la) Comédie entrais Mes, Italienne &amp;̃ Françoife avec
des Ariettes, par Bibiéru. 1761.</p>
<p>Apollon ennuyé du fervice des neuf Mnfès, a pris la réfolution de créer
un Lieutenant du Parnaffe &amp; choifit pour cet emploi, le cheval Pégafe à
qui il a donné la voix Se la figure humaine. Il a tout lieu de
s’applaudir de Con choix car ce demi Dieu de nouvelle création entre
parfaitement dans toutes Ces idées. Apollon fur le récit de Mercure efl
devenu amoureux d’une incon-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLE TROUPE, ( la ) Comédie en un A6le en Vers par MM. Fa.va.rt G*
Anfeaume au Théâtre Italien 1760.</p>
<p>NOUVELLES MÉTAMORPHOSES D’ARLEQUIN, (les) Comédie en trois A6les 176J.</p>
<p>Cette Piéce eft un tiflu d’incidens fondés fur la magie, par lcfquels
Arlequin cft obligé de reprendre douze fois des formes différentes &amp; fi
fùbitement que le prellige eft complet &amp; le moyen prefque incroyable aux
Spedateurs. M. Carlin efl lui feul, dans cette Piéce, le Sujet,
l’Auteur, l’Aâeur &amp; le Speâacle.</p>
<p>NOUVELLISTE DUPÉ, ( le ) Opéra-Comique en un Aâle 1 de Panard, y 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>Timbré fans que celui-ci s’en apperçoive; &amp; c’eft par cette voie que
l’Amant d’Angélique eft pofTeflèur des charmes de fa Maîtrefle.</p>
<p>NUANCES. Ce font des traits légers &amp; prefque imperceptibles, qui
différencient les caractères &amp; les paillons felon les perfonnes car les
mêmes paffions ont encore certaines chofes qui les empêchent de fe
reiïèmbler tout .à-fait &amp; ce font ces légères différences qu’on nomme
Nuances. Il n’appartient qu’au grand Maître de les faifir 8c aux
Connoifleurs de les bien appercevoir. Idsmé dans l’Orphelin de la Chine
Mérope &amp; Andromaque font trois meres fenfibles &amp; tendres toutes
allarmées fur le fort de leurs fils. Cependant, que de Nuances de
tendrefle &amp; de douleur cntr’elles</p>
<p><pb/></p>
<p>o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>O Ciel aux Chirurgiens je vais devoir la vie N’ai-je donc tant vécu que
pour cette infamie OBSTACLE IMPRÉVU, (O ou L’OBSTACLE sans OBSTACLE
Comète en cinq Aéies, en profe de Mrtcauh Defl9uch.es 1717»</p>
<p>OCCASION, (V ) Opéra-Comique en un A£ie,fuivi d’un DivertiJJèment par
Dominique, Riccoboni. fils &amp;̃ Ro-&gt; magaéji., au Théâtre Italien 1716.</p>
<p>L’Occafion perfonifiéc eft pourfuivie d’une troupe de gens qui ont
befoin de fon fecours &amp; qui chantent en l’environnant:</p>
<p>Non, non, n’efpérez pas nous tromper;</p>
<p>N’efpérez pas nous échapper.</p>
<p>OCCASIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCCASIONS PE~:lti7UES ( ler ) Tragi-ComEdie de Ra. croii, en ciflq Ailes
en Vers 1631.</p>
<p>ŒJlPEi Tragédie de Pierre Corneille, 1659;</p>
<p>ŒDIPE Tragédie de M dt Voltaire j i«i8i</p>
<p><pb/></p>
<p>~DIPE TragEdie de ï,amotte i ~x6.</p>
<p>Ce fujet qui a produit une fi grande quantité de Piéces méritoit-il
d’exercer tant de plumes ? Je puis me tromper mais j’avoue que je ne
connois point de lù.jet auffî extravagant auffi peu conforme à
l’humanité en général &amp; aux moeurs Françoifes en particulier. J’y vois
tout un Royaume ravagé par la pefle, pour un crime imaginaire; un homme
vertueux, que les Dieux plongent eux-mêmes dans l’abîme des forfaits qui
tue Con pere &amp; époufe fa mere fans connoitre ni l’un ni l’autre. JI cft
innocent &amp; les plus horribles châtimens tant raffemblés pour le punir. Y
eut-il jamais rien de plus bifarre &amp; j’ofe dire, de plus dangereux ? La
morale que doit naturellement tirer de cette Pièce la multitude
ignorante, efl qu’on eft néceffité au crime &amp; qu’on ne peut fuir fa
deflinée. Comme les Grecs étoient dans cette croyance la Tragédie
d’QEdipe devoit leur plaire; mais un pareil fyftême ne peut aujourd’hui
qu’égarer les efprits foibles, &amp; révolter les gens éclairés. ŒDIPE
TRAVESTI, Parodie de l’Œvtps de M. de Voltaire, par Dominique \7i9-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces lieux puifqu’on me retient</p>
<p>Belles ombres, tenez-vous bien.</p>
<p>Jamais on ne vit chez Pluton</p>
<p>Arriver f. beau Compagaou</p>
<p><pb/></p>
<p>Et fur-tout prenez bien garde</p>
<p>A votre Cotillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>roitre au grand jour du Tnéâtre. Toutes les fïnr.itiovis Théâtrales
i’Qlympie, forment des tableaux animés. -Le mariage Je combat fîngulier,
le bûcher proiuilèn!: le plus grand effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>pAfBRES PARLANTES, (les) Comédie en un Me, m Profe par liomagnéfj aux
Italiens 1740.</p>
<p><pb/></p>
<p>perçu &amp; apprenant que la duegne va chercher Life il s’écrie,avec transport-</p>
<p>Je vais te voir, charmante Life, &amp;c,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où les beaux Vers la Danfc la Mufîque</p>
<p>L’art de tromper les yeux par les couleurs</p>
<p>L’art plus heureux de Céduire les cœurs</p>
<p>De cent plaifirs font un plaiiir unique. Voltaire. Dans ce compofe tout
eft menfonge mais tout eft d’accord &amp; cet accord en fait la vérité la
Mufîquey fait le charme du merveilleux le merveilleux y fait là
vraiCemblance de la Mufique on eft dans un monde nouveau: c’eft la
nurr.re dans l’enchantement &amp; vifiblemenc animée par une foule
d’intelligences dont les volontés four. fes loix. Z)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou le goût feul faifoic le choix des Amans, &amp; le fentiment leurs liens &amp;
leurs délices. Ceft, parmi nos Bergers que l’Amour eft vraiment un
enfanr, fimple comme la Nature qai le produit il plait fans fard &amp; fans
déguifement; il blelfe fans cruauté il attache (ans violence. De telles
peintures demandent une Mufique naïve des airs (impies un chant uni une
fymphonie douce &amp; tendre. Mais .ce genre femble épuifé parmi nous, &amp;
n’avoir plus rien que de fade &amp; de monotone.</p>
<p><pb/></p>
<p>feule fut trouvée mauvaife. Quelque tems aptes, Jean-Baptifte Lully
obtint des Lettres- parentes en forme d’Edit, ponant permifïïon de tenir
Académie Royale de MuGque, &amp; ir y fit conftruire un nouveau Théâtre près
du Luxembourg, dans la rue de Vaugirard Ce célèbre Muùcien donna au
Pablic le 1 5 Novembre i 671 les Fèces de l Hmour &amp; d: Bacchus,
Paltorale compoiee de dirférens Ballets.</p>
<p>Tout ce que la paflîon de l’amour peut fournir de vivacité, detendrede
&amp;: d’expreiïions fortes de fentiment, ce que la magie ou la puifTance
des Dieux peur produire de merveilleux fut mis en ceuvre par ce Poëte
daus les différens Ouvrages dont il a enrichi ce Spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ceux qui depuis Quinault &amp; Lully ont travaillé pour ce-Théâtre
nous n’avons guères eu que MM. de la Mothe Danchet Roi, Duchc
Fontenelle, Lafont, Moncrif l’Abbé Pellegrin, Cahufac Bernard &amp; RoufTeau
de Genève qui méritent quelque considération parmi les Poctes i &amp;
Campra, Deftouches, Mouret, Rameau, Mondonville, Rebel, Francceur,
Royer, Dauvergne j RoufTeau Monligny Philidor Gluck &amp; Grétry parmi les
Muficiens. Lamothe a créé deux genres nouveaux,qui ont enrichi ce
Spectacle, le Ballet;^</p>
<p><pb/></p>
<p>la Paftorale. Son Europe Galante eft. un Ouvrage enchanteur pour les
paroles &amp; pour la Mufique. La Paftorale d’ Ijjé eft admirable ton fuccès
a toujours été brillant &amp; elle le mérite par toutes les grâces de
fentiment qui y font répandues. Campra a fait la Mufique du Ballet, Se
Deftouchef celle de la Paftorale.</p>
<p>Roy a travaillé en concurrence avec La. Motte &amp; Danchet il a donné
vingt-un Opera ou Ballets. Les Elémens &amp; Callirhoé, font les deux feuls
Ouvrages qui paroiflènt devoir refter au Théâtre. C’eil Deftouches qui
en a fait la Mufique» Roy a travaillé avec tous les différens Muficiens
qu’il y a eu de fon tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>»ens. Les vieillards, attachés au genre qu’ils ebrijioifTent,
s’élevèrent avec force contre ce nouveau phénomène ils avoient pour eux
tout ce qu’il y avoit alors de Muficiens ignorans, qui trouvèrent qu’il
étoit plus aifé de déclamer contre le goût nouveau, que de le fuivre.
Les plus habiles furent partagés &amp; dès lors on vit en France deux Partis
violens 6c extrêmes acharnés les uns contre les autres: l’ancienne &amp; la
nouvelle M ufîque fut, pour chacun d’eux, une efpece de Religion, pour
laquelle ils prirent tous les armes.</p>
<p>Tel étoit l’Opéra, loifquc le Roi, en fe déclarant le Protecteur de l’
Académie Royale de Muli:lue l’a inife, pour l’adminiftration entre les
mains de M. le Prévôt des Marchands, fous l’autorité de M. le Comte
d’Argenfon Minière &amp; Secrétaire d’Etat.</p>
<p>OPÉRA ITALIEN. Les moralités qui font femées dans i’Opcra Italien ne
plairoient pas beaucoup en Fiance non plus que cette mode monotone de
terminer la Scène la pluspafîïonftee par une Ariette par une
coinpaiaifon.Eftelk</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les Luo, Tr ot Quatuor, Sec, dont les paroles font contractées le
Pocte &amp; le Muficien doivent tcllemenc difpofer les mots &amp; la Mu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tëque que chaque Per formage foit entendu diitiiiftenient &amp; due toutes
les voix, réunies us forment ni un bruit ctourdiflànt, ni une contufion
dciagréable.</p>
<p>QPERA-COMIQUE ASSIÉGÉ (D Overa-Conique en un. Aile pxt le Su.ge ù1 d’
Urnev.il, d la. Foire Sdi/u Gcriha’uiy 1750.</p>
<p>L’Opérateur Barry eft une Farce dans le goût de celles</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, tu ne mourras point; je n’y puis consentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>A R C A S.</p>
<p>Seigneur « Af, A M E M MON.</p>
<p>Tu vois mon trouble, apprens ce qui la caufL- Et juge s’il cft tems ami
que je repofe.</p>
<p>Tu te fouviens du jour, qu’en Aulide aiïemblés, N osvaiffeaux, parles
vencs,fembloient être appelles. Nous partons; &amp; déja, par mille cris de
ioie 1</p>
<p>Nous menacions de loin les rivages de Troye. Un prodige étonnant fit
taire ce tranfport.</p>
<p>Le vent qui nous flattoit, nous laifla dans le port. II fallut s’arrêter
&amp; la rame inutile</p>
<p>Fatigua vainement une Mer immobile.</p>
<p>Ce miracle inoui me fit tourner les yeux</p>
<p>Vers la Divinité qu’on ndore en ces lieux</p>
<p>Suivi de Ménelas de Neftor &amp; d’Ulyiïc,</p>
<p>J’offris fur Ces Autels un Cecret facriftee.</p>
<p>Quelle fut fa réponfe &amp; que devins-je Arcas, Quand j’entendis ces mots
prononcés par Cilchas » Vous armez contre Troyc une puifTance vaine Si
dans un facrifice augufte &amp; folemnel</p>
<p>m Une fille du fang d’Hélène,</p>
<p>» De Diane en ces lieux n’cnfiinçlante l’autel. a) Pour obtenir les
vents que le Ciel vous dénie, a&gt; Sacrifiez. Iphigénie.</p>
<p>ORACLE ( (’) Comédie en un ASle en Profe par M. de Saint-Foix, aux
François 1740.</p>
<p>Jamais intrigue auffi fîroplc ne produifit un intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p>ORACLE DE DEI,PHES (l’) Comédie en trois Aôtes &gt; tn] ers, de Moncrif i7ii.</p>
<p>OiUU.E MUET, (/’) Comédie en un A8e en Pig/è, pur Lu tage &amp; dUnieval à
la l’oire baint Laurent l7zq.</p>
<p><pb/></p>
<p>présentant un enfant au maillot. Un Chapelier y trouve une paire de
corn« &amp; enfin une Actrice dc l’O’icraComique qui cit inquiette du fuccès
de ton Spectrale tire du Vafe une balance dont le baflùi qui contient la
recette, cil en haut, &amp; celui de la dépend- e(l en bas. Cette dernicre
icène avoir ’ù ajoutée ptr le S-i^s &amp; d’Orneval, pour fe venger d’iiotwé
Entrepreneur de J’Opera Comique dont ils avoient iujet de (c plaindre.</p>
<p>ORACLES, ( les ) Parodie (TISSÉ en un Aéle, en Prnfe avec des
Vaudevilles &amp; des Intermèdes p.ir iiomagnéfy aux Italiens y 1741. y</p>
<p><pb/></p>
<p>italien peut être confondue dans la foule des Tragi Co» médics du vieux
tcms.</p>
<p>ORESTE ET PILADE Tragédie de la Grange-Chance! e 1658,</p>
<p>Parmi quelques beautés de défail&lt; on a remarqué de grands défauts dans
cette Tragédie. Les rôles d’Iptngenje &amp;• d Orcftc ont paru ;:ïïez^bien
Soutenus on y a h&gt; ué auiïi quelques (îtuations intéreflantes &amp; des
endroits bien verfîfiés mais on en a critiqué le plan qui a paru foible
&amp; la Fable mal imaginée. On a trouve c les deux premiers Aftcs
languiflans &amp; le cinquième ab-</p>
<p><pb/></p>
<p>QRESTE, Tragédie de M. de Voiture, i7yo. C’eil dms Sophocle qu’a été
prife la Tragédie d’Orefte. On y trouve toute la {Implicite de
l’original. EUe ne renferme ni intrigue amoureule ni divilion
d’intérêts. C’eft une des Tragédies où M. de Voltaire a }ctté le moins
de détails brillans &amp; a mis le plus de vériré. Epigramme d’un
Journalifle qu’on vouloit réconcilie» avec l’Auteur de la Tragédie
èlQrefte.</p>
<p>Si V étouffoit cette haine funefte</p>
<p>Dont il daigne pourfuivre un petit Scaliger</p>
<p>Si, pour nie donner place au Royaume céielle « Sa main me tiroit de
l’enfer,</p>
<p>II me faudrait louer Oreffe</p>
<p>Mon falut coûterait trop cher.</p>
<p>L’Auteur n’avoic que vingt-un ans, lorHju’il donna cette</p>
<p><pb/></p>
<p>OhJGINAUXy Ç les) Comédie en un Acle en Profe p.b’d£&lt;in au Théâtre
François 1737. Voyez LES C«RjiCTKRES DE L’ilAllE.</p>
<p>Les originaux que l’Auteur met en jeu m’ont paru bien faifïs, bien
rendus. Ilefi peu de Scènes mieux faites que celles de l’Ivrogne &amp; du
faux Brave. Cette perite Pièce fera toujours placée parmi nos bonnes
Piéces épifodiques.</p>
<p>ÇR1GINE DES MARIONNETTES &lt; f ) Parodie Je FAi~lt de Pigmalion, par
Gaubier 175?.</p>
<p>ORCONDS.TE ou LES Ans au s Discrets, Tragi-Comédie Ce Guérin de Boujcal,
1645.</p>
<p>Ne vaJoit-il pas mieux prévenir tous ces maux î Et plut6t qu’employer
les ("errets de l’Optique, Des difeours ambigus, un amour chimérique,
Des Des</p>
<p><pb/></p>
<p>Des fanglots dérobes les fôupirs d’une fœtir J r. L’adrefTè d’un ami
d’un frcre la douleur</p>
<p>Et tout ce qu’a produit cet embarras extrême j Dire naïvement en trois
mots je vous aitne, A L C I A N E.</p>
<p>Thiamis a raifon.</p>
<p>En lirant ces Vers, ne diroit-on pas qu’un connoifTcur » qui auroit
fenti le ridicule du fujet &amp; de l’intrigue de cette Pièce, en feroit la
critique?</p>
<p>GROPASTEy ou LE faux Ton ax are, Tragédie de l’Abbé Boyer 1661.</p>
<p><pb/></p>
<p>~} ’T’ v</p>
<p>ORPHELIN ANGLOIS, ( V) Drame en trois Mes, en profe par M. de Longueil,
Gentilhomme Ordinaire de M. ic Duc d’Orléans, 1769.</p>
<p>Un Menuificr de Londres fort hoflnête-homrre, a reçu dans fa maifbn
Thomas, orphelin qu’il a choisi parmi les Enfant-Trouvés il lui a montré
fon métier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CEPHELIN DE LA CHINE, {V ) Tragédie de M. de Vo.taire, 17^.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eft-il bien vrai que j’aime ? Eft-ce moi qui fbupire ? Qu’ed-ce donc que
l’Amour ? A-t-il donc tant d’empire! ORPHELINE LÉGUÉE, (/’) Comédie en
trois /les, Il’ en Pers libres par M. Saurin. de l’Académie Françoife
,176).</p>
<p><pb/></p>
<p>QSMAN OU LA Mort DU GRAND Osmav Tragédie $6 Trijlan, 16^6.</p>
<p>P L H ï O M.</p>
<p>Mais quel efl ce grand mal-bâti Peut-on favoir fbrç nom i</p>
<p>O 3 T O RI V $,</p>
<p>IWon nom eft Oftorius.</p>
<p>P t U T P K.</p>
<p>Je ne me fouvieHs pas d’avoir jamais lu nulle part ce nom dans l’hiftoire.</p>
<p>Ûstorùs, ̃̃</p>
<p>Il y eft pourtant l’Abbé de Pure aiïiirc qu’il l’y a 1$.</p>
<p><pb/></p>
<p>P L V T O M.</p>
<p>Combien de fois ? &lt;*</p>
<p>O i i o el i u s,</p>
<p>Eh une fois.</p>
<p>OTHON, Tragédie de Corneille, ’6ez.</p>
<p><pb/></p>
<p>"J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>médiats entre les paroles &amp; la rnufique dans chaque morceau comment
pourroit-on Ce flatter qu’ils faifîroient un rapport plus fin &amp; plus
éloigné entre l’ordonnance d’une Ouverture &amp; celle du corps entier de
l’Ouvrage ? î</p>
<p>P.</p>
<p>JPaLADINS {les) Qpera par un Anonyme, la Mufique eji de hameau, 1760.</p>
<p>Différentes pcrConnes fe trouvent tranfportécs dans le Palais de
l’Illufion par les Génies folâtres Suivans de cette Divinité. La
premicre cft Madame Grondart, qui g’cft imaginée çuc fen mari s’eft
nojé. Cette idée eifc</p>
<p><pb/></p>
<p>¥ ALENE SACRIFIÉE, Tragédie de l’Abbé de Bois-Roberr 1 640.</p>
<p>PALLIATjE PRjETEXTATjE. Les Romains avoient des Tragédies de deux
efpeces ils en avoient dont les mœurs &amp; les Per formages ccoienc</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMELA ou la Vertu mieux épxouvée Comédie en trois Actes en Vers par
Baijjy aux Italiens J 74-V*</p>
<p>PANDORE, Çpera de M. de Voltaire niis en M~ fque par Royer, non repréfenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>nons a amour ae part rc autre. Je n en rapporte qu une; c’eft l’Amant
qui parle</p>
<p>Vos beaux yeux ont fil m’enflammer t</p>
<p>Lorsqu’ils ne s’ouvroient pas encore.</p>
<p>De beaux yeux qui ne s’ouvrent pas des yeux fermés qui enflamment</p>
<p>Vous êtes Dieu l’encens doit vous fiifEce</p>
<p>Laiffez les plaifirs aux Amans.</p>
<p>Vous régnerez fur votre époux;</p>
<p>Il fera fournis &amp; facile.</p>
<p>Craignez un tyran jaloux;</p>
<p>Formez un fujet docile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u ;1"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PANTOMIME Ce dit auflî d’un air, fur lequel deux ou plufieurs Danfeurs
exécutent en danfe une action qui porte auflî le nom de Pantomime. Les
airs de Pantomimes ont pour l’ordinaire un couplet principal, qui
revient fouvent dansle cours de la Piéce, Se qui doit être le plus
fimple mais ce couplet eft entremêlé d’autres plus faillans, qui
parlent, pour ainfifdire, &amp; font image, dans les fituatioils où le
Danfeur doit mettre une exprefnon déterminée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PARASITE (Ze) Comédie en cinq AB.es, en Vers de Trijlan, i6f4.</p>
<p>Manille femme. d’Alcidor, a perdu depuis vinge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PARISIEN, (le) Comédie en cinq Mes, en Vers par Champ mê lé au Théâtre
François i6Si.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Parterre eft préfent vous régnez fur Con am: Faites le prononcer; j’y
fouferirai, Madame.</p>
<p>Pyrhhoùs Nitétis viennent tour-à-tour orner le char de triomphe &amp; le
Chanteur débite un Pont-neuf contre Inès. On juge que les cnfans de
cette malheureufe époufe n’y font pas oubliés.</p>
<p>PAROS, Tragédie de M. Mailhol I7Î4^</p>
<p>Paros Miniftrc d’Apriès Roi d’Egypte abufant de la confiance de ton
Maître entreprend de le détrôner. Voyant fa confpiration découverte il
aceufe une jeune</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Air L’Amour plait malgré fes peines.</p>
<p>Nous renaiflons pour vous plaire</p>
<p>Vouloir bien nous applaudir,</p>
<p>C’eft arrofer le Parterre</p>
<p>D’où nous venons de fortir.</p>
<p>PARTHÊME, Tragédie de Baro, 1S41.’</p>
<p><pb/></p>
<p>PARTIE DE CHASSE D’HENRY IV, (la) Comédie en trois Aâies en Profe par M.
Collé, 1766.</p>
<p>Cette Comédie ingénieufe &amp; intérefTante préfente un tableau fi vrai, fi
na.if, &amp; en méme tems fi fîmple &amp; fi lublime du caradère &amp; des mœurs du
grand Henry &amp; du Duc de Sully, fon Miniflre que l’on ne peut aflïftet à</p>
<p><pb/></p>
<p>Vive ce Roi vaillant</p>
<p>Ce diable-à-quatrc</p>
<p><pb/></p>
<p>A le triple talent</p>
<p>De boire &amp; de battre,</p>
<p>Et d’être un verd galant.</p>
<p>PARTITION c’eft la collection de toutes tes parties d’une Pièce par
laquelle on voit l’harmonie qu’elles forment entr’elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Colère cfl fuperbe &amp; veut des mots altiers L’Abattement s’explique en
des termes moins fiers. An Poët. ch. Ht.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PASTORALE; Opera Champêtre dont les Perfon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:1"-</p>
<p>Ah douleur non encore éprouvée</p>
<p>PAUSANIAS 1 ragédie de Quinault 1666.</p>
<p>On eft tout étonné de voir ce fameux Capitaine Grec ne s’occuper que de
l’amour qu’il relent pour une jeune Captive qui eft tombée en fon
partage, &amp; te laifle dépofieder de fa place de Général des Grecs, fans
donner aucune marque de fon epurage. Ariftide Général des Athé</p>
<p><pb/></p>
<p>mens rie, joue pas un rôle moins déplace auui on peut dire que cette
Piéce peut être mite au rang des plus foibles de Con Auteur.</p>
<p>PAYSANS DE QUALITÉ, {les) Comédie en un Atle, en profe précédée d’un
Prologue par Dominique &amp; liomagnéjy aux Italiens 1719.</p>
<p><pb/></p>
<p>initié. Erafle Amant de Lucinde apprend la nalflancï de Lucinde &amp; ne
l’en aime pas moins. Il reçoit une lettre de fon pere par laquelle il
découvre que Mathurin n’eft pas un Payfan mais le fruit d’un mariage que
le père d’Erafle avoit contracté avant que d’époufer (a. te. conde femme
&amp; qu’il avoit confié au Tabellion. Alors il epouie Colette &amp; Erafle Ce
marie avec Lucinde. PECHEURS ( les ) Comédie en un A£ie mêlée d’Ariettes
par un Anonyme Mufique de M. Gojjèc aux Italiens 1766.</p>
<p>PÉDAGOGUE AMOUREUX, (le) Comédie en cinq A6!csy en Vers, de Chevalier, i66&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉDANT JOUÉ, (le) Comédie en cinq A£i:s, en Profe, par Cyrano de
Bergerac t i$J4«</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉLERINE AMOUREUSE (la) Tragi Comédie de Roirau en cinq AB.es en Vers 16
54.</p>
<p>Arlequin Valet d’Ali Prince de Balfora maudit</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉNÉLOPE Tragédie de l’Abbé Genejl, 168*. Ce fujet a fourni l’idée de
toutes les vertus qui font l’ame de la Société civile les devoirs d’un
Sujet envers ion Roi d’une femme envers ton mari, d’un fils envers fon
pere tout cela enchaîné par des événemens &amp; des reconnoiflânees qui
n.iiîcnc fimplement &amp; naturellement dans le cours del’aftion &amp; qui font
toujours les im^relfions les plus vives &amp; les plus touchant es.</p>
<p><pb/></p>
<p>P?-7i£ DE FAMILLE (le) Comédie en cinq A&amp;ei éa. ̃jïofe par M. Diderot ,1761.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne foient jamais l’effet d’une reconnoiflance en font-elles moins belles
&amp; moins intéreffantes ? &gt; PÉRIPHRASE. La Périphrâfe ou circonlocution,
eft un alfemblage de mois, qui expriment en plulieurs paroles, ce qu’on
auroit pu dire en moins &amp; fouvent en un feul mot; par exemple, le
Yainqueur de Darius, au lieu de dire Alexandre:l’tre du jour, pour dire
le Soleil.</p>
<p>PERRIN ET LItCETTE Comédie en deux AEles en Proie &gt; mêiée d’Ariettes par
M. iïAvefne Mufique de M. Gfollelii aux Italiens, 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERS$E Tragédie-Opera avec un Prologue par Qui-, nauit &amp;• Lully iô8i.</p>
<p>On admira dans Per-fée la variété du Speflacle &amp; on partagea vivement le
péril d’Androméde. Elle &amp; Perfée ne pouvoient manquer d’intéreflèr mais
Phinée révolta la plûpart des femmes. Jl leur parut outrer la jaloufie
dans ces quatre vers</p>
<p>L’amour meurt dans mon coeur la rage lui fuccède ¡ J’aime mieux voir un
monftrc affreux</p>
<p>Dévorer l’ingrate Andromède,</p>
<p>Que la voir dans les bras. de mon Rival heureux. Ces vers firent naître
une dispute poétique afTez longue, &amp; que je ne détaillerai point.
J’ajouterai feule-i ment, que dans cet Qpéra Perfée agit beaucoup plus.
qu’il ne parle &amp; que Phinée au contraire parle beau-? coup plus qu’il
n’agit.</p>
<p>P£RS/f FLEUR ( le-) Comédie en trois ASles en Vers par M. de Sauvigny
aux François, 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>c’eft-à-dire qu’il eff renvoyé &amp; que la jeune perfonnt époufe Saint-Clair.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Perfonnages Allégoriques parfaits font du relfart du Théâtre Lyrique
telles font la Gloire la Vengeance, l’Amour &amp;c.</p>
<p>Les Perfonnages propres de la Tragédie de la Comédie font des hommes ou
des femmes » qui, fur le Théâtre, prennent l’habillement le ton, les
manières le langage Se le nom même de celui ou de celle qu’ils
repréfentent foi: un Roi, une Reine un Marquis une Servante un Valet, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec quarta loqui yerjbtia. lahoxeu</p>
<p>Il eft de régie que le Théâtre ne refte tamais vuide pendant le cours
d’un Ade. On n’eft point obligé de rendre compte de ce que font les
Acteurs pendant qu*ils n’occupent point la Scène. Il ne le faut faire
que lorfque ce qui s’eft paflfé derriere le Théâtre, fert à
l’intelligence de ce qui doit le faire devant les Spectateurs.</p>
<p>La Fortune t’appelle une féconde fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne fe foucie point de la fortune de Narcifîè. Son crime excite
l’horreur &amp; le mépris. Si c’étoit un criminel augufte, ilimpoferoir..</p>
<p>PERTiîARITE ROI DES LOMBARDS Tragédie de Pierre Corneille 1653.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETIT-MAITRE AMOUREUX (le) Comédie en trois A&amp;es en Vers Je Romagnéjy
aux Italiens I7J4Damon en veut autant au bien qu’aux charmes d’Araminte,
qu’il aime &amp; dont il efl aimé. La légereté de fon efprit en fait
fôupçonner fon cœur. On fe brouille Damon va partir. Les Amans ont
occafion de fe revoir ils s’expliquent. Les torts mutuels ne font que
des méprifes.de part &amp; d’autre, occafionnées par un Valet. Damon paroît
férieufement amoureux; &amp; le mariage fe fixe au lendemair.</p>
<p>PETIT-MAITRE CORRIGÉ ( le ) Comédie en trois Actes, en Profe, de
Marivaux, au Théâtre Franfois, ̃, 1734. Le principal perfonnage efl un
Fat, en qui on ne remarque que de l’impertinence de l’impolitefle &amp; de
la grofliereté. Hortenfe, dont il doit être l’époux, entreprend de le
corriger, &amp; n’emploie que de fables moyens. Cependant il abjure
(ùbitemenr toutes (es erreurs de maniere que fa converfîpn pourroit être
regardée comme un miracle.</p>
<p>PETIT- MAITRE DE CAMPAGNE, (le) ou le Vicomte dï Genicovrt Càmédie en un
ASie en Profe par un Anonyme, aux François 1701.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETIT-MAITRE EN PROVINCE (le) Comédie en un ASiè, en Fers, avec des
Ariettes, par M. Harny, Mujique de M. Alexandre aux Italiens 176%.</p>
<p>Un jeune Marquis, Petit-Maître, cft venu en Province pour époufèr Julie,
qui aime Dorval. Comme il a les airs le ton le langage de ce qu’on
appelle un agréable, il enchante une vieille Baronne mere de Julie, chez
qui il loge, &amp; lui fait changer toute la difpofttion de fa maifbn de fes
jardins, &lt;&amp;c fous prétexte qu’il n’eft pas du bel air, de laiffèrles
chofes comme elles font &amp; veut réformer toute la Province. Le mari de la
Baronne, homme CenCé &amp; du vieux tems, s’oppofe avec empreffement à
toutes ces innovations. Le Marquis, par Ces manieres de Petit-Maîtrc
ridicule &amp; impertinent •trouve moyen d’indifpofer Julie &amp; la Baronne
elle-même &amp; on lui préfère un Rival qui époufe Julie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETITS- MAITRES (les) Comédie en trois Atfet en Yers, par Avi£e aux
Italiens, 1743-</p>
<p>Un Intendant me vole</p>
<p>Je n’y trouverois pas la même utilité.</p>
<p>La Comteffe me trompe. Eh quoi c’eft ma parente Ce titre cft fuffifant
pour que mon bien la tente. Mon ami me trahit par le plus lâche tour
Mais il fait fon emploi; c’eft un ami de Cour. Cependant la Marquife lui
parle avec tant de force, t &amp; fes reproches font fi humilians, qu’il en
cft vivement pénétré &amp; la Pièce fc termine par leur mariage,</p>
<p><pb/></p>
<p>PETÎT PHILOSOPHE, ( le ) Comédie en un AÛe en Vers, par Poinfinet, avec
des Couplets, aux Italiens t 1760.</p>
<p>PETITE MAISON, (la) Pxrodie de l’Aôle à!AnACAioui i par Chevrier ù1
Marconville &gt; aux Italiens 177 1. Dans un de ces réduits de plaifirs
qu’on appelle FetitesMaifons Mondoron Financier a fait une partie avec
fes amis &amp; des femmes. Madame Rébarbade, fon ancienne Maîtreiïe vient
troubler la Fête fait tapage &gt; &amp; chaffe Philoris, nouvelle Maîtrefre du
Financier. Mondoron refle ieul s’endort &amp; fe réveille au bruit d’un
orage. Crifpin Ce préfente lui demande un afyle &amp; dit qu’il eft le Valet
de Philoris. Le Financier le prie de l’aller chercher. Philoris paroît &amp;
Madame Rébarbade vient encore les Curprendre. Crifpin Ce déclare frere
de Philoris &amp; prend fa défenfe: il offre enfuite de confokr Rébarbade de
la perte du cœur de MonJoron par le don du n’en. Elle accepte la
proportion la paix cil aulfi-tôt rétablie &amp; on continue de fe réjouir.</p>
<p>PÉTRINE Parodie en un Aile de l’Opéra de Proferpine Ii par M* Favart,
aux Italiens 17??.</p>
<p>Toute la plaifanterie de cette- Piéce eft dans le traveftiffèment du nom
&amp; de la condition des Perfonnages au lieu de Cérè; c’eft Madame
Painfrais Boulangère Pétrine pour Proferpine Fumeron Entrepreneur de
Forges au lieu de Pluton Mademoifèlle l’EcluIe pouc Aréthufe &amp; le Char
de Cérès ait changé en une Char.rette.</p>
<p>PHAÉTON, lragédie-Opera en cinq Atles, avec un Prologue, par Quinault
Mufique de Lully, 1^3. Peut-être cet Opera offre-t-il plus de diverlité
quedin-</p>
<p><pb/></p>
<p>PHAÉTON, Comédie -de -Bourfault, en cinq r~l~fes, en Vers ’̃ "libres ,’t6pi.</p>
<p>Cette Comédie héroïque eff un tiflu de faillies de pointes d’allufions &amp;
même de bouffonneries. Epapus fils de Jupiter &amp; d’Ifis faffît toutes les
occasions d’humilier &amp; de mortifier Phaéton (on Rival il va même juPqu’à
lui difputer fa naiiïance. Phaéton monte au Ciel p par le fecours de
Momus, obtient de fon père lapermifnon de conduire le ’Char du Soleil,
met le Ciel &amp; la Terre en feu &amp; eil foudroyé par Jupiter. Cette Fable
irès-férieu(è efi égayée par les plaifanteries de Momus, &amp; de Théonce,
Amante de Phaéton, laquelle par fon humeur enjouée s’accorde très-bien
avec la Satyre. Ce mélange de haut &amp; bas-comique, a déplu &amp; déplaira
toujoui s fur-tout quand cette variété apparente caufe comme ici une
monotonie réelle.</p>
<p>THÀÉTUSE ASie de Ballet dont les paroles font de Fw ̃ cellier &amp; la
Nlufigue-de M. Ijo I759·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VHÊDRE ET HYPOLITE Tragédie de Racine, 1677. L’amour de Phédre pour
Hypolite, fi bien traité par Euripide décrit avec tant de force par
Sénéque, fi fouvent chanté par les Poëtes, &gt; eft préfenté par Racine
avec cet art &amp; cette délicateflè qui ôtent prefque toute l’horreur de
l’infâme déclaration de l’époufe de Théfée. Le caradère de Phédre eft un
chef-d’œuvre les anciens n’en fournirent point de femblable. Il
contraile parfaitement avec celui d’Aricie Perfonaage épifoclique
licureufement trouvé &amp; plus heureufement conduit. Pradon eut la
confiance, la témérité ou la fottife de traiter, dans le même tems, ce
même fujet. Racine pouvoit fe pafTer de ce nouveau genre de triomphe.
Une foule de critiques attaquerent fa Tragédie le fuccès de fa Piéce
n’étoit pas la feule bonne réponfc qu’on pût leur faire. tï</p>
<p>PHÈDRE ET HYPOLITE Tragédie de Pradon lê-tf. Pour exprimer l’afcendant
que les femmes ont fur les hommes, &amp; la fupériorité de la Tragédie de
Racine fur celle de Pradon la Motte difoit « Les femmes feroient s&gt;
maitrefles de faire rechercher la Phédre de Pradon, t » &amp; abandonner
celle de Racine ».</p>
<p>PHÉNIX, ( le) Comédie en un A6le en Vers libres avec un U~ert~cmMt ) par
Duperon de Caftera, aux Italiens t ’7;</p>
<p>Ifabellc ayant appris que Cinthio, fon mari, a fait naufrage le croit
mort &amp; fe retire dans un Château pour y palier le refte de fes jours
mais après une longue abfence il revient fuivi d’Arlequin, fon Valet.
Blaife, 9 fon Jardinier, le prend pour un revenant; mais enfin rafTuré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Te tromper eux-m-mcs, après en avoir trompé tant d’autres, prennent deux
mois de délai avant que de conclure leur mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>tne fujet fous le titre de Téiî ohumce &amp; la Grange-Ciuncel fous celui
d’Amafis ,̃ mais Vl. de Voltaire les a tous {urpaïféi par fa jigrupe,</p>
<p>PHILOSOPHE D7PEDE V AMOUR* (le) CrnédUen un Aâe en Profe » p.ir M, de
Saint’ Foix aux Italiens j S716.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mour &amp; Célio époufe Lucinde au grand contentement de Mirto &amp; au grand
regrec d’Urgantia.</p>
<p>PHILOSOPHE MARIÉ Aie) ou le MARI honteux de lVtke Comédie en cinq AB.es
en Vers, par NériCauh Deftouches aux François, 1717.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILOSOPHE SANS LE SAVOIR, (le) Comédie eu cinq /Mes en Profe par M.
Sédaine aux trançois t7&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>VJn homme de confiance doit avertir le père par un fignal du fuccès du
combat. Dans ces entrefaites un homme de guerre d’un certain Age vient
lé prier de lui eteompter une lettre de change ce cent louis. Dans
l’entretien qu’ils ont enfemble le Négociant apprend que cet homme a un
fils qui va fe battre &amp; il juge que c’eft avec Con fils lui m me. Dans
ce moment te donne le iîgnal dont on vient de parler mais l’homme de
confiante s’étoit trompé l’offcnfe avoit tiré le premier coup il avoit
manque le fils du Négociant celui ci, qui avoit tort, pour le fond de la
querelle tire Con coup en l’air; &amp; ce procédé généreux les rend amis. Le
mariage de fa (ceur fe fait, &amp; termine la Piéce.</p>
<p>PHILOSOPHES ( les ) Comédie en trois ASles^ en Vers i par .VI. Palifot
au Théâire François 1760.</p>
<p>PHILOSOPHIE. Il elt impoflîble de faire un bon. Poëme fans avoir
beaucoup de Philofophie Ou entend ici par Philofophie non pas ces
maximes générales répandues dans prefque cous les Pocmê? »</p>
<p><pb/></p>
<p>PHOCION, Traeédie de Campijlron, i*88.</p>
<p>Phocion &amp; Alcinoiis quoique dans un âge différent i ont tous deux, dans
un degré éminent ces vertus &amp; ce fond de probité que donne le véritable
amour de la Patrie mais deux caraftères bien (b tenus ne doivent pas
faire (euls tout le mérite d’une Pièce de Théâtre &amp; ie n’en connois
pourtant guères d’autre dans la trifte &amp; froide Tragédie de Phocinn fi
on excepte un peu d’intérêt qui rehaufTe les deux derniers Aftes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce genre de Piéces, le Poëte fepropofe de combattre un ridicule
capital c’eft un men-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>règles particulières. Ce genre a plu i ainfi pourquoi l’exclure du
Théâtre Dans ces fortes de Drames, l’intérêt doit être pieiïanc les
incidens bien ménages &amp; frappans, les mœurs &amp; les caractères des
Perfonnages foutenus &amp; deflînés d’après nature. On doit aufli fe
propofer une vertu qui forme le noeud de l’action &amp; le principe de
fintérêt il faut la reprefenter perfécutée,malheureu* fe toujours agi
liante toujours ferme &amp; enfin couro’ née Les Perfoiinages bouffons font
ici déplacés Les Pièces dont nous parlons femblent avoirquelquc rapport
avec la Tragédie par la pitié qu’elles excitent &amp; les larmes qu’elles
arrachent ce qui les a fait quelquefois nommer Tragédies Bourgecife,.
Cependant le principal reflort de la Tragédie y manque, favoir la 7e
revr. On doit donc les regarder comme des Drames d’un ordre féparé. On
n’y admet pas les Rois fc les Héros; ou bien ils n’y paroi1fent que fous
les dehors touchans de l’humanité. On n’y introduit pas non plus des
hommes de la lie du peuple; parce qu’il faut ici des perfonnages d’une
condition moyenne, pour apprendre au commun des Citoyens, par des leçons
prifes parmi eux, ce qui peut les intéreffer &amp; les rendre heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>fonnages qui ne (ont point annoncés dans ce court expofé favoir
Dugueftlin &amp; le /rince Edouafd, l’un François du parti de 1’r.inlhmare &amp;
l’autre \nglois allié de Dom Pédre. On aflu-e -]ue le peu de fuccès de
cette ÎViJé.iic a fait une telle iinpreflïon fur l’Auteur, qu’il a étéf
le principe de ta nithiie |ui l’a conduit au tombeau au mois de Mars de
l’année 1775* ·</p>
<p>L’homme. dit M. de Marmontel, eft né timide &amp; compâtiflant. Comme il Ce
voit dans Ces femblables. il craint pour eux &amp; pour lui-même les périls
dont ils font menacés. Il s’attendrit fur leurs peines, &amp; s’afflige de
leurs malheurs j &amp; moins ces malheurs font mérités plus ils
l’intérelTenc. La crainte même &amp; la pitié qu’il en retient, lui
deviennent chères car, au plaifir phyfique d’être ému, au plailir moral
Se tacitement réfléchi d’éprouver qu’il eft ju(te, fenfible &amp; bon, fe
joint celui de fe comparer au malheureux dont le fort le touche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non quia vexari qcemquam ejl jucunSa woLu~tas</p>
<p>Sed quitus ipfe n.aiu careas, quia cernere Joaîe ejla Lucrece.</p>
<p>Il étoit donc naturel de clioifîr pour le refrôrt de la Tragédie la
pitié &amp; la terreur. Je dts la pitié &amp; la tericur car, quoique ces deux
ientiniens paroiflent un peu difiérens quant a leurs efrètb, ils partent
de la même lourde ik rentrent l’un dans l’autre- Ils font j rodmts l’un
par l’autre. Nous tremblons, nous fîcmifJon.s pouc un malheureux, pas ce
que nous fommes touchcs de ion lcrt5ck qu’il nous ini pire de la
tendrefe &amp; de la pitié; ou bien la tetreur s’empare de nous parce que
iicub craignons pour nous-nien.es, ce que nous voyons arriver aux autres.</p>
<p>Ce di uble fentiment eR celui qui agite le cceur le plus fortement &amp; le
plus long-tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAGIAIRE, (le) Comédie en trois Aties en Vers, avec des Diverti fiemens
aux t’alkns par Boij1} « i74«* Urt’ Baron ridicule Ce flatte de Ce fàire
aimer dé Iucile, en lui donnant-, comme de lui des Vers p’il prr nd, de
côté &amp; d’autre. Lucile découvre les lburces où il a puifé, &amp; le punit en
le démaCluant, &amp; en époufanc un Marquis qu’elle aime &amp; dont elle ert aimé:</p>
<p>PLAIDEURS, (les) Comédie en trois AStet ex Vers, de Racine 1 668.</p>
<p><pb/></p>
<p>PL.~II~EUSE.: (la) Voyez aÉ Pjioc~</p>
<p>Cui Lc6la potenter eut Res</p>
<p>Nec facundia déférer hune nec Lucidus ordo.</p>
<p>Il faut bien di (cerner le moment oÀ l’acîiori doit commencer &amp; où elle
doit 6nir; bien choisir le noeud qui doit l’embarraffer &amp; l’incident
principal</p>
<p><pb/></p>
<p>Ariftote donne l’idée d’un plan de Drame dans fa Poétique, mais tracé
feulement en grand Se</p>
<p><pb/></p>
<p>Jl eft reconnu par fa fœur; mais cette reconnoiffance ne fe pouvoit-Elle
faire autrement ? Toutes ces chofes font hors du fujet; il faut les
fuppléer dans la Fable.</p>
<p>Selon le, même Ariftote il faut drelfer tout Je plan de fon fujet, le
mettre par écrit le plus exactement qu on le peut, &amp; le faire paflèr
toutentieï fous fes yeux car en voyant ainfi nous-mêmes rrès-ctairement
toutes Ces parties comme fi nouis</p>
<p><pb/></p>
<p>étions mêlés dans l’action, nous trouverons bien plus Cûrement ce qui
fied &amp; nous remarquerons juCqu’aux moindres défauts, &amp; jufqu’aux
moindres contrariétés qui pourroient nous être échap-</p>
<p>pées.</p>
<p>Le même veut qu’en compofant, on imite las geftes &amp; l’aftion de ceux
qu’on fait parler car de deux hommes qui feront d’un égal génie celui
qui fe mettra dans la paflion fera toujours plus perfuafif; &amp; une preuve
de cela. eft que celui qui eft véritablement agité, agire de même ceux
qui f écoutent. Celui qui eft en colere ne manque jamais d’exciter les
mêmes mouvemens dans le cœur des Spectateurs.</p>
<p>Une invention purement raifonnable dit le grand Corneille, peut être
très-mauvaife. Une invention Théâtrale que la raifon condamne dans
l’examen peut faire un très-grand effet. C’eft que l’imagination émanée
de la grandeur du Spectacle, fe demande rarement compte dé fou plaifîr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des meilleures régies pour bien former un plan, c’efl; de divifer
l’adrion principale en cinq parties bien diftinctes qui fanent autant de
tableaux difFérens qui ne fe confondent pas les uns dans les autres» &amp;
qui mettent une efpèce d’unité dans chaque Acte. Cette méthode produit
néceffairementdeux effets: elle facilitel’attention du Spectateur parce
que les chofes plus liées entr ’elles, fe lient auffi plus facilement
dans ton efprit &amp; elle augmente d’ailleurs fon émotion parce qu’il eft
frappé plus continuement par le même endroit.</p>
<p>PLANIPEDES les Acteurs Mimes font aufli appellés, par ouelqucs Auteurs,
Planipédes parce qu’ils paroiflent les pieds nuds. On fait que les
Acteurs des Tragédies chaulïoient le cothurne efpcce de bettes qui
ii’alloieut qu’aux genoux &amp; dont les Acteurs d’aujourd’hui confervent
encore à-peu-près la figure. On diftinguoit les Acteurs Comiques par
leurs brodequins chauflurë plus ordinaire &amp; moins élevée mais les
Acteurs Mimes ne mettoirnt jamais de mafques ni aucun ha-»bit
extraordinaire ou de caractère. Ils n’avoient jamais dans leurs Pièces
aucune action principale Jii fuivie; ils ne repréfentoient que des
Farces fans aucune liaifon; d’oti il fuit que ne mettant jamais:</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTUS Comédie entrais A6lts, en Vers, de Legrand i 1710.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTUS, RIVAL DE V AMOUR Comédie en un ASÎs en Profe avec un
Divertijje/nent, par Madame Hus,mere de tAlknce de ce nom, &amp;- avec un
Vaudeville par M. de Caix de Cappeval, aux Italiens 17^.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEME DRAMATIQUE; repréfentation d’actions merveilleufes héroïques ou
Bourgeoifes. Le Poëme Dramatique eft ainfi nommé du mot Grec fya.[j.z,
action, repréfentation; parce que dans cette efpèce de Poëme on ne
raconte point l’action comme dans l’Epopée mais qu’on la montre ellemême
dans ceux qui la représentent L’aâion dramatique eft foumife aux yeux,
&amp;.doit Ce peindre comme la vérité or le jugement des yeux, en fait de
Spectacle eft infiniment plus redoutable que celui des oreilles. Cela
eft li vrai, que dans les Drames mêmes on met en récit, ce qui (eroic
peu vraifemblable en Spectacle. On dit qu’Hippolyte a été attaqué par un
monftre &amp; déchiré par des chevaux parce que (î on eut voulu re •
prefenter cet événement plutôt que de le raconter, il y auroit eu une
infinité de petites circonftances qui auroient trahi l’art &amp; changé la
pitié eu rifée. Le précepte d’Horace y eft formel; &amp; quand Horace ne l’
auroit point dit, laraifon le ditalTc?»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fes des Grands font preique toujours des malheurs publics</p>
<p>Quidquid délirant Reges pleéluntur Achiv!»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deh parlate che forze tacendo</p>
<p>Par pitié parlez. peut-être qu’en vous taifant y Men picto/î più Barbari
/îete.</p>
<p>Vous êtes moins compàtifîans que barbares.</p>
<p>Ah v’intendo. Tacete tacete</p>
<p>Ah je vous entends taifcz-vous tairez.-vous Non mi dite chél figlio è morto</p>
<p>Ne me dites point que mon fils cil mort.</p>
<p>Après avoir ainfi nommé le fujet &amp; créé la fi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui parler de toutes les peines de I’abfence ? 9 fans lui recommander
les intérêts de l’amour le plus tendre &amp; c’efl le moment de la paflion &amp;
du chant.</p>
<p>· Conferve-toi fidèle</p>
<p>Songe que je refte &amp; que je peine;</p>
<p>Et quelquefois du moins</p>
<p>RefTouviens-toi de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah mon coeur fe fend</p>
<p>Je ne fuis plus mere ô Ciel 1</p>
<p>Je n’ai plus de fils.</p>
<p>Mais, avec ces quatre petits Vers, la Mufique fera en un inftant plus
d’effet, que le divin Racine n’en pourra jamais produire avec toute la
ma.gie de la Poéfie.</p>
<p>POÈTE BASQUE (le) Comédie en. un. A8e en Ven -de Raimond Poijfon dans
laquelle efl enckâjfée la petite Piéce de la Mègers amourxvse 1668.</p>
<p>Ces deux Piéces forment un enfemble, où fous l’air d’un ridicule
emprunté Poiflbn joue en même tems les Auteurs les A&amp;eurs les Piéces &amp;
les Spectateurs. Le Rôle du Poëte eft la copie de cent originaux. Ce
Pcrfonnage s’annonce aux Comédiens avec le ton dpJa e«n£ance &amp; de la
prétention, &amp; ne leur offre que treûc</p>
<p><pb/></p>
<p>-V.,</p>
<p><pb/></p>
<p>POlÂIERt (le) Opera-Comique d’un Aile par Vadé, d la Foire Saint-Laurent
17 lu</p>
<p><pb/></p>
<p>POLICHINELLE nom d’un Perfonnage de l’ancienne Comédie Italienne. Le
Polichinelle eft tiré des anciens Mimes Latins les Napolitains en ont
deux l’un fourbe &amp; l’autre ftupide &amp; ce font eux qui font les Rôles du
Scapin &amp; de l’Arlequin &gt; quoiqu’ils portent le même mafque &amp; le même
.habit.</p>
<p><pb/></p>
<p>POLICRATE Comédie héroïque en cinq ABss en Vers, de Bojer i6;o.</p>
<p><pb/></p>
<p>’POLIXENE, Tragédie de iaFofe, 1696.</p>
<p><pb/></p>
<p>Polixene avoit caufé la mort d’Achille ? Pour peu qu’on Ce Coit
familiarité avec Homère &amp; Virgile, on goûte i.i fâtisfaâion de retrouver
ici tous les traits qui peignent les vainqueurs de Troyes l’orgueil
impérieux d’Agamemnon, l’éloquence &amp; la (ôupleiïc d’UlyfTe &amp;c. POLIXENE
Tragédie-Opera en cinq Aâes par M. Jo.r iyeau Mujîque de M. d’ Auvergne 176</p>
<p><pb/></p>
<p>POMPÉE, Tragédie &lt;àeP. Cbr/wife, i6ql</p>
<p>Le principal mérite de cette Tragédie, «fi d’intérefler pour un Héros
qui ne paroit point. La fermeté la grandeur d’ame d’une Romaine efl
,parfaitement exprimée dans le caraâère de Cornélie. Elle fe peint
elle-même ;p-ar ces Vers admirables;, &amp; neufs dans leur tour Fille
des’Scipions, époufe de ’Pompée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Veuve du jeune Craiïe &amp; pour te dire plus, Romaine. mon courage efl
encore au-defïùs; Céfar y paroit toujours grand, toujours digne d’avoir
vaincu Pompée. Il eft vrai qu’il fait mieux la guerre que l’amour mais
l’amour auroit encore mieux fait de ne point paraître dans cette
Tragédie. L’Auteur avoue avoir beaucoup puifé dans Lucain.</p>
<p>PORT A L’ANGLOIS, (le) ou tES NOUVELLES D~gex;QU tF.s Comédie en trois
AÛes en ProJe, avec un prolo%u; &amp;• des divenijjemens dont la Mufique ejl
de Mouret &gt; par Autreau aux Italiens 1718.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAIT ( le) Comédie en Profe de Beauchamp aux Italiens y 1717.</p>
<p><pb/></p>
<p>POST SCEN1UM autrement en François, arrière-Scène. Cctoit chez les
Anciens le derrière du Théâtre où les Adcurs s’habilloienc.</p>
<p><pb/></p>
<p>4** POU PRE</p>
<p>POURCEAUGNAC, Comédie en trois A£les% en Profe, mêlée de Danfes &amp;- de
Chants par Molière Mufique de Lully 16651.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pafquin Valet de Valere fait qu’un Payfan qui pafle pour le père de
Colette aimée de ion Maure, a# dans fa poche un papier de conléquence.
Il mene le Mananc au Cabaret, le fait boire, lenyvre prend fon habit &amp;
lui donne le fien fans que le Payfan plein de vin, i’apperçoive de ce
troc. Cet échange produit deux ou trois Scènes fort plaidantes celle
entr’autre où la femme, croyant voir ton mari dans Pafjuin veut, de gré
ou de force, le, conduire dans ton lit. D’un autre côté Valere,
rencontrant fon beau-pere futur lui donne une volée de coups de bâton,
parce qu’il le prend pour Con Valet, yvre.</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES, (les) Cmédie en un Aile i en Profe de Molière, 16
i p.</p>
<p>PRÉJUGÉ. A LA MODE (le) Comédie en cinq Actes* en Vers, de la Chauffée,
» 173 y.</p>
<p>C’eft affuréhient ici le chef-d’œuvre de la Chauffée. Il s’élève
au-deuus de lui-même il peint des ridicules &amp; des mœurs. Un mari qui
rougit d’aimer fa femme paflera fans doute chez nos voifins pour un être de</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉJUGÉ VAINCU, ( le ) Comédie en un A&amp;e ,.en Profe de Marivaux ,.aux
Français, i7.4*«</p>
<p>PRÉTENDU ( le) Comédie en. trois Mes en Vers, mê~̃ lie d’Ariettes par
Riccobony, Mufique de M. Gaviniès aux Italiens, 1760.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCE DÉGUISÉ (le) Tragi-Comédie avec des Chœurs i p.ir Scudery, 1637.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCE FUGITIF, (le) Tragi-Comédie de Baltkaiard Earo 164 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCE MALADE, (le)’ou LES JEux O~YetYleUES; i Comédie en trois ASies en
Vers avec un Prologue, par, la Grange-ChaRCet aux Italiens 1719.</p>
<p>PRINCE RÉTABLI (le) Tragi Coméd’i êe Guériz Boufcal, 1647.</p>
<p>Kàac Comnène, Empereur de Conrtantinoplc détrôné par fon frere Alexis, &amp;
rétabli par Baudouin, Comte de Flandres, fait le fujet de cette fragi
Comédie où l’on trouve des endroits affez bien rendus &amp; quclqu’intérêt.
L’adieu d’Aléxis, fils du malheureux Ifaac Comnène, qui va implorer le
Cecours de Baudouin &amp; qui cfî forcé de quitter Hélène Princefre Grecque
qu’il aime « cft touchant cette Princeffe lui peint toute l’inquiétude
qu’elle va reflentir durant Con abfcnce.</p>
<p>PRINCE TRAVESTI, (le) ou l’Illustre AygNTunien i Comédie en trois Aâes
en Profe de Marivaux au Thédtrs Italien, 1714.</p>
<p>Une PrincefTe paffionnée pour un inconnu entreprend de le placer fur lç
Trône, Mais elle s’apperçoït qu’elle a une Rivale, Si. veut fe porter à
tous les excès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PRINCESSE DE CLEVES, (la) Piéce en cinq A£les en Vers par Bourfaulty 167S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Prince du Japon, &amp; Pierrot (on Valet, ont été jettés par une tempéte
aux pieds des murs des jardins du Serrail du Roi de Golconde. Ils ont le
bonheur d’y entrer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’Alcade &amp; fa fuite viennent pour fàifîr la Princeffe ils ne trouvent
que Sanchette &amp;, la prenant pour Confpuicc Us veulent l’enlever.
Sanchette ne demande pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh fait déja dans tout Cythère, &gt;</p>
<p>Que pour l’Amant le plus épris</p>
<p>Vénus votre très-digne mere</p>
<p>Réferve trois baifers pour prix</p>
<p>Et que la plus parfaite Amante</p>
<p>Dont vous approuvez les ardeurs</p>
<p>Obtiendra la faveur charmante</p>
<p>De triompher de tous les coeurs.</p>
<p>Un Hollandois vient le préfenter le premier avec fa femme qu’il a
époufée par lettre de change un Afiatique les remplace avec une
Géorgienne il prétend avoir le prix, parce que toutes les beautés qui
font renfermées dans fon Serrail, fe disputent l’avantage de lui plaire.
La Géorgienne, qui ne l’aime que par obeiflance</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX DE LA BEAUTÉ, (le) ou LE Jugement vn PARIS, Comédie-Ballet en un
A6ie »en Vers par M. Mail’hol, aux Ifalicns i?îî«</p>
<p>PRIX DE L’ARQUEBUSE, (le) Comédie en un Asie en Frofe avec un
Divertijjèment, par Dancourt aux François 1717-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX DES TALENS (le) Parodie en un A6le, de la derniere Entrée des Fûtes
DE l’Hymen et ve l’Ajiiovr par MM. de yaLis&gt; Sabine Er Harny, aux
Italiens, 17 54.</p>
<p>Le Seigneur d’un Village propose quatre Prix le jour de la Fête du lieu.
La Peinture, le Chant, les Armes &amp; la Danfc font les Arts qu’il veut
récompenfer. Si c’efi un garçon qui Coit vainqueur, il épeifera la fiile
du Village qui lui plaira le plus fi au contraire, c’eft une fille, &amp;
qu’elle remporte deux Prix, le Seigneur lui-même la prendra pour Ca
femme, i(bn Maitrcffe de ce Seigneur, difpute le Prix de.la Peinture
avec une Peintrefie; &amp; celle-ci le remporte. Elle renipofte auffi celui
du Chant de la Danfe elle fait même des Armes; &amp; elle cil victorieufe.
En réuniffant ainfï tous les talens, elle efl digne d’époufer le
Seigneur du Village. PRIX DU SILENCE (le) Comédie en trois AS.es en
Vers, de Boijjy aux kaliens 1751»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS, ( le) ou LA PtAîDtvsÊt idoinédie en. trois Ac* tes mêlés
d’~lristres par JM. ~Mrt, Mufeque de M. Duny aux Italiens* ij6i.</p>
<p>PROCÈS DE LA FEMME JUGE ET PARTIE y (le) Comédie en un AÛe-, en Vers de
Mûntfleurji &gt; 1669. Voyez FEMME JUGE ET PARTIE (la).</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCES DES SENS, (le ) Comédie en un ASle,tn Vers 9 par iu\ellïer &gt; au
Théâtre François 1731.</p>
<p>Air Voulez-vous favoir qui des deux i</p>
<p>On dit que leur procès des /êns</p>
<p>Eft applaudi de bien des gens.</p>
<p>Arlequin répond</p>
<p>L’autre ajoute</p>
<p>Cela nous doit allarmer tous »</p>
<p>Et peut bien leur donner envie</p>
<p>De poliffonner comme nous.</p>
<p>PROCÈS DES THÉATRES, (le) Comédie en un AËe &amp; M Vaudevilles par Domique
îr Riecoboni aux Italiens, 1718.</p>
<p><pb/></p>
<p>Apollon, fuffifamment inftruit des raifbns des Parties,’ &amp; considérant
l’équité qu’il y a de fupprimer un Speâacle, dont les meilleures
productions ne peuvent être que comme les bons intervalles d’un infenfé
condamne la Foire au filencc fans qu’il lui îoic permis d’appeller de ce
Jugement. Les deux Comédies triomphantes, retner^ cient Apollon &amp;
fortent avec lui.</p>
<p>La Foire s’étoit imaginée qu’elle pourroit éblouir ton Juge avec
quelques faux brillans; mais te voyant delà-</p>
<p><pb/></p>
<p>Reçois mon cher ronfin l’atne €e ta coufîne. Elle lui rend l’efprit &amp;
l’Opéra, par reconnoiiïànce l’emporte avec lui. Les deux Comédies
arrivent avec leurs fuites, apprennent la nouvelle de la mort de leut
ennemie &amp; en dignes enfans de Thalie s’en réjouiffent outre mefure &amp;
terminent la Pièce par des Chants &amp; de» Danfes.</p>
<p>PROCUREUR ARBITRE (fe ) Comédie en un Me, en Vers de Philippe Poijfon
aux François y 17*8. Les différens petfonnagcs qu’Arifie met d’accord,
ou qui viennent le confulter forment plu/îeurs 5cènes trèspiquantes.
C’efl la meilleure Comédie de l’Auteur, &amp; une de celles qui reparoiflent
le plus fbuvent au Théâtre. Philippe PoifTon joignoit au naturel que fon
aïeul mettoit dans fes Comédies plus d’exactitude dans la conduite plus
de décence Si de pureté dans l’cxpreffion</p>
<p><pb/></p>
<p>il dialogue arveriïfie avec facilité entend l’art des contrafles &amp; fait
égayer les fujets qu’il traite; en un mot, il figure avec honneur dans
la clafle de ces Ecrivains, qui, fans avoir atteint au fublime de l’Art,
l’ont enrichi de productions utiles &amp; agréables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tique. Les Anciens diftinguoient trois fortes de Prologues; l’un, dans
lequel le Poëte expofoit le fujec de la Piéce l’autre, où le Poète
imploroie l’indulgence du Public ou pour fon Ouvrage ou pour lui même le
troifieme où il répondoit aux objections. Donat en ajoute une quatrieme
efpèce dans laquelle entroit quelque chofe de toutes les autres &amp; qu’il
appelle par cette raifon Prologue mixte. Ils diftinguoient encore les
Prologues en deux efpcces l’une où l’on n’introduifoit qu’un feulPerfonnage
 l’autre où deux Acteurs dialoguoient. On trouve de l’une &amp; de
l’autre, des exemples dans Plaute.</p>
<p>PROSCENIUM lieu élevé, fur lequel les Acteurs jouoient, &amp; qui étoit ce
que nous appelions au Théâtre Echafïaud. Le Ptofcenium avoit deux
parties dans le Théâtre des Grecs l’une étoit le Profcenium, fimplement
dit ou les Aéteurs jouoienc l’autre s’appelloit le Logcion où les Chœurs
venoient réciter » &amp; où les Pantomimes faifoient leurs repréfentarions.
Sur le Théâtre des Romains, le Profcenium &amp; le Pulpitum étoienc une même
chofe.</p>
<p>FROSERPINE Tragédie-Operx* avec un Prologue, par Quinault, Mufigue de
Lully, ifi8o.</p>
<p>Les applaudiflcmens renouvellés aux reprircs de Profêrpine, ont confirmé
ceux qu’avoit reçus cet Opera dans fa naiilânce. Il commenta alors la
réputation de la célèbre le Rochois &amp; par un fihgulier rapport
d’événemens, il affùra depuis celle de Mademoiselle le Mierc aujourd’hui
Madame l’Arrivée.</p>
<p>PROSOPOPÉE. Quand une paflion eft violente s elle rend infenfcs&gt; eu
quelque façon ceux qu’elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que dès le premier Vers, l’aftion préparée Sans peine du fujet
applaniffe l’entrée.</p>
<p>L’autre développe, d’une manière un peu plus précife &amp; plus
circonftanciée le véritable fujet de la Pièce. Sans cette expofition,
qui confifte quelque-</p>
<p><pb/></p>
<p>fois dans un récit, &amp; quelquefois fe développe peu-àpeu dans le Dialogue
des premières Scènes, J il feroit comme impoffible aux Spectateurs
d’entendre une Tragédie dans laquelle les divers intérêts &amp; les
principales actions des Perfonnages ont un rapport effentiel à
quelqu’autre grand événement qui influe fur l’action Théâtrale qui dé*
termine les incidens, &amp; qui prépare, ou comme caufe, ou comme occafion,
les chofes qui doivent enfuite arriver. Ceft de cette partie que le même
Poète a dit</p>
<p>Le fuiet n’eft jamais afïèz-tôt expliqué.</p>
<p>Cette expofition du fujetne doit point être fi claire J qu’elleinftruife
parfaitement le Spectateur de tout ce qui doit arriver dans la fuite
mais le lui laiffer entrevoir comme une perfpective, pour le rapprocher
par degrés, &amp; le développer fucceflîvement, afin de ménager toujours un
nouveau plaifir partant du même principe quoique varié par de nouveaux
incidens, qui piquent &amp; réveillent la curionré. Car fi l’on fuppofe une
fois l’efprit fufKfamment inftruit, on le prive du plaifir de la
furprife auquel il s’attendoit. Ceft précifément ce que dit Donat, quand
il définitla Protafe. ( Primus jdïïus Fabula quo pars argumenti
explicatur y pars reticetur, ad populi expedationem teneniatn ). Les
Anciens connoiiïbient peu cet Art, au moins les Latins
s’embarraffoienHls peu de tenir ainfi l’efprit des Spectateurs dans
l’attente. Dès le Prologue d’une Pièce ils en annonçoient toute
l’ordonnance » ta conduite &amp; le dénouement rémoin l’Amphytrion de
Plaute. Les Modernes en-? tendent mieux leurs intérêts &amp; ceux du Public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; d’un jeune fac, il fait un Amant tendre &amp; un galant homme.</p>
<p>PSYCHÉ TragiéComMie-Ballet en cinq Met en Vers libres avec un Protbgue&gt;
par Molière, Quinault &amp; Pierre Corneille Mujique de Lully 1 670.</p>
<p>C’eft une Critique des Pièces de l’Opéra Comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sage &amp; d’Orneval qui en étoient les Auteurs, s’é* tant brouillés
alors avec l’Entrepreneur avec lequel ils n’avoient pu s’accommoder fe
vengèrent par cette Satyre.</p>
<p>PULPITUM. Parmi les Romains, c’étoit la partie du Théâtre qu’ils
nommoient autrement Profcenium, &amp; que nous appellons la Scène;
c’eft-àdire, lieu où s’avancent &amp; fe placent les Acteurs pour déclamer
leurs Perfonnages; &amp; c’eft ce ou’Horace a entendu, lorfqu’il a dit
qn’Efchyle fut le premier qui fit paroître fes Aéteuts fur un Théâtre
exhauilé &amp; ftable.</p>
<p>Modicis injlravh pulpita tignis. Art. Poët.</p>
<p><pb/></p>
<p>un Livre: ils font, fur-tout, en ufage dans les Eglifes, où les plus
grands s’appellent Lutrins. PUPILLE, ( la) Comédie en un A6le&gt; en Profe,
de Farani t avec un Divertiflèment j dont la Mujique efl de Moût et aux
Français, 1734.</p>
<p>PYGMALION, Comédie en trois AB.es en Profe, avec un Dn~rt~me/ït ) par
Bauran Romagnéfy &amp;* Procop~ au Théâtre Italien 1741. v &amp; Procope au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PYRAME ET TH’SBÉ Parodie en un ASiet en Profe £&gt; en l audtv’dks de
l’Opéra de ce nom par Dominique Léliofds &amp; Romagnéfy aux Ialiens 1716.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puifqu’un feul repentir peut défarmer les Dieux, a Un mortel ne doit pas
en exiger plus qu’eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Q.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRE ARLEQUINS, ( les) Canevas Italien en trois Ailes repréfenté en 1716.</p>
<p>QUATRE MARIANNES, (les) Opera Comique en un Aéle, de Fuçelier d la Foire
Saint Germain 1715. C’eft la ’Critique de quatre Tragédies intitulées
Marianne; favoir, celles de Triiian, de l’Abbé Nadal, de M. de Voltaire
&amp; d’un Anonyme.</p>
<p>QUATRE SEMBLABLES, (les) ou les DEUx Lttio &amp;• les Deux ARLEQUINS,
Comédie en trois Acies, en Vers, par Dominique, aux Italiens, 1733-</p>
<p>Comment! vous n’êtes pas encor affez habile</p>
<p>Pour favoir ce que veut une fille nubile ?</p>
<p>Chrifaute dit qu’il n’entend point ce que fignifie ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QU’EN-DIRA-T-ON, (fe) Opera-Comhne en un A£lsy en Projet par Panard b
Ponteta, d la Foire Saint Laurent, y 1741»</p>
<p><pb/></p>
<p>N’allons pas plus avant; demeurons, ma mignonne; ¡ Je ne me foutiens
plus; la force m’abandonne. Mes yeux font étonnés du monde que je voi;</p>
<p><pb/></p>
<p>QUERELLE DU TRAGIQUE ET DU COMIQUE (la) Parodie en un Atte, en Vers, de
Mahomet II, par Romagnefi &amp;» Riccoboni aux Italiens 1739-</p>
<p><pb/></p>
<p>galant mais il s’endort bien vite. Agathe le quitte alors, &amp; dit à
Arlequin de prendre fa place. Scaramouche s’éveille, cioit parler à
Agathe, &amp; continue fes tendres propos. Arlequin le tire d’erreur, &amp; lui
fait accroire qu’il n’a vu Agathe qu’en rêve.</p>
<p>QUI- PRO-QUO, (le) Comédie en trois ASles, en Verti. par Rofimondt 1671,</p>
<p>Oronte reçoit une lettre de la part de Clarice il en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
