<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Laurès, Antoine de (1708?-1779)">Antoine de Laurès</author>
<title>Lettre du chevalier de Laurès aux messieurs qui doivent concourir cette année pour le prix de poésie de l’Académie française . Suivie d’une réponse de Corneille</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Laurès, Antoine de (1708?-1779)</author>, <title>Lettre du chevalier de Laurès aux messieurs qui doivent concourir cette année pour le prix de poésie de l’Académie française . Suivie d’une réponse de Corneille</title>, <date>1779</date>,description :,44 pages
</bibl>
<publisher>Valleyre aîné (Amsterdam)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57343602</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1779">1779</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>DU CHEF A LIER</p>
<p>D E t AtT_R É S</p>
<p>,*4//# Messieurs qui doivent concourir cette année pour k Prix de Poésie
de l*Académie Française*</p>
<p>SUIVIE</p>
<p>D’U N E RÉPONSE</p>
<p>DE CORNEILLE,</p>
<p>\f\T^Ay s T E R D A M;</p>
<p>N- J Et Je trouve A PARIS,</p>
<p>Chez VALLEYRE i’ainc, rue de la vieille Bouderie. r</p>
<p>M. DCC. £XXIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVIS</p>
<p>DES ÉDITEURS;</p>
<p>A I)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>DU CHEVALIER</p>
<p>DE &amp;AU3RÉS</p>
<p>rAux Messieurs qui doivent concourir cette année pour le Prix de Poésie
de íAcadémie Française,</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Aiij</p>
<p><pb/></p>
<p>D’un Prince obscur la royale poussière Est renfermée en des vase»
brillans ; Voltaire meurt, &amp; ce Roi des talent A peine obtient une tombe
grossière.</p>
<p><pb/></p>
<p>(?)</p>
<p>STANCES</p>
<p>SVR LES TRAGIQUES FRANÇAIS,</p>
<p>V&gt; ORNEILIE est un torrent qui, du haut des montagnes &gt; Tombe » bondit »
retombe &amp; le relevé cneor ;</p>
<p>II traîne au milieu des campagnes Des perles, des cailloux, de la fange
&amp; de Vorf</p>
<p>Racine est un fleuve tranquille Qui, réglé dans fes mouvement Roule les
plus beaux diainans Mêlés de quelque peu d’argile.</p>
<p>Que dirai-je de Crébillon ? C’est un ruisseau de sang dont l’on de
frémissante Serpente avec fracas dans lc sacré vallon »</p>
<p>Et laisse une longue épouvattte.</p>
<p>II est tendre, terrible &gt; grand ; Et quoiqu’imítateur, souvent inimitable.</p>
<p>Ces Stances courent depuis plusieurs Jours dans j*Eli(ce : c’est Thiriot
qui me les a fait connaître.</p>
<p>A iv</p>
<p><pb/></p>
<p>, 18 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( p )</p>
<p>Voltaire uiUmême eurent dernièrement ensemble sur ce Poème, J’étais
caché sous une chatmille où je ne pouvais pas erre vu*, j’entendis tout
trcs*dis* linctement : ce fut Virgile qui parla le premier,</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Qui? moi votre rival! Ah! soyca donc plus juste ; Ah ! donnes-moi, mon
Maure , un titre moins auguste ; C’est votre imitateur qu’il vous plait
d’embrasser,</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>En imitant ton Maître, on peut le surpasser ; Et moi-même, en suivant
les vestiges d’Hcmere , N’aije donc mérité qu’une gloire éphémère ? Va,
les Divinités dont nous aimons les loix » Approuvent ta sagesse ainsi
que notre audjee. NOS bustes révérés autant que ceux des Rois, Tous
trois du même éclat brillent fur le Parnasse» Et du même laurier y font
couverts tous trois»</p>
<p><pb/></p>
<p>(10)</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>t</p>
<p>VIRGILE,</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Détronrç CÌ-VOUS, chere Ombre, eV me daignes entendre}</p>
<p>Auguste fut toujours votre ami le plus tendre ;</p>
<p>Auguste , de vos Ycrs &amp; de vous occupé,</p>
<p>Sa vertueuse soeur » noble amante des Lettres,</p>
<p>En beaux écus Romains payait vos hexamètres.</p>
<p>Ce fort est asse* doux : avec de tels secours</p>
<p>Les travaux les plus longs peuvent paraître courts.</p>
<p>C’est au fond du Château, palais de la vengeance ,</p>
<p>Qui renferme souvent k crime t&gt; l’innocence ;</p>
<p><pb/></p>
<p>( H )</p>
<p>J’essayai de chanter le meilleur des Henris</p>
<p>On célèbre aisément le fondateur de Rome $</p>
<p>Lorsqu’on est accablé sous le poids des revers,</p>
<p>Où l’obstaclc s*accroìt » le triomphe s’augmente,</p>
<p>• VIRGILE.</p>
<p>Ton vaisseau fut long-tcms battu par U tourmente ; Je le vois.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Je dis plus : je n*ai pu que glaner Aux champs où votre bras venait de
moissonner* Comment fertiliser une terre inféconde ? Né dans ua tems
propice où la religion Avait peuplé de Dieux le Ciel, la terre &amp; Tonde,
Vous putes fans essort, fans étude profonde » Faire agir les ressorts
d’une longue action. Entre 1a Fable impie Se la Sainte Légende, II le
faut avouer&gt; la différence est grande. Tous nos ressorts divins íònt
d’un faible (ècours. Eh bien! il me fallut dans mes veilles austères
Proscrire » rejetter YOS aimables chimères ; Et chez la vérité prendre
tous mes atours ; Elle m’en fournit peu, car on fait qu’elle est nue.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIRGILE,</p>
<p>VOLTAIRE,</p>
<p>New. Une partie de» idée» de cc Dialogue «st prise de l’Ehgt it Vcltúire
, par M. de la Dixmerie, prononcé dan» la loge de» NeufS«u*i ; ouvrage
plein de raison, dVsprîi &amp; d’idée» reuttí, &amp; qui * «u auuiu de succè» à
riwpreflion yi’k U lectute générale qui i’eo est faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>s«i&gt;</p>
<p>i» Audacieux, pour toi je n’ai que dt la piètre, »</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>Son discours était clair, Oui, ma religion</p>
<p>Fut pour moi, *jc i’avoue» une riche carrière</p>
<p>Oû le jaspe, le marbre avec profusion,</p>
<p>S’offrirent sous mes mains, La tienne est moins aimablçt</p>
<p>On admire PHistoire, on adore la Fable.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>Voilà, voili pourquoi des Critiques malins Ont (m long’tems la guerre à
mes alexandrins. Mon style est toutefois tant (bit peu monotone, ’ leur
reproche est fondé.</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>Leur reproche m’étonne ; Tu taillas dans le roc, &amp; tes heureux travaux
Ont transformé la pierre en marbre de Paros. Adieu. Je vois DIdon &amp; je
vole près d’elle ; Cette Reine toujours eut des droits fur mon coeur ;•
Mais crainte d’exciter fa jalouse fureur, Ne lut dis pas combien j’aime
ta Gabriclle.</p>
<p>Apres cette conversation , où Voltaire fut jugé par un de ses Pairs
d’une manière alTe» raisonnable ♦</p>
<p>cjuoique poétique, Virgile nous quitta pour joindre Didon que j’apperçus
au fond d’une allée, /e con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Convenez, ajoutai - je ensuite, qu’il est bien doux pour un grand Pocte
de s’entendre apprécier</p>
<p>par Virgile, comme vous venez de l’être. — Eh, quoi ! vous avez entendu
notre conversation. ?--</p>
<p><pb/></p>
<p>(Iï)</p>
<p>Je íais qu’en ce Drame charmant, Par les neuf Vierges d’Hipocrene ,
l\lon Elevé très-galamment M’a fait couronner fur la scène ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Maïs ce Monsieur, en se nommant Le plus zélé de mes Apôtres, Cueille une
palme en ce moment Qui Yaut feule toutes les nôtres.</p>
<p>Non, lui dis-je, il s’agit de quelque chose de J)lus nouveau. — Est - ce
de mon Apothéose au Parnasse ì</p>
<p>Je fais qu’en beaux alexandrins</p>
<p>Chab.... m’a fait au Parnasse</p>
<p>Accoider les honneurs divins &gt;</p>
<p>De son zèle je lui rends grâce ;</p>
<p>Mais je crains bien que ee mortel</p>
<p>Durant cette cérémonie ,</p>
<p>Ne se soit glissé sous l’autel</p>
<p>Voyant qu’il était dans le délire des jolis vers, je respectai le Dieu
qui semblait l’agiter ; cV sans lui dire un seul mot, je le laissai
aller. II continua de la sorte ; est-ce des vers du jeune Font,... ?</p>
<p><pb/></p>
<p>( 17 )</p>
<p>Je sais que ce jeune homme, amant de la Sagesse i Qui fait» dit-on,
revivre 5c Virgile &amp; Lucrèce,</p>
<p>Son audace n’a rien qui me doive fâcher,</p>
<p>Et comme lui, je voudrais arracher</p>
<p>Plus d’un feuillet de mes Ouvrages.</p>
<p>Certaine Muse clandestine</p>
<p>Me faisait glisser sourdement</p>
<p>Entre Crébillon &amp; Racine,</p>
<p>Place, entre nous, un peu mesquine %</p>
<p>Qui ne me convient nullement;</p>
<p>II m’a venge loyalement,</p>
<p>Et d’une manierc assez sine.</p>
<p>(l) Elle est i rprini&lt;5e h U fuite Je ceite te;u*.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>( i8 )</p>
<p>D’aimer les Muses 6c les belles,</p>
<p>Et les Ninon 8c les Saphos ; ; De faire fa Cour aux Pucelles</p>
<p>Et du Parnasse 8c de Paphos :</p>
<p>De bon cceur je le remercie</p>
<p>De ses vers galans 8c dateurs •</p>
<p>Et souhaite que dans fa vie</p>
<p>II ait souvent, malgré l’en vie ,</p>
<p>De sa Maîtresse les faveurs</p>
<p>Et le prix de l’Académle.</p>
<p>31 se tut. Voyant que Paccès Poétique était passe, je lui dis : Ombre
immortelle , toutes les Pièces que vous venez de designer font aussi
agréables que bien écrites} mais ce n’est point d’elles qu’il s’agit.
Vous voulez donc parler du Discours de Réception de M. Du....
ajouta-t-il j c’est le brusque Duclos lui-meme qui me l’a lu. On íâit
qu’il n’aime point les louanges; cependant cet Ouvrage lui a pluj tant
celles qu’on m’y donne lui ont paru justes, tant il a trouve ce Discours
sagement &amp; noblement écrit! 11 a dit quelcjue part (Í) : U n*y a guère
d’Eloge dont on pùt deviner le Héros y fi U nom iCctait en tête. Je ne
crois pas qu’on puisse jamais</p>
<p>(l) Voyez la Çwsid’rràor.sfur Ui maurs, Chap. des Lçuir.ga.</p>
<p><pb/></p>
<p>( »? J</p>
<p>appliquer cette maxime au Discours de M. Da,,’.; Mais voyons enfin la
Piéce que vous me faites attendre depuis si long-tcms. C’est votre
Eloge, lui dis-je, composé par Chaulieu ; je le tiens de Thirior. — De
Thiriot, dit-il ? Le cher homme me boude fans doute ; je ne i’ai pas
encore vu. Je tirai de ma poche les vers fuivans » &amp; je les lui lus
moi-même. .</p>
<p>ÉLOGE DE VOLTAIRE,;</p>
<p>Adressé aux Quarante»</p>
<p>O A LUT , Messieurs les Beaux.Esprits t</p>
<p>Je veux aussi louer Voltaire,</p>
<p>Et j’aurai mérité le prix</p>
<p>Si je prouve que ses écrits,</p>
<p>Plus que les miens, doivent vous plaire.</p>
<p>Or, écoutei, la choie est claire.</p>
<p>Jadis le vieillard de Théos, De ses vers où regnoient la grâce 6c
l’harmonîe ;</p>
<p>Fit retentir tous les échos,</p>
<p>Et de Corinthe 8c d’Ionie»</p>
<p>Bacchus, enchanté de ses íòns,’ A souvent applaudi ses aimables chansons;</p>
<p>Bij</p>
<p><pb/></p>
<p>Catulle est plus que libertin; Tibulle, souvent chaste, est quelquefois
chagrin ; Moi, je Jaisse avec négligence Tomber mes vers avoués des neuf
Soeurs. Comme un autre j’ai des Censeurs ; IMaîs je les force à
l’indulgence. On aime mou insouciance, Mon voluptueux abandon : - Ma
paresse sur-tout, ma constante paresse , Péché délicieux qui toujours
intéresse, De mes’ autres péchés, qu’humblement je confesse;</p>
<p><pb/></p>
<p>( *« )</p>
<p>Voltaire, sans jamais se traîner sûr mes traces, , Voltaire, plus
fécond, plus neuf, plus varie-, N’a jamais fait rougir les Muses ni les
Grâces : Son vers toujours facile est souvent châtié. . Mon Ode sur la
Solitude,</p>
<p>Sont les délices d’Apollon. Combien il doit aimer, 8c lire davantage,
Tous ces enfans légers d’une Muse volage, Que Voltaire a conçus
ausst-tót que dictés! Ils présentent des miens les naïves beautés ,</p>
<p>Et l’élégance est leur partage.</p>
<p>Il est plus d’un Auteur vanté, Qui, pour la feinte Iris, qu’U aime,
qu’il adore," Compose chaque jour un bouquet, inodore ; Et, quoique
tres-heureux, maudit fa cruauté. Voltaire a des Iris, mais ces beautés
aimables, II ne les cherche point dans le pays des fables. Les appas
qu’il décrie, il les a toujours vus %</p>
<p>II ne retrace la mémoire</p>
<p>Ce n’est point de son cabinet • Qu’il trace en vers pompeux le lever de
l’Áurore, Do l’antiqu e Jura, dès qu’elle le colore ;</p>
<p>Biij</p>
<p><pb/></p>
<p>( « )</p>
<p>Soit qu’il célèbre Richelieu , Qu’il chante Frédéric, qu’il écrive à
Vendôme, 11 ne voit qu’un ami, qu’un homme , Où le flatteur verrait un
Dieu. Son adroite fierté n’a jamais rien qui blesse; II reprend avec
grâce, il loue avec noblesse ; 11 nc veut ni donner, ni recevoir la loi,
Et l’on ne sait enfin s’il est Poète ou Roi ; Mais fi de l’ámi de Mécène
II a l’urbanité Romaine ; Et si par elle, il plaît aux Belles, aux
Héros, Par un agréable atticisme, Il est encor l’essroi des sots Et la
terreur du fanatisme : L’hydre dévote , en le voyant, S’irrite ; mais en
vain fur le joyeux Hercule</p>
<p><pb/></p>
<p>( M )</p>
<p>Elle lance un regard terrible, menaçant ;</p>
<p>Avec Parme du ridicule</p>
<p>II la décapite en riant.</p>
<p>Amer 8c doux comme PAbeille, II en a tour-à-tour le miel 8c l’aiguillon
; Sous ses coups redoublés expire le frelon.</p>
<p>Des fleurs du célèbre vallon,</p>
<p>Son oeuvre immense est la corbeille ;</p>
<p>Elle est la dépouille vermeille</p>
<p>De tous les rosiers d’Apollon,</p>
<p>Toutes ces fleurs sont immortelles i</p>
<p>Et de plus d’un pamphlet malin,</p>
<p>Qu’ict je nommerais soudain, Si j’étais moins gêné par les rimes en ain
; De ces fleurs qui, je crois, vivront plus d’un matin</p>
<p>J’ai fait un bouquet clandestin ,</p>
<p>Que, pour éviter lc reproche</p>
<p>Des bonnes gens de ce jardin, *</p>
<p>B W</p>
<p><pb/></p>
<p>( »4 )</p>
<p>Quand je veux m*égayer en un’ bosquet lointain , Seul, 8c tout
doucement, je tire de ma poche. Comme en tous ces écrits moraux ,
quoique plaisans i</p>
<p>De ce bo;i siécle dix-huitiéme, De ce siécle maudit que l’on fronde 8c
qu’on aime, U peint tous les travers, tous les vices charmans !</p>
<p>C’est dans ces miroirs non fragiles,</p>
<p>De ces radieux volatiles. Ma lettre est déja longue : eh bien! ce n’est
pas tout. Je vous dirais deux mots íur le Temple du Goût,</p>
<p>Où je me fuis vu peint d’après nature; Mais je fuis las, bien las
d’écrire, je vous jure, Et mes doigts paresseux, peu faits aux longs
écrits , Déja fur le papier s’arrêtent engourdis. D’ailleurs, j’ai ce
matin, par la porte d’ivoire, A l’insu de Pluton, fait entrer dans ces
lieux, Quelques flacons d’un vin délicieux :</p>
<p>Avec Ninon je vais les boire. Que par Mercure un jour je fois instruit,
Si nus vers ont gagné le prix ou l’accesiit,</p>
<p>Et dari3 une agréable orgie,</p>
<p>De roses*couronnant nos fronts,</p>
<p><pb/></p>
<p>( If )</p>
<p>En attendant/nous porteront La lanté de PAcadémie,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1&lt;Í )</p>
<p>Quel est son tort? Auteur joyeux, léger,</p>
<p>Légèrement il a du me juger.</p>
<p>Vous le savez, le rire a son mérite ,</p>
<p>II est par fois très-bon de s’égayer :</p>
<p>C’est un secret que, de peur d’ennuyer ,</p>
<p>Devrait avoir plus d’un Auteur qu’on cite» ,</p>
<p>On lit autant Lucien que Tacite,</p>
<p>Et bien souvent pour corriger les sots,</p>
<p>Peur réformer les erreurs de la terre ,</p>
<p>Ne faut-il pas que la íâgeflè austère</p>
<p>De la folie emprunte les grelots ì</p>
<p><pb/></p>
<p>( i7 )</p>
<p>C’était Bayle enfin. Il aborde Voltaire avec respect , 6c lui dit :
Ombre que j’aime, vous savez que les habitans de l’Eliícc m’ont choisi
pour leuc Journaliste, 6c que je continue les Nouvelles de la République
des Lettres, Vous étiez en train hier de me conter une anecdote alíèz
plaisante, lorsqu’un Courier de Mercure vint nous inrerrompre,pour vous
remettre un ouvrage intitulé, je crois, les Epoques de la Nature,
Justement, répondic Voltaire : pardon, ft je vous quittai pour lire ce
livre sublime. J’ai toujours beaucoup aimé les ouvrages de Pline (c) ;
il semble que dms celui-là, ce Naturaliste célèbre se soit surpasse
lui-même i ou dirait que Platon l’a imaginé, &amp; que Cicéron</p>
<p>si) Voltûtt pnni ici Pïtnt pxr M. de Bufin. Cctumépriseejl pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Auteur bourru qui composa les Grâces, Et cet Auteur non moins bourru
que lut, Qui, d’Arioste osa suivre les traces, Qu’on lut jadis, qu’on
méprise aujourd’hui; Saint-Foix enfin, &amp; Bergerac, ensemble, Causaient
un jour sous l’ombrage d’un tremble , D’où descendaient des touffes de
jasmin } J’étais asti» fous le berceau voisin,</p>
<p><pb/></p>
<p>( *? )</p>
<p>Et je traçais fur la docile Arenc,</p>
<p>Les nom» chéris d’Agathoçle (i) &amp; d’ïrene, .</p>
<p>S. F O I X.</p>
<p>Eh quoi ! vous avçx lu mes estais fur Paris,</p>
<p>Et vous m’ofes vanter les frivoles écrits</p>
<p>Où Voltaire a voulu fous ses pinceaux volages</p>
<p>Fixer des nations les moeurs $c les usages i</p>
<p>Ne l’adniires point tant i dan? les légers portraits</p>
<p>De Charle &amp; de Louis on cherche en vain les traits,</p>
<p>BERGERAC,</p>
<p>Je les y trouve peints toujours d’après nature, Quelquefois même en grand,</p>
<p>S. F O I X,</p>
<p>Dites en mignature.</p>
<p>BERGERAC.</p>
<p>Charles (ur-tout m’enchante, en lisant (es hauts faits, Que j’en veux au
destin! S’il eût permis jamais, Qu’avec ce Héros-lì je fille une
campagne, La victoire eût toujours été notre compagne ;</p>
<p>(i) Innt O dgmhxltsont lt$ dm* dernitrtt Tragédût dt M. dt Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>( J°)</p>
<p>Et jamais en n’eût vu les palmes de Narvt Se fléttir fans retour aux
champs de Pultava.</p>
<p>S. F O IX,</p>
<p>Dans le métier de Mars vous pouvez vous connaître ; Mais dans
l’histoire, moi, jamais je n’eus de maître*</p>
<p>BERGERAC,</p>
<p>S. FOIX,</p>
<p>Beau triomphe en effet, que d’éclipser Motin , Le rival de Gâcon, cu
même de Cotin ! Vous avez (i) voyagé dans les célestes plages, Et si
vous préfériez les aimables voyages De JWcmnon, de Candide 6c de
Scarmentado A vos contes en Pair, je dirais concedo. BERGERAC.</p>
<p>.’i) Bergerac aJ*U det veysget aux (mt dt U lune G» d aux du</p>
<p>(») Os MeJJi un oullient ju’ifo font morts i U mime ehose amn fU’Uusoit
eux tirant.</p>
<p><pb/></p>
<p>($1 )</p>
<p>Un Auteur dont le livre eut I?s plus beaux fli*..;, Et qu’on a íurnommi
l’Arioste Français.</p>
<p>S. FOI X.</p>
<p>II se peut qu’en chvt un stupide vulgaire Vous aie donné ce nom qui ne
vous convient guere s Mais Voltaire a détruit ces honneurs d’un moment.
Ne convenez-vous pas que cet Auteur charmant Vous a débaptise* i</p>
<p>BERGERAC.</p>
<p>S. F O I X.</p>
<p>Eh ! que demandez-vous, n’étant qu’une vaine ombre f</p>
<p>Je ne puis vous tuer. Si de l’empire (ombre</p>
<p>Le fort un seul instant changeait les dures loix,</p>
<p>.Vous seriez déja mort une seconde fois.</p>
<p>II faut donc raisonner, ne pouvant pas nous battre.</p>
<p>Je ne puis admirer le Clnntre d’Henri-Quatre</p>
<p>Alors que de Clio conduidnt le burin,</p>
<p>11 trace le tableau d;s moeurs du genre humain ;</p>
<p>Car je fuis son vainqueur dans le champ de l’histoire ;</p>
<p>Mais je ne puis aussi lui disputer fa gloire,</p>
<p><pb/></p>
<p>( ÎO</p>
<p>BERGERAC.</p>
<p>L’hyppogriphe voit l’Ane au bas du double mont, Et Monrose s’éclipse
auprès de Rodomont.</p>
<p>10 Vtypmrìfe*</p>
<p>S. F O I X,</p>
<p><pb/></p>
<p>( ìì )</p>
<p>S. F OI X.</p>
<p>Rodomont vous plaît fort, &amp; vous avez, Je penso , Avec ce Guerroyeur
plus d’une ressemblance ; VOUS futes, m’a-t-on dit, tant soit peu
ípadaflîn?</p>
<p>BER GERÁC, De m’insultcr, je crois, vous avez le dessein f</p>
<p>S. F O I X, Je dis la vérité.</p>
<p>(i) Louit Arhsle était faible &amp; d’une conslìunion dílkate,</p>
<p>C</p>
<p><pb/></p>
<p>( J* )</p>
<p>Tandis qu’ainsi l’on se gourmait, Je sortis du réduit secret Où je
n’éuis vu de personne, Pas même des fiers combattans, Et je ramassai
leur couronne Que j’espcre garder long-tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE</p>
<p>DE CORNBIIXR</p>
<p>1 A une Epître qu*on fui a adressée, 4an* U Journal dt Paris*</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS</p>
<p>DES ÉDITEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>V V ì</p>
<p>RÉPONSE</p>
<p>DE CORNHILL-B.</p>
<p>^JQTRAKD merci, cher Parisien,</p>
<p>De ton Epitre ençhintereíïè,*</p>
<p>Dans de íejour Elisien</p>
<p>J’ai lu deux fois ce joli rien»</p>
<p>Tu m’apprends que sor mon théâtre,</p>
<p>D’un nouveau Roi qu’on idolâtre</p>
<p>Le buste vient d’être placé.</p>
<p>Je connais cè nouveau Monarque :</p>
<p>Grâces aux bontés de la Parque,</p>
<p>Ici nous l’aVons embrassé.</p>
<p>Mais dis-moi donc pour quelle cause, •</p>
<p>Quand mon front est toujours serein, .</p>
<p>De la nouvelle apothéose</p>
<p>Vois-’tu la pompe avec chagrin ?</p>
<p>Moi, je fus toujours un bon-homme j</p>
<p>Dans mes Préfaces qu’on renomme</p>
<p>J’ai moi-même de -nies défauts</p>
<p>Oífert une liste aslèz ample, ; .’</p>
<p>La gloire duc; fermer son temple.</p>
<p>Une frivole- vanité •’•.-’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(If)</p>
<p><pb/></p>
<p>i"*b) .... &gt;</p>
<p>G winun, par l’cxemplç qu’il donne, Parle au coeur de PHopiraç de bien ;
Et mon dévot’Arménie* N’a jamais converti, pcrftnnèt</p>
<p>Jl vient de descendre h’a guère , Et moi, déja jcTuis^bicn yieux. Près
de la Seine cVde PAyerne, . Le mérite le plus. iï\odernè ’.7</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
