<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Examen critique du “Comte de Warwick”, tragédie de M. de La Harpie,... par M, auteur de , tragédie reçue à la Comédie française</title>
        <author key="Sautreau de Marsy, Claude-Sixte">Sautreau de Marsy, Claude-Sixte</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author/>, <title>Examen critique du "Comte de Warwick", tragédie de M. de La Harpie,... par M, auteur de , tragédie reçue à la Comédie française</title>, <date>1780</date>,description :,70 pages </bibl>
        <publisher>Dupuis (Amsterdam et se trouve à Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55658910</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1780">1780</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>361X -A.M E N</p>
        <p>g&gt;- l^G RIT-JQUE p*Ay§] COMTE S§^?V A R ¥ICK,</p>
        <p>TRAGÉDIE, DE M. DE LA HARPE , z?£ L’ACADÉMIE FRANÇOISE. 7</p>
        <p>A A M S T E IL D AM,</p>
        <p>Çhez DUPÚIS, Libraire, rue-de la. Harpe* M.v DCTS: LXXX. 1</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>11;, ’ ’ÏW:%ROM UCTï QM\;</p>
        <p>la montrant téîîëjqù’elle est ,, vous, vous apperceyrëz des raisons qui m’oníítéáio^s-fèiítSregatî der cette Tragédie comme une de plus tristes productions qu’il y ait au Théâtre; ^ofenVitìè répondrezpas fans douté ayant que de m’entendre , comme M. de\G*** vous répqnáit un jour au sujet djUpépjècè’si^</p>
        <p>parce que vous savez "que ìes Acteurs font valoir ; plusieurs pièces qui n’ont d’autre mérite qtie celui d’être portées furie Répertoire.y oyons si ■Warwiok est de ce nombres’’■’-. ■-</p>
        <p>A %</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PERSONNAGES</p>
        <p>De la Tragédie du Comte de ff^arwicfc,</p>
        <p>EDOUARD D’YORCK, Roi d’Angleterre.</p>
        <p>MARGUERITE D’ANJOU ,semmede Henri FI, détrôné.</p>
        <p>ELISABETH.</p>
        <p>LE COMTE DE VARVICK.</p>
        <p>SUFFÒLK, Confident d’Edouard,</p>
        <p>SUMMERS.</p>
        <p>N É VIL , Suivante de Marguerite,</p>
        <p>UN OFFICIER,</p>
        <p>GARDES.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>EXAMEN</p>
        <p>CRITIQUE DU COMTE</p>
        <p>DE f ARfICK,</p>
        <p>TRAGÉDIE.</p>
        <p>ACTE PREMIER. SCENE PREMIERE.</p>
        <p>ÌVIARGUERITE &amp; Névil, sa Confidente,, ouvrent la scène. Névil témoigne sa surprise de voir Marguerite si tranquille.</p>
        <p>Lorsque Edouard enfin heureux par vos désastres S’assied insolemment au Tiône des Lancaíhcs,</p>
        <p>A3</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6 EXAMEN CRITIQUÉ</p>
        <p>NÉVIL.</p>
        <p>Et comment cet espoir vous íèroît-il permis ? Le Sceptre est dans les mains de vos fiers ennemis.</p>
        <p>MARGUERITE.</p>
        <p>Elle lui apprend l’amour d’Edouard pour Elisabeth qu’elle fait promise à "Warwick.</p>
        <p>- . Des noeuds secrets</p>
        <p>Vont ce soii au Tyian Penchaíner pour jamais.</p>
        <p>NÉVIL. -</p>
        <p>.... Que dites vous» eh quoi, Ioiíqu’aujouid’Iiui II brigue des Français l’alliance &amp; Tappui , Loríque pour en donner une éclatante marque, II offre d’épouser la fcur de ce Monarque,</p>
        <p>L’impruden,t Edouaid 1</p>
        <p>Piépare â tous les dctr- cette sanglante injure ?</p>
        <p>Oui, dit Marguerite, ce Prince est devenu le rival de son bienfaiteur ; &amp; tu çonnois l’audace de Varwick., tu Le verras bientôt s’élever contre son propre ouvrage.</p>
        <p>O’i bien si de Warwick la valeur fortunée Ne pou voit rien ici contre ma destinée ,</p>
        <p>Je goûterois du moins le plaisir de voir mes ennemis s’accabler Sc peut-être se détruire íous les deux.—Toìiî ce qu’elle dit ici est renfermé dans ces í-rois, vers de ÍVL de Voltaire.</p>
        <p>« Mes communs ennemis cimentent mapuiíïànce, » Et piodiçues d’un íàng qu’ils devioienr ménager t 2s Prennent, enVimmoiant, le soin de me verger.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vous állé//toufb.ïáv’ér pour se#ïr’fírfépcíúx\</p>
        <p>Si la rimé’ lfâvòïi perttífe^ ^ M^" de la Har’rM âúròir rnissatìs áoWë^eòírirn® Racine 1 íáan&amp;Bâlá^ zétj. aiíi fiajét d3brah’imV: - ; ; ’ : V:: -: :.</p>
        <p>«Indigne également de vivre &amp; de mourir,</p>
        <p>Maisil a failli mèttfé, \;;’</p>
        <p>rr’M RG¥J;R’IT K Hélas-ï; de:sopimalheur nelui fais pâs^ríerirns. &lt;__ -</p>
        <p>Je fais qu’il stetfdòï-mit fui: lé/boïd de Eabîme.</p>
        <p>. ’ Ëh’ bieiiv ’ Ç’éWa’ rnpi séùie"3r íà’véf’ áibii* iiïjííreV -:-..-’. A^^ soutenir.-ce ràng^ que. sa foiblfeíTe.ab jure.: .,..</p>
        <p>Gjue dites - VOUSÍ ^ Monsieur ^A . eett-e ..foi-»</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>8 EXAMEN" CRITIQUE’</p>
        <p>blesse qui abjure un rang parce qu’elle en est chassée ?</p>
        <p>Et que dis-je, mon fils, l’idole de mon corur, -M’ofrïe de mes travaux un prix assez flatteur. Un jour il connoîtia ce qu’il doit â fa mère.</p>
        <p>Un brigand se présente ....</p>
        <p>Un roman ne parleroit pas mieux.</p>
        <p>Vous croyez qu’elle va se pâmer ? Point du tout ; elle reste sans frayeur.</p>
        <p>Suivez-moi, me dit-il, &amp; le fer â la main, Portant mon fils de l’autie, il nous fraie un chemin.</p>
        <p>’ NÉVIL.</p>
        <p>Le Ciel en ce moment se déclara pour vous. Que ne peur-U encoie adoucir son courroux.</p>
        <p>MARGUERITE. Kdouard va m’entendre ; il verra ma franchise.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE W.ARWICK.. 9:</p>
        <p>’., Marguerites finit cette scène dans; l’espoir de venger íbnépóúxck;sbn$ìsv^^^^; v-v</p>
        <p>- ( i T.’Gctrc p.arrie fí elíëátiëH’e daris Se genre dramatique eCt eàtiereuient ignorée aùjoycà’iïu.i.-.áiníì quebeaucoup’d’áucres. ■’-■; .</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>m ^MmÁMM’mxmQtj^</p>
        <p>\::/;:::sS::::c^</p>
        <p>•-.-;""..’ J Vous avez souhaité ma présence* .. . QuelqHëpressentiment qúi nous puisse; animer , ..’ Mon cceurestéquitable &amp; fáit voùsèstime;r. Sì mort.rang;àvosvoeiis me pérrnet de rhêre’ndrë," ’ .’ L’illuftíe,MagHeritê á. droití.detòut;attendre. - " ’-""’</p>
        <p>- Edouard &gt; toujours respectueux , ’lui répond</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>V DU COMTE DE WARW1CK. u</p>
        <p>:• pourra fixer le moment de fa liberté.</p>
        <p>Je le souhaite au moins, mais je ne puis répondre Des obyacks nouveaux qui peuvent vous confondre.</p>
        <p>Ces deux misérables vers doivent leur naît</p>
        <p>!;, . Mais des coups du destin je ne puis pas répondre.</p>
        <p>RACINE.</p>
        <p>Comme ils ont dégénéré ! Edouard continue.</p>
        <p>Je ne réfute point ces discours insultans.</p>
        <p>Tout le Parterre est témoin qu’il ne l’a pas .insultée , &amp; que c’est elle au contraire qui Tinsuite.—Songe, lui dit-elle, que dans ces nvurs3</p>
        <p>....... Un peuple factieux ,</p>
        <p>On ne fait trop si c’est pour ou contre elie que ce peuple peut encore préparer des vengeances. Ecoutons-la jusqu’au bout.</p>
        <p>Et m’offiir un plus fui &amp; plus faci’e appui</p>
        <p>Quelle grande politique, Monsieur, que cette Marguerite ! Voyez còrrlmepoiir dire úne espèce de maxime j. elle ne craint, pas de laisser</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/^ll^fiut-oûvft’irnmo^’.pû-iBe’aáHidr.e fans cesse. ..-y’ Tu h’as; point a. rougir d’accabler ht foiblesse D’un sexe qui souvent est dédaigné du tien. , TufaiS’si fflárgùerite-est au-^déffus du sien. •</p>
        <p>: \ ; Aprèsyee vers ôn n’est pas surpris d’en’ trouver un de M. de Voltaire ,;rnais on est surpris de trouyer celui-ci. :.’-■-_’</p>
        <p>IÍ est vrai qu’il est un peu’ ÏÏëfigùré^. mais íl peu que. rien, car il y àdans ForigiHaL: •"■■.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WARWICK. 13</p>
        <p>Edouard poursuit.</p>
        <p>J’honore vos vertus ; je l’avouerai fans feindre.</p>
        <p>Je puis vous estimer; mais je ne puis vous craindre.</p>
        <p>Ne diroit-on pas qu’il a fait tout ce qu’il a pu pour la craindre, fans pouvoir y parvenir ?</p>
        <p>Calmez votre douleur aupiès de votre fils ; Allez, son entretien va vous être permis.</p>
        <p>Allez, son entretien va vous être peimis. Peut-être en le~voyant votre reconnoissance Avouera que mon cccur a connu la clémence.</p>
        <p>Allez, Madame , allez voir votre fils,</p>
        <p>Peut êtie en le voyant votre amour plus timide Ne preadra pas toujours sa.colerè pour guide.</p>
        <p>mo(1 Pour n’être "pas le seul; -il tvest pasjé moins grossier. tJne .pctsonne.áquini’eripariois un jour, ne vbulóic jamais croire qu’il y eut de pareilles saucés dans let ouvrages d’un Académicsen,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y^Êt MEX^ME;;M:C*I:T^QÍJE;ryy.</p>
        <p>:■:■. le-’ne l’áipoi.ntetyÇQre em^ -</p>
        <p>SCENE I 1 L EDOUARD, SUFFOLK.</p>
        <p>EDOUARD, en voyant partir Marguerite.</p>
        <p>’ ]E plains les m?tix de cette urne mitée.</p>
        <p>« J’ai pitié j coirme \ ous, de ce pauvre Labeur ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i • Mais yioyez còmme de cette simplicités natpfelsej^Jà.vïí</p>
        <p>1 :^ Je.plains lesTOàux de cette ami irritées -"’:- ’;",’" ïl s^eyeîtòtífoàTippup.;/ ,: y ’</p>
        <p>;. :ï: Ah ! prendsi pitié Sùtieame éncor ;plus tourmentée. : " ;^hei.anii, tout inoti coeur est;ouvert â tes yeux;:</p>
        <p>’ y ;Tu-l’as connu’loljgTtems.óî nçbli &amp;• vertueux. . ’" ■: ’ PÉUtrêtre.il. .s’est encore, pc fait; pourtoujoursTêiré.</p>
        <p>"«Allez j1 vil idolâtre ,&amp; faitpour toujours Fê-tfè ».</p>
        <p>Çómmé je m’appërçois que sUî írie fallpit restituer tptis’ les hémistiches qui rie font pas de M. dé’la Harpe, jè restituerois la mòitié-de la piecé , je ne m’y arrêterai plus. Ecoutons</p>
        <p>Beau vers que cela- !</p>
        <p>Qui va ttifirquerun terme a ma gloire flétrie’,</p>
        <p>Énçoreyplus beau. y. y .-’</p>
        <p>Et qui pourtant, hélas !’ m’eflplus cher que laviéi. Qui pourtantrattcigriánt d’àiicun-jfâng ne-sereine</p>
        <p>’.- .-■. ’•’ ’r-’ :"-’i :! : ’/Vers dé;.GHAPE.LAIN.,,.V J:</p>
        <p>’ Après s’être ;w fm repoíe-seír le feras dé fos Confident jÈdóuar d ajóutè :</p>
        <p>Tu dois t’en souvenir. Tu disque dès lé jour""■""•’ Où ses attraits nouveaux brillérerita maXour, ’;’;-’.</p>
        <p>J’ignore de quels attraitsMwyiaux il veut- pas*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J6 ’ EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>ler. II n’a encore été’ question du nom d’aucune femme. Edouard ne présume pas fans doute que Marguerite a instruit le spectateur de sa tendresse pour Elisabeth , puisqu’il croit qu’on ignore encore ses’ amours. Peut-être M. de la Harpe a-t-il voulu nous donner une idée du délire des amans qui supposent tout le monde instruit de ce qui les occupe. Si cela est, il faut avouer qu’il a bien pris son tems, Edouard, fans jamais nommer Eliíabeth, raconte comment ìl en devint amoureux (i). II craint, dit-il, que le retour de Warwick ne traverse ses voeux.</p>
        <p>Prenez garde, Monsieur,,que"Warwickn’est pas encore arrivé, car ce vers pourroit vous Je faire croire.</p>
        <p>Je hâte cet hymen , j’ai voulu prévenir</p>
        <p>Ce moipent pom mon coeui iì rude a íoutenir,</p>
        <p>S U F F O L K.</p>
        <p>Edouard nomme enfin Elisabeth , &amp; avoue qu’il ne lui a presque parlé que’ par son embarras.</p>
        <p>Je vous’■* demandé ïpaMon, Monsieur , si je ’ yougiJíeotcHe; ■quelquiésois. tes ’oreilles.; Il/faut que je- rapporte les yersytels qu’Us sont,’: ; y J-3</p>
        <p>(V) Néron ,..dèv:ïnu;le.:rrvíii:de son íffe/e, ^icdiffirçiihiíçm; il dit au premier moc à-Narcisse: —’ j’ídoiátre Jiinie. ^— Et ensuite ■îlrìm ’rzègnoercérameilì.’ij,’s,n. .çfl.dey.e.riu amoureux. jMais. qu|y,at-ij emre*IJíítann:cusS;-W^wisfc-îc-li!";:í’i ^--y -’-; &lt;J:’"^ ’•</p>
        <p>y .-■■; Elle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU.COMTE DE VARWICK/ I7</p>
        <p>Elle a peu vu Fépoux qui lui fut destiné.</p>
        <p>C’est en toi, cher Suffolk, que mon espoir réside. Qu’aux remparts de Paris mon intérêt te guide. Vole &amp; piéviens Waivick.</p>
        <p>Comme.il achevé de lui donner ses ordres ; un Officier vient, comme de raison, lui dire que "Warwick arrive. Ce qui fait la quatrième scène.</p>
        <p>%-E D;;Ó-.u’:A:^R-D^^yS’"^":F E C^L ^ : . y’ ’ : ! -y y’y- É O »Q Ù A,R D. y. ;;,-.y ’:,-•-</p>
        <p>. .-;. ’." \^.0el!’quéí "côup de foudre! :;</p>
        <p>Après cè coupde foudre,vpwstvous doute? bien, Monsieur, qu’on trpuye cette ririie nouvelle. , ,y y"; ;y&gt; ’■■’)-■</p>
        <p>..’’■’ Ah,!. quèdois-r je résoudre ? " ;</p>
        <p>r 3EnfîinNEdpu^rU;fipirce premier Acte eriHifánt</p>
        <p>k S^oït’’de:’vMirHcÌairer. "; ";;;i</p>
        <p>Allons. A ,ses,.regards avant que deparóître,.. .,-; ; Ami Y ; viensí éclairer y viens airesiríir ton. Maître;.:__.</p>
        <p>•-.-’Bin- du premier-AUe.: :-,^pç^^/j,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fit .--.’ f IfflìN-CRI WQU’Ey v y</p>
        <p>^fARVICK;, ’’S U M M E R S, ;</p>
        <p>■"■■’’ .’^flRfíC’E;:’’</p>
        <p>. JLJONPB.ES ne verra; plus son.méprisable Maître.,</p>
        <p>yOpvdiroit^u’il vient; de leytrànsporter aux</p>
        <p>:IndêSi:;ì:’.:- ’v- ;</p>
        <p>Henri dans la langueur tombé preíqu’en naiffiint, . Et d’une épouse, altière eselave obéissant. , : Entre deux Nations rivales &amp; hautaines .</p>
        <p>Ma prudênce.du moins .a. suspendu. Ijes haines.; ;- Louis ânotreRoivient d?açcord’er sâ soeur. .</p>
        <p>, ^ çes;mpt;S;ppùr’des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE VARWICK. 19</p>
        <p>W A R W I C K.</p>
        <p>L’amour qu’elle m’inspire est digne d’un grand coeur. Sur le point de formei cette chaîne si belle, L’iuléiêt de mon Roi soudain m’éloigna d’elle. Quelqu’un vient. C’est le Roi.</p>
        <p>Je suis bien étonné qu’il ne dise pas comíne le Comte de Tuffieres én recevant la visite de Lisimon.</p>
        <p>J’étois bien assuré qu’il feroit son devoii.</p>
        <p>^^’SM’lMMM- * II ) X;S :\-: WARWÎC&amp;, EDOUARD j Gardes.</p>
        <p>Vos desseins sont remplis. Vos :v:oeux font • satisfaire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>- Sire,.. j’appôfte icii’alliance &amp;îapaix..;-</p>
        <p>’ A bon entendeur, peu de paroles.</p>
        <p>Warwick est étonné de ce langage.</p>
        <p>- De vos. premiers, desseins , qui peut troubler le cours..}’ -:-’■; ■"-;.... --’. E D O U iVR D. s; ; y</p>
        <p>; . .. En un mot, j’ai éliatigé de pensée</p>
        <p>l^árwick lui dit que Louis a\reçu:ses serlïiens,: .y - ^’y’:;- - ■/■:’’ :.</p>
        <p>. ; Que dites-vous ^ Monsieur, de cette rodomontade, &amp; fur-tout du ton pacifique àyëc le™ ^uelEdouard lui répond ì v "■■.-;’</p>
        <p>’Mais dé ces tnstes noeuds-mon ame. détournée , . -. ’Etablît ses projets fur un autre hyménée., .Jljri’y faut plus, songer, ".■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■..y.^aï^ieÎÉ:.!^</p>
        <p>; alliances M M voyant; det^irúne àlluivre sòrr penchaíît, lui dit:;</p>
        <p>La récréationn’est pourtant; pas xhd’if|lrërrfe»: ; y</p>
        <p>..;■,: .Dun.■.•■sentiment’:profond J’éprouve:la. puiffancei :. ’ .y .</p>
        <p>.;y.-^:r.^’:^\gg/y/yZ^’.:;v’’</p>
        <p>. Vf.Ciel !Ï a eç-retour; áurois-jè dû m’attendce ?&gt; *» :.</p>
        <p>Cettescene, qui n est que de cinq vers, ei# pour donnerle: tems au Roi de s’éloigner.» $£ ¥ Marguerite de prendre íapíace.. :: ";;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>%&amp;\ . ’":&amp;%AM]$® tëM$lÛ!&amp;&amp;</p>
        <p>■cW A%W IG R, M A-R G tIÈ R11 E.</p>
        <p>•"y;’’.y’’.;’ MAR:í5^#R’í,î&gt;i:.:y.:r\</p>
        <p>Ly. ^J^-QjLappro’cije^</p>
        <p>.:~- ’.’• .Lóríqûeïona- trahi -son: Pnnce&amp;’sôri-r devoir,. -Voilà, voilà le prix qu’on. eri doit recevoir. -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE\VAR^;iÇK. %i</p>
        <p>n’y s’en retourner fans que nous puissions, pour ìe moins , deviner le motif qui l’appelle ailleurs ?</p>
        <p>Bien des gens s’imaginent qu’il suífit d’avoir lu les Régies d’Aristote , ou PArt Poétique de Boileau, pour faire des pièces (i). Ils ont raison si c’est pour faire des "Warwick; mais pour faire des Cinna, des Athalie &amp; des Misantrepe j il saur ’ connoître autre chose que les règles, ou plutôt il faut en connoître un million qui ne sont point dans les livres , &amp; qui n’y seront jamais. Si l’on me demande quelles sont ces règles, je dirai quelles ont des rapports si combinés avec la Nature, &amp; des liaisons si délicates, que le Génie lui-même les auroit plutôt observées vingt fois: avant que de les tracer une.</p>
        <p>(i) Je crois, au concniie, que ceux qui cnt besoin de les iiie n’tn feiont jairais de bonnes. .</p>
        <p>I;4,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 - EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>SCENE V.</p>
        <p>W A R W ï C E, sml.</p>
        <p>SCENE VI</p>
        <p>Elisabeth , Seigneur , va vous être ravie. C’est d’elle que j’ai feu toute la peifidie, Les indignes complots préparcs contre vous. Edouard veut, ce soir, devenir sou époux J Et son père ébloui de ce rang si funeste, Abandonne sa fille au noeud qu’elle déteste.</p>
        <p>. "Warwick s’emporte contre son rival. C’est la règle. Qu’un vil Courtisan , dit-il, en parlant du père d’Elisabeth, ait conçu l’espoir de briller près du Trône en formant cet hyménée ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WÁRWÌCK. 3.5</p>
        <p>Cieux ! témoins des transports de Warvick outragé , Je jure ici par vous que je serai vengé. - - Entendez les sermens que ma bouche prononce , Signal affreux des maux que ma fuieur annonce.’’</p>
        <p>J’avois toujours cru que c’étoit" le signât affreux des maux qui étoit chargé d’entendre les 4rmens que la bouche deWanvick prononçoit ; mais un ami m’a fait observée que ce n’étoit pas ce que M. de la Harpe avoit voulu dire ; ainsi , Monsieur, je vous prie de glisser fur cet article.</p>
        <p>-SCENE VII.</p>
        <p>WARVICK, ELISABETH.</p>
        <p>WARWICK. X\H! Madame, venez enflammer mon courroux.</p>
        <p>...... B. ....... «O.</p>
        <p>On peut entendre le pouvoir d’Edouard , le pouvoir du Ciel &amp; le pouvoir du crime. Choisissez.</p>
        <p>C’est moi qui vous défends, moi qui veille fur vous, Moi qui fuis votie appui, votre amant, votre époux,</p>
        <p>U devroit ajouter.</p>
        <p>« Je pauage mon coeur entre la guerre &amp; vous »,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>iÔ EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>De mon père, il est vrai, I’injuste tyrannie, A ces tristes liens a condamné ma vie.</p>
        <p>Quelle liaison admirable de ce vers avec celui qui fuit.,</p>
        <p>Et mon coeur en secret vous adressoit, hélas ! Des regrets impnissans que vous n’entendiez pas.</p>
        <p>Je demandois Warwick dans mon impatience</p>
        <p>Enfin je vous revois. Vous essuyez mes larmes. Je ne puis cependant vous cacher mes allarmes.</p>
        <p>Elle craint que les transports de son coeur indompté n’aient éclaté avec trop d’imprudence.</p>
        <p>W A R V I C K.</p>
        <p>Qui pourroit me contraindre, Et quel peiil pour moi pouvez-vous ledouter J</p>
        <p>Quoi! ne pouvéz-vous lien iur l’espiit d’Edouard » Sans aller de la guerre aiborer l’étendai:î</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WARW1CK. %7</p>
        <p>Et que puis-je’prétendre, s’écrie ’Wansrick, n’a-t^ií pas abjuré devant moi cet hymen que j’avois préparé. , ’ -</p>
        <p>II me fait vainement engager ma parole.</p>
        <p>C’est peu ... il me ravit le prix de mes travaux-.</p>
        <p>Ah ! cet enchaînement, cc tissu de noirceur, &amp;c.</p>
        <p>Envers moi, s’il se peut, comptez ses injustices.</p>
        <p>C’est la montagne en travail qui accouche d’une souris.—- Warwick indique les moyens qu’il prendra pour se venger.</p>
        <p>Je paroîtrai dans Londre ; on entendra ma voix. On veira d’un côté l’appui de l’Angleterre, Varwick de ses travaux demandant le salaire, Indigné des affronts qu’il n’a point mérités, Et de l’ingrat Yorck contant les lâchetés : Et de l’autre on vcua confus en ma présenceEdouaidzux gianduuri conduit par ma vaillance. Qui fans moi dans ì’exil, ou la captivité, Cacheroit fa misère Sc son obscurité.</p>
        <p>Cette façon de parler est belle. Savez-vous pourquoi, Monsieur ? C’est qu’elle n’est pas de.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>a8 " EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>On verra, d’un côté, le fils d’un Empereur,</p>
        <p>Et de Geimanicus on entendra la fille:</p>
        <p>Et de l’autre on verra le fils d’Enobarbus,</p>
        <p>Appuyé de Séneque &amp; du Tribun Burrhus,</p>
        <p>Qui tous deux de l’exil rappelles par moi-même, &amp;c.</p>
        <p>II n’est pas difficile de prendre un ton imposant lorsqu’on se sert des tournures de Racine ; mais il est difficile de n’y faire entrer , comme lui, aucun mot d’inutile, (i)</p>
        <p>Elisabeth calme un peu Warwick en lui disant qu’elle ne s’est point expliquée devant Edouard, qu’il ignore encore combien cet hy= anen seroit affreux pour elle.</p>
        <p>Mais j’oserai parler ; il saura mes promesses. J’avouerai, fans rougir , l’excès de mes tendresses.</p>
        <p>Enfin elle espère quEdouard entendra raison.’ .Warwick se laisse fléchir.</p>
        <p>Eh bien! Vous le voulez, &amp; pour quelques momens Je suspendrai l’aideur de mes ressentimens.</p>
        <p>Mais s. n écoutant rien que son amour ^ Edouard persifle a m outrager,</p>
        <p>Je ne le connois plus, &amp; je cours me venger.</p>
        <p>A présent que la scène est finie, je vous de■■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WARWICK. 49</p>
        <p>manderai, Monsieur, s’il est de la bienséance qu’une maîtresse prévienne son amant ? Vous me direz que nom. C’est pourtant ce qu’Elises beth vient de faire.</p>
        <p>línduJecohdAckì</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y:;X’::A ;:;.-MÀít&amp;y,E^^</p>
        <p>t^ter^Einehe ëst-entiererrie^tinùrilè í-ellë- n’ápi prend rien, &amp;he fait que retarder l’âMon. Vous allez en juger. ’ ~</p>
        <p>M A RyG U E R I T E. ’.-.•.’</p>
        <p>■■’ ^arwick est furieux ,&amp; mon adreíîè encor,</p>
        <p>. A sçu de son courroux échauffer, le transport. , \</p>
        <p>Une, adresse qui échauffe le transport d’un courroux. Ce n’est pas tout; elle dit qu’elle le: conduira. ’</p>
        <p>Je sauraiíáire plus ; je saurai le conduire»</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU;COMTE DE «R^flCKi 3s</p>
        <p>U-n souffle peut èncor tirer- dés: étincelles , ■" .</p>
        <p>Du feu. qui vit sans.cesse au fond \de ces climats. -</p>
        <p>II auroit été nécessaire de dire de quel feu^ parce que nous l’aurionsfçu. y i</p>
        <p>Meçs- toi -devant lés yeux ce long enchaînement.-...</p>
        <p>; M. :de-ia Harpé aimé bienlesenchaînemèns.</p>
        <p>’Des-meurtres;,- des forfaits, Stç.;</p>
        <p>Elle lui &gt;fait, assez à, propos:» comme vous</p>
        <p>voyez, ùh lóng récit des horreurs de la guerre</p>
        <p>civile.-r-rTous nosCitpyens, dit-elle, ont enrtendu</p>
        <p>enrtendu cri de la, vengeance autour, de leur</p>
        <p>-berceau.,-’; y; . "■’■.."; .5. .-Vy.-</p>
        <p>\ Et poiir eux en naissant lë meurtre est un devoir.</p>
        <p>Je n’aurpis jamais: pensé que le meurtreyeût été , en’naissant, un devoir pouf les Anglois.</p>
        <p>-, .Je te dbaLbien. plus-.v... ■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ji EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>Je te dirai bien plus ; le sang &amp; le ravage Ont endurci te peuple , ont irrité sa rage.</p>
        <p>- a Je te dirai bien plus, mais avec confidence »..</p>
        <p>Ainsi donc de Warvick si long-tems ennemie, (i) fintéiêt vous rapproche &amp; vous iéconcilie; Cioirai-je que touché de ses nouveaux bienfaits, Ce coeur ait oublié les maux qu’il vous a faits ?</p>
        <p>Il est permis de ramener fur la voie les gens qui s’égarent ; mais il ne faut pas pour cela dire des mensonges, &amp; c’en est un de dire que Marguerite a reçu de nouveaux bienfaits de War~ vick Au contraire 5 elle en a été très-mal accueillie. Lisez la quatrième scène du second Acte. II n’est fait mention nulle part qu’ils se soient vus, écrit, ni fait parler depuis.</p>
        <p>MARGUERITE.</p>
        <p>II est fâcheux que fa conduite nous ait prouvé</p>
        <p>le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE -WARWlCK. 33</p>
        <p>ïe contraire. Car ce vers auroit son mérite s’il étoit bien pìacét</p>
        <p>Séide , en se laissant prévenir contre Zopire j’ dont il admiroit la candeur &amp; Fhumanité , fair. cette réflexion.</p>
        <p>Qu’il est dur de haïr ceux qu’on voudroit aimer !</p>
        <p>Qu’il .est. dur de. haïr ceux qu’on voudroit aimer ! (i)</p>
        <p>’. (1 ) Ge vers, poùtroit se mettre encore dans la bouche d’Oroï*</p>
        <p>iriape .un.infbâpt avant^ù*il ne tueZaïré j’mais avécinoínsd-’aván-</p>
        <p>avécinoínsd-’aván- &gt;. quoique dàns le fond la situation soit à pëu.-près-la;mênie. La</p>
        <p>1 ’ iaison de cela , je crois , c’eïï que nous lávoWque Zaïre n’est pas</p>
        <p>;.\: ". "’.: :V \ •■;"■■-, :’.":. ’c ’; ’-". ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-j4- ;y y-ESAMMM CRITIQUE ■; .’’</p>
        <p>Athalië effrayée d’un songe qui lappursiiit, conçoit le dessein, .d’appaiser par des présens le. ’ Di eu des juifs $ auquel elle ne croit pas. Revenue de son trouble, elle dit :’ y</p>
        <p>. y Que’ne peut la frayeur fur l’êsprit de? mortels!</p>
        <p>Ceux qui n’aimeroient pas- de pareiÚes maxitìies</p>
        <p>maxitìies de n être pas deleur avis ;</p>
        <p>mais je crois qu’il n’y a personne qui n’en sente</p>
        <p>í toute, la beauté. Disons donc,: encore un coup ,</p>
        <p>; jqu’il n’y a que fà-propos qui fasse valoir les:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DEyW A R WIC K. 35 choses.: Cet à-própos ne s’enseigne pas ; C’EST" .</p>
        <p>LE SECRET BU GÉNIE;</p>
        <p>Je fais cacher má haíbe , &amp; né fais point l’éteindre.</p>
        <p>On n’a jamais menti plus herdiment’■’; elle ajoute que si Wzrvsìçk la fait triompher, elle saura apprécier ce retour politique.. Elle sait comme on traite, un Sujet trpppuissant. Maisi on .vient ; ces le Roi. Evitons sa présence. .;.’.-</p>
        <p>. Ne soit d’une, voyelle en son chemin heurtées: .</p>
        <p>A dit aussi.</p>
        <p>Que l’áction marchant où la raison la guide, Ne se perde jamais daps úhê scène vuide. ( í)</p>
        <p>Q 2,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i3«..’. ;’’. EfAMÈN. CRITIQUE;;.</p>
        <p>Voyez maintenant, Monsieur.,\û cette fcçnè étpit bien nécessaire ? M. de la Harpe a fait ici comme’.ceux "qui entreprennent de .trop grands, édifices, qui, lorsqu’ils s’âppèrçoiyent que les matériaux leur manquent, font tout servir.</p>
        <p>X €;E N K:I t: ËD O U^ A RyD , S U F F O LÍÏL E D 0.U A R ""D."’"’..,-,.</p>
        <p>’:’S ^ ’ , ..’</p>
        <p>X u l-e vois. Déformais tout espoir est perdu. ’ Par .des emportemens Warwick t’a répoudu. ’.’_</p>
        <p>Warwick a eu.très-grànd tort de répondre par des emportemens. Quelles, propositions que M. de la Harpe suppose que le Roi ait pu lui faire par reritrerriisétde’Suffplk, nous verrons bientôt que ce n’étoit pas encore le moment de s’emporter. . ’ ..’y .y "y -i</p>
        <p>S CE N El II.</p>
        <p>’ÎW’.AR.’W I.G’K., entrant brusquement.</p>
        <p>J-íE VOÌCÌ.</p>
        <p>;À&gt;cëttÈ entrée impertinente quel estle..’S’ou--</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>..-"’" DmCOMTE RE WARWTCK.; 3^,.</p>
        <p>. Laissez parler, Seigneur, des bouches plus"timides.- .’.</p>
        <p>Et qu’il y/consent eh disant:: :: y</p>
        <p>*-’— -Eh bien vóu’s lé vouiez. íifaut doiícVoris complaire; &amp;ci</p>
        <p>Jé he rn’atteridois pas , Seigneur , que la fortune ’ . . Dût-vous; rènd’ré fí-.tôt ma•■práfèneé-.irnpçir’tun’e. "’.’-,-</p>
        <p>.Rappelle^vousrici ce Jour ou wpre petè.ëxpïiím_ pif des monceaux de.mqrtsì: .yy ’’;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>jS ■; EXAMEN CRITIQUE y,</p>
        <p>: \Varwick, me disiez-vous, prends foin de ma jeunesse’" C’est dans tes mains, Warwick, que le destin me laisse. ~-\ Sois monguidé St mon père, &amp; jë ferai ton fils. ;.</p>
        <p>• -..yCòíiduis-moi vers ce Trône où je dois .être assis. "" ’ ... .Viens, combats, &amp; fois sûr que nia rèconnòiffance ".-.... Te fera plus que moi jouir de ma puissance.</p>
        <p>Çë que "Warvick dit iciseroit supportable st cette scène étoit bien placée.</p>
        <p>; Téls étojent vos discours. Je le crus , Si ma main - ’:.:,; S’arma pour vous venger., &amp; changea lç destin. , Ì-Je vis fuir devant vous cette Reine terrible.</p>
        <p>. ìl falloit dire quelle’ Reine. 11 est vrai qu’Édpuard n’a pas besoin de tant d’explicatioris. .</p>
        <p>-- .Voilà,tous mes.forfaits; en voici le salaire.</p>
        <p>"EtWarvick : ’- ;: r:</p>
        <p>- ; Vous avéztóut trahi , rHònneur:.&amp;Tamitié, . •</p>
        <p>: "\ Barbare;-&amp; c’est ainíì’que vctìsm’avez payé.-’</p>
        <p>’""■’■[’.’ ’• ’.’-. fKjyO U’ A R,D.:;::;:- -: -, ’,::..l~ /■■■</p>
        <p>Modérez devant" moi ce transport.qù.i m?òfïense,. ’ II est vrai. J’ai"éherché Thymen d’Elisabeth. ’..’ -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE VARWICK. j9</p>
        <p>Je me suis , comme vons, efforcé de lui plaire.. Je me fuis appuyé de Taveu de fqn père. J’ai demandé le sien; &amp; , s’il faut dire plus, Elle n’a pofnt encore expliqué ses refus.</p>
        <p>Quand vous n’amíezpas sçu, puisqu’il faut vous l’ap’prendre,</p>
        <p>Que nos coeurs font unis par l’amour le plus tendre, J’aurois cru (j’ose ici ïavouer entre nous.)</p>
        <p>Quand vaus n’auriez pas sçu, puisqu’il faut vous l’apprcndie ,</p>
        <p>C 4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>; J’aurpis çrù(^’&lt;)/e:icifavóuèr entre iiqus:). ".; ;’:’.’ - - Avoir acquis .dés dr.oits.assez puiffans. sm- vpHs..i^ ;:. -</p>
        <p>--.:’,:, Jè.mesuis bien trompé. Je le vois £ mâts: enfin’ .-</p>
        <p>Comme;c’est.poétique î; ;:.■’: y’:... :.:’[P.- -:-.’-; y’y:’;’</p>
        <p>,*. /:ílyreste;:à:.món;araòur utf^ :’’;:</p>
        <p>EfX^ARD-y^AR^ÍCIC ■" ELISABETH’ ■y.y s":’S’LTFEOL’Ci’ G A;;Rlï:ES, ’ ;</p>
        <p>j’E LXS/A B ET- H; :,..:;: -</p>
        <p>! ’. ’ V’VE vois-je?:â four fiinefle ./’.</p>
        <p>Ceux; qui aiment les. ëxclá-rkâtiÒns trouvent ;áans.jtettescBne’de:.qmoi’se saîisíairë;vy ’ ;■’■’ ,.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE’VAR-VICKL 4*</p>
        <p>Oui, j’aurois dd plutôt, vous.découvranrmon ame, Etouffer dans la vôtie une imprudente flaiíimeo</p>
        <p>Vous ’croyez l’attendrir ; vous voús trompez, j\íadame J</p>
        <p>Quel orage .s’apprête ! Qualleç-vous ordonner ! qù’alle^-vous jaire ! ô Ciel!</p>
        <p>L amour étoit-il fait pour vous rendre cruel?</p>
        <p>EDOUARD.</p>
        <p>Non, je veux prévenir une révolte ouverte.</p>
        <p>Je fais entendre encor Ja voix de la vertu.</p>
        <p>Vous le voyez, Madame , &amp; du moins votre Maître,</p>
        <p>S’il n’est aimé de vous, étoit digne de le:re. . .</p>
        <p>Remarquez , Monsieur, qu’Orosmane ne dît point, votre Maître par ses vertus devoit s’at-;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>: ■■%%.’ ■: EXAMEN CRITÍjQUÈ V</p>
        <p>Le nocher, Jans íòn art, s’instruit pendant l’orage. H n’y devient expert qu’après plus d’un naufrage. Notre fort est pareil ;dausle métier des vers ,- Et pour y triompher, il y-faut" dés revers/.</p>
        <p>Francaleu , vieux rimailleur &amp; bpn homme , est enchanté de cette réponse vraiment poétique ; &amp;, pour fairè l’élòge de Damis, il la rapporte après que celui-ci est sorti.</p>
        <p>Plaît-il ? vous l’entendiez? -. -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTÉ DE WARWfCK, 45 J</p>
        <p>excuser "Warwick. ;. V . \i - :.</p>
        <p>Eh bien! si la vertu commande a votre.coeur,, s.</p>
        <p>Oubliez, dit-elle, rirhprudehee d’un amant. -</p>
        <p>S’il vovis ose outrager, soyez plus grand que lui..; J::</p>
        <p>On eroiroit d’abord qu’elle veut dire,;putragëzy le plus fort. Mais ce n’est pas cela-, car elle.</p>
        <p>ajoute: - ’ - . , ■-.,:-: i:.- ;-, ’.-. ; ■_:.-&lt; :.v s</p>
        <p>Sans prétendre àma foi,; Tans lui disputer lien , ?’.: i; , Faites-vous admirer d’un coeur tel que le mien.</p>
        <p>Que dites-vous , Monsieur, de ïa modestie de riòtrë Elisabeth ?" II estbièn dexpnnpîtré qu’elle - fréquente "Warwick. Je fuis assuré qu’il n’en faudroit pas davantage-a unmari jaloux’pour îui persuader .Qu’ils pnt des, liaisons secrettesensembléV’" - E ’-%’- ’" .CA :."-""’. ~ : ,y</p>
        <p>EDOUARD, ELISABETH, SUFFOLÌ;--’</p>
        <p>OUËFOLK vient dire que ^Váf-w-ick est. arrête «, &amp; que le Peuple semble înurmùrer.— J’en saurai triompher, dit Edouard.</p>
        <p>Si Londres se soulevé , il cormoîtra son Roi*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’44’. EXAMEN CRITIQUE :^</p>
        <p>semble les cohortes Jeses Gardes-,: 8&gt;t avant de</p>
        <p>. :, -’ -Vous, ne le .verrez pòint-l’emporter sùffoh Maître. : C’est cet amour fatal que vous avez fait naître , Qui .rernplijja.nt.ee xeair de vous feule occupé, Empoisonne les traits dont le’, fort l’a frappé.</p>
        <p>;. Et ce siècle pàr-’la na "rien qu’on ne confonde.</p>
        <p>^;;^’;^^;;;^:X:v;.^^.’,ï’.;-’</p>
        <p>VJETTE,scène n’est.;que. d’un Vers., ’&amp; le vóicL</p>
        <p>’Malheureuse, voilàce qu’ont prévu mes craintes.</p>
        <p>M. de la Harpe est admirable; pour ces petites scènes.: ’,.;’-- " ya-^yc- ,,-:-:--.--..-.-.;:.■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dtí G O M T E D E % À R WîC K. "^</p>
        <p>-j^ìF:£:;r/i:,y.;</p>
        <p>ELISABETH, MARGUERITE;. ÍVI A R G U E. R LT E:</p>
        <p>: É L I S AB ET-H- - „ ’ -,</p>
        <p>Iln est que trop ardent:.",..:,..:.</p>
        <p>Une maîtresse se plaint rarement de ce dé?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>yifcr ’,£;&amp;AMEN^CRITl Qtp;y-:■-:---;-</p>
        <p>: ;.’- S C EmE:. 01 II. s -yyy M A;.R G, U E, RITE, feule. :</p>
        <p>IDans les devoirs cruels &amp; dans l’art de punir. .</p>
        <p>C’est une vérité que Racine nous á; apprise en nous donnant un exemple du contraire. (&gt;est Burrhus qui parle de Néron.</p>
        <p>» D’iíu tyran dans le crime endurci dès l’enfance».</p>
        <p>.Marguerite finit ce troisième Acte en disant . qu’il faut" délivrer Warwick. y.</p>
        <p>■;’■’.:■: A sbn sort aujourd’hui je dois joindre le mien.</p>
        <p>II aurpit été bon de savoir auparavant si "War-ì vickétoit de cet avis, parce qu’on ne fait point de société, diroit un homme de Pratique, fans te consentement des parties.</p>
        <p>; . \ Fin du troisième : A cle.: ■-._’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DUCOMTE DE WARWICK. 47^</p>
        <p>■yyyÀ^C ,TE I.’:-’VV&lt;í ’-</p>
        <p>»• -- W ARWICK, seul</p>
        <p>Quoil je fuis danslesfersl^A/ l’aurois-je pu croire?</p>
        <p>II se plaint du peuple qui Fa laissé emprisoni nef ; il se rappelle que Henri est en prison, dans la méme tour.</p>
        <p>L’oppresseurj ropprimé n’ont plus qu’un même azyle.</p>
        <p>S CE NE 11.</p>
        <p>W Aff I C K , S U M M ERS,</p>
        <p>W A R W I C K.</p>
        <p>.’■- " V^, "tf’-E vois-je î se péut-il ? Et quel bonheur extrême ; .Qui t’aiHene en ces lieux? ’</p>
        <p>,;/’’ StfJllJE.RS/yV-;:y4:: L’ordre du Roi lui-même.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4§ EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>J’ignore, ajoute-í-il, ce que le Roi veut exi=- ger de vous, mais</p>
        <p>A quelque exn.émiíé,que le destin vous livre ,</p>
        <p>Summers ressemble ici au Valet du Dissipateur , qui voyant son Maître abandonné de tout le monde , lui dit :</p>
        <p>.... Je re íàis point ce que l’on me destine ; Mais qu’on me chasse, ou non, mon pauvie coeur</p>
        <p>s’obstine A ne vous point quitter.</p>
        <p>Cours embiaser les coeurs de ce Peuple incertain, Peuvent-ils balancer de venger ma querelle ? - Et Maguerite enfin.</p>
        <p>Elle agit &amp; se tait.</p>
        <p>C’est:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’ : DU:CrÔMÈ-Dl W^WïÇK. 4ç&gt; ’</p>
        <p>; C’estsort;Mèh:qu%:dè::sé;fâ ennemis</p>
        <p>ennemis mais rien dé caché pour lë Parterre i parce qu’il n’est^poìnt\msoëct.^</p>
        <p>Suivi des plus hardis, pénètre cette enceinte:’</p>
        <p>Tirai vers Edouards &amp; nous verrons s’il pourra soutenir m a vengeances : -</p>
        <p>Ahlje ressens, déjà, je "góute par" avance,.</p>
        <p>Et de lui dire, ingrat, qui m’as trop offensé, Que f avois.trop servi, que j’ai dû mieux connoître■; Toi, qui h’étois pas:fait pour te nommer mon maître Vois du moins aujourd’hui.si jejrnenace en vain , Et reeonnois Warwick én mourant par sa’main. Mais je t’arrête trop , va, Coûts, vole.</p>
        <p>. ’ " ’■’’". D-’ -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.f? - ^EXAME.N;;GRLTIQ;UE.y;;:., .</p>
        <p>’""""" ’.",.’ ’ ’ " ’ i , ". ’ "’"’."". V" T." . " " ". _</p>
        <p>:y’::^ :"C:^ : .^^ y ; ^i’/í^ - ;^; ’-^ - &gt;. ;’:V-,A R ;:w;t:Ç,K;,:^:;: ’■■■■</p>
        <p>---.:;’"-.;. ’ /\.H/T du moins :</p>
        <p>Silé:foftsecoiïdpit.&amp; mestv.oeux &amp;ses foins, .’M/; Ô Ciel ! lorsque chargé du sort; de l’Angleterre,- ... ’ .Triomphant dans la.paix ainsi que dans la -guerre s</p>
        <p>On croiíici.entendré;Lárissose. , -y</p>
        <p>ÍC Et brave siu-la mer, ainsi que fur: la terre »;..</p>
        <p>Et d’un peuple idolâtré excitant les transports,.. Heureux &amp;t fout puissant jë revoyois ces boìds : ’ Aúro.isvj.edá. penser que "tant-d’ignpminie......-</p>
        <p>Touiésyèes. réflexions, qu’il ne cesse dé faire,’ poiivpiénfyîivoir lieu lprsept’il s’est vu -, emprisonnes’ "h^^ â: présent que Summers vient de ìe quitter pour lui aller- chercher des Vengeurs, il.ne -doit s’occuper que de: vengeance. M. de la Harpe ayòit jette son feu plus haut. : :</p>
        <p>y w Â R VICK ;.,-.- ; E;L Ï S A BE T H^</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE \VAR\VI,CK. 51’</p>
        <p>pas -honnête qu’elle fût seule entretenir son amant dans la prison. -</p>
        <p>W A R W I C K , appercevant Elisabeth. Quoi ! Madame , c’est vous.</p>
        <p>W A R W I C K.</p>
        <p>Le tyran qui m’outrage" Me permet ce bonlieui que %otre amour partage. II n’en est pas jaloux. C’en est fait, je le vois. Vous voulez n’e laisser un adieu lamentable.</p>
        <p>(1) Qu’on ïe rappeJÍe que Racine a été sifflai-..-^;</p>
        <p>’ .’&lt;’^ D.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>’ JÁ, ’;-i-^’ ;^3£^ W^^-’-C^R-ë^íâ’sÛìÊ’ -vj :-7 ’</p>
        <p>. : Pdur^isoi ne ^^--à^-pitpyable^sM. de Ì£: Harpe né’se sert jamais duympjtprp^e.j: ;-;- -.y</p>
        <p>Et puisque je vóus vois ; ians_ doute- ilfaut mòuriiv</p>
        <p>---"•’ Mon.,.’d’tìn.sort:pÌus-Ee^ ./’"</p>
        <p>’ Je. .néjj0i dirai ,poirit ^ Mpnsieur’j quel, est, le.preílge".de çésort,;; ç^ apprend àutre cj^pse j.^nprt éue le;Jtpi.prpmet, de "ne /pas/Jîá forcer-a_i’éppuser,; piajs qy’il ne, yëutpâs’tiprx plus que ’Warmçkl’époûse. II y.a , apparence qu’ilyeut erí-fairé’une Réligiëtiíe,.^ que c’ëfl3à’ ce qu’JËliíabéth, appelle .le présage d’un sort plus heureux- ; Wàr^vick n’est pas satisfait, /epir^me de raison, de cet arrangénserit.x</p>
        <p>IÍVën^ÓíteV .,; X:.,_\ ._;:_- ,.’/;,..’’.■■:- &gt;r;’, ... ■.í:.. ’.\..,,.;-;</p>
        <p>:’";.V^;l!w|AaiT.ii.-yXu ÏX\-&lt;&lt;</p>
        <p>y ;&gt;&gt;Í ii Etvàus-même,. êtes^vous fans âllarmes:?- ■. ’ ■:. Hélas J-Tpngez qu’içi; fans^ppu^òir, .&amp; ; fans arrhes; ■; -. ■</p>
        <p>r ;’.-■’, Je, .fremis. ’ y’ --.,. ;.--’/.. ■„. :v ■’.</p>
        <p>’;;/Ouiidit War^wick, je sáisqu?ilpeutdisposer de;ima;vieí :’:-: ■’■■-;,.--/ :;Z "--y-.- -••’ ’■"•’sj ’;-’-—:’</p>
        <p>Je recevrai la mort sans en être étonné,. "-- ’ : -: Mais je mourrai du tìoins sans-avoÌT pardonnée</p>
        <p>(ij.Les Capucins sont chargés presijue par-tout d’accompagner les criminels au supplice.,,:: n -::’■./: -■:-•. . ’:: .," "’- ’-’..’ -!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WARWÍCK. ^</p>
        <p>Réplique Elisabeth : sans doute qu’elle se sent coupable. Mais pour moi je ne fais ce qu’elle veut que Warwìck lui pardonne ; èí certainement M. de la Harpe, ne lésait pas plus que snoh</p>
        <p>^ Ah ! piévesez enfin les maux que je redoute. - Je lis dans vouecoeui. Je sais ce qu’il en coûte,</p>
        <p>Pourquoi faire? Je,n’en fais rien encore. Si elle veut dire, qu’elle fait ce qu’il en coûte pour s’énoncer clairement, elle a raison ; jcarelle n’est pas heureuse dans ses expressions. — Elle continue, &amp; dit à son Amant qu’un mot peut appaiser Edouard.</p>
        <p>"Warwick ne sauroit fléchir. "</p>
        <p>N’attendez pas de ’ moi cet effort impojjìble, Dans mon abaissement je íùis plus inflexible. Je vois tout mon outrage, &amp; jeKais lans retour. - Laissez-moi cette haine, ou m’ariachez le jour.</p>
        <p>Eh bien , lui dit Elisabeth 9 qui le voyant eî3 colère, s’y met aussi. ; ■</p>
        <p>Hé bien, c’en est donc fait.....</p>
        <p>Tu brûles d’assouvir ta fuieur meurtrière.</p>
        <p>Va , nage dans le làng</p>
        <p>luiVa, ne combats plus Cet orgueil insensé qui flétrit tes vertus ; Va, cruel, vas chercher des triomphes coupables.</p>
        <p>Un triomphe n’est jamais coupable , c’est le Triomphateur qui peutl’être. II ne faut pour-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>54 EXAMEN CRITIQUE,</p>
        <p>oc.) ! vojci le, poignard’-, qui cru .sang àp .son. main/; : ■-^■ï(t.îsê:uíM::JáçhSéoeís^ /"’••</p>
        <p>■\h’3,;:"i. -:r’Ì7 "-’«-jfS.H -!«’■&gt;.-:’ JtóBAMP.&amp;rlffeBÈ-.-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1 DU COMTE DE WARWICK. •}$</p>
        <p>Le fort, le fore affeux qui m’accable aujourd’hui, Et ramant plus cruel, plus barbare que lui.</p>
        <p>.... Celîè d’accabler une ame anéantie,</p>
        <p>Vas, je ne hais plus rien que moi-même &amp; la vie. Eh biení va donc trouver cetyian, cet ingrat, Va demander pour moi dans mon horrible état, Non le pardon honteux qui m’indigne &amp; m offense , Maïs dis-lui que Waiwjçk ...... ’</p>
        <p>Qui n’a de ses travaux rien voulu pour lui-même, Malheureux , &amp; pleurant d’avoir vécu trop taid ,__ Pour prix &lt;le ses bienfaits lui demande un poignard.</p>
        <p>Je fuis bien trompé si M. de la Harpe, -en finissant cette tirade , ne s’est pas dit comme le Sosie de" Molière : -, - -",</p>
        <p>« Peste , où prend mon esprit toutes ces gentilles^’- í</p>
        <p>En effet, quoi de plus gentil que de due..- (k Maîtresse d’aller trouver le Roi pour lui demsnÍJ</p>
        <p>demsnÍJ</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>56 EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>der un poignard , comme si c’étoit lui qui lesfabriquât &amp; qu’il en eût seul la clef.</p>
        <p>SCENE V.</p>
        <p>VARWICK, ELISABETH, POffiàer.</p>
        <p>L’ O F F I C IE R. .</p>
        <p>-ÍTLUPRÉS du Roi, Madame, il’faut me suivre. Ses ordres font preffans.</p>
        <p>Elisabeth sort avec l’ofïïcier, &amp; Warwick reste seul.</p>
        <p>W A R W I C K, seul.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU CO-MTE-DEWARVICK. 57</p>
        <p>couvert &amp; arrêté ? -Si pour prix de son zèle , il n’est pas maintenant fur un échaffaut, &amp;c. A quoi s’amuse-t-il sdonc, me direz-vous ? A quoi il s’amuse ? A regarder une lanterne qui est suspendue dans la prison, pour nous faire ensuite observer les divers effets de fa lumière.</p>
        <p>De momens en momeiis ce flambeau ténébreux, Qui luit si tnstement dans Fépaisseur des ombies, Veife un joui plus funèbre &amp; des lueurs plus sombres.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5S EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>SCENE VIL</p>
        <p>fARWICK, SUMMERS» SUMMERS.</p>
        <p>XJLU I , prenez ce fer. Soyez libie &amp; vainqueur.</p>
        <p>WÀRW1CL Tout est donc repaie. Cher ami, quel bonheur!</p>
        <p>1 On alïìége Edouaid allarmé, Avec Elisabeth au Palais ìenfeimé.</p>
        <p>Cette idée , au lieu de l’appaiser, auroit dû íe rendre furieux. On ne dira certainement pas que Warvick soit jaloux ; il annonce toutes les qualités nécessaires pour faire un bon mari. Je ne fais pas même s’il ne pousse pas la complaisance un peu trop loin ; car quelque mauvais plaisant pourroit bien lui reprocher de n’avoir été repousser les ennemis du Roi que pour lui favoriser un plus libre entretien avec fa Maîtresse.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>" :T&gt;U:-C^M;T|;DE:^ARWÍCK.y:^:</p>
        <p>Maîtie de fa vengeance. D’un ennemi vaincu dédaignei l’impuissance ; Peut-êtiel’on préfère, avec quelque plaisir, L’oigueil de pardonnei à l’orgueil de punir.</p>
        <p>ce vers : v .</p>
        <p>Et je veux le punit a solce.de,bienfaits. .,</p>
        <p>Parce qu’il savoit qu’il seroit applaudi. Ren-dre le bien pour le-mal-est un précepte si beau, que de quelque façon qu’on le mette en pratique, on est sûr d’enlever tous les suffrages, pourvu toutefois cu’on ne laisse pas penserque c’est l’orgueil de pardonner qui l’emporte fur l’orgueil de punir.</p>
        <p>Fin du quatrième Acte,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>%d -^È:X-Á;MEN CRJtlQtJE</p>
        <p>^LisABfiïï/, en attendant-qiípn lui apporte des nouvelles de cé.:’^a:ië[’pz^s.y\^i%xiâ.:.’^.. înonologuè dé douze Vers. M. dé la Harpé aime furieusetnent les monologues. Voici le huitième » grands: pu petMSj/qû^jn^ Piece. ’"].;-. -y;---/-1-’</p>
        <p>Il est vraiyque Wansick doit beaucoup adinirër Edoùaf^d, car il est adráirable.</p>
        <p>-xyXX:Sx:::C::E:NsE^</p>
        <p>’%’&amp;■&amp;&amp; À B;-E; H^^SàUE: F.O.: L K.</p>
        <p>..■"’’. S U FFOL K. y’.</p>
        <p>;- ’’•■’■■;-■■-■’-V’V’-^-H"Î--Mádâirjtv</p>
        <p>Aux transports de la joie abandonnez votre ame. Jouissez d’un bonheur .que vous n’attendiez pas. Jamais un jour plus béau; n’a lui fur ces climats.:</p>
        <p>ELI SABET H.</p>
        <p>QUÓÏI Warwick? achevez. -.■■■■’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE WARWICK. 6x</p>
        <p>Ses paroles, ses traits,</p>
        <p>Cet aspect si puissant, &amp; si cher aux Anglois, Le feu de ses regards, cet ame grande &amp; fiere, Cette ame sur son front respirant toute entière,</p>
        <p>ELISABETH.</p>
        <p>Vient-ilî</p>
        <p>. (í) Remarquez, encore que Sùffóikeíl un Favori d’Eçlouard.,Sç que quand - son Maître vieiìdròic de’ faire, pendre WarWiek Y/íl. póurroit encpfè dire: ; ././".y/..,,.,:..- ".:/.’.</p>
        <p>- Jamais un jour plus btau n’a lui fur ces elinúiis.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>:$*■} y-£X A/ME# CRI^T.;I;QÚE-îyy;</p>
        <p>. i/;;:y;r:::c:^’ S-U^E Ey€» iv&amp;j.:: XlXyyiy:í;:</p>
        <p>; --;•’ -"■: "Vérslá Tìiamiife .ilpoursuit MargúeHtei /::: Voici;lëRoi. ;::-’ / ;:- :v:</p>
        <p>;^s&amp;(£:;j£;:$í: Ëx.,1 ,I;J.x: ’ W;":-y</p>
        <p>’: :"E’ia.|;A,B-E Tss.í;;-E;i5;auA,R.i,/:’</p>
        <p>. sy;;.y^;f:;;;’E;LÌ;s-A:B;E Tá. :’:’ " ;,;.^;-yy</p>
        <p>On â toujours ce drpit íjûáhd Pn est heureux:. Âmenaïde;,.dansune pareille situation (i) , dit, .</p>
        <p>v -/ .; ;■’". ’ -’ ■■’ Ce bqnhâuí m’est bien dû. ’’ ... /</p>
        <p>Vofèí.,: enepre un .coup, çomme. M. de la Harpé réussit dans ses imitations.</p>
        <p>^’yP’appiâudir au:Héros:, si digne.de mon ctzur...</p>
        <p>^sDlumçaurtelque cceut9~</p>
        <p>- Elisabeth; paJLsef a/bientôt/Warwick. yy -" .y;</p>
        <p>• _v .ED;0 UAR Di •-:.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DU COMTE DE mARWIÇK, 65y</p>
        <p>EDOUÀRD&gt;ELÍSÀBÉtHvMARGUËRITÉj y y’G;.A;R."DyE’-S.; /.’’- -</p>
        <p>^\y èící ;Margûêritë;, quij tòûte prisonnière qu’elle est, vient encOre les braver* ’ _■</p>
        <p>-.y’:’ Ë L rs’A B ET H," ::’:xr-s y;: ’y Warwick;!’ -;y ’ --&gt;.; E D\Ò,U A R D. "" ’"-s"-’-. "’; \v■’:</p>
        <p>\v■’: :- :.V,: : ’-^p.çìei!:’ ■’ - ;\y/’"-:’ ;: - ;;;MAX’;G:UERITE.;.?: xs,x’.xí</p>
        <p>’:■■- .’■’-. .Et f ^t-proscrit fa vie.</p>
        <p>Cet hémisticheluifeul vauiunvPoëmé épique : i’Et íurr-tput est admirables &lt;U: meurt.-. y. y Et s ai proscrit ■’, sa :vie.-yJe neyfais, Monsieur j, st vous serez de mon avis | mais pour moi j’aimerois mieux avoir fait cetífrquîeyto.us les ho, ho’-, de MaseariUe. Je regrette seulement queTAiv-. teur n’ait pas mis.; :y : :</p>
        <p>:; Ml^ii G ÚÊR1T k, Jàisini la référence. ■;</p>
        <p>y Et j.ai proscrit sa vie.</p>
        <p>; Vous ne sauriez croire ^Monsieur, xpmbien y Dans çë . moment une. .révérence faite avec grâce auroit répandude l’intérêt fur cette: scène.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>$4 ’ " E X’A- M EN C RITI &amp;VÉ~ ’’ ’</p>
        <p>Maìs-tu peux le venger , &amp; tu peux mìconnoître - ï Les droits des Souverains. Tu n’es pas né pour i’êtie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fS’ DVÍO^TI ’DE^WÂRWÌCIC. fffT</p>
        <p>■^- * -, r</p>
        <p>&lt;’ ~ ■*"■.’&lt;&gt; &gt; ’ * &lt;• -</p>
        <p>’ ’$ "C £’iV".£ DERNIERE.</p>
        <p>’ - - Zes Acteurs précedens.</p>
        <p>.WARWICK, porté sur un brancard par des Soldats, comme Tancrede, vient finir la Piece,</p>
        <p>ELISABETH, appercevanl Warwick.</p>
        <p>Waiv/ick, coeur noble &amp; malheureux !</p>
        <p>Coeur noble! Comme c’est tendre I &amp; Edouard donc ?</p>
        <p>Hétos que j’ai chéii, que je perds pai un crime !</p>
        <p>E</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>|f’:;y;IMÂM:^:G’R’ffIQyUE x</p>
        <p>il.vyjQulút’.’"fëije’ la sienne en cinq; comme ces Marchands’ ruinés, qui pour cacher au public le, mauvais-.-état de leur magasin, font plusieurspaquets du peu"de marchandise qu’ils ont.</p>
        <p>Si malgré tout cela cette Piece se joue en* core, &amp; si elle a ses partisans ; que dirons-nous } Que Pradon a pccupé la scène Françoise tans qu’il a vécu , 8í a eu pendant sa vie plus d’ap* plaudissemens que Racine, Pourquoi cela £ Parce.... parce.... parce.... &amp;c, &amp;ç, &amp;ç,</p>
        <p>J’ai rhonneujt,d^âtre, &amp;c,</p>
        <p>JF’M’N, MPÌ ’Si» ■</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
