<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marivaux, Pierre de (1688-1763)">Pierre de Marivaux</author>
<title>Oeuvres complettes de M. de Marivaux,.... Le Spectateur françois. Pièces détachées. L’Indigent philosophe</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marivaux, Pierre de (1688-1763)</author>, <title>Oeuvres complettes de M. de Marivaux,.... Le Spectateur françois. Pièces détachées. L’Indigent philosophe</title>, <date>1781</date>,description :,656 pages
</bibl>
<publisher>Vve Duchesne (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6470293f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1781">1781</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES COMPLETTES D E</p>
<p>M. DE MARIVAUX.</p>
<p>TOME IX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVR.ES COMPLETTES</p>
<p>1</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE MARIVAUX, De l’Académie Françoise.</p>
<p>TOME NEUVIEME.</p>
<p>A PARIS, Chez la Veuve DUCHESNE, Libraire, rue Saint-Jacques, au Temple
du Goût.</p>
<p>M. DCC. LXXXI.</p>
<p>rAvec Approbation &amp; Privilège du Rûim</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L E</p>
<p>SPECTATEUR FRANÇOIS,</p>
<p>Suivi de plusieurs Pieces dans le même genre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVIS DE l’EBIIÉ DR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L E</p>
<p>SPECTATEUR FRA N Ç OIS.</p>
<p>PREMIERE FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’examine pas si celle-ci est plus fine, (i celle- la l’est moins ;
car mon dessein n’est de penser ni bien ni mal, mais feulement de
recueillir fidèlement ce qui me vient d’après le tour d’imagination que
me donnent les choses que je vois ou que j’entends; &amp; c’est de ce tour
d’imagination, ou, pour mieux dire, de ce qu’il produit, que je voudrois
que les hommes nous rendîssent compte, quand les objets les frappent:</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que je dis-là, n’est aussi qu’une réflexion que le hasard m’a
fournie : voici comment.</p>
<p>Je viens de voir un homme qui attendoit un grand Seigneur dans sa salle:
je l’examinois, parce que je lui trouvois un air de probité, mêlé d’une
tristesse timide ; sa physionomie &amp; les chagrins que je lui supposois,
m’intéressoient en sa faveur. Hélas !</p>
<p>En faisant cette réflexion, je voyois dans la même salle des hommes
d’une physionomie libre &amp; hardie, d’une démarche ferme, d’un regard</p>
<p><pb/></p>
<p>4 L’or &amp; l’argent brillent sur les habits de cet autre. Ne rougit-il pas
d’étaler sur lui plus de biens que je n’ai de revenu ? Non, disois-je,
il n’en rougit point.</p>
<p>Sa discrétion n’étoit pas sans mystere ; c’est que "- son visage
indigent n’étoit pas de mise avec celui de tant de gens heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans fortune. Quel est encore une fois l’auteur dont les idées ne soient
de pures rêveries, en comparaison des sentiments qui vont saisir notre
infortuné ?</p>
<p>Grands de ce monde, si les portraits qu’on a faits de vous dans tant de
livres, étoient aussi parlants, que l’est le tableau fous lequel il vous
envisage, vous frémiriez des injures dont votre orgueil contri ste,
étonne , &amp; désespere la généreuse fierté de l’honnête- homme qui a
besoin de vous, Ces prestiges de vanité qui vous font oublier qui vous
êtes ; ces prestiges se dissiperoient; &amp; la nature soulevée, en dépit de
toutes vos chimeres, vous feroit sentir qu’un homme, quel qu’il soit,
est votre semblable. Vous vous amusez, dans un Auteur, des traits
ingénieux qu’il emploie pour vous peindre. Le langage de l’homme en
question vous corrigeroit ; son cœur, dans ses gémissements, trouveroit
la clef du vôtre; il y auroit dans ses sentiments une convenance
infaillible avec les sentiments d’humanité, dont vous êtes encore
capables , Sç qu’interrompent vos illusions.</p>
<p>Je conclus donc, du plus ou du moins, en suivant mon principe: oui, je
préfererois toutes les idées fortuites, que le hasard nous donne, à</p>
<p><pb/></p>
<p>celles que la recherche la plus ingénieuse pour roit nous fournir dans
le travail.</p>
<p>Enfin, c’est ainli que je pense, &amp; j’ai toujours agi conséquemment : je
fuis né de maniere que tout me devient une matiere de réflexion ; c’est
comme une philosophie de tempérament que j’ai reçue, &amp; que le moindre
objet met en exercice.</p>
<p>Quoi qu’il en foit, je souhaite que mes réflexions puisent être utiles.
Peut-être le feront-elles; &amp; ce n’cil que dans cette vue que je les
donne, &amp; non pour éprouver si l’on me trouvera de l’esprit. Si j’en ai,
je crois en vérité que personne ne le sçait; car je n’ai jamais pris la
peine de soutenir une conversation , ni de défendre mes opinions, &amp; cela
par une paresse insurmontable.</p>
<p>D’ailleurs, mon âge avancé,’ mes voyages, la longue habitude de ne vivre
que pour voir de ue pour entendre, &amp; l’expérience que j’ai acquise,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME FEUILLE.</p>
<p>Vous nous parlez d’une jeune femme aimable; &amp; ce font des yeux
brillants, c’est une fante , ce font des appas nés du fein de la
mollesse &amp; de l’oisiveté ; c’est l’ouvrage de la profane com</p>
<p><pb/></p>
<p>- « Vous m’aimez, Mansieur, &amp; quand vous ne 03 me l’auriez pas dit tant
de fois, je n’en ferois 95 pas moins persuadée. Oui, vous m’aimez; je le
35 fçavois même avant que vous me l’euffiezavoué.</p>
<p>95 Je vous examinois quelquefois, sans le vouloir : .35 &amp; je vous
trouvois, comme il me sembloit qu’on 35 devoit être, quand on aimoit.
Hélas ! je ne •» sçavois pas encore que je fouhaitois alors de 53 vous</p>
<p><pb/></p>
<p>35 vous trouver comme: vous étiez. Juste Ciel!</p>
<p>« moi, qui n’avois jamais eu d’amour, comment u,, pénétrois-je celui que
vous me cachiez? com» ment étois- je sure que je ne me trompais pas?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>35 tes que vous feriez heureux, si je vous aimois!</p>
<p>53 quel étrange bonheur vous proposez-vous ! mes » égarements, &amp; la
perte de ma vertu vous ren35 dront donc heureux ! &amp; vous appellez cela mi.</p>
<p>53 Hélas ! eSt -il bien vrai que je m’en repente?</p>
<p>» eh ! comment m’en aiîurer? puis-je rien démê-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>33 fit votre éloge, &amp; ce fut un coup de poignard 33 pour moi : lui, qui
vous estime tant, mériteaï t-il de se tromper si cruellement sur votre
compte?</p>
<p>m vous n’auriez donc aimé qu’une femme indigne, 33 &amp; je n’aurois aimé
qu’un malhonnête-homme.</p>
<p>» Juste Ciel ! cette réflexion m’attendrit sur vous , 33 &amp; je ne me
reproche point le mouvement de 33 tendreire qui me vient ici. Vous êtes
naturel..</p>
<p><pb/></p>
<p>» ma vertu ! l’amour même, dans une âme comme 33 la vôtre est-il
compatible avec cette idée-là?</p>
<p><pb/></p>
<p>3î pour cela, &amp; je vais remplir mes devoirs : je 9: ne vous verrai plus.
Adieu n.</p>
<p>Mon ami, après m’avoir lû cette Lettre, me dit qu’il y avoit fait
réponse au gré fie la vertu de. cette Dame, &amp; qu’il partoit le
lendemain, pour sa Province.</p>
<p>TROISIEME FEUILLE.</p>
<p>n’en sçais rien : mais il est beau de les avoir mé rité toutes deux,
J’étais donc profondément occupé de cette Tragédie , de l’élévation
sensée des idées de l’auteur, de la continuité de cette élévation.
J’aimois, dans la fierté de Tatius, cette rucJelTe fies; premiers temps,
ce courage inaccessible aux conseils de la nécessité, &amp; digne alors d’un
Roi légitime , qui sçavoit être; plus vertueux que rai- nnbl, J’aimais à
voir Hersilie ressembler dan^</p>
<p><pb/></p>
<p>pendante du libertinage des sentiments d’un jeune homme, &amp; d’un jeune
homme, chef de Bandits illustres.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’examinois donc tous ces porteurs de visages ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, disois- je en moi-même, de quel expé- dient de vanité peut se
servir une femme laide , pour entrer, de la meilleure foi du monde, en
concurrence avec une femme aimable &amp; belle ?</p>
<p>Si elle a la bouche mal faite , ou si vous voulez, le nez trop long ou
trop court, ce nez, quand elle le regarde, se raccourcit-il , ou
s’allonge-til? non: ce n’est pas cela, me répondois-je.</p>
<p>Quand une femme se regarde dans son miroir son nez reste fait comme il
est; mais elle n’a garde d’aller fixer son attention sur ce nez , avec
qui, pour lors, sa vanité ne trouveroit pas son compte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh ! qui le croiroit? quelquefois cela lui réussit.</p>
<p>Les femmes n’étoient pas les feules qui me divertissoient, &amp; je trouvois
nos jeunes gens tout aussi amusants qu’elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tement ce que je leur fais penser ; mais tout cela est dans leur tête; &amp;
je ne fais que débrouiller le cahos de leurs idées : j’expose en détail
ce qu’ils sentent en gros; &amp; voilà, pour ainsi dire, la monnoie de la
piece.</p>
<p><pb/></p>
<p>noient, pour imaginer un caractere d’action, qui jettât du goût dans les
bras, dans les mains, dans la tête, dans les habits même. Je n’eus pas
le temps de voir toute la comédie ; le frere de la Dame, après le repas,
me pria d’écouter la traduction qu’il avoit faite d’un manuscrit
Espagnol, où, entr’autres choses, il me lut un fonge , dont je fuis
d’avis de donner ici le commencement; je dis mal, ce n).ell: qu’une
introduction au songe : c’est un jeune Seigneur Espagnol qui parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>3j François, que j’avois vu en Italie, vint me voir.</p>
<p>fl.</p>
<p>QUATRIEME</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIEME FEUILLE.</p>
<p>je me reprocherois d’écarter la situation d’esprit où je me trouve ; je
me livre aux sentiments qu’elle me donne, qui me pénetrent, &amp; dont je
voudrois pouvoir pénétrer les autres. Jamais, peut-être, ne me
reviendroient-ils avec ce ca- ractere d’attendrissement qu’ils portent.
Je m’ima- gine en devoir compte aux autres ; &amp; je vais essayer de faire
passer dans leur âme toute la ch a- leur de l’impression qu’ils me font.</p>
<p><pb/></p>
<p>vais, marquoit une condition honnête. Pourquoi pleurez-vous, lui ai-je
dit ? Hélas! Monsieur, c’est que je fuis dans un état affreux,
m’a-t-elle répondu : mais d’un ton qui m’a saisi j &amp; qui mar^ quoit une
désolation profonde.</p>
<p>&lt;c Je fuis une fille de famille ; mon pere avoit ■» une charge assez
considérable en Province; il =» mourut, il y a trois ans : le jeu avoit
dérangé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que j’ai cru les plus convenables, &amp; me fuis retiré chez moi presque
aussi affligé qu’elle.</p>
<p>Qu’il est triste de voir souffrir quelqu’un, quand on n’est point en
état de le secourir , &amp; qu’on a reçu de la nature une âme sensible qui
pénetre toute l’affliction des malheureux, qui l’approfondit
involontairement, pour qui c’est comme une né- cessité de la comprendre
&amp; de ne rien perdre dQ la douleur qui en peut rejaillir sur elle-même !</p>
<p>Homme riche , vous, qui voulez triompher de sa vertu par sa misere, de
grâce, prêtez-moi votre attention. Ce n’est point une exhortation pieuse
, çe ne font point des sentiments dévots que vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l’aimer, d’y céder, de devenir vertueux, &amp; d’y perdre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>assez ; ces réflexions m’ont mené trop loin. Il en naît encore de
très-importantes de l’aventure de cette fille &amp; de sa mere, qui n’ont pu
aborder leurs Juges, &amp; dont la pauvreté met les affaires, en souffrance
; cela me fournit une matiere digne d’être traitée dans un autre
discours. Juges, que les devoirs de votre état font nobles! mais je
finis nous les examinerons ailleurs.</p>
<p>CINQUIEME FEUILLE.</p>
<p>A il promis un Rêve, je m’en ressouviens ; mais c’est un rêve qui ne
roule que sur l’amour. Ami lecteur, en vérité, cela peut se differer. Je
me sens aujourd’hui dans un libertinage d’idées, qui ne peut
s’accommoder d’un sujet fixe.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes différents qu’il contemple, c’est l’homme représenté dans
plusieurs mille.</p>
<p>Au milieu de mes réflexions, j’ai apperçu un pauvre Savetier qui
travailloit d’un fang-froid ad mirable dans sa boutique. De temps en
temps, il jettoit ses regards sur cette-foule de gens curieux qui
s’étouffoient; &amp; il critiquoit après leur curiosité , de ses deux
épaules qu’il levoit en pitié sur eux.</p>
<p>Il m’a pris envie de voir de près ce Philosophe subalterne, &amp; d’examiner
quelle forme pouvoient prendre des idées philosophiques dans la tête,
d’un homme qui raccommodoit des souliers.</p>
<p>Je me fuis approché. J’ai fait plus : je lui ai demandé un asyle dans sa
boutique contre la foule.</p>
<p>Comment ! lui ai-je dit, vous travaillez , pendant que vous pouvez voir
de si belles choses, mon bon-homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>boutique, pour aller butiner quelques nouveautés ailleurs.</p>
<p>Je me fuis amusé quelque temps de la populace qui se renversoit la tête
pour considerer les arcs de triomphe ; &amp; dans sa façon de voir , j’ai
cru démêler que l’admiration du peuple pour une belle chose ne vient pas
précisément de ce qu’elle est belle , mais bien des événements plus ou
moins importants , qui font qu’elle est exposée-là, &amp; qui la vantent à
son imagination.</p>
<p>Il est certain que ces arcs de triomphe étoient curieux, &amp; que c’étoit
une décoration qui avoit beaucoup de dignité: mais , en développant
l’esprit de cette populace, je voyois de pauvres enfeignes de cabarets ,
auxquelles, peut-être, il ne manque , pour être converties en
chef-d’ceuvres ; que d’être exposées pour une aventure de con[é.</p>
<p>quence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, ce font gens d’esprit, &amp; de la meilleure foi du monde, qui le
pensent comme ils le disent.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’un grand équipage, un grand nombre de va- lets, une bonne table ,
font de l’esprit, de la pé- » nétration , de la vivacité &amp; des bons-mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais des plaisirs vraiment dignes de leur rang , &amp; dont le ciel n’a
destiné l’abondance délicieuse, que pour eux seuls. Rois, qu’est-ce donc
que votre condition a de flatteur ? quel est celui qui regne ?</p>
<p>quel est le Prince qui jouit des vrais biens attachés au trône? c’est
celui qui sçait faire un généreux usage de la crainte &amp; du respect que
la majesté de son rang inspire: cette crainte &amp; ce respect font les
moindres de ses droits, ou plutôt ils ne font que lui préparer ses
véritables droits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je pense que je ferai bien de quitter la plume ; je sens que je
m’appesantis. Cette Feuilleci a été retardée par des accidents qui
n’arriveront plus dans la fuite, mais qui pourroient bien avoir causé la
langueur que je crois sentir ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIEME FEUILLE.</p>
<p>Là-dessus , mon homme mit la main sur un gros livre, dont la reliure
étoit neuve, &amp; lui dit, eftçe cela ? non , Monsieur , reprit le Libraire
: le Spectateur ne paroît que par Feuilles, &amp; le voilà.</p>
<p>Fi ! répartit l’autre ; que voulez-vous qu’on fasse de ces Feuilles-là?
cela ne peut être rempli que de fadaises; &amp; vous êtes bien de loisir,
d’imprimer de pareilles choses.</p>
<p>L’avez-vous lu ? ce Spectateur, lui dit le Li- braire? moi! le lire,
répondit-il! non, je ne lis que du bon, du raisonnable, de l’instructif;
&amp; ce qu’il me faut n’est pas dans vos Feuilles. Ce ne font ordinairement
que de petits ouvrages de jeunes gens qui ont quelques vivacités
d’Éco!iers , quelques faillies plus étourdies que bnllantçs,&amp;:</p>
<p><pb/></p>
<p>qui prennent les mauvaises contorsions de leur esprit, pour des façons
de penser légeres, délicates &amp; cavalieres. Je ne fuis point curieux
d’originalités puériles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>agréablement! tout le monde peut s’instruire à</p>
<p>Chacun a son goût, &amp; je vois bien que vous n’êtes pas du mien, me dit
alors le Personnage, qui se retira mécontent &amp; décontenancé, &amp; que
peut-être notre conversation reconciliera dans la fuite avec les
brochures : si ce n’est avec les miennes, qui peuvent ne le pas mériter;
ce fera du moins avec celles des autres.</p>
<p>Quoi qu’il en soit, le mépris qu’il a fait du Spectateur, sans le
connoître , ne m’empêchera pas de donner la traduction du Rêve que j’ai
promis, toute frivole qu’en paroîtra le sujet aux personnes qui lui
ressemblent. C’est de l’Amour qu’il s’agit. Eh bien ! de l’Amour : le
croyez-vous une bagatelle , Messieurs ? je ne fuis pas de votre avis, &amp;
je ne connoîs gueres de sujet sur lequel le Sage puisse exercer ses
réflexions avec plus de profit pour les hommes.</p>
<p>Dirai-je aux personnes qui n’ont pas daigné lire mes Feuilles
précédentes l’origine du rêve en question ? Non : mon Libraire me
sçauroit mauvais gré de leur épargner l’achat des brochures</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;c Je m’endormis (donc) du sommeil le plus prom fond, &amp; je rêvai que je
me trouvois au milieu o--, d’une vaste campagne partagée en deux terres
sa de différentes natures. A droite, ce n’étoient que » fleurs
odoriférantes, &amp; qu’arbres fruitiers; mais :03 ces fleurs étoient sèches
&amp; fanées, &amp; les arbres 35 mouroient de vieillesse. La campagne de ce
côté » me paroissoit abandonnée ; elle étoit devenue 33 sauvage.
Pourquoi, disois-je , laisse-t-on inculte a» un pays naturellement si
fertile ?</p>
<p>v Je jugeai par quelques ruines que ce devoit ) être un ancien monument
; &amp; je regardois avec i,, application , quand , au travers de quelques ar.</p>
<p>03 bres, il parut une femme dont la beauté me e, surprit; cependant je
remarquai quelque tristesse aa sur fan visage ; elle sourit, en me
voyant , 8c t^ je m’avançai respectueusement vers elle, pour » lui
demander où j’étois.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 De grâce, expliquez-moi, lui dis-je, ce que 33 signifient ces arbres,
ces fleurs fanées, dont ce l’odeur me réjouit encore. Cette terre me
pa-» =3 roît excellente, pourquoi ne la cultive-t-on 33 point ? ce n’est
plus qu’un defert : l’Amour man- 33 que-t-il de sujets?</p>
<p>33 Tout ce que vous voyez, me dit-elle, n’est 33 fait que pour votre
instruction ; c’est une image 33 des effets que produisit autrefois
l’Amour çhez 33 les hommes. Cette terre figure leur âme ; ces 33 fleurs
&amp; ces arbres, font les vertus que l’Amour as y fesoit naître ; l’état
mourant dans lequel vous 33 paroissent toutes ces choses, vous marque »
qu’elles font anciennes. Cette terre ne produit 33 aujourd’hui ni fleurs
fraîches, ni arbres nou33 veaux; c’est que l’ Amour ne regne plus parmi
33 les hommes, e qu’il n’échauffe plus leur âme 33 du goût des vertus
qu’il y fesoit germer autrefois.</p>
<p>m remarquez tous ces arbres fruitiers de diff:,’</p>
<p><pb/></p>
<p>*&gt; rentes especes ; ils font le symbole de la noblesse, 35 de la
générosité &amp; de la sagesse des sentiments 35 dont l’Amour ornoit le cœur
des plus grands 33 personnages.J) Parmi ces arbres, vous en voyez
quelques-uns 33 dont il semble qu’on ait arraché quelques racial nes ; &amp;
ces racines arrachées, signifient les vices M que l’Amour a détruit dans
ces grands-hommes, sa ou bien expriment ce qu’il a retranché de viM
cieux dans des sentiments mal réglés, &amp; qu’il 35 a rendus plus humains &amp;
plus louables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!» de celui qui a mérité qu’on lui donne : il étoit 33 équitable, &amp;
n’étoit pas également bon.</p>
<p>33 Dès qu’il aima, ce ne fut plus le même is homme : l’envie de devenir
digne de celle qu’il u aimoit, fit disparoître tous ses défauts ;
l’Amour 3* purifia sa valeur &amp; sa fierté de cet excès qui les «
déshonoroit toutes deux. Tout l’Empire re- « tentit bientôt du bruit de
ses vertus..</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais avançons vers ce Palais quia frappé vos 35 regards ;il est temps
que vous connoissiez l’A- , 33 mour &amp; sa fuite; que vous appreniez ce
qu’étoit » autrefois son regne ; par quelles actions éclatoit 33 le
penchant dont il lioit les âmes, &amp; comment 33 s’aimoient les deux sexes
: nous descendrons 33 dans les jardins de l’Amour , vous y verrez des 33
amants ; vous y verrez du moins des figures 33 qui vous instruiront
autant que feroit la réalité; 33 &amp; quand vous aurez visité ce canton où
nous 33 sommes, on vous conduira dans cette autre 33 terre que vous avez
remarqué différente de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Feuille suivante, je donnerai le reste du rêve, &amp; j’espere que
ce qu’il a de curieuxméritera l’attention de mes lecteurs.</p>
<p>SEPTIEME FEUILLE.</p>
<p>JE riofe me flatter que le publicfe Çùit dp perçu que le Spectateur a’
été interrompu quelques mois: cependant , comme certaines personnes ont
parlé de cet Ouvrage avec un peu d’eslime, je leur dois compte, ce me
semble, des raisons qui en ont retardé la fuite; &amp; les voici.</p>
<p>Je croyois n’être plus vain; mais je vois bien que</p>
<p><pb/></p>
<p>que je n’ai changé que de façon de l’être. J’ai cependant fait ce que
j’ai pu pour guérir de ma vanité ; mais tout ce que mes efforts ont
opéré contr’elle, ç’est que de courageuse qu’elle étoit autrefois, elle
est devenue lâche ; nos foiblesses, combattues fous une figure , nous
échappent fous une autre. Il n’est pas question de les détruire: il
s’agit de quelque chose de plus pénible &amp; de plus glorieux ; c’est de
les poursuivre sans cesse.</p>
<p>Oui, Messieurs mes Critiques, vos mépris m’avoit découragé ;mais,
comment découragé?</p>
<p>c’étoit par une vanité mécontente que j’avois dis- continué d’écrire ;
souffrez donc que je recommence : je compte encore sur vos mépris, &amp; je
vais m’en servir comme d’une recette contre cette vanité dont je croyois
être défait, &amp; qui reparoît métamorphosée en dégoût. Courage, Messieurs;
c’est pour une bonne œuvre que je vous sollicite : j’étois tout trisse
de vous déplaire, parce que cela m’ôtoit l’honneur d’avoir de l’esprit
avec vous.</p>
<p>Que je vous aie l’obligation de ne me plus soucier de cet honneur-là.
Allons, ne vous relâchez pas; critiquez bien, critiquez mal, n’importe
lequel des deux; mon profit, ou le vôtre, s’y trouvera toujours. Si
c’est bien, je dirai que le Ciel vous le rende; je vous regarderai comme
mes bien-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! que nous irions loin ! qu’il naîtroit de beaux ouvrages! si la
plupart des gens d’esprit qui en font les Juges , tâtonnaient un peu ,
avant que de dire, cela est mauvais, ou cela est bon : mais ils lisent;
&amp; en premier lieu, l’Auteur est-il de leurs amis? n’en est-il pas?
Est-il de leur opinion en général sur la façon dont il faut avoir de
l’esprit?</p>
<p>Est-ce un Ancien? Est-ce un Moderne? Quels gens hante-t-il? Sa société
croit-elle les Anciens des Dieux? ne les croit-elle que des hommes?</p>
<p>, l’industrie machinale qu’elles lui donnent, pout se falsifier à
lui-même ce qui lui passera devant les yeux; pour diminuer, augmenter,
arrêter, détourner le plaisir ou le dégoût des sentiments qu’il reçoit.</p>
<p>Après cela, on porte son jugement, parce qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s’y conformer, &amp; qui ne font rien qui vaille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prisez souvent des ouvrages que vous estimeriez : ou si vous les avez
lus, je gagerois que les en.</p>
<p>droits où l’Auteur a pensé le mieux, vous ont paru les plus mauvais, par
la raison qu’ils vous ont fait plus d’impression que le reste, &amp; que ,
disposé comme vous étiez, cette impression a dû, vous choquer au même
degré qu’elle vous auroit plû.</p>
<p>Ne vous a-t-on pas dit que cet Écrivain qui couroit après l’esprit,
n’étoit point naturel ? Eh bien! n’avez-vous pas senti qu’on avoit
raison i le moyen de n’en point convenir! En le lisant, vous avez trouvé
un génie doué d’une pénétration profonde, d’une vue fine &amp; déliée, d’un
sentiment nourri par-tout, d’un goût de réflexion philosophique; avec ce
génie-là, avec un naturel si riche , &amp; si supérieur, on est par-dessus
le mar- ché nécessairement singulier, &amp; d’un singulier très-rare; cela
est donc clair : il n’est point na- turel; il court après l’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ! Messieurs les Modernes, petits mar- moufets, vous prétendez
valoir &amp; surpasser des Auteurs qui font en grec &amp; en latin, &amp; que pétu.</p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois que mes Lecteurs voudront bien me passer mes gaietés sur ce
chapitre-là. Je me joue des hommes en général, &amp; je n’attaque personne;
je parois aujourd’hui n’apostropher que les amateurs des Anciens : un de
ces jours les Modernes auront leur tour; je m’y engage, &amp; je promets que
leur article vaudra bien celui-ci; car je ne fuis d’aucun parti :
Anciens &amp; Modernes, tout m’eil indifférent ; le temps auquel un Auteur a
vécu ne lui nuit ni ne lui fert auprès de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce le génie des Auteurs Grecs qu’il faut que ce jeune-homme imite ?
non : leurs idées ont une forte de simplicité noble qui naît du
caractere des aétions qui se passoient alors , &amp; du genre de vie qu’on
menoit de leur temps. Ils avoient, pour ainsi dire, tout un autre
Univers que nous : le commerce que les hommes avoient ensemble alors ne
nous paroît aujourd’hui qu’un apprentissage de celui qu’ils ont eu
depuis, &amp; qu’ils peuvent avoir en bien &amp; en mal. Ils avoient mêmes
vices, mêmes passions, mêmes ridicules, même fond d’orgueil ou
d’élévation ; mais tout ( cela étoit moins déployé, ou l’était
différemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je goût de nos sentiments aujourd’hui, il est certain qu’on verra que
nous avons des Auteurs ad -», mirables pour nous, &amp; qui le feront à
l’avenir pour tous ceux qui pourront se mettre au vrai point de vue de
notre siecle.</p>
<p>Eh bien ! un jeune-homme doit-il être le co.,.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; si je ne finissois, la matiere me meneroit trop loin.</p>
<p>HUITIEME FEUILLE.</p>
<p>IDA N-S ma derniere Feuille, je jettai quelques idées au hasard sur les
critiques que l’on fait au..</p>
<p>jourd’hui de la plupart des ouvrages d’esprit, &amp; sur la corruption de
goût que peuvent entraîner ces critiques, qui partent moins du bon-sens
, que de l’inimitié des partis, &amp; des préventions jalouses où l’on est
aujourd’hui les uns contre les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>roit de vous; car vous n’avez ni la couleur, ni les traits de Madame une
telle , dont les gaietés, &amp; la endresse, ont tant réussi; &amp; ce n’est
précisement qu’avec cette couleur &amp; ces traits qu’on peut inspirer de la
joie ou de l’amour d’une cer- taine forte, hors de laquelle nous ne
voulons ni aimer , ni nous réjouir.</p>
<p>Pourquoi donc les rebutons-nous dans les productions d’esprit, &amp;
tâchons-nous de les décrier?</p>
<p>Seroit-ce qu’il est mortifiant d’avouer le plaisir que nous font les
ouvrages des autres ? Est - ce que nous ne voulons ni les estimer, ni
qu’on les estime ? Que le talent d’Auteur traîne après lui de petitesse !</p>
<p>.’)</p>
<p><pb/></p>
<p>mule de critique , &amp; chacun leurs partisans, leurs élèves , qui font les
dupes des deux partis A l’égard de ces dupes, ils peuvent ne plus
l’être, quand ils voudront ; &amp; cela , sans qu’il leur en coûte aucun
examen fatiguant.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur a faites font vraiment autant d’éloges dont vous ferez
l’estimation, au degré de venin 6e de subtilite que portent ces injures
mêmes: &amp; croyez ce que je vous dis, comme vous croyez au produit d’une
somme calculée dans la derniere exactitude.</p>
<p>J’ai une preuve toute récente de ce que je dis.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne la connoissois pas encore, &amp; des amis com- muns m’avaient mené chez
elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>extrêmement triste ?. Il me semble que non, reprit un de mes amis:
peut-être que je me trompe, dit-elle encore ; mais comme elle n’a gueres
de teint, qu’elle a je ne sçais quoi d’un peu rude dans les yeux. Elle,
guères de teint, &amp; du rude dans les yeux ! répondit alors un de ces
Messieurs en s’écriant : je lui ai toujours trouvé les yeux vifs; &amp; la
derniere fois que nous la vîmes, elle étoit plus vermeille qu’une rose
Bon !</p>
<p>Une visite qui arriva, rompit le cours d’une satyre qui rendoit une
femme triste, parce qu’elle étoit modeste ; convertissoit la vivacité de
ses yeux en rudesse ; ne lui souffroit un beau teint qu’en conséquence
d’une migraine ; lui remplissoit</p>
<p><pb/></p>
<p>la tête de fluxions pour lui gâter les dents, &amp; la fesoit infirme pour
la vieillir ; satyre, en un mot, qui, en trois ou quatre traits
enveloppés dans un air perfide de bienveillance, barbouilloit tous les
appas de la Dame en question, ruinoit ses dents , sa santé, sa jeunesse,
son teint, &amp; le feu de ses yeux.</p>
<p>De forte qu’impatient de vérifier là-dessus mes conjectures , je courus
le lendemain chez cette femme triste , pâle, infirme , &amp; âgée. Je ne
m’étois pas trompé : je la trouvai telle que je l’avois comprise fous
les expressions dont on s’étoit servi contr’elle,; je vis en un mot que
j’avois très- sçavamment entendu la langue que parle l’amourpropre dans
une jolie femme qui en peint une belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après les compliments requis dans cette visite, cette Dame-ci me demanda
si j’avdis vu l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! nos deux femmes, &amp; les Auteurs entr’eux, c’est tout un : &amp; pour
mieux dire, je crois qu’on peut juger tous les hommes en général sur la
même règle.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l’air décisis dont il parle , on croiroit presque qu’il est entré de
moitié dans le secret de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en foit, je crois que j’acheverai son livre avec autant de
plaisir que je l’ai commencé. Je ré- serve pour la Feuille suivante
l’aventure d’une Demoiselle dont on me rendit l’autre jour un paquet qui
contient des Lettres qu’elle m’adresse , dont l’une est pour son amant,
l’autre pour son pere , &amp; l’autre pour moi. Je les produirai toutes trois,</p>
<p>NEll VIE ME FEUILLE.</p>
<p>il-A i parlé dans ma derniere Feuille de trois Lettres qu’une jeune
Demoiselle , qui m’est inconnue, m’envoya, il y a quelques jours. Elle
fou..</p>
<p>Je vais commencer par celle qu’elle m’é crit a</p>
<p><pb/></p>
<p>elle y fait un détail de l’aventure qui l’a conduite au malheur dont
elle gémit aujourd’hui. Cette aventure emploiera peut-être toute cette
Feuille-ci, mais je ne puis faire autrement, &amp; dans quinze jours on aura
le reste MONSIEUR,</p>
<p>33 Qu’est devenu ce temps où j’étois vertueuse; » pu j’étois, estimée ?
autant que chérie ? que d’a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>33 Pardon, Monsieur, mon affliction me distrait de 33 ce que je dois
vous dire : apprenez mon aventure.</p>
<p>33 Celui qui me l’a rendu si funeste la lira peut être, 33 peut-être il
en fera touché: que vous dirai- je?</p>
<p><pb/></p>
<p>53 Je ne connoissois encore ni la Demoiselle, ni 5, le jeune homme en
question : je trouvai l’une di33 gne de l’attachement du plus
galant-homme; &amp; 33 l’autre hélas ! je le crus bien différent de ce »
qu’il se montre aujourd’hui.</p>
<p>33 Jamais physionomie ne garantit tant de can33 deur, n’offrit tant de
grâces mêlées avec tant 33 d’apparence de probité.</p>
<p>33 JVlais quelle fut ma surprise ! quand cette fille , 33 que je croyois
devoir être si contente , me dit 33 alors j’estime Monsieur * * * , il
est aimable ; 33 &amp;, si je voulois un mari, je lui donnerois la préféra
rence sur tous les hommes que je connoîs : mais</p>
<p><pb/></p>
<p>33 J’en fus étonnée: je craignis (par vanité peut33 être) que cet air si
tranquille ne vînt du dépit p de me voir tant de froideur ; je craignis
même</p>
<p><pb/></p>
<p>33 que ce dépit ne vînt d’un peu d’amour dont je 33 voulois arrêter le
progrès.</p>
<p>w Dans cette pensée, je lui demandai sans fa» çon s’il m’aimoit, &amp; je le
priai de me répon- ) dre là-dessus sans détour M.</p>
<p>Puisque vous m’ordonnez de vous parler avec vérité , me dit-il,
Mademoiselle : voici ce que je pense.</p>
<p>« C’en est assez, Monsieur, lui répondis-je alors</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous ferai point, Monsieur, le détail de tous les discours que
nous tînmes mon amie 8c moi. Quand elle eut achevé son récit, sa mere</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que je donnois aux siens; la cônfusion où j’étois de ce qu’il a voit pu
lire dans les miens; de simples paroles , des adions que je ne pouvois
m’empêcher d’interpréter de sa part, que j’avois cru innocentes de la
mienne, &amp; qui ne me le parois, soient plus : je voyois dans tout cela
des présages qui menaçoient mon cceur d’un accident qui m’attachait, &amp;
que je ne pouvois m’expliquer; j’y voyois une fatalité, ou plutôt je
voulois l’y voir; je m’égarois dans un cahos de mouvements, ou.</p>
<p>je m’abandonnois avec douceur, &amp; pourtant avec peine.</p>
<p>Telle étoit mon imagination, quand retournant dans une. autre allée , je
rencontrai tout-àcoup cet objet encore confus de mes pensées ce jeune
homme dont j’étois si occupée.</p>
<p>Il m’aborda de son côté d’une façon si interdite que je vis qu’il
m’aimoit aussi, &amp; que même il m’aimoit depuis qu’il m’avoit vue; je ne
doutai pas qu’il ne fut dans un trouble égal au mien , qu’il ne pensât
comme moi, qu’il n’eût mes mou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vements , mes réflexions ; qu’enfin il ne fût pour moi ce que j’étois
pour lui: &amp; par une bizarrerie surprenante, tout cela se trouva vrai.</p>
<p>Son embarras me frappa, le mien l’intimida, parce qu’il le comprit ; une
intelligence mutuelle nous donna la clef de nos cœurs ; nous nous dîmes
que nous nous aimions, avant que d’avoir parlé ; &amp; nous en fûmes tous
deux si étonnés, que nous nous hâtâmes de nous quitter, pour nous remettre.</p>
<p>J’interromps ici la fuite de cette histoire dont le reste ne peut se
partager. Je viens de recevoir un billet d’un de mes amis, par qui je
vais finir ma Feuille. C’est une gaieté dont j’espere que tous mes
Lecteurs voudront bien rire.</p>
<p>Comme je fuis dans l’habitude de vous rendre compte de tout ce qui
m’arrive, je vous dirai , mon cher ami, qu’il me tomba l’autre jour
entre les mains une Feuille grecque de la divine Iliade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DIXIEME FEUILLE.</p>
<p>Je la connoîs fort, me répondit d’un ton nonchalant mon camarade,
(effectivement ils s’étoient, salués) Elle fait la passion de bien des gens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vous avisez-vous de vous isoler; sortezvous de la foule : vous
n’êtes plus pour elles que le sujet tout au plus de deux ou trois
distractions vous, votre habit ou vos galons, sur une centaine qu’elles
auront nécessairement dans une heure ainsi il faut bien que leur esprit
se fournisse du reste ailleurs. Oh ! vous m’avouerez qu’il est difficile
de surprendre le cœur d’une femme qui ne vous prête ses yeux &amp; ses
oreilles qu’une minute &amp; je dis trop peut être..</p>
<p>Mon homme s’arrêta-là, &amp; je regardois avec étonnement cette physionomie
qui, de pésante que je l’avois vue d’abord, s’étoit insensiblement
dégagée pendant qu’il parloit, &amp; qui redevint- épaisse dès qu’il eut
achevé.</p>
<p>en effet imaginer quelque chose pour cela, quand</p>
<p><pb/></p>
<p>le hasard fit encore passer des Dames, parmi les- quelles j’en saluai
une de ma connoissance.</p>
<p>J’aimerois mieux cette Dame-ci que l’autre , me dit-il; il y a plus de
majesté dans sa taille, &amp; la douceur de sa physionomie m’enchante ;
c’est, lui répondis-je, une des plus estimables filles de Paris; sa
beauté est son moindre trait ; je ne con- noîs point de caractere plus
distingué, d’humeur plus égal, d’esprit plus fage , &amp; personne n’a dans
le cœur plus de noblesse de sentiments qu’elle en a Un esprit fage &amp; de
la noblesse dans les sentiments, me répondit-il, tout d’un coup ! Oh !</p>
<p>pour celle-là, je pardonne au mari qui en fera jaloux. Vous me surprenez
, comment l’entendezvous donc, lui dis-je? vous voulez qu’on ait tort
d’être jaloux d’une femme coquette &amp; dissipée, &amp; vous approuvez presque
qu’on le foit d’une femme fage &amp; vertueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais répondis-je , quoi que vous puissiez dire, l’amour se déclare ; une
femme vertueuse le reconnoît, &amp; lui impose silence,. Oui, dit-il, elle
lui impose silence, bien moins parce qu’elle le.</p>
<p>soiblesse même s’augmente des reproches hono- aires qu’elle s’en fait
Tout ce qu’elle eut de sen</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se leva là-dessus , &amp; me quitta, en me souhaitant le bon foir. Je le
conduisis des yeux tout aussi loin que je le pus, &amp; depuis ce temps-là
j’ai toujours été sur le qui vive avec les physio-, nomies massives.</p>
<p>La Demoiselle dont je vais achever de produire l’Histoire 3 m’a rappellé
les discours de cet homme. Comme elle me paroît avoir cette trempe de
cœur sensible dont il a parlé, j’ai rapporté ce qu’il en pensoit, &amp; pour
son instruction dans la fuite , &amp; pour l’instruction de toutes les
femmes de son caractere.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est maintenant cette Demoiselle qui parle, &amp; qui rend compte de ce qui
arriva, quand elle eut quitté cet Amant, qui ne s’étoit pas encore
déclaré de vive voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>93 geois plus ; elle me donne un coup de poignard ; 9* elle fera
contente &amp; j’en mourrai.</p>
<p>33 Au milieu de ces mouvements inquiets, je jet- 33 tai la vue sur mon
Amant, qui de son côté me 33 lança un regard si tendre, si suppliant,
que je 33 lui répondis par un soupir que rien ne gêna, 33 de la naïveté
duquel je le vis rougir lui-même J &gt;3 &amp; dont je ne connus l’indiscrétion
que sur son 33 visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 Cette mort changea la face de ses affaires 33 il lui survint un
procès , qui intéressoit la plus.</p>
<p>33 grande partie de son bien ; il remit donc sa de" 33 mande , contre
mon sentiment. Si votre pere, 33 me refuse , que ferez-vous, me dit-il?
Je n’é, 33 pouferai personne, lui répondis-je : j’irai vivre 33 avec mon
amie ; soyez-en sûr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» dans sa tendresse. Quoi ! des formalités, qui :u ne font nécessaires,
disiez-vous, qu’avec des</p>
<p>33 scélérats dont il faut prévoir la noirceur, &amp; 33 gêner la perfidie,
qui étonnent par leurs fere, ments, &amp; qui les font terribles , pour
rendre 33 le parjure incroyable! &amp; je péris pourtant, 33 pour n’avoir
pas pris avec vous les précautions 33 qu’il faut prendre avec les
scélérats. Quelle J3 affreuse aventure que la mienne ! Je croyois M
honorer la probité, &amp; je n’ai satisfait qu’un w traître. Cette injure
m’est échappée; elle m’ac 33 cable : vous méritez bien que je vous la
faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIEME</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIEME FEUILLE.</p>
<p>Ou E L QUE S" U N 3 de mes Lecteurs s’ennuieront sans doute de voir
trois Feuilles de fuite rouler sur le même sujet: mais les intérêts de
la Demoiselle en question le demandent; &amp; tout ami que je fuis moi même
de la variété , je ne la foutiendrai jamais aux dépens des services que
je pourrai rendre dans mes Feuilles. Il vaut mieux remettre vingt
curieux, que de faire attendre une personne qui a besoin de secours.</p>
<p><pb/></p>
<p>amoureux , ce que devient le cœur d’un Amant satisfait, les funestes
révolutions qui s’y passent, ou plutôt son épouvantable métamorphose.</p>
<p>Je me souviens là-dessus que, dans le cours de mes voyages, un Polonois
me raconta que dans son pays une Demoiselle , nommée Éléonor, de grande
condition , &amp; maitresse d’elle , aimoit un jeune Seigneur, qui de son
côté en étoit éperdûment amoureux.</p>
<p>Ils étoient près de se marier, quand un évènement imprévu les empêcha de
conclure leur mariage.</p>
<p>Quoi ! dit un jour Mirski, je ne puis donc être</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre amour peut donc être le jouet du hasard.</p>
<p>Eh ! pourquoi l’en fefons - nous dépendre ? qu’a de commun ce hasard
avec nos sentiments ? Vous m’aimez, n’est-il pas vrai? je vous adore; vous</p>
<p>connoissez le fond de mon âme : vous faites tout mon bien : je fuis ,
dites-vous, tout le vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>que je fuis ? on nous a prescrit certains devoirs ; &amp; quoique je puisse
en toute fûreté m’en affranchir avec vous, je les sçais, &amp; vous ne les
ignorez pas : ce feroit toujours m’en affranchir; &amp; les marques de mon
estime pour vous feroient aussi.</p>
<p>des marques de hardiesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fatime frémit des dispositions de sa maitresse , &amp; cependant dissimula
son étonnement : elle fesoit bien. Les passions font farouches; il faut
les ménager d’abord ; leur présenter , pour ainsi dire , un visage ami ,
&amp; gagner ainsi leur confiance , pour les mieux combattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>êtes persuadée de sa probité, je le fuis aussi ; mais sans vous en
défier, tâchez d’en être plus re" L’estime que vous avez pour Mirski
n’est encore digne ni de vous, ni de lui ; elle n’est pas assez
éclairée: peut-être l’estimeriez - vous moins, si vous ne l’aimiez pas
tant. Prenez-y garde , Ma- dame : lui-même un jour pourroit s’imaginer
que vous auriez été trop vîte : il diroit que votre cf..</p>
<p>time fut téméraire , &amp; cela inquiéterait la sienne.</p>
<p>Qu’on ne se scandalise pas ici de l’expédient que va donner Fatime : il
n’est pas chrétien, je ne l* approuve point, &amp; ce n’eli qu’une hijloire
que je.</p>
<p>rapporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, répondit Éléonor, que dira Mirski que j’aurai trompé ? ne se
plaindra-t-il pas de l’injustice de mes soupçons ? Eh! Madame, ne vous
en mettez point en peine, dit Fatime : les preuves de prudence ou de
vertu, que donne une fille , n’ont jamais rien gâté dans le cœur d’un
homme.</p>
<p>Mirski se plaindra de vous, &amp; vous en aimera davantage. Éléonor se
rendit. Fatime , charmée de la voir dans cette résolution, voulut l’y
affermir par un exemple de la perfidie des Amants.</p>
<p>Tous les hommes , lui dit-elle, n’ont pas autant de probité que Mirski
en aura sans doute. Le fils de votre Écuyer, Madame, ne veut pas aud’hui
reconnoître pour sa femme une fille qui</p>
<p><pb/></p>
<p>s’est perdue par un excès d’estime pour lui: permettez que je le faffe
appeller; son procédé vous irrite : mais contraignez-vous, vous fçaurez
ses raisons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mille exemples lui crient de tous côtés : soyez sage: les ferments qu’on
vous fait ne valent rien, ils font sans conséquence : votre prétendu
mari ne les tiendra pas , &amp; ne fera pourtant point parjure.</p>
<p>Malgré cela, elle continue, &amp; cela est fâcheux ; mais du malheur qui lui
en arrive, un Amant n’en est pas coupable, il n’en est que cause
innocente. Quand il revient de-là, c’est un homme qui se réveille, &amp; qui
voit aussi-tôt disparoître toutes les illusions qu’il a rêvées dans son
amour.</p>
<p>Éléonor alors ne put retenir ou la honte, oti</p>
<p><pb/></p>
<p>3? j’ai porté le poignard dans votre cœur; j’ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>33 je vous implore pour le fruit de mon crime.</p>
<p>DOUZIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>est venu le premier. Ainsi, je ne puis m’égarer en suivant son exemple,
&amp; je vais mettre encore ici deux lettres qui me font arrivées, je ne
sçais comment.</p>
<p>Monsieur le Speêlateur,</p>
<p>Sur cela, vous allez croire que je fuis heureux.</p>
<p>Eh ! non, mon cher Monsieur ; j’ai une femme qui broche sur le tout, &amp;
qui m’enlève tous les avantages de ma fortune, de mon tempérament, &amp; de
mon caraétere : je fuis triste, en dépit de mon humeur joyeuse; je vis
dans la pauvreté, en dépit de mon bien, dont j’ai bonne envie de jouir ;
&amp; fuis toujours valétudinaire, en dépit de la meilleure fanté du monde.</p>
<p>Cependant, ma femme, cette femme si fatale,</p>
<p><pb/></p>
<p>par qui tant de moyens d’être heureux me périf..</p>
<p>fent entre les mains, elle est d’une figure aimable ; elle m’aime
tendrement, &amp; je l’aime de tout mon {.</p>
<p>cœur aussi.</p>
<p>C’est qu’elle est jalouse, direz-vous: non, je ne lui vis jamais la
moindre vapeur de jalousie.</p>
<p>D’ailleurs je fuis trop bon serviteur du Roi; , Se dans le détail qu’il
faudroit faire, il y auroit</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, ma femme n’écrit jamais de lettre, &amp; n’en reçoit jamais.
Pour en écrire, il en coûte une feuille de papier ; pour en recevoir ,
il en coûte le port. Oh ! voyez, s’il vous plaît, ce que deviendroient
la vente du papier, &amp; le revenu des postes, si tous les avares penfoicnt
de même.</p>
<p>L’heure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de tout cela, je demeure si abattu, si consterné , qu’actuellement, en
vous racontant feulement la chose, &amp; quoiqu’absent de chez moi, il me
prend , de mélancolie, un engourdissement par tout le corps.</p>
<p>Sçavez-vous, Monsieur, comment je me comporte, quand la patience
m’échappe avec elle?</p>
<p>Je retiens ma colere: je pars subitement de chez</p>
<p><pb/></p>
<p>moi, &amp; vais du même pas lui faire emplette d’un habit neuf. Cet habit
est plus ou moins magnifique, suivant que je fuis plus ou moins en colère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur le Speciaieur,</p>
<p>Avant que de vous entretenir sur ce qui me regarde, je fuis bien-aise de
vous dire que je l s exactement vos discours , &amp; que je m’y plaîs
beaucoup, quand vous ne parlez ni d’Anciens, ni de Modernes, ni de
Bel-esprit ; car dans ce cas, je prends, ne vous déplaire, la liberté de
vous fau- ter; parce que je n’aime pas les raisonnements que vous autres
, ce me semble , appellez méta- physiques, &amp; dont ie ne connoîs que le
nom, sans trop comprendre ce qu’il signifie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand je vous dis cela, ne croyez pas que je blâme la dévotion ; j’en ai
moi-même ce qu’il m’en faut : je fuis naturellement fage , mais
jusqu’ici j’ai plus de vertu que de piété ; cela est dans l’or-</p>
<p>dre; &amp; de cette piété, je vous jure que j’en au- rois encore davantage,
si ma mere n’exigeoit pas que j’en eusse tant. Jamais je ne me
sauverois, si je devois vivre toute ma vie avec elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce matin, de même que tous les matins que Dieu fit, au sortir du lit,
nous avons été une heure f n oraison ; ce soir, avant que de nous couc
her, autre oraison de fondation &amp; de la même $urée, &amp; le tout toujours
précédé d’une lur</p>
<p><pb/></p>
<p>je me trompe ; ma coiffe en est un , de la mapiere dont je la mets. A
l’égard de mon corps, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, si je restois dans la maison. Ah ! que je m’ennuie !</p>
<p>TREIZIEME FEUILLE.</p>
<p>ritent pas qu’on les oblige; mais ce feroit être aussi méchant qu’eux,
que de les traiter comme ils le méritent. Venez : les vices de leur cœur
m’ont valu des exemples de vertu.</p>
<p>La singularité de ce discours eût peut-être étourdi tout autre homme qu
Anacharsis; mais ce Scythe , qui étoit un amateur de la sagesse, &amp; qui
voyageoit pour en acquérir, se sentit au contraire piqué d’une curiosité
de Philosophe : il regarda cet accueil, comme la matiere d’un
éclaircissement qui ne manqueroit pas d’être instructif; il s’en promit
tout-d’un-coup quelques nouvelles leçons de sagesse ; il lui tarda de
voir le dénoue</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d’une aventure qui, suivant ses vues, commençoit d’une façon si
intéressante.</p>
<p>Il suivit donc son hôte , qui le prit par la main ; &amp; le conduisit dans
un appartement commode , dont la propreté fesoit tout l’ornement.
Anacharsis, qui étoit bon connoisseur, vit bien alors qu’il étoit logé
chez un fage ; &amp; cela étant, il se trou’Voit lui, une bonne fortune pour
son hôte ; tout comme son hôte en étoit une pour lui. Il ne s’agissoit
plus que d’une chose ; c’étoit que l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais, dit le Solitaire, vous exposer toute l’histoire de ma vie, cela
pourra vous amuser, &amp; je ne serai pas long.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m’appelle Hermocrate , &amp; je fuis issu de parents qui furent autrefois
Sénateurs dans Athenes.</p>
<p>Né avec de pareilles dispositions , j’envifageois avec volupté toutes
les fortes de partages que je ferois de ma fortune aux autres. Quand je
serois riche, je ne puis subsister avec mon bien , disois-je en
moi-même; car il ne suffit que pour moi, &amp; mon cœur, pour ainsi dire,
n’a pas le nécessaire. Être né bon, &amp; ne pouvoir exercer sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Philosophe ne s’étoit point trompé ; &amp; en.</p>
<p>effet je fus bientôt regardé comme le meilleur garçon du monde ; je ne
voyois personne qui ne fît mon éloge; on s’attendrissoit en me louant ;
on se répandoit en caresses; tous les discours qui rouloient sur mon
compte étoient affectueux; &amp; ce qu’on me disoit, il est certain qu’on le
sentoit.</p>
<p>Sur le rapport de ceux qui me connoissoient, j’avois pour amis tous ceux
qui ne me connois- soient pas ; &amp;, je vous l’avoue , les espérances de
crédit &amp; de fortune que j’avois conçues me parurent alors infaillibles,
au point où je voyois les choses. Je comptois, en homme sensible, que -
mes amis me feroient obligés des services que j’exigerois d’eux : ils
feront charmés de m’être utiles, me disois-je: ils m’aiment ;&amp; les
requérir de quelque grâce, est un bonheur que leur doit ma</p>
<p><pb/></p>
<p>Les uns me dirent d’un air pensif &amp; réfléchi que la chote étoit
difficile, qu’ils ne voyoient pas bien encore comment ils s’y
prendroient pour s’em</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>servir, pendant que je me fefois des amis qui re.</p>
<p>fufoient de m’être utiles. N’auriez-vous pas cru que les hommes se
trompoient, &amp; que paf mé- prise , ils me donnoient la part qui lui étoit
due 9 &amp; lui transportoient la mienne ? A qui penfezvous qu’il eut
obligation du poste dont il s’agissoit? aux mêmes personnes que j’avois
tâché d’intéresser pour moi, &amp; qui m’avoient toujours mal parlé de lui.
Ce n’est pas tout ; quelque temps après, on me pria d’un repas , où tous
les conviés , me disoit-on, feroient charmés de m’avoir.</p>
<p>L’homme en question fçut ce repas , il en voulut être ; il apprit que je
m’y trouverois, &amp; témoigna n’en être pas content. Sçavez vous ce qui
arriva ?</p>
<p>A peine étois- je forti du chagrin que cela me donna, que je tombai dans
mille autres dégoûts.</p>
<p><pb/></p>
<p>oui, reprit-il ; que me voulez-vous? vous reprocher, répondis-je, la
fourberie de vos conseils.</p>
<p>Dites plutôt mon ignorance, s’il est vrai que mes conseils vous aient
fait tort, répartit-il. Non, non,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leux. Je cho fis cet instant pour leur parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres; ce qui n’établit aucun motif de liaison, ni d’intrigue entre
vous &amp; lui ? Eh bien ! vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATORZIEME FEUILLE.</p>
<p>JE me fuis mis sur le pied de produire les Lettres qu’on m’enverra,
quand je les trouverai utiles au Public : &amp; en voici deux que je n’ai
pas cru devoir supprimer.</p>
<p>MONSIEUR LE SPECTATEUR, Je ne vous demande point de mettre cette Lettre
dans vos Feuilles : je ne sçais point faire de Lettres qui méritent
d’être imprimées. Je vous prie feulement d’avoir la bonté, dans un de
vos discours, de traiter de la. situation où je fuis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, Monsieur, vous imaginez-vous bien ce que c’est qu’un fils ? Sçavez
- vous comment on le regarde, ce qu’on en attend, ce qu’il vous est?</p>
<p>Est il pour vous un homme comme un autre ? Ah !</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mon fils, du fond de l’état où vous m’avez mis, de cet état
d’abattement où je langui, c’est mon am our qui s’éleve : vous n’avez pu
me l’ôter ,</p>
<p><pb/></p>
<p>c’est lui qui se plaint de vous: il ne m’est dur de vivre encore que
parce que je vous aime toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m’écrivit la proposition de la Dame, me marq ua tous les avantages du
parti qu’on lui offroit, &amp; me dit que sa fortune étoit entre mes mains.</p>
<p>Hélas! elle ne pouvoit être plus fûre: je partis pour Paris, &amp; je
convins tout-d’un-coup de lui donner la moitié de ce que j’avois, &amp; de
lui affurer l’autre.</p>
<p>Son mariage se fit quelque temps après : il quitta le Barreau pour des
emplois qui paroissoient meilleurs, sa femme mourut en mettant un enfant
au monde : je perdis beaucoup ; elle m’aimait, &amp; sa mémoire me fera
toujours chere.</p>
<p>Quatre ou cinq mois après sa mort, mon fils, pour certains desseins, eut
besoin d’une somme considérable d’argent ; il en emprunta : mais il lui
en manquoit encore. J’étois alors content de lui : je fuis né simple &amp;
plein de franchise: je le croyois plus amoureux de mon repos que
moi-même ; &amp; en vendant ce qui me restoit pour achever sa somme, je
voyois feulement que c’étoit un bien qui changeoit de nature, sans
changer de maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il sortit après ce discours, pendant qu’un valet qui l’avoit entendu ,
tournoit la tête pour rire 8c se moquer de moi.</p>
<p>Que faites-vous-là? me dit-il d’un ton rude; quelle fantaisie vous prend
? j’ai du monde : êtesvous</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant je résolus, en me couchant, de sortir le lendemain de chez mon
fils ; je ne pouvois plus y respirer , j’y expirois ; je me propos- fois
d’aller trouver un de nos amis, de lui confier ma situation , de le
prier de me secourir , de me donner un conseil dans mon affiiétion, Dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p>chercher, lui répondis-je, quelque ami charitable qui me donne du pain
de bonne grâce. Vous sçavez que je n’en ai plus, qe tendresse pour vous
m’a tout ôté. Quel raisonnement , me répondit-il !</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ainsi, Monsieur, que mon fils se sépara d’avec moi ; il me quitta
sans m’embrasser , sans qu’il lui échappât ta moindre mot de douceur,
que celui de pere, que sa bouche prononçoit, &amp;. que son cœur ne sentoit
pas ; il se retira sans être touché ni de l’abbattement où il me
laissoit, ni du triste silence que je gardai,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est que l’homme ? quel assortiment de vices comiques avec les plus
aimables vertus ! mais ce n’est point mon affaire que de réfléchir
là-dessus. Je dirai feulement que nous sommes des animaux bien
singuliers : bref, il n’y a que trois heures que j’avois un de ces
débiteurs, dont je parle. Il me devoit depuis deux ans une fomirçg assez
considérable, je l’ai prié en deux occasions de s’acquitter : néant, il
m’a toujours remis, &amp; moi j’ai toujours patienté, parce que je
connoissois mon</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;2 UINZIEME FE UILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>contenoit: je vis qu’il étoit en Langue Espagnole , &amp; qu’il avoit pour
titre : Continuation de mon Journal. Je le lus aussi-tôt , il me fit
assez de plaisir : je l’ai traduit en François, &amp; c’et f cette
traduction que je donne aujourd’hui.</p>
<p>A Paris, du lundi septieme FJvrier; troijiems jour de mon arrivée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon hôtesse est entrée un moment après, ai je n’ai pu m’empêcher de lui
demander pourquoi ceux que je venois de voir avoient tant souffert.</p>
<p>C’est: m’a-t-elle répondu , que ces Messieurs font galants, qu’ils
voient des femmes, &amp; qu’un - homme dépoudré n’a plus bonne mine. Comment !.</p>
<p>Mon hôtesse est sortie en riant de mes discours : ensuite deux de mes
amis font venus pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai qu’en le lisant je n’ai pas été un moment tenté de la vertu
qu’on y prêche : mais en re- vanche je l’ai trouve très-élégamment prêchée.</p>
<p>Ajustez cela comme vous pourrez ; je vous rends compte de mes
impressions ; &amp; si celui qui a fait le sermon le sçavoit , je fuis
persuadé qu’il fz..</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous-mêmes, quand nous réfléchirons sur quel -» que chose qui nous
importe. Vous sentez bien que nous n’y cherchons point de façon, &amp; que
nous ne voulons alors ni briller, ni nous trouver de l’esprit. Nous
voulons simplement voir ; con- noître &amp; nous déterminer. Eh bien ! ce
que disoit ce bon Religieux étoit de ce genre là: cela imitoit tout
naturellement notre façon de penser alors.</p>
<p>Enfin il pensa me convertir, mai je n’achevai pas de l’entendre ; car
une personne de ma connoissance m’emmena.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité , en le voulant fixer, il peut bien arriver qu’elle se fixe
elle-même. L’ambition d’être aimée joue souvent de mauvais tours aux
femmes ; ainsi notre jeune homme pourroit bien en être aussi couru qu’il
le dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’a fait, il s’évanouiroit; j’en fuis sûr: car il n’y a point d’homme
plus honteux de se trouver fat, que le fat même, quand il est pris sur
le fait.</p>
<p>Sur la fin de notre conversation, il a vu sur ma table ce Livre de
fermons dont je vous ai parlé : j’ai jugé tout-d’un-coup que j’allois
rece- voir de sa part quelque raillerie là-dessus. Oh ! oh ! oh !
m’a-t-il dit, vous êtes un excellent chrétien : je vous en fais mes
compliments. Eh !</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi vous ne croyez pas ? Ah ! ah ! si je le sçais , m’a-t-il
répondu : vous vous divertissez , fansdoute, ( &amp; cela étoit vrai) ; oui,
Monsieur, je le sçais: je raisonne quelquefois, j’ai des principes. Moi,
là-dessus, curieux du systême étourdi que pouvoit s’être fait un homme
qui n’avoit assurément pour toute philosophie qu’un peu de libertinage,
beaucoup de vanité, &amp; force igno.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui est de sûr, c’est qu’elle ne nuiroit pas.</p>
<p>Quelques compliments assez froids ont termi- né notre Scene, &amp; il est
parti : mais on m’annonce qu’il est temps de souper, bon soir; je me
coucherai de bonne-heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>La premiere fois que j’ai vu celui dont je vous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hommes merite-t-elle qu’on lui fasse l’honneur de $ten piquer ? n’est-ce
pas l’estimer ce qu’elle vaut que d’en avoir compassion ? je veux être
fier: eh!</p>
<p>la véritable fierté n’est-elle pas d’être raisonnable ? Allons, partons
; mes dégoûts étoient ri-..</p>
<p>dicules.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEIZIEME FEUILLE.</p>
<p>-r OICI la fuite du Journal Espagnol que j’ai traduit. Je crois que ce
qu’il en reste suffîra pour remplir cette Feuille.</p>
<p>Du Mercredi neuvieme FJyrier.</p>
<p>t est onze heures du soir; je viens de souper en Ville, j’ai dîné en
compagnie, &amp; j’ai bien vu des choses aujourd’hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand on la surprend alors, on ne peut pas dire que ce soit
véritablement elle ; du moins par sa façon de faire vous dit-elle, ce
n’est pas moi : cela me ressemble en laid ; mais vous ne me voyez pas
encore : attendez, je ne fuis qu’ébauchée, deux heures de toilette
m’acheveront; après quoi, vous me jugerez. Oh ! la crainte qu’elle a que
vous ne la jugiez par avance déconcerte aussï son esprit.</p>
<p>Pour moi, mon cher , malgré l’embarras de cette Dame, je l’ai beaucoup
examinée, &amp; je vous avoue qu’elle doit être une des plus aimables femmes
du monde, quand elle veut l’être ; car j’ai deviné ses charmes plus que
je ne les ai vus : je ne l’aimois point d’tl tout comme elle étoit; mais
elle me plairoit beaucoup comme elle peut devenir.</p>
<p>Pour lui, c’étoit un homme encore jeune, d’assez bonne mine; mais dans
un déshabillé d’une mal- propreté si dégoûtante, qu’il faut assûrément
qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’arrive-t-il? quelquefois leur amour est tiède; Il dort de temps en
temps entr’eux, par l’habi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gination, qu’ils connoissoient faible, &amp; dont ils ont craint, pour ainsi
dire, d’encourir la disgrâce, en se présentant mal vêtus. Que ne
continuent- ils sur ce ton-là, quand ils font mariés? &amp; si c’est trop,
que n’ont-ils la moitié de leurs attentions passées ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car c’est leur faute, &amp; non pas la nôtre: c’est d’elles que l’Amour
reçoit ses mœurs; il devient ce qu’elles le font.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous faire d’honnêtes-gens de vos enfants ? ne soyez que leur
pere &amp; non pas leur juge.</p>
<p><pb/></p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que notre esprit n’ést qu’un mauvais rêveur, toutes les fois qu’en
pareil cas il n’est pas de l’avis du cœur.</p>
<p>DIX-SEPTIEME FEUILLE.</p>
<p>meurer long-temps sur le même sujet, par rai son de variété encore ; car
est chose neuve pour ceux qui n’y font pas accoutumés è voici maintenant
ce dont il s’agit.</p>
<p>Je me trouvai l’autre jour dans le cabinet d’une Dame dont je fuis ami
depuis plus de cinquante ans: j’ai même été autrefois piqué de belle
tendress e pour elle, j’entends que j’ai eu de ces sentiments qu?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en soit, ce n’étoit pas ainsi que nous nous aimions, la Dame
dont je parle &amp; moi * &amp; je crois que nous y gagnions ; car le vice a
beau faire avec ses douceurs brutales &amp; rassasiantes, outre qu’il tue
l’amour, l’amour quand il s’y,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dra pas, &amp; qui me dérobent mon sujet. Qu’ai-je fait de la Dame dont j’ai
parlé d’abord, je l’ai laissée, ce me semble, dans son cabinet, &amp; moi
avec elle.</p>
<p>Elle fouilloit dans un coffre, où je vis sur un cahier de papier ces
mots écrits de sa main : Mémoire de ce que j’ai fait &amp; vu pendant ma vie.</p>
<p>Mémoire de ce que j’ai fait &amp; vu pendant ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas été : ainsi ne pourrois - je pas dire que ma vie ne dure pas ,
qu’elle commence toujours ?</p>
<p>Ainsi, jeunes &amp; vieux, nous ferions tous du même âge. Un enfant naît en
ce moment où j’écris.</p>
<p><pb/></p>
<p>ùn tribut qu’il faut payer une fois en sa vie ; il vaudroit mieux le
payer , quand on est jeune : cela procureroit une vie plus tranquille &amp;
plus innocente, &amp; diminueroit beaucoup de la valeur que nous trouvons à
je ne sçais combien de pe tites doétrines hardies dont nous nous gâtons les</p>
<p>Cet étranger cependant étoit un fort honnete- homme de trente-cinq à’
quarante ans, avec qui }’ai vécu comme avec le meilleur ami du monde;</p>
<p><pb/></p>
<p>car je n’eus jamais pour lui ce qu’on appelle amour : il ne m’en demanda
jamais ; nous n’y foni geâmes ni l’un ni l’autre, &amp; nous nous sommes
très-tendrement aimés sans cela.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je la trouvai adorable, cent fois plus belle que moi : car
l’amour-propre, quand il a son compte, est Ci tendre, si réconnoissant,
si modeste ! il ren d tout ce qu’on lui donne.</p>
<p>Je ne rapporterai point les discours que nous:.</p>
<p>quel caractère! voyez comme elle m’aime! elle</p>
<p>redemande mon cœur; elle veut le tenir de vous ; elle l’aura, Madame,
vous avez promis d’y faire vos efforts, &amp; je vous obéis. Je ne vous ai
pas encore parlé lui répondis - je assez vivement; oh! vous avez raison,
ajouta-t-il, sans m’entendre : oui, yavo!s un grand tort, je le sens tout</p>
<p><pb/></p>
<p>entier. La pauvre enfant ! quelle tendresse ! vous ferez contenté, vous
m’estimerez ; car je vais l’ai- mer plus que jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Apparemment que l’épreuve que je lui propofois lui parut trop douteuse ;
car il me quitta. Hé- las ! s’il avoit tenu bon, je n’aurois voulu
répondra de rien, il auroit pu réussir. Les femmes l’appel..</p>
<p><pb/></p>
<p>lui que j’aurois aimé, ç’auroit été le titre qu’on lui donnoit; cela
revient au même, &amp; mene tout aussi loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-HUITIEME FEUILLE.</p>
<p>J’E SPERE que l’histoire de la Dame âgée, dont j’ai parlé dans ma
derniere Feuille, n’aura pas déplu, &amp; je me persuade qu’on ne fera pas
fâché d’en voir la fuite: c’est donc cette Dame qui continue.</p>
<p>Notre affaire auroit eu sans doute un mauvais succès, si elle étoit
restée entre les mains de cet honnête Arbitre que j’avois fait rougir de
ses bontés pour moi : mais on la remit au jugement d’un autre, par je ne
sçais quel accident qui arriva. Cet autre étoit un Vieillard gracieux, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Huit jours après ma visite chez ce Vieillard nous fûmes avertis qu’il
avoit réglé notre affaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>libertins, &amp; qu’il ne faut pas outrer pourtant : car vous vous
déshonoreriez, si vous ne vous ar- rêtiez pas au point requis. A la
vérité on l’a poussé si loin, qu’il faudroit-être bien mal-adroite, ou
bien effrontée pour le passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se coiffera-t-on ? quel habit mettra-ton? quels rubans? de
quelle couleur seront-ils?</p>
<p><pb/></p>
<p>pour nous de la gloire de toute une journée?</p>
<p>que dans une occasion de si peu d’importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou de moi ; &amp; ne vous imaginez pas, lorsqu’il passoit une belle femme ,
que je la regardâsse, moi: j’avois trop de peur de la trouver belle 2 &amp;
qu’elle ne le remarquât.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me dit que la lecture de ma lettre l’avoit fait rire ; il y répondit
aussi-tôt, &amp; voici à-peuprès quelle étoit sa réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je déchirai cette lettre en mille morceaux ; mais, comme on voit, je
l’ai gardée long-temps dans gu mémoire; 4 sans que je m’en apperçusse
tro{&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voici un second , qui eut aussi le même effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont le cœur a bientôt sa part ; &amp; si ce désordre a des douceurs , il
n’y a point de femmes qu’elles tentassent, si elles en connoulbient bien
l’amertume.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui le différencie. Les femmes ne le croient point, &amp; ne le croiront
jamais, qu’après avoir, comme moi, donné la comédie.</p>
<p>Dans ce temps-là, la femme-de-chambre d’une Dame avec qui j’étois
très-étroitement liée, la vola, en prenant congé d’elle , &amp; lui emporta
, dans une petite cassette, une somme d’argent assez considérable, qui
provenoit de ses épargnes, &amp; du gain du jeu.</p>
<p>Madame est une ingrate, me répondit-elle en secouant la tête , &amp; d’un
ton ferme : elle avoit promis de récompenser mes services mieux qu’elle
n’a fait, &amp; ce que je lui ai pris m’étoit bien dû; ainsi il n’y a rien à
dire. Au resste, je ne la crains point : j’ai dans mes mains une
douzaine de lettres que M. lui a écrites, &amp; qui l’empêcheront d’être
méchante. A l’égard de la honte de l’action dont vous me parlez, quand
il feroit</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me reste encore sur cette histoire de quoi remplir une Feuille, &amp; je
continuerai suivante ce que j’entendrai dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIX-NEUVIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>N’avez-vous jamais vu des enfants qu’on amuse avec des contes de Fées ?
Ils croient tout ce qu’on leur dit; une femme dans l’état où je la mets
leur refTemhle : c’est positivement un enfant comme eux, ce font de
vrais contes de, Fées, que les idées dont sa passion Y dmLtfc..</p>
<p>J’ai cru devoir m’arrêter un peu là-dessus : il Y,</p>
<p><pb/></p>
<p>A la place d’un avantage qu’elle nous ôte , sa fa- veur nous dispense de
petites chimeres, au moyen desquelles nous coulons le temps &amp; prenons
patience.</p>
<p>Par exemple, je n’étois plus jeune: mais j’avois</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’embonpoint, beaucoup de fanté , &amp; dans mon espece, je me trouvois
très-aimable; non pas aimable comme une jeune femme : mais n’y a-t-il
pas des charmes de différent caractere ? une femme faite, &amp; d’un certain
âge, n’a-t-elle pas les Hens ?</p>
<p>Cela est bien fou, j’en conviens ; mais au111 c’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épargnez-moi l’embarras de faire le cruel. FaudraI-il que je lui demande
quartier? Tont de bon , mon Amour, brouillez-vous avec elle , pour m’ert
Jdlivrer; si Ji cela ne suffit pas , dites-lui que je médis d’elle &amp; que
je sçais son âge. Bon jour, mes telles mains s je vous adore, &amp; irai
vous le jurer dans un quart- £ heurè»</p>
<p>Je repliai le billet bien promptement, ap,.ès l’avoir lu 4 &amp; m’en allai
sur le champ digerer mon: aventure , &amp; après bien des réflexions, bien
des projets de vengeance , bien des soupirs , &amp; beaucoup de honte, je
conc l us. Hélas ! je ne conclus rien : je me couchai feulement triste,
vaine &amp; humiliée ; mais un mois après, je conclus quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>rien dire : je monte, je rencontre une femme-de- chambre, qui pleure , &amp;
passe sans me voir : in- quiette de ce que cela signifie, je parviens jur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces laideurs funestes, on les trouve en soi , elles nous
appartiennent. On croit être ce que l’on voit &amp; l’on frémit
intérieurement de se reconnoître.</p>
<p><pb/></p>
<p>rai donc aussi, me disois-je; &amp; j’ai vécu jusqu’ici sans le sçavoir.
Mais qu’est-ce que mourir ? Et quelle aventure est-ce que la mort?
Qu’elle est terrible, si j’en crois ma Religion ! A Dieu ne plaise qu’on
me soupconne d’avoir, un seul instant de ma vie, douté de ce qu’elle
nous dit : je rapporte simplement la maniere dont se tournoient alors
mes pensées. Eh ! y a-t-il quelqu’un parmi nous qui puisse douter de la
vérité de sa Religion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus quelques jours ensevelie dans la douteux la plus profonde, &amp; il
ne m’avoit point laissé d’enfants. Sa nièce , qui étoit orpheline, me
tint liç n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VINGTIEME FEUILLE.</p>
<p>homme comme un autre, c’est-à-dire, un simple sujet d’observation, de
même que l’homme dont</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne parle point &amp; qui se perd dans la foule.</p>
<p>Il n’y a ni petit, ni grand homme pour le Philosophe : il y a feulement
des hommes qui ont de grandes qualités mêlées de défauts : d’au- tres
qui ont de grands défauts mêlés de quelques qualités : il y a des hommes
ordinaires , autrement dit, médiocres, qui valent bien leur prix , &amp;
dont la médiocrité a ses avantages ; car on peut dire, en passant, que
c’est presque toujours aux grands hommes en tout genre que l’on doit les
grands. maux &amp; les grandes erreurs : s’ils n’a- bufent pas eux-mêmes de
ce qu’ils peuvent faire, du moins font-ils cause que les autres abusent
pour eux de ce qu’ils ont fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après vous avoir informé de tout ce que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>là, &amp; même de la portion de ce public la plus avide. Ainsi c’est déjà
vous dire en gros ce que je pense de l’ouvrage. Je n’ai pas le temps
d’en faire le détail, &amp; je vous en dirai ce que je pourrai » sans ordre,
&amp; suivant que les choses me viendront.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m’écarte; revenons au Fils d’Alphonse: en vertu de quoi étoit-il
convenu avec sa Maitresse de ne pas avouer leur amour? En vertu de ce
qu’il croyoit que cet amour n’étoit encore connu de personne : mais il
voit que la Reine l’a pénétré, cela change la thèse ; elle l’en ac-</p>
<p>cufe devant son pere : n’en eût-elle encore qu’un soupçon, c’est tout de
même pour Inès que si elle en étoit sûré. Cette Amante n’en fera pas
moins l’objet de ses fureurs, quoiqu’objet douteux.</p>
<p>If,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plus tendres, &amp; n’en relever pas moins de la tendre vertu d’Inès!
Que cela peint bien les ferttiments d’un époux, qui ne l’est jusqu’ici
que fous la figure d’un Amant qu’on favorise, qui n’ôse être heureux
qu’en tremblant, &amp; qui voit encore la pudeur de son épouse s’allarmer du
bonheur secret qu’il obtient !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous remarqué ce que vaut l’aveu qu’elle fait au Roi de l’amour
qu’elle a pour son fils? Que les sentiments d’un cœur qui se choisit un
pareil confident font respectables ! que ce choix est bien garant d’une
âme dont les foiblesses mêmes n’enfanteront que des actions vertueuses !
Pour la Reine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en ajoutant après : je vois bien que mon fils n’a plus de mere.</p>
<p>Aussi le Conseil que le Roi tient pour le juger me blesse-t il en
partie, sa tournure ingénieuse ne me console pas de l’Arrêt qu’on y
prononce; le Juge qui absout le Prince, tout son rival qu’il est, je
l’estime d’abord: mais quand l’autre le con- damne politiquement, après
avoir cité les obli-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sçais pourquoi je n’ai presque rien dit du personnage d’Inès, qui
contribue de tout son rôle au plaisir que donne cette Tragédie, &amp; dont
les discours, dans le dernier acte sur-tout, emportent le cœur. Adieu,
mon ami, le papier me manque Vale.</p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT-UNIEME FEUILLE UN inconnu m’envoya, il y a quelques jours, un
paquet que mon valet reçut pendant mon ab- sence ; j’y aj. trouvé un
manuscrit contenant la, vie de ce même inconnu, avec une lettre qu’il
est inutile de rapporter toute entiere, &amp; dont j^ QÇ; donnerai ici
qu’une partie ; la oi.çi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce n’e st pas - la notre tâche ; interrogeons les</p>
<p><pb/></p>
<p>Hommes, ils nous apprendront quelle elle doit être.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous en donner des leçons , si nous ne sommes pas nés pour les pratiquer
? nous regorgeons là-desfus, si j’ôse le dire, d’instructions
intérieures &amp; pressantes : car enfin que l’homme sans honneur &amp; sans
religion me réponde , si pourtant il est vrai qu’il y ait de ces gens-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que nous naissons tous méchants : mais cette méchanceté,
nous ne l’apportons que comme un monstre qu’il nous faut combattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que mon prochain soit vertueux avec moi, parce qu’il sçait qu’il
feroit mal, s’il ne l’étoit pas ; il faut que je le sois avec lui, parce
que je sçais la même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>est en son pouvoir, cette Loi de bon-sens univer- felle , devenue juste
par la nécessité qu’il y a de la suivre, &amp; dont celui de qui je tiens
mes lumieres me reprochera le violement devenu criminel, parce que ma
raison le condamne , parce que je sçais que mon bien &amp; ma vie , &amp; tout
ce que je possede, font autant de bienfaits que me dispense
l’observation générale de cette Loi, &amp; qui me feroient arrachés, si tout
le monde étoit aussi méchant que je le fuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je supprime ici de la Lettre de l’Inconnu plus que je n’en donne : mais
ce qu’il en reste nous me- neroit trop loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>sujets ordinaires. Voici maintenant par où commencent ces aventures.</p>
<p>Je fuis né dans les Gaules, d’une famille allez médiocre, &amp; de parents,
qui, pour tout héritage, ne me laisserent que des exemples de vertu</p>
<p>A peine s’en fut-il défait, qu’une banqueroute subite lui enleva les
deux tiers de ce qu’il avoit acquis : il ne lui resta pour toute
ressource qu’un bien de campagne d’un très-médiocre revenu , où il alla
vivre , ou plutôt languir , avec sa petite fa- mille , composée de ma
mere, de ma sœur, qui avoit dix-sept ans, &amp; de moi qui en avois près de
seize, &amp; qui sortois de mes classes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour que je revenoîs sur le soir de cueillir quelques fruits dans un
petit verger que nous avions, je surpris mon pere &amp; ma mere qui se
parloient auprès de notre maison, &amp; je les écou.</p>
<p>Dans les premiers jours de notre infortune, lui disoit-il, je n’ai point
condamné l’excès de votre</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez vous tou’ours en redoubler l’amertume?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous ernbarrassez point de nos enfants dit il; mon fils a des
sentiments d’honneur, &amp; sa sœur est née vertueuse ; ne songeons qu’à
cultiver ces heureuses dispositions : depuis le malheur qui nous est
arrivé, j’ai découvert en eux un caraéctere qui me charme. Ils vous ont
vu pleurer du peu de fortune que nous leur laisse-</p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT- DEUXIEME FEUILLE.</p>
<p>v otci la fuite des aventures de l’Inconnu, &amp; dorénavant je les
continuerai sans préambule.</p>
<p><pb/></p>
<p>viens d’entendre entre mon pere &amp; ma mere, sur notre chapitre, vous
feriez aussi affligée que moi ; je n’étois pas loin deux , ils ne me
voyoient pas : ma mere est touj jurs au désespoir de nous voir ruinés,
elle nous aime trop, nous ferons la çause de sa mort : mon pere n’oublie
rien pour la consoler, &amp; je sens bien qu’il auroit besoin de consolation
lui-même : vous sçavez qu’il n’a point de santé ; ma mere depuis quelque
temps cil: toujours malade; nous les perdrons peut-être tous deux , ma
sœur, ils ne peuvent pas y résister ; &amp; où en ferions nous après? que
ferions - nous au monde, s’ils n’y étoient plus? de quel côté tourner’
qui est-ce qui nous aimera autant qu’ils nous aiment? est-ce que nous
pourrions vivre sans les voir , nous qui n’avons plus qu’eux, nous qui
n’aimons qu’eux? aussi ma xsœur je vous l’avoue, j’aimerois mieux mourir
que de nous voir aban- donnés comme nous le ferions.</p>
<p>Nous n’y sommes pas encore, me répondit-elle avec amitié; (car nous
étions très-tendrement unis : ) ne vous mettez point des choses si
funestes dans l’esprit; sur-tout, mon frere, n’allez point pleurer
devant eux, prenez y garde, vous les chagrineriez encore davantage :
tâchons au contraire de leur paroître gais; peut-être que cela</p>
<p><pb/></p>
<p>diminuera l’affliction où ils font; puifqu’ils nous aiment tant, ils
méritent bien que nous fassions pour eux tout ce que nous pourrons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne fçavois où j’étois, pendant que ma mere nous parloit ainsi ; le
ravissement où je la voyois , ses caresses, celles de mon pere avaient
mis mon cœur dans une situation qu’on ne peut exprimer t je me rappelle
feulement que dans tout le cours de ma vie je n’ai jamais senti de
mouvements dont mon âme ait été aussi tendrement pénétrée qu’elle le fut
dans ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>comment d’honnêtes-gens peuvent-ils s’accommo- der de cette faveur? Je
n’en sçais rien, reprit-il; tout ce que je puis dire, ç’est que les
ambitieux s’en açcommo dent. Sur ce pied là, répondis-je, quand on dit
d’un homme qu’il est ambitieux, on en dit bien du mal; mais ne
pourroit-on pas s’exempter de la nécessité de nuire aux autres Hî</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malheureusement de ton cerveau, égaroit ta raison, &amp; mitigeoit tes
principes de vertu, tu penserois bien d’une autre maniere : sçache , mon
fils, que ce qu’on appelle noirceur de caraétere:Jo méchanceté fine,
scélératesse de cœur , iniquité de toute espece , porte toujours son nom
naturel , &amp; n’en change jamais pour des gens comme nous : parmi nous, un
fourbe est un fourbe, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand on est environné d’honneurs, qu’on est revétu de dignités, de
grands emplois, oh !</p>
<p>pour lors, mon enfant, les choses prennent une nouvelle face : cela
jette un fard sur cette misere dont je viens de parler, qui en corrige,
qui en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charmé de sçavoir, &amp; qu’on est tout glorieux de raconter : ce que je te
dis-la n’est pas encore assez; car non-seulement les actions de cette
nature se sauvent du mépris qu’elles mériteroient, mais on semble les
exiger de celui qui est en place , &amp; s’il demeure oisif, on ne l’estime
pas beaucoup; c’est un homme de peu de valeur, qui ne donne point de
spectacle, &amp; qui languit dans la carriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent essuyer : le croit d’être fiers , &amp; de primer sur les autre, ils
ne l’acquierent, ils ne le conservent, ils ne le cimenent, qu’au moyen
d’une infinité d’humiliations, dont ils veulent bien ava- ler
l’amertume. Quelle misérable espece d’orgueil !</p>
<p>J’écoutois avec attention mon pere, pendant qu’il parloit ainsi, &amp; je me
souviens qu’en vérité j’avois pitié de ceux dont il me dépeignoit le sort.</p>
<p>Je jettois de temps en temps les yeux sur ce Sei- gneur , dont j’ai
parlé, &amp; qui se promenoit encore assez près de nous , &amp; je le voyois
toujours enseveli dans une rêverie mélancolique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT - TROISIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comme c’est une impertinence que de rire ainsi, &amp; qu’il n’y a point
d’homme qui soit digne de se moquer des erreurs d’un autre; qu’il ne lui
est permis que de les remarquer, ce sentiment moqueur ne me dure pas
long-temps; il ne fait que passer: c’est un droit que je paie vite à
l’infirmité humaine; &amp; je deviens philosophe, quand l’homme</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il est vilain de crier comme vous faites ! ah !</p>
<p><pb/></p>
<p>mes coudées franches, j’en ris de tout mon cœur &amp; sans scrupule , parce
que ce n’ést plus directement de celui qui critique que je ris alors ;
c’est de notre esprit , de nos fantaisies, de nos extravagances , de nos
délicatesses pueriles, des petits profits que nous croyons faire en
montrant des dégoûts : enfin c’est des hommes en général que je ris ;
c’est de moi - même, que je vois dans les antres.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’entrai l’autre jour dans un de ces endroits où s’assemblent de fort
honnêtes-gens, la plupart amateurs des Belles Lettres, ou sçavants : je
les connoîs presque tous; ils font dans le particulier de la plus
aimable société du monde, raisonnables autant que spirituels : se
trouvent ils ensemble; vous ne les connoissez plus : ils font à
l’instant saisis de la fureur d’avoir plus d’esprit les uns que les autres.</p>
<p>Il part une question : l’un la décide hardiment, &amp; sans appel; un autre
condamne tout net ce que le premier a dit ; un troisieme s’éleve qui les
condamne tous deux : pendant qu’ils se disputent ensemble, un quatrième
, par un ton qui se fait faire place, &amp; qui vaut un coup de tonnerre,
leur annonce sans cérémonie que tout ce qu’ils disent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>lX lui dire cela, dans quelle conjoncture? au milieu d’un raisonnement
qu’il alloit faire, qu’il se",</p>
<p><pb/></p>
<p>foit déjà, &amp; où il n’y alloit pas moins pour lui que de se purger auprès
de moi du reproche de n’être pas le plus judicieux de tous les hommes
d’un raisonnement en vertu duquel il attendoit réparation, d’un
raisonnement dont la justesse Sù la force devoient faire taîre tous mes
besoins : non , je ne voyois point de moyens honnêtes de m’esquiver.
J’avois blessé mon homme dans son amour propre; &amp; le laisser-là, sans
lui donner se.</p>
<p>cours , c’étoit l’assassiner, lui ôter son honneur; c’était être
barbare. D’ê illeurs une autre réflexion m’embarrassoit encore : s’il
alloit m’agacer, me disois-je en moi-même; s’il alloit m’induire aussi à
prendre le parti de mon esprit, que sçait-on ce qui peut arriver? il y a
quarante ans que je fais le métier de Philosophe, &amp; que je persécute.
mes foiblesses : mais je n’en fuis pas plus sûr de moi; l’état où je
fuis, c’est comme une fanté de con- valescent; il ne faut presque rien
pour causer une rechûte.</p>
<p>J’étois donc sur les épines; enfin je pris mon parti : je filai doux
avec cet honnête- homme; je lui montrai un visage ami ; je fis avec lui
ce qu’on fait avec ces gros dogues, qui vous présentent d’abord les
dents, mais qu’on apprivoise indendiblement en les caressant. Mon cher,
lui dis- je</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, me répondit-il, vous êtes bien obligeant; il est vrai que j’ai
cru tantôt mon sentiment raisonnable; cependant chacun a le fien. Ces
Messieurs ont plus d’esprit que moi ; mais ils crient trop, ils veulent
trop avoir raison : d’ailleurs, dans a dispute il faut une certaine
justesse, une finesse de vue qu’on trouve dans peu de gens : ce n’efi:
pas assez que des idées, que de l’imagination, cela ne signifie rien, je
n’en fais pas de cas ; j’ai voulu ramener les esprits comme vous avez vu
: ma</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne me suivoit pas, &amp; je ne fçaurois faire tant de bruit. Vous en avez
pourtant fait, lui répartisje ; &amp; je n’aime point qu’un homme aussi
judicieux que vous se pique du fade honneur de briller dans des
contestations, où le tintamarre étouffe tout ce que vous dites de bon;
cela n’est ni fage, ni modesse. Voulez-vous que je vous dise ? je ne
sçau- rois ajuster tant de foiblesse avec tant d’esprit.</p>
<p>J’ai tort, me répondit-il d’un ton de bienveillance : ( ce n’est pas que
ce que je lui disois fût extrêmement flatteur d’un certain côté;) mais
la pauvre dupe n’y voyoit goute, &amp; de faux élo, - ges l’étourdissoient
sur de vraies injures: de forte que se levant d’un air riant, quelle
heure est-il ?</p>
<p>me dit-il. A propos de l’heure, répartis je, il est très-tard; on ne
s’ennuie point avec vous</p>
<p>&amp; je devrois avoir dîné. Là-dessus nous sortîmes par la grâce de Dieu ;
&amp; il me quitta en me ferrant la main avec une reconnoissance que je ne
méritois guère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela fait, il prit une plume, calcula, ouvrit ma bourse, prit de
l’argent ce qu’il en voulut, la referma, fit plier &amp; emporter mon drap,
&amp;: me rendit ma bourse aussi froidement qu’il l’avoit reçue.</p>
<p><pb/></p>
<p>chand, qui se trouva, non seulement sans reproche, mais même genéreuse ;
le Tailleur en fut étonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>vertus contraires : ainsi l’homme qui reste est tout un autre homme.</p>
<p>Qu’appellez-vous un coup de baguette ? reprit mon ami en éclatant de
rire. Oui, repris-je, je veux dire que je l’ai tout d’un coup tellement
pénétré des honneurs que lui prodiguoit ma confiance , je l’ai rendu si
vain du portrait flatteur qu’elle lui fesoit de lui même , que la tête
lui en a tourné d’orgueil &amp; de reconnoissance ; &amp; dans la chaleur de ces
mouvements-là, passionné comme il étoit du plaisir d’être pris pour un
si galanthomme, hélas ! il s’est laissé mener comme j’ai voulu, voilà
tout ce que c’est mais comme le charme que j’avois jetté sur lui ne de
voit pas durer beaucoup, vous avez vu que j’ai été vîte en besogne, de
crainte que l’homme avare que j’avois assoupi ne se reveillât, &amp; ne
criât au voleur. Oa fait de l’homme tout ce qu’on veut par le moyen de
son orgueil; il n’y a que maniere de s’en servir.</p>
<p><pb/></p>
<p>PINGT- Q [J At RIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous leur sentez un vuide que vous n’aviez point dessein d’y trouver ; &amp;
ce vuide que vous leur sentez, vous ne prenez pas même la peine de voir
s’il y est réc!le~efï?,-. &amp; si vous avez raison de le sentir ou non : ce
seroit autant de fatigué inutile. Vous restez comme vous êtes, sans plus
de curiosité, sans blâmer ceux qui, ne font pas comme vous ; &amp; voilà
précisément l’état où je me trouve aujourd’hui.</p>
<p>Pourquoi donc est-ce que je reprends le Spec- tateur? Par une raison
fort fim-ple ; c’est qu’il ya.</p>
<p>mille moments dans la journée où je m’ennuie de ne rien faire; &amp; l’autre
jour, en relisant ]eaverl..</p>
<p>t Je_q’en attend s pourtant pas un si grand bien; car je sçais que
presque tous les hommes ne li- sent que pour s’amuser; &amp; moi, le plaisir
de les</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit qui s’approchoit, pendant que nous nous entretenions mon pere &amp;
moi, nous fit reprendre le chemin de la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dant qu’on en jouit., &amp; qu’on ne trouve point attaché, quand on la
quitte.^ o, -S’.■&gt;&gt;. - - i Les adieux d’un Paysan font bientôt faits
lorsqu’il meurt ; son âme n’a pas contracté de grandes liaisons, n’a
p’à-s, foufffett-de ces secousses violentes qui laissent tant d’ardeur
pour la vie. La mort ne la rappelle pas de bien loin, quand il faut
qu’elle parte; elle ne tient presque a rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’affliction où tomba mon pere , qui ne put se consoler; elle mourut en
lui ferrant la main , pendant ; que nous fondions en larmes aux pieds de
son lit, ma fœur &amp; moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est un instinct qui nous conduit &amp; qui nous fait agir sans réflexion ,
en nous présentant quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en soit , je rends compte de la manière dont je vivois avec
ma mere ; la mort me la ravit dans le temps où j’avois le plus besoin
d’elle.</p>
<p>Mon bIs, me dit - il, un moment avant que.</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée-là; ne la perdez point, vous y trouverez tous les conseils que je
pourrois vous donner , &amp; c’est elle qui doit déformais vous tenir lieu
de pere &amp; de mere.</p>
<p>A peine eut- il achevé ce peu de mots , qu’il tomba dans une foiblesse
qui lui ôta la parole ; il</p>
<p>prononça encore quelque chose de mal articulé, &amp; où je compris qu’il
demandoit sa fille : après quoi , ses yeux se fixerent sur moi, &amp; ne
cesserent de me regarder que lorsqu’il expira.</p>
<p>Je ne fçaurois peindre l’état où je me trouvai alors ; en le voyant
mourir, je crus voir encore une fois mourir ma mere ; il me sembloit que
je venois de les perdre tous deux dans le même moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un si grand abandon, ma sœur parut montrer plus de courage que moi
: au milieu de sa dou-</p>
<p>Il n’est pas question, me dit-elle un jour, que nous restions comme
ensevelis dans notre afflic-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’argent qui vous restera : vous sçavez que nos</p>
<p>parents y font; nous y en avons un, dont mon : pere nous a souvent
parlé, &amp; qui y occupe un</p>
<p>Aujourd’hui le cas où vous êtes exige de droit qu’il</p>
<p>vous aide : il vous connoît; il vous a vu ici dans un voyage qu’il fit
avant la chûte de mon pere :</p>
<p>vous lui parûtes aimable ; il vous caressa beaucoup ».</p>
<p>J’écoutai ma sœur sans prendre beaucoup de</p>
<p>Plusieurs personnes vinrent le voir, &amp; nous en 1 offrirent bien moins
qu’il ne valoit. Parmi ceux qui voulurent l’acheter, vint un jeune hamme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT-CINQUIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouve bien petit r’;’dn’t eux, qu’il se sent bien - lâ IF, 8i que
leur i.ldig-ence &amp; leur vertu le rendent bien honteux de ses vices &amp; de
son opu- lence : car ehfiri il n’a rien a répliquer; tout ce qu’il
pourroît faire , ce feroit d’être effronté: mais j’ai toujours remarqué
que les gens qui n’ont point - une certaine pudeur dans les moe-.,rs ,
une forte de v|*ërîéroi]té- dans leurs sentiments, ne sçauroient
s’empêcher d’avoir honte devant les personnes ver- tueuses qui les
méprisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n’oublia rien pour me consoler de notre séparation, pour me la
faire juger moins douloureuse, moins durable que je ne pensois ;
ellemême s’efforçoit de n’en paroître pas si touchée que moi: elle
espéroit bien me revoir, difoitelle ; elle en êtoit sûre ; elle ne
pleuroit pas comme moi, mais elle retenoit ses larmes ; elle en répan-</p>
<p><pb/></p>
<p>doit malgré elle, &amp; je voyois que ma situation la pénétroit de
tristesse; elle me regarda souvent sans avoir la force de me rien dire.</p>
<p>Car enfin que devenois-je après l’avoir quittée ?</p>
<p>Je fuccombois fous toutes ces idées-là; je me croyois perdu ; je
craignois tout, sans sçavoir pourquoi, sans avoir d’objet fixe; je me
regar-</p>
<p><pb/></p>
<p>dois comme un homme entouré de périls , &amp; mon esprit étoit dans un
étourdissement qui me fesoit des monstres de tout ce que je voyois.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un ferrement de cœur, qui, dans les circonstances où je me
trouvois, est un des plus pénibles états que l’on puisse imaginer.</p>
<p>D’un côté, je voyois le Couvent qui l’enfermoit pour toujours ; de
l’autre, dans la campagne, je voyois l’endroit où mon pere &amp; ma mere
venoient d’être si récemment, &amp; presque coup-furcoup , enterrés tous deux.</p>
<p>Je passois par des lieux où je m’étois promené avec mon pere ; &amp; comme
on se parle quelquefois : nous nous arrêtions souvent ici, me difoisje;
nous nous sommes assis dans cet endroit: je m’y ressouvenois même des
disçours qu’il m’avoit *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’en devins un peu plus hardi le jour d’après, &amp; j’arrivai dans un
village qui n’avoit qu’une hô- tellerie où j’entrai.</p>
<p>Je n’y rencontrai de voyageur qu’un homme Vçtu simplement, dont la
physionomie me parut</p>
<p><pb/></p>
<p>bonne ; il se chauffoit dans la cuisine de l’auberge , en attendant
qu’on lui eût préparé de quoi souper.</p>
<p>Il me fit honnêteté, &amp; s’entretint avec moi. Nous sommes seuls, me
dit-il, voulez-vous, Monsieur, que nous soupions ensemble? j’y consentis
, &amp; comme il y avoit deux lits dans la chambre qu’on lui avoit donnée,
l’hôtesse nous pria de vouloir bien y coucher tous deux, parce que ce
jour-là, disoit-elle, il lui venoit pour l’ordinaire des équipages qu’il
falloit loger. Là-dessus nous nous regardâmes un instant l’inconnu &amp;
moi, &amp; comme nous vîmes que nous hésitions un peu tous deux , cela nous
rassura ; car hésiter alors, c’étoit mutuellementnous faire sentir que
nous étions d’honnêtes-gens : ainsi nous répondîmes que nous le voulions
bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>alla rendre hommage au train profane , &amp; environner la chaise, comme
pour remercier le maî- tre de son nombreux équipage , &amp; des apprêts
qu’exigeoit sa friandise. Pour lui, il descendit de sa chaise d’un air
sur , en homme qui ne tromperoit pas les gens dans leur calcul, &amp; qui
satisferoit aux respects intéressés qu’on lui ren d oit.</p>
<p>Cependant ces hommes , tels que vous les voyez , ont fait des loix
contre leur iniquité , des loix justes &amp; saintes en elles-mêmes : celui
qui les viole eU méchant ; il ne s’est point contenté d’avoir ou de
trouver un nécessaire , qui, malgré la mauvaise disposition des choses, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>dans quelle occasion peut-il en sentir le frein?</p>
<p>fut-il né sans vertu, en les violant, que gagne-</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il ambitieux? il a du rang &amp; de grands emplois. Est-il vain &amp;
fastueux ? il a de grands équipages, &amp; une foule de valets. Est-il
avare? il a de grands revenus, qu’il les ménage. Est-il li- bertin? il a
de l’argent en quantité, qu’il se pourvoie.</p>
<p>Quelle rigueur ! n’est-ce pas cela qu’il veut dire?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Inconnu rougit là-dessus : je le vis indjgné; mais reprenant presque
sur le champ un visage tran- quille : mes enfants, leur dit-il, tout ce
que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin de la yingt-cinquieme &amp; derniere Feuille du Speélateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>, f PIECES DÉTACHÉES A ÉCRITES DANS LE GOUT DU</p>
<p>SPECTATEUR FRANÇOIS.</p>
<p>Lettre de M. de M * * * contenant une Aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p>que de maris crédules, &amp; qui ne pourroient plus l’être !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du dépit encore paiTe. Du dépit, juste Ciel ! du dépit pour un perfide,
dit l’autre Dame. Oh ! je n’en sçais pas davantage, reprit son amie ; &amp;
je n’m jamais connu d’autre accident en pareil cas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>promis sans envie de la devenir, &amp; sans dessein de ne pas l’être. Je
vivois sans réflexion; je m’oc- cupois de mon propre feu; j’étois
étourdie &amp; badine; le jouissois de ma premiere jeunesse,&amp; je m’amufois
de tout cela, sans en desirer davan- &lt;tage.</p>
<p>Une de nos petites Pensionnaires tomba ma- lade s r" mere, qui l’aimoit
beaucoup , ne vou" -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Monsieur, dit-elle au jeune homme, en me retirant de la grille, Madame
votre mere ne vous a point donné cette commission. Il est vrai, Madame,
répondit-il; mais une si belle main, &amp; mon âge me l’ont donnée; &amp; je
n’ai pas cru que ce fût un mal que de les en croire. Pour moi, ma mere,
répondis-je, je n’ai pas eu le temps d’arrêter Monsieur. Allez-vous-en ,
Mademoiselle , me répartit - elle : Vêpres sonnent 3 vous ferez mieux de
vous y rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; je pris tant de courage dans cette soirée, que lorsque la compagnie
sortit, je me félicitai de mes nouvelles conquêtes, sans me recouvenir
que trois heures avant, je regrettois la perte d’une.</p>
<p>Je me sauvai là-dessus, avec dessein de guetter l’occasion de sçavoir la
fuite de l’histoire ; je l’ai sçue; &amp; comme cette lettre est déjà
très-longue, ce que j’ai appris fera le sujet d’une autre. Bon jour.</p>
<p>Suite de la Lettre de M. M * * v.</p>
<p>:f iSioN, mon cher, je ne vous manquerai point de parole; je vous ai
promis la suite de l’histoire en question; vous souhaitez que j’entre
d’abord en matiere , &amp; je commence.</p>
<p>Je vous ai dit qu’un petit bruit que je fis, avoit interrompu la Dame
qui parloit, &amp; qu’elle étoit sortie du cabinet avec sa tendre compagne,
dans le dessein de continuer une autre fois son dis- cours. Le lendemain
je les épiai si bien toutes deux,</p>
<p><pb/></p>
<p>répondit l’autre , j’ai honte de te le dire. Ah! j’entends, reprit
l’amie; je sçais ta nuit par cœur; je la lus hier en me couchant. Tu
l’as lue ? tu rêves, dit l’autre. Non, je te dis vrai, reprit-elle; je
lifois hier Cassandre ; l’Auteur suppose son Amant absent, &amp; j’en étois
aux agitations qui tou’rmen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après tant de railleries , répondit l’autre Dame en souriant, (car sans
la voir, je devinois par son ton qu’elle fourioit,) tu ne mérites pas
que je te confie ce que j’ai senti cette nuit. Ah ! ma toute bonne ,
répartit l’autre, rends-moi compte , je t’en prie: si tu n’as pas été si
tourmentée qu’à</p>
<p><pb/></p>
<p>l’ordinaire, c’est une fortune que tu me dois : je t’ai donné des
remedes qui t’ont soulagée ; parle.</p>
<p>As-tu observé, dit l’autre Dame, l’empressement qu’Alidor marquoit hier
au foir pour moi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répartit son amie : c’est que, Dieu me pardonne !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus le reste de la soirée dans une fituadon de cœur, qui, par
intervalles , me fournissoit des secousses de joie incroyables. Les deux
jeunes gens, qui s’étoient déclarés pour moi, me revenoient</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il fut l’heure de se coucher, je vôlai dans ma chambre pour me
déshabiller &amp; pour me voir; oui, pour me voir; car j’étois pressée d’une
nouvelle estime pour mon visage, &amp; je brûlois d’envie de me prouver que
j’avois raison.</p>
<p>Te ferai-je le détail de mes petites grimaces ?</p>
<p>nous sommes toutes deux du même sexe, &amp; je ne t’apprendrai rien de
nouveau : tantôt c’est un mixte de langueur &amp; d’indolence, dont on
attendrit négligemment une physionomie ; c’est un air</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne le croiras peut-être pas : mais rien ne nuit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>te le donne pour excuser ma façon d’agir avec çet amour naissant dont je
m’apperçus.</p>
<p>Le nouvel agrément qu’il prit ne m’échappa pas ; mon cœur n’en perdit
rien , il lui en tint compte , &amp; je ne vis qu’avec plus de complaisance
une passion qui s’augmentoit des faveurs, qu’on lui fesoit.</p>
<p>Quelques visites qui vinrent alors, abrégèrent le bon accueil qu’il
reçevoit de moi : non que je tui eusse dit que je l’aimois ; j’avois été
plus ma- desse, sans être pourtant moins claire, &amp; j’en avois glissé
l’aveu fous des plaintes assez empressées de son absence.</p>
<p>On nous interrompit donc; j’allai recevoir la compagnie qui yenoit, avec
laquelle il sortit trois</p>
<p>heures après. -</p>
<p><pb/></p>
<p>nité, en faveur de ceux de mon amour.</p>
<p>D’ailleurs, j’étois un peu fâchée que ce jeune homme préféré m’eût fait
un larcin de mon se" cret, quand il m’avoit surpris; &amp; comme il n’en.</p>
<p>rival.</p>
<p>Trois ou quatre minauderies, tant en gestes qu’en paroles, corrigèrent
le premier de sa fé- curité, &amp; firent germer l’espoir dans le cœur du
fecond : de-là, je vis naître des nuages sur le visage de l’un , &amp; la
sérénité sur le visage de l’autre. La paix en souffrit ; le favorisé
railloit le malheureux, il abusoit insolemment de sa fortune-; &amp; le
malheureux répandoit un esprit d’envie sur tout ce qu’il répondoit :
mais d’une envie dou- loureufe, plus humiliée que brusque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)</p>
<p>Suite de let Lettre de M. M * * *.</p>
<p>3f E vais enfin vous rapporter le dernier entretien des deux Dames en
question. Je fors actuel- lement de ma niche, &amp; elles du cabinet d’où je
les ai entendues: vous vous souvenez sans doute de la différence de leur
caractere, L’une cft une coquette badine, qui, quand un</p>
<p><pb/></p>
<p>Amant lui plaît, n’y sçait d’autre façon que de l’aimer, que de
l’oublier sans y tâcher, quand il l’oublie ; &amp; quand il est absent, que
de se diver tir, en l’attendant, des cœurs étrangers qui lui viennent; &amp;
d’employer, dans cet agréable exer, cice de coquetterie, le temps qu’une
autre don- neroit au desir impatient de revoir ce qu’elle aimeroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revoit-on cet Amant: il faut un épanchement modeste de tendressè; mais
cependant plus tendre que ne pourroit être une joie libertine : il faut
soupçonner cet Amant de n’avoir eu ni l’air, ni le cœur assez mortifié
pendant sa courte absence, &amp; perdre ses soupçons, après avoir eu le
plaisir de sa justification ; lui jurer après, cent fois, qu’on l’aimera
toujours : car cette répétition de ferments n’est que dans les paroles ;
mais le sentiment en est toujours nouveau.</p>
<p>Enfin il entre dans la tendresse d’une femme de ce caractere une
infinité d’autres petites for- malices, qui font toutes de l’invention
des cœurs</p>
<p><pb/></p>
<p>qui étoient fages &amp; timides , avant que d’être tendres.</p>
<p>Quel livre as-tu dans ta poche , dit la coquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit infidéle avoit entendu parler de mes conquêtes. Le don de mon
cœur autrefois lui avoit paru plus agréable qu’important : il en avoit
oublié la tendresse ; mais il avoit oublié de l’estimer ; &amp; franchement,
quelque aimé que foit un Amant, quelque amour qu’il ait lui-même, s’il
n’est glorieux d’avoir acquis le nôtre, c’est un Amant manqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’dl: pas allez qu’il soit glorieux de nous paroître aimable ; il
faut qu’il le foit de nous l’avoir paru plus que d’autres qui aspirent à
le paroître aussi bien que lui. Ses rivaux, en lui exagérant ce qu’il
vaut, quand il en triomphe * l’avertissent de ce que nous valons
nous-mêmes i cette derniere leçon tient son amour en respect, &amp; son
orgueil en haleine : il a eu l’honneur de la préférence, cela ne lui
suffit pas; il reste que cette préférence lui soit continuée.</p>
<p><pb/></p>
<p>que ce fût, pour sçavoir ce que c’étoit; mais mes deux dernieres
conquêtes, &amp; je ne sçais combien de petits Amours momentanés , qui
naissoient autour de moi, par-tout où j’étois, m’avoient guérie de ces
enfances ; je n’étois plus surprise d’être aimée, &amp; je l’aurois été de
ne l’être pas.</p>
<p>Ainsi mon infidèle étoit bien loin de son compte ; &amp;, comme tu vois, de
pareilles dispositions ne lui fesoient pas beau jeu.</p>
<p>Cependant je t’ai dit que le cœur me battit, quand on me l’annonça; mais
ce n’étoit qu’émotion d’orgueil: mais encore cet orgueil ne le
regardoit-il pas. Il revient, me dis-je aussi-tot; sans doute c’est le
bruit que je fais qui le ramene; je ne me flatte pas, quand je crois
valoir mieux qu’une autre; il court dans le monde une estima publique en
ma faveur; le repentir de mon infi- dèle en est la preuve.</p>
<p>Qu’en dis tu? pareille idée ne méritoit-elle pas bien une émotion ? Le
fripon entra donc ; peutêtre crut-il que j’allois traiter froidement
avec lui, &amp; que , trop fière pour lui rappeller son crime, je ferois du
moins assez mal-habile pour être sérieuse.</p>
<p>Mais qu’il s’abusoit le pauvre garçon ! Ah !</p>
<p>vous voilà, mon cher enfant, lui criai-je au mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de sa révérence; vous avez la conscience en peine, je gage &amp; vous
craignez de mourir sans mon absolution. Allez, je fuis bonne , &amp; je vous
la donne ; ma générosité va plus lo n , je vous permets l’honneur de
rentrer dans mes fers; vous ne vous y ennuierez pas comme autrefois, &amp;
vous aurez bonne compagnie dans votre esclavage.</p>
<p>Ma faillie le déconcerta ; il se prisoit assez pour ne s’y pas attendre;
&amp; rien n’est plus sot, en pareil cas , qu’un homme vain qui se trouve inno.</p>
<p>cent où il se flattoit d’être coupable. )</p>
<p>rendez-moi compte de vos petits sentiments de présomption. :</p>
<p>A la fin, je ne sçais s’il ne feroit pis mort de honte, ou plutôt de
pure vanité confondue , s’il n’étoit entré du moude : il se sauva
pendant les compliments. r -’ !</p>
<p>Suite</p>
<p><pb/></p>
<p>Suite de la Lettre de M. M ¥- ¥:if.</p>
<p>U EL Q U’U N , qui l’autre jour entra dans ma chambre, quand je vous
écrivois, m’empêcha de continuer notre histoire : en voici la fuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne te douterois pas des petites raisons que j’ai de caractériser ces
friponnes de physionomies-là; c’est que je connoîs leurs mauvais tours
par expérience.</p>
<p>L’aimable brune dont je t’ai parlé me parut</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre quelque intérêt au jeune homme en question ; &amp; le jeune homme
fit tout ce qu’il put pour me faire remarquer cet intérêt.</p>
<p>Là-deuus je pris tout d’un coup mon parti; j’aurais été fâchée qu’il eût
cru que je le comprenois, encore plus fâchée qu’il eût vu que je
refufois de le comprendre ; car en pareil cas, c’est être trop au fait ,
que de n’y vouloir pas être.</p>
<p>Je pense que je me tirai d’affaire : tantôt je parlois aux personnes de
ma loge ; je regardois de tous côtés indifféremment ; je me fis enfin de
ces postures oisives, de ces regards dissipés, qui ne tombent sur rien &amp;
qui tombent sur tout, 8c dans une curiosité vague où le hasard dispose.</p>
<p>La nature n’est pas plus vraie que mon art dans ces occasions ; c’est un
talent qui m’a souvent bien réjouie. Le petit bon-homme crut assurément
avoir perdu ses peines ; j’en jugeai du moins par le ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>lentiffement des foins qu’il se donnoit pour être entendu de moi.</p>
<p>Mon idée me fit penser que je n’étois encore qu’une enchanteresse d’un
ordre subalterne, puifqu’il me</p>
<p><pb/></p>
<p>Je formois-là-dessus des devins meurtriers pour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suite de la Lettre de M. M * * *,</p>
<p>Maisil faut te l’avouer a je ne fuis point faite 14-*</p>
<p>é</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et même alors, en concluant ce que je dis-là, je vois en idée les
regards que sçavent porter mes yeux ; je les admire, j’en deviens
amoureuse ; le charme m’en émeut intérieurement; je brûle de trouver
quelqu’un qui les éprouve: &amp; si, chemin fesant, il se présente un objet
pour qui mon cœur se déclare , c’ell: une aventure agréable, un bénésice
dont je jouis par surérogation, qui dure autant qu’il peut, &amp; qui
n’interrompt nullement mes desseins de conquête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sentis, je ne sçais comment, qu’en pareil cas le plus sur moyen de
triompher d’un fanfaron, c’étoit de feindre de le regretter. Le plaisir
que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Je prononçai ces derniers mots en le quittant, sans le regarder &amp; avec
un dédain qui sans doute lui parut alors tenir la place d’un soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous remontâmes en carrosse, &amp; j’attendis le lendemain , persuadée que
le jeune homme ne pourroit porter plus loin l’envie de jouir, ou de ma
douleur, ou de mes timides espérances.</p>
<p>Je l’attendis donc comme en embu/ cade , je veux dire que je lui fis une
nouvelle friponnerie.</p>
<p>Je le reçus avec un air d’indifférence, qui sembloit gêner un mouvement
de surprise agréable ; tout cela porta coup. Voici, Mademoiselle, le
livre que vous m’avez prêté, me dit-il, &amp; je viens vous demander excuse
de l’avoir gardé si longtemps, Cela n’en vaut pas la peine, Monsieur;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, Mademoirelle, me dit il, charmé de voir que je lui pardonnois, du
ton dont on accuse ; de grâce, apprenez-moi mes crimes?</p>
<p>Changeons de discours, ou je vous quitte , lui répondis-je impatiemment,
en me levant, &amp; fesant quelques pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ns sçais si tu conçois comment mon action pouvoit signifier tout ce
que je dis ; mais il est certain que peu de chose, en amour, contient
fou vent le sens de plusieurs pensées.</p>
<p>Mais, ma chere, le plus plaisant de l’histoire, c’est qu’au milieu de
tout cela il m’arriva un accident que je n’avois pas mis en ligne de
compte dans mon projet, c’est que je pris ma part au plaisir d’un
raccommodement que je n’avois médité que par coquetterie; je dis ma part
en amour : ce n’étoit plus vanité , c’étoit tendresse ; apparemment que
mon cœur voulut profiter aussi-bien que le fien de l’occasion d’être
bien aise; le fripon me remit sur mon siège, &amp; là, mon attendrissement
redoublant le fien, il m’embrafloit les genoux avec une ardeur prouvée
par quelques larmes, qui me parurent différentes de celles qui viennent
du don d’en sçavoir verser.</p>
<p>Dans cet état ; o’ii, s’écrioit- il, Mademoiselle j’ai fait mille
crimes, puisque j’ai pu vous être inconstant, si c’est l’être que de
négliger un bien, dont une étourderie de jeuneflfe, dont mon peu
d’expérience me laissoit ignorer le prix. D’autres objets m’ont amusé
quelque temps , je l’avoue : mais il y a plus de quatre mois que mon
cœur expie sa faute, qu’il vous regrette, qu’il adore</p>
<p><pb/></p>
<p>votre image, &amp; je n’ôse paroître. Je me trouvois trop indigne d’obtenir
grâce &amp; je le suis encore. Oui, ma chere Maitresse, oui, punissez-moi,
vengezvous , en me permettant devous voir ; plus je vous verrai, plus’
je pleurerai la perte de votre cœur.</p>
<p>De temps en temps le fripon s’interrompoit d’un baiser qu’il donnoit à
ma main ; c’étoit malgré moi : mais je ne l’en empêchois pas. A te dire
le vrai, je me sentois étourdie; ses caresses, ses larmes, ses regrets
me fesoient trembler de peut &amp; de plaisir. L’occasion étoit vive, le
jeune homme vif, moi vive aussi : levez-vous , lui dis-je, en baissant
ma tête auprès de la sienne : il me vola un baiser ; je m’en fâchai ,
sans pouvoir m’en mettre en colere; je craignis son désordre &amp; le mien :
asseyez - vous, lui dis - je , d’une voix plus ferme que mon cœur; je le
veux, asseyezvous.</p>
<p>Il se levoit , quand j’entendis du bruit dans l’anti- chambre ; c’étoit
l’arrivée de mes Amants pour qui j’avois du penchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE A MADAME ***</p>
<p>Vous avez raison de vouloir être instruite des mœurs &amp; du caractere des
habitants de Paris , &amp; de tout ce qui se pratique dans cet abrégé du Monde.</p>
<p>Paris est le centre des vertus &amp; des vices ; c’est le lieu où les
méchants développent leur iniquité ; l’endroit où se manifeste toute
leur capacité de mal faire. La raison de cela, Madame, est qu’ils ont
abondance d’occasions, &amp; que l’exercice met en œuvre &amp; perfectionne
leurs mauvaises disposissons.</p>
<p>Les vertus n’y regnent pas moins que les vices ; mais elles y regnent
sans bruit &amp; fecrettement.</p>
<p>Les Justes y composent un parti ignoré de la foule des hommes. On y voit
encore un troisieme ordre de personnes; ce font d’honnêtes-gens d’une
probité morale qui n’a pour principe, ou qu’un</p>
<p><pb/></p>
<p>V..</p>
<p>CHAPITRE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>tI est difficile de définir la Populace de Paris je vais pourtant tâcher
de vous en donner quelque idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre. Le Peuple a des fougues de soumission &amp; de respect pour le grand
Seigneur, &amp; des faillies de mépris &amp; d’insolence contre lui: un denier
donné par-dessus son salaire vous en attire un dévouement sans réserve ;
ce denier retranché vous en attire mille outrages. Quand il est bon,
vous en auriez son fang; quand il est mauvais, il vous éteroit tout le
vôtre : sa malice lui fournit des moyens de nuire , que l’homme d’esprit
n’ima- gineroit jamais. Tel est le pathétique de ses discours, qu’il
biffe parmi les plus honnêtes-gens, &amp; les meilleurs esprits, une opinion
de bien ou de mal, pour ou contre vous, qui ne manque pas de vous servir
ou de vous nuire.</p>
<p>Une chose m’a toujours surpris : deux femmes s’accusent de mauvaise vie
, citent les lieux &amp; les circonstances : les assistants croient tout ;
la que- relle finit, &amp; ne leur a fait aucun tort.</p>
<p>Les femmes entr’elles ne rougissent pas de l’opprobre dont elles se
chargent ; leur motif de honte est d’avoir été vaincues en coups ou en
injures.</p>
<p>Plus une femme a la voix vigoureuse, &amp; plus celle avec qui elle se
querelle a de tort.</p>
<p>Plus une querelle a de témoins, plus elle s’é-</p>
<p><pb/></p>
<p>chauffe : ce n’est plus tant alors une vraie colere qui anime les
combattantes, qu’une émulation d’invectives. at i ori Personne ne
caractérise plus éloquemment que le Peuple.</p>
<p>On lui inspire aisément de la confiance ; mais quand il la perd, il
déshonore.</p>
<p><pb/></p>
<p>en temps de guerre : le mari de son côté n’est point surpris d’une
réplique brutale , ses oreilles n’y trouvent rien d’étrange : le coup de
poing seulement avertit que la querelle est sérieuse; &amp; leur façon de
parler en est toujours si voisine , que ce coup de poing ne fait pas un
grand dérangement.</p>
<p>La même comparaison me servira pour figurer l’union des gens du Peuple.</p>
<p>Cette mer, pour eux, est toujours agitée; les vents &amp; les éclairs y
règnent sans interruption; la barque va son train, sans s’en
appercevoir; la tempête lui est familiere : la foudre tombe quelquefois
; mais elle est une fuite si naturelle de l’orage, que</p>
<p>la barque tâche de se réparer sans en avoir frémi.</p>
<p>Je n’aurois jamais fait, si je ne voulois rien</p>
<p><pb/></p>
<p>omettre dans le portrait du génie du Peuple in- confiant par nature ,
vertueux ou vicieux par ac* cident; c"efi: un vrai Caméléon qui reçoit
toutes les impressions des objets qui l’environnent.</p>
<p>Là-dessus, vous vous imaginez que le Peuple est méchant ; vous avez
raison : mais il n’a point une méchanceté de réflexion ; c’est une
méchan- ceté de hasard , qui lui vient de ce qu’il voit ou de ce qu’il
entend; il devient méchant, comme il devient bon, sans le plus souvent
être ni l’un ni l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>éxécution dont la pensée lui mouilloit les yeux de pleurs.</p>
<p>Que penses-vous de ces deux mouvements ?</p>
<p>Pour moi, je ne les appellerai ni dureté ni pitié.</p>
<p>Je regarde en cette occasion l’âme du Peuple comme une espece de machine
incapable de sentir&amp; de penser par elle-même , &amp; comme esclave de tous
les objets qui la frappent.</p>
<p><pb/></p>
<p>passent par les baguettes en courant Je connoîs un de mes amis, homme
d’esprit Se de bon sens, qui me disoit un jour, en parlant du génie du
peuple: le moyen le plus sur de çonnoître ses défauts &amp; ses vices ,
feroit de familiariser quelque temps avec lui, &amp; de lui chercher
querelle après. On a trouvé l’invention de se voir le visage par les
miroirs ; une querelle avec le Peuple feroit la meilleure invention du
monde, pour se voir l’esprit &amp; le corps ensemble. Une aimable fille, entendant
 parler ainsi mon ami, nous dit, en badinant: tous mes Amants me
disent belle; ma glace &amp; mon amour-propre m’en disent autant : mais ,
pour en avoir le cœur net, quelque jour en car-</p>
<p><pb/></p>
<p>naval j’userai de l’invention dont vous parlez.</p>
<p>Qu’ajouterai - je encore sur le caraftere dur Peuple?</p>
<p>Les dévots d’entre le Peuple, le font infiniment dans la forme : la
vraie piété est au - dessus de la portée de leur cœur &amp; de leur esprit.</p>
<p>Vous m’avouerez qu’on peut faire tout ce qu’on veut d’un homme qu’il ne
s’agit que de toucher sensiblement; l’impression la plus fraîche est
toujours la victorieuse.</p>
<p>Ne vous attendez pas, Madame, que j’épuise la matiere là-dessus ; je
n’en dirai plus qu’un mot.</p>
<p>Le Peuple dans les Provinces reconnoît autant de maîtres qu’il est de
gens au-dessus de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’intérêt seul ici fait la vraie dépendance du peuple. Le Cordonnier y
va de pair avec le Duc &amp; le Marquis : si l’on ne veut pas qu’il manque
de respect pour ces grands noms , il faut acheter son hommage : l’argent
est le seul titre de grandeur qu’il révere. Le peuple est comme un gros
mâtin : le mâtin abboie après tout ce qui passe ; jettez-tui un morceau
de pain , il vous caresse.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>LE BOURGEOIS.</p>
<p>Quand il a de la noblesse dans ses manieres , il est presque toujours
Singe: quand il a de la petitesse, il est naturel; ainsi il est noble
par imitation, &amp; Peuple par caractere.</p>
<p>Entre les Bourgeois, la cérémonie est sans fin ; je crois en sçavoir la
raison, en suivant toujours mes principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il regne parmi les gens de qualité une certaine politesse dégagée de
toute fade affectation: cette politesse n’est autre chose qu’une façon
d’agir naturelle, épurée de la grossiereté que pourroit; avoir la
nature. Le Bourgeois voudroit bien imiter cette po, lîtefïè i mais
malheureusement son premier effort pour cela le tire de l’air naturel, &amp;
tout ce qu’il fait est cérémonie.</p>
<p>Le Bourgeois dans ses ameublements, ses mai fons &amp; sa dépense, est
souvent aussi magnifique que le font les gens de qualité : mais la
maniere dont il produit sa magnificence a toujours certain air
subalterne, qui le met au-dessous de ce qu’il possede : y paroît-il
indifférent; on voit qu’il gêne sa vanité : en jouit-il avec faste ; il
s’y prend avec petitesse.</p>
<p>Le Bourgeois est quelquefois fier avec les gens au-dessus de lui: mais
c’est une fierté qu’il se donne , &amp; non pas qu’il trouve en lui ; il
fait comme ceux qui se haussent sur leurs talons pour paroître plus grands.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’homme de qualité, dont la conduite en un mot tient le juste milieu ;
cet homme feroit mon Sage.</p>
<p>Le Bourgeois alors se fait de vous fuir un principe de sagesse &amp;
d’habileté ; il se çroiroit votre dupe, s’il vous avoit obligé.</p>
<p><pb/></p>
<p>répondis- je. Il n’y a plus que les bêtes qui le font; me dit-il.</p>
<p>Parlons un peu des Dames Bourgeoises; car vous avez sans doute plus
d’envie de connaître les personnes de votre sexe que celles du nôtre.</p>
<p>Comme je n’ai d’ordre que le hasard dans cette relation, je ne ferai
point difficulté de vous dire ici ce que j’aurois pu vous dire ailleurs.</p>
<p>C’est qu’il y a différentes Bourgeoises : le commerce , par exemple, est
un métier qui fait une espece de Bourgeoisie: la Pratique fait une autre
espece : &amp; dans ces deux especes-là, il y a encore une différence du
plus au moins.</p>
<p>Je fuis tenté de vous dire que pour l’ordinaire les Bourgeoises
Marchandes font de grosses per- sonnes bien nourries: vous en trouvez de
fort brusques, qui vous querellent presque au pre mier signe de
difficulté que vous faites: vous ea trouvez d’affables; mais d’une
affabilité vive 8c bruyante: rien n’est épargné pour vous faire plaisir
: on devine ce qui vous plaît : faites un geste de tête, toute la
boutique est en mouvement : cet empressement d’actions est entremêlé,
comme je vous l’ai dit, d’un torrent de douceurs &amp; d’honnétetés Un jour,
un Provincial nouvellement débarqué</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me direz là-dessus que toute autre Marchande n’auroit point été
capable de profiter de la bétise de l’autre avec autant d’esprit ; mais
vous ferez bien surprise, quand je vous dirai qu’elle en avoit fort peu,
quoiqu’il y eût bien de la finesse dans sa réplique.</p>
<p>Il me vient une pensée assez plaisante sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>babil obligeant des Marchands dont j’ai parlé.</p>
<p>Êtes-vous jeune homme: elles font en forte qu’un peu de galanterie vous
amuse; pendant lequel</p>
<p><pb/></p>
<p>temps la bourse se délie, &amp; l’argent est jetté sur la table, tout en
badinant. Vous me demanderez peut-être, Madame, si la bonne foi regne
dans la boutique des Marchands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, Madame, est aujourd’hui rempli de femmes excessivement bonnes ,
dont la charité ne fait acception de personne : cette forte de femmes
possède le degré de bonté le plus éminent. Il y en a d’autres d’une
charité un peu inférieure, &amp; que j’appellerai, pour quitter le langage
figuré, des coquettes parfaites.</p>
<p>Il y en a d’une autre espece encore, qui font</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me trouvois un jour en compagnie, j’y vis une des plus belles
personnes de la Ville ; je m’approchai d’elle dans le dessein de la
féliciter de ses appas ; elle me reçut honnêtement : mais elle avoit de
grandes distractions. J’apperçus dans un coin un homme de cinquante ans,
&amp; en ra- bat; il fronçoit le sourcil, &amp; jettoit de notre côté de noirs
regards, qui fignifioient méchante humeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>il; mais c’est un ami, c’est un brutal dont elle a besoin. Mademoiselle
de. n’a point de bien, &amp;.</p>
<p>Je ne sçais plus où j’en fuis : je parlois des Bourgeoises, ou des
Marchandes.</p>
<p>Disons encore un mot sur ces dernieres.</p>
<p>Le comptoir est une place d’une dangereuse</p>
<p><pb/></p>
<p>conséquence pour un mari, quand sa femme est belle, &amp; qu’elle l’occupe ;
les regards des curieux qui la contemplent, donnent aux fiens une
hardiesse, qui des yeux passe dans le discours, &amp; du discours dans les
actions.</p>
<p>S’il étoit possible que la coquetterie se perdît parmi les femmes, on la
retrouveroit chez les filles des Marchands; je ne crois pas qu’on soit
obligé de l’y aller chercher; les Bourgeoises de toute espece en ont
bonne provision.</p>
<p>La passion dominante des Bourgeoises, c’est la vanité : elle est la tige
de tous les autres menus défauts qu’elles contractent. Sans la vanité,
elles n’aimeroient pas la bonne chere ; sans la vanité , elles ne
feroient point avides de plaisirs.</p>
<p>La vue d’une Bourgeoise magnifique, quoique galante, va triompher de la
vertu de cinquante de ses semblables qui la verront, &amp; qui n’auront pas
autant de parure qu’elle. La preuve</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai dit, chimere ; &amp; ce mot est sans confè.</p>
<p>quence : c’est le langage des Philosophes, &amp; leurs idées ne gâtent
personne sur le train établi de.s, choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>N Etre né sans noblesse, acquiescer de bonne grâce aux droits qu’on a
donnés au noble, sans envier son état, ni rougir du fien propre; cela
est plus beau que d’être noble : c’est une raison au-dessus de la noblesse.</p>
<p>Vous feriez surprise de voir ici, Madame, de quel air certains hommes du
plus haut rang abor dent leurs inférieurs; j’ai souvent regardé leurs
façons de près.</p>
<p>Celui-ci vous caresse, vous tend la main, vou$ fgurit s familiarise,
pourvu qu’il ait des témoins</p>
<p><pb/></p>
<p>car c’est un rôle de simplicité trop brillant pour le perdre dans
l’obscurité. Notre homme n’est point simple : c’est un Acteur qui veut
être applaudi : il lui faut du spectacle : tous les instants ne font pas
favorables; il en vient un: l’Acteur vous trouve ; vous devenez
l’instrument &amp; la victime de sa gloire : vous restez caressé, marqué de
honte, confirmé petit, insulté par l’efstime que s’acquiert le perfide
qui vous sacrifie, qui a joué le public, &amp; qui s’est joué lui même; car
il jouit de l’applaudissement sans le douter que c’est un bien mal acquis.</p>
<p>Un jour je me trouvai dans un endroit, où vint un de ces hauts Seigneurs
dont nous avons, parlé; il se fit un écart dans la compagnie ; on lui
prodigua les honnêtes déférences. Messieurs, ditil, avec un geste de
main, qui mélangeoit artistement la hauteur &amp; la simplicité; ou qui,
pour mieux dire, étoit équivoque de l’une &amp; de l’autre,</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi flatteur pour lui, qu’il le croyoit flatteur pour nous ;
Messieurs, point de cérémonie, je vis sans façons, &amp; par-tout où je vais
,c’est m’obliger que de n’en point faire.</p>
<p>A votre avis, Madame, ai-je mal fondu ce compliment ? n’est - ce pas là
le sens qu’il peut rendre ? &amp; l’inférieur n’est-il pas bien flatté d’une
familiarité dont on ne l’honore, qu’en se mon- trant satisfait des
sentiments qu’il a de sa petitesse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ennemi de ces fadaises - là, c’est moi : la vanité de mes confreres
là-dessus m’est insupportable.</p>
<p>Mais je m’assoupis pour mes péchés , dans le lieu où je m’étois arrêté;
mes gens n’oserent me réveiller ; j’y passai la nuit, &amp; par-là, le
lendemain je sus contraint d’essuyer une kyrielle de respects ridicules
: quelle corvée ! je baissai mes glaces, &amp; je fis le malade.</p>
<p>S’il contrefait le modeste, ce ne peut être qu’a- vec le Bourgeois, &amp; sa
modestie avec lui ne feroit</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de l’erreur, dit intérieurement le Noble, qui se doute bien du
calcul ; mais, comment faire , pour la prouver au Bourgeois? le voici,
Madame.</p>
<p>• Parmi les hommes, le préjugé de la Noblesse.</p>
<p>est violent ; le riche Bourgeois a beau s’étourdir là- dessus, il n’y a
que façon de le prendre,, pour le rendre au joug.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le projet est hardi; n’importe.</p>
<p>La Femme de qualité a tous les défauts de la Bourgeoise; mais, pour
ainsi dire, tirés au clair par l’éducation &amp; l’usage. Elle possede un
goût de hardiesse si heureux, qu’elle jouit du bénéfice de
l’effronterie, sans être effrontée, Peut-être ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Femme de qualité, l’habillement, la marche, le geste &amp; le ton,
tout est formé par les grâces, la nature ne les a point faites : ce ne
font point de ces grâces qui font partie nécessaire de la figure, que
l’on a sans y penser qui nous suivent par-tout, qui font en nous, qui
font nous-mêmes: ce font des grâces de hasard, d’après coup , que la
vanité, des parents a commencées, que l’exemple &amp; le commerce aisé des
autres Femmes ont avancées , &amp; qu’une étude de vanité personnelle a finies.</p>
<p>Grâces ridicules aux gens raisonnables, attirantes pour les jeunes gens,
imposantes pour le Peuple, inimitables aux Bourgeoises, quoique toujours
copiées par elles; voisines du mal dont</p>
<p><pb/></p>
<p>elles applanissent les voies, &amp; peut-être le chef- d’œuvre de l’orgueil.</p>
<p>Parmi elles, attrape qui peut, tout passe, un bon mot tire tout le monde
d’affaire ; elles font - les confidentes les unes des autres, se prêtent
réciproquement secours dans l’occasion. se promettent le secret, que
réciproquement elles violent aussi ; la médisance court, on la croise
par une autre, &amp; pendant que la demande &amp; la répartie amusent le public
, elles restent, en bonnes amies, spectatrices des effets plaisants de
leur perfidie.</p>
<p>Il y a des Femmes tendres : ce font celles dont le cœur embrasse la
profession du bel amour; leur esprit fourmille d’idées délicates ; elles
aiment en un mot plus par métier que par passion : un Amant infidele met
leur talent au jour ; sans lui on ne sçauroit pas qu’ elles ont mille
grâces atten-</p>
<p><pb/></p>
<p>drissantes dans une affliction de tendresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suite des Caractères de M, M</p>
<p>DAN s mes dernieres réflexions, Madame, je vous en promis de nouvelles
sur les Femmes de qualité : j’en vis l’autre jour deux ou trois qui m’en
fournirent quelques-unes ; elles étoient ce qu’on appelle en négligé.</p>
<p><pb/></p>
<p>gligé, l’équivalent de la nudité même. Pourquoi, Madame ? le voici.</p>
<p>Je vous ai dit que les Femmes étoient coquettes sans relâche. Or elles
ne le font jamais plus, que quand elles veulent insinuer qu’elles ne le
font pas.</p>
<p>Le négligé; par exemple, sest une abjuration simulée de coquetterie ;
mais en même temps lé chef-d’œuvre de l’envie de plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, me direz-vous-, les Femmes sçavent-elles ce libertinage
d’imagination ? Je ne vous dirai pas si elles le sçavent ; mais, pour le
peu qu’elles s’en doutent, le négligé durera long-temps.</p>
<p>Concluez sur-tout ce que nous venons de dire , Madame, que cet habit a
la simplicité, la propreté, le peu d’affectation des habits vraiment
modestes; mais qu’il n’en a pas la pudeur, qu’il porte, pour ainsi dire,
le caractère de la peu chaste vanité qui l’inventa sans doute : quand je
dis peu chaste , je n’entends pas des desseins formellement mauvais ;
mais de vifs sentimens de 1 complaisance pour ses charmes ; sentimens de
qui vient l’art de se vétir, sans y rien perdre, &amp; de mettre, sans
blâme, ses appas dans leur plus dangereuse posture.</p>
<p>Revenons aux Dames que je vis. Une d’elles T</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc des Amants, il faut même se les</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment donc conserver des Amants de cette espece? Comment? comme on
peut, par des espérances. Ah ! grands dieux ! est-il permis d’en
souffrir l’idée dans un Homme? une Femme a-telle besoin d’un plus grand
oubli de vertu pour les remplir , que pour les donner ? c’est contester.</p>
<p>sur le temps, &amp; non sur le crime.</p>
<p>Oh ! Madame , attendez ; ces espérances qui vous choquent , ne font pas
si criminelles que vous le pensez ; si nous parlions d’une Femme ordinaire
 , j’entends, Femme de Ville ou de Province, vos conséquences
feroient justes., Une édu-</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, avant que d’en venir-là, que de di’</p>
<p>munitions journalières dans sa sagesse ! que d’inu- tiles travaux de
pudeur ! quelle succession de mouvements libertins n’a-t-il pas fallu
pour aguerrir son âme , pour la familiariser avec l’idée du crime !</p>
<p>elle donne des espérances, le crime est résolu; elle l’envisage, elle
s’y promet. Que ne s’y livret-elle ? ce n’et f pas la pudeur qui l’en
empêche ; c’est le souvenir d’en avoir eu, qui la retarde.</p>
<p>Voilà, Madame, l’histoire du cœur ordinaire, qui donne des espérances :
vous vous imaginez qu’il en en de même du cœur d’une Femme de Cour ;
mais il n’y a rien du tout de tout cela.</p>
<p>j~ Quoiqu’elle foit mariée, elle peut avoir un soupirant : il fait comme
partie de son équipage ; quant aux espérances qu’elle lui donne, c’est
un discours en l’air, un proverbe, un Vaudeville de Cour : en fait de
galanterie, elle ne sçàit pas ce qu’elle donne alors.</p>
<p>jMais rAmant qui en attend l’échéance, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>d’un bon billet, presse, s’impatiente, fait ses diligences, menace
d’infidélité; &amp; si quelqu’un alors se présente pour tenir sa place, en
cas de désertion, je crois franchement qu’une Femme est en péril manifeste.</p>
<p>L’on voit encore une autre forte de Femmes de Cour. Il est, par exemple,
des coquettes honoraires; ce font celles qui font leurs preuves
d’agréments &amp; de charmes, en laissant feulement aborder les Amants ; &amp;
qui, résolues d’être fages, prennent de publiques attestations de la
facilité qu’elles auroient de se mettre au rang d’esaimables folles.</p>
<p>Il y a des Femmes de qualité plus courageuses encore que ces dernieres,
&amp; qui ne souffrent point d’adorateurs. On voudroit bien qu’elles fussent</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous parlerois ici, Madame, des Femmes de qualité dévotes ; mais
c’est une espece trop piarquée il vous suffit de sçavoir en général, que
la dévotion dont il s’agit les éloigne du monde , sans, le plus souvent
, les approcher de Dieu.</p>
<p>Quand je vois ces faintes âmes, je ne puis m’empêcher de les comparer à
ces soldats que leurs blessures envoient aux invalides. Les bles- fures
de nos Femmes, c’est l’âge &amp; le déchet de leurs charmes : adieu Je monde
; belle vocation t Les habits, le maintien , le discours, les démarçhes,
 tout est pieux, le cœur même prend du goût pour la façon des
avions pieuses; il aime son métier; le formulaire ambulant ou
contemplatif lui en plaît ; on gémira sans douleur au pied des Autels ;
on versera des. pleurs , dont la source fera, non l’amour de Dieu , mais
la vive &amp; jalouse imitation de cet. aniour ; je veux dire</p>
<p><pb/></p>
<p>que l’âme entrera dans son sujet, ainsi qu’un Acteur tragique entre dans
la passion qu’il repré- fente.</p>
<p>Je ne sçais ; mais l’inquiétude , ce scrupule toujours renaissant, &amp; ces
visites fréquentes chez l’homme de Dieu, font une image bien
ressemblante des mouvements d’un cœur tendre : ce pourroît-être de
l’amour qui n’a fait que changer de nom; peut-être que l’âme s’ y mépren
d elle-même, &amp; qu’elle n’est jamais plus profane , que quand elle paroît
scrupuleuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suite des Caraaeres de M. M***.</p>
<p>Paris fourmille de Beaux-esprits : il n’y en eut jamais tant ; mais il
en est d’eux à-peu-près comme d’une armée ; il y a peu d’Officiers
Généraux, beaucoup d’Officiers subalternes, un nombre infini de soldats.</p>
<p>J’appelle Officiers Généraux, les Auteurs qu’en fait d’ouvrages de goût
le public avoue pour excellents.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Officiers subalternes, appellons-les les premiers de ceux-là.</p>
<p>Imaginez - vous , Madame , un espace entre l’excellent &amp; le médiocre ;
c’est celui qu’ils occu- pent. Leurs idées font intermédiaires ; ce
n’est pas que ce milieu qu’ils tiennent foit senti de tout le monde; il
n’appartient qu’au lecteur excellent lui- même , de les y voir ; &amp; leur
caractère d’esprit, généralement parlant, leur fait tour à-tour trop de
tort &amp; trop d’honneur : trop de tort, parce que bien des gens
machinalementconnoiffeurs du beau, ne se sentant pas assez frappés du
ton de leurs idées, les confondent avec les médiocres : trop d’honneur,
parce que bien des gens aulîi n’ayant qu’un goût peu sûr , peu décisif,
les jugent excel- lents sur la foi du peu de plaisir qu’ils prennent à
la lecture de leurs ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons un mot en passant des esprits du plus bas rang: ce font des
Auteurs au-dessous du médiocre; gens si misérables, que c’est fortune à
eux que de fixer même une idée commune dans son degré de force &amp; de
justesse.</p>
<p>Un si petit talent d’esprit ne vaut pas la peine d’une plus grande
analyse; qu’il vous suffise de sçavoir, Madame, que ces Messieurs n’ont
point de nom : qu’on ne connoît chacun d’euxni par la chute , ni par le
succès particulier de leurs ouvrages ; fût-ce par la chute, ce feroit
toujours être connu par.</p>
<p>quelque chose. Un médiocre compose-t-il : s’il tombe, du moins cit-on,
un tel est tombé; comme on dit, un tel Officier a été tué: mais à
l’égard da ces derniers , on sçait en gros que mille de leurs
productions paroissent &amp; ne valent rien ; c’est comme un bataillon qui
se présente, &amp; que le Mousquet fait tomber : qui est-ce qui s’avisera de
demander le nom des soldats morts ?Il y a d’autres Auteurs encore , que
nous mettrons, si vous voulez, au rang des Beaux-esprits : ce font les
Traducteurs; ils sçavent les langues sçavantes, ils ressuscitent
l’esprit des anciens, qui , disent-ils , vaut cent fois mieux que
l’esprit des modernes ; du moins faut-il avouer qu’ils le croient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi donc pense-t-on plus respectueuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces principes établis, concluons que l’Auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>excellent est, de tous les Auteurs , celui dont l’a- mour-propre est le
plus subtil.</p>
<p>Nous poursuivrons le reste une autre fois, Madame ; il vous divertira.</p>
<p>Suite</p>
<p><pb/></p>
<p>Suite des Caracteres de M. M * * *</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, Madame, quels font ceux de qui l’Au.; leur supérieur veut un
hommage.</p>
<p>Cet hommage, je vous ai dit ce que c’était : ce n’est le plus souvent,
qu’un geste, un mot ; c’est le silence même de certaine espece.</p>
<p>Non pas qu’il paroisse indifférent aux louanges formelles qu’on veut
bien lui donner : l’air d’indifférence feroit trop grossier ; &amp; qui veut
trop prouver , ne prouve rien.</p>
<p>Bien loin donc d’être indifférent aux éloges, il les reçoit d’un air
ingénu , &amp; qui semble dire : tenez, Messieurs, je n’y entends point de
finesse ; franchement, votre approbation me flatte; j’ai du</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voilà, Madame, ce qui s’appelle agir en habile homme; voulez-vous
sçavoir ce qui arrive de cela ?</p>
<p>Eh bien ! nos gens ont senti un chagrin de la même nature s mais de la
façon dont s’y prend l’homme supérieur &gt; ils se trouvent soulagés.</p>
<p>D’ailleurs; cet homme supérieur auroit pu surprendre leur secret; il
l’ignore, il ne leur a</p>
<p><pb/></p>
<p>leur aise en louant, &amp; rend la louange sans conséquence, &amp; de pair à
pair : voici un homme , disent-ils, qui n’abusera point de l’estime que
nous lui montrerons ; il l’a simplement espérée, &amp; cela nous fait
honneur : car espérer un bien , c’est l’estimer foi-même, &amp; n’en
regardant pas l’acquisition comme infaillible, c’est nous dire, je
souhaite de l’obtenir; jugez si je le mérite. Nous voici donc juges &amp;
dispensateurs de ce bien qu’il attend; c’est jouer un rôle avantageux, &amp;
plus noble que le fien même.</p>
<p>Que conclure de la confiance de nos dupes, qui croient s’être
effarouchés mal-à-propos ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui l’environnent, &amp; qu’il irriteroit, s’il paroissoit peu touché de
leur approbation. Il les ab- baisse par l’excès de ses talents ; qu’il
les guêrisse, en ne s’en prévalant que de leur aveu : ce fera tenir
d’eux ses plaisirs. Par - là, il calmera leur orgueil par cet orgueil
même : s’ils ont été fâchés de le sentir au-dessus d’eux, ils feront
flattés de penser qu’il ne se croit louable que sur leur pa- role ; il
gouvernera leur amour - propre, tandis qu’ils s’imagineront qu’ils
gouvernent le ifen.</p>
<p>Non, Madame ; mais bien ceux de grands mé &gt; diocres. ; : Dans le monde
on est fort perfiiadé que ces Messeurs ont de l’esprit; mais comme cet
esprit est entre deux feux, ni excellent, ni médiocre, la réputation
qu’il leur produit, est comme in- décises ; on ne sçait pas bien jusqu’à
quel degré d’estime il faut les honorer : parler d’eux alors, leur
donner occasion de briller, c’est donner sujet aux autres de les estimer
plus hardiment, &amp; de se déterminer du moins sur leur compte le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>favorablement qu’il fera possible ; c’est leur pro- curer une bonne
fortune de passage.</p>
<p>Vous me demanderez pourquoi leur prêter ce secours, &amp; se taire sur son
chapitre ?</p>
<p>Tout doucement, Madame; car voici un des plus fins &amp; des plus superbes
procédés de l’amourpropre , dans notre Auteur ; voyons ce qu’il pense.</p>
<p>Voilà, Madame, ce que signifie le secours dont yous vous étonniez , &amp;
que notre Auteur prête aux grands médiocres.</p>
<p>Une autre fois, Madame, nous verrons le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaint de la partie adverse, &amp; même des indifférents au procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE U V- Y X .J[)).ut :ml JË Sur la perte d’un Perroquet.</p>
<p>Par M. de M* * * A A PARI S , le jour qu’un filou</p>
<p>Me prit mon argent dans ma poche, Dans un bateau qu’on nomme un coche,
Qui me menoit je ne sçais où :</p>
<p>»</p>
<p>Que ce foit bien ou mal daté ’J’ai pourtant dit la vérité, V enons au fait.</p>
<p>Vous m’écrivez que votre chatte, De sa griffe incluse en sa patte f</p>
<p><pb/></p>
<p>A tué votre Perroquet, Comme d’un coup de pistolet.</p>
<p>Oh ! la déplaisante aventure !</p>
<p>Et que sa petite figure Naquit pour un étrange fort !</p>
<p>Oh ! quelle espiegle que la mort !</p>
<p>Quelle diable de fantaisie(Car j’en jure de tout mon cœur) L’a donc en
ce moment saisie !</p>
<p>Quel est son gain dans ce malheur ?</p>
<p>Si quelque éleve de Turenne Nous fait vaincre dans les combats, Passe
aussi qu’elle nous le prenne ; Nous avions besoin de son bras.</p>
<p>Que, de crainte enfin d’être oisive ; Sa malice toujours active Porte en
détail de menus coups r Et nous enleve, parmi nous, Là, quelque ami ; là
, quelque Bere ; Ici, le Fils ; ici, la Mere ; Ce qu’il en naît
d’affliction Vaut encor son attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’un Amant perde sa Maitresse, Ou qu’elle perde son Amant: Passe ; il
en résulte un tourment Digne d’amuser la traîtresse.</p>
<p>Il m’apparoît une pensée , — Qui, peu s’en faut, fera sensée.</p>
<p>Quoi ! peu s’en faut ! je vous dis net Qu’elle le fera tout-à-fait.</p>
<p>De tout temps la mort fut perfide, Et s’occupa de l’homicide, Et
toujours s’en occupera , Tant qu’au monde un humain vivra : Mais on dit
qu’autrefois , Madame, Quand elle frappoit Homme ou Femme, Amis ou
Parents qui restoient, Amerement les regrettoient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez cela, s’il vous plaît ; &amp; je quitte exprès le Vers, pour vous
le dire : alors donc, Point de procès dans les familles; La Mere y
voyoit, sans chagrin , Embellir &amp; croître ses Filles: On n’envioit point
son voisin : L’Amant aimoit avec tendresse ; Et , jaloux d’un tendre
retour, C’étoit le cœur de sa Maitresse Qu’estimoit son fidèle amour.</p>
<p>Fefons là-dessus nos petites réflexions en Prose.</p>
<p>Amants tendres, Meres non coquettes, Héritiers désintéressés, Voisins
bons amis, Familles en paix ; quelle conséquence tirer de cela ? que la
mort de tout défunt affligeoit quelqu’un &amp;; qu’il étoit plaint de tout
le monde.</p>
<p>Et qu’ainsi la Mort, dont l’office Est de mettre au tombeau les gens,</p>
<p><pb/></p>
<p>En prenant ce bel exercice, Jouissoit encor du supplice De ceux qu’elle
laissoit vivants.</p>
<p>Que son métier lui sembloit doux !</p>
<p>Dites, Madame : alors eût-elle Entrepris une bagatelle ; Sur un Oiseau
porté ses coups ?</p>
<p>Non, sans doute : la meurtriere Trouvoit dans la bonté des cœurs Une
inépuisable matiere A de plus flatteuses douceurs.</p>
<p>Mais ce n’est plus la même chose; Et le temps a fait dans les mœurs Une
étrange métamorphose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’INDIGENT</p>
<p><pb/></p>
<p>JL X W M t &amp;’ JË J2V a? ’.j f - „ ’-- - l PHILOSOPHE.</p>
<p>,." - -’ - ;</p>
<p>PREMIERE FEUILLE.- : ,. JE m’appelle l’Indigent Plulojbphè&amp; je Vâïï!</p>
<p>Bref, je demande ma vie, &amp; le soir je me gîter où l’on veut bien me
recevoir. : * Voilà, je pense, une misere aîlex complette.</p>
<p>Vous n’êtes peut- être pas fait pour être mieux, me direz-vous, mon cher
&amp; benin Lecteur. C’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>livre ne vaut rien, je ne perdrai pas tout : cat je ris d’avance de la
mine que vous ferez en lé rebutant. Ma foi ! cela me divertit ici ; mon
livre bien imprimé, bien relié, vous aura pris pour dupe; &amp; , par-dessus
le marché, peut-être ne vous y connoîtrez-vous pas: ce qui lera encore
trèscomique.</p>
<p>Enfin , arrive ce qui pourra, je me fuis fait un plaisir d’écrire, Sc je
n’irai pas m’en abstenir,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sera-ce un grand malheur, quand vous direz que je n’en ai point? J’en ai
peut-être : mais pour le montrer comme vous voudriez qu’il fût, il
faudroit que je me donnasse de la peine ; &amp; cela ne me divertiroit plus
; ainsi je me contente de celui</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne peut pas mieux.</p>
<p>Bon soir, j’ai soupé, je me fuis levé un peu matin, je me couche de
bonne heure , je ne veux rien perdre.</p>
<p>Dieu aide les gens gaillards : hier en me couchant je n’avois pas un fol
pour le lendemain , aujourd’hui je me retire avec plus d’argent qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cieufe qui est toujours en peine de sçavoir comme</p>
<p><pb/></p>
<p>dira-t-on. Eh bien ! cette vertu simple &amp; telle que Nature nous la donne
, elle ne fait pas plus de bruit, n’est pas plus remarquable qu’un habit
uni : personne n’y prend garde; au-lieu que le faste que vous voyez dans
de certaines actions qui vous paroissent des prodiges de raison ou de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de faire le fage, avec tout l’honneur qui m’en reviendroit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>; DEUXIEME FEUILLE; JE vous parlois tout-à-l’heure de mon camarade avec
qui je fautai tant l’autre jour; c’est un assez plaisant personnage :
nous ne nous connoissions guères avant nos gambades ; mais notre
aventure nous a rendu bons amis : au sortir de la salle, il rioit encore
de nos çabrioles &amp; je lui contai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grêlé, nous n’y avons rien, n’est il pas vrai? buvez , camarade, &amp; tout
plein; cela désaltère. A propos ée vous;àj. promis ma petite, histoire :
écoutez, je vous dirait tout, &amp; cela sera bientôt fait : mais’ j’ai
soif, versez du ovin ,-’ je ’tiernini,-.mon verre.</p>
<p>Ah ! qu’il est beau, quand il est pjem l</p>
<p><pb/></p>
<p>mon pere, qui ferra bien proprement son Opér’ dans son porte-feuille &amp;
s’en alla dans les Pro-* vinces en faire chanter des lambeaux. A Lyon,
où il se trouva:, il tomba malade d’un Motet dont il avoit été prendre
les beautés au cabaret, suivant v sa coutume; mais l’excès nuit en tout
: le trans-</p>
<p><pb/></p>
<p>tie qu’en empêchant les autres de chanter la leur ; je n’ai jamais pu
exceller que dans les airs de Pontneuf : encore faut-il que je les
chante tout seuls</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avare, &amp; la Gouvernante acariâtre : on me re- prochoit mon pain, cela
m’assamoit : je pillois le garde-manger, je trouvois les œufs des poules
je les dénichois, ie vuidois le reste des bouteilles, &amp; je ruinois le
Bénéfice, disoient-ils ; de forte qu’un matin on me dit : va-t-en , &amp; je
m’en allai avec trente fols de monnoie qu’on fut une heure à; me compter
sur un banc.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon camarade , j’étois comme l’enfant qui tette, j’ouvrois les yeux sur
eux, mon cœur s’épanouïssoit : je vivois; car je n’avois pas encore
vécu, Vous jugez bien que mon plaisir me rendoitgaillard, &amp; comme ils
n’étoient pas glorieux avec moi, nous familiarifions ensemble, &amp; je
disois le bon-mot avec eux, Je n’étois pas laid au moins, je fuis
bien-aise que vous le fçachiez; j’étois gros &amp; gras, j’avois l’air
espiegle; de l’esprit je n’en</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; puis vous entendez rire ou pleurer , suivant ce qu’on joue. Nos
Messieurs firent de Tar- gent ce soir-là, &amp; quelques-uns même, des &lt;;o.n-.</p>
<p><pb/></p>
<p>quêtes, qui leur valurent bien autant que leur part dans les Pièces.
D’ailleurs notre Troupe mit toute la Ville en rumeur, éveilla les
esprits, ren- dit les filles &amp; les femmes coquettes ; elles se
coissoient &amp; s’ajustoient pour venir voir la Comédie; on leur en
contoit, le feu s’y mettait; &amp; puis c’étoient des amours, des mariages
prématurés : nous ne vîmes pas tous ces effets de notre passage; mais
nous les apprîmes quelque temps après.</p>
<p><pb/></p>
<p>soient de moi. Je ne fuis pas si timide qu’elles, camarade : je vous
dirai ce que je pense de la bouteille ; c’est qu’il la faut boire, avalons.</p>
<p>Nos Comédiens ne s’oublioient pas, &amp; il y en avoit d’assez bien faits
dans la Troupe: les Bour- geoises les aimoient beaucoup , &amp; ils n’en
étoient pas ingrats; il reste encore dans plusieurs familles des marques
de leur reconnoissance. A l’égard des femmes de la Troupe, on en
comptoit deux de jolies, qui avoient l’air vif, un œil coquet, une
figure qui agaçoit, &amp; une façon galante qui donnoit aux gens beaucoup
plus d’amour que de tendresse. Aussi ne convient il pas d’inspirer de la
tendresse, quand on ne peut faire un long séjour dans les lieux ; les
sentiments tendres font trop lambins, il faut tant de cérémonie avec eux
: l’Amour est bien moins formaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’appellai donc mes camarades &amp; les avertis du prodige qui s’étoit fait
en moi; répétons, leur dis-je, &amp; que le malade ne se presse pas de
guérir : je vous assûre qu’il aura du temps de reste pour avoir la
fievre ; allons , Messieurs, voyons si le brodequin me fiéra bien. Mon
audace les fit rire,</p>
<p><pb/></p>
<p>les mit de bonne humeur : c’étoit de l’argent qui leur venoit, si on
pouvoit me produire. Allons , mon ami, c’est toi qui commences, me
dirent-ils ; héros, partez pour la gloire ; aussi fis- je. A peine
eus-je déclamé quatre vers qu’ils me promirent le laurier du premier
jambon qu’ils mangeroient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIEME FEUILLE.</p>
<p>noit hardi &amp; cavalier, je parlois ferme &amp; je mar" chois de même derriere
les coulisses; je leur tendois la main de l’air d’un Capitaine qui
caresse ses soldats, &amp; mes soldats le prenoient de même Enfin la Comédie
finit ; je reçus tant de compliments que j’en étois ivre. Les
compliments de Province font toujours longs de la part des hommes , &amp;
précieux de la part des femmes; mais la vanité d’être loué n’est pas
délicate, &amp; ils me firent</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutez que jétois frais &amp; potelé, ce qui etycbnfidérable auprè s des
femmes : cela fait grand bien à’ l’esprit qu’on a avec elles. Aussi me
regardoient- elles comme un objet fort intéressant; j’avois deux de mes
camarades avec moi, qu’on laissoit boire &amp; manger en paix sans leur dire
mot : ils ne me servoient que de freres lais. - Bref, nous donnâmes
notre feconde représentation, qui fit autant de plaisir que la premiere,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous quittâmes la Ville : il y avoit bien de la différence entre moi qui
en fortois, &amp; moi qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les autres femmes vinrent : eh bien !</p>
<p>leur dit-elle , vous êtes-vous bien diverties ? cet Acteur si étonnant
vous a-t-il remué l’âme ? car c’étoit dans une Tragédie que j’avois joué
: eh !</p>
<p>dit - elle ; eh bien ! c’est quelque chose dans un Acteur, qu’une jolie
figure ; mais se tient-il bien ?</p>
<p>ta’est-il pas embaffailc de sa contenance? a-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>des grâces? car il en faut ; c’est ce qui pare : je m’imagine qu’en
disant que les grâces paroient elle fesoit tout ce qu’elle pouvoit pour
servie d’exemple.</p>
<p>du respect ! j’en mérite, au moins, pour avoir si</p>
<p><pb/></p>
<p>bien dit ; je ne sçais pas ce que vous en pensez : mais un peu de
vénération me conviendroit assez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! ne fuis-je pas un dru ? ah, ah, ah, allons , mon ami, un peu
du dativo dans mon verre , &amp; chapeau bas, s’il vous plaît, malgré mes
haillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>QUATRIEME FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi je n’eus pas le loisir d’attendre la Dame en question, &amp; je la
quittai dans le fort de ses délicatesses : je ne m’en fouciois guères;
car, putre que je n’y trouvois pas grand ragoût, c’est</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elle y mettoit un ridicule qui les rendoit encore plus fades.</p>
<p>Or donc (car si je me biffais faire, je ne finirois jamais, quand je
parle du vin : c&gt;efi: un grand présent que le ciel nous a fait; primò la
vie, enfuite du vin; car si on ne vivoit pas, comment boire ? mais
quelquefois boire, console de vivre ;) or donc cette Dame en question
trouva que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la compagnie, fesant chorus, répétoit : il ira loin.</p>
<p>en vérité il effacera tout. Madame, vous avez bien de la bonté; je fuis
charmé d’avoir pu vous divertir. Oui , vous m’avez fait beaucoup de
plaisir.</p>
<p>Tout le monde écoutoit notre conversation en silence &amp; la bouche
ouverte; on croyoit, en me voyant, voir tous les Comédiens de Sa Majesté.</p>
<p>Lieutenante, dit elle alors , nous soupons ce soir chez vous,
emmenons-le avec nous. Lieutenante aussi-tôt de répondre qu’elle ne
demandoit pas mieux. Lieutenant son mari, qui étoit dans la foule, de
crier brusquement : oui-dà, c’est bien dit, nous rirons; car il a dj
l’esprit. Allons, notre cher, c’est fort bien imagine. Avez-vous de
l’apétit il çft en âge de cela ; mais il le fait tard : donnez moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, la Dame que je menois m’entrete- noit agréablement de mes
talents pour le Théâtre ; il y avoit même de la cajolerie dans ce
qu’elle me disoit, mais des cajoleries qui ne craignoient point d’être
entendues, &amp; qui se moquoient de h retenue Provinciale : elle me
trouvoit hardiment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le dessus sur la vanité ; elle avoit beau faire l’hypocrite sur sa
gourmandise, les mêts la gagnoient malgré elle, &amp; je voyois clairement
qu’elle profitoit de la fête aussi-bien que moi, &amp; de même que nos hôtes
qui avaloient de grand cœur. Au reste on boit en mangeant, c’est la
coutume : il faut la suivre ; allons, camarade , point de singularité,
vivons comme tout le monde vit. Y a- t-il encore de ce jus dans le pot?
achevons, s’il n’y en a guères ; s’il y en a beaucoup , ne l’épargnons pas.</p>
<p>Ecoutez bien, je vais vous conter maintenant ce qui advint des
galanteries que nous nous dî.</p>
<p>mes cette Dame &amp; moi, entre la poire &amp; le [ro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous entendîmes du bruit dans la rue; c’étoit un Ambassadeur qui alloit
passer; nous n’avions plus de vin, mon camarade paya, &amp; nous descendîmes
: après quoi nous nous perdîmes dans la foule, &amp; je ne le vis plus du
reste de la journée; il me promit en me quittant de continuer son
histoire, quand nous nous reverrions. L’occasion ne s’en est pas encore
trouvée , &amp; cela viendra : c’est un gaillard qui me fera rire ; mais je
le lui rendrai bien, ma vie vaut bien la sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>possesseur de grandes places, un Seigneur ; 8c on voit par-tout des gens
qui font tout cela, sans mériter le grand nom d’homme ; car qu’est-ce
que c’est qu’un homme? est-ce la naissance qui le fait? non ;
appellez-le comme vous le voudrez s elle ne le fait que le fils de son
pere, &amp;c.</p>
<p>CINQUIEME FEUILLE.</p>
<p>Or fus, continuons mes rapsodies, j’y prends goût; elles ne font
peut-être pas si mauvaises ; mais je les ai gâtées en disant que j’étois
François, &amp; si jamais mes compatriotes les voient, je les connoîs, ils
ne manqueront pas de les trouver pi- toyables. Car c’est une plaisante
Nation que la nôtre : sa vanité n’est pas faite comme celle des autres
Peuples; ceux-ci sont vains tout naturellement, ils n’y cherchent point
de subtilité , ils estiment tout ce qui se fait chez eux, cent fois plus
que tout ce qui se fait par-tout ailleurs ; ils n’ont point</p>
<p><pb/></p>
<p>de bagatelles qui ne soient au-dessus de tout ce que nous avons de plus
beau ; ils en parlent avec un respect qu’ils n’ôsent exprimer, de peur
de le gâter ; &amp; ils croient avoir raison : ou si quelquefois ils ne le
croient point, ils n’ont garde de le dire; car où feroit-l’honneur de la
Patrie?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’étoit peut- être pas la peine de vous dire cela, Lecteur François;
car je m’imagine que vous ne vous souciez guères de quelle humeur vous
êtes ; ni moi non plus : je n’y prends nul in-</p>
<p><pb/></p>
<p>térêt; &amp; si vous lisez mes paperasses, fouvenezvous que c’est l’homme
sans souci qui les a faites.</p>
<p>l’horreur.</p>
<p>Je demandois l’autre jour ce que c’étoit qu’un homme, j’en cherchois un
; mais je ne mettois pas le méchant au nombre de ces créatures appellées
hommes, &amp; parmi lesquelles on peut trouver ce que je cherche. Je ne
sçais où le mettre le méchant ; il ne feroit bon qu’au néant ; mais il
ne mérite pas d’y être : oui, le néant feroit une faveur pour ce monstre
, qui est d’une espece si singuliere, qui sçait le mal qu’il fait, qui
goûte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est vrai, c’est toute âme : cela n’a point d’expres.</p>
<p>on ; &amp; l’esprit alors apperçoit ce qu’il ne sçauroit</p>
<p><pb/></p>
<p>dire, il n’apperçoit que pour lui: mais aussi ne ferions-nous pas plus
divins dans ce que nous voyons comme cela, que dans ce que nous pouvons
exprimer &amp; que nous fefons nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rop bien, qu’on n’a plus de commerce avec la vanité de ce monde, &amp; qu’on
est vétu de gue-, nilles ; enfin quand on ne jouit plus de rien, oit
raisonne de tout.</p>
<p>Les choses vont, &amp; je les regarde aller: au..t.</p>
<p>Monsieur, que vous avez bonne mine ! que vous êtes brillant ! Je cherche
un homme, c’est-à-dire, quelqu’un qui mérite ce nom ; par hasard ne
seriez-vous pas mon fait ? car vous avez grande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons ailleurs. Je vois là-bas bien des hommes, n’y en aura-t-il pas un
tel qu’il me le faut? Attendez, j’en vois un devant qui tout le monde se
courbe.</p>
<p>Qui est-il ? C’est un homme titré, les conventions l’ont fait un Grand;
c’est-à-dire, qu’elles lui ont donné le privilége d’être encore plus
petit que les autres. S’en sert-il? je n’en sçais rien: mais c’efl: une
terrible chose que de n’avoir pas besoin de mérite pour être respecté ;
&amp; ceux qui le saluent -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je m’admire moi, de tout ce que j’ai dit depuis une heure ; je n’en
voulois pas dire un mot, j’ai toujours été entraîné, je ne sçais çomment"</p>
<p><pb/></p>
<p>Or qu est-ce donc encore une fois qu’un homme ?</p>
<p>Hélas ! je ne le dirai, j’en fuis sur, que d’après vous-même , &amp; d’après
tout le monde, qui en iroit bien mieux, si nous en avions quantité,
d’hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIEME] FEUILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>une plaisante bigarrure avec celle qui la précède.</p>
<p>D’abord on voit un homme gaillard qui se plaît aux discours d’un
camarade ivrogne, &amp; puis tout d’un coup ce gaillard, sans dire garre,
tombe dans les réflexions les plus sérieuses ; cela n’est: pas dans les
regles, n’est-il pas vrai ? cela fait un ouvrage bien extraordinaire,
bien bisarre : eh ! tant mieux, cela le fait naturel, cela nous ressemble.</p>
<p>Pour moi, ma plume obéit aux fantaisies du 4 mien ; &amp; je ferois bien
fâché que cela fût autrement ; car je veux qu’on trouve de tout dans mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous dis vos vérités sans façon ; car je fuis l’homme sans souçi, (k
je ne vous crains point :</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand un Auteur regarde son Livre , il se sent tout gonflé de la vanité
de l’avoir fait ; il en perd la respiration, il plie fous le faix de sa
gloire ; e ce Livre, il va le faire imprimer; les hommes en
connoîtront-ils la beauté? crieront ils au miracle? il voudroit bien
leur dire que ç’en est un; mais ils n’aiment pas qu’on leur dise cela :
ils veulent, au contraire , qu’on foit humble avec eux : c’est leur
fantaisie. Allons, foit, dit notre Au teur, fefons comme il leur plaît.</p>
<p>Là-dessus il dresse une Préface dans l’intention d’être humble, &amp; vous
croyez qu’il va l’être, il le croit aussi lui ; mais comment s’y prendra-</p>
<p><pb/></p>
<p>t-il? Oh! voici le beau: imaginez-vous un géant qui se baisse pour
paroître petit: il a beau se baisser, le Pantalon qu’il est ; on lui
voit toujours ses grandes jambes qui se haussent de temps en temps,
parce que la posture le fatigue. Eh bien !</p>
<p>( Lecteur, la matiere dont j’entreprends de parler, dit-elle, est si
grande , &amp; surpasse tellement mes forces, que je n’aurais osé la
traiter, si je navois, campté sur ton indulgence. ) fort bien : c’est
ici où le Géant se fait petit. &gt;.</p>
<p>- Chut! poursuivons. (Ce n’est pas que quel- ques amis dont je respecte
les lumieres n’aient tâché de me persuader que mon travail ne déplairoit
 pas ; &amp; il est vrai que l’étude profonde que j’ai fait sur ma
matiere, a dû, si je ne me flatte, m’en donner une ajfeç grande
connoissance. ) Voilà’les jambes qui se redressent. Quelle singerie ! je
n’ai point d’esprit, j’en ai plus qu’un autre; on auroit pu mieux faire
que moi, personne ne l’entend mieux; soyez indulgent, admirez moi; mon
fuj.et me surpasse , il ne me surpasse point : tout cela s’agence dans
la Préface d’un Auteur sans qu’il s’en apperçoive.</p>
<p>Foibles créatures que nous sommes! nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p>fesons que du galimathias, quand nous voulons par.</p>
<p>1er de nous avec modestie.</p>
<p>Nous ne manquons pas de gens qui croient</p>
<p><pb/></p>
<p>être modefies, &amp; qui le croient de bonne-foi ; ils le paroissent même, à
ne regarder que la superficie de cela : mais examinez-les d’un peu près.</p>
<p>Celui-ci ne se loue point , par exemple ; n’ayez pas peur qu’il se vante
d’avoir la moindre qualité; il n’oseroit presque dire qu’il est un
honnête-homme ; il ne se fert là-dessus que de phrâses mitigées, encore
les bëgaye-t-il; il est bon, il est généreux, serviable, franc, simple,
il est tout cela, sans en avoir jamais dit un mot. Oh !</p>
<p>c’est qu’il vous trompe : il l’a dit, &amp; le dit tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il faut faire semblant de n’en rien voir ; car il faut vivre
avec tout le monde : il ne , s’agit pas de marquer ses dégoûts, &amp; les
gens qui se piquent de ne pouvoir souffrir ces fortes</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas le parti de la vérité qu’ils prennent là-dedans, c’est
qu’ils font extrêmement vains euxmêmes, &amp; que leur vanité ne sçauroit
endurer le succès des fausses vertus des autres : cela fati- gue leur
amour- propre, &amp; non pas leur raison.</p>
<p>timé vous déplaît ; &amp; je ne fuis point votre dupe,</p>
<p><pb/></p>
<p>laissez les gens en paix; souffrez la vertu; pardonnez aux autres hommes
leur vanité : elle est plus supportable que la vôtre, elle vit du moins
avec celle de tout le monde; les autres hommes ne font pas ridicules, &amp;
vous par-dessus le marché vous êtes méchants; ils font rire; &amp; vous,
vous offensez ; ils ne cherchent que notre estime, &amp; vous, vous ne
cherchez que nos affronts : est-il de personnage plus ennemi de la
société que le vôtre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>choses. C’est un étrange homme, disent-ils : il faut marcher droit avec
lui : les caraéteres faux ne l’accommodent pas ; du reste le meilleur
garçon du monde, &amp; le plus simple : je lui dis ce que je veux moi,
quelquefois il se fâche, &amp; il me divertit : mais on ne le changera point.</p>
<p>SEPTIEME FEUILLE.</p>
<p>ECOUTZ, mon Lecteur futur, je vous mé.</p>
<p>porte ? il n’est pas fait pour valoir mieux. Je ne,:</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce qu’il y a des Lecteurs dans le monde?</p>
<p>je veux dire des gens qui méritent de Eêtre. Hélas!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est que pendant qu’elle définiffoit les passions ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme de ma connoissance fit un jour à- peu-près comme moi : c’étoit
un fort honnête.</p>
<p>homme ; mais il n’étoit pas riche ; il plaidoit ; sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je rapporte de temps en temps de petits traits de ma vie, ne vaut-il pas
mieux que je vous la donne toute entiere? cela ne m’empêchera pas de
m’é- carter, quand il me plaira: vous voyez bien que j’écris comme si je
vous parlois, je n’y en cherche pas plus de façon, &amp; je n’y en mettrai
jamais davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>voyez ce que c’est ! ô gens du monde , que vous êtes de pauvres gens !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nité offensée ? Je fuis bon, disoit un ancien dont le nom ne me revient
pas, je fuis généreux ; mon bien, ma vie, tout ce que je possede est à
mes amis ; aux indifférents même : me trahiton; je l’oublie : me
nuit-on, me fait-on du mal ; je le pardonne ; mais ne m’humiliez pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>t;</p>
<p>LE CABINET DU</p>
<p>PHILOSOPHE.</p>
<p>PREMIERE FEUILLE.</p>
<p>TV t vJ V oici, ami Lecteur, ce que c’est que l’Ouvrage qu’on vous donne.</p>
<p>Un homme d’esprit, très-connu dans le monde, mourut il y a quelque temps.</p>
<p>Le défunt, pendant sa vie , n’avoit jamais rien fait imprimer; &amp;
quoiqu’on estîmât ses lumieres, qu’on le fçût capable de bien penser,
qu’on fouhaitât même qu’il mît ses pensées au jour, on ne</p>
<p><pb/></p>
<p>se doutoit point qu’il écrivît en secret, ni qu’il fût Auteur
clandestin; il l’étoit pourtant. Cette.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En voici un, &amp; ce n’est point un homme neuf.</p>
<p>Au-lieu que, de la maniere dont on s’y prend , la vente de chaque
feuille, (si cette vente est heureuse, sans quoi tout cesse ) facilitera
l’impression de chaque feuille; &amp; ainsi de feuilles en</p>
<p><pb/></p>
<p>feuilles, on donnera sans se fatiguer tout ce qui est dans la cassettte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne la lire que par distraction, qu’en passant &amp; ne sçachant que faire. )</p>
<p>Ce n’est pourtant point ce qu’on vous demande ici, ami Lecteur; ce n’est
point en passant que nous vous proposons de lire ces feuilles; nous ne
vous disons point non plus qu’elles méritent toute votre attention ;
nous ne les vantons ni peu, ni beaucoup ; nous vous les donnons
feulement; pre- nez la peine de voir ce qu’elles font; ne les jugez
point fous la forme où elles se présentent; n’en attendez d’avance ni
plaisir: ni dégoût; ne les lisez que dans la simple curiosité de sçavoir
ce qu’elles valent, &amp; suivant ce que vous en penserez, estimez-les, ou
les laissez-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous écoute, vous la réjouissez, vous tenez le discours d’un homme galant.</p>
<p>C’est pourtant lui dire la même chose; c’est: précisément lui faire le
même compliment: il n’y a que le tour de changé; &amp; elle le sçait bien,
qui pis est.</p>
<p>Non, me répondrez- vous, elle ne le sçait pas ; elle ne l’entend pas ainsi.</p>
<p>Et moi je vous dis qu’elle ne sçauroit l’entendre autrement, &amp; que je
défie de s’y tromper.</p>
<p>Cette prude n’en baisse les yeux , ou n’en paroît effarouchée , que
parce qu’elle est au fait.</p>
<p>Cette dévote ne rougit, ne s’enfuit, ou ne se fâ- che, que parce qu’elle
y est aussi.</p>
<p>Celle-ci s’y méprend-elle, qui en redouble de minauderies, pour en avoir
plus de charmes?</p>
<p>N’est- ce pas en l’honneur de la chose qu’elle se rend les yeux tantôt
si doux, tantôt si vifs.</p>
<p>Que veut dire celle-là, quand elle ôte son gant, Y. pour vous montrer
une belle main qu’elle a? Si</p>
<p><pb/></p>
<p>Il le signifie poliment, j’en conviens. Le vrai sens de ce discours-là
est impur; mais les expressions en font honnêtes, &amp; la pudeur, vous
passe le sens en faveur des paroles.</p>
<p>Quand le vice parle , il est d’une grossiereté qui révolte ; mais qu’il
paroît aimable ? quand la galanterie traduit ce qu’il veut dire !</p>
<p>la dupe.</p>
<p>Je brûle d’amour pour vous, par exemple: c’effc ce qu’on dit tous les
jours, c’est ce qu’on chante, ç’est ce qu’on écrit. Comment feroit-on
pour ex- primer cela, sans le Dictionnaire de la galanterie ? Aussi ne
puis-je m’empêcher de rire en moimême, quand je vois une femme se
scandaliser de quelques mots hardis qu’on lui dit, parce que ce n’est
qu’une traduction qui l’offense. J’avoue pourtant qu’il faut être bien
libertin pour ne pas prendre la peine de tradu ire , quand on n’y perd
çien, Se que la vertu s’en contente.</p>
<p><pb/></p>
<p>y De toutes les façons de faire cesser l’amour, ..; ’i , la plus sûre,
c’est de le satisfaire.</p>
<p>femme d’un air majestueux, qui s’approcha de moi , &amp; qui me dit en
souriant : je fuis Fée ; j’ai lu dans</p>
<p><pb/></p>
<p>le fond de ton cœur hier pendant qu’on t’entre- tenoit des dons que nous
pouvions faire aux er.</p>
<p>fants dont nous chérissons les meres. Tu souhaitas que les Fées ne
fussent pas des contes en l’air , &amp; qu’il y en eût quelqu’une qui voulût
douer l’enfant que tu vas mettre au jour : je pénétrai ta pensée, je te
fus bon gré d’avoir souhaité que nous existassions. Nous exi stons en
effet, &amp; je viens te récompenser de l’attention avec laquelle tu
écouto’s ce qu’on te disoit de nous. C’est moi qui t’ai fait transporter
ici. Tu fais cas de l’esprit, tu en as toi même, &amp; j’ai démêlé aussi que
tu voudrois que ton fils fût doué de cette qualité. C’est moi qui la
donne : je parle de la qualité d’esprit la plus estimable ; car il y a
des fortes d’esprit que je ne donne pas , &amp; toutes les sortes en font
dans les tiroirs que tu vois.</p>
<p>La poudre de mon tiroir est celle du bon</p>
<p>esprit, de l’esprit sage, &amp; en même temps de l’esprit sublime; car il
n’y a de sublimité que dans les bons esprits. Veux-tu de cette poudre-là
pour ton fils? car c’est un homme que tu vas</p>
<p><pb/></p>
<p>mettre au monde. Dès que tu seras déterminée , tuaccouches , &amp; dans
l’instant j’emploie ma poudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>un grand esprit, au hazard de briller ou moins, ou plus tard, &amp; toujours
plus difficilement que le petit esprit ? Prononce.</p>
<p>Les Fées s’approchent &amp; ne me disent mot: elles me montroient feulement
leurs tiroirs, sur chacun desquels étoit un petit écrit, en guise
d’étiquette, qui apprenoit ce qu’ils contenoient.</p>
<p>Sur le premier tiroir que je lus étoient ces mots :</p>
<p>Poudre de tefprit de Bagatelle, autrement dit, de t esprit frivole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne répondis rien, &amp; jettai mes yeux sur un autre tiroir, dont je
remarquai qu’on avoit effacé la moitié de l’étiquette. Voici tout ce
qu’on y lisoit, &amp; qui n’apprenoit rien.</p>
<p>Poudre alchymique de £ Esprit.</p>
<p>On ne pouvoit lire le reste.</p>
<p>Que cela ne t’arrête pas, me répondit-elle ; je vais te dire la vérité.</p>
<p>Eh ! pourquoi donc, dis-je alors, la Raison en &amp;it-eU$</p>
<p><pb/></p>
<p>fait-elle si peu de cas, &amp; l’a-t-elle tant maltraité dans l’étiquette?</p>
<p>C’est, me répondit-elle, que la raison est trop.</p>
<p>Est-ce que cette gloire ne lui survivra pas ? Oh!</p>
<p><pb/></p>
<p>lités que je vous dis, sans retrancher de sa va.</p>
<p>leur , &amp; du bruit que vous dites qu’il fait, je lui donne la préférence.</p>
<p>A pparemment que ce que je demandois étoit impossible, &amp; que l’Esprit en
question ne pouvoit se soutenir que par ses défauts, &amp; qu’appuyé de la
malice des hommes : car on ne me répondit rien. Toutes mes Fées
disparurent comme avoit fait la premiere; &amp; je me retrouvai dans ma
chambre, où je me réveillai.</p>
<p>Achetez-moi, dit la vie éternelle aux Chrétiens, par le sacrifice de
cette viè passagere.</p>
<p>Achetez ma durée, dit la vie passagere, pat le retranchement d’une
infinité de plaisirs qui m’a.</p>
<p>brégeroient ; achetez mes douceurs, par le sa- crifice de cette vie
éternelle.</p>
<p>L’éternité &amp; le temps parlent donc le même lan- gage; &amp; il n’est
question que de sacrifices dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME FEUILLE.</p>
<p>A la fin pourtant ce desir se montre ; il parle en eux, ils le sentent,
&amp; n’en vont encore guères plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En fait d’amour, ce font des âmes d’enfants que l, les âmes
inconstantes. Aussi n’y a-t-il rien de plus amusant, de plus aimable, de
plus agréablement vif &amp; étourdi que leur tendresse.</p>
<p>Quittezvous un homme confiant ; cessez-vous de l’aimer : vous le blessez
mortellement ; mais il fera affligé, à-peu-près, comme il est amoureux ;
c’est-à-dire, sans bruit, sans faire d’éclats. Sa douleur ne fort
presque point ; il pourroit mourir de fang-froid. Il n’y a que le temps
qui le secoure.</p>
<p>A peindre l’Amour, comme les cœurs constants le traitent, on en feroit
un homme.</p>
<p>Et il faut convenir qu’il est mieux rendu, k plus joli en enfant, qu’il
ne le seroit en homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est une qualité dans un Amant bien traité, que d’être d’un caractere
exactement constant ; mais ce n’est pas une grâce, c’est même le
contraire: on diroit d’un mari qui fait bon ménage.</p>
<p>Tout ce qui sent la règle , tout ce qui n’est que conduite mesurée ,
enfin tout çe qui n’est qu’estimable, est trop froid aux yeux de
l’Amour. Il veut plus de grâces que de vertus. À; oj</p>
<p>On commence pourtant par louer beaucoup de pareils amants ; mais on
finit par perdre le goût qu’on &amp;,,P-our eux. ; r</p>
<p>En amour, querelle vaut encore mieux qu’é- loge. -’ - ’; J. ,’,;. :</p>
<p>Tenez toujours les gens inquiets , .&amp; jamais tranquilles. Paroiffez
plutôt coupable que trop innocent. Du moins soyez confiant avec art; je
veux dire , qu’il ne foit jamais bien décidé si vous le ferez, ni même
si vous l’êtes. &gt; On se plaindra quelquefois de vous avec cette
méthode-là; &amp; tant mieux: rassurez les gens alors ; mais répondez à
leurs reproches par plus d’amour</p>
<p><pb/></p>
<p>que de bonnes raisons : soyez plus tendre que [ bien justifié. A Voilà
en quoi consiste toute l’industrie des Amants de part &amp; d’autre.
Est-elle pratiquable?</p>
<p>peut-être que non : la raison la recommande bien; mais le cœur n’en
sçauroit faire usage.</p>
<p>Pour sçavoir de quelle maniere il faudroit gou- verner l’amour , voyez
combien un Amant est ( aimé, quand il est ingrat ; ou combien lui est
cherè une ingrate dont il se plaint.</p>
<p>foyrquoi les gens qui paient pour être aimés,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au-lieu que la certitude d’être aimé nous ds-r trait du desir de l’être;
on dit: je fuis aimé, 84 tout est fait; on en reste-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils appuient leur méprise. Ce défaut de sincérité en eux est une marque
que, tout bons esprits qu’ils font, il leur manque encore quelque chose.</p>
<p>on est leur juge, &amp; jamais leur partie.</p>
<p>J Rarement la Beauté &amp; le Je ne sçais quoi se trouvent ensemble.</p>
<p>Je ne sçais quoi.</p>
<p>Et voici à- peu-près ce qu’il disoit. Cela en court; car je ne
rapporterai que le précis de la fiction. :</p>
<p><pb/></p>
<p>que je la trouvois toujours , toute belle qu’elle étoit en effet ; &amp; je
me demandois pourquoi cette beauté digne d’admiration m’étoit devenue si
insipide , pourquoi même la beauté en général n’inspiroit pas des
sentiments d’une plus longue durée.</p>
<p>Je cherchois donc les raisons de ce que je vous dis-là, quand je
m’apperçus que j’étois entre deux Jardins, dont l’un me paroissoit
superbe, &amp; l’autre riant.</p>
<p>Les portes de ces deux Jardins étoient l’une vis-à-vis de l’autre.</p>
<p>Sur celle du Jardin superbe on lisoit ces mots en lettres d’or :</p>
<p>LA DEMEURE DE LA BEAUTE.</p>
<p>Sur celle du Jardin riant étoit écrit en caracteres de toutes fortes de
couleurs fondues ensemble, &amp; qui en fesoient une qu’on ne pou- voir
définir :</p>
<p>LA DEMEURE DU JE NE SÇAIS QUOI.</p>
<p>La demeure de la Beauté! dis-je d’abord en moi-même ! oh ! je la verrai;
car qui dit Beauté,</p>
<p><pb/></p>
<p>En entrant donc dans le Jardin de Beauté, je remarquai les pas de
plusieurs personnes qui y étoient entrées aussi ; mais j’en remarquai
bien autant, de personnes qui en étoient sorties J’avance , &amp; plus je
découvre, plus j’admire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comment vous peindre ce que c’était que le Palais que je trouvai,
après avoir marché quelque temps ? j’y renonce.</p>
<p>Jugez s’ils avoient tort; c’étoit la Beauté même en personne, qui, de
temps en temps,laissoit négligemment tomber sur chacun d’eux, aussi-bien
que sur moi, des regards qui nous faisoient nous écrier tous : ah ! les
beaux yeux ! &amp; un moment après, ah ! la belle bouche ! le beau tour de
visage ! ah !</p>
<p>la belle taille !</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! dîmes-nous tous, rien que des souris; des airs de tête, &amp; pas un
mot: cela ne suffit point. N’y aura-t-il que nos yeux de contents ?, ne
vit-on que du plaisir de voir?</p>
<p>tour.</p>
<p>-On vas-tu? me dit elle d’un air dédaigneux &amp; mécontent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh ! qu’importe qu’elle en ait, ou qu’elle n’en ait point? me dit alors
cette femme; en a-t-elle besoin , faite comme elle est ? Va, tu n’y
entends rien; s’il étoit question d’ui visage ordinaire, je ferais de
ton avis ; il ferait avantageux que l’esprit l’animât, cela lui feroit
grand bien, &amp; suppléeroit aux grâces qu’il n’auroit pas : mais sou,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour gagner promptement la demeure du Je ne sçais quoi, où je retrouvai
tous ceux qui m’avoient laissé chez la Beauté.</p>
<p>Il n’y avoit rien de surprenant dans ce lieu-ci ; &amp; qui plus est, rien
d’arrangé : tout y étoit comme jetté au hazard : le désordre même y
régnoit, mais un désordre du meilleur goût du monde , qui fesoit un
effet charmant, &amp; dont on n’auroit pu démêler, ni montrer la cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>n’en étoit pas une, c’en étoient toujours mille qu’on voyoit.</p>
<p>Pas encore , me répondirent ils, &amp; depuis que nous sommes ici, nous le
cherchons sans avoir encore pu le trouver : il est vrai que nous le
cherchons agréablemeut; car avec la plus grande envie du monde de le
voir, nous ne nous impatientons point de ne sçavoir où il est; &amp;
dussîons-nous; ne le jamais trouver, nous sommes résolus de le chercher
toujours.</p>
<p>Il faut pourtant qu’il foit ici, répondis-je; &amp; je n’eus pas plutôt
prononcé ces mots, que nous entendîmes une voix qui nous dit : me voilà.</p>
<p>Nous nous retournâmes tous alors, parce que nous n’appercevions rien
devant nous, &amp; nous eûmes beau nous retourner, nous ne vîmes rien non plus.</p>
<p>Me voilà, vous dis-je, nous répondit encore la, même voix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>finir ; on me perd de vue en me voyant, on me sent, &amp; on ne me déméle
pas; enfin vous me voyez, &amp; vous me cherchez, &amp; vous ne me trouverez
jamais autrement; aussi ne ferez-vous 1 jamais las de me voir.</p>
<p>TROISIEME FEUILLE.</p>
<p>? J’ai près de soixante ans, &amp; il y en a trente- cinq que je n’ai pas
passé un jour sans écrire quelques réflexions qui me font venues sur le
champ.</p>
<p>Je ne sçais pas ce qu’elles deviendront, car je ne les donnerai jamais :
je ne les estime pas assez pour cela: mais je ne les méprise point non
plus; &amp; si par hazard on les trouve, je fuis d’avance d’accord avec ceux
qui n’en feront point de cas, &amp; je fuis aussi de l’avis de ceux qui les
croiront bonnes.</p>
<p>yire d’avertir que je n’y ai pas songé.</p>
<p>Cependant pourquoi les ai-je écrites ? Efl - ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est l’homme qui écriroit ses pensées, s’il ne vivoit pas avec
d’autres hommes ?</p>
<p>Vous verrez que sans m’en être douté, ce font aussi les autres hommes
qui font cause que j’ai écrit les miennes : je n’ai pas eu dessein de
les montrer moi-même, mais je n’ai pas oublié qu’on pouvoit les voir.</p>
<p>A propos de pensées, il m’en vient une.</p>
<p>! Je ne crois pas que ceux qui font des Livres les feroient bien
meilleurs, s’ils ne vouloient pas les faire si bons ; mais d’un autre
côté, le moyen de ne pas vouloir les faire bons ? Ainsi, nous ne les
aurons jamais meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Je trouve que la plupart des Prédicateurs ne font que des feseurs de
pensées, que des Auteurs, Lorsqu’ils çomposent leurs Sermons, - c’est la
vanité qui leur tient la plume, &amp; la vanité a bien de l’esprit, Mais
tout son esprit n’est que du babil.</p>
<p><pb/></p>
<p>persuasion jette dans l’esprit des lumieres intérieu- res , auxquelles
il ne résiste point.</p>
<p>On ne sçauroit expliquer autrement la. docilité subite de certaines
gens, &amp; la prompte conviction qui les entraîne, ::) Il faut bien qu’il
passe alors entre l’esprit &amp; lé cœur un mouvement dont il n’y a que Dieu
qui sçache le mystere. fil - ce que la persuasion de</p>
<p><pb/></p>
<p>J’un feroit la source des lumieres de l’autre ?</p>
<p>En fait de Religion, tout est donc ténèbres pour l’homme, en tant que
curieux ; tout est fermé pour lui, parce que l’orgueilleuse envie de
tout sçavoir fut son premier péché : mais le mal n’est pas sans remede;
l’esprit peut encore se reconcilier avec Dieu par le moyen du cœur.
C’est en aimant que notre âme rentre dans le droit qu’elle a de
connoître. L’Amour est humble , &amp; c’est cette humilité qui expie
l’orgueil du premier homme.</p>
<p>Quelles étranges choses que tout cela pour le profaner !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins pour en connoître l’importance , que de choses faut-il sçavoir que
nous ne fçavons pas; dont la premiere est Nous, qui sommes une énigme à
nous-mêmes?</p>
<p>Et d’un autre côté, combien aussi sçavons nous de choses là-dessus, qui
nous sont soupçonner l’im- portance de celles que nous ne sçavons pas ?</p>
<p>Quand un Ministre d’un puissant Empire fait quelque grand mouvement, &amp;
que nous le voyons prendre de certaines mesures, sur les motifs
desquelles il garde le secret; qu’est-ce que cela signifie , disons-nous
? A quoi cela abôutira-t-il ? Quel est son projet? Car nous concluons
sur le champ qu’il en a un qui eil: particulier, &amp; qui aura des v suites.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beau nous crier : regardez-vous. L’habi- tude de nous voir est
formée ; nous sommes nousmêmes le prodige dont il est question, nous
vivons avec lui. Le moyen que nous le remarquions ?</p>
<p>Nous sommes plus pressés d’aller, de jouir de nous, que de nous voir.</p>
<p>5 Si les femmes y pensoient bien , elles rougiroient des égards &amp; du
respect que nous avons pour elles ; mais leur amour-propre en jouit,
sans en approfondir les causes.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elle a droit de pouvoir les lui dire impunément; mais il a droit,
lui, de les mépriser ; &amp; cela est bien humiliant pour elle.</p>
<p>&lt; Nous interrompons ici les pensées de l’Auteur, pour mettre le Lecteur
au fait des Scènes, ou des Dialogues que nous allons lui donner, &amp; qui
font ,,," une fuite des papiers que nous trouvons dans la cassette. Ce
morceau porte pour titre : LE CHEMIN DE LA FORTUNE.</p>
<p>( Il faut qu’on se représente une belle campagne j &amp; dans l’enfoncement
un beau Palais, auquel on ne peut aborder qu’en fautant un large jôJJé.
On voit sur les bords du fossé de petits Mausolées.)</p>
<p>LUCIDOR , arrivant d’un côté en mau vais habit ; LA VERDURE, arrivant
aussi.</p>
<p>ME voici, je pense , sur les terres de la Déesse.</p>
<p>Fortune : ne feroit-ce pas un homme de ces cantons-.-eÍ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce Gentilhomme-ci ne cherche pas la Fortune, il a plus de tort qu’un
autre ; car il me paroît en avoir affaire. Sçachons ce qu’il veut. ( Il
salue Lucidor.) Monsieur, je fuis votre serviteur ; vous êtes étranger,
sans doute?</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>LA VERDURE, riant.</p>
<p>C’est ce qui me sembloit.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Et vous, n’êtes-vous pas d’ici?</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Non, j’y arrive.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>A votre habit, je vous aurois pris pour un naturel du pays.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Pas encore : je tâcherai de m’y faire naturaliser; &amp; vous aussi, sans
doute ?</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>LUCIDOR. -</p>
<p>Mais nous ne remarquons pas une chose; t’efi que nous sommes entourés de
petits Mausolées, &amp; qui ont chacun leur Epitaphe.</p>
<p>Lisons. Cy-gît la fidélité d’un ami.</p>
<p>LAJERDURE.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Parbleu ! c’est dommage de la défunte : conti- nuons. Cy-gît la parole
d’un Nofmand* C’est toujours marque qu’il en avoit une.</p>
<p>L U CI D 0 R.</p>
<p>Voici qui est plaisant. Cy-gît la Morale d’un Philosophe , &amp; le
difintéressement d’un Druide.</p>
<p>A ce que je vois, il y a ici une furieuse morta- lité sur les Vertus.</p>
<p>LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Ah! c’est que les Vertus ont la vie courte.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Cy-gît ?innocence d’une jeune fille.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Allons.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRE SCENE.</p>
<p>LES CRU PU LE, fartllllt d’un petit bois, les arrête.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>Vous ne pouvez le fauter que malgré moi.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Et qui êtes-vous ?</p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>Je m’appelle le Scrupule. *• LA VERDURE.</p>
<p>Le Scrupule ! Eh ! comment n’êtes-vous pas gîté avec tous ces Messieurs
? car vous êtes à-peuprès de la même espece. Gageons que votre emploi
est de rendre poltrons tous ceux qui se pré- sentent ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>y LE SCRUPULE.</p>
<p>Je les dégoûte autant que je puis de l’envie de faire ce faut-là, qui
est d’une dangereuse conséquence ; mais malheureusement il y en a peu
qui me croient.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>dégoûté. LA VERDURE.</p>
<p>Oh ! parbleu, non pas moi ; je ne prétends pas que vous m’arrêtiez, &amp; je
fauterai: garre. ( IL pousse le Scrupule LE SCRUPULE, l’arrêtant.</p>
<p>Doucement.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Retirez-vous, vous dis-je.</p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>Je vous en empêcherai.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Ma foi ! Monsieur le Scrupule ; je vous fauterai vous-même.</p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>Tant-pis pour vous.</p>
<p>L A VERDURE.</p>
<p>Enseignez-moi donc quelque détour pour aller chez la Fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>Tenez, prenez par-là; c’est le chemin de l’honneur.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Bon! le chemin de l’honneur! Appellez-vous cela un détour? Le joli
voyage qu’il nous conseille !</p>
<p>LE SCRUPULE.</p>
<p>J’en conviens; mais quelquefois il conduit bien, &amp; on ne risque rien en
le prenant.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>- ---------</p>
<p>AUTRE SCENE.</p>
<p>Les Perfotinages ft/dits. ;</p>
<p>UNE DAME qui paroît., LA DAME.</p>
<p>D’où vient donc le bruit que j’entends?</p>
<p>LES CRUPULE, Je retirant.</p>
<p>C’est la Cupidité, &amp; je fuis.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p>Que demandez-vous? Est-ce que vous voulez.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Oui, Madame; &amp; voici un sot qui m’épou-, vante, tout la Verdure que je
fuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Il étoit avec nous tout à-l’heure.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p>LA VERDURE</p>
<p>Eh, eh , eh 5 je n’oserois ; il faut que j’y reve encore : j’ai des
réflexions qui m’engourdissent.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p>A vous, des réflexions! vous n’y pensez pas, Mens de la Verdure. Vous ne
méritez ni le nom, ni l’habit que vous porte/ ; vous les déshonorez tous
les deux ; &amp; votre camarade fera plus rai sonnable. Allons, Monsîeur,
suivez-moi.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Non , Madame ; vous m’en dispenserez, s’il vous plaît., LA DAME.</p>
<p>Quoi! des réflexions dans cet équipage-là!</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>Mon équipage n’est point un crime, &amp; cela m&amp; çonsole : d’ailleurs le
Scrupule nous a dit qu’il y</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit un autre chemin, &amp; j’aime mieux le prendre, tout long qu’il est.</p>
<p>LA DAME, riant.</p>
<p>LA VERDURE, l’arrêtant.</p>
<p>Eh ! Madame , encore un moment par charité, ne vous en allez pas si-tôt;
tenez, je fuis trop fâché d’être si poltron , cela ne durera pas :
faitesmoi encore un petit mot d’exhortation; donnezmoi du cœur.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Cela eil: vrai, dans son cabinet peut-être.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DAME.</p>
<p>Non, vraiment ; &amp; ils ne s’en portent que mieux de ne les avoir plus. Ce
font elles qui leur rendoient la vie difficile, &amp; qui les mpéchoient de
sauter ce fossée.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Eh, jarni! commençons par devenir riches pour avoir le moyen d’être
honnêtes-gens : tout ce que nous voyons-là, peut-être que nous l’entendons
 mal.</p>
<p>LA DAME, riant.</p>
<p>LA VERDURE, Et le Scrupule est trop scrupuleux.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p>Ces petits écrits qui vous environnent font de sa façon, &amp; il ne les y
met que pour épouvanter les sots, LA VERDURE.</p>
<p>Je le crois volontiers.</p>
<p>LA DAME.</p>
<p><pb/></p>
<p>là. Le Scrupule vient &amp; les ramasse, &amp; leur dresse malicieusement ce
grotesque Mausolée que vous voyez, &amp; que les gens sensés ne regardent pas.</p>
<p>( itci la Fortune arrive &amp; se place sur un TrJne.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Venez, Madame, approchez, &amp; saluez bien profondément la Déesse ; encore
plus bas, vos</p>
<p><pb/></p>
<p>révérences ne sçauroient être trop humbles ; que demandez-vous ?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>J’ai pourtant pris toutes les mesures qui pouvoient m’obtenir ses bontés.</p>
<p>LA SUIVANTE, Voyons, qui êtes-vous ?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>La veuve d’un des plus honnêtes-hommes du monde , qui m’a laissée sans
bien, &amp; qui a toujours eu du malheur dans tout ce qu’il a entrepris.</p>
<p>LA SUIVANTE, Ah ! que voulez-vous ? quand on a le plaiGtt d’être le plus
honnête-homme du monde, il ne faut guères s’attendre au plaisir d’être
heureux :</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Oh! d’une maniéré irréprochable. Je défie la médisance de pouvoir
attaquer ma conduite.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Fort bien ; vous êtes donc très-retirée.</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Autant que la plus rigide vertu l’exige. Je ne vois point d’homme chez
moi ; &amp; quand il y en a quelqu’un qui m’aborde ailleurs , je lui parle
avec une réserve , avec une modestie qui doit certaiment m’attirer son
estime, &amp; même son cœur, s’il est vrai que je fois aimable, comme, je
l’ai souvent entendu dire.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>A merveille: &amp; avec tout le foin que vous prenez de fuir les hommes , il
ne s’en présente pas un.</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Pas un seul.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Est-il possible ?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Pas un, du moins qui parle de madage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>, Ah ! la Beauté indigente dans la plus honnête femme du monde a encore
ce malheur-là; presque personne ne l’épouse.</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Vraiment! si je voulois des Amants, j’en trou- yerois de reste.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Et des Amants riches ?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Opulents, &amp; même généreux: mais qu’est-ce que j’y gagne ? Ces Amants si
riches n’ont que de l’amour pour moi.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Eh ! que voulez vous donc qu’ils aient ? de la ,.</p>
<p>baîne ?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Je veux dire qu’ils ne font qu’amoureux, &amp; point tendres; ils ne pensent
point sérieusement; ils ne proposent que d’aimer.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Mais la proposition est galante.</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>Oui : mais ils veulent bien de moi, &amp; non</p>
<p><pb/></p>
<p>pas de ma main ; ils ne soupirent pas dans les règles.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Ah! oui-dà, je vous comprends. Eh bien?</p>
<p>CLARICE.</p>
<p>LA FORTUNE, qui, de dessus son Trône a entendu tout ce Dialogue, se leve
&amp; dit: Ah ! quel verbiage ! Renvoyez cette femme-là, renvoyez-la: elle
tient des discours d’une fadeur, d’une platitude qui me donne des vapeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>- mi——UJHM—^«iwatnraimuMi</p>
<p>QUATRIEME FEUILLE.</p>
<p>Mille gens feroient pauvres avec patience, s’ils n’avoient que la peine
de l’être ; ou du moins, ils ne seroient point d’efforts criminels pour
sortir de leur pauvreté , si elle n’étoit que fatiguante : mais elle est
honteuse.</p>
<p>Son voisin est riche , &amp; il lui pardonneroit de dîner mieux que lui,
mais son voisin est glorieux</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Quelle folle, quelle impertinente , quelle fu- neste inconséquence
dans les mœurs des hommes f Ils punissent de mort celui qui est
convaincu d’avoir fait un crime pour cesser d’être pauvre, &amp; punissent
de mépris celui qui a le courage de rester pauvre.</p>
<p>Quel monstrueux mélange de démence &amp; de raison, de dépravation &amp; de
justice !</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les honneurs font pour l’iniquité, quand elle peut échapper aux
loix qui la condamnent.</p>
<p>Et assurément, il y a plus de coupables honorés dans le monde, qu’il n’y
en a de punis.</p>
<p>Combien de fois rachete-t-on son crime par le gain du crime même !</p>
<p>Il faut que les hommes portent dans le fond de leur âme un furieux fonds
de justice, &amp; qu’ils aient originairement une bien forte vocation pour
marcher dans l’ordre, puisqu’il se trouve encore d’honnêtes-gens parmi eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui garantiroit l’homme inique , ce ne feroit donc pas la prudence
qu’il auroit de faire des loix contre ceux qui lui ressemblent. Il ne
les refpecteroit pas lui-même, &amp; donneroit l’exemple de ne les pas
respecter.</p>
<p>Le nombre des coupables qu’il faudroit punir ouvriroit les yeux aux
coupables mêmes.</p>
<p>Ils feroient bientôt absous, puifqu’ils feroient les plus forts.</p>
<p>Figurez-vous, par exemple, qu’on tient le discours suivant : Nous sommes
tous méchants : ainsi nous allons tous nous entre-détruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, après cela, qu’ils fassent des loix, qu’ils jurent de détruire ceux
qui oseront les eafreindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La crainte de ce Dieu que les hommes connoî- tront s’affoiblira ; ils
oublieront Dieu même. N’importe, l’idée en restera parmi eux ; elle ne
périra jamais, elle fera des vertueux ou des hypocrites; &amp; les
hypocrites feront des méchants qui n’oseront l’être autant qu’ils le
voudroient bien.</p>
<p>Il faut en avoir , ou en feindre, ou du moins dire qu’on en a, même avec
ceux qui n’en ont point. On ne sçauroit donner un autre ton au monde,
tout corrompu qu’il est.</p>
<p>~y L’homme est glorieux, &amp; on ne doit pas s’en étonner. Il n’étoit fait
que pour avoir un Maître, qui est Dieu ; &amp; le péché lui en a donné
mille, dont la supériorité lui est toujours étrangere &amp; doulou-</p>
<p><pb/></p>
<p>reuse, quelque nécessaire qu’elle lui foit aujour- d’hui.</p>
<p>Les Rois de la terre ( il doit être permis de le leur dire ) n’ont point
de meilleurs sujets que ceux qui ne font soumis qu’au Maître des Rois
mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>- w</p>
<p>LE CHEMIN DE LA FORTUNE.</p>
<p>LA SUIVANTES Fortune , qu’on a ci-devant nommée ; LA DAME, LA VERDURE,
LA FOR- TUNE sur son Trône.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>J^EESSE, fera-t-on approcher tous les Étrangers qui font venus vous
demander votre secours &gt; LA FORTUNE, Qu’ils paroissent.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Il salue, £ • dit:</p>
<p>Madame. LA SUIVANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>pondrez, &amp; la Déesse décidera : c’est ainsi que cela se pratique;
apprenez la cérémonie.</p>
<p>LA VERDURE, saluant.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>M’y voilà.</p>
<p>LA FORTUNE, de dessus son Trône.</p>
<p>LA VERDURE, dans sa jQie, relevant un genou : ’Ah Madame, mon habit, ma
physionomie &amp; moi, nous sommes tous trois bien honorés de vous plaire, &amp;
votre Hautesse me traite d’une maniéré.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Excusez mon transport.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>Passez-lui quelque chose ; je ne me ’pique pas d’être si fiere avec lui.</p>
<p>LA VERDURE, charmé.</p>
<p>Ah, ah !</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Levez-vous.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>J’obéis.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Qui êtes-vous?</p>
<p>LA VERDURE, ~K..*’;r rArc-en-ciel,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Je le vois bien, &amp; je vous demande ce qu’étoient vos parents.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Je n’en sçais rien; je ne les ai jamais connus LA SUIVANTE.</p>
<p>Vous les avez donc perdus au berceau?</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Non ; ce font eux qui m’ont perdu; &amp; je fus trouvé par un Commissaire.</p>
<p>LA FORTUNE, descendant de son Trône.</p>
<p>Ah! je n’y fçaurois tenir: venez, mon fils ; venez, digne objet de ma
complaisance ; que je vous embrasse. Combien de qualités n’apportezvous
pas pour me plaire ! Je ne m’étonne plus du penchant que j’avois pour vous.</p>
<p>La Fortune deviendra folle de ce garçon-la.</p>
<p>(Haut.) Pourquoi n’avez-vous pas sauté ? Où est l’intrépidité que doit
vous inspirer une aussi heureuse naissance? Chez qui êtes-vous
aujourd’hui ?</p>
<p>LA FORTUNE, se remet sur son Trône.</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Chez un homme que la Déesse a comblé de (es grâces, dans le temps
qu’elle logeoit rue</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Eh! que vous dit ce Seigneur moderne?</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Qu’il me donnera des emplois ; qu’il me fera riche, si je veux époufer
Lisette, ci-devant une petite Femme-de-chambre extrêmement jolie,
tout-à-fait mignonne vraiment, &amp; parfaitement nippée. Ce feroit, ma foi,
un bon petit ménage tout dressé, &amp; qui n’attend que moi pour devenir
honnête ; mais , néant.</p>
<p>LA SUIVANTE, Eh ! qu’est-ce qui vous arrête ?</p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>C’est que je ne l’épouserois qu’en fecondes noces.</p>
<p>Mon Maître m’est un peu suspect; je n’aime pas les veuves dont le mari
vit encore.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>Ah ! le benêt ! ah le sot ! J’en allois faire mon enfant gâté. Allons,
qu’il se retire : je ne veux plus le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VERDURE.</p>
<p>Mais, ma Déesse.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Allez-vous-en , vous reviendrez une autre fois ; mais ne reparoissez que
bien déterminé.</p>
<p>AUTRE SCENE.</p>
<p>En ce moment paroît M. RONDELET, qui passi en chantant, &amp; qui dit : JL
A, la, ra, ra, ra. Bon jour, Mesdemoiselles; ou bien, bon jour, Mesdames
: car vous autres filles, ou femmes, vous vous ressemblez toutes ;
n’est-ce pas ?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Vous avez l’abord familier.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>C’est que je fuis sans façon: je n’ai point le talent des compliments;
aussi je n’en fais gueres.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Ce n’est pas de cette maniere qu’on se présente ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Eh! comment donc s’y prendre? on ne sçauroit se présenter qu’en se
montrant : eh bien ! je me montre, me voilà. A qui en avez-vous? qui
estce qui vous fâche ?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>A peine avez-vous fait la révérence.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>LA FORTUNE rit de son Siége.</p>
<p>Ah, ah, ah, ah. Il me divertit beaucoup.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Tout de bon ? ah, ah, ah ! Folichonne.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Ah , ah , ah ! il est en effet très-plaisant.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Elles font, ma foi, charmantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Que cherchez-vous ici?</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Rien; je passe.</p>
<p>LA FORTUNE, riant.</p>
<p>Rien ! dit il; il ne cherche rien ? ah ! qu’il est original ! il n’a pas
feulement l’esprit de me chercher.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>J’ai pourtant l’esprit de te trouver, comme tu vois, mon petit cœur.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>En voici bien d’une autre! Déesse, il vous tutoie. )</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Rondelet ? il s’appelle Rondelet ? son nom même.</p>
<p>est comique.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Connoissez-vous la Fortune?</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>Non.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Avez-vous envie de la voir, &amp; d’être de ses amis ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>M. RONDELET.</p>
<p>La Fortune ! Eh ! pardi, tant mieux m’amour: je fuis bien-aise que nous
ayons fait connoissance: embrassons-nous. Qu’elle est gentille ! pu
demeures-tu , mignonne ? je veux t’aller voir.</p>
<p>LA SUIVANTE, riant.</p>
<p>Et le tout sans cérémonie ?</p>
<p>LA FORTUNE, lui tendant les bras.</p>
<p>Viens, mon gros benêt; lourdaud, mon ami, viens: je veux que tu ailles
chez moi. Tu sauteras bien le fossé, toi; rien ne t’arrêtera: tu n’y
entends point de finesse, &amp; je te tiendrai la main moi-même. Saute ; je
vais t’aller joindre.</p>
<p>M. RONDELET, sautant.</p>
<p>Grand-merci : je t’attends, au moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRE SCENE.</p>
<p>LA SUIVANTE, LA FORTUNE, HERMIDAS.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Voici un nouveau Client ; reprenez votre gravité ordinaire.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>Je n’ai garde de faire autrement, je ne badine pas avec tout le monde.</p>
<p>LA SUIVANTE, imitant son ton.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Puis-je avoir l’honneur de la haranguer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>La Déesse n’a point de goût pour la période.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Je me flatte que ma harangue lui plairoit.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Celles de Ciceron l’étourdissent.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>A l’air sérieux que vous prenez, aurois-je le malheur d’être importun?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>C’est un accident qui vous menace.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Fasîè le Ciel qu’il ne m’arrive pas.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Vous l’éviterez en abrégeant; expédions; quel homme êtes-vous ?</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Un Amateur des Belles-lettres.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Quoi ! des lettres de l’Alphabet ?</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Non. Je fuis ce qu’on appelle communément un Bel-Esprit, LA</p>
<p><pb/></p>
<p>L A FORTUNE s’écriant de son Trône d’un air ennuyé.</p>
<p>Un Bel-Esprit !</p>
<p>LA SUIVANTE, en bâillant.</p>
<p>Ah !</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Que dit la Déesse ?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Elle bâille.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Auroit-elle la bonté d’accepter un Livre que je lui dédie.</p>
<p>LA SUIVANTE, nonchalamment.</p>
<p>Eh ! comme il vous plaira ; mais la Déesse ne lit guères, &amp; je vous dis
qu’elle bâille.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>Dites-lui que je le remercie. Bon soir, Qu’on tire mon rideau.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Est-ce que la Déesse va s’endormir ?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Oui, c’est votre Livre &amp; sa dédicace qui opè- rent: tout ce qui est
bel-esprit l’invite assez au</p>
<p><pb/></p>
<p>sommeil; &amp; moi qui vous parle, je lui ressemble un peu là-dessus. Bon soir.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Comment! bon soir ! J’allois vous lire quelque chose de mon livre.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Oh ! cela n’empêche pas que vous ne lisiez, sur-tout la Préface : nous
n’en dormirons que mieux.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Ah! oui- dà: c’est une autre affaire. Voyons LA FORTUNE, se réveillant.</p>
<p>Il me semble que j’entends parler de Chanson, Est-elle jolie?</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Oui, Madame, c’est une Chanson de Guinguette.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Elle se rendort.) HERMIDAS.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Monsieur le Bel-Esprit, vous faites quelquefois des Vers , sans doute ?</p>
<p>HERMIDAS, s’en-allant.</p>
<p>Vous en fçaurez des nouvelles.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>HERMIDAS.</p>
<p>Vous ne la sentiriez pas.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>malice humaine : elle est riche ; elle vous paiera bien ; la bonne Dame
n’est pas délicate sur tout ce qui l’amuse. Avec elle , il vous en
coûtera la</p>
<p>moitié moins de peine, pour avoir de l’esprit: vous brillerez avez une
commodité infinie; &amp; ce fera le Pérou pour vous.</p>
<p>(Hermidas fort, en levant les épauÜs.)</p>
<p>AUTRE SCENE.</p>
<p>LA FORTUNE, LA SUIVANTE.</p>
<p>LA FORTUNE, ouvrant les yeux, comme</p>
<p>se réveillant.</p>
<p>CE Harangueur est-il parti ?</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Oh ! il emporte son congé en bonne forme.</p>
<p>LA FQRTUNE.</p>
<p>Je me fauve de peur qu’il ne revienne; qu’on m’attelle mon Char pour
l’Opera-Comique.</p>
<p>LA SUIVANTE.</p>
<p>Voici encore un Client.</p>
<p>( C’efl Lucidor qui paroi t. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne vous arrêtera pas ; ce n’est qu’un honnête-homme.</p>
<p>LA FORTUNE.</p>
<p>Eh bien! cet honnête-homme, qu’il saute, ou que le Ciel l’assiste.</p>
<p>LA FORTUNE s’en-va avec toute sa suite.</p>
<p>Vous avez entendu ce qu’a dit la Fortune: eh bien! qu’il saute; &amp; moi je
vous répete après elle : eh bien ! fautez donc.</p>
<p>LUCIDOR.</p>
<p>En ce cas là, que le Ciel vous assiste; comme dit la Déesse : mais
tenez, voici le Grand- Prêtre de la Déesse : remettez-vous entre ses mains.</p>
<p>Il va vous débarrasser de vos scrupules par la plus petite opération du
monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIEME FEUILLE.</p>
<p>Réflexions sur les Coquettes.</p>
<p>Julie ne me vaut pas, dit de son côté Doris : je l’efface ; j’ai bien
d’autres grâces qu’elle, &amp; je n’ai pas besoin d’en être plus sûre que je
le fuis : mais quelques certitudes de plus ne gâteront rien; allons les
multiplier, pour les rendre plus vives :</p>
<p><pb/></p>
<p>mon amour-propre se chicanne quelquefois là-dessus ; allons le rassasier
d’évidence.</p>
<p>Il est cinq ou six heures du soir ; où ira-t-on ?</p>
<p>au Spectacle, ou aux Tuileries? &amp; là, de quelque maniere que les choses
tournent, que leur vanité ait lieu de s’y applaudir, on non , ne craignez
 pas qu’il y ait aucune de nos deux femmes qui rabatte de sa confiance.</p>
<p>L’amour propre des femmes veut bien avoir le régal de se convaincre
qu’il ne s’en fait pas trop accroire: mais s’il arrive quelque chose qui
ne lui soit pas favorable , il fçaura bien y remédier ; tout ce qui
prouvera contre lui ne prouvera rien.</p>
<p>Venez, Madame , venez, Coquette que vous êtes; venez orner mon triomphe
, &amp; voir confondre la vanité que vous avez sans doute de croire</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous êtes aussi aimable que moi; avancez, que je vous montre le
contraire : nous voici en bon lieu pour vuider notre différend.</p>
<p>Eh ! de quoi parlent-elles ? elles ne le sçavent pas elles-mêmes ; ce
font des mots qu’elles prononcent, afin d’ouvrir la bouche avec grâce.</p>
<p>Quatre hommes font passés : il y en a trois qui n’ont regardé que moi,
dit Doris en elle-même, &amp; j’aurois eu le quatrieme, s’il n’avoit pas
regardé ailleurs en passant, ou si par hasard ses yeux ne s’étoient pas
d’abord trouvés sur Julie.</p>
<p><pb/></p>
<p>trois hommes n’honorer effectivement que sa com- pagne de leurs regards
; elle n’a eu que le quatrieme, elle le sçait : c’est un fait qu’elle ne
peut contester.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai qu’ensuite, pour retenir leurs yeux sur elle, il en coûte
aux fiens autant de hardiesse &amp; de corruption qu’elle en a reproché à
ceux de sa compagne : mais tout cela lui échappe ; elle ne s’en
apperçoit pas; sa rivale n’a d’abord gagné qu’en trichant : pour elle,
elle a gagné de bon jeu, comme qui diroit par la force des cartes.</p>
<p>Et en ceci pourtant je crois que je me trompe moi-même.</p>
<p>Entre deux femmes qui, en pareil cas, se ménagent aussi peu l’une que
l’autre , c’est, sans difficulté,l’immodestie de la plus jolie qui pique
le plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, il y a toujours combat de beauté entr’elles.</p>
<p>Quand une femme nous aime autant qu’elle nous plaît, pour l’ordinaire
elle ne nous plaît pas longtemps: son amour nous a bientôt fait raison
du pouvoir de ses charmes.</p>
<p>Les vraies Coquettes n’ont l’âme ni tendre, ni amoureuse; elles n’ont ni
tempérament, ni cœur.</p>
<p>Je crois qu’il ne leur en coûteroit rien d’être fages, s’il ne falloit
pas quelquefois manquer de sagesse pour garder leurs Amants. Leurs
bontés, toujours rares , ne font pas des foiblesses ; ce font des
prudences. Elles n’ont pas besoin d’être foibles ; mais vous avez besoin
qu’elles le soient un peu.</p>
<p>Un homme feroit bien honteux de tous les trans-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il me regarde ! Comme il ne sçait ce qu’il dit ! Allons, ma vanité
doit être bien con- tente : il faut que je fois prodigieusement aimable
 ; car il est prodigieusement fou.</p>
<p>Quelquefois aussi se trompe t-elle. Cet homme, qu’elle appelle fou ,
peut n’être de son côté qu’un fripon, qui croît avoir attendri la
friponne, &amp; qui s’écrie en lui- même : ah. ! que je fuis aimable, &amp;
qu’elle est folle !</p>
<p>On parle des Coquettes, on en parle devant des Coquettes même. On leur
dit qu’il est honteux de l’être. Elles le disent aussi de la meilleure
soi du monde. Elles ne s’avisent pas de penser qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’aime pas les Coquettes, vous dit un homme qui fait le délicat en
fait de femmes ; &amp;, de toutes les femmes, la plus Coquette, c’est celle
qu’il aime &amp; qu’il adore.</p>
<p>Il seroit pourtant beau qu’un homme , en pareil cas, réliPi?.’: ; encore
feroit-ce du beau qui choqueroit la vue. On !e souffriroit dans un
Chrétien , on ne l’aimeroit pas dans un galant-homme.</p>
<p>Des Femmes mariées.</p>
<p>Les hommes disent que les femmes ont la foî- blesse en partage : cela
peut être vrai en foi. Mais avons-nous droit de le dire, ou même de le
croire ? -</p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons, par exemple, la distribution des devoirs que nous avons faite
dans le mariage entre des créatures si foibles, &amp; nous qui sommes si
forts; &amp; nous verrons si la balance est égale.</p>
<p>L’Infortunée se plaint- elle, ( vous diraient les femmes ) c’est encore
pis ; le brutal s’en offense.</p>
<p>Que faut il donc qu’elle sasse? Hélas ! lui dira-t-on, cela est bien
fâcheux; tâchez de prendre patience : vous n’avez de ressource que dans
vos vertus ; &amp; c’est comme si on lui disoit : souffre , pleure, gémis,
soupire, pratique des vertus impraticables, &amp; ta-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’on nous cite un seul article où nous ne soyons pas maltraitées; (
ajouteront les femmes:) car ce font toujours elles que je fais parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sa femme est punie, encore une fois. Eh !</p>
<p>Où font les maris qu’on enferme, qu’on séquestre-?</p>
<p>Sont-ils feulement déshonorés dans le monde ?</p>
<p>Point du tout.</p>
<p>Monsieur un tel est un homme qui se dérange , dira-t-on. Sa femme est
aimable , sa maitresse ne la vaut pas.</p>
<p>Qu’est ce que cela signisie, sa femme est aimable?</p>
<p>Comment donc ! Son libertinage , ou plutôt sa galanterie le rend
illustre ; elle en fait un Héros qu’on est curieux de voir ; on se le
montre au Spectacle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi faut-il voir combien il se tient droit, les airs qu’il se donne, &amp;
avec quelle superbe confiance J il produit son visage.</p>
<p>Mais que les hommes aient l’audace de nous mépriser comme soibles ,
pendant qu’ils prennent pour eux toute la commodité des vices , &amp; qu’ils</p>
<p><pb/></p>
<p>nous laissent toute la difficulté des vertus; en vé- rité cela n’est-il
pas absurde ?</p>
<p>5 Nous accusons les femmes d’être coquettes, d’être fourbes, &amp;
méchantes. Laissons-les parler là-dessus.</p>
<p>Si notre coquetterie est un défaut, Tyrans que que vous êtes, ( nous
diroient-elles, ) qui devons.</p>
<p>nous en accuser que les hommes ?</p>
<p>Nous avez-vous laissé d’autres ressources que la misérable emploi de
vous plaire ?</p>
<p>Notre coquetterie fait tout notre bien. Nous n’avons point d’autre
fortune que de trouver grâce de- vant vos yeux. Nos propres parents ne
se défont</p>
<p><pb/></p>
<p>Donnez-moi le vôtre, lui dit-il d’abord : elle le renvoie, &amp; ne veut
point entendre parler de cette dette-là.</p>
<p>Elle y répond par des froideurs, par des refus redoublés, par des
fiertés, par des fuites, par des assurances qu’il prend des peines
inutiles ; &amp; enfin, ne sçachant plus que dire, par des incrédulités sur
le besoin insupportable qu’il a , dit - il , d’être payé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez-moi, vous me fatiguez; vous êtes im- portun ; &amp; puis, vous me
parlez d’une chimere : je ne vous dois rien. Elle a beau dire, point de
trêve de la part de l’Amant; c’est un plaideur chitine qui redouble de
chicanes ; ce’st-à-dire , d’empressements, d’ardeur, de plaintes, de
défef- poir, &amp; d’écritures en billets doux.</p>
<p>Mais est-il bien vrai que je vous doive? la dette est-elle confiante? je
ne fçaurois me le persuader.</p>
<p>Eh bien ! nous verrons, ne me pressez point.</p>
<p>A ce discours, elle rougit; c’est-à-dire qu’elle entre en paiement. Sa
réponse &amp; sa rougeur sont deux à-comptes On est interrompu, l’Amant
fort. Quand vous reverra-t-on? Autre à-compte.</p>
<p>Il revient le lendemain, mais plus tard qu’a l’ordinaire. On boude.
Encore un à-compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ainsi d’à-compte en à-compte, qu’elle lui distribue petit-à-petit,
qu’elle fait durer plus ou moins. Il est enfin temps de vous payer
tout-à- fait, lui dit elle : je vous ai disputé mon cœur autant que je
l’ai pu ; mais il est juste que vous l’ayez, je vous le dois tout
entier; je vous le donne, &amp; je vous aime. Vous m’aimez! s’écrie.</p>
<p>t-il. Ah ! vous me ravissez! est-il bien vrai ?</p>
<p>Oui, je vous aime. mais prouvez-le moi donc ?.</p>
<p>En faut-il d’autres preuves que ce que je vous dis ? Oui, Madame ; vous
ne me donnez pas tout ce qui m’est dû: vous me payez mon cœur, mais vous
ne m’en payez pas les intérêts, ajoute-t-il , en lui ferrant les mains
qu’elle lui permet de baifer mille fois , pendant qu’elle lui dit : eh
bien !</p>
<p>Si pourtant elle ne l’acheve pas, si elle refuse de le consommer, elle
gardera long-temps son créancier.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Il y a bien de la différence entre un homme fier, &amp; un homme glorieux.</p>
<p>La fierté part d’un, sentiment noble &amp; louable ; c’est une vertu, quand
elle est réglée; ce n’est qu’un vice, quand elle ne l’est pas.</p>
<p>Mais la vaine gloire est toujours un ridicule.</p>
<p>Ordinairement même, le glorieux n’est pas hër.</p>
<p>L’homme fier veut-être intérieurement content de lui. Il suffit au
glorieux d’avoir contenté les autres c’est assez pour lui que Ces
actions paroissent louables. L’autre veut que les fiennes le soient, à
fee yeux même.</p>
<p>En un mot, l’homme fier a du cœur : le glorieux n’a que l’orgueil de
persuader qu’il en a.</p>
<p>L’un a de vraies vertus dans l’âme ; l’autre ce</p>
<p><pb/></p>
<p>joue qu’il n’a pas, &amp; qu’il ne se soucie pas d’avoir.</p>
<p>Le glorieux n’est ami de personne ; &amp; quand il paroît le vôtre, ce n’est
pas vous qu’il aime; c’est votre rang, c’est votre fortune, c’est
l’éclat qui vous environne , &amp; l’estime où vous êtes dans le monde :
c’est-à-dire qu’il vous aime comme riche, comme grand Seigneur, comme
puissant, comme accrédité, comme honoré des autres, &amp; jamais comme homme
qu’il estime &amp; qui lui plaît. Vous n’êtes rien pour lui; vous ne valez
pas votre habit; il l’aime mieux que vous, quand il est magnifique.</p>
<p>Distinguez pourtant le fanfaron du glorieux: on prendroit souvent le
glorieux pour un fanfaron; mais l’homme qui n’est que fanfaron, peut
être un très-honnête-homme ; il peut avoir toutes les vertus qu’il vous
montre : son défaut, s’est de les</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir avec faste, de vouloir les rendre étonnant tes ; &amp; quelquefois il
a dans l’âme de quoi pouvoir les rendre telles, de quoi tenir tout ce
qu’il promet: c’est feulement dommage qu’il le pro- mette. Il peut être
rfpeble dans, le fond, pendant qu’il est un fanfaron dans la forme: il n’é\</p>
<p>quelquefois tort que dans les manieres.</p>
<p>fin du neuvieme Volume*</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE Des Matieres contenues dans ce Volume.</p>
<p>LE SPECTATEUR. FRANÇOIS.</p>
<p>Premiere Feuille. Page r Seconde Feuille. 1 J*.</p>
<p>Troisieme Feuille 2 Quatrieme Feuille. 33 Cinquième Feuille. 43 Sixieme
Feuille. 54?</p>
<p>Septieme Feuille. 64.</p>
<p>Huitième Feuille. 77 Neuvieme Feuille. S8 Dixieme Feuille. 100 Onzième
Feuille, 113 Douçieme Feuille. 12) Treiçieme Feuille. 139 Quatorzième
Feuill 153 Quinzième Feuille* l6S Seiçieme Feuille. 180 pi-Septieme
Feuille. ijp3 piJf-:#uitieme Feuille 206</p>
<p><pb/></p>
<p>Dix-Neuvieme Feuille. 219 Vingtième Feuille. 231 Vingt-Unieme Feuille.
246 Vingt- Deuxiemc Feuille. 259 Vingt-Troisieme Feuille. 272
Vingt-Quatrième Feuille. 283 Vingt- Cinquième Feuille. 301 PIECES D
ÉTJTC H ÈE S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinquième Feuille. 4.90 Sixieme Feuille. m* Septieme Feuil LE CABINET DU
PHILOSOPHE.</p>
<p>J5Î Premiere Feuille. J3Y.</p>
<p>Seconde Feuille. jfS Troijieme Feuille. J.56 Le Chemin de la Fortune.
j’dt Quatrieme Feuille. sgr Suite du Chemin de la Fortune Y.98 Cinquième
Feuille. 61.1</p>
<p>Fin de la Table.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
