<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marivaux, Pierre de (1688-1763)">Pierre de Marivaux</author>
<title>Oeuvres complettes de M. de Marivaux,.... L’Éducation d’un prince, dialogue. Le Miroir. Réflexions sur les hommes</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marivaux, Pierre de (1688-1763)</author>, <title>Oeuvres complettes de M. de Marivaux,.... L’Éducation d’un prince, dialogue. Le Miroir. Réflexions sur les hommes</title>, <date>1781</date>,description :,432 pages
</bibl>
<publisher>Vve Duchesne (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6460844r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1781">1781</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES COMPLETTES DE</p>
<p>M. DE MARIVAUX.</p>
<p>TOME XII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES COMPLETTES DE</p>
<p>M. DE MARIVAUX,</p>
<p>De F Académie Francoise.</p>
<p>TOME DOUZIEME.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>Chez la Veuve DUCHESNE, Libraire , rue Saint-Jacques, au Temple du Goût.</p>
<p>M. DCC. LXXXI.</p>
<p>Avec Approbation &amp; Privilège du Roi,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES A M M X M e Jf.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L’ÉDUCATION ,D’,UN PRINCE, ’:JO x X O G 7fT X.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>r VOl CI un endroit charmant; voulez - vous Prince, que nous nous y
arrêtions ?</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Comme il vous plaira.</p>
<p>THEOPHILE.</p>
<p>Vous me paroissez aujourd’hui bien sérieux la promenade vous
ennuie-t-elle ? auriez-vous mieux aimé rester avec ces jeunes gens que
nous venons de quitter?</p>
<p>THEODOSE.</p>
<p>Mais je vous avoue qu’ils m’amusoient.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Vous me sçavez donc bien mauvais gré de vous avoir amené ici : n’est-il
pas vrai que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>me trouvez dans mille moments un homme bien incommode ? je pense que
vous ne m’aimerez guères, quand vous ferez débarrassé de moi.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Pourquoi me dites-vous cela ? vous vous trompez.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Combien de fois me fuis - je apperçu que je vous fatiguois, que je vous
étois désagréable !</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Ah ! désagréable, c’est trop dire ; vous m’avez quelquefois fait faire
des choses qui n’étoient pas de mon goût : mais votre intention étoit
bonne, &amp; je ne fuis pas assez injuste pour en être fâché contre vous.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>n’en ai point de rancune : que puis-je dire de plus ?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>? THÉODOSE.</p>
<p>Non, Théophile, je me trompois, &amp; je me dédis de tout mon cœur; je vous
ai en effet les plus grandes obligations.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>A mes dépens, dites-vous?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>tite contradiction vous irritoit, vous étoit insup- portable ; &amp;, ce qui
efl encore pis, j’ai yu le temp s.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Qu’il me haïsse, dites-vous ; vous n’y songez pas, Théophile , en vérité
: m’en soupçonnez-vous capable?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>La maniere dont vous vous récriez, semble promettre qu’il n’en fera rien.</p>
<p>THEODOSE.</p>
<p>Je vous en convaincrai encore mieux dans les fuites, soyez-en persuadé.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Et vous attendez que je n’y fois plus, n’estil pas vrai? vous n’aurez
plus de Gouverneur, vous ferez plus libre, &amp; cela vous réjouit;
convenez-en.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Raisonnons : si jusqu’ici vous aviez été le maî- tre absolu des vôtres,
vous n’en auriez peut-être par fait une qui vous eût fait honneur; vous
auriez gardé tous vos défauts, par exemple.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>o J’en ferois bien fâché.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>C’est donc un bonheur pour vous de n’avois</p>
<p><pb/></p>
<p>pas été votre maître; n’y a-t-il point de danger que vous le soyez
aujourd’hui ? ne vous désiezvous pas de l’extrême envie que vous avez de
l’être ? Votre raison a fait du progès sans doute, mais prenez-garde :
quand on est si impatient d’être défait de son Gouverneur, ne seroit-ce
pas figne qu’on a encore besoin de lui , qu’on n’est pas encore aussi
raisonnable qu’on devroit l’être ? car si on l’étoit, ce Gouuerneur ne
ferait plus si incommode ; il ne gêneroit plus , on feroit toujours
d’accord avec lui ; il ne fe- roit plus que tenir compagnie : qu’en
pensezvous ?</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE, Encore quelques mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Cela est bien court.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Je vous garantis qne c’en fera plus qu’il n’en mut pour un Prince
capable de cette réponfelà, sur-tout avec un homme qui ne vous épargnera
pas la vérité, d’autant plus que vous n’a-</p>
<p>vez que ce petit espace de temps-ci pour l’en- tendre, &amp; qu’après moi
personne ne vous la dira peut-être. Vous allez tomber entre les mains de
gens qui vous aimeront bien moins qu’ils n’auront envie que vous les
aimiez; qui ne voudront que vous plaire, &amp; non pas vous instruire ; qui
feront tout pour le plaisir de votre amour-propre, &amp; rien pour le profit
de votre raison.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>„ Oui, il y en a par-tout, quoique toujours en petit nombre.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Eh bien ! j’aurai foin de me les attacher, de les encourager; je les
préviendrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Vous le croyez , que vous les préviendrez; mais si vous n’y prenez garde
, je vous avertis que ce feront ceux qui auront le moins d’attrait pour
vous, ceux pour qui vous aurez le moinsd’inclination , &amp; que vous
traiterez le plus froidement. ,</p>
<p>THÉODOSE. !</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>core trouvé d’esprit plus liant, plus d’acçord avec le mien.</p>
<p>avec le m i en. THÉOPHILE, Il est vrai.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Je ne pense pas de même de Philante.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Je vous crois.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Peut-être avoit-il raison. * i</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Quoi ! raison contre tout le monde ? est-ce que jamais tout le monde a
tort? avoit-il plus d’esprit que trente personnes ?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Trente flatteries sont-elles une approbation?</p>
<p>décident-elles de quelque chose ? THÉODOSE.</p>
<p>Comme vous voudrez : mais Philante n’est pas mon homme. THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE. Assurément, &amp; je le dis encore.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Eh bien ! Philante est un de ces hommes que vous avez dessein de
prévenir &amp; de vous attacher.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Tous les honnétes-gens lui ressemblent ; les grâces</p>
<p><pb/></p>
<p>THE 0 DOS E.</p>
<p>Oh ! vous en dites trop ; me prendrai-je pour une Divinité ? me
feront-ils accroire que j’en fuis une ?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Non ; on ne va pas si loin : on ne sçauroit ; &amp; je pense que l’exemple
de l’Empereur Caïus ,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>: Vous me parlez d’un extravagant, d’une tête naturellement folle.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Attendez donc; me tromperois-je, quand je me croirois plus que es autres
hommes?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Non: dans un sens vous êtes infiniment plus qu’eux; dans un autre, vous
êtes précisément ce qu’ils font.</p>
<p>T H t ODOSE.</p>
<p>Précisément ce qu’ils font ! quoi ! le fang dont je fors.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme moi, &amp; que je ne fuis qu’un homme comme lui?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Oui, dans la nature.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Mais cette nature, est il encore ici question d’elle ? Comment
l’entendez-vous ?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Tout simplement : il ne s’agit pas d’une pensée hardie , je ne hasarde
rien; je ne fais point le Philosophe, &amp; vous ne me foupçennez pas de
vouloir diminuer de vos prérogatives.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉO DOS E.</p>
<p>Oh ! je n’y manquerai pas , je vous promets, d’en rire bien franchement,
si j’ai autant de tort que vous le dites : voyons , comment vous
tirerez-vous de la comparaison du valet-de-pied?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Au lieu de lui mettons un esclave.</p>
<p>THÉ O DOS E.</p>
<p>C’est encore pis.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Non; son orgueil le soutenoit, il lui tenoit</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSË.</p>
<p>Ce jeune Prince avoit donc été bien mal élevé THÉOPHILE.</p>
<p>Peut-être son Gouverneur l’avoit-il épargne, de peur d’en être haï. Quoi
qu’il en soit, le Roi ne sçavoit plus comment s’y prendre, &amp; défef» péra
d’avoir jamais la consolation de le corriger.</p>
<p>Il le corrigea pourtant : sa tendresse ingénieuse lui en suggéra un
moyen qui lui réussit. Je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>A quoi çela aboutira-t-il?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>avoit feulement eu la précaution de distinguer le petit Prince par une
marque qui n’étoit fçue que du Roi &amp; de ses Confidents. Deux enfants au
lieu d’un ! s’écria-t-on avec surprise dans l’appartement, e qu’est ce
que cela signifie ? Qui est-ce qui a ’çfé apporter l’autre? Comment se
trouve-t-il là</p>
<p><pb/></p>
<p>Jugez du bruit &amp; de la rumeur.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>L’aventure étoit embarrassante.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Sur ces entrefaites, le Prince, impatient de voir son fils, arrive &amp;
demande qu’on le lui montre.</p>
<p>, gneurs de l’Empire. Vous me paroissez bien agité, mon fils, lui dit le
Roi; il me semble même avoir entendu que vous vous plaignez d’un
outrage; de quoi efi.il question ? Ah ! Seigneur, lui ré-* pondit le
Prince en lui montrant ces deux enfants,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous me voyez au désespoir; il n’y a point de supplice digne du crime
dont il s’agit : j’ai perdu mon fils, on l’a confondu avec je ne sçais
quelle vile créature qui m’empêche de le reconnoître.</p>
<p>Sauvez-moi de l’affront de m’y tromper; l’auteur de cet attentat n’est
pas loin; qu’on le cherche, qu’on me venge, &amp; que son supplice effraie
toute h terre.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Ceci m’intéresse.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Ah ! le malin vieillard !</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Votre Prince me fait pleurer.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>Ah ! mon fils, s’écria lors le Roi, pénétré d’attendrissement, que vous
êtes bien digne aujourd’hui d’etre l’héritier d’un empire ! que tant de
raison &amp; tant de grandeur vous vengent bien de l’erreur où vous étiez
tombé!</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il n’est pas de l’espece de celui des autres ; qu’en dites-vous?</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>• Oui ; il y a des gens qui s’imaginent qu’un fang transmis par un grand
nombre d’ayeux nobles, qui ont été élevés dans la fierté de leur rang ;
ils s’imaginent, dis-je, que ce fang, tout venu qu’il est d’une source
commune, a acquis, en passant, de certaines impressions qui le
distinguent d’un sang reçu de beaucoup d’ayeux d’une petite con</p>
<p><pb/></p>
<p>dition ; &amp; il se pourront bien effeétivement qtta cela fît des
différences : mais ces différences font..</p>
<p>elles avantageuses? produisent-elles des vertus?</p>
<p>Et l’Histoire ne nous montre-t-elle pas de grands Seigneurs par la
naissance, qui avoient une âme indigne ? Allons, tout est dit sur cet
article ; la nature ne connoît pas les nobles ; elle ne les exempte de
rien ; ils naissent souvent aussi infir- mes de corps, aussï courts
d’esprit que les autres.</p>
<p>T H É 0 P H I L E.</p>
<p>Ils meurent de même, sans compter que la fortune se joue de leurs bins,
de leurs honneurs; que leur famille s’éteint ou s’éclipse. N’y a-t-il
pas une infinité de races, &amp; des plus illustres, qu’on a perdu de vue;
que la nature a continuées, mais que la fortune a quittées ; &amp; dont les
descendants méconnus rampent apparemment dans la foule, labourent ou
mendient, pendant que de</p>
<p>• •</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉODOSE.</p>
<p>Changeons de matiere ; je me sens trop humide de m’être trompé
là-dessus: je n’étois guères Prince alors.</p>
<p>THÉOPHILE.</p>
<p>En revanche, vous l’êtes aujourd’hui beaucoup.</p>
<p>LE MIROIR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MIROIR.</p>
<p>Je ne vous dirai point au reste dans quel endroit de la terre j’ai vu ce
que je vais vous dire.</p>
<p>C’est un pays dont les Géographes n’ont jamais fait mention : non qu’il
ne foit très-fréquenté ; tout le monde y va , vous y avez souvent voyagé
vous-même, &amp; c’est l’envie de m’y amuser qui m’y a insensiblement
conduit. Commençons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette allée je lifois un livre qui me jetta dans de profondes
réflexions sur les hommes.</p>
<p>Il me sembla donc : mais je dis mal , il ne me sembla point ; jç vis
sûrement une infinité de fourneaux plus ou moins ardents, mais dont le
feu ne m’inco mmodoit point, quoique j’en approchasse de fort près.</p>
<p>Qu’il vous suffise de sçavoir que cette personne , ou cette Divinité,
qui en gros me parut avoir l’air jeune, &amp; cependant antique, étoit.dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mouvement perpétuel, &amp; en même temps si rapide, qu’il me fut
impossible de la considérer en face.</p>
<p>Ce qui est de certain , c’est que dans le mou- vement qui l’agitoit, je
la vis fous tant d’aspects •&gt; que je crus voir successivement passer
toutes les physionomies du monde, sans pouvoir saisir la sienne, qui
apparemment les contenoit toutes.</p>
<p>Ce que je démêlai le mieux, &amp; ce que je ne perdis jamais de vue, malgré
son agitation con- tinuelle, ce fut une espece de bandeau, ou de diadème
, qui lui ceignoit le front, &amp; sur lequel on voyoit écrit LA Nature. -</p>
<p>C’étoit comme une image de l’âme ou de la</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée en général ; car j’y vis toutes les façons possibles de penser &amp;
de sentir des hommes, avec la subdivision de tous les degrés d’esprit &amp;
de sentiment, de vices &amp; de vertus, de courage &amp; de foiblesse ,Ide
malice &amp; de bonté, de vanité &amp; de simplicité que nous pouvons avoir.</p>
<p>Enfin, tout ce que les hommes font, tout ce qu’ils peuvent être, &amp; tout
ce qu’ils ont été, fè trouvoit dans cet exemplaire des grandeurs &amp; des
miseres de l’âme humaine.</p>
<p>J’y observai l’incompréhensible &amp; merveilleux tour d’imagination de ceux
qui durant tant de siècles ont cru non feulement qu’Aristote avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>tout connu, tout expliqué, tout’ entendu , mais qui ont encore cru tout
comprendre eux mêmes, èç pouvoir rendre raison de tout d’après lui.</p>
<p>J’y trouvai cette idée du Pere Mallebranche, ou, si vous voulez , cette
vision aussi raisonnée que subtile &amp; singuliere, &amp; qui n’a pu s’arranger
qu’avec tant d’esprit, qui est que nous voyons tout en Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous a du moins mis en état de n’en plus faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; dont j’admirai l’élégance, la sagesse &amp; la majesté; mais qui est un
peu long.</p>
<p>Celui de Milton, qui est peut - être le plus suivi, le plus contagieux,
le plus sublime écart de l’imagination qu’on ait jamais vu jusqu’ici.</p>
<p>Celui de la Henriade, ce Poëme si agréable-</p>
<p><pb/></p>
<p>J’oubliois celui de Lucain qui mérite attention , "&amp; où je trouvai une
fierté tantôt Romaine &amp; tantôt Gasconne, qui m’amusa beaucoup.</p>
<p>Je n’aurois jamais fait, si je voulois parler de tous les Poëmes que je
vis ; mais j’avoue que je considérai quelque temps celui de Chapelain ,
cette Pucelle si fameuse &amp; si admirée avant qu’elle parût, &amp; si ridicule
dès qu’elle se montra.</p>
<p>Mais cet Auteur , sur la foi de sa réputation , conçut une si grande &amp;
si sérieuse vénération pour lui même, se crut obligé d’être si
merveilleux , qu’en cet état il n’y eut point de vers sur lequel il ne
s’appesantît gravement pour le mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>faire , point de rafinement difficile &amp; bisarre dont il ne s’avisât ; &amp;
qu’enfin il ne fit plus que des efforts de misérable pédant qui prend
les contorsions de son esprit pour de l’art; son froid orgueil pour de
la capacité, &amp; ses recherches hétéroclites pour du sublime.</p>
<p>Et je voyois que tout cela ne lui feroit point arrivé, s’il avoit ignoré
l’admiration qu’on avoit eue d’avance pour sa pucelle.</p>
<p>Il n’y a gueres que les hommes absolument supérieurs qui la soutiennent
&amp; qui en profitent , parce qu’ils ne prennent jamais de ce sentiment
d’amour-propre, que ce qu’il leur en faut pour en- courager leur esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans cela , ou peut-être ignoreroient-ils combien ils peuvent l’être.</p>
<p>L’estime du Public perdit Chapelain, elle fut cause qu’il s’excéda pour
s’élever au - dessus de la haute idée qu’on avoit de lui, &amp; il en périt.</p>
<p>C’est comme un équilibre qu’ils ne trouvent plus, &amp; quand ils le
retrouveroient, le Public</p>
<p><pb/></p>
<p>C’étoit l’inimitable élégance de Racine, le puissant génie de Corneille
, la sagacité de l’esprit de La Motte, l’emportement admirable du
sentiment de Rhadamiste , &amp; le charme des grâces de l’Auleur de Zte.</p>
<p>Je m’attendrissois avec Racine, je me trouvois grand avec Corneille ;
j’aimois mes foiblesses avec l’un, elles m’auroient déshonoré avec l’autre.</p>
<p>, L’auteur de Zaïre ennoblissoit mes idées, celui</p>
<p><pb/></p>
<p>de Rhadamiste m’inspiroit des passions terribles , il fondoit les
profondeurs de mon âme ; &amp; je pensois avec La Motte. Permettez-moi de
m’ais rêter un peu sur ce dernier.</p>
<p>C’étoit un excellent homme, quoiqu’il ait eu tant de contradiéteurs : on
l’a mis au-dessous de gens qui étoient bien au - dessous de lui, &amp; le
Miroir m’a appris d’où cela venoit en partie.</p>
<p>Il faut prendre un état dans la République des Lettres, &amp; ce n’est pas y
en avoir un que d’y faire le métier de tout le monde : aussi ses
Critiques ont-ils habilement découvert que La Motte, avec toute sa
capacité prétendue , n’étoit qu’un Philosophe adroit qui sçavoit se
déguiser en ce qu’il vouloit être, au point que , sans son *</p>
<p><pb/></p>
<p>excellent esprit qui le trahissoit quelquefois, on l’auroit pris pour un
très- bel esprit : c’étoit comme un fage qui auroit très-bien contrefait
le PetitMaître.</p>
<p>On dit que la premiere Tragédie, dont oa ignoroit qu’il fût l’Auteur,
passa d’abord pour être un Ouvrage posthume de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de gen , je pense, ne feront pas de l’avis du Miroir, &amp; je m’y
attends, si par hasard vous montrez mes relations, comme je vous permets
de le faire.</p>
<p>Mais en ce cas , je vous supplie, supprimez-</p>
<p><pb/></p>
<p>en tout ce qui regardera les Auteurs vivans.</p>
<p>Je connois ces Messieurs-là, ils ne feroient pas même contents des
éloges que j’ai trouvés pour eux.</p>
<p>Mais c’est assez d’appercevoir des défauts; pour les avoir bien vus : on
a, malgré foi, de si bons yeux là-dessus ! Il n’y a que le mérite des
gens qui a besoin d’être extrêmement considéré pour être connu ; on
croit toujours s’être trompé, quand on ne fait que le voir.</p>
<p>Quoi qu’il en foit, j’ai remarqué les défauts de nos Auteurs, &amp; je
m’abstiens de les dire : il me semble même les avoir oubliés ; mais ce
font encore de ces choses qu’on oublie toujours assez mal; &amp; je me les
rappellerois bien, s’il le falloit: qu’on ne me fâche pas.</p>
<p>A propos d’Auteurs ou de Poëtes, j’apperçus un Poëme intitulé le
Bonheur, qui n’a point encore paru, &amp; qui vient d’un génie qui ne s’est
point ençore montré au Public, qui s’est formé</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le silence, &amp; qui menaceroit nos plus grands Poëtes de l’apparition
la plus brillante; il iroit de pair avec eux , ou &gt; pour me servir de
l’expression de Racine, il marcheroit du moins leur égal si le plaisir
de penser philosophiquement en Prose ne le débauche pas comme j’en ai peur.</p>
<p>Entre ceux de l’antiquité qu’on admire encore, &amp; par l’excellence de
leurs talents, &amp; par une ancienne tradition d’estime qui s’est conservée
pour eux : enfin, par une fage précaution contre le mérite des Modernes;
car il entre de tout cela dans cette perpétuité d’admiration qui se
soutient en leur faveur; entre tant de beaux génies, disje</p>
<p><pb/></p>
<p>je, Euripide &amp; Sophocle furent de ceux que je distinguai le plus dans le
Miroir.</p>
<p>Je les considérai donc fort attentivement &amp; avec grand plaisir, sans les
trouver, je l’avoue, aussi inimitables qu’ils le font dans l’opinion des
partisans des Anciens, L’idée qui me les a montrés n’est d’aucun parti ;
elle leur fait aussi beau- coup plus d’honneur que ne leur en font les
par- tifans des Modernes.</p>
<p>Il ne seroit pas ridicule de le penser , il ne le</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ! nous aurons parmi nous des hommes qu’il feroit raisonnable
d’honorer autant &amp; plus que d’anciens Grecs ou d’anciens Romains ?</p>
<p>Eh mais! que feroit on d’eux dans la Société?</p>
<p>&amp; quel scandale ne feroit-ce point-là?</p>
<p>Des hommes enfin qui romproient tout équi-</p>
<p><pb/></p>
<p>libre dans la République des Lettres ; qui laifferoient une distance
trop décidée entr’eux &amp; leurs Confreres ; distance qui a toujours plus
l’air d’une opinion que d’un fait.</p>
<p>Non, Monteur, jamais il n’y eut de pareils Modernes, &amp; il n’y en aura
jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>manquer leur coup, &amp; l’on diroit qu’il manque le fien , quand il est
content deux.</p>
<p>Je pourrois m’y tromper, si je n’en croyois que la diversité des
discours qu’il tient ; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>se hâte d’acheter &amp; de lire leurs Ouvrages ; mais il court aux parodies
qu’on en fait ; mais il est avide de toutes les critiques bien ou mal
tournées qu’on répand contr’eux ; &amp; qu’est ce que tout cela signifie ?
Gnon beaucoup d’estime qu’on ne veut pas déclarer franchement.</p>
<p>Eh! ne sommes-nous pas toujours de cette humeur-là? n’aimons-nous pas
mieux vanter un étranger qu’un compatriote ? un homme absent qu’un homme
présent? Prenez-y garde, avons-nous deux citoyens également illustres:
celui dont on est le plus voisin est celui qu’on loue le plus fobre- ment.</p>
<p>Si Euripide &amp; Sophocle, si Virgile &amp; le divin Homere lui même revenoient
au monde , je ne dis pas avec l’esprit de leur temps, car il ne
sussiroit peut - être pas aujourd’hui pour nous ; mais avec la même
capacité d’esprit qu’ils avoient, précisément avec le même cerveau qui
se rempliroit des idées de notre âge ; si , sans nous avertir de ce
qu’ils ont été, ils devenoient nos contem- porains , dans l’espérance de
nous ravir &amp; de nous enchanter encore , en s’adonnant au même genre
d’Ouvrage auquel ils s’adonnerent autrefois , ils feroient bien étourdis
de voir qu’il faudroit qu’ils s’humiliâssent devant ce qu’ils furent;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas croire que les plus grands hommes de l’ Antiquité aient
jouï dans leur temps de cette, ^dmiratÎQii c^uq nous, avons peur eux ,
9c: q.\!.i</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques vertus , quelques qualités qu’on ait, par quelques talents
qu’on se distingue , c’est toujours en pareil cas un grand défaut que de
vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son temps, fut extrêmement critiquée , &amp; qu’on vantoit alors
quelque ancienne beauté qu’on mettoit bien au-dessus d’elle , parce
qu’on ne la voyoit plus, &amp; qu’on voyoit Hélene. Je vous assûre que nous
avons attuellement d’aussi belles femmes que les plus belles de
l’antiquité ; mais fussent-elles des anges de leur sexe, ( &amp; je ris
moi-même de ce que je vais dire ) ce font des anges qui ont le tort
d’être visibles, &amp; qui, dans notre opinion jalouse, ne sçauroient
approcher des Beautés anciennes que nous ne fesions qu’imaginer, &amp; que
nous avons la malice ou la duperie de nous représenter comme des
prodiges sans retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>nes ; mais je ne fais pas tant de façon avec eux qu’avec les partisans
des Anciens , qui n’entendent pas raillerie sur cet article-ci : au-lieu
que les autres, en leur qualité de Modernes &amp; de gens moins favorisés,
font plus accommodants , &amp; le prennent sur un ton moins fier.</p>
<p>J’avouerai pour-tant que la Glace n’est pas de l’avis des premiers sur
le prétendu affoiblissement des esprits d’aujourd’hui.</p>
<p>Quoi qu’il en soit, nous ne fçavons pas l’âge qu’elle a ; peut-être n’en
a-t-elle point, &amp; le Miroir ne m’a rien appris là-dessus.</p>
<p>Mais ce que j’y ai remarqué, c’est que depuis les temps si renommés de
Rome &amp;; d’Athènes il n’y a pas eu de siècle où il n’y ait eu d’aussi
grands esprits qu’il en fut jamais , où il n’y ait eu d’aussi bonnes
têtes que l’étoient celles de Cicéron , de Démosthene , de Virgile, de
Sophocle, d’Euripide , d’Homère même, de cet homme</p>
<p><pb/></p>
<p>divin, que je fuis comme effrayé de ne pas voir excepté dans la Glace,
mais enfin qui ne l’est point.</p>
<p>comment donc votre Glace l’entend-elle ?</p>
<p>Oui, Monsieur , vousvez raison , très-ridicules, &amp; le Miroir lui-même en
convient, &amp; n’en fait pas plus de cas que vous ; &amp; cependant il assûre
qu’il y eut alors des génies supérieurs, des hommes de la plus grande
capacité.</p>
<p>Et la capacité qu’il fallut avoir alors, pour n *y biffer que le degré
de ridicule dont je parle ,</p>
<p><pb/></p>
<p>auroit suffi dans d’autres temps pour les rendre admirables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand je dis mieux placés, je n’entends pas que l’eprit manquât dans les
siècles que j’appelle barbares. Jamais encore il n’y en avoit eu tant de
répandu ni d’amassé parmi les hommes, comme j’ai remarqué que l’auroient
dit Euripide &amp; Sophocle que j’ai fait parler plus bas.</p>
<p>Jamais l’esprit humain n’avoit encore été le produit de tant d’esprits ;
c’est une vérité que la Glace m’a rendu sensible.</p>
<p>Il seroit en effet impossible, Monsieur, que tant de générations
d’hommes eussent paffé sur la terre, sans y verser de nouvelles idées, &amp;
sans y en verfer beaucoup plus que les révolutions, ou d’autres
accidents n’ont pu en anéantir ou en dissiper.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aioutez que les idées qui se dissipent ou qui s’éteignent, ne font pas
comme si elles n’avoient jamais été ; elles ne disparoissent pas en pure
perte; l’impression en reste dans l’Humanité, qui en vaut mieux
feulement de les avoir eues, &amp; qui leur doit une infinité d’idées
qu’elle n’auroit pas eues sans elles.</p>
<p>Le plus stupide ou le plus borné de tous les Peuples d’aujourd’hui,
l’est beaucoup moins que ne l’étoit le plus borné de tous les Peu ples
d’autrefois.</p>
<p>Enfin, je le répete encore, l’Humanité en gé-</p>
<p><pb/></p>
<p>néral reçoit toujours plus d’idées qu’il ne lui en échappe, &amp; ses
malheurs mêmes lui en donnent souvent plus qu’ils ne lui en enlevent.</p>
<p>La quantité d’idées qui étoient dans le monde avant que les Romains
l’eussent fournis, &amp; par conséquent tant agité, étoit bien au-dessous de
la quantité d’idées qui y entra par l’insolente prospérité des
vainqueurs, &amp; par le trouble &amp; l’abaissement du monde vaincu.</p>
<p>Chacun de ces états enfanta un nouvel esprit, &amp; fut une expérience de
plus pour la terre.</p>
<p>Et de même qu’on n’a pas encore trouvé toutes les formes dont la matiere
est susceptible, l’âme humaine n’a pas encore montré tout ce qu’elle
peut être; toutes ses façons possibles de penser &amp; de sentir ne font pas
épuisées.</p>
<p>Et de ce que les hommes ont toujours les mêmes passions, les mêmes vices
&amp; les mêmes vertus, il ne faut pas en conclure qu’ils ne font plus que
se répeter.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai dit qu’ils y trouvèrent plus d’idées qu’il n’y en avoit dans les
précédents ; mais malheureusement ils n’y trouvèrent point de goût : de
forte qu’ils n’en eurent que plus d’espace pour s’égarer.</p>
<p>La quantité d’idées en pareil cas , Monsieur, est un inconvénient &amp; non
pas un secours ; elle empêche d’être simple , &amp; fournit abondamment les
moyens d’être ridicule.</p>
<p>Mettez beaucoup de richesses entre les mains d’un homme qui ne sçait pas
s’en servir, toutes ses dépenses ne feront que des folies.</p>
<p>En revanche, jamais ils n’ont été simples avec autant de magnificence
que nous; il en faut convenir. C’est du moins le sentiment de la Glace,
qui, en louant la simplicité des Anciens, dit qu’elle est plus littérale
que la nôtre , &amp; que la nôtre est: plus riche : c’est simplicité de
grand Seigneur.</p>
<p>Attendez, me direz-vous encore, vous parlez de siècles où il n’y avoit
point de goût, quoiqu’il y eût plus d’esprit &amp; plus d’idées que jamais;</p>
<p><pb/></p>
<p>cela n’implique-t-il pas quelque contradiction ?</p>
<p>Non, Monsieur, si j’en crois la Glace : une grande quantité d’idées &amp;
une grande disette de goût dans les Ouvrages d’esprit, peuvent fort bien
se rencontrer ensemble, &amp; ne font point du tout incompatibles.</p>
<p>L’augmentation des idées est une fuite infaillible de la durée du monde
: la fuite de cette augmentation ne tarit point, tant qu’il y a des
hommes qui se succedent, &amp; des aventures qui leur arrivent.</p>
<p>Mais l’art d’employer les idées pour des Ouvrages d’esprit peut se
perdre : les Lettres tombent , la critique &amp; le goût disparoissent, les
Auteurs deviennent ridicules ou grossiers, pendant que le fond de
l’esprit humain va toujours croissant parmi les hommes.</p>
<p>RÉFLEXIONS</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS SUR LES HOMMES.</p>
<p>EN général il peut y avoir un degré d’ignorance meurtriere parmi les
hommes en fait de morale.</p>
<p>Il y a un degré de connoissance qui leur nuit peut-être encore davantage.</p>
<p>Il y a une médiocrité de connoissance dont ils se trouveroient mieux, &amp;
qui e; st le point où il faudroit qu’ils fussent.</p>
<p>Dans ce degré médiocre, ils en sçauroient assez pour sçavoir se rendre
suffisamment heureux ; mais ils n’en sçauroient pas assez pour sçavoir
échapper aux reproches d’être méchants.</p>
<p>Plus les hommes, par la finesse de leur esprit, connoissent d’iniquités
de cœur, &amp; plus ils com- mettent de crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir, &amp; ne les exercent pas ; mais pour des cri.</p>
<p>Il faudroit donc, pour le bonheur des hommes , qu’ils ne fussent ni trop
ignorants ni trop avancés.</p>
<p>Trop d’ignorance leur donne des mœurs bar- bares; le trop d’expérience
leur en donne d’ha., bilement scélérates.</p>
<p>La médiocrité de connoissances leur en donnerait de plus douces.</p>
<p>Une des plus fortes raisons des conquêtes &amp; de la supériorité des
Romains sur toutes les Nations , c’étoit la fierté qu’un Romain recevoit
avec son éducation.</p>
<p>C’étoit cette opinion superbe qu’il avoit de la dignité de son nom ;
c’étoit l’opinion que les autres peuples en avoient eux-mêmes.</p>
<p>Ce nom de Romain assujettissoit leur imagina- tion, c’étoit un titre
fous lequel elle plioit : la haine même qu’on avoit pour les Romains,
tiroit son origine de l’épouvante &amp; du respect qu’ils inspiroient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd’hui cette haute opinion qu’un peuple auroit dé lui-même , celle
que les autres peuples en auroient, ne féroient plus tant de fracas.</p>
<p>Les hommes ne font plus susceptibles de cet abattement, ni de ce tour
d’imagination en faveur d’une autre Nation. On s’est trop éprouvé de
part &amp; d’autre, &amp; l’orgueil d’une Nation n’en impoferoit pas jnfques-là.</p>
<p>Mais cet orgueil , malgré le médiocre effet qu’il produiroit aujourd’hui
, en produiroit encore un assez grand , pour rendre une Nation
extrêmement respectable, pour faire chez elle d’excellents soldats,
qu’on regarderoit comme excellents ailleurs.</p>
<p>Il est, pour ainsi dire, heureux de battre les esprits, avant que de
battre les corps.</p>
<p>Combien y a-t-il de Sylla, de Crassus, de Marius, de César même,
étouffés sous un Gou- vernement monarchique ?</p>
<p><pb/></p>
<p>de ne les pas mettre ; mais où nous avons la cruauté, je dirois
volontiers la duperie , de nous amuser des spectacles sanglants qu’ils
ont donnés; &amp; si jamais les hommes deviennent fages, leur histoire
n’amusera gueres.</p>
<p>Toutes les fois qu’un grand-homme, un grand politique , a besoin d’un
crime pour réussir dans son entreprise, dressez-lui des statues, s’il ne
le commet pas.</p>
<p>Mais quand nous admirons des hommes qui auroient mérité d’expier dans
des supplices les moyens dont ils se font servis pour arriver aU succès
: des hommes qui ont prostitué leur âme au besoin qu’ils avoient d’un
crime, qui n’ont pas eu la force de se refuser aux expédients de ces
scélérats qu’on extermine, notre admiration ici n’est plus qu’une démence.</p>
<p>Les discours d’enthousiaste &amp; d’inspiré, que Cromwel tenoit souvent dans
l’armée , &amp; qui auroient dû le ruiner de crédit, lui qui n’étoit encore
qu’Officier Général ; la réussite de ces mêmes discours ; la
continuation de sa faveur auprès de tant de bons esprits , ses camarades
: tout cela marque que] dans de</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’égard de Cromwel, on dira qu’il jouoit ses inspirations ; soit :
mais il falloit une furieuse ardeur d’imagination, pour’espérer quelque
succès de ces ridicules inspirations, &amp; pour être délivré de la pudeur
qui les lui auroit défendues : il ne se croyoit pas inspiré, il n’avoit
pas cette folie-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des ressources d’une politique sensément profonde.</p>
<p>Un fage , avec les lumieres les plus sublimes, périroit là; un fou d’un
puissant esprit, périrait ailleurs.</p>
<p>A quoi bon faire des livres pour instruire les hommes ; les passions
n’ont jamais lu ; il n’y a point d’expérience pour elles, elles se
lassent quelquefois, mais elles ne se corrigent gueres ; &amp; voilà
pourquoi tant d’événements se répetent.</p>
<p>Entre gens de même profession, de même mét jer ou de même talent, toute
la justice que les</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes peuvent se rendre , c’est d’estimer trèssobrement ceux qui font
très estimables.</p>
<p>Ils ne s’avouent pas entr’eux plus d’estime que cela : ce qu’ils en
doivent de plus est dans le fond de leur conscience , où ils ne veulent
pas la voir.</p>
<p>Leur amour-propre fait si bieri, qu’il ne la sçait pas lui-même,
quoiqu’il ait toujours besoin de se persuader qu’il l’ignore.</p>
<p>Qu’on demande par quel art ce que je dis-lâsi peut se passer dans
l’esprit, &amp; comment il est possible qu’un homme connoisse une vérité en
même temps se garde le secret de la tÕnn(jié sance qu’il en a. ," ,</p>
<p><pb/></p>
<p>S VITE DES REFLEXIONS SUR LES HOMMES.</p>
<p>, : Di R F, d’un homme qu’il a trop de prudence , trop de sagesse, trop
de bonté, trop de courage, trop d’esprit, ce n’est point dire qu’il a
une prudence , un esprit , un courage infini; de, toutes les qualités
dont je parle là, on n’en a jamais trop, quand on n’en a qu’infiniment;
&amp; jamais on n’en a infiniment, quand on en a trop.</p>
<p>Être toujours infiniment prudent, c’est ne l’ei</p>
<p><pb/></p>
<p>Où le trop d’une qualité commence , la qualité finit &amp; prend un autre
nom. Ainsi le trop libéral n’est qu’un prodigue , dont on aime la
prodigalité, sans pouvoir la trouver raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le trop fage, n’est qu’un homme hétéroclite , qu’un fou grave: l’ami
excessif, qu’un homme souvent nuisible, aussi dangereux qu’un ennemi
même : le trop spirituel , qu’un homme qui n’a pas assez d’esprit pour
contenir le fien, pour nepas noyer la force ou la finesse de ses idées
dans l’abondance de ses idées mêmes ; qui n’a jamais assez d’esprit pour
sçavoir la juGe mesure qu’il en faut avoir, &amp; d’où dépend en toute
occasion lç succès de l’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>JF JEL &lt;&amp; M JÉ JT jC</p>
<p>D’un Ouvrage qui a pour titre :</p>
<p><pb/></p>
<p>ritant contr’eux.</p>
<p>On ne va pas si loin pour ces génies entre lesquels j’ai compté
Corneille 8c Racine : on leur donne cependant de très - grands éloges;
on a même aussi de l’admiration pour eux, mais une admiration bien moins
sérieuse, bien plus sa.</p>
<p>fililiare; qui les honore beaucoup moins que</p>
<p><pb/></p>
<p>celle dont on est pénétré pour les Philosophes.</p>
<p>A l’égard des autres grands génies, pourquoi les met-on dans un ordre
inférieur ? pourquoi n’a-t-on pas la même idée de la capacité dont ils
ont besoin?</p>
<p>C’est que leurs Ouvrages ne font une énigme pour personne ; c’est que le
sujet sur lequel ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi tout LeéteuJ: ou tout Spectatelux , avant</p>
<p><pb/></p>
<p>Non qu’ils aient enrichi le monde d’aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi ils ne font sublimes que d’après nous , qui le sommes foncièrement
autant qu’eux, &amp; c’est dans leur sublimité que nous nous imaginons
comtempler la nôtre.</p>
<p>Ainsi ils ne nous apprennent rien de nous qui nous soit inconnu; mais le
portrait le plus frappant qu’on nous ait donné de ce que nous sommes ,
celui où nous voyons le mieux combien nous sommes grands dans nos
vertus, terribles dans nos passions ; celui où nous avons l’honneur de
démêler nos foiblesses avec la sagacité la plus fine &amp; par conséquent la
plus consolante; celui où nous nous fentons le plus suberbement étonnés
de l’audace &amp; du courage, de la.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’e-stà-dire que nous les chérissons, parce qu’ils nous vantent; ou que
nous les admirons, parce qu’ils nous valent: au-lieu que nous respectons
les Philosophes, parce qu’ils nous humilient.</p>
<p>Et je n’attaque point ce respect-là; il n’est pas d’ailleurs si
humiliant qu’il le paroît.</p>
<p>Ce n’est pas précisément devant les Philosophes que nous nous humilions,
il ne faut pas qu\l$</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les autres grands génies sont-ils moins dans ce sens nos aînés que
les Philosophes ? &amp;, pour quitter toute comparaison, sont-ils en effet
partagés d’une capacité de moindre valeur, ou d’une espece inférieure?</p>
<p>Je doute du moins que le vrai Philosophe, &amp; je ne parle point du pur
Géomètre ou du simple Mathématicien, mais de l’homme qui pense, do
l’homme capable de mesurer la sublimité de ces deux différents ordres
despris : je doute que cet homme fût de notre sentiment.</p>
<p>Au défaut des réflexions qu’il feroit la-dessus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tâchons d’en démêler la valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vrai Philosophe dont je parlois tout-à- l’heure, ne voudroit pas
qu’on s’y trompât même en sa faveur : une imposture de notre imagination
, si ce que nous pensions en est une, n’est pas digne de lui.</p>
<p>Mais de ce qu’il nous est plus aisé de l’apprendre que les autres
sciences , en doit-on conclure qu’elle est par elle-même moins difficile
ou moins profonde que ces autres sciences? non , &amp; c’est ici où est le
sophisme.</p>
<p>Ce n’est pas que cette science foit effective-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment plus aisée que les autres ; c’est la maniere dont nous l’apprenons
qui nous la fait paraître telle, comme nous le verrons dans un moment.</p>
<p>D’un autre côté, il faut étudier très-expressément &amp; très-péniblement
les autres sciences pour les sçavoir : d’accord aussi.</p>
<p>C’est aussi cette société qui nous dispense de ces mêmes efforts pour
sçavoir l’autre, &amp; je vais m’expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en même temps figurons-nous une science que par bonheur tous les
hommes apprennent inévitablement entr’eux.</p>
<p>Telle est la science du cœur humain, celle des grands hommes dont il est
question.</p>
<p>D’une part, la nécessité absolue de la sçavoir; de l’autre, la
continuité inévitable des leçons qu’on en reçoit de toutes parts, font
qu’elle ne sçauroit rester une énigme pour personne.</p>
<p>Comment, en effet, feroit-il possible qu’on n&amp; la fçût pas plus ou moins?</p>
<p>Ce n’est pas dans les livres qu’on l’apprend ; c’est elle au contraire
qui nous explique les li- vres , &amp; qui nous met en état d’en profiter ;
il faut d’avance la sçavoir un peu pour les entendre.</p>
<p>Cette science réside dans le commerce que nous avons tous, &amp; sans
exception, ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en commençons l’insensible &amp; continuelle étude presqu’en voyant le
jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui s’y passe r s’il n’entendoit rien aux mœurs de Famé humaine, ni à
tant d’intérêts sérieux ou frivoles, généraux ou particuliers, qui ,
toure. -t,,pur, nous unissent ou nous divisent ?</p>
<p>Il y va toujours de sa fortune , toujours de son repos, souvent de son
honneur, quelquefois de sa vie ; quelquefois du repos, de la fortune «
de 1». vie des autres</p>
<p><pb/></p>
<p>1 RÉFLEXIONS DIVERSES</p>
<p>SUR LES ROMAINS.</p>
<p>IL n’y a point eu d’Empire avant celui des Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que les Perses , depuis la fondation de leur Empire, étoient
devenus bien efféminés &amp; bien mous, &amp; on en conclurait que dans cet état
on pouvoit les subjuguer aussi aisément qu’ils avoient subjugué les
autres ; mais il faut observer que leur mollesse n’étoit plus qu’un abus
de la puissance &amp; de la prospérité qu’ils avoient acquises, que c’étoit
la mollesse d’une Nation plus instruite &amp; moins neuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ils étoient obligés de réduire, &amp; tout cela en- semble en fesoit une
Nation plus superbe , qui se croyoit plus respectable , qui avoit le
secours de plus de connoissances, &amp; dont la défaite devoit coûter plus
de peine.</p>
<p>Ainsi , ces leçons domestiques , de courage &amp; de vigueur , qui avoient
autrefois suffi aux Perses pour s’établir, n’auroient pas suffi aux
Macédo- niens pour les vaincre.</p>
<p>Aussi en reçurent-ils de bien plus sûres &amp; de bien plus instructives.</p>
<p>Du temps des premiers Empereurs de Rome, on ne pouvoit pas dire que
l’Etat eût un Maî- tre , eût un Gouvernement assuré : tout y étoit une
espece de fiction de République &amp; de Monarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin , c’est que Tibere en fit autant, de façon qu’il n’y avoit rien de
moins établi, rien de moins décidé dans les esprits que les droits d’un
vrai Maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS SUR</p>
<p>T Jff ir C DÎT JD&gt; ID JË.</p>
<p>I L n’et f point question ici d’un Ouvrage régulierement suivi ; il ne
s’agit pas non plus de pensées détachées : celles-ci ont toujours une
certaine liaison les unes avec les autres; elles vont toutes au même
but: je dis feulement qu’elles n’y vont pas avec autant d’ordre, avec
autant d’exactitu de qu’un plus habile homme que moi auroit pu y en mettre.</p>
<p>Aussi ne leur ai-je point donné d’autre titre que celui de Réflexions ;
chacune d’elles en a insensiblement fait naître une autre, &amp; tout cela
avec si peu de dessein de ma part, que, lorsque la y</p>
<p><pb/></p>
<p>premiere me vint dans l’esprit, je ne fçavois pas moi-même qu’elle en
ameneroit une seconde. En effet, comment aurois je soupçonné qu’une
simple observation sur une remarque de d’Ablancourt, me meneroit si loin
? Voici ce que c’est.</p>
<p>D’Ablancourt, en commençant sa Traduction de Thucydide, au lieu de dire
littéralement comme l’Auteur Grec , Thucydide , Athénien , écrit la
guerre , &amp;c. le fait commencer ainsi : J’entreprends d’écrire
l’Histoire, &amp;c.</p>
<p>Quand vous travaillerez sur un sujet que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de celles de Thucydide ou de tout autre Auteur d’une antiquité
aussi reculée, il n’en est pas de même. En les retranchant, vous nous
privez d’un spectacle qui feroit neuf pour nous, car il y a apparence
qu’elles ne ressemblent point aux nôtres, &amp; supposé qu’elles y
ressemblassent, ce feroit encore une singularité que nous verrions avec
plaisir.</p>
<p>En un mot, c’est l’Histoire de l’Esprit humain que vous nous dérobez
dans cette partie-là. Nous n’en avons que la moitié, quand vous ne nous
rendez que les beautés des Anciens, &amp; que vous supprimez leurs défauts.</p>
<p>C’est pour l’honneur des Anciens que vous prenez cette précaution-là,
dites-vous; mais dans le fond leur honneur doit nous être assez
indifférent : il nous feroit aussi agréable de les connaître, que de les
estimer plus qu’ils ne valent.</p>
<p>Votre maniere de traduire Thucydide &amp; votre attention pour sa gloire,
dites-vous, n’ôtent rien à</p>
<p><pb/></p>
<p>l’histoire des faits qu’il raconte : je n’en sçais rien.</p>
<p>On peut encore vous arrêter là-dessus. S’il est vrai qu’il y ait un
rapport entre les évènements, les mœurs, les coutumes d’un certain
temps, la maniere de penser, de sentir &amp; de s’exprimer de ce temps-là;
ce rapport que je crois indubitable se trouve assûrement dans ce que
Thucydide a pensé, a senti, a exprimé.</p>
<p>Je n’insiste pourtant pas sur ce que je dis-là; je me contente de penser
qu’on peut le dire. Je veux bien aussi que d’Ablancourt ait eu raison
d’un user comme il a fait dans son Thucydide.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas du sentiment de d)AbfallcÓutt sur l’endroit de Thucydide qu’il a
corrigé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne compte pas une infinité de moindres évènements qui se font passés
dans l’intervalle de ces grandes révolutions, mais qui insensiblement
ont porté coup, &amp; dont l’impression, quoique plus lente, est encore
venue accroître, nourrir ce fonds, d’idées dont je parle , &amp; n’a
peut-être nulle part saisié les hommes dans un état d’esprit &amp; de mœurs
uniforme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que nous n’avons pas toute la suite des idées des hommes ;
le fonds qui nous en reste ’’efl bien au-dessous de ce qu’il pourroit
être ; chaque révolution arrivée sur la terre, en y excitant de
nouvelles idées, en a dissipé, éteint, &amp; comme anéanti beaucoup de
celles qui y étoient.</p>
<p>Les Conquérants que nous venons de citer &amp; les Peuples conquis , les uns
avant que de soumettre, les autres avant que d’être fournis, avoient eu
des mœurs des coutumes &amp; des façons de penser différentes de celles
qu’ils eu- rent après.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce même fonds d’idées devoit être considérablement grossi, quand il
parvint aux Romains; il a dû être immense quand nous l’avons reçu.</p>
<p>Qu’est-ce que c’étoient que les Athéniens, malgré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eu moins de barbarie dans nos mœurs, moins d’ignorance , moins de
grossiereté dans nos préjugés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi l’École d’une Nation, efi. Ja~ Nation même ; ainsi chaque peuple a
la sienne, où il fait d’âge en âge plus ou moins de progrès, où il
acquiert plus ou moins d’idées, de rincée &amp; de goût, suivant qu’il fort
plus ou moins de IUrmiere de la totalité des esprits qui formant fofl
École.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Nation ^rt.’est pas séparée des autres par,, des barrières
impénétrables , &amp; ce que vous appellez son Ecole, se fortifie
continuellement de ce que des hommes d’une autre Nation y portent, &amp;
s’augmente encore de la différence de ¡’e[pI:\ç; étranger qui vient se
mêler au flen*</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLIMENT A M. LE CHANCELIER.</p>
<p>Qu’il est doux, Monseigneur , de pouvoir, dans un même instant, les
rendre &amp; les unir ensemble ! Que l’union de ces deux sortes de ref-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AUT R E A M. LE GARDE-DES-SCEAUX.</p>
<p>Il ne faut pas le dissimuler, Monseigneur; vous êtes aujourd’hui l’objet
intéressant des attentions</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, Monseigneur, le seul mot d’éloge qui nous échappe, &amp; que vous
voudrez bien nqus pardonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIALOGUE DE S Y L L A, JË:Je: J0’ jË W&lt;C JEL*Atâ M.</p>
<p><pb/></p>
<p>noient sur tous les hommes. La fortune semble être gênée de ne plus vous
élever aux honneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et moi, me dit-il, Eucrate, je n’ai jamais été si peu content, que
lorsque je me fuis vu paître absolu dans Rome, que j’ai regardé autour
de moi, &amp; que je n’ai trouvé ni rivaux ni ennemis.</p>
<p>J’ai cru qu’on diroit quelque jour, que je n’avois châtié que des
esclaves. Veux-tu, me ûaàsje dit, que, dans ta patrie, il n’y ait plus
dTaorn* mes qui puissent être touchés de ta gloire? Et, puisque tu
établis la tyrannie, ne vois-tu pas bien, qu’il n’y aura point, après
toi, de Prince si Il- che , que la flatterie ne t’égale, &amp; ne pare de
ton nom, de tes titres, &amp; de tes vertus même?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette belle action dont vous me parlez, iste paroît bien imprudente. Il
est vrai que vous avez eu pour vous le nouvel étonnement dans lequel
vous avez mis les Romains. Mais comment osâtes-vous leur parler de vous
justifier, &amp; de prendre pour juges des gens qui vous de- voient tant de
vengeances ?</p>
<p>Quand toutes vos actions n’auroient été que séveres, pendant que vous
étiez le Maître ; elles devenoient des crimes affreux, dès que vous ne
l’étiez plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que nous avons vu finir tant de Républiques dans la Grece &amp; dans
l’Italie.</p>
<p>La Mer engloutit les vaisseaux, elle submerge des pays entiers, &amp; elle
est pourtant utile aux Humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>* La postérité jugera ce que Rome n’a pas encore osé examiner. Elle
trouvera peut-être qué je n’ai pas versé assez de fang, &amp; que tous les
partisans de Marius n’ont pas été proferits.</p>
<p>Il faut que je l’avoue ; Sylla, vous m’étonnez.</p>
<p>Quoi ! c’est pour le bien de votre Patrie que vous avez versé tant de
fang ? &amp; vous avez eu de l’attachement pour elle.</p>
<p>Eucrate, me dit-il, je n’eus jamais cet amour dominant pour la Patrie,
dont nous trouvons tant d’exemples dans les premiers temps de la
République ; &amp; j’aime autant Coriolan , qui porte la flamme &amp; le fer
jurqu’aux murailles de sa Ville ingrate ; qui fait repentir chaque
citoyen de l’af- front que lui a fait chaque citoyen , que celui qui
chassa les Gaulois du Capitole. Je ne me fuis jamais piqué d’être
l’esclave ni l’idolâtre de la société de mes pareils ; &amp; cet amour tant
vanté est une passion trop populaire pour être compatible avec la
hauteur de mon ame. Je me fuis uniquement conduit par mes réflexions , &amp;
furtout par le mépris que j’ai eu pour les hommes.</p>
<p>On peut juger, par la maniere dont j’ai traité le seul grand Peuple de
l’Univers , de l’excès de ce mépris pour tous les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu’avec mes soldats je fuis entré dans Rome , je ne respirois ni la
fureur ni la vengeance.</p>
<p>J’ai jugé sans haîne, mais aussi sans pitié, les Romains étonnés. Vous
étiez libres, ai-je dit, &amp; vous vouliez vivre esclaves ! Non. Mais
mourez , &amp; vous aurez l’avantage de mourir citoyens l’une Ville libre.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j’avois vécu dans ces jours heureux de la Ré- publique, où les
citoyens, tranquilles dans leurs maisons, y rendoient aux Dieux une âme
libre, vous m’auriez vu passer ma vie dans cette retraite , que je n’ai
obtenue que par tant de fang &amp; de sueurs.</p>
<p>Seigneur, lui dis - je, il est heureux que le Ciel ait épargné au genre
humain le nombre des hommes tels que vous. Nés pour la médiocrité, nous
sommes accablés par les esprits sublimes.</p>
<p>Pour qu’un homme soit au-dessus de l’Humanité, il en coûte trop cher à
tous les autres.</p>
<p>Vous avez regardé l’ambition des héros comme une passion commune , &amp;
vous n’avez fait cas que de l’ambition qui raisonne. Le desir insatiable
de dominer, que vous avez trouvé dans le cœur de quelques citoyens, vous
a fait prendre la ré- solution d’être un homme extraordinaire: l’amour
de votre liberté vous a fait prendre celle d’être terrible &amp; cruel. Qui
diroit qu’un héroïsme de principe eût été plus funeste qu’un héroïsme
d’impétuosité l Mais si , pour vous empêcher</p>
<p><pb/></p>
<p>d’être esclave, il vous a fallu usurper la Dictature , comment avez -
vous osé la rendre ? La Peuple Romain, dites-vous, vous a vu désarmé, &amp;
n’a point attenté sur votre vie ? C’est un danger auquel vous ayez
échappe ; un plus grand danger peut vous attendre. Il peut vous arriver
de voir quelque jour un grand criminel jouir de, votre modération , &amp;
vous confondre dans, la foule d’un peuple fournis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, me dit-il : j’ai étonné les hommes J &amp; c’est beaucoup.
Repassez dans votre mémoire l’histoire de ma vie ; vous verrez que j’ai
tout tiré de ce principe, &amp; qu’il a été l’âme de toutes mes actions.
Ressouvenez-vous de mes démêlés avec Marius : je fus indigné de voir un
homme sans nom, fier de la bassesse de sa naissance , entreprendre de
ramener les premieres familles de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mobile ; &amp; Marius , au milieu de Rome , en trembla.</p>
<p>Cette même audace, qui m’a si bien servi contre Mithridate, contre
Marius, contre son fils, con- tre Thélésinus , contre le Peuple ; qui a
soutenu ma Dictature, a aussi défendu ma vie, le jour que je l’ai
quittée; &amp; ce jour assure ma liberté pour jamais.</p>
<p>Seigneur, lui dis-je, Marius raisonnoit comme vous, lorsque , couvert du
fang de ses ennemis &amp; de celui des Romains, il montroit cette audace que
vous avez punie. Vous avez bien pour vous quelques victoires de plus, &amp;
de plus grands excès: mais, en prenant la Dictature, vous avez donné
l’exemple du crime que vous avez puni.</p>
<p><pb/></p>
<p>pie, &amp; la garder sans péril. Vous avez divulgué ce fatal secret, &amp; ôté
ce qui fait seul les bons citoyens d’une République trop riche &amp; trop
grande, le désespoir de pouvoir l’opprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>- par Aîademoifelle Goton elle-même.</p>
<p>Vous sçavez, ma chere Mademoiselle Thèrese, quelle étoit ma situation
quand nous logions auprès de Monsieur votre pere. Je n’ai ni pere ni
xnere depuis long-temps, &amp; je demeurois avec ma grand’mere, ma chere
tante , &amp; mon frere aîné, lp Maître de Mathématique, &amp; sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connoissois, lorsque je quittai votre rue, ;f\1. de David qui se
destinoit aux emplois , &amp; qui en effet, en paroissoit très-capable; il
avoit une fort belle main, sçavoit bien les comptes ; il étoit toujours
proprement mis, &amp; sembloit même avoir quelqu’argent devant lui ; mais
son caractere n’¿.</p>
<p>toit pas digne de moi, comme vous l’allez con.¡ noître, &amp; cependant
c’est lui qui, sans le sçavoir, a achevé de faire mon bonheur.</p>
<p>de David en fut jaloux, &amp; il n’avoit pas tout-à- fait tort; c’est cette
après-dînée qui me fit apper- cevoir que je ne l’aimois pas véritablement.</p>
<p>A neuf heures du soir la danse finit; M. de David s’empara de mon brs,
que je ne voulus</p>
<p><pb/></p>
<p>pas lui refuser de peur de faire de l’éclat, &amp; AI.</p>
<p>Legris qui, comme un homme d’esprit, avoit connu que ma chere tante
étoit d’avec moi, lui donna la main &amp; nous accompagna jusques chez nous.</p>
<p>Il y avoit plus d’un mois qu’il nous rendoit visite , &amp; M. de David
venoit aussi amdument.</p>
<p>La jalousie mutuelle qui règne toujours entre deux rivaux ne fesoit que
les rendre plus assidus &amp; augmentoit leur soumission : ainsi je
triomphois &amp; je jouïssois du plaisir le plus flatteur pour une
Demoiselle qui sçait ménager les sentiments , quand un contre-temps
funeste vint troubler cette félicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>bla ma grand’mere , ma chere tante &amp; ma bellefœur, &amp; surprit en leur
présence Madelon (c’est le nom de cette fille ) avec M. de David.</p>
<p><pb/></p>
<p>se doutoit feulement de notre inclination; dans les compagnies je
prévenois indifféremment cha- cun de politesse, &amp; M. Legris en agissoit
de même ; nous avions feulement une délicatesse qui fesoit que je ne
m’attachois qu’aux hommes mariés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je feignis encore dans cette occasion, &amp; je parus plus contente que je
n’étois auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rionnettes, &amp; que ce fût ma grand’mere qui nous accompagnât, toujours
pour faire autrement. Pour moi, les Marionnettes ou les Danseurs de
corde, cela m’étoit indifférent.</p>
<p>Nous allâmes donc au fauxbourg, &amp; après le spestacle nous trouvâmes
comme par hasard M.</p>
<p>Legris qui nous offrit la cotation chez Baucheron ; ma chere tante dit
qu’elle vouloit souper chez un Traiteur &amp; que ce fût dans ce quartier-là
, parce que je proposai tout exprès de retourner dans le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que j’étois dans cette espece d’embarras, j’entendis un jour mon
frere qui se félicitoit avec sa femme sur ce qu’il avoit congédié M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma bonne amie, me dit ma bellc-iceur en m’embrassant, que je vais bien
m’amuser, quand nous ferons a dîner. Quoi ! M. Legris vous a épousée ?</p>
<p>je le vois bien ; c’est ce qui vous rend si contente.</p>
<p><pb/></p>
<p>si elle ne peut avec honneur prendre son parti.</p>
<p>Laissez moi conduire tout cela. Au dessert, parlez seulement de mariage,
&amp; vous verrez que tout ira bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>, M. Legris, que j’instruisis de tout, vint dès l’après-dîner, &amp; fut
reçu au mieux: il apprit avec des transports d’admiration la maniere
dont j’a- vois conduit toute cette grande affaire; &amp;, fort appartement
étant meublé, il emmena toute fô, famille souper chez nous, &amp; j’y demeurai,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>VOITURE Jg MJBOVJELJBÂ JË.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Jp JS. l 3$*A C Jg?.</p>
<p>.Jf?J 17C JË Jr! .A., è Jt.</p>
<p><pb/></p>
<p>court : une feule épithète le différencie de ses pareils, bon ou
mauvais. A l’é- gard de l’Épître dédicatoire , c’est une formalité qu’il
est libre de retrancher ou d’ajouter. Or donc , Lecteur, puisqu’il faut
une Préface , en voici une.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’Auteur. Ah ! dira-t-on , que ces Auteurs font comiques avec leurs
Préfaces qu’ils remplissent de l’éloge de leurs Livres Mais vous-même,
Lecteur, que vous êtes bisarre ! Vous voulez une Préface absolument, &amp;
vous vous révoltez , parce que l’Auteur dit de fou Livre ce qu’il pense
: vous devez concevoir que, si ce Livre ne lui paroissoit bon, il ne le
produiroit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh ! bien, oui; je conviens que j’ai tort : j’ai dit trop naturellement
ce que je peu- sois; je vais donc me masquer. - Or, Lecteur , sçachez
donc qu’en vous donnant cette Histoire , je n’ai point la vanité de
penser que je vous offre rien de beau; quelques amis, sans doute
flatteurs, m’ont, par leurs importunités , obligé de la produire; mais.
Mais finissez s’écriera peut-être un chagrin Misanthropes si vous sçavez
qu’en offrant votre Livre, vous n’offrez rien de beau, pourquoi le
produire ) Des amis flatteurs vous y ont forcé, dites-vous : eh ! bien,
il falloit rompre avec eux ; ce font vos ennemis : ou bien</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu’ils vous pressoient tant , n’aviezvous pas le secours du feu ,
qui pouvoir faire évanouir le mauvais sujet de leurs importunités ?
Belle excuse que ces instances ! Je ne puis souffrir cette humilité
fardée, ce mélange ridicule d’hypocrisie &amp; d’orgueil de presque tous
Messieurs les Auteurs ; j’aimerois mieux un sentiment de présomption
déclaré, que les détours de mauvaise foi.</p>
<p>Et moi , Monsieur le Misanthrope , j’aime mieux faire un Livre sans
Préface, que de fuer pour ne contenter personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>poser, &amp; que je fouhaitois qu’il divertît aussi les autres : mais le
dessein de Pré- face est venu guinder mon esprit , de maniere que j’ai
brifé aux deux écueils ordinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>VOITURE EMBOURBÉE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étions au nombre de cinq ; la Dame donc j’ai parlé; un Cavalier
d’environ trente-cinq ans; qui me parut Bel-esprit; un vieillard réjoui,
de bonne complexion, &amp; autant qu’il m’a paru, encore assez verd d’eiprit
&amp; de cœur ; une jeune Demoiselle de quinze ans, très-vive ; &amp; moi qui ne
fuis point endormi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la figure qu’Amour prenoit autrefois dans ces fameuses Aventurieres.</p>
<p>Notre vieillard étoit un bon- homme que la fuite de la conversation nous
fit connoître pour Financier ; le grand commerce qu’il avoit avec
l’argent, lui donmoit des idées communes, mais aisées &amp; familières : il
badinoit beaucoup avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>La conversation sur l’Amour étoit fort échauffée, quand , par
l’imprudence des Cochers , qui vuidoient derriere nous une bouteille de
grais, nos chevaux, sans guides , enfilerent un chemin plein d’un limon
gras , où les malheureux animaux s’en- foncerent aussi-bien que les
roues de la pesante voiture qui resta comme immobile. Les Cochers
s’apperçurent de l’arrêt des chevaux ; ils s’approcherent avec des dia,
hue, &amp; maints claquements de fouet ; les chevaux avertis s’efforcent,
suent &amp; se renfoncent davantage; les Cochers épuisent, enrouent leur
alteré gosier , fouettent comme des Chartiers; inutiles efforts : déjà
les chevaux souffrent, renifflent; nos Phaétons jurent, &amp; rien ne</p>
<p><pb/></p>
<p>s’avance ; nous descendons de carrosse ; ils redoublent &amp; les coups &amp;
les jurements, &amp; la Bastille n’est pas plus ferme sur ses fondements,
que nos roues le font sur la funeste boue.</p>
<p>Pardon, mon che r si j’interromps ma narration par cette parenthese ;
mais notre situation alors</p>
<p><pb/></p>
<p>étoit si triste, que le simple portrait que j’en fais m’en inspire
encore des réflexions mélancoliques.</p>
<p><pb/></p>
<p>comiques , par le tour doux &amp; sier qu’elle leur donnoit: c’étoit dommage
que cette petite teinture romanesque se répandît dans tout ce qu’elle
disoit , car je lui remarquai beaucoup d’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut des soufflets. A vous dire le vrai, mon cher, ils allumerent le
feu, &amp; le vent fut si prodigué, que toute la compagnie en eut une part
dont nous nous ferions fort bien passés.</p>
<p>Après quoi, tous huchés sur des bancs ou escabeaux, nous commençâmes des
plaintes contre le fort, qu’un service de lard jaune dans un plat de
terre ébreché, interrompit. Ce service étoit suivi de cinq assiettes de
bois s dont oQ nous di £</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’oublie de vous dire que les œufs frits avec de la ciboule arrivèrent;
mais ce mets succulent fut réservé pour les Dames, elles en souperent.</p>
<p>Notre repas ne fut pas long; les enfants vinrent desservir, &amp; mangerent
en chemin le reste des mêts que notre appétit avoit respectés.</p>
<p><pb/></p>
<p>voit nous conduire jusqu’au moment du départ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! Monsieur le Financier, dit le Bel - esprit alors, vos pareils ne
connoissent pas la diette. Ils ont raison, répondis - je, &amp; tous les
hommes , généralement parlant, ne se remuent que pour ne la point
connoître. Je conviens, dit le Financier , que nous ne l’aimons gueres,
&amp; en revan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, Metteurs, je pense, pour l’honneur du Village j que dans ces lieux
il y a Une Êgîife, &amp; par conséquent un Curé ; peut-être ce Curé a-t-il
chez lui quelque chose de bon , &amp; que son vin est meilleur que le nôtre:
mon sentiment est donc que nous allions le trouver, un de ces Messieurs
&amp; moi, que nous lui expofiotis l’extré- mité fâcheuse dans laquelle nous
sommes, &amp; que..</p>
<p>Là-dessus le Bel-esprit, sans attendre qu’on lui répondît, prit le
Financier pas le bras, &amp; ils def-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle mangeoit successivement &amp; se peignoit pour se coiffer de nuit; ses
cheveux étoient alors épars.</p>
<p>Eh ! que lui voulez-vous ? Nous le dirons mieux , dit-il, quand vous
nous aurez ouvert. Oh ! vrai- - ment,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces mots, en entendit frapper encore.</p>
<p>palsanguè ! dit Mathurin, ily a quelque chose làdessous qui n efl pas
naturel ; les livres de votre</p>
<p><pb/></p>
<p>grenier ne fçtvent pas tout, Monjieur U Curé; car, marguienne ! nous
a’ions voir quelque chose dej Jurprenant. ,-hut; Maître Mathurin, dit le
Patteur; ne hahillez. pas tan , &amp; suive £ Nanon , qui va prendre le
chandelier pour nous éclairer, Maître Blaise ira après vous , &amp; je
marcherai derriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine eut-il prononcé ces mots, que le bruit</p>
<p><pb/></p>
<p>voyaf,eZ-vous ? demandez-vous ? aumône ? on va.</p>
<p>Village ? Belle demande ! je les connofo tous par Jeur nom de bapteme ,
dit le Curé. Monsieur le</p>
<p><pb/></p>
<p>oh ! parlez donc, Monsieur le Curé, dit-il ? Quoi!</p>
<p>c’efi toi, Jacot, lui répondit le Pasteur ? Eh l oui, c’efi moi-même,
dit Jacot; ces Mefifieurs font de braves gens , au moins ; dame ! ils
font venus, souper cheji nous ; c’est que leur carosse efi tombé dans la
boue ; leurs chevaux font efiropiés itou ; H y a encore deux femmes de
leur compagnie qui, font restées chez nous si qui se chauffent auprès du
feu ; les Dames font bien jolies &amp; bien habilites , &amp; les hommes font
dorés comme une chasuble ; ils ont mangé une omelette, du lard, des;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’argent donné, l’obligeante contestation fut pacifiée. Ne querellons
plus, Monsieur le Curé, lui dit le Bel-esprit; allons, il ne s’agit plus
de cela; faites-nous seulement l’honneur de venir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré tous ces compliments originaux, on ne laissoit pas de voir dans
la fuite des ducours de cet homme, qu’il avoit cependant de l’esprit.
Bref, le repas finit, l’excellent vin du Curé étouffa le souvenir de nos
malheurs; le bois ne manquoit point au foyer , il régnoit dans l’air un
dégré de froid assez raisonnable pour sentir toute la douceur du feu ; &amp;
pour n’être point incommodés, nous nous mîmes dans une situation
d’esprit gaillarde. Le Bel-Esprit n’oublia point la proposition que
javois faite d’inventer un Roman in-promptu ; nous convînmes de
commencer dès le moment même; notre Campagnard loua fort l’invention que
j’avois trouvée, &amp; fit là-dessus un discours long &amp; embrouillé, où il
amena le mieux qu’il put de quoi prouver qu’il avoit du goût ; &amp; que
nous aurions en lui un bon juge. Je crus, dans ce verbiage remarquer qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN X N-P jr. O jar jp 1.7ic v,</p>
<p>ou</p>
<p>LES AVENTURES</p>
<p>Du fameux Amandor &amp; de la belle &amp; intrépide Ariobarfane.</p>
<p><pb/></p>
<p>été près de trois mois passionné de la veuve, sans qu’il eût osé
hasarder l’aveu de sa tendresse : un air fier, une délicatesse infinie
qu’il avoit remarquée dans la Dame, l’avoient toujours retenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>répartit la Dame cf UTl- air embarrassé ; ( car j’ai ou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que Félicie fut intérieurement charmée d’entendre parler ainsi Amandor!
son cœur depuis long temps se nourrissoit de sentiments puisés dans le
Roman. Le timide Amandor même ne lui avoit plû, que par la conformité de
son goût au fien.</p>
<p><pb/></p>
<p>tere de son esprit, pour que vous goûtassiez dans les fuites toutes ses
réparties.</p>
<p>Je ne sçais, répondit-elle au discours d’ Amandor, ce qui a pu m’attirer
de votre part un compliment aussi hardi ; sans doute l’exil dont vous
parlez, de-, vroit être le prix dont il faudroit payer votre té-, mérité
: mais , çroyez-moi, condamnez-vous-y la premier , sans attendre que ma
colere vous, y en- gage, Fh 1 bien, Madame, dit l’Amant, qui n’espéroit
point de plus, douce réponse, eh ! bien a vous ferez contente; je mérite
sans doute le mé- pris que vous faites de ma flamme, en ne daignant
feulement pas la punir de votre colere 5 mais vous avouerez, par la
maniere dont je m’en punirai moi-même, que jamais cœur ne fut plus;
digne d’aimer que le mien , puisque je n’oubliera ,ieQ, pour me rendre
’!m malheureux que</p>
<p><pb/></p>
<p>mérite de l’être , après vous avoir déplû.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur de cet Amant pouvoit - il être mieux allégé que par de
pareilles circontlances?</p>
<p>Cependant ce confident exact s’apperçoit que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces mots, Amandor fit un récit exact de la maniéré dont il avoit
rencontré Félicie, &amp; du jour qu’il avoit pris pour lui déclarer sa flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>des pommes, pour lui déclarer ma maladie ; cela vaut fait cependant, &amp;
puisque vous avez votre congé , je m’en vais chercher le mien ;
attendezmoi -là, je brûle du plaisir de pouvoir pleurer aussi-bien que
vous. Ah! Pierrot, Pierrot! qu’astu fait ? il faudra quitter nos dindons.</p>
<p>Quand Pierrot eut prononcé ce discours : Viens, fuis-moi, lui dit
Amandor en se relevant: ta résolution m’en inspire une que rien n’est
capable d’arrêter : je m’en vais trouver Félicie; lui jurer encore un
amour éternel, &amp; lui dire un dernier adieu. Oh ! Monsieur, vous allez
trop vîte , répartit Pierrot : il faut lui laisser le temps d’oublier le
mal que vous lui avez fait; vous gâteriez tout, si vous la revoyiez dans
le temps qu’elle est toute fraîche fâchée : elle ne pourroit pas en
conscience vous pardonnner votre arrogance : car vous sçavez que cela va
comme cela , si vous voulez vous en ressouvenir. Il y a amour &amp; amour.
Tu as raison , mon cher Brésis , répondit Amandor ; la vivacité de mon
amour m’éloignoit du respect que je dois au courroux de Félicie. Oh ,
parguienne !</p>
<p>que vous me mettez de joie au cœur, répliqua Pierrot, quand vous me
changez mon nom ! mon cher Brésis ! Ah ! Monsieur, que ne sommes-nous
tous deux accourir les forêts comme des sauvages ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces mots , Pierrot métamorphosé en Timane, s’en- alla dans le
Château du Gentilhomme; il n’y avoit point chez Amandor assez de
domestiques pour lui crier des qui va là? ni pour lui demander raison de
ce qu’il vouloit : outre cela , on étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>Amandor étoit si profondément enfoncé dans la rêverie, qu’il ne vit
point son écuyer monté sur son cheval ; mais le petit poulain qui ruoit,
&amp; qui sautoit autour de sa mere, le tira de sa mé- lancolie , en venant
le flairer auprès de l’oreille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, Timane , répondit Amandor, qui se ressouvenoit avec chagrin du cri
qu’il avoit fait, &amp; qui étoit fâché d’être forti par une indigne frayeur
de l’intrépidité de ceux qu’il imitoit ; mais que prétendez-vous faire
de ces chevaux? Seigneur.</p>
<p>Amandor , lui répondit Timane, je les ai amenés ici, afin que vous
rêviez comme il faut qu’un homme comme vous rêve dans une forêt : s’il
passoit ici quelque Chevatier amoureux, il vous prendroit pour un vrai
roturier, d’être auprès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il avoit peur de tomber. Ahi, ahi !</p>
<p>s’écria-t-il. Oh 1 Seigneur Amandor , au secours!</p>
<p>attendez un moment : mais Amandor étoit bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles avoient toutes deux traversé l’endroit où elles étoient, &amp; leur
chemin insensiblement les avoit conduites dans le lieu le plus touffu de
la garenne d’Amandor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sens de ce qu’elle vouloit dire, mieux que Tes paroles ne l’auroient fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous demande excuse , répartit Timane. Venez-çà, continua-t-il, en
tirant asje £ rudement Dina par la manche, allons nous mettre auprès des
chevaux pour me prononcer ma sentence.</p>
<p>Sçachez, Timane , continua Dina, que vous m’offensez. Je le fais exprès,
répartit l’écuyeri dame ! je serois bien fâché de vous faire plaisir,:
continuez. c’est donc pour vous dire, répliqua.</p>
<p>Dina, que vous alliez ailleurs porter votre face ; que je ne la veux
plus voir. Oh! palsanguienne, répondit L’écuyer, il faudra que vous ayez
de bonnes lunettes d’approche, si vous la voyez d’où elle sera ; mais
quelque jour Sortez de ma présence, &amp; ne me répliquez pas, ajoûta la
confidente. Cela n’en est pas, dit Timane : je dois toujours parler, &amp;
vous , vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n’arrêta pas toujours les vives faillies du desir.</p>
<p>Quel attentat! 0 ciel! malheureux Amandor!</p>
<p><pb/></p>
<p>je fuirai moi-même des lieux où tu feras: adieu, tu n’as que faire de me
répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le coup de couteau qu’il a baillé au cœur de Félicie soit refermé.
Eh ! Dame, que ferois-je avec lui, Il nous n’avions pas aussi querelle
ensemble?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dina obéit, elle apporta nombre d’habits, dont Félicie choisit celui
qu’elle crut lui convenir le mieux; Dina s’habilla comme elle, deux
chevaux après furent tirés des écuries; elles partirent toutes deux dans
ce déguisement.</p>
<p>Félicie traversa d’abord pendant trois ou quatre heures de marche un
pays allez défert : quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>Bergers, jouant sur leurs chalumeaux des airs sauvages , furent les
seuls qui interrompirent ses in- quiétudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle examina long temps les avenues de cette caverne ; la maniere dont
l’entrée étoit formée ne lui parut point un simple effet de la Nature,
Sc elle conclut que des bêtes féroces n’étoient point les hôtes de ce
sombre réduit.</p>
<p>wntinua la Dame en souriant que cette intrér</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, après avoir marché long-temps, une porte qu’il crut d’airain,
arrête ses pas &amp; son sabre ; le bruit qu’il fait en la frappant, est
suivi d’une voix horrible qui s’écrie : Malheureux, qui Ijuç tu fois,
que viens-tu faire dans ces lieux ?</p>
<p>J’y viens , répondit Ariobarsane, éprouver mon courage, &amp; contre toi, si
tu mérites par tes forfaits ma noble fureur, &amp; contre tous tes infâ-</p>
<p><pb/></p>
<p>mes compagnons qui causent apparemment les malheurs &amp; tous les
gémissements de ceux dont les cris pitoyables se font entendre.</p>
<p>porte un coup du pommeau de son fabre, avec une force &amp; une vigueur qui
montrent qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine a-t-il avancé deux pas, que deux ca- davres l’arrêterent. Quelle
horreur, grands dieux !</p>
<p>&amp; peut-on dire , après cela, que l’impression des Romans est folie ,
puifqu’elle rend une femme capable de soutenir avec courage une aventure</p>
<p><pb/></p>
<p>dont le simple récit doit vous épouvanter? Ario- barfane , avec une
assurance intrépide, écarte de ses pieds les cadavres qui l’empêchent de
traverser.</p>
<p>Celles qui se promenent font un cri de furprise en voyant entrer
Ariobarfane son fabre nudL’air martial &amp; même affreux que ses actions
ont imprimé sur son visage, épouvante d’abord cette trisse troupe.
Ariobarfane remarque leur crainte ; il baisse alors son fabre , &amp;
s’avançant avec</p>
<p><pb/></p>
<p>douceur, il leur témoigne qu’il n’est point dans ces lieux pour leur nuire.</p>
<p>vous êtes perdu, vous ne reverrez plus la lumiere du soleil; &amp;, quelle
que soit votre valeur, vous aurez le fort que nous avons toutes. Ne
craignez rien pour moi, répondit Ariobarsane: le Ciel veut sans doute
que je vous affranchisse de l’état où vous êtes,.&amp; que je juge mal
heureux par ce que vous venez de me dire ; mais hâtez-vous de
m’expliquer ce que signifie tout ce que je vois; dites-moi dans quels
lieux je ,&gt; fuis, &amp; la raison, enfin, de tout ce que j’ai rencontré.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DU MAGICIEN.</p>
<p>SÇACHEZ donc, Seigneur, lui répondit cette Dame, que c’est ici la
retraite d’un fameux Magicien &amp; de sa fœur; il y a près de deux-cents
ans qu’ils font tous deux retirés dans ces lieux affreux, que leur art a
rendu comme inaccessibles : tous ceux qui font ici vivants, y font du
même temps que lui, &amp; malgré la jeunesse que vous voyez peinte sur les
visages de ces Darnes infortunées qui languissent dans cette salle , &amp;:
sur le mien même, nous y sommes toutes entrées au même moment que nos
deux Magiciens.</p>
<p>Mais, pour apprendre l’origine de nos triaI.</p>
<p>heurs, sçachez qu’il y a près de deux-cents ans que regnoit un Sophi de
Perse ; il étoit dan s le printems de son âge ; il avoit une extrême
passion pour les femmes : mille Emissaires , dispersés</p>
<p><pb/></p>
<p>en différents lieux, lui en envoyoient tous les jours jamais Sérail
nefut plus rempli de Beautés que l’étoit le fien. Hélas ! ce malheureux
Prince avoit ben de quoi contenter son humeur amoureuse , si ce qui est
en notre pouvoir, quelque beau , quelque précieux qu’il soit , ne
perdoit de son prix dès que nous lé possédons. Il chassoit Un jour &amp;
s’étoit écarté tout seul de la bande des Chasseurs : en traversant un
petit chemin, il ap- perçut une petite maison , auprès de laquelle étoit
une jeune fille d’environ quinze ans, dontla beauté frappa ses yeux ;
jamais objet aussi ne fut plus digne de son admiration : elle avoit de
ces charmes naïfs &amp; cependant majestueux tout en- semble ; la douceur &amp;
la fierté ajoutoient aux traits de son visage tout ce que ces deux
différents airs peuvent avoir de plus enchanteur. A cette vue , le
Prince surpris s’arrête, il s’enflamme , il soupire : la jeune fille,
qui remarque son étonnement, rentre dans la maison, &amp; se dérobe
promptement aux regards amoureux du Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>partient, &amp; quels font les parents de la belle personne qui vient de
frapper ses yeux. Son dessein n’étoit pas de se déclarer; il descend de
cheval; il entre, une vieille femme paroît, &amp; lui demande ce qu’il
desire. Je fuis, répondit-il, un chasseur égaré de la troupe de mes
camarades; l’agitation &amp; la fatigue m’ont donné une foifinfupportable, &amp;
je viens vous prier de vouloir bien me faire donner de l’eau pour me désaltérer.
 Vous allez être satisfait, repartit cette vieille femme, &amp; je
vais vous en apporter moimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa tante : son pere &amp;fa mere font morts ; elle n’a qu’un frere , qui
depuis deux ans est absent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le Prince, qui de temps en temps envoyoit sçavoir si le frere
de Bastille étoit venu , apprit son retour le lendemain : Mesis, qui est
le nom de ce frere, eut ordre d’aller avec son ami parler au Sophi. Cet
ami désesperé fit d’abord</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Prince reçut le frere de Bastille avec les dernieres marques de bonté
&amp; de douceur. A l’égard de son ami, il lui dit: Bastille vous étoit
destinée, je l’ai trouvé digne de mes empressements ; si vous l’aimez
véritablement, vous devez vous consoler de sa perte par le haut rang
auquel ma faveur l’a élevée : mais je prétends vous faire oublier le
chagrin que vous avez ressenti sans doute, en rendant votre fort heureux
: allez trouver le Garde de mon trésor, il a ordre de vous délivrer une
somme d’argent considérable ; &amp;, dans les fuites, espérez tout de mes
bontés : pour vous, Mesti, dont j’ai le bonheur de posséder la sœur, je
vous donne en revanche une de mes sœurs en mariage. Après ces mots, Mesti</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, quelques jours après il épousa la sœur du Sophi, qui, après
Bastille , étoit la plus belle personne de la Perse. L’ami de Mesti, que
j’appellerai Créor, alla trouver le Garde du trésor, qui lui délivra une
somme d’argent considérable &amp; capable de l’enrichir pour le reste de ses
jours, Dès qu’il se vit en possession de cet argent, il résolut de
quitter la Perse, &amp; d’aller par de longs voyages effacer la funeste
impression qui lui restoit (kw le cœur Il part après avoir dit adieu à</p>
<p><pb/></p>
<p>Au cri qu’il fit, &amp; au bruit de son cheval, le</p>
<p>bon- homme s’éveilla, &amp; le premier objet qui frappa ses yeux mal
éveillés, ce fut cette femme</p>
<p><pb/></p>
<p>; Tout ce que vous voyez vous surprend, sans doute, continua le
vieillard; ce que vous y re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rieux, incertains, allumés; elle les lançoit tantôt sur le vieillard ,
tantôt sur Créor, d’un air terrible : de temps en temps elle poussoit
des soupirs, son estomach se soulevoit; on jugeoit qu’elle souffroit
tout ce que le désespoir , la fureur &amp; la certitude d’un supplice
épouvantable peuvent verser de mouvements convulsifs &amp; funestes dans une
âme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je marchois dans cette situation dans les rues, quand cette fille frappa
mes yeux : sa jeunesse &amp; sa beauté m’attendrirent, comme je vous l’ai dit.</p>
<p>Je disparus tout aussi-tôt ; &amp;, m’élevant en l’air , je l’arrachai
d’entre les mains de l’Exécuteur, qui, se la sentant arracher sans voir
personne , s’en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous jouîmes cependant quelques années du pIaÎ.</p>
<p>sir de l’union la plus douce ; jamais je n’avois été si content: mais,
comme il est un certain jour dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ces mots, frappant d’un pied en terre, Créor en vit sortir du fond
du plancher, une table magnifiquement servie, &amp; dont chaque mêts pouvoit
s’appeller exquis. Le Magicien réïtéra un fecond coup, aussi-tôt paroît
un buffet garni de toutes fortes de vins &amp; de liqueurs. Man-</p>
<p><pb/></p>
<p>sur votre visage ; vous retiendrois-j e dans ces lieux malgré vous ?
Parlez, si vous avez des chagrins, racontez-les moi, je vous ai une
obligation qui me rend capable de tout eri votre faveur. Quand le
Magicien eut fini ce discours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi ne m’avez-vous pas avertie de me taire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commencèrent ; il ne put y résister davantage ; &amp; un jour que le
vieillard étoit absent, instruit du secret par lequel le Magicien la
rendoit malheureuse &amp; captive en lui conservant la vie, il fçut défaire
l’enchantement &amp; la mettre en liberté : mais cette infortunée devoit
enfin périr.</p>
<p>ne m’est point agréable, reprit le Magicien, en fronçant le sourcil, &amp;
d’un air contraint qui sesoit juger qu’il ne disoit pas tout ce qu’il
pensoit ; mais puisque cette femme vous fait tant d^ pitié, qu’elle
expire donc ; j’y consens.</p>
<p>A peine eut-il prononcé ce mot fatal, que cette femme tomba morte ,
comme si la foudre l’avoit frappée.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui rendre la liberté , puifqu’un sentiment géné-.</p>
<p>reux vous y portoit.</p>
<p>Il parut, après ces mots, riant &amp; tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le cœur. Il sortit peu de sang de ses plaies : il mourut en
grinçant des dents , &amp; jettant un regard effroyable sur Créor. Aussi-tôt
qu’il fut expiré, la caverne disparut, &amp; Créor se trouva sur un rocher
avec le vieillard; il vit même encore le corps de la femme auprès de
lui; &amp; après s’être bien assuré que le Magicien étoit mort, il résolut
de retourner dans la capitale du Sophi, &amp; d’y mettre en exécution tous
les secrets qu’il avoit appris du Magicien.</p>
<p>Il part ; il retrouva son ami Mesti, qui fut- charmé de le revoir; les
premiers jours se pas- ferent en plaisirs, &amp; le perfide Créor, accoutumé
déformais aux enchantements , fçut si bien déguiser, fous une joie
apparente, ses funestes desseins, que Mesti le crut entièrement guéri.</p>
<p><pb/></p>
<p>il la clarté de mille flambeaux qui éçlairoient une belle &amp; vaste
grotte, où cent canaux, lançant des eaux de toutes parts, composoient le
plus agréable murmure.</p>
<p>Créor apprit cette partie de son ami, qui lui marqua, que, malgré
l’honneur dont le combloit le Sophi, il ne feroit point absolument con..</p>
<p>tent, puifqu’il n’assisteroit point au repas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’- Créor, pendant plusieurs jours, se joua de cette maniere de l’esprit
&amp; du cœur de l’infortunée Bastille : son amour enfin finit, &amp; il la
condamna au même fort dont il accabloit le Sophi : il la traîna lui-même
dans l’endroit où ce Prince est suspendu ; &amp;,après mille reproches
méprisants il l’attacha au côté du Prince , &amp; la suspendit comme lui. Là
, ces deux malheureux Amants ne se voient &amp; ne se retrouvent, que pour
sentir toute la douleur de voir souffrir éternellement ce qu’ils aiment;
union vraiment barbare, &amp; dont la cruauté passe toute imagination :
Bastille çon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n’exposez point une vie que jusqu’ici le Ciel a semblé protéger : encore
une fois, Seigneur, fuyez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la jeune Demoiselle eut prononcé ces mots , nous nous mîmes tous à
rire, &amp; nous convînmes que ce trait-là, après l’histoire que l’on venoit
de rapporter, valoit tout ce qu’on avoit pu dire de meilleur.</p>
<p>Je vous le disois bien, disait-elle en riant à</p>
<p><pb/></p>
<p>son tour, qu’il ne me falloit qu’un mot pour détruire tous les
enchantements de Créor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, 1(A peine le fier Ariobarsane avoit-il prononce, ce hardi discours ,
qu’un grand bruit de voix d’hommes vint frapper les oreilles de nos
Aventuriers; il leursembloit que ces hommes s’avan çoient très-vite. A
ce bruit Merlin frémit. Ah !</p>
<p>Après ces mots, il pressa son cheval, &amp; marcha dans un autre chemin.</p>
<p>Cependant le bruit de leurs chevaux se fit entendre de ceux qui les
fesoient fuir: c’étoient des paysans qui revenoient de travailler d’un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Palsanguienne ! vous êtes de bon accord, dit le paysan : pargué! si vous
voulez nous suivre, je vous menerons dans notre Village ; il y a le Curé
, qui est un bon vivant, &amp; qui a plus de bouteilles de vin que de livres
: venez, vous nous raconterez en chemin fesant vos drôles d’aventures.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>vous comme cela, lui dit ce paysan? qui êtesvous ? Hélas ! répondit
Merlin d’une voix féminine , je n’ai que faire de vous dire qui nous
sommes, vous le devinez bien. Parguienne ! vous me prenez donc pour un
forcier, dit le paysan non, non pas, reprit Merlin , j’ai trop de
respect pour vous, &amp; je n’ai garde de vous dire des injures. L’écuyer
d’un Chevalier redoutable avoir, du respect pour un manant, quel triste
état!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dirai qu’un mot, afin que Monsieur, ( en parlant du Neveu ) , ait
le plaisir de finir l’Histoire.</p>
<p>La querelle en étoit au point où Mademoiselle l’a dit, c’est-à-dire ,
que Perrette étoit sortie de la chambre de crainte d’être battue.</p>
<p>Cependant dame Perrette étoit allée se ranger derrière un buisson, en
attendant ce qui arriveroit de la colere de son mari ; elle pleuroit
amèrement &amp; poussoit quelques soupirs, quand un Chevalier, suivi de son
Ecuyer, &amp; qui marchoit près du buisson, entendit les plaintes que
poufsoit dame Perrette. Ce Chevalier s’arrêta tout court, malgré la
tristesse avec laquelle il suivoit</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce compliment, la Paysanne interdite, fut quelque temps sans respirer
d’étonnement &amp; sans répondre. Vous ne répondez rien , Madame, continua
le Chevalier empressé : vous défiez-vous de ma valeur? Hélas! Monsieur,
répartit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forçoient de lui donner. Ariobarfane &amp; son Écuyer avoient été contraints
de faire comme eux ; ce Chevalier tenoit un morceau de fromage d’une
main , &amp; de l’autre une écuelle dans laquelle on lui avoit versé à
boire, &amp; qu’il venoit de vuider. C’étoit en cet état qu’ils se
trouvèrent tous, quand Perrette entra conduite en épousée par le
Chevalier, dont l’Écuyer suivoit derriere, en tenant les deux chevaux
par la bride. Où diantre la masque a-t-elle été dénicher ces hommes? dit
Maître Jacques, en la voyant’ entrer avec le Chevalier qui, jettant les
ye &gt;x sur l’assemblée, apperçut Ariobarfane , la visiere levée avec
l’écuelle &amp; le fromage qu’il tenoit entre ses mains ; il fut frappé de
la ressemblance que ce Cavalier avoit avec sa Maitresse : mais la
furprise d’Ariobarfane fut bien d’une autre espèce : car , reconnoissant
d’abord le Chevalier pour son amant Amandor, il fit un cri perçant &amp; se
laissa tomber sur le banc où justement étoit la chandelle, le fromage,
le pain &amp; le vin. La peste foit de la maladie &amp; des Cavaliers, dit le
Payfrn , plus fâché de la perte de son petit vin, que d’avoir trouvé sa
femme Jarniguienne ! ma maison est-elle une garnison de Soudars ? Il se
hâta, en disant ces mots, de rallumer sa chan.</p>
<p><pb/></p>
<p>delle, les autres Paysans releverent Ariobarfane, Merlin pleuroit de
l’état où il le voyoit : Ah !</p>
<p>ble, Je pense morbleu! que c’est Dina qui parle, dit-il. C’est moi-même
, Timane, répartit Dina. Dieu foit loué, tu as fait pénitence aussi bien
que ton maître ; &amp;, si ma maitresse en réchappe, nous ne courrons plus
la prétentaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vîte, des œufs frais , des bouillons : on bâille, On se frotte les yeux
, on n’en peut plus. Bref, On déjeûne ; l’amour reprend, Timane va
chercher le Tabellion, un contrat est dresse, on va chercher le
violoneux ; tout cela conduit au</p>
<p>mariage qui arrive quelques jours après, au grand contentement des parties.</p>
<p>Le campagnard achevoit son dénouement gro- tesque, quand on vint nous
dire que notre car- rosse étoit prêt : nous prîmes congé du neveu</p>
<p>de notre hôte &amp; de ses enfants, &amp; nous montâmes en carrosse J’arrivai à
Nemours, je quittai mes voyageurs, &amp; je fis résolution de vous faire le
récit de nos plaisirs ; vous me le’ fîtes promettre , ma parole est
acquittée : serviteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>TÉLÉMAQUE :JI: .78.ulL V JÊ$V £ X.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS DE L’AUTEUR.</p>
<p>J E ne sçais si les adorateurs d’Homere ne regarderont pas le Télémaque
travesti comme une production sacrilége &amp; digne du feu ; peut-être même
que &gt; dans les transports d’admiration qu’ils ont pour le divin Homere,
l’Auteur de cette Parodie burlesque, &amp; son esprit impie retourneroient
au néant, si leurs imprécations pouvoient autant que pouvoit jadis le
courroux des Fées : mais heureusement pour moi , les dévots du divin
Homere, pour moyens de vengeance contre la profanation de sa divinité,
n’ont qu’un ressentiment, dont l’effet ne passe pas l’expression.</p>
<p>, N’est - il pas étrange que l’impunité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>idées ordinaires ; il a mérité qu’on s’emportât pour lui jusqu’au faux.
Nous y voilà; le nom de Divin est donc comme une débauche d’esprit , une
folie spirituelle qu’on a faite pour lui. Peut-être pourrait-on vous
prouver que cette folie, excusable dans les premiers temps ? est dans le
nôtre une extravagance sans sujet.</p>
<p>Mais, profane que vous êtes , me direz-vous , c’est sur ces Héros que
vous avez imaginé vos monstres ? ce n’est pas ainsi qu’en a agi le grand
- homme qui n’a pas dédaigné de tirer des portraits</p>
<p><pb/></p>
<p>de la sagesse &amp; de l’héroïsme d’après les modeles que lui fournissoit
notre Homere.</p>
<p>A cela je réponds que chacun a sa maniere de tourner les choses , &amp; que
toutes les manières font également louables , aussitôt qu’elles font
également instructives. Ce discours vous surprend ; votre esprit irrité
n’a garde de soupçonner de l’utile dans un renversement épouvantable des
caraderes que vous admirez : voici cependant la premiere inÍl:ruétion
qu’il vous offre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous mets sur les voies des réflexions ; c’en est assez. Je ne dirai
rien d’ Homere. ni de l’énorme opinion qu’on en a conçue. Son esprit &amp;
ses connoissances avoient si peu de proportion avec ce que l’on étoit
capable de sçavoir &amp; d’imaginer de son temps , que je ne fuis pas
surpris de l’estime prodigieuse qu’on en a fait alors. Quelques siecles
suivants font encore excusables de l’avoir comme adoré ; l’esprit, accru
d’idées que le progrès des temps &amp; quelques expériences de plus avoient
développées , étoit agréablement flatté du plaisir d’en deviner de
nouvelles , &amp; qu’occafionnoit encore la hauteur de celle d’Homere,
L’estime qu’on eut alors pour lui , fut un pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>TÉLÉMAQUE TRAVESTI.</p>
<p>LIVRE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cest donc de Télémaque travesti qu’il s’a- git. Malgré ce que je viens
de dire de la possi</p>
<p>bilité des actions extravagantes de l’homme.</p>
<p>On trouvera dans cette histoire, mêrti&amp;v liait’’ son &amp; même fuite
d’aventures, que dans le vrai’:’!</p>
<p><pb/></p>
<p>qui doit naturellement précéder les aventures bifarres de mon Télémaque.</p>
<p>Dans le premier, le départ du fils d7UIyffe suppose l’absence d’Ulysse
même, &amp; la ’persécution que Pénélope souffre de ses Amants. Télémaque en
arrivant dans l’HIe de Calypso , semble n’être aimé de cette Déesse, que
par la ressemblance de ses traits avec ceux de son pere, arrivé
auparavant dans la même Isle.</p>
<p>Voici l’équivalent de ces supposîtions ; après quoi nous commencerons
nos Aventures de la même maniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit admiré, suivant le caractere de son esprit; tout ce qu’il y avoit
vu de noble &amp; de grand ; les Tragédies sur - tout l’avoient enchanté , &amp;
de tout cela, il s’étoit formé dans son imagination un amour de
noblesse, dont il fit dans les fuites un faux usage.</p>
<p><pb/></p>
<p>en avoit feulement eu de confuses nouvelles, qui ne l’assuroient ( ni de
- sa mort ni de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se promenoient un jour ensemble, &amp; dé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il la lut plus d’une fois , &amp; prit dans les moments de sa rêverie, toute
la dose nécessaire de nobles sentiments &amp; d’extravagance tout ensemble,
pour concevoir l’envie de chercher des aventures.</p>
<p>L’enchantement fut complet, son oncle lui parut un Mentor; il lui fit
part du dessein qu’il avoit d’aller chercher son pere ; ce dernier,
charmé, presque hors de lui, n’eut garde cependant d’approuver, toutd’un-coup,
 la résolution de ce téméraire. Devenu Mentor dès cet instant,
sa plus chere manie fut de l’imiter; il dissuada donc , en ces termes,
son neveu de sa résolution.</p>
<p>Cette remontrance n’est pas aussi noblement exprimée qu’elle devoit
l’être; mais ce Mentor de nouvelle fabrique comptoit cinquante années,
peur le moins, d’usage dans un tour d’expression</p>
<p><pb/></p>
<p>campagnard , &amp; n’étoit métamorphosé en Mentor que depuis quelques
heures. Il avoit pris son pli : l’enthousiasme le redressoit souvent,
mais l’habitude le courboit aussi fréquemment du côté naturel. Ce
discours ne produisit que ce dont ils étoient convenus; il n’étoit dicté
que par un sévère amour de la forme.</p>
<p>Deux juments, tirées du haras, furent les compagnes de leurs hautes
destinées; de l’argent &amp; des billets, furent les prudentes ressources de
ld vie qu’ils entreprenoient ; ils vont arriver aussi tomme dans une
Isle de Calipfo. Prévenons-les pour en connoître la Déesse &amp; les Nymphes.</p>
<p>Dans ce temps étoit une Dame veuve, habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avoit dix ans que le hasard avoit conduit Monsieur Brideron le pere
dans cet endroit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme dans le cœur de cet étourdi, les passions, ou plutôt les
fantaisies, succédoient les unes aux autres , il ne vit pas plutôt que
Mélicerte ne vouloit se rendre que dans les régles, qu’il planta là
l’amour &amp; l’Amante, &amp;que, ne respirant que l’envie de voir du pays, il
abandonna cette infortunée aux risques d’une douleur éternelle.</p>
<p>- Elle ne dura pas si long-temps: Mélicerte le regretta de tout son
cœur, pleura le premier mois, s’ennuya les quinze jours après, &amp; se consola
 dans les deux mois.</p>
<p>Les Calypso font rares, la véritable fit tou- jours retentir sa grotte
de ses tristes accents. Nos femmes mortelles n’en usent pas ainsi; leur
cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>bre, qui les voit d’abord soupirer, voit bientôt changer le spectacle; &amp;
ce témoin de leurs sou- ; pirs, l’est souvent du plaisir d’un nouvel
amour, le lendemain de ces soupirs mêmes. *"•Quoi qu’il en foit, &amp; que
Mélicerte se fût consolée tôt ou tard, le fait certain est qu’elle avoit
tendrement aimé Monsieur Brideron , &amp; qu’il avoit été le plus chéri de
ses adorateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois , ô Brideron ! que vous baissez l’oreille , lui dit - il ; vous
n’avez maintenant pas plus de cœur qu’une poule. Ah! mon cher fils,
arrive qui plante, soutenons - nous, la patience est une grande vertu;
les voleurs vous la laissent, c’est un troc qu’ils ont fait de nos
habits &amp; de notre argent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons maintenant avancer nos deux personnages dévalisés jusqu’au
château de Mélicerte, &amp; commençons notre histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE DU LIVRE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>AVENTURES</p>
<p>DE</p>
<p>BRIDERON LE FILS.</p>
<p>MÉLICERTE, triste &amp; rêveuse, réfléchissoit toujours au bonheur dont elle
avoit jouï du temps de ses amours avec M. Brideron le pere; ses chagrins
la réveilloient fou vent avant le jour; les fleurettes de ceux qui lui
en contoient, lui donnoient de l’ennui : elle étoit brusque comme eux, &amp;
le foin de son teint &amp; de sa parure ne l’occupoit plus ; coiffée le plus
souvent en mauvais battant l’œil, elle ne dédaignoit plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cependant aimable &amp; beau garçon; l’autre vieux, d’une physionomie sévere
, mais assez prudente.</p>
<p>Elle tâchoit, fous ce feint courroux , de dérober les inquiets &amp; curieux
regards qu’elle jettoit sur le jeune inconnu.</p>
<p>A ces mots, le petit Chartier s’arrêta, &amp; d’un air honteux lui dit : Je
vous demande bien pardon, Madame ; mais je ne croyois pas vous
rencontrer, une autre fois j’irons droit comme un fil.</p>
<p>Pendant cette courte répartie, Phocion , qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui passe de six pieds la beauté d’une Reine, que je voyage pour
chercher mon pere.</p>
<p><pb/></p>
<p>un fossé! Sa femme pleure, ses valets le pleurent , &amp; nous le pleurons
mon oncle &amp; moi.</p>
<p>Si, par halard, son chemin l’avoit conduit ici, dites-nous-en ce que
vous en sçavez, &amp; ne méprisez pas son malheureux fils; car si vous étiez
une malheureuse, vous feriez bien fâchée qu’on vous méprisât.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entra bien- tôt dans le château, un escalier non superbe &amp; hardi,
mais simple, étroit, &amp; rare par ses différents &amp; obscurs détours,
conduisoit aux appartements.</p>
<p>Les chambres du château brilloient d’une</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les lits étoient reculés dans un coin sombre, comme pour marquer
que le sommeil &amp; l’obscurité sont amis l’un de l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>De celle-là, trois dégrés en montant, vous transportoient dans un
cabinet, dans la structure duquel l’Architecte sembloit avoir mesuré ce
qu’un homme assis pouvoit remplir d’espace en se remuant librement, il
ne passoit pas un point de plus, on ne pouvoit s’y fatiguer: c’étoit un
lieu consacré au repos, puisqu’on ne pouvoit s’y tenir de bout, &amp; qu’il
falloit être assis.</p>
<p>Ce fut la chambre qui conduisoit au cabinet que Mélicerte destina à
Brideron ; elle étoit vaf-</p>
<p><pb/></p>
<p>te, ornée de deux lits , l’un vis-à-vis de l’autre, d’une hauteur
majestueuse. L’heure du souper approche, lui dit cette Dame : tâchez,
mon fils, de vous assoupir une ou deux heures de temps.</p>
<p>- Après ces mots, elle se retira avec toute sa fuite.</p>
<p>D’un autre côté, l’on voyoit les écuries &amp; les étables, où les bœufs &amp;
les vaches fatigués se rendoient d’un air lent; le berger &amp; la
bergere,hâ- lés par les ardents rayons du soleil, suivoient les
troupeaux en folâtrant ensemble : la bergere jettoit une petite pierre
au berger , qui lui rendoit la malice par un coup de son chapeau sur
l’épau-</p>
<p><pb/></p>
<p>le ; ils interrompoient de temps en temps leur badinage d’un cri
rustique, adressé aux troupeaux pour les rassembler.</p>
<p><pb/></p>
<p>être couvert de tout l’or des Indes; &amp; ne pouvant modérer son
impatience, il le mit &amp; se regardoit alors; il se déboutonnoit,
incertain de la maniere dont il le laisseroit. Le bon-homme Phocion, en
le considérant, cherchoit son neveu &amp; ne le trouvoit plus : l’aspect de
l’argent le séduisoit, le corrompoit. 0 Télémaque ! s’écria-til, dans un
transport d’admiration. Je ne le suis pas encore, répondit Brideron,
d’un air content: mais chut ! j’enfile le chemin de le devenir.</p>
<p>Oh, parbleu ! pour le coup , répartit Brideron,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais parlez donc, ne sommes-nous pas nés coîffés ? La bonne Dame, que
celle chez qui nous femmes ! sans elle nous étions bien bas percés :
qu’en dites-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liqueur épaisse, noire &amp; rouge tout ensemble.</p>
<p>Maman, mariez-moi, Vous fçave £ la raison pourquoi.</p>
<p>Les amours de Gombaud &amp; de Macé ne furent pas oubliés. La plus gaie des
filles chanta après :</p>
<p>Au loup, ma mere, au loupy hélas ! cejl fait de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref , l’on finit par un air sur des paroles composées par Mélicerte
même , lorsque M. Bride- ron le pere la quitta. Les voici.</p>
<p>:&lt; s i-’</p>
<p>Mais ce que je dis-là, folie : Mon Brideron n’a point de foi.</p>
<p>Adieu donc nos pauvres amours.</p>
<p>Que votre âme, en son corps, se trémousse toujours* Juge{ , faquin, si
je vous aime.</p>
<p>A ce récit, au nom de son pere, Brideron pleura comme un enfant ; son
Précepteur avoit eu foin un moment avant de l’avertir, qu’il falloit en
cet endroit des larmes ; elles ne furent</p>
<p><pb/></p>
<p>point épargnées. Ah ! mon pauvre pere, disoitil en les versant, où vous
êtes-vous donc fourré , qu’on ne puisse vous trouver , non plus qu’une
éguille dans un char de foin ? Hélas !</p>
<p>Qu’il ejl biau; qu’il efl biau 3 Notre jeune Jouvanciau !</p>
<p>Ah ! que je l’aime !</p>
<p>Qu’il est hiau, qu’il ejl biau !</p>
<p>Quand, aussi tendre qu’un viau 9 Il dit ; je t’aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre reprit ainsi ;</p>
<p>Margoton, rr?aimez-vous bien ?</p>
<p>Mon Dieu, quel conte! &amp; le reste.</p>
<p>Vous, mignard de mon âme, qui me rendez la mémoire de ce libertin,
cueillez la grappe pendant qu’elle pend : on ne fait pas toujours ven-</p>
<p><pb/></p>
<p>dange ; aussi-bien qu’iriez-vous faire chez vous ?</p>
<p>le bon-homme votre pere a peut-être eu un coup de canon dans les boyaux,
&amp; votre mere l’attend fous l’orme; d’ailleurs, elle restera veuve comme
je danse : je connoîs les femmes, &amp; je gage qu’en ce moment, il y a
quatre gigots dans son lit.</p>
<p>Croyez-moi donc, mettez en deux dans le mien, en tout bien &amp; en tout
honneur : je vous aimerai , je vous mitonnerai. Mais c’en est assez, la
nuit porte avis, tâtez votre conscience.</p>
<p>A ce discours, Brideron surpris ne répondit rien d’abord ; mais se
tournant du côté de Phocion : la Masque ! lui dit-il tout-bas, vous m’en
aviez bien averti ; mais ce ne n’est pas pour elle que le four chauffe.</p>
<p>Mélicerte n’en demanda pas alors davantage ; elle répondit même : ô le
bon petit cœur d’hom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En discourant ainsi, nous gagnâmes un bois taillis, dans lequel nous
rencontrâmes un grand</p>
<p>, y*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! parguienne, nous dirent-ils, vous êtes des marauds, vous gâtez nos
vaignes, mais je vous gâterons le pourpoint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vîte répliqua le vieillard, sans tant de façon qu’on me les bâtonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout beau, dit-il aux massacres qui nous frap- poient, laissons-le parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>quand le maître leur dit : qu’on les enferme, j’ai besoin d’ouvriers,
nous les ferons travailler.</p>
<p>Le maître de la métairie fut grandement furpris de ces paroles ; que
diantre veut-il dire avec ces barbares , s’écrioit-il ? Sommes - nous
parmi les Ostrogoths ? Ah ! continua-t- il, je vous garde encore- trois
jours ; pendant lequel temps , qu’on leur donne dans la nourriture force
sel, pour qu’ils soient tout salés quand on voudra, comme ils disent,
les pendre au plancher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela, Phocion acheva de renverser ses camarades : il y en eut
quelques-uns qui se sauverent, &amp; qui depuis ont apparemment été pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dus. Dame ! cette bataille fit regarder Phocion comme un Prophète, &amp;
tout le monde venoit le saluer comme un Ambassadeur.</p>
<p>Le maître de la métairie ne sçavoit quelle chere nous faire. Mes bons,
mes vrais amis, nous disoit-il, malepeste, que vous en sçavez long! que
ne vous faites vous soldats, il ne faudroit point de canon. Oh bien ! je
vous ferai accompagner quand vous vous en retournerez; car si les
fuyards vous rencontroient seuls , ils vous échigneroient comme un
quartier de bœuf.</p>
<p>A peine achevoit-il ces mots , qu’un rhumatis- me de vingt ans vint
prendre le Métayer. Ahi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Phocion, qui avoit guéri un rhumatisme , ne vouloit plus rien faire.
Voyez-vous, dit-il au maître ! nous imitons des grands Seigneurs
d’autrefois : dame ! la médecine déroge ; mais baste encore pour
Claudine. ;.</p>
<p>tout ce tripotage-la dans le fond, dit Phocion &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>n’est pas trop bon pour des gens comme nous ; vous êtes un Télémaque de
m. &amp; moi un Mentor de bran. Pendant que l’on parloit ; eh !</p>
<p>notre maître , s’écria Claudine , l’iau me gagne, je me noye. Qu’on me
la change , dit Phocion , la petite étourdie , qui ne sçait pas qu’elle
fue son mal. Alle fueroit bien avant qu’elle eût tout fué, répartit
Maître Jacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>lez si notre homme ne nous fera pas conduire aussi.</p>
<p>Nous partons ; mais il falloit que je devinsse patient comme un mouton.
Le vaisseau de Télémaque fut arrêté par une flotte Egyptienne.</p>
<p>Ecoutez ce que le hasard fit pour nous attrap- 1 per comme ce Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>épaules que pour être bâtonnées ? allons, fils de Capitaine, dégainez
votre cou teau.</p>
<p>&amp; Dieu sçait si je donnai des balafres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que cela est beau ! s’écrioit Phocion ; vous ne devineriez jamais
comment tant de raretés se trouvent ici ? ma foi ! je gage que si, lui
rçpondois-je : c’est qu’elles y font mieux qu’ailleurs.</p>
<p>Vous y êtes, dit-il , mais c’est de côté, Oh !</p>
<p>vous aurez quelque jour famille, prenez exemple. Si vous brelandez comme
vous fesiez, tout ira sens-dessus-dessous, &amp; la tête emportera le cul ;
il faut se lever avant le jour ; ne perdre point de ses yeux , ni ses
valets, ni ses filles ; les uns vous friponnent, &amp; les autres vous
donnent des gendres que vous ne connoissez pas plus que Jean-de- Vert.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon Dieu , mon bon oncle, lui disois-je , vous rêvez des genoux, quand
vous allez chercher des enfants que je n’ai pas, &amp; dont on va peut- être
pendre le pere &amp; le prophète. Hélas ! ma pauvre maison, je ne verrai
plus votre arcade.</p>
<p>Adieu , mon pere, mon ami, &amp; vous, ma ché- tive mere, votre fils fera
peut-être allongé. Courage , mon oncle, il faut fauter de ce monde en
l’autre : prenons notre secousse.</p>
<p>Ces paroles me servoient d’eau-de-vie, elles me remettoient. Phocion
après me fesoit considérer tout le remu - ménage de la ville : tout
travaille ici, me disoit-il, jusqu’au moindre marmouzet ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après, je lui racontai comme quoi l’on m’avoit pris. Parguienne ! dit le
fils du Fermier, je ne fais s’il est fils de Capitaine ou d’un Sergent :</p>
<p><pb/></p>
<p>- Vous allez en juger: il se nommoit Thomas; le fils du Fermier lui
avoit fous main donné de l’argent pour nous trouver coupables : monnoye
fait tout. Il nous chicanna en nous interrogeant: ce Lucifer vouloit que
nous nous dissions coupables; mais Phocion, par des réponses fages, lui
ravaudoit farceufement l’esprit; il le trouvoit toujours sur ses pieds,
&amp; il ne bronchoit non plus qu’une maison neuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre sot votre harangue : je ne fuis pas un moi- neau qu’on prenne avec
de la glue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce phantôme disparut alors, &amp; je me réveillai gai comme un pinçon; les
espérances qu’on me donnoit couloient dans mon cœur, comme du vin le
long du gosier. Je recommençai mon travail, &amp; réjouis tous mes camarades
par des</p>
<p><pb/></p>
<p>fables aux quelles ils ne comprenoient rien ; courage, leur disois-je ;
il fera temps de tomber, quand nous ferons chus.</p>
<p>Ma bonne humeur me gagna l’amitié du garde; &amp; je tâchai, pour augmenter
ma consolation , de trouver une pipe &amp; du tabac. Le tabac nourrit le
corps &amp; l’esprit ; &amp; quand on fume , cette fumée, Madame, fait penser à
part foi, que toutes le choses d’ici- bas fument, &amp; s’en vont comme du
tabac.</p>
<p>L’heure du diner me surprit dans cette idée.</p>
<p>Je dévorai ma bribe de pain ; après quoi, m’écartant un peu de mon
travail, j’entrai dans un verger pour y voler des pommes, parce qu’on ne
me les auroit pas données.</p>
<p>J’y rencontrai un vieux homme, il avoit le nez tout noirci de tabac. Par
ma foi ! Ther- mofiris de Télémaque n’avoit pas si bonne façon ; quatre
brins de cheveux lui pendoient bouclés aux oreilles ; il étoit gros &amp;
gras, le visage parsemé de petits boutons, qu’il n’avoit pas gagnés à
boire de l’eau. Que fais-tu là, mon fils, me dit-il ? tu viens dérober
mon fruit ? Mange, on le donne aux cochons, &amp; vive les bonnes gens ! à
ta mine je vois bien que tu combles nos</p>
<p><pb/></p>
<p>fossés : viens-moi voir, je fuis l’ancien Curé de ce village.</p>
<p>Je me sentis de l’amitié pour ce bon compere.</p>
<p>Un jour, un nommé Pierrot, valet de mon prédécesseur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! m’écriai-je alors, en entendant la chûte de Pierrot : c’est Apollon
qui est culbuté du haut du Ciel par Jupiter: continuez, Termosiris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sautoit au hasard , &amp; les cotillons voltigeoient.</p>
<p><pb/></p>
<p>choses, je pris en main la perche de mon effigie, &amp; je lui en baille un
bon coup sur le muw seau; &amp; houac, houac. Crie houac tant que tu
voudras, répondis-je, tu es cuit: approchez tre- tous, il a la gueule
morte. Alors je pris uneferpe, &amp; le trainai moi-même dans les fossés.</p>
<p>Qu’on est malheureux, quand on juge le peuple, disoit-il ! On est trop
gros Seigneur pour tout faire foi-même ; vous avez des Maitresses, il
faut les aimer : vous avez du vin de Champa-</p>
<p><pb/></p>
<p>gne, il faut le boire : vous avez de l’argent, il faut le manger ; la
journée se paÍfe, &amp; vous n’avez pas le temps de sauver ceux que vos
Commis pillent, condamnent &amp; ruinent. Mais con- folez-vous, mon garçon,
ne me quittez pas, &amp; je vous donnerai de quoi vous en retourner.</p>
<p>Je ne m’en-allai donc pas si-tôt; mais le malheur qui m’avoit perdu, me
ratrappa bien vîte : mon benin Juge trépassa tout en vuidant son verre.</p>
<p>Je perdis ma liberté, &amp; les bons morceaux dont je me nourriffois chez
lui. ,</p>
<p>Son fils lui succéda, Thomas étoit aimé de lui. Il trouva le moyen de le
faire revenir, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il tombe, son fang coule par terre , sa perruque en est baignée ; il
secoue les jambes, il étend</p>
<p><pb/></p>
<p>les bras , &amp; rend l’âme que Dieu lui avoit donnée.</p>
<p>Je devinai qu’il avoit fâché les gens qui l’at"!</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Achevez , mon mignon, &amp; dites-moi comment vous trouvâtes votre fage
oncle, qui a la mine d’un si bon-homme. -</p>
<p>N. B. L’Auteur ayant renfermé dans son prc.</p>
<p>mier Livre la Parodie du premier &amp; du fécond de Télémaque, on a jugé à
propos de placer ici le Sommaire suivant, qui a rapport aux Avenlurçs
qu’on vient de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉ LÉ M A QUE raconte qu’il fut pris dans le vaisseau Tyrien, par la
flotte de Sèfojlris , CF emmené captif en Égypte. Il dépeint la beauté
de ce pays, &amp; la sagessè du Gouvernement de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I E</p>
<p>TÉLÉMAQUE J £ L V 3É$a? X.</p>
<p>LIVRE DEUXIEME.</p>
<p>n JU R i D E r, 0 14 reprit ainsi le fil de sa burlesque histoire.</p>
<p>Quand, par le coup de fabre , le Juge eut perdu le peu de cervelle qu’il
avoit dans la tête , les archers tournerent le dos ; car, voyez-vous !</p>
<p>quand une méchante bête est morte , on n’en parle plus.</p>
<p>Je ne sçais si on connut quelques jours après, qu’il y avoit de
l’injustice dans les actions de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point. Cet homme, qui s’appelloit Nibal , tournoit sur moi deux gros
yeux rouges, &amp; levoit les épaules en me regardant par compassion.</p>
<p>Brideron, me dit-il, vous dites apparemment vrai, &amp; je n’irai point voir
si vous mentez : mais votre physionomie me revient, il m’est avis que
vous avez l’âme bonne. Oh bien ! je vous conseillerai sur un point ;
mais motus au moins, car par la jarni ! si vous jafiez.</p>
<p>Vous êtes un innocent, lui dis-je, quand on me dit un secret, il est
comme enterré, je n’en souffle non plus qu’un poisson. Parlez. Comment,
me dit-il, si jeune vous avez la langue si courte ! Eh ! comment cela
vous est-il venu ? Oh dame, dis - je , cela me vint étant tout petit ;
car langue courte ou longue, cela n’y fait rien.</p>
<p>Quand mon pere nous quitta pour aller en Hongrie , il me tira, dit-on ,
de mon berceau, &amp; m’embrassant, il parla ainsi : adieu , mon poupon ;
puisses-tu crever comme un roussin de quarante ans, si les pieds &amp; le
corps ne doivent te croître que pour te faire un vaurien. 0 mes amis!</p>
<p>( car tous les paysans étoient présents ; ) ayez foin de ce petit drôle
; fouettez-le-moi comme une toupie, quand il criera trop fort; ne
l’épargnez pas, pendant qu’il a la chair tendre : &amp; quand</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous dis ces paroles, parce quon m’en a souvent rompu la tête ; &amp; la
vachere de chez nous , pour voir si j’étois un causeur, me disoit.</p>
<p>quelquefois que ma mere étoit une vieille rosse; elle avoit raison,
maman étoit du complot. Ne vous a-t-on pas dit quelque chose de moi, me
disoit elle souvent ? Oh ! qu’oui , répondois-je: la vachere vous a
appelle une vieille rosse ; mais elle m’a recommandé de ne le point dire
, Se vous ne le fçaurez point.</p>
<p>Quand on foupçonnoit aux environs que quelqu’un alloit devenir cerf ; un
tel est cocu, me disoit-on, n’en parlez pas, Oh que non ! répondois-je,</p>
<p><pb/></p>
<p>dois-je, je tenois parole, &amp; je disois par - tout que, quoique cela fût,
je n’en fonnerois jamais mot.</p>
<p>Alors Nibal me parloit ainsi. O Brideron !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>failles; car il y avoit des peres dont il avoit fait enlever les enfants
pour la guerre, qui, dans le chagrin , auroient bien pu prendre son
ventre pour un tonneau, &amp; y metre le fausset avec une balle. O Brideron
! me disois-je en moi-même, vois-tu bien ce malheureux? Pourquoi
tremblet-il? Pourquoi le hait-on? C’est qu’il ne vaut rien. Quelle
chienne de vie ne mene-t-il pas !</p>
<p>C’est ainsi que je raifonnois de Pymion, qui étoit le nom de ce
Seigneur; je me reffouve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>che, deux yeux, avec un nez, il jâse avec lui; sans aller chercher s’il
a l’âme droite ou tortue.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoit alors apparemment dans l’été ; tout ce que je dirai, c’est que je
vis des étangs gelés, des maisons bâties de terre, &amp; d’autres de paille,
des puits au milieu du bourg, &amp; force tisserands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le domestique sortit. Après cela Nibal s’approcha de moi. Ah! parbleu,
mon ami, ditil , nous sommes pris : Brideron, tu pourrois bien encore
manger du pain de l’hôpital, &amp; moi recevoir quelques bc s coups de canne
sur mes côtes. Pymion veut sçavoir qui tu-es: nous lui dirons que tu
t’appelle Jacques ; quand il fçaura ton nom , peut-être ne fera-t-il
plus en peine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sçais quoi, qui m’eût fait aller aux Galeres ; &amp; , par ma foi,
l’aventure ne valoit rien. Cependant, comme tout ce qui arrive à
Télémaque, ne manque pas de m’arriver, cela m’obstinoit bien davantage à
me tenir roide sur la vérité ; il ne voulut jamais mentir, ce brave
Prince, j’en fis autant. Dans une autre occasion, je n’eusse pas été si
scrupuleux; mais en fait de ce voyage, la peste! je veux charrier droit:
j’ai mon chemin tout tracé, il faut que je mette le pied où Télémaque a
mis le fien.</p>
<p>Ainsi soit-il, me répondit-il ; j’avois tort, je le confesse :
ventreguienne ! les gens de bien trouvent bien, je veux le devenir, &amp; ne
plus voler l’avoine de notre maître ; tant pis pour lui, s’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, je vous rejetterai sur votre chaise comme un sac ; je ne
prétends pas que vous remuiez la jambe. Calipfo vint conduire Télémaque
dans sa grotte ; mais il n’en fit pas mieux de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce furent donc les Nymphes qui conduisent Brideron dans sa chambre; il
ne leur fit qu’une grande révérence, &amp; s’y enferma avec Phocion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE DU TÉLEMAQUE, Qui a rapport aux Aventures qui suivent.</p>
<p>Ç A LY P S O interrompt Télémaque pour le faire, tepojer ; Mentor le
blâme en secret d’avoir entre..</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l’Jfle , il avoit vu avec horreur les exemples les plus contagieux
; mais que le Syrien HaZaël, dont Mentor étoit devenu l’esclave se
trouvant alors au même- lieu 9 avoit réuni les deux Grecs &amp; les avoit
embarques dans son vaisseau pour lès mener en Crète, &amp; que dans le
trajet ils avoient vu le beau fpeBacle &lt; £ Amphitrite traînée dans son
char par des chevaux marins.</p>
<p><pb/></p>
<p>L E</p>
<p>TÉLÉMAQUE a? js. «A V J&amp; Ê af x.</p>
<p>LIVRE TROISIEME.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon fils, c’est vous, dit-elle. Oui, Madame 9l répartit-il ; le soleil
dore les montagnes; j’ai cru être obligé de venir vous raconter le reste de</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine étois-je éloigné d’une demi-lieue , que je rencontrai une grande
charrette couverte, pleine d’hommes &amp; de femmes. Oh, oh !</p>
<p>Je ne sçais pas si elles ne parlerent pas de tous mes membres tant y a
qu’on m’appella. Parlez donc, jeune gas, me dit un homme, où allezvous à
pied de cette maniere ? Eh ! Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>répondis-je, je cherche mon pere , &amp; j’enfile, pour le trouver , le
premier chemin que je trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mal, je veux qu’il soit fage ; &amp;, si vous raisonnez, je vous enfoncerai
ma pantouffle dans les fesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Oh ! que je fus aise, quand le Sommeil m’eut quitté ! Télémaque,
disois-je en moi-même, ce n’est pas pour vous seul que le four a chauffé.</p>
<p>Cependant ma joie fut un peu modérée ; car, me ressouvenant que je
n’avois pu attraper Phocion , je le crus trépassé, &amp; je pensai que sou
âme charitable fesoit encore un tour sur terre, pour m’avertir que
j’étois ou que j’allois être dans le bourbier. Eh dame ! ce qui cil:
mort ne vit plus. Le pauvre homme ! dis-je, sans témoigner de chagrin.
Après cela, je regardai tranquillement faire les autres, c’étoit un
charme que de les voir : les hommes prenoient les femmes fous le menton.
Allons, ma poulette , leurs disoient-ils, avalez tant que vous le pouvez
: les femmes coîffoient les hommes , &amp; pre.- noient leurs chapeaux :
l’un bégayoit &amp; buvoit en tremblant de la voix comme un tuyau d’orgues ;
une éveillée fesoit rubi sur l’ongle. Je devinai ce qui alloit arriver ;
car le vaisseau essuya une tempête , &amp; notre charrette devoit avoir
quelque malheur. Je me tenois coi en attendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>charrette renverse dans un mauvais pas. Bouteilles , femmes, ivrognes,
fricassées, tout tom- ba pêle-mêle dans un fossé. Si vous aviez entendu
les railleries des femmes &amp; les jurements des hommes, cela valoit bien
mieux qu’Arlequin.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre ; au contraire, il est dans le nôtre; c’est lui qui nous hébêtoit.</p>
<p>On me conduisit donc au bal ; ils m’avoient fagoté je ne sçais comment.
J’avois un masque qui me cachoit le visage, &amp; je ne fçavois plus qui
j’étois, quand je me regardai dans le miroir.</p>
<p>Foin de moi ! disois-je, je ne fuis plus Brideron ; mais tout en allant
on va : j’entrai dans</p>
<p><pb/></p>
<p>le bal. Que j’y vis de choses ! je me dis en mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il revient encore emporter une miette, &amp; de miette en miette il se
saoule. Oh bien ! c’est tout ainsi ; je voulois toujours tâter, &amp; je
croyois toujours tâter pour la derniere fois, C’est ce coup-ci, me
dis-je en moi .-même y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ô Phocion mon ami, &amp; le précepteur de mon cœur! est-ce vous que je
tiens? Parlez, mon second papa !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le lieu de notre travail ; dame ! le maître obtint la permission de me
donner la liberté. Un voyageur qui nous vint voir travailler se chargea
par pitié de moi ; outre que, comme il étoit étranger, il étoit
bien-aise de m’avoir pour lui apprendre la langue françoise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu me fais pitié, pauvre jeunesse, me répondit il: j’ai entendu parler
de la guerre de Hon- grie : va, je te prends; tant que j’aurai une bribe
,&lt;le pain, je t’en donnerai ta part; mais comme tu es garçon de famille,
&amp; que Phocion est ton oncle , vous ne me servirez tous deux que par
amitié : ce fera toi, comme le plus jeune, qui me chaufferas ; car j’ai
une sciatique qui m’empêche de me baisser.</p>
<p>Après ces mots, il mé demanda ce que je disois du libertinage qu’on
voyoit alors dans h</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sçit pas quels furent les motifs qui en-</p>
<p>Fin JuJouIiem &amp; dernitr Volumt.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Des Matières contenues dans ce Volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roman in-promptu, ou les Aventures du fameux Àmandor &amp; de la belle
fso intrépide Ariobarfane. 179 Le Tèlcmaque tràvejli, Livre premier* 289
Les 4ventu^ fyrideron le ifls, - - ’,. 307 Livre Deuxieme, j67 Livre
Troijierhe* 5^7</p>
<p>Fin de la Table. -’</p>
<p><pb/></p>
<p>APPROBATION.</p>
<p>* J’AI lu, par ordre de Monseigneur le Garde des Sceaux , les Œuvres
complettes de M. de Marivaux, de l’Academie Françoise ; &amp; je n’y ai rien
trouvé qui m’ait paru en empêcher l’impression.</p>
<p>A. Paris, ce 12 Avril 1781.</p>
<p>Signé, BLIN DE SAINMORE.</p>
<p>PRIVILÈGE DU ROI.</p>
<p>LOUIS, PAR LA GRACE DE DIEU, ROI de France &amp; de Navarre : A nos Amés &amp;
Féaux Conseillers, les Gens tenants nos Cours de Parlement, Maîtres des
Requêtes ordinaires de notre Hôtel , Grand-Conseil, Prévôt de Paris,
Baillifs, Sénéchaux, leurs Lieutenants Civils , &amp; autres nos Justiciers
qu’il appartiendra : SALUT. Notre amée la Veuve DUCHESNE, Libraire à
Paris, Nous a fait exposer qu’elle defireroit faire imprimer &amp; donner au
Public , les Œuvres complettes de Marivaux, de l’A- cadémie Françoise :
s’il Nous plaisoit lui accorder nos Lettres de Privilège pour ce
nécessaires. A ces causes, voulant favorablement traiter l’Exposante,
Nous lui avons permis &amp; permettons par ces Présentes,de faire imprimer
lesdits Ouvrages autant de fois que bon lui semblera, &amp; de les vendre,
faire vendre -§ç débiter par tout notre Royaume , pendant le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signé, LE BEGUE.</p>
<p>Regiflré sur le Regijlre XXI de la Chambre Royale 6* Syndicale des
Libraires fT Imprimeurs de Paris, N° 2,°4.</p>
<p>LE CLERC, Syndic.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
