<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Blanc de Guillet, Antoine (1730-1799)">Antoine Le Blanc de Guillet</author>
<title>Discours en vers, sur la nécessité du dramatique et du pathétique en tout genre de poésie, par M. Le Blanc</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Blanc de Guillet, Antoine (1730-1799)</author>, <title>Discours en vers, sur la nécessité du dramatique et du pathétique en tout genre de poésie, par M. Le Blanc</title>, <date>1783</date>,description :,24 pages
</bibl>
<publisher>Dessenne (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6519665w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1783">1783</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS EN VERS, SUR LA NÉCESSITÉ DU DRAMATIQUE ET DU PATHÉTIQUE EN
TOUT GENRE DE POÉSIE, 1 Par M. LE BLANC.</p>
<p>\*-.,y ~.-~’ RIS,</p>
<p>Chez DESSENNE, Libraire, au Palais-Royal.</p>
<p>M. DCC. LXXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS E N VERS,</p>
<p>Sur la nécejjfité du Dramatique &amp; du Pathétique, en tout genre de Poe/le,</p>
<p>AIN si, nourri des fruits de Rome &amp; de la Grèce, Emporté, malgré vous,
par une noble ivresse, Vous allez, du Parnasse, affronter les hasards,
Et braver ses serpens sifflant de toutes parts!</p>
<p>Oui. Soit raison, folie, ou sagesse, ou délire, Du penchant qui
m’entraîne il faut subir l’empire.</p>
<p>Je connois les vautours, les monstres écumans Qui toujours, de la
gloire, assiègent les amans; Je fais tous les dégoûts qu’on prépare au
Poëte; Mais l’immortalité vaut bien ce qu’il l’achète.</p>
<p>Je fais que l’art des vers n’est rien que l’art de peindre :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je connois la nature &amp;, sur ses grands tableaux, J’ai cent fois, jeune
encore, enayé mes pinceaux; Et peut-être saurai-je, imitant sa magie,
Dans ses traits variés, saisir son énergie.</p>
<p>C’est beaucoup, vous pourrez, au réveil du printemps, En vers harmonieux
refliifciter nos champs ; Vous peindrez les zéphirs se jouant dans les
plaines, Le tendre émail des prés, le crystal des fontaines, Les
ruisseaux argentés fuyant parmi les fleurs, Et, de flots carenans,
ranimant leurs couleurs.</p>
<p>J’aime a me retrouver dans tout ce que je voi.</p>
<p>De vos tableaux usés l’enchantement stérile, En égayant mes yeux, laisse
mon cœur tranquille.</p>
<p>Je me dis quelquefois : quand aurai-je tout vu?</p>
<p>Et mon cœur, pour vous suivre, a besoin d’être ému.</p>
<p>0 fl, de quelque amant, en ces lieux pleins de charmes, Dans mon fein
palpitant, l’ombre épanchoit ses larmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je pouvois frémir au récit douloureux De la mort qui le frappe au
moment d’être heureux!</p>
<p>Si leurs derniers soupirs, répétés dans mon ame!.</p>
<p>Eh bien, je vais les peindre. Ah qu’un discours de flame, Un seul mot de
leur bouche eut laissé, dans tnon coeur, Un trait plus déchirant, une
plus longue horreur, Et que cette horreur mçme, aussi douce qu’amère,
M’eut rendu cette rive &amp; plus belle &amp; plus chère !</p>
<p>Mon oeil, humide encor, ne pourroit la quitter.</p>
<p>On raconte qu’un jour, fous ces berceaux funèbres , Où mon œil perce à
peine un rempart de ténèbres,Un malheureux errant, long-temps jouet du
fort, L’œil sec, le cœur gonflé, sembloit chercher la mort.</p>
<p>Un fage le rencontre. Eh qui peut, dans votre ame, Du doux espoir de
vivre avoir éteint la flame ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les humains m’ont trompé. J’ai droit de les haïr.</p>
<p>Et dans la tombe enfin vous prétendez les fuir !</p>
<p>Sa voix, sur sa blessure, est un baume céleste.</p>
<p>Peut-on haïr la vie en retrouvant son cœur?</p>
<p>Que ne puis-je, en ces bois, embrasser l’un &amp; l’autre?</p>
<p>Que ne me rendez-vous cette scène, ou quelqu’autre Qui laisse, dans mon
ame, un profond souvenir, Et dont, en moi long-temps, j’aime à
m’entretenir, r Gravissant, avec vous, des coteaux aux montagnes, D’où
se dévoile encor la gloire des campagnes.</p>
<p>Au-dessous, c’est Bacchus enlaçant ses festons, Et décorant son trône, &amp;
colorant ses dons ; Plus bas, sur ces guérets, dans ce vallon fertile,
C’est) d’épis ondoyans un océan tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Répétons : ô travail, père de l’abondance, Ainsi que les vrais biens,
donnant les vrais plaisîrs Toi seul préviens en nous, éteins les vains
desirs, Et, sans nous déchirer, sans jamais nous soumettre, Tu tiens
plus en effet qu’ils ne peuvent promettre.</p>
<p>Ah, pourquoi rompre encor ce tendre épanchement?</p>
<p>Cruel! avec mon cœur ne puis-je être un moment?</p>
<p>Mais admirez du moins ces vastes pâturages.</p>
<p>Le feu semble jaillir de ses nazeaux ouverts.</p>
<p>Il affronte les vents, il provoque les airs.</p>
<p>Haletant de courage, &amp; palpitant d’audace; Au moindre bruit, il vole, il
bondit, il menace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses longs crins agités, ses prompts frérniffemens; L’écho grondant au
loin de ses henniffemens, Son front, ses yeux, son port, sa brillante
furie, Tout annonce un vainqueur pour les champs d’Olympie, Voyez. Mais
quel sommeil enchaîne vos esprits?</p>
<p>Faut-il, pour réveiller vos sens appesantis, « D’un burin plus profond
renforcer mes images?</p>
<p>Faut-il, dans l’air en feu, promener les orages Irriter les combats des
aquilons fougueux, Élançer, jusqu’au ciel, les flots tumultueux, Ouvrir,
des noirs volcans, les bouches enflammées, Engloutir, dans leurs flancs,
les cités abîmées, De fumée &amp; de cendre envelopper les cieux, Des
secousses du monde épouvanter les dieux, Et rouler l’océan qui gronde &amp;
se mutine, Sur Lisbonne ou Lima, la Calabre ou Messine?</p>
<p>Non. C’est trop m’éblouir, Je fuis las d’admirer, Dans ce cahos brillant
je crains de m’égarer.</p>
<p>Vous m’avez transporté dans Melline embrâsée, Qui pourra, plus
long-temps, de ces tableaux affreux Prolonger, dans mon coeur, le charme
douloureux ?</p>
<p>Les çris? les cris perçans d’une mère éperdue, De la terre &amp; du cid
vainenlent entendue.</p>
<p>Sur le reste tremblant d’un balcon englouti, De torrens enflammés déjà
presque investi.</p>
<p>Elle presse, livrée aux plus vives étreintes, Qui? fqn fils, un enfant,
seul objet de ses craintçs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Seul fruit de son amour, que, parmi tant de feux, Parmi les flots
pressés de tant de malheureux, Par des jmonceaux fumans de cendres
entassées, De colonnes, de tours en débris dispersées, A travers mille
morts qu’elle ose encor braver.</p>
<p>N’écoutant que son cœur, elle avoit cru sauver.</p>
<p>A l’afpeét de ces feux dont elle est entourée, De ces gouffres ouverts à
sa vue égarée, Et que, d’un œil farouche, éteint ou furieux, Elle mesure
encore en accusant les cieux, Les cieux qui n’offrent plus que des
voûtes ardentes, Taisez-vous, ou rendez ses clameurs déchirantes.</p>
<p>« Mon fils ! ô vaste enfer! ô fpedtacle d’effroi !</p>
<p>» Qu’avec toi cette abîme est horrible pour moi !</p>
<p>» Mon fils lu mon fang!.. ma vie!.. Il regarde. il ignore « Quel
poignard. Je frissonne. Il me sourit encore!</p>
<p>« Ah, je sens défaillir mes bras appesantis.</p>
<p>» Je sens..Que fais-je?.. où suis-je?.. Il m’échappe!., mon fils!</p>
<p>M Mon fils ’qu’un même instant, par ta bouche &amp; la mienne, »&gt; Confonde
en un soupir &amp; mon ame &amp; la tienne; » Cher enfant!. tout s’écroule !.
Espoir des malheureux!</p>
<p>» Il meurt !. j’expire ! 0 ciel ouvre-toi ppur tous deux’.</p>
<p>Ah , quel tableau’jamais, quelqu’éclat qui l’anime, Quel tableau peut
valoir un élan si sublime ?</p>
<p>0, même en brifant l’ame, aimable illusion!</p>
<p>Ali, palpitant encor de tant d’émotion, Respirons un moment. Oui, que
votre art déploie ï-çs transports d’un grand peuple &amp; sa brûlante joie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu’aux vœux d’Antoinette, aux vertus de Louis; A notre amour, au
leur, le ciel accorde un Fils.</p>
<p>Dans le trouble charmant de ces pompeuses fetes, Amenez, il le faut, cet
Enfant précieux j Ce rejetton si cher d’un arbre aimé des cieux.</p>
<p>Quel cœur, dans le délire où ce tableau le plonge, Quel cœur rejetteroit
un si touchant mensonge?</p>
<p>Qu’il voie, en souriant, quelle dette d’amour, Envers un peuple tendre,
il contraéte en ce jour, Acquittée, il est vrai, par sa sensible Mère,
Par les foins, les bienfaits de son auguste Père, Mais dont enfin son
cœur ne peut se décharger, Et dont, un jour, lui-même il veut se dégager.</p>
<p>Si, par le fenrimenr, sa langue dénouée, Bégayoitï. avant l’;¡ Ah, sur
les cœurs aimans, DegaYOlt avant age. , lur es cœurs almans) Le
sentiment a fait des miracles plus grands.</p>
<p>Cent fois la Poésie en osa davantage.</p>
<p>Si déjà, de son fang empruntant le langage, Il nous disoit r « François,
peuple doux &amp; charmant » Toujours conduit par l’ame &amp; par le sentiment,
» Prévenu d’un amour si vif &amp; si sincère, » Quel Roi n’auroit pour toi
des entrailles de père?</p>
<p><pb/></p>
<p>o Ah crois que, si, pour roi, le mien l’est aujourd’hui , « Son fils,
pour tes enfans, le fera comme lui.</p>
<p>» J’en jure par les noms des Bourbons, des Henris.</p>
<p>0 volupté!. Mais quoi? vous voulez toujours peindre, Toujours prêcher!.
Allons. Je ne peux vous contraindre.</p>
<p>C’est Bellone fuyant de l’empire des ondes , C’est Louis, d’un
coup-d’œil, l’exilant des deux mondes, C’est, par la paix enfin liant
tous les mortels, Mon Roi, dans tous les cœurs, s’affuranrdes autels.</p>
<p>Qu’enfin, libres pour eux, de nos longues alarmes, Dans leurs larmes de
joie on confonde ses larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peignez. Mais il arrive. elle vole en ses bras.</p>
<p>Ecoutons. Cher époux! tu reviens plein de gloire!</p>
<p>Quel moment ! que mon cœur, dans ces champs de victoire, Frémiffoir!.
Tendre épouse! hélas, digne de toi, J’ai dû justifier ce qu’attendoit de
moi Mon nom, mon fang, le tien, tes vertus &amp; la France) La France qui
m’avoue, &amp; qui, dès leur naissance , Au bonheur des mortels consacre ses
enfans.</p>
<p>Oui, quoiqu’ose avancer l’orgueil de la foiblesse, C’est ce mélange
ardent de scènes, de tableaux, L’un par l’autre échauffés, l’un par
l’autre plus beaux, Tel qu’en tremblant ici je l’ai tenté moi-même, Qui,
du grand art des vers , est le charme suprême.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour tout animer par ce charme enchanteur, Il faut l’être foi-même
; il faut avoir un cœur.</p>
<p>Le cœur seul fait le peintre ainsi que le pocte ; Sans lui, fous le
pinceau, la nature est muette, La poésie expire. 0 Zeuxis des François !</p>
<p>0 Vernet ! ô grand homme! en quels sublimes traits, J’ai vu par-tout
cent fois le tien se reproduire !</p>
<p>Quel est toujours, vers toi, le pouvoir qui m’attire!</p>
<p>Sont-ce, d’un crêpe obscur, les cieux au loin voilés, Sur les flots
écumans, les flots amoncelés, Les rochers blanchiffans, disparus fous
les ondes, La foudre réfléchie en leurs grottes profondes, Et ces
vaisseaux, les uns suspendus dans les airs, Les autres retombés &amp;
rentrant aux enfers, Heurtés, heurtans, brifés dans leur rencontre
affreuse, Et, dans le noir chaos d’une nuit ténébreuse, Des plus ardens
transports l’océan tourmenté?</p>
<p>Dans ses bras un enfant qui l’ose caresser.</p>
<p>Son transport, en toute autre aveugle &amp; téméraire, Son trouble,
son.audace annoncent une mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il tombe, il se relève, il s’élance, il expire.</p>
<p>Ses bras tendus, son front, ses regards semblent dire.</p>
<p>Que dis-je! Il vit. Il parle. Il me dit en effet, Tant l’art est
imposant, tant le charme est parfait!</p>
<p>Il me dit : j’en frémis. et C’est mon gendre &amp; ma fille.</p>
<p>» C’est eux. J’allois renaître en eux, en leur famille.</p>
<p>» Ah, j’euue, en mon ivresse, expiré dans leurs bras.</p>
<p>» Ciel frappe, &amp;, pour le leur, accepte mon trépas.</p>
<p>Le cœur seul met le sceau de l’immortalité.</p>
<p>F I N.</p>
<p><pb/></p>
<p>INSCRIPTIONS</p>
<p>Placées dans une folle où S’efl donnée une fête pour la Paix.</p>
<p>I.</p>
<p>Effroi des Nations, l’arbitre de la guerre En écrasant le inonde, en
peut être admiré; L’arbitre de la paix, bienfaiteur de la terre, En est
seul adoré.</p>
<p>1 I.</p>
<p>Tombeau des Nations trop long-temps divisées, Mer n’en fois-plus que le
lien.</p>
<p>1 1 I.</p>
<p>L’Univers célébroit Louis, ( Pour l’ami de la paix quelle bouche est
muette ? )</p>
<p>La France, en ses transports, y joignit Antoinette J Tous les cœurs s’y
font réunis.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS faits pour la même occajion, La paix, sur le burin de
l’immortalité, De Louis son appui gravoit encor l’image.</p>
<p>Non, non. Ainsi fut fait. L’Univers applaudit..</p>
<p>Lu 9c Approuvé, ce 31 Mai 1783. DE SAUVIGNY.</p>
<p>Vu l’Approbation , permis d’imprimer , le i Juin 1783.</p>
<p>ÓIR.</p>
<p>On trouve che £ le même Libraire des Exemplaires de Manco-Capac 3
Tragédie de rAmeur.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
