<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cubières-Palmézeaux, Michel de (1752-1820)">Michel de Cubières-Palmézeaux</author>
<title>Éloge de Voltaire , suivi de Poésies diverses</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cubières-Palmézeaux, Michel de (1752-1820)</author>, <title>Éloge de Voltaire , suivi de Poésies diverses</title>, <date>1783</date>,description :,82 pages
</bibl>
<publisher>A La Haie ; et se trouve à Paris, chez Gueffier, imprimeur-libraire, rue de la Harpe ; Couturier, imprimeur-libraire, quai des Augustins. M. DCC.L XXXIII</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5445617z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1783">1783</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE VOLTAIRE.,</p>
<p>COMPOSÉ</p>
<p>PAR VOLTAIRE LUI-MÊME.</p>
<p>BOILEAU.</p>
<p>SECONDE ÉDITION.</p>
<p>AÍ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIALOGUE 0)</p>
<p>ENTRE</p>
<p>MADAME DE*** ET L’AUTEUR.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>quartd’heure moins , &amp; je ne fais pas ce qu’on doit</p>
<p>jouer ; comment trouvez-vous cela, Monsieur ì</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Cela me paroît tout simple ,. Madame : vous aimez beaucoup les Comédiens
François. MADAME DE***.</p>
<p>II est vrai que je les aime beaucoup ; mais encore faut-il savoir ce
qu’ils jouent. Dancourt ne me plaît pas autant que Molière, &amp;c j’aime
mieux Foltaire que Cormille,</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Eh bien ! Madame , félicitez-vous ; c’est une Pièce de Voltaire qu’on va
vous donner.</p>
<p>(ì) Ce Dialogue a eu lieu avant la distribution des Prix de ì’Académie
Françoise.</p>
<p>A3</p>
<p><pb/></p>
<p>[6] " MADAME DE***. Est-ce Zaïre , ou Mérope ?</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Non , Madame , c’est Mahomet.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Eh bien ! Madame, qu’en pensez-vous ?</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Je ne crois pas qu’il réussisse. ’</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>C’est-à-dire qu’il est mauvais.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Je ne dis pas tout-à-fait cela. Comptez-vous</p>
<p>année ?</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Gui, Madame, je compte l’envoyer demain (i).</p>
<p>MADAMEDE***.</p>
<p>Tant pis. L’Académie n’en parlera point.</p>
<p>. L’ A U T E U R.</p>
<p>Vous le croyez !</p>
<p>MADAME DE***. Je vous le prédis.</p>
<p>(l) L’Aireur avoit en effet composé cette Pièce pour le concours de
Tannée 1779 -, des raisons particulières l’oat empêché de l’envoyer à
l’Académie Françoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>17]</p>
<p>L’ A V T E U R.</p>
<p>Et pourquoi cet Ouvrage ne plairoit-il point</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Belle question ! parce que le ton n’en est point</p>
<p>académique.</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Qu’est-ce qui, selon vous , constitue le ton académique ?</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>C’est un style toujours noble, toujours élevé,</p>
<p>toujours</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Une fois seulement.</p>
<p>A4</p>
<p><pb/></p>
<p>I 81</p>
<p>L’ A U T E U R.’</p>
<p>Et Celles de Madame de Sévigné ì MADAME DE***. Toutes les fois qu’elles
me font tombées fous la main.</p>
<p>U A U T E U R.</p>
<p>C’est-à-dire , souvent. D’où vient cette prédilection ?</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Elle, vient de ce que Balzac a écrit pour faire des phrases ; &amp; Madame
de Sévigné, pour dire ce qu’elle sent. Madame de Sévigné cause avec moi,
&amp; Balzac a toujours l’air de vouloir me prêcher. Balzac n’a que rarement
le ton de la nature, &amp; Madame de Sévigné l’a toujours.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>MADAME.DE***.</p>
<p>Assurément.</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>(ì) De Boileau. (i) De Rousseau,</p>
<p><pb/></p>
<p>[9l</p>
<p>MADAME DE***.’</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>C’est Boileau qui va vous répondre pour moi :</p>
<p>Heureux qui, dans ses Vers ,- fait d’une voix légère Passer du grave au
doux, du plaisant au sévère !</p>
<p>Si M. de Voltaire n’avoit composé que sa Henriade &amp; ses Tragédies,
j’aurois , pour le louer , emprunté la trompette de Calliope ; j’aurois
fait en son honneur une Ode ou un Poëme héroïque, &amp; j’aurois tâché d’y
conserver le ton académique dont vous parliez tout-à-1’heure : mais
observez, Madame , que le même homme a enfanté la Henriade &amp; la Pucelle
, Mahomet &amp; l’Ecossaise, l’Histoire de Charles XII &amp; les Voyages de
Scarmentado , l’Essai fur l’Esprit des Nations &amp; les Questions de Zapata
: le Siècle de Louis XIV &amp; les Visions de Babouc ; observez, dis-je ,
que , pour peindre un homme qui avoit traité toutes sortes de sujets, il
fallojt</p>
<p><pb/></p>
<p>£I 0 3 ■</p>
<p>noble.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Vous parlez de noblesse, c’est où je vous attendois : vous convenez que
le style poétique demande de la noblesse.</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Oui, Madame ; je crois même que la poésie n’est autre chose que le
langage ordinaire ennobli par les expressions &amp; les tournures qu’on leur
donne.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Cela étant, comment se peut - il que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>ayez laissé dans votre Ouvrage le vers suivant ?</p>
<p>On dit que maintenant Du.... (i) couche avec elle.</p>
<p>N’avez-vous pas senti combien ce mot coucher est peu noble ?</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Poignardent les Maris , couchent avec les Dames.</p>
<p>Et voici ce que dit la Bruyère dans le chapitre 6 de ses Caractères ;
comme j’ai beaucoup de mémoire , je vais vous citer ses propres paroles
: Quelques femmes de la Ville ont la délicatesse de ne pas savoir, ou de
n oser dire le nom des rues, des places &amp; de quelques endroits publics
qu’elles ne croient pas ajse^ nobles pour être connus. Elles disent le
Louvre , la Place Royale ; mais elles usent de tours &amp; de phrases}
plutôt que de prononcer de certains noms ; en cela moins naturelles que
les femmes de la Cour, qui, ayant besoin dans les discours, des Halles,
du Châtelet, &amp; de choses semblables , disent les Halles , le Châtelet.
Vous étés à. la Cour, Madame; vous y passez une partis de Tannée;
laissez aux femmes de la Ville leurs ridicules : supposé qu’il leur en
reste encore, pourquoi vouloir les imiter dans ce qu’elles ont de
répréhensible?</p>
<p>(i) Ce Vers qui étoit dans la première Edition, a été corrigé dans
celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ «]</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>écrivant, &amp; fur-tout en Vers</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>En écrivant , Madame, il doit en être de même. Racine, qui est
l’Ecrivain le plus noble &amp; le plus élégant que nous ayions , Racine a
fait entrer dans ses Tragédies &amp; dans ses Cantiques qui font de
véritables Odes, les mots Chien (i) , Bride (z) , Sel (3) , Pain (4) ,
Froment (5),,</p>
<p>(1) Que des chiens dévorans se disputoient entre eux.</p>
<p>A T H A L 1 E. Dans son sang inhumain les chiens désaltérés.</p>
<p>Ibií.</p>
<p>(2) Par la bride guidoit son superbe coursier.</p>
<p>ESTHER, AHe II, Scène V.</p>
<p>A T H A t, 1 z..</p>
<p>(4) Le sain que je vous propose</p>
<p>Sert aux Anges d’aliment, Dieu lui-même le compose</p>
<p>(5) De la fleur de son froment.</p>
<p>Cantiq, IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ i’3’]</p>
<p>Plomb (i) , Mamelle (2) , Bouc (3) , Ours (4) ,</p>
<p>Quels font ces mots , Monsieur ? L’ A u T E u R.</p>
<p>Ce font ces mots singuliers, Madame, dont ce Poëte vin peu libertin se
servoit fort souvent pour rendre compte de ses bonnes fortunes. Si vous
voulez, je</p>
<p>(1) Comment en un vil plomb l’or pur s’est-il changé ?</p>
<p>AT H AL 11.. (i) Cette Juive fidelle</p>
<p>Dont tu fais bien alors qu’il suçoit la mamelle.</p>
<p>. ; " ma.</p>
<p>(3) Ai-je besoin du sang des boucs &amp; des génisses ?</p>
<p>Ibid.</p>
<p>(4) Un malheureux enfant aux ours abandonné.</p>
<p>Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>s H 1</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Je dois me souvenir que j’ai fait Vlndiscret.</p>
<p>Est-ce une Epigramme que vous avez voulu faire? elle est très-déplacée.
Nanim, Y Ecossaise, Y Enfant prodigue ne sont-elles pas des Comédies
charmantes, Nanine fur-tout ? Je l’ai jouée chez moi l’hiver passé avec
un succès;.... vous y étiez, je crois ? ....</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Oui, Madame , j’y étois.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Vous avez applaudi, ce me semble ?</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Beaucoup. Mais j’applaudissois un Drame intéressant, &amp; non une bonne
Comédie. MADAME DE***. Distinction puérile !</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Non, Madame , ma distinction est juste. MADAME DE***.</p>
<p>Qu’entendez-vous par. une bonne Comédie ?</p>
<p>L’ A u T E u R. Une Pièce qui me corrige en me faisant rire. Voyez fi
cette définition est applicable aux Comédies de Voltaire.</p>
<p>MADAME DE***. Je ne le crois pas ; elles font peu rire. Mais par un
Drame , qu’entendez-vous ? L’ A u T E u R. La représentation d’une
action quelconque.</p>
<p>MADAME DE***. Toute Comédie a une action, toute Comédie est donc un Drame ?</p>
<p>L’ A u T E u R. Oui, Madame ; mais tous les Drames ne font pas des
Comédies.</p>
<p>MADAME DE***. Pourquoi cela ?</p>
<p>L’ A u T E u R. Parce que tous les Drames ne font pas comiques , ôc les
Comédies de Voltaire font de cette dernière espèce. II ne faudroit
cependant pas en conclure que M. de Voltaire n’avoit pas le génie
comique. Je fuis presque convaincu</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Je ne conçois pas trop comment on peut être •comique, fans avoir fait de
Comédies.</p>
<p>L’ A u T E v R.</p>
<p>Rien n’est cependant plus concevable. Pétrone^ Lucien , Rabelais ,
Bocace , Horace , n’ont jamais fait de Comédies -T &amp; cependant ils ont
le génie</p>
<p>comique,</p>
<p><pb/></p>
<p>c I7 ] .</p>
<p>comique , íien n’est plus certain. Leurs Ouvrages</p>
<p>fourmillent de peintures fines &amp; plaisantes des</p>
<p>vices &amp; des ridicules ; auffi Molière les a mis</p>
<p>Lucien ; &amp; il y a tel Dialogue de ce dernier</p>
<p>qui vaut autant que la meilleure Scène de</p>
<p>Molière.</p>
<p>MADAMEDE* * *.</p>
<p>II vaudroit donc mieux faire représenter Can~ dide, que VEcojsaise ?</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Oui, Madame ; mais cela n’étant pas possible , il faut lire les Romans
de Voltaire auffi souvent qu’on joue ses Comédies.</p>
<p>MADAME DE***. Parmi les dernières , il n’en est donc point qui vous
plaise ? •</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>L’ A U T £ U R.</p>
<p>Elle est en 1.8 , 2.0 , 21 , 24 Chants , selon</p>
<p>les Editions. Je crois qu’elle a été mise en lumière</p>
<p>. par un certain Dom Apuldus Risorìus, Bénédictin^</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE***. Je vous entends. Pourquoi n’en parlez-vous point dans
votre Eloge ?</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Le secret d’ennuyer est celui de tout dire.</p>
<p>MADAME DE***. VOUS êtes plaisant avec vos citations ; vous croyez vous
excuser par-là, mais c’est en vain. Quand on fait l’éloge d’un homme ,
on parle de ses chefs-d’oeuvre.</p>
<p>L’ A u T E u R. J’ai indiqué la Comédie en 24 Chants , par ce Vers :</p>
<p>Arioste sourit, &amp; ce n’est- pas pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ç *9 3</p>
<p>il étoit inutile de peindre les Tragédies en particulier. Ce n’est que
dans celles-ci que j’ai pu puiser le portrait de l’autre.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Avec cette opinion modeste que vous avez de,</p>
<p>B 2</p>
<p><pb/></p>
<p>votre Ouvrage, je ne comprends pas pourquoi</p>
<p>VOUS l’avez fi bien défendu contre mes critiques.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Ce n’étoit pas lui que je défendois , c’étoit mon Héros ; &amp;, si vous
l’avez remarqué, l’apologie du premier a été la continuation de l’Eloge
du second. Je viens de vous dire en prose beaucoup de choses que je
n’avois pas pu dire en vers , &amp; les réponses que je vous ai faites ne
sont que le supplément de m es idées. MADAME DE***.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Ah ! Madame, je fuis loin d’y prétendre ; j’ai des rivaux trop redoutables.</p>
<p>MADAME DE***. Vous ne ferez pas même nommé.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Quoi qu’il arrive, je ne me plaindrai point»</p>
<p>Je n’ai pas le droit de</p>
<p>MADAME DE***.</p>
<p>Paix ! la toile se lève : Brisard paroît sous l’habit de Zopire; c’est
afíez causer, admirons.</p>
<p><pb/></p>
<p>[XI ]</p>
<p>EL O G E</p>
<p>DE VOLTAIRE (0.</p>
<p>«7’AVOIS passé les eaux du Fleuve redoutable,</p>
<p>De l’Empire des Morts barrière épouvantable ;</p>
<p>Une Ombre me conduit dans ces bosquets charmans</p>
<p>Que peuplent les Héros , les Sages, les Amans,</p>
<p>Et je partage enfin les voluptés parfaites</p>
<p>Des Hôtes fortunés de ces belles retraites.</p>
<p>Un seul, quand j’y parus pour la première fois,</p>
<p>S’indigna de me voir arriver en ces bois,</p>
<p>Faut-il s’en étonner ? c’étoit î’affreux Zoïle.</p>
<p>Ce lâche détracteur du vieux Chantre d’Achille ;</p>
<p>Du Tartare échappé, je ne fais trop comment,</p>
<p>Etoit dans l’Elisée entré furtivement.</p>
<p>U me parle en ces mots : « C’est ici qu’on dispense</p>
<p>» Aux Vertus, aux Tal.ens leur juste récompense ;</p>
<p>» De quel droit y viens-tu? Si l’on m’a bien instruit,</p>
<p>j&gt; Ton nom dans l’Uriivers a fait un peu de bruit ;</p>
<p>3&gt; Mais ta main qu’égaroit un malheureux délire,</p>
<p>5) A faussé le compas, fait discorder la lyre.</p>
<p>■n Ton débile génie, en ses divers travaux,</p>
<p>»&gt; Trouva toujours un maître, &amp; souvent des rivaujr.</p>
<p>si Sors donc, sors de ces lieux que fouille ta présence ,</p>
<p>3» Vas revoir tes François, qui pleurent ton absence;</p>
<p>s? Sors, dis-je : ou mon courroux te deviendra fatal &gt;;.</p>
<p>CE discours de Zoïle étoit un peu brutal : (i) C’est Voltaire lui-même
qui parle.</p>
<p>B3</p>
<p><pb/></p>
<p>D’UN fils incestueux je retraçai d’abord Le crime involontaire &amp; le
touchant remord. Soudain la Motte-Houdavt me prédit qu’au Parnasse
J’occuperois un jour une assez belle place. Quoique je l’aie un peu
sifflé de mon vivant, Ce la Motte, entre nous, avoit raison souvent ;
S’il se trompoit en vers, il parloit juste en prose.</p>
<p>LORSQUE l’on vient de plaire, il n’est rien que l’on n’ose :</p>
<p><pb/></p>
<p>[ *3 1</p>
<p>Pavois plu ; j’en crus donc Monsieur la Motte-Houdart.</p>
<p>J’arme Hérode aussi-tôt du tragique poignard;</p>
<p>Je peins du vieux Brutus l’ame républicaine;</p>
<p>Un de tes descendans ennemi des beaux vers,</p>
<p>Un Zoïle envieux de mes succès divers,</p>
<p>&lt;t II ne sait point aimer ». Et je donne Zaïre;</p>
<p>Chef-d’oeuvre de tendresse, &amp; pourtant sans amour ;</p>
<p>Et Mahomet m’élève au-dessus de moi-même.</p>
<p>B 4</p>
<p><pb/></p>
<p>[ M 1</p>
<p>CORNEILLE, plus hardi, plus ami de l’écarí, Laisse marcher son style &amp;
sa verve au hazard* II est, sans le savoir, éloquent &amp; sublime ; II ne
met point son vers fous le joug de la lime j Non : son vers tout armé de
son cerveau jaillit; Corneille crée enfin, &amp; Racine polit.</p>
<p>DANS ce triple portrait, si ma mémoire est bonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Messieurs ouhlioient un certain Crébillon</p>
<p>Dont ils jugeoient les vers indignes d’Apollon ;</p>
<p>Je fuis plus juste : Atrée, Electre , Zénobie,</p>
<p>Sont les mâles enfans d’un tragique génie ;</p>
<p>Je les relis par fois fous ces ombrages verds.</p>
<p>De nos Sémiramis les destins font divers;</p>
<p>Au Théâtre souvent on voit monter la mienne i</p>
<p>Souvent on l’applaudit, sans trop lire la sienne.</p>
<p>A son Catilina brave, mais fanfaron,</p>
<p>On a pu préférer mon bavard Cicéron;</p>
<p>Me voir avec plaisir, dans mes veilles hardies,</p>
<p>Recrépir après lui d’antiques Tragédies ;</p>
<p>Et fur ses vers empreints des coups d’un lourd manteau i</p>
<p>Etre enfin de l’avis de Nicolas Boileau (i).</p>
<p>C E Boileau, comme toi, n’étoit point un ignare ; Jamais il n’admira
Crébillon le barbare : Tantôt il me Fa dit ici secrettement, Et m’a fait
sur Mérope un fort doux compliment.</p>
<p>(i) On fait que Boileau, après avoir entendu la lecture d’une Pièce de
Crébillon, s’écria : Nos Vraàons ctoitnt des soleils cti comparaison de
cet homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>E î6 ]</p>
<p>Célébra de Henri les exploits belliqueux;</p>
<p>Je n’y fais point agir les ressorts merveilleux</p>
<p>De la machine antique, invisible chimère</p>
<p>Qu’Hésiode inventa pour la gloire d’Homère.</p>
<p>On ne voit point chez moi de vieux Roi Latinus,</p>
<p>Incessamment flotter entre Enée &amp; Turnus.</p>
<p>On n’y voit point non plus tous ces combats étranges</p>
<p>Des Dieux &amp; des Mortels, des Diables &amp; des Anges.</p>
<p>J’ai choisi, créateur d’un nouvel Hélicon,</p>
<p>Un seul Dieu pour agent, le Vrai pour Apollon ;</p>
<p>Et des graves atours de la Philosophie</p>
<p>Ma Muse est revêtue , &amp; peut-être embellie.</p>
<p>Le.calme sur le front, mon Héros courageux</p>
<p>Marche tranquillement fous un Ciel orageux :</p>
<p>D’un Parlement de Dieux les Chambres assemblées,</p>
<p>N’enflent point de mes Vers les rimes redoublées</p>
<p>Pour régler ses destins, &amp; lui donner des loix.</p>
<p>ïl plaît fans talismans, triomphe fans miracles,</p>
<p>Et la voix de l’honneur lui tient lieu des Oracles.</p>
<p>Philosophe guerrier , pacifique soldat,</p>
<p>De la paix amoureux , sans craindre le combat,</p>
<p>Mornay tirant l’épée au milieu du carnage,</p>
<p>Pour repousser la mort, &amp; non pour la donner,</p>
<p>Telles font les beautés, dont le charme sévère</p>
<p>Á peut-être séduit Virgile &amp; Torquato :</p>
<p>Peut-être que tous deux préfèrent in petto</p>
<p><pb/></p>
<p>[&gt;7 ]</p>
<p>Rien n’est beau, rien n’est grand que par la vérité;</p>
<p>Elle seule en tout tems fut ma Divinité :</p>
<p>Je hais le merveilleux qui n’est pas vraisemblable ;</p>
<p>De la trahir peut-être on m’a jugé capable.</p>
<p>Eh bien ! porte avec moi tes regards éblouis</p>
<p>Sur le Siècle brillant du plus grand des Louis;</p>
<p>11 m’a toujours semblé que dans ces tems célèbres,</p>
<p>On avoit mis l’Histoire en Oraisons funèbres</p>
<p>Aux Princes, aux Héros on prodiguoit l’encens ;</p>
<p>Et les Historiens, un peu trop courtisans,</p>
<p>N’avoient point hérité des pinceaux de Tacite ;</p>
<p>Les Strada, les Maimbourg, &amp; d’autres que l’on cite,</p>
<p>A force de tout dire, empêchoient de penser.</p>
<p>Nul fait n’étoit omis ; &amp; ce long Répertoire</p>
<p>Etoit une Gazette &amp; non pas une Histoire.</p>
<p>Ah ! ce n’est pas ainsi que l’on peint les Héros :</p>
<p>J’ai de leurs grands exploits tracé de grands tableaux.</p>
<p>Charles , Pierre, Louis, aux Nations futures ,</p>
<p>Seront transmis vivans dans mes larges peintures ;</p>
<p>Ma’ plume impartiale en finit les portraits.</p>
<p>Quand la mienne du Monde écrivit les Annales,</p>
<p>Sans égard pour les rangs, fans égard pour les, noins,</p>
<p>Je distinguai toujours les Titus des Nérons.</p>
<p>Gouvernant FUnivers du haut de son nuage,</p>
<p>Tyrannisant le Peuple &amp; régnant sur les Rois;</p>
<p>Ces nobles, droits qu’usurpe un Tyran exécrable,</p>
<p>Quand l’innocent par lui meurt avec le coupable ;</p>
<p><pb/></p>
<p>[&gt;8]</p>
<p>(ì) Le Chinois,</p>
<p><pb/></p>
<p>[*9J</p>
<p>Tacite fut pourtant mon vainqueur &amp; rnon maître;</p>
<p><pb/></p>
<p>[30]</p>
<p>Mais en fidèle Amant je garde le tacet ^ Je dois me souvenir que j’ai
fait VIndiscret.</p>
<p>(i) Le Cardinal de Polignac, Auteur de TAnti-Lucrèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>E3i]</p>
<p>(i) Le Temple du Goût.</p>
<p>(2) M. de Voltaire est un des premiers qui ait écrit en France ■en
faveur de l’Inoculation,</p>
<p><pb/></p>
<p>t 3* ] ■</p>
<p>Quand la mort est venue étendre sur ma tête</p>
<p>Sa redoutable faulx, sa faulx que rien n’arrête,</p>
<p>J’allois venger Lally d’un injuste trépas.</p>
<p>Que n’ai-je aussi point fait pour le pauvre Calas ?</p>
<p>J’ai nourri, soutenu d’indigentes familles,</p>
<p>Fait bâtir une église , &amp; marié des filles.</p>
<p>Je fuis damné pourtant ;... tu vois qu’il n’en est rien.</p>
<p>Plus clément qu’on ne croit, le Giel permet qu’on pense :</p>
<p>Des Justes, tu le vois , la juste récompense</p>
<p>Est mon noble partage en ce bois fortuné ;</p>
<p>L’Auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>E 33 3</p>
<p>L’Àutêur de Bajazet J qu’on aime &amp; qu’on admiré »</p>
<p>À les yeux attachés fur ma tendre Zaïre.</p>
<p>Corneille lit Brutus. Le gravé Despreaux,</p>
<p>Non loin de.nous assis, tient mes Discours moraux j</p>
<p>Pope j en me voyant-là, juge que tout est bien*</p>
<p>Arioste sourit, &amp; ce n’est pas pour rierti</p>
<p>Anacréon , plus loin , décoiffe une bouteille J</p>
<p>Des Contes de Vadê, qu’il loue ingénument,</p>
<p>Ses yeux cherchent par-tout cet Ecrivain sublime;</p>
<p>Mais qu’entends-je ? Boileau, mon Juge légitime ,</p>
<p>Vient tout-à-coup fur moi de porter fort Arrêt.</p>
<p>Je rougirai long-tems d’un auffi beau portrait,</p>
<p>Et mon Ami C * * doutera qu’il ressemble :</p>
<p>« TOHS les esprits divers * son esprit les rassemble ni</p>
<p>ENVOI</p>
<p>A VACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>J’ai su par ce Courier de la Littérature,</p>
<p>Dont ici nous lisons le léger bulletin,</p>
<p>Que dans le mois d’Auguste, au Louvre, i’as prochain</p>
<p>Vous sayez qu’en tout temps j’idolâtrai la gloire j</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>. C 34 3</p>
<p>Aux Champs Elifás, U 30 Auguste ljj8*</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSÉSo</p>
<p>ÉPITRE (0</p>
<p>Â HYGIE , DÉESSE DE LA SANTÉ.</p>
<p>VOMPAGNE &amp; soeur de la jeunesse, Toi, qu’au sein de la volupté, Des
plaisirs &amp; de la mollesse, On perd souvent avec gaieté, Et que l’on
regrette sans cesse; Toi, qui du pauvre es la richesse , Hygie, aimable
Déité, ’</p>
<p>(1) Cette Epître a été inférée dans le Journal de Paris, le 2,7 Janvier
de Tannée 1782.</p>
<p>(a) Madame la Comtesse d’Artois venoit d’essuyer une grande maladie.</p>
<p>CÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>[3&lt;S]</p>
<p>Avec quelle tendre bonté</p>
<p>Elle soulage l’indigence !</p>
<p>Et du rang &amp; de la puissance</p>
<p>Tempère l’éclat redouté !</p>
<p>Elle a cette affabilité,</p>
<p>Emulé de la bienfaisance,</p>
<p>Par qui même, sans qu’elle y pense l</p>
<p>Un nouveau prix est ajouté</p>
<p>A tous les dons qu’elle dispense.</p>
<p>Telle est Thérèse trait pour trait ;</p>
<p>Je n’ai point flatté mon modèle , .</p>
<p>Et tant de vertu méritoit</p>
<p>Que tu lui fusses plus fidèle.</p>
<p>C’est aux foins d’un Epoux chéri Que l’on doit fa convalescence ; Quand
l’ame est heureuse, je pense Que le corps est bien-tôt guéri. Santé,
Déesse trop volage , Comble notre félicité, Et par ton retour souhaité
De l’Hymen achève l’ouvragcj</p>
<p><pb/></p>
<p>[37] Avec ton cortège enchanteur Les Amours, les Jeux &amp; les Grâces ^
Reviens calmer notre terreur Et de Thérèse orner les traces ; Reviens,
au chevet de son lit » Vis-à-vis de l’Epoux qui l’aime, Et qui
tendrement lui sourit, Reviens te placer en troisième.</p>
<p>c?</p>
<p><pb/></p>
<p>I 38 1</p>
<p>Dans les rians bosquets de Flore Thérèse encor pourra cueillir ; La
jeune fleur prête d’éclore , Et par un Peuple qui l’adore , Aux rives de
la,Seine encore Elle ira s’entendre Bénir.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 39 3</p>
<p>A M. L’ABBÊ DELILLE,</p>
<p>Qui vtnoit de rtitnvoytr son Poëme des Jardins.</p>
<p>Pour vos vers doux &amp; séduisans !</p>
<p>O combien je vous dois !... Que dis-je ! Virgile eut le projet de
chanter les Jardins : II les chanta peut-être, &amp; peut-être en vos mains</p>
<p>Du Poëme, antique prodige, Le fort a fait passer les restes clandestins.</p>
<p>Du Théocrite des Romains ’N’avez-vous pas le génie &amp; le style-? Même
feu, même verve animent vos leçons 1</p>
<p>Et si j’en crois mes très-justes soupçons , Vous n’aveí point cessé de
traduire Virgile.</p>
<p>c4</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ì</p>
<p>ÉPÎTRE AU VAUDEVILLE.</p>
<p>Jf 1 L s aimable de la gaîté &gt;</p>
<p>Cher &amp; gracieux Vaudeville,</p>
<p>Paris , ce séjour enchanté ,</p>
<p>Redevient donc ton domicile !</p>
<p>Salut, joie &amp; prospérité !</p>
<p>Au Français tu dois la naissances</p>
<p>Comme lui, malin , indiscret (1),</p>
<p>Vif, léger, ami de la danse,</p>
<p>Vous vous ressemblez trait pour trait,</p>
<p>II est encore, il est en France ,</p>
<p>Des ridicules , des travers s / Plus dangereux que l’on ne pense,
Peins^nous les dans tçs petits vers. Pour des Sultanes de Théâtre,</p>
<p>Gaiement on se ruine encor,</p>
<p>Des Midas , plus vils que leur or ,.</p>
<p>Exigent qu’on les idolâtre.</p>
<p>La mode est notre Déité j</p>
<p>Liés de ses chaînes légères ^</p>
<p>Nous n’avons que fa volonté,</p>
<p>Et nous traitons en étrangères,</p>
<p>La raison &amp; la vérité.</p>
<p>Sur les rives Aganippides</p>
<p>II est encor des imposteurs l</p>
<p>De lâches calomniateurs,</p>
<p>Qui, guidés par les Euménides,</p>
<p>(î) C’est le nom que lui donna Bojleau, Art, Poêt^</p>
<p><pb/></p>
<p>[4*1 De leur fiel souillent les neuf soeurs i Et qui de leurs langues
perfides Enfoncent les dards homicides, Même au sein de leurs
Bienfaiteurs.’</p>
<p>Ces monstres font de tous les âges ; Mais nous avons des personnages
Coupables de moindres forfaits , Du monde usurpant les hommages J Et qui
n’en troublent point la paix ; Le goût, lestalens, tout succombe. Que de
grands hommes fous la tombe Qui n’auroient dû mourir jamais ! Le
Permeffe, en proie aux orages, Ne voit croître fur ses rivages Que des
chardons ou des cyprès. Pour réparer cette disette, Par qui le
Pirìdeestaux abois, N’est-il pas tel &amp; tel Poète Qui dans chaque feuille
du mois Se fait, par fa Muse discrète , Déifier en tapinois ; Et qui,
fous l’abri tutélaire De ce manège clandestin, Se coîfte de fa propre
main ," Des cent couronnes de Voltaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>î 4* ì</p>
<p>Et par le tragique Bourgeois</p>
<p><pb/></p>
<p>[43 3</p>
<p>ÉPÎTRE</p>
<p>A M. Du s’’AU LX} Traducteur de Juvénal.</p>
<p>$U O U R rendre en vers heureux les beaux vers de Virgile," Qu’un autre,
s’il le peut, l’emporte fur Delille; Qu’ils soient latins, français,
j’adore les beaux vers.</p>
<p>J’aime cet art qui íçait nous reproduire Des Grecs &amp; des Romains les
chefs-d’teuvre divers ; Mais je prétends fur-tout qu’en ce siècle pervers,</p>
<p>Venu des plus charmans rivages, S’étonne de fleurir fous un Ciel étranger</p>
<p>Que voilent de sombres nuages.</p>
<p>Si des sots amans - de la rime Laissant dormir en paix le ridicule
essaim, Ils osoient plus souvent, au nom du genre humain,</p>
<p><pb/></p>
<p>[ 44 1</p>
<p>Plaider les intérêts du foible qu’on opprime;</p>
<p>Qu’ils soient pour la petite guerre,</p>
<p>J’y consens; mais nos Crifpinus Doivent tomber fumans fous les coups du
tonnerre» Sommes-nous donc si riches en vertus ?</p>
<p>Plus insidieux que les nôtres ?</p>
<p>Le luxe, plus d’adorateurs,</p>
<p>Et l’Athéisme plus d’Apôtres ?</p>
<p>Monstres de luxure &amp; d’orgueil,</p>
<p>Les S.iufeïa , les Thìmeles , Pour le malheur de Rome, hélas ! surent
trop belles ; Mais celles qu’on nous peint fous le nom de Merteuil (i) \
Est-ce chez les Romains qu’on en prit les modèles ? Que vois-je tout à
coup ? fur de l’or en monceaux</p>
<p>Dans Paris, malgré vos tableaux,</p>
<p>N’a-t-il pas encor notre hommage ?</p>
<p>(î) C’est le nom d’un personnage du Roman des Liaisons dangereuses.</p>
<p>(i) M. Dusaulx est auteur d’un excellent Ouvrage sur la paillon du jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>[45 3</p>
<p>Mais que fais-je ? De Juvénal Voudrois-je imiter la furie , Et citer à
mon tribunal Tous les fléaux de la patrie ?... Taisons-nous, &amp; suivons
de vertueux penchans, Si nous les avons en partage ; La conduite de
l’homme sage Est la satire des médians.</p>
<p>THALIE 0)</p>
<p>AVX Comédiens Français , au sujet de leur nouvelle Salle.</p>
<p>JCJCOUTEZ, Messieurs îes Acteurs,</p>
<p>Ecoutez ma plainte folâtre :</p>
<p>Lorsque vous changez de Théâtre</p>
<p>Ne pourriez-vous changer d’Auteurs?</p>
<p>Melpomène , rha soeur altière</p>
<p>Peut encor descendre chez vous : "■</p>
<p>La Harpe, Ducis, &amp; le Mierre,</p>
<p>Lui rendent des soins assez doux ; . ’.</p>
<p>Mais comment y fuis-je traitée ?</p>
<p>Jadis on y fui voit ma loi,</p>
<p>Et maintenant, ah! je le voi^</p>
<p>A peine y fuis-je regrettée,</p>
<p>Du lamentable la Chaussée</p>
<p>(ì) Cette Pièce a paru dans le Journal de Paris ; le jour de i’ouverture
du nouveau Théâtre Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ 4« ] .</p>
<p>Les lamentables successeurs, De mes Etats m’ont expulsée ; Et noyé mes
ris dans les pleurs. ^ Quoique veuve encore &amp; jolie, D’un voile de
mélancolie Par eux mon front est revêtu : Hélas ! dans ma juste furie,
Faudra-t-il que je me marie Avec Boniface Pointu ?</p>
<p>V ERS.</p>
<p>Su R la. derniere exposition des Tableaux au Salloti du Louvre.</p>
<p>D’où viennent ces enfans de Mars? Quel est ce Roi ? Ce camp ? Et de la
vieille Troye Quelle main en ces lieux éleva les remparts ? Est-ce une
illusion ? Un songe ? Une chimère ? Je vois les demi-Dieux qu’a célébrés
Homère;</p>
<p>Je vois cent prodiges épars Qu’avec ravissement tout un peuple
contemples Vous, qui charmez le coeur, ainsi que les regards, Ah! je
vous reconnois, je fuis dans Votre temple,</p>
<p>Je fuis dans le Temple des Arts. Beaux-Arts, je vous salue, &amp; vous,
nouveaux Appelles £ Modernes Phidias , dont les talens divers Sur des
blocs animés, fur des toiles fidelles,</p>
<p>Nous reproduisent l’univers ;</p>
<p><pb/></p>
<p>C 47 3</p>
<p>Evoquez des tombeaux les grands hommes, les belles , Ils sont dignes de
vivre une seconde sois ;</p>
<p>Mais rendez fur-tout immortelles,</p>
<p>Les grandes actions des Rois. Mes voeux font exaucés, des peuples Suédois</p>
<p>Gustave s’est nommé le père ,</p>
<p>Mes larmes ont baigné fa cendre. Le voilà, c’est lui-même, oui, tels
furent ses traits:</p>
<p>Aux plus grands honneurs désormais</p>
<p>S’il n’avoit pas droit de prétendre , îl revivroit ici, pour ne mourir
jamais. Qu’apperçois-je plus loin ? ce Sage qui médite</p>
<p>A le voir de plus près m’invite.</p>
<p>Dieu ! c’est l’aigle de Port-Royal,</p>
<p>Le sublime et sombre Pascal. Mortels, faites silence , oui, tout vous le
commande ;</p>
<p>Admirez-le , mais fans parler :</p>
<p>Oui, craignez qu’il ne vous entende, Ou perdez les secrets qu’il doit
vous révéler. Mais quel est ce vieillard que ce grouppe environne ? Un
Monarque ,~pour lui, descendu de son trône Le fixe avec bonté, le
soutient dans ses bras.</p>
<p>Approchons.... ce visage blême.... Ces traits défigurés... Ne me trompé
je pas ?...’ Léonard de Vinci, des portes du trépas Seroit-il revenu
pour se peindre lui-même ?</p>
<p>(i) Allusion aux esquisses d’un tableau projette, qui se trouve fous le
^.53.</p>
<p><pb/></p>
<p>C 48 1</p>
<p>Quel feu ! quelle noblesse &amp; quelle vérité !</p>
<p>À’</p>
<p><pb/></p>
<p>[49Î</p>
<p>A V AUTEUR</p>
<p>JD’í/N Ouvrage de Mètaphyjìque lumineux y mais mal écrit.</p>
<p>.ÍJSL M I très-cher, vous tenez le flambeau</p>
<p>Qui dans vos mains vainqueur del’imposture,</p>
<p>Et dissipant la nuit de la nature,</p>
<p>Vous peut ouvrir l’étroit chemin du beau.</p>
<p>Un long discours fur l’essence des choses,</p>
<p>II faut encor que des fleurs demi-closes,</p>
<p>Couvrent un peu la maigre nudité</p>
<p>De ces grands mots &amp; d’effets &amp; de causes.</p>
<p>Voyez Vénus : cette Divinité,</p>
<p>Avec des fleurs relève fa beauté:</p>
<p>Je pense moi, qu’une écharpe de roses</p>
<p>A UN ABBÉ JOURNALISTE.</p>
<p>JUÍ’HISTORIEN de la nature,</p>
<p>L’éloquent &amp; sage Buffon ,</p>
<p>Venoit d’achever la peinture</p>
<p>Du monde dont le grand Newton</p>
<p>NOUS a dévoilé la structure,</p>
<p>De ce monde, où l’homme, dit-on,</p>
<p>Si fier 6k si vain de son être ,</p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>[5*1</p>
<p>Aux regards du souverain Maître N’est pas plus que l’humble ciron.
Indigné des élans sublimes De ce Philosophe orateur, Qui du Ciel sonde
la hauteur Et les mystérieux abymes , Où se cache le Créateur, Dans vos
pamphlets périodiques Contre lui vous avez tonné : Du Pinde les neuf
soeurs pudiquet L’ont vainement environné De leurs égides pacifiques ;
Malgré d’auífi puisiàns remparts , Vous avez cru le mettre en poudres
Persuadé que vos pétards Auroient la vertu de la foudre.</p>
<p>Mais l’ami que j’ai célébré Celui qui me servit de guide Et que les
Grâces ont pleuré Comme le successeur d’Ovide,</p>
<p><pb/></p>
<p>tï*3</p>
<p>Deux fois le père des Saisons A fait renaître les gazons Qui verdissent
loin de la ville, Depuis que par la mort frappé Dorât d’ombres enveloppé
Goûte un repos doux &amp; tranquille , Et vous venez en ces instans Remuer
fa cendre paisible (i), Et fans respect pour les talens Forcerl’enceinte
inaccessible, Où, contre Tire des méchans Se retranche l’ombre invisible
D’un Poëte dont les accens Charment encor le coeur sensible Et des
Belles et des Amans ! L’envie en fa rage cruelle*, Ne déchire que les
vivans :</p>
<p>(E) Voyez le Journal de MONSIEUR , N9.25, de Tannée 1781;</p>
<p>Dt</p>
<p><pb/></p>
<p>.t 5* 1</p>
<p>On ne voit guère ses serpens S’attacher aux mânes errans Autour de la
sombre nacelle ; Admirez-vous , il’-en-est tems, Vous avez été plus loin
qu’elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ 53 ]</p>
<p>Cuirassé de fer &amp; d’airain ,</p>
<p>Aux yeux de tout le genre humain ì</p>
<p>Me défier pour des virgules.</p>
<p>LE DOGUE SINGULIER.</p>
<p>FABLE.</p>
<p>..tU? E B O U T , auprès d’un Temple antiques Un Dogue , qui jamais
n’avoit íçu la musique , De ses longs hurlemens fatiguoit les échos,</p>
<p>Député par fa République</p>
<p>Un Danois lui parle en’ces mots,</p>
<p>En s’avançant fous le portique :</p>
<p>J’ai le passe-tems assez doux</p>
<p>D’en écarter les Amans de la gloire, Et le sublime emploi d’aboyer
contre eux tous» Les rochers d’alentour fans cesse retentissent</p>
<p>De mes cris sourds &amp; redoublés. Entends-tu les échos ! Comme ils en font
troublés !</p>
<p>D}</p>
<p><pb/></p>
<p>i: 541</p>
<p>Où de tout je fais bien ou mal</p>
<p>La plus redoutable censure. » De quelle race es-tu ? Qui te donna le jour ì</p>
<p>Lui dit alors son camarade.</p>
<p>» Des Danois la superbe Cour</p>
<p>j) M’a sait Conseiller d’ambassade, » Et de sa part ici je me viens
informer</p>
<p>« S’il faut te haïr ou t’aimer , n Avec toi vivre en paix, ou te faire
la guerre » ? Haïssez-moi, répond l’animal irrité ; II n’est point avec
moi de trêve, de traité : Haïssez-moi : d’effroi je veux remplir la terre ,</p>
<p>Et guerroyer incessamment : Puis-je avec ton Sénat me conduire autrement?</p>
<p>En deux mots voici mon histoire. Dans ces lieux que du Styx entoure
l’onde noire J De Mégère autrefois Cerbère fut l’amant; . Tous deux
avoient de quoi se plaire</p>
<p>Et je naquis de leurs ébats r Sur les plus nobles chiens je dois avoir
le pas,,</p>
<p>Je fuis un Dogue littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C 55 3</p>
<p>A L CI DAMAS.</p>
<p>JLaA pauvreté des vertus est la mère, A dit un Sage : au vrai Sage en
effet, La pauvreté loin de paroître amère, Pour lui du Ciel est le plus
doux bienfait. &lt; Alcidamas, tout fier de fa détresse, Va répétant, d’un
air présomptueux, Cet apophtegme, il se vante sans cesse De mépriser ,
de haïr la richesse , Mais il est pauvre , &amp; n’est point vertueux.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>SUR la mort de M. BORDES, de ? Académie de Lyon.</p>
<p>JLL n’est donc plus ce sage aimable</p>
<p>Si modeste au sein des succès ;</p>
<p>L’ami des arts &amp; de la paix Est tombé fous les coups du fort inexorable.</p>
<p>Vous, qui de fleurs &amp; de cyprès Couvrez peut-être encor son urne
funéraire , Vous, ses concitoyens, dites s’il fut jamais</p>
<p>Un mortel plus digne de plaire</p>
<p>Et plus digne de vos regrets.</p>
<p>D 4</p>
<p><pb/></p>
<p>[ 0 ]</p>
<p>Rappellez-vous ce tems pour lui si glorieux Où, deux fois enflammé d’un
couroux légitimes</p>
<p>II vengea d’un affront sublime</p>
<p>Ces augustes filles des Cieux :</p>
<p>Ce tems où fa muse plus fière,’</p>
<p>Amante de l’humanité, Au tribunal vengeur de la postérité Dénonça des
héros la valeur meurtrière :</p>
<p>Comme eux il s’ouvrit les sentiers</p>
<p>D’une immortalité brillante;</p>
<p>Sa palme ne fut point sanglante :</p>
<p>Et du tems bravant les efforts</p>
<p>Elle fleurira fur vos bords</p>
<p>Sans vous inspirer d’épòuvante.</p>
<p>Quand pour le luth d’Anacréon</p>
<p>De Pindare il quittoit la lyre &gt;</p>
<p>Approuver, même son délire, EH le lisant alors ne croyoit-on pas lire</p>
<p>Chaulieu, Saint-Aulaire, Hamilton ? Oh ! qui me le rendra cet ami
véritable . Que les Muses m’avoient donné !</p>
<p>Sur le Permesse redoutable,</p>
<p>Où je fus si jeune entraîné , Mon fragile vaisseau d’écueils environné</p>
<p>Sans ce pilote respectable Pourra-t-tl maintenant aux vents abandonné ,</p>
<p>Braver leur choc épouvantable ? ïl n’est plus, c’en est fait, je le
regrette en vain , Et l’on ne fléchit point l’inflexîble destin.</p>
<p>En quel lieu repose sa cendre ì</p>
<p><pb/></p>
<p>[57]</p>
<p>Hélas i faites-le moi savoir,</p>
<p>O vous, qui venez de lui rendre Et le, dernier honneur , &amp; le dernier
devoir.</p>
<p>Dans quel réduit paisible &amp; sombre</p>
<p>A-t-on dressé son monument ?</p>
<p>Où pensez-vous qu’en ce moment,</p>
<p>Où pensez-vous qu’erre son ombre?</p>
<p>Semblable aux voyageurs pieux</p>
<p>Qui vont d’un coeur religieux Saluer le tombeau d^Horace &amp; de Virgile,"</p>
<p>Aussi-tôt que dans vos climats</p>
<p>Les destins conduiront mes pas</p>
<p>J’irai visiter cet asyle; Et si depuis long-tems retenu dans Paris Mes
main! n’ont pu fermer fa débile paupière i Elles pourront du moins fur
cette froide pierre</p>
<p>Qui couvre ses tristes débris, Elles pourront du moins, soigneuses de la
gloire</p>
<p>Du plus vertueux des amis</p>
<p><pb/></p>
<p>[5« 3</p>
<p>SUR L’USAGE DE LA VIE.</p>
<p>ÌL»A vie est courte, &amp; son peu de durée</p>
<p>Nous dit qu’il faut la ménager : Et l’homme toutefois sûr qu’elle est
mesurée,</p>
<p>Aux souffrances alors, aux douleurs tout le livre ; Adolescent ? Des
jeux des plaisirs, des Amours</p>
<p>L’essaim tumultueux l’égare ,</p>
<p>Dans l’âge mûr il se prépare</p>
<p>A ne rien faire en ses vieux jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>[59]</p>
<p>VERS</p>
<p>A M. Roue HE R , sur son dernier succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, maïs s’il manque de vertu J</p>
<p>Que je le plains ! II n’est qu’illustre.</p>
<p>Verra rétablir fa chaumière :</p>
<p>Qui troubloit sa famille entière :</p>
<p>Te peut montrer quelqu’indulgence ,</p>
<p>Puisse-t-elle se souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p>[6i J</p>
<p>■VERS</p>
<p>A M. le Comte DE BUFFON , pour, le remercier du prescrit qu’il nia fait
d’une gravure dédiée aux Mdnes de J. J. Rou s S EAU.</p>
<p>JL/E tes mains, ô Buffon, quand je reçus l’image</p>
<p>De te rendre un nouvel hommage :</p>
<p>Mais ce désir ambitieux Puis-je le satisfaire ? Au sommet du Parnasse,</p>
<p>Si je cours implorer mes Dieux ,</p>
<p>Un silence religieux. \</p>
<p>Ma Muse, sans baisser les yeux,</p>
<p>Ne peut te contempler en face :</p>
<p>Foible , hélas ! autant que timide^</p>
<p>Resta cachée aux bois de Gnide ,</p>
<p>Où la retient un Dieu charmant :</p>
<p>En vain elle te voudroit rendre</p>
<p>Le tribut que tu dois, attendre,</p>
<p>Lc pur tribut du sentiment. O vous donc qui marchez sur les traces
d’Appelle i</p>
<p>Accourez , ma voix vous appelle : Accourez , armez-vous de vos pinceaux
brillans ,</p>
<p>J’ai chanté Buffon fur ma lyre.</p>
<p>Ce n’est point assez, je le sens,</p>
<p><pb/></p>
<p>t 6, ]</p>
<p>Pour mieux le célébrer unissons nos talens î Et, s’il se peut enfin,
partagez mon délire,</p>
<p>II doit plaire au Sage, au Poëte,</p>
<p>Ce philosophique tableau ;</p>
<p>Mais votre sublime palette</p>
<p>Nous en peut créer un plus beau.</p>
<p>Et percé l’abîme du tems.</p>
<p>Sur le seuil de ce docte asyle, S’arrêta prosterné còmme au temple d’un
Dien. Buffon étoit absent. Des Zeuxis d’Ausonie, Zeuxis Parisiens, fi
vous êtes jaloux, „</p>
<p>Ce sujet est digne de vous. Que dis-je ! II vous promet une gloire
infinie ’,</p>
<p>Devant l’attelier du Génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>[63]</p>
<p>RÉPONSE</p>
<p>Des Champs-Elisées, le premier des Calendes de Juin 1781»</p>
<p><pb/></p>
<p>[^4 3</p>
<p>(i) Principal personnage ds l’Aveugle par amour.</p>
<p>Restèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>C«5l</p>
<p>Restèrent confus &amp; surpris, Et vous cédèrent la victoire, Quoiqu’ils
aiment fort leurs écrits. Que dis-je 5 Ils brisèrent leurs plumes, Et
dans le milieu du Létbé, Soudain l’un &amp; l’autre irrité 4 Jetta ses
énormes volumes : Adieu leur immortalité. D’abord leurs feuilles
vagabondes, Du fleuve suivirent le cours : Mais bientôt au fond de ses
ondes II les engloutit pour toujours.</p>
<p>Pour moi, sûre que des Amour» La troupe vous fera fidèle, Je ne pense
pas que Nemours (i) L’emporte jamais fur Dolmelle (2.) ; Entre vos mains
il est resté Mon Talisman incomparable : Vous seule , enchanteresse
aimable , VOUS seule en avez hérité.</p>
<p>Mais revenons; le Dieu lui-même, Le petit lecteur emplumé De ce joli
Roman que j’aime, Ainsi que nous, parut charmé. Lorsqu’il eut fini sa
lecture, Ce Dieu , maître de la nature,"</p>
<p>(i) Personnage de la Princesse de Clèves, Roman de Madame de la Fayette.
(a) Personnage de l’Aveugle par amour.</p>
<p>E</p>
<p><pb/></p>
<p>C 66 ]</p>
<p>S’écria : ce Roman nouveau M’a plus touché que tous les vôtres j Ah !
remettez-moi mon bandeau, Je ne veux plus en Ure d’autres.</p>
<p>PORTRAITAir</p>
<p>PORTRAITAir Comme v’ia qu’eji fait.</p>
<p>JLfA Divinité que je chante, A peu besoin de mon encens : Tout plaît en
elle, tout enchante, Le coeur, &amp; l’esprit, &amp; les sens : Dès qu’on la
voit, je vôus assure Qu’on met les Grâces en oubli : Son teint, fa
taille, fa figure ,; N’ont rien qui ne soit accompli.</p>
<p>Comme c’est joli í</p>
<p>Comme c’est joli î</p>
<p><pb/></p>
<p>t «7 3</p>
<p>A MM. DE L’ACADÉMIE DE LYON,</p>
<p>POUR les féliciter d’avoir reçu parmi eux Madame la Comtesse de B*** (i).</p>
<p>JL/ISCIPLES renommés des Nymphes d’Aonie,</p>
<p>Vous i’abolissez donc cet usage cruel,</p>
<p>Ariftippe apprit de fa mère N</p>
<p>L’art de penser, d’écrire, &amp; sur-tout l’art de plaire ;</p>
<p>Et dans les bosquets d’Apollon, Quel Poète jamais, de roses printannières</p>
<p>Fit une plus riche moisson ,</p>
<p>Que la sensible Deshoulières? Quelle autre qu’Afpasie, au maître de Platon</p>
<p>Donna des leçons de sagesse ? Et l’antique Sapho, prodige du Permeffe,
Par des Vers qu’on admire &amp; qu’on relit fans cesse, N’a-t-elle point
conquis un immortel renom ?</p>
<p>Sapho, Deshoulière, Aspasie ,</p>
<p>Amantes de la Poésie, Vous toutes, dont les noms font au Pinde tracés</p>
<p>E *</p>
<p><pb/></p>
<p>C 68 î</p>
<p>Dans les archives du Génie,</p>
<p>Disparaissez, disparoissez</p>
<p>Devant l’Auteur de Stéphanie; VOS taîens divisés, &amp; vos charmes épars</p>
<p>Se trouvent rassemblés en elle :</p>
<p>Vertueuse, sensible &amp; belle, Elle enchante le coeur, ainsi que les
regards. La Muse du Roman qui fut celle d’Homère,,</p>
<p>Qui, des Grecs nos premiers aïeux,</p>
<p>Créa la pieuse chimère,</p>
<p>La Muse enfin du merveilleux,</p>
<p>De tous ses présens l’a dotée ;</p>
<p>Plus sûrement que Prométhée ,</p>
<p>Elle a ravi le feu des Cieux,</p>
<p>Dans ses écrits ingénieux</p>
<p>Brille cette flamme céleste, Et duffé-je alarmer son coeur simple &amp;
modeste,</p>
<p>Eile brille plus dans ses yeux.</p>
<p>O vous, qui Tarez adoptée,</p>
<p>Doctes rivaux des anciens, Dites-moi, dites-moi, quelle plume vantée
Nous a transmis des Vers plus heureux que les siens ì</p>
<p>Sur le tombeau de Louise (ì)</p>
<p>Vous versez encor des pleurs :</p>
<p>De ses talens enchanteurs</p>
<p>Votre ame est toujours éprise ;</p>
<p>Cessez de la regretter : L’Auteur de Stéphanie, au sommet du Parnasse,</p>
<p>(ì) Louise Labé, femme de Lyon, justement célèbre par ses Ouvrages &amp; fa
beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ % ]</p>
<p>Jalouse d’avoir sa place ,</p>
<p>A grands pas vient d’y monter.</p>
<p>Ce n’est pas toutefois qu’un sévère Aristarque e Gravement armé du
compas, Dans ses Ouvrages ne remarque Quelques légers défauts : hélas !
Qui n’a pas les siens ici-bas ?</p>
<p>Mais vous êtes du goût les arbitres fidèles, Et nul ne l’atteindra
jamais, Si dans ses Ecrits désormais,</p>
<p>Elle choisit toujours les vôtres pour modèles.</p>
<p>SUR UN DÉPART.</p>
<p>JCÍLLE part, je ne puis l’arrêter, ni la suivre: Que de tourmens je vais
souffrir ! Sa fuite m’empêche de vivre ,</p>
<p>Et son prochain retour me défend de mourir.</p>
<p>h i</p>
<p><pb/></p>
<p>C 7° ]</p>
<p>LATERANUS (1) A NÉRON*</p>
<p>LE PALAIS DE L’AMOUR.</p>
<p>V IENS , ami, vois-tu ce Palais, Dont le faîte est non loin des nues ?
Vois-tu ces trois Vierges auprès, Qui font modestes, quoique nues ?</p>
<p>Ami, ce superbe séjour Du plus grand des Dieux est le temple; C’est la
demeure de l’Amour Qu’en ce moment ton oeil contemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>[7"-J</p>
<p>» En ces lieux on subit des loix 1 Jamais n’y doit entrer le Sage. »
Ami, le Sage quelquefois En fait un gîte de passage.</p>
<p>CONSEILS A MADAME DE***.</p>
<p>Ce barbon qui soupire ? Par hazard écouteriez-vous</p>
<p>Son langoureux martyre ? .Vous n’avez pas encor vingt ans,</p>
<p>Et certes je m’étonne, Que la Déesse du Printems</p>
<p>Se plaise avec l’Automne.</p>
<p>La vieillesse a d’heureux secrets</p>
<p>Nés de l’expérience; Mais la jeunesse a des attraits</p>
<p>Meilleurs que la science ;</p>
<p>E4</p>
<p><pb/></p>
<p>r 7* ]</p>
<p>Pareils aux Héros , les Arnans ,</p>
<p>Pour faire des conquêtes, N’attendent jamais que les ans</p>
<p>Viennent blanchir leurs têtes.</p>
<p>Aux vieillards on doit du respect,</p>
<p>La plupart font nos pères : Ils font faits pour être des loix</p>
<p>Les organes fidèles : Qu’ils servent dé Mentors aux Rois,</p>
<p>Et nous laissent les belles.</p>
<p>PORTRAIT DE ZEL-MIRE...</p>
<p>Air : 27 ejl encore des Belles,</p>
<p>3 E criante une Mortelle Dont Zelmire est le nom , Et qui n’est pas
moins belle Que Vénus ou Junon ; Son regard ou son sourire Suffisent
pour tout charmer; Voulez-vous bientôt aimer ? Voyez Zelmire.</p>
<p>Elle a toutes les grâces, Et toutes les vertus : Enchaîné fur ses
traces, L’Amour ne change plus ;</p>
<p><pb/></p>
<p>[73 ]</p>
<p>Dès qu’on la voìt, on l’admire s Nul ne peut lui résister : ,Vou!ez-Tous
ne point flatter? Louez Zelmire.</p>
<p>Mais son coeur est-il tendre</p>
<p>Après un long amour ?</p>
<p>Helas ! en vain on désires</p>
<p>En vain on croit l’attendrir :</p>
<p>Voulez-vous toujours souffrir r</p>
<p>Aimez Zelmire.</p>
<p>LA JALOUSIE RÉCIPROQUE.</p>
<p>j3i o u s sommes hélas ! tous les deux ,</p>
<p>Atteints de jalousie, Et nous souffrons des maux affreux</p>
<p>Par cette phrénésie : Mais au moins plus d’une raison</p>
<p>A fait naître la mienne ; II n’est point d’injuste soupçon ,</p>
<p>Que ne forme la tienne.</p>
<p>Si tu me vois de tems en tems</p>
<p>Avec une autre Belle, Tu crois que des voeux inconstans</p>
<p>M’ont attiré près d’elle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>r 74 Ì</p>
<p>Si je soupire, c’est d’amour Pour ta rivale altière ,</p>
<p>Et soudain tu maudis le jour Où tu vis la lumière.</p>
<p>Devrois-tu douter que mon coeur</p>
<p>N’éprouve un feu sincère ? En t’aimant je paie au vainqueur</p>
<p>Un tribut nécessaire : Mais est-il rien qui de ta foi</p>
<p>M’assure ou me réponde ? Je ne fuis aimé que de toi,</p>
<p>Tu l’es de tout le monde.</p>
<p>VERS</p>
<p>A r Auteur d’un Dijlique calomnieux.</p>
<p>•ISLUTEUR qui sites ces deux Vers,</p>
<p>Ou d’avoir’deux petits travers, Vous osez lâchement accuser une Belle,</p>
<p>Si tout haut le fat applaudit</p>
<p>A votre injurieux libelle,</p>
<p>Tout bas le Sage vous maudit ’, Quel fruit vous revient-il d’une action
si noire?</p>
<p>Vous croyez avoir mérité Une place peut-être au Temple de Mémoire,</p>
<p>Et le vrai juge de la gloire Punit par ses mépris votre témérité.</p>
<p>En deux mots, vpici votre histoire :</p>
<p><pb/></p>
<p>[75]</p>
<p>Jadis les Titans odieux, Joignant la fureur aux basphêmes ," Voulurent
détrôner les Dieux, La pierre qu’ils lançoient retomboit fur eux-mêmes.</p>
<p>ÉPÎTRE A MOLÏERE.</p>
<p>JLV-ILOLIÈRE, de nos moeurs censeur inimitable,</p>
<p>Et de tous nos travers seul peintre véritable</p>
<p>Toi, dont les défaws même ont un air séduisant,</p>
<p>De Fart que tu créas en le reproduisant,</p>
<p>Depuis que tu n’es plus , sais-tu quelle est l’histolre ?</p>
<p>La Comédie, hélas ! a brisé ses pinceaux,</p>
<p>Et laisse en paix régner les médians &amp; les sots.</p>
<p>S’armeroit maintenant pour détrôner le vice !</p>
<p>Le vice impunément domine dans Paris ;</p>
<p>On ne s’y moque plus de Messieurs les Maris.</p>
<p>Chacun d’eux y peut être infidèle ou commode ;</p>
<p>Et tout, jusqu’aux vertus, y dépend de la mode.</p>
<p>LES Français d’autrefois n’ont pas été meilleurs, J’en conviens avec
toi.: mais tes crayons railleurs, S’ils ne les changeoient pas, du moins
aux ris des Ssges Exposoient leurs travers, &amp; même leurs visages. Et
tel, qui revenoit d’entendre Trissotin, Croyoit dans chaque Abbé
retrouver un Cotin.</p>
<p>TOUT est changé. Regnard, dont tu vis la jeunesse, Regnard s’acheminant
aux rives du Permessc,</p>
<p><pb/></p>
<p>[ 76 ]</p>
<p>Y rencontra Thalle ; &amp; d’un air assez doux,</p>
<p>A cette aimable Veuve il s’offrit pour époux.</p>
<p>íl lui plut : avec elle il partagea ton trône ;</p>
<p>Et ramassa les fleurs, qu’en tressant ta couronne ,</p>
<p>La joyeuse Déesse avoit laissé tomber.</p>
<p>Rarement sur la scène on l’a vu succomber.</p>
<p>Son style est vis, léger, son intrigue frivole.</p>
<p>Chez lui faction court, le dialogue vole.</p>
<p>Brillant dans ses récits, saillant dans ses portraits,</p>
<p>De la fine Epigramme il épuise les traits.</p>
<p>Mais est-il fans défauts aux yeux de la critique ?</p>
<p>A-t-il, ainsi que toi, le but philosophique í</p>
<p>Sait-il avec adresse, avec dextérité,</p>
<p>Raillant l’affreux Tartuffe, &amp; l’Ávare hébété l</p>
<p>Sous leurs pas en riant montrer le précipice ?</p>
<p>Non. Loin d’en écarter, dans les sentiers du vice ,</p>
<p>Lui-même de fa main semble nous diriger ;</p>
<p>Des plus mauvaises moeurs son Théâtre est l’école.</p>
<p>JE suis loin de vouloir que, moderne Nicole , Un Poète comique , avec
austérité , Ainsi que la vertu peigne la vérité ; ïl manqueroit son but.
Qu’il invoque ta Muse : Sans jamais rien outrer, en tout tems elle amuse.</p>
<p>REGNARD eut un rival qui ne fut pas le tien. Du trône de Thalie
ingénieux soutien , Dufresni remplaça tes admirables scènes Par de
légers portraits des sottises humaines. Décousu dans ses plans, mais
serré dans ses vers, II peignit décemment les indécens travers</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) A!!usion aux Menechmes de Regnard , imités des Menechmes de Plaute.</p>
<p>(a) On fait que Térence fut l’ami du fameux Lélius.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 3</p>
<p>Je ne té parle point de ces Drames funèbres Qu’enfanta le faux goût au
sein de ses ténèbres 5 Qui du charbon de Londre exhalent la vapeur , Et
dont tout le mérite est de notis faire peur. De ces noirs avortons le
nombre ici fourmille , Et loin qu’avec tes fils certain air de famille
Sur leur sombre laideur noû’s fascine lès yeux, L’ennui toujours est
peint fur leur masque odieux. Leur embonpoint n’est rien que de la
bouffissure, Et tous ont de leur chute encor la meurtrissure.</p>
<p><pb/></p>
<p>[79.3</p>
<p>UN peu moins immortel que ses jolis Ouvrages, Dorât, toujours présent à
mon coeur éperdu , Aux mêmes lieux que tci fans doute est descendu. Que
du Célibataire il te fasse lecture : De nos goûts passagers cette noble
peinture</p>
<p>Pourra qu’allois-je dire ? Est-ce être circonspect ?</p>
<p>En louant son ami, l’ami paroît suspect. Taisons-nous. Seulement, pour
changer de chapitre, Permets qu’en ton honneur j’acheve cette Epître.</p>
<p>IL n’est point de grand homme , il n’est point de héros, Qui seul dans
fa carrière ait brillé fans rivaux, Et qui du plus haut rang ne puisse
un jour descendre. Le Macédonien qui mit l’Asie en cendre, Avoit
accumulé cent triomphes divers; Mais Porus l’attendoit au Bout de
l’Univers ; Non moins vaillant que lui, Porus fut le combattre. César,
que des Gaulois Feffort ne put abattre, Ce Romain si fameux qui vainquit
les Romains, •Seroit, fans Annibal, le premier des humains. Le Chantre
de Mantoue a la douleur amère De partager fa palme avec le vieil Homère,</p>
<p><pb/></p>
<p>[8o]</p>
<p>Auprès d’Anacréon Tibulle s’est assis.</p>
<p>Rome, qui si long-temps fut l’émule d’Àthènes,</p>
<p>A vu dans Cicéron renaître Démosthènes.</p>
<p>La Grèce eut des Myrons; la France des Coustous.</p>
<p>Tous ces Mortels sont grands, nous les admirons tous j</p>
<p>Ils marchent tous de front dans leur noble carrière.</p>
<p>Mais quel Mortel iaisg^^J^sl de Molière?</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
