<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Grimod de La Reynière, Alexandre-Balthazar-Laurent (1758-1837)">Alexandre-Balthazar-Laurent Grimod de La Reynière</author>
<title>Réflexions philosophiques sur le plaisir ; par Un célibataire. Troisième édition</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Grimod de La Reynière, Alexandre-Balthazar-Laurent (1758-1837)</author>, <title>Réflexions philosophiques sur le plaisir ; par Un célibataire. Troisième édition</title>, <date>1784</date>,description :,140 pages
</bibl>
<publisher>l’auteur (Lausanne)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6241430m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1784">1784</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Bibliothèque nationale de France</p>
<p>Direction des collections</p>
<p>a</p>
<p>Département Littérature et Art</p>
<p>Bibliothèque nationale de France - Paris Direction des Collections</p>
<p>A l’exception des reproductions effectuées pour l’usage privé du
copiste, les œuvres protégées par le code de la propriété intellectuelle
ne peuvent être reproduites sans autorisation de l’auteur ou de ses
ayants droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS PHILOSOPHIQUES SUR</p>
<p>LE PLAISIR.</p>
<p>TROISIÈME ÉDITION.</p>
<p>Revue , corrigée et augmentée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avis DES LIBRAIRES.</p>
<p>Le prix des Reliures est toujours le même.</p>
<p>On trouve aux m/mes Adresses le FAKIR, Conte en vers, et le FLATTEUR,
Comédie de M. de Lantier » que les Comédiens promettent depuis longtemps
de remettre au TIrtJut,</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS PHILOSOPHIQUES SUR LE PLAISIR) PAR UN CÉLIBATAIRE.</p>
<p>Hot ’tri", Austeri, crimen amoris dbojl.</p>
<p>TROISIÈME ÉDITION.</p>
<p>.lm, avec soin, corrigée avtc docilité, et augintnUt du cinq ON six
petits morceaux fui n’avoient point encore paru.</p>
<p>,. JaUSANNLm Suint.</p>
<p>Chez</p>
<p>L’AUTEUR rue de! Champ Elysées. F. S. H.</p>
<p>1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vît auxSouJcrijHturt du Journal de tfttuhAtd, C" OUVRAGE,commencé en
tilt et condtiui ïûgquttt 171’.</p>
<p>1 « t ui’iii a bien voulu honorer ce travail de l’accueil ::. plus
flatteur i il la regards comme une suite tie l’ancien Journal dtl
"MI!""S, dont i regrette tellement li lupitetsion, &lt;j&gt;riî a saint avec
avidité ce IJul pouvait en quelque sorte le lui tapptller.</p>
<p>Dm uhuad., indépendant ce dtl Auteurs et d" Protecteur de t.</p>
<p>On trouvera de* Quittances de Souscription : tAlC l’AUTEUR rue des
rhdrl!r" !’ly.Jr,.</p>
<p>ta Vttivi Dvcnlrtàyg. iibmin , rut$âint*Jét1U*ti LE JAY, fit*
htuvt’étt-Ptûtt-Chamft i Et PETIT, Quoi de Gévres.</p>
<p>On ne garantira aucune Souscription faite ailleurs, et toutes les
quittances seront signées et paraphées pRf l’Auteur.</p>
<p>4’,* premier Cahier &gt;U 1784 paroitra dans Us prmiin jours d’Avril, moit
qui commencé l’année dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Secundo: Mais que les Exemplaires sur r papier d’Hollande, qui se
vendoicnt 3 liv.</p>
<p>ainsi qu’il est marqué au revers du faux titre des deux premières
Éditions, ne coûteront plus aujourd’hui que 2 liv. 8 sols, ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tenio : Nous espérons qu’une compensation aussi judicieuse désarmera
l’indignation des personnes qui pourraient croire que nous abusons de la
vogue pour exhausser le prix, et qui ne verraient dans notre nouvelle
annonce qu’une augmentation de 6 s.</p>
<p>C’est principalement aux personnes peu fortunées que nous adressons ces
détails.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Entre autres Madame la Veuve Duchesno, AI. te Jay, M.Bailly, &amp; M.
Petit du quai de Gèvrcs. Nous leur devions la justice &amp; la distinction
de les nommer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES changemens opérés dans cette édi.</p>
<p>tion , la dernière faite du vivant de l’Auteur, et d’après laquelle on
dirigera toutes</p>
<p>(1) Celle du Samedi 11 au Dimaudic il Mars 178 j.</p>
<p><pb/></p>
<p>les autres ( si besoin est d’,,-ti faire de nouvelles ) sont divisibles
en trois classes.</p>
<p>ADDITION S.</p>
<p>CORRECTIONS.</p>
<p>La docilité de l’Auteur pour les conseils de ses amis se fait voir ici
route entière; et autant il méprise les libelles, les satyres anonymes,
et les gazettes hebdomadaires , autant il se fait gloire d’avoir profité
des leçons du goût, du désintéressement et de la franchise (l).</p>
<p>RÉVISION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par une suite de ce principe, nous pouvons assurer que des six mille
exemplaires qui composent cette troisième Édition ( ce qui ajouté aux
deux mille six cens tirés précédemment sur les deux premières, forment
un total de neuf mille neuf cens soixantedix-sept, y compris le papier
d’Hollande et les mains de passe : ) il n’en a point été et il n’en sera
jamais donné un seul audessous du prix fixé, tant pour les Libraires que
pour le Public.</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré tous les ressorts qu’on ne manquera pas sans doute de faire jouer
pour nous obli.</p>
<p>connoissance que nous sommes loin de rougir d’avouer.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE DE L’AUTEUR AUX ÉDITEURS Sur l’Avertissement qu’on vient de lire.</p>
<p>Je s».:is faché que vous ne me permettiez pas de vous témoigner
publiquement et nominativement mon expansive reconnoissance.</p>
<p>Il est rare de voir l’amitié prendre avec autant de chaleur la cause de
la gloire, et vous me feriez presque pardonner par votre condescendance
mes faibles succès.</p>
<p>Votre délicatesse, qui veut cacher aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Il seroit nécessaire que les Libraires qui doivent traiter avec vous
directement, sussent au moins votre adresse; mais ce scroit lever le
voile de l’Anonyme dont vous voulez demeurer impénétrablement couverts.</p>
<p>J’en fuis d’autant plus fàché, que ravois bâti là-dessus un plan assez
bien entendu ; et que nous nous serions partagé la Capitale pour mieux
servir ses liabitans.</p>
<p>En supposant que vous habitiez le centre de la Ville, toute la rue
Saint-Jacques, ( cet antique berceau des Lettres, des talens et des
Libraires; ) le quai des Augustins, si célébre autrefois ; la rue du
Hurepoix, qui n’en est qu’une prolongation resserrée; le pont
Saint-Michel; le pont Notre-Dame, si recommandée par son ingénieuse
machine hydraulique ; le quai de Gûvres, cet endroit délicieux, le
centre des Arts agréables et</p>
<p><pb/></p>
<p>des beautés séduisantes et modestes ; le Palais et le Pont-au-Change,
auroient traité avec vous directement et définitivement, sans qu’il eût
été besoin que je m’en mêlasse en aucune façon ; et je me serois reposé
sur votre zèle autant que sur l’honnête exactitude des Libraires de
cette contrée de la rentrée de nos recouvremens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu , Messieurs, portez-vous l ien, ce purgez-vous souvent ; c’est la
santé de l’ame et du corps, vous le savez ; et j’aurais mau.</p>
<p>N. H. le défaut d’espace ne laissant que le choix entre ht Table
annoncée dans les Préliminaires, et l’Errata que quelques changemens
rendaient indispensable on a préférence dernier, et l’un prie le Lecteur
de ftip.</p>
<p>pléer tl l’autre, PRÉLIMINAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>A la suite du Dialogue de l’Auteur et de l’ Editeur, on trouvera la
conversation littérale de ce premier avec le Public. Elle a été rédigée
juridiquement par un Homme</p>
<p><pb/></p>
<p>de Loi, témoin auriculaire ; et l’original (7) sera communiqué deux fois
la semaine aux incrédules qui le requercront.</p>
<p>Cet Entretien de l’Auteur avec le Public, qu’on pourroit appellcr U
rrof:’s.</p>
<p>sion de foi du Cilibdtaire, fera donc partie de ces Préliminaires, qui
sont plus étendus que de coutume, il est vrai ; mais il sera facile à
nos Lecteurs ennuyés, de se sauver par un retour de feuillets des désa.</p>
<p>grémens indispensables peut-être d’une pareille lecture, où l’Auteur a
été forcé de s’occuper de lui, (8) beaucoup plus qu’il ne l’auroit voulu.</p>
<p>A la suite de tous ces préliminaires commence l’Ouvrage ; et bien des
gens nous onc</p>
<p>(7) Cet original est déposé chez un Notaire</p>
<p>(8) Ceux qui connaissent nos usages savent que LUI en capitale, ou mime
en italique du point courant, a une signification double et que cette
signification est même tout-à-fait hyerogliphique , lorsque les
capitales sent en lettres ornées.</p>
<p><pb/></p>
<p>assuré que le premier chapitre n’étoit lui même qu’une préface. Comme il
renferme la définition du Plaisir, nous croyons que c’est nous prouver
que nous l’avons rendue avec vénté, que de la regarder comme un
préliminaire. Le Plaisir n’a jamais été considéré au physique, et par
nous, que comme un être purement factice , dont l’existence ne peut
déterminer la durée ; qui s’échappe dans son cours tantôt comme un
torrent impétueux, tantôt comme un ruisseau tranquille , avec cette
différence néanmoins que la source de l’un paroît éternelle, et que
celle de l’autre est fort intermittente.</p>
<p>L’Ouvrage est divisé comme ci devant; les Jeunes-Gens suivent lei
Femmes, et le Mariage précède le Célibat. La dernière partie devoit
contenir des Notes, et les pièces justificatives; mais ou a été forcé de
les supprimer pour ne pas trop grossir cette Brochure; cependant si le
Public paroît desirer ces différens morceaux , il sera facile de le
satisfaire, et de</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) Le Célibataire compte publier chaque année quatre Ouvrages, sous le
titre de Réflexions philosophiques ; lesquels réunis pourront former un
vol. in 8°. d’environ 400 pages. Ces Réflexions auront pour objets
différens lujets de morale ; et l’on y traitera, sous un point de vue
philosophique, beaucoup de choses qui au premier coup d’œil n’en
paroissent pas susceptibles ; tels que les différens états de la vie,
plusieurs monumens de la Capitale , les événemens récens qui paroitront
ifxer l’attenlion du Public, &amp;c.</p>
<p>Quoique ce plan semble un peu rentrer dans celui du Tableau de Paris, un
examen plus réfléchi fera voir cependant que ces deux Ouvrages n’auront
aucun rapport.</p>
<p>Le but du premier étoit de tout elffeurer , et de ne montrer les choses
qne du cité piquant ou ridicule ; le nôtre au contraire est de tout
approfondir, et de ne nous arrêter que sur des objets qui nous
paroitront mériter les regards du yr4 Philosophe , et présenter des
Réflexions utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIALOGUE I.</p>
<p>Entre l’Auteur et l’Éditeur. (10) L’AUTEUR dans son Cabinet corrigeant
la der* nière épreuve de fa troisième Edition.</p>
<p>Oui. cependant, ma foi non , pourquoi pas, l’idée est plaisante, et je
vais écrire au Public ?</p>
<p>L’Edit. — Au Public ? qu’elli folie 1 et que va-t-on dire ?</p>
<p>L’Aut, — Si ma lettre est honnête, qui diable pourroits’en plaindre?
D’ailleurs, vous savez bien qu’on ne peut être Juge et Partie dans sa
cause; et lorsqu’on écrit au Public, on ne doit pas craindre d’être
blâmé de personne.</p>
<p>L’Edit. - Ma foi, vous avez raison. vous êtes un grand Original.</p>
<p>L’Aut. — Je le sais bien : mais chut, laissezmoi travailler.</p>
<p>(i o) Cest-à-dire l’un des Éditeurs ; car tout le monde sait qu’ils sont
trois ; M. 1. M. K et M. L.</p>
<p>On n’en taura UuuU davantage,</p>
<p><pb/></p>
<p>( Il écrit. ) Lettre du Célibataire, Auteur des Rèflexions
Philosophiques sur le Plaisir, AU J’VALIC.</p>
<p>MONSIEUR, Pénétré de la plus vive rcconnoissance , permettez que j’ose
ici vous la témoigner. Quoique vous ne soyez guère dans l’usage do lire
tout ce qu’on vous écrit, j’espère que vous dérogerez « cette coutume en
ma faveur, et qu’après avoir dévoré l’ennui de parcourir deux Editions
de mon Ouvrage fur le Plaisir, vous ne refuserez pas de lire cette
troisième ; et sur tout le Chapitre nouveau que j’ai pris la liberté d’y
ajouter.</p>
<p>Il a pour titre mais non , il est plus poli, de vous le laisser nommer à
vous-même; et jo ne veux pas encourir une seconde fois vos reproc hes
sur le peu de rapport de mon titre mon Ouvrage.</p>
<p>Vous prétendez, Monsieur, m’a-t-on assuré , qu’un Livre sur les Femmes,
les Jeunes Gens , le Mariage et le Célibat, ne doit point s’intituler
Réflexions philosophiques sur le Plaisir, et qu’un tel titre est vague
lorsque l’Ouvrage n’y répond pas : Conedo. Mais l’Ouvrage y répond ; et
je me hâte de le prouver, avant que Messieurs les Journalistes me
préviennent. Mais non, Monsieur , une telle dissertation deviendroit super-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, vous trouverez dans mon Postscriptum de plus amples
éclaircissement. Comme je ne crois pas que jumiis il vous prenne
fantaisie de me venir voir, j’ai voulu vous écrire cette petite lettre,
&amp; me donner cette occasion de vous renouveler l’assurance de la
considération très distinguée, et sur-tout du profond respect avec
lequel Je fuis, MONSIEUR, Votre trcs-humble et tics</p>
<p>VEditeur effrayé* — Monsieur, on sonne, ou.</p>
<p>vrirai-je ?</p>
<p>V/iut. - Trois coups.</p>
<p>L’Edit. — Oui, Monsieur.</p>
<p>L’Aut, — Sans doute , mon ami, vous savez bien que je ne fais jamais
attendre personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Ouvrez donc, je vous prie.</p>
<p>L’Edit. —- Encore un petit mot : il faut mieux faire attendre sur son
escalier que dans son anti.</p>
<p>chambre ; l’un est tout naturel, et l’autre me semble impertinent.</p>
<p>L’Aut. — Vous avez raison ; aussi les Gens de Lettres et les Gens du
monde ont-ils là-dessus des principes fort différens.</p>
<p>VAut» — Vous croyez?</p>
<p>et plagiaire. pour devenir homme important.</p>
<p>L’Edit.-Il est vrai qu’une telle Espèce n’étoit guère fuite pour être
votre Ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. ( étonné. ) — Mon Ami ?</p>
<p>vous n’ave- pas d’Amis?</p>
<p>VAut, — Ma foi je n’en sais rien?</p>
<p>L’Edit, — Vous n’en savez rien ?</p>
<p>L’Aut, ( souriant. ) — Je m’en connois deux, mon cher Editeur; mais je
me garderai bien de les nommer ici; ce seroit le moyen de les mettre mal
avec le Public.</p>
<p>( L’Editeur Vtt vers la porte, regarde par le judas , et revient tout
effrayé ) : — Monsieur c’est le Public !</p>
<p>L’Aut, — Le Public ?</p>
<p>L’Edit. Oui, Monsieur, je le connois.</p>
<p>L’Aut. — Mon cher, je crois bien le connotire aussi un peu ; mais quelle
apparence qu’il vienne me visiter ; il me semble que nous étions
brouillés ensemble.</p>
<p>L’Edit. — C’est apparemment pour se raccommoder qu’il vient vous voir;
comment le recevrezvous ?</p>
<p>VAut, — De mon mieux.</p>
<p>l’Edit. — Vous le flatterez?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Non , je ne flatte jamais les cent que j’aime.</p>
<p>L’Edit. - Et ceux que vous n’aimez pas?</p>
<p>L’Aut. — Je les fuis sans les haïr, et je les crains sans les flatter.</p>
<p>L’Aut. (c{.f/ra:,,) - Vingt-quatre ans?</p>
<p>LEd’t— Sans doute, n’êtes-vous pas ne le 20 Novembre i ?</p>
<p>L’, liie. - Vous avez raison , je me uoyois plu5 jeune.</p>
<p>I.Ed’t. - Vous n’êtes pas le seul.</p>
<p>VEdit. &lt; souriânt. ) — Et qui, quoi, qu’est ce , parce que</p>
<p>L’Aut. —M j’i ami , vous radotez ; d’ailleurs</p>
<p>(11) Voyez la feuille du 1$ Mars»</p>
<p><pb/></p>
<p>VAut, — Je lui défie bien d’expliquer tout, demandez au Public.</p>
<p>VAut» — Oh, il est patient.</p>
<p>L’Edit. — Il est vrai, et vous êtes payé pouf le savoir L’Aut, - Moi,
que voulez-vous dire?</p>
<p>L’Edit. — Rien. Ce que je dit n’est pas que J’en parle; et Madame de ***
(12) L’Aut.- Madame de "* n’est point une femme publique, L’EJit. — Mon
dieu, je le pense bien , les femmes sont aujourd’hui tellement égoistes,
qu’il n’y aura bientôt plus de Catins.</p>
<p>L’Aut. — Tout doux, Monsieur mon Editeur, ne dites pas de mat des femmes
; je les ai toujours respectées ; et c’est peut-être ce que L’Edit. Eh
bien, cc que</p>
<p>(12) C’est l’Auteur d’une Lettre anonyme, écrite toute entière en
proverbes, et que le Célibataire a reçu troii jours après la publication
de ion Ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trop de respect, souvent mene i l’ingratitude.</p>
<p>L’Edit. — La permission? Et de qui?</p>
<p>L’Aut. - Oh, de quelqu’un que je ne veux pas nommer.</p>
<p>L’Edit. — Pourquoi?</p>
<p>L’Aut. — C’est qu’il craint de se voir imprimé; et qu’il a peur des Gens
de Lettres comme du.</p>
<p>L’Edit, — C’est apparemment que jamais il n’en a vu d’honnies.</p>
<p>L’Aut. ( SCUUÙlIll ) — L en est si peu.</p>
<p>VAut. — Oh mais je ne pense pas tout ce que je dis.</p>
<p>L’Edit. — Ft Vous vous dites tout ce que vous pensez : il faudroit faire
le contraire.</p>
<p>L’Edit. — Chut.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut, — Qu’est-ce ?</p>
<p>L’Edit.— Ah, Monsieur, n’achevez pas, ils vont vous croire Amoureuxi
VAut. ( souriant. ) - Eh bien, quand cela seroit, est-ce donc un si
grand mal ? Va, mon ami, l’amour n’est pas dangereux dans ce pays-ci
passe dix-huit ans ; d’ailleurs on ne l’est qu’une fois, et tu sais</p>
<p>L’Edit. — Oui, je sais là-dessus tout ce qu’on peut savoir ; mais ne
rouvrons point un plaie qui doit saigner encore.</p>
<p>L’Aut. Saigner encore ! oh je ne suis pas si sot ; il y a quatre ans
qu’elle est fermée.</p>
<p>L’Edit. — Tant que cela ?</p>
<p>L’Aut. - Il est vrai, j’en ai la réputation.</p>
<p>L’Edit. - Et bien acquise, en vérité ; c’est un ridicule que</p>
<p>L’Aut. — Un Ridicule ? qu’entends-tu par ce mot ?</p>
<p>1 Edit. - Vous le savez mieux que personne, ~en avez tant reçu !</p>
<p>hu. — Il est vrai, Monsieur; mais je n’eu ét jamais donne,</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit. - Cela vous auroit cependant été facile, et sans aller si loin.</p>
<p>VAut.— Tu ne me connois pas, je suis Homme de lettres, et ce titre dont
je m’honore me préserve de bien des écarts.</p>
<p>jVAut. - Cela est encore vrai.</p>
<p>A vaincu’ suit pciil. on ti ’ompiie iiil rfoite.</p>
<p>jours après ?</p>
<p>L’Aut. — Oui, mon ami, je n’ai fait que ccb toute ma vie.</p>
<p>L’Aut. — Tu sais bien qu’en ce genre rien ne me manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit. — Oh ! vous m’entendez de reste, Ct vous savez bien qu’ils
disent par- tout que vous êtes sou, L’Aut. - Qui, ils ?</p>
<p>L’Edit. - Le Public.</p>
<p>L’Aut. - Le Public a pu le dire quelquefois, mais il a trop d’esprit
pour l’avoir jamais cru.</p>
<p>L’Edit. Tout de bon?</p>
<p>L’Aut. - J’en suis sur.</p>
<p>L’Edit. - Comment, assez sûr pour parier?</p>
<p>L’ Aut. - Tu sais bien que je ne parie jamais autrement.</p>
<p>L’Edit. — C’est le moyen de ne jamais perdre.</p>
<p>L’Edit.- Ce ne seroit pas cher. Mais, tout de bon, qui diable a pu faire
naître ce bruit ?</p>
<p>L’Edit. — Qui donc , ils ?</p>
<p>L’Aut. — Comment, tu ne sais pas ?</p>
<p>L’Edit. ( ébahi ) — Non ; mais je devine ; ce sont les Médians qui le
disent aux Sots, et c’est le Public qui le croit.</p>
<p>L’Aut. - Est-ce que tu crois aux Méchans ?</p>
<p>L’Edit. - Sans doute. Vous, par exemple, vous en avez la réputation ; et
tout franc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Oh ! mon ami, combien de réputations usurpées!</p>
<p>LEdit, Celle-ci pourroit être plus méritée que celle de ce Monsieur.</p>
<p>L’Aut. — Quel Monsieur &gt; LEdit. — Eh ! ce grand flandrin au rire niais à
l’œil hébêté, affectant par-tout un air d’importance, et qui se croit un
Personnage, parce qu’il n’est qu’un Sot.</p>
<p>L’Auteur.-Pour bien peindre les gens vous êtes admirable Et voili, Dieu
me damne, un Portrait véritable.</p>
<p>L’Edit. — Cela est vrai, mais vous en dites.</p>
<p>L’Edit. — Mais vous en avez dit, j’en suis sûr.</p>
<p>L’Aut. - Moi, calomnier ! tout au plus lorsque j’etois au Collège.</p>
<p>L’Edit. — Quoi 1 vous avez été au Collège ?</p>
<p>L’ Aut. — Sans doute.</p>
<p>LEdit. — Et auquel ?</p>
<p>L’Aut. — Au Plcssis.</p>
<p>L’Edit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit. — Ah diable! il y avoit autrefois, dei gens de mérite dans ce
pays là, L’ Aut. Il y en a bien encore.</p>
<p>L’Aut. — Oui, mon ami , c’est un homme de beaucoup d’esprit, tiès-poli,
fort aimable, et l’on ne peut plus indulgent Mais je ne devrois pas
faire son éloge.</p>
<p>L’Edit, — Pourquoi donc , Monsieur ?</p>
<p>L’Aut. — C’est qu’il m’a, nur mon Livre, écrit une Lettre charmante.</p>
<p>L’Edit. — Sur cetui. ci ?</p>
<p>L’Aut. — D’où vient ce doute ? est-ce que tu ne le connois pas ?</p>
<p>L’Edit. - Non, Monsieur, je n’ai pas cet honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Ah ! je ne suis plus surpris. Mais voici sa Lettre. ( II lit. )
(13) L’Edit. (étonné. ) — On m’avoit dit que tous les Professeurs de
l’Université étoient des pédans.</p>
<p>L’Aut. — Et qui t’i dit cela ?</p>
<p>L’Edit. — Mais, Monsieur, ce sont les Philo.</p>
<p>sophes.</p>
<p>L’ Aut. - Eh! d’où connois tu ces Messieurs là?</p>
<p>L’Aut. - Eh bien , qu’a de commun Pétersbourg et les Philosophes f
L’Edit.— Oh, Monsieur, c’est qu’on les aime bien dans ce pays-là.</p>
<p>L’Aut. - Je le crois, c’est si loin !</p>
<p>L’Edit.-Oui, Monsieur, j’y en ai connu huit ou dix des plus célèbres.</p>
<p>L’Aut. — Huit ou dix Philosophes , bon Dieu! c’est pire qu’un vaisseau
de 110 canons.</p>
<p>(13) Voyez les pièces justificatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Et pourquoi cela ?</p>
<p>L’Edit. •— Bon, que sais-je , moi ! Nul n’est Prophète en son pays, et
puis, comme dit l’autre, majore longinquo reverentia, L’Aut. — Comment!
tu sais le Latin?</p>
<p>L’Edit. - Oui, Monsieur *et vous ?</p>
<p>L’Aut. — Je l’ai appris autrefois, je m’en occupe souvent, et je serois
fâché de jamais l’oublier : il est pour moi la source de mille
jouissances inconnues aux Femmes.</p>
<p>L’Edit. — Vous pourriez ajouter aux gens du monde.</p>
<p>L’Aut. — Comment, est-ce que tu crois qu’ils ne savent pas le Latin ?</p>
<p>L’Edit. — Comment voulez-vous qu’ils le sachent , ils ne l’apprennent plus.</p>
<p>L’Aut.—Bah! ce n’est plus une raison; autrefois on apprenoit tout sans
rien savoir, aujourd’hui l’on sait tout sans rien apprendre. Mais
revenons aux Philosophes. -</p>
<p>L’Edit. - Volontiers , Monsieur; ce sont de bien braves gens.</p>
<p>L’Aut. — Comment braves ?</p>
<p>VAut,— Diantre, c’est être brave, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’’Edit. — Oh ! mais c’est qu’ils ne craignent ni Dieu ni Diable.</p>
<p>L’Aut. — A propos de Diable, est-ce que tu ne leur as jamais entendu
parler de la Dunciadc f VEditeur fait le signe de la croix.</p>
<p>L’Aut. — Qu’as tu donc ?</p>
<p>L’Aut. — Oui.</p>
<p>L’Edit.— Oh, mais c’est que c’est aussi un bien méchant homme.</p>
<p>L’Aut. — C’est mon ami.</p>
<p>L’Edit. -Votre ami !</p>
<p>L’Aut. — Oui , et j’en fais gloire. C’est l’homme de Lettres que
j’estime et que j’aime le plus.</p>
<p>L’Edit. — Est-il possible?</p>
<p>L’Aut.— C’est l’homme le plus doux, et le aimable que je connoisse.</p>
<p>L’Edit. - Boit-il bien?</p>
<p>L’Aut, — Pourquoi cela ?</p>
<p>VEdn. — C’est que j’ai observé qu’un bon convive n’est jamais méchant.</p>
<p>L’Aut. — Tu as raison ; je ne crains rien tant que les buveurs d’eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’lUit. - Ah! Monsieur, c’étoit cependant , en Russie, le régime des
Philosophes.</p>
<p>L’Edit. — A Argenteuil, où est cette Ville là?</p>
<p>L’Edit. - Oui , mais pas aimé.</p>
<p>L’Aut.—Si, mon ami.</p>
<p>L’Edit.— Et de qui?</p>
<p>L’Aut. — De tous les honnêtes gens.</p>
<p>L’Edit. - Oui, mais des Philosophes ?</p>
<p>VAut. — Oh ! c’est différcnt.</p>
<p>L’Aut. — Pourquoi cela ?</p>
<p>L’Edit. — Ah ! Monsieur, je vous en prie.</p>
<p>L’Aut, — Je le veux bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Am. — Il demeure dans le Cloître SaintHonoré.</p>
<p>L’Edit. — Oh ! Monsieur, c’est égal.</p>
<p>VAut. — Comment, c’eft égal ?</p>
<p>L’Edit. —- Oui, Monsieur.</p>
<p>VAut, — Et que veux-tu dire parla ?, L’Edit.— Monsieur, c’est que je
suis curieux de vous voir souper.</p>
<p>L’Edit. - Oh que si, Monsieur. Le premier Février, en balustrade,339,
l’huile et le cochon, les</p>
<p>L’Aut. — Paix ! chut !</p>
<p>L’Edit. — Comment, Monsieur, est - ce que j’ai mal dit ?</p>
<p>L’Aut. — Au contraire, tu as fort bien dit; &amp; moi j’ai fort mal fait.</p>
<p>L’Edit. — Et de quoi donc , Monsieur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit. — Comment, Monsieur, est-ce que c’étoit le Vendredi Saint, f
L’Aut. - Tout au contraire, nous étions en Carnaval.</p>
<p>L’Edit. — Ah pardon , Monsieur , c’est qu’en Russie l’on ne connoît pas
trop son Calendrier.</p>
<p>L’Aut. - Sur-tout lorsqu’on y sert des Philosophes.</p>
<p>L’Edit. — Mais, Monsieur, je ne vois pas alors le mal qu’il y a de
souper le premier Février.</p>
<p>L’Aut. — Tu ne sais donc pas ?</p>
<p>L’Edit. — Quoi, Monsieur ?</p>
<p>L’Aut. — L’huile, les bougies, les mascarades.</p>
<p>L’Edit.Eh bien , etc-ce un forfait qui méritt la mort &gt; L’Aut. -— Pas
tout-à-fait; mais tu connois bien peu le monde.</p>
<p>L’Edit. — Oh que si , Monsieur , j’ai fait plus de deux mille lieues à
pied.</p>
<p>L’Aut. — Oh bien, moi qui ne suis jamais sorti de Paris.</p>
<p>L’Edit. — Vous n’êtes jamais sorti de Paris?</p>
<p>VEdit, — £ t où donc çà, Monsieur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — En Fiance , en Hollande, en Suisse.</p>
<p>L’Edit. - Ah , Monsieur, pourquoi pas tout de fuite ?</p>
<p>L’Aut. - Eh bien , c’est que j’y fais un Journal.</p>
<p>L’Edit. - Un Journal ?</p>
<p>L’Aut, - Oui.</p>
<p>L’Edit, — Est-il bien cher Monsieur?</p>
<p>L’Aut. — Il coûte un louis par an.</p>
<p>L’E lit. — Diable , on auroit pour cela toutes les Œuvres du Cheval. de</p>
<p>L’Aut. — Tais toi donc, il a fait cent quatrevingt volumes.</p>
<p>L’Edit.- PJS possible.</p>
<p>L’Aut. —Il n’est pas le seul.</p>
<p>VEdit. — Bon.</p>
<p>L’Aut.— Et M. R. donc.</p>
<p>L’Edit. — Ah diable, c’est un vrai Philosophe celui-ci.</p>
<p>L’Aut. — C’est mon ami.</p>
<p>L’Edit. — On dit qu’il est misanthrope.</p>
<p>L’Aut. - Point du tout; c’est un homme fort aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit. -Est-il possible? eh bien , Monsieur, je m’en suis douté en
lisant ses uuvrages ; faitesle-moi connoître.</p>
<p>L’Aut. - Volontiers, quand tu voudras.</p>
<p>L’Aut.—Pourquoi pas aussi avec M. de la H.?</p>
<p>L’Edit.— L’est qu’il n’aime pas M. K.</p>
<p>r: 41lt - Oh çà, je le crois, cela fait deux Auteurs bien différens ; il
dit que M.R.</p>
<p>n’a pas de goût.</p>
<p>L’Edit. — Et lui,que dit-il de M. de la H.</p>
<p>L’Aut. - Rien.</p>
<p>VEdit. — Ma foi c’est le mieux ; Se fi j’étois que de vous, je voudrois
qu’on ne pailut pas de moi pendant six mois.</p>
<p>V Àllt.- Et pourquoi cela ?</p>
<p>L’Edit. — C’est qu’on en a trop parlé.</p>
<p>L’Aut.-Tu le crois?</p>
<p>L’Edit. — Monsieur j’en fuis fur.</p>
<p>L’Aut.—Et en mal.</p>
<p>L’Edit. — Oh cela s’en va fans dire , Mon- sieur le sait bien.</p>
<p>L’Attt. - Que trop; mais mon ami accordetoi , il faut être conféquent
dans ce monde.</p>
<p>L’Edit.-— Ah, Monsieur, vous me faites bien de l’honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAut. — Comment, tu veux qu’on ne parle pas de moi, et tu me demandes à
souper f cela n’eft pas’ compatib’e , il faut choisir, mon ami.</p>
<p>VEdit, — Eh bien , Monsieur VAut. — Allons, décide toi.</p>
<p>L’Edit. — Monsieur je ma foi.</p>
<p>Monsieur, j’aime mieux souper.</p>
<p>L’Aur. — Et moi aussi ; mais ce ne sera , pal chez. moi.</p>
<p>L’Edit. — Pourquoi?</p>
<p>L’Aut. — Parce qu’il y auroit trop de monde.</p>
<p>L’Edit. — Nous ne serons que quatre.</p>
<p>L’Aut. — Qui ?</p>
<p>L’Edit. - Et bien, M. P. M. R.</p>
<p>de la B. Monsieur et moi.</p>
<p>L’Aut. — El tu crois qürtout cela ne fait que quatre personnes.</p>
<p>VEdit, — Mais sûrement, Monsieur, que je le crois.</p>
<p>L’Aut. - Et la Balustrade donc?</p>
<p>L’Edit. — Elle est brûlée, vous le savez bien.</p>
<p>L’Aut. — Oui, m lis le Public.</p>
<p>L’Edit. — Comment le Public , est ce qu’il vient tous les soirs vous
voir souper ?</p>
<p>L’Aut. — Non , car je ne soupe plus.</p>
<p>L’idit. — Vous ne SOUPCI plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAut. — Pour rétablir ma réputation.</p>
<p>L’Aut. — Pas toujours.</p>
<p>L’Edit — Est-il possible ?</p>
<p>L’Aut. — Eh ! oui.</p>
<p>LEdit. — Et pourquoi cela ?</p>
<p>L’li.dit. - Vous connoissez M. P.?</p>
<p>L’Aut. — Sûrement, qui ne le connoît pas ?</p>
<p>L’Edit. — Oh , vous avez raison , c’est le premier Libraire de la rue
des Poitevins.</p>
<p>L’Aut. — Tu pourrois ajouter de lEurope c’est lui par exemple qui donne
de bons soupers.</p>
<p>L’Edit. — Je le crois: et M. de la R ?</p>
<p>L’Aut. — Oh cela c’est différent, c’étoit un 11.</p>
<p>L’Edit. - Un bal sans souper?</p>
<p>L’Aut. — Oui, mais qui a duré toute la nuit.</p>
<p>LEdit. — Il a donc aversion aussi pour le souper ce Monsieur de la R.;
c’est dommage, car c’est un bien bon Acteur.</p>
<p>LEdit, — Mais, Monsieur, si le projet de</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — J’en ai bien peur.</p>
<p>LEdit. — Et les Philosophes ?</p>
<p>LAut.— Ils boiront de l’eau, et ils diront des injures.</p>
<p>L’Aut. — Oh que non ; moi, par exemple , je connois des gens fort
sobres, et qui n’en sont pas moins irascibles.</p>
<p>LEdit. — Ah, Monsieur plaisante.</p>
<p>L’Aut. - Non, d’homme d’honneur.</p>
<p>L’Edit. — Et bien , Monsieur, moi c’est tout le contraire.</p>
<p>L’Aut. — Comment ?</p>
<p>L’Edit. — Je mange beaucoup, je ne dis rien ; mais pour cela je n’en
pensa pas.</p>
<p>L’Aut, — Davantage, n’est-il pas vrai ?</p>
<p>L’Edit. — Oui, Monsieur.</p>
<p>L’Aut. Eh bien, mon ami, vous avez cela de commun avec beaucoup de monde.</p>
<p>L’Edit. — Monsieur, vous me flattez ; je ne croyois pas être si fort à
la mode. Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>savez - vous bien qu’on tient encore beaucoup d’autres propos sur votre
compte ?</p>
<p>VAut, — Je le sais, et je m’en embarrasse peu.</p>
<p>L’Edit. — Cependant l’opinion publique est respectable.</p>
<p>VAut, — Pas toujours, sur-tout lorsqu’on connoit ceux qui la dirigent.</p>
<p>L’Edit. - Comment, Monsieur, est-ce que vous ne craignez pas le Public?</p>
<p>i, Du Parterre th tumulte au ~Partent attentif.</p>
<p>l’Edit. - C’est-à-dire, que vous croyez gagner a être jugé de sens froid.</p>
<p>VEdit. - Je sens bien qu’au fond vous avez raison Mais on ne doit jamais
fronder les corp*.</p>
<p>VAut. — Aussi ai-je toujours fait profession de les respecter. Les
Capucins, par exemple, sont un de ceux que je revère le plus. Ils sont</p>
<p><pb/></p>
<p>simples, modestes, humbles, servlables, et je les proposerons pour
modèle aux.</p>
<p>d’Al n’a-t-il été Capucin ?</p>
<p>L’Edit, — C’est qu’il est bien</p>
<p>Avez-vous vu, Monsieur, dans le Journal de Linguet.</p>
<p>VEdit, — Ah vous le connoissez , Monsieur?</p>
<p>L’Aut. — Sans doute.</p>
<p>L’Edit. — Et lui.</p>
<p>L’Aut. — Il ne me connoît pas.</p>
<p>L’Edit. — Ah 1 il a cela de commun avec bien du monde.</p>
<p>L’Aut. — Tu crois ?</p>
<p>L’Edit. - Oui, Monsieur. tout le monde parle de vous, vous montre au
doigt, soupe chez vous, y déjeune et cependant personne ne vous connoît.</p>
<p>L’Aut. — Mais sais-tu bien que c’est un paradoxe que tu fais là.</p>
<p>L’Edit. — Monsieur, dites moi, je vous en prie , qu’est-ce qu’un paradoxe.</p>
<p>L’Aut. — Je le veux bien , sais-tu le Grec ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Edit, — Non , Monsieur, mais je sais l’Al.</p>
<p>lemand , cela revient au même.</p>
<p>L’Aut. - Comment, cela revient au même ?</p>
<p>L’Edit. — Oui, Monsieur.</p>
<p>L’Aut. — Et qu’est-ce qui t’a dit cela?</p>
<p>L’Edit. — Mais, Monsieur, tout le monde.</p>
<p>L’Aut. — Tout le monde t’a dit que c’étoit la même chose de savoir le
Grec ou l’Allemand?</p>
<p>L’Edit. — Monsieur, les Philosophes disent que les Langues mortes sont
inutiles.</p>
<p>VAut.— Bon! c’est qu’ils ne savent pas s’en servir.</p>
<p>L’Edit. - Oh que si fait, Monsieur.</p>
<p>VAut. — Et qu’en sais -tu?</p>
<p>VEdit. — C’est que je les ai entendu parler Gascon.</p>
<p>VAut. — La Langue Gasconne est une fort jolie Langue, mais ce n’est pas
uhe Langue morte.</p>
<p>L’Edit. — Ni ceux qui la parlent, je vous en répons.</p>
<p>L’Aut. - Tu croîs.</p>
<p>L’Edit. — Ah, Monsieur ! je sail ce qu’il m’en a coûté pour n’avoir pas
su cela plutôt.</p>
<p>L’Aut. — Comment, est-ce que tu aurois été dupe quelquefois ?</p>
<p>L’Edit. — Vous savez, Monsieur, qu’on cotn-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Je le vaux bien. Un Paradoxe est une contre-vérité ; et c’est
ce qui fait qu’au jourd hui, il faut être, pour ainsi dire, un Homme
Paradoxal, pour avoir toujours raison.</p>
<p>L’Edit.- l’bis, Monsieur, pourquoi cela ?</p>
<p>L’AIII..- Demandez aux Philosophes.</p>
<p>L’Edit. Vous ne voulez donc pas même que je reste en tiers ?</p>
<p>L’ Aut.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. — Non vraiment, je mets du mystère dans mes confidences moi.</p>
<p>L’Edit. — Je le sais bien, et vos choix làdessus justifient votre
honnêteté.</p>
<p>L’Aut. — Trtve de complimens.</p>
<p>VEdit, — Je dis vrai Mais de grâce, Monsieur, laissez-moi dans ce petit
coin, pour le Procès-verbal.</p>
<p>L’Aut. — Comment diable vous dressez un Procès-verbal d’après des
discours du Public ?</p>
<p>L’Edit. — Oui, Monsieur.</p>
<p>L’Aut. - Diantre, il vous faut écouter bien , et écrire vite.</p>
<p>L’Edit. — Mais, Monsieur, j’ai fait trois cours de Tachygraphie.</p>
<p>L’Aut. —. Ah, je ne m’étonne plus ; mais où Paix, l’on vient,
cachez-vous, et jouez bien votre rôle.</p>
<p>L’Edit. — Il ne sera pas difficile , car il est muet.</p>
<p>L’Aut. -Oh! ce ne sont pas les plus aisés ; demandez</p>
<p><pb/></p>
<p>SECOND DIALOGUE.</p>
<p>L’AUTEUR ET LE PUBLIC.</p>
<p>Le Publ.- BONJOUR Monsieur le Célibataire, je SLs votre serviteur.</p>
<p>L’Aut. — Ah , Monsieur, épargnez - moi je vous en supplie.</p>
<p>Le Publ. — Comment ?</p>
<p>L’Aut. En mettant de côte le ton du persiflage , les armes scroient trop
inégales entre nous.</p>
<p>Le Publ. —</p>
<p>Que parlez. vous Ici d’armes et de (onll,m’ C’est une visite que je
viens vous rendre, et non une leçon que je veux vous donner.</p>
<p>LAut. — De votre part, Monsieur, l’un et Vautre seront toujours bien
reçus. Vous a-t-on remis ma lettre ?</p>
<p>Le Publ. — Laquelle ?</p>
<p>L’Aut. - Et parbleu celle de ce matin ; est-ce que je suis dans l’usage
de vous écrire tous les coutiers ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Publ, — Je l’ignore.</p>
<p>L’Aut. — Vous ne seriez pas le premier Etre fameux dont on cfit
intercepté les dépéches.</p>
<p>Le Publ. — Je le crois; mais parlons d’affaires.</p>
<p>L’Auteur. — Ceci mérite explication.</p>
<p>Mais il est très-vrai, et c’est (permettez-moi de vous le dire) une des
choses dans lesquelles vous avez le plus approché de la vérité, que la
Célibataire va quitter l’extrémité de la Ville pour s’établir au centre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D’après cela, ne soyez donc plus surpris si je me loge, au physique
comme au moral, au propre comme au figuré, sur I.t place que vous
affectionnez le plus, et sur laquelle vous pancl le plus souvent. Vous
pensez bien que delà.Mais bon, nevoilà-t-il pas que je vous dis mon
secret , malgré ma résolution ; excusez, c’eft aussi votre faute : vous
étes un peu bavard de votre naturel ; je vous aime beaucoup, et Garrulus
est amor, ou, comme diroit la Dame aux Proverbes, dis-moi qui tu hantes.
Vous savez le reste, &amp; elle aussi probablement.</p>
<p><pb/></p>
<p>guère, que vous connoissez peu ,&amp; que cependant vous injuriez beaucoup.</p>
<p>Le Pub. — Ah ! je vous entends, ce font les Folliculaires que vous
voulez dire, n’est il pas vrai ? Avouez-le.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Aut. - Un petit moment, Monfieur; vous croyez que j’en vas dire du mal
tout au contraire.</p>
<p>Le Pub. — Et le Journal de Paris ?</p>
<p>L’Aut. — Ah ! quant a celui-ci, malgré tout le désir que j’aurois de
vous en dire du bien, et de vous prouver que c’est pour votre instrucnon
qu’il vous ennuie si souvent, je ne sais tiop si je dois vous en parler.</p>
<p>Le Pub. - Pourquoi ?</p>
<p>L’Aut. - C’est qu’on pourroit croire qu’il y entre de ma part un reste
de rancune.</p>
<p>Le Pub. — Il est vrai qu’il vous a traité rudement.</p>
<p>L’Aut. — Moi, je suis loin de m’en plaindre; et puis d’ailleurs cela ne
me regarde plus.</p>
<p>Le Pub. — Comment ?</p>
<p>Le Pub. — Quoi, vous les auriez mis en demeure.</p>
<p>L’Aut.— Les Journalistes scroient-ils donc les seuls qui eussent le
droit d’insulter impunément</p>
<p><pb/></p>
<p>un galant - homme, et de le faire passer pouf un être dangereux, pour un
Philosophe t Le Pub. — Vous avez raison. J’approuve votre vengeance : et
celle de Saint-Foix n’étoit pas plus juste. Mais où tout cela vous
nienera-t il ?</p>
<p>Le Pub. - Oh! je pourrai vous fournir des anecdotes.</p>
<p>L’Aut. — Vous me ferez plaisir.</p>
<p>Le Pub. - Par exemple Mais ce sera long. Il est deux heures, et.</p>
<p>(14) L’Hôtel du Nom de Jésus est situé cloître Saint Jacques de
l’Hôpital. C’est la première maison de Parh pour le maigre, et le
rendez-vous des Amateurs de Poisson, tous les Vendredis de chaque
semaine. Il n’en coûte q.te quarante-quatre sols par tvte.</p>
<p><pb/></p>
<p>de vous moquer de moi, vous voulez encore me ruiner.</p>
<p>Le Pub. — Comment cela ?</p>
<p>Le Pub. — Bon, je plaisante.</p>
<p>L’AI/t, - Cela vous arrive souvent, même en parlant de moi; et, tout
franc, ce ton ne me plaît point, je vous en préviens : je veux bien
faire rire quelquefois mes amis, mais, tête-bleu, je tiaime pas qu’on ne
de moi, je vous en avertis.</p>
<p>Le Pub. — J’y prendrai garde.</p>
<p>L’Aut. - Oh ! ne plaisantez point.</p>
<p>Le Pub.- En effet la matière est grave.</p>
<p>L’Aut. — Comment, je souffrirois.</p>
<p>Le Pub. — Cessez, M. le Misantrope.</p>
<p>Le Pub.—Vraiment ?</p>
<p>L’Aut. —Et je trouverois chez vous plus d’un homme au Sonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais vous aimer. en vérité, Monsieur, vous êtes trop juste pour vouloir.</p>
<p>Le Pub. — Petit ingrat.</p>
<p>L’Aut. — Dites plutôt véridique. Mais brilons là. Il est tard, et je ne
reçois pas assez souvent votre visite pour vouloir abufer aujourd’hui de
votre complaifance ; et pour parler plus sincèrement de votre curiosité:
Un mot pourtant avant que de sortir, Je serai court contre mon ordinaire
; Si, par bonheur, j’ai pu vous divertir, Si mon babil a su vous plaire,
Daigne/. le témoigner tout haut.</p>
<p>Si je vous déplais, au contraire , Retirez-vous sans dire mot; N’imite,
pas mon caractère.</p>
<p>Le Pub. — Comment, j’aurois le dernier mot avec un Babillard! Sachez que
lorsque je dispute avec quelqu’un, je ne lui cède jamais.</p>
<p>L’Aut. — Nous différons en cela, Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>car moi je suis comme votre ami FigJro, je lui cède toujours.</p>
<p>L’Aut. — Sans doute, le Barbier de Séville, est-ce que vous l’avez
oublie déjà? Vous auricz tort, et j’avoue qu’une telle inconséquence ne
prouveroit rien en faveur de votre tete Le Pub. — Ali! pardon, je suis
distrait, je son geois au Tuteur Dupé.</p>
<p>L’Aut. — On le donne ce soir.</p>
<p>Le Pub. — Eh bien , allons -y. J’y ris de bon cœur, et, quoi qu’on en
dise, c’est une assez bonne comédie.</p>
<p>L’Aut. -Comment, quoi qu’on en dise?</p>
<p>Le Pub. — Sans doute, ne savez-vous pas bien que la Foire, Jeannot, les
Rapsodies.</p>
<p>Le Pub. — Sûrement, elles m’amusent.</p>
<p>L’Aur. — Adieu.</p>
<p>Le Pub. — Vous vous fâcher.</p>
<p>L’Aut. - Non, je vous plains.</p>
<p>L’Aut. — C’est ce que je demande.</p>
<p>Le Pub. — Oui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Public. - Eh bien » que ferez-vous contre moi ?</p>
<p>L’Aut, — Je vous dirai vos vérités. (15)</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>il est donc absolument désintéressé dans la Cause ; et quoique son
opinion sur le Sexe soit le fruit de dix années de réflexions, il verra
sans peine quelqu’un</p>
<p><pb/></p>
<p>s’élever pour la combattre. C’est du choc des opinions que naît la
Vérité, et son état , ses sentimens et sa conduite ont prouvé depuis
long-tems qu’il a tout sacrifié pour elle.</p>
<p>On taxera sans doute son entreprise d’imprudence et de témérité, et il
convient en effet qu’il faut être un peu cynique pour écrire contre les
Femmes dans le sein de Paris : c’est briser en quelque sorte leurs
Statues au milieu même de leur Temple.</p>
<p>Mais loin de s’effrayer des clameurs que la sévérité de nos principes ne
manquera pas d’exciter, nous oserons les regarder comme les éloges les
plus flatteurs de cet Ouvrage : heureux si nos efforts n’ont point été
vains, et si les Femmes, réfléchissant une feule fois sur leurs devoirs
et leurs obligations, s’apperçoivent enfin que les hommages qu’on leur
rend ne sont qu’un persiflage continu, et que tel Homme qui leur jure un
amour éternel,</p>
<p><pb/></p>
<p>est nouvelle, et que si elles suivoient nos avis et nos conseils, leur
amour-propre y gagneroit comme leur vertu.</p>
<p>Un Auteur estimable (*) a composé un Livre dans cette vue; il a pour
titre: l’Ami dts Femmes ; mais il a traité ce sujet plus en Moraliste
qu’en Littérateur.</p>
<p>Nous ne suivrons pas la même route, et nous espérons, dans le cours de
celui - ci , montrer plus souvent encore l’Ecrivain courageux que le
Philosophe sévère.</p>
<p>(*) Boudier de Villement</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre Homme-de-Lettres, Mem- hre d’une célèbre Académie , et Auteur
de dix Volumes de Discours emphatiques que beaucoup de gens ont pris
pour de l’éloquence, a traité aussi ce sujet : il a écrit sur les Femmes
, mais in genre J,lllJ,lÛ\’O. Nous tâcherons d’éviter ce style dans
notre Ouvrage, et sur-tout ce ton d’afféterie maniérée qui dépare celui
de M. T. ; tant il est vrai qu’on ne doit point sortir de son caractère
, et qu’il ne faudroit jamais perdre de vue ce précepte d’Horace,
presque aussi souvent cité qu’oublié :Sumite materiam vesttis qui
scribitis aquam Viribus.</p>
<p><pb/></p>
<p>critique judicieuse, et sur-tout dans celles de l’honnêteté , dont les
Gens-dc-Lettres ne doivent jamais sortir.</p>
<p>Cet Ouvrage est annoncé depuis si long-tems dans le Public, que nous
sommes réellement honteux de le publier aussi tard, et d’avoir tant fait
attendre un Livre qui ne mérite pas sans doute l’empressement flatteur
que l’on a montré de le voir paroître : niais le genre et la nature de
nos occupations sont tels, que, sans l’engagement formel que nous avons
pris avec le Public dans la Préface d’un autre Orvrage (16), nous
aurions peut-être été forcés de retarder encore la publication de celui-ci.</p>
<p>Quoique ces Raflexions ne soient pas la première production littéraire
de l’Au-</p>
<p>r (16) Le Fakir. Voyez ainsi les Préliminaires de la Comédie du Flatteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nés avec un goût décidé pour les Beaux - Arts , nous nous sommes vus,</p>
<p>(17) On sait qu’il s’est occupe long-tems, conjointement avec un
Homme-de-Lettres estimable et de L’amitié duquel il s’honore, d’un
Ouvrage Périodique dont le Public a paru regretter la suppression, et
qui est demeuré en estime chez les Gens-de-Lettres, etc. Voyez aus.M le
Fakir, Conte en vers, qui a paru a la lin de 1790, le Jou-nal de
Neufchàtel, depuis le mois de Janvier 1781, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D’aprcs ces principes, on n’a pas dû être étonné de notre goût pour le
Célibat, et de notre éloignement pour un état qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but de cet Ouvrage étant de rendre les Femmes meilleures et les
Hommes plus sages , nous nous sommes fait un devoir de le publier,
bravant ainsi les sa.</p>
<p>tyres, les lihelles, les feuilles hebdomadaires et toutes les armes dont
les sots et les méchans s’arment avec tant de plaisir et de succès
contre ceux qui leur déplaisent ( 18 ) : et méprisant de bon cœur les</p>
<p>(18) Tout le monde connoit ce mot charmant de (tlt</p>
<p><pb/></p>
<p>En déclarant que nous méprisons la satyre, nous croyons devoir ajouter
que nous respectons la critique. (19) Outre qu’elle est utile aux talens
comme aux Ouvrages,</p>
<p>M. Duclos : Les Cens du monde craignent les Gensde-Lettres comme les
Brigands craignent les reverbéres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS PHILOSOPHIQUES SUR</p>
<p>LE PLAISIR.</p>
<p>Vrai Caméléon, il prend toutes les formes &amp; n’en garde aucune : il est
le produit des passions, les flatte &amp; les nourrit. L’Avare le met dans
la contemplation de ses trésors, l’Ambitieux dans l’idée du pouvoir,
l’homme sensuel dans la jouis-</p>
<p><pb/></p>
<p>sance des choses qui font le but de ses désirs.</p>
<p>Tour-à-tour, objet de leurs caprices &amp; de leur repentir, il semble être
nécessaire aux Hommes qui courent après lui, comme un frénétique après
une mort assurée. On n’apperçoit que les fleurs, et l’on tombe dans
l’abîme avant d’avoir songé qu’il pouvoit y en avoir un.</p>
<p>Tel est le faux Plaisir. et tels sont en général tous ceux des sens.</p>
<p>Il en est un véritable, et qui ne peut être goûté que par les ames
épurées et solides : c’est celui qui naît de la combinaison naturelle et
de l’accord de nos actions avec les loix de la vertu.</p>
<p>Si quelque chose pouvoit donner une idée de ces deux espèces de
Plaisirs, ce scroit de dire</p>
<p><pb/></p>
<p>que l’un est le partage de l’Amour, l’autre la récompense de l’Amitié ;
encore cette comparaison seroit-elle imparfaite , tant l’acception de t
es deux mots, V/Immtr et l’Amitié, est peu déterminée dans notre Langue.</p>
<p>L’AMOUR est une passion aveugle et tumultueuse qui s’empare de l’ame par
la voie des sens ; qui, sous l’attrait du Plaisir, cause les plus
violens chagrins, énerve le cœur, abrutit l’ame, et plonge le malheureux
qui en est attaqué dans un état de crise dont il ne sort pas quand il le
veut.</p>
<p><pb/></p>
<p>source de mille félicités inconnues ; elle prolonge la vie, en double le
prix, et soutient l’Homme dans ses malheurs, comme elle le réjouit dans
le cours de ses prospérités. Et que deviendroient.</p>
<p>en effet, les âmes vertueuses et sensibles, sans cette divinité
consolatrice que les Dieux semblent avoir accordée aux Hommes pour les
consoler du malheur de l’existence ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette incrédulité n’a rien lui nous étonne.</p>
<p>La Nature , l’attrait des voluptés, le torrent de l’exemple, tout
entraîne la Jeunesse vers une route opposée : ce n’est guère que dans un
âge mûr, après avoir tnervé Jes facultés de son ame et abruti ses sens
par l’usage immodéré des plaisirs , qu’elle rapporte sur l’autel de
l’Amitié un cœur épuisé, et qui n’est plus fait pour en goûter les
douceurs.</p>
<p>Pour les Femmes, c’est autre chose. Soit qu’elles tiennent de la Nature
un tempérament plus froid ( car la prostitution naît plutôt du be* soin
que des désirs); soit que l’éducation qu’on leur donne les accoutume à
une certaine retenue dont elles ne perdent pas tout d’un coup
l’habitude, il est certain qu’elles ont moins de penchant pour le
libertinage. sur tout dans le premier âge : mais elles n’en sont pas
pour cela plus capables de sentir les douceurs de l’Amitié. L’Amour
propre, sentiment inné dans leur ame, et presque toujours leur passion
dominante, ne leur permet de voir dans leurs amies que des concurrentes
ou des rivales ; et c’en est asecz pour les priver de toute espèce
d’intimité.</p>
<p>Au reste, ce n’est point un traité de Morale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on nous l’a reproché dans quelques Journaux, Notre but n’étoit pas de
présenter une définition métaphysique du Plaisir, et de le considérer en
lui-même, abstraction faite de ce qui l’entoure ou le produit. Nous
avons cru devoir au contraire nous étendre sur les quatre différens
points dans lequel on doit le trouver : on sait qu’il est l’aliment des
Femmes, le désir des Jeunes-Gens, la récompense du Mariage et le but du
Célibat.</p>
<p>D’après cela où est donc notre tort d’avoir intitulé notre Ouvrage comme
nous l’avons fait ; et d’ailleurs l’empressement du Public ne devient-il
pas en niéme tems notre justification et notre excuse ?</p>
<p>DES</p>
<p><pb/></p>
<p>DES FEMMES.</p>
<p>Convenons aussi que, si ce personnage en difficile, on eft bien
dédommagé de ses peines par le fruit de ses observations. Rien de plus
piquant pour un homme d’esprit que le jeu de toutes ces mac hines Il
gagne en profondeur ce qu’il a perdu en superficie. Le plaisir remplace
1 illusion. Et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des pays où cet usage de renfermer les filles n’existe pas. Dans
les Etats Protestans, dans le pays de Vaud, par exemple, non-seulement
les Demoiselles ne sont jamais cloîtrées, mais elles quittent souvent
l’oeil de leurs parcns, font société avec leurs amies , et admettent
dans ce cercle les jeunes gens de leur connoissance, Rien n’est plus
singulier pour un François que de se trouver dans une de ces assemblées
; pas une mire, pas une surveillante, la plus grande liberté : mais</p>
<p><pb/></p>
<p>cette liberté même est l’Egide des mœurs ; chaque couple redoute plus
l’oeil de son égale que celui de ses Supérieurs; et il est inoui que,
dans une association de cette nature, il se soit jamais rien passé dont
la pudeur ou la décence aient eu sujet de s’alarmer.</p>
<p>On conviendra que cette méthode est commode pour un Observateur. Dans un
cercle ainsi composé, et dans un Pays où la Nature n’a presque rien
perdu de ses droits, les Jeunes Personnes se livrent davantage, et
permettent plus volontiers de lire dans leur ame. Chacune, pour peu
qu’elle soit jolie, a un Amant en titre, qui vient la voir au su de ses
parens ; elle va se pro-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureuse Contrée, où l’innocence est la sauvegarde des mœurs, où la
beauté devient un gage de la vertu, et où la coquetterie même ne
s’écarte jamais de la décence !</p>
<p><pb/></p>
<p>plus pour clic la même indulgence, elle s’observe avec un soin
particulier, et devient d’autant plus circonspecte , qu’elle avoit été
dissipée dans son jeune âge.</p>
<p>Si nous quittons la Suisse pour retourner en France, nous verrons des
moeurs bien différentes.</p>
<p>Au lieu de ces filles ndturelles, vives et gaies , nous les trouverons
hypocrites, sérieuses et compassées, fruit nécessaire de leur éducation.
Il est vrai qu’elles savent bien s’en dédommager lorsqu’elles sont
femmes, et que , par un renversement inoui de toute idée de bienséance.
elles ne sont jamais moins réservées que lorsqu’elles devroient l’étre
davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins d’indifférence que son épouse. Lorsqu’ils avancent en âge, il ne
les regarde plus que comme ses héritiers; et, s’il aime davantage son
petitfils, c’est qu’il voit en lui un vengeur (22). Mais n’anticipons
pas sur le chapitre Mariage, et revenons aux femmes, abstraction faite
de ce qui les entoure.</p>
<p>On peut dire qu’aujourd’hui leur ton diffère peu, et qu’il faut de
l’usage pour ne pas s’y méprendre. A qui la faute ? Nous n’osons le
décider. Mais il est certain que , depuis quelque.</p>
<p>années , chacune de ces deux classes a travaillé réciproquement à
rapprocher la distance qui les</p>
<p>(u) On nous a reproché fort amérement, dans un Journal fort ennuyeux,
d’avoir pris cette pensée dans Htl,’iu,.</p>
<p>Nous déclarons ici formellement que jamais nous n’avons lu les Ouvrages
de ce Financier Philofuphc, &amp; que cette remarque efl chez nous le fruit
de l’expérience, &amp; de l’habitude de vivre dans une certaine classe de la
Société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est ce que nous examinerons un peu plus en détail en traitant cette
matière.</p>
<p>Il est certain , &amp; nous rougissons d’être obligés de le dire, qu’une
Courtisane. dont l’état est précaire, a plus d’intérêt d’et e aimable
qu’une Femme honnête dont l’existence est assurée (21).</p>
<p>La conséquence est nécessaire; l’un est la suite naturelle de l’autre.</p>
<p>Nous voyons aujourd’hui beaucoup moins d’intrigues de société
qu’autrefois. Soit que les Hommes , ennuyés d’acheter des faveurs par
des soins, aiment micux les payer un peu plu.</p>
<p>h n Nous tommes fâchés que cette remarque ait choqué la délicatesse
scrupuleuse des Auteurs de l’Année Littéraire; mais elle est appuyée sur
de nombreux exemples : est-ce un bien, est-ce un mal? Nous laisserons la
question a décider t mais nous assurons le fait comme très-certain.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher pour ne pas les attendre ; soit que Ici Fen nies , déboutées des
tracasseries continuelles qu’entraînoit nécessairement la galanterie,
aient fini par s’en lasser elles - mêmes , il est certain qu’il n’y a
plus guère que celles qui vivent dans les Cours qui continuent ce
commcrce: encore pouvons nous assurer que l’Amour n’y entre jamais pour
rien. Ces liaisons sont une suite des vicissitudes de l’air qui règne en
ce Pays.</p>
<p>L’I ntrigue , le Besoin , l’Ambition , tels sont les motifs qui les font
naître. On se prend , on se quitte, on se reprend: tour est égal. On est
convenu d’abjurer tout sentiment de pudeur et d’honnêteté : mal’icur à
l’Être timide qui paroîtroit révolté d’un tel scandale ! il dévoileroit
bientôt son inexpérience et son peu de pénétration.</p>
<p>Mais si la galanterie n’existe plus dans les Sociétés de la Capitale,
qu’on ne croie pas que pour cela les Femmes soient devenues plus chastes
, ou qu’elles aient renoncé aux douceurs de l’Infidélité. Il nous suffit
de dire qu’elles font de leur côté la même chose que les Hommes ; et si
c’est avec moins de publicité , ce n’est pas avec plus d’innocence. Mais
détournons les yeux de cet horrible tableau : il est des excès qu’il
faut ensevelir dans les ténèbres du silence,</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu’on ne veut pas dégrader entièrement l’Humanité.</p>
<p>ON assure que si Molière vivoit aujourd’hui parmi nous, ce ne scroit
plus le Tartuffe de Religion, mais celui de Moeurs, qu’il auroit à
peindre. Il est vrai que l’Hypocrisie proprement dite a beaucoup perdu
de son crédit, et ne se montre que rarement : mais nous ne croyons pas
que celle des Mœurs l’ait remplacée. On fait gloire a présent du
libertinage autant que de l’incrédulité, et l’on semblerait rougir
d’avuir de k vertu , comme l’on rougit depuis long-temps de montrer de
la Religion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DES JEUNES GENS.</p>
<p>Les moeurs des Jeunes-Gens de la Capitale n’ont pas souffert moins de
révolutions que celles des Femmes : mais nous osons dire que ceux-ci ont
peut-être gagné ce que les autres ont perdu.</p>
<p>JLa Jeunesse n’est plus aujourd’hui si turbulente</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’autrefois ; on trouve moins de Tapageurs , moins de Duellistes, plus
de têtes raisonnables.</p>
<p>Convaincus du besoin de s’instruire, les Jeunes» Gens en ont enfin
montré le désir ; ils ont fait voir plus de docilité, moins de
présomption , et plus de modestie : il est vrai que , lancés dans le
tourbillon du Monde, ils perdent bientôt ces heureuses qualités pour en
adopter les travers; mais le germe de leurs premières dispositions n’est
pas tellement étouffé dans leurs ames, qu’il ne laisse l’espérance de
lui voir dans la suite porter quelques fr.uits.</p>
<p>celles de toutes les armes qu’ils redoutent le plus,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manières : mais comme ce sont les Jeunes-Gens qui donnent le ton, eux
mêmes ont été contraints d’y céder pour ne pas paroître ridicules.</p>
<p><pb/></p>
<p>rure s’est joint celui du jeu, qui ne connoît aucunes bornes ; et nous
voyons de jeunes et jolies Femmes passer des nuits entières autour d’une
table ronde, et perdre en une séance ce qui feroit la fortune de dix
ménages.</p>
<p>Cessons donc de nous étonner de l’éloigne.</p>
<p>Tant que les âges seront confondus dans le grand Monde, et que les états
ne le seront pas davantage , cet ennui nous semble difficile à
déraciner. Comment veut-on que la pétulance du jeune âge s’accorde avec
les glaces de la vieillesse, ou le sang froid de la maturité ? Il faut
nécessairement admettre la contrainte, et dès-lors plus de gaieté. Le
Jeu, cette occupation frivole, inventée pour tromper le temps,</p>
<p><pb/></p>
<p>rapprocher les distances , et ôter aux gens d’esprit tous leurs
avantages sur les sots ; le Jeu n’est plus qu’un commerce d’argent ,
qu’une étude pénible qui ne remplit aucun des objets qu’il devroit avoir
; &amp; nous croyons que la maniere la plus fensible d’insulter un homme
d’efprit, c’eft de lui propofer des cartes. Il est difficite aussi que
des gens désœuvrés puissent jamais s’amuser, et le Plaisir ne doit être,
la récompense du travail.</p>
<p>ON remarque que les Jeunes- Gens, dans l’époque la plus brillante et la
plus fortunée de la vie, sont rarement gais. Soit qu’incertains de
l’emploi de leurs momens, ils poursuivent sans cesse un Plaisir qu’ils
ne peuvent jamais atteindre ; soit que , victimes de leurs excès, leur
santé se ressente bientôt de leur intempérance, il est sur qu’ils n’ont
ni cette fraîcheur, ni cet air de contentement qui devroit être le plus
bel attribut de Itur âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>un Homme ait aujourd’hui des desirs , ou qu’il ait conservé les moyens
de les satisfaire.</p>
<p>UN Jeune- Homme se seroit cru autrefois déshonoré. s’il navoit point eu
de Créanciers.</p>
<p>LES Gens du monde vont au Spectacle par ton ; les Jeunes - Gens y vont
par goût , au moins dans leur premier âge. Celui qu’ils préfèrent est le
Théâtre de la Nation ; ils y trouvent le double avantage de s’amuser et
de s’ins-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pljifSfÔouHi font-ils ce qu’ils peuvent pour s’é.</p>
<p>G iij</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien nous sommes heureux d’avoir pu, dans un Ouvrage entrepris pour
la gloire des Mœurs , consacrer quelques lignes au jeune Guerrier qui
les a si dignement honorées ! Flattés d’avoir été , dans son enfance, le
compagnon de ses travaux et le témoin de ses succès, nous nous fé
icitons d’être devenus aujourd hui l’His.</p>
<p>torien de sa gloire , et de pouvoir présenter au Public ce foille
hommage de notre satisfaction personnelle. Quelle douce jouissance pour
un Etre qui pense, de voir que. dans ce Siècle corrompu , la Vertu ,
l’Honneur et le Courage trouvent encore des Cœurs pour les pratiquer, et
des Hommes faits pour en connoître le prix 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MARIAGE.</p>
<p>Rien n’est, sans doute, plus touchant qu’un</p>
<p><pb/></p>
<p>tel spectacle. Mais, hélas ! pourquoi faut - il que les mqjleles en
soient si rares? pourquoi sommes-nous forcés de chercher dans
l’imagination les traits d’un Tableau que devroit sans cesse offrir la
Nature; et pourquoi une illusion si chère ne se transforme-t-elle
presque jamais en réalité?</p>
<p>Il n’est pas besoin de parcourir les différentes époques de l’existence
de l’Homme, pour trouver la solution de ce problême. Plus il s’est
éloigné de la Nature , plus il s’est écarté du Bonheur; et, par une
gradation affligeante, il a toujours été plus malheureux en devenant
plus éclairé. Seroît il donc vrai que les acquisitions de l’Esprit fe
fissent toujours aux dépens du Bonheur, et la mesure de noS
connoissances seroit-elle aussi celle de notre corruption ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES Mariages d’inclination sont aujourd’hui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S’il falloit absolument choisir une Femme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bonheur d’un Mari dépend du ton qu’il prend avec sa Femme dans les
premiers mois de son mariage. S’il montre de la fermeté, son Epouse sera
docile , et il lui saura gré par la suite de ses moindres complaisances
: mais s’il se laisse dominer d’abord, il ne pourra jamais reprendre
l’autorité qu’il aura tissé perdre ; et contraint de vivre dans la
dépendance , et de laisser avilir sa qualité d’Homme, il traînera des
jours mal heureux ; mais il ne devra accuser que lui-même de son sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi rien de plus ordinaire qu’un Mari commode. Combien vivent de
leur complaisance, et jouissent d’un bien être dont ils dédaignent de
connoître la source ! Combien s’éclipsent adroitement lorsqu’on vient
visiter Madame ! Combien enfin se font une habitude de leur ignominie,
et sont tout prêts d’en tirer vanité !</p>
<p>On s’est ennuyé d’être Jaloux ; on s’est accou.</p>
<p>Il sç trouve cependant encore quelquefois des Etres récaVitrans, qui
tiennent aux anciennes opinions, et ne veulent pas se laisser jouer sans
mot dire. On plaide en séparation : mais qu’arrive- t il? Le Public
prend toujours le parti de la Femme ; toute sa Famille s’unit contre le
pauvre Mari ; l’Avocat le plus éloquent plaide pour elle : les plus
jolies Sollici-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux Auteurs de ses jours. Miis peut-être ce reproche n’est il au fond
qu’un sophisme ? Et si l’autorité paternelle doit s’arrêter lorsqu’il
s’agit de forcer l’inclination , convenons aussi que l’Amour est en
général un mauvais guide, qu’il nous aveugle au lieu de nous éclairer,
et que I’œil d: l’expérience voit toujours mieux que cclui de la Passion.</p>
<p>Le plus ou le moins d’étendue de la DOT est donc toujours ce qui les
décide. Funeste conséquence des Mœurs d’un siècle, où l’or tient lieu de
tout, fait tout entreprendre, et devient</p>
<p><pb/></p>
<p>la récompense de la Vertu, comme le véhicule de tous les crimes !</p>
<p>S’IL falloit attendre pour se marier que les Mœurs devinssent
meilleures. les Femmes plus sages et le Luxe moins dévorant, on courroit
grand risque de mourir Célibataire. Mais entre tous les excès il est un
milieu, et le Sage fuit toujours les extrêmes. Les unions heureuses sont
rares, il est vrai ; mais il en existe encore quelques-unes, même dans
la Capitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>de troubler cette heureuse tranquillité ! Couvions donc d’un voile
impénétrable ces Femmes estimabtes, et rappelions-nous que la première
vertu de leur Sexe est l’ouscurité (.l.t).</p>
<p>Votre destinée est en vos mains ; si elle n’est pas heureuse, n’en
accusez que votre faiblesse et votre pusillanimité.</p>
<p>Nous pourrions nous étendre davantage sur ce sujet, et nous le ferions
avec d’autant plus de complaisance que nou aimons mieux louer que
reprendre , mais nous reservons cette satisfaction pour un autre Ouvrage
ou cette matière sera moins&lt;étrangèr* ; on ne nous a que trop reproché
de n’avoir pas rempli notre titre , et nous rouions d’autant moins
continuer d’encourir les reproches de MM.</p>
<p>les Journalistes, que nous m.1 sommes pas sûrs d’une quatrième Édition ,
pour v consacrer notre reconnissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CÉLIBAT.</p>
<p>LE Célibat est de toute antiquité; il a como mencé avec le Monde, et il
ne fioir2 qu’après lui. Mais en est-il pour cela plus respectable ?</p>
<p>C’est ce que nous allons nous permettre d’examiner.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous ceux consacrés au service des Dieux et des Déesses, étoient obligés
de faire profession de Chasteté : ces sortes de vœux étoient-ils
scrupuleusement gardés ? nous ne le croyons pas ; et sans doute toutes
les Vierges qui y ont manqué n’ont pas été brûlées vives : mais enfin la
Loi exisroit, et nous voyons quelle subsiste encore parmi nous.</p>
<p>La Société y gagneroit peut-être, et nous ne voyons pas que dans les
Pays Protestans, où l’on sait qu’ils se marient, il en résulte de grands</p>
<p><pb/></p>
<p>abus. L’hérédité des Bénéfices seroit sans doute un des inconvénicns de
cette liberté; et il parait que l’Eglisc regarde le Célibat comme un
état plus parfait que le Mariage. Convenons au moins qu’il donne plus de
temps pour vaquer aux exercices spirituels , et que ne concentrant pas
l’affection sur un Etre particulier, il permet de l’étendre sur tous
ceux dont on est chargé de diriger la conduite. Ceux de nos Lecteurs qui
seroient tentés d’approfondir cette matière , peuvent recourir aux
différens Ouvrages politiques de l’Abbé de Saint - Pierre, où cette
question intéressante est traitée dans un grand détail.</p>
<p>chain, et entretenir le scandale de la Société.</p>
<p>Si les Célibataires ne se bornoient encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de demander au Suisse des nouvelles de l’Abbé» pour en être compris.</p>
<p>Il est telle Femme dans Paris, ( et l’on pense bien que ce n’est pas une
Femme d’esprit, ) dont le mémoire de la Marchande de Modes se monte à
quatre vingts mille livres par annie : elle</p>
<p><pb/></p>
<p>dissipe en pompons son Douaire, la Garde-noble de sa Fille, et peut-être
aussi sa Dot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IL est des abus que rien ne peut déraciner ; et le Ridicule, qui
quelquefois a corrigé des Défaut.., est toujours demeuré impuissant
contre les Vices.</p>
<p>Molière a diminué le nombre des Précieuses, des Femmes savantes, des
Misanthropes ; mais il n’a pu corriger les Avares. Regnard et feu M.
Saurin ont tracé du Jeu des tableaux eflrayans ; et c’est au sortir du
Joueur et de Beverky c’est après avoir lu l’estimable Ouvrage de M.
Dussaulx, que l’on va perdre quinze mille louis autour d’une table
ronde. L’expérience seule, ou plutôt le défaut d’aliment, amortit les
passions des Hommes.</p>
<p>qué, on ne sauroit cependant les btamer. Il est doux de prendre une
Compagne, dont les soins</p>
<p><pb/></p>
<p>seront toujours plus tendres que ceux des Mer - cenaires : mais il faut
du rapport dans l’âge et dans l’humeur ; et ces sortes d’associations ne
peuvent être tolérées, que lorsque’ces deux considérations s’y rencontrent.</p>
<p>En effet, quoi de plus ridicule, de plus odieux même, de voir une jeune
Personne de dix-huit ans devenir la proie d’un Vieillard septuagénaire?</p>
<p>U N Poëte estimable, et qui méritoit sans doute une destinée plus longue
et plus heureuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>(25 Lesertime;:ttit’tdairc et seuh\\i corrîj»:. A&lt;t;</p>
<p><pb/></p>
<p>réfléchisse, et l’on verra que pour n’avoir encore été faite par
personne, notre observation n’en est pas moins juste (26).</p>
<p>Si la Comédie de M. Dorat pêche par l’ensemble , on ne peut refuser aux
détails de justes éloges. Il en est beaucoup de très-saillans ; et
celui-ci , par exempte, renferme une peinture si énergique et si vraie
des inconvéniens du Mariage , que nous ne pouvons nous refuser au
plaisir de le transcrire ici. Il faut se rappeller que Montbrisson
défend la cause de l’Hymen.</p>
<p>11 produit peu de mal; des biens il en fait mille.</p>
<p>T E R V 1 L L E.</p>
<p>C’en est trop ! regardez , c’est tout ce que je veux.</p>
<p>Sur la Société jettez. enfin les yeux.</p>
<p>Considérz, Monsieur, les malheurs qu’il entraîne.</p>
<p>Combien d’infortunés ont pleuré sur sa chaîne !</p>
<p>Voyez de tous côtés les scandaleux éclats, ( Je ne dis rien des maux que
l’on n’apperçoit pas )• Quels motifs parmi nous règlent les Mariages P
L’orgueil, l’intérêt vil, quelques vains avantages ; Et qu’attendre d’un
cœur , s’engageant sans attrait, Dans un Age, où promettre est.au moins
indiscret ; Dans ces arrangement si froids, si légitimes, Nous sommes,
tour-à-tour, oppresseurs et victimes.</p>
<p>(26) Voyez le N°. XXVI du Journal des Théâtres, 17*8.</p>
<p><pb/></p>
<p>De-H, tant de Beautés que l’on voue aux douleur, Qui perdent leur
jeunesse, et vont pqdre leurs meturs ; Les Enfans égarés par l’excmple
des Pères, Les regret, le désordre et l’opprobre des Mères;</p>
<p>Les Mari, bafoué», et même par de* sou.</p>
<p>Dei Mm, d’Epoux trainés dan* tous le* Tribunaux ; La Femme qu’on accable
après l’avoir vendue, Et que la Loi renferme après l’avoir perdue :
Celle qui, d’un Jaloux redoutant l’œil vengeur, Craint ju*qu\i sa
riluée, et l’enferme en son cœur ; Celle et-fin qui, suivant un charme
involontaire, Cherche confusément l’objet qui doit lui plaire.</p>
<p>Voyet quelle est la fin même des plus pru dens Des ’éparations au bout
de quannte ans, Mille «oucis secrets, d’éternelles alarmes, l es
affronts, le mépris, le ntaiheur et lec larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(17) L’Auteur de cet Ouvrage prépare un Eloge historique de M. Dorât,
qui paroitra bientôt. On sait qu’il l’occupe aussi de l’Eloge de feu M.
Frcron , dans lequel il espère présenter un tableau inuressant de notre
Littérature , depuis 1744 , jusqu’en 1777. Ces deux Opuscules annoncés
en 1780, verront le jour fil 178f.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 N doit cependant distinguer de la foule dzi Célibataires entraînés
dans cet état par le vice, ce petit nombre de gens vertueux que l’amour
ces Lettres, le goût de la retraite et l’étude de la Philosophie
retiennent dans la solitude, éloignent du grand Monde t et rendent inca..</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les GESSDE-LETTRES. Honnêtes , bienfaisans, simples, amis de
la tranquillité et vertueux par choix , ils sont loin de haïr les
Hommes, quoiqu’ils les connoissent, ils se contentent de les plaindre,
de les soulager lorsqu’il le peuvent, et de donner enfin l’exempte des
vertus qu’ils préconisent. Les Gens du Monde ennemis nés des gens
d’esprit, ne reconnoissent pas combien ils leur ont d’obligations; mais
l’Ingratitude n’a jamais tari dans un cœur honnête la source de la
Bienfaisance. Ils tâchent de se faire pardonner leurs lumières, et se
consolent en pensant que de</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les classes de la Société, la leur est, sans contredit, celle qui
renferme le plus de gens estiniables. Qu’on prenne garde que nous ne
parlons ici que des véritables Gens-de- Lettres, et que nous sommes loin
de regarder comme tels tous ceux qui osent usurper ce titre sacré.</p>
<p>quence dont il est loin peut-être de mériter le reproche. Il nous semble
qu’il eft temps de le con~r&gt;ître avant que de le juger; c’eft bien aflez
d’avoir fait le contraire pendant vingt ans.</p>
<p>L "1</p>
<p>LA tâche que nous nous étions proposée est à-peu -près remplie. Notre
but n’étoit pis de ft te un Traité de Morale qui n’eut été lu de
p.rsonne, mals de rassembler dans un court espace quelques Réflexions
qui pussent être a a p ortec de tout le Monde. Nous n’avon, fal. sans
doute qu’une esquifle au lieu d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Tableau : nous le savons ; mais nous avons voulu pressentir le goût du
Public, avant d’entreprendre un Ouvrage plus considérable, et qui ne
doit paroître que lorsque son succès sera en quelque sorte déterminé. Il
reste dans notre Portefeuille une foule d’Observations dont l’ensemble
pourroit paroître assez piquant : c’est une galerie de Tableaux, où nous
passerions en tevue différens états de la vie. Les Coittisans, les Comé.</p>
<p>diens, les Financiers, les Courtisanes , les Philosophes, les PetitsMaîtres,
 les Artistes, ffcc.</p>
<p>(î I) Cet Ouvrage, intltu’é s Coup d’ail philosophique sur quelques
Individus de la Société, dsvoit: paroife vert la fin de 178}, ou dans
les premiers mois de 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentons le besoin que nous avons Je l’indulgence du Public, et combien
nos titres pour la mériter sont bornas, Si cependant l’accueil qu’on a
fait aux premiers fruits de nos veilles peut ctre le garant de celui
dont on continuera d’honorer cet Ouvrage , nos vœux seront remplis.</p>
<p>L’estime publique est le prix le plus honorable et le plus flatteur
qu’un homme de lettres puisse obtenir de ses travaitt , c’eft aussi le
seul que nom ayons jamais, ambitionné.</p>
<p>POST-SCRIPTUM DES ÉDITEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd’hui devient ici Un hors-d’eeuvre ; mais cette feuille étoit
tirée; la recomposer eût en « traîné des dépenses énormes, et que nous
n’étions plus en état de Cupporter; nous prions seulement nos Lecteurs
de regarder comme une plaisanterie ce qui dans d’autres temseût pu
devenir une vérité.</p>
<p>Quoique nous ayons fait choix d’une saison favorable pour lâcher notre
Édition, et que l’impatience du Public nous réponde en quelque sorte du
débit, nons ne laissons pas d’avoir sur son succcs des appréhensions
allarmantes : nous allons nous trouver en concurrence avec les Joujoux
d’étrenncs, les Almanachs, les Globes Aërostatiques et les Oranges; et
dans un fiecle tel que le nôtre, l’on conviendra fans peine que ce n’est
pas le mo-</p>
<p>ment le plus favorable pour publiQïÂBH&amp;dîexions</p>
<p>philosophiques. FIN. FIN.</p>
<p>E At Il A TA T y y o o r a</p>
<p>Pa" 17, Hftnt I), c’en toit, liset ce n’en Mit.</p>
<p>Pagt ta, hgnt f, 17$0, lise "’40 Pa" 2 2. lig. i6 &amp; 17, mon titre
mod^ouvfâgc, Ii", avec moa ouvrage.</p>
<p>Pagt 14, lig. JI..,. litt\ imputant.</p>
<p>Pagt n, Kg- 7.. vingt-quatre, liu, vingt cinq.</p>
<p>PdRt 411, tnprrimef depuiit la lig. j, jia^u’,\ fa i [ tl ne faut iamai*
plaiunter les mont, 1 * Pag* il, Ii" 1 n’en a. listt n’en avoiu Paltf to
, lia. 7 , lequel, liit\ tei&lt;| i«h.</p>
<p>Pagt ttf t lig. 17* Ici, IÍJi( de..</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
