<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="La Morlière, Jacques Rochette de (1719-1785)">Jacques Rochette de La Morlière</author>
<title>Le misanthrope ; et les conseils du chevalier de La Morlière à un jeune littérateur qu’il avait adopté pour fils, ou Étrennes aux journalistes</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>La Morlière, Jacques Rochette de (1719-1785)</author>, <title>Le misanthrope ; et les conseils du chevalier de La Morlière à un jeune littérateur qu’il avait adopté pour fils, ou Étrennes aux journalistes</title>, <date>1786</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>Langlois fils (Amsterdam)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5474977s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1786">1786</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L E</p>
<p>MISANTHROPE;</p>
<p>, *- • &lt; ’ ,,. j. * \</p>
<p>’ I;Es^’còNs,EÏï;s’’</p>
<p>DTJ CHEVALIER DE LA MORLIERE</p>
<p>A un jeune Littérateur qìiil avait adopté four filsÌ</p>
<p>ou</p>
<p>ÊTRENNES AUX JOURNALISTES,</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve chez le même LIBRAIRE: UEîoge &lt;?e Loir i s X1I9 Roi de France,
par Aï, Langloys, Avocat.au. Parlement, Broch* in-$**pri#i 30 fols*</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>MISANTHROPE;</p>
<p>E T</p>
<p>LES CONSEILS</p>
<p>DU CHEVALIER DE LA MORLIERE</p>
<p>A un jeune Littérateur qu’il avait adopté pour fils, ’ ou ÉTRENNES AUX
JOURNALISTES.</p>
<p>La colère suffic, &amp; vaut un Apollon. DBSPRÉAUX.</p>
<p>,^Sí55&gt;\ Prix f î8 fols.</p>
<p>À&gt;4^’M S T E R D A M,</p>
<p>Et se trouvent</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>Chez L AN G L o i s fils, Libraire, rue du Marché-Pálu* au coin, du
Petit-Pont.</p>
<p>, , M. DCC. LXXXVL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L E</p>
<p>MISANTHROPEJ\</p>
<p>MISANTHROPEJ\ désormais d’un joug trop incommode,</p>
<p>En vain de nos égards les hommes font jaloux ;</p>
<p>Valent-iîs tous les soins qu’ils exigent de nous ?</p>
<p>Jouet de leur orgueil &amp; de leurs injustices,</p>
<p>D’un préjugé bisarre, esclave malgré moi,</p>
<p>J’ai fait de leurs erreurs ma souveraine loi :</p>
<p>Je reconnais l’abus de mes respects frivoles ;</p>
<p>Je veux m’éloigner d’eux, &amp; vivre en liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LE MISANTHROPE,</p>
<p>Loin de moi, soins gênants, loin, vaine complaisance , A vivre pour
moi-même, aujourd’hui je commence,</p>
<p>«ARRÊTEZ, diras-tu ? d’où vient ce changement? w Où tend ce fier
discours &amp; cet emportement ? » De grace,expliquez- vous? que vous ont
fait les hommes? »&gt;Ils sont arbitres nés de tout ce que nous sommes, »
Et comme nos défauts attirent leur mépris , pj De nos vertus auífi leur
estime est le prix &gt;&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE.: 7</p>
<p>D A M o N ne m’est connu que de nom seulement 5 Je l’ai vu chez OLIMPE
où je vais rarement. Je demande àÇRiTON,qui s’y rend d’ordinaire, Ce que
c’est que D A MON ? quel est son caractère ? . D A M o N ! me répond-il
d’un ton injurieux, C’est un froid raisonneur, c’est un homme ennuyeux,
II n’a point ce brillant qui seul a droit de plaire, Et je ne vois en
lui rien que de fort vulgaire. Ne soyez point surpris qu’on n’en fasse
aucun cas; Que mçme quand il parle , on ne l’écoute pas. Chacun fuit à
l’envi fa rencontre importune.</p>
<p>BEAU portrait... c’estspourtant Topinion commune; J’ai beau m’en
informer ; fur le fait de D A M ON , Chez O h 1 M p E chacun parle comme
C R t T O N. . #.</p>
<p>v A 4</p>
<p><pb/></p>
<p>8. L E M I S A N T H R O P E.</p>
<p>MAIS ÀLCIPE paraît : Dieux ! quels airs ! quelle allure ! Tout marque en
lui l’amour qu’il a pour fa figure. Sur soniront, dans ses yeux, on peut
lire aisépient A quel point de soi-même il doit être content.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE.</p>
<p>Oui : Narcisse moderne: il s’admire , il s’adore; Il ne peut le cacher,
ce beau feu le dévore 5 Son mérite exceflif lui prescrit cette loi. Que
pourrait-il aimer d’aufìi parfait que soi!*</p>
<p>IL entre chez CtORiNDE: on PentourejOnPembrasse, A l’envi près de lui
chacun brigue une place ; A ses froids quolibets tout 1c monde applaudit
3 Chacun prête l’oreille aux sottises qu’il dit; II est couru du Sexe; &amp;
son air, ses maniérés ,</p>
<p><pb/></p>
<p>io LE Aï I S A N T H R O P E,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE, u</p>
<p>DANS un cercle brillant CÉLIMENE prend place: Un tas de jeunes fous
autour d’elle s’amasse ; Ses regards, ses souris avec art partagés, Ses
petits airs coquets finement ménagés, Lui font un partisan de chaque
Petit-maître. Comment, après cela, ne point se méconnaître ? Et lorsque
l’on reçoit l’encens de tout côtéj Comment ne pas se croire une Divinité
? „t</p>
<p><pb/></p>
<p>j2 LE MISANTHROPE.</p>
<p>D^agir &amp; de parler ainsi qu’une mortelle.</p>
<p>Tour nourrir le respect, il faut parler Phébus,</p>
<p>Et qu’on ne dise pas qu’on ne le comprend plus.</p>
<p>De quel droit dans le monde oserait-on prétendre &gt;</p>
<p>Qu’on ne doive parler que pour se faire entendre?</p>
<p>Non ; c’est pour acquérir le nom de Bel-Esprit :</p>
<p>Aloins on est entendu, mieux on y réussit.</p>
<p>Loin d’elle pour jamais le langage ordinaire,</p>
<p>Loin, fade naturel, partage du vulgaire :</p>
<p>Aussi pour l’éviter, fa grande attention</p>
<p>Regards, postures, geste, accens,« termes,pensées,</p>
<p>Prononciation, expressions forcées ,</p>
<p>TouTest guindé; tout sent &amp; la contrainte &amp; Part,</p>
<p>D’éloges cependant pour elle on n’est pas chiche,</p>
<p>Chacun loue às l’envi le visage postiche ;</p>
<p>L’aîr affecté devient un air majestueux;</p>
<p>Le discours insensé, discours ingénieux;</p>
<p>Le blanc, le vermillon sont nommés lis &amp; rose;</p>
<p>A mainte jeune Iris, c’est ainsi qu’on impose,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTH RgO P, E, 13</p>
<p>Et chacune hardiment se livre au mauvais goût, , Le voyant, applaudi ?
chéri, loué par-tout. "*</p>
<p>DANS les coeurs féminins, combien~de fourberies! Quels tours^même à
Tégard de leurs propres ami^s, Qu’on leur yoit déchirer impitoyablement,
Mais avec tant d’adresse &amp; de rafinement, ’ r"</p>
<p>Qui pourrait exprimer leurs bisarres caprices, .Leurs inégalités!,,,
Dieux! »,, quels font les supplices</p>
<p><pb/></p>
<p>,14 LE MISANTHROPE.</p>
<p>Le Tartare n’a point dans ses sombres abîmes</p>
<p>t)e plus affreux tourment pour punir ses victimes.</p>
<p>De leurs divers défauts,lâches approbateurs,</p>
<p>Jouets infortunés de leurs fières hauteurs,</p>
<p>De leur légèreté, de leur coquetterie,</p>
<p>De leurs emportemens ou de leur pruderie,</p>
<p>Avec ou fans raison,toujours de leurs avis,</p>
<p>A tout ce qui leur plaît fans réserve asservis,</p>
<p>La paix, la liberté, biens inappréciables,</p>
<p>Plus malheureux encor ceux qu’un hymen cruel</p>
<p>Mais je n’enparle point.... .la matière ^est immense,</p>
<p>Assez de gens en sont la triste expérience.</p>
<p>Et dévorant fans,cesse ún désespoir secret,</p>
<p>Je ne m’en mêle pas. ••. mais revenons aux hommes:</p>
<p>A ces Arbitres nés de tout ce que nous sommes ì</p>
<p>Séduits par les appas d’un spécieux dehors,</p>
<p>Leurs yeux^n’ont-ils jamais pris Pombre pourlecorps?,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE. i;</p>
<p>Et malgré leur orgueil, chaque jour l’apparence . Ne borne-t-e!!e pas
leur faible connaissance ? Encor si le seul Peuple, esclave de Perreur,
Préférait au mérite un éclat imposteur; Mais tout est Peuple,ASTOLPHE, &amp;
fur cette matière, Le Marquis &amp; le Duc ont Pâme roturière.</p>
<p>JE veux que chaque jour un abus odieux Fasse un Dieu d’un faquin,’d’un
fat pécunieux; C’est une vieille erreur Ì eh bien ! je lui fais grâce,
Le préjugé prescrit : au Peuple je le passe ; Je consens qu’on révère
EUMOLPE &amp;DORILAS, Quoique venus de rien,quoique francs scélérats ; Que
de ses sots respects le monde les fatigue, Que leur vaine amitié soit un
bien que l’on brigue, Que leur faste éblouisse &amp; surprenne nos yeux,
Qu’ils traitent leurs égaux d’un air impérieux, Que l’on soit satisfait,
qtfimd on a su leur plaire, Qu’on flatte leurs défauts, c’est un mal
nécessaire, Un vice de tout temps au vulgaire attaché, Qui par tous nos
efforts n’en peut être arraché:</p>
<p><pb/></p>
<p>:i6 , L E MISANT H R OPE.</p>
<p>Aïais puis-je, fans horreur,, voir le noble imbécile Leur rendre chaque
jour un hommage servile; Et de leur vaine pompe , indignement épris, Par
ses humbles^refpects mériter, leur mépris ?</p>
<p>De la langue d’aspic découvrir le poison, Censurer du flatteur les
discours mercenaires 3 Sonder de Pusurier les indignes mystères,
Attaquer le mensonge &amp; Pinfidélité, Confondre des coeurs durs Pînjuste
cruauté ;</p>
<p>D’un</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE. 17</p>
<p>D’un opprobre éterrsel accabler le parjure, Et de Pami trompeur dévoiler
Pimposture.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>’ t8 LE MISANTHROPE.</p>
<p>Heureux qui, comme moi, bravant leur tyrannie, Loin de tous leurs
travers mene une douce vie, Et goûte, en sûreté, ce repos précieux Qu’on
ne fauroit goûter tant qu’on vit avec eux.</p>
<p>FIN DU MISANTHROPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSEILS</p>
<p>DU CHEVALIER DE LA MORLIERE</p>
<p>A un jeune Littérateur qu’il avait adopté pourfils 3</p>
<p>-i ’</p>
<p>o u ÊTRENNES AUX JOURNALISTES,</p>
<p>È2</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSEILS</p>
<p>DU. CHEVALIER DE LA MORLIERB</p>
<p>A un jeune Littérateur qdil avait adoptépourfils^</p>
<p>O U</p>
<p>Éf RENNES AUX JOURNALISTES.</p>
<p>UOURCE des grands talens&amp; source du malheur* Le,désir de la gloire est
entré dans ton coeur, iTu contemples les mers ; heureux fur le rivage,
Tu brûles, jeune encor, d’exercer ton courage , Et tu veux défier,
Pilote audacieux, Les flots &amp; les écueils, les mortels &amp; les,Dieux. Eh !
ne sais-tu donc pas que les plus grands orages Soulèvent POcéan,le
couvrent de naufrages, Que des Cieux le Nocher tombe dans les enfers, Se
relevé, &amp; souvent s’engloutit dans les mers*</p>
<p>B5</p>
<p><pb/></p>
<p>22 CONSEILS</p>
<p>Esi o u TÉ-moi, mon fils, avant que fur ta tctej Le Ciel ait assemblé
les feux de la tempête ; Et que ton frêle esquif, jouet des Aquilons, Se
soit précipité dans les gouffres profonds.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN JEUNE LITTÉRATEUR. 23</p>
<p>B 4</p>
<p><pb/></p>
<p>24 /CONSEILS</p>
<p>Du poids de Pinfortune &amp; de la calomnie , Accablera ton front &amp; chargera
ta vie.</p>
<p>« M A i s de REFRON , dis-tu, si les noirs successeurs »&gt; Attaquent mes
talens, veulent salir mes moeurs, » Si fur ses vils tréteaux Pinfâme
parodie * »&gt; Pour flétrir mes succès, défigure THALIEJ » J’aurai pour
moi les Cours ,* les Grands &amp; les Héros» » Aux Protecteurs des Arts,
j’offrirai mes travaux. »» Sous leur abri puissant je braverai Zoïle ; »
Je vivrai pour la gloire » &amp; je mourrai tranquile ».</p>
<p>OtTi, mon fils, les bons Rois chérissent les bons vers, Et pour les
Amphions leurs trésors sont ouverts. Les Chaptres de PAmour sont adorés
des Belles, Et BERNARD eut, dit-on, des Maîtresses ridelles. Le Guerrier
du Pocte invoque les talents ; Appuyés l’un fur pautre,ils deviennent
plus grands. MAURICE s’applaudit d’avoir eu son Voltaire (1)5 Et
WASHINGTON fait bien qu’il aura son Homère.</p>
<p>( I ) Voye^ le Poc’me fur la Bataille de Fontenoy,</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN JEUNE LITTÉRATEUR. &amp;ft</p>
<p>*</p>
<p>D E combien de dégoûts n’es-tu pas menacé ? D’un trait ingénieux ton
Censeur est blessé ; Ton Libraire est un sot, ton Mécène un avare ; Ton
pays te dédaigne, &amp; ton siécle est barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 CONSEILS</p>
<p>ACHILLE sans courage, ACOMAT fans fierté** - ZIPHARÈS fans amour, J o A
D fans piété, RACINE est un pédant; ce Poëte sublime N’a, selon ces
Messieurs, bien connu que la rime. SHESPIEHR est leur Héros; ses hideux
fossoyeurs Valent pour eux LARIVE{Ì)9QÍ sont leurs grands Acteurs»</p>
<p>D’AUTRES plus insensés, &amp; méprisant MOLIÈRE, Placent sur le Théâtre une
Muse grossière, Dont le langage impur, le cynisme effronté Offensent la
pudeur, font rougir la beauté, Et qui présente aux yeux de Paris en
délire, Le coeur d’une Catin &amp; le front d’un Satyre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN JEUNE LITTÉRATEUR. 37</p>
<p>Et PANURGE, en dépit d’ARMiDE &amp; d’ANGÉLIQUE * Usurper les honneurs de la
Scène Lyrique ? Ne vois-tu pas encor le Drame ténébreux, Equivoque
avorton &amp; bâtard dangereux, Renverser de leur trône &lt;EUTERÏ&gt;E &amp;
POLYJWNIE (i)f Et de ses noirs lambeaux envelopper THALIE?</p>
<p>L E faux goût dans Paris propage ses erreurs, Et despote superbe, exerce
ses fureurs. Son palais fut bâti par une main barbare ; La forme en est
Anglaise, &amp; le contour bisarre. Ses Dieux sont des magots, ses jardins
sont des champs, Ses Soldats des pantins,de Journaux ses , écrans. Sur
JEANNOT,fier Atlas, il élevé son trône, Et d’un long bonnet d’âne il
forme fa couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;3 CONSEILS</p>
<p>D u Journal de Sirap se Sanhédrin comique Croitde nos Beaux-Esprits
régir la république, Et ne fe souvient pas,sottement orgueilleux, Qu’il
osa mériter le courroux de nos Dieux. L’Olympe en eut pitié; mais
cependant ME R c u" RE Én tapinois, dit-on, rit de cette aventure. Les
bâtards héritiers de PAlmanach REFRON, En style de Collège offensent la
raison, Blasphèment le Soleil alors qu’il les éclaire, Insultent &gt; sans
pudeur, aux mânes de VOLTAIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN JEUNE LITTÉRATEUR. &lt;#</p>
<p>Des meilleurs Ecrivains profanent le tombeau,</p>
<p>Outragent D’ALEMBERT,FONTENELLE &amp; ROUSSEAU;</p>
<p>Et pour comble d’orgueil, ces Zoïles modernes,</p>
<p>A l’efprit de travers, au coeur froid, aux yeux ternes,</p>
<p>De toute renommée insolens détracteurs,</p>
<p>Peuvent venger les Loix, les Lettres 8c les Moeurs.</p>
<p>Au milieu de ces sots &amp; plats folliculaires,</p>
<p>Du Pinde dévasté reptiles mercenaires ,</p>
<p>Plains ton siécle, ô mon fils, en contemplant OYROU,</p>
<p>** se croit un aigle,&amp; n’est qu’un vil hibou :</p>
<p>De ses cris difcordans il trouble le bocage,</p>
<p>Epouvante l’écho qui se tait sous Pombrage ,</p>
<p>Et pense, admirateur de fa difformité,</p>
<p>De Poiseau porte-foudre avoir la majesté;</p>
<p>Chacun veut décider, &amp; chacun fait fa glose ;</p>
<p>Et le sieur * * * croit être quelque chose f</p>
<p>«CE portrait est frappant sans.étre exagéré; »&gt;Mais de Pamour des Arts
noblement enivré. »&gt; Je veux, me réponds-tu, plus fier 8c moins timide ,
•» Entrer (Jans la carrière, &amp; d’un bras intrépide</p>
<p><pb/></p>
<p>30 CONSEILS</p>
<p>9&gt; Dans les champs de Phonneur j’ai bravé les Anglais; w Des Feuillistes
obscurs je défierai les traits, » Je marcherai vainqueur au sein de la
tempête, » Et sous mes pieds vengeurs j’écraserai leur tête ».</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN JEUNE LITTÉRATEUR, 31</p>
<p>S’ils sont mauvais, Poubli les tue encore enfans; Et s’ils sont bons,
l’envie éveille ses scrpens ; D’un livre peu couru la tombe est bientôt
faite ; La persécution attend le grand Poète.</p>
<p>VA , la gloire est perfide, 8c ses trompeurs attraits Séduisent un
moment, ne contentent jamais. Evite la Sirène ; Heureux 8c solitaire,
Lis en paix DESPRÉAUX, LA FONTAINE 8C VOLTAIRE: Sans tourmenter ta vie,
éclaire ta raison ; ^Parfume tes beaux jours des fleurs d’ANACRÉON; Aux
deux Temples des Arts adore IPHIGÉNIE; Pleure avecLANADA, pleure avec
MÉLANIE; De Pimmortel DAVID admire le tableau ( 1 ) ; Du Sculpteur de
PASCAL (2) admire le ciseau; Des soupirs d’HÉLOÏsE embellis ta mémoire ;
Citoyen politique, approfondis PHistoire ; Observe tous les faits,
parcours tous les climats ; Lis tous ks bons Auteurs, mais ne le deviens
pas.</p>
<p>( 1 ) Représentant le serment des Horaces entre les mains de leur père.
(2) M. Pajou,</p>
<p>Fia des Conseils du Chevalier de la Morliere.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
