<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Corneille, Thomas (1625-1709)">Thomas Corneille</author>
<title>Chefs-d’oeuvre de T. Corneille. [1]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Corneille, Thomas (1625-1709)</author>, <title>Chefs-d’oeuvre de T. Corneille. [1]</title>, <date>1786</date>,description :,94 pages
</bibl>
<publisher>Petite bibliothèque des théâtres (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5610036b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1786">1786</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PETITE</p>
<p>BIBLIOTHEQUE</p>
<p>DE S .</p>
<p>T HÉ A T R ES.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut souscrire chez BÉLIN, Libraire, tue S. Jacques.</p>
<p>Et chez BRUNET , Libraire, rue de Mari* vaux, Place du Théâtre Italien. -</p>
<p><pb/></p>
<p>P E il TE</p>
<p>BIBLIOTHEQUE</p>
<p>■DE?</p>
<p>THÉÂTRES,</p>
<p>CoNTENAKTun Recueil des meilleures Pièces du Théâtre François, Tragique,
Comique, Lyrique et Bouffon, depuis l’origine des Spectacles en France,
jus* qu’a nos jours. /^n^</p>
<p>A PARIS ,N^V 3fS</p>
<p>Au Bureau , rue des Moulins , butte Saint»! Roch , n*. n , oïi l’on
souscrit.</p>
<p>M. DCC. LXXXVI.</p>
<p>Avec Approbation , et Privilège du RoL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHEF-D’OEUVRES</p>
<p>D E</p>
<p>T. CORNEILLE.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>AuBureaudelaPetiteBibliothequedesThè’atrcj&gt; xucdes Moulins, butte
S.Roch, n°. n%</p>
<p>M. DCC. LXXXVI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>V I E 5; DE THOMAS CORNEILLE.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE , né* àrRouen, le *o Août i«tf, de Piètre Corneille «t
de Marthe4e Pesant, fit ses itudes chez le/jFé*uites de cttt« Ville, ion
goût naturel pour le* .Lettres, et la réputattpnle’Pi^re^ôrrteille , }on
ftere aîné, exci;erent fcboj^jîcuté.cn luTutie vive
émuiation/ÉfahtTHC§fft^/(tn&lt;5r^Ue</p>
<p>Nous croyons ne pouvoir mieux faire connoître Thomas CORNEILLE, qui prit
le nom de de Liste &gt; qu’en rapportant une partie de son Eloge t prononcé
par M de Boze , a l’Académie des Inscriptions et Beltes-Lettres, en</p>
<p>AiJ</p>
<p><pb/></p>
<p>* VIE DE T. CORNEILLE:</p>
<p>1710 , lors de la rentrée publique d’après Tâques.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE T. CORNEILLE, t</p>
<p>été. placés sut la scène Françoise. Priant et Le Comte d’Esstx, écrits
dans ce goût, ente* verent tous les suffrages dès qu’ils parurent j. et
le Public , que Ton accuse de se rétracter si aisément , ne s’est pas
même refroidi après trente ou quarante années d’examen. Ariane et Lt
Cornu d’Essex sont toujours demandés ; on ensait les plus beaux endroits
par coeur : ils plaisent comme s’iis avoient le mérite de la nouveauté }
on y verse des larmes comme s’ils avoient l’avantage de la surprise.
»(.*)"■</p>
<p>« Le comique prit aussi des beautés singulières entre les mains de
CORNEILLE DE LISLE. Il commença par mettre au Théâtre quantité de Pièces
Espagnoles , dont on ne croyoit pas qu’il fût possible de conserver
l’esprit et le sel, si on vouloit les dégager des licences et des
fictions qui leur sont particulières, et que notre scène</p>
<p>(*) II y a bientôt deux fois quarante ans que M. de ïîoze écrivolt ceci,
et l’on pense encore de m3mesuc ces deux l’icces , malgré tous les
chcf-d’ccuvres du même genre qui ont paru depuis. On peut conjecturer
qu’elles ne cesseront jamais de plaire.</p>
<p>A iij</p>
<p><pb/></p>
<p>« La mort d’un frère, quand elle n’est pas prématurée , ne touche la
plupart des hommes que par un triste retour sur eux-mêmes. Ils mesurent
l’intervalle, ils supputent les momens qu’ils croyent leur rester. Ce
calcul les effraie , et la nature qui suit toujours ses foiblesses, mais
qui est souvent habile h les couvrir, met sur le compte de la tendresse
une douleur causée par l’amour-propre. Il n’en étoit pas ainsi de ceux
dont nous parlons. Outre que Pierre Corneille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 VIE DE T. CORNEILLE.</p>
<p>« L’utilité publique devint alors l’objet particulier des travaux de
CORNEILLE DÉ LISLE : il entreprit de donner une nouvelle édition des
Remarques de Faugelas , avec des notes qui faciliteroient l’intelligence
de chaque artuic, et qui expliqueroient les, changemens arrivés dans la
langue depuis que ces remarques, avoient été</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE T. CORNEILLE. 7</p>
<p>«CORNEILLE DELISLE donna, en 1*97, ■</p>
<p>(*) Selon Moréri, Thomas Corneille avoit aussi fait des additions 1
[’Histoire de la Monarchie Françoise, sont te regte de Louis XIV, par
Simon de Ricncourt, et donné, en r«?7, une édition de cet Ouvrage, en
trois volumes in-12,</p>
<p><pb/></p>
<p>8 VIE DE T. CORNEILLE.</p>
<p>la Traduction en vers des quinze Livres des Métamorphoses d’Ovide , dont
il n’avoit d’abord publié que les six premiers. »</p>
<p>« Tout aveugle qu’il étoit, et accablé sous le poids des années, il ne
laissa pas de faire encore d’heureux efforts en faveur du Public. Il lui
donna d’abord les Nouvelles observations de l’Académie sur Vaugchs,
qu’il avoit exactement recueillies. 11 mit ensuite sous presse son grand
Dictionnaire Géographique , qui l’occupoît depuis quinze ans, et qui n’a
été achevé d’imprimeç</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE T. CORNEILLE. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>io VIE DE T. CORNEILLE.’</p>
<p>« Il entendoit parfaitement le Théâtre, disent les frères Parfaict. Ses
plans sont presque tous bien imaginés et bien rendus, les caractères de
ses personnages assez soutenus, et la marche de ses Pièces admirable;
mais sa vérification dégrade</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE T. CORNEILLE, u</p>
<p>grade toutes ses beautés. Elle est foible , entortillée , pleine de
répétitions, de choses inutiles et souvent de galimathias. »</p>
<p>Le caustique Gâcon fit ce quatrain impromptu sur le portrait de Thomas
CORNEILLE.</p>
<p>«Voyant le portrait de CORNEILLE » Gardei-vous de crier merveille} v&gt;
Et, dans vos transports, n’allez pas « Prcndie ici Pierre pour Thomas. i&gt;</p>
<p>Thomas CORNEILLE travailloit bien plus facilement que Pierre} et l’Abbé
de Voisenon nous apprend que le cabinet de Pierre étant situe
précisément au-dessus de celui de Thomas, quand Pierre cherchoit une
rime, il levoit une</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>« Thomas CORNEILLE avoit une si belle mémoire , qu’il étoit en état de
réciter sur le champ celle de ses Pièces qu’or, lui demandoit j et il
les récitoit avec une perfection qu’aucun Comédien n’auroit pu atteindre
, » observent les Auteurs des Annales Poétiques.</p>
<p>Malgré la plaisanterie de Gâcon , et même malgré celle de Despréaux , ne
pourroit-on pas, sans être accusé de trop d’indulgence, placée ces vers
sur la tombe de Thomas CORNEILLE i</p>
<p>Ci-gît qui sur les pas de son illustre frète Sut encor s’illus.rer dans
la même carrière. Le premier des CORNEILLE en consacrant son nom Le
rendit, dès Le Cid, un fâcheux héritage! On crut que tant de gloire
excluoît tout partage; Aritae réclame en faveur du second.</p>
<p><pb/></p>
<p>IJ</p>
<p>CATALOGUE</p>
<p>DES PIECES DE T. CORNEILLE.</p>
<p>t« Ce fut par cette Comédie dans le goût Espagnol que Thomas Corneille
débuta dans le Genre Dramatique ; l’intrigue en est assez bien filée ,
quoiqu’elle ne porte que sur des combats , des incidens et des méprises.
Du reste , nul caractère i saisir, nuls ridicules attaqués. Cette Picce
eut un succès qui devint pour l’Auteur un engagement réel de continuer
cette carrière. ’» Dictionnaire Dramatique , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. rj</p>
<p>B iij</p>
<p><pb/></p>
<p>m CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. Ï7</p>
<p>vous est pas moins connu que la passion avec laquelle je suis, &amp;c. »</p>
<p>I&gt;. Fernand après avoir long-tems aimé , sans espoir de retour, Lucrèce,
fille de Léonard se voit conttaint</p>
<p><pb/></p>
<p>i8 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. i»</p>
<p>inoiselte de Scudéri ). qui ayant accommodé le sujet de cc:te Comédie
dans son lllvnrt Ban* aux galanteries du Marquis Trancols, n’a pas
dédaigné d’y emp’oycr la fourbe d’un vatet qui abuse de la simplicité de
l’autre. il est vrai que la narration blesse moins qu’un spectacle de
cette nature! mais aussi tout le monde n’a pas le discernement si juste
que vous l’avez, et ce qui est effectivement un défaut, quoiqu’il ne
manque jamais de J’cttc pour vous, l’est souvent pour peu de personnes.
&amp;c »</p>
<p>« Il y a lieu de s’étonner que Corneille de l.isle ^aitar.t cette
Comédie aptes d’Ouville n’en n’ait point parlé dans son Epîtrt
dédicatoire. Sans doute que le succès de son Ouvrage dissipa le scrupule
qu’il s’étoit fait a sa première Comédie, et qu’il crut,</p>
<p><pb/></p>
<p>io CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>avec raison, pouvoir faire usage d’une sorrce on un. autre avoit dc’a
puisé ( ajoutent les frères Parfalct),» « Cette Comédie pouvoit avo’r un
but t c’étoit do ridiculiser l’Astrologie judiciaire , manie dont
beaucoup de grands hommes n’étoient pat encore exempts, »&gt; dit l’Auteur
du Dictionnaire Dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. %i</p>
<p><pb/></p>
<p>ii CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>» Malgré le défaut essentiel que nous avons remarqué dans cette Pièce,
le ridicule outré du principal personnage, on peut dire qu’elle est
très-divertissante au Théâtre. Elle s’y est conservée très-long-tems, et il</p>
<p>n’v</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. *j</p>
<p>n’y a pas trente années qu’elle étolt sur le répertoire des Comédies
qu’on jouolt de tems en tems,»</p>
<p>11 y a quarante ans que les frères Patfalct s’cxprlmoient ainsi sur D.
Bertrand de Cigaral, que te Chevalier de Mouhy, en 1780, w trouvoit
singulier de ne plus voir au Théâtre. »</p>
<p>« Cette Comédie a dû avoir un succès marqué en son tems, disent les
frères Parfalct. On y trouve du bon Comique, le caractère des
personnages assez dans le vrai, sur-tout cetul d’Oronte , qui est
l’amant a la mode, l’intrigue conduite avec art i cependant le
dénouaient un peu brusqué, quoique tiré du fonds du sujet. »</p>
<p>Cette Pièce est imitée de la Comédie Espagnole de</p>
<p>C</p>
<p><pb/></p>
<p>14 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>D, Antonio de Solis, du même titre, El amot al uio. C’est la première
Pièce où Tho.-nat Corneille ait fait parlct des personnages François.</p>
<p>Au reste, Thomas Corneille dit, dans son Epître dédicaroire, en parlant
de l’Auteur Espagnol qui lui a fourni le sujet de cette Pièce. &lt;« Comme
je ne refuse pas de lui en laisser toute la gloire, Une seroit pasiuste
que vous m’attribuas.icz tout ce qui vous y t-eut paroitre défectueux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. *f</p>
<p>Comédie de Scarron, intitulée, Joddet, oui* Mattrt Valet, dans le
cinquième Volume de notre seconde année.</p>
<p>Cij</p>
<p><pb/></p>
<p>.6 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 17</p>
<p>templie 1 mais dans l’abondance des belles choses it est quelquefois
bien difficile d’en faire le choix , et ce qui a gtace dans un genre
d’écrire ne l’a pas toujours dans l’autre , c\*c. «</p>
<p>Il y a dans cette Pastorale beaucoup de spectacle et des morceaux de
chant, un écho fort plaisant a la cinquième scène du premier acte, et
une scène entière , la troisième du second acte, dont tous les couplets
ne sont que de deux vers,</p>
<p>le Duc de Milan au moment d’épouser la Duchesse de Parme entend chanter
une jeune personne ûont 1a voix lui paroît si charmante qu’il forme la
résolution de rompre son mariage avec la Duchesse et de s’unir A la
belle voix. Il apprend qu’elle se nomme Fénise, qu’elle test la fille de
Fcdéric, son Gouverneur, et il la rencontre par le moyen de Fabrice, son
Mouflon, Mais voulant savoir si sa beauté produira Ciij</p>
<p><pb/></p>
<p>t8 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>io CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>L’intrigue de cette Pièce est Espagnole, comme celtes</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. JI</p>
<p><pb/></p>
<p>% CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>et leurs querelles sont pour jamais éteintes, par le double mariage de
D. Alvar avec Cassandre, et de Jacinte avec D. Lope.</p>
<p>Le sujet de cette Comédie est celui du Gardien de soimime de Scarron, et
que nous avons fait connoître dans le Catalogue de ses OEuvres, Tome
cinquième de notre seconde année.</p>
<p>« A l’exception des nomt des personnages, qui sont différensdsns les
deux Pièces. et de quelques détails, rendus avec ph&lt;s de bienséance par
Corneille deLisIc, elles sont précisément la même chose. Jodelet remplit
dans celle-ci le Rôle que iouc l’hilipln dans l’autre! mais c’en d’une
façon bien supérieure. Le Comique de ce pcrsonmge est fondé et conduit
avec toute la vraisemblance possible, observent les frères Patfaict.»</p>
<p>Le Geôlier de soi-même eut du succès au Théâtre , dit Thomas Corneille »
dans l’Epitre dédicatoirc de cette riece.</p>
<p>Timocrate, Tragédie en cinq actes, en vêts, dédiée au Duc de Guise, et
précédée d’un Avis au Lecteur t représentée au Théâtre du</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. }j</p>
<p><pb/></p>
<p>14 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>Pièce,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. jf</p>
<p>Paradoxes Littéraires dî l’Abbé des Fontaines, ocC.</p>
<p>Cette Tragédie ressemble beaucoup, pour le fonds dit</p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>î* CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. i7</p>
<p>M-11.</p>
<p>tt A la vérité, disent les frètes Parfaîct, on trouve dans cette
Tragédie des morceaux dignes de l’Auteur de Stilico.i , de Crmmi»,
d’Ariane , et du Comte d’Essex i mais on n’y remarque pas moins que les
personnages sont mal choisis et peu intéressans. Celui de Commode, qui
doit faire tout l’intérêt i\ la Pièce, est manqué totalement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>58 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>c« Quelques morceaux détachés forment tout le mérite de cette Tragédie,
dans laquelle il y a duplicité d’action , dit l’Auteur du Dictionnaire
dramatique. Les caractères de Matcla et d’Helvîe sont assez théatralsi
mais celui de Commode n’est gueres que ridicule. Cette Picec réussit
dans le tems , et est ignorée aujourd’hui. »</p>
<p>w Le Roi et toute ta Cour, sur le bruit qui se répandit des grands
applaudisscmens qu’elle rece\oit, allèrent la voir, et quelque tems
après elle fut jouée sur le Théâtre du Louvre, où l’on en donna encore
plusieurs représentations, » De Visé , Mercure Galant, Janvier J710. *</p>
<p>« L’Auteur dit dans son L’pîtrc dédicatoire que ett Ouvrage a. reçu
quelques applaudissement. Cependant il n’en méritoit aucun , obsctvent
les freret Paifaict. C’est le plus foiblc de Corneille de Lisle. Le
pian, les caractères, la conduite et la versification n’ont tien qui
marque le talent de l’Auteur, Le sufet est la reconnoissance de Darius,
Roi de Petse, déguisé tous le nom de Codoman , et fils de Darius,
détrôné par son frerc Ochtiî. i&gt;</p>
<p>Le faux Ccdomau aime Statira , fille d’ochus, et</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. j*</p>
<p>Thomas Corneille dit, dans son tpître dédicatoirc, en parlant de
Stilicon : « L’Histoire le marque pour un</p>
<p>D iij</p>
<p><pb/></p>
<p>40 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>et I a Tragédie de Stilicon est régulière dans son plan, et parfaitement
bien conduite, au jugement des frères ratfaîcr. Le personnage de
Stilicon est rendu d’aptes l’histoire, et admirablement soutenu. On peut
mettre cette Tragédie au nombre des bonnes, a la versification</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 4i</p>
<p>près, qui .est foibte, entortillée et remplie de choses inutiles i
défauts marqués dans presque tous les poèmes dramatiques de Corneille de
Liste. »</p>
<p>» Cette Tragédie est une de celle que Pierre Corneille désirait avoir
faites, » dit l’Auteur du Dictionnaire Dramatique.,</p>
<p><pb/></p>
<p>4t CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>même, s’il se pouvoit, faire craindre au spectateur que Je noeud ne se
pût pas dénouer heureusement. »</p>
<p>De Visé, dans son Mercure Galant, de Janvier 1710, dit que « les
Comédiens de l’Hôtel de Bourgogne, chagrins des avantages que
reccvoletit les Comédiens du Marais, mirent tout en usage pour
s’acquérir Corneille delisle." Use trouva obligé de travailler pour eux,
parce qu’ils avoient fait entrer dans leur troupe quel’ ques Comédiens
du Matais, sans lesquels ses Pièce* aurolent été mal jouées. Il fît donc
représenter Stilicou sur le Théâtre de Bourgogne. Je ne vous dis rien de
cette Pièce, ajoute de Visé \ personne n’ignore qu’elle fut le charme de
tout Paris, »</p>
<p>Beauchamps nous apprend qu’elle fut jouée lors de sa nouve Jté, « dans
une maison particulière au mariage du Comte d’Avaux avec Mademoiselle de
la Baiinierc.»</p>
<p><pb/></p>
<p>» Un dénouement suspendu jusqu’au bout, et imprévu , est d’un grand
prix, obsetvc Fontcnellc &lt;ians</p>
<p><pb/></p>
<p>44 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. «</p>
<p>«Malgtéktout le mérite de cette Pièce le défautdela versification en
rend la lecture rebutante. Un autre défaut, aussi marqué,
cstlcpersonnage d’Hésione.Cette princesse ne paroît que pour tenir des
discours quiçonvicndrolent mieux dans la bouche d’une mégère que dans
celle d’une personne de son rang, » disent encore les ftercs Parfaict.</p>
<p>» L’Auteur fut redevable au Sur-Intendant Fouquet du sujet de cette
Tragédie. Il l’accepta sur le refus de Pierre Corneille, qui avoit
préféré (Sdipe, autre sujet proposé par le Sur-Intendant, ce qui prouve
que ce Mi» nistre savoit très-bien choisir. La Tragédie de Camma est
iiipérieurcment conduite, et l’on applaudit sur-tout an dénouement.
C’est un des plus ingénieux qui aient encore paru sur la Scène. 11 n’a
pas moins réussi dans finit U Tyran % de M. Marmontcl, que dans Camma. »
Dictionnaire Dramatique, &amp;c.</p>
<p>» Lérisnous apprend que cela Cour et ta Ville se trou» vtrent en si
grand nombre i la représentation de Cmma</p>
<p><pb/></p>
<p>4« CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>A l’égard de Camma % le Chevalier de Mouhy trouvi » bien étonnant
qu’elle ne soit plus au Théâtre. »</p>
<p>« Cette Pièce qui futd’abord jugée médiocre, le parut encore davantage ,
lorsque Créblllon eut traité le mîrne suiet,» dit l’Auteur du
Dictionnaire Dramatique, qui en donne, à-peu près, l’extrait suivant.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 47</p>
<p>E</p>
<p><pb/></p>
<p>48 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>« Cette Tragédie est mieux conduite que celle de Pynhut, la
versification est aussi plus passable, et les caractères des personnages
plus soutenus,» disent les frères Parfalct. La Mutt historique de Loret
nous apprend que Maximian reçut de grands applaudissemens, lors de sa
nouveauté.</p>
<p>ce L’action de cette Pièce roule sur la jalousie de ces deux frères (
Persée et Démétrius , enfans de Philippe, Roi de Macédoine, » dit Letis.</p>
<p>» On peut prononcer hardiment sur le peu de mérite de cet Ouvrage, au
jugement des fi ères Parfaict, le sujet n’a rien d’intéressant. Le
personnage de Persée est bas et odieux. Celui de Démétrius est d’un
amant transt, qui se tue pour une maîtresse, ( nommée Erixène, Princesse
de Thrace ), dont il est aimé i mais</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 49</p>
<p>Cependant, si l’on en croît Loret, cette Tragédie tut un s) grand succès
qu’il se trouva obligé d’en parler dans sa Mute historique, quoiqu’il
eût résolu de garder le silence sur tous les Ouvrages Dramatiques nouveaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>*o CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>Dans la Tragédie de Thomas Corneille, Arsinoé,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 51</p>
<p>« Cette Pièce, quoique très-bien composée pour le plan et la marche du
Théâtre, est une des plus froides de cet Auteur, qui, au lieu de
sentiment, y a mis du galimathias, « selon l’Auteur du Dictionnaire
Dramatique,</p>
<p>Des Lettres en vers par Robinet, et publiées dans ce tems, prétendent
pourtant que cette Tragédie eut du succès, et que tous les rôles furent
parfaitement bien joués : Amlochut par Floridor, Seleucut par
Montfleury, Tigrane par Hauteroche, Stratmlee par Mademoiselle
d’Ennebaut, Aninoi par Mademoiselle des OEillets, et les Confidentes,
PhMct et Batsine, par Mesdemoiselles Poisson et Brécourt.</p>
<p>« Le succès de la Tragédie de Laodice fut asset complet, rasent les
frères Parfalcti mais il fut passager, et depuis son avènement au
Théâtre., elle n’y a pas îepatu. Le rôle de cette Reine , quoique
passablement</p>
<p>E iij</p>
<p><pb/></p>
<p>et CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>soutenu, n’est cependant qu’une foible copie de cetu] de CUopitre, dans
Roi^une, »</p>
<p>Voici, à-peu-près, l’extrait que les ftercs Parfaict donnent de Laodice,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. u</p>
<p>je ne demande l’indulgence dont j’ai besoin pour cet Ouvrage, qu’après
avoir employé tous mes soins poui adoucir les dffauts dont je n’ai pu
entièrement le purger. »</p>
<p>» Ce sujet auroit pu produire une excellente Tragédie dans les mains de
l’aîné des Corneille, observe l’Auteur du Dictionnaire Dramatique. Une
Reine amoureuse de son fils, sans le connoître, et qui se tue après
l’avoir connu , est sans doute un tableau frappant i mais il fal-: loit
un pinceau plus vigoureux pour le rendre. »</p>
<p>* Le Baron d’Albikrac, Comédie en cinq actes, en vers j représentée à
l’Hôtel de Bourgogne en Décembre i66H , et imprimée la même aiuwc à
Paris, chez Claude Barbin , /«•i a. .</p>
<p><pb/></p>
<p>H CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>La Comtesse d’Orgueil, Comédie en cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le ridicule et les fatuités d’un Marquis de Lorgnac, mis en contraste
avec lesbomies qualité*de son frere,lc Chevalier, et lasupposition d’une
fausse Comtcssed’Orgueil, pour empêcher le mariage du Marquis ( avec uno
cettalne Olimpe, fille d’Anselme ), pour faciliter celui du Chevalier (
qui aime cette Olimpe et en est aimé ), font tout le comique de cette
Pièce, et son action principale , » dit Léris.</p>
<p>» Cette Pièce est encore plus comique que le Bâton d’Albikrac s mais il
s’en faut beaucoup qu’elle ait le même mérite, observent les frères
Parfaict. Le Marquis est trop dans le genre burlesque, et le personnage
de U prétendue Comtesse d’Orgueil n’est qu’une copie de la Montagne
travestie en Baron. Ajoutons que des mots et des phrasts peu mesurés sur
la pudeur y sont employés. Cependant, malgré ces défauts, cette Comédie
est restée au Théâtre, et elle y paroît de tems en tems s mais avec peu
de succès, car ce genre de comique est absolument tombé depuis dix à
douie ans.»</p>
<p><pb/></p>
<p>c&lt;? CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>Il y en a près de vingt que les frères Parfalct écrl. voient ceci s et
depuis ce tems-U on ne redonne plus la Comtesse d’Orgueil,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. &lt;7</p>
<p>peuple, et l’un des plus zélés partisans de Théodat. Elle se saisit
d’une épée , et fond sur Theudis avec J’épée duquel elle s’enferre
elle-même et se tue. Théodat est proclamé Roi par le peuple, et il fait
monter lldégonde avec lui sur le trône.</p>
<p>»&gt; tes caractères des personnages de cette Tragédie ne plaisent point du
tout, disent les fier es Parfalct, Amalasonte est une mégetc, lldégonde
une précieuse et Théodat un amant trtnsii et tout cela rendu par une
pitoyable versification.»</p>
<p>CependantdeViséprétend (Mercure Galant, Tome IV.) que cet ouvrage auroit
eu un très-grand succès, si la fortune avoit été un effet du mérite i
mais comme ce no sont plus les Ouvrages qui cabalcnt, ajoute-t-il,il ne
faut pas s’étonner si cette Pièce, qui a eu l’approbation des meilleurs
connoisseurs, n’a pas été aussi suivie que tes autres du même Auteur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>,!} CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>«Cette Tragédie n’eut que neuf représentations dans sa nouveauté. Elle
est si foib!e,pour ne rien dire de plus, du côté des personnages et delà
versification, que, pour l’honneur de Corneille de Llsle, nous ne
relevons point les défauts qui y sont en nombre, » disent les frères
Patfaict.</p>
<p>qui</p>
<p><pb/></p>
<p>DE t. CORNEILLE. v&gt;</p>
<p>qui reptésentoit le bouclier , et alors ce ne fut plus Achille, mais un
menuisier, qui, au lieu d’un bouclier, tcnoitun rabot. •&gt; Anecdotes
dramatiques, &amp;c.</p>
<p>« Le fonds de cette Comédie, qui eut quinze représentations, disent les
frères Parfaict, paroîttiré d’une autre en langue Espagnole t ainsi il
ne faut chercher dans cette Pièce ni instruction, ni caractères, »</p>
<p>F</p>
<p><pb/></p>
<p>t?o CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>se fait rcconnoître, et D. Pascal est chassé comme un aventurier. »</p>
<p>Tel est, à-peu près, l’extrait que donnent les frères Parfalct de D.
LVsar d’Avalot.</p>
<p>Voici l’argument de cette Tragédie.</p>
<p>» Le sujet de cette Pièce est tiré du quatorzième Livre des
Métamorphoses d’Ovide. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 6t</p>
<p>brisant imitent par le bruit qu’ils font les abolemens des chiens qui
avoientfait son supplice. Le succès en’a été grand, et il ne s’en faut
pas étonner, puisqu’on n’a rien vu jusqu’ici de si beau , ni de si
surprenant que les machines qui en ont fait le principal ornement.’»</p>
<p>Le Prologue est formé par Mars, la Fortune, la Renommée, l’Amour , la
Gloire , la Musique, la Comédie , tes Arts, les Plaisirs et les Jeux,
qui tous se réunissent pour célébrer tes louanges de louis XIV,</p>
<p>partlcuFiJ</p>
<p><pb/></p>
<p>«i CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>» Les Amours de Glaucus et de Scylla, et la fin malheureuse de cette
dernière, causée par ta jalousie de</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE.’ 6\-</p>
<p>« Le succès et ta réputation d* cette Pièce engâ* gèrent lés Comédiens à
la remettre au Théâtre. Dancourt se chatgea d’y faire un Prologue et des
Diver* tissetncii» nouveaux pour te Roi. Il y fit entrer , a peuptès,
les mêmes Divinités, avec des peuples des différentes contrées de la
tetru, tt il lut dédia le tout pu une longue Epftre en vers. Ces
changemens » dent Fii)</p>
<p><pb/></p>
<p>r?4 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>Giliers composa la Musique, se trouventdans le sixième volume des
OEuvres de Dancourt. Les Décorations moins chargées que les précédentes
n’en n’étoient pas d’un moindre goût, et cette remise se fit le 6 Août
17*01 mais il y a apparence que la Pièce ne causa pas autant de plaisir
au Public qu’elle lui en avoit fait dans sa nouveauté, car elle ne fut
représentée que sept fois et ne la pas été depuis. » Ibidem,</p>
<p>Volet ce que dit Thomas Corneille dans ton Avis au lecteur.</p>
<p>» Après avoir fait paroître dans Cire/ une partie de ce que te Théâtre a
de plus pompeux pour la beauté des machines, j’ai cru que le public ne
scrolt pas fiché d’être divettl. par les agrément qu’une matière riante
est capable de recevoir, C’est ce qui m’a fait choisir le sujet de
VInconnu» où vou» ne trouverez point.c« grandes Intrigues qui ont
accoutumé de faire le nom des.Comédies de cette nature, patec que les
ornement qu’on m’a prêtés » demandant beaucoup de tems, n’ont pu
souffrit que j’aie poussé ce sujet dans toute son étendue. Si ce
retranchement d’incident est un défaut, il est réparé par quantité de
choset agréables, qui forment les divertissement que l’Inconnu donne</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. «c</p>
<p>Le Prologue est formé par Thatie et le Génie de la France, qui annoncent
te sujet de la Pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>M Le sujet de l’Inconnu est extrêmement théâtral, disent les frères
Patfaict, et Corneille de Liste l’a traité avec beaucoup de goût.
Cependant il ai-roit rendu cette Comédie bien plus intéressante si te
Marquis étoit aussi gâtant dans ses discours qu’il le parott dans set
fêtes, et qu’il eût eu une scenc ou deux avec la Comtessî qui marquât sa
tendresse délicate. On peut a.nsi</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. é7</p>
<p>reprocher i l’Auteur le caractère du Vicomte qui est trop dans le
bas-Comique. Maigre" ces défauts Vinconnu s’est conserve* au Théâtre, et
toutes les fois qu’il y a reparu. le publie lui a donné des
applaudisscmens. »</p>
<p>Ce fut Charpentier qui en rît la Musique, Vit Visé y eut aussi patt.
Voici comme il s’en explique dans son Mtrcurt Gâtant de Janvier 1710.</p>
<p>M Corneille de Liste avoit des taisons pour donner promptement cette
Comédie au l’ublîc, de manière que, pour avancer, je fis toute la Pièce
en prose t pendant que je faisols la prose du second acte, il mettoîe
celle du premier en vers 5 et, comme la prose est plut facile que les
vers » j’eus le tems de faire ceux des divertissement» et sur-tout ceux
du Dialogue de l’Amour et de la Jeunesse, qui n’a pas déplu au public. »</p>
<p>Cette Pièce fut reprise en tôyt, avec quelque changement qu’indique
Ainsi de Visé. ( Mtrcurt daim, îan* vlcr 1678).</p>
<p>» Cette galante pièce a des agrémens si particuliers qu’on commence i y
courir en foule, comme on faU soit il y a trois ans. le Divertissement
du cinquième acte ( Us amours de Cupidon et de Psyché ) a été sup«</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;?8 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>primé, et on y a substitué celui du troisième acte du Triomphe dit Damis
( une noce de village ), autre Pièce du m6me Auteur, qui, n’ayant aucune
part a ce changement» ne doit pas répondre du manque de justesse qui s’y
peut trouver. »</p>
<p>Beauchamps nous apprend qu’en Septembre 1680 » les troupes réunies
donnèrent cette Pièce avec tous ses agrémens.</p>
<p>» Mais la plus célèbre des reprises de l’Inconnu, observent les frères
Patfaiet, fut celle du 21 Août 170; , oïl Mademoiselle des Marcs joua le
tôle de la Comtesse» et Baron te fi!s,celui du Marquis. Dancoutt y fît
un nouveau Prologue» formé par Thalie» et tel jeunes sujets de ta troupe
des Comédiens » tels que Sall/t Pomtull, Poinon , Mesdemoiselles ici
Mtirtt, Mimt Danccurt, &amp;c. qui » se félicitant du succès de la reprise
qu’ils venoient de donner de la Ptychi de Molière, P. Corneille,
Quinantt et tully, voulurent reprendre [’Inconnu de T. Corneille et de
Visé. Dancoutt fît aussi quelques changemens aux Divcrtissemcns, dont la
Musique fut refaite par Giliers,qul se sut passa dans une Sarabande, au
troisième acte, Cette reprise ert seize représentations. »</p>
<p>ti En Février 17:4, on donna une représentation de VInconnu au Palais
des Tuileries , avec un BalUt pour</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 6y</p>
<p><pb/></p>
<p>7o CATALOGUE.DES PIECES .</p>
<p>. « Le Ballet du jeu de Piquet étolt un des intermèdes de cette Comédie
(au quatrième acte). Lti quatre Valets pâturent d’abord, avec leurs
hallebardes, pour faire faite place, ensuite les Rois arrivèrent
successivement , donnant la main aux Dames, dont ta queue étolt portée
par quatre Esclaves, le premier représentât la Paume, le second le
Billard, le troisième les Dez, et le quatrième te Trictrac. Les Rois,
les Dames et les Valets aptes avoir formé par leurs danses des tierces
et des quatorze!, après s’être rangés, tous • les rouges d’un côté et
les hoirs de l’autre, finirent pat une contre-danse, où toutes tes
couleuts étoient tnCtées confusément et. sans suite. »</p>
<p>« Je crots que cette intermède n’étoit pas nouveau, et qu’il n’offroit
que l’esquisse d’un grand Ballet, exécuté</p>
<p><pb/></p>
<p>D E T. C O R N EIL L E. 7r</p>
<p>Cet Opéra a été fèvcridlqué pat Fontenelle 1 qu apparemment y avoit
«H/quelque part, car 11 n’est</p>
<p>G</p>
<p><pb/></p>
<p>?i CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>Le Prologue de cet Opétâ est formé par Vénus, l’AmbUri ïlote, Vettumne,’
Palémon rdes Nymphes déflore » et un choeur de Divinités de la terre et
des eaux. Il annoneç l£.sujet de la Tragédie qui est trop connu pour que
ntys ne nous dispensions pas de l’expliquer ici. ; ’</p>
<p>psyché eut deux tenues, la première le 8 Juin 170;, et la dernlete le n
du même nuis 171J.</p>
<p>Bellérophon , Tragédie Lyrique , en cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 7}</p>
<p>M-4°.</p>
<p>Voici l’Avertissement qui fait à-peii-prîs eonnoîtrcle sujet du Prologue
et celui de la Tragédie.</p>
<p>» Le Rot ayant donné la paix a l’Europe , l’Académie Royale de Musique a
cru devoir marquer la paît qu’elle prend a la joie publique par un
Spectacle où clic pût faire entrer les témoignages de son zèle pour ta
gloire de cet auguste Monarque. Elle s’y est crue d’autant plus obligée,
que la protection qu’il donne aux beaux arts tes a toujours fait jouir
pendant le cours même de la guerre de l’heureuse tranquilité qui leur
est si nécessaire. C’est ce qui a donné occasion a cette Tragédie en
musique. »</p>
<p>G il</p>
<p><pb/></p>
<p>74 CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>monté sur le Pégase, et que ce fut d’un coup de pied de ce cheval que
naquit la fameuse Fontaine qui inspire les vers et qui a fait naître la
Poésie. On ne sait pas trop bien qui étolt le pcre de Bellérophon. les
uns tiennent que c’étoit Glaucus et les autres te font fils ’ de
Ueptune» et c’est sur cette diversité d’opinions qu’on A formé
l’intrigue de cette Pièce, et l’Oracle qui en fait le noeud. Amisodarest
un personnage épisodlque, fondé sur cette, fable qu’il y a eu une femme
nommée Chimère, qui épousa un Roi de Lycie appelle AmiSodar. »</p>
<p>Bellérophon est a la Cour d’tobatc, Roi de Lycie j tfiiis il a été avant
i Argos, où Stenobée, veuve du Hoi Pretus » s’est vue dédaignée par lui.
Elle te poursuit jusqu’en Lycie, ou le Prince Amlsodar devient amoureux
d’elle. l’Ourla venger de Bellérophon il met en usage le pouvoir magique
qu’il a, et produit plusieurs monstres qui désolent la Lycie, entr’aimes
la Chimère, qu’un Oracle annonce devoir être vaincue pat Bellérophon, 1
qui l’on doit donner, pour récompense, la main de la Princesse Philonoé,
fille d’tobate.</p>
<p>« Thomas Corneille rebuté pat le peu de succès de TiycM, dit l’Auteur du
Dictionnaire Dramatique, avoit renoncé au Théâtre Lyrique, pour
s’attacher uniquement AU Dramatique. Mais te Roi lui ayant témoigné
qu’il eût souhaité qu’it travaillât pour l’Opéra, on prétendit qu’il
composa cette Pièce. On a dit aussi que Desptéaux avoit une grande part
a ce Poème i mais Fomcnellc, dans une Lettre adressée</p>
<p><pb/></p>
<p>DE, T. CORNEILLE. 7j</p>
<p>aux Auteurs du Journal des Savans, a assuré bien positivement qu’à
l’exception du Prologue, du morceau qui ouvre le quatrième acte et du
canevas, il ne pouvolt y avoir rien de Despréaux dans BtlUrophon » et
que Thomas Corneille qui ne se soucioit pas trop de cette sorte de
ttavail » lui avoit envoyé a lui-même le plan de cet Opéra pour
l’exécuter. i&gt;</p>
<p>Glij</p>
<p><pb/></p>
<p>yé CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>La Devineresse, Madame Jobin, ou les Faux Enchantemcns, Comédie en cinq
actes , en prose, précédée d’un Avis au Lecteurj représentée au Théâtre
de Guénégaud, le ij&gt;No« vembre 1679, et imprimée l’année suivant^, à
Paris, chez Claude Blageatt, in-n.</p>
<p>«11 arriva en France cette année (1670), dit de limiers, dans son
Histoire du règne de Louis XIV, une</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. j7</p>
<p>chose d’autant plus extraordinaire qu’on n’avoit jamais rien vu de
semblable. Ce fut l’établissement de la Chambre ardente » contre les
Sorciers et les Empoisonneurs : chose inouic jusqu’alors t mais depuis
l’invention diabolique de h Matquisc de Brinviliers ( MarieMarguerite
d’Aubrai, fille du lieu tenant-Civil de Paris, femme de N. Gobelin,
Marquis de Btlnviliers, Mestre de Camp du Régiment de Normandie,
décapitée et brûlée par Arrêt du Parlement, en 1676, pour avoir
empoisonné son pete, ses frères et sa soeur ) , le poison étoit devenu
si commun, que tes femmes s’en servoient ordinairement pour se défaire
de leurs maris, les maris de leurs femmes, et les enfans pour avoir la
succession de leurs peres et mercs, tellement qu’on l’appelloit la
Poudre de succession. Plusieurs personnes en furent soupçonnées j mais
tien n’éclata comme l’aventure d’une Sage-femme, nommée la Voisin, qui
fue attêtée. Outre ta poudre de succession qu’elle avoit donnée à
plusieurs personnes, elle étoit accusée d’avoir non seulement suffoqué,
mais réduit en cendres un grand nombre d’enfans, nés hors du mariage,
pour empêcher que le crime de leurs mercs ne fût connu. Cette femme,
voyant qu’il n’y avoit point d’espérance disauver sa vie, accusa, pour
gagner du tems, plusieurs Dames et plusieurs Seigneurs de la Cour, la
Chambre ardente en ayant rendu compte au Roi, Sa Majesté eut la bonté
d’en faire avertir quelques-uns, afin qu’ils s’éloignassent, s’ils
étolcnt coupables. La Sage-femme fut condamnée i avoir ta main coupée,</p>
<p><pb/></p>
<p>7* CATALOGUE DES PIECES</p>
<p>après l’avoir eu percée d’un fer chauds ce qui fut exécuté le ^^ Février
1680. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 7*</p>
<p>» les Livres de sujet ne se ftmt ordinairement que pour des Pièces
remplies de chansons, ou d’un grand spectacle, dit Thomas Corneille,
dans son avis au</p>
<p><pb/></p>
<p>So CATALOGUE DES PIECES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. 8i</p>
<p>les Ettes cabalistiques, les prétendus habitans des quatre élémens, et
qui sont désignés sous les noms i’Ondlnt, de Gnovet, de Si1pkett et de
Salamandres, des deux sexes, jouent de grands rôles dans cette Pièce,
qui ne réussit point du tout ; car 11 ne se trouva presque personne a la
seconde représentation, et ce fut la dernierc.</p>
<p>Le Baion des Fondrières, Comédie en cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>8&gt; CATALOGUE DES PIECES actes, en prose j représentée aii Théâtre d«
Gtténégaud, le 14 Janvier letKer’j non imprimée,</p>
<p>Cette Pièce n’eut que cette seute représentation, » M. de Tralage (
disent les frères Parfaict ) dans set notes manuscrites qui sont 1 la
Bibliothèque de Saint Victor, après avoir annoncé la chute précipitée de
lt Comédie du Baron des Fondrières, ajoute: c’est laprttntere Pièce oh
l’on ait entendu des sifflets dam le Parterre. Avant ce temt on
s’ennuyait, et l’en bailloit aux Trag/diti tt aux Comédies des Auteurs à
la glace, o</p>
<p>Tout le monde connoît te sujet de Médéc. 11 ne réussit point, traité par
Thomas Corneille, et sa Tragédie lyrique n’a jamais été reprise.</p>
<p>Bradamame, Tragédie en cinq actes, en</p>
<p>vers,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE T. CORNEILLE. J}</p>
<p>Vers, précédée d’un Avis au Lecteur j représentée au Théâtre de
Guénégaud , le 18 Novembre i&lt;5«&gt;f , et imprimée l’année suivante à
Paris, chez Michel Btunet, m-8°.</p>
<p>ci La Bradamame de Thomas Corneille est le dernier effort de sa Musc
dramatique, disent les frères Parfaict, Muse épuisée par l’Âge et les
travaux : aussi tout en marque la décadence, choix du sujet, intrigue,
personnages et versification, ta principale action de cette Tragédie est
fondée sur une générosité romanesque qui ne peut Intéresser ni lecceur,
nil’espritdes gens sensés. Cedéfaut dominant n’est point réparé par une
fable se-’ dutsante, ni par une Poésie qui, pour ainsi dire, enlevé te
consentement Ainsi on peut mettre cet Ouvrage au nombre des plus foiblcs
de son Auteur. »</p>
<p>Il en convient lui-même, et il s’en excuse de cette manière, dans son
Avis au Lecteur.</p>
<p>&lt;t 11 y a plus dcqaitueans, dit-il , que cette Pièce autoit paru au
Théâtre, si je n’eusse pas appréhendé que la réputation de l’Atioste,
tout fameux qu’il est, n’eût pas été d’un assez grand poids pour
autoriser l’incident sur lequel toute l’économie est fondée Voir un
amant combattre pour son rival contre sa propre maîtresse, est une chose
si éloignée de nos moeurs</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
