<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Carbon de Flins Des Oliviers, Claude-Marie-Louis-Emmanuel (1757-1806)">Claude-Marie-Louis-Emmanuel Carbon de Flins Des Oliviers</author>
<title>Dialogue entre l’auteur et un frondeur ; sur les ennemis des lettres et les faiseurs de libelles anonymes</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Carbon de Flins Des Oliviers, Claude-Marie-Louis-Emmanuel (1757-1806)</author>, <title>Dialogue entre l’auteur et un frondeur ; sur les ennemis des lettres et les faiseurs de libelles anonymes</title>, <date>1788</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>[S.l., 1788]</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6119955k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1788">1788</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>DI A L Ò G U E</p>
<p>^ÈMàxRE L’AUTEUR</p>
<p>’*•’’• i:/ E T</p>
<p>h0$KF RONDEUR;</p>
<p>Sur les ennemis des Lettres &amp; les faiseurs de Libelles anon^ffies %
suivi d’un Préservatif. .$P"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DI A L O G U Ê</p>
<p>ENTRE L’A.UTEUítj</p>
<p>E T</p>
<p>UN FRONDEUR.</p>
<p>LE FRONDEUR, ’</p>
<p>L’A^U T E U R.</p>
<p>Ce persiálâgeiùsé que le frionde répète," Attaque un métromane &amp; non’pas
un poète;</p>
<p>A 2</p>
<p><pb/></p>
<p>(4)</p>
<p>Que peut contre le roc une vague animée ? Hercule a-t-il péri soùsTeftoh
du pygmee? L’Olympe yoit en paix fumer le .montCina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Horace n’ous l’a dit; &amp; près de nous placés, Racine &amp; Defpréaux étoïent
des gens sensés.</p>
<p>LE FRONDEUR.</p>
<p>D’accord ; oh ! là-dessus mon avis est le vôtre ; Cependant on rit fort.
...</p>
<p>L’A’U T E. U R„</p>
<p>Et je ris plus qu’un autre</p>
<p>Quand je vois s’agiter tout ce peuple importun,</p>
<p>Qui prencl le nom d’auteur afin d’en avoir un.</p>
<p>Confier de leurs vers la lecture indiscrète ;</p>
<p>t Et par-tout, accueillis par des sifflets nouveaux r</p>
<p>Qu’un sage enthousiasme est loin de leur manie í</p>
<p>Soit qu’aux champs embellis son ;att donnant des lois ,</p>
<p>de situations heureuses ; le style a de k verve &amp; de Foriginalitc. Piron
a fait une excellente comédie, &amp; il eût été moins comique, si son
principal personnage. n’eût eu qu’un goût raisonnable»</p>
<p>A s</p>
<p><pb/></p>
<p>Elève des jardins l’ombrage poétique;</p>
<p>Soit que nouant,les fils d’une sablé tragiques</p>
<p>Le vulgaire attendri fur le malheur des rois ;</p>
<p>Ou que du philosophe, ingénieuse émule, ,</p>
<p>Sa gaîté rende aux yeux le vice ridicule ;</p>
<p>II jouit en secret de ses sages loisirs.</p>
<p>C’est dans ses travaux seuls qu’il trouve ses plaisirs £</p>
<p>II désire la gloire &amp; dérobe fa vie :</p>
<p>La grâce du poète est dans la modestie;</p>
<p>Au seul nom de son art, le poète charmé</p>
<p>Rougit, tel que Tamant devant f objet aimé»</p>
<p>LE FRONDEUR.</p>
<p>L* A V TE V R.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le jaloux Piron ose attaquer Voltaire J . Un sot court irriter cet
orgueil téméraire ; II triomphé, &amp; Bientôt if se crois finventeur De
tous les mots heureux- dent-il est colporteur; Contre les écrivains
qu’on relis &amp; qu’on blâme r II ne vous reste pís ì’Wnneur d’une épigrammf.</p>
<p>LE FRONDEUR. t</p>
<p>Ne l’effarouchoBS pas ,. il s’emporte aisément. ’ "</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>Sans doute il se suffis "’ """- - ^y\ "’</p>
<p><pb/></p>
<p>u’ FKON’DEÓR, Ú ’parti Son orgueil est sincère.</p>
<p>L’A U T E U R,</p>
<p>Que l’arnitiê des rois élève le vulgaire y</p>
<p>Du’ nom de ses aïeux qu’il se fasse ûn appui %</p>
<p>H ne se pare pas des vertus étrangères,</p>
<p>A créé le nom qu’U reçut de ses pères i</p>
<p>Et seul i il est fa race &amp; fa postérité.</p>
<p>Pourtant, ne croyez pas qu’en son art limita</p>
<p>II ne puisse hono.rer çes dignités serviles,</p>
<p>Cicéron a d’un traître arrêté les desseins,</p>
<p>Et fut deux fois nommé le père des Romains</p>
<p>Long-temps de l’Hôpn-alle zèle magnanime,</p>
<p>Dans une cour féroce a retardé le crime.</p>
<p>Oui, le vrai citoyen, éclairé par les arts ,_</p>
<p>Peut, vers tous les, emplois élever ses regards^</p>
<p>Son esprit fécondé s’étend &amp; se varie ;</p>
<p>U parle, écrit, combat, é]í meurt pour la patrie,.</p>
<p>Parmi nous un soldat n’est/jamais que soldat;</p>
<p><pb/></p>
<p>Contrel’artdépenser ..,.. qui leséolaire tous,’ &gt;*&gt; &gt; Et pourquoi donc
haïr l’honorableîviétíme Qui s’est fait un besoin de votre propre estime
l Et qui veut malgréiùi servir un monde ingrat?</p>
<p>L;JE- J R O N D, E U R,</p>
<p>ri t</p>
<p>L’A U T E U R.</p>
<p>LE FRONDEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours OB noiis’les. peint d’un seul objet frappés^ Rêveurs de mille
soins loin d’eux-mênïe occupés; ’ Leur entretien est triste &amp; n’a rien
d’agréable, Et toujours rfiorrkneí heureux doit être un homme airrrable.’</p>
<p>. í\ A U T E U R.</p>
<p><pb/></p>
<p>(")</p>
<p>(i) Noys ne savons pas fi l’auteur a voulu désigner icUa parodie dfí
songe d’Àthalie, ou celle da récit de Théramine. ( Note de Vidïuur^</p>
<p><pb/></p>
<p>•(’«O</p>
<p>rLEFRONDEUR.</p>
<p>Je n’osois le premier vous nommer la satyre Qui de tant d’écrivains a
causé le martyre ; Mais puisque vous avez désigné leurs-auteurs, Est-il
doux * répondez, d’entendre leurs clameurs ì De voir son nom cité dans
leur maligne prose?</p>
<p>L’ A u T E u R.</p>
<p>Je connois les .dangers où le grand jour expose : Cependant, croyez-moi,
ce n’est point un malheur; On na doit des médians craindre que la faveur.</p>
<p>ILE F,RONDEUR. t</p>
<p>Quelquefois un auteur, feignant d’être insensible, Dédaigne l’ennemi
qu’il fait être inyincible.</p>
<p>sont de terribles gens</p>
<p>L’ A. u T R u? R.</p>
<p>II faudroit seulement d’une bouche ingénue, Raconter leur histoire &amp; la
vérité nue»</p>
<p><pb/></p>
<p>(*í )</p>
<p>tE FRONDEUR. Vous pourriez . . .</p>
<p>’ L’A U T E U R.</p>
<p>Oui, fans doute ; &amp; dw nouveau marqué Je veux en quatre mots vous tracer
un croquis-: • Long-temps héros obscur., aux foyers, aux toilettes (i)«
II avoit fait en vain des chansons &amp; des dettes ; Et fans être parent,
il avoit autrefois</p>
<p>Hérité des couplets &amp; des mots de Louvois. r j -</p>
<p>1(1) On lui attribue une nouvelle brochure, qui a pour titre : De P
amour des femmes pour les sots. 11 yla dans cet ouvrage plus de candeur
que d’esprit, moins de malignité que d’ingénuité ; ausiì pas une femme
ne s’en est offensée. Elles ont toutes vu fur le champ que Vauteur avoit
voulu donner au Public le secret’ &lt;k ses bonnes fortunes. (Nate de
l’éditeur.’) ’ ’</p>
<p><pb/></p>
<p>(H)</p>
<p>II trouva (ì) en cherchant l’Aretin :</p>
<p>Ils sontnêsFun pour l’autre, &amp;dês-lórs soiit communes Leurs oeuvres,
leurs vertus, &amp; fur-tout leurs fortunes. L’un a donné son or &amp; son léger
crédit ; Et l’autre, plus léger, a prêté son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>"Htí F R" O" N D "EU R.</p>
<p>-, . a, . ; - [</p>
<p>Dece duumvirat, vous» bravez le Lépide : Est-ce être généreux ? Censeur
plus’intrépide, Tournez fur son ami des traits plus assurés J J1</p>
<p>ÏTa beaucoup d’esprit : oh le craint....</p>
<p>L’A U T E"u-R.’rj ’ ~ ’-*</p>
<p>’ Vous verrez." -’</p>
<p>Je n’opposerai pas’en Censeur plagiaire,</p>
<p>Sa qualité de comte aux titres, de fbn père y.’</p>
<p>Tout le monde l’a fait : je-nèle peindrai pas v’ .</p>
<p>Changeant de-nom , de moeurs, de posturé- &amp; dlétatsj</p>
<p>Ces traits ont dès long-temps épuisé la satyres’ ’ ™</p>
<p>EtJ’òrï en "a tant ri qu’on ne peut plus en rire": ,</p>
<p>’ , h \, ’ ’ &gt; - ; *-n.-</p>
<p>Le peindrai.-je, au milieu d’un ceitcle adulateur . us ,;</p>
<p>D^se^ rares talensintrépide flatteur, .</p>
<p>II ehanteát les jardins dont il dota Delilte, (ì)</p>
<p>(ì) On lait que Fauteur du petit almanach a"faftJ t©út ce qu’il y a die
passable dans fe poëme des--</p>
<p><pb/></p>
<p>( lé )</p>
<p>guerroyer</p>
<p><pb/></p>
<p>( »7 )</p>
<p>’On sait qu’il remporta , sous le nom de ses geas; * Le prix de la vertu
pour payer les sergens.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>le commissaire se retira par respect ; mais comme tout s’use , &amp; le
respect sur-tout auprès de certaines gens, on dit que depuis M.^e
commissaire s’est un peu familiarisé. - ,</p>
<p><pb/></p>
<p>(19) Avec acharnement se vengeant des bienfaits ;</p>
<p>Non ; mon pinceau lassé lui fait grâce des vices.’ *</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>I</p>
<p>Tôt ou tard les médians reçoivent leur salaire ; (ì) Ils sont par le
mépris châtiés fans colère, Et jamais léurs pamphlets &amp; leur basse
fureur Ne troubleront le calme &amp; la paix de mon coeur.</p>
<p>LE FRONDEUR. Et démentirez-vous, heureux imaginaire , Les exemples
connus de Milton &amp; d’Homère ; Ils ont payé bien cher leur fatale
grandeur : L’histoire du génie est celle du malheur.</p>
<p>L’ A U T E U R.</p>
<p>B 2</p>
<p><pb/></p>
<p>(ao)</p>
<p>S’ils olit de la fortune essuyé les injures, Les arts, comme l’amòur,
font aimer leurs blessures? Et ces talens heureux qui nous les font
aimer, Avoient charmé leur ame avant de nous charmer.</p>
<p>LE FRONDEUR. J’en conviens ; après tout, est heureux qui croît Fêtre. De
votre sort pourtant seriez-vous bien le maître ? Vous desirez la gloire
8c cherchez les succès ; Et ceux qui maintenant jugent votre procès,
N’ont-ils pas les Miltons, les Boileaux, les Virgiles ? Les riches en
tout temps ont été difficiles. . . .</p>
<p><pb/></p>
<p>B3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r 23 5</p>
<p>LETTRE A L’EDITEUR,</p>
<p>B4</p>
<p><pb/></p>
<p>( 24 )</p>
<p>Campistron , comme écrivain en vers , &amp; beaucoup d’écrivains en prose,
ont obtenu une espèce d’estime pour avoir ainsi écrit sans jamais créer.</p>
<p><pb/></p>
<p>’( à; )</p>
<p>33 Les états se renverseront, &amp; la langue 33 française sera toujours
retenue dans la 33 tempête par deux ancres ; fa littérature &amp; 33 fa
clarté.; ( Idem . page 87.)</p>
<p>« Mais l’homme né poète revient fur 33 ses premières sensations, dès que le</p>
<p><pb/></p>
<p>( 26 5</p>
<p>s» talent se développe; iî fait une setíande 33 digeflion (de mots ; il
recherche les pre33 mières saveurs ; &amp; c’est des effets sentis 33 de
leur diverse harmonie, qu’il compose 3&gt; son dictionnaire poétique.
»(Idem, p. 187.)</p>
<p>On sent combien cette digeflion de mots est une image fausse &amp; ignoble à
la fois. Bientôt l’auteur l’abandonne ; après avoir emprunté fa première
métaphore au sens du goût, il emprunte la seconde au sens del’ouïe.
C’est, dit-il, des effets sentis de leur diverse harmonie , qu’il
compose son dictionnaire poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>■"( 27 5 .</p>
<p>•On- croît reconnoître dans k tournure, familière de qette phrase qui
pourroit être soufferte dans la conversation, un homme qui parle
quelquefois avec facilité &amp; succès, &amp; qui croit qu’on peut écrire tout
ce qu’on auroit dit; mais cela est très-différent.</p>
<p>Telle expression a de la grâce dans la bouche qui devient ridicule fur
le papier , jComme telle- àutre est belle dans un livre &amp; pédantesque
dans la conversation. On n’a jamais prétendu faire Téloge d’un homme
quand on a dit de lui qu’il parloit comme un livre. Au reste, tous ces
hommes qui improvisent avec succès au barreau, dans les cercles ou dans
les conseils, font presque toujours des’écrivains médiocres : ils
tracent avec facilité fur le fable des images légères &amp; fugitives.
L’homme qui écrit doit graver sur l’airain des idées éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>acquis la réputation de beaux parleurs 1, n"a pas laissé une page pour
la postérité. "</p>
<p>« Mais il ne faut pas croire que l’amitié =3 eût obtenu tant de
vénération, &amp; que 33 l’amour-propre eût tiré un fi grand, parti 33 de ce
sentiment, fi c’étoit la nature qui 33 en eût fait les frais. « {Mercure
du 8 juillet ij86 , extrait de f épître de M. Ducis. )</p>
<p>Qu’est-ce qu’un sentiment dont la nature n’a pas fait les frais ?</p>
<p><pb/></p>
<p>yC 20- ) t</p>
<p><pb/></p>
<p>( 3° &gt;’ •</p>
<p>Que faut-il donc penser d’un écrivain</p>
<p>qui, en vous entretenant de Tamitié , la</p>
<p>point unique y vous parle d’ingrédiens,</p>
<p>etamíilg&amp;mes j &amp; définit le plus doux de*</p>
<p><pb/></p>
<p>C 31 ) sentimens- comme on expliqueroit une opération de chymie ? ’</p>
<p>II y avoit dans la lettre de mon ami beaucoup d’autres citations de
phrases auffi ridicules, mais nous les réservohs pour les employer dans
un autre ouvrage. ( Note de Véditeur. )</p>
<p>Suite ’ de la Lettre précédente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Note de PÊditeur.</p>
<p>hôtel? /^-;^\ ’</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
