<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Grimod de La Reynière, Alexandre-Balthazar-Laurent (1758-1837)">Alexandre-Balthazar-Laurent Grimod de La Reynière</author>
<title>Les miniatures, ou Recherches sur les trois grands spectacles... / [par Grimod de la Reynière]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Grimod de La Reynière, Alexandre-Balthazar-Laurent (1758-1837)</author>, <title>Les miniatures, ou Recherches sur les trois grands spectacles... / [par Grimod de la Reynière]</title>, <date>1790</date>,description :,38 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5821928z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1790">1790</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>í’ft»</p>
<p>MINIATURE Sf</p>
<p>O U</p>
<p>% | G H E R C H E S</p>
<p>[Êíw"f,libérois grands Spectacles*</p>
<p>Castigat ridendo homines.</p>
<p>% f 9 o,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>î E&amp;</p>
<p>lîIUTlílIS’</p>
<p>ïe Monde.est.tin théâtre où clìaemi cstÂeteaR</p>
<p>f^^t &amp; F È R JL’ ~</p>
<p>M" «Essore que Iseaisecrap d^raateTjrs arrivent pour îepremier
Goupd’arelbef, et s’en vont ensuite;; ce ne peiPt être que’ des’
personnes très-e^rraoiáirares, Comment pear-on s’en aífer ars premier
íTò’tfp d’tpríígénfe fíapremícre note VÍHIS dit y. f estez encore-,.
vous serez ravi „ ess extase j: pour moi y je Pavane- T eík me plonge
dans nne rêverie aí donee,. qsie je ne voudrais jamais en sortir ; íl T
a des ouvertures h ce Spectacle qui: éndrantent ; les- pfusr petites y
fane même le plus grand plaisir.</p>
<p>ïe ne parferai- qoe: de-, mademoiselle</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Guimàrd ; depuis mesdemoiselles Château-Fort et Château-Vieux , rien
de nouveau.</p>
<p>Melie. GUIMARD.</p>
<p>Grâces , talens, humanité....</p>
<p>M.elle ADEt AIDE-GA VATipAîT.</p>
<p>M.**: R o u s s;E ILO.I s,</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>M.me C H E R O W.</p>
<p>Dites-nous, avec vos bras qui montent au ciel sans cesse , est-ce pour
vos péchés ou pour les nôtres ? A coup-sûr c’est pour votre bon plaisir;
perdez cette habitude, vous avez tour, ce qu’il faut pour plaire.</p>
<p>M.elle SAINT-HÏÏEERTY.</p>
<p>Nous vous avons donc perdu , tendre Alceste ! recevez pour gage de nos
regrets, les larmes que vous nous avez fait répandre ; vous nous avez
donné bien du chagrin , et vous avez laissé bien de l’ouvrage à
mademoiselle Rousselois.</p>
<p>M.ellc MAILLARD.</p>
<p>C’est une chanteuse qui se porte bien, très-bien , une santé très-solide.</p>
<p>M.clle JoiNVILLE.</p>
<p>Autrefois belle et bonne ; aujourd’hui</p>
<p>et passable’et passée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chanteuse agréable,:. áW-graCès7,, Ik golsifer- flexible.- ’</p>
<p>Mí Ë-o’;tr-’s’-s’È"A-trv</p>
<p>Sotí’physique et sofr air de douceur préviennent;’sa voix’achevé de
déterminer pour lui"; on í’aime parce’ qu’il jóue: Bien ;" il- est aimé
parce’ qusïî esr ái’mable.’-</p>
<p>De la jeunesse, feiefí tourné,, sà’ffs pré-- íentioíi, chantant de même
;" modeste^- rii’ême’ timide Í’ if fau droit cultiver sarVòix. Ami du
beau sexe, il en sentiras í-es’ obligations ;" c’est au rossignof §
chanter la beauté ^-avëc de bons con’seily de cet ami de Vénus f ficus
pourrionsíaire’ un nouvel Orphée f toù’te la difrêíence,- celui-ci ne
bâtira pas ía villes de Thèfes- au son de sá’ lyre;-, iî déraíi-^
gjera’qjueíqUes boudoirs..</p>
<p>’ M.- 1 A f N É Z,</p>
<p>Ê’-ésc" Urs acteur qui intéresse’ fóffpMies,^ farce’ qú’iS e-st»’ p&amp;ítì?
ée £&amp;&amp; êê</p>
<p><pb/></p>
<p>^expression ,Ha&gt;ns son "jeu ;un -physicpe íietíun.fiiaintien nobles’;
ii’ est vraiment</p>
<p>Jl joue -une piece nouvelle avec îk î-mâme aisance qu’une ancienne.
Les-pallais,,4es nuages_, ’les.déesses ne lui ,en "imposent pas 4 il
joue comme dans sa íckamjb.re.,, etcet heureux-talent.annonce Vun
.acteur consommé : c’est le premier çcasttateur Tde l’Europe.</p>
<p>M. :A:PvB.:;I’E-N.</p>
<p>%e. corps d’Hercule,, la tête d’Achïle,, Ile geste de, Jupiter:; son
organe, est un, ítonnerre qu!un.e ^usiqueÂavaDte adou-cit toujours au
rbesoin : son physique cpré vient,*, son jeu détermine les
applauâissemçns qu’Ìi..reçoit„</p>
<p>M. ;’C -H ?E M. ;:0 .-’N..</p>
<p>;ïî remplit également k scène par une tsuperbe voix, et un geste aussi
éloquent que noble , il chante on ne peut plus "juste.: sa -voix-et
l’orchestre produisent ïurt accord -parfait -.: ie public.n’attend
tssm&amp;ënt,pas_&lt;pe,.i?un:et l’autreaientfini</p>
<p><pb/></p>
<p>■(*&gt;</p>
<p>pour applaudir avec transport : un talent aussi certain excitera
long-temps les suffrages.</p>
<p>M. CHARDIN r.</p>
<p>ïl a la parole un peu embarrassée, mais pn voit qu’il met de la grâce
dans son jeu: il fait ses efforts pour plaire au public.</p>
<p>M. CHATEAU-FORT.</p>
<p>Quelques taíens , souvent foible 7 snaïs bonne volonté.</p>
<p>LES FRANÇAIS;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE S F R A N ç A I S.</p>
<p>Ouvertures.</p>
<p>JLES ouvertures de ce Spectacle annoncent sur-tout les jours de
tragique, ce qu’on va représenter. Je ne dis pas que les-violons soient
mauvais, mais leurs: ouvertures sont bien tristes; c’est iin orchestre
de convois.</p>
<p>M.ellc R AU COURT.</p>
<p>Cette actrice a tous les moyens physiques qu’on puisse désirer, quoique
beaucoup de gens nous la dépeignent hermaphrodite ; on lui cónnoît trois
pièces favorites, Médée, Didon , Sémiramis. Cette belle actrice a une
des meilleuresmémoires. Elle n’a rpás acquis áùtanr qu’on Pavoit espéré
dans ses débuts; elle a trop tôt voyagé pour avoir acquis dans la
Capitale ; ses derniers voyages des Pays-Bas l’ont beaucoup fatiguée ;
elle est dans le dessein d’y retourner. Dan§ la société, elle est
très-gaie et très-áimaB</p>
<p>très-áimaB</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme. VE.S.J R.i s,.^ .,., .</p>
<p>C’est,dit-on, Pimpíacable erinémíedeMademoiselteSá.^</p>
<p><pb/></p>
<p>ìi presque toujours hors du costume: elle n’a pas, comme Mademoiselle
Raucourt, la mémoire très-heureuse ; mais mieux qu’elle, elle a de beaux
bras qui font de très-beaux gestes ; ses bras viennent de la Virginie.</p>
<p>•SAINT V A i--(eaiiette).</p>
<p><pb/></p>
<p>12.</p>
<p>Puisque l’amour a fait les malheurs de ma vie , Quel autre que i’amour
doit venger Zénobie ?</p>
<p>D E G A R c I N.</p>
<p>Les hou hou du public sembloient lui avoir défendu de jouer Iphigénie et
Bérénice. Cette actrice est d’un talent maigre , comme elle: j’ai
toujours peur qu’elle ne passe sur la scène ; son ton toujours pleureur
ne lui permet pas de mettre un instant son mouchoir dans sa pòèsíc ;
enfin, son squelette a fait désertés Philoctete , qui a été sans doute’
chercher les flèches d’Hercule , pour combattre ce monstre nain. Peuton
tomber ainsi après d’aussi heureux débuts í Pleurez moins , tendre De-</p>
<p><pb/></p>
<p>J3</p>
<p>garcin , nous pleurerons peut-être davantage.</p>
<p>Mielle JULIE.</p>
<p>Elle a bien débuté, bien tombé , et ne s’en est pas relevée.</p>
<p>Melle. £’ E C O V T URI E R.</p>
<p>Melle. CONTÂT ( rainée ). -</p>
<p><pb/></p>
<p>. T4 , , finesse dans le jeu , qui répand une</p>
<p>ivresse dans celui qui la v’oit jouer : elle joue tous les jeux, fait
toutes les parties, et s’en tire fort bien.</p>
<p>En général^ iï lui faut des rôles gais. Dans le haut comique de Molière
, elle paroîtdéplacée, et dans le Misanthrope, on regrette sa devanciere
: chaque actrice á le talent qui lui est propre : celle1k plaira
long-temps : les talens sont comme les grâces , ils vieillissent
difficilement : le charme de la beauté s’éteint bien plus vite. ’ ’ • ■</p>
<p>. M E N i L - C o N T A T (cadette).</p>
<p>Elle est de beaucoup la cadette de sa soeur, quoique toutes deux elles
ne montrent pas leurs baptistaires k personne. Elle joue, avec ingénuité
dans les Deux-Pages ; elle plaît, elle est trèsagréable en homme, et
sans offenser personne, on peut rêver qu’on est Roi de Cythcre, et
coucher avec son Page.</p>
<p>Mme. PETIT.</p>
<p>Une. figure heureuse , toujours une coefFure et des gestes de la plus
grande</p>
<p><pb/></p>
<p>prétention , bonne dans quelques -nu,, vemens d’impa.tienee ;’bien
au-dessous de mademoiselle Menil-Contât dans les Deux-Pages ; en général
foible , trèsfoibie. . ; . .</p>
<p>Mme. L A C HASSAI.GN E.</p>
<p>Bonne actrice, ayant une grande habitude du théâtre, "toujours bien dans
le costume ; son geste dit son rôle , son geste annonce toujours ce
qu’elle va dire j et tout ce qu’elle dit fait plaisir...</p>
<p>:Melle. LAC HA S SA IGNÉ.</p>
<p>Elle joue foiblement, elle a quelques moyens^ mâis beaucoup de timidité
, et c’est ce qui étonne. Formée par une mère qui a tant de hardiesse
sur la scène, on ne la voit pas avec désavantage : le’- talenfi
demadameïsa.mere fait regarder, au;public, celur^demademoiselle sa.fille
avec bienveillance* -</p>
<p>’ Melle," 11’A N G E.</p>
<p>C’est plus qu’iux. Ange, c’est un Archange , elle en á la figure, la
douceurs íe geste j la fraîcheur de la rose, la</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p>Melle. MAC O N.</p>
<p>C’est une actrice d’un physique agréable, un jeu froid "y l’élocution
peu facile , les bras et le corps roides : bienfaite comme elle.est,
elle ne,.déployé point assez les beaux contours qu’elle a reçus de la
nature : toujours assez mal accueillie du. public, le comité seul peut
la dédommager. /[. ^</p>
<p>[ ; ’;’..;■’.’ Melle. J O L y. - -’_ -:’--■’.</p>
<p>-. - Son nez touche son menton , Tesprit de son jeu et desengeste
chatouille:les coeurs ; c’est l’agréable rivale de mademoiselle
Devienne; elles ; sont toutes deux d’un enjouement rare.</p>
<p>;. ".’...!...’„ ÍMelle. DE VTEN NE. "’</p>
<p>:-"! Sori geste et sa parole ? sa parole et</p>
<p>soa</p>
<p><pb/></p>
<p>17 ’ , ’</p>
<p>M.me S U I N.</p>
<p>M.elie C A N D El L L E.</p>
<p>Belle Candeille , vous n’êtes pas trèsbonne, mais vous êtes très-belle;
vous avez toujours l’air de la fille de Jephtée, qui attend que son père
la sacrifie. D^|~T;N</p>
<p><pb/></p>
<p>le vrai ^ vous feriez un très bel holbr causte, ,. .</p>
<p>Mme. B EL c o U R T.</p>
<p>Paysanne charmante, soubrette soupple et fine, inspirant la gaïèté, le
sourire de 20 ans , faisant oublier le baptìstaire aux vieillards, et
donnant envie de lui en faire refaire un autre pour lui remettre son âge
k son baptistaire.</p>
<p>M.elle T E N A R D.</p>
<p>Vous avez l’air méchante; vous ne Fêtes point : les rôles de méchanceté
semblent pourtant être faits pour vous ; vous les rendez bien; c’est que
vous oubliez votre ton doux pour nous plaire ; vous avez le geste un peu
roide ; vous n’avez pas l’orgahe fort doux. Quand vcus voudrez, vous
corrigerez l’un , vous adoucirez l’autre.</p>
<p>M. V A N H O V E». ’ " ;</p>
<p>Cet. acteur n’est pas sans talents quoiqu’il crie trop fort : il est
mieux dans le comique : il est très-malheureux pour lui qu’on regrette
toujours Brisard ; il</p>
<p><pb/></p>
<p>s?</p>
<p>fera , sans doute ,.ensorte qu’on l’oublie ; il débite , en général,
trop vite : le public perd beaucoup de ce qu’il dir, sans espérer de le
rattraper k une autre représentation, de la même piece....</p>
<p>M. L A R r v E.</p>
<p>Les âmes de Philoctete et de Tancrede nous ont quitté , et toutes les
personnes qui aiment vraiment la scène française , rappellent k haute
voix Philoctete et; Tancrede. Lui, plus que tous les autres , avoit
conservé du costume du fameux Lekain ; il a un physique bien plus beau,
et n’étoit pas très-éloigné de son talent.</p>
<p>S A i N T - P R i x.</p>
<p>Cest le petit-fils de Lekain , le fils de Larive, et le binjamin de bien
des personnes ; un superbe physique ; une voix de Stentor,.un
regardfier, un geste brusque, mais dessiné. Au théâtre, il fait les
Princes; k la ville, c’est un Hercule. Mademoiselle Maillard est son
Omphaie : si ìi file pour elle , c’est le parfait amour.</p>
<p>C 2</p>
<p><pb/></p>
<p>M. , G R A M MONT,</p>
<p>C’est un. fort honnête homme, bon citoyen dans quelques pièces ; il
joue: assez bien.</p>
<p>M; SAINT-F AL, ’■</p>
<p>Venons au tendre Pylade,ce bon ami d’Oreste. II dit posément , anime íes
vers qu’il récite par beaucoup d’ame. Dans certains momens , il crie
beaucoup trop fort, puis il revient tout-kcoup’k cette douceur, qui
semble lui être si naturelle avec íes rôles dont il est toujours chargé
: son physique est très-heureux.</p>
<p>M, N A u D -E T. ’</p>
<p>-’ Un physique assez avantageux , bon dans Atrée et Thieste , ayant bien
des -moyens qu’il n.’employe pas assez, trèssouvent froid et monotone ,
travaillant peu : cependant on lui connoît une grande envie de
satisfaire le public.</p>
<p>M. D u N A N T.</p>
<p>Transi , toujours transi-, soit en con-</p>
<p><pb/></p>
<p>aí</p>
<p>fi dent de tragédie , soit en amoureux, jouant très-petit jeu au théâtre
, trèsgros jeu.k la ville.</p>
<p>M. FLORENCE.</p>
<p>Bien poudré , bien musqué , mauvais dans le tragique , pédant dans le.
comique , bon camarade , bon citoyen , aimable en société .il sera tard
quand il adoptera l’art.de penser pour Part de plaire.</p>
<p>M. D u G A z o N.</p>
<p>L’inimítable comique, Crispin célèbre , homme aimable , son geste a de
l’esprit, ses yeux et ses paroles, beaucoup d’expression , époux d’un
actrice charmante. II est malheureux qu’il ne la voie point d’assez près
, pour faire des petits acteurs qui lui ressemblent.</p>
<p>M. M o L L É.</p>
<p>L’ornement est le plus digne appui du théâtre comique. Son rare talent
efface la très-grande fatuité qu’on lut trouve , mais il a tant joué de
rôles en ce genre, où il a été tant applaudi , tout cela contribue k
enraciner l’habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>22.</p>
<p>tude. Bon goût dans ses habits, I’air et le jeu d’un homme de cour le
plus consommé, se connoissant k merveille en très-jolies femmes,
puisqu’il est trèslié avec mademoiselle Contât.</p>
<p>M. FIE U R Y.</p>
<p>C’est le fils de M. Molé au théâtre, très-enjoué , très - bon dans les
DeuxPages, semblable au Roi de Prusse par la figure , et par le geste ,
k s’y tromper. Cet acteur a beaucoup de. jeu, de finesse, un physique
solide; on voit qu’il s’étudie beaucoup k approcher de la per-- fection
de M. son père ; il est digne de •lui succéder , comme d’hériter de lui.</p>
<p>M. D A ZINC ou R T.</p>
<p>Econome de sa bourse, il ne l’est pas de son geste; il en a toujours de
nouveaux, il a une intelligence infinie, ne charge point , toujours dans
son rôle. II remplit bien la scène ; c’est un Figaro très-aimable. Dans
ce rôle , aussi, mademoiselle Contât électrise tout le monde.</p>
<p>M. LAE.OCIE.LIE.’</p>
<p>Gros Crispin de bonne mine , bon</p>
<p><pb/></p>
<p>\ a3</p>
<p>M. D o R i "v A L.</p>
<p>II sent et il dit bien, très-bon dans les récits; son talent est
très-connu et trèsaccueilli en public, il mérite de l’être ; il a cette
sensibilité qui dévient communicative.</p>
<p><pb/></p>
<p>....;’.. *4 . .,</p>
<p>L ES ITAtlEN S.</p>
<p>Ouvertures.</p>
<p>k.me D u G "A’z 0" N. .</p>
<p>très-académique■ment;</p>
<p>M.’le A D E L I N Ë.</p>
<p>Elle a bon coeur quand elle aime; elle trompe ses amans quand elle n’á
su que leur</p>
<p>plaire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>’ ’ ’*&lt;</p>
<p>Les trois COLOMBES.</p>
<p>Elles font restées du nom , plusieurs cavaliers du premier mérite, ont
voulu, par leur constance , en faire des tourterelles, la métamorD</p>
<p>métamorD</p>
<p><pb/></p>
<p>’ 16</p>
<p>phose n’a pas réussi; l’aîné a resté insensible et bête comme un poulet
d’Inde.</p>
<p>M.elle’ CARLINE.</p>
<p>Cette actrice est laide, maigre , presque étique ; mais a-t-on plus de
finesse qu’elle ? non , sans doute , sur-tout quand elle joue avec les
Angíois : .c’est son gibier favori, c’est le furet de l’An- • gleterre ,
le trébucher des partériens des Italiens ; c’est aussi, si l’on veut, la
boîte de Pandore et lé mont Vésuve de toutes les’bourses.</p>
<p>Melle. L ’ E s c o T.</p>
<p>Allons , belle l’Escot, k votre tour, chantez bien, chantez faux ; on
aime votre port, vous avez de la grâce, Pair un peu froid, même un peu
dédaigneux,: mais cela est effacé par vos attraits ; vous éces d’une
coquetterie, k la scène comme k la ville, qui fait plaisir; vous .ne
craignez pas plus les sifflets que les flûtes ; vous êtes trop: bonne
musicienne pour</p>
<p>cela. ’</p>
<p>Mme. G P N T i E R.</p>
<p>Bon 1 la bonne mère! la bonne femme!</p>
<p><pb/></p>
<p>elle fait tout bien, et en fait beaucoup ! Les rôles de vertu sont dans
son genre ; elle les joue d’après nature.</p>
<p>Melle. R E G N A u L T. ( î’aînée )</p>
<p>Actrice jeune et bien faite , ayant un caractère doux , beaucoup de
talent ; elle chante- comme un rossignol , gesticule peu; c’est une
habitude de société qu’elle perdra par l’habitude même du théâtre : il
faut, quand elle chante , ne pas la regarder. A la ville , il faut la
regarder long-temps ; elle a toutes les qualités sociales.</p>
<p>Melle. R E G N A U L T. (cadette)</p>
<p>Plus jolie que sa soeur, elle chante moins bien , gesticule mieux , et
plaira peut-être un jour davantage. Elle n’aura jamais le gosier aussi
flexible que mademoiselle sa soeur.</p>
<p>M.elle DESBROSSE.</p>
<p>Assez bonne actrice, gentille , une jolie voix.</p>
<p>M.elle CURETTE.</p>
<p>Jolie , bien faite, aimable , un petit filet de voix qui n’áugmente point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme. VÏ HT EU IL</p>
<p>N’est-ce pas vous, femme véritablement actrice , qui jouez la femme
jalouse ? avec quelle vérité vous la rendez ! on peut, quand on vous
voit, l’être de vous ; vos camarades doivent l’étre de votre talent.</p>
<p>Mme. JULIEN.</p>
<p>De très-belle forme , une voix enfantine, ayant été très-jolie; elle est
aujourd’hui très-belle, mais elle n’est pas très-bonne.</p>
<p>M.me D E F o R G E.</p>
<p>Enrhumée fort souvent, elle tousse toujours quand elle chante; elle a du
jeu. En général, ce spectacle-lk n’est pas si bien en femmes que les
Français.</p>
<p>M.me SAINT-AUBIN.</p>
<p>Joli , trop aimable petit Savoyard , vous ne devez point faire les
commissions de Cythere , c’est aux cavaliers aimables k faire les vôtres
; on iroit avec vous en Savoye. Dans un petit soupé ,</p>
<p><pb/></p>
<p>2-9</p>
<p>on prendroit avec vous le . gâteau de Savoye et le champagne avec
délice; enfin , avec vous , on iroit jusqu’à» bout du monde.</p>
<p>Mme. C R E T U.</p>
<p>Autrefois mademoiselle Simonet, de Versailles ; elle a commencé k faire
le plaisir de ce pays, puis k Bordeaux elle a été très-fêtée. Revenue k
Paris, elle y a été bien reçue ; la modestie est la grâce qui lui donne
un piquant qui rajeunit et vivifie tout ce qu’elle touche. Elle est
bonne épouse , bonne ’mère , actrice très-agréahle. Mademoiselle
Regnault est le rossignol du spectacle Italien ; elle e» est la fauvette.</p>
<p>Melle. D u E A Y E L:</p>
<p>Actrice qui plairoit, si elje avoit autant de moyens que de bonne
volonté,* son air modeste lui gagne des suffrages : c’est en s’occupant
de la tâche qu’elle s’est imposée , qu’elle peut achever de déterminer
le public.</p>
<p>II vieillit et il plaît, il vieillira pouf</p>
<p><pb/></p>
<p>.3° ■’ la scène, et il plaira long-tems : l’agrément</p>
<p>l’agrément il jouit, vient de ce que le public Parisien, a de la
reconnoiíîance pour le talent qu’il a accueilli autrefois.</p>
<p>M. M i c H u.</p>
<p>Acteur autrefois très-joli et très-bien tourné; il a conservé sa
tournure, il joue les dettes et les créanciers k merveille, chante avec
art et quelquefois agréablement; il devroit ne jouer que dans le
comique, il plairoit davantage. Dans ce monde est-on bon k tout ? n’en,
et quoi qu’on faífe , on a toujours un jeu particulier ; personne ne
peut dire ; j’ai tout le monde pour moi. II a épousé une femme
très-aimable, dont il á un très-joli enfant.</p>
<p>M. R o s I E R E.</p>
<p>Est vieux, n’a jamais plu, vieillira, et déplaira davantage : au fond
c’est un brave homme ; mais un Comédien médiocre î Voltaire naquit poète
; lui n’est pas né Comédien, il faut être né l’un et l’autre. -</p>
<p><pb/></p>
<p>31</p>
<p>M. TRIAL</p>
<p>Son épouse s’est retirée au grand regret du public ; le mari aura la
même jouissance, quand nous éprouverons cette privation ; qu’il ne
prenne pas sa pension de sitôt, k public travaillera toujours a ce qu’il
soit content de la rente viagère. Son jeu est bien plus jeune que sa
personne ; mais, comme M. Dugazon , il charge un peu : c’est une maladie
épidémique chez les acteurs qui ont de la vogue : cela plaît, qu’il
continue, mais dans dix ans, ce ne sera plus le même , peut-être
faudra-t-il être plus dans la nature.</p>
<p>M. G R A N G E R.</p>
<p>Cet acteur n’est pas gauche pour être louche ; nous n’avons pas trop de
nos deux yeux pour le voir ; il joue avec aisance , a beaucoup de
mémoire , du mérite personnel ; il plaira long-temps ; le plus grand
témoignage qu’on puisse lui en donner , sont les applaudissemens avec
lesquels le publie l’accueille dès qu’il paroît.</p>
<p><pb/></p>
<p>32</p>
<p>M. THOMASSIN.</p>
<p>Bon réjoui, bon acteur, bon chanteur. ...’..</p>
<p>M. C L A i R v A L.</p>
<p>M. C H E N A R D.</p>
<p>Une femme auífi jolie que courtisane adroite, et qui en fait son profit,
a dit un jour, qu’on lui demandoit le portrait de son amant : je ne l’ai
pas sur moi , dit-elle, tout ce que je puis vous dire, c’est le fils de
Priape , le cousin d’Hercule , je m’en trouve fort bien. M. PHILIPPE.</p>
<p>Monsieur Philippe ! Monsieur Philippe! vous chantez avec un air
d’abandon et de volupté , qui séduit toutes Íes femmes ; toutes lss
dames se trouvent ïìial, vous faites renchérir l’eau des Carmes &gt; ou
chantez moins leur gouvernement-, ou rendez au jour toutes les belles
anguilles : vous faites. fermer les yeux.</p>
<p>. REMARQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p>J’E n’entreprendrai ni l’éloge ni la critique de cette tragédie; mais il
faut demander k M. Palissot, pourquoi, parlant de cette Piece dans un
journal ; il traite le Public de sot? Cette liberté a choqué tous les
honnêtes-gens. M. de Chenier ne l’avoit sûrement pas prié d’injurier
personne pour faire son éloge. M. de Chenier est au-dessus de ses
applaudissemens , comme le Public au-dessus de ses apostrophes. M.
Palissot est DIUS tranchant que Veltaire, et de toute aussi mauvaise
humeur contre les hommes, que J. -J. Rousseau , mais beaucoup moins
retenu que lui : cependant, dût-il se fâcher, je lui dirai ce que je
pense de cette tragédie , ou plutôt de ce monstre dramatique. On&gt; ne
m’ôteroif pas de fidée. que l’enfer s’est rendu chez M. de Chenier ; que
Pluton dictait; que• sa"femme figuroit</p>
<p>E</p>
<p><pb/></p>
<p>’’,’... .34 pour Médic’s ; qu’un diable très-encorné</p>
<p><pb/></p>
<p>, 31. éprouvé aucune émotion. Grand Dieu?</p>
<p>seroit ce donc des antropophages ?</p>
<p>Quand on sort de cette piece, esr&gt;</p>
<p>on meilleur ? vaut-on moins ? est-on</p>
<p>tenté , comme on l’a dit , de se faire</p>
<p>protestant ? C’est ce dont je ne rendrai</p>
<p>pas compte. Je ne critique pas la piece ,</p>
<p>cela ne m’appartient pas ; je me borne</p>
<p>k rester plus ferme que jamais dans ma</p>
<p>religion ; j’estimerai toujours un honnête</p>
<p>homme, de quelqu’état qu’il soit ; je</p>
<p>resterai sujet très-chrétien , quand bien</p>
<p>même la tragédie ne me le permettroit</p>
<p>pas, et avec le bon vieux Simonide ,</p>
<p>j’aimerai trois choses, mon Dieu , ma</p>
<p>femme et mon Roi (i).</p>
<p>(i) Simonide disoit ma maîtresse; mais moi qui suis marié, et qui suis
plus l’amant que le mari de ma femme, l’un et l’autre est synonime pour
moi.</p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page 32, M. Philippe, &amp;c. ; lise&lt;i, M. Philippe ! M. Philippe! ou
chantez moins bien , ou rendez au jour toutes les belles que^e+is fiites
mourir. Y$0.Y- :%</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
