<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Duval, Amaury (1760-1838)">Amaury Duval</author>
<title>Observations sur les théâtres. [Signé : Amaury Duval.]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Duval, Amaury (1760-1838)</author>, <title>Observations sur les théâtres. [Signé : Amaury Duval.]</title>, <date></date>,description :,18 pages
</bibl>
<publisher>Impr. des sciences et arts ((Paris,))</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56514772</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1796">1796</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS</p>
<p>SUR</p>
<p>L E^T^NH É AIRES, (i)</p>
<p>J_i’ É T A*Tv_aGfiiei^ des Théâtres, en France, appelle toute
l’attention du Gouvernement. Ils ne sont point ce qu’ils devraient
être,dans une République, des Ecoles de goût, de morale, de patriotisme.</p>
<p>L’Assemblée constituante en accordant, par sa Loi du i3 Janvier 1793 , à
tout citoyen la permission d’élever un Théâtre public ec d’y faire
représenter des Pièces de tous les genres, ne prévit pas les nombreux
inconvéniens qui résulteraient de cette liberté illimitée. C’est alors que</p>
<p>(1) Ces observations étaient, rédigées longtems avant la motion d’ordre
faite au Conseil des Cinq-eents, par le cit. Chénier.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)</p>
<p>l’on vit s’élever une multitude de Théâtres dont les Entrepreneurs
engagèrent , sans choix , tous les Artistes qui se présentaient, et
adoptèrent de môme toutes les Pièces qu’on leur offrit.</p>
<p>La Scène française est aujourd’hui surchargée d’une foule d’Acteurs
nouveaux qui ont quitté des emplois utiles pour devenir de mauvais
Comédiens ; et les Répertoires ne contiennent, pour la plupart, que les
productions informes d’un essaim de prétendus Auteurs dramatiques qui ne
connaissent ni le coeur humain, ni le monde, ni les règles de l’art; pas
même la langue dans laquelle ils osent écrire. Enfin la médiocrité dans
tous les genres s’est emparée des Théâtres , et les a presque fermés au
mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3)</p>
<p>la révolution, que trois qui, pour se soutenir, avaient même besoin des
secours du Gouvernement. Aujourd’hui on en compte dans cette commune
plus de vingt qui sont ouverts tous les jours.</p>
<p>Dans les départemens , le désordre est pour</p>
<p>A 2</p>
<p><pb/></p>
<p>(4)</p>
<p>Un des premiers moyens, c’est de remettre tous les Théâtres sous
l’autorité et la direction immédiate du Gouvernement. Il ne suffit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>A3</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) les amusemens doivent avoir un objet utile : les plaisirs du citoyen
ne doivent être- perdus ni pour lui ni pour sa Patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(7) utiles. Les Auteurs puiseront alors les situations</p>
<p>de leurs ouvrages dans des intérêts d’Etat, dans</p>
<p>ou dans quelques sentimens simples et naturels,</p>
<p>tels que l’amour de l’humanité , de la justice,</p>
<p>le respect filial, etc.</p>
<p>Tous les Beaux-Arts sont protégés, ont leurs écoles, leurs prix : ceux
qui s’y distinguent sont ou pensionnés ou logés par l’État. l’Art
dramatique et celui de la déclamation ne jouissent point des mêmes
avantages : et cependant l’on pourrait, sans grever le Trésor public,
leur ac corder des encouragemens qui contribueraient singulièrement à
leurs progrès.</p>
<p>A 4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comme il y a des Théâtres plus ou moins utiles , le Gouvernement
devrait avoir la faculté d’accorder passagèrement , selon les
circonstances , une diminution ou même une exemption de l’impôt aux
Etablissemens dramatiques qu’il pourrait trouver avantageux d’encourager.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est tems de donner un aperçu du plan que le Gouvernement pourrait
suivre pour effectuer avec succès la réorganisation des Théâtres.</p>
<p>Un Conseil ou Bureau dramatique , Etablissement que l’on ne cesse de
solliciter depuis plusieurs années, aurait, sous la surveillance du
Ministre de l’Intérieur , l’administration générale des Théâtres. Il
serait composé d’anciens Auteurs dramatiques également recommandables
par leurs talens, leur patriotisme, et des ouvrages vraiment utiles par
un but politique et moral.</p>
<p><pb/></p>
<p>( xi ) ’</p>
<p>Ces places seraient leur récompense, le poste honorable dans lequel ils
finiraient leurs jours, en continuant de servir la Patrie ; et cette
flateuse perspective deviendrait un puissant motif d’émulation et
d’encouragement pour les jeunes Poètes.</p>
<p>Ce Conseil indiquerait au Gouvernement les villes où il y a trop de
Spectacles , celles dans lesquelles il serait utile d’en établir :</p>
<p>Il administrerait la Caisse nationale des Théâtres et Fêtes publiques ,
et serait chargé du payement des pensions et récompenses accordées par
le Gouvernement sur cette Caisse :</p>
<p>II indiquerait au Gouvernement les Pièces qui ont été jouées dans
l’année , avec le plus de succès, sur tous les Théâtres de la République,</p>
<p><pb/></p>
<p>(ia)</p>
<p>et demanderait pour leur Auteur des récompenses nationales : Etc. etc. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i3 )</p>
<p>demander la conservation de l’impôt sur les</p>
<p>Théâtres.</p>
<p>Dans tous ces projets qui doivent amener une nouvelle organisation des
Théâtres et dont on offre un aperçu dans ce mémoire , on n’est point</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci4)</p>
<p>sorti ( il faut bien en convenir ) de cette espèce de routine que se
sont tracée les Nations modernes ; on n’a point encore osé s’élever à
ces grandes Institutions dramatiques dont les Peuples anciens nous ont
laissé de si beaux modèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>( x5 ) plutôt décernerait lui même les récompenses nationales.</p>
<p>Puisque ces grands projets ne peuvent encore être exécutés , tâchons
d’organiser du moins les Théâtres actuels de manière qu’ils ne soient
plus des Etablissemens dangereux , et quils servent même efficacement à
former l’opinion publique.</p>
<p>Les mettre sous l’administration immédiate du Gouvernement , et en
conséquence rapporter le Ier. article de la Loi du i3 Janvier 1791 ;</p>
<p>Autoriser la perception de la part d’Auteur pour les Pièces qui ont été
déclarées propriété publique par le second article de la même Loi;</p>
<p>Rendre permanent l’impôt passagèrement établi sur les Théâtres , Fêtes
et Bals , et ordonner que le produit en sera versé désormais dans la
Caisse qui sera établie pour l’Administration générale des Théâtres et
Fêtes publiques.</p>
<p>Telles sont les mesures qu’il paraît urgent de prendre pour parvenir à
la prompte réorganisation d’une des parties les plus intéressantes de
l’Instruction publique.</p>
<p>Le Gouvernement aurait ainsi le pouvoir et les</p>
<p><pb/></p>
<p>( i6}</p>
<p>moyens de faire dans cette partie toutes les réformes, les améliorations
que les Politiques et les Gens-de-Lettres lui ont indiquées, et d’en
préparer, pojur la suite, de bien plus importantes. y^^S^4îf/^\</p>
<p>^AïibWY DUVAL.</p>
<p>De l’Imprimerie des Sciences et Arts, rue Thérèse, Butte des Moulins,
N°. 538.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
