<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Grimod de la Reynière">Grimod de la Reynière</author>
<title>Le Censeur dramatique, ou Journal des principaux théâtres de Paris et des départemens / par une société de gens-de-lettres ; rédigé par A. B. L. Grimod de la Reynière</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Le Censeur dramatique, ou Journal des principaux théâtres de Paris et des départemens / par une société de gens-de-lettres ; rédigé par A. B. L. Grimod de la Reynière</title>, <date>1798</date>,description :1798 (T4).,258 pages
</bibl>
<publisher>au bureau du Censeur dramatique (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1210409</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1798">1798</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>L E</p>
<p>CENSEUR DRAMATIQUE, O V</p>
<p>JOURNAL</p>
<p>DES PRINCIPAUX THÉÂTRES DE PARIS ET DES DÉPARTE MENS, TAR UNE SOCIÉTÉ DE
0 V. N S -» E-L E T T R £ S } RÉDIGÉ É</p>
<p>Par A. B. L. Ghimod i&gt;e la Reyniers^ Moncre non Ledere.</p>
<p>T O M E OUATRI È M E.</p>
<p>A VA R I S,</p>
<p>Au Bureau du Cknseur dramatique, rue Cluirtine n°. 12</p>
<p>C Dfsennf, Lib.,au ci-dcv. Palais-Royal n°. 1 j tr c he z&lt; Petit,
L\\&gt;.tidem, Galerie vitrée n°. ijo- i C H u E T Libraire, rue Vivienne,
n°. 8.</p>
<p>M. D C C. X C V 1 1 1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>i&gt;n\&gt;r,t&gt;. r • fc ,«’ ’’«’Pi’1 ’-&lt; v ̃ 5l ""̃ ̃ CENSEUR DRAMATIQUE, ̃
rî.-i-ritji s! "̃!̃̃&gt; o Z7, ̃ -i rl~ LT R.N,A~L.</p>
<p>-DES ERINÇIPAÛX THÉÂTRES1 »̃ P E PARIS ET’DES. D DÉPARTEfllENS. ̃• al
0:ut’.i ̃ ’j .’̃ -’̃’ i -&gt; ̃ •/&gt;̃ –3~n:v~3’ -E.R ~JP~ É ~c~ ~&amp;H’i~ T 35 A y É
rs des obstacles sans nombre et des perds de plus d une espèce, nous
venons d achevet res trois quarts de notre pénible carrière.
Arretons-nous un moment, et jetons un coupjonG*1. sn,n.i ’’• "̃ "̃̃ A a œil
rapide "sur les trois derniers mois que nous assiirjiiij.iji. ̃̃ ’-j,- n</p>
<p>venons de parcourir et sur ceux qu’il nous aslliy’io i’jti ?.•&gt;̃»,&lt;- • &lt;̃</p>
<p>reste encore a passer pour compléter nos trai l.T_.x ~7.? f a’~ ~r,a’</p>
<p>vaux dramatiques. ·,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Rois l’ont bannie les Grands la fuients les Amans la redoutent; les
Gens de Lettres la craignent mais par-dessus tous, les Comédiens la
déxesient. ̃ -v ̃ -i g t Ce n est donc pas une petite besogne que
d’essayer de la leur diteY que d’avoir! formé le projet de l’introduire
chez "eux ffôîs"fbrs"pât mois et que de l’avoir exécuté déjà- à
vingtsept différentes reprises. –J^^ Nous n’avons guèie jusqu’ici
recueilli d’au treis fruits de nos travaux, que de" profondes, inimi-S
-r- ̃̃’ n:[i&lt; -J.i’r* on iin. tiés des menaces des injures et des propos
outràgeans. ILcst vrai que ces tureurs se sont presque toujours exhalées
lbin’de" nous et qu’une sprte d’orsùéil a retenu en notre présence les
clameurs de .?, ̃ su &lt; .i, ^r. ,Mori: ces amour-propres offenses du moins
nos oreilles n ont-elles pas été directement frappées de. leurs Á
plaintes. Mais comme aucune action aucun propos, aucune pensée des
Comédiens n’est’ frôiîr nrÔu$ un mystère, nous n’avons" Jrien" îstiofe
elè tek’</p>
<p><pb/></p>
<p>Sensations diverses eïlès: nous ont paru trop naturelles pour nous en
offenser où nousr en plaindre; car ce ne sont ni’ des bénédictions^ ni
des- éloges que Ton doit s’atrendte a recueillir, lorsqu’on a le malheur
de faire un Journal, ’et surtout un Journal des Théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>On. peut juger, parce léger apperçu, de la nature des orages qui
grondent sans cesse sur Jiptre tête. chaque numéro de ce Journal, depuis
le 23- sur tout, est devenu le signal d’une ^tempête nouvelle il, est
vrai que le suivant faisant oublier l’autre, la foudre change de mains à
chaque décade. Les premiers aigris se radou-</p>
<p><pb/></p>
<p>D R A M AT t QUE.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>4&gt;</p>
<p>tecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verons dans la suite plus d’une occasion de leur rendre justice, et de
leur exprimer l’&amp;endue de notre expansive reconnoissance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v Quoique cette saison ne soir pas la plus favo-</p>
<p>On a paru en général content du ton de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T H É A T R E</p>
<p>DE VOPÉRA COMIQUE NATIONAL plus connrc .rozc.r le nom Je TttÉ.rl~R~ IT_
~iLIRN. ’t.’ (1 {Í ~) 3 q"" :Â</p>
<p>Lettre du vieil W riatezcr aua· i ~sfuteurs de ce Journal, co/ï~f~f c~?~
jR~?.rz&lt;?/z~ sur une ~iérnise et trois .Débuts.~ ",1 1. t"</p>
<p>Paris, 1.7" floréal 6.</p>
<p>( y·t a remis, Messieurs, au Théâtre Italien, "f ,1 1 .1</p>
<p><pb/></p>
<p>Susceptible Décorations neuves et d’un i&gt;e! effet, surtout la dernière;
de la précision dans le jeu et de l’ensemble dans la marche de l’action
c’est dommage qu’ils aient fait tanr de dépense et pris autant de soins
pour un Ouvrage usé, et qui ne- leur procurera jamais d’abondantes
recettes.</p>
<p>Lodoïska ont commise est d’autant plus inexcu*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>lorsqu’un autre Acteur (M. Philippe) saura le rôle de Lupausky, dont il
étoic chargé.</p>
<p>» M. Verneuil a débuté le 7 floréal par le rôle de Raoul dans RaoulBarbe-bleue.
 Cet</p>
<p>Tom, IF. No. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>se charger. Du reste il a de l’aplomb, de l’usage de la Scène, et peut
erre utile au Théâtre Italien, s’il y est attaché dans les rôles, rompus
et principalement dans ceux que M. Granger laisse vacans par sa
retraite. 0 » UN second Débutant, qui n’avoit point été annonce, a paru
le même jour dans la même Pièce. Apres la Représentation du Comte
d’Albert qui avoit précédé Raoul-Barbe bleue, un Acteur est venu dire
que M. Gavaudan se trouvant extrêmement enrhumé et ne pouvant chanter le
rôle de Vergy, on auroit été dans la nécessité dé changer le Spectacle,
si un jeune Acteur, qui n’avoit point encore paru sur le Théâtre
Italien, ne s’étoit offert pour le remplacer; et il a demandé
l’indulgence du Public pour le Débutant. Cette singerie renouvellée des
Grecs, a produit l’effet ordinaire. Cet Acteur, qui arrive de Stras-</p>
<p><pb/></p>
<p>» LES Débuts se succèdent avec rapidité au Théâtre Italien. Le 18
floréal un nouvel Acteur a débuté dans le même emploi. Ce jeune homme,
nommé Félix; Elève du Conservatoire de Musique a choisi pour s’essayer
le rôle de Prosper dans Azémiaj il n’a pas un grand volume de voix, mais
il en a suffisamment, et sait en tirer un’ assez bon parti elle est
flexible et juste; elle deviendra plus agréable encore, lorsque le goût
aura perfectionné sa manière dè chanter: quant au jeu, il est loin de
réunir les qualités qu’on exige dans un bon Comédien, mais il n’a point
encore monté sur le Théâtre et avec de la docilité et un bon Maître, il
acquérera par la suite ce qui n’est que le fruit de l’étude et du tems. r</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis, &amp;c.</p>
<p>r » LE Vieiê Amateur »;</p>
<p><pb/></p>
<p>C</p>
<p>THÉÂTRE DE LARUE FEYDEAU. Tragédie. Début. JLjE 26 floréal, M. Monvel a
débuté sur ce Théâtre k par le rôle de Burrhus, dans Britannicus,
Tragédie de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fi~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la Tragédie il a été demandé mais cet</p>
<p><pb/></p>
<p>^oy^pag. 5$? du troisième volume..</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, des évènemens j’admire ie caprice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour Mlle Patrat, qui jouoit Junie en foureau</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Un des nouveaux Camarades de cette jeune Acttice s’est écrié un
jour, après l’avoir considérée avec beaucoup d’attention « Qu’il avoit
vu quelque part cç » visage-li dans une culotte a. La comparaison n’est
assurément ni noble ni polie mais sa parfaite exactitude nous a fiit
passer par-dessus toute espèce de con-’sidération, et nous la rapportons
parce qu’elle nous donne la définition véritable d’une ressemblance que
non* cherchions depuis long-unis sans avoir pu la. rencontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>décente, et de nous présenter la Nièce d’Auguste autrement que sous
l’habit d’une Pensionnaire de Couvent. Mme Suin a donné de nouvelles
preuves de son intelligence, par la manière noble’et sentie dont elle a
détaillé le rôle d’Albine.</p>
<p>La manière dont JVÎ. Damas a joué Britannicus nous a fait d’autant plus
de peine que nous lui avions vu rendre ce rôle autrefois, au Théâtre de
la République, d’une façon assez satisfaisante. Il paroît aujourd’hui
qu’il a pris une route toute opposée, p</p>
<p><pb/></p>
<p>A A</p>
<p>Tom. IF. No. a». C</p>
<p>[j</p>
<p>Minuit. Floridqr est cependant un jeune étourdi il n’a que seize ans et
il aime éperduement sa belle Cousine trois motifs qui pourraient lui
servir d’excuse mais Mlle Mézeray a senti sagement que rien au .Théâtre
ne devoit composer avec la décence. Elle met dans ce&gt; petit rôle une
teinte de véritable respect (qui ne lui</p>
<p><pb/></p>
<p>costume de cette Princesse rendoit bien plus ̃dégoûtante encore. Enfin il
n’a pas eu dans tout le cours de ce charmant rôle une lueur de véritable
sensibilité, et nous’ pourrions au contraire lui reprocher plus d’un
contresens. Ah lorsqu’on se souvient d’avoir vujouerla scène huitième du
troisième acte par Lekain et M..Monvel, et qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>moins dé profondeur. Il suffit de lire avec attention la Préface de
Racine, pour se convaincre que Néron n’a ici qu’environ dix-huit ans, et
gue c’est plutôt un jeune homme cruel, emporté par des passions d’autant
plus fougueuses, que rien. ne leur résiste qu’un profond et dis siriiulé
scélérat, ainsi qu’il s’est montré depuis. Il faut donc s’appliquer à
lui bien conserver ce caractère; et si Lekaih’ lui-même luiëri avoit
donné un trop l’ c profond, (ainsi qu’on’ l’a ’démontré dans une très
savante dissertation imprimée page 26*$’ du tome troisième de l’ancien
Journal des Théâea-</p>
<p><pb/></p>
<p>:̃ CokëbiE E Françoise. r</p>
<p>r §i£ite des Débuts de Mme, Petit* *5Le 28 floréal, ^(lme Peçit a
.continué ses Débuts sur ce, Théâtre,, par le rôle de Julie dans 1?
^Coquette corrigée v Q^médie en cinq actes, çn- vers de La No^ue» ̃"̃. ’*̃
̃* Nous avons vu précédemment que Mme Petit ayoit choisi pour son premier
Début dans la Comédie un des rôles qui fait le plus d’honneur a Mlle
Contât. Il n’est donc pas surprenantquelle ait marqué pour son second
triomphe 1 un des ;ineilleurs rôles de l’emploi de Mlle Mezeray. Nous
convenons qu’il ’y a dans ces</p>
<p>ï* (î) Nojis avons observré que lorsque Mme Petit a j.cjiié.le Legs Mlle
Coûtât s’étoit placée, pour lu vç&gt;ir# r, d’une Façon très ostensible, et
l’avoit applaudie; avec |&gt; âçié remarquable affeçtaiion. La même
iraparfialité nous oilige «îe’dïré que MlleMézèray a tenu* "une conduite
#butë différente. Les deux foïs que dé «es’ï&amp;s ( Julie et la Fausse
Agnès) cette jeune Ac« irise, qui suit ordinairement la Comédie avec une
très, louable assiduité, ne s’est point montrée dans la Salle, 4Le
sentiment qui nous a empêché d’énoncer notre opinion sur la conduite de
Mile Contât nous condamne égaiéniehi’ ait silence sur celle de Mlle
Mézerây mais que c’est avec peine que nous renfermons aujourd’hui cette
opinion en nous-mêmes. • yeyt\ page jzp du troisième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>C3</p>
<p>choix plus de prétenrionç que d’adresse mais</p>
<p>ce n’est pas ce qu’il s’agit d’examiner icu4 l,</p>
<p>approfondi du rôle de la Coquetce corrigée,</p>
<p>eij&amp;&lt;us avons analysé dans cette pièce le talent a de Mlle Lange et
celui de Mlle Mezeray àveè</p>
<p>de la Comédie une sérieuse étude.</p>
<p>Qu’on les compare avec le jeu de Mme Petit, `</p>
<p>et fon, verra qu’elle manque malheureusement</p>
<p>des moyens les plus essentiels pour jouer les</p>
<p>grandes Coquettes. Elle n’a point de véritable</p>
<p>noblesse, et elle n’offre rien en elle de ce qu’on</p>
<p>appelle grande tournure au Théâtre qualités</p>
<p>indispensables pour ces sortes de rôles. Elle y</p>
<p>supplée, il est vrai, par une fausse aisance, par</p>
<p>une noblesse triviale, s’il est permis d’accolet</p>
<p>deux mots aussi différens; mais, aux yeux des</p>
<p>çonnoisseurs cette adresse ne sauroit tenir lieu</p>
<p>de ce qu’elle n’a pas. Ajoutons que, quoiqu*en-</p>
<p>core fort jeune, puisqu’elle n’a pas plug de</p>
<p>Voye\ page nç du premier volume et page $44 du second. Voye\ aussi la
page 410 et suiv. du tome’ troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne parlons ici que des quatre premiers actes. On se souvient qu’au
cinquième, ce n’est plus en quelque sorte le même caractère. Julie
éclairée par les soins de sa Tante et de son</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ceux- ci `</p>
<p>Mes fautes mes erreurs ont beau m’humilier. )",¡ 1</p>
<p>“ Par un sincère aveu je dois les expier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ceux-ci encore</p>
<p>-Pour prix de mes efforts donnez-moi votre estime, Mon coeur ne connoît
plus ni la ruse ni l’art..</p>
<p>Peut-être je vous dois ce rayon de lumière,</p>
<p>D Yéclat i:nprévu vous 41 et m’éclaire Dont l’éclat imprévu vous étonne
et m’éclaire</p>
<p>Et contre les soupçons que vous osez garder,; Je laisse a ma conduite à
vous persuader.</p>
<p>Quelques personnes, de l’opinion desquelles nous faisons un très grand
cas en littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Voye\ pag. j \€ et f »7 du troisième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui-, on pourroit être très mal habillé, quoiqu’on fût fort. richement
vêtu.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Fafïèctariôn et en même-temsplusde disgraceet</p>
<p>de gaucherie. Un rire niais; des airs ridicules, qu’il • prend pour de
la noblesse une constante mal-</p>
<p>adresse qu’il se persuade être, de la fatuité 5</p>
<p>xtulle espèce de maintien; une diction saccadée;</p>
<p>et par-dessus tout, des prétentions continuelles</p>
<p>Acteurs qui sont en Scène avec lui qui feroient</p>
<p>nous a fait voir le 28 floréal dans tout le cours</p>
<p>de son rôle. C’est avec douleur que nous lui</p>
<p>disons des vérité.’ aussi dures. Mais ce seroit se</p>
<p>montrer son ennemi que de les lui cacher. Nous</p>
<p>ne doutons pas qu’aujourd’hui elles ne le révol-’</p>
<p>tent. Un jour viendra peut-être qu’il nous remer-</p>
<p>ciera de les lui avoir dites. Heureux si elles peu-</p>
<p>vent lui faire ouvrir les yeux, et l’arrêter sur les</p>
<p>bords, du profond abîme dans lequel son incon*</p>
<p>cevable présomption est au moment de le</p>
<p>précipiter.</p>
<p>Tout Comédien devroit avoir sans cesse pré-</p>
<p>Parnasse</p>
<p>Fautes choix d’an Censeur solide et salutaire</p>
<p>Que la raison conduise et le savoir éclaire,</p>
<p>Et dont le crayon sûr d’abord aille chercher</p>
<p>L’endroit que l’on sent foible et qu’on veut se cacher. Car dans cette
profession, plus que dans au-</p>
<p>t</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>gués dans son germe, r~</p>
<p>`</p>
<p>cette faute.</p>
<p>Page y 3 y, lig. 1 7 point Use\ pivot. Page 570, lig. zj feu, lise\ Feux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï J- 1* i- /̃ &lt;̃</p>
<p>A j r -mi– M– T– mi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tom..TTr. N°. ~8, D V</p>
<p>Mlle Mars jouoit Sophie, et quoique ce rôle soit ur.e Ingénuité, il
paroît trop fort pour elle. Elle a bien dit sa première scène qui ne
demande Voye\ pag. 118 du premier volume,</p>
<p><pb/></p>
<p>que :.de la simplicité mais tous les morceaut de force ~de chaîeur er de
sensibilité des quatrième .ec cinquième: Actes,’onc été très foiblement,
rendus, On diroit que cette actrice manque absolument de moyens dans
tous les couplets de.chaleur et.d’explosion. Rien cependant n’an-</p>
<p><pb/></p>
<p>yroz~/K~ 73~~ :j~f~&lt;? JP ’r jr T. i LE 30 Floréal, Mme Petit a continué
on plutôt achevé ses débuts par le rôle d’AngéMque dans la Fausse ~zcJ,
Comédie en trois actes en prose; de Destouches. r</p>
<p><pb/></p>
<p>Njousjoe prétendons cependant pas dire qu’elle y a tom-a-tait éré dénuée
de grâces, ce seroit porter un jugement trop sévère mais ces grâces
~voient un &lt;ut em~ruMe pfovmeid en6n qm</p>
<p><pb/></p>
<p>exigeant sur ce poinr. Nous parlerons une autre tbis de, la ~Pams~
Agnes, sur laquelle nous aurons bientôt occatiou de .revenir. Mais nous
ne pouvons term~" aer cet Airticle sans dire combien la jeune ~p"
«éphineFleury déploie de finesse et de talent da&lt;~ te rôle de la petite
fille. Si cet enfant continue la carrière du Tbé&amp;tte. Bous ne doutoM pas</p>
<p><pb/></p>
<p>’1 -· co, Le 2 Prairial on, a encore joué AÎMM~. qu’on prodigue, selon
nous un peu trop, pour ne pas refroidir.le Public sur le compte de ce
charmant petit Ouvrage, qui feroit plus d’effet si. l’on en usoit plus
sobrement. Nous n’en parlons aujourd’hui que pour dire que Mlle Mëzeray
n’a plus reparu en cheveux noirs dans le rôle ds Floridor, mais avec la
coiffure noble, élégante, et simple qu’elle y avoit auparavant. Quoique
nous nous soyions dit intérieurement</p>
<p>&lt; A ce grand changement peut être at~oy~-noM~ part f nous n’avons point
l’amour-propre de croire qu’il soit entièrement le fruit de nos
conseils; car Mlle Mézeray a trop d’esprit, et sait trop bien la mesure
des convenances théâtrales, pour avoir eu besoin de leçons sur cer
objet. Mais soit que cette réforme soit l’ouvrage de ses propres
réHexions soit qu’elle lui ait été inspirée par ia lecture de ce Journal
nous ne devons pas moins nous empresser de l’en féliciter; et de lui
dire que tous les gens de goût lui ont su ~oyc![ pag. ;oo du troisième
voltfme.</p>
<p><pb/></p>
<p>~oy&lt;~ pag. y ï da premier volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;âe cette assertion/et Mlle Mézéfày s’occupe sàM ccMedëlajustiner. &gt;,</p>
<p>{,~ 1’: j’, &gt; f~ t "f1 a -a Z) jp y y.</p>
<p>-r. ~(. t LE Prairial Mlle. Hopkins a sur ce Théâtre par le rôle d
Eugénie, dans Aï ~n&lt; jalouse, Comédie en cinq actes en vers de M.
Desrbrges. f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques personnes placées derrière nous à, cette Représentation,
s’étonnoient beaucoup, de ce, début. « A quoi bon, disoient-elles, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CORRESPONDANCE.</p>
<p>Léttre du vieux Routier de Comédie, aux Auteurs du Journal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w ( 6 ) Lorsqu’on penss que Mlle Dumesnil, Mme Bell~couf et Préville
’.ontfédults .t la plus &amp;fEreuseiîtdi-</p>
<p>gence tandis que le successeur de Nicolet affiche un luxe scandaleux,
entretient de nombreux coursiers, de tOtnptuenx équipages, &amp;:c. on ne
peut s’empêcher de pleurer sur l’horrible dépravation du goût. Un tel
rapprochement fait faire des rënëxions profondes. ~V/x du ~&lt;/ï~M~~c ~VM~t&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>I. JE C E N S! E U R</p>
<p>D RAMA T S Q U E. 1</p>
<p>R</p>
<p>T H É A T R IL D E S AR T S, ~M~COnKM~OM~/6nom&lt;fOf~J:~f.</p>
<p>&lt;S*M~? la Lettre de ~TM~Mr du ~3’~M~~ ~~y la prochaine dissolution de</p>
<p>c~~&lt;pc~zcZt?~.</p>
<p>t) Un moment on a pu s’abuser, déçu par</p>
<p>une nouveauté attrayante; mais on doit croire que c~ez un Peuple
vraiment ami des Arts le Goût a pu s’égarer un moment mais non se ~oye~
pa~. ~oau troisième volume.</p>
<p>2~M. N&lt;\ ( zo Prair. 6’. ) E</p>
<p><pb/></p>
<p>~Mfe~-ct pour le rectifier, on n’aura besoin qùe dc~ic faire appercevoir
~e sa déviation. ~"Examinons doncs’il est de i’inréret de l’Art
dramariqn~ bien entendu de laisser prendre aux Ballets d’action cette
prééminence monstrueuse, J</p>
<p><pb/></p>
<p>:~eHspj:nsabIes, que ni la Pantomime ni la. Mu&lt;:</p>
<p>se consolent, je puis leur donner leur revanche en convenant avec eux
que la Musique aussi n’est qu’un simple accessoire quoiqu’un peu plus
intéressant que la Danse. J’irai encore plus loin ec je dtraï que la
Poésie elle ntcme n’esc qu’un</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Accessoire quoiqu’innniment ’plus indispensable que les deux premiers et
contribuant plus qu~eux au succès ces Ouvrages dramatiques même à
FOpéra. C’est le cannevas, la conception première, le fond du sntet, ce
sont les situations qui sont les bases véritables de l’Art dramatique.
Si quelqu’un doutoit de cette vérité s’il trouvoir cette opinion trop
hasardée, il peut compter le nombre de Pièces qui se sont soutenues) qui
ont acquis de la célébrité au Théâtre par ce seul mérite. Combien de
fois ~~&lt;M/~ même nous en a-t-il fourni la preuve? II en est au contraire
bien peu qui se soient maintenu par le simple style, encore a-t-il fallu
que le plan fût au. moins supportable ( ).</p>
<p>)) Mettant donc les choses en leur ordre, et FOpéra n’étant, ( pour me
servir de l’idée généra-</p>
<p><pb/></p>
<p>ne savent jamais trouver le plaisir et la gaieté que lors qu’on les leur
injecte en quelque sorte par les sens, et de la manière la plus
grossière. ’E 3’</p>
<p><pb/></p>
<p>» Plut a Dieu que je pusse iMerpë!!ër ici îc~ f ,` véritables amateurs
de la Danse, ceux qui enfi ’)’</p>
<p><pb/></p>
<p>rer l’attention exclusive sur un objet qui ne don et ne peut que la
partager, ceiott découvre ail grand jour son côté fbibje, sa
mesquinerie, et le rendre encore moins intéressant.</p>
<p>(L&lt;t t!K~&lt;: &lt;j M/t ~ro~~t j!V,Mtc/)</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>THÉÂTRE DE LA RUE FEYDEAU. C*&lt;?.tf~jD~J? jFjî-O~~JF.</p>
<p>.r</p>
<p>/’{</p>
<p>JP~C&lt;? nouvelle.</p>
<p>T J[_jE Prairial on a donne la première repreesntation de Falkland,
Drame en cinq actes, en prose, par M. Laya.</p>
<p>Ce sujet est tiré du Roman de Caleb ~Utiam, traduit de l’Anglois de
Godwins, par M. Garnier, et qui a eu tant de succès il y a deux ans..
Voici comment l’Auteur l’a arrangé au Théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en rappelent de terribles. Il tombe évanoui au milieu de l’auditoire~ ec
ne reprend ses. sens que pour absoudre l’accuse. Mais il échappe alors
aux accusateurs quelques mots ~sur le meurt:e &lt;</p>
<p>de Tyrrel qui ne font qu’accroître ses tourmens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ignore lui même le secret de sa naissance. Caleb, pets~adé que ce
mystère est lié aux secrets q’te Falkland cache avec tant de soin
profite d’un moment où il se trouve seul dans le cabinet du Lord pour
ouvrir ce- panneau, qui renferme tant de myAeres. Falkland le surprend
dans cet es&lt;ai, ce furieux se saisit d’un pistoiet, pour punir
l’audacieux mais il tnaît’rise ce premier mouvement, et tire l’arme par
la fenêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cadon.</p>
<p><pb/></p>
<p>manes</p>
<p><pb/></p>
<p>mânes. Ajoutons ausst que tes Jugcsqui sur de ~bibles indices, et sans
de véritables preuves pnc fait mourir ces innocens n’ëtoienc peut- être
pas. moins coupables que l’homme, qui auïoit ët~ obUgé de racheter leur
existence de sa vie et de. son honneur. Nous pensons donc que le sujet
de Falkland est</p>
<p><pb/></p>
<p>jettent ~ans cesse Faraud/sont d’un* eBet neuf ~t’~rordhd.. C’est un
genre dé mérite que l’on ~’à’peut-être pas assei senti ~nr assez
apprécié. Ên6n,"le but est très moral, puisque le crinuï~cl en pfbib
depuis i~ ans aux plus cruels rémords, finit par se punir lui-même. Les
Hawkins, et T~rtëine sont que trOp bien vengés par la mort tBTtM~ et
vbidntaire~d’uh~ homme qui depuis ce~ cTAëls évënemehs n’eut pas un seul
instant de ~àimê~Quël ësr te crime qu’une telel viën’dKace!*bi€ point?
Souvenons-nous que: -:D~m&lt;itdn repentir la’vëttu &lt;)€s mortels;~ ec-quë~
iey Temoïds vrais ef plafonds: i ) ’~SQ~m’sëale veHh"q&lt;]i t~stè adhs
coùpaMes. afDsi m~ïgTé sën crime, Fàlkland est donc vïaî~ ment
in~éressaht: an~ yeux de tdut homme qui saura rëtrëcnir,’et’ qui portera
dans ie coe~ Humait ce~H~scrutatëur tini’ën devine les plus secrète~
~s~s~ ~uèl est le supphce-~ui peut égale:- celui aMuéî ce malheureux
Lord est en proie dephi~ tàn~t d’annëes~CeuX; inventés par les hom~.
mes’në ~cnc rien’ aù~r~s’dê ceux qu’innige f&lt; cdOscicnce c’est le plus
cruel de tous les bôu~ f:;t-&lt;f)’ f.t. r’</p>
<p>tBa?~: 1. · -curiosîté de Caleb~eSt aussi d’un e~ BÏEh’ dràmàdqae. Elle
lait patrie du supplice ~tal~nd’ ’ec l’accroît sans cesse. Ma;is oA t!S~
f~hé de’ voif u~ te’uhc homme &amp;iMiabl’e et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui le rend surtout nécessaire, c’est ta Romance qu’elle chante
au troisième Acte. Cette épreuve imaginée par Andrews est, d’un très
grand effet et il est intéressant de voir Augustine déchirct le cœuc de
Falkland, tandu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coEur, et en vomissant les plus horribles impTecations.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’exposition en est simple, naturelle~ sort bien du sujet, et il
paroîtqu’eiie a été généralement goutée. L’invention du personnage
d’Andrew~est .belle ses modf$ sont nobles~ ce il se trouve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Monvel tire un étonnant paru du rôle d\An~re’ws t qui est presque
tout en moM coupés, en jeux de physionomie. I! y déployé une pantomime
Savante et du plus grand e~t.Dans la scène avec t’alkland, au troisième
acte dans ceUe de la Romance qui la suit, Sec., il est vraiment suMime
ses yeux sont d’une expression terrible on voir qu’il a profondément
médire et saisi avec ia rare intelliaence qui le caractérise toutes les
~dimcuKésqu’oirroit ce rôle que bien peud’Acreur! ~eroient en état de
jouer.</p>
<p>M. Talma a très bien saisi ausd celui de Caiebt II en nuance, avec art,
les diverses teintes. D’abord beaucoup de naturel et de simplicité
ensuite un très beau développement d~ns les propres de l’insatiable
curiosité qui le dévore un main-</p>
<p><pb/></p>
<p>En6n, MlleMézeray.si noble et si belle sous ’l’habit d Augustine, que
chacun, en l’appercevanc, croyoit voir un des, plus beaux portraits de
Vandick répand sur ce petit rôle un charme indénnissabl’e. Son organe y
va drcit.au coeur; son jeu est bien celui d’une jeune personne aimable,
1 sensible, bien élevée dont le cœur libre, simple et naïf, n’est encore
tourmenté par aucune passion, et dont l’ame est le siège de la plus
aimable candeur et de l’innocence la plus, touchante. Ce rôle n’est
presque rien, et elle en fait ’i quelque chose de délicieux. Elle chante
la Romance avec un goût, une grâce, une pureté, une jus* tesse vraiment
admirables et jamais sa charmante voix n’a paru, dans le chant, avec
plus de goû&lt; et de netteté. Elle s’accompagne elle-même su; l’orgu’</p>
<p><pb/></p>
<p>fetgue d’une manière qui. prouve qu’eue est très bonne Musicienne. Mais
ce qui est vraiment an dessus de rout éloge, c’est le ton avec lequel
elle dit jM~o~/ en se levant spontanément lorsque Falkland interrompt la
Romance. ` Cette Pièce est mise avec un soin particulier. La décoration
des trois derniers actes est neuve, et d’un très bon effet. Les costumes
exécutés sur les dessins de M. Dublin, sont sévères et riches. Enfin il
est facile de voir que l’Administration et les Acteurs eux-mêmes n’ont
épargné ni soins ni dépenses pout en assurer le succès. Leurs efforts
ont triomphé des obstacles que la malignité avoit semés sous leurs pas;
et nous osons croire que ce Drame tout-à-la-fois noble intéressant ~t
moral est maintenant au-dessus des atteintes des Sots et,de la haine des
Médians.</p>
<p>~M~ des -D~K&amp;S Mlle ~Y~T’JCT~ LE 8 Prairial Mlle Hopkinsa continué ses
Débuts par le rôle de Lucile dans les Dehors ~o/K~ peurs, Comédie en
cinq actes, en vers de Boissy. Ce rôle est très di~icik beaucoup moins
saillant que celui d Eugénie dans la Femme jalouse, il exige aussi bien
plus d’Art et d’usage d~ Theâ" tte, et nous sommes étonnés que des
Débutantes ie choisissent pour un rôle d’essai. Un talent con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ga</p>
<p>tôle veut être pue; et plus il est bien fait, moins il est aisé de bien
rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette représentation des Dehors trompeurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>G4</p>
<p>(9) C’est piicipalement Mlle Emilie-Contat que</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c’est l’usage nous ne l’ignorons pas et nous connoissons trop bien
les hommes pour nous en étonner ou nous en plaindre.</p>
<p>ce reproche s’adresse. Il nous seiv.ble qu’cile auroît pli faire un
emploi plus flatteur, plus ncblc et surtout plus fidèle delà
connoissance qu’elle avoit de uos jugcmiius» Voyc\ pag. iy7 dS deuxième
volume. v</p>
<p><pb/></p>
<p>priétés dramatiques (auxquelles il fait, depuis plus de quatre années,
une guerre de Corsaire) le Li- braire Barba vient de faire paroîtré une
contrefacon fautive de cetteTiagédie imprimée d’après la seconde
édition, la seule avouée par V Auteur 9 et qui se trouve, ainsi que nous
l’avons annoncé, cke^ Fayolle Libraire, rue Saint Honoré n°. 1442, prés
S.-Roch. 1</p>
<p>’Courant dit Répertoire.</p>
<p>CF r</p>
<p>:Le 1 2 prairial, on a donné une Représentation S Eugénie Drame en cinq
actes et en prose d« M. Carou de Beaumarchais joué pour la première fois
en 1767.</p>
<p>De l’aveu des âmes sensibles, et même dos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandeurs et les principes trop généralement approuvés par un monde
corrompu. Mais enfin cecaractèreestloin d’être hors de la Nature. Nous
en dirons de même de celui de Sir Charles; jeune homme plein d’honneur
et de courage, qui ne craint pas d’exposer ses jours, et même de
combattre un homme puissant, pour venger sa Sœur outragée. Quant au
Capitaine Cowerly, la Société est peuplée" de ces vieux Militaires
pleins de franchise et de loyauté sans doute, mais complaisans officieux
des hommes en crédit; bavards impitoyables se mêlant de tout j et qui
privés de ce tact sans lequel du monde ne s’apprend jamais
qu’imparfaitement, sont toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans celui-ci il a manqué d’aplomb, de noblesse ec de mordant, et son
jeu a paru plutôt grossier que franc et ouvert. Ce rôle n’est pas très
bon, il est vrai mais lorsqu’il est joué comme il doit fêtre, il fait
encore assez d’effet,</p>
<p>Nous avons été fort contens de M. Armand dans le pericrôle de Sir
Charles. Il n’y a manqué ni d’aplomb, ni de noblesse, ni de sensibilité
il l’a dit avec soin, n’a point trop précipité ses finales, et y a
déployé un très sage maintien. Nous saisissons avec d’autant plus de
plaisir cette occasion de féliciter ce jeune Acteur, que nous avons
souvent été forcés de le traiter avec sévérité. Il y a de quoi faire en
lui un fort joli Amoureux; charmante figure taille bien prise, de la
légèreté et de la grâce; mais ce n’est que par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le même jour on a donné ï Heureuse Erreur", Comédie, en un Acte en
prose, de M. Parrat ’sur laquelle on peut consulter, Je dix- huitième
N*. de ce Journal Nous n’en parlons aujourd’hui que pour dire qu’eUe a
été mise avec un ensemble très-satisfaisant. Plus assis dans leurs
’râles, -M. Fleury et Mlle Mézeray ont tiré ’un ’étonnant parti de ceux
de Dervtlie et la Com-</p>
<p>` J’oye\ p?.g. s 18 da deuxième yolume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais pour l’adoucir et lui donner cet accent tendre et timide qui peut
entretenir l’erreur, de la Comtesse, et favoriser cette illusion qu’on
ne doit jamais négliger au Théâtre. Ainsi nous pensons que M. Armand
auroit’ dû recevoir avec plus de docilité la remarque du Comédien dont
nous parlons, d’autant que c’est peut-être celui qui a le plus
approfondi les finesses d’un Art qu’il honore par son talent son esprit.
ses mœurs et ses vertus.</p>
<p>encore. ;“.</p>
<p>1 .&lt;\r ’&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>faire tourner tes plus petits évèrtërheriis-îiî l’jrvan* tàgè de
l’Ouvragé et dé son’ faférit. [ O’ri voir qde; cette Kepréséntatiori a
été Bîât strtgàiée et que cette Bagatelle do!t r&gt;ré&lt;îquJèfïtiêrèment aul
jeu des Acteurs tout le pla’isîsé qü’ellé fait: `’ t’ `r’ï ` qu’elle
fait. :r’r" ’•’• ’•&gt; ta o p é r â.X ,-4 0 P/É R r Pièce nouvelle. j ̃ •- t</p>
<p><pb/></p>
<p>si ses affaires peuvent se terminer dans la soirée. Colas en contant des
histoires aux enfans en les faisant chanter s’endort. Minette la fille
airiée</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors survient un Marchand forain, accompagné de Madelon sa fille; c’est
ce même JeanBaptiste qui, grace aux 50 louis de ses bienfaiteurs, a fait
un commerce très avantageux et .qui, n’oubliant pas qu’il leur doit sa
fortune, vient pour s’acquiter avec eux. Il a calculé, ce que l’intérêt
de cet argent, bien placé, auroit produit; J’avantage qui en est résulté
pour lui-même et v il apporte 35*0 louis dans une bourse pour acquiter
sa dette. Etonné de ne trouver personne, et de voir tout ouvert, cette
solitude lui fait venir une idée, c’est de mettre au revers du papier
dont nous avons parlé, la Note du rembousement, et de verser les 35*0
louis dans un des tiroirs du secrétaire. Au moment où il exécute ce
projet, les enfans reviennent, et surpris de trouver un inconnu armé de
pistolets, qui s’est établi dans la maison, et qui empoche un sac qu’il
a fair d’avoir tiré du secrétaire, ils le prennent pour un voleur et
Colas n’en doute point. Jean-Baptiste s’en apperçoit, mais il est</p>
<p><pb/></p>
<p>bien aise de faire durer la méprise, et de s’en</p>
<p>amuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet Opéra est joué avec beaucoup de soin f d’ensemble et de vérité par
MM. Primo, le Sage, Juliet et Darcourt et par Mlles Camille et Rosette.</p>
<p>Quoique le premier n’ait ni l’étoffe ni la tournure d’un père et surtout
d’un père de sept enfans, et que ses moyens ne paroisent pas convenir à
ce rôle, il l’a dit avec bons sens mais il y a fait de fautes de
prosodie continuelles. x</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Sage a été extrêmement plaisant dans le rôle de Colas. Sans aucune
charge ridicule t il trouve moyen de faire singulièrement valoir et de
tirer un parti fort amusant de ce rôle naïf et plaisant, auquel la Pièce
a dû une grande partie de son succès.</p>
<p>M. Juliet a mis dans le rôle de Jean Baptiste ce nerf, cette vérité
cette originalité, ce mordant enfin qui caractérisent son talent. Il a
fort bien saisi le caractèie loyal et caustique de ce Personnage et il
en a sauvé les défauts avec cette adresse qui n’appartient qu’au
Comédien habile et exercé. &gt;</p>
<p>M. Darcourt, qui auroit dû être en uniforme, y ou du moins porter
quelques marques distinctives qui lui donnassent droit de venir faire la
police dans cette maison, n’a pas mis assez de fermeté ni de vigueur
dans ce rôle qu’au restd il a dit assez sagement.</p>
<p>Les six Enfans ont joué avec une grâce un ensemble ’une intelligence
fort au dessus de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Rencontre en Voyage vient d’être ïiaprimée, et se trouve au Bureau.
Dramatique* rue Sainte-Anne, N°. 664 chez Migneret Imprimeur, rue Jacob
N°. i 1Î6 et chez Vente* Libraire Boulevart du Théâtre Italien. Prix, &amp;|
sous. Cette édition dont tous les exemplaires sont signés
Filleite-Loraux est exécutée avec le soin et l’exactitude qui
caractérisent îotœes celles qui sortent des Presses de M. Mignetet.</p>
<p>Pièce remise.</p>
<p>LE 17 Prairial, on a donné la première Représentation de la Reprise du
Mensonge officieux^ Comédie en un acte en prose, mêlée d’Ariettes,</p>
<p>Proyc\ la Nonce bisloàcjuc sur la vie et les Oc.vragesde M. Forgeot,
imprimée page jii du trohicme f olunie de ce Journal. A</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ce La Fleir qui est la cheville ouvrière de la Pièce.</p>
<p>Elle se trouve chez Huet, l’un des Libraires du. Censeur Dramatique, rue
Viviennc, N°. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point dans la confidence ) produit des scènes plaisanres, filées avec
esprit, et dans lesquelles la vraisemblance même se trouve ménagée avec
beaucoup d’art.</p>
<p>Fin, du vingt- neuvième Numéro*</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>iffCEN’SEUR JL jc&lt; CE IN 0 jb It -̃ DRAMATIQUE. `</p>
<p>CORRESPONDANCE. .~=</p>
<p>Lettre de M. Talma Acteur de la Co» médie Françoise •( Théâtre de
Feydeau ) au Rédacteur du Censeur dramatique. Paris a i prairial 6»</p>
<p>» Je dis mon ennemi, Monsieur, car vous n’avez pu parler de moi d’une
manière aussi injurieuse sur des faits qui ne sont nullement refoyrçpag.
 157 du deuxième volume.</p>
<p>Tom. IV. Np. 3o. {^oPrair. 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa reconnoissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 3</p>
<p>$&amp; U abondance des matières nous fores de renvoyer au prochain numéro
notre réponse ci cette Lettre. M. Talma ne perdra, rien pour avoir attendu.</p>
<p>Lettre de M. Dégligny, Acteur de la</p>
<p>Monsieur r » Agréez je vous prie, mes remercîmens de</p>
<p><pb/></p>
<p>(1 3) Le Censeur dramatique avoit consulté M. Dégligny, très bon
Latiniste sur l’épigraphe qu’il se propose d’adopter pour la seconde
année de son Journal. en cas, bien entendu qu’elle ait lieu; ce qui
n’est pas encore bien sûr.</p>
<p>(14) C’est préds&lt;;ment~pour cela que nous nous pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>qui charme dans toutes les langues, et dans tous les pays; Jocamur que
viciscim’ en est plein i avec cette épigraphe il me semble que sans
choquer personne, je ferois un journal à-la- fois sévère, juste, et
amusant. J’ai l’honneur d’être, l » Monsieur, ’~`</p>
<p>» Votre dévoué serviteur et</p>
<p>concitoyen Dégligny ».</p>
<p>` Bordeaux, 7 floréal, an é.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est même par un assez singulier hasard qu’elle est tombée entre les
mains du Rédacteur de ce Journal. Il paroit qu’elle avoit été perdue
dans lé corridor des premières loges grillées du Théâtre de Feydeau le
jour de la troisième Représentation de FalklanJ. Comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a su pendant son aurore</p>
<p>Se préparer un doux priutems i</p>
<p>Elle en jouit la Scène qu’elle honore</p>
<p>` Et qu’elle honorera long-tems</p>
<p>Dans le centre des Arts se trouve sans Rivale Des grands talens aux
siens quel immense intervalle 1 Pour parvenir dans votre état,</p>
<p>Sollicitez ses bonnes grâces</p>
<p>Intéressez sa sensibilité</p>
<p>Oifrir une main secourable</p>
<p>Cherchez avec activité</p>
<p>A dérober une étincelle</p>
<p>De ce feu créateur qui ne lait que chez elle; Et faites dire un jour à
la Postérité</p>
<p>Des leçons de C o N T a t Hopkins a profilé. « On me demande souvent de
vos nouvelles »</p>
<p><pb/></p>
<p>je me suis acquité de vos commissions auprès des Camarades que vous
m’avez nommés, ils me chargent de vous dire mille choses de leur part,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE D E S AR T S, plus connu sous le nom d’O P ÊRA.</p>
<p>Fin de la Lettre de V Amateur du Vaudeville, sur la prochaine
dissolution de ce Spectacle</p>
<p>Voye\ pag. 7 de ce quatrième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«nets simples- un estomac délabré et un palais accoutumé aux ragoûrs
recherchés de nos cuisines modernes. Le lairage ou la soupe aux choux
paroissent bien fades après les sauces piquantes &lt;fc M VI. Robert,
Juliet et Méoc. f</p>
<p>» sans dc’coiations brillantes, seroit-elle supportable »! Je me plais à
citer ces réflexions, qui sont absolument neuves, et indiquent un
Observateur profond. J’aurors voulu pouvoir citer pareillement tout le
chapitre qui les contient j mais les curieux pourront en prendre
connoissance par eux mêmes dans le Livre intitulé Essais sur la Musique,
par le Citoyen Gtétry, tom. i, pag. i srj et suiv. chapitre de Y
Illusion théâtrale édition de pluviôse, an 5. On y verra sur ce sujet,
plusieurs autres observations curieuses, qui porteront une conviction
complète sur cette matière ». Note de l’Amateur. )</p>
<p>(i) C’est li, il faut le dire une dei raisons qui ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir.Roscius exprimant, par le geste et la physionomie, une phrase de
Cicéron, qui par conséquent avoit été entendue comprise et doct le sens
avoit été déterminé mais que cela ne suffit pas et qu’il faudroit encore
pour la justelle de la comparaison, que Rosciuseût le premier établi la
pensée par le simple geste d’une manière assez intelligible pour que
Cicéron pût l’entendre et la traduire d’après lui. Or, c’est ce prodige
dans l’art du Mime que j’aurois désiré, et sur l’existence ’duquel
j’avoue que je suis incrédule. &gt;</p>
<p>Gout b. ( Note ° de 1’~l mateur. ) percevra</p>
<p><pb/></p>
<p>^«./r.N«.3o. K.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>K3 r.</p>
<p>THÉÂTRE DÉ L’OPÉRA-COMIQUE NATIONAL, J</p>
<p>JPlus connu sous le nom de Théâtre Italien. i Lettre du vieil Amateur
aux Auteurs</p>
<p>du Journal. ̃ Paris 14 prairial 6.</p>
<p>Pièces nouvelles et Débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Maures~ dans le tems où l’Espagne après avoir été subjuguée par
leurs forces; réunies, se vit encore déchirée par leurs divisions
intestines.</p>
<p><pb/></p>
<p>K4 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Le Lecteur a pu voir par cette Analyse peutêtre un peu longue, mais
exacte, les défauts les plus sensibles qu’offre la contexture du plan,
ec remarquer les moyens que l’Auteur a mis en CEUvre pour remplir et
faire marcher l’Action. Des inconvenances majeures, des invraisemblances
frappantes s’y présentente d’elles-mêmes pour peu qu’on y ré8échisse.
J’en vais indiquer quelques unes, pour prouver la vérité de mon ~Nsettion.</p>
<p>» D’abord la poltronerie de l’Ecuyer de ZutCe rote étant ëptsodique, on
n’en a point fait caeat" tion dant l’Extrait, pour De pas i’~ionger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Autre invraisemblance. Le Géolier qui sur.’prend le faux Troubadour
lisant l’ordre qu’il vient de subtiliser au Messager dFiat, lui remet
aussi tôt, sans difficulté le Prisonnier. H devroit concevoir au moins
quelque dénance en voyant un homme qu’il ne conno!t pas, et surtout un
très jeune homme car une femme déguisée ne sauroit paroître bien âgée,
en voyant, dis -)e un très jeune homme chargé d’une com.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX nouveaux Débuts qui n’ont pas été également heureux, ont eu Heu
dans ie cours du</p>
<p><pb/></p>
<p>mois dernier. Le 22 Floréal, M. Grenier s’est essaye par le rôle de
Créqui, dans la Pièce de ce nom, n’ayant aucuns des moyens qui pou
voient remplir Fatrente du Public il n’en a pas reçu</p>
<p>I~ana.; &lt;, a Cecce Pièce, dont le Su~et est tiré d’un des Contes les
plus intéressans de .M. Marmontel, a reçu du Public un accueil
distingué; j’y rcviendrai dans ma premicte. Je sttMj &amp;c: LE ytEÏL AMATEUR~</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE, des ~MfCM~ du Journal Nous croyons que le vieil Amateur a été mal
inrbrm~ sur les plaintes de M. Verneuil. Le hasard nous l’a fait
rencontrer il y a quelques jours chez un de nos Libral* rcs. Il s’est
exprimé sur le compte du Journal avec estime et modération et ilne nous
a point paru attacher ton talent ce prix exagéra qu’on lui reproche ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>’===–.––– .=a THÉÂTRE DE LA RUE FEYDEAU. 0PÉRA.</p>
<p>T~T</p>
<p>j~j ou S avons renvoyé a ce Numéro les détails sur le jeu des Acteurs
dans le ~~jo~e C~cieux, dérails auxquels le défaut d’espace n’avoic pû
permettre d’entrer dans le précédent; nous nous empressons de les donner.</p>
<p>M. Rézicourt est celui qui a le mieux joué.</p>
<p>Mais d’abord ce rôle n’est point de son emploi, et iln’a ni les moyens,
ni la tournure d’une grande casaque, en un mot d’unè espèce de Dave ou
de Ma~cariUe, tel qu’est ce La Fleur. Il fa cependant r Kn(tn avec soin;
il y a même mis une sorte de R</p>
<p><pb/></p>
<p>mordant qui étoit bien dans le caractère du’ rôle; mais nous aurions
desiré plus de nerf, une plus vigoureuse tenue, et en gênerai une
manière plus constante de jouer sous car c’est vraiment un rôle
d’aplomb. 1 &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté, quelle fraîcheur quelle admirable netteté dans l’organe de Mme
Scio Quels sautillemens quels tours de ~b!ce~ quelle anecration dans
celui de Mlle Rolandeau Jamais une voix naturelle n’a chanté ainsi la
sienne n’exprime aucun sentiment ce ne sont que des sons c’est une
serinette enfin, dont sa voix est le cylindre et ses bras la manivelle.
Dans Madame Scio ccsont les accens de l’âme,-du cœur, de la Nature, dans
toute leur force, dans toute leur puTête, dans toute leur élégante et
sublime simplicité. Son roucoulement est vraiment celui de !a passion la
plus animée et la plus vraie il fait couler un doux poison une brûlante
chaleur dans les veines. Ah qu’une femme qui chante ainsi doit bien
savoir aimer! t</p>
<p>L’autre n’est, auprès d’elle, qu’un harmonieux automate. Vaucanson
auroit fait sans peine t pour pendant de son Flûteur, une Mlle
Rolandeau. La Namre seule etI’Amourpouvoient créer une Mme Scio.</p>
<p><pb/></p>
<p>N. B. Nous parlerons dans le prochain Numéro des Débuts de Mme.
Dagranville, dans t’Opéra de Télémaque et de la Reprise d’ Mem/ït~,
Tragédie de M. Le Mercier, &amp;c. &amp;c.:</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE Pièce ~OMf&lt;?/</p>
<p>? JLjE 16 Floréal on a donné la première Représentation du Pour et le
Contre, Comédie en un acte, mêlée de Vaudevilles, par M. Bourgueil.</p>
<p>Cet AtUde est de l’Amateur do Vaud~vlUe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par stérilité que l’Auteur du Mu/- mitoyen n’a pas voulu entreprend) e
un tel Sujet; tout au contraire, et il nous le diclui-mctue dans sa Pièce</p>
<p>D 0 L B A N.</p>
<p>Si l’on disoit des femmes tout le mal</p>
<p>E L V t RE, l’interrompant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Couplet! annoncés contre les Femmes, et trou. véspatF~yc:</p>
<p>Licidas contre mol des femmes `</p>
<p>De~tnd et l’esprit et l’honneur i</p>
<p>Eo vérité je plains ces Dames</p>
<p>D’avoir un pareil Défenseur i y De leur cœur, de leur ciractere.</p>
<p>Peut-être amis je ferois c&lt;n,</p>
<p>Si ~.icidas</p>
<p>N’en pxrlolt guère,</p>
<p>Si Licidas</p>
<p>N’en parloit pas.</p>
<p>Comme un autre {’Mme défendre</p>
<p>Des Dames la gloire et l’honneur;</p>
<p>Je leur accorde une ame tendre, `</p>
<p>Franchise, loyauté douceur</p>
<p>Je leur sais le cceur très sincère,</p>
<p>Mille vertus mais en tous cas, ·</p>
<p>Je crois qu’il faut n’en parler guère,</p>
<p>Plutôt même n’en parler pas.</p>
<p>? Je suis assuré que trois Couplets travailles</p>
<p><pb/></p>
<p>Mtf ce cannevas, par la plume aimable de M’ ~u/’g’~f~ n’eussent pas
manque de faire 1s plus grand plaisir au Public. Que ne suis-je Poste!</p>
<p>Voici l’un des couplets en faveur du beau Sexe:</p>
<p>Des femmes, plus d’un Censeur c Se montreroit moins austère, S’il
pouvoit trouver leur coeur Moins fier pour lui, moins sévère.
Contr’elles son vain dépit</p>
<p>Fait parler la médisance</p>
<p>Toujours le mal qu’il en dit Prouve le bien qu’il en pense.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est du bien que l’on en dit,</p>
<p>C’est du bien que l’on en pense.</p>
<p>dont on lui a fait l’application ce qui nous a causé d’autant plus de
plaisir, que nous avions cru qu’une partie de ceux qui chanroient ce
refrein; n’avoient pas toujours dit et pensé de même. ? Mils.
Blosseviile remplit de son mieux, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>T’on~pas.au mieux le rôle de la Jardinière nette. C’est toujours Mlle.
Blosseville sauf les perites différences produites par les embeliissemeM
f{ui s’opèrent en- elle tous les jours, car on ne peut nier de grandes
augmentations, qui la concen-</p>
<p>même.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIÈCES FUGITIV ES.</p>
<p>c’</p>
<p>Théâtre–Louvois.</p>
<p>&lt;9y~ Zct ~&lt;?/&lt;?y~z~c aux Particules.</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p>S’il falloir des preuves de cette dernière as~er’ tion, nous en
trouverions dans le changement que M. Ribié vient d’opérer dans le nom
de son</p>
<p>Z~7/~N~.3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>littéraires, et de consolider le bonheur de la grande `’ Nation, (f). r
` En e~ec, quelle différence entre le Théâtre ~Lonvois~ ëievé par Mlle
de Raucourt, er le</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre Louvois régénère par M. Ribié (16), Quoique ce soit le même
édifice Sur le premier on jouoit il est vrai, devant quelques vieux
Routiers de Comédie, Rotrou Corneille, Racine, Crebillon, le Franc, et
de Belloy, avec une perfection que bien des gens trouvoient dé~e~s/z~
Molière~ Regnard,Piron, Dufresny,’ !e Sage, Desrouches et La Chaussée,
&amp;c. n’étoienc pas desservis dans ce Temple, il est vrai, avec le même
éclat. Mais enfin grâces aux soins de MM. Molé, Saint-Fa!, Vanhove, la
Rochelle, Naudet, &amp;c.&amp;:c., et de cette vilaine Mlle Mézeray, que tant de
gens enragent de nous voir louer si souvent, et qui ne mérite pas en effet</p>
<p>un nom qu’elle travailloit depuis dix-~ieufans a rendre aimable et
célèbre. Nous verrons si eile saura de même illustrer celui de Mlle
Germinal qu’eue vient d’adopter. ~VoM ~’o~mMM~H~ par Mlle Af.) (16) On
sait que M. Ribié, ancien Acteur du T’&lt;/&lt;’J C~&lt;f/j Danseurs jRc&lt;, devenu
ensuite ( depuis qu’on y )ouoit la. Tragédie ) celui de G~&lt;~c, et qui
est tnainten.mt celui de l’jEMf/~f/&lt; vient ~e louer le T!ic.tt:c
ci-Jevant Fr~n~on, situé rue de Louvois, et qu’il y a fixé une seconde
Troupe qui y joue le même Répertoire que celle demeurée sur le Boulevart
du Temple.</p>
<p>La fatale destinée de ce Théâtre la. bien prouve. pag. t6t, n:, ;!net
4~7 du premier volume ds ce Journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>J~f~~les Memoh’eï Htter~ires de M. Palissât, ~ttt:le C&lt;.t~~f&lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.E~G~-B sur les Anciens et les j~Zb~?~ p&lt;xr ~/ï .~&amp;&lt;M/~a&lt;M ~Mz/Mt? 6’~c/e.</p>
<p>Qui me délivrera des Grecs et des Romains’</p>
<p>Du sein de leurs tombeaux ces Peuples lohuin~Ias</p>
<p>Feront ass)trémeNt le malheur de ma vie.</p>
<p>Ptes Amis, écoutez mon Discours je vous prie 4</p>
<p>A peine je fus M, qu’un maudit Rudiment</p>
<p>Poursuivit mon enfance avec acharaEment.</p>
<p>La Langue des Césars faisoit toût mon supplice.</p>
<p>Hélas je préfërois celle de ma Nourrice i</p>
<p>ti Et je me vis fessé pendant six ans et plus,</p>
<p>Tous Romains enterrés depuis deux mille années,</p>
<p>Dont je maudissols fort les Œuvres surannées.</p>
<p>Je fis ma Rhétofique, et n’appris que des mots</p>
<p>Qui charg~oient ma mémoire et tioubioient mon repos. Tous ces mots
étoient Grecs c’étoit la Catachrése~</p>
<p>La Paronomasie avsc la Synderèse,</p>
<p>L’Épenthèse, la Crase, et tout ce qui s’ensuit.</p>
<p>Dans le Monde savant je me vis introduit;</p>
<p>J’entendis des Discours sur toutes les matières,</p>
<p>Jamais sans qu’on citât les Grecs et leurs Confrères</p>
<p>Et le moindre grimaud trouvoit toujours moyen</p>
<p>De parler du Scamandre et du Peuple Troyen</p>
<p>Certes, ce fut bien pis quand je fus au Théatte,</p>
<p>Je n’entendois jamais que Phèdre, Cléop~tre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ariane, Didon, leurs Amans, leurs Epou&lt;: Tous Princes enragés, heurlant
comme des loups ç Rodogune Jocaste et tous les Pélopides, t</p>
<p>Et tant d’autres Héros noblement: parricides. Et toi, triste famille, a
qui Dieu fasse paix Race d’Agamemnon qui ne finit jamais</p>
<p>Dont je voyois partont les querelles antiques Et les assassinats mis en
vers héroïques. J’avois pris en horreur cette Société,</p>
<p>Bientôt Paris ne vit que des Énergumènes</p>
<p>De sales Cicérons, de vilains Dêmosthenes~ Mettant l’assassinat au
nombre des vertus,</p>
<p>Tout faisoit une loi du partage des terres;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Modernes enfin ont dévasté nos biens,</p>
<p>Et nous ont égorges en chant les Anciens.</p>
<p>0 vous qui gouvernez notre cher.: Patrie! î</p>
<p>Votre Néologisme enaroucht: nos Dames;</p>
<p>Elles n’entendent rien vos Myriagra.mes La Langue que partoient Racine
et Fenëlon Nous suniroit encor, si vocs le trouviez bon. En vain
Monsieur pour nons plein de tendresse, Ressuscite p&lt;utout les Fêtes de
la Grèce i</p>
<p>Et veut absolument nous fine réjouir,</p>
<p>Quand il ne naus plaît pas de prendre du plaisir &gt; Laisse là, mon Ami,
tes Farces olympiques, Tes Déesses de bois, tes GuccUles civilités Qui
ne plairont jamais .i de testes Chrétiens Privés de ’eurs parens,
dépouillés de leurs biens Dis-moi, toi qui sait tout, et qui chént tes
Frères, &lt; Les Grecs me payeront-Hs mes Rentes viagères (17)? 1</p>
<p><pb/></p>
<p>J!~o/x ~y~o/x. une -~c~c~ cc7c~f. STANCBS.-</p>
<p>D E l’Amour j’ai brisé les armes Ainsi que je l’avois promis</p>
<p>Mais loin d’en répandre des larmes, J’en plaisance avec mes amis.</p>
<p>Dans !e sein de ~indifférence</p>
<p>J’ai su retrouver ma gaieté, il</p>
<p>Et vois aujourd’hui que l’absence</p>
<p>Est très bonne pour la santé. Plus de soucis, d’inquiétude,</p>
<p>Ni de* transports ni de soupirs</p>
<p>L’amitié, la table et 1 étude</p>
<p>Sont devenus mes seuls plaisirs. s~’</p>
<p>D’une capricieuse Amante</p>
<p>Je n’essuierai plus les refus;</p>
<p>Je ne vivrai plus dans J’attente</p>
<p>Du fruit de mes soins superflus.</p>
<p>De vrais amis un doux asyle</p>
<p>Des dîners fins et délicats (ï8)</p>
<p>(tS) L’Auteur de cette $lncere Abjuration qui se propose de publier
quelque jour un Eloge de la Gotirmandise, dans lequel il donneta une
topogrx-</p>
<p><pb/></p>
<p>Trop séduisante enchanteresse Qui maîtrisâtes ma raison</p>
<p>Pour vous je n’ai plus de tendresse Je ne crains plus votre poison.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Vous avez perdu votre empire Même en dédaignant d’en user</p>
<p>bonpoint et la beauté exaltent plus d’un sens, et delec*tent les houppes
nerveuses d’un palais délicat? Et encore, nous ne parlons ni des pâtés
de mauviettes de Pithiviers, ni de ceux de canards d’Amiens, ni des
becfigues de, Metz, ni des langues fumées de Constantinople, ni du bœuf
d’Hambourg ni du cabilleau d’Ostende, ni des huitres de Marrene ni du
beurre de la’ Prévalaye &amp;c. &amp;c. Nous passons sous silence les gelées, de
pomme de Rouen les pruneaux de Tours les rousselets de Rheims, les
mirabelles de Metz les groseilles de Bar, le cotignac d’Orléans, les
figues d’Olioules, les prunes d’Agen, les raisins-muscats de Pezenas,
les confitures sèches de Beziers, et les pâtes d’abricots de Clermont,
qu’il faudroit cependant compter pour quelque chose. Nous ne faisons pas
même mention de l’anisette de Bordeaux, de l’eau de noyau de Phalsbourg
de l’huile d’anis et de kirchwasser de Verdun, de l’huile de jasmin de
Marseille, de la crème de Moka de Montpelier, de l’huile de rose de
Cette de l’eau de la Côte, du ratafia de Grenoble, &amp;c. &amp;c. Que de choses
délicieuses Et qui osera mettre en opposition avec elles les caprices
d’une femme ses humeurs, ses bouderies’ ses grimaces, ses refus, et même
ses faveurs ? Qu’on se figure tous ces comestibles préparés par des
cuisiniers de fournisseurs servis par des &amp;omm~liers d’Allemagne et
torréfiés par des rôtisseurs de Valogne Et encore nous n’avons pas
épuisé la dixième partie dc notre diction* naire.</p>
<p>Convenons donc, car cette Note pourroit devenir mt</p>
<p><pb/></p>
<p>Car dans le pays du délire</p>
<p>Ne point user;, c’est abuser.</p>
<p>Pur MK~fM;~ ~0/K/Tt~ a?!</p>
<p>Z~ f~c/~ ~/H~~&lt;?7/r au JR~~c~t?~r Jj?~y~a’/ du C~M~&lt;PKr dramatique.
Paris, i~ pralrm~</p>
<p>« A ï J E bien ïu ? Quoi L vous vous le dernier espoir d’Israël aux
abois, vous avez pu–~ Non, mon cher Censeur, non: l’Article n’en pas de
vous, ou s’il est possible que vo~s l’ayez écrit, il fautqu’on vous a!t
ensorcelé. Vous n’avez pas so!tdé la profondeur de i’abtmc dans lequel
vous venez de précipKer l’AfE dramadque sentezvous bien, les
conséquences de votre Jugement f rsik!and engendrera Louis XI; Louis XI
engendre; a la Révolution de Portugal la Révolution de Portugal
engendrera Montoni ou le château d’U-</p>
<p>volume, que les jouissances que la bonne chère procure, un vcritâble
goutmet doivent être mises, dans ce siècle, au premier ra.ng qu’elles
n’amènent ni longueurs ni d~odt, ni eraintes, Ml remords; que loin
d’épuiser le tempérament et le cerveau, elles sont la source d’une s~ntc
fenne.etdcxid~eslesplus brillantes; et que loin- de préparer des regrets
et d’enfanter la mc~neolie, on leur doit au contraire des plaish-.
toujours. tiou’CMx~ xMAlsonnes d’une gaieté inaltétable.</p>
<p><pb/></p>
<p>( tp ) Le t’iell Amateur a dev:ne )uste on vient ~c mettre a.u jour tm
Dr.ims en cmq actes en prose, !nMHilc Aîoy!MM&lt;, ou CA~f~~M J’Z7~o~~e,
&lt;/a~t’t JRjnt~t les Mystères d’Udolphc, î vot. !n-8°.de ’T.~ p:ia;es,
par leC. Alex. D. Pnx, 30 sons. Ce Dratue s-)rH des prêtes de ~f~d~ se
trouve chez lui, ma J~cob, n°. !tH6 chez Ubrjhe, Bon:evart des ttatiens
et au J?~M D/~M~ rue Sainte-An te
m~Tou!lesexemphirMsontStgn!FUtette-Lo~u]c.</p>
<p><pb/></p>
<p>quicme (*)Représenfanon,où l’Administrafion a cru pouvoir le livrer à
ses propres forces, la</p>
<p>(") Notez que cette Représentation a en !Ieu un Dimanche, jour od les
Spectacles ne manquent guère d’être remplis, et qu’il n’ya~oit
personne". (NoM JH~~ ~fmtt~Mr. )</p>
<p>Il y tvoit près de t:oo tivrc! de recette !a. Pièce avoitct.e jouée au
pied )cvc t’A~cbe chMigce dans la nuit y et tous les Journaux avoient
annonce le 7~f«)t&lt;7~c de jF:~&lt;t)’&lt; ( ~cK .Rcdttc~Kr. )</p>
<p><pb/></p>
<p>M)!e étoit déserte, et qu’il y a lieu de croire câpres cette tentative
infructueuse qu’il ne sera pius redonne. r</p>
<p>» Adieu, mon cher Censeur, je ne vous en estime pas moins, parce que
j’espère fermement que vous ne mourrez point dans l’impénitence i</p>
<p>P. S. » Je ne fais aucun doute mon cher Censeur, que quoique cette
Lettre combatte voire opinion, vous l’imprimerez sans d,i~ncu!té vous
êtes trop franc et trop attaché aux bons principes pour agir.autrement t.</p>
<p>Par!s,~o prairial 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’7/t 0~! ~"&lt;??i’C~7&lt;’ ~V/C/’0.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENSE UR .D R A MA T-1 QU E.</p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE jP/~C~? /!0~t’Z~.</p>
<p>?’ i~E 2 Pi’a!riai, on a donné la première R~ présentation de /’Hc~c
~M~t~ grand jR~) Pièce en un Acte en Prose, mêlée de Vaudevilles, par
MM. Coupigny, Ra. der. Barré et Desfontaines.</p>
<p>Je juge s~ns seveilte les gens qui me font rire. Boileau, dans la jcfnc
de l’Hommage.</p>
<p>» Rien ne convient mieux que cette Epigraphe J au Sujet que nous allons
traiter; et l’on ne peut disconvenir qu’il n’y ait cerrains Ouvrages
pour lesquels on doive être indulgent, lorsque, faits d’ailleurs sans
aucune prétention, ils ont encore l’avan:age d amuser par la deiicares~e
et le piquant de l’esprit. Telle est la petite Pièce représentée le 2
Prainal, sur ce Théâtre, sous le titre</p>
<p>Cet Article est de l’Amateur du Vaudeville. T~M. 7~. No. 3t. ( ~M~. 6’.) N</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’NoMMa~ dit petit Yaudeville, &lt;ZK grand Racine, par MM. Coupigny,
~Radet, Barré et Desfbnraines..</p>
<p><pb/></p>
<p>~3. porte des Champs- Éiysees~ pai ce couplet s Air ~M jP~-f r~~H/f’.</p>
<p>Ne voulant pa.? de i’Acheron</p>
<p>Frauder les droits &lt;te Pas~e,</p>
<p>J’Ai, d~is les mains du v~ eux Caroa, p</p>
<p>Payé de bonne grâce</p>
<p>jMa~s j’ai cru n’arriver ~ma.Ix~</p>
<p>Tj.nt. 1~ fo’tle étoit grande &lt;</p>
<p>Le rjv:tg&lt;: etoit plein d’Angloîs~ 7</p>
<p>Qui venaient par OstCtifie.</p>
<p>Évit-~Ht les tm’Cïs nouveaux</p>
<p>Avec Molière étoit Servante,</p>
<p>Et Soubrette avec Mmivaax~</p>
<p>C’étoit uae riuc’.ss extrême,</p>
<p>C’etoit g&lt;u p"r, touchMt, pâli,</p>
<p>C’étoit !.i Nature eile-mêtue `</p>
<p>En un mot, c’etoit accompli</p>
<p>C~oit Joly ( )</p>
<p>Arlequin ne manque pas d’entrer dans de grande détails sur les .Modes,
aliment pcrpHCLie! des e$urirs caustiques, ou ptu&lt;! souvent encore des
vieux. Voici le Couptet pour les Dames</p>
<p>Cette Beauté riche d’attraits, C’est F&amp;ustlne, ou bien Octavie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette autre nous cache ses traits Sous le voile de Virginie.</p>
<p>De rencontrer une JLM&lt;e. 1-</p>
<p>A ces antiques vêtemens,</p>
<p>Si la mode soumis nos Belles, Nous avons des François charmans, Qui ne
sont pas moins Romains qu’elles. Que de Titus en cheveux noirs, A jambe
fine et bien tournée,</p>
<p>Pourroient se dire tous les soirs D’honneur, j’ai perdu ma journée</p>
<p>On se doute bien des applaudissemens et des ~y&lt;t~o qu’attire ce Couplet,
surtout de la part d’un Public qui n’aime pas beaucoup les têtes noires
et auquel on ne peut refuser qu’il n’ait eu quelques bonnes raisons de
concevoir cette antipathie. Quoi qu’il en soit, ces Messieurs n’en
poseront pas moins les cheveux noirs; et auront d’autant mieux raison de
le faire, que beaucoup d’entr’eux n’en seront pas moins laids.</p>
<p><pb/></p>
<p>Air De la ~ro/c.</p>
<p>Faute des soins du Jardln:er Faute d’une abondante pluie Un enfant
mouille le Rosier</p>
<p>De l’eau dont sa cruche est remplie; i Pour rendre à’la fleur qui p::li[
Sa couleur fraîche et purpurine A peine ce peu d*e~u suffit</p>
<p>Mais il rafr&lt;uclut ( ) At MetMC.</p>
<p>VoUa l’esquisse de ce petit Ouvrage, qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>77. B. Nous avons reçu une tédamarlon d’un Descendant (!e Racine, qm
selon sa généalogie, a’:roit des droits bien plus certains au produit de
cette Pièce, que celle qui en a partagé les ëmolumens. Nous en parlerons
dans un prochain ~umeto~</p>
<p><pb/></p>
<p>N 4</p>
<p>Lettre de y’a~z/r /&lt;/c~~? c’~ ~P/’6’?/’7/?M7/&lt;ï&lt;?//&lt;? Censeur dra. ~s~y~t?.</p>
<p><pb/></p>
<p>et jugez. Dans l’article du Pour et Contre t page 177, ligne 6, en
parlant de Mlle Blosseville vous avez mis ces mots sans doute par erreur
« car on ne peut nier en elle de grandes » augmentations qui la
concentreront bientôt » dans Vempîol des Musiciennes c’est les-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Peut-être trouvera-telle étrange l’emploi auquel je la destine. Mais
non, je ne le croi- pas elle a toujours montre beaucoup de goût pour cet
emploi, par ses inclinations, son genre ordinaire de toilette, ses
manières, ses talens, son genre de débit, et la douceur de son
caractère. Enfin, elle observera que dans les Beaux-Arts, il n’est aucun
genre avilissant aucun emploi désagréable quand on y est propre, bien
placé, et sur tout agréable au Public et je lui réponds.d’un succès
brillant dans celui que je lui conseille de prendre.</p>
<p>i’Amateur DU Vaudeviuk.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIÈCES FUGITIVES.</p>
<p>CC (Nous nous empressons d’enrichir notre</p>
<p>t</p>
<p>Meflexions sur une Question dramatique qui ri apoint encore été bien
éclaircie.</p>
<p>« La politique a tellement étouffé le goût des Lettres depuis quelques
années, qu’il semble que la Littérature est devenue une Langue morte,
wne vieillerie dont on n’ose plus s’occuper, sans ridicule ou sans
pédantjsme. Nous allons risquer "un Article de ce genre quelqu’épirhère
qu’on lui donne, sur un sujet qui a été la cause d’une foule de
discussions dans le monde et qui n’a jamais été bien éclairci.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Euripide et Sophocle jetèrent un plus grand éclat chez les Grecs
qu’Aristophane et Ménandre. Virgile, chez les Latins., ne souffrait pas
la comparaison avec Térence et tous les Peuples modernes ont confirmé
cette décisien. Ceptn • dant, ces trois Auteurs comiques ont écrit leur
langue avec une grande pureté, une grande délicatesse ils ont peint la
Nature avec ses couleurs propres et fait ,mouvoir tous les ressorts</p>
<p><pb/></p>
<p>» C’est donc l’importance du sujet, d’un côté, “ et l’élévation du style
de l’autre qui ’agrandissent ainsi le Poëte tragique. En efret faire
parler les Dieux &amp; les Héros avec le ton qui leur convient chercher une
Nature toujours. vraie et toujours idéale; ennoblir le langage des
passions, sans qu’aucune nuance permette de le rendre moins noble car la
simplicité n’exclut</p>
<p><pb/></p>
<p>pas la noblene enfin se créer un style roujouss étranger su Peuple qui
vous lit ou’ qui vous écoute cacher la pompe &amp; la hardiesse des
expressions sous le tissu d’une diction toujours &lt;:iâire et sage, et
donner au langage humaxa les plus belles formes connues ceft ce qu’ont
Fait les grands Poètes Grecs, Virgile chez îes Latins et Racine seul
parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comédie y a été plus supportable et mieux jouée que la Tragédie.</p>
<p>» C’est que les uns et les autres trouvent la même difficulté et la même
facilité dans la’ die* tion, que les Poëtes ont trouvées dans le’ Style »’.</p>
<p>Tom.IPr.N°.5i.</p>
<p><pb/></p>
<p>u ° É P ÎT R E</p>
<p>&gt;/ une Coquette de six ans (a&lt;?). ’̃ » O TO1» dont j’aime, dont j’admire “
La grâce la naïveté v Les grands yeux, le joli sourir.e,</p>
<p>` Le naturel et la gaîté i</p>
<p>Toi, qui de la raison sévère</p>
<p>Dédaignant l’éclat importun v r ̃, Possèdes si bien la manière</p>
<p>&lt; De n’avoir pas le sens commun î Toi qui folle par caractère</p>
<p>Et par humeur vive et légère</p>
<p>Toi qui jouis, comme ta mère, t: Du talent si rare de plaire</p>
<p>Sans avoir l’ennui d’y songer</p>
<p>t ̃ -•. Ah ï Nennette combien ton âge .r Me fait envier ses douceurs</p>
<p>D’une main novice et volage</p>
<p>Tu vas partout cueillant des fleurs. v De ce monde, od chacun voyage r..
Ignorant les maux, les erreurs,</p>
<p>Cri- Tu ne sais pas encor, je gage,</p>
<p>j;!(îo).jNous croyons devoir ne pas nommer le Théâtre dont cette jeune
et charmante Actrice fait en ce moment les délices, en attendant qu’elle
en devienne la gloire et nous laissons aux Amateurs le plaisir et le
soin de le deviner.</p>
<p>o..</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’il existe des mauvais cœurs. Tu ne sais pas’ que la Sottise A partout
la place d’honneur j ¡ Que la Lâcheté se déguise J</p>
<p>Sous le masque de la Candeur; ¡ Que la Méchanceté divise</p>
<p>Un Peuple aigri par le Malheur j Et que l’Indécence est assise Sur le
trône de la Pudeur.</p>
<p>Tu ne sais pas que dans nos villes, On Voit d’illustres Inconnus DV
monde fardeaux inutiles, Et que ces stupides Crésus,</p>
<p>Moi, je garderai mes Leçons. Pourquoi te parler d’Elégie</p>
<p>Quand tu n’aimes que les Chansons Ainsi, sur ce point je m’arrête.</p>
<p>M’ais un autre point m’inquiète j Et, sur ce chapitre, je veux Que mon
aine soit satisfaite. Toh amour prévenant mes vœux, Par choix a daigné
me sourire, Et ton cœur a fait un heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit adore-moi, j’y consens:</p>
<p>Mais pourquoi petite indiscrette Pourquoi veux-tu de deux Amans Fixer à
la fois la conquête ? `</p>
<p>Et loin de souffrir un Rival,</p>
<p>Je veux faire avec ma Maîtresse, .4 De soins, d’amour et de tendresse,
Un échange toujours égal.</p>
<p>Je veux que son coeur soit rebelle L Au Fat qui toujours infidèle,</p>
<p>Change de femmes par enuui</p>
<p>Et partout ne parleroit d’elle</p>
<p>Que pour pouvoir parler de lui. Ainsi donc, ma chère de grâce, Sur ce
point réponds a mes voeux Ton petit cœur n’a qu’une place, n Garde-la
pour un de nous deux</p>
<p>Et qu’au moins je sois ( je le veux) t</p>
<p>En cas de gloire, ou de disgrâce,</p>
<p>Brûler des feux d’un double amour, Tu peux encore la satisfaire,</p>
<p>En nous accueillant tour-à-tour.</p>
<p>Je sais que mon Rival t’adore j</p>
<p>Eh bien pendant huit ans encore, ̃ Jele reconnois,pour vainqueur.</p>
<p>Que je tes caresses badines</p>
<p><pb/></p>
<p>v. Seul il obtienne la douceur</p>
<p>Que de tes bontés enfantines h ̃&gt; *&gt;</p>
<p>Seul il épuise la faveur.,</p>
<p>Heureux d’être surnuméraire,</p>
<p>Sans me plaindre je passerai</p>
<p>s, Le tems d’un congé volontaire, `</p>
<p>Et patiemment j’attendrai l</p>
<p>Od soumise aux lois du désir</p>
<p>Ton ame nouvellement née</p>
<p>= Aura le soupçon du plaisir</p>
<p>Jusqu’au moment où la Jeunesse, &gt;</p>
<p>En t’ornant d’un plus doux attrait, d ’c’</p>
<p>Réalisera la promesse</p>
<p>` 1 Que l’Enfance aujourd’hui nous fait.</p>
<p>r ,&gt; » Alors, ma gentille Nennette,</p>
<p>’C, Éloigne mon Prédécesseur;</p>
<p>Et pour prix de ma tendre ardeur,.</p>
<p>Pour prix de ma flamme discrète</p>
<p>Que le signal de sa retraite</p>
<p>Soit l’aurore de mon bonheur; &lt;</p>
<p>Songe, en un mot, que je réclame</p>
<p>L’instant de ton premier soupir</p>
<p>Le noviciat de ton ame,</p>
<p>Et l’espoir de ton avenir »..</p>
<p>&gt; Par M. Cbazbt, Auteur estimé de</p>
<p>plusieurs jolies Comédies, ajoutes avec</p>
<p>succès an Théâtre du Vaudeville.</p>
<p>2v". B. Nous nous trouvons forcés de renvoyer au pro- chain Numéro un
Article très piquant qu’on vient de</p>
<p>nous faire parvenir suc les Mères de Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA RUE FEYDEAU.</p>
<p>O t ÛRA. D É Jg cr T.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>de Sujets inutiles, et qui ne sont chers qu’au moj ment où il faut les
payer, veuille en accroître le nombre en engageant Mme d’Agranville.</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui, pour jouer d’après nature ces sortes de rôles. Qu’il est, beau
d’unir ainsi un très grand talent, aux vertus, privées qui en relèvent
le prix et quelle satisfaction pour le Censeur lorsqu’en applaudissant à
ce talent si distingué, il peut se dire: « Celui qui le possède, est
l’un des» plus honnêtes et des plus respectables Artistes ̃» qui
embellissent laSeène, et qui Honorent la » Société »</p>
<p>On prépare Phanor et Angtlat Opéra en 5 Accès, Paroles de M. Faure,.
Musique de M. Persuis, Élève de M. le Sueur. Nous aurons soin d’en
rendïe.cempte aussi-tôt qu’il aura été joué.</p>
<p>Tragédie. – Pièce remise,</p>
<p>Le 24, Prairial, on adonné la première Représentation de la reprise
d’Agamemnon, Tragédie en Actes, de M. Le Mercier, jouée pour la première
fois sur le Théâtre de la République en 1707,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principaux rôles de cette Tragédie sont joués par les mêmes Acteurs
qui en avoient été chargés «lors, et qui sont. maintenant Pension-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENS EU R^ ~` v</p>
<p>Salut, ô Murs d’Argos ô Palais ô Patrie O Terre, oi\ de Pélops la Race
fut nourrie Recevez Amis chers et vous, augustes lieux, J Les pleurs
qu’un saint transport fait couler de me yeux, Tributs de mes respects et
de ma tendre joie 1</p>
<p>Ces vers, trop visiblement imités de Tancrède, ne sont ni une prière, ni
même une invocation; ce i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>froye\ pag. 1 j 1 et 131 de ce quatrième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«donné (comme Juges) la plus favorable idée de son talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vovi\ pag. 131 et 131 de ce quatrième volume. Tous les roots soulignés
ici sont de la composition de M. Talma.</p>
<p>M. Talma. dans</p>
<p><pb/></p>
<p>p</p>
<p>Mlle Patrat jouoit Oreste. Ce travestissement nous a rappelé l’une des
plus courtes épigram•mes de Boileau</p>
<p>Aptes l’Agésilas,</p>
<p>· Hélas!</p>
<p>Mais après l’Attila,</p>
<p>Hola t</p>
<p>Co m é jd ï e Françoise.</p>
<p>Courant dit Répertoire.</p>
<p>ON a donné le même jour ’une Représentation feX Aveugle clairvoyant
Comédie, en un acte, • en vers, de le Grand. M. Baptiste ne nous y a
guère fait plus de plaisir que dans Agamemnon. Il n’a’ni la gaieté ni
l’aplomb qu’il faut dant</p>
<p>Tom. IF. N. 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P 3</p>
<p>Un Frère est un Ami donné par la Nature, et que cet Ami ne peut mieux
lui prouver la sincérité des sentimens auxquels elle a droit qu’en
écartant d’elle toute espèce d’adulation, qu’en oubliant toujours la
jeune personne sensible, aimable et jolie, pour ne voir que l’Actrice et
pour en parler avec une sévère impartialité sous ce dernier rapport.</p>
<p>désire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii</p>
<p>FÊTES S PUBLIQUES.; -i</p>
<p>.Tivoli. I.</p>
<p>,K&gt;Jn nous a souvent querellé de ce. que, dans un Journal consacré aux
cinq premiers Théâtres de Paris, et aux trois principales Fêtes pu- v
fcliques, nous ne parlions presque exclusivement que du Théâtre de
Feydeau et de Tivoli.</p>
<p>• Suivant un charme involontaire »</p>
<p>Cherche confinement l’objet qui doit liji plaire.</p>
<p>sées et de jolies femmes. Cette supériorité ment* est si généralement
reconnue, que Tivoli n’a teSoin que de sa situation enchanteresse des
heureux dons dont la Nature l’a enrichi et 4a</p>
<p><pb/></p>
<p>P 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi non seulement l’Administration de Ti-</p>
<p><pb/></p>
<p>et des Muses, n’étoitet ne pouvoit être étranger aux Arts. Le souvenir
d’une Fête devenue trop célèbre, donnée par nous en 1783 (23^ lui avoit
sans doute appris que nous savions diriger d’une manière neuve,
originale et piquante, des amusernens très ordinaires. Enfin ce goût
inné chez nous, qui nous apprend sans réflexion et sans étude, à
discerner le bon du médiocre, le vrai du faux et l’or du clinquant ( qui
n’en vêtit que trop souvent aujourd’hui la livrée ) nous a mérité de sa
part une distinction d’autant plus flatteuse, qu’elle n’étoit pas
prodiguée, et que les hommes qui nous l’accordoient méritoient sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(14) Nous ne connoissons à’Ombres palpables en ce bas^monde que les
Ombres -Chevaliers excellent poisson que nous avons mangé souvent sur
les bords cTu^ lac de Genève, qui fournit les meilleures. Ces Ombra là
plairoient encore mieux aux Messieurs du Perron et aux Dames de la
nouvelle France ( les seuls citoyens de la grande Nation qui peuvent
maintenant manger de bons morceaux) qne les Ombres impalpables de
Tivoli, qui paroissent cependant les amuser d’autant plus qu’il n’est
pas nécessaire de savoir lire pour goûter ce genre ic Spïctade.</p>
<p><pb/></p>
<p>partie. Les Troupeaux errans la Foire les Grouppes variés, ont disparu j
l’on n’a conservé que les Ombres Chinoises la Comédie en plein venr# «t
les Ombres impalpables. C’est bien assez t même un peu trop. Mais enfin
il faut tourner la marchandise au goût de l’acheteur, et ce n’est pas la
faute de M. Bermond, si les sottises réusissent mieux aujourd’hui auprès
du plus grand nombre que les Chef d’oeuvres.</p>
<p>(if) Célèbre Brasseur, et de plus homme infiniment aimable et l’un des
conservateurs de l’ancienne gaieté françoise. Sa Brasserie est toujours
rue de l’Oursine J n°. 4, et connue depuis plus de cinquante ans par
tous les Gourmets d’excellente bière blanche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Q.</p>
<p>l’om.ir. 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voye{ tome troisième pag. 4J1 et 4J2.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiï · I</p>
<p>CORRESPONDANCE.</p>
<p>Paris 6 messidor 6.</p>
<p>Voyc\ pàg. itp de ce quatrième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces imputations me seroient profondément sensibles si elles étoîent
justes. Heureusement aucune n’a été par moi méritée.</p>
<p><pb/></p>
<p>yo’yci tomî troitfèotte p*g. 471.</p>
<p><pb/></p>
<p>donné \a. vie ;“ et .vous çtoysz ce$; fqrwi ts otxbliés Ah, AH siècles
de x«epenxir et de vei^fi</p>
<p><pb/></p>
<p>Q4 4</p>
<p><pb/></p>
<p>(*} M. de Latnoignon de Malesherbes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>~e~y~ pag.t6 du ttoi&amp;iemsvulume,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ajoutez, qu’il est dans l’~o~o/e c~~’Zo~ dè C~~je~r ~c da ~y~/y
Z~oa* /ï&lt;°~ ~OM/?ï&lt;?, /V&lt;M’M/’ CP~ /CM~~ ~~J?)ycrj’0~~ /f~o.ë~ qu’il ne
/~f ~~0~7’ ~er.s’o/M~ a ~M J?OfJ?~.JE’ ec que jjB me suis .rendu capable
d’un ~.M-MM~f. le ~e suis ,re~du capable d’un llssil,uiflat. tnor~. Ah t
Monsieur, que de chose j’aurois &amp; répondre a ces impucarions. Hél’as
vous ms faites bien plus d’honneur que je~ne mérire, vous me croyez bien
plus heureux que ja ne le suis, en parlant de mes /n.f et en ~ne
auppesanc environné de jg~ef~j. Je ne fouillerai point ici dans votre
anicre peu.~eSy QUtOique je la devine merveiRe, ce:rc dhcu&lt;«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que dans le douloureux métier de Journaliste, on est forcé de se servir
souvent de ce prétendu .f&lt;~t~&lt;?/, parceque pour bien juger, e* bien
faire apprécier un talent, il faut absolument en faire la dissection.
Tant pis pour celles qui ne pourroient supporter une pareille opération.
Il nous faut des talens robustes; elle fems de l’indulgence est passé,
lorsque l’Art est au moment de périr sans retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>tOTiner avt.c vous sur un Art que nous idolâtrons tous deux, et que vous
êtes si bien fait pour honorer tels sont les engagemens que je prends
avec M. Talma, et je saurai les remplir.</p>
<p>LE REDACTEUR. du C~K~~My~~m~K~.</p>
<p><pb/></p>
<p>J~&lt;?~&lt;? de Mlle jRp~Tïû~~M, -~c/r~c~ ~x</p>
<p>3~~él~’tr~ de l’l,~p~r~v de Feydeau, ars 2~~y&lt;?~? de ce Journal.</p>
<p>~&lt;~xc~~r &lt;~ c~ ~o~M!</p>
<p>Paris, 9 messidor 6.</p>
<p>«.C’EST avec beaucoup de sincérité,Monsieur,</p>
<p>» Je pourrois desirer seulement qu’il ne présentât pas toujours les
objets dans un reflet si vif, pour que la vue n’en fût pas tellement
affectée qu’on pût s’y arrêter plus tong-tems, et que le trop grand
éclat de sa lumière n’obcurcisse pas tellement l’organe qu’il ne puisse
plus voir les objets tels qu’il le devroit faire. Je vous avouerai que
j’ai singulièrement été surprise que vous ayez choisi, pour motif de vos
ccn-</p>
<p><pb/></p>
<p>jF~ ~K ~C~MM~/M&lt;’ ~C.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
