<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Huet, Pierre-Daniel (1630-1721)">Pierre-Daniel Huet</author>
<title>Traité de l’origine des romans , par Huet,... suivi d’observations et de jugemens sur les romans français, avec l’indication des meilleurs romans qui ont paru surtout pendant le XVIIIe siècle jusqu’à ce jour</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Huet, Pierre-Daniel (1630-1721)</author>, <title>Traité de l’origine des romans , par Huet,... suivi d’observations et de jugemens sur les romans français, avec l’indication des meilleurs romans qui ont paru surtout pendant le XVIIIe siècle jusqu’à ce jour</title>, <date>1798</date>,description :,201 pages
</bibl>
<publisher>N.-L.-M. Desessarts (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k650112</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1798">1798</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>1 T Ë</p>
<p>\~ji%~ e</p>
<p>L’I~ 1 G 1 N E</p>
<p>D E S R 0 M A N S~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>T R A 1 T É</p>
<p>(</p>
<p>D B</p>
<p>I/ 0 R 1 G I N E</p>
<p>D E S R 0 M A PAR IItJJE’I</p>
<p>~V~QUE D’AVRAN(</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>Chez N. L. M. DBBMSA&amp;’M, éditeur, unp.-Hb., me da 33t~N~-Ffan$eis, &lt;m
coin de la Place de l’Odeon.</p>
<p>Ae VÏL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>D ]Ep=-Jt’:É D 1 T E U R.</p>
<p>~R.</p>
<p>J. J. Ra&amp;ss~a dit que les N~o~ c&lt;MTompues ont besotn de ~oBfMHM, comme
les mabdes ont besoin de remèdes. Il vaudrait beaucoup mieux, i ~ans
doute, qu’elles pussent se passer de ces palliatifs mais, puis&lt;~n’~ la
En du dix-huitième siecle nous sommer ~our le moins aussi corrompus &lt;~
~ps ancêtres; puisqu’il est nécessaire jque nous ayons des Romans, on
trou~et~ cer~nement utile et me~e jj~</p>
<p><pb/></p>
<p>dispensable de connaître leur origine.</p>
<p>Un des écrivains les plus éclairés du dix-septième siecle ( le célebre
Huet évoque d’Avranches ) nous a laissé un ouvrage précieux sur cette
macère.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai donc cru que le public accueillerait favorablement une nouvelle
édition de cet ouvrage, qui est devenu très-rare. J’y ai ajouté des
observations et des jugemens sur les Romans JErançais que j’ai puisés
dans les ouvrages d’un littérateur qui a donné dans ce genre l’exemple
et le précepte. J’ai enËn terminé ce recueil en indiquant les Romans qu;
ont eulej</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITÉ</p>
<p>phxs de succès, stBF-tont depuis le dts~ ht:dtieHie~ede.</p>
<p>Ren~uM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITÉ</p>
<p>s s</p>
<p>I/ 0 R 1 G 1 N E E~ R 0 M A N S.</p>
<p>*~c~~</p>
<p><pb/></p>
<p>livres j’ai présentement la tête rem-~ plie de toute~autre chose y et je
connais combien cette recherche est embarrassante. Ce n’est, ni ~en
Provence ni en Espagne, comme plusieurs le croyent qu’il faut espérer
de, trouver les premiers commencemëns &lt;~e cet agréable amusement dea
honnêtes paresseux il faut lés aller chercher dans des pays pijus
éloignés et dans l’antiquité la plus reculée. Je ferai pourtant ce que
vous souhaitez car comme notre ancienne et étroite amitié vous donne
droit de me demander toutes choses elle m’ôte aussi la liberté de vous
rien refuser.</p>
<p>Autrefois, sous le nom de Romans, on comprenait, non-seulement ceux qui
étaient écrits en prose, mais plus</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent encore ceux qui étaient écrits en vers. Le Giraldi et le Pigna,
son disciple dans leurs Traités A?TM~M~, n’en reconnaissent presque
point d’autres, et donnent le Boiardo, et l’Arioste pour modeles. Mais
au- jourd’hui l’usage contraire a prévalu, et ce que l’on appèlle
proprement Romans sont des fictions d’aventures t’ amoureuses, écrites
en prose avec art, pour le plaisir et l’instruction des lecteurs. Je dis
des actions, pour les distinguer des histoires véritables. J’ajoute
d’aventures amoureuses parce que l’amour doit être le principal sujet du
Roman. II faut qu’elles soient écrites en prose, pour être conformes à
l’usage de ce siècle: Il faut qu’elles soient écrites avec art, et jsous
de certaines règles autrement</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sera un amas confus sans ordre et sans beauté. La fin principale des</p>
<p>ip~</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne parle donc point ici des Ro- mans en vers, et moins encore des
poëmes épiques, qui, outre qu’ils sont en vers ont encore des
difféïences essentielles qui les distinguent ’des Romans quoi qu’ils
aient d’ail– leurs un très-grand rapport, et que suivant la maxime
d’Aristote, qui en/seigne que le poëte est plus poëte par les fictions
qu’il invente, que parles vers qu’il compose, on puisse mettre ’les
faiseurs de Romans au nombre des</p>
<p><pb/></p>
<p>poètes. Pétrone dit que les poèmes doivent s’expliquer par de grands dé"
tours, par le ministère des Dieux, par des expressions libres et
hardies, de sorte qu’on les prenne plutôt pour des oracles, qui partent
d’un esprit plein de fureur, que pour une narration exacte et fidele les
Romans sont plus simples moins élevés moins Rgurés dans l’invention et
dans l’ex-pression. Les poèmes ont plus de merveilleux, quoique toujours
vraisemblables les Romans ont plus du vraisemblable, quoiqu’ils aient
quelquefois du merveilleux. Les poèmes sont plus réglés, èt plus châtiés
dans l’or- donnance, et reçoivent moins de matiere d’événemens, et
d’Episodes les Romans en reçoivent davantage parce qu’étant moins élevés
etmoina</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jta suite. Je ne comprends point ici non plus ces histoires qui sont
reconnues pour avoir beaucoup de faussetés, telles que sont celle
d’Hérodote, qui pourtant en a bien moins que l’on ne croit, la
navigation d’Hannon, la vie d’Apollonius écrite par Philostrate
~plusieurs semblables. Ces ouvrages sont véritables dans le gros, et
fau~ seulement dans quelques parties.JLea Romans au contraire sont
véritable~ dans quelques parties, faux dans I&lt;9 gros. Les uns sont des
vérités mélée~ ~e quelques faussetés, les autres son~ des faussetés
mêlées ~e quelques vérités. Je veux dire que la vérité tien~ le dessus
dans ces histoires, et que 1~ fausseté prédomine tellement ~~s les
Romans, qu’ils peuvent même être entieremenjE ~ox et en gros et e~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grands Romans dont les princes et les cpnquérans sont les acteurs~ et
dont les aventures sont illustres et mémorables parce qu’il ne serait
pas vraisemblable que de grands événemens fussent demeurés cachés au
monder et négligés par les historiens et la vraisemblance, qui ne se
trouve pas toujours dans l’histoire, est essentielle au Roman. J’exclus
aussi dit nombre des Romans de certaines histoires entierement
controuvées, et dans le tout et dans les parties, mais inventées
seulement au défaut de la vérité. Telles sont les origines imaginaires
de la plupart des nations, et même des plus barbares. Telles sont encore
ces histoires si grossièrement</p>
<p>8npposées’par le moine -A de</p>
<p>supposées par le moine Annius de</p>
<p>~terbe, qui on~mérHérindi§naHoa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après être convenus des ouvrages qui méritent proprement le nom de
Romans, je dis que l’invention en est due aux Orientaux je veux dire aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leuse de Barlaam et de Josaphat a été composée par Saint-Jean de Damaâ
capitale de Syrie. Damascius, qui avait fait quatre livres de Retiens, $
non-seulement incroyables comme les avait intitulées, mais même
grossieres et éloignées de toutes vraisemblance, comme l’assure Photius,
était aussi de Damas. Des trois Xénopnoï~ romanciers dont parle Suidas,
l’un était d’Antioche de Syrie, et l’autre de Chypre ile voisine de la
même contrée. De sorte que tout ce paya mérite bien mieux d’être appelé
le~ pays des fables que la Grèce, où elles n’ont été que transplantées,
mais où elles ont trouvé le terroir si bon qu’elles y on~ a,cuniraHement
bien pris racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien tous ces peuples ont l’esprit poétique, inventif, et amateur des
fictions tous leurs discours sont figurés, ils ne s’expliquent que par
allégories leur théologie, leur philosophie, et principalement leur
politique et leur morale sont toutes enveloppées sous des fables et des
paraboles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les Arabes si vous consultés leurs ouvrages vous n’y trouyerez que
métaphores tirées par les cheyeux, que similitudes et que fictions; A</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur Alcoran est de cette sorte. Mahomet dit qu’il l’a fait ainsi àRn
que les hommes pussent plus aisément l’apprendre et plus difneilement y
oublier. Ils ont traduit les fablea d’Esope en leur langue et
quelques"uns d’entr’eux en ont composé de ~ëtuMâbles. Ce Loëman, si
renommé dans tout l’orient, n’était autre qu’Esope. Ses fables, que les
Arabes ont ramassées en un volume fort ample, lui acquirent tant
d’estime parmi eux, que l’Alcoran son savoir dans un chapitrer qui, pour
cela, est inûtulé du nom de Locman. Les vies de leurs patriarches, de
leurs prophètes et de leurs apôtres sont toutes fabuleuses. Ils R~nt
leurs délices de la poësie, et c’est Fctude la p~ ordin~e de Ictu-s
beaux espritSt Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l</p>
<p>pas tout-à-fait inconnus aux anciens</p>
<p>Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tobé Locman aux orientaux, et en avaient fait leur Esope. Ce n’est pas
ici le lieu d’approfondir cette question je dirai seulement en passant t
qu’il faut se souvenir de ce- que dit Strabon que les histoires de ces
peuples d’orient sont pleines de mensonges, qu’ils sont peu exacts et
peu fideles et qu’il est assez vraisemblable qu’ils ont été fabuleux en
parlant de l’auteur et de l’origine de~ fables, comme en tout le reste;
que les Grecs sont plus diligens et de; meiUeure foi dans la chronologie
et dans l’histoire et que la conformité du Locman de Mirkond avec
l’Esope de PIanuc~és et de Plulostrate, ne prouve pas davantage qu’Esope
soit jLocman, qu’elle prouve que Loeman soitJSsope. Les JPefses ont donné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Indiens même, voisins ~ea Perses, avaient l’esprit porté comme eux
aux inventions fabuleules. Sandabet, indien, avait composé des
paraboles, qui ont été traduites par les Hébreux, et que l’on trouve
encore aujourd’hui dans les bibliotheqoea des curieux, Le père Poussin, jé~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit des )ui&amp;, s’en sont -servis pour exprimer les inspirations qu’ils
rece&lt; vaient du ciel. L’écriture-sainte est toute mystique toute
allégorique, toute énigmatique. Les Talmudistes ont ccu que le livre de
Job n’est qu’une parabole de l’invention des Hébreux. Ce livre celui de
David t les proverbes, l’ecclesiaste le cantique des cantiques, ettous
les autres cantines sacres sont des ouvragea poëûtptes, pleins de n~ïres
quipa" raitraient hardies et violentes dana nos écrits,et qui sont
ordinaires ~ns ceux de cette naSon. Le livre des proverbes est autrement
intitu~ les paraboles, parce que les proverbea de cette sorte, selon la
dé&amp;oition de QuintiUen ne sont que des nctiona eu pamboles en mcourcL Le
can-</p>
<p><pb/></p>
<p>cqae des canttques est une plece dramatique, où les sentimens,
~passionnés de répoux et de l’épouse sont exprimés d’une manière si
tendre et si- touchante, que non? en serions charmés si ces expressions
et ces figures avaient un~peuplus de rapport avec notre génie OtL que
nous pu&amp;* sions nous dièdre de cette in~ustOt préoccupation qui nous
fait désap" prouver tout ce qui s’éloigne tant soitpen de noa meeurs. En
quoi nous nous condamnons nous-mêmes, sans nous en appercevoir puisque
notre légèreté ne nous permet pas de. per" sévérer long-tems dans le~
mémea coutumes. Notre Seigneur lui-même ne donne presque point de
précepte~ aux juifs que sous le voile des para-’ ~otes. ~e~a~u~
cont~ntun mH~</p>
<p><pb/></p>
<p>de fables, toutes plus impertinentes les unes que les autres: plusieurs
rabbins les ont depuis expliquées, i conciliées, ou ramassées dans des
ouvrages particuliers, et ont composé d’ailleurs beaucoup de poésies de
proverbes, et d’apologues. Les Cypriots, et les Ciliciens voisins de la
Syrie ont inventé de certaines fables qui portaient le nom de~es
peuples: et l’habitude que les Ciliciens en leur particulier avaient au
mensonge a été décriée par un des plus anciens proverbes qui aient eu
cours dans la Grèce. Enfin les fables étaient en si grande vogue dans
toutes ces contrées, que parmi les Assyriens et lea Arabes, selon le
témoignage de Lucien, il y avait de certains personnages dont la seule
profession était</p>
<p><pb/></p>
<p>d’expliquer les fables; et ces gens menaient une vie si réglée, qu’ils
vivaient beaucoup plus long-tems que les autres hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que ce ne fut point quelque compilation de fables anciennes, et ne
voyant pas assez de fondement pour croire que ce fussent des fables proprement
 appellées Milésiennes, je ne le mets point au rang des faiseurs.
de Romans.</p>
<p>Les Ioniens, qui étaient sortis de FAttiqùe et du Péloponese, se souvenaient
 de leur origine, et entretenaient un grand commerce avec les
Grecs. Ils s’envoyaient réciproque- ment leurs enfans pour les dépayser,
et leur faire apprendre les moeurs les uns des autres. Dans cette
communication si fréquente, la Gréée qui était assez portée aux fables
d’elle même apprit aisément des Ioniens Fart de composer les Romans, ~t
le cultiva avec succès. Mais pour</p>
<p><pb/></p>
<p>-ne point confondre les choses j’essaierai de rapporter selon l’ordre du
tems, ceux des écrivains Grecs, qui se sont signalés dans cet art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï~guli er. Photius en a mis un extrait dans sa blbliotheque, et dit
qu’il le croit la source de ce que Lucien, Lucius, lamblique, Achillés
Tatius, t Héliodore et Damascius, ont écrit en ce genre. Cèpendant il
ajoute au même lieu, qu’Antonius Diogenés fait mention d’un certain
Antiphanés plus ancien que lui, qu’il dit avoir écrit des histoires
prodigieuses, semblables aux siennes de sorte qu’il peut aussi bien
avoir fourni l’idée et la matière &amp; ces Romaaeiers qu’il nomme,
qu’Antonius Diogenés. Je crois qu’il entend parler d’Antipha&lt; nés, poëte
comique, que le géogra~ phe Stephanus et d’autres, disent avoir fait un
livre de relations incroyables, et même badines. Il était ~e Berge,
vjille de Thmce, ma~ on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne pouvaient se priver de semblables divertissemens.</p>
<p>Lucius de Patras, Lucien de Samosate et lamblique, furent a-peuprés
contemporains, et vécurent sous Antonin et Marc-Aurele. Le premier ne
doit pas être compté parmi les Romanciers; car il n’avait fait qu’un
recueil de métamorphoses et de changèmens magiques d’hommes en bêtes, i
et de bêtes en hommes, y allant &amp; la bonne foi, et croyant les choses
comme il les disait. Mais Lucien., plus fin que lui, en a rapporté une
partie pour s’en mocquer, selon sa. coutume.dans le livre qu’il a
intitulé l’âne d&amp;Lncius, pour marquer que cette fiction était prise de
lui. En effet, c’est un abrégé de&amp; deu~ pre- B~ers livres des
métamorphoses de~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ton JLucius, a fait deux livres d’his.toires grotesques et ridicules, et
qu’il donne pour telles, protestant d’abord qu’elles ne sont jamais
arri" vées, etri’ontpuarriver. Quelques-una voyant ces livres joints à
celui dans lequel il donne des préceptes pour bien écrire l’histoire, se
sont persùa" dés qu’il avait voulu donner un exempie de ce qu’il avait
enseigné. Mais il déclape, dés l’entrée de son ouvrage qu’il n’avait
point d’autre dessein que de se mocquer de tant de poëtes d’historiens
et même de philosophes, qui débitaient impunément des fables pour des
vérités, et écrivaient de fausses relations des pays étrangers, comme
avaient fait Cré&lt; siasetlambulus&lt; S’il est donc vrai y comme l’assure
Photius, que le Ro~</p>
<p><pb/></p>
<p>man d’Antonius Diogenés a étéla .source de ces deux livres de Lucien
iljtfaut entendre que Lucien a pris occasion de ce Roman, aussi bien que
des histoires fabuleuses de Cré~as et diambulus,. d’écrire les siennes,
pour en faire voir l’impertinence et la vanité.</p>
<p>«i~’</p>
<p>Ce fut dans ce même tems’ qu1am-&lt; blique mit au jour ses babyloniques.
C’est ainsi qu’il a intitulé son Roman, dans lequel il a surpassé de
bien loin ceux qui l’avaient précédé car si l’on en peut juger par
l’abrégé que nous en a laissé Photius, son dessein ne comprend qu’une
action revêtue d’ornemens convenables, et accompagnée d’Episodes pris
dans la, matière même. La vraisemblance y est observée avec assez
d’exactitude e~</p>
<p><pb/></p>
<p>Ïes aventures y sont mêlées avec ’beaucoup de variété et sans confusion.
Toutefois l’ordonnance de son dessein manque d’art. Il a suivi
grossierement l’ordre des tems, et n’a pas jeté d’abord le lecteur,
comme il le pouvait, dans le milieu du. sujet, suivant l’exemple
qu’Homère en a laissé dans son Odyssée. Le tems a respecté cet ouvrage,
et on l’a vu dans la bibliotheque- de l’Escurial. HéUodore l’a surpassé
dans la dis? position du sujet comme en tout le Teste. Jusqu’alors on
n’avait rien vu de mieux entendu, ni de plus achevé dans l’aft
Romanesque, que les aventures de Théagene et de Cariclée. Bien n’est
plus chaste que leura amours~ en quoi il parait qu’outre Ha reUgtOï!.
sï~é~en~e 4?~ l’a.~euf</p>
<p>t~</p>
<p><pb/></p>
<p>-). F f</p>
<p><pb/></p>
<p>Motorisé par la dignité de son auteur, faisait tomber les jeunes gens,
et lui ayant proposé cette alternative, ou de: consentir que son ouvrage
fut brûlé a ou de se défaire de son évéché, d accepta le dernier parti.
Je. ne puis au reste, assez m’étonner, qu’u~ &amp;avanthonmie de ce tems,
ait pu doutée que ce livre fut d’Héliodore, évoque, de Tricoa, après ~e
ténMignage si. év~ dent de Socrate, de Photius, etdQ Nicéphore,
Qu~que&amp;"una ont cru: qu’il a vécu sur la J:m du deuxième siècle, le
confundant aifec HéliodorQ. ~.rabe, dont Ph~ostrate a écrit la vi~ panni
celles des autrè&amp; Sopïnste&amp;, Mais on sait qu’il a été eontempo~
raind’Arcadius etd’Honoriua. Auss; voyons-nous que dans le dénombrer
~ent t~ue P~o~us a~.dea ro~nan~er~</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il croit avoir imité Antonius Dio~ gênés, où il les a nommés selon
l’ordre des tems il a mis Héliodore après lambhque, et devant Damascius
qui vécut du tems de l’empereur Justinien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je mets ici peut-être avec trop de hardiesse cet Athénagoras, sous le
nom duquel on voit un Roman intitulé Du ~T~M parfait ~MOM~. Ce livre n’a
jamais paru qu’en français, de la traduction de Fumée, qui dit dans ’sa
préface qu’il a eu l’original grec de monsieur de Lamané, protonota~ë de
monsieur le cardi-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>nal d Armanac et qu il ne l’avait ja~mais vu ailleurs. J’oserais quasi
ajou- ter que personne ne l’a jamais vu depuis car son nom n’a jamais
paru, que je sache, dans les listes des bibliothèques et s’il subsiste
encore il faut qu’il soit caché dans la poussière du cabinet de quelqueignorant,
 qui possède ce trésor sans le savoir, ou de quelque envieux,
qui en peut faire part au public sans le vouloir, Le traducteur d;t
ensuite qu’il le croit une production de ce célèbre Athénagoras, qui
récrit une apologie pour la religion chrétienne en forme, de légation
adressée ,au~ empereurs Marc-AureIe e~ Coïn&lt; ~ode, et t~n tmité de la
résurree~ tion. Il se J~ondept’incipalement suc</p>
<p>~t~e tronve con~Qr~~ c~u;’</p>
<p>de</p>
<p><pb/></p>
<p>.U’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mur, na point paru depuis. Daiï-’ ïeuts~ iï représente la demeure, la
’Cie, et conduite, des prêtres et des ifeïigieuses d’Hammon, sise~nMaMeâ
&lt; &lt;atd: cottvents et gouvernement de ïtos Miolnes et de nos religieuses
~qu’eHe s’accorde mal avec ce q&amp;è yhistû~e nous apprend du tems dû ïsÈ
~të a~onas~que a pris naissance, &lt;Bt ou ëlîe s’est pet&amp;ctionnée. Ce &lt;~oi
tàë jpaïalt donc de plus vrai~ isë~bïà~ ~ans cette o~curité c*est q~
Ï’~vraf~e est ancien, ïnais pliata ~ouvcait ~u6 l’àpotùgiè ca~ jy v0~ &amp;n
savoir si profond dans les choses ê6 ~a nature et de Fart, tmt de eon~
i~isa~ces des siècles ~esés ~nt</p>
<p>y~~iar~uës curieuses qai ~ntpoin~</p>
<p>~é pMse~ des anciens ttuteurs ~ï</p>
<p>t~M~ restent, ma~ ~ui s~ rappe~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t~lus</p>
<p>plus loin mes conjectures, pour es~ sayer de trouver précisément le temà
auquel il a vécu, je ne puis les appuyer que sur un passage de la préface
 de ce Roman, ou il se plaint de îa plaie sanglante qu’Athènes sa
patrie venait de recevoir dans la désoj~ation universelle de la Grèce.
Cela ne se peut entendre que’de l’irruption des Scythes dans la Grèce,
arrivée sous l’empire de Gallien~ ou &lt;~e celle v d~Alariç, roi des
Gpths, arrivée du tems d’Arcadius et d’Honorius car Athènes n’avait
point été saccagée depuis Sylla c’est-à-dire, environ trois cents
cinquante ans devant l’in~ vasion des Scythes, et ne le fut point
qu’environ sept cents ans après celle des Goths. Or, je vois plus de
raison d’appliquer les paroles de l’auteur à</p>
<p><pb/></p>
<p>1 t 0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vemeur de la basse Egypte Héliodore fait un Oroondate, gouverneur
d’Egypte Athénagoras feint que Théogéne est prêt d’être sacriné par les
Scythes Héliodore feint que Théogéne est prêt d’être sacriné par les
Ethiopiens et Athénagoras enËn, comme Héliodore a divisé son ou-; yrage
en dix livres.</p>
<p>Je’ne mettrai pas au nombre des romans les livres des paradoxes de
Damascius, philosophe payen qui vécut sous Justinien, lors que PhoÛus
dit qu’il a imité Antonius Diogénés le modèle de la plupart des
romanciers grecs il faut entendre qu’il a écrit comme lui des
histoirespeu croyables et fabuleuses mais non pas romanesques, ni en
forme de roman. Ce n’étatent qu’appâta</p>
<p><pb/></p>
<p>~ions de spectres et de hitins, et &lt;pt’événemens au-dessus de la nature
ou crus trop lé~remcnt ou imaginés avec peu d’adresse et dignes de
Fimpieté et de TathéïSïne de leur auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comnene vers le milieu du dou~ zieme siecle sont environ de même force.
Le premier contient les amours de Dosiclés et de Rodanthe, et Fautre
celles d’Isménias et dismene. Monsieur Gaulmin a donné l’un et Fautrer
au public, avec sa traduction et ses notes. Comme il ne dit rien
d’Eusta~ thius dans la préface du livre qui porte son nom,je veux
expliquer son silence en sa faveur, et croire qu*habile comme il était
il n’est pas tombé dans l’erreur de ceux qui se persuadent que ce savant
commentateur d’Homère a été capable de faire un aussi misérable ouvrage
qu’est celui~ ci. Aussi quelques manuscrits nomment-ils Fauteur
Eumathius~ et non pas Eustatïuus. Quoi qu’il en soit~ rien n’est plus
&amp;oidy rien n’est plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cette liste. On dit qu’il était russe de nation, prêtre, poète,
philosophe et médecin.</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les trois Xénophons romanciers, dont parle Suidas, je ne, vous en
puis rien dire que ce qu’il en dtt~ JL</p>
<p><pb/></p>
<p>L’un était d’Antidche, l’autre d’JEi phese, et le troisième de Chypre~
Tous trois ont écrit des histoires amoureuses. Le premier avait donné à
son liwe le nom de Babyloniques comme lambUquc le second avait intitulé
le sien les Ephésiaques, et rapportait les amours d’Habrocomas et
d’Anthie et le troisième avait nomm~ le sien, les Cypriaques où il
racontait les amours de Cinyras ) de, Myrrha et d’Adonis. Je ne crois
pas devoir oublier Parthenius de Nipée, de qui nous avons un recueil
d’histoires amoureuses t qu’il dédia au poëte Cornélius Gallus du tems
d’Auguste. Plusieurs, de ces histoires sont tirées de l’an" cienne
fable, et toutes d’anciens auteurs qu’il cite. Quelques-unes me&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:on&lt;’</p>
<p>pose toutefois que comme une conjecture assez légère.</p>
<p>Dans ce dénombrement que je viens de taire, j’ai distingué les romans
réguliers de ceux qui ne le sont pas..rappelle réguliers, ceux qui sont
dans les règles du poëme héroïque. Les grecs, qui ont si heureusement
perfectionné la plupart des sciences et des arts qu~)n les en a cru les
inventeurs, ont aussi cuïtivé l’art romanesque, et de brute et inculte
qu’il était parmi les orientaux, ils lui ont fait prendre une meilleure
forme en le resserrant dans les règles de l’Epopée, et joignant en un
corps parfait les diverses parties sans ordre et sans rapport qui
composaient les romans avant eux. De tous les Mmanciers grecs que je
vous ajL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jMus a conservés, comme la métamorphose d’Apulée qui est assez régulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes, il s’ensuit que celles des Sybarites employaiènt des hommes. Aussi
en un autre endroit le dit-il en termes exprès. Celles des Sybarites
étaiènt plaisantes et faisaient rire. J’en ai trouvé un échantillon dans
Elien c’est un petit conte qu’il dit avoir pris des histoires des
Sybarites, c’est-àdire selon mon sens, des fables Sybaritiqnes. Vous en
jugerez par l’histo" jMette même. Un ~niant de Sybaris, conduit par son
pédagogue, rencon~ tra par la rue un vendeur de figues sèches, et lui en
déroba une le pé" dagogue l’aiant repris aigrement, lui arracha la Rgue
et la mangea. Mais ces fables n’étaient pas seulement: ~cétieuses cUes
étaient aussi for~ )ascives. Ovide met ~a Sybaritide qu~ ~V~t comnos~e
~en ~e tema</p>
<p>’1,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~aire des contes romanesques aux Hlles de Minée, pendant que le travail
de leurs mains les occupe sans leur ôter la liberté de la langue et de
l’esprit. Le premier sont les amours de Pyrame et de Thysbé le second
sont celles de Mars et de Vénus; et le troisième, sont celles de
Salmacis pour hermaphrodite.</p>
<p>En cela, parait l’estime que Rome avait alors pour les romans. Mais elle
parait encore mieux par- le roman même que composa Pétrone, l’un de ses
consuls et l’homme le plus poli de son tems: Il le fit en forme de
satyre) du genre de celles que Varron- avait inventées en mêlant
agréablement la prose avec les vers et le sérieux avec l’enjoué e~ qu’il
avait nommées Ménippces</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que Ménippe le cinique avait traité devant lui des matieres graves
d’un style plaisant et mocqueur. Cette è: satyre de Pétrone ne laissait
pas d’être un véritable roman ellé ne conte- nait que des fictions
ingénieuses et agréables, et souvent fort sales et ~éshonnetes, cachant
sous l’écorce une raillerie Hne et piquante contre les vices de la cour
de Néron. Comme ce qui nous en reste ne sont gué des fragmens presque
sans liai-~ son, ou plutôtdescollectionsde quel- ques studieux, on ne
peut pas discer- ner nettement la forme et le tissu de toute la pièce.
Néanmoins cela parait conduit avec’ordre; et il y apparence que ces
parties détachées composaient un corps parfait avec celles qui nous
manquent. (Quoique Pétrone</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que lé poçte Lucain, qui vivait aussi du, tems de Néron, avait
laissé des fables saltiques c’est-àdire, selon quelques-uns, des fables
dans lesquelles il racontait les amours des satyres et des nymphes. Cela</p>
<p><pb/></p>
<p>La métamorphose d’Apulée si connue sous le nom de l’Ane d’Or, &gt; .fut
faite sous les Antonins. Elle eut la même origine que l’Ane de Lucien,
ayant été tirée des deux premiers livres des métamorphoses de Lucius de
Patras avec cett~ diRérence toutefois, que ces livres furent abrégés par
Lucien, et augmentés par Apu" lée. L’ouvrage de ce philosophe est
régulier: car encore qu’il semble le commencer par son enfance, héan"
CM)~ ce qu’~ €n dit n’est que par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>érudition peu commune. On écrit que l’auteur était africain. S’il ne
Fêtait, il méritait de l’être, tant sa manière décrire est dure et
forcée, On ignore le tems auquel il a vécu on sait seulement qu’il était
plus ancien que Justinien.</p>
<p>Jusqu’alors l’art des romans s’était maintenu dans quelque splendeur,
mais il déclina ensuite avec les lettres et avec l’empire, lorsque ces
nations’ farouches du Nord, portèrent partout leur ignorance et leur
barbarie. jL’on avait fait auparavant des romans pour le plaisir, on fit
alors des his~toires fabuleuses, parce qu’on n’en pouvait faire de
véritables, faute de savoir la vérité. Thélésin, que l’on dit avoir vécu
vers le milieu du sixième siècle ..sous le roi Artus~ tant</p>
<p><pb/></p>
<p>célèbre dans les romans, et meuun qui fut un peu plus jeune, écrivirent
l’histoire d’Angleterre leur patrie dû roi Artus, et de la Table-Ronde.
Balaeus, qui les a mis dans sa liste, en parle comme d’auteurs remplis
de fables. Il faut dire la même chose d’Humbaldus Francus qui fut, comme
l’on écrit, comtemporain de Clo;vis,et dont l’histoire n’est presque
qu’un ramas de mensonges grossière-, ment imaginés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mit le gaulois ou celtique, soit l’aqui~tnique, soit le belgique: car
Gésar écrit que ces trois langues étaient &lt;lij~ fêrentes entr’enes: ce
que Strabon explique d’une différence, qui n’était que conMne entre
divers dialectes d’une même langue. Les espagnols se servent du mot de
roman epL même signincation que nous~et ils appellent leur engage
ordinaire, ro~z~Mc~. Le romanétant donc plus universelle~ ment entendu,
les conteurs de Pro-</p>
<p>&lt;</p>
<p>vence s’en servirent pou~ écrire leurs contes, qui de-1~ furent appelles
ro-~ xnans. Les û’ouverres allant ainsi par le monder étaient bien payés
de leurs peines, et bien traités des se~neura qu’ils visitaient; dont
quelques~una étaient si mvj~ du pbisir d~,les enten-</p>
<p>de, qu’ils se déppum~ent quelque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~&lt;o &lt;&amp;t JP~Mc&lt;?M da i ~M&lt;!&amp; /Mz y~jTfe &lt;ZMCO ~MH~ &lt;/7ZOMC. 2)&lt;Z</p>
<p>cesi poâ e passata~ ~uest~a mo~aier~ di</p>
<p>CC~~O&lt; C ~&lt;M~&lt; yMM/ia! ?n&lt;HZMFM &lt;S</p>
<p>~oc~ggï~re g~t &lt;S~~c~MO&amp;~ e~M~-</p>
<p>~M~MMCT~iC C ~aAZ &lt;K?&lt;?C~a~a! ~t ~6 ~M&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni~tt.~</p>
<p>’-# V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>grossièreté parmi eux, sans avoir reçu la culture des grecg, iïs la porte-</p>
<p>ment dans FAfrique avec leurs atmes,</p>
<p>lorsquwi la subjugueren leursJP3Des;;</p>
<p>lorsqu’ils la subjuguerent~EUe était</p>
<p>ieu~ MQ~ &lt;~s t~ansons</p>
<p><pb/></p>
<p>r.s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui arrivait souvent en France par h~ sard, se Jbisaittous les ans &amp; Fez
pat une coutume qui vraisemblablement y jEut aussi d’abord introduire
par le hasarda</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quixote mais cela est hors de notr&amp; sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette inclination aux JMbIes, qui ~t~omname àjtous les hommes ~m~</p>
<p>.4.w n &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plus beaux traits des chansons de Thibaud, roi de Navarre, de Gacea
Brussez, du Châtelain de Coucy et des vieux romanciers français. Ce fut
donc, selon mon avis, dans ce. mélange des deux nations, que les
italiens apprirent de nous la science des yomans, qu’ils connaissent
nous de" voir, aussi bien que la science des times. Ainsi l’Espagne et
ntahe reçurent &lt;nenousun art qui était le fruit de notre ignorance et de
notre grossie~ te~, et qui avait été le fruit de la politesse des
perses, des Ioniens, et des Grecs.) En eJEEet, comme dans la nécessité
pour conserver notre vie nous. nourrisson~ nos corps d’herbes et de
racines, lorsque la &lt;connaissance~ de la vérité qai est</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont richesses que dans l’usage et autrement demeurent infructueuses,
et ne font point naitre le plaisir. La puissance est exprimée par la
pau? vreté, qui est stérile et toujours accompagnée d’inquiétude tant
quelle est séparée des richesses mais quand elle s’y joint, le plaisir
nait de cette union. Cela se rencontre justement dans notre ame. La
pauvreté, e’est-àdire l’ignorance, lui est naturelle et elle soupire
incessamment après la science, qui est sa richesse, et quand elle la
possède, cette jouissance estsuivie déplaisir. Braisée plaisir n’es!!
pas toujours égal, il lui coûte quel~ quefbis du travail et des peines
comme quand elle s’applique au~ spéculations diRiciles, et aux sciences
cachées, dont la matière n’est paa</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏS~ romans, H ne ~nt point de con-?</p>
<p>tention</p>
<p><pb/></p>
<p>car</p>
<p>leur vient pas par raisonnement, par imitation, ou par coutume elle leur
est naturelle et a son amorce dans lajdispositionmémede leur esprit et
de leur âme car le desir d’apprendre et de savoir est partioulierà
l’homme, t et ne le distingue pas moins des autres animaux que sa
raison. On trouve même pn quelques animaux des ~tincelles d’une raison
imparfaite et ébauchée, mais l’envie de connaître ne se yemarque que
dans l’homme. Cela vient, selon mon sens, de ce que les acuités de notre
ame étant d’une tMp grande étendue, et d’une capacité trop vast~jppur
être remplies parler objets présens, l’âme cherche dans le passe et dans
l’avenir, dans la v~t~ et dans le mensonge, dans les espaces</p>
<p>~nagina~es e~ &lt;~ns ~~npossib~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~a~~Etoa cp~ dp~eojtiendement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisqu~il est donc vrai c~ue l’igno~ranGe et la grossièreté sont les
grandes sources du mensonge, et que ce débordement de barbares qui
sortirent du septentrion, inonda toute ï’JEufope~.et la plongea dans une si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que ces histoires mêlées du vrai et du &amp;ux ayant été bien reçues par des
peuples demi-barbares, les historiens eurent la hardiesse d’en faire de
purement supposées, qui sont les romans. C’est même une opinion reçue,
~ue le nom de,roman se donnait autrefois aux histoires, et qu’il
s’appliqua depuis aux Retiens, ce qui est un témoi- ~nage invincible que
les unes sont venues d~ autres :&lt;R&lt;WMMsz~ dit le 3’igna~ ~CM~db /)?
eo~MM~e o~&lt;&lt; KMMM M JP~MC~ie cy~MO~~MM~t.’ ~~yc~ Ze~M~~e &lt;K~&amp;c ~M~
MO~Z~0 ~0~0 ~M~~ nome usC~MÛ. ~Po~~ &lt;Z&lt;M&lt;M&lt; dalla t~~ ~y~~MSo~~
i~M~~M~MC y~~oZëgg’t&lt;M~W~ cosi ~MM~O C~«!!M~~O~O :’1 ~cr~ ZtM~ Strabon
dans un. passage que ~ai dé~a allégué, dit que</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BMnsaatë~ mép~s~~ teBesïe~</p>
<p>tpes, et ensuite ~ignorance.</p>
<p>Je ne préteaa pas po~r cela en eon~ damner Ïa tecMM. Les m~NeM~ ~oses dn
monde ont ~n~oc~ qnettpessattes ~cheases. Les romans en pe~tvent avoir
de p!res encore que i’ï-’ gnoMMLce&lt; ~esat da qooï on t~ accuse ? ib
dest~ohemiad~ÛQ~ inspirent</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;~es passons déréglées, ils corrompent les moeurs. Tout cela peut
arriver et arrive quelquefois. Mais de quoi ~es esprits mal &amp;H8 ne
peuvent-ils poiat &amp;iManmaavaï8asage? Lesame~&amp;tHes s’empoisonnent
eUes-mémes et ~font du venin de tout. II leur faut</p>
<p>donc interdire rhistoife &lt;pn ~ppor~ tant de pernicieux exempXea, et ~a
~Ue,on les crimes sont autor~éspM’ l’exemple méBQEe des dieux. Une
statue de marbre qui J~ait la dévotion pa~B~epaïmi tespayens, fit la
pas- sion la brutalité et le désespoir d’un~eune homme. ~eChéréa de
Térentese se J&amp;~rtt&amp;ed~M un dessea; criminel à~t vue d’un taMeau de
Japiter ~ai at~~ait ~eut être le respect de tous les au~ ~es
spectateurs. OaLa eu peud’~ard .~i~ae~te~ des &lt;Metm~ dans</p>
<p><pb/></p>
<p>part des romans grecs et des vieux français par le vice des tems où ils
ont été composés. L’Astrée même et quelques-uns de ceux qui l’ont
suivie, sont encore un peu licentieux, mais ceux de ce tems, je parle
des bons, sont si éloignés de ce délaut, qu’on n’y trouvera pas,une
parole, pas une expression qui puisse blesser les oreilles chastes; pas
une action qui puisse of~enser la pudeur. Si l’on dit que l’amour y est
traité d’une manière si déticaie~ et~i insiNuante, que l’amorce d’une si
dangereuse passion, entre aisément, dans de. jeunes cœurs je répondrai
que non-seulementil n’est pas périlleux, mais qu’il est même en quelque
sorte nécessaire que les jeunes personnes du monde connaissent cette
passion, pour fermer les oreilles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Monsieur d’Uffë &amp;tt le premier &lt;p~
~estiradelaÏMM!’batle;etlesremitdans les règles enson incomparable
As~ee, l’’9UYï~ge le pl~sdngéBdeux et le plas poU, &lt;pii eut ornais paru
en &lt;? genre~ ~t~Hatec~ ta gloire q~ !a Grèce, JL’~ahe et ~Espagne s’y
Etaient accise. JX~’èta pomtantpasie courage~~BeHx jqp~ i~Tent après lui
d’ent~pre~ï~e ~il~vai~p~etn’oc~pa.pas gi jSMt l’a~~a~on pat~~e
NL’€n4’e$~€pLC~repoian~t!de~eaa~: z’OBaaas~~aiparurent en France après
le sien. ~’on ny vit pas sans ~tonn~ ment ceux ’qu’une Elle au~nt
ilbistpp pi~iSa a~od~~e~ ~e par son &lt;n~te ayatt iaa~ a~ ~ot)r &lt;so~ MN
nozn &lt;B!n~ pt~nté se pavant si généreusement de ~a gl~re ~i lui
~taitdne,’et:n~</p>
<p>&lt;~j~tj~~f~p~a8s~e da!as</p>
<p>ver&amp;a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’Empire comme CiodiusAibinu&amp;; par des prêtres, comme Théodorua
Prodromus; par des évoques, comme Héhodore et Achillés Tatius; par des
papes, comme Pie II, qui ava~ périt les amours d’Euryale et de
Lucrece;’et par des saints, comme Jean Damascène; il eut encore
Favantage d’avoir été exercé par une sage et vertueuse fille. Pour vous,
M~ puisqu’il est vcal comme je Pai montré et comme Plutarque l’assure,
qu’un dès plus grands charmes del’èsprithumain,c’estletissu d’une fable
bien inventée et bien racontée quel succès ne devez-vous pas espérer de
Zayde dont les aventures sont si nouvelles et si touchantes, et dont la
narration est si juste et si polie~ Fin &lt;&amp; ~0~!S6 des Romam.</p>
<p><pb/></p>
<p>OB SE RVAT 10 N S B T</p>
<p>JUGEMENT</p>
<p>SUR</p>
<p><pb/></p>
<p>’Charlèmagne. Les actions de ce monarque n’y sont pas moins exagérés que
celles d’ÏIercule -ne le furent ~par les Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait quel rôle. les fées et les en~ &lt;~anteùrs jouaient dans tous les
ro-. maMs~de chevalerie: On les y souRrait, ~’autant plus volontiers;
qu’on ne doutait pjMsque pas de leur exjtstence et;Torsqu’on s’avisa
d’en douter, 0~ ~e&amp; chercha encore dans. les nction&amp;.</p>
<p>pournp pas tout perdre àrla-J~bis. D~t~em&amp;deSt anciens: (~ulo~a:~
~~nt~-§aj~~cheI;s’appeIlai~Mon~ M~&lt;~ &lt;~n~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les autant de coquilles qu’il s’était initié de fois pendant la nuit (i)
». Il ne manque ici qu’un palais, et nous aurons une idée de la manière
dont Renaud occupait son loisir auprès d’Armide. Les fleurs dont il
était couvert suppléaient, sans doute, aux coquilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouva ému et l’on sentit ennn que* le moyen d’intéresser le cœur était.
de ne point trop vouloir étonner l’es~ prit. Limagination brille dans ce
ro~ man; mais elle se promené sans~ s’égarer. Si l’on trouve quelque
langueur dans ~expression des sentimens, il faut se rappeller que les
hé~rbs de ce livre sont des personnages, paisibles qui ont souvent
occasion de se dire les méme~ choses, et quicroient ne se les être
jamais asse;&amp; dites. On. trouvera, sans~ doute aussi: youvra~ un peu
trop long,, mais~it faut avouer que de tous. les longs romans,, c’est
celui dont rétendus seL Jait le moins appercevoir.</p>
<p>Nous aurions du plaec!* avant eette! dernière production mt autre roœam
&lt;FH.n genre trés~ûpposé~, et qui lui esîE</p>
<p><pb/></p>
<p>aa-térieur. C’est le Pantagrùel de. Rar belais~. Il est aussi
merveilleux. parle&lt; fond, ~Uiè tous. les romans qui l’a-. raient précédé
~ïhais il oRre unton~ d’ingénuité des traits de critique,, et m~me des
traits de génie, que. Nul d’entre em ne pfésente. n parait mênM &amp;dre la
ceitique de tous ses ad-c nés, C!est du n~oins ee qui seï~MC) être entré
dans le plan de Fauteur supposé qct’on puisse entrevoif a)icu~ plan dans
son ourrage. Ce n’est pas sans~ eRbrt, que le ton~ goût parvient à
s’étaMtr. Le mamvais: ~ut Eesseinble ~ces~lantesparasites~ que le
cultivateur ne cesse d’arracher et qui ne cessent de revenir sans avoi~
tesoin de cnijture~ On~ ne cnois~t plus pOMP héros, de ~o~B~ns de
pa~dins.~ ma:ïs nos MBE~n~e~ R~ent de&amp; pala~</p>
<p><pb/></p>
<p>~g8</p>
<p>ïatius Codes comme Céladon et Silvandre. Par-là, ils rendirent
trésridicule ce qui avait paru trés~jgréaNe~</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le même esprit fit éclore le Roman Bourgeois, ce ne fut pas
tout-à&amp;itlemême génie; car, quoi qu’on en puisse dire, chaque genre a le
sien. ~’ouvrage de Furetiere fut goûté dans son tems, et n’est point
encore méprisé dans le nôtre.. On Je met en pendant avec le Roman Comique</p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>~ats c’est comme on y met certaine ~aMeaH~t uniquement parce qu’ils;
sont de lameme Viorne a~ d~&amp;nm; ~etre de la B~ême ma~~</p>
<p><pb/></p>
<p>~ouïrages. Alors il &amp;udEait lui assi-</p>
<p><pb/></p>
<p>On vit, quelque tems après, pa3 raitre Séthos, autre roman politique;
mais on vit parfaitement aussi qu’U était d’un autre auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>milton, quoiqu’étranger, maniait notre langue avec une iacilité bien
rare jusqu’alors. II en devina le génie dans son genre, comme Pascal et
la Bruyère l’avaient deviné dans des genres di~&lt; JEerens.</p>
<p>Un autre écrivain, non moins bel esprit que le précédent, mit dans ses
productions peut-être encore plus de véritable esprit. C’est l’ingénieux
le Sage. Son Diable Boiteux est un des</p>
<p>f~</p>
<p>meilleurs vaudevilles en prose qu’on ait jamais faits. Vivacité
d’expression, tableaux raccourcis, mais saillans critique égayée par
l’épigramme, portraits dont on croyait pouvoir faire l’application, tels
furent les causes du singulier succès de ce roman. H a depuis perdu
l’à-propos, et, par la même raison, une partie de ses Icc-;</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>~teurs. C’est le sort.de tous ce quin’e~t &lt;qne vaudeville, Gilbias~
don): l’objet &lt;est plus gênerai intéresse aujourd’hui jplus
universellement. Il joint au médite de la naïTatioTi celui d’une morale
assaisonnée et d’un style qui dit ~beaucoup plus qu’il ne semble dire:
-c’est un de ces écrits qu’on ne doit ipoint lire trop rapidement. Ge
J~ït ~pourtant ce qui arriva. On lut un auteur qui donne beaucoup à
penser., ïconune on :en !? tant d’autres q~ii di:S€t JEastidieusement
tout ce qu’ils pensent. Bés-lors, on ne lui rendit ;point assez de
justice. ’La Fonta~ae &lt;eut -long-tems le même sort. L’eGri" ’~vam qui
chapme d’abord &lt;la multitude îes}: rarement un homme supérieur, fïl ~n
cet de ce’deruler a~eu~pï~s.cpmme</p>
<p>td~s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur des Egaremens du cœur et. de l’esprit nous laisse les mêmes
regrets. Au reste, il a prouve, par d’autres écrits, qu’un dénouement ne
l’embarrassait pas. L’ouvrage dont nous parlons maintenant suf&amp;raitseulpouy</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et c’est une assez bonne réponse &amp; faire aux meilleurs critiques. Sa
Manon Lescaut en est encore plus efficace. On peut dire qu’il a traité
fort heureusement un sujet qu’il n’eût peutêtre point fallu traiter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne me pardonnerait point d’on&lt; (ï) Madame de @raËgny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec tous ces défauts dans la tex" ture, ce roman est quelquefois un
modèle d’expression c’est quand les deux amans parlent d’amour~ et
malheureusement ils parlent bien souvent d’autre chose. De longues
dissertations viennent trop</p>
<p><pb/></p>
<p>fréquemment intercepter l’intérêt. Toutes, cependant, auraient leuc
prix, si eues étaient moins déplacées. J’en excepte les plaisanteries
sur notre opéra qui ne peuvent être placées nulle part.</p>
<p>Voltaire, qui n’a dédaigné aucun genre de littérature, a bien- voulu
nous donner aussi quelques romans~ Son Zadigue, entre autres, est tout
philosophique, mais jamais la philosophie ne se Rt voir accompagnée de,
tant de grâces.</p>
<p>On a vu plus d’une fois le beau sexe disputer au nôtre quelques palmes
littéraires. Toutes ne semblent pas faites pour lui; mais il peut au
moins prétendre &amp; quelques-unes. Celle du roman est,sur-tout, de ce
nombre. L’amour fait la base de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Qaelques écrivains de nos jouis</p>
<p>f*f) ) &lt; t!!&lt;~ ’J ~[ L!t!f)</p>
<p>(i) Par ïqadatne do Saint-Aubin.</p>
<p>(s) 1~ madame EU~ de Bpau~o~</p>
<p><pb/></p>
<p>la plupart même encore jeunes, ont produit des romans trés-bien
accueillisdupublic.</p>
<p>On trouvera dans le Catalogue des principaux Romans qui ont été publiés
en, France, par lequel nous allons terminer ce Recueil, l’indication
d’une multitude de ces Romans, qu’il eut été aussi long que fastidieux
d’a- nalyser. Notre but a été de faire connaître Or~Me &lt;~M .Ro7M&lt;z/M et
de montrer les différens progrés de cette branche de littérature, qui
est devenue la passion dominante d’un gran~, nombre de lecteurs. Nous
CE&lt; j\</p>
<p>l’avoir rempli.</p>
<p>l’avoir rempli. f~]’~ i i</p>
<p>:e. "&gt; ,&lt;2/</p>
<p>FM du O~wMMMM sur les RoM&lt;M&lt;j;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 N D I C A T I 0 N</p>
<p>I~z quelques Romans anciens et d’un grand nombre de Romans modernes par
ordre alphabétique.</p>
<p>A.</p>
<p>’A</p>
<p>ABAS~Ay~ Histoire Orientale, 3 volumes M-12.</p>
<p>Abbaye de GraavlUe 3 vol. m-12.’ Abbaye de Munster, 2 vol. M-ia. Atiajou
et Zirphile, i vol. za-T~ Adélaïde de Champagne, &amp; vol. M-:a. Adele de
Fonthieu.</p>
<p>Adele de Senange,&amp; vol, M-iz.</p>
<p>Adele et Germeuil, s vol. in-i2. Adeina ou la Fille Gënëreuse vol. M-I.Z.</p>
<p>Adomer, ou le Bonheur dans l’obacuntë ï VO!. M-tZ.</p>
<p>AdveraHé, ( 1’ ) z vol. M-iz.</p>
<p>Agatha, ou ia~eUgieuae atlgtaise vol. M-t8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! quel conte! 4 vol. M-ïa.</p>
<p>Alcihtade, 4 vol. M-is. Alcidiane ( la jeune) 3 vol. M-i2.</p>
<p>Aline et Vatcourt, 8 voL M-iz.</p>
<p>Alphonse d’Annancourt, a vol. M-i2.</p>
<p>Alphonsine ou les Dangers du GrandMonde, 2 vol. M-rz.</p>
<p>Amadia des Gaules, /} vol. M-12.</p>
<p>Atnans~alheureux, ( les) ou le Comte de Comminges i vol. M-12. Amans
(les) réunis, i vol. ~-12.</p>
<p>Amans (les) infortunes, ou Voyages et aventures d’un militaire français
vol. M-12.</p>
<p>Amélie ou les Ecarts de ma jeunesse, a VoL M-12.</p>
<p>Am ttie ( l’ ) trahie, ou Mémoires d’un Négociant, 1 vol. M-J[2.</p>
<p>Ammorvin et ZaUida roman chinois a v. M-J2.</p>
<p>Amours d’Hëloïse et d’Abailard, (les) T VOl. M-12.</p>
<p>Amours et aventures d’un ëmigrë, a vol. M-12,</p>
<p>Amours (les) de Chatelard et de MarieStuart,zvol.i2,</p>
<p>Amours de Pierre-le-Long et de Blanche Bazu i vol. &lt;M-i2.</p>
<p>Amours de Sapho et de Phaon i v. ~-12. Amours et maïheurs de Louise, (
les ) ~yo~</p>
<p>Amours</p>
<p><pb/></p>
<p>Amours ( les ) de Lysandre et -de CaUiste, t IVo!.M-t3.</p>
<p>Amou&lt;sde Théagèae et Charidée, s vol.</p>
<p>M-iZ.</p>
<p>Amours d’Ismene et d’Isméalas i voL</p>
<p>M-12.</p>
<p>Amusemeas de la campa~e, 7 vol. Mt-i2. Andronica ou rjEpouâe fugitive, 3
vol.</p>
<p>M-ï~</p>
<p>Anecdotea de la cour de Philippe-Auguste, ôvoL~iz.</p>
<p>AMecdotea de la cour de François 1~ 3 v.</p>
<p>M-t2.</p>
<p>Anecdotes Vénitiennes et Turques ou Mémoires du comte do Bonneval, r voL</p>
<p>~-ïa.</p>
<p>Anecdotes ou BÏ9tt de la maison Ottomane, 4 VOl. M-T2.</p>
<p>Anecdotes historiques et Romans de d’Arnaud, 12 vol. °</p>
<p>Angellna,avo!i3. t</p>
<p>Angola, Histoire indienne, 2 vol. M-T2. Anna ou l’Héritière G~Hôise, v.
~-12. Aone-R.ose Tr~~ 2 vol. M-ia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anti’Pamela, on Mémoires de Mde. ï VoI.M-12. Antonio, ou les Tournions
de l’amour, t vol. M-m. AnzoleMa-Zadoski, a vol. nt-ia.</p>
<p>ArbojBed, Htstoure angtaiae, 1 voL &amp;t-ïs. Argënla, &amp; vol. M-iz.</p>
<p>Artane. Aïtamoh et Suzanne, &amp; vol. M-ia. Aruudel, a v. M-ï2. Atazaide.</p>
<p>Astrée.</p>
<p>Aventures de Joseph Andrews.</p>
<p>Aventu~ë&amp;deRobinson,4voI.M-i2. 0</p>
<p>Aventures de Roquélaure, i vol. M-ia. ` AventtMS~ de T6lëma&lt;jue, a voL
M-iz. ’0</p>
<p>Ayentures d’un Sauvage, a vôt.M-iz. Aventures (les) d’AMala, nb d’Hamf,
IVpl.M-ÏZ. Aventures d’Ulisse dans l’île d’JEsea, 2 vol. M-Ï2.</p>
<p>Aventures d’un Chevalier Romain ï vol. M-tZ.</p>
<p>Aventures (les) de Hugues Trévor, pu le~ Giblas anglais vol. M-ia.</p>
<p>Aveux d’une femme galante ,1 vol. M-ia. Azalais, ou le Gentil Aimar g
vol. M-12. Azpline, ou la Roxe d’Amour t vol. M-t2.</p>
<p><pb/></p>
<p>B.</p>
<p>BACBNUS&amp; ( le ) de Salamanque. Banise et Balacin~ ou la Constance
couronnée, s vol. &lt;ta-ïa.</p>
<p>Barons ( les) de Felsheun, 2 voL M-M. Bélisaire, i vol. M-8".</p>
<p>BeUe-Mere, (Ja ) a vol. M-ia.</p>
<p>Belle-Indienne, ( la) a vol. M-t2.</p>
<p>Bergere (la) d’AranvilIe, t voL !a-i~; Berger (le ) arcadien, ï vol.
~-18. Bertholde, ( histoire de ) ï volt~’M-8". Biamca Capelld, 3 vol.
Ht-ia.~</p>
<p>)BiBRotheque de campagne~</p>
<p>ibliotheque nôuveUe.</p>
<p>ibliotheque des Romans. (la)</p>
<p>Bibliotneqae de Société.</p>
<p>Bîancay 2 vol. M..ia.</p>
<p>Bois de Boulogne, ( les Soirées da) ou NbaveUes 6’ancaises et anglaises,
s voL Ht-jt2. Bourgeois. (le Roman) } Bourgogne. ( histoire secrette de )</p>
<p>Brantôme. ( Œuvres de)</p>
<p>Bréviaire (le) des johes Fenunes, ï vol. ~[8.</p>
<p>G.</p>
<p>CAtEB ’WiUiama, ( aventures de ) s voL M-8".</p>
<p><pb/></p>
<p>Calixta dePonnenthaI, ï vol. M-:8.</p>
<p>Caloandre fidele ( le ) 3 vol. M-ia.</p>
<p>Camilla, ou la Peinture de la jeunesse 5 vol. M-ia. Camille, ou Lettres
de deux Fûtes de ce aiecte,4voI.M-M.</p>
<p>Camille, ou le Souterrein, v. M-ï8.</p>
<p>Camille et Formose, 2vol. ~-t8.</p>
<p>Champion ( le ) de la Vertu, i vol. M-i8. Candide, ou l*0ptunisïne i
vol. M-iz. Cantatrice ( la ) par infortune, 3 v. M-ï2, Capnoes ( les) de
l’Amour, 2 vol. M-t8. Carline &lt;t Beîval, a voL M-i8.</p>
<p>Caroline deLichetne!d,3 vol. ~-ï8.</p>
<p>Cary te ~t Polydore, vol. M-i z.</p>
<p>Catherine, ou la Forêt de Lewelya, i vol.</p>
<p>M-i8.</p>
<p>Ce qui fait le bonheur, i vol. m-ï8.</p>
<p>Cécilia, ou Mémoires d’une jeune Heri- tiere,5voI.M-i2.</p>
<p>Cecile, fille d’Achmet l vol. M-is.</p>
<p>Cecilia, 7 vol. ~-18.</p>
<p>Célestine, ou la Victime des préjugea, VOÏ. M-12.</p>
<p>Cëlide, s vol. za-iz.</p>
<p>Cents ( les ) NouveHes, Nouvelles, s vol,</p>
<p>Mt-8".</p>
<p>ChapeHa(la) d’Ayton, ou Emma Court-* ney, 5 vol. ï?t-i2.</p>
<p>Chartes de Rosenfeld, pu l’Aveugle incdn~ eolaMo d’avoir cess~ de l’être
,37. ~-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charmes ( les) de l’Enfance, a vol. M-ï8. Chartnansage,~vol.Ht-i2.</p>
<p>Châteaux ( les ) Dathtin, 2 vol. M-t 8.</p>
<p>Château ( le Mystérieux, 2 vol. in-18.</p>
<p>Château (le de Mortimor, t vol. in-i2. Château (le de Galice, 2 vol. M-ia.</p>
<p>Chats, ( les) ï vol. M-8".</p>
<p>Chevaliers (les) du Cigne, g v.M-iz.</p>
<p>Chevatieres ( !es ) errantes, 3 vol. M-js.</p>
<p>Cinq contes de Fëea ( les ) ï vol. M-J~. Claire et Eveling, a vol. M-iz.</p>
<p>Clairville ou Adélaïde dé Saint-AHMm i vol. in-I8.</p>
<p>Clara Lenox, ou la Veuve infortunée s v. M-12.</p>
<p>Clar~se, ïo vol. M-8".</p>
<p>Clarisse, ( la nouvelle ) a vol. in-I2.</p>
<p>Claude et Claudine, i vol. M-j~.</p>
<p>Clélie.</p>
<p>Clémentine de Lindau i vol. ~-12.</p>
<p>Clémentine, dule Legs fatal, 2 v. M-i&amp;</p>
<p>Cléopatie.</p>
<p>Clermont, 3 vol. M-iz.</p>
<p>Cleveland. ( Histoire de )</p>
<p>Cloche de Minuit, ( la ) 2 vol. M-ï&amp;.</p>
<p>Compere Mathieu, (le) 4 vol. :a-i8&lt;</p>
<p>Comte de Saint-Mairan, (le) 4 v. M-m. Comte (le ) de Warwick.</p>
<p>Comtesse (la) de Vergy.</p>
<p>Confessioosducomte de*(les)’i v. K-Tj&amp; Confessions ( les) d’un
Solitaire, z v.M~t8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Confessions (les) du chevalier de V* Concession galante de B., femme du
~our ïvot~M-t8.</p>
<p>Connétable ( le ) de Bourbon.</p>
<p>Contes dea Fées, ( les ) 4 vol. M-M. Contes des Fëes ( nouveau recueil
de ) t vol. M-tZ.</p>
<p>Contes orientaux vol M-ia.</p>
<p>Contes les) du Serait, voL M-I&amp;. Contes les ) de Voisenon.</p>
<p>Contes !es) de Mlle. Onsi.</p>
<p>Contes les ) de la Dixmerie.</p>
<p>Contes les) d’Hamilton.</p>
<p>Contes les) de Bonaventure des Përiers, 3 vol. Mt-is.</p>
<p>Contes et nouvelles de Bocace, 2 vol. ta-8". Contes et discours ( les)
d’Eutrapel ï vol.</p>
<p>M~S".</p>
<p>Contes et nouvelles de Marguerite de~Valois, reine de Navarre, a vol.
is-8". Contes moraux de Marmontel, 4 vol. in-i2.’ Conteur, ( le )
)zvoLM-ï2.</p>
<p>Contes de Perrault, r vol. &amp;ï-t8.</p>
<p>Contradictions, (les) ou Ce qui peut on arriver, vol. :a-i2. 1</p>
<p>Conversations amusantes, par Mde. F* chanoinesse de g voL M-ï8.</p>
<p>Conversation d’une. CourtNannègrect~e~ï vol. M-t8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coq-dOr, (-le) Roman aitegorKpte, t v.</p>
<p>M-J2.</p>
<p>Coraly et Zamore, ou les Binaires Américains, 2 vol. M-iz.</p>
<p>Courtisannesvertaeuses, (les Trois ) i vol.</p>
<p>M-l8.</p>
<p>Cousin de Mahomet, (te) on ja Folie salutaire 2 vol. Ht-ja.</p>
<p>Cousines ( les deux) ou le Mariage du chevalier de ï voL &amp;t-t2.</p>
<p>Couvent, ( le ) 3 vol. M-iz.</p>
<p>Criminel ( le ) vertueux, g voL m-tK Crime, (le ) vol. M-r~.</p>
<p>Curé (le) de Lansdown,ou les Garnisons, vol. M-t2.</p>
<p>Cyrus.</p>
<p>D. ·</p>
<p>.L)~ï&amp;A, Histoire orientale x volume</p>
<p>ttt-8*.</p>
<p>Dangers (les) de l’Intrigue, 4 vol. M-ïz. Danger (le) des liaisons.</p>
<p>Découverte (la) de l’Amëriqno pour rins* truction et l’amusement des
jeunes gens, aven deux cartes, vol. M-iz.</p>
<p>Décameron (le) dèJ. Boccace, 5 v. M-S’ Delphina, pu le Spectre amoureux,
a vol.</p>
<p>M-rS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dem!ere ( la ) Héloïse, ou Lettres de Junie Sa!esbury, t vol. M-f&amp;
Des~iond, ou l’Amant fhilantrope 4 vol. M~</p>
<p>Dharcoort ou l’Héritier suppose, vol. M-ia. `</p>
<p>Diable Boueux, (!e~ g voI.M-M.</p>
<p>Dialogue moral, i vol. za-12. Diane de Castro, i vol. ïs-m.</p>
<p>Dolbreusé, ou l’Homme du Siècle, voî. i M-t8. Don Quichotte, 6 vol. M-: a..</p>
<p>Dot (la) de Suzette, ou Histoire de Mde. de Semaeterre, j[ vol. M-ïz.</p>
<p>Doyen (lej de Killerii~e, 4 voL</p>
<p>Dusseldorf, ou le Fratricide~ gvol.M-M, E.</p>
<p>JboMOND etEléonora.gvol. :a-i2.</p>
<p>Edouard ou l’Enfant-Trouvë ,3 vol. za~ia. Edouard et Sophie 2 vol.
Egaremensdu cœur et de l’esprit, a vol. M-I&amp;.</p>
<p>Egaremens de Julie, 2 vol, M-is.</p>
<p>Egaremens de l’Amour, g vol. M-ia.</p>
<p>Eglise ( 1’ ) de Sainte SiSried 5, VoL M-12.</p>
<p>Elevé du plaisir, (1’ ) 2 vol. M-ï2.</p>
<p>Elevé de l’Amitié, (1*) ou Zelio l’Ingénue, 9 g vol. M-I&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Eîtftde, ou l’Ambition patomeHe voL</p>
<p>M-12.</p>
<p>Elisabeth de Tokenbourg, voL M-iz. EÏiza, ou Mémoires de la famille
Ederland, 4 vol. M-J2.</p>
<p>Emma, ou t’Eotant du malheur, a vot.</p>
<p>M-t~.</p>
<p>Enfans de l’Abbaye, (!es) 6 vol. M-8". Entant ( 1’ ) du Carnaval, 4 vol.
~-18, Epicharts, ou Histoire secrette de la conjuration de Ftson~contre
Néron, x vol.</p>
<p>M-12.</p>
<p>Epoux malheureux, (les).4 vol. za-ïa. Ec[Utpëea de l’Amour, ( les ) i
vp!. za’l&amp; Eàqmssea du coeur, ou Henry Beonet, 5 vol. m-i2.</p>
<p>Ernestiùe, l vol. za-ia.</p>
<p>Erreur (1’) des désirs, &amp; vol. M-M. Espiëglerie3,(me9)tvol.~ïat.</p>
<p>Eatévanille de Gonzale, ou le’ Gronde bonne humeur, g voL M~i&amp;</p>
<p>Estelle, i vol. M-ï&amp;</p>
<p>F.</p>
<p>Fathom et Melvll~~vol. M-ïs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Faublas, t~ vol. M-t2.</p>
<p>Faux Ravisseur, ( le ) z voL M-ï2.</p>
<p>Féeries Nouvelles de Caylus z vol. M-ia, Féticia, z vol. M-m.</p>
<p>Tëiici e de ViUmart, 3 vol. M-ïs.</p>
<p>~Félix etFaulme~ouIe Tombeau au pied du Mont-Jura, &amp; voL M-i2.</p>
<p>TeNune de bon sens, ( ta ) 4 voï. M-ia. FiUes ( l’Ecole des ) ou
Mémoires de Constance, vol. &lt;a-i2.</p>
<p>Finmn, ou le Jouet de la Fortune, a vol. M-t2.</p>
<p>Florentin et rosine, a vol. M-iz.</p>
<p>Folies de la Prudence hantame.ï voL M-t2.</p>
<p>Torce du Sang, (la) ivol. M-M.</p>
<p>Forêt, (la) pu l’Abbaye de Sainte-Clair 4 vol. nt-iz. Fortune, (la)
Histoire critique, i vol M-IS. Francis et Eliza, 2 vol. M-nz.</p>
<p>Françaises, ( les )~ vol. M-12.</p>
<p>Frères, ( les trois) ou Lydia Churchill j:Vol.M-ï2.</p>
<p>G.</p>
<p>G A e E-T o Tf c H ( !o ) Histoires galantes et comiques, ï vo~’m-iz.
Cageure( Ïa) dangereuse, vol. M-M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Galanteries des rois de France, 3 vol. M-fa</p>
<p>Gaudencë de Lucques, vol. M-12. Gëmuna Guzman, ou l’Anneau, voL M-J2.</p>
<p>Ceurgeaua, ou la Vertu persécutée, a voL ~-m.</p>
<p>Gérard de VHsen, ï vol. ~-M.</p>
<p>Ceroance, ou la force des passions, ï voÏ. M-t2</p>
<p>GilMas, vol. M-ia.</p>
<p>Coudés, (Histoire de madame de ) 4 vcl. M-iz.</p>
<p>&amp;dazalve de Cordoue, g voL M-iz.</p>
<p>Cràmmont, ( Mémoires du comte de) 6 vol M-m.</p>
<p>Grandisson, voL &amp;t-t2.</p>
<p>Grelot, ( le) i vol. M-iz.</p>
<p>GrëviUe, ou le Fils naturel, ï vol. M-t&amp; Grigri.,</p>
<p>GuHiver,( voyage de).</p>
<p>GusmanDalfarache,~voI.&amp;t-M; n</p>
<p>H,</p>
<p>.HAMïï.Tonr, (Œuvires mêlées du comte d*)6vol. M-12. Hammdnd et Cobbett,
ou les Malheurs da la guerre civile, a vol. Mt-M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hauts faits d’Esp!aad!au,&amp; vol. M-12. Beerfort et Claire vol. in-12.</p>
<p>Hollandais (F) raisonnable, 3 vol. az-ïa. Heloise, (lanouveBo) ou
Lettres de Deux Amaus, par J. J. Rousseau, 6 vol. M-ï2. Herman d’unnal,
3 vol. M-ia.</p>
<p>Henriette et Zoa, i vol. M-tz.</p>
<p>Henriette Stuart, vol. M-t2.</p>
<p>Henry 6 vol. M-t&amp;</p>
<p>Henriette de Volmar, ou la Mère jalouse, 1 vol. M-Ï2.</p>
<p>Histoires tragiques et galantes ~voL &amp;t-M. Héroïne (1*) mousquetaire, i
vol. ia-12. Heureux (r) Esclave nouvelle i vol. Histoire
deTomJooes.ourJEBuant-Trouvë, 4 vol. M.M.</p>
<p>Histoire du prince Soïy et de la princesse Felée, ï vol. M-ïa.</p>
<p>Hiatoire du prince Titi, 3 vol. At-M. Histoire japonaise, par CrébiUon,
&amp; vol.</p>
<p>M-M.</p>
<p>comique de Francien.</p>
<p>Histoire de MÙe. vol. M-i2. Histoire du vaillant chevalier Tiran le
Blanc &amp; vol. ~-t~.</p>
<p>Histoire de madame de Luz, r vol. M-iz. Histoire de madame la marquise
de iP* sur la Quintescence des Modes, t vol. M-ï~.</p>
<p>Histoire de Gérard de Nevers, i vol. M-ia. Histoire d’une Famille, a
vol. M-iz.</p>
<p><pb/></p>
<p>iustotre du marqua de bevtgny) 2 voi. M.12.</p>
<p>Histoire de mademoiselie de Salens, vol. M-12.</p>
<p>Histoire de Manon Lescaut, &amp; voï. Histoire amoureuse des Gaules 5 vot.
M.I2.</p>
<p>Histoire du petit Jehan de Saintfë, i vol. :!t-12.</p>
<p>HyppoUte, comte de Duglas a volumes M-12.</p>
<p>Homme errant, U’) 2 vol. M-ia.</p>
<p>Homme aux quarante ëcus, (1*) 1 voL ’M-12.</p>
<p>Honorine Clarlïts, a vol. ~-12.</p>
<p>Horton et Maltide, 2 vol. ~-12.</p>
<p>Hortense, ou la jolie Courtisanne &amp; vol. Ht-i&amp;.</p>
<p>Hubert de Sevrac g vol. ~-X2&lt;</p>
<p>Hurbn, (le ) ï vol. ~-ïz,</p>
<p>I,</p>
<p>JLBB.AHïMBassa &lt;? Italien, ( 1’ ) ou te SonTes&amp;ioonal des Tem-.
tens-Noira, 3 vol. !M-i 2.</p>
<p>Ingénue Saxancourt, 3 v.jL ~12,</p>
<p>lMi)eUo et TliéQdore, a vol. ~-ïa.</p>
<p>Tfn~ueuce des Passioua, &amp; vol. !K-ï~ lUustro Servante. (!’),</p>
<p><pb/></p>
<p>Infortunes ( les ) de la (raletiere, a vo). M-t2.</p>
<p>Mbrtunea (tes) de ~Taria ï vol. M-T2. Tnfbrtunoe ( F ) Sicilienne, 2
vot. M-~z. laabeUe et Heori, 4 vot. M-ta.</p>
<p>infortune (1’) Nfapolitam,4 v&lt; M-t&amp; Incas, ( lea) vol M-12.</p>
<p>Ismaëi et Christine, i vol M-iz.</p>
<p>IdaUe, ou l’Amante infortunée, 3 volumes Ht-1.2. w</p>
<p>Illustres Françaises, (les) ~yol.M-i~. J.</p>
<p>JACQUES le fataliste et son maître, &amp; .vol. M-8".</p>
<p>Jardinière deVincennes,(Ia ( a vol. M-nz. Jardin (le ) d’Amour, ou le
vendangeur, ï vol. M-m.</p>
<p>Jean de Bourbon, prince de Carenci. Jean de Calais, ï vol. M-H6.</p>
<p>Jemmy et Sophie, 2voI.M-i2.</p>
<p>Jeune ( la ) alcidiane, vol. za-ïs. Jeune Phuosophe, (le ) g vol. xa-iz.
Jeune ( la ) nièce ,3 vol. M-M.</p>
<p>Joseph,: vol M-i2&lt;</p>
<p>Josselina,2vul.?a-j2. Joyeuse a~ntures et Nouvelles récréation~,
contenant pluaiems contes facétieux, ï vol. ~-i6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jules et Sophie, &amp; voL M-j[2.</p>
<p>Julia. ou les Souterrains de Mazzini,z voL M-Ï&amp;.</p>
<p>Juliette et d’Almor, 2 vol. M-ï&amp;.</p>
<p>K.</p>
<p>jK.ERToi.iN ou l~toile i volume M-ÏZ.</p>
<p>.L.</p>
<p>JLABT ( Histoire de ) Barton, ï vol fa-iz.</p>
<p>La Paysanne parvenue, l vol. M-ia. La Paysanne parvenue, ou le? Moeurs
des grandes villes, 4 vol. ~-ï</p>
<p>!)&amp; Princesse de Montpensier, t vol Ht-ï&amp;’ I&lt;a Poupée, i voL M*ia.</p>
<p>La Ratomanie, Y vol. in- 12.</p>
<p>La Religieuse interressée et amoureuse ï vol. m-i2.</p>
<p>L’Art de deaopiler la rate, z vol. M-ï2. La Saxe galante, &amp; vol. ïa-xz.</p>
<p>La.ure, ou Lettres d&amp; quelques femmes de Suisse, 5 vol. M-iz.</p>
<p>Laurence de Sainte-Beuve, i vol. nt-is. Laure et Auguste, z vol. M-ix.</p>
<p>Lectures amusantes ou Dëlassemens de l’esprit par le marquis d’Argent t
2 vol. a~:z.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mot et la Chose, r vol. M-ï&amp;. Lëonci, &amp; vol. M-</p>
<p>Le Paysan parvenu, i vol. M-i2.</p>
<p>LePoëte.~vol.M-ts.</p>
<p>Le Prince des aiguës marines, i vol. M~T2~ Les Cinq matinées et une
demie, i vol.</p>
<p>M-t2.</p>
<p>Les Nouvelles Francaisea, ou les Divertisaemens de la princesse Aurelie,
2 yô!. M-I&amp;.</p>
<p>Les Mille et une ’Nui~s, 6 vol in-12. Les Mille et un Jours, 5 yol.M-ia.
Lest Aventures et les Voyages de trois princes de Sarendip &amp; vol, M-:a&lt;
Les Manieaax, ï voL M-ia. Les Quinze Joyas dtt Martage t ï vol.</p>
<p>M-ia.</p>
<p>Lettres d’un indien, 2 vol. ïs-ï&amp;,</p>
<p>?a-12.</p>
<p>Lettres de m~ord C~esteMd, m vol.</p>
<p>Ml~</p>
<p>Lettres</p>
<p><pb/></p>
<p>M-]2.</p>
<p>Lettres et aventures d’Alexandre Schelle, 2 Vot. Fs-12.</p>
<p>Lettres Persannes «2 vo!. ~-12.</p>
<p>Liaisons dangereases, ( les ) vol. M-i3. Libertin ( le ) devenu vertueux
2 vol, M-JL2.</p>
<p>Lidorie 2 vol. in-12.</p>
<p>Lisward de Grèce, 5 vol. ~-12.</p>
<p>Loisirs d’un homme sensible, vol. ~&lt;-i2. Loisirs d’une jeune Personne, l
vol. ~-12. Loiotte et Fanfan, vjl. ~a-j2.</p>
<p>Loulsa Béverley, ou le Pere égoïste, 3 voL ZK-12.</p>
<p>Louise, ou la Chaumiere dans le Marais, 2 vol.</p>
<p>Lucile et Milcourt, ou le Cri du Sentiment,</p>
<p>1 VOl. M-12.</p>
<p>Lunettes, ( les ) ou Amst va le monde i. voLza-12. Lydia, vol, M-M.</p>
<p>M.</p>
<p>MAl-HE~RS 8 les ) de la Jalousie, 4 vol. ~-Jt2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheurs de l’Inconstance, ( les ) z vol.</p>
<p>M-Ï2.</p>
<p>Malheurs de l’Amour, s vol. M-ïs. Manuel des Sorciers, ï voL M-rz.</p>
<p>Marcomeris ou le Beau Troubadour, B voi.M-8". `</p>
<p>Margaretta, ou l’Intérieur d’une Famille &amp; vol. M.12.</p>
<p>Margot la Ravaudeuse, i vol. M-ia. Mana, ou le Malheur d’être femme, ï
vol. m-tz.</p>
<p>Maria de Marlinge, a vol. M-ia.</p>
<p>Marie Sain-Clair, vol. M-ïjt.</p>
<p>Marie d’AD~éterre, i voL M-tz.</p>
<p>Masque de Fer, ( le ) ou les Aventures admirables du Pere et du Fils, 3
vol. M-i~ Matines de Cythere.</p>
<p>Matilde, ou le Souterrain, 4 vol. M-M. Méchante (la femme 2 voL in-12.
Mëlanie et FéRc~, s vol. M-ia.</p>
<p>Méms~~ d’un )eane Fille z vol. M-:2. Mëmô]~ intéreasaNs d’une Lady a vol.</p>
<p>a’-ï’~</p>
<p>Mém~tres de Cromstad, vol. M-is. Mémoïres de Sterhneuns, z vol. in-i2.
Mémoires de mademoiselle de Bontems, a vol. in-i 2.</p>
<p>Mémoires Turcs, 3 vol. Mt-iz.</p>
<p>Mémoires de la cour d’Espagne.</p>
<p>Memou’es du chevaUer dç RavaDues, 4 M’-ï2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires du comte de Comminges, i vol. Fa-ïjt.</p>
<p>Mémoires du vicomte de Barjac~ a voL</p>
<p>M"12.</p>
<p>Mémoires de milord</p>
<p>Mémotres d’un honnête homme.</p>
<p>Memoires du comte de</p>
<p>Mémoires de Montbrun.</p>
<p>Mémoires d’Artagoan.</p>
<p>Mémoires de M.L. C. D. R.</p>
<p>Mémoires de Verdac.</p>
<p>Mémoires de Cécile.</p>
<p>Mémoires et Aventures d’un homme de qualité, qui s’est retiré du Monde 6
v~ at-i2.</p>
<p>Mémoires du comte de Comainville, ï i Vol. M-12.</p>
<p>Mémoires de madame de Saldaigne, 2 voL ïa-12.</p>
<p>Memnon, Histoire Orientale &lt; 3 vol. M~ia. Mendiant ( !e ) Boiteux ou
Aventures d’Ambroise Gwinet, 2 vol. in-12.</p>
<p>Mère coupable, (la) ou le Danger de la passion du Jeu, i voL at-~z.</p>
<p><pb/></p>
<p>MttisttîMt, ou ta DouMe mtnguo, 2 volumes M-12.</p>
<p>Mîcromegaa, par Voltaire, i vol. M-T2. Mille ( les) et une Faveurs, 5
vol. M-is. Mille et une Folies, 8 vol. M-tz.</p>
<p>MiUe et un quart-d’heure, 3 v. M-rx. Ministre ( le ) de Wakesneld 2 vol.
M-iz~ Minuit, ou les Aventures de Paul Mirebon, 1 Vol. M-12.</p>
<p>Mirano, ou les Sauvages, l vol. M-12, MisogUg 2 Vol. M-12.</p>
<p>Miss Courteney a vol. M-la.</p>
<p>Miss Lony, t vol. M-ia.</p>
<p>Moine, ( Te ) vol. M-12.</p>
<p>Moyen de Parvenir, ( le ) g vol. M-M. Monrose, vol. M-iz. ·</p>
<p>Mystères ( les ) d’Udolphe, 6vol. M-M&lt; Mystères (les) dé la Tour~NQire,
2 voï; ~12.</p>
<p>N.</p>
<p>N ATP&amp;E(Ia)et l’art, 2 v. ~-12. Nègre ( le) comme il y a peu de Blancs,
3 W, &lt;N-Të.</p>
<p>Négresse, ( la ) 2 v. M-12,</p>
<p>Nelson, t u i* Avare puni, 2 vol. ~t-ia, Nërine, ~’u!. zn-i2.</p>
<p>Nioias et Cicyre ou le$ Amans A~~ ~iena, ~yol. ~-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nceuds( (les) enchantés, i vol. M-12. Nouveau (te) GUMas, i vol. M-iz.
Nouvelles galantes et tragiques, ï voL M-is. Nouvelles tragi-comiques s
voL M-is. Nouvelles-Nouveliea de Florian, ï voL ~a-t2.</p>
<p>Nouvelles, (les 9~) Il V. in-112.</p>
<p>Nouvel (le ) Enfant-Trouvé, ï voL ~l&amp; Nuit et le moment, ( la ) i vol.
M-12* Nuits d’Mver, ( les) i vol. M-iz.</p>
<p>~FTFïciEH rëfoï’mé, (1’) 2 vol. ~a-ïs, Ombre (1*) errante, 2 vol. M-ia.</p>
<p>On ne s’y attendait pas, 2 vol. at-M. Onze (les) journées, ï vol. in-i2.</p>
<p>Ophelia, ou l’Entrée d’une Orpheline dans iemonde,2vpI.M-i2.</p>
<p>Orpheline ( l’ ) Anglaise, ou Histoire de Charlotte $ummers, 4 vol. M-iz.</p>
<p>P</p>
<p>PAMEI.A, lavol. !M-I2.</p>
<p>Paresseux ( le) 2 vol. M-8°.</p>
<p>Parisiennes, les) 4 vol..</p>
<p>Passions (les) du jeune Werter ï voL M-12: Faut et Virginie, ï vol. M-i2.</p>
<p><pb/></p>
<p>fauhn ou aventures du comte de Watter, i s vol. in-iz.</p>
<p>Pauliska, ou la Perversité Moderne, vol. M-12.</p>
<p>Péchés (les jolis) d’une Marchande de Modes, j[ vol. in-i2.</p>
<p>Peregrinus protée, ou les Dangers de l’entousiasme, 2 vol. M-tz.’</p>
<p>P&lt;*ttt Grandisson, ( le )~voL ta-iz. Petit Jacques et Georgette, 4 vol.
M-is. Petit Pierre, ou Rodolphe de Wester-</p>
<p>bour 4 vol. M-m.</p>
<p>Petite (la) chronique de Tatoïaba, i vol. M-ï2. 1</p>
<p>Pharamond,4voLim-i2.. #</p>
<p>Philosophie du sentiment, (la) ou Memoires d’Emilie de Ferville a voL
M-ia. Philosophie fia) des Boudoirs, vol ï~-t?* Piëtro d’Albt et
Gianetta, ï vol. M-t&amp;. Pied (le) de Fanchette, z voL ~-i~. Prëvention
Nationale, ( la )3 vol. M-ï2. Prieuré (le) de Dervwent, a vol. M-i&amp;
Prieuré (le) de Saint-Bernard, &amp; voL M-ia~ Primérose ï vol. M-i2. `</p>
<p>Prineesse (la) de Cleves, a voL M-m. Prince (1&amp;) philosophe, &amp; vol
ïa-tz. Provinciales, (les) M vol. M-iz.</p>
<p>Phsafion, ou la courtisanne de Smytae $ t voL M-n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Q</p>
<p>Q c A T &amp; B Romans (les), a vol. M-is. Quinzaine ( la ) anglaise, 3 voL
&lt;?-:&amp;</p>
<p>R.</p>
<p>RAMIAïS 3 vol. M-8".</p>
<p>Ramiste et Osalie, i vol. M-ï~</p>
<p>Repentir ( le ) a. voL M-iz.</p>
<p>Rêveur aentimental, ( le) z voL Mt-l&amp; Romans Benoist. (de Moe.~ (t)</p>
<p>Romans Bernard. (de Mlle. )</p>
<p>Romans de Bercnun.</p>
<p>Romans de BouSers.</p>
<p>Romans de la Calprenëde.</p>
<p>Romans de Caylus.</p>
<p>Romans de Cazotte.</p>
<p>Romans de Crébillon fils.</p>
<p>Romans de Dargens.</p>
<p>Romans de DaMaud.</p>
<p>Romans Daunoy. ( de Mde. )</p>
<p>Romans de Diderot.</p>
<p>j ’-)––t-ir~nm 17</p>
<p><pb/></p>
<p>Romans de Dorât.</p>
<p>Romans Darconville. ( de Mde.)</p>
<p>Romans de la Dixmerie.</p>
<p>Romans de Duclos.</p>
<p>Romans de Ducray Dumesnil.</p>
<p>Romans Durand.( de Mde.)</p>
<p>Romans de la Fayette. ( de Mde.) Romans de Florian.</p>
<p>Romans de la Force. ( de Mlle. )</p>
<p>Romans de Genlis. ( de Mde. )</p>
<p>Romans de Gomez. ( de Mde. )</p>
<p>Romans Imbert. ( d’ )</p>
<p>Romans de Lamotte le Vayer.</p>
<p>Romans de I~apbce.</p>
<p>Romans de Laroche Gmlhem. ( de MUe. ) Romans Leprmce de Beaumont.( de
Mde.) Romans de Lesage.</p>
<p>Romans de Lubert. (de Mlle.)</p>
<p>Romans de Luissan. ( de Mlle. )</p>
<p>Romans de Marivaux.</p>
<p>Romans de MarmonteL</p>
<p>Romans de Mercier.</p>
<p>Romans de Mouhy.</p>
<p>Romans de Pigault Lebrun.</p>
<p>Romans de Prévost.</p>
<p>Romans dé P uisieux. ( de Mde.)</p>
<p>Romans de Retif Labrëtonne.</p>
<p>Romans de Riccoboni.</p>
<p>Romans de Saint-Foix.</p>
<p>Romans de Segrais.</p>
<p>Romana de Scudëry~</p>
<p><pb/></p>
<p>Romans de Villeneuve. (de Mde. ) Romans de Ville-Dieu. ( de Mde. )
Romans de Voltaire.</p>
<p>Romans de Voisenon.</p>
<p>Romans de Tenrin. (de Mde. )</p>
<p>Romans de Tressan.</p>
<p>Roman Nocturne vol. M-12.</p>
<p>Roman du Jour, i vol. M-ïs.</p>
<p>Roquelaure, ï vol. M-~z.</p>
<p>Rosa, ou la Fille mendiante, 6 volumes ÏH-IZ.</p>
<p>Rosalie et Gerblois, ï vol. M-iz. Rose, ou la Bergere des bords du Morin
2 vol. M-i2.</p>
<p>Rcaernant, ou la Vengeance maternelle p 1 VoL M-12.</p>
<p>Rosine, ou le Pac dangereux, ï voL in-z2. S.</p>
<p>S A a ï N A d’Herfeld, a vol. M-Ta. Sacrifices de l’Amour (les) avoL~M.
v Samiens, (les) i vol. in-I2.</p>
<p>Saint-Aimé 2 vol. za-i 2.</p>
<p>Santeuil, victime de l’Amour, ï vol. M-ia.. Sanfort et Merton.. 2 vol.
M-iz.</p>
<p>Secret d’être heureux, (le) 2 vol. M-iz. Séduction, ( la ) i vol. ~-12.</p>
<p>Sëmélion, ï vol. M-iz.</p>
<p>Stephanor, ou Aventures d’un jeune Portugais, a vol.M"ï~</p>
<p><pb/></p>
<p>Séthos, s vol. in-i2.</p>
<p>Siège de Calais (le) &amp; vol. M-m. Silphide, ï vol. M-t2.</p>
<p>Simple Histoire, 4 vol. M-i&amp;. 4</p>
<p>Socrate en délire, i vol. M-M.</p>
<p>Soirées de la Chaumière, vol. M:-ï~. Soirées d’Automne, ( lea ) t vut.
M-ïs. Soirées de Mélancolie, ( les ) a vol. M-ï2.Soirées Provençales,
vol. M-t&amp;.</p>
<p>Solitaire Anglais, ( le ) i voL M-ia. Son~s Philosopluques, 2 vol. M-iz.
Sonnettes, ( lea ) ï voL ï~-ia.</p>
<p>Sopha, (le) 2 vol. M-iz.</p>
<p>Sophie de BeaMresard, &amp; vol. za-Y2. `</p>
<p>Sophie, ou Mémoires d’une jeune Religieuse t voL M&lt;12.</p>
<p>Sophie et Ursule, 2 vol. ~-12.</p>
<p>Sort ( le ) des femmes, ï vol. M-iz. SouSrances (les) Maternelles, 4
vol. ïa-l&amp; Soupers de Vauctuse, 3 vol. M-ia. Souvenirs d’un homme du
monde, a vol. M-I&amp;</p>
<p>Sylvie, vjI.M-8~.</p>
<p>T.</p>
<p>T.ADLBACde l’Amour Conjugal 4 vol. ~-iz.</p>
<p>Tableau de la Vie, &amp; vol. M-ia.</p>
<p>Tablette~ Sentimentales, vol. ïe-xa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Taasaï et Nadamë, a vol. M-tz.</p>
<p>Tant mieux pour elle, r vol. Fa-ia.</p>
<p>Tarais et Zëhe, 6 vol. M-j[2.</p>
<p>Téléphe, a vol. ~-12.</p>
<p>Tëmtdor, r vol. M-12.</p>
<p>Temple de Gnide, i voL M-i8.</p>
<p>Théodore, ou le Petit-Savoyard, g voL M-r~.</p>
<p>Théodore et Olivia, 2 vol. M-ia.</p>
<p>Tombeau, ( le ) a voL M-ia.</p>
<p>Tom Jones, ou l’Enïant-Tronvé, 5 vol ~a-ia. Toni et Clairette, 4 vol. M-rz.</p>
<p>Triomphe du Sentiment ( le ) a vol. fa-M. TriatanShandy~ô vol. ï.i-:z.</p>
<p>Malheurs d’un Colon, a vol. ïM-12.</p>
<p>Valmore et Florello, i v. M-ia.</p>
<p>~Vancenza, ou les Dangera de la Crédulité, ï voL M-12.</p>
<p>~cilleea d’une Femme senaible, a vol.</p>
<p>M’2.</p>
<p>Veillées de Cayenne, ï vol. &amp;t-ïa&lt;</p>
<p>VoUlëes.JBëamaiaea, &amp;vol. M-xa.</p>
<p>Vénus la populaire, i vol. !a-:a.</p>
<p>Werthôrie, a vol. M~jtz.</p>
<p>~Momte de Barjac, v. M-ïa.</p>
<p><pb/></p>
<p>’Victor, ou .l’Enfant de la Forêt, vol. M!-Ï2.</p>
<p>Victorine, a vol. M-iz.</p>
<p>,Victimes de l’Jjnaginatîon, (les) 2 voï. M-Ï2.</p>
<p>Vie de Marianne, 4 vol. M-iz.</p>
<p>Virginie de Béllemont, ivol.M~M.</p>
<p>Voyage du lord Henry, i voL M-H!.</p>
<p>Voyage aNtoar de ma Chambre ï vol.’</p>
<p>M~t2. ’t</p>
<p>Voyage aux Enfers, 2 vol. M-ia.</p>
<p>Voyage Sentimental, &amp; voL m-ia.</p>
<p>Voyagea imaginairM, 38 voL ïa-i.&amp;:</p>
<p>Z.</p>
<p>Z A B S T H 2 Vol.~t-12.</p>
<p>Zadig, 1 vol. m-12.</p>
<p>Zaïde,&amp; vol.M-ï2. `</p>
<p>Zëlaskim, 2 vol. M-M..</p>
<p>~ëlia.i vol.M-1~.</p>
<p>Zëlie dans le Désert, v. M.is.</p>
<p>Zëlucco.~voh~-i~ ’v /~9~.y&lt;t.</p>
<p>Zoé, on lea coeurs de Paris, a</p>
<p>Zoé. oulœ:Mœnrs de Paris, s, il.</p>
<p>c. .Ti</p>
<p>F~ &lt;&amp; fJa&lt;Sc&lt;Mï&lt;Mt &lt;&amp; ~&lt;t~j~</p>
<p>~~S~/</p>
<p><pb/></p>
<p>T A B L JE</p>
<p>D E S M A T 1 E H E S</p>
<p>CO~TENCES DANS CE VOMME.</p>
<p>jP&amp;~FÀCB: do rëditeur. pag. v Traité de l’Origine des Romans.
Observations sur les RomaïM. ï~x Indication de quelques Romans anciens
et d’un grand nombre deRomaas N~odemes, a</p>
<p>Mr ordre alphabétique, .a</p>
<p>ordre ~T&amp;nTtp~s.</p>
<p>,ir~ fë~j~ f! ~Ë~~</p>
<p><pb/></p>
<p>J~TMt&amp;~Bb~MMt~&amp;U~M &lt;&amp;P&amp;fM~!M~ 3vol. M-8". ( sans figures, ,06*) ( avec
Bgures, 10 &amp;. 5o centimes.)*– Le double en papier vélin.</p>
<p>JEœMtMM &lt;~Ma Pere avec ses Enfans sur ~SjMMi~! N&lt;tta/’&lt;!&amp;&lt;voi.de discourset</p>
<p><pb/></p>
<p>x de planches contenant 406 B~ttres tirées des trois règnes de la
nature; pap Dubroca, ancien professeur. Prix, ta fr. et i~&amp;ancs par la
poste pour les départe" mens. ’–Le double en papier vélin. QEavMt
morales et galantes &lt;&amp; DMC&amp;M.. de f&lt;tc&lt;MMm« /)~Mf~&lt;e &lt; voL M-8~ avec le
portrait de l’auteur, dessiné par Cochin. Prix, io francs. Le double en
papier vélin.</p>
<p>Les OEuvres complétu de Gilbert, ï voL in8" avec le portrait de
l’auteur. Prix, 2 fr. 5o centimes. Le double en papier vélin.</p>
<p>Les Po~Mt de !~&lt;MM&lt;M~ de ~e&lt;t&lt;Mm~ ~&lt;MjMMe i vol. M- ou i voL M-ïs. Prix
M-8" 2 fr. et M-iz; i fr. 5o centimes 5 fr. en papier vélin.</p>
<p>Les OEwr« aEe Reyrac avec le portrait de l’auteur, belle édition, x vol.
M-8". Prix, .&amp; &amp;amcs ,$&amp;. en papier vélin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ReCM&lt;&lt;Pre’c&lt;pfMyar le ~&lt;M&lt; et ~Nf~ su~ZttMe~ dans les ouvrages &lt;Te~~t~ ï
vol. M-ï2. Frix, 2 francs.</p>
<p>X~eNMJ &lt;?&lt;* Regles M &lt;fJE~np&amp;~ sur la proso&lt;fM ~ÏM~~ W~~C&lt;ïtMa ~~&amp;~t~&amp;
jSca~~ i voL m-12. Prix. 2 fB~MOE~~</p>
<p><pb/></p>
<p>Pagination incorrecte date incorrecte MF Z 43-120-12</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
