<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cubières-Palmézeaux, Michel de (1752-1820)">Michel de Cubières-Palmézeaux</author>
<title>Le défenseur de la philosophie, ou Réponse à quelques satires dirigées contre la fin du XVIIIe siècle : satire / par un ami des arts, des lettres et des moeurs (M. de Cubières-Palmézeaux)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cubières-Palmézeaux, Michel de (1752-1820)</author>, <title>Le défenseur de la philosophie, ou Réponse à quelques satires dirigées contre la fin du XVIIIe siècle : satire / par un ami des arts, des lettres et des moeurs (M. de Cubières-Palmézeaux)</title>, <date>1799</date>,description :,32 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Moller (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k731263</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1799">1799</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉFENSEUR DELA A</p>
<p>PHILOSOPHIE, S AT1 RE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DÉFENSEUR</p>
<p>DE LA PHILOSOPHIE~</p>
<p>0 U</p>
<p>REPONSE A QUELQUES SATIRES DIRIGEES CONTRE LA FIN DU ï8~ SIÈCLE, S A T 1
R E;</p>
<p>Par aa ami des Arts, des Lettres et de. Mœur~</p>
<p>.7~M~M~&amp;M~M~me~&amp;</p>
<p>S~~J~A P ARÎS~</p>
<p>MOLLE&amp;~ Ïmprunenr, nta&amp;on dM fiHet*</p>
<p>Saint-Thomai, en &amp;ee la fne Vhnenne;</p>
<p>C~M ~AMnIMp6tdeNoaveant&amp;,PahM.EMKt~,gatena</p>
<p>Cnz’ As. on Í&gt;ép6t de Nouveautés,pafais.. Th,égd2</p>
<p>de !&amp; RépabHque, vis-à-vM te ca&lt;e &amp;The&amp;tte; DESBNNE L!b. ) même PataM,
gater!e de piètre,</p>
<p>AN VI11~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~M yjr~Ejv~</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui, la tïsiere de leur casque toN~ouM bais see~ sortaient de
l’areae, heureux d’avoir sa tisfait a ~eur devoir, fut-il n~e vaincu, i
$’hoNprera"tou}ouM de sa ~o~e ~&lt;r~M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉFENSEUR</p>
<p>DE LA PHItOSaPRïE;</p>
<p>S! A T IR E.</p>
<p>~UE Jean-JacquesRoasaean,&lt;nisaMrdpe smH!ïa&lt;e’, Si digne de pitié, mais
plas digne d’estime, A la philosophie insulte avec Sorte</p>
<p>Rdasseaa fat afatheareux, il 6tt parséëatë. Lorsque
d*aa;Sel’bt&amp;taM~on!Mteegt attire, i C’est
NmmtdtrsqtUgMHde’etqaibats~livfée’~ Jé I’«d&lt;o{MetIe plaitts. Mai~q~’an
}eaae a&lt;pe~ Ose de son ta!e~ Neoe dotmer !a pMeiteur,</p>
<p>En détrônant les arts et h ~MMC~ifc</p>
<p>Source dé tons ÏM MeM, que mfott eeëttt doiËf~ J’éprouve du coNrroax
l’aident aVadt-conreat, 1 Et mon sang, tùatgfé moi, boailloané de
forent. UN nmenr! qa’ai-je dit! J’en vois dea fbarminieres,’ Qui,
s’armant du crayon dos Boileau~, des Molieros~ Pour peindre tonr-&amp;-t6ur
nos vices, nos travers, Font de grands vers en prose et de la prose en
vers..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’étrauger ananas eut-il plus de saveur!</p>
<p>Le tokai, le champagne, au cerveau du buveur~ Ont-i!s plus promptement
réveillé la saillie 3 Croissait-il plus de fleurs aux bosquets d’ïdalie~
t De plus jaunes épis dans les vastes guérots t Et les arbres enfin,
monarques des forêts,</p>
<p>Etaient-ils plus puissans, plus verds et plus robustes! 1 Dans nos bois
aujourd’hui n’est-il que des ~bustes! t Qui donc faut-il louer? Est-ce
monsieur Pillet (4) 1 Comme, de la satire aiguisant le stilet,</p>
<p>11 raille finement Comme il perce avec grâce Tant de pauvres rimeurs
qu’eut épargnés Horace t Sous les traits imprévus de cet auteur hardi
Voyez Lebrun-Tossa tomber tout assourdi. Il est vrai qu’il se cache, à
peine on le soupçonne; Dans sa longue revue, il n’est vu de personne.
Cet exemple est utile il faut, comme Sinon, Porter ses coups dans
l’ombre et dérober son nom. FAUT-IL louer Do!gn! (5), qui, chassé de la
scène Vint s’immortaliser dans la Quotidienne,</p>
<p>Et qui là, sans pudeur, anonime son tour, De l’aSreux despotisme
invoquant le retour, Y prêcha sourdement une sainte croisade,</p>
<p>En conspirateur lâche, en poète maussade Et qui, malgré sa rage à
célébrer les rois,</p>
<p>Ne put mémo un instant faire entendre sa voixt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Da quelques nains obscurs j’ai tracé la peinture., Passons aux dieux
géans de la littérature: QU’EN jugeant les auteurs Palissot est
charmant! Qu’il règne dans ses vers de goût et d’agrément! Jamais il
n’injurie et’Marmontel, Lemierre, Tous deux appréciés de’la même manière,</p>
<p>Mais comme dans le miel son venin s’enveloppe 1 Comme dans ses tableaux,
on rien Tt’estrembrnm~ Tout a l’air étégant, doux, correct et fini 1</p>
<p>Malgré la pureté duveté qu’if élabore,</p>
<p>Faites-lui de Lycambe éprouver le destin; ·, r</p>
<p>Tousceux qu’il a frappés sont morts de leurs blessures. De la
philosophie. ardent persécuteur,</p>
<p>De la philosophie insipide flatteur,</p>
<p>Il insulta Jean-Jaeque,et, devant Roberspîerre (8~ 11 insulta l’église
et les autels de Pierre,</p>
<p>De la philosophie il btâmait les écarts, Sur la confession il lança des
brocards.</p>
<p><pb/></p>
<p>L~HARPE (p), dont le nom est par-tout ai vanté, Laharpe, dont l’esprit
tient le monde enchanté, A laissé voir du moins plus de persévérance.
Avant que le château qui pesait sur la France, Que l’affreuse Bastille
eût tombé sous nos coups, Laharpe, philosophe, armé d’un saint courroux,
j Fit J’Ombre de Duc!os, écrivit Mélanie;</p>
<p>Et que, pour conquérir le royaume des cienx;, De la philosophie il ne
suit plus lès traces, Voyez comme son style est dicté par lès Grâces 1
Il n’a plus fait de vers; mais sa prose 1 est-ilrien Ptas digne d’un
auteur grand théologien I</p>
<p>Et lorsque des dévots il fait l’apologie,</p>
<p>Dans ses expressions, quel feu I- quelle magie 1 Il parle de la grâce en
rival d’Augustin</p>
<p>Et s’élève au-dessus du grand Thomas d’Aqnin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CoMME il va récitant, au lever de l’aurore</p>
<p>Ce qu’il a fait jadis, ce qu’il refait encore</p>
<p>Et son Cours Littéraire, et ses épais lambeaux De la Jérusalem, qu’il
donne pour nouveaux 1 Quelques mauvais plaisans, voyez quelle injustice
1 Le font monter au Pinde a grands pas d’éorevisse. Laharpe, disent-ils,
a bien dégénéré l Moi, je soutiens, messieurs, qu’il est régénérée 1 Et
que ce grand .auteur, nouveau catéchumène, Dépouille tout-â-coup de la
faiblesse humaine, S’est assis sur le Pinde en vrai triomphateur; Qu’il
est de l’Héticon le seul législateur,</p>
<p>Qu’ilgranditchaquejour,qn’ilest,quoiqu’onendise, = Un Longin, un Horace,
un père de l’église, Et que le saint prélat, le grand convertisseur, De
l’immortalité le rendra possesseur.</p>
<p>FAUT-IL louer encorRivarol et DeliIIe!</p>
<p>Mon cher comte, salât salut, abbé Virgile 1 Vous souvient-il du tems où,
chers aux bemx-esptits t Tous deux vous polissiez d’ingénieux é~tits!</p>
<p>Que dts-~ Rivarol n’a-t-il pas, depuis peu,
FaitunlivreaublimeenrhonNeurda bon Diett(ti),</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le long prospectus d’un long dictionnaire</p>
<p>Où n’entre pas un mot révolutionnaire r</p>
<p>Par le dieu du commerce avec fruit inspiré,</p>
<p>Redonnant aux Anglais ses oeuvres surannées, N’a-t-il pas des ladys
empoché les guinées r</p>
<p>Il promet l’Enéide, où règnent tant d’appas; Il promet, il promet que ne
promet-il pas! r Tout Virgile traduit, tout Pope, tout Homère Sa
réputation n’aura rien d’éphémère.</p>
<p>Delille et Rivarol, grands-hommes, s’il en fut, Suivent les mêmes loix,
tendent au même but. De leur rare étalent qu’un faquin se déSe</p>
<p>Ils sont les ennemis de la philosophie</p>
<p>Et l’anti-philosophe a toutes les vertus.</p>
<p>Et le plat gouverneur du barbare Néron</p>
<p>Témoins Helvétius, d’Alembert et Jean-Jacques Tous gens déshonorés qui
n’ont pas fait leurs pâqaes. De monsieur de-Moustierfaat-U louer
l’esprit! t Ah 1 que.ne puis-je écrire aussi bien qu’il écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>QUAND de Moustier naquit, les Muses et l’Amour Sur sa bouche enfantine
exprimèrent des roses Son style n’est que miel, n’est que fleurs
demi-closes. Comme son doux encens chatouille l’odoratl 1 Il égale
Voltaire, il surpasse Dorât.</p>
<p>IL est riche de mots et vide un peu d’Idées Ses gr&amp;ces, trop souvent,
sont des grâces fardées, Et l’Art, sans la Nature, &amp; taillé ses
pinceaux. A Natalis Comès il a dû ses tableaux</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans vertu, sans !nora!e: et dans tous vos portraits t A la Philosophie
imputant ses forfaits,</p>
<p>Lance au lion mourant la ruade dernière. ÏMBEMES agresseurs, de rage
tout gonflés s Petits auteurs sidans quoique toujours siNés Parlez.
Est-ce Voltaire, est-ce le bon Panage (i5)t Qui furent les auteurs des
crimes de notre âge t Serait-ce Helvétius le sage de Voré,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou !a doux Beauharnais, que je regrette encore~ Avec tant de douceur vit
sa dernière aurore t Est-ce le bon Rousseau, Rousseau le Genevois, Qui
d’un noir jacobin fit entendre la voix Et qui, déshonorant son nom at la
tribune, Dénonça la vertu, proscrivit l’infortune t</p>
<p>Et la loi dessuspects, abhorrée en tout lieu Y reconnaissez-vous
l’esprit de Montesquieu’! Le fils du grand Bunba, qu’eut tant pleuré sa
mère, ,A-t-il dn son trépas aux écrits de son père t Et le baron
d’Holbach (ï6) s’est-il jamais assis A côté du baron Cloots Anaoharsis t</p>
<p>L’un, paisible en ses moeurs et sage dans son style, Des flambeaux de
l’éther sublime observateur, A tout va dans les cieux, hormis le
créateor; Mais il a des vertus dignes d’être citées.</p>
<p>L’autre a mis Fénélon au nombre des athées Sont-ils si criminels ? Je
suis faible d’esprit Le nom de l’Eternel mes yeux est écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Ces globes de feu qui brillent sur nos tètes; Ï! me parle, il
m’instruit par la voix des tempêtes; Dans mon cœur je le &lt;ena, par mon
cœur je le vois. Mais vous, de l’univers connaissez-vous les îois!
Découvrez-vous d’un Dieu les signes manifestes, Dans le pompeux amas des
systèmes cetestes A vos regards enfin Dieu s’est-il dévoité 3</p>
<p>Sur le sommet brillant de son trône étoite, L’avez-vous apperçu tenant
en main la foudre!’ t Eh lorsqu’il faut douter, pourquoi toujours
résoudrCt Et ne;pas préférer, lorsqu’il s’agit d’un Dieu s</p>
<p>Bayle fut tolérant, Jurieu, prêtre farouche,</p>
<p>Vous savez peu de chose et parlez en docteurs. Au Dieu que nous croyons
avec per$évérance, Ainsi que moi, messieurs ,ofhez votre ignorance.
L’évangile l’a dit: ce livre tout divin</p>
<p>A mon sensible coeur ne parte point en vain</p>
<p>La pierre qui sur moi peut retomber un jour;</p>
<p>Faire de ces leçons l’utile apprentissage</p>
<p>Tolérez, pardonnez, c’est la vertu du sage.</p>
<p>Qo’AU E)nd de son village un pauvre homme ignoré Qui, pour législateur,
a choisi son cufé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui rend le pa!n-bén!t, qui jeune le carême,</p>
<p>Qui s’abstient de la chair dans les quatre-tems même, t Et qui, dans un
revers qu’il n’a point mérité, Implore l’Eternel avec simplicité;</p>
<p>Quecethomme, au bruit sourd d’nnecrisealarmante, Das révolutions
maudisse la ’ourmente</p>
<p>Sur la chute du trône, et du culte, et des mœurs, Que tout haut il
gémisse et qu’il verse des pleurs, Au lieu de le blâmer, j’honore sa
faiblesse;</p>
<p>)D’insulter au malheur je n’ai point la bassesse. MAis vous sied-il à
vous, Pétrones clandestins, Vous qui fûtes jadis d’eSrontes libertins,</p>
<p>SÉVÈRES pour autrui, pour vous pleins d’indulgence, Votre dévotion est
sœur de la vengeance,</p>
<p>Et vos benins soupirs sont des cris de fureur.</p>
<p>Ne pouvant sur nos fronts renvoyer la terreur, y</p>
<p><pb/></p>
<p>Fâches qu’on nous écoute, et fâchés qu’on nous lise, Vous nous
assassinez au sortir de l’église.</p>
<p>Ne pardonnant pas même au prêtre citoyen</p>
<p>Qui s’impose la loi d’un pudique tien,</p>
<p>Par-tout vous exaltez les préjugés de Rome</p>
<p>CournanddevîentépouxtUn’estptushonnête-homme. Et, Tartuffes nouveaux,
avec impunité,</p>
<p>Vous chargez de brouillards l’auguste vérité.</p>
<p>Mais le tems est venu de vous faire connaître.</p>
<p>Ce Gilbert qui vécut, mystique fanfaron,</p>
<p>.Du pain de l’archevêque (19) et du vin de Frérot~ Ce Gilbert, quoique
athée, apôtre de l’église; Ce Gilbert que l’on prône autant qu’on le
méprise. CE Gilbert toutefois dont j’esquisse les traits, A force de
travail, fit quelques bons portraits: De ses vers martelés, que l’on
admire encore, Un anti-philosophe avec goût se décore,</p>
<p>Et pénètre par eux dans le palais des rois.</p>
<p>Mais vous,qu’avez-vous fait Mais vous, quels sont vos droits* De Camille
Jordan imitateurs serviles,</p>
<p>Vous allezdans les champs, voùsallez dans les villes t Crier que
l’univers sans !a messe est perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui vers l’église marche escorte de ses proches Et pour faire du bruit,
vous invoquez les cloches. LoRMîAN quelquefois décoche un vers plaisant;
Despaze est plus sévère, il est moins amusant De nos mauvaises moeurs
lorsqu’il peint les ravages, D’un fiel misantropique il inonde ses
pages, Et paraît tout armé du fouet de Juvénal.</p>
<p>Lormian, dans son style, est moins original attaque les sots, et Despaze
le vice</p>
<p>Et pour l’hydre de Lente être un noe~el Hercule..</p>
<p>FIN;</p>
<p><pb/></p>
<p>N 0 T E SL</p>
<p>(t) Les dards &lt;pt’it a lancés n’ont tombé que sar lui.</p>
<p>Quoi qn*en dise M. Lormm, dans son Fw~cr ~o~ la satire de Chénier contre
la Calomnie est une des mea- teares qui aient para dans ce siècle.
Qu’est-ce d’ailleurs qui 0 l’a fait naitre? Chénier m’avait encore dit
de mal de pereonne il se voit attaqué de toute part, il &amp;Uait bien
répondre; et, dans une sainte indignation, il a osé, tomme doit le Sure
tout citoyen lasalté, du drpit de dë&amp;nse nata- relle, etaprouvé qu’un
homme de taîentqmveat descendre {nsqu’&amp;hsanre, répand matgré lui ce même
taknt dans tout ce qui sort de sa ptmne, et empreint de son géme les
opusco!es qu’il semble avoir jetés au hasard, et dont parmi ses ouvrages
il parait faire le moins de cas.</p>
<p>(s) Du nom ’te &lt;:ttoyen il vbtt que l’on s’honore.</p>
<p>~~pc/c~-yoM~ nMMMteM~, et ~&lt;yp~ c~oycM.</p>
<p>(3) FtMeou de Neufchâteau dont j’aime le MUre.</p>
<p>Trancois de NeuMuttean est auteur d’t~ Discours sur If</p>
<p><pb/></p>
<p>tnanière de lire les vêts, qui a eu un grand nombre d’éd!*tions. Et
cependant, voyez comme cet estimable auteur est traité dans une satire
de M. Pinières, Indtutée/c Siècle. (~) Qui faut-il donc louer? Est-ce
monsieur Pillet? 3~ On attrîbne a M. Fabien-Pillet la revue des auteurs
vi-.vans, grande et petits. Plat t!beUe, qui annonce une ignorance
profonde et la partialité la plus révoltante, quoique Fauteur s’y soit
donné le titre d’impartial, s’il en ht. Ce PiHetaëte long-tems employé
au bureau centrât; et lors- qn*tl a jugé les auteurs vivans, on voit
q"’)t a écouté aux portes,</p>
<p><pb/></p>
<p>eauver la vie il a griHonné contre eux, dans la Quotidienne, des pages
virulentes; il a maudit la liberté, t’égaHté, et tous les grands
principes de douceur, d’humanité et de sensibitité qu’ont adoptés les
philosophes c’est le véritable paillasse de Laharpe; il ne lui manque
que d’avoir communié par les mains de M.i’éveque de Saint-Papoul. (6)
Fant-H louer Campagne, écrivain renommé. Ce monsieur Campagne mmommë
i~e/o~, est un auteur bien plaisant. 11.- (ait une tragédie de Caton
d’Utique, qu’aucun directeur de théâtre n’a voulu faire représenter et
des satires sans nombre dont personne ne s’est taché. Cependant, comme
il &amp;ut percer dans !e monde, sur-tout lorsqu’on est auteur de satires,
il les fait afficher depuis peu sur tons les murs de Paris, et tout le
monde passe en disant: le pauvre homme 1 Il n~r a que Lormian qui les
ait lues en entier et qui ait daigné en parler.</p>
<p>(y) Fantin des Odoarts. historien c~tëbre.</p>
<p>(8) 0 insulta Jtan~faeqae; et, devant Roherspien’e. Après avoir mit la
comédie des FMo~AM, celle du</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) Laharpe, dont le nom est par-tout &lt;î vaet&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(~i)Mt un Mvre taNIme en l’honneur du Bon-Dieu.</p>
<p>.i</p>
<p>(ta) Paierai-je &amp; prient tte Colnet, !’M:temr ?</p>
<p>p3) CavaRer qui ;amaiem’a monté sur r~ne~</p>
<p><pb/></p>
<p>(14) Le Toulousain FonvteMe, en ~pitAesnenfSœnrs. Messieurs Fonvielle et
P!ni~fes ont &amp;It) A qui mieux mieux, des satires contre la fin du
siècle; comme ils sont tous deuxdela même torce, ]e lesaccolle ici dans
la même note Qui B&lt;H’&lt;HM non 0&lt;~&lt;, amet tua carmina Af&lt;B~. (i5) Est-ce
le bon fanage?</p>
<p>(t6) Et le baron d’Holbach s’est-it jamais assis.</p>
<p><pb/></p>
<p>atroces; nous souhaitons la conversion et non la mort du pêcheur jamais
un homme cruel, jamais un dénonciateur n’a etë mis par nous au rang des
philosophes, et nous rougirions de porter ce nom gtorieux, s*!t avait
&lt;a)!n, pour "’obtenir, qa’nne seule goutte de sang e&amp;t ét~ veMëe par
notre faute.</p>
<p>(ty) Fayne l’ordre du jour a-t-il mis la terreur? Thomas Payne., antenr
des Droits de l’homme et de plusieurs autres ouvrages paf!ot!qnes, est
nn des plus grands philosophes de ce aecte. B!en loin de servir !a
terreur, il en a été la victime il était en prison lorsque Roberspierre
régnait. Honneur an vertueux Bonneville, qui a recueiUt dans sa maison
cet étranger aussi écMre que vertuenx. (18) Vous !nsaltez
LthndeetSNvai~Marêchat.</p>
<p>(ip) Pu pain ~e ratehevS~ne et du vin de Freron. J’ai entendu dire à
Laharpe avant sa conversion, qnetqups mots qui ne hissaient pas que
d’être pMsans, entr’autres celui-ci. On faisait un jour devant lui
i’é!oge de</p>
<p><pb/></p>
<p>~Hbert: Ne me parlez point de cet homme, s’ecna-t-!t: c~est un hypocrite
qui est au pain de t’archevëqne ~t au vin de Fréron. Ce mot était
pattaitement vrai; Gilbert était penMonnëpar rarc~erêqne dé Paris, et
trois ou quatre fois la semaine il allait s’enivrer chez t’antenr de
PAnnëe tittéraire. Je me suis emparé de ce mot, mais je te rendt &amp; son
aatenr Rendez ~ë~E&lt;~8’&amp;s~ César.</p>
<p>~ï~i*.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
