<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Imbert de La Platière, Sulpice (1755?-18..)">Sulpice Imbert de La Platière</author>
<title>Vie philosophique, politique et littéraire de Rivarol. Tome 1 / par Sulpice de La Platière</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Imbert de La Platière, Sulpice (1755?-18..)</author>, <title>Vie philosophique, politique et littéraire de Rivarol. Tome 1 / par Sulpice de La Platière</title>, <date>1802</date>,description :Comprend : Discours sur l’universalité de la langue française,260 pages
</bibl>
<publisher>Barba (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k678781</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1802">1802</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>V 1 E</p>
<p>PHÏLOSOPHIQUE, rOMTTQ~ ET LITTERAIRE</p>
<p>I) E R 1 V A R 0</p>
<p>&amp;0~ë</p>
<p><pb/></p>
<p>~f&lt;&lt;?/? ~y/i~M~, ~y~/ ~7 /y&lt;w ~y// A~</p>
<p><pb/></p>
<p>1 VIE</p>
<p>PHILOSOPHIQUE, FOLmQUB ET LITTÉRAIRE</p>
<p>I) E IL 1 V A IL (3 ;N&lt;M Talens naissent avecnoM na&amp;VettaN</p>
<p>eenles Booa appartiennent.</p>
<p>J. J. Ro~fs~BA~.</p>
<p>F~m Sc~ïcs DE LA PLATIËRB. TOME PREMIER~</p>
<p>P~M? pour Paris 3 ~r. 60</p>
<p>pour ~JO~C~poy~</p>
<p>A</p>
<p>chez BARBA LibraÎ! palais du TnbBBSt î galerie derrière le Théâtre
Ë~n~aîs n5, ~&lt;. d As TUXI~ME t8c~</p>
<p><pb/></p>
<p>A MA FEMME</p>
<p>1</p>
<p>ALPHONSINE DE LA PLATIÈRË~ 1</p>
<p>N~B DE WAMBAEB.LL.</p>
<p>Un &lt;K~a~~ de la ~b~~ t c~?r~ étayer son nom d’une réputation sans nuage.</p>
<p>?~ seule y ma chère ~L.~o~~Me ) ~Me les arts ont dotée.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~M~M~C~WM~CJ~MZs ’JMec~e de l’auteur de la V.tB ~B RiVAROL. o</p>
<p>SULPICE DE LA PLATCÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il en est t[ui par les places éminentes où ils ont été ëlevës
tiennent un rang dans Fhîstoire tels ont été O~ar</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques hommes de lettres~ qui h~ont été qu~hommes de lettres ont aussi
de tems en tems joui de l’honneur d’avoir</p>
<p>m</p>
<p>des historiographes Voltaire est du nombre et il le méritait sans doute
car il a tenu pendant cinquante ans le sceptre de Popinion politique il
y. a dans les annales des peuples modernes y</p>
<p><pb/></p>
<p>cent rois endormis dans leurs tombes qui ne méritaient pas, comme ce
grand homme d~tre reveillés.</p>
<p>Les hommes Instruits qui con-* naissent Rivarol savent qu’il a eu des
systèmes soit philosophiques soit anti’-phUosophiqnes qui ont fait du
bruit dans l’Europe Mttéraire les haines politiques qu~il a réveUtées
lui ont donné une célébrité~ qui a plus d~une jMs pesé sur SON repos.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que Rivarol, y né avec une belle ngure doué d’une &amp; cilité
singulière .de s’exprimer avec précision et avec grace 9 s~tant créé
peu-à-peu un goût pur et une universalité de connaissances~ fut pendant
vingt ans l’oracle des sociétés~ où~on brigua l’avantage de l’admettre
les hommes qui n’avaient point</p>
<p>«</p>
<p>épousé des haines de convention l’écoutaient comme JVc~or les femmes qui
lui pardonnaient ses critiques en faveur de son enj.ouement et de sa
finesse, Pc-’ coutaient comme Alcibiade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol, toujours sur de fonder des sectes littéraires, partout où il
voulait dominer, a trop écouté sa paresse; c’est elle seule qui nous a
privé des ouvrages qui auraient ajouté un nouveau ciment son immor~</p>
<p>talité.</p>
<p>Contemporain) et ami dejR~f~o/ y depuis près de vingt ans e nous nous
sommes appliqués à</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques philantropes trouveront peut-être mauvais qu’en</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second volume de la ~c de jR~~7) contient ~on JD~COMM sur
~CT~~feyyjCïZ~ de ~s ~oM~p/a~, avec des cnangemens considéraLMès Sats
depHM sa sortie de France~ des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIE</p>
<p>PHILOSOPHIQUE POLITIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le plus dans sa familiarité habituelle. Politique ou littérateur
grammairien on poête il exerçait despoti. qneiaent la. souveraineté de
l’esprit a~vec ~p sceptjre de cette persuasion enchanteresse qui
commande r&lt;td’miration.</p>
<p><pb/></p>
<p>1/enjtance de Rivarol fut studieu" se et réHëchie il annonça de
bonneheure ce qu’il devait être un jour</p>
<p><pb/></p>
<p>on en peut juger par le tr~it suivant</p>
<p>Le père de Rivarol ayant négHgé de payer sa pension dans le collège ou
il l’avait mis reniant qui n’a’ vait pas encore atteint sa onzième
année, et qui redoutait d’être obligé de discontinuer ses études, v~
trouver M. rëvëque de Cavaillon et lui dit « Monseigneur, je viens vous
ouvrir » mon coeur mon père a suspendu » le paiement de ma pension dans
» mon collège j’ai tout lieu de » craindre d’être renvoyé je serais »
bien malheureux s’il me fallait » abandonner mes études! Je vous à
demande vos conseils vos bontés s » que puis-j e que dois-je &amp;Ire? » Ce
discours auquel la candeur, l’âge de l’enfant, et le gracieux de sa phy’
eionomie, ajoutaient une éloquence, un charme tout particulier,
pénétra-le A3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et sur lequel nous aurons plus d’une fois occasion de revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec l’âme qui lui était naturelle souvent même il refaisait deux ou
trois vers qui décelaient une pensée ingénieuse et piquante il était en
cela bien au- dessus de Voltaire, qui ne pouvait dormir qu’au son d’une
lyre d’adulation Rivarol riait le premier des sarcasmes qu’on lançait
contre lui.</p>
<p>Lisant un jour dans une brochure clandestine une épigramme où on le
persiSlait sur la qualIHcation qui précédait son nom il dit gaîment «
Cet Encromane me fait un crime, » de ce qu’on m’appelle le .Comte » de
A~ù!ro~ s’il dépend de lui de » m’enlever ce sobriquet qu’il le » prenne
mon nom dès ce moment » me suffira. »</p>
<p>Tourmenté par le besoin de se ré~ pandre il passais ne daas ks ce~</p>
<p><pb/></p>
<p>race.</p>
<p>Ce n’est, ni dans l’étude des livres, ni dans ooJle des gens de let.
tres, que Rivarol avait acquis l’art sublime de bien parler cet heureux
don de persuader, en charmant ceux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;= C’est une branche de muguet qu’on » vient de hanter sur des pavots.
» L’auteur de la Philosophie de la jv&lt;zn&lt; jouissait de son estime mais
il lui reprochait d’avoir, comme Dieu peint les philosophes, non tels
qu’ils sont mais tels qu’ils devraient @tre.</p>
<p>Il signalait C* composant ses ouvrages les vendant sur le titre comme
ces Hollandais, qui expédient des ballots pour Batavia et qui en
reviennent, d’après l’étiquette, sans avoir été ouverts.</p>
<p>Sa verve critique et enjouée, s6 promenait depuis les gëans de la
littérature, jusqu*aux pygmées faisant des brochures.</p>
<p>Champcenets était le courtier des pensées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs amis lorsque seuls ils ont eu le courage de repousser et de
confondre la calomnie continuer de remplir ce devoir religieux
lorsqu’ils dorment dans la tombe, c’est prouver que nous étions
réellement dignes d’eux comme ils étaient di"gnes de nous.</p>
<p>De tous les hommes d’esprit et de goût, qui avant la révolution ont
brillé &lt;dans le grand monde aucun n’a réuni plus d’admirateurs que
Rivarol. Mais dans cette ibule curieuse qui se rassemblait autour de
lui, peu d’hommes se sont trouvés exempts de l’envie que cause souvent
le vrai mérite. Né avec les dehors les plus séduisans, beaucoup de
personnes ont conclu que Rivarol n’étant pas un homme ordinaire devait
être dangereux. Aussi était-il fort commun d’entendre du*e, lorsqu’il
quittait une soB~</p>
<p><pb/></p>
<p>Cïété ~~J~C~C~~C qu’il soit ~MM =</p>
<p>MM~y~; on ne peut sans crainte le recevoir chez soi. D’autres
dissimulant moins lears sentu.nens ajoutaient Il estfatiguant de voir un
~oaïme vous écraser continuellement de tous ses a’f&lt;Za/ ~oa ne saurait
vivre avec quelqu’un que la nature a tant ~&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>On croira sans doute avec peine que, de tous les ennemis qui se sont
élevés contre Rivarol, le plus funeste pour son repos, a été sa JEemme,
La loi du divorce est venue au secours de madame de Rivarol, elle en a
pronté.. v</p>
<p>Rivarol disait, en parlant de son mariage &lt;x Un jour je m’avisai de mé»
dire de l’amour; le lendemain il » m’envoya l’hymen pour se venger.
Depuis je n’ai vécu que de «t regrets.</p>
<p>B3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment un homme, s’expliquant ainsi pouvait-il être à. craindre? P
p’est que tous les défauts qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m’Invite au repos pour quelques M momens je reprend ensuite la » plume
avec plus de succès lorsx que je suis aidé de ses conseils. » Rivarol ne
pouvait voir cette heu&lt; reuse intelligence sans songer combien il éta!t
éloigné de la trouver chez lui la comparaison qu’il en. Ëusaît~ lui
rendait le travail aussi pénible qu’il pouvait l’être dans un intérieur
o~ son repos était condnuellement troublé. Il est donc aisé de conclure
qu’avec des inclinations aussi heureuses pour le bien, un esprit aussi
parfaitement dirigé vers le beau, Rivarol devait être pour le siècle,
dans lequel il a paru, l’homme par excellence, réunissant dans un même
avantage perfection de coeur et perfection d’esprit.</p>
<p>Mirabeau connaissait tellement la supériorité de Riyarol sur lui dans
Tome C</p>
<p><pb/></p>
<p>z PaMM ton Homélie &amp; pesant NHtateaw &lt; Assommet les fripons qui gâtent
nos affaires t &lt; Un voleur oo~vetti doit se faire bourreau, s Et prêcher
mr l’ëcheUe en pemctant ses confrères. &lt; Le petit ~ZM~~c~ ~~&lt;M Grands
’Hommes, est une des productions de ce genre qui ont le plus fait
d’enne~aïs son auteur. La médiocrité pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Il existe une égalité de convenance entre le savant, qui sait
s’apprécier et l’homme né près du trône qui aime les lettres. Un jonr un
hèsCa</p>
<p><pb/></p>
<p>grand prince entre chez Rivarol, qui, nonchalamment étendu dans son lit
rimait quelques vers. Le pdê te » plein de ridée qu’il caressait, laisse
le prince quelque tems dans l’attitude d’un homme qui attend qu’on lui
témoigne les égards que sa personne commande. Rivarol sortant alors de
son absorbement lyrique dit au grand personnage « Mon» seigneur, les
Muscs sont femmes; j’épiais leurs faveurs excusez ma distraction je vous
ai traité en M indiscret, x*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les réputations immuables sont celles que sanctionnent les hommes de
génie. Lorsque le Pline français, ent lu la traduction du .D~~&lt;?, il
s’écria, plein de cette admiration</p>
<p><pb/></p>
<p>que commande laperfection « Ceci, » M. de Rivarol, N*est point une »
traduction c~c~ une suite de » création. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de silence il dit au plënîpo’ tentiaire « M. le duc, envoyez yo* M
tre laquais chez Mirabeau jolgcez’y quelques centaines de louîs, » votre
commission est faite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» gnes de tenir leur place dans les académies alors, gens de cour » et
gens de lettres seront même chose.</p>
<p>Les sots spéculent sur l’esprit, 9 comme les agioteurs sur les effets
publics. Un libraire, qui savait trèsbien son métier mais qui ne savait
que cela, se présente un jour chez Rivarol et lui dit « Monsieur a M
j’ai vendu, de seconde main, pluM sieurs de vos ouvrages et je m’en
»suis bien trouvé. Si vous voulez » faire un forfait avec moi, de me »
livrer un volume sur tel sujet que »vous voudrez tous les mois sans le x
lire je vous compterai mille » livres. Votre offre me séduirait, »mon
ami, si je n’étais pas si paM resseux mais un volume par H mois Ï vous
n’y pensez pas il s n’y a qu’un Rétif de 1&amp; Bretonne</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s’en chargerait. Rétif M reprit le libraire, bon 1 je ne lui = »
donnerais pas 40 francs de ce = X’ dont je vous offre 4o louis. Il fut
un moment où madame de Genlis faisait paraître tantôt un</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais l’imagination française ne divagua avec plus de véhémence qu’à
l’époque de la convocation des no-?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les parlemens, par l’esprit de corps qui les unissait entre eux
formaient, de la. haute magistrature 9 un faisceau d’égo~sme qui
coïltrariaic presque toujours la puissance royale: on en a la preuve
dans les discours Utcondiaires de DeprémesnH dans ) &gt; ~~&lt;? 7. D</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connu de beaucoup de gens de ïa. cour n’était pas pour cela un homme de
cour il savait trop bicK apprécier le morcelé de leur âme pour être
tenté de partager leur servitude. En Les hantant, il ne s’était point
laissé contagier du souffle impur de cette morgue puérile, qui ne les
rendait jamais si petits que lorsqu’ils étaient montés sur les échasses
de l’orgueil aussi, vivait-il avec eux dans cette réserva que la
prudence commande, et que l’usage du monde peut seul indiquer. Rivarol,
dans cette latitude d’opinion motivée ne cherchait, ni n’ambitionnait
les places, ni les chaînes quelles traînent leur suite. Un matin,
enseveli dans une de ses méditations profondes que le génie présidait,
on lui annonça M. de Mal%herbes. L’aspect de ce philosophe, digne de la
Rome des Marc&lt; Da</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>regarder cette prédicuon de Rivarql comme une prophétie.</p>
<p>Rivarol pensait, que quand una~ yaste moptLrçlue, pre~d une cet taina pa</p>
<p><pb/></p>
<p>pente, il faudrait d’abord s’arrêter sur les dépenses de toutes sortes
-° parce qu’en tout il vaut mieux dé- 0 pendre de soi que des autres, et
qu’un roi économe est toujours le maître c de ses sujets et l’arbitre de
ses voi- c sins un roi débiteur n’est qu’un 0 esclave qui n’a ni
puissance au-dedans, ni influence au-déhors. En- suite lorsqu’on veut
empêcher les horreurs d’une révolution il faut la vouloir et la faire
soi-même. Elle était trop nécessaire en France pour = ne pas être
inévitable. -Combien peutêtre de gouvernemens en Europe y seront pris,
pour n’y avoir pas plus songé que le cabinet de VersaiJles r On ne cesse
de parler en France, et dans le reste de l’Europe, des eau* ~es de la
Révolution on peut les diviser en causes éloignées et es causes
prochaines les unes et les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pression est l’artillerie de la pensée: Il n’est pas permis de parler en
pu- blic mais il est permis de tout écrire; et si on ne peut avoir une
armée d’auditeurs on peut avoir une ar- mée de lecteurs.</p>
<p>Un jour viendra, disait Rivarol, où ceux qui ont tout détruit en France,
voudront le raconter ils voudront, après avoir tourmenté ou massacré
leurs contemporains, tromper encore la postérité mais l’histoire
repoussera leurs mains criminelles elle n’é* coutera pas la voix
mensongère des passions elle veut être le juge et non !e flatteur des
hommes et comme ïa loi, elle les approuve sans amour, et les condamne
sans cour&lt;roux.</p>
<p>L’oubli de la morale ce mépris affecté de certains philosophes &amp;an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II faut pourtant observer que les livres des philosophes n’ont point</p>
<p>fait de mal par eux-mêmes puisque le peuple ne les lit point, et ne les
entendrait pas mais il n’est pas moins vrai qu’ils ont nui par tous les
livres qu’ils ont fait faire et que le peuple a fort bien saisis.
Autrefois un livre qui ne passait pas l’an* tichambre~ notait pas fort
dangereux et aujourd’hui, il n’y a que ceux en eSet~ qui ne quittent pas
les antichambres, qui sont véritablement redoutables. En quoi il faut
louer les philosophes qui écrivaient avec élévation, pour corriger les
gou* vememens, pour soulager les peuples, et non pour les soulever, mais
les gouvernemens ont méprisé la voix des, grands écrivains, et ont donné
le tems aux petits esprits de commenter les ouvrages du génie, et de les
mettre Ua. portée de la populace &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>J’entends bien ce que c’est que la philosophie d’un particulier, ce que
c’est</p>
<p><pb/></p>
<p>phie des peuples, c’est la politique, et tandis que 1~ philosophie
prêche aux individus la retraite, le mépris X~~e E</p>
<p>~i</p>
<p><pb/></p>
<p>des richesses et des honneurs la politique crie aux nations de
s’enrichir ~= aux dépens de leurs voisins, de cou- r vrir les mers de
leurs vaisseaux, et d’obtenir par leur industrie et leur activité la
préférence dans tous les marches de l’univers car deux nations sont
entr’ellea en état de pure xiature, comme deux sauvages qui se disputent
la même proie.</p>
<p>D’ailïeurs il ne faut pas s’y tromper le patriotisme est l’hypocrisie de
notre siècle c’est l’ambition et la ~’j fureur de dominer, qui se
déguisent sous des noms populaires. Les places étaient prises dans
l’ordre social il a donc fallu tout détruire pour s’y faire jour on a
renversé les fontaines publiques sous prétextes qu’elles ac’ caparaient
les eaux, et les eaux se ~5. sont perdues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol, après avoir peint les maux &lt;~ue la philosophie a e&amp;iMH~s,
détefmme avec autant de sagacité que E~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>justice de quelques hommes ne me détachera jamais de ma patrie. Lorsque
le tonnerre gronde il doit être permis de chercher un abri e~est ee que
j’ai fait. Si l’horison politique change, je reverrai Taris si la mort,
au contraire me surprend Avant elle nivellera les regrets de mes amis,
et la haine de mes persécuteurs.</p>
<p>a StK ~es plu MmaN~ pÎTOU</p>
<p>» Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qui tout livre est lettre close i</p>
<p>t Eh qui de tous les miens,ne lirez pas deux mots a qui loin dé
distinguer les vers d’avec la prose y t Ne vous informez pas si ies
biens ou les maux » Ont l’encre et le papier pour cause</p>
<p>S’il est d’autres lauriers oa bien d’autres pavots Que ceux qu’un
jardm!"r arrose</p>
<p>Et &lt;}tt{ ne cenaaisse: àe pltimes qu’aux oheaux yoasqmm’ofïre&lt;s&lt;t’!veat
l’aide de vos ciseaux, t Dans Jes difficultés que l’étude m’oppose t Ou
quelques bouts de B! pour coudre mes propos ¡ &lt; Ah! coeservet-mol
Men’toas ces ;oHs zéros t)out votre tue ~e compose.</p>
<p>» Si jamais quelqu’un vous instruit,</p>
<p>yout mon bonheur sera détruit,</p>
<p>e Sans que vous y gagniez grahd’chose.</p>
<p>Ayez toujours pour moi du goût comme un boa fruit, a</p>
<p>:t Et del’Mptit comme une rpse.</p>
<p>C’est dans Fïntimité de la conËaoce, et dans cet abandon qui la
prt)voq’ne qu’on peut apprécï~r le jugement impaftial de robservatenr
phUosoptie.</p>
<p>Dans mi cer~e d’hommes instruits, on pat!ait des princes qui, dans 2ro/Kc F</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fa</p>
<p><pb/></p>
<p>Quetques amis de Rivarol qui avaient acquis le droit de lui parler nvec
~’anchise puisqu’il les con-</p>
<p><pb/></p>
<p>S’il j~aut en croire quelques en" vieux qui ne veulent pas recon"’
naître la perfectibilité de l’esprit, J parce qu’ils ne peuvent y
atteindre et. qui cherchent des vices dans le cœur de ceux qu’ils ne
peuvent entatner du côté des facultés intellectuelles, bien assurés
pourtant d’avance de no pas trouver ces vices 9 s’il faut en. croire,
disons-nous ce genre d’envieux, Rivarol prisait peu l’amitié
l’admiration ou !n crainte ]F3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savoir disait-il, se ressent toujours de la délicatesse de leurs organes
plus elles &amp;n~d’e;Sbrts pour le dissimuler, plus la nature triomphe de
l’art. Il ajoutait encore Je ne connais guère, en Europe que madame de
Staël qui puisse tromper sur son sexe. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L’habitude de vivre dans le grand monde la prépondérance qu’un tact
supérieur y donne, faisaient que Rivarol trouvait peu de personnes qui
fussent dans le cas de rivaliser avec lui. L’homme de la veille n’é"
tait jamais l’homme du lendemain le cercle de ses connaissances,
s’aggrandissait ch raison de l’idée qu’il avait de ceux qui
l’écoutaient. Un jour, au sortir d’un d!n.@r chez ma*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» chanceler dans sa conviction par.</p>
<p>» ce que l’esprit est vraiment une puissance mais ce serait abuser des
droits de la suzeraineté que ?? de vouloir toujours l’exercer. Vous ?t
vene? de parler comme Minerve; » permettez-moi actuellement Ma’ dame de
penser sur Racine, comme JSoa~&amp;csnr rhonnenr.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Le âesespoir des intrignans ambitieux, c’est d’être condamnés à
rinaction JD~Msr~~ après avoir étonné rEurope par ses victoires a fini
par être Obligé de se confiner dans</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol, toujours puriste, toujours grammairien n’était sensible aux
victoires, que lorsqu’elles était retracées avec un style clair, précis
et 2~M&lt;?.f. G</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>que de l’entendre lire quelques scè&lt;nes de ses belles pièces et en dé"
tailler les beautés..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» et belles pages dans les. fastes de » l’histoire etc. et c. »</p>
<p>6 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Adieu mes souvenirs me font vivre avec vous mais mon cceur et mes yeux
ne cessent de me dire que-vous me manquez.</p>
<p>« Songez que vous devez passer M l’hiver ici au 54e degré de latitude: »
yos poumons pôarraj.em bien avoix</p>
<p><pb/></p>
<p>z Se charger de Milans cristaux</p>
<p>) Quand les belles d’Hamboutg aa fonds de leurs traimeanx</p>
<p>f Auront placé leurs gros derrières,</p>
<p>a Et qu’elles y seront moins fières</p>
<p>De leurs amans transis~ que de lents grands cteYaM~ &lt; Quand vous lirez
dans les journaux,</p>
<p>j&lt; Que les Nayades prisonnières &lt;</p>
<p>a Dans leur lit immobile ont suspendu leurs eaux s Et que des chars
tremblaus ont tracé des ornières 10&amp; voguaient d’agiies vaisseaux</p>
<p>tLorsqa’un des .Envoyés des trois sœurs Ëlandieres s &lt; Le catarre
viendra livrer ses durs assauts jt Au lourd habitant des bruy&amp;reSj</p>
<p>Que l’Elbe arrose de ses Bots</p>
<p>&lt; Alors gardez le coin de vos hrûlans fourneaux, N’aller pas imiter les
modes meurtrières, ’Des épais descendans des Tentons et des Goths, Qai
des deux Océans gardent mal les Barrières i ".Gens qui feraient fort à
propos,</p>
<p>? S’ils nous empruntaient nos manière! s a Et s’ils nous pré talent
leurs ling t.ts</p>
<p>Mais dont les humides cerveaux,</p>
<p>Nés pont les mmons et mon pom les bons mots~</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Oat la ppsanteat des tnetanx</p>
<p>z Qu’ont entâssésleurs mains greKi!ret:</p>
<p>]&lt; Gens qui trafiquent de nos maux fripoms tocjocrs anciens MpoM toujo~M
nea~ =_ a veaux,</p>
<p>a Nous volant tout, hors nos lumières;</p>
<p>Qui se croyant subtils, quand i!~ Ne sont que jfaaïj a Ve Ttlent marcher
sous deux hanmëïM}</p>
<p>&lt; Et snivant du catcut les timides lisières 3 &lt; Craignent à-la-fois les
panneaux</p>
<p>t Des Angtais teats dignes riviHHt</p>
<p>z Et les sanglantes ~trivietea</p>
<p>z Si la mort confondant leurs âmes financières, t Les fait passer, enfin
de leurs poudrer burea)!: a Dans ses étroits et noirs caveaux j</p>
<p>&lt; On les voit sutchargeant leurs volontés dernières a Des inutiles frais
d’un étemel repos</p>
<p>&lt; Marcher pompeusement devers leurs cimetières~ z A la lueur de cent
flambeaux,</p>
<p>Escortes de porte-manteaux</p>
<p>Dont ils~ntaoheté tes pleurs et les prières, Et les crêpes pendans et
les vastes chapeaux. a Malheureux qui sont assex sots</p>
<p>Pour ne décorer que leurs Mères,</p>
<p>a Et qui sont mieux dans leurs tombeaux &lt; Qu’ih n’ont ét~daM leurs
taam~ret 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans différentes occasions RiTarol eut pour ses compatriotes la même
sollicitude ses sarcasmes n’étaient réservés que pour les égoïstes heureux.</p>
<p>Il était toujours peintre on observateur éclairé quelque part qu’il fut.
Il écrivait au marquis Détilly pendant sa résidence.a Berlin): « Tout »
comme vous, mon cher marquis</p>
<p>Tome 7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’architecture est en général ici lourde, en voulant calquer les pa»
lais italiens, on a Imité sans goût »des originaux qui ont décelé le
larcin des copistes. Le ciseau aé&lt;;</p>
<p>Hs</p>
<p><pb/></p>
<p>» La cour est toute militaire les » grades seuls nuancent les rangs. »
Le peuple ne sait qu~obéir, payer » et craindre. Les lois sont sévères
maïs justes personne n’ose les » braver. Frédéric envoya au t%~t&lt;-</p>
<p><pb/></p>
<p>M ~&lt;? son. chancellier, pour un acte M arbitraire. La diplomatie
prussien» ne a le génie du monarque qui l’a créée, son ombre veille
encore M sur son ouvrage et cette surveil" N lance le fait respecter.</p>
<p>» Les ministres du culte n’intrix) guent point sans influence politique
ils remplissent leurs foncB tiens et ne sont que ce qu’ils doi» vent être.</p>
<p>R3</p>
<p><pb/></p>
<p>La justice que les contemporains rendent aux hommes vraiment digne
d’être célèbres, est un hommage que l’envie ne peat~ leur ravir dans la
paix de la tombe mais cet hommage a quelque chose de bien plus flatteur,
lorsque c’est un étranger lettré qui se rend l’interprète d’un peuple
penseur, pour payer ce tribut légitime.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;*) Notre BptUnoIs est mal informa. Les ~ctatrcissemens qu’on lui
demandait, n’ont pour objet qu’une ~e &lt;&lt;* ~R~’ffro!.</p>
<p><pb/></p>
<p>» J’ai connu beaucoup le nouvel héros de votre intéressante Galerie;.
mais aSIigé d’une mémoire infidelle je n’ai pu conserver que peu de
traits dignes de vous être transmis. » Rivarol avait infiniment d’esprit
et du talent mais des mœurs assez dissipées et la mobilité de son
caractère ne lui permirent pas de prendre l’aplomb nécessaire, pour
terminer quantité de beaux plans conçus dans sa féconde imagination. Que
de bons ouvrages il eut laissés, s’il n’eflt pas fallu prendre la peine
de les écrire ou de les dicter.</p>
<p>» Je me rappelle~ entre autres projets littéraires qu’il me confia celui
d’un livre intitulé les JMoy~ï ~Ït~TM et les ~:(WM Morts.</p>
<p>M Il m’en lut quelques lambeaux</p>
<p><pb/></p>
<p>où je trouvai de Foriginalité du mordant.</p>
<p>» Rivarol se ressentait quelquefois de l’influence du grand Roi dont il
vit luire les dernières années. Vous avez peut-être pu Monsieur, vous
procurer la copie de quelques lettres, que notre grand Frédéric lui nt
l’honneur de lui écrire.</p>
<p>» Dieu est toujours absent dans</p>
<p><pb/></p>
<p>~o~eMon?/p. z3. On y TemM&lt;. que encore cette phrase</p>
<p>» C’est ainsi que votre M. de Fontanes, qui n’aurait jamais dû corn’
poser que des vers, met sa muse aa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a. présent qu’il n’est plus. it va sans doute te refaire son Pégaze. On
le dit content de lui-même il ne partage pas cette bonne opinion avec
beaucoup de monde.</p>
<p>» Vous avez un Le Mercier, qui n’est pas encore de l’Institut; depuis la
tragédie d’Agamemnon sa mnse ne fait plus que des soubresauts tous ses
petits poëmes l’empêchent d’en composer un seul qui établirait
rapidement sa réputation. y~?2. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous autres Allemands mot~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que de romans sans compter les grosses œovres de mesdames GenUaSillery
et Staël.</p>
<p>M La littérature française ne ressemble-1-elle pas un peu péu au jour*
d’hui aux modes parisiennes J’attends votre décision, pour répondre à
cette demande qu’on hasarda dernièrement dans un cercle de notre Capitale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>» Rivarol est mort trop ~ôt. Que ïi*a-t il eu le tems de revoir Paris
Deux ou trois brochures de sa plume facile et piquante auraient donné le
vrai ton. Rivarol possédait la véritable tradition. Il aurait été
dignement secondé par La Harpe, sans être aussi pédagogue. Votre
histoire des hommes célèbres Monsieur 9 y suppléera.</p>
<p>Pour les sciences exactes et na- tureliest il parait qu’il règne en</p>
<p><pb/></p>
<p>France une grande émulation. Mais que de charlatans s’en mêlent, depuis
que l’infortuné Lavoisier n’est plus Buffon n’est pas encore remplacé,
ni Daubenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Est-il bien vrai qne Püs veut aussi régenter tout le Parnasse en
réimprimant toutes ses. œuvres, et sur tout son poëme de r~’raMnie
Imitative. Dissuadez-le d’un tel projet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol n’avait pas un grandrespect</p>
<p>pour les femmes qui s’avisaient d’é- crire il les traitait sans pitié.
Une princesse allemande lui ayant de- ¿</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rance. ? ·</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t M. de Rivarol ïe$ preaves Jet M talens que vous démontrez avec »
autant d’émergée quede goût das~ K~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>Je vous rcnonyeUe ,.M. de Riva" a roi ma vive sensibilité et prie M dieu
sur ce, qu’il vous ait en sa. sainte et digne garde.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Le grand Frédéric se plaisait &amp; encourager les savans il daignait
s~occuper d’eux, Ur~e~ lettres qu’ils</p>
<p>f"~ "t</p>
<p>(-’</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&lt; FRÉDÉRIC.</p>
<p><pb/></p>
<p>» qu’il se présente une occasion de » vous prôuver combien j’ai été</p>
<p>? charmé de l’attention que vous avez eue, sur ce, je prie Dieu qu’il
vous ait M. le colonel » comte de la Platiere, en sa sainte » et digne
garde.</p>
<p>Postdam~ ce prem, septembre t~S~. FRÉDÉRIC.</p>
<p><pb/></p>
<p>A FR~DËRÏC~</p>
<p>Frédéric aux Lords de la Sprée</p>
<p>Répand ses augustes bienfaits</p>
<p>Et la plus lointaine contrée,</p>
<p>~’admire dans ses revers oNnme dans ses sncc6)b » En silence l’Europe
entière</p>
<p>B Le craint l’imite, le révère</p>
<p>&lt; Et par-tout où rart de penser</p>
<p>21 Ajoute aux dons de la nature,</p>
<p>On cite un Roi qui sait récompenser.</p>
<p>0 Frédéric 1 fléau de l’impostare</p>
<p>On ne pourra te surpasser.</p>
<p>]t Tu peux épouvanter tu peux pIaJM ejt&lt;séduire Par tes faits tes
talens\, testais es tes leçons; i z Que de moyens assurent ton empire t
Tes graces, ton esprit, ta Bute ettes canins. a Beau modèle des Rois
Dieu qu’adore les Sages &lt; Ne crois pas qu’habile &amp; flatter</p>
<p>Je t’offre des servCet hommages~ y</p>
<p>Je sais dire le vrai je sa&amp;’te respeotei*. · Et si tu permettais
secondant mon envie r Que toi-même vivant, l’on écrivît ta vie.J’oserais
employer de &amp;dMes pinceaux n Rien ne peut obscurcir ta gloire J</p>
<p>? Itês ombres font sortir la Leauté du tableau. Tes vertus Miteront au
temple de Mémoire J’MamottaiMCrau )usqaM tes débuts</p>
<p><pb/></p>
<p>t Un éloge affecté n’embellit pas PhMtcu’e tLa vérité grand homme et le
fatddesMtM. » SULPICE DE LA PLATIÈRE.</p>
<p>« Monsieur le colonel, comte de » la Platière ce n’est pas l’encens » de
vos vers et de votre lettre du » 11 octobre dernier auquel je suis K
sensible je regarde tout ce que » vous dites comme l’expression de »
votre cœur et je vous prie de » compter en revanche sur mon » estime.
Sur ce, je prie Dieu » qu’il vous ait, M. le colonel » comte de la
Platière en sa sainte » et digne garde. »</p>
<p>Postam ) ce prent. de novemb. J785. signé e FRÉDÉRIC.</p>
<p>M Monsieur le colonel comte de » la Platière, le manuscrit de votre
Centenaire du grand Corneille</p>
<p><pb/></p>
<p>» Postdam, ce6~cembreï~85&lt;</p>
<p>&lt;S~, FRÉDÉRIC.</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>)) prordptu de madame des Lions. N Sur ce je prie Dieu qu’il vous N a!t,
M. le comte de la Platicrc 1 » en s&amp; sainte et digne garde &gt;* f Postdam
ce t6 dëcembre } t~85. FIUÈDËRIC.</p>
<p>QUATRAIN</p>
<p>Pour ~C MM CM &amp;S!~ du ~70/r&lt;?~ du ~/o/a&lt;M du ~Vo/</p>
<p>&lt; Le vo!li ce hêtoa, lui qoi se fait un yen t d’enohaîaet son
gT~l’oTgneillMse Tlotolte t Bt qui d’un bras de fet, d’une plume de feu
s &lt; Sut s’tnget un tt&amp;ne au temple de Mémoire.</p>
<p>« Monsieur le comte de la PIatière~ H votre lettre du 2o décembre~ der»
nier m’est parvenue avec le qua» train qu’elle renferme j’envisage ’iFun
et l’autre! comme l’effet de » votre poUtess~ et de rattenttpïi</p>
<p><pb/></p>
<p>» Postdam ce 8 janvier 1786.</p>
<p>&lt;S~, FRËDËRIC.</p>
<p>Depuis long-tems Paris était inondé par un déluge d’écrivassiers dans
tous les genres il en pleuvait de tous les coins les plus obscurs d~s
provinces. Lés vers ~sur-tout ~fourmillaient d’une manière incroyable.
Depuis la présidente R* au maFais jusque madame JM’o/~K artiste en robe
rue jBbaor~ i! ~y avait pas un quartier qui n’eut ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des &amp;ges, ainsi que par celle des terns.</p>
<p>Tontes ces réunions (damans de la gloire et des Muses étaient &amp; la
vé.rité bien innocentes il est vrai qu’on trouvait parmi eux quelques
apprentifs philosophes mais c’était la &amp;ute ~seule de l’époque du
siècle, de laquelle elles aspiraient l’esprit. pour aulsi. dife, avec
l’air &amp;t~io§-</p>
<p><pb/></p>
<p>L&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu’il en soit tous ces cZs~ littéraires, ( ~&lt;~M/’&lt;?.! soit ), toutes
ces émissions innombrables de pièces au public en vers ou en prose
sentimentales, philosophiques même, toutes plus ou moins dépourvues
d’esprit et de raison sans une étincelle de génie, comme sans invention;
enn J tous ces petits cercles littéraires, tuaient aveuglément la
littérature le bon goût et les beaux arts ou, ce qui revient au même,
les étouRaIent sous l’ivraie. Ce dé-bordement de faux bel- esprit,
s’étant creusé un lit y devint torrent ce torrent acquit de
l’Impétuosité il ]tuHallaIt, pour le moins, une digue Rivarol entreprit
d’avantage ce ict le dessèchement de ces eaux malsaines, comme on eut
entrepris celui d’un marais fangeux et en 1~88 il fit paraître le Petit
~ZM6!c~ nos Grands-Hommes, avec cette épl-</p>
<p><pb/></p>
<p>graphe, tirée et traduite du Dante 11 ÏV Chap. de l’En&amp;r.</p>
<p>« Quelle est cette foule d’~pnts qae Ï$ » gloire distingue des autres
Enfans Jes~ Hommes ? a</p>
<p>« M. Ï.E PRBStDENT j</p>
<p>Ce n*est pas sans la plus vive~ss~ ~s&amp;ction que nous vous dédions ces L~</p>
<p><pb/></p>
<p>Si FAlmanach Royal NeM~Z~f~s c&amp; la ~&lt;~ se ~o«f&lt;?, donne la plus haute
idée des ressources d’un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore qui fait qu’on les prend sans cesse l’un pour l’autre. Feu
Voltaire,. dont vous avez peut être oui parler, 1 disait toujours l’abbd
Suard et JM. ~7’c~ et on avait beau lui représenter qu’il fallait dire
~f. Suard et l’abbé Arnaud le vieillard s’obstinait et ne voulait pas
changer les étiquettes ni déranger pour eux une case de son cerveau.
Notre Almanach eut prévenu ce scandale car, sans doute l’auteur du
Pauvre j?M~/&lt;? nous aurait souvent con. suites.</p>
<p>M Nous sommes avec un profond fespect,</p>
<p>Monsieur le président,</p>
<p>Vos très-humbles et très-</p>
<p>obéissahs serviteurs,</p>
<p>Les R~DACTBu&amp;s de l’Almanach des Crands-Hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meent le nom de Petit ~~M~MC~ nos G/~a~ JHc/a~ afin de les venger, par
cette éphhète, de la manie de ceux qui ne jugent d’un homme que sur
rimportance de ses ouvrages; car j’avoue en mon particulier que j’estime
autant celui qui n’a fait en sa vie qu’un bilboquet d’ivoire que Phidias
élevant son JupiterOlympien, ou Pigal sculptant le maréch&amp;l de Saxe.
Inienui labor.</p>
<p>» Cet AImanach paraîtra chaque année et afin que la nation puisse juger
de notre exactitude, le rédacteur, armé d’un microscope, parcourra les
recueils les moins connus y les inusées les plus cachés et les sociétés
les, plus obscures de Paris nous nous ûattons que rien ne lui échappera.
On invite tout homme qui aura laissé tomber son nom au bas du moindre
couplet, soit dans les jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Au reste, les vétérans de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>? :Et je voudrais pour tout potage y « Des potomes eutt&lt;6 &lt;tYeo vcu~</p>
<p><pb/></p>
<p>» &lt;?~ ( M. Fabbé) autour d~</p>
<p><pb/></p>
<p>poème sur r~e des ~&lt;~&lt;?~. Ce: ouvrage, plein d*ame, vivra éternellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M J~/yo~, ( M. ) maître poëte et tailleur à. Paris U donne dans la
tragédie et voici deux vers trèsconnus et très-pa.thétique&amp;</p>
<p>BMM Mta&lt; M!as et quatre fois MIas 1 H lui coupa le cou d’uncoup de
ooutelaa f ~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>» M. Pcssot fait aussi I’ép!tre et la fugitive peu d’auteurs ont pris de
si justes mesures en parlant des hommes et des animaux témoins les vers
suivans</p>
<p>t. Mais tandis qu’on le leurre, Le chat passe emportant une livre do
beurre s &lt; Brusquement on se lève on court apr&amp;&lt; ieohat~ Qui tout MMi
d’effroi se sauve et casse un plat. &lt;:</p>
<p><pb/></p>
<p>» Raté. (M.) Chansons, C~MMC/M:</p>
<p>&lt; Par quel hasard, d’un nom que je portais enfant z Vou&lt;t souvenez-vous
aussi juste ? 2</p>
<p>a Hétas ) 1 lorsque je suis amant,</p>
<p>Je voudrais être encore ACûTSTZ. ;)</p>
<p>Quelque puisse être ici ïa véritable nature des r’’grets de cet agréable
ver~Sc&amp;tenr oe ne peut disçouvenir qu’il n’y intéresse beaucoup par la
grâce qu’tt y a attachée.</p>
<p>Cesjolis vers nous ont été ’ransmïs de me* ’Btmre par une dame qui les
avait entend)! tire une se~le foie,</p>
<p><pb/></p>
<p>tel est l’aimable cri de M. Raté. On le trouve on le chante par-tout il
n’est point de journal, de recueil et d’almanach où la gloire ne veuille
écrire eUe-meme ce nom-là. Sa manière est tellement à. lui, qu’on nom’
me ses couplets, les JR~ comme on appelle les ~M~ tous les petits contes
de M. auguste de Piis.</p>
<p>(&lt;~) L’MK~W ~?&lt; &lt;Jf &lt;’e’/ «/~MW!’C~. N a</p>
<p><pb/></p>
<p>peintre et qui terminent la pièce</p>
<p>-Tupeimunjeuneltoi,</p>
<p>f Tu peins an jeone Roi</p>
<p>De qni la gloire SANS SECONDE</p>
<p>» Est d’avoir en touslieux fait respecter sa loi J t Sa~9 coûter une
larme au monde. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>AM/?. ( M. de ) Tout glorieux que puisse être ce poète du. quatrain suivant</p>
<p>Rival d’Ovide et saint! ~ael assemblage étrange t A l’heureux traducteur
d’un tendre original Le nom de SAtNT paraît convenir aMe~tnal; » Mai:
sësveMomtptonvé tpt’il arMptitd’NNANO~t « Par M. Georgelih. ~oy~z sa nodce.</p>
<p><pb/></p>
<p>donner quelques morceaux de ses métamorphoses dans lesquels Ovide semble
avoir gâte son ton et son allure naturelle en lui faisant doubler le
pas, et hausser la voix. Au fond il n’y a de coupable qu’Ovide, mais M.
de Saint-Ange l’est pour la ibroie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont que trop sûrs de le vendre mais ils tremblent pour La Fontaine qui
resterait dans leurs boutiques. Que M. de la Viéville cautionne La
Fontaine, ou en épuise toutes les éditions qui existent, et nous lui
répondons d’une prompte impression. ~oyez une de ses dernières fables
qui commencent par ces vers &lt; Pn magnifique Cerf-voÏant,</p>
<p>Ne pnt maintenir sa corde,</p>
<p>» Avec sa concorde, etc. (1).</p>
<p>JV. Les lettres X, Y Z, se trouvent frappées de stérilité, la gloire</p>
<p>(t) On ppun-Mt ajouter ici cet autre édhantillon du~~ du même pc/K~c et
du goût avec lequel il choisit et présente les images 9 il s’agtt de la
belle chevelure d’un de ses modèles, il dit</p>
<p>Et qu’âne large maîn empoignait aree p~ae. a’</p>
<p><pb/></p>
<p>?.</p>
<p>x’ ~~c~c"M, ( M. de la ) agent général de la littérature, des sciencca
’et, des arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Dans la profane histoire</p>
<p>Je sais que l’avenir trewveM votre nom t Parmi les noms ehérM des
suprêmes pUMMnMa~ y t Qai suent protéger les arts et les sciences. a
Vous 6tM leur ïété patfen</p>
<p>3, Et’ de tous leurs progrès ils v~om sont "devàlrles 1</p>
<p>s de tous lenM p)’ogr&amp;&lt; i!s voas MtttTedevaMet &lt; t Envain lM RcM saM
~ona len!’ sëMient &amp;TOta&amp;Ie&lt;</p>
<p>Rien da si plaisant &lt;}ne cet aimaaach on riait aux éclats, et tous les
grands hommes forent dans Fenchantement, leur droit l’immorta.lité étant
reconum, et .se, trouvent désignés dans rccnt de-Rivarol. C’étaituné
ivresse tes éloges pïenvaien6 sur l’auteur, car il n’y avait pas moyende
médire, celni,quine pinçait que pour rire. Cependant l’almanach valut à
JM. de .R~w&lt;?/quelques bosK</p>
<p><pb/></p>
<p>~Mon cher comte de ces depxprix,</p>
<p>Vous avez obtenu, vous et votre servante (t) s Soyez donc plus enorgneilli</p>
<p>Des omLros dédaignez cette foule impnissaBte~ a ,Que mëBe eDeor Mercure
au fleuve de l’Oubli. Vainement de vos seigneuries ·</p>
<p>D’am taMer malin chargeant vos armoiries ’Bt retirant tout le canon</p>
<p>Les envieux dans l’écnsson</p>
<p>Ont mis bien d’autres hatterie*.</p>
<p>Malgré leurs efforts et leur eri,</p>
<p>Sur votre chef, si long-tems chancelante a y&lt;!t!s~tvez affermi la
couronne brillante</p>
<p>Btde comte et de tet-esptit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comte relevez-vous de graca</p>
<p>A vos lauriers en vérité</p>
<p>Vous avez fait la meilleure préface</p>
<p>Et vous pouvez dans les quarante,</p>
<p>Choisir sur quel fauteuil vous voulez être ass~ Parmi tes dix, on bien
parmi les trente (t).</p>
<p>Chantre de mainte Pénélope,</p>
<p>Et très-peu des Neu&amp;-SteaM ~ptK »</p>
<p>Dans un coin da café Procope</p>
<p>Demêrc un gros de Beaux-Esprits g</p>
<p>Je dêBais le plus fin microscope.</p>
<p>BIenheatewx d’avoir imité</p>
<p>De Conrart le sage silence</p>
<p>Je me réjonissais d’avance.</p>
<p>P’es~uiver la Divinité, t</p>
<p>Quand le Ptette vers moi t’~vaBce</p>
<p>&lt;– Ah je sens mon indignité.</p>
<p>(i) On sait qa’&amp; l’académie ffancaise il y a trente fauteuils aSëotés
aux gens de lettres, et aux gens de qualité dix ~Itaises que ceux-ià
preunent pom~ fautetils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’on IM&lt;* en aucun AImanac~</p>
<p>Et parmi tous ces dieox pris AB HOC et As B HA C è Votre seule dédicace,</p>
<p>Du Panthéon vous guinde an ma!tre-AnteI.</p>
<p>?’ens beau dire: tout vif, comme autrefois Papotre, Avec Saint-AMge avec
le père HareÏ</p>
<p>Avec la MMtnnpne et maint antre i</p>
<p>D m’enlève au troisième ciel.</p>
<p>Bhintenant que mon front, tout rayonnant de gloire, De l’auréole est
couronné</p>
<p>!!t que grâce &amp; vous du temple de Mémoire fomr moi, ÏM deux hattam’ sur
lenM gonds on t toam~ Jtîon cher comte, en eeartOM~</p>
<p>Je ne serai point vaincu s</p>
<p>De reconnaissance saisie</p>
<p>D~jâ ma Muse a gtavé voire écn</p>
<p>Et je vous en prévieai.: s’ii voa!! prend fantaisie De me verser encor
Ta&lt;ade d’amitfoMe Je sais de vous certain trait de vertu</p>
<p>Que je m’étonBe qu’on ait ta</p>
<p>Ce trait prête t !a poésie.</p>
<p>Et mon eîo~e sera le</p>
<p>Après avoir pour ainsi dire repvodnît Rivarol dans ces ouvrages, J qui
ont le plus développé ses talens et son roértte, nous croyons pouvoir
approcher ici l’opinion qu’avait de</p>
<p><pb/></p>
<p>~&lt;9 au comte de Rivarol C/Z ~S~ par ~&lt;x Ximénez.</p>
<p><pb/></p>
<p>des JARDMS et qui est terminé par ce veM de&lt; venu proverbe</p>
<p>Sa gloire passera, les Navets resteront. (i) N. B. Le Franc dePompignan
ttaduiatatU!! Géorg~nes. (*)</p>
<p>(*) La poésie de Le Franc de Pompignan ne fat pas toujours du Pl-OMB.
Quel est l’amateur des beaux et bons vers dont la mémoire n’ait pas
conservé, avec autant de reconnaissance que de fidélité, dette superbe
strophe d’une de ses odes o~ il s’agit de la supériorité do Jean
Baptiste Bousseau sur ses detracteaM?</p>
<p>Le Nil a vu sur ses rivages</p>
<p>Des noirs habitansdes déserta Insulter par leurs cr!s sauvages L’astre
éclatant de.NInivers. Cris hnpuiMMS 1 fureurs buarres* t Tandis que ces
monstres baïhMes t Poussaient d’insolentes clameurs, Le Dieu poursuivant
sa carrière Versait des torrens de lumière Sur ce! c.bMUM blasphémateurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le m&amp;me. théâtre où Corneille autrefois</p>
<p>Ressuscitait Cinna pour l’exemple des RoM j On voit un souverain/dans la
Grande-Bretagne, (t) Qui devient aussi fou que le roi de Cocagne, 9 Et
dutant la tempête au parterre enchanté J D’un front sans diadème offre
la nudité.</p>
<p>Vient près du cœur haché par sa fureur jalouse Compter les ràlemens de
sa mourante épouse. On rit des vains conseils d’um art judicieux.
L’oreille n’est plus rien, tout est fait pour les yeux. On ne se lasse
point du Barbier de SéviIIe.</p>
<p>Cette strophe est un chef-d’œuvre de poésie seule eUe vaut le plus beau
et le meilleur poëme. (t) N. B. Le Roi LZAR tragédie de Sliakespéar dont
M, Ducit) a eoMeïvé toutes les beauté etpaJiiëlMiamM.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) I.A FKitTTB PAR AMOPR ce mo&lt;!81e de Roût ) ’t’ë.sprtt et même de
~entuaent n’en restera yMiitnuUt!! authëâtM.</p>
<p>fa) Au sortir do th&lt;?tor!q))e je portai les nrmeSt et J’oHM en Bohë.me
ou mois d0 maM ty~’</p>
<p><pb/></p>
<p>DaHemaimé~édaine (i)eMU]-ompé l’espéfance; S’il fallait sans égard pour
la postérité</p>
<p>AS’uMer Vatelet (a) de l’unmoftaMté</p>
<p>Taire d’un ematear MB artiste snblinM</p>
<p>De l’honneur qne j’obtiens et qn’ils ont mérité. Que nous sert (
disent-ils ) qu’entre ses premieM maitres s</p>
<p>(t) N.B. SAMcetmêriMtt et obtint ItipXbféteBce~ que je ne lai disputât
point i</p>
<p>Son atyle est si dnr si MMttfe</p>
<p>Qu’entre les écrivains je n’ose le compter; Mais il eut en partage ~m
atêrite plus rare Et M fat ië dos d’ipventer.</p>
<p>(a) N. B. C’était un homme a!aMMe, tpHn’&lt;Sta!t hé ni peintre ni poëto,
9t qui voulut faite des vers et ~geï~etapeibMre.</p>
<p>:ob</p>
<p>(5) N. B. Boileau disait plattamatent, que C’était jeMrchor un peu snï
.ia ceudre chaude.</p>
<p>.)’</p>
<p>03</p>
<p><pb/></p>
<p>L~ faMes d’Arragon (t) découvrent tes ancêtres Que ton aïani soldat et
Tmtt~au par son cœur De Condé, dans SeNeB’(a)Mt servi la valeur; ~n’au
milieu des rochers d’une cité guerrière L’an des tiens, sans obstacle,
au bout de sa carrière~ 1 Choisi par ses égaux pour régner avec eux (3)
.Ait enflé ton espoir et l’orgueil de tes vœux ? Si tn nous disputais
une vaine fumée,</p>
<p>&lt;~ne n’as-tu fait, pour toi parler la Renommée ? 0 combien je vous dois
généreux ennemis i .Votre utile rigueur m’a donné des asM (4).</p>
<p>~4) N.B. Oa dirait t[n’en t~~aYSM d’avaMe i</p>
<p><pb/></p>
<p>Des cieux où Gatilêe attira tes regards (t) y</p>
<p>Développe aux humains l’admirable structure y Et proclame le Dieu
qu’atteste la nature.</p>
<p>Repousse l’athéisme avec un bris d’airain. (a)</p>
<p>Viens nous environner des clartés de Newton. Raisonne comme Clarke,
écris comme Platon.</p>
<p>pressenti l’honBew que m’a fait le premier corps littéraire de
iar~publN[ue française, parNaartêté du z8 messidor dernier.</p>
<p>(i) N. B. Le comte de Rivarol avait développé Je systiÈme de Galilée,
avant que de commencer la traduction d&amp; Dante, c~est-â-dire, avant l’âge
do vingt ans.</p>
<p>ya) N. B. Les ~oovrages posthumes de Bivarol acheveront de prouver avec
quelle constance U poursuit l’athéMme.</p>
<p>(3) Que les athées se réjouissent ils n’amrcnt</p>
<p><pb/></p>
<p>D’JEuolide ainsi que toi, dévorant la science, Sans maître et sans
rivaux Pascal n’eut point d’en. fance.</p>
<p>Mais ce même Pascal, l’oraole d’un parti ) » Avec lui, sans retoar,
serait anéanti</p>
<p>piM &amp; combattre mt redoutable adveMaire, qui avait Mtrem~ les armes dont
M Mrv!rem les.ra~cal etIesClarhe.</p>
<p>(t) Le e&amp;B~c de Rivarol avait ét~ ~[ev~ pM, det JaM&amp;tistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il parait peu d’ouvrages dans notre littérature qui ne soient’ ou ~ués
avec extase ou impitoyablement écrasés~ avec cette observation pourtant,
que le nombre des idoles l’emporte beaucoup sur celui des vie"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pettes de la renommée ont proclamé telle prose ou tels vers il y a
toujours, dans cette capitale trente ou quarante têtes incorruptibles
qui se taisent ce silence des gens de go&amp;t sert de conscience aux
mauvais écri.vains, et les tourmente le, reste de leur vie.</p>
<p>» Mais quand un livre prôné dans tous les journaux et soutenu par un
grand parti arrive en province, l’illusion est complète, pour les jeanes
gens sur-tout ceux qui ont da go&amp;t s~étonnent de ne pas admirer, et la
vogue d’un mauvais ouvrage fait chanceler leur raison les autres se
figurent que Paris regorge de grands talens, et que nous avons, en
littérature l’embarras des richesses. Il nous semble pourtant que les
gens de lettres devraient e~x-mêmes préférer</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Florian s’annonça d’abord par des productions fugitives et des
pastorales d’un ton fort doux. Il avait dana son style cette pureté et
cette élégance continues dont les Tome 7. P,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fa</p>
<p><pb/></p>
<p>viens, mais l’homme n’est que poussière.</p>
<p>C’est donc entre de telles mains que devait naturellement tomber M. de
FIorian, puisqu’il s’occupait d’un sujet important; il faut bien être
jugé par ses pairs.</p>
<p>On a d’abord senti que ce n’était ni avec l’esprit, ni sur le ton de ses
premiers opuscules, que M. de Florian devait peindre le législateur de
Rome. Voltaire produisant une pièce fugitive, était Hercule maniant de
petits fardeaux, et les faisant voltiger sur ses doigts son excès de
force était sa grace. Mais quand, avec la même dose de poésie, il est
entré dans l’épopée, il n’a fait que la .H&lt;M&lt; riade. Il fallait donc que
M. de T’iorian se fit ici un nouveau style et une toute autre manière,
en traitant un</p>
<p><pb/></p>
<p>sujet vaste, il faut savoir élever ses conceptions et sa voix les
grandes entreprises ne renversent que les pe-~ tites fortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont nos aînés en poèsie et même en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chant son père nous touche autrement qu’an prince philosophe préludant à
la royauté la nature a fait des fils et des pères, et non des sujets et
des maîtres</p>
<p>JMen~M MOT~~ ’nmgM~.</p>
<p>» Il faut donc convenir que M. de Florian n*a point eu, comme Fénélon,
le bonheur du sujet. Son imagination se promène dans des landes arides
et son style n’y est jamais rafraichi par ces heureux sites et ces rians
paysages qu’on rencontre si souvent dans le Télémaque. » On a aussi
remarqué dans Numa un défaut absolu de mouvement et de variété on a dit
que la pureté et</p>
<p>réîégance ne suffisaient pas dans un ouvrage de cette nature il n’y a
que les expressions créées qui portent un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les beautés dans CrébiUon. J’aurais donc mieux fait de noter d’abord une
ou deux pages de ~MM&lt;? JRMXpilius. »</p>
<p>Mais il faut entendre Rivarol dans tont le discours qu’il a placé en
tête de cette traducHon omettre np sep~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» L’Italie était alors toute en confusion ses plus grandes villes
étaient érigées en république, tandis que les autres suivaient la
fortune de quelques petits tyrans. Mais deux factions désolaient
sur-tout ce beau pays i</p>
<p>Fane des Gibelins, attachée aux emperemrs~ et Fantre des Guelfes (i),
qui (t)H serait difficile de faire des recherches Bttts&amp;is&lt;mtes sur
l’origine de ces factions,et du nom singulier qu’on leur donna
l’histoire n’offre qne des incertitudes là-dessus. On trouve seulement
qne dès le dixième siècle~’ MtaKe rempUe d’M’~es allemandes et pra-~ I.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nourrissait encore des inimitiés intestines et voici qu’eue en fut la</p>
<p>source</p>
<p><pb/></p>
<p>chefs des deux partis ce qui fut exécute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Forcé dans la suite, d’implorer ta protection des princes d’Italie y U
vdcut dans diiÏëï’eates cours, et mourut</p>
<p><pb/></p>
<p>en i3ai, âgé de cinquante six ans, J chez Gui de Polente prince de Ravenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>» qu’ils n’auraient osé le croire je » leur montrais les blessures que
me » fit la fortune qui déshonorent » celui qui les reçoit. M</p>
<p><pb/></p>
<p>fut rén)g!é auprès de Can de l’Escale, il conserva dans cette cour ses
ma&lt;* niéres républicaines.</p>
<p>a* Un jour ce petit souverain lui disait « Je suis étonne messcr »
Dante, qu’un homme de votre mérite n’ait point l’art de captiver !ea »
cœurs, tandis que le fou tnâtoe de a* ma cour a gagné la bienveillance »
universelle. Vous en seriez moins » étonné, répondit le poète, si voua
saviez combien c&amp; qu’on nomme » amitié et bienveillance, dépend de » la
sympathie et des rapports</p>
<p>» Les différens ouvrages qui cens restent de lui (i), attestent par-tout</p>
<p>(t) En voici la liste: CANzotmi SoxSETTï VïTA KOOTA~ Co~TtTTS EeMOHE I
JEFKTOÏJÎ~ VEB.SI ZEROMt Aï.LB60tLIA SO-</p>
<p><pb/></p>
<p>la m&amp;ïe hardiesse de son génie. On sait avec quelle vigueur il a plaidé
la cause des rois contre les papes, dans son Traité de la Monarchie, et
même dans ses poèmes. On trouve par exemple, ces vers sur l’union du
pouvoir spirituel et temporel, au seizième chant du .PM~o~o~</p>
<p>HtA. Vl~MUO ~M~NTt ~~MC~M de JMo~MTiC~ C~~tt DtVHfA CoMBDÏA. (t) Il fait
ailleurs une vive &lt;LpostMphe A l’empereur qm’H appelle César TM~~M le
conjunmt de ne pal oublier son ïtatîe lejM~&lt;f&lt;M ~e ~~&lt;MpMe pour les
glaçons de l’AN"îftche et évitant A venit enCoarcïte!’ k&lt;t</p>
<p><pb/></p>
<p>Par-tout ce poëte a heurté les pré.jâgés de son tems; et ce tems est un
des plus malheureux que l’histoire nous présente. Les violences
scandaleuses des papes, les disgraces et la fin de la maison de Souabe,
les crimes de Mainfroi les cruautés de Charles d’Anjou les funestes
croisades de St. Louis et sa fin déplora’ ble; la terreur des armes
musulma* nés plus encore les calamités de</p>
<p>arçons de cette belle monture qui attend son maître depuis si long-tems,</p>
<p>r~aUe~ P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut le Dante, qui conçut dans 1*6x11 son poëme de l’y du pur.
gatoire et du Paradis, embrassant dans son plan les trois règnes de la
vie future, et s’attirant toute l’attention d’un siècle ou on ne parlait
que du jugement dernier, de la fin de ce monde et de favénement d’un autre.</p>
<p>Il y a deux grands acteurs dans ce poëme Beatrix cette maîtresse tant
pleuroe, qm doit lui montrer le paradis et Virgile, son poëte par
excellence qui doit le guider aux enfers et a~ purgatoire.</p>
<p>Il descend donc &amp;MX en&amp;ra sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>pas de Virgile, pour s’y entretenir avec les ombres des papes, des
empereurs et des autres personnages dn tems sur les malheurs de l’Italie
J et particuliérement de Florence es n’est qu’en passant qu’il touche
aux questions sur la vie future dont le monde s’occupait alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceinte est partagée en différens don.jons mais toujours avec une telle
suite dans la gradation des crimes et des peines, que Montesquieu n’a
pas trouve d’autres divisions pour son Esprits des Lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M Etrange et admirable entreprise!Remonter du dernier gouffre des
En.fers jusqu’au sublime sanctuaire des cieux embrasser la double
hiérarchies des vices et des vertus, l’extrême misère et la suprême
~licite. le</p>
<p><pb/></p>
<p>tems et l’éternité peindre à-la. ibis l’Ange et l’Homme l’auteur de tout
mal et le Saint des Saints Aussi-on ne peut se figurer la sensation
prodigieuse que fit sur toute l’Italie ce poëme national, rempli de
hardiesses contre les papes; d’allusions aux .événemens récens et aux
questions qui agitaient les esprits écrit d’ailleurs, dans une langue au
berceau, 9 qui prenait entre les mains du Dante une nerté qu’ellè n’eut
plus après lui, et qu’on ne lui connaissait pas avant. L’eHet qu’il
produisit fut tel que, lorsque-son langage rude et original ne fut plus
entendu, et qu’on eût perdu la clef des allusions, sa grande réputation
ne laissa pas de s’étendre dans un espace~de cinq cens</p>
<p>ans comme ces fortes commotions p dont l’ébranlement se propage à
d’immenses distances.</p>
<p><pb/></p>
<p>()) Le Dante n’a pas donné le-nom de C*oM~’c aux trois grandes parties
de son poë"</p>
<p><pb/></p>
<p>» Les longs commeutaires n’ont pas éclairci les diincultés la foule des
commentateurs n’ayant vu partout que la théologie mais ils auraient d&amp;
voir aussi la mythologie, car le poëte les a mêlées. Ils veulent tous
que le Dante soit la partie animale ou les sens Virgile la philosophie
morale, ou la simple raison; et Béatfix la lumière refe/t~, ou la
théologie. Ainsi, l’homme grossier, représenté par le Dante après s*être
égaré dans une forêt obscure, qui signine, suivant eux les orages la
jeunesse, est ramené par la</p>
<p>me parce qu’il unit d’une manière heureuse y ayant le Paradis pour
dénouement ainsi que l’ont cru les commentateurs mais parce qu’ayant
honoré l’~Mtf~ du nom f~Ait ~a~B. ~M~ il a voulu prendre un titre plus
hum.ble qui convint mieux au syte qn’il emploie t d différent en effet
de celui de son maître</p>
<p><pb/></p>
<p>Maia il est tems de nous occuper du poëme de rjT~ en particulier, de son
coloris de ses beautés et de ses défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Le Dante a versïHé par tercets; ou rimes triplées et c’est de tous
Tome I. S</p>
<p><pb/></p>
<p>les poëtes, celui qui, pour mieux porter le joug s’est permis le plus
d*expressions impropres et bizarres &lt; mais aussi, quand il est beau rien
me lui est comparable. Son vers se tient de bout par la seule force du
substantif et du verbe, sans le con. tours d’une seule épithète. ( i ) »
M les comparaisons et les tor. tures que le Dante imagine sont
quelquefois horribles elles ont tou-~</p>
<p>(i) Tels sont sans ~oute’aasa! les beaux vers ~e Virgile et dTIomèfe;
ils offrent à.la-fois la pensée l’image et le sentiment ce sont de vrais
polypes vivans dans le tout, et vivans dans chaque partie et dans cette
plénitude de poésie ) il ne pent se trouver un mot qui n’ait «ne grande
intention, Mais on n’y sent pas ce gotit âpre et sauvage cette franchise
qui ne ~eot se lief avec la perfection et qui fait. le cM-Mtère et le
charme du. Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il est vrai que dans cette Im~ mense galerie de supplices, on ne
rencontre pas assez d’épisodes~ et S s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la véritable terreur de son enfer on se ferait chrétien avec le
Dante, comme on se fait payen avec Homère. ( i )</p>
<p>(t) Je serais tenté de croire que ce poëme aurait produit de FeHet sous
Louis XIV, quand je vois Pascal avouer dans ce siècle, que la sévérité
de Dieu envers les damnés, le surprend moins, que sa miséricorde envers
les élus. On verra par quelques citations de cet éloquent misantrhope
qu’il était bien digne de faire l’Enfer et que peut-être celai au Dante
lui eut semblé trop doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ter et les appliquer de mémoire en lisant le poëme.</p>
<p>En effet la langue française ne recevra toute sa perfection, qu’en
allant chez ses voisins: pour commercer et pour reconnaitre ses vraies
richesses en fouillant dans l’aat~</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre langue n’étant qu’un œétal d’alliage il faut la dompter par le
travail, aRm d’incorporer ses di. vers éléaiens. Sans doute elle
n’acquerra jamais ce principe d’unité qui fait la. force et la richesse
du.grec</p>
<p><pb/></p>
<p>» Puisqu’on va parcourir des lieux peuplés d’ombres de mânes et de
phantômes il est bon de dire un mot sur ce que les anciens enten..
daient par ces expressions.</p>
<p>» Ils distinguaient après la mort, l’Ke, le corps et l’ombre.</p>
<p>» L’ame était une portiou de l’esprit qui anime l’univers une subtile
quintessence un rayon très" épuré; mais c’était toujou.rs de la matière
et quoiqu’elle ne tombât</p>
<p><pb/></p>
<p>pas sous les sens on ne la croyait pas pur esprit tout avait alors une
forme et occupait un lieu quelconque. Seulement. on lui donnait
quelquefois la figure d’un papillon qui s~ëchappe de la bouche du mon"
rant~ pour exprimer son excessive légèreté et non pour assigner sa
véritable forme qui n’était pas déterminée.</p>
<p>» Mais l’ombre diffërait de l’Orne, en ce quelle retenait la figure et
Fap* parence du corps. Elle en était le spectre le simulacre le iantdme
et bien qu’elle ~td*une matière assez ténue pour échapper au toucher,
cependant elle était visible et conservait les idées les goûts les
a~iections que le mort avait eu dans sa vie. 0</p>
<p>M Les noms d’ombre, de spectre</p>
<p><pb/></p>
<p>de simulacre de fantôme, signifient donc toute image et représentation
de l’homme. Les mânes signifient restes et désignent ce qui survit à
l’homme, ce qui est permanent après lui. Toutes ces expressions
emportent la même idée ce sont les m&amp;nes ou l’ombre d’un mort qu’on
rencontre aux enfers c’est encore cela qu’on voit errer autour de son
tombeau. Observez pourtant que le génie da défunt était autre chose il
gardait le sépulcre et le montrait sous la ~brme de quelque animsJ,
symbole de la qualité dominante du mort, Ënée, faisant des libations à
son père, voit sortir du mausolée un beMt serpent, emblème de la haute
sagesse de co héros. H arrivait quoi* quefois qu’un homme voyait son
génie avant de mourir mais le cas était rare et on ne compte guèrcs fjue
pion, Socrate et Brutus qui</p>
<p><pb/></p>
<p>aient eu cet avantage. Nos angesgardiens ont remplacé les génies avec
cette différence qu’ils ne s’occupent plus de nous après la mort. » Il
se présente ici une question. Était-ce l’ombre qui la première donnait:
au corps sa forme et au visage ses traits; ou bien ne gardaitelle
l’apparence du corps que par les longues habitudes qu’ils avaient eues
ensemble? f</p>
<p><pb/></p>
<p>quer aussi cette première portion de l’homme. On pourrait conclure de là
que Famé avait deùx enveloppes cachée d’abord dans l’ombre qui avait la
figure humaine, elle formait un homme intérieur, sur qui se moulait
l’homme extérieur, c’est-à-dire, le corps.</p>
<p>M C’est de toutes ces idées qu’est dérivée une expression admirable pour
l’énergie, et qui n’aurait pas ds sens, si on rejetait ce que nous avons
dit. On la trouve chez les Latins ~e~M M/waM~ ;corpus; et chez les
Italiens la mente ~a/M: il corpo. Elle est peu usitée dans notre langue;
et cependant J. J. Rousseau dit quelque part L’univers ne serait qu’un »
point pour une huître quand » même-une âme humaine z/?/o/7Mc» rait cette
huttre. » Enfin, c’est de que semble ~enir la persuasion ~a~ TC</p>
<p><pb/></p>
<p>générale, qne l’homme montre au. dehors ce qu’il est au-dedans, et que
le visage est le miroir de Famé. Le Christianisme n’a retenu de
toutesces divisions, que celle de l’âme et du corps; et cependant on
voit dans la Bible l’ombre de Samuel. » Le Dante se~ert par-tout, comme
les anciens, des mots de spectres, de mânes,d’ombres, de fantômes,
d’ames et de simulacres, pour désigner les morts. Il suppose que les
ombres ont les sens plus exquis que nous; et au vingt-quatrième chant de
l’Enfer, il dit que des yeux vivans ne peuvent pénétrer dans les
profondeurs de l’abyme, comme les yeux d’un mort. }! suppose aussi,
d’après le&amp; anciens, que les ombres parlent la bouche béante, parce que
la parole leur sort tC~ Soym~e du ïbnd de la poitrine} J</p>
<p><pb/></p>
<p>et il est reconnu lui-même pour un homme encore vivant, su mouvement de
ses lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi le peuple. N*a-t’on pas vu, au commencement de ce dix-huitième
siècle, une bonne partie de FEurope sucée par des vampires, et ne
continue t-on pas toujours de porter le dernier repas au convoi d’un
mort ? Cette cérémonie, et bien d’autres qui se glissèrent quelquefois
dans notre lithurgie, sont comme ces médailles du paganisme qu’on
retrouve dans les fondations du christianisme.</p>
<p>Rivarol après avoir anatysé les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nette criez haro sur M..XMM~Mr/~ je veux ravoir mon jD~~c lorsque y~ ~e
,/F ~e donne pas..</p>
<p>Lorsque Rtvarol apprit cet acte de stupidité révolutionnaire il n’en</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol lassé de la monotonie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la monarchie n’existait plus. Sur les rives de la Seine il avait aidé de
ses conseils et de ses écrits l’infortuné Louis XVI. A Berlin, il
défendait encore, par ses discours et son courage, le monarque aban"
donné. Dans une terre étrangère loin du beau climat qui le vit naître
Rivarol paraissait insensible aux charmes de la gloire, aux jouissances
&lt;ln génie aux plaisirs qui suivaient l’homme aimable; il savait son pays
malheureux et son ame était déchirée.</p>
<p>En vain, les arts, les sciences et l’amitié s’étaient:, en quelque
sorte, confédérés pour le consoler il ne pouvait oublier les charmes de
sa patrie, et le beau pays des Gaules. Investi de la considération que
donne un grand talent, dans cette ville, où le roi de Prusse daigna
ya.ccueiHIr, cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) La princesse d’Olgorousky.</p>
<p><pb/></p>
<p>de discerner le sexe. ’L’amitié fraternelle lui adressa quelque tems
avant sa mort une Epitre ou la tendresse le disputait au talent.</p>
<p>(i) C’est la première partie du discours ptéH~ minaire de son
dictionnaire de la LANGUE FaAtf~AïSE qui traite DM FACM.?~ :NM&amp;MC
?’P~&amp;B8 BE jh’BOMS.</p>
<p><pb/></p>
<p>~n’impriment ces rivaux sur ta prose élégante z Dont l’attrait les
irrite, et le goût les confond, Je me figure voir ces empreintes de
plomit 9 Qu’opposent les commis, anges de nos fronttHres. Sur le satin
brillant et les gazes légères.</p>
<p>Mon projet est d’aller en France ma chère petite mais il Me faut pas y
aller pour y étre persécute et la sottise de don Quichote (son frère) me
met dans rembarras il a rendu son nom suspect fort mal-a-propos et pour
rien. J’ai ëté tjrès"mal&amp;de pendant un moM en.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque le sort m’a fait Chauve-Souris D</p>
<p>Je vois en vous le bel astre des nuits ¡</p>
<p>Il faut de sa métamorphose</p>
<p>Que chaque être garde le ton</p>
<p>Car si j’étais un papillon</p>
<p>Je vous prendrais pour une rosé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.maire. La santé de Rivarol était par&lt; faite. La force de ses organes
physiques, qui ne le cédait point À la Supériorité de ses organes
intellectuels, lui promettait une longue suite d’années. Par-tout, sa
personne était, en quelque sorte, frappée d’une requisition flatteuse.
Le calme dont il jouissait, après tant de jours orageux, ne permettait
pas de croire que rien désormais en altérât la charme.</p>
<p>II usait de la vie avec économie et du travail avec quelque
parcimomonie, c’était avec volupté qu’il essayait encore de son génie
(t) mais</p>
<p>(t) Nous ne pouvons donner une idée plus juste de cette volupté du far
a~z~ qu’avait Rivarol qu’en rapportant.ce qu’en dit un littérateur
estimable</p>
<p>Va</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi cessa d’être ( i ) ( le ai gerïmMdan&lt;~ n avril 1801 )à. Fâge de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme celle d’un chymiste habile son amalgame avait toujours un but, et
n’aHiaït</p>
<p><pb/></p>
<p>nenus passeront, mais ses ouvrage~ impérissables comme FétemeUe véque
les matériaux qui pouvatent produire un résultat utile ou agréable.</p>
<p>N Quoiqu’il lui &lt;ut bien facile avec ces qualités de s’adonner au
dangereux amusement</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol termina sa carrière aumoïnent où le Peuple français pouvait
jouir enfin du beau mouvement du ~8 brumaire; ou FEurope étonnée</p>
<p>d</p>
<p>du sarca*me il savait être dans l’occasioù l’ami de ses anus le
défenseur des absens, 9 et si j’ose m’exprimer ainsi le ~aMd’ jf~~f çier
du vrai mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>La société qui se réunissait chez la princesse d’Otgouronsky, prit la
résolution de faire exécuter son buste enmarbre,</p>
<p>St</p>
<p><pb/></p>
<p>si le ciel eût conservé les jours de ce vrai philantrope. Avec qu’elle
douce joie, il aurait contemplé ce beau mo~ ment ou la paix fut
proclamée ou le cri de paix retentit en tous lieux o&amp; le peuple
bénissait le héros qui l’a. donnait et les guerriers qui l’avaient
conquise. Avec qu’elle vive satisiac" tion il aurait lu, cette loi sur
la liberté des cultes celle relative am rétablissement du catholicisme
et vu tous les Français libres de servie Dieu selon la religion dans
laquelle ils furent instruits. Mais de qu’elle reconnaissance il eût été
pénétré pour cette loi bienfaisante juste et régé~ nératrice, qui doit
rappeller dans Ie~ sein de la mère patrie tous ceux qu’un exil
volontaire, ou forcé en avait éloigné. La saine politique, la justice
l’humanité ont guidé le premier Consul il a bien compris que’ le seul
moyen de Eure aimer la P.é~OMt? s · X</p>
<p><pb/></p>
<p>/y"r~’)\</p>
<p>J~ &lt;M’.</p>
<p>’!r~&lt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
