<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Imbert de La Platière, Sulpice (1755?-18..)">Sulpice Imbert de La Platière</author>
<title>Vie philosophique, politique et littéraire de Rivarol. Tome 2 / par Sulpice de La Platière</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Imbert de La Platière, Sulpice (1755?-18..)</author>, <title>Vie philosophique, politique et littéraire de Rivarol. Tome 2 / par Sulpice de La Platière</title>, <date>1802</date>,description :Comprend : Discours sur l’universalité de la langue française,279 pages
</bibl>
<publisher>Barba (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k67879c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1802">1802</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>V 1 E .1-</p>
<p>PHILOSOPHIQUE, POMnQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>D E R 1 V A R 0 I,. i ~o.</p>
<p><pb/></p>
<p>jOMMMg!M nouveaux qui se t,TOMP~H&lt; C~CB BARBA.</p>
<p>~On tient e~ez mdme Zt~f~rc un &lt;MMTe j~e~teoMp~ p&lt;cpct de !n$~rc~</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE</p>
<p>PHILOSOPHIQUE, POUTTQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>DE R 1 V A R 0 L.</p>
<p>Nos Talens naissent avec nous M! VethM seules nous appartiennent.</p>
<p>J.J. Ro~ssBA?.</p>
<p>PA&amp; SuLpicE DE LA PLATIÉRE.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>A ’` S y</p>
<p>C&amp;ez BARBA, Libraire, palais da Tribunat i galerie derrière le Théâtre
&amp;ans&amp;is ) n". 5t.</p>
<p>AN DKHBME M’’ t8Mt</p>
<p><pb/></p>
<p>I) 1 S G 0 U R S</p>
<p>PRÉLIMINAIRE.~</p>
<p>L~s n’est pas sans un puissant motif, qu’après avoir donné la vie de
Rivarol et ses pensées inédites sur une foule de. sujets qui depuis
douze ans. tourmentent le génie français, et, j’ose le dire, l’esprit
humain, nous ouvrons le second Ce Disceurs préliminaire est d’une des
premières plumes de la France l’amitié nous a imposé la loi de ne pas la
nommer nous nous sommes réservés de peindre Rivarol dans sa vie privée )
d’être réditeur de ses pensées médites ) et l’iustorlographe des mots
heuretu: qui ont contribué étenjre sa gloire, Note de ~tr.zrjrc.E jo~
jRc~ty~</p>
<p><pb/></p>
<p>volume de en recueil par le discours Sur ~Z7/M(~M!Zr~ de Zx Langue ~M!MC
pe chef-d’œuvre, malgré pes nombreuses éditions, n’est point encore
par&amp;itement connu outre les améliorations et les notes nou. velles que
celle-ct ren&amp;rme, il y a une sorte de génération dans les Mées
philosophiques de Fauteur, J qu’on ne peut clairement appercevoir que
diaprés nos préliminaires,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bases de cette pyramide ont été posées dans les éditions
subséquentes du discours sur Puni versa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Gïobe d~Archangel a Londres et de Lisbonne aux Terres Australes.</p>
<p>Il n’existe que des iragmens de quelques lignes sur ces vastes
recherches, dans le porte-feuille de Rivarol car sa paresse était telle,
qu’il laissait souvent échaper ses découvertes par l’ennui de les
transmettre sur le papier mais ses amis en étaient dédommagés par sa
conversation toutes ses idées primitives, classées avec soin dans ~a
tête sortaient alors librement, et on voyait que cette tête meublée de
principes, plutôt que de mots valait mieux qu’une Encyclopédie.</p>
<p>C’est sur un de ces entretiens Iu~</p>
<p><pb/></p>
<p>mineux qu’est fondée la théorie de ces préliminaires.</p>
<p>Quels sont les élémens de ces langues Européennes qui osent dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Y a-t-il vraiment une langue mëre dans le Nord de l’Europe car le Latin
qui a formé les dialectes du Midi, ne l’est pas.</p>
<p>Le Celte que plus d*un savant regarde comme une langue primitive, 1 est
il essentiellement distinct des dialectes orientaux dérivés du
Phénicien, des dialectes occidentaux sortis du Grec, et des dialectes
mau~ res, dérivés de l’Arabe F</p>
<p>Comment les langues mères qui ne sont que les branches principales d’un
grand arbre, tiennent-elles au tronc primitif, et quel est ce tronc
prîmhif?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici se présente une nouvelle série = d’idées y a-t-il une langue
primer": diale donnée par la Nature ? P</p>
<p><pb/></p>
<p>politique n’est qu’un enfant de</p>
<p>soixante siècles, quand on l’envisage du côté de la grammaire.</p>
<p>Le Chaldéen lui même était mélangé avec l’Arabe de Job et le Phénicien
des prédécesseurs de Sanchoniaton.</p>
<p>L’Hébreu la plus stérile des lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>D’après ces bases, on peut apprécier l’absurdité de cette rêverie
théologique que tous les dialectes de l’univers sont issus en droite
ligne de ce jargon sans logique et sans harmonie, qu’on parlait à
Hersalaïtnétsur les bords du lac de Genésareth jargon qui n’a été
ennobli un moment, que par l’imagination brillante de David et des
Prophètes.</p>
<p>Il est vrai que de nos jours ou Foc. a abattu tous les préjugés même</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux d*où émane le bonheur des homïnes~ on n’a pas manqué dp s’inscrire
en faux contre toutes les prééminences du peuple de Dieu et sous
prétexte qu’il ne parlait qu*nne tangue secondaïre et adultérine de
reléguer ses annales religieuses P avec les Contes-Bleux de la
Mythologie Grecque, et les fables d’Hérodote~</p>
<p>Si Fon pouvait affirmer quelque chose dans cette nuit profonde de
l’histoire il faudrait accorder a~ Phénicien la préénunençe sur toutes
les prétendues langues mères de l’Orient: il est évident que le peuple
industrieux qm la parlait, en a porté les éléments, par ses colonies,
che~ la plupart des nations Occidentales</p>
<p><pb/></p>
<p>H est évident aussi que son alphabet a une sorte d’identité avec ceux de
nos caractères que l’Europe pres~u’entière semble avoir adoptés,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>viendra dans la. suite des âges p avec un :Ri d~Ariane, et dira ce qui</p>
<p>a été.</p>
<p>Puisque le monde civilisé est encore trop jeune., pour arriver par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le véritable trait de génie fut de saisir tout-d’un-coup la langue
élémentaire, en décomposant l’organe vocal de l’homme, et en suivant
avec art le développement gradué de la voix, depuis les cris de la
douleur au berceau jusque ce que perfectionnée par l’habitude, le goût
et r~loquençe des passions elle pro..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand principe de la formation des langues, quand on l’étudie avec la
raison, dans l’enfant de la famille primordiale, est que l’imitation &amp;
été le germe de la première grammaire des êtres neufs se développant en
présence de la nature n’ont dû en eHet être émus que par les objets
physiques, qui exerçaient sur eus: .leur influence; plus ces objets
frappaient leurs sens plus ils devaient être tentés de les imiter Leur
voix devenue sans cesse plus flexiblé par l’habitude, devait rendre
quoiqu’imparfaitement, les cris variés des animaux, le sIHlement des
vents, le murmure des ondes et jusqu’au fracas du tonnerre ou des
grandes Cataractes ainsi la première langue,</p>
<p><pb/></p>
<p>considérée sous ce point de vue philosophique, n’a dû être qu’une suc’
cession d’Onomatopées,</p>
<p><pb/></p>
<p>A mesnrc que Jes Peuples se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les climats dans favorisés d’une chaleur douce et Imprègnes de sucs
générateurs les langues de~" venues peu-à-peu flexibles et har-*
monieuses, semblent s’être élevées au niveau de la nature on a plus
déployé les richesses de l’imaginad tion Orientale dans l’Arabe plus
parlé au goût dans le Latin du sièulo</p>
<p><pb/></p>
<p>d’Auguste plus développé toutes les ressources du génie dans la langue
pittoresque d’Homère~de Sophocle et de Dëmosthène.</p>
<p>Ensuite les grammairiens philosophes sont venus ils ont examiné le
méchanisme même de cette douceur des langues et de leur flexibilité. Ils
ont reconnu, par exemple, que si le Chinois est. un des idiomes les plus
doux de l’Asie c’est qu’une des consonnes les plus dures de notre
alphabet est inconnue dans cette prenuère des monarchies du globe la
difficulté d’y prononcer l’T~ l’a fait bannir de la grammaire,</p>
<p>P’an autre c&amp;té, nos langues Euro.péennes</p>
<p><pb/></p>
<p>péennes ont un avantage inapréciable sur célles de quelques peuples que
Fhabitude de vivre avec les bêtes féroces qu’ils subjuguent, a forcés
pour ainsi dire de dénaturer leur organe c’est ainsi qu’en rendant
toutes nos inflexions labiales il nous est impossible de copier les
iNSexionsgutturates de&amp;Hottentots: comme ces Africains avec leur
prononciation gutturale, ne rendront jamais la beNe déclamation labiale
que demandentrOrland~derArioste~’ FAraucana de rHomere derEspagne~ ainsi
que notre Tëlemaque notre Temple de Gnide, et not~eBritannicus.</p>
<p>En simplifiant ainsi téspremtéres °</p>
<p><pb/></p>
<p>notions des arts en les dépouillant de Fcnveloppe sctent3!que qui en
dégoûte le vulgaire des amateurs on rend un vrai service aux lettres car
en les rendant accessibles on ~tend leur empire et on les fait aimer..</p>
<p>espèce de p~x pre$q~neipré-</p>
<p>çiable, au.lieu de la rendre sublime comice les beaux monumens delà.
nature~ onra~ëant;tt&lt; q: C’était, par exemple une sin~Uere tdee a~
pr~îdent de Brosser,</p>
<p><pb/></p>
<p>de supposer que l’Alphabet organique notait composé que de six consonnes
et d’une voyelle il avait ~olé sans doute cette simplicité paradoxale, à
l’illustre Leibnitz qm, avec deux nombres créait une Arithmétique.
Leibnitz au reste, ,prouvait avec des équations Algébriques son
Arithmétique Binaire tandis que le président de Brosses n’étayalt que de
conjectures grammaticales, la conjecture philosophique de son Al&lt; phabet.</p>
<p><pb/></p>
<p>~BS~e de son imagination, ainsi que d’une mauvaise plaisanterie des
JP~tc~ et disons encore un mot sur Leibnitz.</p>
<p>L~idee est ingénieuse mais d*un~ exécution souverainement dHScile
Rivarol disait qu’il entreprendrait la Carte de Leibnitz, si on voulait
le mettre en prison dans un paradis de Mahomet, sans femmes, et lui
assurer la vie d’un patriarche,</p>
<p>Ce serait, au reste, quand une</p>
<p><pb/></p>
<p>mais, encore une ibis cette Carte serait d’une exécution impossible à
son inventeur lui-même, Il est, dans ïes o~jetsTjMumis aux travaux de</p>
<p><pb/></p>
<p>l’homme, de~choses que l’imagination peut atteindre, et qui ~existent
pas a&amp; delà; des causes possibles quine sauf raient avoir d*eSet comme
de &amp;ayer mm grand chemin sur les glaces éternelles des Cordillières ou
comme le voulait Dinocrate de faire du Mont-Athos, une statue d~Atexandre.</p>
<p>Il n*y a. point de langue toute originelle qu’elle paraisse qui n’ait
contracté quelques formes a~ultéyiaes par ses contacts avec les id~-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;nes barbares qu’elle a conquis, ou dont elle a été la conquête.</p>
<p>Il n’y a point de langue barbare qui ne soit mélangée, par dérivation,
d’une foule de dialectes tous sans principes apparens tous é~tlement
éloignés de leur prenuéfe origine.</p>
<p>Le Foulis et le Mandingos qu’on parle depuis près de soixante siècles
peut-être dans l’intérieur de l’Afrique, peuvent avoir quelques élémens
commune avec le Nubien et le Maure, mais assurément repoussent toute
espèce d’affiliation avec les glousse. mens gutturaux des Hottentots du
~ap-de-Bon.ne-jEapérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>,n</p>
<p>rompu. Il n’existe aucun rapport apparent entre le Huron et le
Mexiquain, entre l’Algonquin et la langue sacrée des iïnca~ du Pérou.
Qui osera renouer ce Ridasse depuis tant de siècles ? On pourrait à
peine s’en Natter quand il naîtrait cinquante Leibn&amp;zau Nouveau Monde,
quand en couvrirait d’académies cet espace</p>
<p><pb/></p>
<p>presqu~incommensurahio enfermé entre les Terres du Cercle Polaire
Arctique et le Détroit de Ma. gellan.</p>
<p>Les difficultés augmentent, quand on examine les langues dans lenr~
maturité et lorsque le génie dea écrivains semble les avoir Sxées jamais.</p>
<p>Alors même elles éprouvent des vicissitudes, par leur contact avec les
mœurs, Fesprit national etlessecous&lt;ses en sens contraire qu’êprouvent
les gouvememens.</p>
<p>Michaëlis a fait un livre pour prou~ ver rinnuence des opinions sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>langage, et il n’a trouvé aucune contradiction l’histoire de tous les
peuples civilisés dépose en sa faveur.</p>
<p>Peut-être aussi sërait.il aisé de faire un autre livre plus piquant
encore sans être moins ’utile qui traiterait de l’influence du langage
sur les opinions on verrait alors avec quelle facilité les hommes de
parti qui remuent les ~tats pom: changer de placé se servent d’un
langage convenu, pour maîtriser la multitude comment, par exemple dans
les années orageuses de la Ré" volution Française on a trouvé le moyen,
avec le mot d’~a! de mettre au bas de la roue de fortune</p>
<p><pb/></p>
<p>tout cé qui était en haut,. et en haut tout ce qui était en bas comment
on s’est servi du mot de Liberté pom réduire les nations et les
individus dans le plus ~bjeç!; de tous les esc~ vagM,</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DE il 1VAROL</p>
<p>SUR</p>
<p>~~T~rg i</p>
<p>L’UNIVERSALITÉ</p>
<p>DE LA</p>
<p>LANGUE FRANÇAISE~ COURONNÉ</p>
<p>A L’ACADEMIE DE BERMN j, EK l~SS* NOUVELLE ÉDITION~ ~yec des cor/c~o/ et
~~aS~o~ /~&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>L’UNIVERSALITÉ</p>
<p>D E</p>
<p>LA LANGUE FRANÇAISE:</p>
<p>I) 1 S C 0 U R S</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Spectacle digne d’elle que cet uniïbriue et paisible empire des lettres
qui s’étend sur la variété des peuples et qui plus durable et plus fort
que Fempire des armes, s’accroît: t également ’des fruits de la paix et
des ravages de la guerre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait difficile d’assigner le moment où ces différens dialectes se</p>
<p><pb/></p>
<p>dégagèrent du celte du latin et de l’allemand on voit seulement qu~lls
ont dû se disputer la souveraineté, dans un royaume que le système
féodal avait divisé en tant de petits royaumes. Pour hâter notre marche,
J il suffira de dire que la France, J naturellement partagée par la
Loire, J eut deux patois, auxquels on peut rapporter tous les autres, le
Picard et le Provençal. Des princes s~exercèrent dans Fun et l’autre et
c’est</p>
<p>aussi dans l’un et Fautre que furent d’abord écrits les romans de
chevalerie et les petits poëmes du tems. Du côté du Midi fleurissaient
les ’Troa&amp;~bMrs, et- du côté du Nord les Trouveurs. Ces deux mots, qui
au fond n’en sont qu’un, expriment assez bien la physionomie des deux
langues.</p>
<p><pb/></p>
<p>sons pleins eut prévalu il aurait donné au français l’éclat de
l’espagnol et de l’Italien mais le midi de la France toujours sans
capitale et sans roi ne put soutenir la concur. rence du Nord, et
FinjQuence du patois picard s’accrut avec celle de la couronne. C’est
donc le génie clair et méthodique de ce jargon et sa prononciation un
peu sourde, qui dominent aujourd’hui dans la langue Irançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>les richesses de l’Amérique qne nous trafiquons en Asie. L’univers n’offrit</p>
<p>( a ) Louis XHI et François I, ordonnèrent qu’on ne traiterait plus les
affaires qu’en français les facultés ont pertisté dans leur tatinité
barbare.</p>
<p>&lt; Hodiè que maneH~f~~FM) irK?’M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A tant d’osbtacles tirés de la s!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais tout ce que les hommes Je go&amp;t de l’Allemagne, ( car depuis un
demi-siècle, sar.tout, il y a en Allemagne des hommes de goût ) g
peuvent dire centre cette assertion il est certain que, depuis cette
ëpoqûe !?, prononciation a visiblement changé de gutturale elle est
devenue labiale. du moins c~estainsi qu~oa.</p>
<p>parle en Saxe, et il faut attribuer</p>
<p><pb/></p>
<p>peuples de l’Empire parlaient du gosier d’une manière presque aussi
pénible quoiqu’in fini ment moins difforme que les indigènes du
Capde’Bonne-Espéranoe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et comme une exclusion qu’ils lui donnent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vreté réelle. L’Espagne n’ayant que le signe de la richesse, paya ceux
qui commerçaient pour elle sans songer qu’il faut, toujours les payer
davantage. Grave, peu communicàtive, subjuguée par des prêtres, elle fut
pour l’Europe ce qu’était autrefois la mystérieuse Egypte dédaignant des
voisins qu’elle enrichissait, et s’enveloppant du manteau de cet
orgueilpolitique qui a.:Etit tous ses maux. On peut dire que sa position
fut un autre obstacle au progrès de sa langue. Le voyageur qui la visite
y trouve encore les colonnes d’Hercule et doit toujours revenir sur ses
pas aussi l’Espagne est-elle de tous les royaumes celui qui doit le plus
dif. · ficilement réparer ses pertes lorsqu’il est une fois dépeuplé.</p>
<p>Mais en supposant que l’Espagne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’est que dans tous les tems les Papes ne parlèrent et n’écrivirent
qu’en latin t 6’est que pendant vingt siècles cette langue régna dans
les républiques, dans les cours, dans les écrits et dans les monumens de
l’Italie et que le Toscan fut toujours appellé la langue vulgaire. Aussi
JI quand le Dante entreprit d’illustrer ses malheurs et ses vengeances
JJ hésita-t-il long-tems entre le Toscaa</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu’il en soit, les poëmes bnl. lans</p>
<p>lans ~1</p>
<p><pb/></p>
<p>hns de beautés antiques et modernes. ayant fixé l’admiration de l’Europe
la langue Toscane acquit de l’empire. A cette époque le commerce de
l’ancien monde passait tout entier par les mains de l’Italie Pise
Florence, et sur-tout Vénise et Gènes, étaient les seules villes
opulentes de l’Europe. C’est d’elles qu’il fallut au tems des Croisades
emprunter ~es vaisseaux pour passer en Asie et c’est d’elles que les
Barons français anglais et allemands, tiraient le peu de luxe qu’ils
avaient. Lal&amp;ngu~roscane régna sur toute la Méditerranée. Enfin le beau
siècle des Médicis arriva. Machiavel débrouilla le ça’ hos de la
politique, et Galilée sema les germes de cette philosophie qui n’a porté
des &amp;uits que pour la France et pour le Nord de l’Europe. La sculpture
et la peinture prodiguaient leurs miracles, et l’aï"</p>
<p><pb/></p>
<p>D’abord une cause tirée de l’ordre même des évènemens cette ïnaMÊrite
fat trop précoce. L’Espagne, toute politique et guerrière, parut ignorer
l’existence du Tasse et de l’Arioste l’Angleterre théologique et barbare
n’avait pas un livre et la France se débattait: dans Jes horreurs de la
Ligue (/?). On</p>
<p>(Œ)L’histoue atteste que le Tusse était en Prance &amp; ta suite de son
protecteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>dirait que FEurope n’était pas prête et qu’elle n’avait pas encore senti
le besoin d’une langue universelle.</p>
<p>Une foule d’autres causes se prë-* sente. Quand laGrèce était un monde,
dit fort bien Montesquieu ses plus petites villes étaient des nations t
mais ceci ne put jamais s’appliquer &amp; l’Italie dans le même sens.’ Ltt
Grèce donna des lois aux barbares</p>
<p>Cardinal d’Est, prëci~nent, !orsqu&lt;t Charles IX y faisait sonner le
toc’iin de lu Saittt-Barthëtemy personne &amp; Paris ne soupçonna alors que
FHomère de l’Italie cMtt ditns ses remparts et qnand un l’d))rAit
soupt~.Mno y onne!u!fn aurait pas {&lt;i!t plus d’accupi); ç &amp; cette époque
on ~outitit des Tt:tg6di(. Rdvotutionnaircs, et non des Poëtnes ~piqm’s
c en sermon bien fanattquo, pt’~chu ~at’ on Docteur du S’tt’bonne~ se
iaistit aj’ptumtit* l’ bien plus qu’une. phiUppif{uet!e DutMosth~ttt~ fu
UH chant de FUtftdt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore. De sorte que si l’Italie avait conduit la France il fallut
ensuite que la France ramenât l’Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>parait plus heureuse les patois y sont abandonnés aux provinces, et
c’est sur eux que le peuple exerce ses caprices tandis que la langue
nationale est hors de ses atteintes. Enfin le caractère même de la
langue Italienne fut cé qui Fécarta le plus de cette universalité
qu’obtient chaque jour la langue Française. On sait qu’elle distance
sépare en Italie la poésie de la prose mais ce qui doit étonner, c’est
que le vers y ait réellement plus d’apreté, bu pour mieux dire, moins de
mi-</p>
<p>ainsi des autres puissances leurs pièces de the&amp;tte ont été Infectées de
ce mélange de tous les jargons Métastase, qui s’est tant enncniavac les
Tragiques français, a enfin porté de nos }oare, sur les théâtres
d’Italie y une élégance et une pureté continue doint il ne eera plus
permis de s~écarter,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A posto la Signoria in Burdello.</p>
<p>Observons que rital~en a plus de formes sacramentelles q~aucune autre
langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>est toute usuelle la poësie n’est qu’un objet de luxe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>à’tous les styles il suffit de lire avec attention, Beccaria, Métastase
et l’Arioste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce rapide tableau des nations, on voit le caractère des peuples et
le génie de leur langue marcher d’un pas égal, et l’un est toujours
garant de l’autre. Admirable propriété de la parole, de montrer ainsi
l’homme tout entier ï</p>
<p>Des philosophes ont demandé si la pensée ~ut exister sans parole ou sans
quelqu’autre sign~ non sans doute. L’homme étant une machine
très-harmonieuse n’a pu être jetté dans le monde sans s’y établir une
foule de rapports. La seule présence des objets lui a donné des ~M~c/M
qui sont nos idées les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cachée. L’homme qui parle est donc l’homme qui pense tout haut et si on
peut juger un homme par ses paroles, on peut aussi juger une nation par
son langage. La forme et le fond des ouvrages dont chaque peuple se
vente n’y fait rien c’est d’après le caracicre et le génie de leur
langue qu’il faut prononcer s car presque tous les écrivains suivent des
règles et des modèles mais une nation entière parle d’après son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>preté des articulations, l’abondance ou la rareté des voyelles, la
prosodie et l’étendue des mots leur nliafion et enfin le nombre et la
forme des tortures et des constructions qu’ils prennent entr’eux, sont
les causes les plus évidentes du génie d’une langue et ces causes se
lient au climat et au caractère de chaque peuple en particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas ceux d’un autre il fallait aussi que l’organe brillant ’et compliqué
de la parole éprouvât de grands chan. gemens de peuple en peuple et sou.
vent de siècle en siècle. La nature qui ïi’a qu’un modèle pour tous les
hom. mes n’a pourtant pas confondu tous les visages sous la même
physionomie. Ainsi quoiqu’on trouve les mêmes articulations radicales
chez des peuples dIRerens~Ies langues n’en ont pas moins varié comme la
scène dn monde, chantantes et voluptueuses dans les beaux climats âpres
et sourdes sous un ciel triste elles ont constamment suivi la répétition
et la fréquence des mêmes sensations.</p>
<p>Après avoir expliqué la diversité des langues par la nature m~ne des
choses, et fondé l’union du caraotère d’un peuple et du génie de sa
langue sur l’éternelle alliance</p>
<p><pb/></p>
<p>nature et d’où dérive une foule, d’autres différences. Ne cherchons pas
çe q~~H ration anglaise a 63</p>
<p><pb/></p>
<p>Par sa position et par la supéjabrité de sa marine, elle peut nuire à
toutes les nations et les braver sans cesse. Comme elle doit toute sa
splendeur a l’Océan qui renvironne, il ifaut qu’elle l’habite quelle le
cultive, qu’elle se l’approprie il faut que cet esprit d’inquiétude et
d’Impatience, auquel elle doit sa liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la France qui a dans son sein une subsistance assurée et des
richesses immortelles ( a-) agit</p>
<p>(a)n y a un peu plus de deux cents ans =</p>
<p><pb/></p>
<p>qa*en Angleterre et pn plein Parlement y u~ homme d’état observa que la
France n’&amp;trait jamais été pauvre troM MtS de suite’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reux penchant de tous les peuples pour elle quand on règne par l’opi.
mon, a-t-on besoin d’un autre cm. pire ? r</p>
<p>merce. W</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français, qu’il n’a pas te cara.etèreda l’Anglais Ne voudrait-on pas
aussi qu’il par] ât la même langue? Lanature en lui donnant
ladouceurd’un climat~ ne pouvait lui donner la rudesse d’un autre elle
l’a fait l’homme de toutes les nations, et son gouvernement ne s’oppose
point au vceu de la nature. J’avais d’abord établi que la parole et la
pensée, le génie des langues et le caractère des peuples, se suivaient
d’un même pas je dois dire aussi que les langues se mêlent cntr’elles
CMnme les peuples qu’après avoir été obscures comme eux, elles s’élèvent
et s’ennoblissent avec eux: ». une langue riche ne fut jamais celle d’un
peuple ignorant et pauvre. Mais si les langues sont comme les nations,
il est encore très.vrai que les mots sont comme les hommes. Ceux qui ont
dans la société une famille et Ha</p>
<p><pb/></p>
<p>des alliances étendues~ y ont aussi une plus grande consistance. C’est
ainsi que les mots qui ont de nombreux dérivés et qui tiennent à
beaucoup d’autres sont les premiers mots d’une langue et ne vieilliront
jamais tandis que ceux qui sont isolés, ou sans harmonie, tombent comme
des hommes sans recommandation et sans appui. Pour achever le parallèle,
on peut dire que les uns et les autres ne valent qu’autant qu’ils sont à
leur place. J’insiste sur cette analogie afin de prouver combien le goût
qu’on a dans l’Europe pour les Français, est inséparable de celui qu’on
a pour leur langue et combien l’estime dont cette langue jouit, est
fondée sur celle que l’on sent pour la nation.</p>
<p>Voyons maintenant si le génie et les écrivains delalangue anglaise auraient</p>
<p><pb/></p>
<p>H~</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques monumens qui s’élèvent encore dans cette mer d’oubli nous
offrent autant de français différens tels que celui de Saint Louis, des
Romanciers qui suivirent la Croisade, d’Alain Chartier, de Froissard
ensuite celui de Marot, de Ronsard d’Amiot enfin la langue perfectionnée
de Marot, qui est celle de nos grands hommes ( a ). Les changemens et
les révolutions de la langue étaient si brusques que le siècle où on
vivait dispensait toujours de lire les ouvrages du siècle précédent. Les
auteurs se traduisaient mutuellementde demi-siècle en dpmi-slèc!e, de
patois en p.Hois, de’ vers en</p>
<p>( a ) On trouve la mé’ne bigarrure chez tous les Peuples le Latin des
douzf Tablas M’est pas celui d’Ennius celui d’Ennius n’est pas celui de
César et le Latin de César no se reconn~tt guère dans la Latinité !âchp
incorrecte et hétérogène du moyen &amp;gc.</p>
<p><pb/></p>
<p>a M)n coin on eutune~ngne pau’i Yt-e et décousue, nu tout fut arbiUture
et le désordre régna dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paraître,</p>
<p>g A cette même époque, les deux Reines MédicisdoNNaient une grande</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les peuples ont le naturel il me peut y avoir qu’un siècle
trèsavancé qui connaisse et sente le ïiaï~ Celui que nous trouvons et que</p>
<p>nous sentons dans lé styïe de nos ancêtres, Fest devenu ponr noua il
n’étah pouc eux t~ jLe naturel. 2~&lt;Q~ Il. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on n’a pas la naïveté d’en emprun~ ter les livrées nos grands écrivains
l’ont trouvée dans leur âme sans quitter leur langue et celui qui e pour
être naïf, emprunte une phrase d’Amiot, demanderait, pour être brave,
l’armure de Bayard.</p>
<p>Ërme par-tout la vérité n*en dit 1 pas autant de l’Angleterre.</p>
<p>la</p>
<p><pb/></p>
<p>’1</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Pendant une espace de quatre cents ans, je ne trouve en Angleterre que
Chaucer et Spencer. Le premier me" nta, vers le milieu du quinzième
siè~P~d’être appelé l’Homèfe anglais</p>
<p>13</p>
<p>.A.</p>
<p><pb/></p>
<p>notre Ronsard le mérita de même et Chaucer, aussi obscur que lui, ~nt
encore moins connu. De Chaucer jusque Shakespéar et Milton rien ne
transpire dans cette He célèbre et si vous en exceptés le Chancelier
Bacon, et les personnages illustres de son siècle qui en écrivant en
latin ont travaillé a l’avancement des sciences plutôt qu’au progrès de
leur langue, sa littérature ne vaut pas un. coupd’œil.</p>
<p><pb/></p>
<p>montra toute sa force et les lettres commencèrent sa gloire.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tesbury hâtait: le progrès de la pensée, en épurant la prose anglaise.
Cette faible a.urore se perdit tout-à-coup dans l’éclat du siècle de
Louis XIV les beaux jours de la France étaient arrives.</p>
<p>Il y eut un admirable concours de circonstances. Les grandes décou"
vertes qui s’étaient faites depuis cent ciquante: ans dans le monde~
avaient donné a l’esprit humain une impulsion que rien ne pouvait plus
arrêter, et cette impulsion tendait vers la France.. Paris fixa les:
idéea flottantes de l’Europe, et devint le foyer des étincelles
répandues chea tous les peuples. L’imagination de Descartes, régna dans
la philosophie, ta raison de Boileau dans les vers y l~yte p!aca le
doute aux pieds de la vérité Bossuet tonna sur la tête des rois, et nous
comptâmes autunt de</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>~iles à. la langue Française. Les premiers journaux qu’on vit circuler
en Europe étaient français et ne racontaient que nos victoires et nos
chef d’œuvrës. C’est de nos académies qu’on s’entretenait, et la langue
s’étendait par leurs correspondances. On ne parlait enfin que de
l’esprit et des grâces iran çaises tout se iaisait au nom de la France
et notre réputatio ns’acproissait de notre répnta!tion,</p>
<p>Aux productions de Fesprit se joignaient encore celles de l’industrie
des pompons et des modes accompa~ gnaient.nds meUle~rs livres ch z
l’étranger, parce qu*on voulait être par-tout raisonnable et frivole
comïpe’en France. 11 arriva donc que nos voisins recevant sans cesse des
meubles, des. JtoHes et des modes ~ni se renouYellaient sans cesse</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaacoop parlé de LûaisXIV; je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Prince et leurs regrets pour la patrie et ces regrets et cette haine
s’exhalèrent en français.</p>
<p><pb/></p>
<p>voulut imiter c’était un nouvel hommage. Des essaims d’ouvriers
entrèrent en France et en rapportèrent notre langue et nos arts qu’ils
propagèrent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux du sage l’Angleterre s’honorait autant par la philosophie, que
nous par les arts mais puisqu’il faut le dire, la place était prise
l’Europe ne pouvait donner deux fois le droit d’ainesse, et nous
l’avions obtenu; de sorte que tant de grands hommes en travaillant pour
leur gloire, illustrèrent leur patrie et l’humanité, plus encore que
leur~ langue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) On sait bien que le Celte ) ainsi que le prouvent Pelloutier,
Gebelin, et le Brigant, contient les radicaux d’une foule de mots dans
presque toutes les langues de l’Europe sans en éxcepter la grecque et la
latine mais on est oblige, dans cette partie de la discussion j de
suivre les idées reçues sur le Latin, comme sur l’Allemand, et de
considérer les dernières comme des languesrn~reS) qui ont leur racinés à
partait n’y a pas de demi. vérités quand on a l’art de se faire entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les hommes ils n’ont pas quitté certaines mains il-a ialhi des essais et
de la précaution pour n’être pas rebute de leur ton de leur goût et de
leurs formes. Accoutumé au cré" dit immense qu’il a dans les affaires J
l’Anglais semble porter cette puis- sance nctive dans les lettres et sa
littérature en a contracté un caractère d’exagération opposé au bon goût
elle se sent trop de l’isolement du peuple et de l’écrivain c’est avec
une ou deux sensations que quelques Anglais ont fait un livre (a!). Le dé-</p>
<p>(a) It y en a un exempte bien remarquable dans le docteur Young; ce
poète si ennuyeux dans sa monotone sublimité a composé ses Nuits ayec
une douzaine de mots, t tels que Gf~’f, Silence, 2VH~, ~&lt;&lt;!KCoAc et
Phantdme ces termes placés dans toutes sortes d’acceptions, et combinés
avec toutes sortes de pënodes ont produit sous sa plume</p>
<p><pb/></p>
<p>sordre leur a p!ù comme si l’ordre leur eût semblé trop prés de je ce
sais quelle servitude aussi leurs ou. yrages qu~on ne lit pas sans
fruit, sont trop souvent dépourvus de charme et le lecteur y trouve la
peine que l’écrivait ne s’est pas donnée. Mais le Français ayant, reçu
des impressions de tous les peuples de l’Europe a placé le goût dans les
opinions modérées et ses livres composent la bibliothèque du
genre-humain. Comme les Grecs, nous.avons eu toujours dans le temple de
la gloire un autel pour les grâces et nos rivaux les ont trop oubliées.
On peut dire par supposition que si le monde finissait tout-à-coup pour
féconde deux votumes que le Tourneur a traduits avec succès, et dont il
n’a jamais pu voMf de son vivant, une seconde édition,</p>
<p><pb/></p>
<p>faire place 4 un monde nouveau, ce c’est point un livre anglais mais un
excellent livre français qu’il faudrait lui léguer afin de lui donner de
notre espèce humaine une idée plus heureuse. A richesse’égale il faut
que la sèche raison cède le pas la raison ornée.</p>
<p>sommes las de notre go&amp;t, nous y m~ona leurs caprices. Nous Rusons</p>
<p><pb/></p>
<p>entrer une mode anglaise dans l’immense tourbillon des’nôtres, et le
monde l’adopte au sortir de nos mains. Il n’en est pas ainsi de
l’Angleterre quand les peuples du Nord ont aimé la nation française
imité ses manières exalté ses ouvrages, les Anglais se sont tus, et ce
concert de toutes les voix n’a été troublé que par leur silence.</p>
<p>La langue Prancatse s’approche de la Grecque par ses lettres mouillées,
qui lui donnent de la douceur Têt de la mollesse, ainsi que par ses
Diphtongues, qui rendeatsa prononciation plus sonore et plus harmomease et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nécessaire au raisonnement, est pres. que toujours contraire aux
sensations~ qui nomment le premier l’objet qui frappe le premier c’est
pourquoi tous les peuples, abandonnant l’ordre direct, ont eu recours
aux tournures plus ou moins hardies, selon que leurs sensations ou.
l’har* monie des mots l’exigeaient et Fin. version a prévalu sur la
terre, parce que l’homme est plus impérieusement gouverné par les
passions que par la raison~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les oracles, et la nôtre les eût absolument décriés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils serrent le style figuré de plus ptès, et leur poésie est plus haute
en couleur. Il est généralement vrai que les figures orientales étaient
folles que celles des Grecs et des Latins ont été hardies, -et que les
cotres sont simplement justes. n faut donc que le poëte français’plaise
par la pensée, par une élégance continue, par des mouvemens heu.reux par
des alliances de mots. C’est ainsi que les grands maitres n’ont pas
laissé de cacher d*hecreuses hardiesses dans le tissu d’un style clair
et sage et c’est de l’artifice a~ec lequel ~Is ont su déguiser leur</p>
<p><pb/></p>
<p>fidélité au génie de leur langue, que résuite tout le charme de leur
style. Ce qui fait croire que la -langue française, sobre et timide
serait encore la dernière des langues, si la masse de ses bons écrivains
ne l’eût poussée au premier r&amp;ng, en forçant son naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tons les hommes ont ce besoin sans doute et je ne croirai jamais que
dans Athènes et dans.Rome les gens du peuple ayent usé de fortes
inversions. On voit même leurs plus grands écrivains se plaindre de
Fabas qu’on en faisait en vers et en prose. Ils sentaient que
l’inversion était Punique source des diQicultés et d~ équivoques dont
leurs langues &amp;)armillent parce qu’une fois Fordre do raisonnement
sacrifié l’orelUe et F imagination, ce qu’il y de. plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la langue française ayant la clarté par excellence a dû cher.cber
toute son élégance et sa force dans Fordre direct l’ordre et la clarté
ont dû sur-tout dominer dans la prose, et la prose a d&amp; lui donner
l’empire. Cette marche est dans la nature rien n’est en effet comparaMe
la prose française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne dit rien en vers qu’on ne puisse très souvent exprimer aussi bien
dans notre prose; et cela n’est pas toujours réciproque. Le prosateur
tient plus étroitement sa pensée et la. conduit par le plus court chemin
tandis que le versiScateur laisse flot.ter ses rênes, et va ou la rime
le pousse. Notre prose ~enrichit de tous les trésors de l’expression
elle poursuit le vers dans toutes ses hauteurs, et ne laisse entr’elle
et lui que la rime. ~tant.commune à.tousleshom&lt; nés, elle a plus de
juges que la ver~. 6ification et sa difficulté se cache sous une extrême
facilité. Le ver.sificateur enfle sa voix s’arme de la rime et de la
mesure et tire une pensée commune du sentier vulgaire e mais aussi que
de faiblesse ne cache</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jonr cette rime des modernes aura de grands avantages pour la posténte
car il s’élèvera des Scholiastes qui compileront laborieusement toutes
celles des langues mortes et comme it n’y a presque pas un mot qui n’ait
passe par la rune iÏs &amp;ceront par-là</p>
<p><pb/></p>
<p>une sorte de prononciation uniforme et plus ou moins semblable à.la
nôtre; ainsi que par les -lois de la mesure, nous avons Rxé la valeur
des syllabes chez les Grecs et les Latins. Quoiqu’il en soit de la prose
et des vers français, quand cette langue traduit, elle explique
véritablement un auteur. Mais les langues Italienne ét Anglaise, abusant
de leurs inversions, se jettent dans tous les moules que le texte leur
présente elles se calquent sur lui, et rendent diSSculté pour difficulté
je n’en veux pour preuve que Davanzati; Quand le sens de Tacite se perd.
comme un neuve qui disparaît tout-à-coup sous la terre, le traducteur se
plonge et se dérobe avec lui. On les voit ensuite reparaître ensemble
ils ne se quittent pas l’un l’autre mais le lecteur les perd souvent
tous deux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aristippe ayant fait naufrage aborda dans un île inconnue et voyant des
figures de géométrie tra-</p>
<p>(a) L’Histoire de la Grande-Bretagne rapporte que dans le fameux
ptocèsde~Regtcides, 9 un des juges de Charles I se sauva de Fécha&amp;udpar
une équivoque s ~HCOMcn’ ~K&lt;, &lt;~o non J/M~at/o il ponctua am~ son
op!tdoa., ~o/M cotM~K~MM~~ pgonon: ~{Mpn~Ot</p>
<p><pb/></p>
<p>cëes sur le rivage, il s~éoria que ~ps dieux ne l’avaient pas conduit
chez des barbares. Quand on arrive chez un peuple et qu*on y trouve la
langue Française, on peut se croire chez un peuple poli.</p>
<p>Si nous avions les littératures de tous les peuples passés, comme nous
avons celle des Grecs et des Romains, M &amp;Hdrait-il pas que tant de lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>gue&amp; se refugiassent dans une seul&amp; par ta’traduction ? Ce sera.
vraisemblablement le sort des langues mo" cernes, et la nôtre leur offre
un port dans le naufrage. FEurope présente une république
fëdérative~coïn. posée d’empires et de royaumes, et la plus redoutable
qui ait jamais existé; on ne peut en prévoir la fin et cependant la
langue Française doit encore lui survivre. Les états se renverseront et
notre langue sera toujours retenue dans la tempête par deux ancres, -sa
littérature et sa clarté, jusqu’au moment on j par une de ces grandes
révolutions qui remettent les choses &amp; leur premier point, la nature
vienne renouveller ses traités avec un autre genre-humain.</p>
<p>Mais sans attendre l’eHbrt des siècles, cette langue ne peut~elle pas se
corrompre ÏL Une telle question</p>
<p><pb/></p>
<p>Le langage est la peinture de nos idées, qui a leur tour sont des images
plus ou moins étendues de quelques parties de la nature. Comme il existe
deux mondes pour chaque homme eu particulier, l’un hors de lui, qui est
le monde physique et l’autre, au dedans qui est le monde moral où
intellectuel, il y a aussi deux styles dans le langage le /M~Ky&lt;?~ et
Zc~m~. Le premier exprime ce qui se passe hors de nous et dans nous~ par
des causes physiques il compose le fond des langues, s’étend par
l’expérience, et peut être aussi grand que la nature. Le second exprime
ce qui se passe dans nous Ot hors de nous mais c’est l’imagination qui
le corn"</p>
<p><pb/></p>
<p>L’homme le plus dépourvu d’imagination, ne parle paslong-tems sans
tomber dans la méthaphore. Or, c’est ce perpétuel mensonge de la parole,
c’est le style métaphorique q u porte un germe de corruption. Le style
na* turel ne peut être que vrai et quand il est faux l’erreur est de
fait et nos sens la corrigent tôt ou tard. Mais les erreurs dans les
figures ou &lt;tans les métaphores annoncent de</p>
<p><pb/></p>
<p>la fausseté dans l’esprit, et un amour de l’exagération qui ne se
çorrige gaères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par tous les mots et par toutes les expressions dont lesarts et les
métiers ont enrichi les langues, il semble</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elles ayent peu d’obligations aux gens de la cour et du monde mais si
c’est la partie laborieuse d’une nation qni crée c’est la partie oisive
qui choisit et qui règne. Le travail et le repos sont pour l’une le
loisir et les plaisirs pour l’autre. C’est au goût dédaigneux, c’est a
l’ennui d’un peuple d’oisi&amp; que l’art a dû ses progrès et ses finesses.
On sent en effetque tout est bon pour l’homme de cabinet et de travail,
qui ne cherche le soir qu’un délassement dans les spectacles et les
chef-d’œuvros des arts mais pour des ames excédées de plaisirs et lasses
de repos, il faut sans cesse des attitudes nouvelles et des sensations
toujours plus exquises,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t.</p>
<p>élevées d~poque en époque, ~usqu’~</p>
<p>~PM~ Il. N</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Louis XV il a été conËrmé, et comment il se connrme encore de jour en
jour.</p>
<p>Na</p>
<p><pb/></p>
<p>Par tout on voyait la philosophie mêler ses iruits aux Beurs de la
littérature et l’encyclopédie était annoncée. C’est l’Angleterre qui avait</p>
<p><pb/></p>
<p>N3</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Voltaire régnait depuis un</p>
<p>trop fréquentes qui la déparent et qui,ont été rejettées par le goût,
avant de l’être par t’égUse et les parlemens je n~al donc loué que le
plan et les idées fondamentales de l’histoire des deux Indes: les
fautesd~executiot), ks bigarrures de style, et les erreurs daM ~s faits
sont ansst nombreuses qu’utexcas&amp;Mes&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces grands-hommes noits échappent, il est vrai mais noUs~YOnS’</p>
<p><pb/></p>
<p>"d,’ 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS</p>
<p>t~ le jDMCOM/V /’UBHVE&amp;SAI.IT&amp; Dp L4 LANTffUB FpAJf~AïSB y PB RIVAROL,</p>
<p><pb/></p>
<p>avec la même nnesse qui caractérisai): ~toutes iàes productions, ne
voulant pas les perdre 9 il j~s rëjëtta dans ses notes. Elles se
trouvent ici dans un ordre plus m~t~od~que que dans les anciennes
éditions PAuteur a fondu dans son text~-celtes qui n’ont que quelques
lignes et les a améliorées. En; gênerai ]~ discours: su~ r~7/ )û&amp;?
Zc~a’p ~M/?~ t~ qu’il est présenté tci n’est point indiR~rent pour ~fe
ho* ~.orer mémoire de ~~arol. t</p>
<p>i’</p>
<p>j~OTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>N 0 T E S.</p>
<p>~-tomsQït’CN prédicateur pour être entendu des peuples, avait préché en
langue vulgaire use hâtait de transcrire son sermon en Iat!n. Ce sont
ces espèces de traductions, faites par les auteurs mêmes, qui nous sont
restées. Un tel usage prolongeait bien l’enfance dea langues modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGE ~3. Ces ~~tP JMC~ qui au fond n’en font qu’un e. assez bien /S
~y-MO~OCM~ etc. On y voit le perpétuel changement de !’?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>patois barbares et pas un livre agréable. Le Dante et Pétrarque
m’avaientpomt encore écrit. PAGE Sa. Des jPo~Mc~ la Bible.</p>
<p>Ce sont des poëmes sur Adam sur Abel, t sur Tobie, sur Joseph enân sur
la passion de J. C. Ce dernier poëme int!to!é la Jt~’M~Jc} jouit d’une
grande réputation dane l’Empire la .Mo/~ c~ est plus connue en France.
M. Klopstok a écrit la M-ssiaJe en vers hexatnôu’es et M. Gessner n’a
employé pour sm Mort A’Abel qu’une prosa poétiqne. J’ignore si la langue
allemande a une prosodie assez marquée pour supporter la versification
grecque et latine’ Elle a d~aila leurs desvers rimes comme tous les
peuples du monde.</p>
<p>PACB 6~. f~F f~ CifC.’ C’est ainsi que les Italiens appellent encore
leur langue, An tcma du Daute ch&amp;quQ 03</p>
<p><pb/></p>
<p>JfH~/M .r&lt;~7M C&lt;!KG7M MM~BW~MC~ ~~TH~tM *( Tribunal.</p>
<p><pb/></p>
<p>traité de ~M~M E/o~wfM~ ) et sa nouvelle traduction de son poëme de
l’Enfer int" primée &amp; Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï*ACE ~2. J%?/~ et ~ûa~ ~/7’ et vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>p!a!santer!e, un évènement dont il ne reste plus de trace, ont établi
des expressions ttouvelles, ou détourné le sens des anciennes. Comment
donc se Batter d’avoir trouvé la vraie racine d’un mot Si vous me la mon-</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>tTimpropNétés. Trop occupés de Pancienm énergie d’un terme ils oublient
sa valeur actuelle et négligent les nuances qui font la graco et la
force du discours. Voici enjSa me dernière re&amp;exion si les mots avaler-t
jtînë origine certaine et fondée en raison, et Si on démontrait qu’il a
existé un peuple créateur de la première langue 8 les nom! yadicaux et
primiti&amp; auraient un rapport jnécessaire avec l’objet nommé. La
dé6nit!on que nous sommes forcés de faire de chaque &lt;chose ) ne serait
qu’une extension de ce nom primitif, lequel ne serait lui-même qu’une
&lt;déËnitioD~très abrégée et très parfaite de ~’objet, et c’est ce que
certains tnéologieM tant affirmé de la langue que parla le premier
tomme. On aurait donc unanimement donné Jé tnême nuNt au même arbre, au
même animal, sur toute la terre et dans tous les ~Hns ma!s cela n’est
point. Qu’on en juge maï rembarra$ o&amp; nous sommes loreq~</p>
<p><pb/></p>
<p>~ag!t de nommer queïqu’objet inconnu on dq faire passer un terme nouveau.</p>
<p>PA6E 86 La France sous un ciel feMp~r~, etc.</p>
<p>Il est certain que c*est sous les z&amp;nea tempérées que l’homme a toujours
atteint so~ plus haut degré de perfection.</p>
<p>PAGB 90. traduisaient aMïfMC~~ ment, etc.</p>
<p>C~ est &amp; roman &lt;&amp; &amp;z RMC ~M a clair c~ xe~,</p>
<p>yn!!?M~~ &lt;&amp;* pey!t ~/t pyo~ f&lt; f0~ ~KM~~ JMOK/M~. rs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>p§res dKïërens, comme main et &amp;!C~) o~ et ~M~ 1 nez et o&lt;~o)T:&lt; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>motre fidelle routine. Mais on a tant dit que les langues sont pour
Foretile Un abus est bien fort, quand on a si long.tems raison contre
lui. Sans compter que nous né sommet pas constamment fidelles aux
étymologies. t car Bous ëcnvons ~?M~H!e ~t/ifHw ) etc. et ~’Z/~rc ou etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>PA&amp;E 94. La 2’M~y&lt;?~M~O!M&lt;? plus p~ d’uue ccy~Me ~cy" fection, etc.</p>
<p>Voici des vers de Thibaut ) comte de Champagne.</p>
<p>fMy)tT&lt; rai roi ~OK~nK~~OKfO/~ ~M/)/&lt; &lt;~woNr; de ce H~o~ f&lt;:K~e~ jf&amp;&lt;
bien a~swf(~ leur &lt;~o~~ g</p>
<p><pb/></p>
<p>Terres e~ ~K~r~OKa~t JMaM &lt;tmoNj’ peut homme e~ator~gar~ef~ J Et
&lt;~o~nc~j~ovc qui &lt;~tw. ete. ~&amp; etc.</p>
<p>Et cemx-c!~ qui sont de l’an taa6.. Chacun pleure sa terre et son ~ay~ t
Quand il se part de ses joyeux omis ç Mais il K~fKM~CO~e, ~BOt~K~OM CTt
~’C, Si &lt;~OM/OB!*eM.)’ que &lt;Kt et d’amie. On croit entendre Voiture ou
Chapelle.</p>
<p>CompMez maintenant ces vers de Ronsard f qui peint la fabrique d’un
vaisseau. Fait d’un art M!a!M~:e~~</p>
<p>~M ventre creux et &lt;~&lt;z~~cc ~roMp~ y JD~~M bec Jf~r /eMr a~MMc lefront.
etc. etc. etc.</p>
<p>Ou ceux-ci dans lesquels le grec lui échappe tont pur r</p>
<p>que je suis marri que la MMe/MK~aHB ~p~M~tS~ ces mois ainsi que ~~r~ee~~</p>
<p><pb/></p>
<p>OcyMorc ~Mpo/nM* o/~oc~K’Nïfn z Certes je le dirais sang i~&lt;&amp;&lt;eBt t Et
Ceux d’un de ses contemporains sur l’alouette.</p>
<p>GaMM~c par z~p~~n*~</p>
<p>Sublime en /’&lt;tA’ M~ et repMp</p>
<p>Et y &lt;M?Z~KC un joli cr&lt; i,</p>
<p>Qui n~; guérit et tire ~*H~</p>
<p><pb/></p>
<p>PAGI 101. ~’ronquérent ces fi’nales qui leur étaient inutiles.</p>
<p>~a~ Z~M/’ ~a~ MS~Zp~.</p>
<p>Les Italiens, les Français et les Espagnols ayant adopté les verbes
auxiliaires de l’ancien celte les heureux composés du grec et du latin
leur semMèremt des hiéroglyphes trop hardis; ils aimèrent mieux ramper à
l’aide du verbe auxiliaire et du participe passé t et dire
/*&lt;MM’&lt;M~&lt;Mn!~ qu’a~aM’MeM. Cette itimiditë des peuples modernes
explique aussi h nécessité des articles et des pronoms. On sait que la
distinction des cas des genres et des nombres chez les Greca et les
Lat!ns se trouve dans la variété de leurs Cnales. Mais pour l’Europe
moderne cette &amp;Serence réside dans les signes qui précèdent Ïea verbes
et les noms, et les étales sont toujours uniformes dans les noms et dans
la plupart des tems du verbe. En y réËëchissant, on voit que les lettres
et les mots sont des puissances connues avec lesquelles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fMK)!&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ration unique de l’esprit; verbe simple et primitif) parce que tous les
autres ne sont que des déguisèmens de celui-là. Il se modifie pour se
plier aux dif~recs besoins de l’homme, suivant les tems, les personnes
et les circonstances. Je suis, c’est à-dire) Mo~ e~ ~~rs est âne
prolongation indéfinie du mot est j’aime c’est â-die,jr~ ~aM&lt;tM&lt;M7!t;
etc. C’est une clé générale avec laqudle on trouve la solution de tontes
les difficultés que renferment les verbes.</p>
<p>PAGE 10~. Le scandale de notre littérature.</p>
<p>pent l’opposer &lt; mais le mettre encore ~brt atl-desstMde~otre ComeiUe
honteux .d’aroir jusqu’ici ignoré leur propre richesse. Cette opm!on est
d’abord tombée en France comme Tome 77, Q</p>
<p><pb/></p>
<p>une hérésie en plein conçue mais H s’y est trouvé des esprits chagrins
et anglomans, qui 6nt pris la chose avec enthousiasme. Ils re. gardent
en pitié ceu~ -que Shakespear ne tend pas complettement heureux, et
demem" dent toujours qu’on les enferme avec ce gr&amp;ad-hoaune. Partie mal
saine de, notre tittérature~ lasse de reposer sa vue sur les celles
proportions Essayons de rendre k Sbakcspear sa vëritafle place.</p>
<p>On convient d’abord que ses tragédies ne sont que des romans dialogues )
écrits d’ua style obscur et mêlé de tous les tons; qn’eUet ne seront
jamais- des monumens de la langue anglaise, que pour les Anglais même
car les étrangers vendront toujours que le&amp; tnoM&lt; menstPané tangue en
soient aussi ~es’tnodètes) t</p>
<p>èt ils iel ëlioMrotit danè ;1-e1Î D)éilMûiriJ sièblee.</p>
<p>et tts les cBois!ront dans les z~iReuts siècles. ïtés poèmes de plaute
et d’Ënnius ~t&amp;ient deS monamëns pour les Romains et patur Virgile
~-m~me, aujonrà’nui nons ne reconnnah&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>J c 0’"</p>
<p>délire perpétuel mais c~est quelquefois le défire ds génie. Veut-on
avoir une idée juste de Shakespear ? Qu’on prenne le Cinna de Corneille~
qu’on m4!e parmi les granda personnages de cette tragédie, quelques cor.
donniers disant des quolibets., quelques pohsardes chantant des
couplets, quelques paysana</p>
<p><pb/></p>
<p>L’art n’est jamais "grand comme la nature et panqu’il ne peut tout
embrasser comme elle, il est contraint de faire un choix. Tous les
hommes aussi sont dans la nature et pourtant on choisit parmi eux et
dans lent</p>
<p>t.. !¡</p>
<p>vous me représentez ce grand personnage</p>
<p>f--</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGE 122. Les sensations nomment le premier ~O~C~ ~MJ~y~ le jpr~/M~</p>
<p>Tout le monde a sous les yeux des exemples fréquens de cette différence~
Monsieur prenez gMr&lt;~ un ~~e~y/M’~ppwc~; vonscne Mo grammairien
française et le serpent esta à</p>
<p><pb/></p>
<p>vous avant qu’il soit nommé. Un Latin vous eût crié, M~en~K~gB et vous
auriez fui au premier mot, sans attendre la fin de la phrase. En snivant
Racine et Lafontaine de près ) on s’appercoit que sans jamais blesser le
génie de la langue, ils ont presque toujours nommé le premier, l’objet
qui frappe le premier comme les peintres placent sur !a première
terrasse le principal personnage du tableau.</p>
<p>La nation la plus vive et la plus légère de l’Europe a eu long-tems les
danses les plus graves comme le menuet et !a sarabande la musique la
plus lourde et la construction directe qui est la moins vive.</p>
<p>PAGE 1~8. I/0/ ( e&lt;9 ~M~y a; de r/~M cap~c~~c c~/ïjr /o/M/Me, e~c. plus
capricieux dans 1liouime, etc. L’harmonie imitative dans le langage 9
(tchève et perfectionne la description d’un objet, parce qu’elle zend
t’oreille l’tc’nj-ea-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAGE i3y. La multitude ùSM ~ag- est fatale au jo~/MC.</p>
<p>il faut apprendre une langue étrangère t</p>
<p><pb/></p>
<p>PA6S t&lt; point ~.&lt;~ CM jRro~p~M~.</p>
<p>La religion chréttenae qui ne s’est pas, comme celle des Grecs,
iatimémeat Uée ~a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre littérature a reconquis cetta expression. Mais l’établissement des
moines a rendu le héros de l’Enéide, ça peu embarrassant pouf les
traducteurs comment en effet traduire Pater J5af&lt;M ? Il se passera bien
des siècles avant que ce mot ait repris sa dignité Ï*AGE 15s. Z/M’M
~~a~&lt;~?na;r~ Ce sont deux têtes d*a!ram qui parlent, et qui prononcent
nettement des phrases entières. Elles sont colossales, et leur voix est
surhumaine. Ce bel ouvrage, exécuté par l’abbé Mica!, a résolu un grand
problème. Il s’agissait do savoir, si la parole pouvait quitter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ont laissés nos pères, et ce que nous faisons nous avertissent, par
comparaison, y des variations du style et du goût; ainsi les 2T~BS
parlantes avertiraient nos enfans des changemena de la prononciation, en
leur R3</p>
<p><pb/></p>
<p>fournissant un objet de comparaison que nous m’avons pas.</p>
<p>On peut dire que si les Allemands ont inventé l’imprimerie des
caractères ) un Français a trouvé eelte des articulations et que’ ia
prononciation de ta parole si fugitive pour l’oreille peut se trouver &amp;
jamais &amp;~a par les têtes d’airain. Elles animeront nos HbUethèques~ et
c’est par les Uyres et par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENT</p>
<p>PORTÉ A L’ACADÉMIE DE BERUN SUR CE DISCOURS.</p>
<p>? JU’ACTBUR n’obtiendra les suHraM ges du Public, comme il a déj~ obtenu
ceux de l’Académie, que 9* lorsque son discours sera lu et médité dans
le silence des préjugés a* nationaux. Le plan qu’il s’est tracé » est
juste et bien ordonné; et il » ne s’en écarte jamais. Son style » est
brillant; il a de la chaleur. de la rapidité et de la mollesse. » Ses
pensées sont aussi proibndea » que philosophiques; et tous ses »
tableaux, où l’on admire souvent » Fénergique pinceau de Tacite, in»
téressent par le coloris par la</p>
<p><pb/></p>
<p>M variété, et j’ose le dire encore y » par la nouveauté. Cet écrivain a,
» dans un degré supérieur Fart x? d’attacher, d’entraîner ses lecteurs »
par ses raisonnement et son éloquence. On lui trouve toujours uii M goût
épuré, et &amp;)rmé par l’étude » des grands modèles. Ses principes M ne
sont point arbitraires ils sont M puisés dans le bon-séns et dans la
nature et l’on voit qu’il s’est &lt;* nourri de la lecture des maîtres cc,
fameux de l’antiquité. En un mot, »il est peu d’ouvrages académiques ?
qu’on puisse comparer au sien y »soit pour le fond des choses soit »
pour le style et je ne doute pas » que le jugement qu’en a porté M
l’Académie, ne soit enfin connrmé » par celui du Public.</p>
<p>Signé BOB.ELM, de /~C&lt;M~?M6’ de Berlin.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’HOMME;</p>
<p>DE SES</p>
<p>FACULTES INTELLECTUELLES, ~~C plan du nouveau Z)~C~oa*naire que
projettait Rivarol.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10. Un tableau métaphysique et moral de l’homme considéré dans ses
facultés intellectuelles, dans ses idées premières et fondamentales et
dans ses passions. 20. Le tableau de l’esprit humain dans la création du
langage en général on y traitera des différentes formes de la pensée.</p>
<p>3o. Un tableau grammatical de la langue française et le développetnent
du plan du dictionnaire. Le plan exécuté devait être suivi du
dictionnaire par ordre alphabétique et par familles. On doit regretter,
que la mort, qui nous a ravi</p>
<p><pb/></p>
<p>t ..} .f r</p>
<p>Aussi la nécessité d’un nouveau DictionnàS’e de la Langue française,
est-elle généralementsentie et ayocée, X~?~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que le Dictionnaire de TA&lt; cadémie française fut d’abord conçu
par Chapelain, le premier homme de la littérature sous la minorité de
Louis XIV ce Dictionnaire a depuis subi bien des métamorphoses mais il
s’est constamment ressenti de son. origine son plan fut toujours dé"
fectueux son exécution toujours Faible et mesquine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mesure.</p>
<p>Mais si fa nomenclature des corps les plus connus, si la table des
principaux phénomènes de la nature et des premières opérations de l’art
est limitée, le talent, qui n’a de barrière que le goût, élève sur ce
premier fonds &lt;qui est le ~Z?~ un nouveau langage~ riche et hardi qui
anime la parole, nuance les idées et .fournit abondamment aux besoins de
l’esprit, aux monvemcHS des passion~</p>
<p>S 3</p>
<p><pb/></p>
<p>et aux formes variées de l’imagination c’est le style figuré.</p>
<p>Tout bon dictionnaire doit s’appuyer sur ce double pivot des langues..</p>
<p><pb/></p>
<p>commune et énervée comme tant d’autres, ~ut, dans sa nouveauté, une
figure très-hardie.</p>
<p>Au lien de &amp;Ire un choix des plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n’aurait pas d&amp; éluder si sou"</p>
<p><pb/></p>
<p>vent les diHIcuItes dans les phrases douteuses, sous prétexte quelle ne
faisait pas une grammaire l’acadé. ïnîe savait bien qu’il n’en existait
pas de satisfaisante sur ces mêmes dUHcultés, et que c’est d’elle que
le, public en attendait une aussi lui a-t-on reproche, puisqu’elle ne
voulait pas citer nos classiques, de ne pas décider- d’autorité.</p>
<p>Ennn~ et ceci est tbndameMaï, eUe n’a pu se justifier d’avoir manqn~ le
plus grand nombre de ses descriptions et la presque-totalité de ses
définitions d’avoir par exemple, confondu les corps et la matière, ~N’~
et /~c~c/ï~ et, ce qui e&amp;t le plus choquant pour le public d’avoir
rempli cette immense lacune avec des renvois dérisoires ~a~M~M~f voyez
incendie, et incendie voyez embrasement lumière voyez clarté,</p>
<p><pb/></p>
<p>etcZar~ voyez &amp;m~e. Enfin, comme si la définition de ~pM&lt;M dans le
ma~M5? imaginaire ne l’avait pas dégoutée, racadémie dit que la force
est une ~~K~K~ naturelle qui fait agir vigoureusement etc. etc.</p>
<p>Cet inconvënïent seul dans un dictionnaire, en solliciterait la refonte
générale. Il ne faut donc pas s’étonner si l’Académie française était si
mécontente du sien. Avec un esprit médiocrement cultivé, on y cherche
vainement &lt;? qu’on ne sait pas on n’y trouve pas même ce qu’on sait. On
ne l’ouvre pas sans ménance on ne le ferme guère sans murmure. La nature
de l’ouvrage qui m’occupe (i), le genre de mes études « ~i) ?Ht le corps
poUt~ue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, si les défauts du dictionnaire de l’académie m’ont beaucoup
éclaire, ils m’ont effrayé davantage. Qui osèra se promettre de ne pas
errer après ce grand exemple ? Quel est l’écrivain, pénétré de l’étendue
et des difficultés de l’art, qui puisse, en faisant le dictionnaire de
sa langue se flatter de ne pas oublier quelques règles de langage dans
leur immense recueil, et de n’en pas violer quelqu’une en le rédigeant ?
Dans une si longue car- a*ière, les objets se multiplient, l’aiMention
se lasse, les secours manquant 1</p>
<p><pb/></p>
<p>1". Fixer la ~~r~~ étendue du ~C~X~e&lt;</p>
<p>L’auteur d’un tel ouvrage doit se dire je ne ~ais pas une Encycïopë"die
je ne suM, ïH botaniste, ni ana-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers objets pour nous étant</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si, d’un côté, le public n’exigé dans un Dictionnaire de la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Celui qui n’aurait, pour rendre ses pensées, ni le mot propre, ni
le secours des ~gures, serait un homme T3</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est donc cet instrument universel ’de la pensée qu’il faut
perfectionner sans cesse son répertoire n’est pas le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dictionnaire d’une langue est en effet mesure de vérité; car les
exreurs, sources de disputes et de malheurs, ne se glissant jamais que
dans les mauvaises définitions, ou dans les phrases composées, un
Dictionnaire qui nous met en état de mieux définir</p>
<p><pb/></p>
<p>les mots et d’analyser la phrase, nous mène d’abord au vrai les démens
dans le discours, comme dans toute autre composition ne peuvent jamais
être coupables; ils ne peuvent qu’être mal employés on n’a jamais accusé
les pierres, des défauts d’une maison.</p>
<p>Telles seront donc les limites du Dictionnaire pour tout ce qui est hors
de l’homme, on aura depuis les noms et les termes techniques les plus
généraux des choses, tant naturelles qu’artificielles jusqu’aux noms qui
peignent les actions et les usages les plus ordinaires de la vie pour ce
qui se passe au dedans de nous, on ne négligera aucun mot, et on
n’omettra point d’expressions, s’il est possible dans l’un.et l’autre
point de vue, on évitera également ces quatre extrêmes les mots trop
vieux et les</p>
<p><pb/></p>
<p>mots trop nouveaux, les dictions trop basses et les expressions trop
guin~ dées.</p>
<p><pb/></p>
<p>La révolution a produit une foule de nouveaux mots qui ont fait une
véritable irruption dans la langue les uns indispensables, puisqu’ils
ex~ priment des choses et des idées nouvelles les autres inutiles et
souvent `~ bizarres. On trouvera les premiers dans le Dictionnaire; et
le Vocabu- S ïaxre ne contiendra des autres que les 1;1</p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt;S~M/ D/a’M~ycat~~ les descriptions et les définitions. Cette partie
sera extrêmement soignée c’est Famé d’un Dictionnaire. Il semble, au
premier coap-d’c~Ha ~n’Il faudrait ~c~~ c~p~~ &lt;7M~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les ressemblances et les dt~erencea sont donc les grands moyens de Fart
de dénnir ainsi un nègre et un. T~J7. V</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand je dis qu~c maison est Ma assemblage de ~MrrM c~ e~*a’M~M
matériaux, disposés pour nous loger, ~a déËaitïon est bonne. Mais si on
aie demande ce que c’est qu*uhe ~ërre je smîs plus embrasse et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas so Ja~sey eRrayQs* V~</p>
<p><pb/></p>
<p>par cet appareil métaphysique nous sommes tous un peu comme l’homme de
Molière nous faisons de la métaphysique sans le savoir c’est ainsi que
nous parlons par le seul bienfâit de notre organisation. Cet instinct
analytique cette a~gébre naturelle xious fait dire chaque jour ~M~MM
chose ~&lt;?~j9a~ M~y~ac pour signi&lt; fier qu’elle c~c; qu’un homme est
moins indigne de telle place ys~H autre ~o~/MC pour dire qu’il c~ est
plus digne et c’est ainsi que dans le langage comme dans le &lt;~a!cut MOM~
Mp~ ~?a~ P~’</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grande, la ~/W la ra~C la plus commune la plus ~cZa!&lt;c~ la plus
secrète c~c. C’est absolument un algëbriste qui efface les quantités
semblables sous de~ signes opposes ou les quantités op~ posées soos des
signes semblables. La métaphysique n’est que l’instrument le plus délié
de l’esprit humain; et ce qui est admirable c’est que cet instrument si
délié est ennemi de~ subtilités. ( i )</p>
<p>(’) A propos de subtilités on dira un diseourspréitminaite jusqu’où
elles ont comdmt r~bbe Girard d&amp;M son ~ra~&lt;&amp; ~M&lt;M!~M~ Va</p>
<p><pb/></p>
<p>Les expHcadons contenues dans ce discours, se trouvant rapprochées de
lear application dans le Dictionnaire, en auront plus de justesse et
d’éclat. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>3". Indiquer /~a~M des idées et la suivre dans les /~M/~M des</p>
<p>/MO~.</p>
<p>Comme c’est ici la partie neuve de cet ouvrage j’en renvoie le
développement au discours préliminaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>son tour des reflets de lumière. Le passade du style propre au figuré
s’y découvrira de lui-même les gallicismes qu’on appelle quelquefois
caprices du langage en seront mieux connus et le secret des grands
écrivains ne -sera plus si mystérieux. Mais l’ordre alphabétique ne
souf~ frira point de notre méthode si l’esprit ne peut en effat se
passer de celle-ci, comme nous le prouverons~ les yeux ne peuvent se
passer de l’autre. Nous apportons un lien entre les idées sans déranger
la forme commode et indispensable des Dictionnaires.</p>
<p>Nous ne parlerons jamais d’étymologie, de racines ni de dérivés parce
que nous faisons le Dictionnaire de la langue française, et non son
histoire ancienne. Qu’on exige</p>
<p><pb/></p>
<p>de nous une monnaie de cours ét non des médailles en un mot, parce que
nos lecteurs sont Français et non Grecs et Latins, et que la langue
française doit s’expliquer par ellemême, en tirant ses richesses de son
propre fonds. L’Académie, qui avait d’abord entrepris son Dictionnaire
par racines et dérivés, rht obligée d’y renoncer; et l’on n’ignore pas
que Voltaire lui présenta, que~ues jours avant de mourir, un plan qui
sortait absolument de la n~ure d’un tel ouvrage. Nous en ferons un
rapport exact dans le discours préliminaire, Régler la place de avant e~
apr~ es xo~.</p>
<p>Cette règle tirée de la nature même de la langue sera extrêmement utile
aux jeunes gens et aux étrangers pour qui la place de l’é-</p>
<p><pb/></p>
<p>~pithête est la pierre d’achoppement nous la donnerons dans le discours
préliminaire. Tout notre étonnement ~est que l’Académie n’en ait pas
fait -mention. On verra comment parmi nos épithètes, les unes sont fixes
et les antres mobiles cette règle est tellement inhérente att fond de la
langue française, que c’est de la place de Fépithète qu’elle a su tirer
un si gr~d parti pour se ~re une foule d’expressions variées, qui ne
dépendent que du lieu que l’épithète occupe coaame ~o~maï~ et
~O~Ha~~ZaM~~ ~~C~NM~ Ctj~C ~~e, etc.</p>
<p>~’o. ~V~~T* par-tout, les oppositions vraies CM j~!&amp; ainsi que les
équivoques.</p>
<p>ri</p>
<p>Un homme ta&lt;WMKZ~, par exem’ pie, n’ést pas l’opposé d’un homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours élégantes; quand elles y ajoutent, elles sontadmirables. Nous
en donnerons des exemples dans le discours préliminaire.</p>
<p>60. Ne a~er~Mc&amp;a mot dans son passage ~M jp~orjaB au JFjrcp~.</p>
<p>On trouvera~ sur les mots qui l’exigent, une double citation l’une
auproB/~et l’autre au~~cr~. Ainsi, on dit le pivot d’une ~M&lt;?~~&lt;? et le
pivot ~’&amp;/x état Boileau a dit au propre Et Zc~a~~fr~ ,"o/ tourne sur
~o~o~ et ailleurs ils frappent Z~ D~o~ qni se défend envain ici le pivot
est animé par le verbe se ~/M~ et on distingue le style animé -du style
Sguré.</p>
<p>Si l’axiome rien dans l’esprit qui /ï~M~a/’ sens, y</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome II,</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>y*\ C~r auteurs Classiques.</p>
<p>On appelle livres classiques les livres qui font la gloire de chaque
nation en particulier, et qui composent ensemble la bibliothèque da
genre-humain. Ils ne sont pas très* nombreux.</p>
<p>Comme souveraineté signifie puissance conservatrice, on sent bien que
les peuples n’ont pas la souveraineté du langage, mais ils en ont la
pro’ priété; et, comme la déËnition de la propriété est le a~’o~e~M’y
son gré, les peuples, en usant des langues, les ont altérées et les
altèrent toujours et en tous lieux.Les grands écrivainssont seuls les
vrais souverains conserva.teurs du langage. Les Grecs et les Ro’mains
ont passé, et pourtant Homère et Virgile Cicéron et Démosthène</p>
<p><pb/></p>
<p>sont encore nos maitres, comme ils le furent de leurs contemporains; ils
ne .fixeraient pas nos regards, s’ils n’avaient pas fixé leur langue.
Ronsard était poète, sans aucun doute; mais quelque génie qu’on possède
on a faute de style, le défaut le plus considérable celui de n’être pas lu.</p>
<p>«’</p>
<p><pb/></p>
<p>On sent que je ne pa-rle pas ici du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La conversation a aussi des finesses et des licences que la familiarité
dégnïse e!: dont le ton fixe le sens elles</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut encore observer que l’esprit ayant en général plus de besoins,
que la langue n’a de mots, les hommes ont de tout tems attaché plus
d’une acception au même terme, et souvent même des sens opposés.</p>
<p>s</p>
<p>Pourquoi, dira-t on ne pas recourir aux expressions figurées et aux
alliances de mots Oui, sans doute, il.le fallait; mais c’est la
ressource des belles imaginations, et le vul-</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Il y a aussi des mots pleins de sel que l’esprit crée au besoin et
pour le mument ) et que le goût ne veut pas qu’on dépèce. Madame de la
Sablière appellait Lafontaine son ~&lt;&amp;er ) pour faire entehdre que cet
auteur portait des fables comme un arbre porte des fruits. Ce grand
fabuliste dit que ~Kc~e prélasse pour dire gM*~ &lt;?MTeAc comme un prélat.</p>
<p>On trouve dans Molière et roM~ serez ma ~&lt; ~~M/S~ pour dire et vous
épouserez 2~f~/c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les signes de toute espèce. On est donc un peu surpris que les
grammairiens se soient privés de l’ordre alphabétique. On est encore
plus fâche que la plupart d’entre eux ayent donné des règles qui
nécessitent tant d’excep"tiens et des explications si accablantes. La
grammaire doit lever lés diincultés d’une langue mais il ne faut pas que
le lévier soit plus lourd que le fardeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est inutile d’avertir qu’avant de définir ce que les mots expriment,
p on les définira eux-mêmes grammaticalement, avec la plus scrupuleuse
attention. Les mots sont comme les monnaies; ils ont une valeur pro«
pre, ayant d’exprimer tous les genres) de valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>i". Un tableau métaphysique et ïnoral de l’homme considéré dans s</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses facultés mteIIectueUes dans ses idées premières et
ibndamentates, et dans les passions.</p>
<p>M a". Le tableau de l’esprit humain, dans la création du langage en
général.</p>
<p><pb/></p>
<p>de décadence et on méconnaîtrait bientôt son génie et son empire si elle
cessait de présenter l’ordre dans l’abondance et de porter ses loix dans
ses conquêtes. ))</p>
<p>Nous regrettons que ta mort prématurée de l’auteur ait moissonné pour
toujours Pespoir&amp;ndé que nous avions conçu du bel ouvrage de Ri~arol.</p>
<p><pb/></p>
<p>manité entière c’est 1~ qu’U prouve encore, avec toute évidence et par
son propre &amp;tt, cette venté, qu’H y pose en principe Z.c ~~M ~&lt;~ /Jf6 C~
~~FT’7~~ &lt;~Ï&lt;M ZfZ COBïpO’ ~M/Z.</p>
<p>Dans une T’~cop~Zo~M~ qui n’offre ni moins d’intérêt, ni moins de cette
instruction égEdetoent pra~ fonde mais toujours fleurie dé l’homme
presqu*univérsel Rivarol se résume. Tâchons donc dans ce résumé, de
présenter encore une fois, RIvarol lui-même.</p>
<p>« La meilleure histoire de l’en* tendement humain doit, avec le tems
résulter de la connaissance approfondie du langage. La parole est, en’
efëst, la physique ~ëxpér~ mentale de Fesprit chaque mot est un fait;
chaque phrase une analyse Y3</p>
<p><pb/></p>
<p>ou un développement tout livre î une révélation plus ou moins longue du
sentiment et de la pensée. Le sentiment est ~NM~~aec union d’or" ~ne et
de force.</p>
<p>» Quel beau et fidèle miroir de Ihinivers, que le sentiment Il reçoit
les images s’en ébranle et .les retient, Les objets ~e pressent hors de
lui et s’entassant dans sa mëmoiïe ils sont séparés~et il les distingue,
il conçoit l’éténdue et l’espace ils $o.nt mobiles et se présentent
successivement il conçoit le mouvement, le tems et les nombres.
Également jErappé dés di.Sërences et des ressemblances, il
sëntriiomogénëitë, J le genre et l’espèce. Le même être a-t-iL comme la
chenille deux états; div&lt;eM il sent l’identité de l’individu, et le
miracle de la métaxnorphose ne lui en impose pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>EnSn. il s*étud!e et se connattluimême et si la sagesse du créateur
rayonne dans ses œuvres elle se mire dans l’homme. Otez le genre humain,
l’univers est sans témoin.</p>
<p>Après avoir considéré Fhomme dans ses alliances dans ses fonc~ tiens, et
dans ses facultés; ce peintre de rhomme tellement Rdêle qu’il semble
avoir puisé ses couleurs pré" mières dans la création même y observe, un
moment, ses phases et ses époques.</p>
<p>M Qu’on s’étonne maintenant que rÊtce m&lt;Uvi&amp;ib~ et sans proportions~
tmmtt&amp;bie et s~ns besoins, ait tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L’Être qut a placé ses dîïnea-</p>
<p><pb/></p>
<p>sions dans l’espace sa puissance dans la perfection et sa liberté dans
la nécessité a voulu que l’homme se composât et jouit des reflets de son
inaltérable et glorieuse exis-</p>
<p>tence. »</p>
<p>« Tel est, s’il est permis de le faire, Je rapprochement da créateur et
de sa créature, que le sentiment sent qu’il est, mais Dieu est que ie
sentiment sent qu’il est simple mais Dieu seul est simple. Il appuie ses
créatures ét elles ont la conviction de l’existence il les compose, et
elles ont la conscience de la simplicité.</p>
<p>Si quelques tribunaux philosophiques me citent et me demandent pourquoi,
dans ce tableau des principes, j’ai placé l’existence de Dieu parmi les.
notions fondamentales de l’esprit humain je repondrai que</p>
<p><pb/></p>
<p>e&lt; Chose admirable unique et téritable fortune de -l’entendement ha*</p>
<p><pb/></p>
<p>main Les objections contre l’existence de Dieu sont épuisées et ses
preuves augmentent tous les jours elles croissent et marchent sur trois
ordres. Dans l’intérieur des corps, toutes les substances et leurs
auiïutës; dans les cieux, tous les globes et les lois de l’attraction au
milieu, la. nature animée et toutes ses pompes. »</p>
<p>Le chapitre des passions tant naturelles, que celles que l’homme s’est
créées, devait nécessairement entrer dans la composition de cette œuvre.
Rivarol les définit, les explique, en indique les causes et les effets
comme il’peint tout il établit les distinctions les plus justes; il
assigne les nuances les plus précises. L’orgueil et la vanité ( dit-il
ont un rapport remarquable c’est</p>
<p><pb/></p>
<p>«: Après l’orgueil l’ambition et l’envie tiennent un rang considérable
parmi les passions. Elles di~Ïerent en ce que l’ambition veut ob* tenu’
son objet, et que l’envie veut</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>détruire le sien. La haine est le besoin du mat d’un ennemi, et l’envie
est le mal que nous ~ait tout succès. Si on le surpasse, Peu vieux crie
qu’on l’opprime. Qui croirait que la jfaculté de comparer, source de
justesse dans l’esprit, soit dans le coeur, la mère de l’envie.</p>
<p>» Dans les tems de troubles, et dans les états électifs les amHtieux
sont les fanatiques de la h~erte dans les tems calmes, et dans les états
héréditaires ils sont des modèles de bassesse. L’envieux ne varie pas.
L’ambition dicte moins de lois dans les états monarchiques que l’envie
dans les démocratiques. C’est elle qui détacha un rameau de l’olivier
sacré pour en couronner Aristophane, ennemi de tout ce qui avait
quelqu’éclat dans Athènes c’est elle qui tempérait, par des injure</p>
<p><pb/></p>
<p>jures, les triomphes des généraux Romains.</p>
<p>C’est ainsi que Rivarol passe ensuite successivement en revue la
médisance, qu’il appelle une envie au pied léger; la calomnie pétrie &lt;&amp;
haine et d’envie l’avarice née de l’association de ~orafec toutes sortes
de et qui marche e~~ &lt;&amp; ~’&lt;M~~c~ 2*F~fM. L*avare p ajoute-t-il, est le
pauvre par excellence c’est l’homme le plus certain de n’être pas aimé
pour lui-même. cc L’or, semblable au soleil qui fond la cire et durcit
la boue développe les grandes causes et rétrécit les mau. vais coeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pérance et celles qui sont utiles aux autres comme la bienfaisance et la
justice.</p>
<p>« C’est donc une idée populaire et fausse que le bonheur soit attacTië
aux hautes conditions et les philosophes qui ont si souvent conËgné dans
leurs livres réloge de la médiocrité qui l’ont si souvent ap"</p>
<p><pb/></p>
<p>plaudié sur les théâtre, devraient rougir d’avoir soulevé le peuple à
Faide de cette envie naturelle aux hommes qui leur fait haïr ceux qu’ils
supposent heureux, et porter plus impatiemment les plaisirs d’autrui que
leurs propres peines.</p>
<p>Qu’on ne s’étonne donc pas qu’il soit si difficile de définir ce qu’il
est si rare de rencontrer ce qu’il est peut-être impossible de se bien
représenter?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces tableaux, malgré la vente de leurs couleurs, et tout achevés qu’ils
sont, seraient peut-être restés incomplets, sans la peinture non moins
&amp;lèle de l’~yocrM~ et du ~HM~MBC.</p>
<p><pb/></p>
<p>~o! tout serait perdu. Le mensonge du crime, ces précautions du vice
sont, selon l’heureuse expression de la Rochefoucauld des hom* mages à
la vertu, et des ménagémens pour le genre humain. Mais le fanatisme
menace également, et la vie de l’individu qui en ~st atteint, et le
salut des gouvernemens qui le tolèrent.</p>
<p>M C’est un état d’exaltation et de délire, résultant du concours d’une
passion dominatrice et d’une idée qui s’asservit toutes nos idées. Tout
état d’exaltation se présente sous deux &amp;ces.</p>
<p>Quand cet état a pour cause une idée qui ponr’nous dominer, a besoin de
se concentrer, alors il ne cor- rompt et ne trouble que la raison et le
repos de rmdiyida qui en est ma.~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diant Rivarol, peuvent et doivent la Téta.blir dans sa pureté. Ce ne
sera pas par de vains mots qui égarent la pensée mais par une douce
sévérité de mœurs, de décence dans les actions et les sentimens purs de
l’amitié, et même de l’amour osons le dire, par ce désir de plaire
réciproquement, cette coquetterie, instinct de. la nature, qui met en
activité toutes les acuités du cœur qui commande les graces du corps,
les connaissances de l’esprit. La science des mots donnée par Rivarol,
produira tous ces avantages. Platon l’a dit avant lui qui connattra les
mots connaîtra les choses. C’est en les étudiant dès sa plus tendre
jeunesse, que Rivarol sut acquérir par lui-même une sorte d’universalité
de connaissances et de goût qui attachait le plus grand intérêt sa
conversation il parlait de îout et es parlait !~en~ les ëçi~ce§ les</p>
<p><pb/></p>
<p>plus abstraites lui étaient familières et les mots semblaient s’arranger
tous seuls dans ses discours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P 1 N.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
