<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Scoppa, Antonio (Abbé)">Antonio Scoppa</author>
<title>Traité de la poésie italienne rapportée à la poésie française, dans lequel... on y découvre la source de l’harmonie des vers français, qui est l’accent prosodique, et la langue française y est garantie de toutes les imputations injustes faites par J.-J. Rousseau... par... Antonio Scoppa</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Scoppa, Antonio (Abbé)</author>, <title>Traité de la poésie italienne rapportée à la poésie française, dans lequel... on y découvre la source de l’harmonie des vers français, qui est l’accent prosodique, et la langue française y est garantie de toutes les imputations injustes faites par J.-J. Rousseau... par... Antonio Scoppa</title>, <date>1803</date>,description :,362 pages
</bibl>
<publisher>Vve Devaux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65246327</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1803">1803</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>T R AITE f ,(\-’&lt; /1</p>
<p>DE LA</p>
<p>POÉSIE ITALIENNE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TRAITE DE LA</p>
<p>POÉSIE ITALIENNE, RAPPORTÉE A LA POÉSIE FRANÇAISE, Dans lequel on fait
voir la parfaite analogie entre ces deux langues, et leur versification
très-ressemblante: on y découvre la source de l’harmonie des vers
français , qui est l’accent prosodique ; et la langue française y est
garantie de toutes les imputations injustes, faites par J.-J. ROUSSEAU,
dans.</p>
<p>sa lettre sur la Musique.</p>
<p>Par XItalien ANTONIO SCOPPA.</p>
<p>o ’,.,.. 0</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>Oiez</p>
<p>La veuve DE VA ux, Libraire, rue de Malte 1 n°. 582.</p>
<p>SAILIOR, Palais du Tribunat, n°. 181.</p>
<p>RENOUARD , rue S t.-André-des-Arts , n°. 42.</p>
<p>A VERSAILLES, De l’Imprimerie de J A c o B , place d’Armes , n. 8.</p>
<p>AN XI-1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je déclare que je poursuivrai , aux termes de la loi, tous
contrefacteurs ou débitans d’éditions contrefaites.</p>
<p><pb/></p>
<p>A SIGNORE d’" .G:" R N I E R ,- it, .,.l ,
i..æ.r.efet’tlY’ct’elfJjpartimento di Seine et Oise.</p>
<p>- 0« L’ OPERA del rapporto delIa poesia italiana alia » lingua , alla
poesia , ed alla inusica francese , » quest’ opera a cui il vostro genio
distinto pet » la letteratura , ed il vostro gusto per le arti mi »
suggerì l’idea , e mi diede impulso a travagliare ; » quest’ opera,
umanissimo signore , trovasi diggia » terminata, e non attende che il
vostro rispet» tabilissimo Dome, e la vostra accettazione per »
comparire al pubblico. A voi io l’offro, come a » celui che quasi primo
inventore , da valevole » mecenate può garantirla da qualche fredda
acco» glienza che potrebbero farle i parteggiani di » Rousseau , che
parlò tanto male della lingua, » e della musica francese : ío ò qualche
motivo » d’assicurarmi , che, raggionando sui principii, » e sui fatti,
e combattendo sempre un pregiudizio » mal fondato con principii non
ancor cOllosciutï, » ma non percid meno veri ; se J. - J. Rousseau »
rivivesse si sarebbe disdetto di quanto con en» tusiasmo invento
calunnie contro la più bella » lingua del mondo. Graditela dunque, o
Signore, » e proteggetela. Mentre rispettosissimo Ò l’onore » di dirmi. »</p>
<p>Vostro divotissimo servo obb.mo ANTONIO SCOPPA.</p>
<p><pb/></p>
<p>COPIE d’une lettre de M. LEULLIETTE , Professeur de l’école centrale, au
Préfet du départ. de Seine et Oise.</p>
<p>» Permettez que je profite de cette occasion , « citoyen PRÉ FE T , pour
vous renouveler l’ex» pression de mes sentimens respectueux. »</p>
<p>LEULLI ETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M. ANTONIO SCOPPA , prêtre italien.</p>
<p>« R E C E V E Z , Monsieur , au nom de tous les a Français, amateurs de
leur langue qui, comme » nos heureuses armées , a fait la conquête de
pres» que toute l’Europe, les remercîmens que nou a vous devons pour le
zèle vraiment généreux , avec » lequel vous l’avez vengée des
détractions de ses » injustes ennemis. L’ouvrage que vous m’avez com»
muniqué, et que vous allez publier sur la Poésie » Italienne; est encore
plus l’apologie de notre a langue , que celle de la vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai l’honneur de vous saluer.</p>
<p>S i c A R D.</p>
<p>Taris, ce 4 mai, 1803, OU 14 floréal an 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>"pi’R.,tt F A C E.</p>
<p>P 1* JE FACE.</p>
<p>UN Traité sur la Poésie italienne , ou plutôt sur la Versification, tel
que je me propose de le présenter au Public , offre des difficultés
d’autant plus invincibles en apparence , qu’elles sont fondées sur la
force du préjugé , garantie par l’autorité de J.-J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je tâche d’établir des principes sur lesquels les maîtres de l’art, les
musiciens même, et les philosophes puissent diriger leurs idées à
d’autres recherches. Partout je ne proposerai que mes raisons ; mais ces
raisons même ne peuvent être que de premiers jets, des idées é b auc h
ées, pour être après fécon d ees, repo l ies</p>
<p><pb/></p>
<p>et perfectionnées par des plumes plus habiles.</p>
<p>Principio enim invento, facile estreliquum augere. ARISTOTE.</p>
<p>Alors ils n’envieront pas dans une langue étrangère ce qu’ils pourront
obtenir , ou plutôt ce qu’ils possèdent, souvent sans s’en apercevoir ,
dans la leur.</p>
<p><pb/></p>
<p>La méthode que je me propose de suivre dans ce Traité , est celle qui
enseigne les sciences avec précision et clarté : je raisonnerai sur les
principes; et en donnant la raison suffisante des règles, mes lecteurs
seront en état de composer en Poésie, avec connaissance de cause, et de
savoir ce que c’est que la chose, et pourquoi la chose est telle.</p>
<p>Dans le troisième , des différentes sortes de composition, de la césure
, de l’élision, de la rime et de l’enjambement des vers. Dans le
quatrième, je donnerai en passant quelques règles sur la parfaite
poésie; et dans le cinquième, je parlerai des licences poétiques. Ghacun
de ces articles sera suivi d’un rapport de ressemblance entre la langue,
et de la Poesie italienne avec la langue et la Poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITÉ DE LA POÉSIE ITALIENNE.</p>
<p>PRÉCIS HISTORIQUE DE L’ORIGINE ET DES PROGRÈS</p>
<p>DE LA POÉSIE ITALIENNE.</p>
<p>LA SICILE fut le berceau de la Poésie italienne: tous les historiens de
bons sens sont d’accord sur son origine. Pétrarque même , dans une
lettre écrite en i36o , atteste que, quelques siècles avant lui, les
poëtes siciliens avaient composé des vers vulgaires (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m’est arrivé souvent de voir des laboureurs , pendant qu’ils
sillonnaient la terre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du centre de la Sicile, le goût de la poésie vulgaire se répandit par
toute l’Italie. Les plus savans Italiens qui, vers l’an 1220 , venaient
dans ce royaume, et fréquentaient la cour de Frédéric II qui était aussi
un poète, et qui protégeait cet art sublime, devinrent poètes, et en
reportèrent le goût dans leur pays natal (1).</p>
<p>: ( i ) Lés Provençaux disputent aux Siciliens l’honneur de
l’invention-dès vers italiens. C’est Frédéric II,</p>
<p><pb/></p>
<p>lib. 1 , cap. 8 , tom. 2 , pag. 238. Le même , de Clar.</p>
<p>Horat. cap. îa , tom. 1 f pag. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>vulgaire de Quadrio, Tiraboschi , Crescimbeni et Muratori.</p>
<p><pb/></p>
<p>ornèrent la fin du XVIIIe. siècle , Metastasio, Pignotti, Rolli,
Cesarotti, Frugoni; et d’autres qui vivent encore , tels que Monti, et
particulièrement le célèbre Casti, dont le grand génie embrasse tout ce
qui rendit immortels les ouvrages de Tasso et &lt; £ A.rio s to.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>DÉFINITION DES VERS ITALIENS: RAISON DE LEUR HARMONIE; NATURE DES MOTS
RELATIVEMENT A LA PROSODIE, ET LEURS DIFFÉRENTES ESPÈCES.</p>
<p>g. 2. Cette définition me servira de guide pour tout ce que je vais dire
dans le présent Traité , et sera la base sur laquelle posera le système
de la versification. Le nombre des syllabes, aussi bien que la position
déterminée des accens , forment essentiellement l’harmonie et la
perfection des vers : qu’on dérange l’un ou l’autre, l’harmonie est
troublée, le vers disparaît, et il ne reste qu’une prose souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>très-mauvaise. Ainsi, en renversant les mots de ces vers :</p>
<p>Nella scuola d’amor che non si apprende ? Tas.</p>
<p>Voi che ascoltate in rime sparse il suono. Pitre</p>
<p>Si , on disait :</p>
<p>Che non si apprende nella scuola d’amor ?</p>
<p>Voi che in rime sparse ascoltate il suono :</p>
<p>§. 3. Ciceron nous enseigne qu’on ne reconnaît pas l’harmonie des vers
par des règles et des raisons, mais plutôt par leur propre nature, et
par des oreilles délicates et exercées (i ) : cela ne contredit point
Texacte definition des vers ; car Ciceron suppose absolurnent des règles
fixes et déterminées dans la structure des vers, dont la raison de
l’harmonie est l’ordre, et la nature même ; mais il prétend dérnontrer,
qu’un vers qui</p>
<p>( I ) Neque enim ipse versus ratione est cognitus, sed naturd , atque
senslt. Cic. Orat. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 4* Les difFerenteg espèces de vers italiens sont designees par le
nombre des syllabes dont ils sont composés : or, il y en a de onze , de
dix, de neuf, de huit, de sept, de six, de cinq , de quatre , et même de
trois et de deux syllabes : et selon la différence de ce</p>
<p>( i ) Penes quos USUS. , et arbitrium. Aures j quorum est judicium
superbissimum. Cic.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre , ils s’appellent en italien endecasillabi, decasillabi,
novenarii, ottonarii, settenarii, senarii, quinarii,
quadrisillabi,trissillabi et dissillabi.</p>
<p>Je parlerai de chacun d’eux : mais il faut d’abord parler exactement de
la triple division des mots en piani , tronchi et sdruccioli, dont la
connaissance est essentiellement né cessaire pour la formation de tous
Ies vers.</p>
<p>DE L’ACCENT ITALIEN, ET DE LA NATURE DES MOTS APPELES PIANI, TRONCHI ET
SDRUCCIOLI.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 6. Cependant chaque syllabe a son accent, soit grave, soit aigu ;
chaque mot ne peut avoir qu’un seul accent aigu : done, dans les mots de
plusieurs sy lla bes, l’accent aigu est le seul dominant qui alonge la
voyelle qu’il affecte; et toutes les autres ont un accent grave qui, en
abaissant le son de la voyelle, la rend brève (2). Il faut avertir ici ,
que</p>
<p>(i) L’abbé d? Olivet dans son excellent ouvrage de la Prosodie , expose
avec beaucoup de détails la véritable idée de l’accent en général, et
des accens différens en particulier. Tout ce qu’il dit sert pour
l’intelligence de l’accent italien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>harmonie tres-sensible, et très-frappante : au lieu que cette harmonie
ne peut pas se faire sentir chez les Grecs et les Latins, par leur
manière différente de peser sur les vers.</p>
<p>g. g. Ce n’est pas pourtant que l’effet de l’accent aigu des Italiens ne
soit sensible dans les mots de ces deux langues ; outre la quantité qui
marque dans les mots le temps bref ou long pour chaque syllabe, on y
observe l’accent prosodique qui domine sur une voyelle de chaque mot :
c’est pour cela qu’on prononce dormi-tat appuyant sur l’i, et non
dor-mitat appuyant sur Yo ; fá-cile et non jaci-Ie; docé-re, et non
dó-cere, etc. Mais souvent il arrive que, chez les poëtes grecs et
latins (comme observe le Mazzone cite cidessus), les syllabes de
quantité longue sont appuyées d’un accent prosodique bref, et les
syllabes brèves sont affectées d’un accent prosodique long. Andrucci,
Traite de la Poésie italienne, pag. 4, etc.</p>
<p>S. 10. Les Italiens et les Français ne pèsent pas sur la quantite des
syllabes dans leurs vers, comme les Latins ; quoique dans l’une et
l’autre langue toutes les syllabes soient ou par leur nature ou par la
combinaison des lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p>- g. II. Si l’accent aigu dont je viens de parler, pèse sur la
pénultième syllabe des mots, il forme le mot piano. : sdrucciolo, s’il
pèse sur Tantepenuitieme : et tronco, s’il appuie sur la dernière
voyelle. (Voyez</p>
<p><pb/></p>
<p>le §. 72 et suivans, article de 1’ Accent, dans mon Traité de la
Prononciation italienne.) D’abord , pour connaître la voyelle affectée
de l’accent, il ne faut qu’interroger l’oreille en prononçant les mots :
dans le mot amore, par exemple, l’accent aigu pèse nécessairement sur
mó, car on le prononce alnóo-re, et non pas áa-more. Quand on prononce
virlll, l’accent pèse sur le tii ; car on le prononce virtun, appuvant
fort sur Tz £ , et non pas vtir-tu, en appujant sur 17. De même, quand
on prononce amabile, l’accent pèse sur md ; car on le prononce
amáa-bile, et non pas amabÎi-le. De ces trois mots, le premier est
piano, le second tronco, et le troisième est sdrucciolo. Ces trois
especes de mots font tout le jeu dans la versification italienne, et il
est nécessaire de les distinguer exactement et dans un clin-d’ceil.</p>
<p>§. 12. Entre ces trois espèces de mots, le piano forme le fonds et 1 e
génie de la langue italienne (§. 73. Traite de la Proliollc. ) : on peut
bien le considérer comme un milieu qui dirige et fait connaître les deux
autres, tronco et sdrucciolo ; Ie premier par le défaut, et le dernier
par l’abondance d’une</p>
<p><pb/></p>
<p>syllabe. Je m’expliquerai mieux par un exemple : le mot latin servitus
se prononce en italien, servitu, servitlÍde, servitudine : tous ces
trois mots font sentir leur accent aigu sur tu : le premier est tronco ,
le second piano, et le troisième sdrucciolo.</p>
<p>§. 13. Observez que l’on peut connaitre aussi la nature de ces trois
mots piani, tronchi, et sdrueeioli, par une autre méthode : si la
syllabe accentuée est sui vie d’une autre syllabe, comme crédo, le mot
est piano ; si elle est sui vie de deux autres syllabes , comme erédono,
le mot est sdrucciolo ; si elle n’est suivie d’aucune autre syllabe,
comme bontd, le mot est tronco.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 14. Dans la versiifcation italienne, la syllabe sur laquelle tom be
l’accent aigu, garde toujours la même quantité, quoiqu’elle soit suivie
d’une ou de deux syllabes.</p>
<p>§. 15. II est aisé de se former une idée.</p>
<p>de ce que je viens de dire, par la manière pro pre aux Latins de mesurer
les pieds dans leurs vers. Les mots italiens sdruccioli sont semblables
aux pieds dactyles des Latins, qui consistent en trois syllabes, dont la
première est longue, et les deux sui vantes breves, comme dans le mot
latin Tytire.</p>
<p>Comme en latin deux syllabes brèves valent la quantité d’une longue , et
comme le daciyle, quoique composd de trois syllables, vaut la quantité
d’un spondee ( c’est-a-dire, d’un pied</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veritáde. Et dans les mots f&amp;, fanno, facile, la syllabe tronca fcL
équivaut au mot piano fánno, et au mot sdrucciolo fácile. Tout cela
deviendra plus clair par l’application qu’on en fera ensuite pour la
formation des vers.</p>
<p>§. 17. De cette triple division des mots, il résulte la triple division
des vers en piani, tronchi et sdruccioli, de quelqu’ étend ue qu’ils
soient: vers piani, si le dernier mot du vers est piano ; vers
sdruccioli, si le dernier mot du vers est sdrucciolo ; et vers tronchi
ou cadenti, s’il est tronco. On verra les exemples de ces vers ci-apres
, en parl ant de leur structure.</p>
<p>COMPARAISON DE CE QUI A ÉTÉ DIT DANS L’ARTICLE PRÉCÉDENT, AVEC LE
MÉCANISME DE LA VERSIFICATION FRANÇAISE.</p>
<p>§. 18. Les vers français méritent la même definition que les vers
italiens , quoique, pour ce qui regarde l’harmonie, ils manquent souvent
d’accent; car les poëtes comptent dans les vers les syllabes sans les
peser: ce défaut du Parnasse francais n’est pas inhérent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§. I 9. De merae que l’italienne, la poésie française fait usage des
vers endecasillahi,</p>
<p>la crainte de ne point me rendre utile , me fit tomber la plume des
mains : les réflexions suivantes me donnèrent de l’encouragement.</p>
<p>C’est l’accent, ce ressort cache , qui lear donne la facilité de trouver
le nombre de syllabes qui forme un vers ; et je ne pourrais pas mieux
faire , pour prouver cette vérité aussi lumineuse qu’intéressante, que
de recourir aux faits et a l’expérience. Que tous les poëtes a qui il ne
coute rien de faire des vers de douze syllabes , bien cadences et
harmonieux, fassent l’épreuve de cJ;éer,.</p>
<p><pb/></p>
<p>decasillahi, nOtJenarii, ottonarii, settenarii, etc., comme je le ferai
voir en son lieu.</p>
<p>avec la même facilité, des phrases en prose de douze syllabes, sans
ordre d’accent, ni de césure : je réponds qu’ils n’y réussiront pas.
Pourquoi cela? c’est qu’ils n’ont ni accent , ni césure qui puisse
guider l’oreille au nombre et au temps. IL est done évidemment démontré que</p>
<p>l’accent rend très-facile la versification française.</p>
<p>Mais , en accordant encore que mon systême, en augmentant l’harmonie des
vers , leur valeur et leur dignité, en augmente aussi les difficultés;
cela ne ferait que multiplier le nombre des poëtes , et diminuer le
nombre des mauvais versificateurs.</p>
<p>Les hommes qui joignent un grand courage à. un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 20. J’observe encore que, dans les vers français harmonieux ,
l’accent qui forme l’essence des vers italiens , s’y trouve en effet
sans que les poëtes s’en aperçoivent.</p>
<p>Si , par exemple , on renverse l’ordre des mots dans ce vers :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un appui par lequel la voix remplissant et alongeantl’tf /, ne laisse à
la finale me qu’un son sourd et bref. Et par la force de cet appui, qui
est Taccent, je sens la différence entre aime et aime, entre offense et
offense, mérite et mérité, etc. ; comme en italien, par Faccent, je sens
la différence entre amo et amò, merito, et meritb, etc.</p>
<p>g. 23. Qu’on lise les excellens ouvrages de l’abbé &amp; Olivet et de M.
Durand, dans leur Traite et Dissertation sur la Prosodie française, et
on restera entièrement convaincu de la vérité de cette assertion. On
observe en effet, dans les mots de la langue française, cet accent aigu
dominant, ce coup ou cet appui sur les syllabes qui en forme le fond et
le génie , et qui affecte principalement les dernières, ou
avant-dernières syllabes : coup rapide (selon l’expression de Durand),
s’il tombe sur une syllabe brève, ou coup appuyé, si la syllabe est
longue. Ce sont les pénultiemes syllabes des mots féminins (dit l’abbe
d’OlitJet), qui sont saisies avec plus d’avidité par Foreille; et c’est
par les principes de l’harmonie, que la pénultième devient faible quand
le mot masculin est le siège où</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouve le soutien de la voix. Voici done le caractere de Taccent aigu
italien parfaitement marque dans les mots français (i).</p>
<p>§. 24, Si, on a saisi la véritable idée des mots italiens piani, tronchi
et sdruccioli, on placera, dans la classe des piani, tous les mots
francais de terminaison féminine , comme Fránce, puissánce, homme
,foudre, tonnerre (2) , etc. Ces mots , semblables aux</p>
<p><pb/></p>
<p>piani des Italiens , ont un accent prosodique qui pèse sur F
avant-dernière syllabe , réellement, et par des raisons invariables,
fondées sur la nature de la prononciation. C’est une regie generate (dit
M. Durand, en parlant de l’accent prosodique, pag. 141) , que dans tous
les mots qui Jinissent par un e muet, fa voix se dédomnzage sur la
syllabe précédente, par son coup, ou par son appui, qui faittoujours une
elevation de la voyelle.</p>
<p>C’est pour cela que l’abbe d’Olivet pose les principes de sa prosodie
sur l’ancienne regie de Nicod, qu’il faut placer l’accent aigu toujours
sur la derniere syllabe des mots masculins.</p>
<p>§. 25. L’accent aigu qui tombe toujours sur la syllabe masculine, fixe
la véritable idée des mots tronchi; on voit qu’ils ont l’accent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>masculines (1), ou avant-dernières syllabes des mots feminins.</p>
<p>§. 28. Selon mon avis done (si je ne me trompe), la langue française,
quoique féconde en expressions et en différens arrangemens de</p>
<p><pb/></p>
<p>mots , ne peut pas combiner les accens et les syllabes, pour en faire
résulter cette harmonie douce et coulante, qu’on admire dans les vers
italiens sdruccioli. Rien de plus délicieux en Italie que de réciter ces
vers harmonieux : mais outre l’harmonie, ils expriment vivement les
actions qu’on veut y peindre; ils se prêtent parfaitement aux mouvemens
de la musique dans ses cadences. En effet, l’oreille délicate des
Francais restera vivement touchée au simple récit de cet air de l’abbé
Métastasio, qui veut exprimer les mouvemens d’un cæur accablé de chagrin :</p>
<p>Vorrei dar lacci sciogliere Quest’ alma prigioniera : Tu non la fai
risolvere Speranza lusinghera ; Fosti la prima a náscere, Sei l’ultima a
morir.</p>
<p>§. 29. Puisque l’effet propre et unique du rithme, est de rendre les
vers ou plus lents ou plus vifs ; plus lents, si l’on multiplie le
nombre des syllabes longues ; plus vifs , si l’on fait dominer les
syllabes brèves; il est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les deux syllabes rimb 3 omb, qui, pour faire sentir le son des deux mb
y alongent les voyelles en les surmontant.</p>
<p>L’aura che s’ágita Tra fronda e fronda : L’onda che mormora , Tra sponda
e sponda, E’ meno istabile Del vostro cor.</p>
<p>Pur l’alme sémplici, - Dei foUi amanti, Sol per voi vérsano, Sospiri e
pianti ; E da voi cliiedono Fede in amor.</p>
<p>§. 31. Mais , est-ce que ce privilège de ralentir et vivifier les vers ,
est réserve</p>
<p><pb/></p>
<p>exclusivement aux Italiens ? Non, sans doute.</p>
<p>« Du moins ne permets pas. la Mollesse oppressee, » Dans sa bouche , à
ce mot, sent sa langue glacee; » Et lasse de parler, succombant sous
Feffort, » Soupíre j étend les bras, ferme l’ceil. et s’endort )).</p>
<p>Ce dernier vers, sans parler des trois autres, est admirable pour
l’usage de la quantité : une longue précédée d’une brève , trace l’image
d’un soupir : l’action d’étendre les bras est admirablement exprimée par
une longue, une brève et deux longues après. Par les deux brèves , on
voit la Mollesse s’empresser de fermer les yeux ; et les mêmes brèves la
plongent dans un assoupissement où elle se hâte de parvenir, et s’endort.</p>
<p>g, 32. Ces vers, qui font envie aux plus grands peintres italiens, sont
étonnans et admirables ; et ce poëte célèbre J qui fait tant d’honneur à
la Poésie française , fait</p>
<p><pb/></p>
<p>voir de quels progrès cette langue est susceptible , quand on voudra
mettre en activité sa Prosodie, suffisamment relevée et établie par les
soins de l’abbé à’Olivet ? et d’autres académiciens qui le suivirent.</p>
<p><pb/></p>
<p>prose , et dont se servent les Grecs , les Latins et les Italiens.
Penserait - on que la poésie italienne- de notre temps soit telle quelle
fut dans son origine (i) ? serait-elle la seule qui, franchissant le
temps qui mesure tout, aurait vu dans le même moment sa naissance , son
accroissement , sa consistance, et son triomphe sur les autres langues?</p>
<p>§. 34. La langue française, formée des débris des langues celtique,
grecque et latine,</p>
<p><pb/></p>
<p>5. 35. Aujourd’hui le Parnasse français fait l’ad miration des
étrangers, il est vrai; mais ses vers sont mesurés par le nom bre de
syllabes ( Durand, dissertation sur la Prosodie française ), terminés
par une rime qui frappe les oreilles les plus grossières, et</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 36. D’après toutes ces comparaisons des mots italiens avec les
français, reste donc comme sur et fixé , ce qui a été parfaitement
démontré, que les mots français sont doués de l’accent aigu comme les
italiens, et que les mots masculins répondent exactement aux tronchi ;
en sorte que dire mot masculin est la même chose que dire mot tronco, et
dire mot féminin est la même chose que dire mot piano; et que toute la
différence ne consiste que dans les noms différens qui sont au surplus
les mêmes. C’est sur cette base que j’établis tous les avantages de la
langue française, comme capables de produire presque les mêmes effets
que l’italienne; mais je n’aurais pas posé sur ces principes, tout
l’édifice de mon système, sans être guidé par le raisonnement, par
l’oreille, par le fait même, et sans l’autorité</p>
<p><pb/></p>
<p>( i ) Pour l’intelligence exacte du rapp rt qui existe entre la vers
fication italienne et la françajse, il faut toujours avoir présente la
vérité de cette idée , que dire vers p :ano , ou vers féminin est la
même chose : le vers tronco, ou masculin revient au même; et que l’on
peut se servir indistinctement du mot franais, ou du mot italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>DES DIFFÉRENTES ESPÈCES DE VERS ITALIENS, ET DE LEUR STRUCTURE.</p>
<p>labo, trissillabo, dissillabo. On peut appeler l’endecasillabo grand
vers, et tous les autres petits vers ; et entre les petits , il faut
considérer les plus petits comme élémens dont se forment les plus
grands; comme on l’entendra mieux quand on parlera de chacun d’eux. On
commence par l’endecasillabo.</p>
<p>Du VERS ENDECASILLABO.</p>
<p>§. 38. Le vers Endecasillabo montre, par l’étymologie de son nom, qu’il
est composé d’onze syllabes. Il y en a de trois espèces,</p>
<p><pb/></p>
<p>endecasillabo piano, tronco et sdrucciolo.</p>
<p>FOYez le. 17).</p>
<p>1134s 6 7 8 9 10 ii Mentre cosi ragiona Erminia pende, I s 345 6 7 8 9
10 II Dalla soave bocca intenta e cheta. Tasso.</p>
<p>1 2. 3 4 5678 9 10 11 Cosa bella mortal passa , e non dura. Pétr.</p>
<p>Exemple du vers sdrucciolo : 1 a 345 6 789 10 11 12 Nell’ onda solea, e
sull’ arena semina 123 4567 8 9 10 1112 E tenta il vago vento in pugno
accogliere f123 4 567 8 g 10 11 12 Chi fonda sue speranze in cor di
femina. Sannaz.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemple du vers tronco.</p>
<p>i 2 J 4 5 6789 10 O gran Lemene or che orator ti fé , 1 1 J 4 5 6 7 8 9
I" Meritamente 1 inciita Catta , 1 z 3 4 5 6 789 10 Io ti voglio imparar
come si fa 9 123456789 10 Ad esser orator d’ora pro me. Maggi.</p>
<p>( Voy. le son. §. 164, dans mon Traité de la Prononc.) §. 40. Pour ne
pas répéter la même chose, en parlant dans la suite de la construction
des autres vers en particulier, il suffit d’avertir ici en général, que
tous les vers d’une structure quelconque, peuvent être ou piani, ou
franchi, ou sdruccioli, selon que leur dernier mot est piano , tronco ou
sdrucciolo.</p>
<p>Ce vers exige de nécessité l’accent sur la dixième syllabe: cet accent
s’appelle commun; car généralement tous les vers de quel qu’espèce
qu’ils soient, demandent de nécessité l’accent sur la pénultième syllabe
du vers piano, sur</p>
<p><pb/></p>
<p>S. 42. Exemple des vers endecasillabi accentués sur la sixième :</p>
<p>6 10 Tu magnanimo Alfonso il qual ritogli, 6 10 A1 voler di fortúna e
guidi in porto, etc. Tas.</p>
<p>Exemple des vers accentués sur la quatrième et la huitième : 4 8 10 II
primo albor non apparfya ancóra. Manf.</p>
<p>4 8 10 Costanza è spésso il variár pensiéro. Tasso.</p>
<p>Exemple des vers accentués sur la quatrième et la septieme.</p>
<p>47 1° Ma se la terra comfncia a tremáre, 4 7 10 E gia tremándo minaccia
rovíne , 4 7 ro Lascio la térra, e mi sálvo riel mare.</p>
<p>§. 43. Bien souvent les endecasillabi sont</p>
<p><pb/></p>
<p>marqués de l’accent non seulement sur la sixième syllabe, mais aussi sur
la quatrième et la huitième dans le même vers( Voyez la note au §. ii 6
); alors ils deviennent plus harmonieux et p!us sonores, car ils
abondent en prosodie et en césures. Tels sont les vers sui vans:</p>
<p>4 6 8 io Signor gran cose in bréve témpo ai fátto.</p>
<p>4 6 8 10 Indi dicea piangc’ndo in voi serbáte 46 8 10 Questa dolehte
istoria ? o amfche piánte. Tasso.</p>
<p>mais cette abondance d’accens et de cé&amp;ures n’est pas de nécessité.</p>
<p>§. 45. Le vers elldecasillabo sdruccioîo sert ordinairement pour le
style pastoral. C’est par ces vers que se distingua le napolitain</p>
<p><pb/></p>
<p>Sannazaro dans son Arcadia : Ariosto les employa aussi dans ses
comédies. Ces sortes de vers , de même que les endecasillabi tronchi,
sont propres au style burlesque, familier et gai.</p>
<p>4 7 ro » Che accolga il mio spirito ultimo in pace. » 4 7 ro » Quel ch’
in molt’ anni a gran pena s’acquista f 4 7 to « Non Giove, o Palla, ma
Venere, e Bacco. Son. io5*</p>
<p>et cet autre de Bembo.</p>
<p>4 7 o » E l’arca grave per molto tesoro. v etc. etc. t.&gt; ont une force
particulière pour exprimer l’idee</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>p DU VERS ENDECASILLABO AVEC LES VERS FRANÇAIS.</p>
<p>§. 48. Allons au fait, et prenons pour guide les vers dits en francais
communs, a</p>
<p><pb/></p>
<p>que Voltaire a employés avec tant de succès dans la Pucelle d’Orléans :</p>
<p>4 6 8 Joli « Vos petits tours, et vus petits caprices.</p>
<p>4 6 8 1011 » Terrible encor au fond de sa chaudière.</p>
<p>4 0 10 » En blasphémant cherchait l’occasion 4 8 10 Il y De se venger de
la Pucélle altiére.</p>
<p>4 6 8 1011 » L’homme et la fémme est chose bién fragile, A 6 8 10 » Sur
la vertu gardéz-vous de compter.</p>
<p>4 s 10 h y Ce vase est beau , mais il est fait d’argile : 4 6 10 y Un
rien le casse , on peut le rajuster. Volt.</p>
<p>46 10 » Du peu qu’il a le sage est satisfait , etc. »</p>
<p>En examinant avec attention ces vers , je remarque que ceux de rime
férriinirie ’( en italien uersi piani) sont composés da onze syllabes
bien comptées, et que les vers mascu lins (eri italien vers! tronchi)
sont composés de dix.</p>
<p>Je trouve que les accens tombent ou sur la quatrième et la s ixième, ou
sur la quatrième et la septième, ou sur la quatrième et la huitième.</p>
<p>Je remarque enfin dans tous l’accent commun sur la dixième syllabe : et
j’y reconnais entièrement le caractère du vers endecasillaÓo italien
(Yoy. S. 39 et 42). J’en conclus donc</p>
<p><pb/></p>
<p>que le vers dit commun des Français, est le même que l’endecasillabo des
Italiens. Si les Français le placent au nombre des vers de dix syllabes
, c’est , parce qu’ils le comptent par leur terminaison masculine,
pendant que ceux de terminaison féminine sont toujours de onze, ce qui
revient toujours au même.</p>
<p>Que mes lecteurs soient donc prévenus que, dorénavant, je compterai les
vers français par leurs terminaisons féminines ( i ).</p>
<p>( i ) Puisque les mots piani et tronchi, sont les mêmes que les mots
féminins et masculins ( § 24), d’où dérivent en français les noms de
vers masculins et fémi.</p>
<p>nins , et en italien, les noms de vers piani et tronchi; il est facile
de convertir en habitude cette idée , que quand on dit en italien vers
piano, c’est le même que dire en français vers féminin ; et quand on dit
vers tronco , c’est le même que dire en français vers masculin : et on
peut s’en servir indistinctement, (not. au § 36).</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 49. Cette conséquence pourrait être moins vraie dans son résultat, si
l’on pouvait me contester l’harmonie, qui est l’effet des vers dont il
est question , produite par la combinaison d’un nombre déterminé de
syllabes et d’accens : mais, ce même résultat, c’est-à-dire cette
harmonie, est incontestable.</p>
<p>g. 5o. Pour porter un jugement sûr dans une question qui ne regarde pas
ce que le monde doit comprendre, mais ce qu’il peut</p>
<p>syllabes, sera de onze s’il est féminin : et en conséquence, il est le
même que le vers italien féminin de onze syllabes ( endecasillabo piano
) ; qu’il l’est aussi de dix s’il est masculin ( endecasillabo tronco ).</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir; j’examine aussi d’autres vers construits de la même façon que
ceux que l’on appelle communs : vers qui, par un goût général, résonnent
toujours dans la bouche des Français; vers dont je ne peux qu’admirer la
beauté ; et plus beaux encore quand leur harmonie naturelle est
accompagnée de celle du chant qui y répond parfaitement , et qui exprime
le sens des paroles : tels sont ceux de la romance A 7 io II 5&gt; Femme
sensible ; entends-tu le ramage 4 (¡ io De ces oiseaux qui célèbrent
leurs feux ?</p>
<p>Le premier et le quatrième sont marqués de l’accent sur la sixième
syllabe ; ce qui peut les placer au nombre des vers héroïques : et la
marche en quelque manière grave de tous les quatre ( ainsi que de tous
les autres qui suivent dans la romance), me retrace parfaitement l’idée
des vers endecasillabi: et j’espère que tous les poëtes éprouveront la
même sensation.</p>
<p>S. 5i. Pour porter de plus en plus la conviction dans l’esprit de mes
lecteurs, on n’a</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>Il peut y avoir un vers endecasillabo , en italien ainsi qu’en français,
composé de seize lettres , presque toutes voyelles, comme dans le vers
suivant : 4 ô » A e i o u y, sono vocali.</p>
<p>et quelqu’autre de trente , et quelquefois de cinquante lettres , en
grande partie de consonnes, sans qu’il souffre la moindre altération de
syllabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de mots, et conserve la même harmonie que le français : donc ce vers
français , dit com3 mun, est un véritable endecdsillabo italien.</p>
<p>Chi non sarebbe in effetto idolatra ?</p>
<p>Tal ch’ un abbate in sua grassa abbadia.</p>
<p>Dona a’ soldati, e la madre, e la figlia.</p>
<p>Profanatori indegni di memoria , etc. etc.</p>
<p>De ces vers italiens rendus en francais, en y changeant quelques
lettres, on aura les vers de Voltaire : » Qui n’en serait en effet
idolâtre ?</p>
<p>» Tel qu’un abbé dans sa grasse abbaye, » Livre aux soldats et la mère
et la fille ; » Profanateurs indignes de mémoire , etc. etc. u vers,
dont l’harmonie et la structure sont visiblement les mêmes dans l’une et
l’autre langue (i).</p>
<p>(i) Avec cette conduite , on peut bien traduire les vers français en
italien , et les italiens en francais 1 et ils conserveront toujours la
même harmonie , la même mesure ; ce qui prouve, avec évidence,
l’analogie que je me propose de démontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je démontre que cela est possible de la même manière que dans les
vers ci-dessus cités : 4 6 8 to »’ L’homme et la femme est chose bien
fragile ; 4 s m » Ce vase est beau , mais il est fait d’argile »&gt;.</p>
<p>et dans une infinité d’autres que je pourrais produire. Si l’on faisait
une légère inversion dans ces deux vers :</p>
<p>6 10 » A l’écho du rivage ils font redire 9 6 10 » Hâtons-nous d’être
heureux , le printems fuit y; Ceux qui ont obtenu de la nature une
oreille fine et délicate, conviendront peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>avec moi, que l’harmonie et la gravité de ces vers égalent parfaitement
les vers italiens accentués sur la sixième ou sur la huitième (i).</p>
<p>,, Et que sont vert bois, et verger, et pré, 4 4 8 n Et li rosiers en
May florit en graine, 4 6 8 ,, Lors chanteray que trop m’ar grav, 4 6 8
„ Ire, et esmay qui m’est au cuer prochaine J 4 6 ,, Et fis amis a tort
atoisonnez, 4 ,, Et mult souvent de léger effréez</p>
<p>Thibaut vivait au moins cent ans avant Boccace.</p>
<p>D’autres semblables vers sont rapportés aussi par Crescimbeni , dans son
Histoire sur la Poésie italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les vers français, en troublant l’ordre des mots, on observe la
même harmonie, produite seulement par un nombre déterminé de syllabes
qui reste toujours le même : mais je répondrai que ce même nombre de
syllabes, s’il n’est pas divisé en hémistiches, n’est pas plus
harmonieux , ce qui suppose l’accent ; je répondrai aussi qu’il est à
remarquer qu’en renversant le vers commun, il en résulte un vers
endecasillabo italien, bien mesuré et bien accentué ; et qu’on peut
regarder comme une découverte bien intéressante (d’après les k
observations que je fais sur la vertu des accens, qu’on veut méconnai
tre), que la langue française peut imiter, avec succès, tous les genres
de versification italienne, comme on le verra mieux dans la suite de ce
Traité.</p>
<p>DES VERS DECASILLABI.</p>
<p>§. 58. Les vers decasillabi sont compris dans le nombre des petits vers.
Ordinairement les petits vers sont choisis pour le chant, et y sont
réellement les plus propres. Mais cette qualité même coûte cher aux
beautés réelles</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 59. On est obligé de leur fournir des vers sans enjambement qui rompe
le sens de la phrase entre deux vers. Il faut toujours employer des
voyelles ouvertes et sonores , telles que l’a et r 0, précisément dans
les syllabes accentuées et finales. Les voyelles e , z, et sur - tout u,
selon le rapport des professeurs de musique, ne sont pas bien propres à
ce qu’en italien on appelle passaggio ,juga, trillo ; de manière que le
poète, dans cette espèce de composition, se trouve toujours gêné,
toujours esclave de certaines convenances musicales, et jamais maître de
ses pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 61. Les accens qui donnent de l’harmonie aux vers decasillahi ou de
dix syllabes, (outre l’accent commun sur la pénultième, c est-a- d ire
sur la neuvième ) , sont placés sur la troisième et sur la sixième,
comme dans les vers suivans:</p>
<p>1 6 o Lo splendor delle franche bandiere , i 6 9 Gli occhi arindo da
lungi percote.</p>
<p>§. 62. L’abbé Metastasio voulant faire la peinture d’un guerrier
courageux, et ne respirant que la gloire, mais après, succombant sous
les armes de l’amour, choisit cette espèce de metro dans l’air suivant :</p>
<p>9 Prima odiaiva l’oziosa di. mora, ? 6 q Or se tromba dal sonno lo
desta, } 6 &lt;7 Odia il giorno, detest a l’aurora, 1 6 .0 Avvilito
l’amante guerrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même Metastasio se sert des vers decasillabi pour exprimer la nature
et les effets du tremblement de terre, et d’un cheval impétueux.</p>
<p>- 3 6 Del terreno, nel concavo seno, 3 6 Vasto incendio se bolle
ristretto , 3 6 A dispetto del carcere indegno , 3 6 Con più sdegno gran
strada si fa.</p>
<p>3 6 Fugge allora, ma intanto , che fugge 3 6 Crolla , abbatte , sovverte
, distrugge , 3 6 Piani ? monti, foreste, e Città.</p>
<p>Quel destrier ch’all’albergo è vicino Più veloce s’affretta nel corso ,
Nè l’arresta l’angustia del morso , Non la voce che legge gli dà.</p>
<p>Tal quest’alma , che piena è di speme Nulla teme, consiglio non sente f
E si forma una gioja presente Del pensiero che lieta sara. Olitnp&gt; att
i. sc. 3 (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 63. Ce vers est prolongé d’une syllabe, s’il est sdrucciolo : et il
est raccourci d’une syllabe, s’il est tronco : je répète la même
remarque que j’ai faite au §. 4°, en parlant de Yendecasillabo f pour
les raisons exposées au §. 14. Tout cela bien entendu, il ne sera pas
nécessaire de faire la même observation dans les autres espèces de vers.</p>
<p>f §. 64. Quelques poëtes italiens , et particulièrement Paolo Rolli ,
ont employé cette espèce de vers pour des matières amoureuses, comme
dans les vers sui vans :</p>
<p>Piangete o Grazie , piangete amori : Della mia Ninfa sul volto pallido ,
Tutti si perdono gli almi colori; O arnica Venere, o di Cupido, etc.</p>
<p>Voici une harmonie de vers, différente de celle des vers précédens, non
seulement pour les accens qui ont changé de place , mais aussi pour une
différente césure, comme je dirai au S. 120 de la césure. Mais il est à
propos et très-utile d’avertir mon lecteur que ces derniers vers ne sont
ni decasillabi ni</p>
<p><pb/></p>
<p>endecasillabi, selon que Rolliprétend : ce sont deux vers quinarii
assortis ensemble , qu on peut aisément séparer :</p>
<p>i9 J 4 ς 6 Piangete o Grazie, r 2 1 4 ■&gt; Piangete Amori : 12 J 4 &lt;;
Della mia Ninfa, T 2 3 4 &lt; 6 Nel volto pallido 2 ? 4 &lt; 5 Tutti si
perdono, in ? A &lt;; Gli almi colori.</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>AVEC CEUX DES FRANÇAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours avec résignation, un plan tout nouveau , mes idées ne
paraissent peut-être pas d’accord avec les leurs.</p>
<p>S. 66. Essayons d’en donner des exemples : Jp propose les vers
endecasillabi suivans , et je les traduits en français :</p>
<p>1 6 o Dalla razza d’un uomo fedele, 3 Go » De la race d’un homme fidèlc.</p>
<p>3 6 9 La ragione s’oscura all’ istante.</p>
<p>3 , 6 9 Del cannon risuonò lo spavento.</p>
<p>3 r, 9 » Du canon retentit la frayeur, etc.</p>
<p>Le premier vers français est de dix syllabes , car il est féminin ou
piano : le second et le troisième sont de neuf , car ils sont masculins
ou tronchi: comme je l’ai dit aux g. 14 et 39 , les vers tronchi sont
toujours d’une syllabe de moins.</p>
<p>§. 67. J’observe autant qu’il est possible, une traduction littérale
dans ces vers français; je com pte un nombre de syllabes égal aux vers
italiens ; je remarque la même position des accens sur la troisième,
sixième et neuvième ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS NOVENARII.</p>
<p>Ces vers font sentir leurs accens sur la troisième , sur la cinquième ,
et le commun sur la huitième, et la césure dont on parlera au §.</p>
<p>112, entre la quatrième et cinquième, comme on peut voir dans les vers
suivans de Cino da Pistoja.</p>
<p>J 5 8 Che s’accorse ch’era partita, 1 ’? 8 Chi mi porse quella ferita.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ces autres :</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>AVEC CEUX DES FRANÇAIS.</p>
<p>§. 70. L’analogie entre ces vers italiens et les français, me paraît
bien frappante, puisque dans les uns et les autres on remarque souvent
le mêmenombre de syllabes, la même position des accens et la même césure.</p>
<p>Tels sont les vers français qu’on appelle</p>
<p><pb/></p>
<p>de huit syllabes, car ils prennent leurs mesures des vers de rime
masculine.</p>
<p>3 , 8 55 Verra-t-on toujours les caprices , ? &lt; 8 » Consacrés par les
sacrifices, etc.</p>
<p>? 5 ?</p>
<p>» L’hypocrite en fraude fertile 3 8 » Dès l’enfance est pétri de fard.
J. B. Rous.</p>
<p>3 5 8 » La fortune 55 ingrate et trompeuse.</p>
<p>1 5 8 f 55 Du repos » je vole au réveil.</p>
<p>Car enfin 55 que sert-il d’é, crire ?</p>
<p>3 5 8 3) Jupiter 55 outré de colère.</p>
<p>1 5 8 S5 D’un regard 55 lancé sur Cythère.</p>
<p>3 1 8 e Dans mes vers » pompeux je rallume, etc. de Bern.</p>
<p>Dans tous ces vers, on voit bien marqués les accens sur la troisième,
sur la cinquième et sur la huitième, qui s’appellent communs.</p>
<p>On voit bien aussi la césure après la quatrième qui termine les mots
féminins, et après la troisième qui termine les mots masculins ,
c’est-à-dire les mots tronchi qui sont supposés toujours abréger le mot
d’une syllabe : ( Voyez le §. 114 jusques au §. 1 i g.</p>
<p>où on verra que la césure qui après le mot féminin se fait sentir après
la quatrième,</p>
<p><pb/></p>
<p>doit se faire sentir après le mot masculin, sur la troisième).</p>
<p>Il est intéressant d’observer qu’il y a des vers novenarii français qui
, sans être moins harmonieux , ont une différente position d’accens et
de césure , et qui rendent une harmonie différente , selon leur
différente dimension.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve des vers novenarii qui ont l’accent sur la seconde et la
cinquième syllabe : alors les cadences et l’harmonie changent, et ne
sont pas les mêmes que celles des vers italiens. Tels sont les vers sui
vans :</p>
<p>2 0; » Il sait colorer avec art 2 S » Le fiel qne sa bouche distille.</p>
<p>On trouve aussi des vers novenarii dont l’accent est sur la quatrième et
la sixième, et la césure après la cinquième , ( si la cinquième syllabe
est la fin d’un mot piano).</p>
<p>4 6 y Mais il conserve » encor des aîles.</p>
<p>4 6 » A-t-on vu l’aigle » au vol rapide.</p>
<p>4 ’•&gt; e Enfin touché » de la disgrâce.</p>
<p>4 6 , » Non plus hardi n dans sa carrière. De Bernis.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas se partager en deux vers quinarii, il est certain qu’ils ne donnent
pas la même harmonie : ces vers de M. le G. de Bernis 4 » Amour,
j’excuse » votre audace.</p>
<p>4 » Vient de remettre,, dans les fers.</p>
<p>4 » Quelle tristesse,, pour des hommes.</p>
<p>A )) A la franchise „ du soldat, etc.</p>
<p>approchent beaucoup de la prose. Leur second hémistiche n’est qu’un
petit vers de quatre syllabes. Leur défaut consiste dans le manque
d’élision entre un hémistiche et l’autre.</p>
<p>§ 72. De toutes ces observations, on pourra bien conclure que les vers
novenarii francais, faconnés avec les accens et les césures ;¡ 2
ci-dessus énoncées , sont réellement très-harmonieux: mais si on
s’éloigne de ces règles, on tombe aisément dans la prose. Où est en
effet l’harmonie dans ces vers du C. de Bernis ?</p>
<p>» Quelle différence d’usage.</p>
<p>» Que de cadencer sur ma lire, etc. 9 etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS OTTONARII.</p>
<p>3 , 7 Nel cammin di nostra vita, 3 7 Senza i rai del ciel cortese, i 7
Manca il cor Yaciïïa il pie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre exemple :</p>
<p>ARIA:</p>
<p>Non sperar ch’io mai ti dica, Alma infida , ingrato core; Possederti
ancor nemica Stimerei felicita.</p>
<p>lo detesto la foliia y D’un incommodo amatore, Che dell’alma ancor
vorria &gt; Liniitar la libertà., Metastasia.</p>
<p>Vers Sdruccioll:</p>
<p>τ ı 0 Biondo Dio la cetra eburnea, J 7 9 Per cantar su su deh rendimi, etc.</p>
<p>Il est aisé de s’apercevoir que tous ces vers ont l’accent sur la
troisième, et l’accent commun sur la septième , quoique le vers soit
piano de huit syllabes, tronco de sept et sdrucciolo de neuf.</p>
<p>§. 74. On fait usage de ces vers dans la poésie lyrique, dans les airs,
dans les chansonnettes et autres sortes de compositions. Mais partout où
on l’emploie, il est certain que cette espèce de vers fait o bserver une
certaine majesté dans sa marche, qui lui est particulière</p>
<p><pb/></p>
<p>O nel sen di qualche stella, O sul margine di Iete, Se m’attendi anima
bella Non sdegnarti, anch’io verro.</p>
<p>Si verrò : ma vo’ che pria, Precedesse all’ ombra mia, L’ombra rea di
quel tiranno, Che a tuo danno il mondo armo.</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>AVEC LES VERS FRAN ç AIS.</p>
<p>g. 75. Les vers français de sept syllabes, qui sont en effet de huit
quand ils sont féminins, ont une ressemblance parfaite avec les vers
ottonarii dont il est question.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 7 » Je ne vois que des supplices 1 7 » A la suite des délices ? 7 »
Que promet la volupté.</p>
<p>g. 76. J’observe que la position de l’accent sur la troisième est
nécessaire dans les vers français, quoique les poëtes français n’en
tiennent aucun compte , et qu’ils ne pensent qu’à-completter le seul
nombre des syllabes.</p>
<p>3 » Que la vo-lupté promet.</p>
<p>Qu’on médite sur les vers sui vans de J. B.</p>
<p>Rousseau , on verra les mêmes accens et les mêmes observations :</p>
<p><pb/></p>
<p>» L’univers a sa présence.</p>
<p>» Dans le cercle qu’il décrit.</p>
<p>3 5 ID Belles fleurs, charmans ombrages, 1 ’5 » Il ne faut aimer que vous.</p>
<p>» Les amans n’ont en partage 1 s » Que langueurs , que soins jaloux J}.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS SETTENARII, ET DES VERS MARTELLIANI, OU ALESSANDRINI.</p>
<p>§. 77. Les vers settenarii (de sept syllabes) demandent l’accent sur la
quatrième, souvent sur la seconde et la quatrième, et alors ils sont
très - harmonieux : dans les settenarii moins harmonieux , on remarque
l’accent sur la seconde, et quelquefois sur la troisième. Il paraît donc
que de quelque manière que soit placé l’accent, ce vers fait sentir à
l’oreille son harmonie. Il exige en outre , comme d’ordinaire, l’accent
sur la sixième qui est l’accent commun pour les settenarii, soit piani,
soit tronchi, soit sdruccioli : comme dans les vers sui vans de
Metastasio , dans le drame Didone abbandonata , où Jarba irrité contre
Didone, la menace de la destruction de Carthage :</p>
<p>2.. 4 6 Vedrai ridotto in cenere, 24 6 11 tuo nascente impero, 2 6
Ignota al passaggero , ? 6 Cartagine sarà.</p>
<p>4 6 Se a te del mio perdono,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 4 b Meno è la morte acerb a } Non meriti superb a , 2 A 6 Perdono ne
pietà.</p>
<p>Autre exemple : 3 4 Siam navi all’ onde algenti, Lasciate in abbandono :
4 Impetuosi venti, 2 A I nostri affetti sono, 4 Ogni piacere e un
scoglio 4 Tutta la vita è un mar.</p>
<p>2 4</p>
<p>Ben qual nocchiero in noi, 4 Siede raggion : ma poi 2 A Pur dall’ondoso
orgoglio , 2</p>
<p>Si lascia trasportar. Metastasia.</p>
<p>§. 78. L’usage des vers settenarii est trèscommun : il est très-propre
pour le chant.</p>
<p>L’abbé Metastasio s’en sert dans la plupart de ses airs. Ils ont été
adoptés aussi pour les petits poëmes en style anacréontique , par Louis
Savioli. Ils brillent, et font les délices des littérateurs, dans les
poésies du célébré poëte italien Lorenzo Pignotti dont M.</p>
<p>Vergani a fait un choix dans ses ouvrages,</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 80. Leur usage roule souvent dans les discours burlesques et
familiers. Le célébre auteur comique Goldoniet l’abbé Chiari s’en
servent souvent et avec succès dans leurs comédies.</p>
<p>Voici quelques vers Martelliani :</p>
<p>V olgi propizia Dea ver me pietoso il ciglio f Gelido umore involami che
del timore è figlio , etc.</p>
<p>et ces autres de Goldoni dans sa comédie la Peruviana, acte 4, scène 3.</p>
<p>Perchè sfuggirmi ingrata Zilia perchè sfuggirmi ?</p>
<p>Non mi chiamar nemico) se amante non vuoi dirmi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai tu rossor ch’io sappia, ch’ ami un amante infido?</p>
<p>Ma s’ei crudel ti lascia , s’altra bellezza onora , Vendica i torti
tuoi, volgiti a chi t’adora.</p>
<p>RAPPORT DE CES VERS AVEC CEUX FRANÇAIS.</p>
<p>a</p>
<p>g. 81. Le vers masculin de six syllabes en français, ( qui en effet en a
sept quand il est féminin ), répond parfaitement au vers settenario : 6
cc A soi-même odieux, » Le sût de tout s’irrite ; 7 e En tous lieux il
s’évite, 6 D Et se trouve en tous lieux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>n’exige que l’accent sur la sixième : et si au S. 77 je l’ai assujetti à
la règle de l’accent sur la quatrième, ou la deuxième et la qua* trième;
c’est parce que je me propose toujours de marcher avec une règle
déterminée , et parcequ’ordinairement les vers settenarii observent
cette position qui les rend en effet plus harmonieux (i).</p>
<p>Mais le vers settenario est plus harmonieux, s’il a l’accent sur la
quatrième ; et c’est pour cela que , dans les vers alexandrins , on sent
aisément l’harmonie , quelquefois plus , quelquefois moins sensible.
Pour preuve de cela , je prends les ouvrages de l’abbé Delille ; je
rencontre sa version des Georgiques de Virgile ; il ne faut pas aller
loin pour trouver la musique</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les vers de ce poëte heureux; je lis les deux premiers vers :</p>
<p>Je chante les moissons : je dirai sous quel signe 4 4 11 faut ouvrir la
terre, et marier la vigne.</p>
<p>Mon plan leur fournira la raison de cette différence : c’est , parce que
les deux settenarii du second vers ont leurs accens sur la quatrième ;
ce qui manque dans les deux settenarii du premier.</p>
<p>Les mêmes raisons valent aussi pour l’harmonie du vers commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) Si l’on prend au hasard les vers harmonieux de Racine dans ses
tragédies , leur ressemblance avec les vers italiens sera toujours plus
sensible , et la traduction littérale plus facile. C’est parce que
Racine en formant ses vers, a été guidé par la ifnesse de son oreille à
suivre , sans s’en douter , les mêmes accens qu’en italien. Dans la
tragédie de Britannicus, par exemple, je lis ce vers :</p>
<p>Madame, retournez dans votre appartement.</p>
<p>Encore d’autres : a Non, non : mon interêt ne me rend point injuste : „
Il commence, il est vrai, par où fiait Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle parfaite ressemblance en effet entre ce vers, a 6 J 6 v Je chante
ce héros-» qui régna sur la France. -</p>
<p>Traduction littérale:</p>
<p>Les premiers vers que je rencontre en ouvrant la tragédie d’Andromaque,
sont les suivans : "Je vous offre mon hras : puis-je espérer encore y „
Que vous accepterez Un cœur qui vous adore ?</p>
<p>Traduction littérale : Jo v’ offro la mia mano : potro sperare ancora,
Che forse accetterete un core che v* adora ?</p>
<p>et plus bas : 5, Voulez-vous qu’un dessein si beau, si généreux, 9,
Passe pour un transport d’un esprit amoureux?</p>
<p>Traduction littérale :</p>
<p>Volete che un disegno si helloj e generoso, Passi per un trasporto d’un
spirito amoroso ?</p>
<p>Traduction littérale : Che incanto àvran per voi questiocchisfortunati^
Che a lacrime perenni avete condannati?</p>
<p><pb/></p>
<p>ou, pour placer l’accent sur la quatrième, je dirai, 4 6 4 6 Io canto
queir eroe che governô la Francia. (i )</p>
<p>(i)„ Je chante ce héros,, qui régna sur la France.</p>
<p>Io canto quell’ eroe ,, che regnô sulla Francia.</p>
<p>,, Qui régna sûr la France, fi Che regllo sulla Francia.</p>
<p>L’harmonie y est en effet dans ces deux vers prononcé* ainsi ; mais leur
prononciation est contraire au génie des</p>
<p><pb/></p>
<p>deux langues, qui ne permet pas un appui sensible sur les prépositions;
et cette rigueur est fondée dans la nature même de la prononciation : (
Voyez Durand ).</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 86. Je prie mes lecteurs de lire avec attention ma réponse. Il ne
faut que scander levers alexandrin, hémistiche par hémistiche, pour
trouver chaque hémistiche de sept syllabes, en conséquence tout le vers,
de quatorze. Dans le vers suivant : » Vous connaissez le peuple » vous
savez ce qu’il ose; on y voit deux hémistiches de sept syllabes chacun.</p>
<p>§. 87. Dans le vers suivant : y Ce dangereux enfant » si tendre et si
cruel.</p>
<p>* on verra , il est vrai, deux hémistiches de six syllabes chacun ; mais
il faut faire attention que ces deux hémistiches sont deux vers tronchi,
qui selon les lois du vers settenario 1 tronco , doivent être de six
syllabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 83. Dans cet autre vers féminin, e Et suivant un faux zèle » où
l’intérêt pour guide.</p>
<p>S. 89. Pour confirmer cette dernière vérité, prenez deux vers de six
syllabes (qui en effet ne sont que settenarii , si on les compte par
leur rime féminine), i) En tous lieux il s’évite , » Et se trouve en
tous lieux.</p>
<p>vous verrez que re final d’évite ne s’élide pas avec Ye de Et du vers
suivant alinéa : cependant il est visible que de ces deux vers on peut
bien former un vers alexandrin. Cette apparente élision donc ne dérange
nullement mon système, et il reste toujours démontré que le vers
alexandrin n’est que le martelliano composé de deux settenarii.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS SENARII.</p>
<p>S. go. Le vers senario ( de six syllabes ) garde son accent sur la
seconde, et le commun sur la cinquième syllabe du même vers soit piano ,
soit tronco , soit sdrucciolo.</p>
<p>Exemple :</p>
<p>:z; * Spirato d’Apolline &gt; a 5 Quel cfgno canoro t a s L’eccelso lavoro
a 5 Glorioso compl.</p>
<p>S. 91. Selon les règles que j’ai données sur la texture générale des
vers, on peut bien remarquer ici que le premier vers est alongé d’une
syllabe, car le dernier mot est sdrucciolo : le second et le troisième
gardent leur juste mesure de six , car les deux derniers mots sont piani
; et le quatrième est abrégé d’une syllabe, car le dernier mot est tronco.</p>
<p>(Voyez les S. 14 et 39).</p>
<p>Autres exemples de l’abbé Metastasio.</p>
<p>Ingrata m’inganni Col darmi speranza : Giurando costanza</p>
<p><pb/></p>
<p>Mi torni a tradir; La fiamma novella , Scordarti non sai T’aggiri,
Sospiri ?</p>
<p>Cercando la vai y Lontano da ruella &gt; Ti senti morir.</p>
<p>p Tornate sereni, Begli astri d’amore ì La speme baleni, Nel vostro
dolore : Se mesti girate, Mi fate morir.</p>
<p>Oh dio lo sapete } Voi soli almiocorej Voi date e togliete) La forza e
l’ardir.</p>
<p>g. 92. On fait usage de ces vers pour les airs dans les pièces de
théâtre , et même pour les odes, en chantant les louanges de quelque
héros. Les senarii le plus ordinairement sont composés de deux vers
trissillabi (de trois syllabes ). Alors leur repos est entre les trois
premieres syllabes et les suivantes ,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il en résulte que les vers sont plus harmonieux.</p>
<p>RAPPORT AVEC CEUX DES FRANcAis.</p>
<p>à</p>
<p>§. 93. Dans les vers français de six syllabes ( appelés de cinq
syllabes, car ils sont mesurés selon l’étendue du vers masculin) , il me
semble entendre le vers senario des Italiens, et mon oreille est frappée
de la même harmonie : je chante même ces vers italiens cités :
j’applique la même musique italienne aux vers français suivans : j’y
fais répondre note pour note, et je n’altère point les accens : donc je
ne me trompe pas sur la parfaite analogie entre l’un et l’autre.</p>
<p>2 5.</p>
<p>« Que tout retentisse y 2 s » Que tout applaudisse 2 s » A nos chants
divers. J. J. Rousseau.</p>
<p>a s » L’amour vous appelle, » Ecoutez sa voix: a s » Que tout soit
fidèle » A ses douces lois. Le même.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 95. De ces vers de Molière dans le Malade imaginaire.</p>
<p>Le second et le troisième ne sont qu’une prose, faute d’accent sur la
seconde syllabe : par une raison contraire, sont très-harmonieux les
deux vers suivans du même auteur : » L’amour a des charmes, »
Rendons-lui les armes.</p>
<p>Quinaultne pouvait donner plus d’harmonie</p>
<p><pb/></p>
<p>mais les trois derniers ne sont pas harmonieux , car il n’a pas voulu
leur donner l’accent nécessaire.</p>
<p>DES VERS QUINARII.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 97. Les vers quinarii ( de cinq syllabes ) ont ordinairement l’accent
sur la seconde et la quatrième syllabe , quoique le vers soit piano ( de
cinq syllabes ) , ou sdrucciolo ( de six ), ou tronco (de quatre ) :
quelquefois ils ont l’accent sur la première, quelquefois sur la
troisième ; en un mot cette espèce de petits vers n’a de fixe que
l’accent commun sur la quatrième , mais ceux qui sont accentués sur la
deuxième ( outre la quatrième qui est de nécessité ) , rendent beaucoup
plus d’harmonie.</p>
<p>2. 98. En voici l’exemple :</p>
<p>4 Se m’abbandoni 2 4 Mio dolce amore, 4 Ahi che il dol ore y 4 M’ucciderà.</p>
<p>4 Deh ti rammenta , 2 4 La fe gui# rata.j 4 Speme adorata 2 4 Di questo
cor, etc</p>
<p>4 Non v’è più barbaro ; i 4 Di chi non sente r</p>
<p><pb/></p>
<p>✓ A mo te solo j Te solo amai, Tu fosti il primo 9 Tu pur sarai L’ultimo
oggetto, Che adorerò. Metastasio.</p>
<p>R EC IT ATIVQ.</p>
<p>TEAG. Or che siam soli, Principessa gentil, soffri ch’io spieghi ,
L’ardor di questo sen, soffri ch’io dica.</p>
<p>DEID. Non parlarmi i!’amor : ne son nemica.</p>
<p>ARIA: Del sen gli ardori , Nessun mi vanti, Non soffro amori 9 Non
voglio amanti,</p>
<p><pb/></p>
<p>Troppo m’e cara La libertà.</p>
<p>Se fosse oguno, Così sincero, Meno im portuno Parrebbe il vero : Saria
piu rara I/infedelta.</p>
<p>Vers quinarii de VApostol Zeno , dans lesquels on observe des piani, des
tronchi et des sdruccioli.</p>
<p>Oh quanto è facile Nella catena, D’ainor languir I Quant’ é difficile
Poterne uscir !</p>
<p>Si scuote il laccio, Ma non si spezza : E amor si vend ica , Con più
iferezza Del folle ardir.</p>
<p>g. 99. De l’union de deux vers quinarii, il résulte une espèce de vers
qui ressemble au vers des Latins.</p>
<p>Plorate, çirgines, cripidinesgrie, etc.</p>
<p>dans ce cas-là, ces sortes de vers s’appellent</p>
<p><pb/></p>
<p>improprement endecasillabi : ils sont plutôt decasillabi, comme je l’ai
fait remarquer au g. 61 ; car ils ne sont- au fond qu’un assemblage de
deux quinarii, et sujets aux mêmes lois que ces derniers. Mais ils
deviennent très-agréables par la combinaison des sdruccioli entrelacés
avec les piani, comme dans l’exemple rapporté élU. 61. ; et ils se font
remarquer par une césure au milieu de chaque vers , après la cinquième
syllabe, ce qui les divise en deux hémistiches, et leur donne une
tournure différente de celle des vers decasillabi proprement dits.</p>
<p>Piangete, o Grazie » piangete Amori : Della mia Ninfa » riel volto
pallido, Tutti si perdono » gli almi colori.</p>
<p>O arnica vénère M di Giove figlia, ., Se i voti accogli ja d’ amante
fervido oj Non lasciar perdere » chi t’assomiglia</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>AVEC LES VERS français.</p>
<p>g. ioo. Je vais citer ici des vers quinarii: en français on les appelle
de quatre syllabes3 car on les compte par leur terminaison masculine.
Sont en effet masculins , ou tronchi, les vers suivans de J.-J.
Rousseau, qui, en les scandant, n’ont que quatre syllabes , quoique leur
valeur soit en eflèt de cinq :</p>
<p>2 4 "Toujours content, » Toujours chantant; ; 4 a) Beauté sans fard ?</p>
<p>o 4 » Plaisir sans art.</p>
<p><pb/></p>
<p>- et enfin ces autres de Quinault 2 » La terre est belle, P? La fleur
nouvelle M Rit aux zéphirs.</p>
<p>» Pour un amant, » Tendre et fidèle, » Pour un amant, 2 3) Tout est
charmant. Trag. Persée.</p>
<p>dans lesquels vers on compte le nombre de six syllabes ; leur accent
commun est sur la quatrième ; et, outre le commun, on voit l’accent
tantôt sur la première, tantôt sur la deuxième syllabe, ce qui ne
dérange pas trop leur harmonie.</p>
<p>je dirai en français : » Si m’abandonnes, » Mon doux amour, III Ah ! la
douleur e M’accablera.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS QUATERNARII, T-RISSILLABI ET BISSILLABI.</p>
<p>§. io3. En voici des exemples:</p>
<p>Del xnio ben son ricciutelli, 1 3) I capelli : Non biondetti, ma
brunetti Son due rose vermigliuzze 3 » Le gotuzze,</p>
<p>Le due labbra rubinetti. èlii;a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vaga rosa orgogliosetta ?</p>
<p>» Superbetta S’apre, e ride in sull’ Aurora.</p>
<p>Ed il sole allor che nasce 3 » Di sua fasce , Col bell’ ostro la colora.
Crescimbeni.</p>
<p>Deh respirar lasciatemi, Qualche momento in pace 9 3 » Capace 3 Di
risolvere, Quest’alma mia non è. Métast.</p>
<p>Dans les mots superbetta , di suafasce, i capelli, le gotuzze, capace,
di risÓlvere; on peut bien connaître les vers de quatre et de trois
syllabes.</p>
<p>Ah pur credimi τ Se ti dico, 3 Esser raro</p>
<p><pb/></p>
<p>Q’ 3 Qui un amico, 3 Bono, e caro.</p>
<p>?</p>
<p>Io lo SÒ, J Gia per prova 3 Fresca, e lluova.</p>
<p>De trois sy llabes.</p>
<p>Se cerca</p>
<p>Se dice, L’amico D ov’ è, L’amico Infelice Rispondi Parti, etc. Metastas.</p>
<p>S’io vo’ r&gt; Colla sorte Cangiando Sembianza , Virtù » I/incostanza
Diventa Per me.</p>
<p>g. io5. La plus grande partie de ces petits vers , dont l’harmonie
résulte ordinairement de la naturelle musique d’un seul mot, mais non de
la position des accens comme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>les grands vers , ne sont en dernier résultat que les élémens des vers
ottonarii et senarii, produits par l’union de deux vers quaternarii, ou
par celle de deux vers ternarii.</p>
<p>On peut considérer aussi les vers quinarii comme composés des vers
trissillabi et bissillabi.</p>
<p>g. 106. Vers, ottenarii composés de deux quaternarii. Je rapporte ici
les petits vers cités ci-dessus :</p>
<p>Se ti dico » d’ ( i ) esser raro, Qui un amico » bono, e caro.</p>
<p>Vers senarii composés de deux ternarii : tc Se vo’ colla sorte,
Cangiando » sembianza, cc Virtù l’incostanza Diventa » per me.</p>
<p>Vers quinarii composes de deux vers trissillabo et bissillabo :</p>
<p>( I) En unissant ces deux vers quaternarii, il faut absolument ajouter
la particule di, pour éviter l’élision des deux voyelles o et e dans les
deux mots dico esser J lesquelles voyelles formeraient ici une syllabe
(comme je dirai en parlant de l’ élision), au lieu que dans les deux
vers* separ^s, ils en formaient deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amo » te solo, Solo » te amai ?</p>
<p>Speme » adorata Di questo » cor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu nel tuo male cc Intanto » col pianto cc D’un rivale), il tuo consola.</p>
<p>et dans les vers suivans : Lasciarti » cODviene, Conviene » partir.</p>
<p>La tromba » querriera M’ invita air onore : lo parto , ma il core Non
parte » da te.</p>
<p>§. 108. Le vers dissillabo n’est qu’un mot de deux syllabes : son
harmonie naît de la nature du mot même ; ce vers quand il est tronco,
est d’une syllabe , comme a, fb, sà, nà, tu , etc. S’il est sdrucciolo,
il est de trois syllabes; ainsi les mots harharo, fitbnine, redini,
celere, anima, etc., sont des dissillabi sdruccioli : il entre souvent
dans la composition de quelque air. Il est l’élément de tous les vers ,
dans l’air suivant composé de vers settenarii:</p>
<p>Barbaro » io non comprendo , Se sei » feroce o stolto ; Se ti vedessi in
volto, Avresti orror n di te, etc. Metastasio.</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux premiers vers sont composés de deux dissillabi et de deux
quinarii.</p>
<p>Ces deux autres :</p>
<p>Facile » a dir che v’ama &gt; Facile if ad ingannar. Metastasio.</p>
<p>peuvent être regardés de la même structure.</p>
<p>RAPPORT DE CES PETITS VERS, AVEC CEUX DES FRANÇAIS.</p>
<p>i i o. Jusqu’ici j’ai fait voir la parfaite analogie entre les vers
italiens et les français ; et dans l’article précédent j’ai dit que les
vers ottonarii, senarii, et quinarii, sont composés par les élémens des
vers quaternarii, trissilabi, et bissillabi. Je pourrai donc
parfaitement conclure que les vers français de</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre, de trois, et de deux syllabes, sont en effet analogues aux
italiens de la même espèce, puisqu’ils sont les élémens des vers de
huit, de six , et de cinq syllabes.</p>
<p>i i i. Voici des vers de quatre syllabes : cc On n’y cause » D’autre
chose, etc.</p>
<p>» Ton histoire, » Si notoire , etc.</p>
<p>» Viens aurore , » Je t’implore, etc.</p>
<p>Je vois et je sens les vers quaternarii, et j’ose les trad uire mot à
mot et lettre par lettre, sans la moindre altération d’harmonie : Non si
parla, D’altra cosa , etc.</p>
<p>La tua storia , Si notoria, etc.</p>
<p>Vieni aurora , lo t’ imploro, etc.</p>
<p>DE LA CESURE.</p>
<p>§. 112. Il arrive souvent qu’un vers; quoique bien compté et bien marqué
des accens nécessaires, ne rend pas une har-</p>
<p><pb/></p>
<p>monie frappante : c’est dans le défaut de la césure qu’il en faut
chercher la cause ; car il est impossible qu’un vers ne soit bien
harmonieux et bien fait, quand il renferme les trois qualités du nombre,
de l’accent et de la césure.</p>
<p>Pochi compagni » avrai per l’alta via. Pétr.</p>
<p>Fermar sulle figure » il gnardo intento. Tass.</p>
<p>le lecteur fait sentir tant soit peu de pause entre la dernière syllabe
de compagni et le mot avrai du premier vers, et entre la dernière du
motJigure, et il du second, sans interrompre le sens et le rapport de
ces mots.</p>
<p>5. 114. Cette pause , ou division, peut avoir lieu entre la cinquième et
sixième syllabes , ou entre la septième et huitième, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Qual uom, che a nuocer luogo, e tempo aspetta. Pétr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chiama gli ahitatom dell’ ombre eterne 7 II rauco suon » della tartarea
tromba. Tas.</p>
<p>Per l’entrata maggiorv pero che cento.</p>
<p>Mostrar lassù, cjuanto quaggiu potea , etc. Pétr.</p>
<p>Pascomi di dolor » piangendo rido.</p>
<p>Che il gran sepolcro libera di Cristo, etc. Tass.</p>
<p>ici ne se remarque aucune césure visible après la cinquième syllabe ou
la septième.</p>
<p>S. 116. Je n’embarrasserai point mon lecteur avec des longues épreuves
qui puissent appuyer mon sentiment , sur la nécessité absolue de la
césure , comme le démontrent le Stigliani, le Trissino, et d’autres
auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>même pour l’effet qu’ils produisent, comme l’observe le même abbé
.Antonini ( i ).</p>
<p>L’Arbor gentil, che forte amai molt’anni. Pétr.</p>
<p>Le Trissino remarque aussi dans les vers endecasillabi une troisième
césure , qui se fait sentir après la troisième syllabe, précédée par une
syllabe accentuée.</p>
<p>a 6 8 La guancia,, che fu già,, piangendo,, stanca ; a 6 8 E il sasso,,
ove a gran di,, pensosa,, siede^ Pétr2 6 8 Nel mezzo,, d’el cammin,, di
nostra,, vita. Dan.</p>
<p>On sent avec plaisir la douceur et la dignité des vers formés sur le
modèle de ces trois vers cités.</p>
<p>Les vers donc sont d’autant plus harmonieux, majestueux , et préférables
aux autres , qu’ils abondent en accens et en césures. Voici d’autres
exemples : 2 4 6 7 Facendo,, contro" il vero,, arme,, i sofismi.</p>
<p>2: 4 6 8</p>
<p>Alzato,, un poco, ,, corne,, fanno" i saggi, 24 6 8 Non fate,, contro,,
al vero,, al core ,, un callo. Péti".</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 118. D’après ce principe, on peut établir comme une règle, que si les
mots sur lesquels tombe l’accent sur la quatrième ou sur la sixième ,
sont des tronchi, ils feront remarquer leur césure après la quatrième ,
ou après la sixième ou la huitième syllabe.</p>
<p>Cui dono il lépído » nuovo libretto, Pur or di porpora » coperto et d’oro.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, la collocation des accens est vicieuse , si le mot sur qui
tombe l’accent est sdrucciolo. Ainsi, sont réputés d’avoir bien peu de
prix les vers sui vans de Petrarca:</p>
<p>Di poema chiarissimo, e d’istoria, Poi col ciglio men torbido, e men
fosco. (1)</p>
<p>( i ) Quant au premier vers cité ci-dessus au S. 115 , 468 Qual uom che
a nuócer K luogo v e tempo, aspetta.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 120. De toutes ces observations réunies ensemble, je tire une
conclusion générale, qui fixe dans l’esprit de mes lecteurs, la
véritable idée de la versification : c’est que non seulement la
différente position des accens donne un air et une tournure, et une
harmonie différente dans les vers d’un égal nombre de syllabes , comme
j’ai fait voir; mais aussi la différente place de la césure, qui est
l’effet naturel des accens placés tantôt sur la dernière, tantôt sur la
pénultième, ou antépénultième des mots.</p>
<p>S. 121. Les vers decasillabi ont leur césure ordinaire après la
quatrième syllabe.</p>
<p>Prima odiava » l’oziosa dimora. V.. 62.</p>
<p>Piangete o grazie" piangete amori. V. §. 3i.</p>
<p>§. 122. Le vers novenario fait sentir ordinairement la césure entre la
quatrième syllabe et la cinquième, comme j’ai fait observer au §. 72 ,
si le mot accentué est piano.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 123. Tous les autres petits vers ont leur césure selon la position de
leurs accens.</p>
<p>Le vers ottonario après la quatrième, si le mot qui a l’accent sur la
troisième, est piano,’ après la troisième, si le mot est tronco.</p>
<p>Le vers settenarlo accentué sur la quatrième , fait marquer la césure
après la cinquième, si le mot est piano, après la quatrième s’il est
tronco. Quand il a l’accent sur la seconde , la césure s’observe après
la troisième, ou après la seconde, si le mot est tronco.</p>
<p>Cependant ce détail sur la césure des petits vers, n’est pas absolument
nécessaire : d’après les règles de l’accent, la césure se fait place par
elle - même , sans que le poëte y fasse attention.</p>
<p>Si le vers senario est composé de deux ternarii piani ; alors la césure
sera bien sensible sur chaque vers ternario. Les vers petits n’ont pas
là-dessus aucune règle fixe et déterminée.</p>
<p><pb/></p>
<p>5. 124. Puisque la césure est fort nécessaire pour obtenir l’harmonie ,
on peut bien établir la règle , qu’il faut éviter des mots très-longs au
milieu des vers. Dans le vers suivant : Nemica naturalmente di pace. Pétr.</p>
<p>Sovra-magnificen-tissima-mente , Preci-pitevolissi-mevolmente.</p>
<p>Les vers suivans : Con tre bocche caninamente latra. Dante.</p>
<p>E perchè naturalmente s’ aita.</p>
<p>Come chi smisuratamente vuole. Pétr.</p>
<p>peuvent arranger leur harmonie par une licence poétique usitée chez les
anciens, en donnant aux mots très-longs deux accens 11 et en formant
deux mots d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ali bianche vestì ch’ an d’or le cime , Infaticabilmente agili, e preste.</p>
<p>l’accent y affecte exactement la sixième , et la</p>
<p>seul : il faudrait donc les prononcer de la manière suivante :</p>
<p>Con tre bocche canîna-ménte latra.</p>
<p>E perchè naturill-ménte s’ai ta.</p>
<p>Corne chi smi—surataménte,, vuole.</p>
<p>Mais il est très-harmonieux , quoiqu’il débute par un mot très-long, ce
vers de Tasso : e lndi visibilmente a lato avrai.</p>
<p>De même , dans les vers suivans de Tasso , qui enchantèrent plus que les
autres , l’oreille de J. J. Rousseau, Sorrisi parolette, e dolci stille,
Di pianto, e sospir tronchi, e molli baci, etc.</p>
<p>si je prononçais ce dernier : Di pianto e sospir, tronchi, e molli baci,
en séparant sospir de tronchi par une virgule, le vers disparaîtrait
faute de la césure après la septième, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>césure se fait entre la sept ième et la neuvième selon les règles (
Voyez le g. 162 , n°. 7 ).</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>DE LA CÉSURE DES VERS ITALIENS AVEC LES VERS FRANÇAIS.</p>
<p>§. 126. Les règles de la versification française exigent la césure dans
les vers de douze et de dix syllabes seulement; c’est-à-dire, dans les
plus grands vers : la même règle est observée dans l’italienne pour les
vers alexandrini et les endecasillabi. Mais le repos dans les vers
français est plus sensible ; il produit</p>
<p>s’évanouit quand on fait la pause après le mot sospir: on sent bien que
dans ce vers la pause doit se faire après la septième , non pas après la
cinquième ; parce que la quatrième syllabe n’est pas accentuée. ( 5. n4«)</p>
<p><pb/></p>
<p>deux hémisficlies bien distingués dans les vers (i).</p>
<p>(1) 5» Ayez pour la cadence une oreille sévère; „ Que toujours dans les
vers , le sens coupant les mots, ,, Suspende l’hémistiche, et marque le
repos.,, Boil.</p>
<p>et 20 , qu’un nombre déterminé de syllabes en italien de même qu’en
français, sera toujours une prose , s’il n’est pas cadencé par les
accens et par la césure.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 127. Je borne mes réflexions sur le vers de dix syllabes , qui répond
au vers</p>
<p>mais j’ai développé les véritables motifs de cette loi dans VArticle de
la Césure.</p>
<p>Tant qu’on méconnaîtra l’accent pour la formation des vers français ,
tout se ra un mystère dans la versification, et les raisonneraens ne
seront que des absurdités ridicules. Ainsi, Restaut, dans son Traité de
la Versification, page 5go , où il parle de la césure, déclare ( et il
dit très - bien ) que la césure forme l’harmonie des vers. Ici , sans
s’en apercevoir, et sans le vouloir même , il fait sentir la nécessité
de l’accent. ( Voyez 5. 113. ) Il continue , en disant que dans les vers
communs , la césure doit être sur la quatrième syllabe , et dans les
vers héroïques sur la sixième. Mais cette règle ne peut pas être
constante : il arrive souvent que la césure se fait sentir sur la
cinquième du commun , et la septième de l’héroïque ; comme dans ce vers
alexandrin :</p>
<p>Qui sut conclure ,, un accord pacifique.,, 94 Y semblent dire 5, aux
bergers d’alentour. n Qu’il me dise donc la raison de ce changement , et
qu’il justifie les exceptions de sa règle.</p>
<p><pb/></p>
<p>endecasillabo des Italiens (voy. §. 47); et je dis qu’on peut observer ,
comme on observe -</p>
<p>Y semblent di-re aux bergers d’alentour.</p>
<p>en posant sur nis de ministre, et di de dire. Peut-on avancer des
propositions plus contradictoires aux règles de la césure , et qui
blessent plus le véritable sens de la versification ? Selon lui donc ,
dans les vers où le dernier mot du premier hémistiche est féminin , il
devrait se prononcer entrecoupé , moitié pour le premier , et moitié
pour l’autre : selon lui , on est obligé de couper les mots. en deux, et
de déranger l’ordre naturel du langage , pour obtenir l’harmonie.</p>
<p>Cependant Restaut lui-même dit : ( et il dit très-bien) » qu’il doit y
avoir un repos naturel » qui mette un » intervalle entre le premier et
le second hémistiche, en » sorte qu’on puisse les distinguer en récitant
les vers , 33 sans forcer et sans obscurcir le sens de la phrase : »
ainsi que la césure est vicieuse quand le mot qui la » forme , et qui
termine le premier hémistiche , ne peut » être séparé du mot suivant
dans la prononciation.</p>
<p>Plus bas il dit : cc que la césure ne peut être formée » que par une
syllabe qui finit un mot, afin que l’on J&gt; puisse s’y reposer après Je
même a. Et, en effet , dans tous les vers après le premier hémistiche ,
on peut</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les vers communs, la même césure qu’en italien. Dans le vers
suivant : Que de ton bras la force » le renverse.</p>
<p>je marque la césure après la septième syllabe.</p>
<p>Dans cet autre , L’homme et la femme » est chose bien fragile.</p>
<p>faire une grande pause sur l’emuet, de manière qu’on ne permette pas que
cet e puisse être mangé et absorbé par la voyelle de l’hémistiche
suivant; comme dans ces vers: Et par droit de conquête ,, et par droit
de naissance.</p>
<p>Et ce même Sénèque" et ce même Burrus, etc.</p>
<p>Comment concilier donc les raisons de Restant y dont l’une est opposée à
l’autre ?</p>
<p>Si je demandais quelles sont les raisons sur lesquelles sont fondées
toutes les règles de la césure , on serait embarrassé pour y répondre
avec un discours satisfaisant.</p>
<p>Mais qu’on fasse paraître l’accent qu’on veut cacher , ou méconnaître;
qu’on lise tout ce que j’ai dit au sujet de l’accent aigu et de la
césure des vers italiens, et qu’on l’applique aux vers français ; alors
on expliquera aisément tous les secrets de la césure , et de la
versification en général : et on connaitra, par principes , que le vers
commun demande la césure sur la quatrième , et l’héroïque sur la sixième
, si le mot sur lequel tombe la césure est masculin ; sur la cinquième
du commun, et la septième de l’héroïque, si le mot est féminin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L ÉLI S ION.</p>
<p>§ 128. L’Élision, en italien elisione ou collisione , en grec sinalephis
, n’est que le retranchement d’une voyelle : dire que deux voyelles
s’élident, c’est dire que la seconde mange la première ; en sorte que
dans leur rencontre , le son de la première se perd et reste absorbé et
confondu dans la prononciation de la seconde (i): et puisqu’on ne la
prononce pas, elle reste retranchée et marquée par une apostrophe. Au
lieu de prononcer lo amore , la anima par la force de l’élision,</p>
<p>l’italienne , pour ce qui regarde la césure , qui est la seule qui donne
l’harmonie : ordinairement les mots français sont très - courts; souvent
on rend en une syllabe , les mots que les Italiens sont obligés de
rendre en deux, ou en trois : les mots étant aussi courts, un vers
français peut contenir plus de mots qu’un vers italien de la même
espèce. Plus de mots , plus d’accens et de césures , et en conséquence
plus d’harmonie ( voyez 9. 43. ) : donc la langue française peut, plus
que l’italienne , multiplier l’harmonie de ses vers.</p>
<p>( i ) Voyez le § , et sa note dans mon Traité de la Prononciation
Italienne, pour connaître le véritable effet de l’élision.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. 12g. Pour scander les vers, on fait usage de l’élision, en faisant
une syllabe de deux : deux voyelles (soit dans le même mot, soit une à
la fin d’un mot, et l’autre au commencement du mot qui le suivent), deux
voyelles, dis-je, qui peuvent donner deux temps, se réunissent en un ;
mais il faut avertir que ces voyelles réunies en un temps , ne portent
pas la nécessité de se manger : elles peuvent bien, et souvent elles
doivent se prononcer toutes distinctement pour relever la pause de la
césure. Exemple : dans ces vers , -</p>
<p>Canto l’arme pietose , e il Capitano.</p>
<p>E invan l’inferno vi si oppose, invano.</p>
<p>il n’est pas nécessaire d’élider les voyelles et de prononcer Canto
l’arme pietos. il capitano Invan l’inferno vi s’oppos’invano : Voyez §.
137.</p>
<p>Au contraire , pour donner plus de gravité aux vers , il faut les faire
sonner toutes. Tout dépend donc du goût de l’oreille, et de l’expression
forte ou lente que l’on veut donner</p>
<p><pb/></p>
<p>au vers pour élider ou pour faire retentir les voyelles. Il est aisé de
voir que cette espèce d’élision dans les vers , est différente de
l’élision prise dans le premier sens, qui mange les syllabes et les
voyelles. Car l’usage ordinaire de l’élision, pour la composition des
vers , ne consiste que dans la prononciation de deux, trois ou quatre
voyelles unies, de manière qu’elles forment une syllabe : ce qu’on
appelle en italien pronunzia COllgiullta, on le nomme en grec sineresis;
par vertu de cette pronunzia congÙuzta, deux syllabes quelconques ,
quoiqu’entièrement prononcées, sont com ptées dans le vers pour une
syllabe.</p>
<p>§. 131. Pour scander les vers , on com pte par les voyelles : c’est par
les voyelles , soit toutes seules, soit accompagnées des consonnes qui
les précèdent, les sui vent ou les</p>
<p><pb/></p>
<p>environnent, qu’on forme les syllabes. Une syllabe forme un temps si
elle est brève, deux tem ps , si elle est longue.</p>
<p>§. 132. Règle première. L’élision, de deux syllabes en fait une ; mais
chaque syllabe rend souvent un son simple : l’élision donc a la force de
réunir en une syllabe deux sons simples de deux voyelles , soit qu’on
les marque par l’apostrophe , ou qu’on ne les marque pas. Dans ces deux
mots amore ingrato, re et in ne font qu’une syllabe, de même que si l’on
écrivait amoringrato, avec l’apostrophe. Dans ces deux mots Yinvidia,
l’article la apostrophé, et la syllabe in font une syllabe , soit même
qu’on l’écrive la invidia. Voici l’exemple d’un vers où on fait beaucoup
d’élisions.</p>
<p>Fior, frondi, erbe, ombre, antri , onde i Aure , suavi. Petr.</p>
<p>et le suivant d’Annibal JXozollini : Ambo ciechi, ambo nudi, ed ambo alati.</p>
<p>qu’on pourra prononcer ainsi : Fior frond’ erb’, ombr’, antr’, onde,
aure, soavi Ambo ciech’, ambo nudi, ed ambo alati.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. i33. Règle seconde. Les diphtongues, qu’on appelle impropres , sont
ordinairement élidées au milieu des vers : en conséquence , celles de
deux , de trois, et quelquefois de quatre voyelles , soit dans une même
syllabe, soit qu’elles se rencontrent en deux mots qui se suivent, ne
valent qu’une seule syllabe ; dans les mots mio, tuo, suo, miei, tuoi ,
puoi , gloria, grazia, prelnio, obblio , altrui, amai, direi, potea,
volca y etc. et dans les voyelles iltoi, des mots lacciuoi, figliltoi ,
l’union des voyelles io, ia, uo, iei, uoi, iuoi etc., est comptée dans
les vers comme une seule syllabe ; et cependant il faut faire sentir
distinctement ces voyelles dans la prononciation. Dans les vers suivans :</p>
<p>Vedrai awgellij che si dolce cantano Dal quale oggi potrebbe, e non puo
aitarmi.</p>
<p>les deux syllabes ai au , uo ai, composées de quatre voyelles, partagées
en deux mots , ne comptent que pour une.</p>
<p>g. 134. Cette règle n’empêche pas que les meilleurs poëtes ne fassent
souvent un usage arbitraire de ces diphtongues ; ils en font tantôt une
syllabe , tantôt deux , selon le</p>
<p><pb/></p>
<p>En voici des exemples :</p>
<p>Quand’ Eolo sirocco fuor discioglie. Dant.</p>
<p>JEolo i venti suoi tutti dispiega. Tass.</p>
<p>Eolo a Nettuno , ed a Giunon turbate. Petr.</p>
<p>ici les deux voyelles eo du mot eolo , font deux syllabes dans les deux
premiers vers , et n’en font qu’une dans le troisième.</p>
<p>Che all’ ultime fronde oppressavamo. Dant.</p>
<p>La lingua tua, al mio nome si presta Petr.</p>
<p>D’ ira di Dio , e di vizi empi, e rei. Petr.</p>
<p>ici les mots che , tua, e Dio , ne font point elision avec les voyelles
qui les sui vent.</p>
<p>Di poema charissimo, e d’istoria. Petr.</p>
<p>Vn poema non è quel che mi dici.</p>
<p>ici, dans le vers de Petrarca, De du mot</p>
<p><pb/></p>
<p>poema, fait une syllabe , et dans le vers suivant il en fait deux.</p>
<p>Le mot aere, ou l’ae semble une diphtongue, fait souvent trois syllabes,
en faisant deux syllabes des voyelles ac.</p>
<p>E l’aer cieco a quel rumor rimbomba. Tass.</p>
<p>L’aer percosso da’ suoi dolci rai. Pelr. etc., etc.</p>
<p>Per farvi al bel desio volger le spalle. Petro Vorrei cantar quel
memorando sdegno , Voi che ascoltate in rime sparse il suono.</p>
<p>Si traviato é il folle mio desio L’anima esce dal cor per seguir voi Ed
ho tardato più, che non vorrei.</p>
<p>Il n’en est pas ainsi des diphtongues vraies, comme dans les mots
chieggio, veggio , voglia, faccia, taccio, etc : puisque la véritable
diphtongue consiste dans la pronon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Gloriosa colonna in cui s’appoggia Petr.</p>
<p>Arbor vittoriósa, et trionfante Petr.</p>
<p>L’anima mia dolente , e paurosa Dant.</p>
<p>Isdraél con suo padre, e coi suoi nati Dant.</p>
<p>Dalla soave bocca intenta, e cheta. Tass.</p>
<p>§. 136. Règle quatrième. Pour donner aux vers, de l’harmonie , et les
rendre faciles et coulans ; les bons poëtes s’efforcent d’éviter la
combinaison des mots dans lesquels se trouve l’élision de trois, ou de
quatre voyelles ;</p>
<p><pb/></p>
<p>leur rencontre en effet rend le vers dur et forcé.</p>
<p>§. 137. Règle cinquième. L’élision est trèsvicieuse, sur-tout quand elle
est faite entre la dernière voyelle d’un mot accentué , et celle du mot
suivant : Ainsi le vers de Petrarque Del quale oggi vorrebbe , e non puà
aitarmi.</p>
<p>ne vaut rien, et il est contraire aux règles de l’art de la versification.</p>
<p>In té i segreti suoi messaggi amore.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 138. Règle sixième. L’élision peut bien être marquée comme dans la
prose par l’apostrophe , quand il est permis par les règles d’ortographe
; ainsi les voyelles se mangent, et en il résulte dans les vers un son
rond et plein : mais si elle se rencontre après la neuvième syllabe ,
alors il faut la marquer par l’apostrophe ; au contraire , si elle se
rencontre après la huitième, il ne faut jamais mettre l’apostrophe :
car, c’est là, dit Ruscelli, que le vers prend aussi quelque repos.
Ainsi dans ces deux vers rapportés par l’abbé SLntonini.</p>
<p>Quinci vedea il mio sole, e per quest’ ombre Voi che ascoltate in rime
sparse il suono.</p>
<p>il faut apostropher queste , du premier vers , mais on ne peut pas
apostropher sparse du second. Petrarque en effet ne met pas</p>
<p>Mais Dante en évite presque toujours l’élision en des rencontres
semblables.</p>
<p>A far lor pro, et a fuggir lor danno.</p>
<p>Quivi è la sua città, e l’altro seggio.</p>
<p>Me degno a cio nè io, nè altri crede.</p>
<p><pb/></p>
<p>In sul mio primo giovanile errore.</p>
<p>Del cibo, onde il signor mio sempre abonda.</p>
<p>Non abbi a schifo il mio dir troppo umile.</p>
<p>( i ) C’est pour la cesure, ainsi que pour l’élision, pour le temps, et
pour les accens bien ou mal employés , qu’on sent ce qui flatte, ou ce
qui rebute L’oreille (§. 112 et 124). Souvent on ignore les motifs de
ces impressions; mais ils ne sont pas moins réels.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT DE L’ÉLISION AVEC LA LANGUE ET LA VERSIFICATION FRANÇAISE.</p>
<p>Discorso delle ragioni del numero del verso italiano.</p>
<p>( Voyez §. 3).</p>
<p><pb/></p>
<p>règle en italien. ( Voyez la règle 4e.. 139).</p>
<p>saro amante : car, si l’appui sur l’o passe sur l’a d’amante, sar
amante, le verbe saro se changerait en sara, et changerait de
signification.</p>
<p><pb/></p>
<p>souffre plus : les poëtes évitent scrupuleusement tout ce qui peut
légèrement blesser une oreille délicate. Il faut pourtant convenir que,
de toutes les rencontres des voyelles, il y en a qui choquent plus on
moins , selon l’appui plus ou moins sensible de la voyelle qui précède.
Dans ces mots, tu es, tu auras, et moi aussi, etc., etc., l’élision, et
sur-tout les rencontres des voyelles u et e, a, oi et au, seraient plus
supportables que dans les mots beauté infidèle, Dieu éternel, etc. ;</p>
<p>car, par les principes de prosodie, le monosyllabe tu reçoit un coup
très-léger. (Voyez Durand , article de Y ylccent prosodique, page 137) (1).</p>
<p>(9) Par l’effet de l’elision , on croit que les voyelles se mangent
entr’elles, ensorte qu’il ne reste rien de la première. Cette idée
mérite de la modification pour les oreilles délicates. Manger ici, n’est
pas le même qu’anéantir. Je parle , appuyé de l’autorité de l’abbé
Antonini : Voyez mon Traité sur la Prononciation Italienne. §. 64 &gt; note
2. Quand je prononce et j’écris en italien lo avaro ; par vertu de
l’elision, je le prononce , et j’écris comme Vavaro ; mais ce n’est pas
que j’anéantisse absolument l’o : il reste tellement</p>
<p><pb/></p>
<p>uni avec l’a qui le suit, qu’il semble être presque anéanti : j’en
pourrais dire autant du mot français’ l’avare. Avec ce principe , il me
paraît qu’on pourrait observer l’élision dans les mots français précités
tu auras, moi aussi , et une infinité d’autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>prononcent mon ame, ton indignation, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA RIME ET DES VERS LIBRES.</p>
<p>g. 145. La Rime dans les vers n’est qu’une harmonie produite d’une même
terminaison de mots qui se rapportent entr’eux. Chez les Hébreux, la
rime n’était autre chose que la terminaison des vers par la même lettre
(1).</p>
<p>§. 146. Cette terminaison de mots est toujours déterminée par les mêmes
lettres qui composent les mêmes syllabes, en commençant de l’accent dont
chaque mot est affecté. On voit donc que la rime commence toujours de la
voyelle accentuée, y compris la même voyelle. Ainsi, dans le mot
signÓre, la rime est ore, car l’accent est en o : du mot fôlgore, la
rime est olgore, car l’accent est au premier o : du mot canto, la rime
est la dernière lettre o, car l’accent est sur l’o.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 148. Je répète une autre fois , que c’est la voyelle accentuée qui
détermine la rime, qu’elle est le seul guide pour la connaître : et dire
rime, c’est le même que dire les mêmes lettres après l’accent, y compris
la voyelle affectée de l’accent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La rime piana est com posée de deux syllabes; la tronca, d’une; et la
sdrucciola, de trois syllabes.</p>
<p>§. 15o. Il est permis de faire rimer entr’eux deux mots entièrement
composés des mêmes lettres , mais qui ont une différente signification.
Ainsi, cdnto je chante, rime bien avec cànto le chant ou côté : volto
visage, rime bien avec volto tourné , ou je me tourne.</p>
<p>Les poëtes se servent de cette permission.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’usage d’une rime réitérée en différentes stances, et éloignées l’une
de l’autre; mais on ne permet que rarement la répétition des mots qui
ont servi de rime dans les stances précédentes.</p>
<p>Malgré cette rigueur ( fondée d’ailleurs dans les règles de
l’éloquence), les Italiens ont des sonnets dont les rimes sont formées
des mêmes mots de la même signification.</p>
<p>l.Angzdllara, dans sa traduction d’Ovide, où il fait la description du
Chaos, se sert des mots fitoco et terra, pour rimer dans une octave
entière ; alors cette répétition faite exprès , et avec art , marque
l’habileté du poëte , et ne peut être que très-agréable. En voici un
passage:</p>
<p>Pria che il ciel fosse, il mar, la terra, il foco , Era il foco , la
terra, il cielo, e il mdre : Ma il mar rendeva il ciel la terra, il foco
Deforme il foco f il ciel f la terra, il mare: Ch’iyi era e terra, e
cielo f e mare e foco Dov’ era e cielo , e terra , e foco, e mare, La
terra il foco, e il mar, era nel cielo , N el mar, nel foco , e nella
terra il cielo.</p>
<p>II y a des compositions où la rime es</p>
<p><pb/></p>
<p>placée au milieu des vers, comme on pourrait voir dans les poésies de
Petrarca , de Rolli et d’autres auteurs.</p>
<p>» La rime est une esclave, et ne doit qu’obéir. Boil.</p>
<p>Quoi qu’on dise contre la rime , il est pourtant vrai , que souvent elle
réveille des</p>
<p><pb/></p>
<p>idées les plus belles , (et peregrine, mot usité par Muratori), qu’on ne
pourra obtenir autrement : en un mot, elle est la source féconde des
inventions oratoires : elle souffle aux lecteurs un esprit de devination
de tout ce que le poëte devra dire dans son poème : on s’appercevra aux
spectacles, de la vérité de cette proposition , quant, au simple récit
d’un premier vers , son bout rimé fait deviner tout entier le vers suivant.</p>
<p>§. 154. Mais ce qui paraît d’abord donner beaucoup de facilité aux
poëtes italiens , est</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui les embarrasse davantage : libres en effet de la contrainte de la
rime, ils sont obligés d’y suppléer par la noblesse et la sublimité des
pensées, par le choix des idées , et par la pureté du style ; et ce qui
est permis , et passable dans les vers rimés , est insupportable et
ridicule dans les vers Sciolti.</p>
<p>Voyez le début suivant de Menzini, dans ses vers dégagés de la rime :</p>
<p>Qui non le pompe di palestre Elee Io traggo in mostra, e non al cocchio
avvinto Dell’ aure figli i corridor veloci : Non canto i giuochi, onde
al miglior suo tempo La Grecia a’ forti, e valorosi eroi Dell’ olimpica
oliva orno le chiome : Ma vieppiu gloriose illustri palme E più fiorite
dell’ onor ghirlande Alla virtu dell’ alma in premio espogno.</p>
<p>Dive se mai sugli aonii colli Foste al dubio mio pie guida, e conforto ,
etc. »</p>
<p>5. i55. Le peu de règles développées et exposées ici, pour la formation
des vers italiens, seront toujours sufifsantes aux élèves pour réussir
dans leurs entreprises poétiques, si la nature leur en a inspiré
d’avance le goût</p>
<p><pb/></p>
<p>et les élémens. C’est une sentence généralement reçue, que
Poetanascitur, Cic. : en Italie , et précisément en Sicile, il y a des
enfans de dix ans qui , sans aucun secours de l’art, forment des vers
très-harmonieux et spirituels. Sans le secours de la nature , la poésie
sera toujours imparfaite, et bornée dans les limites de la médiocrité :
et ce sera toujours de la poésie et de la musique, qu’on dira sans se
tromper. Natura incipit, ars dirigit, usus et imitatio perjicit. ( i)
RAPPORT.</p>
<p>DE LA RIME DES VERS ITALIENS AVEC CELLE DES FRANÇAIS.</p>
<p>a</p>
<p>(1) Il n’est pas utile de prévenir mes lecteurs qui voudront se dedier à
l’art agréable de la versification, que le Faleo, le Ruscelli, le
Stigliani ? le lvisieli, ont composé chacun un ouvrage , dit en italien
Rimario , dans lequel on met, en ordre alphabétique, tous les mots qui
riment entr’eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers masculins ( que j’appelle versi tronchi ) riment seulement par
la seule consonance des derniers , sur qui tombe absolument l’accent. ( i )</p>
<p>( 1 ) Il est facile de faire comprendre en cette occasion ( quoique tous
les grammairiens aient voulu s’aveugler exprès pour le méconnaltre) la
force de l’accent dans la versification ; de cet accent qui se montre
dans l’effet qu’il produit, sans laisser de traces équivoques de son
existence; et du rôle principal qu’il joue dans l’harmonie et la rime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§. 160. Mais , on dira que les Italiens n’ont pas d’e muet. Je répons
qu’on pourrait</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 161. Mais sans tenir compte des e muets italiens , en supposant qu’il
n’y en eut pas ; je pourrais feindre même , per ahsurdum , que les mots
ragionévole et vuôle se prononcent avec l’e muet ; alors selon la raison
de jRestant, la rime devrait r être comptée de la pénultième : en conséquence
 oleu de raggionévoleu, devrait rimer avec oleu de vuole ; ce qui
est contraire au sens commun.</p>
<p>§. 162. Si Restaut donc voulait sonder et , pénétrer la véritable raison
qui détermine la</p>
<p><pb/></p>
<p>VICES</p>
<p>LES PLUS CONSIDÉRABLES DU VERS.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Les élisions trop fréquentes rendent les vers rudes et de mauvaise
grâce, comme celui de Claude Tholomei, qui, voulant imiter le vers de
Petrarque : Fior, fronde, etc. , dit :</p>
<p>Fior jfronde y erha , aria, antri , onde , arme , archi 7 ombra , aura.</p>
<p>Voyez l’Apollon de la Poésie italienne, par P. Bense-Dupuis. liv. i,
chap. 6.</p>
<p>2. Est vicié le vers où les dictions sont trop longues, et passent le
nombre de trois syllabes, comme le vers suivant de Petr. :</p>
<p>Nemica naturalmente d’amore.</p>
<p>3. Sont également réputés mauvais les vers où plusieurs mots commencent
par les mêmes syllabes, comme celui de Marini , qui se faisait un
plaisir de dégrader la beauté de l’art, par un jeu insipide de mots :
Nasce il sommo Fattor, fatto fattura.</p>
<p>4. Par la même raison, est vicié le vers où plusieurs dictions sont
terminées par les mêmes lettres :</p>
<p>Fra tanti tuoi divini alti concetti. Petr.</p>
<p>Sotto morti insepolti, egri sepolti. Tass.</p>
<p><pb/></p>
<p>5. Deux mots de suite, dont le second commence par la même voyelle qui
termine le premier, princi palement si cette première voyelle est
accentuée, rendent ces vers trèsrudes et désagréables :</p>
<p>Vedrò ornato il mio signor mai sempre. Petro</p>
<p>6. Les vers terminés par un infinitif, précisément l’infinitif en are,
et ceux terminés par les participes des verbes , sont faibles , mesquins
et sans goût : Morta è colei che mi facea parlare. Petr.</p>
<p>7. Ne sont pas agréables les vers terminés par une diction monosyllabe :
Abraam Patriarca , è David re.</p>
<p>Cependant , tous ces vices énoncés sont autorisés par des auteurs
respectables , et qu’on pourrait imiter si l’on sait saisir l’àpropos ,
et si on se trouve dans les mêmes circonstances de nécessité, qui
permettent, ou du moins tolèrent ces petits défauts. On les permet en
effet, quoique rarement, dans les poëmes de longue haleine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, ne pèche pas contre la règle septième , le célèbre Maggi, qui ,
dans un sonnet badin , forme un sonnet où presque chaque vers est
terminé par un monosyllabe. Voyez le g. 164, dans mon Traité sur la
Prononciation. Et ne pèche pas contre la règle troisième , celui qui, en
des occasions convenables , com pose des vers où il veut faire briller
exprès un jeu de mots , et qui fait voir dans ce même jeu l’excellence
de son imagination.</p>
<p>Enfin, ne pèche contre la deuxième règle, Tasso, quand au chant premier
de sa Gerusalemme liberata, il dit :</p>
<p>Ali bianche vesti ch’àn d’or le cime, Infaticabilmente agili) e preste.</p>
<p>Et au chant 53:</p>
<p>Me tosto ignudo spirto, ombra seguace, Indivisibilmente a lato avrai.</p>
<p>Et Petrarca , dans la Canzone 8 : Quasi invisibilmente amor traluce.</p>
<p>Tasso est admirable dans le premier vers de la stance go, chant 1., dans
lequel, voulant</p>
<p><pb/></p>
<p>peindre le caractère d’Aladin, roi de Jérusalem , il dit : Spietatamente
è cauto : e non obblia, etc.</p>
<p>Ce qui a été imité par Frugoni, au sonnet du g. 132 dans mon recueil,
où, pour peindre Annihale sur les Alpes, il dit : Ferocemente la visiera
bruna, etc.</p>
<p>Petrarca ne pouvait exprimer plus agréablement ce vers du Sonnet 2 :
Celatamente amor l’arco riprese.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>DES DIFFERENTES SORTES DE COMPOSITIONS POETIQUES.</p>
<p>§. 165. Les compositions les plus usitées dans la langue italienne, sont
le Sonetto, les Terzine ou Terza rima, VOttava rima, la Canzonetta,
l’Anacreontica, le Recitativo et VAria, la Canzone ou Oda , l’Ode
sqlfica, le Madrigale, la Ballata, la Sestina , Vldilio , le Ditirambo,
le Rotondello et la Barzelletta, YEpigramma, YEpitaffio , les
Indovinilli ou Riboboli, YEpitalamio , YEpinicedio , YEpinico et</p>
<p><pb/></p>
<p>Y Esoterico. Je parlerai de chacun d’eux distinctement, et en premier
lieu du Sonetto.</p>
<p>DU S 0 N E T T 0.</p>
<p>5. 166. Le Sonetto ( Sonnet ) est un petit poëme lirique , composé de
vers de onze syllabes , et du nombre de quartorze vers rimes en deux
quatrins , et deux tercets.</p>
<p>§. 167. Il n’y a rien de plus beau dans la poésie que le sonnet, quand
il est bien exécuté dans toutes ses parties. Les pensées doivent être
sublimes et choisies , ses expressions vives et frappantes ; rien qui
soit en lui ou indifférent ou médiocre , tout doit y marquer la
perfection : On dit avec raison , que «Un sonnet sans défaut vaut seul
un grand poëme».</p>
<p>Bail.</p>
<p>Tels sont les caractères qui brillent dans les sonnets de Petrarca, et
ceux qui l’ont imité , comme lJlaggi, Bembo, Felicaja, Zappi, etc.</p>
<p>§. 168. Mais ces caractères essentiels ne sont point l’objet du présent
Traité : ils sont les mêmes chez toutes les nations :</p>
<p><pb/></p>
<p>ils sont renfermés en tout ce que disent Horace et Boileau dans leur art
poétique, et l’incomparable Louis - Antoine Muratorz, dans son excellent
ouvrage de la Perjetta Poesia.</p>
<p>5. 169. Rien donc de plus difficile qu’un Sonnet : pour s’y livrer à
cette espèce de composition sublime, il faut d’avance mesurer ses forces :</p>
<p>Sumite materiam vestris, qui scribitis, æquam Viribus ; et versate diu
quid ferre recusant, Quid valeant humeri</p>
<p>Que si, en réfléchissant sérieusement, nous pourrions dire pour former
un sonnet, ce que Petrarca dit de la beauté de madame Laura, qu’il
n’osait pas louer en vers :</p>
<p>Ma vedo peso non delle mie braccia Nè opra da limar colla mia lima.</p>
<p>In questo di Procuste orrido letto</p>
<p><pb/></p>
<p>ire. Ano. _-Se. Ano.</p>
<p>2e. Ore. -6e. Ore.</p>
<p>3e. Ore. --7e. Ore.</p>
<p>4". Ano.--8e. Ano.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ir. Asto.--5e. Asto.</p>
<p>2e. Era. --6e. Era.</p>
<p>3e. Asto.——7e» Asto.</p>
<p>4e. Era. —8e. Era.</p>
<p>ire. Idi. --5. Ezzo.</p>
<p>2e. Ezzo.--6. Idi.</p>
<p>3e. Idi. --7. Ezzo: 4e, Ezzo.——S- Idi.</p>
<p>Ire. r Eme.</p>
<p>! Ente. --, ) e.</p>
<p>2e. Eme. -61. Ente.</p>
<p>3e. Ente’--7e. Ente.</p>
<p>4e. Eme. --8e. Eme.</p>
<p>Tout les bouts de vers qui forment la rime, peuvent être variés selon le
goût du poète; mais toujours avec l’arrangement ci - dessus indiqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Première manière, de trois rimes différentes en italien, Rima atterzata,
usitée par Petrarca :</p>
<p>Ire. Cetto. — 4e. Cetto.</p>
<p>2e. Ente. -- 5e. Ente.</p>
<p>3e. Ogno. -- 6e. Ogno.</p>
<p>Seconde manière, de trois rimes différentes usitée par Petrarca.</p>
<p>Ire. Anti. -- 4e. Embra.</p>
<p>2e. Embra.-- 5e. Anti.</p>
<p>3e. Ane. - 6e. Ane.</p>
<p>Troisième manière, de deux rimes différentes en italien, rima incatenata
, et la plus en usage.</p>
<p>ire. Ice. - 4e. Ante.</p>
<p>Ie. Ante. —— 5e. Ice.</p>
<p>36. Ice. -- 6e. Ante.</p>
<p>Quatrième manière, de deux rimes différentes, et la moins usitée.</p>
<p>Ire. Ate. 4e. Oria.</p>
<p>2e. Oria. 5e. Ate.</p>
<p>3Q. Oria. - 6e. Ate.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se in vece di midolla , piene l’ossa Ser Antoniuzzo, di scienza avete;
Ditemi : chi fu pria , la messa, o il prete?</p>
<p>O la campana picciola , o la grossa ?</p>
<p>Perché la rapa pel traverso ingrossa 7 E crescer lungo il ravanel vedete
t L’un dolce, et l’altro forte ? Or qui potete, Per esser voi Lombardo,
aver gran possa..</p>
<p>E diretecci ancor, perchè gli Ebrei</p>
<p><pb/></p>
<p>Son differenti dai Samaritani Molto più, che gli Sguizzer da’ Caldei ?</p>
<p>E perchè tutti voi mirandolani Gentiluomrni siete, e non plebei, Come
son, dite voi &gt; tutti i toscani?</p>
<p>E perchè gatte, e cani - E ancor, le scimmie àn senza peli il tondo 9 E
ci son piu coglion, ch’ uomini al mondo ?</p>
<p>Sonetto colla coda del BURGHELLO.</p>
<p>Va in mercato Giargin, tien qui un grosso Togli una libra, e mezza di
castrone Dallo spicchio del petto, o dall’ arclone ; Di a peccion che
non ti dia troppo osso.</p>
<p>Ispacciati, sta sù 9 mettiti in dosso , E fa di comperare un buon pop
one ; Fiutalo che non sia zucca ? o mellone, Tolo (1) dal sacco, che non
sia percosso : Se del buon non avessero i foresi Ingegnati averne un dai
pollaiuoli, Costi che vuole, chè son bene spesi : Togli un mazzo tra
cavolo, e fagiuoli.</p>
<p>Un mazzo : non dir poi, io non t’intesi :</p>
<p>(i) Tola, toglilo, preads-le.</p>
<p><pb/></p>
<p>E del resto toi (i) fìchi castagniuoli Colti senza picciuoli, Che la
balia abbia tolto loro il latte E pajansi azzuffati colle gatte.</p>
<p>g: 174. Il y a des sonnets dont les vers sont ottonarii, et on les
appelle Sonnetti anacreontici : il y en a aussi de vers settenarii, et
même de quinarii : voici un exemple de ces derniers , tiré des Sonnets
de Bassani:</p>
<p>SONNETTO.</p>
<p>Corcira il dica Dov’or fa nido Tua gloria antica : E in ogni lido I/oste
nemica Ne teme il grido.</p>
<p>(1) Toi, togli; prends.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemple d’un autre Sonnet anacréontique formé de vers Settenarii ,fait
par ANTONIO TOMMASSI :</p>
<p>Ma s’ ei segue, io son costretto Di lasciarlo in questi cupi Antri agli
orsi, o un di lo getto Giù per baIze, e per dirupi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne rapporte pas tous entiers ces deux sonnets admirables ; car
malheureusement il sont effacés de ma mémoire (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’ENJAMBEMENT DES VERS DANS LES DIFFÉRENTES SORTES DE COMPOSITIONS.</p>
<p>appelle sonnets pastorali, sonnets pescatorii, sonnets marittimi,
sonnets polfemici, sonnets pedanteschi. On voit plusieurs de ces
compositions dans les rimes de Marini, de Sannazaro, et autres auteurs.
(Voyez le - Traité sur la Poésie italienne de Giuseppe M. Andrmci, lib.
2, distinct. 2, cap. l, et les suivans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez ces derniers , l’enjambement des vers en augmente la beauté, en
évite la monotonie , les approche plus de la nature, et le goût en est
presque général. M. Restant place la versification française au-dessus
de l’italienne et de la latine par ce seul article de l’enjambement,
qu’il appelle un défaut. Je crois qu’il se trompe en cela : est-ce que
les Latins et les Italiens ne peuvent pas l’éviter, s’il le faut, pour
la perfection de leur poésie ? ou , seraient - ils incapables d’en
sentir , ainsi que les Français , le défaut de grâce et la blessure de
l’oreille ?</p>
<p>Qu’on dise plutôt, que les Français sont obligés de l’éviter pour
couvrir en partie le défaut d’harmonie qui doit se faire sentir dans les
vers mesurés simplement par syllabes. Les vers sans être enjambés, outre</p>
<p><pb/></p>
<p>Lasso che feci ? abbandonnai la bella Sponda del Tebro, etc.</p>
<p>Ici l’adjectif est séparé du substantif.</p>
<p>Le Tasso dit :</p>
<p>Gli occhi in giù volse , e in un sol punto, e in una Vista , miro cid
che in se il mondo aduna.</p>
<p>E lodato sia tu disse, che ài servi Tuoi volgi gli occhi, e il regno
anche mi servi, etc. etc.</p>
<p>Voici un sonnet de Casa, tout parsemé de vers enjambés :</p>
<p>SONNETTO.</p>
<p>O sonno, o della cheta umida ombrosa Notte, placido figlio : oh de’
mortali Egri conforto, oblio dolce de’ mali Si gravi, ond’ è la vita,
aspra e nojosa.</p>
<p>Soccorri al core omai, che langue, e posa Non ave, e queste membra
stanche, e frali</p>
<p><pb/></p>
<p>Solleva : a me ten vola, o sðnno, e l’alt Tue brune sovra me distendi, e
posa.</p>
<p>Ov’ è il silenzio che il di fugge, e il lume £ E i lievi sogni , che con
non sicure Ve&amp;tigia di seguirti àn per costume ?</p>
<p>Lasso ! che invan te chiamo , e queste oscure E gelide ombre invan
lusingo : oh piume D’asprezza colme ! oh notti acerbe , e dure 1</p>
<p>Dante. Cosi quelle carole diflerente..</p>
<p>Mente dansando.</p>
<p>Ariosto. Fece la Donna di sua man Ie sopraVesti, etc.</p>
<p>Dans l’exemple suivant l’article même se sépare du nom qu’il accompagne :</p>
<p>Ariosto. Differir questa pugna finchè de le</p>
<p>Forze di Carlo. i Tre di, e tre notti andammo errando ne le Minacciose
onde.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est pour l’enjambement des vers qu’est admirable la stance de Tasso,
qui peint la mort de Clorinde tuée par Tancredi.</p>
<p>( Voyez 9. i36 de mon Recueil. )</p>
<p>E la man nuda, e fredda alzando verso II cavalier©, etc.</p>
<p>§• 179* Dans les sonnets, l’enjambement n’est pas agréable entre le
dernier vers du</p>
<p><pb/></p>
<p>premier quartetto, et le premier vers du second.</p>
<p>Il est bien plus désagréable entre le dernier vers du second quartetto,
et le premier vers du premier terzetto. On évite aussi l’enjambement
entre le premier terzetto et le second.</p>
<p>L’exemple de ces règles se trouve dans tous les sonnets de mon Recueil.</p>
<p>§. 180. Quoiqu’on trouve dans les auteurs quelqu’exemple qui fasse voir
le contraire de ce que je viens d’avancér au g.</p>
<p>précédent ; néanmoins ( selon mon avis ), on ferait bien de ne point les
imiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>entreprendre la stance suivante : et ce repos s’appelle césure entre les
strophes.</p>
<p>DE LA TERZA RIMA.</p>
<p>g. 182. Les triomphes de Petrarca, la divine comédie de Dante, et bien
d’autres matières qui appartiennent aux élégies, aux églogues, aux
lettres , aux histoires, et aux satyres, sont tous le sujet de la Terza
Bima, ou des terzetti, dont Dante fut le premier inventeur : JBenedetto
Menzini , auteur du XVIIe. siècle, s’en est servi pour son poëme sur
l’Arte poetica.</p>
<p>La rime est combinée de manière que le premier vers rime avec le
troisième de</p>
<p><pb/></p>
<p>ler. Vidi 2.®. Sbigottito 3s. Fidi.</p>
<p>1 re. Fallito 2e. Lui 3e. Schernito.</p>
<p>ler. Sui ae. Tempo 3e. Cui, etc.</p>
<p>Da poi che sotto il ciel cosa non vidi Stabile , e ferma, tutto
sbigottito Mi volsi, e dissi : guarda in che ti Jtdi.</p>
<p>E sento quel ch’io sono, e quel ch’io fui ;</p>
<p><pb/></p>
<p>E veggio nndar, anzi volar il tempo, E doler mi vorrei , nè so di cui.</p>
<p>Che la colpa è pur jnia che più per tempo Dovea aprir gli occhi, e non
tardar al fine : Che a dir il vero, ormai troppo m’attempo.</p>
<p>En lisant ce triomphe jusqu’au bout, on verra que, pour ne pas laisser
le second vers du dernierterzetto sans rime, l’on ajoute un autre vers
qui, rimant avec ce second, accomplit la rime entière, et marque, comme
dernier, la fin de la composition. C’est ainsi qu’est terminée la terza
rima précitée :</p>
<p>1 Felice sasso, che il bel viso serra !</p>
<p>Ce quatrième vers est placé ici contre l’ordre des tercets , pour rimer
.avec velo.</p>
<p>DE L’O TTAVA RIMA.</p>
<p>§. 184. L’Ottava rima , dite aussi simplement ottava , ou stance de huit
vers endecasillabi, inventée par Jean Boccace, est le genre de
versification usitée par les</p>
<p><pb/></p>
<p>grands génies d’Italie , dans leurs poèmes immortels : elle est composée
de plusieurs chants divisés en un grand nombre de stances, en ottava
rima dont le Tasso fit usage dans la Gerusalemme liberata ; l’Ariosto
dans rOrlandofurioso ; Alexandre Tassoni dans la Secchia rapita ; et le
chevalier Marini dans la Stragge degl’innocenti.</p>
<p>g. 186. La rime de X Ottava est combinée de manière que les premiers six
vers, riment entr’eux alternativement, et les deux derniers riment
ensemble comme dans la table sui vante : Ier. Ano. -- 5e. Ano.</p>
<p>2e. Isto. —— 6e. Isto.</p>
<p>5e. Ano. —— 7e. Anti.</p>
<p>4e. Isto. - 8e. Anti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici deux Ottave de Tasso, chant 5, qui pourront servir d’exemple :</p>
<p>Risponde il Capitan : da’ più sublimi Ad ubbidir imparino i più bassi:
Mal Tancredi consigli, emale estimi , Se vuoi che i grandi in lor balia
io lassi.</p>
<p>Qual fora imperio il mio , se a’ vili ed imi Se duce della plebe io
commandassi ?</p>
<p>Scettro impotente , e vergognoso impero, Se con tal legge è dato, io più
no’1 chero.</p>
<p>Raimondo imitator della severa Rigida antichità, lodava i detti : Con
tal legge, dicea, chi bene impera.</p>
<p>DE LA CAZONE, ou ODA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gentil mia donna io veggio Nel muover de’ vostri occhi un dolce lume Che
mi mostra la via che al ciel conduce, etc.</p>
<p>§. 188. Par la lecture de ces chefs-d’ œuvre, on observera que la
Canzone est une pièce composée de plusieurs stances de vers
endecasillabi et Settenarii, entremêlés , avec des règles invariables et
uniformes en chacune d’elles. On observera que, dans la première stance
qui dirige les autres, l’ordre des rimes et la variation des vers sont
toujours arbitraires, selon le bon goût du poète : je dis selon le bon
goût du poète; car il</p>
<p><pb/></p>
<p>faut réfléchir que ce mélange de vers settenarii et endecasillabi, -
n’est pas jeté au hasard , et sans délibération , comme on pense ; ils
sont l’effet d’une- méditation prématurée du poète , qui veut donner à
la composition de la douceur et de la vivacité par le moyen des
settenarii ; de la gravité , et de la majesté , par le moyen des
endecasillabi. On verra qu’une Canzone ne peut ordinairement excéder le
nombre de quinze stances , et chaque stance ne peut excéder le nombre de
vingt vers.</p>
<p>Se tu avessi ornamento quant’ ài voglie ) Potresti arditamente Lasciar
le selve, e gir infra la gente.</p>
<p>La Canzone 26 du même auteur , est terminée par le congé suivant qui est
bien plaisant :</p>
<p><pb/></p>
<p>O poverella mia quanto sei rozza !</p>
<p>Credo che te(l conoschi : Rimanti in questi boschi.</p>
<p>II serait très-long de détailler avec précision tout les caractères de
la Canzone: la lecture des auteurs italiens et précisément de Petrarca ,
pourra seulement faire connaître la différente texture des Canzoni, et y
faire faire les observations nécessaires.</p>
<p>g. 190. Dans la Canzone 6 de Petrarca, Verdi panni sanguîgni oscuri, e
persi.</p>
<p>ils remarqueront une sorte de composition qu’on appelle Distesa , dans
laquelle chaque stance est composée de sept vers, et chaque vers rime
avec ceux de la première stance ; et les mots bella , et tira au
commencement des vers de la première stance , riment également avec le
commencement des vers des stances sui vantes.</p>
<p>DE L’ODE SAFFICA.</p>
<p>§. 191. Entre les Odes on remarque aussi Y Ode Saffica , dite ainsi de
Sapho , qui en</p>
<p><pb/></p>
<p>fut l’inventrice. Cette Ode est une pièce de plusieurs strophes de
quatre vers , dont les premiers sont endecasillabi , et le dernier de
cinq syllabes , qui lui donne une grâce infinie.</p>
<p>Sottil fuoco vorace entro le vene Gli occhi mi benda, piu non odo, e
sento Che vivo ancor ; ma vivo delle pene ColF alimento.</p>
<p>Scorre per le convulse membra un gelo Delle stille di morte : io mi
scoloro, Siccome il fior diviso dallo stelo : Ecco ch’io moro.</p>
<p>Voici d’autres strophes composées par.</p>
<p>moi-même. ( Voyez dans mon Traité de la Prononciation, la collection de
poésie vers la fin). i</p>
<p>Debol giudizio uman, come spesso erra !</p>
<p>Nuovi Tifei che imposer monte a monte Ersero incontro al ciel per fargli
guerra L’audace fronte. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ecco a un punto., un placido sorriso S’apre nel ciel : l’onda
mugghiante tace : Salva è la nave : e balenar ravviso L’ arco di pace..
etc..</p>
<p>g. 192. Dans toutes ces strophes, le premier vers rime avec le
troisième, et le second avec le quatrième.</p>
<p>Tous les sujets d’amour, de louange, et en particulier les descriptions
pathétiques, peuvent être chantés dans Y Ode Saffica.</p>
<p>DE LA CANSONETTA, ET DE L’ANACREONTICA.</p>
<p>§. 193. La Canzonetta, ou petite chanson , diminutif de Canzone, est une
composition de petits vers divisés avec régularité en tant de strophes,
et qui roulent ordinairement sur des sujets gai ans, tendres et agréables.</p>
<p>g. 194. Elle est la plus usitée et la plus facile. Le style est simple
et fleuri , et il varie selon le jugement du poète et la</p>
<p><pb/></p>
<p>qualité de la matière. Si l’on imite le style d’Anacréon, et qu’on
l’orne de sa simplicité et de toutes ses grâces, elle prend le nom
d’Anacreontica, inventée par Bernardo Tasso , et perfectionnée par
Menzini , Chiabrera , et autres génies de l’Italie. C’est la Canzonetta
qu’on choisit ordinairement pour être chantée en musique.</p>
<p>g. 195. Ses strophes, dont le nombre est indéterminé, mais qui doit
toujours être discret ; ses strophes , dis-je , sont composées
ordinairement de six , et de quatre vers.</p>
<p>Les vers sont, tantôt mêlés , et uniformes dans la mesure, mais presque
toujours rimés.</p>
<p>Dans la strophe on trouve souvent quelques vers qui sont sciolti ou
déliés de la rime, précisément si le vers est sdrucciolo ou tronco.</p>
<p>La rime peut être serrée ou alternée : si la strophe est de dix ou six
vers, les deux premiers, ou les deux derniers, peuvent rimer ensemble.</p>
<p>Le sdrucciolo ainsi que le trolZCO, quelquefois riment et quelquefois ne
riment pas ; en un mot, la modification de la Canzonetta</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 197. Les Canzonette de Chiahrera, sont tout-à-fait charmantes : et
sont dignes d’être lues celles de Rolli, de Pignotti et d’autres poëtes
italiens. Dans les poésies de l’abbé Metastasio , on lit toujours, avec
plaisir , la Canzonetta, dont le titre est la Partenza, et l’autre qui a
pour titre la Libertà; cette dernière commence ainsi :</p>
<p>Grazie agl’ inganni tuoi , Alfin respiro , o Nice : Al fin d’un infelice
Ebber gli dei pietà.</p>
<p>Sento da’ lacci suoi Sento , che l’alma è sciolta : Non sogno questa
volta, , Non sogno libertit.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU RECITATIVO, DE L’ARIA ET DES CANTATE.</p>
<p>§. 199. Les Cantate inventées dans le XVIP. siècle, sont proprement des
pièces détachées., formées par un Recitativo, et</p>
<p><pb/></p>
<p>terminées par un Aria : on les chante ordinairement dans les serénades,
dans les oratoires, et dans les églises.</p>
<p>§. 200. Entre les Récitativi et les Ariette les plus remarquables, on
compte les monologues suivis d’un air simple, où les dialogues sont
terminés par un duo (Aria a due ou duetto ). Il y a aussi il terzetto ,
il quartetto , il quintetto, si l’air est chanté par trois, quatre ou
cinq acteurs. Je choisirai les exemples dans les drames de Métastasio ,
pour charmer mes lecteurs par l’harmonie et la beauté de ses vers.
Exemple d’un monologue, drame la Clémenza di Tito. Sextus, dont la vertu
reste ébranlée par les atttaits de Vitellia y parle ainsi :</p>
<p>RECITATIVO.</p>
<p>Numi assistenza ! a poco a poco io perdo L’arbitrio di me stesso.</p>
<p>La su perba lo sa : ne gode : ed io Appena oso lagnarmi. O souraumano
Poter della belta ! voi che dal cielo</p>
<p><pb/></p>
<p>Tal dono aveste ; ah non prendete esempio Dalla tiranna IDia : Regnate,
è giusto : ma non cosi severo , Ma non sia cosi dU10 il vostro impero :
A RIA.</p>
<p>Opprimete i contumaci; Son gli sdegni allor permessi : Ma infierir
contro gli oppressi , Questa è troppo crudeltà.</p>
<p>Non v’è trace immezzo ai traci, Si crudel che non risparmi Quel meschin
che getta Parmi, Che si rende prigionier.</p>
<p>Exemple du même : drame Catone in Utica. Caton est indigné contre
lJfarzia, sa fille, qui lui déclare son amour pour César:</p>
<p>RECITATIVO.</p>
<p>Ah Prence ! Ah ingrata !</p>
<p>Amare un mio rivale !</p>
<p>Vantarlo in faccia mia ! stelle spietate, A quale oltraggio i giorni
miei serbate !</p>
<p><pb/></p>
<p>ARIA.</p>
<p>Dovea svenarti allora Che apristi al di le ciglia : Dite : vedeste
ancora Un padre ed una figlia, Perfida al par di Ici , Misero al par di
me ?</p>
<p>L’ira soffrir saprei D’ogni destin tiranno r A questo solo affanno
Capace il cor non è.</p>
<p>Autre exemple de Metastasio , dans la Didone Abhondonata.</p>
<p>Empio ! l’orror che porta II rimorso d’un fallo anche felice, La pace
fra disastri, Che produce virtù, come non senti ?</p>
<p>O sostegno del niondo ,</p>
<p>Degli uomini ornamento e degli Dei y Bella virtude , il mio piacer tu sei.</p>
<p>ARIA.</p>
<p>Se delle stelle tu non sei guida, Fra le procelle dell’ onda infida</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai per truest’ alma Calma Non v’è.</p>
<p>Tu m’assicuri ne’ miei perigli : Nelle sventure tu mi consigli : E sol
contento Sento Per te.</p>
<p>§. 202. Exemple d’un dialogue du même Metastasio, drame, Allessandro
nelVlndie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Recitativo et la moitié du Duetto, sont d’un style ironique :</p>
<p>RECITATIVO.</p>
<p>Poro, e Cleojide.</p>
<p>Poro. Lode agli Déi : son persuaso al fine Della tua fedeltà. Cleof:
Lode agli Dei Poro di me si fida, Più geloso non e. Por : Dov’è chi dice
Che un feminil pensiero Dell’ aura è piu leggiero ? Cleof: Ov’è chi dice
Che piu del mare un sospettoso amante, E’torbido incostante ?</p>
<p>Io non lo credo. Por. : ed io N 01 posso dir. Cleof: mi disinganna assai,.</p>
<p>Por. Mi convince abbastanza, Cleof. La placidezza tua. Por : La tua
costanza.</p>
<p>Cleof. Ricordo il giuramento.</p>
<p>Poro. La promessa rammento.</p>
<p>Cleof. Si conosce. Por : Si vede.</p>
<p>Cleof. Che placido amator ! Por: Che bella fede !</p>
<p>ARIA.</p>
<p>Poro. Se mai turbo il tuo riposo, Se m’accendo ad altro Inme, Pace mai
non abbia il cor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cleof. Se mai piu saro geloso, Mi punisca il sacro nume Che dell’India è
domator.</p>
<p>Poro. Infedel ! quest’è l’amore !</p>
<p>Cleof Mensogner ! quest’è la fede ?</p>
<p>a 2. I( Chi non crede al mio dolore ( Che lo possa un di provar.</p>
<p>Poro. Per chi perdo, o giusti Dei II riposo dei miei giorni !</p>
<p>Cleof: A du mai gli affetti miei , Giusti Dei serbai ifnora !</p>
<p>Cleof. Per l’ingrato.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>DES AIRS ITALIENS ET FRANÇAIS AU CHANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 205. Qu’il me soit permis ici de faire, en passant, quelques
réflexions détachées qui</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 206. La poésie et la musique doivent se marier ensemble ( je me sers
de l’expression d’un savant de nos jours) pour produire un même effet :
une pièce où le musicien n’est pas d’accord avec le poète, est un fléau
pour l’oreille, qui fait murmurer le bon sens, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>( 2 ) « Les anciens musiciens ou compositeurs , dit » J. J. Rousseau,
dans son Dictionnaire de la ATu» sique, étaient des poëtes , des
philosophes et des</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 208. On pourra, sans se tromper, considérer la poésie comme la fille
de la musique:</p>
<p>&gt;.&gt; orateurs de premier ordre : tels étaient Orphée, » Terpandre ,
Stesichore, etc.</p>
<p>» Aussi Boëce ne veut-il pas honorer du nom de 33 musicien celui qui
pratique seulement la musique w par le seul ministère des doigts et de
la voix ; mais » celui qui possède cette science par les raisonnemens »
et la spéculation. Et il semble de plus , que pour 33 s’élever aux
grandes expressions de la musique ora33 toire et imitative , il faudrait
avoir fait une étude 33 particulière des passions humaines , et du
langage de 33 la nature. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>c’est la mesure qui le détermine par ses accens et par le nombre des
syllabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>exprime tous les sentimens de l’ame, tous les mouvemens du cœur
passionné; de même, le langage d’un homme qui chante, rend admirablement
les mêmes sentimens et les mêmes mouvemens : il emploie ses accens , ses
cadences, ses mesures, ses temps, ses phrases : enfin, il imite
parfaitement tous les caractères du langage naturel : je dirai mieux, il
imité, ou suit exactement tous les caractères des vers : ensorte que
l’on peut bien dire que la musique et la poésie , produites par la même
cause, sont deux sœurs qui marchent toujours d’accord : leurs phrases
sont égales, leur mesure est commune.</p>
<p>Elles frappent, elles s’arrêtent ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>consiste dans les mêmes* rithmes’ et les mêmes cadences ; de manière que
les vers</p>
<p>la langue française est absolument dépourvue ; comme je me trouve
l’avoir démontré aux §. irj et 28.</p>
<p>La musique est une poésie en note : elle a ses accens, ses césures , ses
pauses, ses nombres. Qu’on fasse donc des vers français qui égalent
parfaitement les vers de la musique , et c’est alors uniquement qu’on
pourra bien les marier ensemble.</p>
<p>La poésie italienne , qu’on appelle la langue de la musique, nous en a
fourni des moyens : en imitant la musique, elle a ses mesures, ses
accens, que j’ai fait connaître. Que la poésie française donc imite les
mesures et les qualités de l’italienne ; et en l’égalant, il est naturel
qu’elle peut faire le même accord avec la musique. Et puisque les vers
français ne peuvent pas être sdruccioli, ils ne pourront jamais être
d’accord avec une musique dont les cadences sont sdrucciole.</p>
<p><pb/></p>
<p>prononcés en parlant, font sentir les mêmes cadences qu’en les chantant
après les avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>mis en musique , qui ajoute aux cadences les sons convenables à
l’expression des vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>En quoi une idée fausse soutenue par le préjugé peut aveugler un homme
même de beaucoup d’esprit !</p>
<p>Par la connaissance de la nature des vers piani, tronchi et sdruccioli ,
exposée dans ce Traité de Versification, mes lecteurs seront aisément
persuadés qu’une musique faite sur un vers italien sdrocciolo, ne peut
pas s’accommoder avec le vers, français tronco, ni même avec un vers
italien de cette nature ; au con-</p>
<p><pb/></p>
<p>ne s’accorde pas bien au chant, la faute sera toujours du côté du poète
; car il n’a pas</p>
<p>Je ne sais si je me trompe : les littérateurs de bon sens en pourront
juger avec impartialité : je déclare que je ne suis pas un musicien ;
mais il n’est pas nécessaire d’être tel pour la simplicité de mes
raisonnemens : le goût et l’oreille sont mes guides ; mais l’un et
l’autre ne feront une autorité pour moi et pour mes lecteurs, sans
l’avantage de n’être pas démenti par l’expérience, et sans la force de
la vérité démontrée par des faits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terminé, et si le chant ne s’accorde pas avec les vers , le défaut sera
toujours du côté du musicien ; car, outre qu’il n’a su y appliquer les
agrémens convenables, il n’a pas su imiter les cadences , la force et
l’expression des mots , et il a fait pleurer-quand il a fallu rire (
pour me servir de l’adage commun ), et il a fait rire quand il fallait
pleurer , ou ) selon que s’exprime J.-J. Rousseau, il a fait fort le
doux , et doux le fort.</p>
<p>§. 211. Pour donner un exemple sur ce qui appartient au poète, j’ose
soumettre au jugement de mes lecteurs qui aiment la mu..</p>
<p>» Et quand l’aurore vermeille » Ouvre les portes du jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ton fidèle amant s’éveille , » En rêvant encor d’amour, etc. »</p>
<p>5..2 1.2. Si je voulais prouver que cette romance n’est pas bonne pour
cette musique, je dirais d’abord , que même le premier mot les n’y
répond pas ; car dans le chant, il est forcé de recevoir deux notes; et
recevant un appui sur l’e, il pèche contre la prosodie française , et
même l’italienne, qui ne peut admettre un appui sur les articles. Voyez
Durand, Prosod. franc., page 137. Mais ce défaut disparaîtrait si, en
changeant ce premier vers , on disait : Les beaux traits, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cet inconvénient de la versification française est répandu dans
presque tous les airs, ou romances, ou couplets : ce qui m’est arrivé de
sentir partout où j’ai</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on sait, avec étonnement, que les dames les chantent , et les
chantent. agréablement et avec grâce. Elles ont l’habileté , en dépit du
poëte qui les a composés, d’a longer ou de raccourcir les vers , et leur
donner la mesure et l’accent convenables. Je ne pourrais pas bien
décider si les Italiens sont capables d’en faire autant.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 215. Je dirais aussi que l’emportement de la musique , dans la
seconde partie , ne peut pas se concilier avec le sens et avec la marche
paisible et lente des paroles : Et quand l’aurore etc. ; en un mot, je
ferais voir que cette romance , dans la majeure partie , n’est pas
susceptible de cette musique.</p>
<p>g. 216. D’après ces observations, voici les vers italiens ottonarii avec
l’accent sur la -, ,</p>
<p>troisième, que j’ai composés pour cette musique :</p>
<p>CANZONETTA.</p>
<p>I.</p>
<p>II tuo viso, 0 vaga Eurilla</p>
<p>Nella notte s’offre a me.</p>
<p>Il tuo amico gode, e brilla , Quando sogna, e pensa a te.</p>
<p>Perchè viene oh dio 1’aurora A turbar la gioja del cor !</p>
<p>Grato è il sogno, io godo ancora In un estasi d’amor.</p>
<p>I I.</p>
<p>Sul bocchin Ninfa vezzosa Se cercando io vo’ il piacer , Fresca trovo in
lui la rosa, Chide zeffiro va altier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Palpitar mi sento il petto La tua voce al tremolar: Parmi udir d’un
zeffiretto II soave susurrar.</p>
<p>III.</p>
<p>Bel veder per me , quai pose Generoso il dio d’amor, In te cifre
luminose Di bellezza, e di valor !</p>
<p>Giusto amor, sul vago e il bello Deh conserva il tuo poter; Viva sempre
un tal modello Di delizia , e di piacer.</p>
<p>I V.</p>
<p>Dagli occhiuzzi a mille a mille Vibri dardi al mio desir ; Dolce ardor,
vive faville Ond’ è immenso il mio martir.</p>
<p>� Ah d’un dardo si crudele Donna mai non mi piago ; , Sempre amante, e a
te fedele Le tre grazie adorero.</p>
<p>ou , en changeant ces deux derniers vers , Non temer che sia infedele
Non temerlo Eurilla no.</p>
<p><pb/></p>
<p>Serenata.</p>
<p>4 Sorge la bella aurora ; 4 Nice tu dormi ancora ;</p>
<p>4 E degli affanni miei 4 Non senti y oh dio pietà.</p>
<p>4 Lascia le molli piume 4 Nice adorato nume; 4 Consola questo core, 4
Che pace più non a.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION</p>
<p>Des vers Settenarii dont l’accent est placé avec soin sur la quatrième :</p>
<p>» Et tu n’es point touchée j 4 » Oh Dieu ! de tous mes maux.</p>
<p>4 55 Quitte la plume oiseuse ; 4 33 Console et rends heureuse 4 v Une
ame hélas privée 4 » Par toi de tout repos.</p>
<p>§. 218. Qu’on méprise ou non, si l’on veut, ces vers (car on pourrait en
faire de meilleurs), il est pourtant vrai que chacun d’eux est
très-harmonieux : il a les mêmes accens qu’en italien ; il imite, comme
dans l’italien, les rimes masculines et féminines ; et (ce qui intéresse
le plus), il peut être chanté sans gêne et très-agréablement sur la même
musique destinée aux vers italiens.</p>
<p>Je ne tiens pas compte ici de la beauté des vers,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ridicule, sans savoir l’esprit de la versification ( i ).</p>
<p>Je choisirai donc entre un nombre considérable de pièces , l’air
suivant, pris du Museo d’Amore de Zappi : les vers sont settenarii;</p>
<p>Les vers sont ottonarii, leur accent est sur la troisième syllabe.</p>
<p>La violetta Vergoguosetta</p>
<p>Onor primiero Del novo april.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vieni mi disse Amore ; Io m’accostai disse Amore :</p>
<p>Di selva tacita Fra il cupo orrore A ogni pastore Si cela umil.</p>
<p>Di se fastosa Sorge la rosa Regina altera Di tutti i fior: E se ne
adornana Per lor diletto</p>
<p>Le ehiome e il petto 9 Ninfe e pastor, La modestina Bella Nerina, Alia
viola Quant’ e simil ?</p>
<p>Yaata un amabile Vago sembiante: Ma ad ogni amante S’ascoade umil.</p>
<p>En voici la traduction en français, dans laquelle 9 quoique le sens soit
un peu changé, la mesure est la même ; et l’accent qui , selon la nature
des vers quinarii ? doit poser de nécessité sur la quatrième syllabe y y
répond parfaitement.</p>
<p>4 S La violette Se plait seuletts Sous la coudrette, Son vrai séjour.</p>
<p>Pale et modeste Elle j déteste , Elle s’admire, Et semble dire</p>
<p>L’éclatJuneste Des Jeux du jour.</p>
<p>Vojez la rose A peine eclose, Elle s’expose u4. tous lesyeux , Elle
s’ejface En un instant</p>
<p><pb/></p>
<p>Di che paventa il core ?</p>
<p>Perehè vai sospirando : Vieni mi disse amor.</p>
<p>Lieto per man mi, prese,</p>
<p>Voit-on rien luire De plus pompeux ?</p>
<p>Mais j oh disgrace !</p>
<p>Sa beauté passe,</p>
<p>O ma bergère, Sois done moins fière, Situ veux plaire A ton amant.</p>
<p>Dormia sul m’argine D’un ruscelletto Su pina, e pIàcida.</p>
<p>Clori mio bene E un lieve zeffiro SuI crin t sul petta Libero, all’ àura
Scioglieva il fren.</p>
<p>In solitario Amico vio Jurtivo, e timido Guidouimi amor.</p>
<p>E largo prémio Del pianto mio, Agli occhi offérsemi Tanto te sor.</p>
<p>In questo : un tdinero Sospiro ascolto, Che a clori l’anguido Dal labbro
usci.</p>
<p>Vedo che il volto Di nuova porpora L’amatotene Si tricoprl.</p>
<p><pb/></p>
<p>E il raggionar riprese : Perchk vai sospirando ?</p>
<p>Di che paventa il core ?</p>
<p>Vieni mi disse amor.</p>
<p>Dans un bois sombre Un jour Lison Dormait a I’ombre Sur le gazon.</p>
<p>A I’entour d’elle Zéphir jouait : Et de son aile La caressait.</p>
<p>Uamour me guide Vers tant d’appas j Et Ie peifide Me dit tout bas :</p>
<p>Elle sommeille Sous l’alizier I Pour qu’on l’éveilla Par un baiser.</p>
<p>A sa demande Que répartir ?</p>
<p>Un Dieu commande, Faut obéir.</p>
<p>Et ma dormeuse Sans y penser, S’éveille heureuss De mon baiser.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADUCTION,</p>
<p>4 Parle, Berger timide, 4 (D’Amour la voix m’enchante !) Rends-toi , dit
le perfide 4, A la beaute charmante : 4 Parle, me dit Amour.</p>
<p>DU MADRIGAL;</p>
<p>22o. Le Madrigal est une petite pièce composée de vers endccasillabi et
settenarii, pas plus de douze , ni moins de six : son caractère
essentiel, pas trop différent de l’Épigramme des Latins , consiste dans
une conclusion vive et frappante, et avec une expression fine et
délicate. Son style doit être simple et facile. Il y a des madrigaux qui
sont composés d’une seule espèce de</p>
<p><pb/></p>
<p>vers : quelquefois tous de onze syllabes, quelquefois de sept.</p>
<p>S. 221. Exemples des madrigaux :</p>
<p>Dite beiridol mio , ditemi ormai Perchè cosi con torvo ciglio e smorto
Sempre irata con me ? Ma in che peccai ?</p>
<p>Ah vi lagnate a torto Se ad altri questo cor ch’io dia credete : Ditemi,
quanti cor voi mi sapete ?</p>
<p>Disse Giove a Cupido t Che si Garzon bestiale 9 Ch’io ti spezzo
quell’arco, e quello strale.</p>
<p>A quel ch’io veggio, ài yoglia di tornare A far due solchi in mare Colle
corna di bove, Disse Cupido a Giove. Zappi.</p>
<p>(Voyez d’autres madrigaux dans mon recueil, Traité sur la
Prononciation,. 107,109, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>he LA BALLATA.</p>
<p>g. 222. La Ballata est une petite chanson d’une stance, que l’on
chantait en dansant.</p>
<p>g. 223. La Ballata est nommé ignuda, si elle n’est composée que d’une
seule stance.</p>
<p>On la nomme pestita quand elle en a plusieurs.</p>
<p>g. 224. La Ballata vestita commence toujours par une entrata, ( entrée )
qui est une stance, ordinairement formée de trois vers.</p>
<p>g. 225. Elle est com posée d’ endecasillabi, et settenarii , et ne
diffère du Madrigal, qu’en ce qu’elle est destinée pour être chantée en
dansant, et qu’elle est moins vive , et moins frappante.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA SESTINA.</p>
<p>§. 227. On trouve des exemples de la Sestina, dans les poésies de M. Gio
della Casa. D’autres exemples se trouvent dans les poésies de Petrarca,
Canz. 16.</p>
<p>I/aer gravato e l’importuna nebbia, etc.</p>
<p>et Canz. 3.</p>
<p>A qualunque animale alberga in terra , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>des QUATERNARII.</p>
<p>g. 220. Comme il y a des matières qui sont chantées en terza rima , il y
en a aussi de celles qu’on chante en vers Quaternarii.</p>
<p>S. 23o. Le Quaternario est une sorte de composition de plusieurs stances
toutes formées de quatre endecasillabi, c’est pour cela qu’on le nomme
quaternario ; en un</p>
<p><pb/></p>
<p>mot, c’est une composition de plusieurs quartetti , semblables aux
quartetti du Sonnet.</p>
<p>DE L’IDILIO ET DU DITIRAMBO.</p>
<p>§. 233. Les ldilii, comme je viens de dire , ne sont pas attachés à
aucune poésie déterminée , ils sont une es pèce de poésie libre ; et
pour ce qui a égard aux rimes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du Dytirambe , par la lecture de son Ditirambo même.</p>
<p>pu ROTONDELLO ET DE LUI.</p>
<p>BARZELLETTA.</p>
<p>g. 235. Antonio di Tempo fut l’inventeur du Rotondello. Giov. Mario
Crescimbeni, dans son histoire della Volgare Poesia, parle avec mépris
de ce nom froid et barbare inventé dans le siècle XIVe. Il répond
à-peu-près au rondeau des Français, dit en latin rithmus orbicus.</p>
<p>g. 236. C’est une espèce de composition , dont la texture est arbitraire
; mais qui est entrecoupée par un vers intercalare : Xlntercalare est un
vers qu’on répète de temps en temps dans la composition , comme dans
l’exemple suivant dudit Antonio di Tempo.</p>
<p>Mille mercedi (i) chero (a) A1 mio signore ogHora : Io pur lo trovo fiero</p>
<p>(1) Mercedi, grâces : en latin, merces.</p>
<p>(z) Chero, quiero, en espagnol ; chiedo, guæro en latin, je demande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mille mercedi chero : Ed ogni mio pensiero Come suo dio 1’adora : Suo
modo è tutto altero, Mille mercedi chero. etc.</p>
<p>Ov’ è laude cotanta Da darti, o donna, quanta si conviene ?</p>
<p>Che tu sei sola pianta Ov’ è laude cotanta. etc.</p>
<p>Non mi negar signora Di porgermi la man: Ch’io (1) vo (2) da te Iontan,</p>
<p>(2) VojPadoj je vais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non mi negar signora.</p>
<p>Una pietosa vista Può far che al duol resista Quest’ alma afflitta, e
trista Ch’ omai per te non mora, Non mi negar signora.</p>
<p>E se il tuo vago volto Veder mi sara tolto (I) ; Non creder sia
disciolto Berchè lontan dimora , Non mi negar signora, S* io vado in
altra parte II cor non si disparte Si che non discordarte Benchè lontan
dimora.</p>
<p>Non mi negar signora.</p>
<p>Ahi cruda dispartita Che a lacrimar m’invita.</p>
<p>Sento mancar la vita, Si gran dolor m’accora.</p>
<p>Non mi negar signora Di porgermi la mano Ch’ io vo da te lontano.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE I’EPIGRAMMA, DE L’EPITAFFIO, ET DES INDOVINELLI OU RLBOBOLI.</p>
<p>Voici un exemple :</p>
<p>Un pellegrin-, che molto il somigliava Vedendo Augusto, lieto il
domandava : Venne in Roma giammai chi t’era madre ?</p>
<p>Rispose , no : ma spesso si mio padre.</p>
<p>Autre exemple d’une Epigramma faite par un jeune homme français, mon
écolier.</p>
<p>Quella donna vid’io Da te tanto vantata : Mi parve la ninfa Io Ma
metamorfosata.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 239. Sont semblables aux epigrammi ou epitajfii , les inscriptions
qu’on grave sur les tombeaux.</p>
<p>Exemple d’un Epitaffio fait par Loredano.</p>
<p>Sen giace qui tra questi marmi unita D’un avaro crudel l’alma meschina ,
Che pianse quando morte ebbe vicina Le spese del sepolcro, e non 1a vita.</p>
<p>Autre exem ple : Qui giace Loredan poeta tosco : Di tutti disse mal,
fuorchè di Dio Scusandosi col dir : non lo conosco.</p>
<p>Autre epitaffio pour un poète : Sepolte in questa fossa Son d’un poeta
l’ossa Che col solo mestier de’ carmx visse : Pensa , o lettor, quante
bugie mai disse.</p>
<p>Qui giace Lelio per voler del fato : Che per piantar carote a prima
vista, Ne sapeva assai più d’un awocato, E ne inventava più d’un
novellista.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ancorchè morto in questa tomba il vedij Fai molto passager se morto il
credi.</p>
<p>Indovinate un poco , io velo dico : Indovinate orsù : io ve-V Ò detto :
Di nuovo veP diro : vi stimo un fico, Se non sapete omai questo mio detto.</p>
<p>Autre exemple sur les mots chi si, chi nb, celui qui s’abaissa :</p>
<p>In un giardin colmo di vaghi fiori Titiro vidi insieme e Tirsi e Clori :
Chi sl-chi-nd raccolse i fior t tai fiori Chi colse mai? Titiro ? Tirsi?
o Clori?</p>
<p>Ici les mots chi si, chi nb ( celui qui s’abaissa ) , prononcés en
syllabes séparées,</p>
<p><pb/></p>
<p>signifient qui oui, qui non pas : tout l’équivoque est renfermé dans ces
mots chi si3 chi no.</p>
<p>DE L’EPITALAMIO, I’EPINICEDIO, L’EPINICO, ET LE SOTERICO.</p>
<p>g. 241. L’Epitalamio est une espèce de poésie lyrique, qui chante les
noces de deux époux. Bernardo Tasso chanta en vers épitalamici les noces
du duc de Mantoue. L’abbé Metastasio chanta aussi des epitalamici pour
honorer les noces de plusieurs personnes de distinction.</p>
<p>S. 242. Les vers epinicedii célèbrent les louanges des personnes
défuntes ; les genetliaci chantent la naissance de quelque prince; ils
expriment les présages les plus heureux ; ils lisent dans les destinées
les exploits glorieux, les vertus qui illustreront l’enfant naissant.</p>
<p>Les epinici célèbrent les victoires remportées par les héros ; les
soterici chantent la joie qu’on ressent par la santé recouvrée d’un
héros dont on célèbre les vertus sociales.</p>
<p>Je m’abstiens, pour ne pas passer les limites</p>
<p><pb/></p>
<p>de mon Traite , de parler de plusieurs autres noms , d’ailleurs
barbares, donnés aux compositions poétiques , selon les différens sujets
qu’on chante.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>SUR LES RÉGLER QUI REGARDENT LA PARFAITE POÉSIE, ET QUI ONT QUELQUE
RAPPORT A LA CONSTRUCTION MATÉRIELLE DES VERS.</p>
<p>g. 243. SERA toujours célèbre dans l’histoire de la poésie, le nom de
Ludovico-Antonio Muratori, bibliothécaire du duc de Modène, par son
excellent ouvrage sur la Perfetta Poesia ; ouvrage qui, semblable à
l’art poétique d’Horace, développant le goût en général , étend ses
règles aux poëtes de tous les temps, de toutes les nations. Il commence
par faire entendre qu’il existe un grand nombre de versificateurs, mais
qu’il est peu de poëtes qui fassent de bons vers : cette même rareté de
bons poëtes fait bien connaître la grandeur et la sublimité de l’art ;
art d’autant plus appréciable, qu’il est rare.</p>
<p>« Et sagement avare,</p>
<p><pb/></p>
<p>» La nature a prévu qu’en nos faibles esprits, » Le beau) s’il est
commun, doit perdre de son prix. »</p>
<p>Un bon poëte, dit Muratori, porte avec lui la marque sûre d’un grand
esprit favorisé et distingué par la nature, de la foule des esprits
ordinaires : Et Benedetto lenzini: * lilv</p>
<p>Erto è il giogo di Pindo : anime eccelse A sormontar si perigliosa cima
y Fra un nunero infinito Apollo scelse.</p>
<p>Les efforts et les productions de ces esprits choisis par Appollon ,
n’ont rien qui ne soit pas extraordinaire : leur art est divin, et c’est
une divinité même qui les inspire:</p>
<p>Est Deus in nobis, agitante calescimus illo. (i)</p>
<p>(i ) Sans cette inspiration extraordinaire , que ]a nature accorde à
certaines organisations heureuses, il est impossible d’être poëte.
Boileau :</p>
<p>fC C’est envain qu’auParnasse;un téméraire auteur ,, Pense de l’art des
vers atteindre la hauteur: ,, S’il ne sent point du ciel l’influence
secrète, ,, Si son astre en naissant, ne l’a formé poète. ,, Lud. Ant.
Muratori, caput 4 , liber 3. La Parfaite Poésie distingue deux sortes
d’ignorance de l’art poétique:</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 144- Muratori développe ensuite l’idée du bon goût : il expose en
quoi consistent les beautés poétiques et sublimes , quelle est leur
source dans les trois règnes de la nature, quelle est la manière de
tirer de la matière des vérités peu connues et rares ( pellegrine); il
parle de l’imagination , de son essor, de son élan , de son délire ; il
parle des peintures poétiques et merveilleuses, et de l’imitation; de la
vérité et fausseté des images, et de leur vraisemblance ; de l’affec-</p>
<p>ignorance qui dérive de ce qu’on manque de connaissances nécessaires
pour le posséder , et ignorance de la nature.</p>
<p>L’ignoranza della natura J dit-il, si scorge in coloro , che dalla
natura non riceverono in dono quel temperamento d’umori , e quelle doti
d’ingegno J e Jantesia, che son duopo agli nomini per divenir poeti.
Chiamansi costoro nati averis musis. (Pour lui Phébus est sourd, et
Pégase est rétif. Boil.) E per qualunque studio, che Jacciano non
troveranno mai la via d’enlrare in Parnaso.</p>
<p>A l’ignorance de la nature est opposée la connaissance qu’on acquiert de
la nature. Cette connaissance est une inspiration naturelle, sur
laquelle on ne raisonne pas plus que sur le génie : elle ne s’apprend
pas plus que le goût des arts. Le beau sort de l’imagination du poète,
sans même qu’il s’en aperçoive. Ainsi, Sapho parait tenir des dieux le
don céleste de l’inspiration : embrasée des feux de la poésie , elle
improvisait des vers sans recherches, sans efforts , et qui semblaient
couler d’une source pure et facile.</p>
<p><pb/></p>
<p>tation des pensées; de l’esprit; du jugement, vertu nécessaire pour le
former ; enfin, de la pompe et de la force du style poétique.</p>
<p>§. 247. Entre les voyelles, l’a, l’e et l’o ouverts , sont les plus
sonores : 1’0 fermé, l’u, l’e fermé et ri , le sont moins ; la lettre i
est trbs-aiguë.</p>
<p>(1) Jean Maria de Crescimbeni , dans son ouvrage , della be izza della
volgar poésia, dialogo 1 , en</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 248. Entre les consonnes , le b et le d sont coulans ( en italien
snelle , ispedite ) ;</p>
<p>examinant le sonnet de Casa, qui commence par NelP assedio crudel, etc.
, admire la gravité des vers suivans : In lei il vigore, e sprezza ognor
la morte.</p>
<p>Ch’ ella si rende, e ch’ abbia a mutar verso.</p>
<p>par le noble concours des voyelles tant uniformes que difformes , il
considère ce concours même comme une partie intégrale de la gravité des
vers.</p>
<p>Le Taxe , dans un sonnet de Casa, qui commence Questa vita mortal,
admire le dernier vers E il giorno, e il sol delle tue man sono opre.</p>
<p>Par le concours des deux voyelles o o , il rapporte, par exemple,
d’autres vers de Petrarca, pour faire remarquer le même choc de voyelles
: la consumato , e in fiamma amorosa arse.</p>
<p>E i miei difetti di tua grazia adempi.</p>
<p>Dante, dans le chant du Paradis , arrange exprès ce concours de voyelles
; dans les vers Fui io, e vidi cose che ridire.</p>
<p>Vidi io scritte al sommo d’una porta : Je dis exprès , car il pouvait
arranger sans gêne ces vers 7 pour en éviter la rencontre , et dire
ainsi : Jo fui, e vidi, etc.</p>
<p>Jo vidi seri tte, etc.</p>
<p>Cependant on ne manque pas d’autres excellens auteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>le c, le g et IJ consonne, rendent un son plein ( spesso e pieno ) ; If
et le v, un son sombre et gras (denso e grasso , ainsi que s’exprime
Trissino ). La lettre l a un son</p>
<p><pb/></p>
<p>doux moëleux et agréable (molle délicato, e piacevole). Les lettres s et
z , un son sifflant et plein, mais un peu âpre ( sibiloso e pieno); l’m,
l’n rendent un son plein et en même temps obscur; le p et le t sont
trèsprompts et coulans (snellissimi, e speditissimi); l’r est plein et
très-sonore; le son du q est peu frappant et muet (povero, e muto), il
ne pourrait s’employer dans les mots sans un u qui le suit et le soutient.</p>
<p>§. 24g. La quantité des voyelles et des consonnes rend les mots plus ou
moins graves et sonores. Les mots, par exemple, miei } tuoi, suoi, vuoi,
puoi, etc. , sont plus pleins et plus sonores, que tu, no , si , pur,
etc., où la syllabe n’est pas formée par autant de voyelles. Les mots
ombra, fronde, stagno, etc., et les mots pittoresques stre- pito,
rumoreggiare, crudeltà, dont les syllabes abondent en consonnes, sont
plus pleins et pompeux , que les mots ora, flore amano, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Horac.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne se lasse pas d’admirer cet antrumque remugit, de Virgile : Zn toumere
cavoe &gt; gemitumque dedere cavernœ.</p>
<p>Et cet autre vers du même :</p>
<p>Intonuere poli, et crebris micat ignibus oether.</p>
<p>Et les suivans, de Lucain qui, parlant d’un lion irrité, dit :</p>
<p>Mox ubi se sevæ stimulavit verbere caudce, JErexitque jubarn, et vasto
gravi murmure lziatu Infremuit ) etc.</p>
<p>E con sguardi tremanti, e mal sicuri Mira il cimier ch’ orribilmente ei
scuote.</p>
<p>Rien de plus admirable que ce vers Euripide , dans sa tragédie d’Or este
, rapporté par Longin, et traduit par Boileau,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans lequel on croit entendre le sifflement des serpens : » Quels
horribles serpens leur sifflent sur la tête I</p>
<p>D’où Racine, tragédie Andromaque, act. 3, scen. dernière, dit : » Pour
qui sont ces serpens qui sifflent sur vos têtes?</p>
<p>Et ces autres de Racine y dans Phèdre: » Sa croupe se recourbe en replis
tortueux.</p>
<p>» Ses longs mugissemens font trembler le rivage.</p>
<p>Et cet autre de Boileau, pour peindre la Mollesse :</p>
<p>» Soupire f étend les bras , ferme l’œil et s’endort.</p>
<p>Et enfin, cet autre de Voltaire , dans la Henriade, pour peindre une
tempête sur mer:</p>
<p>» L’air siffle, le ciel gronde, et l’onde au loin mugit.</p>
<p>g. 253. Je vais examiner maintenant ce qu’a fait Petrarca pour exceller
dans ce genre de versification. J’examine son premier sonnet :</p>
<p>V oi cbe ascoltate in rime sparse il suono Di quei sospiri ond’io
nudriva il cuore. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier vers, dit Bembo, lib. 2, Delle prose, est le résultat de bien
de reflexions faites par Ie poëte. D’abord il avait dit : Di quei sospir
de’ quai nudriva il core.</p>
<p>Mais il a pensé que dire de’ quai, ne rendait pas un son plein.
D’ailleurs, il faisait une cacophonie avec les mots Di quei, qui se
trouvent au commencement du vers. C’est pour cela qu’il changea de’
quai, et il dit : Di quei sospir di ch’ io nudriva il core.</p>
<p>Di quei sospir’ ond’io nudriva il core.</p>
<p>Dans les vers suivans du meme sonnet : Quand’ era in parte altr’ uom da
quel ch’ io sono.</p>
<p>il est observé aussi que Petrarca avait dit, TJomo ; mais après il
retrancha la voyelle ot s’étant aperçu que le mot uomo , avec</p>
<p><pb/></p>
<p>le dernier o , rendait un son languissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>sdrucciolo précipite le temps, et en donnant de la vîtesse aux vers, le
rend en même temps faible. Pour représenter quelque chose d’horrible ,
de rude et de désagréable (spiacevole), il multiplie les r; s’il veut
exprimer un son sifflant (sihiloso), il emploie 1’s. II emploie le t,
pour des sons muets (muti ed ottusi); et , comme l’observe Gianvittorio
Rossi, dans son index au mot Tuha, Virgile, pour imiter le son de la
trompette, réunit dans Ie vers, des t, des u , et des r.</p>
<p>§. 256. Le célèbre Mqffèi dans sa tragédie de lHerope, pour imiter le
bruit (fragore) que fait un corps, lorsqu’il tombe avec force dans
l’fcau, et le bruit de l’eau qui s’élève frappée et repoussée par le
corps qu’on y plonge, réunit des r pour exprimer la première idée et
pour la seconde, il multiplie les s9 et les z :</p>
<p>Piombo fendendo L’acqua con gran fragore : in alto salse Lo spruzzo, e
l’onda sovra Iui si chiuse.</p>
<p>S. 257. Petrarca, voulant peindre une</p>
<p><pb/></p>
<p>La stanca pastorella peUegrina Raddoppia i passi, e più e più s’affretta.</p>
<p>L’âpreté du vers suivant peint clairement l’objet : 0 Arde cogli occhi,
e rompe ogn’ alto scoglio.</p>
<p>Cet autre exprime la langueur : Che il fa gir oltre dicendo , ahime !
lasso !</p>
<p>Le vers suivant rend bien le bruit des os, quand ils craquent (
erocchiano): Infin ch’io mi disosso, e snervo, e spolpo.</p>
<p>Celui-ci peint l’acte respectueux d’un homme qui se prosterne : Ratto
inchinai la fronte vergognôsa.</p>
<p>Tasso 3 pour rendre à-pen-près la même idée, dit : Vergognosetta non
dicea parola.</p>
<p><pb/></p>
<p>’§. 258. Le poëte Poliziano se sert du vers suivant, pour exprimer la
stabilité d’une chose :</p>
<p>Ma corne scoglio , che incontro a mar dura.</p>
<p>Sannazzaro fait entendre le frémissement des vents, et le murmure des
vagues, dans les vers suivans :</p>
<p>Tasso imite l’aboiement des chiens, et le sifflement des serpens, dans
ces vers :</p>
<p>Mille e mille latrar yoraci Scille y, E fischiar Idre) e sibilar Pitoni,</p>
<p>Bembo, pour exprimer la pesanteur d’un corps, se sert d’un vers dont
l’accent tombe sur la septième :</p>
<p>7 E l’arche gravi per molto tesoro.</p>
<p>La marche même du vers fait sentir quelque chose de lourd et de fatigant.</p>
<p>S. 25g. Les poëtes imitent les choses, même par les désinences du vers
qui s’élève</p>
<p><pb/></p>
<p>Prega Senuccio mio quando il vedrai Di qualche lacrimetta , o d’un
sospiro. Petr.</p>
<p>Che non possiam nell’altra bolgia scendere.</p>
<p>Che gli vidi venir coll’ali tese Non molto lungi per volerne prendere.</p>
<p><pb/></p>
<p>lans la Gerusalemme liberata , par J.-J.</p>
<p>Rousseau , qui en fait l’éloge dans sa lettre .ur la Musique. Dans la
première , imitée de .’Iliade d’Homère , Hé kai apo steethesvhin elusato
, keston himantha, etc. , il emploie sur-tout les l, pour rendre les
vers coulans, et pleins d’une douce harmonie :</p>
<p>Teneri sdegni, e placide , e tranquille Repulse, e cari vezzi, e liete
paci , Sorrisi , parolette, e dolci stilly Di pianto, e sospir tronchi,
e molli baci : Fuse tai cose tutte e poscia unille, E a la foce temprò
di lente faei, E ne formo quel si mirabil cinto Di ch’ella aveva il bel
ifanco succinto.</p>
<p>Dans la seconde, imitée de Vida, ( Voyez S. 125 de mon Recueil.), la
combinaison de plusieurs r, m et b, donne aux vers un son rauque et âpre :</p>
<p>Chiama gli abitator dell’ombre eterne II rauco suon della tartarea
tromba : Treman le spaziose atre caverne, E l’aer cieco a quel rumor
rimbomba : Nè si stridendo mai dalle superne Regioni del Cielo il folgor
piomba ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne si scossa giaminai trema la terra Quando i vapori in sen gravida serra.</p>
<p>§. 26 1. Qu’on me permette ici de faire une observation sur la langue
française.</p>
<p>J.-J. Rousseau, en citant ces deux strophes de Tassa, leur prodigue des
éloges, et fait remarquer la beauté qui naît de l’arrangement des
lettres r et 1. Pourquoi, dis-je, être avare d’éloges envers la langue
française?</p>
<p>2.62. Cette imitation de la nature , produite par la combinaison de
mots, dont le son</p>
<p><pb/></p>
<p>peint la chose même , différé bien, ( ainsi que mes lecteurs le sentent
) , de ce qu’on appelle description. Cependant j’observe que c’est
précisément dans les descriptions qu’on l’emploie le plus souvent, parce
que c’est surtout dans cette figure que l’on doit s’efforcer de
dépeindre les objets , avec les couleurs plus vives. Quoique cet
artifice oratoire soit une partie très- intéressante de la parfaite
poésie , la beauté qui dérive de cet artifice même, n’est pas l’objet de
mon Traité. Cependant je ne puis me dispenser de rapporter ici quelques
morceaux tirés des poèmes italiens, où l’on voit les descriptions les
plus pittoresques, produites par le choix des mots et des lettres.</p>
<p>Come soglion talor due can mordenti, O per invidia, o per altr’odio
mossi, Avvicinarsi, digrignando i denti Con occhi hiechi, e più che
bfagia rossi ?</p>
<p>Indi ai morsi venir di rabbia ardenti Con. aspri tinghi, e rabuffati dorsl;</p>
<p><pb/></p>
<p>Cosl alle spade dai gridi, e dall’ onte Venne il Circasso, e quel di
Chiaramonte.</p>
<p>Tasso , chant 7, st. 42 et 43, voulant peindre le combat de Tancredi et
de Rambaldo di Guascogna, qui suivit Armida, se sert de plusieurs mots
imitatifs dans les stances suivantes :</p>
<p>E poi sull’ ampia fronte il ripercote Si ch’ ilpicchio rimbomba in suon
di squilla: L’elmo non fende gia, raa lui ben scote , Tal ch’ egli si
rannlcckia , e ne vacilla.</p>
<p>Infiamma d’ ira il principe le gote , r: E negli occhi di foco arde, e
sfavilla : E fuor della visiera escono ardenti Gli squardi) e insieme lo
stirdor de’ denti.</p>
<p>Fugge dal colpo , e il colpo a cader viene Dove un pilastroe contra il
ponte eretto : Ne van le sclzeggie, e le scintille al Cielo E passa al
cor del tra-dilore un gelo (1).</p>
<p>( I) Persuade que mes lecteurs liront avec plaisir quelques autres
fragmens des beautes eparses dans le poëme</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 263. Entre tous les vers imitatifs de Tasso , il n’y en a pas un qui
soit compa-</p>
<p>de Tasso , je transcris ici la description d’un champ de bataille, au
chant 20, st. 5e, 5r et 52; description qui par la lenteur et la
faiblesse des vers, fait voir l’horreur de la bataille , et la pâleur
peinte sur les corps expirans : Cosi si combatleva : e in dubia lance
Col timor le speranze eran sospese.</p>
<p>Pien tutto il campo è di spezzate lance, Di rotti scudi, e di troncato
arnese : Di spade ai petti, a le squarciate pance Altre confitte, altre
per terra sparse : Di corpi altri supini, altri con volti Quasi mordendo
il suolo, al suol rivolti.</p>
<p>Giace il cavallo al suo signore appresso i Giace il compagno appô il
compagno estinto: Giace il nemico appô il nemico : e spesso Sul morto il
vivo , il vincitor sul vinto.</p>
<p>Non v’ è silenzio, e non v’ è grido espressoj Ma odi un non so chè roco,
e indistinto, Fremiti difuror, mormori d’ira, Gemiti di chi langue, e di
chi spira.</p>
<p>Quanto opparia d’ adorno, e di decoro</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne’ cimieri, e ne’ freggi or si calpesta.</p>
<p>La polve ingombra ciô che al sangue avanza : Tanto i campi mutata avean
sembianza.</p>
<p>Pétrarque, dans sa Canzone 27e., st. 4e* &gt; pourlpeindrc fdme. Laura,
assise sur un gazon près d’une fontaine ombragée d’arbres touffus et
fleuris, s’exprime ainsi :</p>
<p>Da’ bei rami scendea ( Dolce nella memoria ! )</p>
<p>Quai fior cadea sul grembo Quai sulle trecce bionde, Ch’ oro forbito, e
perle Era quel di in vederle.</p>
<p>Quai si posava in terra, e quai sulp onde : Quai con un dolce errore
Girand o parea dir : qui regna amore.</p>
<p>Quante volte diss’ io Allor pien di spavento , Costei per fermo nacque
in paradiso etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>poétiques. Clorinda mortellement blessée, est étendue sur la terre :
Tancredi est tout près d’elle qui,</p>
<p>E la man nuda, e fredda alzando verso 11 caf/aliero, in vece di paróle ,
etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est séparée de son régime; et cela pour ralentir la marche du vers à
la fin, et montrer que l’action de la main est faite avec effort, et que
c’est avec peine qu’elle l’élève vers Tancredi.</p>
<p>Vista la faccia scolorita, e bella, Non scese no , precipitd di sella.</p>
<p><pb/></p>
<p>exprime vivement une action faite avec célérité, et accomplie dans un
clin d’œil.</p>
<p>On pourra dire qae c’est le génie qui l’a inspiré : Est Deus in nobis, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C H A P 1 T R E V.</p>
<p>DES LICENCES POÉTIQUES.</p>
<p>§. 264. LES licences poétiques sont tout ce qu’il y a de plus difficile
et de plus embar- rassant pour les étrangers. Ce retranchement ou
alongement des mots, ce changement des voyelles et de consonnes, cette
altération du langage vulgaire, forment une espèce de jargon mystérieux
pour le peuple. Outre cela, il y a une grande quantité de mots propres à
la poésie, et qu’on n’emploie jamais en prose; et souvent les poètes
chantent sans qu’on les entende. Telle était jadis la poésie des Grecs ,
dont le langage était différent de la langue vulgaire.</p>
<p>S. 265. Cependant la langue du poëte doit être ( et elle le fut dès le
commencement) le langage du peuple ( lisez Lud. Ant.</p>
<p>Muratori, sur la Parfaite Poésie ). C’est en ,</p>
<p>poésie qu’on exprimait et qu’on exprime les plus tendres effusions du
cœur pour une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>268. Au reste, je n’expose ici que mon opinion, que je soumets au
jugement des autres. Il est certain que les poëtes les plus renommés ont
fait usage des licences; mais il est aussi certain qu’ils n’ont jamais
passé les limites de la modération : et ils sont bien loin de penser que
la beauté des vers puisse venir des licences dont abondent les auteurs
qui écri vaient dans l’enfance de la poésie (i).</p>
<p>(i) La plus grande partie des licences poétiques vient de la gêne à
laquelle nous contraint la rime 7 et quelquefois la mesure du vers. Il
n’est donc permis d’en faire usage que dans ces deux cas seulement, et
lorsqu’on est assuré que , dans des circonstances semblables , d’autres
poëtes s’en sont servis avec succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est donc de l’usage modéré des licences poétiques que je parlerai dans
les paragraphes</p>
<p>ci a, frustra pour invano , describo , pour descrivo , relinguo pour
lascio , irascere pour adirarsi , suto pour stato, été ( employé par
Sannazzaro , et par Aiiosto ) , iglle pour fuoco, ure pour bruggia , ita
pour cosï, audivi pour ho inteso , tangere pour loccare, urgere pour
forzare, parcere pour perdonare , mô pour adesso , issa pour essa ,
introque pour frattanto, itroque pour adentro , et une infinité d’autres
mots barbares , qui ne sont que des jargons d. s Napolitains , des
Lombards, et des Bergamasques.</p>
<p>Lede, du verbe ledo , offende :</p>
<p><pb/></p>
<p>suivans. D’abord, il faut distinguer ce que l’on a coutume de confondre
: on appelle</p>
<p>Ed ora un sol pensier m’offende, ’e lede. Sannazzaro.</p>
<p>Vige, du verbe viget, vive veglia : mot usité : 0 donna in cui la mia
speranza vige. Dante.</p>
<p>Urge , du verbe urget, forza , preme : Che l’uua parte , e l’altra tira,
ed urge. idem.</p>
<p>Cupe, du verbe cupit, desidera : Imagini chi ben intender cupe. idem.</p>
<p>Jube, du verbe jubet, comanda : Quando Giunone a sua an cella j ube. idem.</p>
<p>Ange, du verbe angit, cTucia, tormenta : mot usité : Tanta paura, e duol
l’aima trista ange. Petrarca.</p>
<p>Pave, du verbe pavet, terne : mot usité : E dei nemici pave, e dei
soggetti. Tasso Fulce, du verbe fulcet, sostenere : Che put col ciglio
il ciel governa, efulce. Petr.</p>
<p>Mulce , du verbe mulcet, addolcire, accarezzare : mulse , addolcï :
Tanto Melissa lusingommi, e mulse. Ariost.</p>
<p>• Elice , du verbe eliceo : mot usité : Fonti di pianto dai hegli occhi
elice. Tasso.</p>
<p>Ferve, du verbe fervit, mot usité : E tjuella voglia natural che ferve.
Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>licence l’usage des mots techniques de la mythologie et de l’ancienne
théologie des païens :</p>
<p>Rifulge, rifulse, de refulgit, refulsit, risplendere, mot usité : Gentil
parlar in cui chiaro rifulse. Petr.</p>
<p>Circonfulse, de circumfulsit, mot usité : Cosi mi circonfulse luce viva.
Dante.</p>
<p>Involve, du verbe involvit, racchiude : usité : E tutto quel ch’una
rovina involve. Dant.</p>
<p>Come fu presso, disse , miserere Padre di me. Ariost.</p>
<p>Forse un di fia, che la presaga penna. Tasso.</p>
<p>Ques. debiti roghi ai morti fieno. Tasso.</p>
<p>Riede riedono , du verbe redeo , ritorna, ritornano : usité : Riedono al
campo i cavalier crisliaDi. Tasso Chero, du verbe quœro , cerco , domando.</p>
<p>Ch’il pensa mai ? per mio refugio il chero. Petr.</p>
<p>Scettro impotente , e vergognoso impero, Se con tal legge è dato, io più
nol chero. Tasso.</p>
<p>Impulse, du verbe impello, qui fait impulsit au parfait : mot usité : E
nel ciel velocissimo m’impulse. Dant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ample signification de licence a besoin d’être corrigée.</p>
<p>§. 26g. Les licences poétiques, proprement dites , consistent dans la
suppression , addition ou changement que les poëtes font dans les mots
quand la nécessité les.. oblige; ainsi, du verbe alnarono , ils
forlllcnboamaro, en supprimant la syllabe no; du verbe fu C il fut) ils
font fue, en y ajoutant un e;</p>
<p>Torpe, du verbe torpeo , fait torpa, au subjonctif : Ne soffrir ch’ egli
torpa in bel riposQ. Dant.</p>
<p>Ferve , du verbe ferveo , usité.</p>
<p>32 c[uella voglia natyral che ferve. Dante.</p>
<p><pb/></p>
<p>et des mots ferite ( blessures ) et capelli, ils forment ferute et
capei, en changeant ite en ute, et elli en ei.</p>
<p>S. 27°’ Les troisièmes personnes du pluriel de tous les passés définis,
qui sont terminées en arono et irono , peuvent être terminées en poésie
enaro et iro : amarOllO, negarono, etc., peuvent faire amaro, negaro ;
sentirono , sqilrirono, peuvent faire sentiro , sifriro.</p>
<p>§. 271. Les poëtes séparent l’article des prépositions, et en
retranchent une l dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>mots alla, alla, aile, dello, della, delle, nello , nella, nelle ; ils
disent a lo, a la, a le , delo , de la , de le , ne lo, ne la , ne le.
Le pronom conjonctif lo, précédant immédiatement le verbe , peut se
changer en il.</p>
<p>§. 272. Les diphtongues impropres peuvent former une ou deux syllabes.
(Voyez. 134.) On peut omettre, ou mettre en usage l’élision des
voyelles. Exemple : Che è questo pero che si s’apprezza ?</p>
<p><pb/></p>
<p>foro pour fllrono, nui pour noi, sui pour suoi, vui pour voi, spene pour
speme ou speranza. Ils se permettent aussi ( comme je l’ai dit dans la
définition des licences poétiques ) des suppressions de lettres, des
additions même de syllabes (i).</p>
<p>(i) On peut bien considérer comme licences poétiques les figures qu’on
emploie dans la diction. Les principales sont, F Apherese, la Syncope, Y
Apocope , VEpenthese, la Paragoge , l’Antithese, la Metathese, la Tmese,
la Sinerese, la Dierese, VEctase et la Sistole j et on y peut ajouter
l’Enaloge.</p>
<p>Apherese. L’apherèse abrège le mot au commencement ; et par cette figure
, des mots Allamagna, italiano , essendo, questo , egli, on dit :
Lamagna , taliano ; sendo , esto, gli.</p>
<p>Gli è tempo ch’ io ritorni ove lasciai, etc. Tass.</p>
<p>Syncope. La syncope retranche quelques lettre ou syllabe au milieu du
mot. Exemple : des mots feci , facesti, diede , lettere, raggi, merZto,
carico , cavalli, augelli, animali, capegli , prima, disonore, bevo , etc.</p>
<p>En vertu de la syncope , on fait fei , festi, diè, lettre, rai, merto ,
carco, cavai , augei, animai, capei, pria f beo, disnore, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour en donner une idée un peu plus étendue, je joins ici une table où
j’ai réuni les licences les plus usitées :</p>
<p>Parlaro, Offriro f</p>
<p>pour parlarono.</p>
<p>offrirono.</p>
<p>fin du mot; comme Juro, volaro, caval, Gerusalem, pon, tiran, trar,
etc., au lieu de furono , volarono, cavallo, Gerusalemme, ponno ,
tiranno, tTarre, etc.</p>
<p>Se si alto pon. gir le mie stanche rime. Petr.</p>
<p>Epentnese. L’épenthèse ajoute quelques lettre ou syllabe au milieu du
mot; comme similemente, augumenta y Nestorre, Asdrubelle, etc,, au lieu
de similmente , augmenta, Nestore, Asdrubale, etc.</p>
<p>Similemente da un lato fassi. Petr.</p>
<p>Che al fine della terra il suono uscie. Dant.</p>
<p>Antithese. L’antithese emploie une lettre pour une autre. Ainsi VArioste
a dit sanzci 7 au lieu de senza , pour le faire rimer avec usanza.
Pétrarque, pour rimer avec flume, dit consume pour consumi. On dit parme
pour parmi, foro pour furo ou furono, describo pour descrivo, bibo pour
bevo, etc.</p>
<p>D’ogn.’ altro dolce, e lete al fondo bibo: Petr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Appo, Avria f Saria ,</p>
<p>pour appresso.</p>
<p>avrebbe.</p>
<p>sarebbe.</p>
<p>Metathese Par cette figure, on transpose les lettres de la diction : des
mots vengo, attengo 19iungo on fait vegno, attegno , giugno.</p>
<p>Sinerese et Dierese. Par la sinerèse, de deux syllabes on en fait une :
dans les mots primajo , pistoja, Menelao , aio, oja , ao, sont des
voyelles assemblées, dont chaque assemblage peut faire une syllabe La
dierese, au contraire , d’une syllabe en fait deux ; du mot oimè, de
deux syllabes, Petrarque en fait trois.</p>
<p>Oime terra è fatto il suo bel viso.</p>
<p>Et des mots disputo , impúto, divido , la sistole permet qu’on dise
disputo, imputo, divido. Sannazaro ayant besoin d’un mot sdrucciolo ,
dit : Dai quai per tanto spazio oggi mi divido.</p>
<p><pb/></p>
<p>Yorria, Aggia, Crederia , Ave, Bea, Bei, Bea , Bei, Caggio , Capei,
Cavai, Coltei j Cadeo, Cor , verbe , Cor, nom, Correm , Deo,</p>
<p>pour vorrebbe.</p>
<p>abbia.</p>
<p>credere b be à.</p>
<p>beva.</p>
<p>bevi.</p>
<p>rende beato.</p>
<p>rendi beato.</p>
<p>cado capelli.</p>
<p>cavalli.</p>
<p>coltelli.</p>
<p>cadde.</p>
<p>cogliere.</p>
<p>cuore.</p>
<p>coglieremo.</p>
<p>debbo.</p>
<p>Enalloge. En vertu de cette figure, on met un article pour un autre, il
pour 10 , et lo pour it.</p>
<p>Che il vostro Pier a cui lo Ciel comparte. Tass.</p>
<p>On emploie aussi un pronom pour un autre : noi pour ci 5 colei pour lei.</p>
<p>Di lei che in questa riva. Tass.</p>
<p><pb/></p>
<p>Die, Die, Dicestu, Empio y Udio, Di snore } Foteo, Fue, Medesmo f Pieta,
Umile f Supplìco, Arei, Arò, Ave 9 Caggia, Caggion , Non chero &gt; Deggio
, Duolo, Face, Face, Fea, Fe’ , Fratei, BeI, Gire , Greve,</p>
<p>pour diede.</p>
<p>giorno.</p>
<p>dicesti-tu.</p>
<p>empi.</p>
<p>udi.</p>
<p>disonore.</p>
<p>pote.</p>
<p>fù.</p>
<p>medesimo.</p>
<p>pietà.</p>
<p>umile.</p>
<p>slpplico.</p>
<p>avrei.</p>
<p>avro.</p>
<p>egli à.</p>
<p>cada.</p>
<p>cadono.</p>
<p>non domando.</p>
<p>io deb bo.</p>
<p>doloré.</p>
<p>egli fa.</p>
<p>naccola.</p>
<p>- faceva.</p>
<p>fece.</p>
<p>fratelli.</p>
<p>belli.</p>
<p>andare.</p>
<p>grave:</p>
<p><pb/></p>
<p>Incarco , Ire, Mastro, Merto , Pave, Giuso, Aggio, La ve’, Me\</p>
<p>Fio, Nui, Vui.</p>
<p>Sui, Pago , Por, Pie 7 Ritor y Sallo, •</p>
<p>Salsi, Foro ou furo, Seggio, Spirto t Sta, Stè, Tai, Tienlo 9 Tommi 7 U’,</p>
<p>pour peso.</p>
<p>andare.</p>
<p>maestro, abile.</p>
<p>merito.</p>
<p>paventa, teme.</p>
<p>giù.</p>
<p>o.</p>
<p>la ove.</p>
<p>meglio.</p>
<p>la pena.</p>
<p>noi.</p>
<p>voi.</p>
<p>suoi.</p>
<p>sodisfatto.</p>
<p>porre.</p>
<p>piede.</p>
<p>ritogiiere.1 lo sa.</p>
<p>salii.</p>
<p>furono.</p>
<p>sedo.</p>
<p>spírito: questa.</p>
<p>stette.</p>
<p>tali.</p>
<p>tieniIo.</p>
<p>toglimi.</p>
<p>dove.</p>
<p><pb/></p>
<p>Valso } Vanne, Ve’ , Ver, Vo’ , Volto,</p>
<p>pour Taluto.</p>
<p>vattene.</p>
<p>vedi.</p>
<p>verso."</p>
<p>voglio y voltato.</p>
<p>g. 274. Le nombre des mots consacrés au style et au langage poétique,
est considérable; la plupart sont anciens, et tires du latin. Je
n’entreprendrai pas de les faire connaître dans toute leur étendue, pour
ne pas passer les bornes d’un simple abrégé. J’en donnerai une petite
table, où l’on trouvera les mots les plus usités et les plus
intéressans; c’est par l’usage et par la lecture des poètes, et des
dictionnaires poétiques, qu’on pourra apprendre les autres:</p>
<p>Acciaro Agone, Aita , Alma, Almo , Ancella y Ange, Area, Aura ,</p>
<p>pour spada; combattimento.</p>
<p>soccorso.</p>
<p>bella, divina; bello, divino.</p>
<p>serva.</p>
<p>tormenta.</p>
<p>altare.</p>
<p>aria.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eelva, Beltà, Calle, Carco, Carme , Chioma, Chiostra , Ciglio ,
Coneento, Desire, Destriere, Diva, DOllo ; Don no y Ebbro, Ergere, Fabro
, Favella , Fello, Prale, Gallo, Germano f Inulto j Italo, Labbia , Leve
, Macigno f</p>
<p>pour bestia feroce.</p>
<p>bellezza.</p>
<p>sentiero.</p>
<p>caricato.</p>
<p>verso.</p>
<p>capellatura.</p>
<p>abitazione.</p>
<p>occhio.</p>
<p>armonia.</p>
<p>desiderio.</p>
<p>cavallo.</p>
<p>divina.</p>
<p>domato.</p>
<p>padrone.</p>
<p>ubbriaco.</p>
<p>alzare.</p>
<p>artigiano.</p>
<p>linguaggio.</p>
<p>fellone.</p>
<p>fragile.</p>
<p>francese.</p>
<p>fratello.</p>
<p>invendicato.</p>
<p>italiano.</p>
<p>labbra.</p>
<p>leggero. pietra dura.</p>
<p><pb/></p>
<p>Martoro , Nembo, Nume , Omeri, Onde 9 Cristallino umore , Orbe, Orbo ,
Oste , Piova , Piume f Piume, , Preci, Prence 9 Prisco, Prole, Reina,
Riede, Rio, reo, Rio, Scherno, Sabbia, Scempio , Seno, Seno f Serto,
Sguardo ,</p>
<p>pour tormento.</p>
<p>tempesta.</p>
<p>divinità.</p>
<p>spalle.</p>
<p>acqua.</p>
<p>, acqua.</p>
<p>mondo.</p>
<p>privato.</p>
<p>nemico.</p>
<p>pioggia.</p>
<p>ali, penne.</p>
<p>letto.</p>
<p>preghiere.</p>
<p>principe.</p>
<p>antico.</p>
<p>figlio, famiglia.</p>
<p>reggina.</p>
<p>ritorna.</p>
<p>colpevole.</p>
<p>ruscello.</p>
<p>disprezzo.</p>
<p>arena.</p>
<p>morte, stragge.</p>
<p>corpo, cuore.</p>
<p>anima.</p>
<p>corona.</p>
<p>occhio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soglio 9 Speco , Telo , Tetto, Tosco, Tosco 9 Ublio, Vago, Vago, Vago,
Vanni, V arco f Vate f Ciglio ,</p>
<p>pour trono.</p>
<p>grotta.</p>
<p>dardo.</p>
<p>casa.</p>
<p>toscano.</p>
<p>veleno.</p>
<p>dimenticanza.</p>
<p>grazioso.</p>
<p>curioso.</p>
<p>errante.</p>
<p>le ali.</p>
<p>passaggio.</p>
<p>poeta (1).</p>
<p>occhio.</p>
<p>(1 ) Les Italiens emploient dans leurs versune quantité de mots
étrangers. Du mot français conquis, ils font conquiso, vinto ; de gai ,
ils font gajo, allegro ; d’image, ils font image, imagine ; de hôtel,
ostello, casa ; de horgne, bornio, guercio ; de visage, visaggio, viso;
de dommage, dommaggio, danno ; de pareil, pareglio, eguale ; de gibet,
gibetto, forca ; de &gt; gaggio j pegno; de vallée, vallea, valle; de
rouge, Toggio, rosso; de venger, vengare, vendicare j de fiole , fiola,
fiasco ; de tomber, tombare, cadere, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT ET ANALOGIE DES TROIS CHAPITRES PRÊCEDENS AVEC LA VERSIFICATION
FRANÇAISE.</p>
<p>a</p>
<p>§. 276. Puisque les mêmes causes peuvent produire les mêmes effets , il
est facile de conclure que la poésie française produit, ou peut produire
les différentes sortes de compositions qu’on observe dans l’italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. 278. Le sonnet dans la poésie française suit les mêmes règles que
dans l’italienne ; rien de plus beau qu’un sonnet sans défaut.</p>
<p>C’est ainsi que Sapho orna la poésie grecque d’un nouveau rithme ; c’est
ainsi que, par de nouvelles inventions , les poëtes embellirent la
poésie italienne.</p>
<p>§. 279. Les vers communs français qui répondent aux endecasillabi
italiens (g. 47- ) » quoique plus usités dans le style naïf et familier
, peuvent acquérir une marche grave et majestueuse, en faisant tomber
l’accent comme</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 280. Toutes les compositions divisées par stances, d’un même nombre
de vers , d’un même mélange de rimes, et d’un même nombre de syllabes
également distribuées dans chaque vers, et qui sont nommées , en
français, stances régulières, peuvent se comparer aux différentes
espèces de Canzonette dont j’ai parlé au g. 193.</p>
<p>§. 282. Les récitatifs, et les airs destinés au chant, diffèrent de ceux
des Italiens. Le récitatif français n’est composé que de vers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g. 283. Quant aux licences poétiques proprement dites, dont il a été
parlé depuis le</p>
<p>lement des vers endecasillabi et settenarii , comme il a été démontré
aux 47 et 81.) Je suis presque sûr que cette nouvelle méthode donnerait
aux récitatifs français, plus d’agrémens dans la déclamation musicale.
Quoique mon projet puisse paraître ridicule, il ne doit pas empêcher le
poëte et le musicien philosophes , d’en faire l’essai.</p>
<p>En suivant tous les ouvrages dramatiques , on trouve par tout dans les
récitatifs , les caractères ci-dessus énonces. Voici un dialogue entre
Artabano, et Arceste son fils, dans Je drame Artaserse. Acte 2. , scène.
1 Artab. E’ l’innocenza o figlio Un preggio che consiste</p>
<p><pb/></p>
<p>-5. 264 jusqu’au §. 274, l’avantage de la</p>
<p>Nel credulo consenso Di chi l’ammira : e se le togli questo In nulla si
riduce : il giusto è solo Chi sa fingerlo più : e chi nasconde COQ più
destro artificio i sensi sui Nel teatrô del mondo agli occhi altrui.</p>
<p>Ale. T’inganni : un alma grande E’ teatro a se stessa : essa in segreto
S’approva, e si condanna: E placida, e sicura Del volgp spettator l’aure
non cura.</p>
<p>Ale. La vita è un bene Che usandone si scema : ogni momento Ch’ altri ne
gode, è un passo Che al termine avvicina : e dalle fasce Si comincia a
morir quando si nasce.</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie française est manifeste, s’il est vrai,</p>
<p>( il dit en lui-meme ) Ulisse. (Ed or ? ) Arc. ( S’agita , e parla J.</p>
<p>Ulisse. ( Osserva adesso ).</p>
<p>Che miro ! Ecco l’ istesso</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que je le pense, que, quoique commodes</p>
<p>Terror dell’ Erimante,</p>
<p>In gonna avvolto alla sua Iole accanto !</p>
<p>Achille. ( E’ vero : è ver : oh mia vergogna estrema ) !</p>
<p>( en frémissant. )</p>
<p>Voici un autre exemple du drame, Didone ahhandonata. Enea raconte qu’il
a vu pendant le sommeil son père qui lui ordonnait de partir de Carthage
: Enée. Osmida : a questi lumi Non porta il sonno mai suo dolce oblio
Che il rigido sembiante Del genitor, non mi vedessi innante.</p>
<p>Figlio, ci dice : io l’ascolto : ingrato figlio!</p>
<p>Quest’ è l’italia , il mondo Ch’ acquis tar ti promisi Apollo, cd io ?</p>
<p>L’Asia infelice aspetta Ch’ opra del tuo val or Troja rinasca.</p>
<p>Tu il promettesti : io la promessa intesi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Allor che ti piegasti A baciar questa mano, e me ’1 giurasti.</p>
<p>E tu frattanto ingrato Alla patria, a te stesso, al genitore, Qui fra
l’ozio ti perdi, e fra l’amore ?</p>
<p>Sorgi : deJ legni tuoi Tronca is canape reo : sciogli le sarte : Mi
guarda poi con torvo ciglio, e parte.</p>
<p>Voyez d’autres exemples dans mon recueil du Traité de la prononciation ,
§. îiOj 144 &gt; etc.</p>
<p>On pourra prétendre qu’en français , les déclamations musicales sont
toujours composées de vers settenarii ; car les vers alexandrins ne sont
en réalité , que deux vers settenarii accouplés ensemble ( §. 83 , etc.
) : Cela est vrai , et c’est pour ce même motif que les déclamations
sont un peu supportables ; mais où sont les vers endecasillabi mélangés
avec les settenarii comme en italien ? C’est de ce mélange que résulte
la perfection du recitativo , en évitant la monotonie , comme j’ai fait
voir dans cette même note.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION Qui RÉSULTE DE TOUS LES RAPPORTS DE LA POÉSIE ITALIENNE AVEC
LA FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. 288. Ainsi, d’un côté , il paraît presque refuser aux français la
musique, dont les prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 289. je suis on ne peut pas plus étonné</p>
<p>(1) cc Nous n’avons pas de musique , et nous ne » pouvons pas en avoir.</p>
<p>33 Les Français n’auront jamais de musique, et s’ils » en ont une, ce
sera tant pis pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de méprises grossières dans ce seul paradoxe !</p>
<p>12, page 163.</p>
<p>Mais pourquoi les Italiens jouissent-ils de cet art agréable du génie ,
dont les oreilles de J.-J. Rousseau</p>
<p><pb/></p>
<p>enthousiasme philosophique. Bien d’autres plumes savantes pourraient
justifier la langue</p>
<p>Il est cependant certain que la mauvaise versification ( non pas le
défaut de la langue ) a produit en France le retard considérable des
progrès dans la musique. « On a beau dire et beau faire , dit M.</p>
<p><pb/></p>
<p>française de tous les torts dont on l’accuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>insuffisance , je profite d’un Traité de la Poésie italienne , pour
indiquer , comme en passant, une seule raison qui est fondée sur
l’analogie frappante qui existe entre la poésie italienne et la
française , raison qui n’est pas des plus faibles si l’on considère que
la poésie française a les mêmes principes et les mêmes</p>
<p>Serait-il honteux pour les Italiens , de ne jouer que des morceaux de
Mozar, et de Pleyel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES ET PRONONCIATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÊMES MOTS.</p>
<p>( i ) Toutes les premières personnes du parfait de l’indicatif de tous
les verbes , et précisément de ceux de la première conjugaison, sont
écrites par les mêmes lettres, et gardent un égal nombre de syllabes ,
comme amai, aimai j io parlai , je parlai, etc. : avec cette</p>
<p><pb/></p>
<p>de mots se prononcent avec une consonne finale, en italien il y a aussi
une infinité de mots tronchi, qui finissent par les consonnes /, m, n ,
r; vin, divin, nation quel universel, etc., et qui se prononcent et
s’écrivent en italien , précisément de la même manière en partie : vin
divin, nation, quel, iiiiitersal.</p>
<p>différence que le Français prononce l’ai avec le son simple de l’é, et
l’Italien le prononce comme une diphtongue. Presque toutes les
troisièmes personnes du même parfait au singulier , des verbes en ir,
ont absolument la même prononciation , comme sent’t , fornï &gt; sorti,
etc. , il sentit, il fournit, il sortit, etc. Je dirai la même chose de
tous les futurs simples de tous les verbes , et des imparfaits du
subjonctif des verbes de la première conjugaison.</p>
<p>( I ) Dans le cours de mon Traité de Poésie italienne,</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUCEUR, NOTE ET MODULATION DE VOIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>parle. C’est pour cela qu’il est très-facile aux Français de parler
italien en très- peu de temps ; c’est pour cela, qu’en Italie il est
facile de reconnaître l’anglais ou l’allemand, par l’accent national,
quoiqu’ils sachent d’ailleurs bien la langue italienne ; mais il est
difficile de distinguer un français. J’en ai la preuve par un de mes
écoliers, qui, parlant en italien dans une société d’Italiens , ceux-ci
me demandèrent si ce jeme homme n’était pas Romain. Non, SiglZori,
répondis-je, egli è un Francese, mio sco lare ( i ).</p>
<p>SON RUDE DES CONSONNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) La langue, par sa nature même , semble en</p>
<p><pb/></p>
<p>DIPHTONGUES.</p>
<p>Les Lombards, pour éviter dans le mot uomo le son de la diphtongue uo ,
changent Vu voyelle en v consonne, et prononcent vomo.</p>
<p>J’ai remarqué , en Italie , que plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes qui chantaient l’air du Matrimonio Secreta, du célèbre
Cimarosa, Pria che spunti in Ciel l’aurora, etc.</p>
<p>QUANTITÉ, ET ACCENT AIGU.</p>
<p>( 1 ) Quelle oreille ne sentira pas la différence de prononciation entre
aurora des Italiens, et orore des Français, puoi et peux, eguale et
égal, autunno et automne, quel et chel, et une quantité d’autres mots ?</p>
<p><pb/></p>
<p>d’avoir prouvé que tous les mots français en ont un très-sensible, et
bien marqué. C’est</p>
<p>musique l’accompagnement ou l’harmonie ait son principe dans la nature ,
et soit le même pour toutes les nations ; il est pourtant certain que le
cliant ou la mélodie fait un caractère particulier d’une musique nationale.</p>
<p>Je demanderais d’où nait cette mélodie particulière, qui donne un
caractère particulier d’une musique nationale ? Et J.-J. Rousseau répond
que cela dérive de la langue. C’est donc la langue qui principalement
influe sur le chant ou la mélodie.</p>
<p>Je demanderais , en outre , par laquelle de ces qualités la langue
influe sur la mélodie? Et J.-J. Rousseau répond : « C’est principalement
la prosodie de la ■» langue qui constitue ce caractère. » La prosodie
consiste dans l’accent, l’aspiration et la quantité : voici le véritable
état de la question renfermée dans les limites précises : et voici
l’accent, aspiration et la quantité qui donnent aux Italiens la bonne
poésie et la bonne musique. Quoiqu’on ne tienne pas grand compte de la
quantité , il y a trois qualités exactement remarquées dans la langue
française, et qui doivent produire aussi les mêmes effets dans la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>E MUET.</p>
<p>S. 298. Nous sommes d’accord sur les quatre voyelles a, i, o, u : elles
se prononcent comme en italien, excepté l’u français qui l’emporte sur
l’italien , car il est plus aigu; au lieu que le son de Vu en italien
est évidemment sourd (1). Toutes les difficultés roulent donc sur l’e.</p>
<p>g. 299. Dans l’une et l’autre langue ,</p>
<p>( 1 ) En parlant de la voyelle lt, je rapporterai ici le sentiment de
l’abbé Sicard, qui dit que le son de cette lettre est particulier aux
Français. En effet, ni les Russes, ni les Allemands, ni les Anglais, ni
les Italiens, ni les Espagnols, ne le prononcent pas comme les Français.
Mais on" rend le son de Vu des autres nations par la voyelle composée
ou. On pourrait donc compter six voyelles dans la langue française, qui
seraient a, e t i, o j ou.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langue italienne, et la langue se lasse de sa mollesse ; ce qui peut
provenir de ce que chaque mot étant harmonieux en particulier,
l’harmonie du tout ne vaut rien.</p>
<p>S. 3oi. Si l’on en croit l’abbé d’Olivet, on pourrait avancer , avec
assurance, que ceux qui jetèrent les fondemens de la langue française,
ont imaginé Ve muet ( i ) , pour rendre douce leur langue naissante; et
je ne pourrai jamais comprendre comment une lettre qui adoucit une
langue, peut-être désagréable en musique.</p>
<p>La douceur de la langue influe puissamment sur la douceur des vers, et
la douceur des vers doit absolument produire celle de la musique : la
beauté de la langue italienne, est la cause unique de la belle mélodie ;
tel est le sentiment de J.-J. Rousseau ; mais je compte sur l’autorité
du bon sens , non</p>
<p>langue française. Muet dans le Dictionnaire de l’Académie , désigne une
chose qui ne parle point. Or, tous les e qu’on appelle muets, parlent
absolument : ils ont une articulation , quoique sourde et légère : donc
on l’appelle improprement telle.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas sur celle de Rousseau, pour montrer l’évidence de mon raisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>rapports bien différens , mais que l’on confond aisément , c’est peut -
être cette confusion d’idées qui embrouille l’état de la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est par cette raison que , dans la poésie italienne, il est égal
d’écrire la dernière voyelle , ou de la retrancher ; la quantité du vers
reste toujours la même , et la voyelle quoique retranchée , se fait
toujours entendre (mais faiblement) dans la prononciation de la consonne
finale , qui ne peut pas être exprimée sans voyelle. A Naples, le peuple
prononce l’e final par un son muet : il prononce dicett’ pour dicette ,
il dit vattenn’ pour vattenne , va-t-en , famni no piacer’ pour fanime
no piacere, fais-moi un plaisir, trist’ pour tristo , gennar’ pour
gennaro, etc. etc. ; il</p>
<p><pb/></p>
<p>Vcchiuzzi niuri Si taliati,</p>
<p><pb/></p>
<p>Faciti cadiri Casi, e citati : Iu, OTarwJeb oli Di petra , e taju.,
Cunsidiratilu S’allura caju.</p>
<p>Antre exemple d’une Octave sicilienne, qu’on appelle Canzuna di sdegllu,
chanson de colère :</p>
<p>S. 3o5. « Ces e muets , dont on se plaignit » tant, et où V oJtaire ne
voyait que des eu, » eu, parce qu’on n’en avait guère fait autre »
chose, ne sont qu’un léger inconvénient, » que l’on fait disparaître en
ne portant » qu’une note sur la syllabe finale , et en</p>
<p><pb/></p>
<p>» évitant de terminer les phrases en rime » féminine , comme
l’expérience l’a fait » voir. » La Harpe J Cours de Littérature, tom.
12, pag. 171.</p>
<p>§. 3o6. Qu’on fasse terminer tous les vers par la rime masculine, (
quoique je n’en trouve pas la nécessité), croirait-on cette espèce de
versification étrange et ridicule? A Venise, on ne chante que sur des
vers de ce genre :</p>
<p>Qu’on ouvre la comédie de Goldoni il JBuggiardo ; on verra une chansonnette</p>
<p><pb/></p>
<p>entière, en vers presque tous masculins, on ver si tronchi :</p>
<p>Idolo del mio cor Ardo per voi d’amor : E sempre o mia speranza S’
avanza el mio penar.</p>
<p>Quando lontana se Quando non me vedè , etc.</p>
<p>Che non mi disse un di !</p>
<p>Quai numi non giuro !</p>
<p>E come oh dio si può, Come si puo cosl Mancar di fede ? O/imp. act. 2.
sc. 4.</p>
<p>Et dans le même drame, act. 3, seen. 2: Caro, son tua cosl , Che per
virtù d’amor , I moti del tuo cor Risento anch’ io.</p>
<p>Midolgo al tuo dolor :</p>
<p><pb/></p>
<p>Gioisco al tuo gioir : Ed ogni tuo desir Di veiita il mio.</p>
<p>g. 3o8. Mais quand on accorde que le son de IV est muet, dit J.-J.
Rousseau, on conviept, en même-temps, qu’il ne peut convenir au son
éclatant de la musique : c’est la plus grande difficulté qui a toujours
triomphé contre les sons sourds et les nasales. Quoique je ne sois pas
un musicien, je soumets au jugement de mes lecteurs, une réponse qui me
paraît satisfaisante. Quand un musicien véritable-</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉQUENTE ÉLIS ION DES VOYELLES.</p>
<p>g. 3og. J.-J. Rousseau, pour faire sentir la douceur de la langue
italienne, s’exprime ainsi : « Un grand nombre de syllabes n’étant »
formées que de voyelles , les fréquentes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fatal, égal, tel ; des mots bOlltade, ragione, faranno; etc. ils font
bontci, ragion, far an , en français, bonté, raison , feront, etc. etc.;
et ce qui est plus étonnant , c’est que ce retranchement se fait même
lorsque le mot suivant commence par une consonne.</p>
<p>Remarquez ici que le poète n’évite pas la rudesse naturelle de la lettre
r : ainsi au lieu de l’eviter, il la redouble :</p>
<p>Corne a’ gigli sari an miste viole.</p>
<p>Gerusalem Gerusalem si sente.</p>
<p>mais pour une affaire aussi visible dans tous les vers les plus
héroïques , il est inutile d’en multiplier les exemples. ( i )</p>
<p>(1) Les élisions fréquentes dont J.-J. Rousseau fait beaucoup de cas ,
sont les mêmes auxquelles les poëtes italiens font le moins d’attention
: on évite l’excès des apostrophes; et souvent, dans les poésies de
Petrarca qui sentait bien la musique des vers , on est obligé de
prononcer sans élision , deux aa , deux ee 1 deux ii , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quoi donc est fondé le défaut de douceur dans les syllabes
françaises ? Pourquoi le vers français ne serait-il pas doux</p>
<p>d’excès, elles sont agréablement distribuées par l’usage modéré des mots
féminins entremêlés avec les masculins. J’ai rapporté au §• l’autorité
de Bense Dupuis ( qui n’aurait pas proposé des règles semblables , sans
avoir consulté d’avance cent trente auteurs, comme il dit ) qui
caractérise comme rude , et de mauvaise grâce, l’élision fréquente dans
les vers.</p>
<p>Il parait donc que , comme les Italiens devraient éviter l’excès des
élisions, les Français devraient en éviter le peu d’usage , pour se
placer l’un et l’autre dans un juste milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>TERMINAISONS SOURDES ET NASALES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentir des m , et des n , je pourrais démontrer qu’elles peuvent plus
que les italiennes , être susceptibles de modification , pour être
prononcées moins sourdes et moins nasales ; nation pourrait se prononcer
presque comme n,’!tiÓ, empire presque comme apire, ambigu presque comme
cÍbigu. etc.</p>
<p>( i ) ce La plus grande difficulté ( dit un auteur :» français, moderne
, en parlant de la prononciation :» des voyelles ) me semble plutôt
consister dans nos » voyelles nasales , qui donnent un son sourd et</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) GÉNIE NATUREL DES FRANÇAIS POUR LA MUSIQUE ET LA POÉSIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand même les causes morales et le fait même ne s’opposeraient pas à
la décision de M. Gretry , il ne serait pas plus avancé pour cela ; car
il s’agit ici de voir non pas ce qui est , mais plutôt ce qui peut-être
: il s’agit de voir si , en effet , les Français ont un génie naturel ,
capable de grands développemens pour les agrémens de la musique et de la
poésie , sans faire attention si dans ce moment ce génie est en effet
développé.</p>
<p>Mais si le climat d’Italie influe favorablement sur</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnemens confirmés par des choses. Et quoique le peu d’espace que je me
suis</p>
<p><pb/></p>
<p>ciel , les délices de ses vastes campagnes , de ses fleuves et de ses
rivières ; il faudrait ignorer la charmante vue des hauteurs de Marly,
et celle des collines qui entourent Paris , pour refuser aux habitans de
ces lieux enchantés, toutes les qualités nécessaires pour un musicien ,
et pour un poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>cipes avec clarté et précision , ne m1 ait pas permis d’entrer dans de
plus grands dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>tails ; j’ai fait tout ce que j’ai pu pour démontrer que le retardement
de la musique</p>
<p>Cette vérité est confirmée par l’expérience ; rien en effet ne peut
mieux indiquer le génie des Français pour la musique , que de chanter
sur la même mesure, et de faire tomber en la même cadence , des vers de
différente mesure ; ils ont l’habileté par la force du goût , de
raccourcir ou d’alonger , selon le besoin , les vers en les mariant
exactement avec la musique : ce qu’un italien serait incapable de faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>en France, n’a été produit que par l’imperfection de la versification.</p>
<p>il faut la connaître , il faut distinguer le plus et le jnoins beau , et
avoir un génie inné de la beauté.</p>
<p>S’il m’est permis de faire là-dessus une réflexion , je dirai que ce
même génie inné , ce même goût exquis et précoce pour la beauté, a été
un des plus puissans motifs, qui ait retardé les progrès de la musique
en France. Leur génie brillant , leur progrès extraordinaire dans la
culture des arts et du luxe , et leur caractère d’impatience pour le
plaisir, leur faisant mépriser la musique du pays , qui d’abord ne
pouvait être qu’imparfaite; ils l’ont cherchée chez les étrangers , et
précisément chez les Italiens qui , en les devançant dans la culture et
la civilisation , et en prodigant tout pour faire prospérer les arts de
génie, offraient la plus belle et la plus séduisante musique.</p>
<p>C’est ainsi que des Nations avides d’or , l’ont cherchée dans les pays
les plus éloignés , en laissant sans culture leurs terreins féconds et
immenses , qui pouvaient être la véritable source de leur richesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Voulez-vous savoir , dit M. Grétry , tom. pag.</p>
<p><pb/></p>
<p>langue française de nouvelles beautés, de nouveaux caractères, dont ni
moi, ni les Français,</p>
<p>bien éloignée : Et voici les Français jadis un peuple le moins disposé
pour la musique , devenus les meilleurs musiciens du monde.</p>
<p>La terra liela J molle, e dilettosa , Simili a se gli abitator produce.</p>
<p>Vers qui ont été traduits en français par Pankouck, en ces termes :</p>
<p>a&gt; Cette contrée molle, riante, voluptueuse » Ne produit que des hommes
qui lui ressemblent.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne nous en doutions pas. Pour prouver l’analogie entre une langue
et une autre ,</p>
<p>parfaite en tout, pourquoi ne le serait-elle dans la finesse de leurs
oreilles ?</p>
<p>Mais , dira-t-on , les Français ne composent que des méchans morceaux de
musique. Voici l’état d’une autre nouvelle question, très-différente de
la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>il m’a suffi de faire voir que la française a obtenu de la nature ou de
l’art , et du</p>
<p><pb/></p>
<p>qui paraissent tout-à-fâit nouvelles , et produites de son génie
particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont la finesse , la douceur et l’harmonie : et cela fait voir de plus
en plus les énormes</p>
<p>apprennent par leurs instituteurs , les notes de la musique, et les
lettres de l’alphabet. Voiîàmon étonnement dissipé : avec ce moyen ,
rien de plus facile que de convertir en musicien le monde entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>bévues de J.-J. Rousseau, et de ses partisans , calomniateurs effrenés,
contre une des plus belles langues du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g. 317. Si, pour la venger de tant d’imputations, j’ai opposé
l’insuffisance de mon esprit ; il ne sera pourtant pas moins vrai, que
la vérité des principes établis est incontestable , et que d’autres
plumes savantes , et zélées , pourront désormais produire un ouvrage
complet , qui portera le triomphe sur les injustes imputations de ceux
qui ont voulu censurer cette charmante langue , sans connaître les
véritables sources de sa beauté , et</p>
<p>1 1 l-</p>
<p>versification.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N?l.</p>
<p>Romance de Martini</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>600*,, ’è’ N?2.</p>
<p>S KR l(ArA a due voci *</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>’4</p>
<p><pb/></p>
<p>• ?3. •</p>
<p>ARIA</p>
<p>1 -5</p>
<p>- 4</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pag. Para g.</p>
<p>LETTRE de Mr. ANTONIO SCOPA V. M.</p>
<p>Lettre de Mr. LEULIETTE vj. ».</p>
<p>Lettre de Mr. SICARD vij. ».</p>
<p>Préface de l’Auteur. ix. ».</p>
<p>Précis historique de l’origine et des progrès de la Poésie italienne. 1.</p>
<p>De l’accent italien, et de la nature des mots appelés Piani, Tronchi
etSdruccio Ii ., 10. 5.</p>
<p>Comparaison de ce qui a été dit dans l’article précédent, avec le
mécanisme de la Versification française. 1 9. 18.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Des différentes espèces de Vers italiens, et de leur structure. 39’ 37’
Du vers E-ndecasillabo, id. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pag. Parag.</p>
<p>Rapport de vers Endecasillabi avec les Vers français. 45. 33.</p>
<p>Du vers jDt~M/7/~o. 55. 58.</p>
<p>Rapport avec ceux des Français. 61. 65.</p>
<p>Des vers Nùvenari¡. 63. 68.</p>
<p>Rapport avec les Novenarii des Français. 64. 70.</p>
<p>Observations intéressantes pour la Versification française. id. id.</p>
<p>Des vers Ottonarii 69. 73.</p>
<p>Rapport avec les Vers français. 71. 75.</p>
<p>Des vers Settenarii , et des vers Alessandrini. 7&lt;f. 77* Rapport de ces
Vers avec ceux des Français. 77. 8r.</p>
<p>.1 Des vers Senarii 86. 90.</p>
<p>Rapport avec les Vers français 88. 93.</p>
<p>Des vers Quinarii. go. g6.</p>
<p>Rapport avec les Vers français. ç5. 100.</p>
<p>Des vers Quaternarii , Trissillabi et Bissillabi. 97. îoi: Rapport de
ces petits Vers avec ceux des Français. 103. 110.</p>
<p>De la Césure 104. 112.</p>
<p>Rapport de la Césure des Vers Italiens avec les Vers français., li5. 126.</p>
<p>De l’Elision. 121. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pag. Para g.</p>
<p>Rapport de l’Elision, avec la Langue et la Versification française..
132. 139.</p>
<p>De la Rime et des Vers libres. îoy. 145.</p>
<p>Rapport de la Rime avec celle des Vers français. 1 44. 1 56.</p>
<p>Vices les plus considérables des Vers.. 149. i65.</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>Des différentes sortes de composition poétiques.. 154. 164.</p>
<p>Du Sonetto. 155. 166.</p>
<p>De l’Enjambement des vers dans les différentes sortes de compositions.
165. 6.</p>
<p>De la Terza Rima 171. 182.</p>
<p>De la Ottava Rima., 1^5. 184.</p>
<p>De la Canzone ou Ola 175. 187.</p>
<p>De l’Oie Saffîca 178. Igl.</p>
<p>De la Conzonetta, et de l’ale Anacreontica. 180. 193.</p>
<p>Du Recitativo, de l’Aria et des Cantates. 183. 198.</p>
<p>Rapport des Airs italiens et français au chant * igo. 204.</p>
<p>Du Madrigale 216. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pag. Para g.</p>
<p>De la Ballata 218. 221.</p>
<p>De la Sestina. ai9. 226.</p>
<p>Des Quaternarii 220. 229.</p>
<p>De l’Idilio et du Ditirambo. 221. 232.</p>
<p>Du Rotondello et de la Barzelletta. 223. 0,35.</p>
<p>De VEpigramma , de l’Epitaffio et des Endovinelli ou Riboboli. 226. 238.</p>
<p>De VEpitalamio , V Epinicedio , VEpimio et le Soterico 229. 241.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>CHATITRE V, Des Licences poétiques. 256. 264.</p>
<p>CONCLUSION Qui résulte de tous les rapports de la Poésie italienne avec
la française. 84. 284.</p>
<p>Confutation contre J.-J. Rousseau, dans sa Lettre sur la Musique 281. 292.</p>
<p>Lettres et Prononciation de la langue italienne, rapportées aux Lettres
et à</p>
<p><pb/></p>
<p>Page Par a g.</p>
<p>la Prononciation de la langue française 291. 292.</p>
<p>Ressemblances des mots italiens avec ceux des français. 292. 295.</p>
<p>Douceur, note et modulation de Voix. 294. 294.</p>
<p>Son rude des Consonnes. 295. 295.</p>
<p>Diphtongues 297. 296.</p>
<p>Quantité et accent aigu. 298. 297.</p>
<p>E muet. 500. 20,8.</p>
<p>Fréquente Elision des voyelles. 311. 3 g, Terminaisons sourdes et
nasales. 315. 310.</p>
<p>Génie naturel des Français pour la Musique et la Poésie. Note au §. 3n 518.</p>
<p>Fin de la Table des Matières.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
