<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Suard, Jean-Baptiste-Antoine (1732-1817)">Jean-Baptiste-Antoine Suard</author>
<title>Mélanges de littérature. Voyage de Ferney. Lettre d’un ci-devant riche. Lettres écrites de Moscou par un voyageur. Les Tuileries en 1784. Du pape Clément XIV / ; publiés par J.-B.-A. Suard,... Seconde édition revue et corrigée</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Suard, Jean-Baptiste-Antoine (1732-1817)</author>, <title>Mélanges de littérature. Voyage de Ferney. Lettre d’un ci-devant riche. Lettres écrites de Moscou par un voyageur. Les Tuileries en 1784. Du pape Clément XIV / ; publiés par J.-B.-A. Suard,... Seconde édition revue et corrigée</title>, <date>1806</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Aquit1,398 pages
</bibl>
<publisher>Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6552315w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1806">1806</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES DE !</p>
<p>LITTÉRATURE; PUBLIÉS PAR J. B. A. SUARD, Secrétaire perpétuel de la
Classe de la Langue et de la Littérature françaises, de l’Institut
national de France, Membre de la Légion d’honneu r.</p>
<p>SECONDE EDITION REVUE ET CORRIGÉE.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>PARIS, DENTU, Impr.-Libraire, quai des Augustins, u." 17.</p>
<p>1806.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGE DE FERNEY.</p>
<p>LETTRE DE L’AUTEUR,</p>
<p>POUR SERVIR DE PREFACE.</p>
<p>Vous voulez donc, mon ami, publier ces lettres, qui n’ont été écrites
que pour vous seul, et qui n’étaient guères destinées aux honneurs de
l’impression ? Vous connaissez mon enthousiasme pour M. de Vol- taire :
vous saviez que j’avais été nourrie , pour ainsi dire, dans l’admiration
pour ce grand homme ; que dans un voyage qu’il avait fait en Flandres,
il était allé voir mon père , qui avait un très - beau cabinet de
physique. Cette visite avait laissé des traces ; on se la rappelait
souvent dans ma famille, où ses beaux ouvrages étaient vive-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment appréciés et sentis. Entourée , depuis mon mariage, de tous les
amis et de tous les admirateurs de M. de Voltaire ; amusée, ou enchantée
sans cesse par le charme de ses écrits, mon enthousiasme pour lui n’a pu
que s’accroître encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE PREMIÈRE.</p>
<p>Genève, juin 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Cramer, qui nous avait accompagnés , alla au-devant de lui pour
m’annoncer ainsi que mon frère , et lui porter les lettres dèfcnes amis.
Il parut bientôt, en s’écriant : Où est-elle cette dame ? où estelle ?
C’est une ame que je viens chercher.</p>
<p>Et comme je m’avançai : On m’écrit, Madame , que vous êtes toute ame. —
Cette ame, Monsieur, est toute remplie de vous, et soupirait, depuis
long - tems, après le bonheur de s’approcher de la vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout le monde , qu’il était mourant, que je venais dans un hôpital, car
madame Denis était elle-même malade, et qu’il regrettait de ne pouvoir
m’y offrir un asile.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’excès. J’avais les oreilles tendues pour ne rien perdre de ce qui
sortait de la bouche de ce grand homme , qui dit mille choses aimables
et spirituelles avec cette grâce facile qui charme dans tous ses
ouvrages , mais dont le trait rapide frappe plus encore dans la
conversation. Sans empressement de parler , il écoute tout le monde avec
une attention plus flatteuse que celle qu’il a peut-être jamais obtenue
lui -même. Sa nièce dit quelques mots : ses yeux pleins de bienveillance
étaient fixés sur elle , et le plus aimable souris sur sa bouche. Dès
que M. Poissonnier eut assez parlé de lui, il voulut bien céder sa
place. Pressée par un vif désir , par une sorte de passion qui surmonta
toute ma timidité , j’allai m’en em-</p>
<p><pb/></p>
<p>désordre qu’inspire un si grand bonheur.</p>
<p>M. de Voltaire en parut jouir : il arrêtait de tems en tems ce torrent
par des paroles aimables : Vous me gâtez, vous voulez me tourner la tête
: et quand il put me parler de tous ses amis, ce fut avec le plus grand
intérêt! Il me parla beaucoup de vous, de sa reconnaissance pour vos
bontés1, c’est le mot dont il se servit ; du maréchal de Richelieu.
Combien, me dit-il, sa conduite m’a surpris et affligé! Il parla
beaucoup de M. Turgot: il a, dit-il, trois choses terribles contre lui,
les financiers, les fripons et la goutte. Je lui dis qu’on pouvait y
opposer ses vertus , son courage et l’estime publique. — Mais, Madame,
on m’écrit que</p>
<p><pb/></p>
<p>vous êtes de nos ennemis. — Eh bien f Monsieur, vous ne croirez pas ce
qu’on vous écrit, mais vous me croirez peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>des nouvelles de sa santé , de celle de madame Denis : je l’ai assuré (
car je sais qu’il praint les visites) que je m’en irais con- tente, si
je l’apercevais seulement de loin; et comme il paraissait fatigué, je
l’ai conjuré , en lui baisant les mains, de se retirer.</p>
<p>Il a serré et baisé les miennes avec sensibilité , et il a passé dans
son cabinet. Je crois qu’il a achevé d’y lire les lettres de mes amis
qui m’ont si bien traitée ; car peu de tems après il est revenu me
joindre dans son jardin. Je me suis long-tems promenée seule avec lui.
Vous pouvez imaginer com- bien j’étais heureuse de m’entretenir avec
liberté avec ce génie sublime, dont les ouvrages avaient fait le charme
de ma vie , et dans ces beaux jardins , devant ces riches côteaux qu’il
a si bien chantés ! Je ne lui parlai que de ce qui pouvait le consoler
de l’injustice des hommes , dont je voyais qu’il ressentait encore
l’amertume. Ah ! lui ai-je dit, si vous pouviez être témoin des
applaudissemens, des acclamations qui s’élèvent aux assemblées
publiques, lorsqu’on y prononce votre nom, combien vous seriez content
de notre reconnaissance et de notre amour ! qu’il me serait doux de vous
voir</p>
<p><pb/></p>
<p>la puissance d’un dieu pour vous y transporter un moment ! — J’y suis,
j’y suis!</p>
<p>s’est-il écrié: je jouis de tout cela avec vous ; je ne regrette plus rien.</p>
<p>Ah! comment pourrait-il concevoir l’idée de troubler les derniers jours
de ce grand homme ! Non, sa retraite, son génie, notre amour sauvera à
ma patrie un crime si lâche. Avant de le quitter, je l’ai remercié de sa
réception si pleine de bonté, et qui me payait, avec usure, les deux
cents lieues que je venais de faire pour le venir chercher.</p>
<p>Il ne voulait pas croire que je vous eusse</p>
<p><pb/></p>
<p>quitté, ainsi que mes amis, pour le voir uniquement. Je l’ai assuré que
les lettres de mes amis le trompaient en tout, excepté en cela ; enfin
je l’ai quitté si remplie du bonheur que j’avais goûté, que cette vive
impression m’a privée du sommeil pendant toute la nuit.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IL Genève, juin 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnez pas un vieillard, vous daignez le visiter. Concevez-vous rien de
plus adorable ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un long voyage, donnez-moi, je vous prie, votre bénédiction, je la
regarderai tomme un préservatif aussi sûr contre tous les dangers, que
celle de notre Saint-Père.</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi un dîner prêt et une pièce de vingtquatre sous pour continuer leur
route.</p>
<p>Adieu, mon ami, je ne vous parle que du grand homme, lui seul peut
m’inté- resser ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>JLÉTTR.E Ili.; ; » • : , Ferney, àimanch«!^ ri7^8.</p>
<p><pb/></p>
<p>succès si universels ; c’est parce que von" aimez véritablement
l’humanité , que vous déteste le fanatisme, que vous lui aYe arraché son
poignard. Vous étiez digne d’une pareille victoire ;. vorns avez consacré:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de grandeur d’âme, quoique cette impudence fût démentie par ses
lettres que le duc avait entre ses mains; enfin je lui parlai des
outrages dont il avait accablé ses confrères les plus estimables ; et M.
de Voltaire levait les yeux et les mains au ciel avec les signes du plus
grand étonnement.</p>
<p>Comme je lui montrai quelque inquiétude sur la fatigue qu’il pouvait en
éprouver : Madame, me dit-il avec une inclination de tête d’une
galanterie qu’il n’est pas possible de rendre, je vous ai entendue, cela
est impossible. • * Cet homme chargé de tant de gloire et de tant
d’années , qfti, en éclairant l’Europe</p>
<p><pb/></p>
<p>est encore le dieu bienfaisant de Ferrrey ht •• qui on pardonnerait de
se regarder comma- le centre de tous les mouvemens qui Feavironnent ,
qui serait y ce me semble nrae première pensée,. mon premier besoin 1 si
j’avais le bonheur qu’une partie du sien me fût confiée, reçoit une
prévenance, une marque d’attention, comme les autres reçoivent une
gracre et une marque de bonté.</p>
<p>lité. Ses yeux, brillans et percans comme ceux de l’aigle, me donnent
l’idée d’un être sur-htn~ai~’ : mais ces regards ne" semblent exprimer
que la bienveillance et&gt; l’indiilgendeM lorsqu’ils s’attachent sur sa
nièce ; comme ils appellent les égards</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV.</p>
<p>Ferney , lundy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me dit que le triomphe des lumières était bien loin d’être assuré ;
il me parla des arbitres de la destinée des hommes et deâ préjugés qui
avaient entouré leur enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mier âge ; cela me donna l’occasion de lui citer ces vers: Qui n’a pas
l’esptit de son âgé, De son âge a tout le malheur.</p>
<p>Hélas! Madame, m’a- t-il dit, cela est bien vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>je crois, avec Vauvenargues, que le génie vient de l’accord et de
l’harmonie entre l’âme et l’esprit. Qui jamais a pris en Iqiq.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main. Bonjour , mon cher ami, lui dit-il avec un air de bonté et de
tendresse attendrissante. C’est, je crois, le meilleur des hommes. Oh !
combien je l’admire ! Je l’aime davantage depuis que je l’ai vu; avec
quel regret je m’en séparerai, sans doute , hélas!</p>
<p>—Vous leur direz que vous m’avez trouvé dans le tombeau, et que vous
m’avez ressuscité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V.</p>
<p>Genève , vendredi au soir.</p>
<p>Nous venons de Ferney , où nous avons dîné. Mon admiration et mon
enthousiasme pour M. de Voltaire sont si bien établis que, lorsque
j’arrive , on ne parle que de cela.</p>
<p>Je lui ai fait demander la permission de le voir un moment avant la
promenade que nous devions faire ensemble dans ses bois , et j’ai été
bientôt admise. Je suis entrée , je l’ai caressé , je lui ai parlé de
lui, car je ne puis guères parler d’autre chose, pendant un bon
quart-d’heure. C’est comme une passion qui ne peut se soulager que par
ses épanchemens. Il m’a donné les noms les plus tendres , m’a appelée sa
chère enfant , sa belle reine. Il m’a paru aussi touché que persuadé de
ma tendre vénération pour lui. Nous avons parlé ensuite de nos amis
communs , de MM. d’Alembert, la Harpe, Saint-Lambert, Condorcet. Ce
dernier est celui pour lequel il me paraît avoir le plus d’estime et de
tendresse. C’est, me dit-il,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon cœur, celle d’être la femme de M.***, c’eût été d’être votre nièce
et de vous dévouer ma vie entière. Eh ! ma chère enfant, je vous aurais
unis, je vous aurais donné ma bénédiction ! Il était superbe
aujourd’hui. Quand je suis arrivée , madame de Luchet m’a dit : M. de
Voltaire, Madame, qui sait que vous le trouvez fort beau dans toute sa
parure, a mis aujourd’hui sa perruque et sa belle robe - de - chambre.</p>
<p>Mais il me semble qu’elle en avait envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le ravissement ; je tenais une de ses mains , que je baisai une
douzaine de fois, Il me laisse faire , parce qu’il voit que c’est un
besoin et un bonheur. Nous avions avec nous un russe qui le félicitait
d’être encore si vivement aimé d’une jeune , et vous pardonnerez
l’épithète, et jolie femme. —Ah !</p>
<p>Ses bois, qu’il a plantés, et qu’il aime beaucoup , sont très-vastes ;
il a fait partout des percées fort agréables : ils nous ont conduits à
sa ferme , qui est grande, belle et tenue avec une grande propreté. Je
le voyais , avec plaisir , parcourir tout son do-* maine, droit, ferme
sur ses jambes et presque leste : il jetait par-tout des regards per-</p>
<p>çans ; et en parcourant sa grange , qui est très-longue , il montra,
avec un bâton qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>- J’aurai ce bonheur dimanche prochain.</p>
<p>- Eh bien! je vais donc vivre dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI.</p>
<p>Genève.</p>
<p>Sa conversation se ressentit de son état physique; elle était
mélancolique. Il parla des maux de sa vie ; mais il en parla sans
amertume, quoique avec tristesse. Je me rappelai les chagrins que lui
avait donnés sa patrie ingrate, dans le tems qu’il l’hono- rait par tant
de chefs-d’œuvres ; l’acharnement avec lequel on lui avait opposé Cré-</p>
<p><pb/></p>
<p>billon, qu’on ne pouvait lui comparer avec justice, et qu’on affectait
cependant d’élever au-dessus de lui ; je pensai qu’il pouvait se
rappeler notre ingratitude , et je lui reprochai, avec douceur, de ne
pas goûter une destinée unique et qui remplissait l’Europe entière. Je
conviens , Monsieur, lui dis-je, qu’avec une manière de sentir aussi
vive, vous avez dû éprouver de grands cha- grins; mais convenez aussi
que vous avez eu de grandes jouissances. — Ah ! guères, Madame, guères !
- Nul de nous n’a vécu, sans connaître les. larmes 1, ajoutai-je. —</p>
<p>Hélas ! me dit-il, cela est bien vrai. Mais comme je voulais toujours le
ramener sur des idées douces et agréables : Votre passion dominante,
Monsieur, a été satisfaite ; peu d’hommes, vous le savez, ont pu se
vanter de cet avantage. Vous avez aimé la gloire; je pourrais vous dire,
comme le père Canaye au maréchal d’Hocquincourt, elle vous a aimé
beaucoup aussi, elle vous, a comblé d’honneurs. — Eh ! Madame, je ne
savais ce que je voulais; c’était mon joujou, ma poupée: Nous sommes
bienheureux,</p>
<p>Vers de son poëme sur la Loi naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain matin.</p>
<p>Vous serez jaloux si vous voulez , mais il est certain que j’ai pour lui
une véritable passion. Mon premier besoin, dès que je l’approche, c’est
de lui parler du bonheur qu’il me donne en me permettant de le voir dans
toute sa bonté et son amabilité naturelle. Il m’a fait mille caresses de
sa jolie main pendant que je la baisais, et m’a dit les choses les plus
aimables. Conservez-moi vos bontés;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mes ouvrages, celui que j’aime le mieux.</p>
<p>Il désavoua tout ce morceau, et demanda ce que c’était qu’un esprit
monté sur un rang ? Moi je ne lui ai parlé que de ce que j’aimais et
connaissais même de sa Pucelle, les débuts de plusieurs chants où je
trouve beaucoup de gaîté, de philosophie et même de verve. Nous l’avons
laissé occupé des corrections de cette nouvelle édition. Nous sommes
rentrés dans le salon, où il n’a paru qu’un moment vers le sbir, et
lorsqu’il a été fatigué de son travail. Ses forces sont, je crois, en
proportion de son génie; sa tête paraît aussi féconde; son ame paraît aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vos yeux le cherchent on est sûr de rencontrer dans les siens les
regards de la bienveillance , et une sorte de reconnaissance pour les
sentimens dont il est l’objet. Je vois qu’il croit aux miens, et j’avoue
que j’ai pour lui une vénération si tendre, que je serais malheureuse si
je ne l’en croyais persuadé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII.</p>
<p>Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>le cri de l’Europe entière; croyez que tout ce qui existe d’honnête,
tout ce que vous avez rendu humain et tolérant se soulèverait en votre
faveur. — Eh ! Madame , on viendrait me voir brûler, et on dirait
peutêtre le soir : c’est pourtant bien dommage.</p>
<p>— Non, jamais je ne le souffrirais, lui dis-je épouvantée de cette seule
idée, j’irais poignarder le bourreau, s’il pouvait s’en trouver un
capable d’exécuter cet exécrable arrêt. Il m’a baisé la main et m’a dit
: Vous êtes un aimable enfant ; oui je compte sur vous. — Oh ! vous
n’aurez pas besoin de mon secours. De grâce, éloignez, Monsieur, une
idée si funeste, et qui n’a, je vous proteste, nul fondement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il y avait beaucoup de monde dans son cabinet, il en fut bientôt
fatigué , et je le vis se renverser sur son oreiller, les yeux fermés et
soufflant. Je dis sur-le-champ qu’il fallait le laisser au repos dont il
avait besoin. Ces mots parurent lui rendre la vie.</p>
<p>Il me jeta un regard rempli d’une tendresse reconnaissante : je l’ai
pressé bien tendrement contre mon sein. Vous m’avez trouvé mourant, me
dit-il ; mais mon cœur vi vra toujours pour vous. Mes larmes ont coulé
en abondance en quittant sa maison , où je ne le verrai jamais,
quoiqu’il m’ait bien pressée de revenir cet automne avec vous , mon cher
Condorcet et M. d’Alembert.</p>
<p><pb/></p>
<p>"r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE DE M. DE Voltaire.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- LETTRE D’UN CI-DEVANT RICHE.</p>
<p>I L y a des gens qui naissent magistrats , d’autres guerriers; moi,
j’avais vingt-cinq mille livres de rente , j’y étais accoutumé ; j’étais
né comme cela , j’étais né pour cela.</p>
<p>Il me semblait que ma fortune et moi, nous devions rester inséparables.
La révolution est arrivée : mes vingt - cinq mille livres de rente m’ont
quitté ; et sans que j’eusse fait un pas , comme si la terre avait
tourné sous mes pieds , je me suis trouvé hors de ma place, et sans
savoir comment m’y remettre. Car il ne faut pas s’imaginer , lors..</p>
<p>Cette découverte , que je fis d’abord, m’affiigea tellement, que je
résolus de tout supporter pour cacher ma position , plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’y retournai le lendemain ; le portier me dit : « Madame est fort
enrhumée; elle « a fait une liste, voyez si vous y êtes ».</p>
<p>J’y regardai, et j’y vis écrit de la main de ma cousine : Tous les
d’Erival, excepté d’Erivalde G*** ( c’est mon nom ). Y êtesvous? me
demanda le portier. Oui, dis-je, j’y suis; et je m’enfuis précipitamment
pour qu’il ne vît pas de quelle manière j’y étais.</p>
<p>Je me suis encore trompé, dis-je, en retournant chez moi, j’ai cru
acquérir de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Après les premiers mouvemens de joie, je me dis : Je ne saurai donc
jamais comment il faut se conduire quand on a perdu vingtcinq mille
livres de rente; mais je me trompais pour la troisième fois. Il n’y a
pas huit jours que je suis redevenu riche , et je me sens déjà
parfaitement instruit des devoirs des pauvres : ce qui m’a fait faire
cette ré- flexion, que nos connaissances ne se rap- portent jamais à
notre position actuelle ; et que tel , par exemple, qui, sous l’autorité
de ses parens, a profondément réfléchi aux devoirs des pères envers
leurs enfans , doit nécessairement se marier et avoir des en..</p>
<p>fans, s’il veut se former une idée précise du devoir des fils envers
leurs pères.</p>
<p>D’E rival DE G. ***</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES ÉCRITES DE MOSCOU</p>
<p>PAR UN VOYAGEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saison des plaisirs. Il approche , et cent mille personnes vont rentrer
dans Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne paraissaient former le fond de leur ca..</p>
<p>ractère. Je vous ai parlé de leur hospitalité : la bienfaisance est
parmi eux un usage , la tolérance une habitude, et le respect pour les
opinions et les goûts des autres est ici une des premières règles du bon
ton.</p>
<p>Ce fond de douceur se fait remarquer par-tout. Croiriez-vous qu’au
spectacle le parterre ne siffle jamais ? Il se contente de ne pas
applaudir les mauvais acteurs ; mais si la pièce n’intéresse pas, la
conversation s’établit dans la salle , devient presque générale, et si
bruyante qu’on n’entend plus ce qui se passe sur le théâtre. Si tout le
monde n’y prend pas également part, ceux qu’elle importune sont trop
polis pour le faire remarquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>cilité de l’enfant, l’insouciance des maîtres et l’aveuglement des
parens. Mais voici le dénouement. La tante , personne très-au fait des
bons airs, arrive pour voir son neveu ; on lui fait part du bonheur incroyable
 qu’on a eu de trouver un précepteur francais au-dessus de tout
éloge : elle veut voir cet homme admirable ; il paraît.</p>
<p>Seconde lettre du même voyageur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis fait présenter dans les meil- leures maisons de Moscou ; là
il ne faut plus chercher de caractère particulier. Un mos</p>
<p><pb/></p>
<p>Cp.vile.(} e ^onne qpmpagnie.est l’abrégé de toutes les nations de
l’Europe. Le français est sa langue d’habitude, et c’est souvent un
suisse qui le lui a appris; ses habits sont faits par un tailleur
allemand : c’est un an..</p>
<p>glais qui tient le spectacle où il va passer ^uqlques heures ; les
contes dont opt l’amuse sont ceux de JVlarmpntql, et ses pièces de
théâtre sont traduites de Kotzebue.</p>
<p>Sans journaux, sans romans nouveaux et</p>
<p><pb/></p>
<p>J’observai que le narrateur devait s’être trompé du neuf au dix de
trèfle, ce qui faisait une grande différence. Celui que j’avais repris
me remercia de mon avertissement.</p>
<p>Je crois que je quitterai bientôt Moscou; j’emporterai une idée fort
douce du bonheur dont y jouissent les étrangers de toutes les’ classes,
avec un souvenir très-vif de la magnificence de quelques moscovites, et
de l’air de grandeur qui règne dans l’emploi qu’on leur voit faire de
leur richesse. Si je n’ai pas toujours été é galement frappé de la
délicatesse de leur goût, si je ne puis trop m’accoutumer au schelkem,
c’est-à-</p>
<p><pb/></p>
<p>dire au verre d’eau-de-vie, accompagne de harengs secs et de viande
fumée que , tous les après-midi, on.sert aux dames russes en guise de
thé, il me paraîtra toujours infiniment plaisant d’imaginer que c’est
dans ce pays, qu’il y a tout au plus cent ans, Pierrelé-Grand fut obligé
de publier une ordon.</p>
<p>Cette description de Moscou est tirée d’un ou- vrage anglais sur la
Rüssie; nouvellement publie’.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TUILERIES.1</p>
<p>(Eh 1784. )</p>
<p>1 w</p>
<p>1 M. de la Rochefoucauld a aussi écrit et imprimé cette anecdote, mais
d’une manière différente*</p>
<p><pb/></p>
<p>faisait, elle avait une forme si particulière , l’accent était si timide
et la voix si trem- blante , que je m’approchai. Je vis alors assise sur
le parapet qui borde la terrasse du coté de Peau, une jewpe personne. Le
ré- verbère du quai l’éclairait. Elle avait une de ces figures aimables
qui font naître surle - champ une tendre bienveillance ; de be-iny* eke
veux blonds négligemment attachés ajoutaient au charme que produisait la
mélancolie répandue sur tous ses traits.</p>
<p>Son vêtement simple et modeste n’avait rien de commun avec celui de ces
femmes qui parcourent le soir le jardin. Je lui de-f mandai ce qu’elle
désirait. Elle me répondit tout bas qu’elle me priait de venir cbe elle.
— Où demeurez-vous? — Hue du Bac. — Il fallait que j’y passasse pour me
rendre chea moi. Je croyais biep ayoir devant les yeux une de ces
infqrtqnéef.</p>
<p>dont la misère et l’exemple ont corronipu les mmurs. Cependant la
réserve de son maintien, et cette décence qui plaîJt toujours , même où
l’on ne doit pas la désirer excitaient ma curiosité, et, l’avouerai-je ,
prenaient beaucoup d’empire sur mes sens.</p>
<p>Je lui dis que si elle voulait me précéder</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruit que je fis pour retirer la clef de la porte et la fermer,
sembla l’éveiller, et elle me regarda avec effroi : j’allai me mettre
auprès d’elle, et prenant une de .es mains , je lui demandai- p lusieurs
fois</p>
<p><pb/></p>
<p>QUI avez-vous ? Pourquoi ne me parle z- vous pas ?. Elle ne répondit que
par des soupirs, quelques larmes lui échappèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>raconter. « Je vous l’assure, la natuftè rté « m’a pas faite pour ce
honteux désordre ; « il nie déchire, et je lé puis moins Silp ri. porter
encore que je ne tavais cru., « mais ma mère se meurt ! ,.. Nous avons «
perdu un procès qui, après la niOrt dé « mon père , était notre seule
espérance ; « ma pauvre mère n’avait pour derriierè « ressource que le
travail; je l’aidàis autant « qu’il m’était possible ; mais une maladie
« grave lui est survenue ; nous n’avons pii « satisfaire nos pratiques;
elles nous ont « retiré l’ouvrage ; tout ce que nous posse.</p>
<p>« dions a été dépensé pour la guérison de « ma mère. Elle commençait à
être un peu « mieux ; mais n’ayant plus rien , pas une « goutte de
bouillon pour la soutenir, je la « vois sur le point de périr de
faibleste. Ce « matin même., épargnez-moi de vous « retracer cette
douloureuse scène, je n’eu « ai pas la force,.., une fille de mon âge, «
voyant mon désespoir, m’a dit que je « pouvais trouver des ressources;
elle m’a « enseigné ce qu’il fallait faire. Révoltée « de ses conseils,
je lui en exprihiâi mon « indignation : Efi bien ! â-t-elle iépliqué, v
laissez donc périr votre mère.,. Je me suis</p>
<p><pb/></p>
<p>« désolée , j’ai hésité. Enfin ce soir j’ai « été aux Tuileries pour
chercher une « occasion. Je suis restée long-tems sans « oser rien
tenter. Je croyais qu’en diff.</p>
<p><pb/></p>
<p>en offrirai autant. Elle ne trouvait point de.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux, dis-je en moi-même , .celui qui a pu l’obliger et lui faire un
grand sacri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Devaines,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU PAPE</p>
<p>CLEMENT XIV.</p>
<p>JEAN-V INCENT- ANTOINE GAWGAN-BLLJ était néen 1705, dans le bourg de
Saint-Arcan- gelo , près de Rimini. Il était fils d’un mé- decin. Depuis
qu’il est devenu pape, on en a fait un bon gentilhomme, et on lui a
composé une brillane tgénéalogie. Il est difficile de croire qu’un
médecin d’un petit bourg de la Romagnè fût d’une illustre famille 5 et
cétte illustration même ne releverait pas beaucoup la mémoire de Clément
XIV.</p>
<p>La véritable gloire de Ganganelli sera d’avoir fait cette grande fortune
sans hypocrisie, sans intrigue et sans bassesse; d’avoir eu des mœurs,
de la simplicité et le goût des lettres , dans le pays de la corruption
, de la charlatanerie et de l’ignorance.</p>
<p>Il annonça de ’bonne heure de l’esprit et des talens A dix-huit ans il
se fit cordelier. On le détournait d’embrasser cet état il</p>
<p><pb/></p>
<p>L’élévation de Sixte-Quint est une grande époque pour les italiens : le
nom de ce pape est dans la bouche de tout le monde. Il n’y a pas un
pâtre qui ne soit flatté de voir que le fils d’un pâtre ait été assis
sur le premier trône du monde, et il n’y a pas un moine qui désespère
d’y arriver un jour. On ne connaît peut-être pas combien cette idée
excite d’émulation et d’intrigues, combien elle influe sur le caractère
des romains eu particulier. La papauté est le gros lot de la loterie ,
qui fait de tems en tems la fortune d’un homme, et constamment la ruine
et le malheur d’un grand nombre d’autres.</p>
<p>Si l’on ne peut pas disait notre jeune cordelier , faire sa fortune en
disant la vérité 3 je resterai toute llla vie frère Ganganelli. Son
exemple a prouvé que la fausseté n’est pas un moyen de fortune ab..</p>
<p>solument nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>démêler,et le fit consulteur du saint-office.</p>
<p>Le pape Clément XIIIlc fit cardinal en 1759.</p>
<p>De sorte qu’on finit d’ordinaire par réunir les voix pour un cardinal
qui n’est suspect</p>
<p><pb/></p>
<p>a aucun des partis. C’est cette politique qui fit pape Ganganelli en 1769.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ganganelli sentait très- bien l’impossibilité de résister aux cours de
Bourbon réunies. N’étant encore que cardinal , il disait au cardinal
Cavalchini : On aura beau faire; si l’on ne veutpas voir tomber la oour
de Rome dans l’abaissement .lé’ mépris, il faut se réconcilieravec les
souverains : ils ont les bras plus longs que leurs empires, et leur
pouvoir sélève au..</p>
<p>dessus des Alpes et des Pyrénées..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que l’extinction de la société fut publiée, Ganganelli se vit obsédé
de pasquinades, de prédictions et de menaces qui lui annonçaient une fin
prochaine.</p>
<p>On afficha un placard qui ne contenait que ces quatre lettres P. S. S.
V. On ne savait comment les interprêter : Cela est fort aisé, dit le
pape ; on veut dire que le</p>
<p><pb/></p>
<p>siège sera bientôt vacant. Presto sara sede.</p>
<p>vacante.</p>
<p>Une jeune fille nommée Bernardina Baruzzi, dont on avait sans doute
exalté avec art le zèle et la piété, prophétisa pu- bliquement la mort
prochaine du saintpère ; et ses prédictions se propagèrent avec une
rapidité et un succès extraordinaires.</p>
<p>Un auteur de la vie de Ganganelh pré tend qu’il se montra peu sensible à
ces vaines menaces ; il rapporte cependant des circonstances qui
semblent prouver que son imagination en était vivementfrappée, et je
croirais volontiers que la crainte est le véritable poison dont it est
mort : s’il ne croyait pas aux prédictions, il pouvait croire à
l’arsenic. On le voit en effet, sur la fin de sa vie, prendre la plus
grande précaution sur les alimens qu’on lui apprête. Il est en même tems
attaqué subitement d’un mal inconnu, dont la cause se dérobe aux
connaissances de l’art, et dont’ les progrès gradués le minent et le
détruisent insensiblement ; il n’est bientôt plus qu’une ombre vivante ;
il meurt enfin; tout, son corps tombe aussitôt en putréfaction,</p>
<p><pb/></p>
<p>L’élévation de Ganganelli ne le fit pas sortir du genre de vie simple et
modeste qu’il avait toujours suivi. Lorsque le cuisinier du feu pape
vint le prier de le conserver : A la bonne heure, répondit - il vous ne
perdrez pas vos gages ; mais je ne perdrai pas ma santé pour mettre vos
talens en exercice. Il continua de faire faire sa cuisine par son ancien
cuisinier, frère François.</p>
<p>Il était affable, d’un abord facile , mais très-froid et très-réservé
avec les cardinaux et les grands. Aucun n’eut de crédit sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eut peu d’amis, parce que ce ne sont pas les vertus qui donnent des
amis, mais les bienfaits et les graces particulières qu’on répand, et
Ganganelli en répandit peu. Il écarta ses parens des honneurs, des
emplois et de Rome même. Cet excès peut être aussi blâmable que celui où
se livrent presque tous les papes, qui accumulent sur leur famille
toutes les richesses et les dignités.</p>
<p>Il n’avait aucun genre d’ostentation; il re- poussait la louange, qu’il
regardait comme l’aliment des petits esprits; il ne montra jamais aucune
prévention personnelle : La préyention., disait-il, est le défaut des
grands ; heureusement je suis né petit.</p>
<p>Il était impénétrable dans ses secrets, sans être jamais faux ni
dissimulé; il mépri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît qu’il était sincèrement pieux, mais sans faste, sans
petitesse, et sur-tout sans intolérance. On ne perd que trop souvent la
charité, disait-il, pour sauver la foi. Si la religion ne permet pas de
tolérer l’erreur, elle défend de haïr et de tourmenter celui qui se
trompe. Il vaudrait bien mieux faire recevoir cette belle maxime en
Storbonne que la bulle et le formulaire.</p>
<p>Il ne se connaissait point aux arts, et il l’avouait ; mais il sentait
combien il est im- portant aux souverains de les encourager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Quoique Clément XIV ne fût pas aussi plaisant que Benoît XIV , il
avait de la gaité , et il aimait les bons mots, même les pointes.
Lorsqu’il tomba de cheval, on lui demanda s’il n’avait pas quelque
contusion, Non., répondit - il, mais bien un peu de confusion.</p>
<p>L’anglais causant familièrement avec Clément. XIV, lui conta cette
plaisanterie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prélats de sa cour m’ont demande, après l’audience , ce que nous
ppnsions du pape.</p>
<p>Je leur ai répondu que je voudrais être catholique, si tous les
catholiques lui ressemblaient, et qu’ayant beaucoup disputé de religion
avec de savans théologiens , aucun ne m’avait donné des preuves aussi
touchantes de la bonté de leur doctrine que ne l’avait fait le pape sans
dire un mot de théologie.</p>
<p>Deux soldats avaient mérité la mort ; Ganganelli trouvant la loi trop
rigoureuse, voulut qu’il n’y en eût qu’un d’exécuté, et que le sort en
décidât ; puis , touché de compassion en faveur du malheureux que le
sort avait condamné, il dit : J’ai défendu les jeux de hasard } je dois
lui faire grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1, On a imprimé quelques lettres de ce pape, qui ajoutent encore à
l’idée qu’on avait de son caractère et de son esprit. Il y en a une
sur-tout qui mérite d’être lue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>subite , il s’évanouit aux pieds du saintpère , qui appela aussitôt du
secours ; et quelques personnes étant arrivées sur-le- champ , firent
revenir le jeune étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE ( * V</p>
<p>SUR LA PERSONNE ET LES ÉCRITS</p>
<p>DE LA BRUYÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>un éclat dont il ne reste plus que le souvenir.</p>
<p>Peut-être que l’obscurité même de sa vie est un assez grand éloge de son
caractère. Il vécut dans la maison d’un prince il souleva contre lui une
foule d’hommes vicieux ou ridicules, qu’il désigna dans son livre, ou
qui s’y crurent désignés ; il eut tous les ennemis que donne la satire,
et ceux que donnent les succès ; on ne le voit cependant mêlé dans
aucune intrigue, engagé dans aucune querelle. Cette destinée suppose, à
ce qu’il me semble , un excellent esprit et une conduite sage et modeste.</p>
<p>« des autres ; ne cherchant ni ne fuyant le « plais^’iofà^gwïs disposé à
une joie mo-</p>
<p>n 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« cours; craignant toute sorte d’ambition, « même celle de montrer cfe
l’esprit. » Hist.</p>
<p>de l’Acad. Franc.</p>
<p>propre, pour ne pas les réprimer en luimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>buat en effet. Peut-être que les hommes en général n’ont ni le goût
assez exercé, ni l’esprit assez éclairé pour sentir tout le mérite d’un
ouvrage de génie dès le moment où il paraît, et qu’ils ont besoin d’être
avertis de ses beautés par quelque passion particulière, qui fixe plus
fortement leur attention sur elles. Mais si la malignité hâta le succès
du livre de La Bruyère, le tems y a mis le sceau : on l’a réimprimé cent
fois ; on l’a traduit dans toutes les langues; et, ce qui distingue les
ouvrages originaux, il a produit une foule de copistes; car c’est
précisément ce qui est inimitable que les esprits médiocres s’efforcent
d’inllter.</p>
<p>Sans doute La Bruyère , en peignant les moeurs de son tems, a pris ses
modèles dans le monde où il vivait ; mais il peignit les hommes, non en
peintre de portrait s qui copie servilement les objets et les formes
qu’il a sous les yeux , mais en peintre d’histoire , qui choisit et
rassemble différens modèles, qui n’en imite que les traits de caractère
et d’effet, et qui sait y ajouter ceux que lui fournit son imagination ,
pour en former cet ensemble de vérité idéale et</p>
<p><pb/></p>
<p>de vérité de nature , qui constitue la perfection des beaux arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne et La Rochefoucauld ont peint l’homme de tous les tems et de
tous les lieux ; La Bruyère a peint le courtisan, l’homme de robe, le
financier, le bourgeois du siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le caractère des français demande du « sérieux dans le souverain. »</p>
<p>« Jeunesse du prince, source des belles « fortunes. » On attaquera
peut-être la vérité de cette dernière observation ; mais si elle se
trouvait démentie par quelque exem- ple , ce serait l’éloge du prince,
et non la critique de l’observateur.</p>
<p>Un grand nombre des maximes de La Bruyère paraissent aujourd’hui
communes; mais ce n’est pas non plus la faute de La Bruyère. La justesse
même, qui fait le me- rite et le succès d’une pensée, lorsqu’on la Xnet
au jour, doit la rendre bientôt familière et même triviale ; c’est le
sort de toutes les vérités d’un usage universel.</p>
<p>On peut croire que La Bruyère avait plus de sens que de philosophie. Il
n’est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>exempt de préjugés, même populaires. 0n&gt; voit avec peine qu’il n’était
pas éloigné decroire un peu a la magie et au sortilège.</p>
<p>« En cela, dit-il , (chap. XIV, de quelques « usages ) il y a un parti à
trouver entre.</p>
<p>« les ames crédules et les esprits forts. »</p>
<p>et durera vraisemblablement autant qu’elle.</p>
<p>En lisant avec attention les Caractères de La Bruyère, il me semble
qu’on est moins frappé des pensées que du style ; les to-ujz-</p>
<p><pb/></p>
<p>nures et les expressions î paraissent avoir quelque chose de plus
brillant, de plus fin, de plus inattendu que le fond des choses mêmes;
et c’est moins l’homme de génie que le grand écrivain qu’on admire.</p>
<p>Mais le mérite de ce grand écrivain, quand il ne supposerait pas le
génie, suppose une réunion de dons de l’esprit, aussi rare que le génie.</p>
<p>L’art d’écrire est plus étendu que ne le pensent la plupart des hommes,
la plupart même de ceux qui font des livres.</p>
<p>Il ne suffit pas de connaître les propriétés des mots, de les disposer
dans un ordre régulier, de donner même aux membres de la phrase une
tournure symétrique et har.., monieuse ; avec cela on n’est encore qu’un
écrivain correct, et tout au plus élégant.</p>
<p>Le langage n’est que l’interprète de l’ame ; et c’est dans une certaine
association des sentimens et des idées avec les mots qui en sont les
signes, qu’il faut chercher le principe de toutes les propriétés du style.</p>
<p>Les langues sont encore bien pauvres et bien imparfaites. Il y a une
infinité de nuances, de sentimens et d’idées qui n’ont point de signes :
aussi ne peut-on jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est des tours, des figures , des liaisons de phrase, comme des
mots les uns et les autres ne peuvent représenter que des idées, des
vues de l’esprit, et ne les représentent qu’imparfaitement.</p>
<p>Les différentes qualités du style , comme la clarté, l’élégance,
l’énergie, la couleur, le mouvement, etc. dépendent donc essentiellement
de la nature et du choix des idées ; de l’ordre dans lequel l’esprit les
dispose; des rapports sensibles que l’imagination y attache ; des
sentimens enfin que l’ame y associe, et du mouvement qu’elle y im- prime,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand secret de varier et de faire- contraster les images, les formes
et les mouvemens du discours, suppose un goût délicat et éclairé ;
l’harmonie , tant des mots que de la phrase , dépend de la sensibilité
plus ou moins exercée de l’organe ; la correction ne demande que la
connaissance réfléchie de sa langue.</p>
<p>Dans l’art d’écrire, comme dans tous les beaux arts, les germes du
talent sont l’œuvre de la nature ; et c’est la réflexion qui lesdéveloppe
 et les perfectionnex</p>
<p>Il a pu se rencontrer quelques esprits qu’un heureux instinct semble
avoir dispensés de toute étude, et qui, en s’abandonnant sans art aux
mouvemens de leur imagination et de leur pensée, ont écrit avec grâce,
avec feu, avec intérêt : maisces dons naturels sont rares ; ils ont des
bornes et des imperfections très-marquées et ils n’ont jamais suffi pour
produire un grand écrivain.</p>
<p>Je ne parle pas des anciens, chez qui l’élocution était un art si étendu
et si compliqué; je citerai Despréaux et Racine, Bossuet et Montesquieu,
Voltaire et Rousseau.</p>
<p>çe n’était pas l’instinct qui produisait sous</p>
<p><pb/></p>
<p>leur plume ces beautés et ces grands effets auxquels notre langue doit
tant de richesses et de perfection ; c’était le fruit du génie sans
doute, mais du génie éclairé par des études et des observations profondes.</p>
<p>Quelque universelle que soit la réputation dont jouit La Bruyère, il
paraîtra peut- être hardi de le placer, comme écrivain sur la même ligne
que les grands hommes qu’on vient de citer; mais ce n’est qu’après avoir
relu, étudié, médité ses Caractères » que j’ai été frappé de l’art
prodigieux et des beautés sans nombre qui semblent mettre cet ouvrage au
rang de ce qu’il y a de plus parfait dans notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une de ses observations sur les progrès qu’avait faits en France l’art
d’écrire , nouq révèle à-peu-près son secret. « On écrit « régulièrement
depuis vingt années : op.</p>
<p>On sent que La Bruyère ne parle dans cette derpière phrase que de
l’esprit qu’on peut mettre dans la manière d’exprimer ses pensées, et
non dans les pensées elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est point sans doute pour éviter les transitions, que La Bruyère a
écrit son livre par fragmens et par pensées détachées.</p>
<p>Cet examen, intéressait pour tout homme de goût, ne sera peut-être pas
sans utilité pour les jeunes gens qui cultivent les lettres et se
destinent au grand art de l’éloquence.</p>
<p>Il serait difficile de définir avec précision le caractère distinctif de
son esprit : il tfêrriblë réunir tous les genres d’esprit.</p>
<p>Tour-à-tour noble et familier, éloquent et</p>
<p><pb/></p>
<p>railleur, fin et profond, amer et gai, il change avec une extrême
mobilité de ton, de personnage et même de sentiment, en parlant
cependant des mêmes objets.</p>
<p>Ne cherchons donc dans le style de La Bruyère, ni l’expression de son
caractère, ni l’épanchement involontaire de son ame j mais observons les
formes diverses qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>prend habilement pour nous intéresser ou nous plaire.</p>
<p>Une grande partie de ses pensées ne pouvaient se présenter que comme les
résultats d’une observation tranquille et réfléchie; mais quelque
vérité, quelque finesse, quelque profondeur même qu’il y eût dans les
pensées, cette forme froide et monotone aurait bientôt ralenti et
fatigué l’at- tention, si elle eût été trop continûment prolongée. .1 Le
philosophe n’écrit pas seulement pour se faire lire, il veut persuader
ce qu’il écrit ; et la conviction de l’esprit, ainsi que l’émotion de
l’ame, est toujours proportionnée au degré d’attention que le lecteur
donne aux paroles. Quel écrivain a mieux connu l’art de fixer
l’attention par la vivacité ou la singularité des tours, et de la
réveiller sans cesse par une inépuisable variété ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantôt, par un autre mouvement aussi extraordinaire, il entre
brusquement en scène : « Fuyez, retirez-vous; vous n’êtes « pas assez
loin. Je suis, dites-vous, sous « l’autre tropique. Passez sous le pôle
et « dans l’autre hémisp hère. M’y voi là.</p>
<p>« Fort bien ; vous êtes en sûreté. Je décou- « vre sur la terre un homme
avide, insa..</p>
<p>« tiable, inexorable, etc. » C’est dommage peut-être que la morale qui
en résulte n’ait pas une importance proportionnée au mou- vement qui la
prépare.</p>
<p>Tantôt c’est avec une raillerie amère ou plaisante qu’il apostrophe
l’homme vicieux ou ridicule.</p>
<p>« Vous aimez, dans un combat ou pen.</p>
<p><pb/></p>
<p>«. les attendre et les recevoir : votre valeur « serait-elle douteuse ? »</p>
<p>Quelquefois une réflexion qui n’est que sensée , est relevée par une
image ou un rapport éloigné , qui frappe l’esprit d’une manière
inattendue. « Après l’esprit de dis« cernement, ce qu’il y a au monde de
plus « rare , ce sont les diamans et les perles. »</p>
<p>Si La Bruyère avait dit simplement que rien n’est plus rare que l’esprit
de discernement, on n’aurait pas trouvé cette réflexion digne d’être
écrite.</p>
<p>C’est par des tournures semblables qu’il sait attacher l’esprit sur des
observations qui n’ont rien de neuf pour le fond, mais qui deviennent
piquantes par un certain air de naïveté sous lequel il sait déguiser la
satire.</p>
<p>« Il n’est pas absolument impossible « qu’une personne qui se trouve
dans une « grande faveur, perde son procès. »</p>
<p>« C’est une grande simplicité que d’ap« porter la moindre roture , et de
n’y être « pas gentilhomme. »</p>
<p>Il emploie la même finesse de tour dans le portrait d’un fat, lorsqu’il
dit : « Iphis « met du rouge, mais rarement; il n’en fait « pas habitude. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est dans les portraits sur-tout, que La Bruyère a eu besoin de toutes
les ressources de son talent. Il interroge ; il a l’air de sortir d’une
méditation profonde ; il met en scène les personnages qu’il veut
peindre; il se met lui-même en scène avec eux. Il est presque toujours
dramatique.</p>
<p>Théophraste , que La Bruyère a traduit, n’emploie pour peindre ses
caractères que la forme d’énumération ou de description.</p>
<p>En admirant beaucoup l’écrivain grec , La Bruyère n’a eu garde de
l’imiter, ou si quelquefois il procède comme lui par énumération, il
sait ranimer cette forme languissante par un art dont on ne trouve
ailleurs aucun exemple.</p>
<p>Relisez les portraits du riche et du pauyre : « Giton a le teint frais,
le visage plein ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs il nous donne le portrait d’une femme aimable, comme un
fragment ini-,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle déclare que le vin lui est nuisible ; « l’oracle lui dit de boire
de l’eau. Ma vue.</p>
<p>« s’affaiblit, dit Irène. Prenez des lunettes, « dit Esculape. Je
m’affaib lis moi-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruiyère emploie souvent cette forme d’apologue, et presque toujours
avec autant d’esprit que de goût. Il y a peu de chose dans notre langue
d’aussi parfait que l’histoire d’$,IlÛre. C’est un petit roman plein de
finesse, de grâce et mcme’d’mtérét.</p>
<p>Ce n’est pas seulement par la nouveauté et par la variété des mouvemens
et des tours que le talent de La Bruyère se fait remar- quer ; c’est
encore par un choix d’expressions vives , figurées, pittoresques ; c’est
sur-tout par ces heureuses alliances de mots, ressource féconde des
grands écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>vains, dans une langue qui ne permet pas comme presque toutes les
autres, de créer ou de composer des mois, ni d’en transplanter d’un
idiome étranger.</p>
<p>« Tout excellent écrivain est excellent « peintre , » dit La Bruyère
lui-même ; et il le prouve dans tout le cours de son livre.</p>
<p>Veut-il tourner en ridicule la manie du fleuriste; il vous le montre
planté et ayant pris racine devant ses tulipes. Il en fait un arbre de
son jardin. Cette figure hardie est piquante, sur-tout par l’analogie
des objets.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n’y a rien qui rafraîchisse le sang comme d’avoir su éviter une
sottise. » C’est une figure heureuse que celle qui transforme ainsi en
sensation le sentiment qu’on veut exprimer.</p>
<p>L’énergie de l’expression dépend de la force avec laquelle l’écrivain
s’est pénétré du sentiment ou de l’idée qu’il a vouiu rendre Ainsi La
Bruyère s’élevant contre l’usage des sermens , dit : « Un honnête «
homme qui dit oui ou non, mérite d’être v cru : son caractère jure pour
lui. », Il est d’autres figures de style , d’un effet moins frappant,
parce que les rapports qu’elles expriment demandent , pour être saisis,
plus de finesse et d’attention dans l’esprit : je n’en citerai qu’un
exemple.</p>
<p>« Il y a dans quelques femmes un mérite « paisible , mais solide
accompagné de « mille vertus qu’elles ne peuvent couvrir « de toute leur
modestie. »</p>
<p>En parlant de ces artifices de toilette , par lesquels les femmes gâtent
souvent leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>grâces naturelles , il dit : « Ce n’est pas sans « peine qu’elles
plaisent moins. » Il faut un peu d’attention pour saisir la finesse de
cette tournure.</p>
<p>Mais les grands effets de l’art d’écrire » comme de tous les arts ,
tiennent sur-tout aux contrastes.</p>
<p>Ce sont les rapprochemens ou les oppositions de sentimens et d’idées, de
formes et de couleurs qui , faisant ressortir tous les objets les uns
par les autres , répandent dans une composition la variété, le mouvement
et la vie. Aucun écrivain peut - être n’a mieux connu ce secret, et n’en
a fait un plus heureux usage que La Bruyère. Il a un grand nombre de
pensées qui n’ont d’effet que par le contraste.</p>
<p>« Il s’est trouvé des filles qui avaient de « la vertu, de la santé, de
la ferveur et une w bonne vocation ; mais qui n’étaient pas « assez
riches pour faire dans une riche « abbaye vœu de pauvreté. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’on examine avec attention tous les détails de ce beau tableau, on
verra que tout y est préparé, disposé , gradué avec un art infini pour
produire un grand effet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain de la prononciation de ma harangue; je doute que cette
locution ait jamais été autorisée dans notre langue.</p>
<p>Il me sembla que La Bruyère avait encore plus d’imagination que de goût
, et</p>
<p>qu’il recherchait plus la finesse et l’énergie des tours, que l’élégance
et l’harmonie de la phrase.</p>
<p>Je ne rapporterai aucun exemple de ces défauts, que tout le monde peut
relever aisément ; mais il peut être utile de remar.</p>
<p>quer des fautes d’un autre genre, qui sont plutôt de recherche que de
négligence r et sur lesquelles la réputation de l’auteur pour- rait en
imposer aux personnes qui n’ont pas un goût assez sûr et assez exercé.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouverait aussi quelques traits d’un style précieux et maniéré. Mari
vaux aurait pu revendiquer cette pensée : « Personne « presque ne
s’avise de lui-même du mérite « d’un autre. »</p>
<p>Mais ces taches sont rares dans La Bruyère. On sent que c’était l’effet
du soin même. qu’il prenait de varier ses tournures et ses images ; et
elles sont effacées par les beautés sans nombre dont brille son ou, vrage.</p>
<p>dit pour vaincre l’opposition de quelques gens de lettres qu’il avait
offensés, et les clameurs de cette foule d’hommes malheu- reux , qui,
dans tous les tems, sont importunés des grands talens et des grands
succès : mais La Bruyère avait pour lui Bossuet, Racine, Despréaux et le
cri public ; il fut reçu. Son discours est un des plus ingénieux qui
aient été prononcés dans cette Académie. Il est le premier qui ait loué</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour faire un nombre de quarante Ne fallait-il pas un zéro ?</p>
<p>Cette plaisanterie a été trouvée si bonne qu’on l’a renouvelée depuis à
la réception de plusieurs académiciens.</p>
<p>Que reste-t-il de cette lutte éternelle de la médiocrité contre le génie
? Les épigrammes et les libelles ont bientôt dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>paru ; les bons ouvrages restent, et la mé- moire de leurs auteurs est
honorée et chérie par la postérité.</p>
<p>Cette réflexion devrait consoler les hommes supérieurs, dont l’envie
s’efforce de flétrir les succès et les travaux ; mais la passion de la
gloire, comme toutes les autres, est impatiente de jouir ; l’attente est
pénible, et il est toujours triste d’avoir besoin d’être consolé.</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE - DE M. MALOUET,</p>
<p>A M. SUARD.</p>
<p>CE n’est donc pas assez pour vous, Monsieur, de m’avoir entendu conter
mon histoire de galérien, vous voulez que je l’écrive : je vais vous
satisfaire; mais je l’avais abrégée, et je ne vous ferai grace
aujourd’hui d’aucun détail. Vous n’avez jamais vu de galérien; vous ne
connaissez pas leur affreux domicile ; il faut vous pré- senter ce
triste tableau, vous montrer l’intérteur. du bagne de Toulon, au moment
où la voix des cômes et le retentissement des chaînes annonçaient
l’arrivée de l’intendant de la marine. C’est sûrement dans un bagne que
Milton avait pris les couleurs dont il peint la réunion des esprits
infernaux ; et cependant ce sentiment d’horreur doit être tempéré par
celui de la pitié; car ce séjour du crime peut être aussi, comme vous
allez le voir, celui de l’innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Figurez-vous des salles immenses, garnies de lits de camp, sur lesquels
six cents hommes sont enchaînés dans chaque salle.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendant, quand il y a quelque apparence de complot. C’est ainsi que je
fus un jour averti d’une conversation fort étrange qui avait eu lieu à
l’hôpital entre deux forçats.</p>
<p>En 1784, on conduisit au bagne de Toulon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>heur de sa.situation. Je tâchai de le rassurer, je lui promis de ne rien
négliger pour le faire reconnaître innocent s’il l’était en effet; et je
l’interrogeai sur tous les détails de son aventure , qu’il me raconta
à-peuprès en ces termes : « Mon nom est N. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fis prendre des notes de tout ce qu’il m’avait dit, et les
différentes adresses des personnes qu’il m’avait nommées ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui s’y trouvaient, et qui connaissaient tous sa déplorable
histoire. J’ignore depuis ce qu’il est devenu ; j’ai reçu une seule
lettre de lui après son arrivée dans sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il travaillait au bureau des Chiourmes avec un traitement convenable, et
je l’ai laissé dans cette situation, où je suppose qu’il est encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE ÉCRITE D’ANGERS, PAR UN PÈRE A SON FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais vous dire que respecter le public , c’est avoir soin de
n’être en sa présence ni familier, ni étourdi, ni inconsi déré ; de n’en
faire ni le confident de ses faiblesses, ni le témoin de ses folies.
Mais c’est parce que vous savez tout cela, que je suppose que vous
n’avez été pour rien dans une semblable scène, que vous aurez assez
respecté le public pour ne pas vous joindre</p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CATULLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>vant dans leurs défaites tout l’orgueil de leurs prétentions et de leurs
espérances , , comme si le ciel leur eût révélé le secret de leur destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, que les grecs en avaient conçu de la jalousie, et craignaient de
perdre le seul avantage qu’ils eussent conservé sur leurs vainqueurs.</p>
<p>Cicéron faisait souvenir de Démosthène, car il lui fut impossible de le
faire oublier ; Saluste peignait les vices et les mœurs de son tems avec
le peinceau de Thucidide</p>
<p><pb/></p>
<p>rable, où les romains acquirent une domi- nation bien plus glorieuse et
bien plus durable que celle où les avait conduits le succès de leurs
armes et de leur politique.</p>
<p>Les talens du jeune Catulle se firent bientôt remarquer ; en très-peu de
tems , il vit au nombre de ses amis les personnages les plus instruits
et les plus célèbres, parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>modèle, dont elle seule offrit jusqu’alors l’exemple, et que les romains
désespéraient de pouvoir jamais faire passer dans leur langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît que les poésies de Saplio et celles de Callimaque eurent pour
lui un attrait particulier ; et ce fut sans doute par une suite de son
admiration pour la muse de Leshos, qu’il nomma Lesbienne de ses
maîtresses, dont le véritable nom, s’il faut en croire Aspasie, était
Clodia, fille de Metellus Ce l er.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 le connut cependant, et je n’en veux d’autre preuve que les vers
suivans :</p>
<p>O di si veslrtim est misereri y aut si (fjuihus unquàm</p>
<p>Extrerrid jam ipsâ in morte tulistis opem 3 Me miserum adspicite , et
vitarn si puriter egi, Eripite hano pestem perniciemque mihi , Quce mihi
subrepens imis ut torpor, in artus Expulit ex omni pectore lætitias.</p>
<p>« Dieux immortels ! si le sort des misé« rables humains peut vous
toucher, si « jamais un malheureux près d’expirer « éprouva votre
secours tout - puissant ; « voyez l’état où je suis, et pour prix d’une
« vie innocente et pure, ôtez-moi ce mal « redoutable qui, courant par
tout mon « corps de veine en veine, comme un « frisson mortel, a banni
de mon cœur « tout sentiment de plaisir et de joie. »</p>
<p>Catulle eut un frère qu’il aima tendrement , et qui mourut en parcourant
la soli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la tyrannie s’élevant snr les ruines de la liberté, n’affligea point ses
derniers regards; de sorte que, pour me servir d’une des plus belles
phrases de Cicéron , les dieux lui ôtèrent moins la vie qu’ils ne lui
firent présent de la mort.</p>
<p>Catulle est du très - petit nombre des hommes qui, en passant sur la
terre, y ont laissé des traces que le tems n’a point effa- cées, et que
vraisemblablement il n’effacera jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus aimable des poëtes ; enfin dans la collection entière des vers
lyriques des latins, les grecs ne voyaient que les siens qu’on pût
entendre avec quelque plaisir après ceux d’Anacréon. Malheureusement
nous n’avons qu’une partie de ses ouvrages; encore ne nous est-elle
parvenue que corrompue et défigurée. Le plus ancien ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>duite du grec de Sapho. Quelque admirable que soit cette traduction , on
y chercherait en vain le charme de l’original. Veut-on en savoir la
raison ? on la trouvera dans la différence de l’organisation des deux
langues. Il s’en faut bien que la langue latine ait la résonnance, la
douceur et l’harmonie de la langue grecque. Sans entrer dans les détails
que j’ai suffisamment exposés dans quelques-uns de mes précédens
mémoires, il me suffira de faire observer que dans les trois premières
strophes de Catulle, presque tous les verbes sont terminés tantôt par la
plus dure , et tantôt par la plus sourde des consonnes, lorsque dans
l’original , ils le sont tous par un élément vocal, ou par la consonne
la plus sonore de toutes.</p>
<p>Longin, en citant cette ode, nous fait admirer l’art avec lequel y sont
réunis tous les symptômes qui caractérisent les fureurs de l’amour
Plutarque en trouve les expressions brûlantes ; il l’envisage comme
l’explosion du feu qui consumait la malheureuse Sapho.</p>
<p><pb/></p>
<p>une épithète qu’on n’y voit pas sans éton- nement et sans peine.</p>
<p>Et dans les doux transports où mon ame s’égare , Je n’entends plus; je
tombe en de douces langueurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cette remarque j’en ajouterai encore une qui ne me paraît pas moins
essentielle, et que je ne crois pas avoir été faite encore; il semble ,
au premi er coup-d’œil, que la dernière strophe de l’ode de Catulle n’a
rien de commun avec les trois premières; mais pour peu qu’on y
réfléchisse , on verra qu’elle s’y trouve liée par un rapport, ou plutôt
par un mouvement tout à-la-fois très-fin et très-naturel. Pour mettre en
état de juger, je citerai l’ode. de Catulle en entier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il eut deux enfans , Ptolomée Evergète et Bérénice; unis par les liens
du sang, le frère et la sœur s’unirent encore par ceux du mariage : on
sait que ces sortes d’unions</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour appaiser le ressentiment de la reine , Conon, le plus célèbre des
astronomes de son tems, vraisemblablement gagné par les prêtres ,
feignit d’avoir vu la chevelure transportée et placée dans le firmament.
Il y avait alors entre les quatre astérismes de la Vierge, du Lion , de
la grande Ourse et du Bouvier, sept étoiles qui n’avaient point de nom,
comme il paraît qu’au tems d’Auguste on n’en avait point encore donné
aux étoiles de la Lyre, où Virgile transporta l’image de ce prince ,
entre la Viergç et le Scorpion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bacchus n’est plus la seule divinité qui ait fait un présent au ciel en
y attachant la couronne d’Ariadne ; non moins puissante et non moins
heureuse, Arsinoé y a suspendu les cheveux de Bérénice sa fille, métamor-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le sujet et la substance de ce charmant poëme, qui, environ deux
siècles après, fut mis en vers latins par Catulle; la traduction est
restée , mais l’original a péri ; il n’en subsiste aujourd’hui que deux
distiques , dont l’un nous a été transmis par le scoliaste d’Apollonius,
et l’autre par celui d’ A ra tus.</p>
<p>Catulle , dit Henri-Etienne, doit être con-</p>
<p><pb/></p>
<p>sidéré moins comme un poëte ancien que comme un imitateur des anciens
poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>et sa versification est pleine de libertés qu’on ne peut justifier que
par celles que prenaient les poëtes grecs, et dont on ne retrouve des
exemples dans aucun autre poëte latin.</p>
<p>Ce poëte affecta d’insérer dans ses poésies des expressions, des mots
auxquels toute son autorité ne put assurer une longue vie, puisqu’on ne
les retrouve dans aucun des poëtes qui lui succédèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>même sorte de vers ; comme il est aisé de s’en convaincre par le poëme
de Catulle sur les noces de Thétis et Pélée, dont je ferai précéder
l’analyse par quelques observations.</p>
<p>Je regarde encore ce poëme comme une traduction ou comme une imitation
du gree; je soupçonne même Catulle d’y avoir réuni deux poëmes
absolument différens, et je fonde mon opinion sur ce qu’il n’y a aucune
sorte de proportion entre l’épisode et le sujet principal, et que le
tableau des aventures d’Ariadne est évidemment un hors-d’œuvre peu
adroitement conçu avec la description des figures représentées sur le
magnifique tapis qui parait le lit nuptial de Thétis et de Pélée. Cet
épisode rappelle le bouclier d’Achille et celui d’Enée ; mais dans ces
belles portions de leurs poëmes, Homère et Virgile nont rien fait entrer
que la sculpture et la peinture n’eussent pu traiter et qu’elles ne
puissent encore reproduire; au lieu qu’il est impossible de soumettre
aux arts du dessin le long discours d’Ariadne, ni même ce que ce
discours a de plus intéressant. Si Catulle voulait passionner son récit
par le tableau</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui vouent aux ouvrages des anciens une admiration sans réserve,
auraientils donc oublié que ce n’est ni sur l’antiquité, ni sur
l’autorité qu’elle imprime, que se mesure la perfection des ouvrages,
mais bien sur la convenance, règle éternelle et fondamentale de la
poésie et de tous les arts imitateurs.</p>
<p>Du reste, l’épisode d’Ariadne, considéré en lui-même et indépendamment
du sujet auquel il est joint, doit être regardé comme une des plus
sublimes productions de la poésie ancienne ; rarement la nature offrit à
l’art un plus beau sujet, et plus rarement encore l’art servit aussi
heureusement la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici le poëte décrit en vers pleins de SUhi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nant que Thésée était venu pour combattre le minotaure ! De quelle
pâleur mortelle se couvrit son beau visage au moment du combat ! Son
cœur envoie au ciel des vœux, des prières que sa bouche n’ose prononcer.</p>
<p>On voit bien que le poëte n’affecte d’exalter le courage et la valeur de
Thésée que pour jeter plus d’intérêt sur la passion</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>froids soupirs; quand tout-à-coup ramassant ce qui lui reste de force,
elle éclate eu reproches et en imprécations.</p>
<p><pb/></p>
<p>timent que celui de la surprise : tout ce qu’elle dit de l’infidélité de
Thésée, part uniquement de cette situation de son ame.</p>
<p>Elle varie ses phrases ; mais le sentiment demeure le même ; elle n’ose
en croire ses propres yeux ; elle doute de ce qu’elle voit, et rien
n’exprime mieux cet état de doute que le discours qu’elle adresse à
Thésée ; elle lui parle ; elle l’interroge comme s’il était présent et
qu’il pût l’entendre , la plaindre et la consoler.</p>
<p>Mais, si aux yeux d’Ariadne tous les hommes sont perfides, combien
Thésée doit lui paraître plus perfide encore que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il fuit au travers des mers, et n’a ni assez de vent, ni assez de voiles
pour s’éloigner d’elle. Tout ce qui l’environne est désert,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trop ce qui lui est arrivé pendant son sommeil ; elle s’occupe trop des
monceaux de sable qui. retardent ses pas, des épaisses broussailles dont
le sommet de la montagne est couvert ; de l’écueil menaçant et précipité
qui borde les eaux de la mer. Ovide ne serait pas plus exact, s’il était
chargé de lever la carte du lieu solitaire où se trouve Ariadne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, le souverain des dieux entend l’imprécation d’Ariadne , et
l’approuve par un mouvement de tête qui ébranle les fondemens de la
terre, soulève les abymes des</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tragédie finit par un dénouement heureux : Bacchus, épris d’amour
pour Ariadne , arrive pour la consoler , accompagné du cortège bruyant
et tumultueux des satyres et des silènes ; les uns agitent leurs
thyrses, et prenant des attitudes extravagantes , poussent de longs cris
dans les airs ; les autres se disputent les membres sanglans d’un
taureau qu’ils viennent de mettre en pièces ; ceux - ci s’entourent de
serpens tous vifs ; ceux-là, les mains élevées , frappent des tambours
bruyans ; aux accens aigus des bassins d’airain se mêle le</p>
<p><pb/></p>
<p>son enroué des cornets, et l’air retentit au loin du chant sauvage des
flûtes barbares.</p>
<p>On croit voir un de ces bas-re liefs où le ciseau d’un sculpteur habile
a représenté. le triomphe de Bacchus et d’Ariadne ; avec cette
différence néanmoins, que la poésie a sur les arts du dessin l’avantage
d’exposer les développemens et les détails successifs d’un sujet donné ,
de varier les attitudes , de multiplier les scènes, et d’en rendre le
mouvement même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans Catulle un poëme sur la bi- zarre et la malheureuse aventure
du bel Athys, dont la versification est d’un genre particulier ou plutôt
unique. Cet ouvrage est peu susceptible d’analyse; je me bornerai donc à
remarquer que le rhythme sau tillant, rapide, bruyant et précipité dont
le poëte a fait choix, a un caractère d’agitation, d’égarement et de
désordre qui convient si parfaitement au sujet qu’il traite, que je n’en
vois aucun autre auquel on pût l’appliquer sans blesser toutes les lois
de la convenance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pelles changèrent tellement de nature, qu’il y a une infinité
d’inscriptions qu’on ne saurait mettre au nombre des épigrammes, et une
infinité d’épigrammes qui n’ont ab- solument rien de commun avec les
inscriptions.</p>
<p>Il s’est élevé parmi des savans du premier ordre , des disputes graves
pour savoir lequel de ces deux poëtes méritait la préférence. Muret
prêtent que partial est à</p>
<p><pb/></p>
<p>Les épigrammes de Martial, et tous les petits ouvrages de poésie qu’on
désigne aujourd’hui par ce nom, ne doivent leur prix, leur caractère, je
dis plus, leur essence, qu’aux mots heureux ou aux traits piquans</p>
<p><pb/></p>
<p>iiiî les assaisonnent et par lesquels sur-tout elles sont ordinairement
terminées. Envisagées sous cet aspect, elles prennent différentes formes.</p>
<p>Ces dernières ressembleraient plutôt k</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai dit que nous n’avions pas aujourd’hui tous les ouvrag es de
Catulle. En effet, Pline, dans son histoire naturelle, parle</p>
<p><pb/></p>
<p>d’un poëme sur les enchantemens en amour, dont il ne reste pas un mot ;
et Téren- tianus Maurus cite quelques vers tirés d’un morceau de poésie
qui a également péri.</p>
<p>Quelques savant lui ont attribué le Pervigilium veneris ; c’est une
méprise où l’on n’a pu tomber qu’en confondant les ornemens recherché s
et superflus avec la sage et vraie richesse, l’afféterie avec la grâce,
et le raffinement avec la finesse.</p>
<p>Les romains n’avaient point avec les femmes ib</p>
<p><pb/></p>
<p>Par l’abbé A RN.&amp; u n,.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT D’UNE LETTRE D’IRLANDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>sent elles se communiquent moins ; et vi vent un peu sur leur ancienne
réputation.</p>
<p>De toutes les cérémonies, celle qu’il conseti- tirait le moins à
manquer, c’est un enterrement. On s’occupe dans les dernières années</p>
<p><pb/></p>
<p>Sitôt qu’un irlandais a rendu le dernier soupir, sa famille s’assemble
devant sa cabane, et par un hurlement qui se répète en chœur, avertit
tout le voisinage. Hommes, femmes , tout le monde accourt; et quand la
nuit vient, on place le mort dans une grange ; on s’assemble tout
autour, et le hurlement recommence: il a des règles, une mesure connue ,
et doit durer un certain tems. Les vieilles femmes sont fort recherchées
dans ces sortes d’occasions, parce qu’elles ont la voix perçante et se
font en"; tendre de loin. Bientôt on distribue des gâ- teaux, des pipes
et de Peau-de-vie ; on parler du mort, puis des affaires du tems , puis
du tems passé. Les pipes et l’eau-de-vie se renouvellent, les vieux
s’endorment, les jeunes s’éveillent, les discours finissent j.</p>
<p>et les jeux commencent; et, dit le proverbe irlandais, il se fait à
l’enterrement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les bijoux furent fidèlement remis. Son îpari mourut enfin : quand on le
lui apprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nota. Les détails qu’on vient de lire sont tirés d’un ouvrage anglais ,
intitulé Castle Rackrent ( le château de Rackrent). C’est une espèce de
roman, aussi curieux par la peinture des mœurs irlandaises, que piquant
par l’esprit et le talent avec lequel elles y sont peintes. L’auteur est
miss MariaEdgeworth, célèbre par différens ouvrages ingémieux et utiles.
Le plus connu en France est un excellent traité d’Education pratique ,
qu’elle a composé avec son père, et qui a été très-bien traduit par M.
Pictet.</p>
<p><pb/></p>
<p>RELATION f DE L’ILE</p>
<p>DE SAIN T-K I L D A, Tirde d’un ouvrage ’llnglai$.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque M. Martin y alla dans le dernier siècle, il s’y trouvait cent
quatre-vingts habitans; M. Macaulay n’y en a plus trouve que
quatre-vingt-huit: c’est une épidémie de petite vérole qui, dans cet
intervalle , a causé une si grande diminution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce trait est de la plus grande éloquence. Un des juges de l’aréopage
(Denis), embrassa sur-le-champ le christianisme ; et il y a lieu de
croire que le discours de saint Paul aurait eu plus d’effet, s’il n’eût
parlé en même tems de la résurrection des morts;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Quidam quidem irridebant, quidam vero dixcrunt : Audivimus de te hoc
iterùm. Act. Ápostol.</p>
<p>eap. XVII, 32*</p>
<p><pb/></p>
<p>l’ancienne union de la médecine et de la superstition, union qui
subsiste encore chez tous les peuples ignorans et sauvages ; et ce
double charlatanisme doit avoir un terrible empire sur la tête des
hommes : on petit en juger par celui que chacune des deux branches a
conservé dans tous les pays où elles se sont séparées.</p>
<p>Ces oiseaux se nourrissent de poissons , et servent eux - mêmes de
nourriture aux habitans des iles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les oiseaux dont nous parlons vont en * troupes ; il y a toujours une
sentinelle qui va en avant dans les marches; qui veille la nuit pendant
que les autres dorment , et les avertit du danger lorsqu’elle aperçoit
les chasseurs : ceux-ci connaissent aux cris différens de ces oiseaux
s’ils ont peur ou s’ils sont tranquilles. Lorsqu’un de ces animaux a été
tué , ses camarades volent autour de lui, retournent son corps avec
leurs becs, et leurs cris plaintifs semblent an- noncer la douleur que
leur cause sa perte.,.</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième espèce de ces oiseaux de passage est appelée lavie. C’est
l’avantcoureur de l’abondance ; car il paraît au mois de février, avant
la poule solane et le tulmer. Le lavie ne fait point de nid , et met
seulement son œuf sur une pointe de rocher, où il le pose avec tant d’a-</p>
<p><pb/></p>
<p>dresse , que dès qu’on y a touché, il est impossible de le rétablir dans
la même position. La manière dont nos insulaires tuent ces oiseaux est
assez curieuse ; ils vont se planter pendant la nuit sur une pointe de
rocher, ayant sur la poitrine un morceau de toile très - blanche, ou
autre chose de même couleur, que le lavie prend pour un rocher ; il va
s’y poser, et le chasseur le prend et l’assomme.</p>
<p>Cette espèce de divination est bien ancienne. On voit dans les livres de
l’ancien testament, qu’elle était connue dans l’Orient avant Moyse. Il
paraît même, par un passage de la Genèse, que Joseph prenait les augures
; car on y parle d’un vase dont ce patriarche se servait pour cette
opération.</p>
<p>Des érudits, qui ont bien étudié l’histoire des empires, ont
laborieusement re-r</p>
<p><pb/></p>
<p>cherché quelle était l’origine et la filia- tion de cette divination ,
et si elle a pris naissance en Egypte, en Phrygie, ou en Grèce ; mais
c’est dans l’histoire de l’esprit humain qu’il faut en rechercher la
source ; il ne faut pas croire que toutes les cou- tumes , communes à
plusieurs nations y aient tou jours été transmises des unes aux autres :
les mêmes causes physiques ou morales produisent les mêmes opinions et
les mêmes usages dans les tems et chez des peuples divers. On ne peut
nier que différentes espèces d’oiseaux n’annoncent, par les différences
de leurs accens et de leur vol, les changemens qui sont près d’arriver
dans l’état de l’atmosphère , surtout la pluie et les tempêtes. Cela se
remarque plus sensiblement dans le voisinage ’des mers. Les grandes
variations de l’air ne se font pas brusquement; mais se préparent et
s’annoncent par des altérations qui , quoiqu’insensibles pour nous,
peuvent ne pas l’être pour des animaux doués d’organes plus déliés ou de
sens plus exquis : de là, les mouvemens divers qu’excitent dans certains
animaux ces im- pressions diverses. Cette raison qui est très-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Cet art, qui se réduisait sans doute dans ses commencemens, à
prédire la pluie et le beau tems, s’étendit ensuite par des procédés
très-simples, aux plus grands objets du gouvernement. Si les dieux se
servent de certains oiseaux pour annoncer les tempêtes , pourquoi ne
s’en serviraient-ils pas aussi pour annoncer la famine et la guerre?
Ainsi chez les romains, on ne pouvait ni se marier, ni donner une
bataille, ni commencer une délibération publique, ni ensemencer un
champ, sans avoir consulté les augures.</p>
<p>comme Apollonius de Thyane, d’entendre le langage des oiseaux, et l’on
ne peut douter</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette grossière imposture ne fût encouragée par la crédulité du peuple.</p>
<p>Les espèces d’oiseaux prophétiques étaient divisées en deux classes,
l’une favorable ?</p>
<p><pb/></p>
<p>par l’ingrat Popilius Lœnas. Virgile nous peint le hibou solitaire qui ,
du haut des toîts, annonce par de longs et lugubres gémissemens la mort
de Didon. Que tous ces présages, li rés du vol des oiseaux, soient
racontés sérieusement par Suétone, celui de tous les historiens anciens
qui nous a conservé le plus de puérilités et de sottises populaires,
cela est tout simple; mais ce qui étonne , c’est de trouver de
semblables contes dans Tacite , ce philosophe profond et si peu
religieux. On dit que Hobbes, qui ne croyait pas en Dieu , croyait aux
esprits; toutes ces contradictions peuvent s’expliquer : l’athéisme
n’exclut pas toute superstition.</p>
<p><pb/></p>
<p>teinture, l’extrémité d’une’ corde, longue au moins de trente brasses.
Cette corde est faite de cuir de vache, coupée circulairement en trois
courroies d’égale longueur, qui, tressées fortement ensemble, peuvent
soutenir un très-grand poids et durent environ deux générations. Une
corde de cette nature est un effet précieux : c’est le lot du fils aîné
, et il est regardé comme équivalant aux deux meil- leures vaches de l’île.</p>
<p>Au moyen de ces cordes, deux chasseurs expérimentés traversent et
parcourent les rochers les plus hauts et les plus escarpés.</p>
<p>Les habiles chasseurs répètent souvent ces exercices périlleux devant
tout le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« dans la crainte de quelque supercherie ; « j’imaginais que ces
insulaires avaient « quelques motifs pour entretenir l’idée de « cette
toux contagieuse ; celui, par exem« ple, de justifier leur aversion pour
les « étrangers qui viennent souvent les oppri« mer; mais ce motif était
bien chimérique , « car ce petit peuple aime fort les étran« gers. Mes
premiers soupçons furent bien« tôt entièrement dissipés; le troisième
jour « après mon arrivée, quelques hahitans eu« rent les symptômes les
plus marqués d’un « violent rhume , et le huitième jour, tous , « depuis
les vieillards jusqu’aux enfans, fu« rent attaqués de la même
incommodité , « accompagnée , dans quelques - uns , de « fièvre et de
maux de tête. Il ne m’est « pas possible , sans rejeter le témoignage «
le plus évident de tous mes sens , de « croire qu’il y eut là-dedans ni
super« cherie ni illusion. » M. Macaulay réfute ensuite les raisôns que
quelques personnes avaient imaginées pour expliquer naturellement ce
rhume épidémique. Parmi les différens témoignages qu’il rapporte pour
établir la vérité du fait, il cite la veuve du dernier ministre de
Saint-Kilda.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel parti prendre ? Si l’on rejette tous ces témoignages, quelle
croyance donnerons-nous donc aux récits de tant d’histo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces rapports combinés et rapprochés ne pourraient-ils pas servir à
expliquer le fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nimé, dont l’action est aussi prompte que la foudre ; une seule goutte
presqu’imperceptible, introduite au bout du doigt dans les pores de
l’épiderme , donne la mort en une minute. Quelle proportion y a-t il
entre cet effet et sa cause?</p>
<p>Que conclure de tous ces raisonnemens?</p>
<p>Terminons cet extrai t par quelques observations sur la religion, le
caractère et les mœurs des habitans de Saint-Kilda.</p>
<p>Ils sont protestants, et n’ont qu’un culte fort simple, auquel ils
paraissent attachés sans superstition. Il y a dans l’île une église, et
un ministre qui en fait le service, qui prêche ) instruit et baptise les
enfans , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est un mélange corrompu de la langue gallique et de la langue de
Norwège. Les habitans ont dans leur prononciation un grassaiement
remarquable et incorrigible; ils ne peuvent jamais articuler les lettres
liquides.</p>
<p>On sent que le cercle des idées et des images poétiques doit être bien
resserré.</p>
<p>La poésie ne va jamais sans la musique ; le petit peuple de Saint-Kilda
l’aime passionnément. Ils ont une espèce de harpe, et dansent au son de
cet instrument ; l’air le plus médiocre les transporte de plaisir et
d’admiration. Les hommes et les femmes chantent ordinairement pour
égayer leurs travaux.</p>
<p>Ils sont en général doux, polis, complaisans, humains et officieux. Les
femmes y</p>
<p><pb/></p>
<p>sont pour la plupart d’une figure agréable et régulière, et il y en a
beaucoup de vraiment belles. Les mœurs y sont trèspures. Les filles y
sont très chastes, et les femmes très-fidèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>sulte une pratique presque générale de petites ruses et de mensonges. La
fausseté et l’hypocrisie sont le produit de la bassesse et de la crainte
, c’est-à-dire, les fruits naturels du despotisme. La franchise suppose
toujours de l’élévation d’ame et de la liberté.</p>
<p>L’écriture est une des choses les plus merveilleuses pour eux. Ils ne
conçoivent pas comment on peut faire connaître aux autres toutes les
conceptions de son esprit, en traçant sur du papier blanc de petites
marques noires.</p>
<p>Comme ils ne sortent jamais de leur île , ils ont les idées les plus
étranges de tout ce qui se passe au-dehors. Ils regardent leur coin de
terre comme une partie très considérable du globe. Un d’eux voyagea en
Ecosse, du tems de M. Martin; il fut bien</p>
<p><pb/></p>
<p>étonné de la longueur du voyage, et trouva le monde bien plus grand
qu’il n’avait cru.</p>
<p>Une des choses qu’il admirait davantage, c’était la grandeur et la
beauté des arbres ; mais il remarquait avec frayeur qu’en passant à
travers les branches, elles le repoussaient. A Saint-Kilda, il ne croît
que des buissons.</p>
<p>En voyant passer dans les rues des personnes qui avaient un masque sur
le visage,</p>
<p><pb/></p>
<p>il crut que c’étaient des gens qui avaient fait une mauvaise action , et
qui ne voulaient pas être reconnus.</p>
<p>Cela ne fait aucun mal.</p>
<p>Tels sont ces hommes simples que nous appelons sauvages ; nous les
méprisons , mais ils l’ignorent. Ils mènent une vie uniforme, mais
tranquille, et voient la mort sans trouble et sans effroi. Ce petit
peuple sera un jour plus éclairé;. est-il bien sûr qu’il en sera plus
heureux ?</p>
<p>S..</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA MÉDIOCRITÉ.</p>
<p>AUREA mediocritas. C’est ainsi que pensait et l’exprimait entre Mécène
et Virgile, un homme comblé des faveurs des Muses et de la fortune, le
plus voluptueux des épicuriens et le premier des poëtes philosophes.</p>
<p>Je les blesserais sans doute , si, vantant des perfections qu’ils n’ont
pas, je célébrais les dons du génie , et les prodiges des antiques
vertus ; mais comme il n’y a eu dans aucun tems plus d’hommes médiocres
que dans celui-ci, le moment que je saisis et le sujet que je traite me
répondent également du succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>crussent paraître au-dessus de la médiocrité en la dédaignant, et
qu’elles se persuadassent qu’un témoignage de mépris serait un titre
d’exemption, j’avertirais ceux qui n’ont pas d’autre preuve , qu’elle
est très-équivoque , pour ne rien dire de plus , parce qu’il est
démontré que les défauts contre lesquels on s’emporte le plus, ne sont
pas ceux que l’on aime le moins, et que l’on n’affecte de répandre la
morale en discours, que pour se dispenser de la mettre en action.</p>
<p>Au reste, je déclare avec les détracteurs de la médiocrité , qu’elle est
insupportable dans les arts et dans les lettres; qu’une musique sans
expression , qu’un tableau sans vérité , qu’une tragédie sans intérêt,
sont détestables ; que dès que l’auteur est faible , il est rebutant;
que dès</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il n’a pas le secret de plaire, il a certai- nement celui d’ennuyer ;
qu’il n’est point de degré du médiocre au pire ; que la mémoire , la
méthode, la correction ne sont pas l’équivalent du génie ; qu’il n’est
rien qu’on puisse lui suppléer ; qu’il faut que le poëte et le peintre
soient animés d’un feu divin ; qu’ils aient été séparés de l’ordre
commun par la nature, et qu’elle les ait doués d’autant de sensibilité
que d’énergie.</p>
<p>et ne devrait- on pas se féliciter d’une heureuse impuissance qui
préserve de dégoûts nombreux, de veilles amères, de ces peines qui
assiègent l’artiste et qui lui font si souvent arroser de larmes la
production qui doit faire nos délices ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous leur êtes trop inférieurs pour qu’ils vous transportent, ils
vous amuseront , et vous serez, sinon aussi illustres, du moins plus
fortunés qu’eux. Il y a quelque chose de plus tentant et de plus
extraordinaire : vous serez leur juge. Hors d’état d’écrire la phrase la
plus faible de leurs ouvrages, vous ne mettrez pas moins de despotisme
dans vos décisions, et l’artiste qui en sera l’objet aurait d’autant
plus de tort de les récuser , qu’il aura la puérilité de les craindre et
la faiblesse de s’en affliger.</p>
<p>y ous pouvez encore cultiver les sciences ; la médiocrité n’y est pas
absolument fâcheuse. Un savant qui ne dit pas tout ce qu’on souhaiterait
apprendre sur une</p>
<p><pb/></p>
<p>J’en crois mon siècle : pleinement convaincu qu’une satyre contre les
richesses</p>
<p><pb/></p>
<p>ne ralentira pas de la fureur d’en acquc..</p>
<p>rir i et m’apercevant d’ailleurs qu’elles sont presque toujours dans les
mains de gens plus que médiocres * je ne prescrirai rien sur cet article..</p>
<p>Voyez-le, ce fils que je me peins : sa</p>
<p>figure ne séduit ni ne repousse; ses yeux sont assez ouverts et son
regard n’a point d’expression ; il a des traits réguliers sans
physionomie ; le sourire est sur ses lèvres, et n’indique ni joie ni
malignité , il annonce simplement l’absence des peines; sa taille, qui
manque d’élégance; n’offre point de difformité ; sa démarche n’est pas
agile, elle est ferme ; son extérieur ne se fait point remarquer; son
teint est reposé , son tempérament robuste ; la contradiction n’agace
point ses nerfs, le chagrin n’interrompt pas son sommeil, aucun évé-</p>
<p><pb/></p>
<p>nement ne trouble sa digestion ; son esprit calme n’enfante point de
projets qui le tourmentent ; une raison bornée ne lui demande pas compte
de ce qu’elle ne comprend pas ; il n’établira aucun système , parce
qu’il sera privé d’invention ; n’ayant pas assez d’orgueil pour
s’indigner contre les préjugés, il s’y soumettra sans murmure. Sans
idolâtrie pour la vérité, et sans passion pour la vertu, il ne leur
sacrifiera ni son tems ni sa fortune. S’il est vrai » comme un
philosophe l’a si cruellement prononcé, que l’amour ne soit bon qu’au
physique, l’homme dont il s’agit, qui n’en connaîtra pas le moral,
n’aura pas lieu de s’en plaindre ; les orages qui s’élèvent entre les
amans, n’approcheront pas de lui ; la fureur du désir ne le tyrannisera
pas ; il ne pourra pas même soupçonner qu’il soit possible de placer sa
félicité dans celle de quelque objet que ce puisse être, sa douleur dans
une douleur étrangère, sa vie dans une autre vie , et qu’on ait la
faculté r si souvent funeste, de doubler ainsi son existence ; il
formera de ces liaisons qui n’exigent que de la complaisance, ne
cultivera point l’amitié qui demande un cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que j’ajouterais ne serait qu’un commentaire inutile de ces mots
admira- bles, qui renferment tout ce qu’il faut sa- voir et pratiquer
pour être heureux : facere officium taliter qualiter, sinere ire tempus
ut vult ire, et semper benè dicere de domino priori. Ces préceptes sont
ceux d’un philosophe , de l’illustre ami du grand Pentagruel, qui avait
été captif, amoureux, pourfendeur, qui buvait largement, mariait les
vieilles, caressait les jeunes, obtenait des pardons, savait dix
langues, et avait soixantetrois manières de gagner de l’argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi affligent-ils la société par cette même médiocrité qui était le
gage de l’obscurité et de la paix?</p>
<p>Mais a-t-on bien compris toutes les beautés du passage latin que j’ai
cité ? est-on - assez pénétré de son excellence ? pourrai ton y opposer
un volume entier de quelque moraliste que ce soit, plus fécond en
conséquences utiles ? Ne voit-on pas que chaque mot est si plein de
sens, qu’il n’en faut ni un de plus ni un de moins pour former le plan
d’éducation le plus complet ?</p>
<p>Faire son devoir tellement quellement : on est d’abord un peu surpris de
ce conseil,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque sublime que soit ce précepte, j’avouerai qu’il ne suffisait pas
; il n’était</p>
<p><pb/></p>
<p>La finesse et la profondeur de ce grand mot toujours ne vous échappent
pas. Vous entendez bien que, quoi que M. le prieur puisse dire ou faire
, il faut toujours le louer , fûtil aussi bizarre que Tibère , ou un
imbécille tel que Claude , ou un fou furieux comme Néron.Prodiguez les
éloges, %t le prieur vous prodiguera ses faveurs.</p>
<p>Si l’on n’a pas quelques motifs secrets d’animosité contre Panurge, bn
ne niera pas qu’il n’ait enseigné tout ce qu’il était nécessaire
d’apprendre, et que la science du bonheur ne se trouve dans les trois
sentences que cet homme de génie nous a laissées.</p>
<p>DEVAIHES.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>REFLEXIONS</p>
<p>SUR</p>
<p>LES ANGLAIS, LES VOYAGES, LE THIBET, MAROC ET LE CONGO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un anglais part pour un voyage sans au- cune détermination prise sur la
manière dont il doit envisager les choses, sur les choses même qu’il
peut se proposer plus particulièrement d’observer; il n’a pas L$</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Généralement les peuples les plus curieux a observer sont les peuples à
demi - civi- lisés , ceux sur-tout auxquels la civilisation est venue du
dehors , et chez qui elle ne s’est point formée insensiblement</p>
<p><pb/></p>
<p>du besoin et de l’habitude de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les thibétains se trouvaient, quand M.</p>
<p>Un de leurs dieux, nommé Krischna, l’Apollon des Indes, est célèbre par sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Boutan, pays voisin et dépendant</p>
<p><pb/></p>
<p>du Thibet, quoique gouverné par un raja particulier, le célibat est en
honneur, et le mariage ferme la porte aux dignités. Au Thibet, ce lien
est regardé comme un joug honteux ; on le laisse aux gens du peuple ;
encore voit-on comment ils s’en soulagent.</p>
<p>Au Thibet l’imprimerie est connue ; le cercueil du lama est d’or pur,
ainsi que sa statue; ses chapelets sont de perles et de corail, mais il
n’a pas de cheminée pour se chauffer, quoiqu’il y gele quelquefois.</p>
<p>Dans le Thibet et le Boutan, les souverains sont prêtres; ceux qui les
approchent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, toujours dominé, contenu, protégé par les états qui
l’environnent, l’empire du dalai-lama est au milieu de l’Asie, comme; un
vaste couvent de moines qui,en se gouvernant dans l’intérieur d’après
ses règles particulières, suit, pour les affaires du dehors, les lois de
l’état dans lequel il subsiste, dont les richesses l’alimentent, dont le
respect fait toute son existence. On peut bien s’agiter dans les murs du
monastère, former des ligues, des cabales, des intrigues , pour parvenir
aux dignités de l’ordre ; mais elles n’influeront en rien sur la forme</p>
<p>extérieure de l’association, et les vassaux; qui en dépendent ne
dormiront pas moins tranquilles. De tems en tems seulement un d’entr’eux
, qui, en faisant des commissions dans le couvent, aura été séduit par
l’abon- dance qui y règne, sentira les atteintes de l’ambition , et
sacrifiera sa liberté pour parvenir aux honneurs ; mais avec les
honneurs il ne désirera point les richesses. De quoi lui
serviraient-elles dans une institution où le rang règle la forme des
habits, et la religion le genre de la nourriture ? Il ne con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans le gêner beaucoup dans sa conduite, les pratiques du culte, qui
sont le chemin des honneurs, deviennent exclusivement la fonction de
ceux qui les ont obtenus.</p>
<p>L’adoration de Dieu est l’affaire des gouvernans : les gouvernés ne s’en
mêlent pas ; ils regardent passer une procession comme nous courons à
une revue, et la renaissance du lama est chez eux un point de
constitution presque autant qu’un article de foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouvent aussi le plus de vertus et de droiture. De tous les habitans
de l’empire de Maroc, l’empereur est celui avec lequel on doit le plus
craindre de traiter.</p>
<p>1 Muley signifie prince.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec l’empereur, le secrétaire qui partageait avec le ministre, et le
portier qui était obligé de partager avec le secrétaire. Il avait écrit,
il avait fait parler: lettres, sollicitations, présens, tout demeurait
sans effet.</p>
<p>« En entrant, dit-il, dans son apparte« ment, je fus tellement frappé de
sa beauté, « qu’elle dut s’apercevoir du trouble qu’elle « me causait.
Mon premier mouvement me « fit commettre une imprudence qui au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette démarche pouvait avoir des suites terribles ; mais Alla-Douyaw
était si jolie, si curieuse de la conversation du médecin européen, que
la visite se prolongea, se renouvela. Alla-Douyaw gagna ses femmes et
l’eunuque; il ne restait plus que ses rivales. « J’allai, dit l’auteur,
les visiter dans « leurs appartemens; par ce moyen leur.</p>
<p>« conduite devint également repréhensi« ble ; ce qui leur fit sentir la
nécessité de « se taire. »</p>
<p>Cependant le danger n’était qu’éloigné ; chaque jour l’imprudence
d’Alla-Douyaw en faisait naître de nouveaux. Les devoirs du jeune
chirurgien le rappelaient dans sa patrie ; il fallut donc songer à
s’arracher de ce lieu de délices. Mais comment obtenir des sultanes
qu’elles voulussent solliciter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle des manières de cette cour ; car il faut bien l’appeler ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>grands officiers , et tous, ainsi que le roi, marchant tous nus, et
logés dans des huttes de paille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les causes ne seront pas par tout les mêmes; les nuances différeront
encore davantage;</p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BON HOMME; CONTE MORAL,</p>
<p>OU HISTOIRE SCANDALEUSE.</p>
<p>a</p>
<p>Il eut tous les goûts sans avoir jamais de passion. Il avait de
l’esprit, des connaissances, du tact, et tout ce qu’il fallait pour bien
juger les hommes et les choses; mais ses principes n’étaient que dans sa
tête,</p>
<p><pb/></p>
<p>et aucun n’avait pris racine dans son ame, ne réglait ses sentimens,
n’influait sur sa conduite.</p>
<p>Il avait le talent de la plaisanterie ; mais il ne l’employait jamais
contre ses amis, que lorsqu’ils étaient absens; et c’était toujours pour
amuser, jamais pour nuire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune ne put le fixer; mais on lui pardonnait ses infidélités, même ses
indiscrétions; car, comme il n’avait rien de caché pour ses amis , il
n’avait jamais une femme sans leur en faire confidence. Cependant les
soins qu’exigeaient les honnêtes femmes , même les moins exigeantes , le
gênaient et le rebutaient. Il se répandit parmi les beautés
complaisantes qui ornent la capitale. La facilité de ce commerce lui
plut beaucoup ; mais ses plaisirs ne furent pas toujours purs , et il y
trouva quelque amertume.</p>
<p>Sa santé n’était pas forte ; cependant il mangeait et buvait comme les
hommes les plus robustes. Il ne voulait pas troubler la gaîté d’un
souper agréable par une sobriété déplacée , presque toujours incommode
pour les autres , et souvent susceptible de ridicule :. car il aimait
mieux une indigestion qu’un ridicule.</p>
<p>En passant de plaisirs en plaisirs, il se trouva bientôt avec un corps
épuisé et une fortune délabrée. On lui dit qu’il fallait songer à
prendre un état ; il le sentit et y songea.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa femme était jolie et naïve ; elle l’aima comme une jeune fille qui
sort du couvent aime ordinairement son mari, quand elle ne le hait pas.
Cléon se crut obligé , par décence et pour sa commodité, de modé- rer ce
sentiment ; il traita d’enfance et les caresses , et les jalousies , et
les petites exigences de sa femme ; il lui dit qu’ils devaient vivre
ensemble comme des gens raisonnables. Elle en fut d’abord au désespoir.</p>
<p>Un de leurs amis communs tenta de dissiper Aon chagrin, et le calma un
peu. Vingt au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin il est mort .avant l’âge , des suites de sa belle vie , abandonné
de sa femme , de ses enfans, de ses amis et de ses va- lets , c’était
cependant un bon homme que Cléon.</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ANCIENS POETES DE L’EUROPE, CONNUS sous LE NOM DE BARDES.</p>
<p>lisation.</p>
<p>Ces poëtes musiciens ne pouvaient man- quer d’être très-considérés chez
les peuples sauvages ; ils les animaient au combat par leurs chansons,
et amusaient leurs loisirs dans la paix : c’était l’emploi des Bardes
chez les celtes et les gaulois.</p>
<p>Les nations celtiques avaient un si grand attachement pour leur poésie
et leurs Bar-</p>
<p><pb/></p>
<p>poëmes d’Ossian un grand nombre d’exemples de la considération qu’on
avait pour les Bardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les portraits de Démodocus et de Phémius t qu’Homère a introduits dans
l’Odissée pour célébrer son art, prouvent que les poëtes de son tems
étaient des improvisateurs ambulans, semblables aux Bardes des celtes ,
aux scaldes des scandinaves , aux troubadours et aux ménestrels des tems
plus modernes. Comme ceux - ci , les rapsodes grecs poëtes et musiciens
, allaient chanter chez les grands dans les fêles et les festins , et en
étaient bien traités.</p>
<p>Ces poëtes passaient pour être inspirés ; on regardait l’enthousiasme
subit dont ils semblaient saisis , comme une véritable inspiration de la
Divinité : on croyait qu’ils disaient ce dont ils n’avaient pas mêm*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’Africain parle aussi des poëtes de cour (poettæ curine), qui étaient à
Bagdad vers l’an 990. Ces rapports entre les usages du midi et ceux du
nord, ont pu faire croire que l’institution des Bardes avait été
transportée de l’Orient en Europe.</p>
<p>C’est une circonstance remarquable, que les Bardes celtiques, ainsi que
les anciens Bardes de l’Orient et de la Grèce, se distinguaient par la
richesse de leurs vêtemens. Hérodote nous dit qu’Arion sauta dans la mer
avec les riches habits qu’il portait ordinairement en public ( Clio ).
Suidas parle de la robe élégante, dans la forme milésienne, que portait
le rapsode Antégénide ( Str. in Antegen). Virgile,toujours si vrai dans
ses peintures, ne manque pas de décrire la robe flottante qui
distinguait Orphée , dans son triple emploi de prêtre, de législateur,
et de musicien { Enéid. VI, 645..) Les Bardes ne négligeaient aucun
moyen de fortifier et d’étendre l’espèce d’empire que les charmes de
leur art leur donnaient sur des peuples ignorans et barbares.</p>
<p>Suivant une ancienne tradition du pays</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le pays de Galles, ils formaient un corps respectable, composé de
différentes classes, et ce n’était que par des talens éprouvés qu’on
parvenait au premier rang.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les différens exercices de leur profes- sion : c’était des espèces
de jeux olympiques.</p>
<p>Ces institutions se corrompirent dans la suite; et ces Bardes &gt; si
respectés du peuple, dégénérèrent en troupes de baladins et d’histrions
errans , avilis par la bassesse et la licence de leurs mœurs , et contre
lesquels les princes furent obligés d’employer la rigueur des lois.</p>
<p>Il nous est resté une ordonnance de la reine Elisabeth, de l’an 1567,
dont l’extrait suffira pour faire connaître la dépravation où était
tombée cette institution des Bardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’ORIGINE DES LANGUES.</p>
<p>I. C’EST sans doute une recherche de pure curiosité que de remonter à
l’origine du langage. Il serait cependant intéressant de connaître
comment se sont formées les langues. L’intelligence humaine ne s’est
montrée plus puissante dans aucune de ses inventions; mais peut-être
avons-nous l’esprit trop exercé et trop raffiné pour être en état de
deviner aujourd’hui comment l’esprit de l’homme sauvage a dû procéder
dans ses premières découvertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. L’homme n’a pas commencé par parler, mais par crier. La parole
suppose des sons articulés.</p>
<p>Des mouvemens violens et subits de frayeur, d’étonnement, de douleur ou
de joie, lui ont arraché des cris diversement modifiés, selon la nature
et le degré de sentiment qui les produisaient.</p>
<p>Ces voix n’étant point articulées, ne pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers mots ne furent composés que de voyelles; et les sons les
plus natu- rels, comme les plus sensibles, durent y dominer. Ainsi, dans
les langues encore sauvages, les a et les o sont plus nombreux que les
autres voyelles. Cela se remarque d’une manière frappante dans les
dialectes des îles nombreuses, nouvellement découvertes dans la mer du
Sud. Cela est frappant encore dans la langue basque, l’un des monumens
les plus curieux de l’antiquité.</p>
<p>III. C’est une des plus belles productions de l’industrie humaine que la
parole. Il s’en faut beaucoup que l’homme forme naturel-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’art de la parole s’étendant et se perfectionnant par degrés, on eut
bientôt épuisé la combinaison des noms simples ; et il fallut pour
former de nouveaux signes vocaux, trouver quelques moyens de varier ces
combinaisons.</p>
<p>On sait que dans la langue chinoise , qui est incontestablement très -
ancienne , un même monosyllabe exprime différentes choses, suivant
l’accent dont il est affecté; et ces monosyllabes sont en grand nombre.</p>
<p>Dans les dialectes sauvages de l’Amérique, les mêmes mots prennent aussi
différentes acceptions par la variété des accens.</p>
<p>IV. Les premières articulations qui ser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>basques, langue originale et très-ancienne, en a de très marquées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sauvage trouvait qu’il était absurde de fermer les lèvres pour parler.</p>
<p>Il y a un vocabulaire chinois, dans lequel on trouve que fou , prononcé
d’une cer-</p>
<p>VI. On a dit et répété que les premiers mots des langues ont dû être de
simples monosyllabes; et cette conjecture est fondée sur des raisons
spécieuses. Cependant M. de la Condamine nous a appris qu’il y avait sur
les bords de l’Amazone un peuple qui, pour exprimer le nombre trois,
n’avait que le mot poetazzarorincouroac. Suivant un vocabulaire anglais
de la langue des esquimaux, le mot wonnawencktuckluit signifie beaucoup,
et mikkenaukrook signifie peu.</p>
<p>Cela pourrait s’expliquer peut - être par des raisons métaphysiques ;
peut-être que ces longs mots ne sont que des réunions de mots qui
expriment plusieurs idées, VII. On a regardé généralement les inflexions
que les grecs et les latins ont don-</p>
<p><pb/></p>
<p>nées aux noms et aux verbes pour exprimer différens rapports , comme des
propriétés particulières aux langues grecque et latine, qui les
rendaient plus parfaites, et paraissaient même l’ouvrage de la plus
subtile métaphysique. M. Smith a prétendu au contraire que la
multiplicité des tems dans les conju gaisons, et des cas dans les
déclinaisons, indiquait une langue naissante et formée par un peuple
ignorant et grossier; il croit que ces inflexions diverses n’ont eu pour
principe que la difficulté de former des idées générales et abstraites.
Cette idée peut paraître bien paradoxale : mais avant .de la rejeter, il
faut y réfléchir long-tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>labe, qui exprime une action ou un sentiment, les tems du verbe eô &gt; qui
signifient être. Ainsi, les mots phileô , phileeis et phileei, qui
signifient en grec, j’aime , tu aimes, il aime, ne seraient que le mot
phil, qui exprime l’amour, joint aux mots eô, eis ou ei} qui signifient,
je suis &gt; tu es , if est* On a donc voulu simplement dire : Je suis
aimant, tu es aimant , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. C’est une vue très-heureuse et trèsprofonde de l’abbé de
Condillac, que d’avoir considéré les langues comme des. méthodes
analytiques , comme des espèces d’algèbre et d’arithmétique.</p>
<p>Sans les langues, il serait peut-être impossible d’avoir une seule idée
abstraite bien claire; et sans les abstractions, l’esprit serait bien
borné dans ses conceptions. C’est par abstraction que l’arithmétique
opère; c’est par des abstractions plus hardies encore que se font les
opérations d’algèbre.</p>
<p>L’astronomie nous apprend que l’étoile fixe la plus voisine de la terre
en est au moins cinq cents fois plus éloignée que le soleil; que le
soleil en est au moins trois cellls fois plus éloigné que la lune , qui
n’en est éloignée que d’à-peu-près trente dia-</p>
<p><pb/></p>
<p>mètres de la terre ; quun diamètre de la terre est estimé de mille sept
cent vingt milles , de vingt-quatre mille pieds chacun.</p>
<p>Toutes ces mesures comparées sont autant d’idées abstraites , sans
lesquelles il serait impossible de se former une idée nette de
semblables distances. Sans les mots de cent, de mille , de millions on
ne pourrait point compter avec précision de grandes multitudes.</p>
<p>Quelle brièveté dans cette formule : 15 juin 1784! Rendez-la en latin :
Die quindecimâ mensis junii, anno millesima septingentesimo octogesimo
quarto.</p>
<p>S-</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE M. L’ABBÉ ARNAUD</p>
<p>AU P. MARTINI.</p>
<p>MON RÉVÉREND PÈRE,</p>
<p>Long-tems idolâtres de la musique de Lulli, musique qui n’est guères au
fond</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre langue, mon révérend père, a de grands avantages sur la nôtre;
elle est beaucoup plus sonnante, et sur-tout beaucoup plus souple; mais
cette souplesse a fait que votre musique vocale s’est confondue avec
l’instrumentale, de là, pour me servir de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ce qu’a très-bien senti le chevalier Gluck : aussi, loin
d’ensevelir les mots dans une multitude innombrable de sons, n’a-t-il
guères plus employé de notes qu’il n’y a de syllabes dans les vers ;
mais ces notes sont toujours vraies, toujours passionnées , toujours
prises dans le sanctuaire de la nature.</p>
<p>S’il se permet quelques prolations, ce n’est que fort rarement, et
seulement pour imiter ces accens ou de la joie , ou de la douleur, ou du
désespoir, qui coupent où élèvent, ou prolongent la parole , et dont</p>
<p><pb/></p>
<p>l’effet est d’autant plus grand qu’ils sont l’expression immédiate de
l’ame, au lieu que les mots ne sont par eux-mêmes que des signes
conventionnels et arbitraires.</p>
<p>Venons au récitatif : on ne peut se dissimuler que l’intérêt de vos
drames ne se trouve principalement dans la scène , et que ce ne soit
sur-tout dans la scène que votre musique manque d’intérêt. Vos
compositeurs négligent- ils le récitatif, parce que le spectateur ne
l’écoute pas? ou le , spectateur dédaigne-t-il de l’écouter, parce que
le compositeur le néglige? c’est ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>j’ignore , et ce qu’il est inutile d’examiner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la confusion dans les paroles. Le chevalier Gluck le premier les a
toujours mis en action ; et par l’harmonie simple, naturelle et vraie
qu’il y a répandue, il a toujours embelli la parole , fortifié
l’expression, et imprimé au drame un mouvement extraordinaire. Toutes
les fois que je les entends , je me vois rejeté au tems de l’ancienne
Athènes, et crois assister aux représentations des tragédies de Sophocle
et d’Euripide.</p>
<p>: A-propos d’harmonie et de contrepoint, permettez - moi de vous dire
que cette partie est beaucoup trop négligée par vos compositeurs. Sans
doute les fugues qui ne sont que savantes, les répliques trop
recherchées , les marches renversées ; syncopées , etc. ne peuvent
guères entrer avec succès dans la musique vocale dramatique; ce serait
bien peu connaître l’art que de déployer si mal-a- propos tout cet
artifice; mais on ne se justifie pas d’être superficiel par la crainte
de se montrer pédant.</p>
<p>Aujourd’hui la plupart de vos airs sont sans fonds et sans substance.
Vos profes« seurs devraient-ils donc avoir besoin d’autre chose que du
premier couplet du Stabat</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pergolèse , pour sentir combien l’har- monie peut servir
l’expression? Le parti qu’en a tiré le chevalier Gluck est vraiment
admirable ; il en déploie toutes les richesses, que son génie sait
toujours rendre pittoresques , sans que l’effort, la contrainte et
l’affectation paraissent jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai l’honnèur d’être , etc.</p>
<p>1 E desiderabile che rinasca qualche professove - di rhfo talêhtoë befi
instruito di tulle le parti della ~musica.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE DU P. MARTINI, A LA LETTRE PRECEDENTE.</p>
<p>plusieurs de nos chanteurs et de nos cantatrices ne sont pas contens de
sa musique.</p>
<p>Pourquoi ? c’est qu’ils veulent briller seuls en faisant montre de leur
voix et de l’agilité</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette réponse est terminée par quelques questions sur les causes des
révolutions et des changemens qui se font si rapidement dans la musique
, et sur le fréquent usage que les compositeurs modernes font des
dissonances. Ces questions sont comme on voit, absolument étrangères à
l’objet que s’est proposé l’auteur de la lettre , mais méritent d’être
examinées , et en tems et lieu on pourra les faire connaître. (Note de
l’abbé Arnaud.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PROFESSION DE FOI, EN MUSIQUE,</p>
<p>*</p>
<p>D’UN AMATEUR DES BEAUX-ARTS,</p>
<p>ADRESSÉE A M. DE LA HARPE.</p>
<p>JE CROIS ET JE DIS, Monsieur, que tout art qui n’excite que des
sensations passagères , n’est plus qu’un métier aux yeux du vrai
philosophe.</p>
<p>Que , dans les beaux-arts , la convenance est la loi première et
suprême, et que jamais cette loi ne fut plus scandaleusement violée que
dans les opéras italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’on y remarque doivent passer pour des variations plutôt que P()J.II
des variétés.</p>
<p>Que les ornemens gothiques déshonorent beaucoup moins l’architecture ,
que ce que vous appelez richesse ne déshonore la musique dramatique.</p>
<p>Que ce que vous appelez pauvreté &gt; est aux yeux des vrais connaisseurs
cette élégante et noble simplicité qui fait le prix des beaux-arts,
l’objet des veilles du chevalier Gluck , et le caractère de tous les
chefsd’œuvre de l’antiquité.</p>
<p>Que dans les opéras italiens, la base de l’intérêt du poème n’est que
dans la scène, et que la scène est tellement négligée par les
compositeurs italiens , qu’on ne daigne pas même l’écouter.</p>
<p><pb/></p>
<p>détruit l’harmonie propre du vers; et qu’au lieu d’embellir et de
fortifier la parole, le compositeur a fait dégénérer la parole en ramage.</p>
<p>Que les opéras italiens composés par le chevalier Gluck dans la manière
italienne , ne lui coûtaient, ainsi qu’aux autres compositeurs, qu’un
mois de travail; mais qu’ils n’avaient aussi qu’un mois de vie comme les
opéras des autres compositeurs; tandis que</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux que vous avez trouvés pauvres de chant et de mélodie lui ont coûté
une année entière d’application et une sueur de sang: je me sers de ses
propres expressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’expression qu’il est, cet air n’est point dramatique.</p>
<p>Qu’il en est des compositeurs italiens comme de ce rhéteur de l’ancienne
Grèce , qui renfermait scrupuleusement la parole dans des espaces
parallèles et symétriques , mais dont aussi les faibles ouvrages ne
retentirent jamais au barreau ; tandis que franchissant ces puériles et
misérables barrières , Démosthène tonnait , foudroyait et disposait à
son gré de l’ame des athéniens.</p>
<p>Que la dégénération de la musique ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>pressive et théâtrale est encore moins affligeante que ne sont les
éloges dont quelquesuns de nos gens de lettres n’ont pas hOll de l’honorer.</p>
<p>&lt; Qu’il n’est pas vrai .e les composi- tions des Jomelli , des Galuppi &gt;
des Sacchini, etc. soient exemptes des défauts que</p>
<p><pb/></p>
<p>Que, s’il fallait juger de la bonté d’un morceau de musique sur ce qu’il
fait d’abord son effet, ainsi que sur la facilité avec laquelle on le
retient, les brunettes , les barcarolles et les vaudevilles seraient ce
qu’il y a de plus parfait en musique, qu’il se peut que les airs
italiens plaisent sur-le- champ , mais qu’ils ne plaisent jamais
longtems , quand dans les opéras du chevalter Gluck , comme dans tous
les véritables beaux ouvrages , on découvre toujours des beautés nouvelles.</p>
<p>Que l’auteur d’un seul bon ouvrage qui ait encore paru sur la musique
théâtrale, auteur italien, et de plus napolitain, appuie toute sa
théorie sur les principes du che- valier Gluck , et sur les grands
effets de cet opéra d’Alceste, qui n’a pu trouver grace devant vos yx., &lt;:</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ceux qui partagent et répandent la doctrine que je viens d’exposer
ne sont ni plus enthousiastes ni plus intolérans que ne l’étaient
Molière et Despréaux , quand le premier ridiculisait, et le second
foudroyait les concetti, qui , de la littérature italienne du seizième
siècle, avaient passé dans la nôtre.</p>
<p>Qu’en regardant le chevalier Gluck comme le créateur de la musique
théâtrale et dramatique, on n’a jamais prétendu qu’il dût fermer la
carrière, parce qu’il l’a le pre- mier ouverte ; et quel grand talent
pourra jamais épuiser le trésor immense de nos sensations ? Que
seulement on affirme que ce ne sera qu’en suivant, je ne dis pas sa
manière, car chaque artiste doit avoir la</p>
<p><pb/></p>
<p>Par l’abbé ARNAUD.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOIRÉE PERDUE A L’O P É R A; Par M. l’abbé ARNAUD.</p>
<p>ON donnait Alceste pour la cinquième fois, et je voyais pour la
cinquième fois AlcèSte. L’opéra ne faisait que de com- mencer ,
lorsqu’un de mes voisins m’adressant la parole : Voilà, dit-il, une
triste musique. — Vous avez voulu dire une musique triste ? — A la bonne
heure.</p>
<p>— Mais les paroles vous semblent-elles bien gaies? — Qu’importe , c’est
un mal de plus. — Sans doute monsieur n’aime pas la tragédie? - Belle
raison ! la tragédie a-t-elle jamais été chantée? — Elle l’était chez
les grecs. — Bah ! les grecs étaient des grecs. - Oui, monsieur, et tout
ce qui n’était pas eux était barbare. Oh !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on trouvait avec raison, qu’il était bien plus aisé de le piller que de
l’imiter.</p>
<p>oui , c’est une chose charmante que cet accompagnement ! — Qu’est - ce
que vous dites-là, monsieur ? Quoi.! cet orchestre * d’abord plein de
gémissemens , de sanglots et de larmes, et ensuite de mouvement,
d’action et de vie ; cet orchestre qui devrait vous représenter la
nature entière , partageant la situation et tous les sentimens de
l’actrice, vous l’appelez une chose charmante ! Ah ! monsieur, vous avez
furieusement négligé l’instruction 1 de vos orell.</p>
<p>les: venez, venez souvent ici, et si cette 1 musique ne les forme pas,
n’y reparaissez que lorsqu’on vous donnera les innocentes</p>
<p><pb/></p>
<p>psalmodies de Lullil, ou les sa vans nuflogry.</p>
<p>plies de Rameau, ou les pastiches bruyans de Philidor — Plût au ciel,
s’écria un vieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ci ? —? Non , mais j’ai vu des connaisseurs..</p>
<p>rapide; et construites enfin de manière qu’clles aillent toujours en
fortifiant les sensations qu’elles ont d’abord fait naître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>musique 1, celle qui peint les passions, et qui parle au cœur, leur
propose le chevalier Gluck pour modèle ; et que c’est sur l’Al- ceste de
ce même chevalier Gluck , que cet écrivain philosophe fonde toute sa
théorie.</p>
<p>Planelli , etéH’opera in muska. ÏSap9ii&gt; *7*2, -</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh ! quels nouveaux prodiges n’enfan« terait pas cette ame de feu , si
quelque « souverain de nos jours voulait faire pour y l’opéra ce que fit
autrefois Périclès pour « le théâtre d’Athènes » Mais je vous vois
rougir et pâlir tour-à-tour: je n’acheverai point, monsieur ; mon
intention n’était pas de vous faire de la peine ; je ne voulais que vous
détromper. Je me contenterai donc de vous dire que M. le chevalier Gluck
n’est ni de la première , ni de la seconde classe des compositeurs ,
mais qu’il occupe une classe a part, et qu’il y a peu d’apparence que
beaucoup de musiciens viennent s’asseoir sur la même ligne. Adieu,
messieurs, vous m’avez privé d’un grand plaisir ; si l’on donne trente
représentations de cet opéra, je ne l’aurai bien vu que vingtneuf fois ;
vous ln aurez fait perdre une soirée ; mais si j’ai détruit vos
préjugés, je m’en console , et vous pardonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos airs consistent dans un assemblage hétéro.</p>
<p>gène d’idées , et de différens morceaux cousus au hasard, sans dessein ,
sans ordre et sans unité; assemblage qui n’excite le plus souvent dans
l’ame des auditeurs qu’un mélange de sentimens opposés les uns aux
autres , et dont on ne peut attendre ni plaisir , ni émotions.</p>
<p>( Extrait de l’Histoire de la lJ-Iusique, par lë P. Martini. ) »</p>
<p>1 Il paraîtra sans doute étonnant que quelques personnes appellent avec
empressement en France ce même genre de musique dont les italiens sont
rassasiés , excédés, ennuyés; car lorsque le P. Martini a publié son
ouvrage , tous les théâtres de l’Italie avaient retenti des productions
des Jomelli j des Traetta ; des Sacchini 3 etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est pour être ému, et pour jouir du charme de l’imitation, que je vais
au théâtre, et non pour admirer le musicien qui chante. Le vulgaire qui
ne voit, n’entend, et ne sent que par les yeux , les oreilles et le cœur
d’autrui , applaudit les trilles , les broderies , les sauts et les
bords de la voix , comme il applaudissait au dix-septième siècle cette
poésie ampoulée et extravagante, où l’on faisait suer le feu, et où l’on
empoisonnait l’oubli avec de l’encre.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cris et de battemens de mains : les musiciens ne pourraient-ils pas
s’excuser en alléguant ces deux vers :</p>
<p>E poiche paga il volgo sciocco 3 d giustc Sciocamente cantar per dargli
gusto.</p>
<p>Voyez le Traité dell’origine e delle regole della Musicu, par D.
Eximeno. Roma, 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES QUATRE PARTIES *</p>
<p>DU JOUR A LA MER1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux celui qui ignore les merveilles et les périls de la navigation,
art sublime , utile autant que funeste, produit de tous les arts et de
la cupidité !</p>
<p>LE MATJN,</p>
<p>Heureux bergers, saluez l’aurore; que vos troupeaux bondissent sur
l’herbe frai..</p>
<p>che. La nature, attentive au grand spectacle qui se prépare, cesse
d’être muette; l’o- deur suave du matin s’est répandue dans vos
campagnes; le chant des oiseaux s’est fait entendre; les sombres forêts
reçoivent une impression de lumière ; les couleurs sortent du néant, et
la cime radieuse des montagnes annonce aux vallons l’astre du jour. :.</p>
<p>Aipsi vous aurez vu ses rayons bienfai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous , qui ne sommes séparés que par un bois flottant des vastes
profondeurs de l’océan, le retour de la lumière ne nous montre que des
abîmes ; et tandis que le murmure d’un ruisseau fuyant entre des saules,
occupe délicieusement celui qui respire sur ses bords la fraîcheur du
matin, le mugissement des vagues qui se brisent sur l’avant du navire,
est le re- doutable réveil du marin qui cherche avec inquiétude un repos
nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>meurtrières, avant qu’il soit retombé dans son premier élément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que le capitaine ordonne et conduit la manœuvre, le pilote ,
averti par un sable dont la chute précipite et mesure les heures,
prépare l’utile instrument qui doit déterminer la course du navire ; son
bois triangulaire est armé par un de ces cotés d’une lame de plomb qui
lui fait couper perpendiculairement la surface de l’eau ; et tandis que
le navire s’éloigne du point fixe où le bois s’est plongé, le cordeau
qui le saisit s’échappe en tournant librement sur un pivot, et marque
par ses nœuds, divisés en distances égales, l’espace parcouru pendant la
cent vingtième partie d’une heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors on ouvre les panneaux, et l’air, captif pendant la nuit, circule
librement; mais l’airain sonore s’est fait entendre : que celui qui
travaille et celui qui se repose volent sur le tillac ; on va rendra au
souverain maître des élémens l’hommage qui lui est dû. L’enceinte de nos
temples borne trop ànos yeux sa grandeur infinie. 0 vous !</p>
<p>qui errez sur le vaste sein des mers, pros- ternez-vous au pied de son
trône redoq,,-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE MIDI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le maître de la nature l’ordonne ainsi, et nous permet de t’interroger.
Homme! viens développer les facultés sublimes que le Créateur a
renfermées sous l’argile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette heure salutaire qui nous instruit ; qui nous éclaire, interrompt
le travail des matelots. On leur distribue, avec économie; une eau rare
et précieuse, quoiqu’elle ait perdu toute sa saveur et sa limpidité. Le
cambusier mesure les petites portions d’un vin rouge et épais, qui
usurpe le nom célèbre des côteaux de la Garonne. On présente avec plus
d’abondance les pains durs et bri- sés, dont une forte cuisson a extrait
tout l’humide : on divise en parties égales la mo- rue sèche et le bœuf
salé; et le matelot content commence un repas frugal, assaisonné par
l’appétit. Mais quelle inertie dans les airs en suspend le mouvement ! les</p>
<p><pb/></p>
<p>voiles ne font plus d’efforts pour s’éloigner du mât qui les appelle ;
leur chute perpendiculaire annonce le silence des vents; la mer abaisse
ses. flots audacieux; les monstres qui habitent ses antres profonds,
s’élèvent sur la surface unie; et les oiseaux aquatiques ne trouvant
plus la même élasticit-é dans l’air raréfié par la chaleur, se reposent
sur l’Océan; le vaisseau reste immobile.</p>
<p>Quelle est donc cette masse flottante dont la vélocité étonne notre
impuissance?</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin il est vainqueur : sa tranchante épée s’est fait jour dans le
corps de son ennemi ; mais il ne peut plus s’en dégager lui-même, il
reste attaché sur la plaie qu’il a faite. Alors on voit les deux
monstres se débattre; l’onde en est agitée ; elle se teint de leur sang,
et leur combat finit avec leur vie. Féroces animaux ! est-ce vous qui
avez offert les premiers aux hommes ces sanglans spectacles?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES O I R.</p>
<p>«</p>
<p>- Tandis que les esclaves de la mollesse distribuent les heures entre le
plaisir et le repos, il est des hommes dont la vie labo-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vous dont les savantes veilles éclairent nos travaux ! venez jouir du
fruit de vos</p>
<p><pb/></p>
<p>leçons ; voici le moment où l’on peut vous offrir un spectacle digne de
vous. L’étroite enceinte de ce navire est devenue le théâtre des arts.</p>
<p>L’usage du loch nous a appris la quantité de chemin que nous parcourions
dans un tems convenu ; l’aiguille aimantée nous indique de quel point du
globe part le vent qui nous chasse, et la carte réduite nous met sous
les yeux la position graduée de la terre que nous avons quittée, et de
çelle que nous cherchons en sortant du port, En perdant la terre de vue
, le pilote en a coiiservé la distance, il la mesure sans cesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jeunes pilotins examinent les opérations du maître , et tracent
d’une main incertaine la marche du navire.</p>
<p><pb/></p>
<p>* d’être un phénomène inquiétant pour le navigateur.</p>
<p>Tels sont les sentiers lumineux qu’ont tracés sur l’Océan les
successeurs d’Euclide et de Ptolémée. Pendant que leur génie créateur
dirige la main qui nous conduit, l’industrieux matelot devient un àrtisan.</p>
<p>Je vois des ateliers , j’entends le fer gémir sous les coups du marteau
; ici la hache et la scie taillent et disposent les bois pour les
besoins du navire ; là, on visite les voiles, et l’aiguille répare les
outrages du tems; les uns enduisent de brai les cables et les cordages;
d’autres les décomposent, et tirent encore. parti de leur vétusté,
ceux-ci, profitant d’un instant de loisir, lavent dans l’eau salée les
lambeaux qui leur servent de vêtemens , et leurs chansons rustiques
semblent braver le travail et la misère.</p>
<p>1 Echappés aux fureurs de Mars et de Neptune, vous revoyez avec joie vos
chau-</p>
<p><pb/></p>
<p>mières; devriez - vous y trouver l’indigence?</p>
<p>: Mais quel cri de joie s’est fait entendre ?</p>
<p>quel son frappe mon oreille ? C’est du</p>
<p>sommet des mâts qu’un gabier attentif nous</p>
<p><pb/></p>
<p>opérez ? Ainsi l’exacte géométrie et la sublime astronomie nous élèvent
quelquefois jusqu’aux régions éthérées, et soudain nous</p>
<p><pb/></p>
<p>replongent dans le cahos de l’ignorance.</p>
<p>Tels sont, dans la nuit profonde , les éclairs brillans du tonnerre :
nous mesurons les cieux, et la mer se couvre de nos débris. Nos frêles
connaissances portent, ainsi que nous , l’empreinte du néant.</p>
<p><pb/></p>
<p>péri ! 0 moment délicieux que celui où chacun de nous embrasse ces
infortunés !</p>
<p>ils ne sont plus étrangers, ce sont nos frères et nos anlis..</p>
<p>LA NUIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Superbe de l’humble fougère qui couvre ses racines ; le silence et
l’effroi règnent dans vos campagnes ; le sommeil, triste.</p>
<p>image de la mort, va surprendre votre vie.</p>
<p>Citadins, villageois, subissez le joug de la nuit; cessez d’être plus
fortunés que moi!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cessamment ses ordres pour détruire les nations et les empires. Mais
écartons ces sombres images : un ciel pur et serein, la lumière doude et
brillante des étoiles, la mer resplendissant des reflets de la lune, le
sillage égal du navire, le silence de l’univers , tout nous invite au
silence et au repos.</p>
<p>Attérage au point du jour. — Vue des côtes de Saint-Domingue.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’oranger, de l’acacia, du thym , du romarin, se détachent de leur tige
pour venir sur l’aire des vents, nous signaler la terre qui les produit.
Les oiseaux qui l’habitent essaient aussi leurs forces sur l’Océan ; ils
ne se laissent point emprisonner dans une île ; toutes celles de cet
archipel composent leur domaine.</p>
<p>Pointe de Monte Christ et la baie du Fort Dauphin , que la terre et la
mer nous présentent un autre spectacle. Nous ne sommes plus dans les
solitudes de l’Océan ; des ba- teaux pêcheurs nous environnent; des
barques de passage se succèdent d’un port 3</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Note nouvelle. C’était alors l’âge d’or de la colonie. Depuis cette
époque la ville du Cap a été incendiée deux fois , et détruite de fond
en comble, ainsi que cette belle plaine de Limonade et du quartier Morin. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>annonce la rade; des banderolles flottantes sur les ressifs , le
pavillon du fort Picolet, en indiquent l’entrée. La barque du pilote
aborde le vaisseau , et nous voyons, pour la première fois depuis deux
mois, des habitans d’un autre monde. Ils nous en apportent les
productions : l’orange , l’ananas, la banane , la sapotille , sont
étalées sur le pont ; les passagers, les matelots goûtent avec déli- ces
les fruits inconnus de la zone torride.</p>
<p>On nous demande avec impatience des nouvelles d’Europe, et nous, celles
de I3 Colonie. Hélas! dans cet échange, il n’arrive que trop souvent
d’apprendre la perte im- prévue d’un parent, d’un ami. Pourquoi faut-il
que dans cet instant rapide de la vie, il y ait tant de place pour les
longues peines et les noirs chagrins ?</p>
<p><pb/></p>
<p>cloche sonne, et l’équipage chante l’hymne d’actions de graces.</p>
<p>Echouement sur la côte de l’île de Cuba.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remonter contre le vent et les courans, si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Attérage aux côtes de la Guyane.</p>
<p>La première terre que nous vîmes après notre départ du Havre , fut celle
de SantoYago , l’une des îles du cap Verd, et nous mouillâmes dans la
baie de la Praïa, devenue célèbre deux ans après par le combat du bailli
de Suffren.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant qu’elles n’en sont pas atteintes , la famine et la peste leur
paraissent plutôt des moyens que des fléaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vient ensuite une plage nue, couverte d’arbres morts, entassés par
millions, et flottant avec la marée , qui les porte en pleine mer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En naviguant sur cette côte, on recon naît successivement le cap
d’Orange , l’em- bouchure des rivières d’Oyapock et d’Approuague , et
l’énorme rocher appelé le grand Connétable, qui paraît être au milieu
des eaux, l’hôtellerie de tous les oi- seaux de mer habitués dans ces
parages.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que l’obipt de leur r é un i on , dans ces déserts.</p>
<p>-s 4 feÇ 3 S FI«tôV «OLUMÏ.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE -</p>
<p>DES MATIÈRES</p>
<p>Contenues dans le second volume.</p>
<p>VOYAGE DE FERNEY.</p>
<p>Lettre de Vauteur pour servir de pré-</p>
<p>Lettre L- 59 Lettre II, £ &gt;$</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TUILERIES (en 1784) » page 68 Du PAPE CLÉMENT XIV, 77 NOTICE SUR LA
BRUYÈRE, 96 LETTRE DE M. MALOUET A M. SUARD, 129 LETTRE ÉCRITE D’ANGERS
PAR UN PÈRE A SON FILS , 141 DE CATULLE, 149 EXTRAIT D’UNE LETTRE
D’IRLANDE, 197 RELATION DE L’ÎLE DE SAINT- KILDA, 205 « ) 3 6 DE LA
MÉDIOCRITÉ, 256 RÉFLEXIONS SUR LES VOYAGES, 247 LE BON HOMME, 271 DES
ANCIENS POETES DE L’EUROPE , 277 DE L’ORIGINE DES LANGUES , 286’ LETTRE
DE M. L’ABBÉ ARNAUD , AU PÈRE MARTINI , - -299 RÉPONSE DU PÈRE MARTINI,
3II PROFESSION DE FOI , EN MUSIQUE , D’UN AMATEUR DES BEAUX ARTS, 515</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU SECOND VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
