<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Suard, Jean-Baptiste-Antoine (1732-1817)">Jean-Baptiste-Antoine Suard</author>
<title>Mélanges de littérature. Portrait de Jules César. Molouk et Nassour. Fragmens sur le style. Lettre d’un Bordelais à Paris à son ami à Bordeaux / ; publiés par J.-B.-A. Suard,... Seconde édition revue et corrigée</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Suard, Jean-Baptiste-Antoine (1732-1817)</author>, <title>Mélanges de littérature. Portrait de Jules César. Molouk et Nassour. Fragmens sur le style. Lettre d’un Bordelais à Paris à son ami à Bordeaux / ; publiés par J.-B.-A. Suard,... Seconde édition revue et corrigée</title>, <date>1806</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Aquit1,424 pages
</bibl>
<publisher>Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6552428v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1806">1806</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES D E</p>
<p>LITTÉRATURE.</p>
<p>III.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES D E</p>
<p>LITTÉRATURE; PUB LIÉ SPA R J. B. A. SUARD, Secrétaire perpétuel de la
Classe de la Langue et de la Littérature rançaises de l’Institut
national de France, Membre de la Légion d’honneur.</p>
<p>SECONDE ÉDITION REVUE ET CORRIGEE.</p>
<p>TOME TROISIÈME.</p>
<p>PARIS, DEjft i u, Impr.-Libraire , quai des Augustins, u.’- i?, 1800.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAIT DE JULES- CESAR.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nature avait mis en lui plus de talens, plus d’énergie , et plus de
ressources pour exterminer la liberté , que n’en avaient montré , depuis
l’expulsion des rois , les plus ardens républicains , pour l’établir ou
pour la défendre.</p>
<p>Son activité, que jamais il ne divisa , mais qu’il porta successi vement
toute entière sur chaque objet de son ambition , fut prodigieuse ; et
nul revers, nul succès ne purent même la suspendre. Le sentiment de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fer des combattans , c’est qu’il lui était utile de pardonner ; c’est
qu’il voyait le pardon comme un des plus nobles exercices de la
supériorité. Après la mort de Pompée, il releva les statues de ce grand
hommes que le peuple avait renversées ; mais la même main avait relevé
les trophées de Marius. Sa générosité fut sans bornes , et sa
magnificence sans exemple. Mais quel fut l’objet de ses immenses
libéralités ? celui de gagner le peuple , dont le pouvoir lui devenait
nécessaire pour renverser le pouvoir du sénat, et de s’attacher les
troupes pour combattre d’abord la puissance de Crassus et de Pompée, et
détruire ensuite celle du peuple lui-même.</p>
<p>et dans sa chute entraîner tout l’univers , que de renoncer au projet de
l’assujélir et de lui donner des lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui pesait sur tout l’univers ; ce même homme réformait les abus ,
dictait des lois salutaires , veillait sur toutes les parties de
l’administration , encourageait et protégeait tous les arts , disputait
la palme de l’éloquence au plus éloquent des Romains, fixait la mobilité
de la langue, en ramenant aux principes et en soumettant aux règles les
mots, presque toujours placés au hasard sur la bouche de la multitude
ignorante , et écrivait ses propres actions d’un style dont nul écrivain
n’égala l’élégante et noble simplicité ; ne pouvant commander au ciel,
il voulut en connaître les lois; il étudia le mouvement des astres, et
renferma l’année dans ses véritables limites.</p>
<p>Il périt et mérita de périr: dans un gouvernement libre, le plus grand
des crimes est d’attenter même au reste de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par l’abbé Arnaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLOUK</p>
<p>ET NASSOUR,</p>
<p>APOLOGUE MORAL;</p>
<p>TRADTTIT DU PERSAN EN AKCLAISj - ET IMITÉ B £ i’àUCIAIS.</p>
<p>Comme il ne craignait pas l’ingratitude, il n’exigeait rien de la
reconnaissance. Près de Nassour 7 l’ingrat aurait été surpris de trouver
que la reconnaissance était la plus facile des vertus.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je partis pour un voyage, « lu vas, me dit Nassour, voir les habitans de
difiércns climats; tu les entendras se plaindre moins de la fortune que
des hommes. Tu leur diras qu’il suffit d’aimer les hommes pour être aimé
d’eux ; que Nassour a des amis dont il est sûr, parce qu’il les aime ; »
et c’était sans orgueil que Nassour me disait ces paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>de loin; il était pâle et immobile. Je m’approchai : son air était glacé
, son accueil sombre et repoussant. Il me parut qu’il avait cessé d’être
bon. 0 Nassour! m’écriai-je y quel changement s’est fait en toi !</p>
<p>Quoi! dis-j e , tu ne peux supporter le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu m’entend, je ne voudrais pas ajouter aux souffrances de l’infortuné
mais Nassour, le malheur a aussi ses devoirs. 11 n’en est point, dit
Nassour,pour cel ui qui souffre sans espérance et sans consolation.</p>
<p>En ce moment, on vint nous apprendre que la mer avait englouli un
vaisseau qui portait presque toute la fortune de Zamet.</p>
<p>— Ces malheurs peuvent-ils se réparer ? —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENS SUR LE STYLEr</p>
<p>Vo us me demandez lequel je préfère d’un style énergique, anime, plein
de chaleur, de figures hardies, mais sans élégance et sans correction;
ou d’un style toujours élégant et correct, toujours clair, simple et
facile, mais sans beaucoup de chaleur et d’énergie.</p>
<p>Ce qui prouve la supériorité de l’élégance et de la grâce sur la force,
c’est que</p>
<p>1 Ces Fragmens sont extraits d’une correspondance que l’auteur
entretenait avec un étranger qui aimait notre langue et notre
littérature. Ce sont des idées qui auraient besoin d’être plus
approfondies et plus développées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avoir un goût bien exercé, pour sentir toute la difficulté et en
même tems tout le charme de la grâce et de l’élégance.</p>
<p>Tous les hommes admirent naturellement ce qui a l’air de la force.</p>
<p>Dans tous les arts, les productions qui causent un plaisir plus durable,
auxquelles on aime le mieux a revenir, sont celles où 1 règne la grâce.
C’est ce qui fait que Virgile et Racine sont les premiers des poëtes
pour les gens de goût ; c’est ce qui fait que Raphaël est lé premier des
peintres ; c’est ce qui donne aux statues antiques cette supériorité si
marquée sur les productions de la sculpture moderne, où en exagérant
l’expression aux dépens de la grâce, on en diminue l’effet.</p>
<p>Peu d’hommes sont vivement touchés de la grâce et du goût ; mais quand
on a beaucoup réfléchi sur les productions de l’esprit, on sait combien
il faut réunir de qualités rares pour être toujours juste, simple ,
clair, élégant; pour embellir sa pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on écrit pour remuer la multitude , pour servir un parti, pour
échauffer lesesp rits dans une circonstance importante, il vaut mieux
avoir la chaleur que la justesse, la vigueur que la grâce ; mais il n’y
a que la justesse et le goût qui mènent a l’immortalité.</p>
<p>Ce jugement est celui de tous les teins.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’ABANDON</p>
<p>DANS LE STYLE.</p>
<p>Cette qualité du style est plus clairement désignée par ce mot, qu’elle
ne pourrait l’être par une définition ou une périphrase.</p>
<p>Elle exprime cette négligence , presque toujours agréable , qu’on sent
dans le discours, lorsque l’orateur ou l’écrivain, vivement pénétré de
ce qu’il veut dire, se laisse aller au mouvement naturel de son
sentiment et de sa pensée, sans rechercher ni ses tours et ses
expressions, ni la liaison et l’ordre rigoureux des idées.</p>
<p>Quelquefois l’abandon n’est que le fruit de la paresse dans ces
écrivains d’une imagination mobile et d’un esprit facile, qui répandent,
pour ainsi dire, leurs sentimens, et produisent sans étude leurs idées,
avec les couleurs et dans l’ordre qu’elles prennent en naissant.</p>
<p>Le seniimen qui a conduit la plume de l’écrivain, imprime au style un
caractère particulier qui réveille des impressions ana-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’imagination échauffée substitue l’expres- sion figurée au terme
propre, supprime les liaisons grammaticales qui ralentissent sa marche,
et n’enchaîne les idées que par ces nuances imperceptibles qui les lient
dans l’esprit, au moment même où elles naissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« sortit toute armée du cerveau de Jupiter. »!</p>
<p>On trouve le même abandon dans les lettres de M.me de Sévigné, et il
faut convenir que le genre épistolaire est celui auquel cette qualité
semble convenir davantage. C’est sur-tout dans ce sentiment inépuisable
de tendresse, que ses lettres offrent mille traits de cet abandon
aimable et piquant. Nous n’en citerons qu’un, exemple.</p>
<p>« où ne vous ai - je point vue ici ? Et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi nos poët es, la Fontaine et Chaulieu sont ceux qui offrent le plus
de traits de cet abandon y qui n’est que l’épanchement naturel d’un
sentiment qui déborde.</p>
<p>L’épître de Chaulieu au chevalier de Bouillon en offre un exemple charmant.</p>
<p>Après avoir décrit l’élysée, où il se transporte en idée, il ajoute :</p>
<p>Ainsi , libre du joug des paniques (erreurs , Parmi l’émail des prairies
&gt; Je promène les eueurs De mes douces rêveries ;</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p>Que de fois j’ai grossi ce ruissea t de mes larmes !</p>
<p>C’est sur ce lit de fleurs que le premier baiser , Four gage de sa foi,
dissipa mes alarmes ; Et que bientôt après, vainqueur de tant de charmes
Sous ce tilleul, au frais, je vins me reposer.</p>
<p>Cet arbre porte encore le tendre caractère Des vers que je gravai pour
l’aimable bergère : Arbre, croissez , disais-je, o.ù nos chiffres tracés
Consacrent a l’amour nos noms entrelacés.</p>
<p>Faites croître avec veus notre ardeur mutuelle ; Et que de si tendres
amours, Que la rigueur du sort défend d’être éternelles, N’aient au
moins de fin que la fin de nos jours.</p>
<p>Mais rien ne peut égaler dans ce genre le charme de cet épilogue de la
fable des deux Pigeons y par la Fontaine morceau que tout homme de goût
sait par cœur, mais que personne ne me reprochera de transcrire encore
dans cet article.</p>
<p>Amans, heureux amans , voulez-vous voyager ?</p>
<p>Que ce soit aux rives prochaines.</p>
<p>Toujours divcr, toujours nouveau ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tenez-vous lieu de tout, comptez pour rien le reste.</p>
<p>J’ai quelquefois aimé : je n’aurais pas alors Contre le Louvre et ses
trésors Contre le firmament et la voûte céleste.</p>
<p>Changé les bois , changé les lieux , Honorés par les pas , éclairés par
les yeux: De l’aimable et jeune bergère Pour qui, sous le fils de
Cythère, Je servis engagé par mes premiers sermen".</p>
<p>Ilélas ! quand reviendront de semblables momens!</p>
<p>F au t-il que tant d’objets si doux et si charmans Me ! aissent vivre au
gré de mon ame inquiète ?</p>
<p>Ah! si mon cœur osait encore se renflammct !</p>
<p>Fe sentirai-je plus de charme qui m’arrête ?</p>
<p>Ai-je passé le toms d’aimer ?</p>
<p>DE LA FACILITÉ.</p>
<p>Ce mot, comme celui de facile applil.</p>
<p>que aux ouvrages d’esprit, se prend en deux sens : il désigne ou
l’aptitude de composer sans effort et en peu de tems, ou l’effet même de
cette heureuse disposition.</p>
<p>La facilité nous plaît dans tous les ouvrages des arts , parce que
indépendant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas tant la facilité que l’apparence de la facilité que nous
aimons dans les ouvrages de l’esprit ; et il s’en faut bien que cet air
facile dans l’ouvrage suppose toujours la facilité du travail dans celui
qui compose. Les écri vains en qui on loue le plus la facilité du style,
pourraient s’écrier avec le Guide : 0 quanto è difficile questo facile !
Plusieurs des contemporains de ce grand peintre , frappés de cette grâce
élégante, de cette liberté de pinceau qui brille dans ses compositions,
louaient cette étonnante facilité comme un don particulier de la nature
: le Guide s’indignait de cette idée. « Ils ne savent pas, disait-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la facilité est agréable dans toute espèce de composition , elle est
pour ainsi , dire essentielle aux petits ouvrages qui ne demandent ni un
plan méthodique, ni une précision rigoureuse dans les idées, ni une
correction sévère dans le style, comme les épîtres, les lettres, les
madrigaux , etc.</p>
<p>Le défaut qui accompagne souvent la facilité est la négligence ; elle ne
choque pas, lorsqu’elle est l’effet de cet abandon &lt;le l’esprit f qui se
laisse entraîner au mouvement naturel des sentimens et des idées.</p>
<p>Mais il ne faut pas croire, comme beaucoup de jeunes écrivains, que la
négligence soit un .mérite ; on la pardonnej mais il ne faut pas en
faire un objet d’éloge. Il y a peu de négligences heureuses, et toute
uégligence est toujourtun défaut</p>
<p>DE L’ALLITERATION. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>vers ou une période. Les grammairiens latins l’appelaient aussi
annomination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce concours des mêmes lettres doit être employé avec beaucoup moins
d’affectation pour produire un bon effet.</p>
<p>L’artifice est moins sensible et plus agréable dans ces vers de Lucrèce,
( Lib. 5, v. l8. 22 ).</p>
<p>Apparet divûm numen , sedesque quietæ QUds-neque cancutiunt venti3 neque
nubila nimbis Adspergztnt neque nix acri concrete pruind Cana czdens 3
violat 3 etc.</p>
<p>Virgile lui - même n’a pas négligé cet artifice ; mais il l’emploie avec
ce goût sage et pur qui caractérise tout ce qu’il nous a laissé. Voyez
ces vers :</p>
<p>Totaque lhuriferis panchaia pinguis arenis.</p>
<p>Et sola in sÎccâ secum sp atitrtur arena.</p>
<p>Stat sonipes ac froena ferox spumantia mandit: Soepa sedens super arma.</p>
<p>IjOiige sale saxa sonabant.</p>
<p>Magno miscert murmure pOlltam.</p>
<p>On en citerait une foule d’autres exemples. On en trouve aussi dans les
écrivains en pros, dans Cicéron sur-tout, qui connaissait si bien tous
les secrets de l’élocution. Nulla res 9 dit-il dans son Brutus , magis
pénétrât in animos , eosque fingit, format, flectit. Il ne faut pas
croire que ces trois derniers mots, commençant par la</p>
<p><pb/></p>
<p>L’allitération est sensible dans ce passage connu de Cicéron, effugit,
evasit, erupit; ainsi que dans la lettre célèbre de César, veni, vidi,
vici; mais comme dans chacun de ces deux passages les mots se terminent
par les mêmes sons en même tems qu’ils commencent par les mêmes lettres
, feffet est composé de celui de l’allitération &gt; et de celui de la rime.</p>
<p>Et dans ces vers du nouveau poème des Jardinsdont M. l’abbé de Lille
vient d’en.</p>
<p>richir la poésie et la langue française, et qui le place au rang de nos
plus grands poetes ; Soit cjue sur le limon une rivière lente Déroule en
paix les plis de son onde indolente;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>goût et avec sobriété , ne produise souvent cet effet. Je minstruis
mieux dit Montaigne , par fuite que par suite. On remarque dans ce grand
écrivain un grand nombre de ces oppositions de mots: Pasquier les
emploie avec plus d’affectation encore.</p>
<p>On trouve dans ses ouvrages, harasser et terrasser l’ autorité avoir loi
et loisir; àu lieu dê réformer dijJOrmer. Le bon goût n’a pas proscrit
ces combinaisons verbales, particulièrement désignées chez les grecs par
le nom de paronomase ou cel ui de parechesis; mais il en a fort
restreint l’usage. Les meilleurs ouvrages modernes en offrent peu
d’exemples.</p>
<p>S.</p>
<p>DU TUTOIEMENT.</p>
<p>J’ai lu ce qulon a écrit pour et contre le tutoiement, et il m’a paru
qu’on avait traité ce sujet beaucoup trop légi rement, qu’on n’avait pas
été assez frappé des conséquences , et que les moyens de défense
n’avaient pas été plus solides que les objections n’avaient été
péremptoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>’Comme s’il y en avait deux ou plusieurs, était ridicule. Ne l’est-il
pas davantage de s’écarter d’un usage introduit dans toutes les langues
modernes et consacré par tant de siècles ?</p>
<p>On nomme aussi Voltaire qui a indiqué cette même singularit é l mai s il
ne l’a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>interdite ; et le plus poli des écrivains , celui qui a le mieux senti
le prix des convenances, qui s’est constamment montré observateur
scrupuleux des formules les plus différentes , qui a cru devoir les
retenir lorsque l’on commençait a les négliger, aurait certainement été
indigné de notre innovation 1.</p>
<p>Fontenelle, qui n’aimait pas plus qu’un autre les sollécismes , mais qui
aimait beaucoup la raison , a décbré que le tutoiement était cl oquant.</p>
<p>1 Ce morceau a été (:cr:t a l’&lt; poque de la révo luticm, où le
tutoiement ctait devenu un symbole de patriotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crains bien que ce ne soit la une de ces fausses interprétations si
nombreuses du principe de l’égalité , qui sûrement est inapplicable à
des relations forcément inégales par la nature , l’âge , le sexe et
l’autorité.</p>
<p>Interrogé sur son motif, il répondit : Le</p>
<p><pb/></p>
<p>O’BSEIL VA TI ON s sur lé même sujet.</p>
<p>I Je crois devoir ajouter ici quelques mots sur l’opinion trop
affirmative où l’on est, que les. grecs et les romains n’ont jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet usage n’a pas une origine aussi barbare qu’on le croit communément.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut donc pas dire que Cicéron tutoyait César, quand il lui disait
: nihilobli.</p>
<p>visci soles nisi injurias ; tu n’oublies rien, excepté les injures.</p>
<p>Dans la plupart de nos pièces de théâtre’</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le tutoiement s’établissait indistinctement dans notre langue , que
deviendrait la grâce originale de cette épître charmante de Voltaire,
connue sous les noms des ta et des vous ? au bout de vingt ans elle
serait inintelligible pour le commun des hommes, et ne paraîtrait plus
aux autres qu’une affectation de mauvais goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>PlIilis, est l’image du tems : On dirait qu’il chasse l’escorte Des
grâces, des jeux et des ris.</p>
<p>Hélas ! je les ai vus jadis Entrer chez toi par la fenêtre , Et se jouer
dans ton taudis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE D’UN BORDELAIS A PARIS,</p>
<p>A SON AMI A BORDEAUX.</p>
<p>-..</p>
<p>La première chose que vous demande une femme d’esprit , c’est si vous
avez lu Attala, et ce que vous pensez du discours du missionnaire. Une
femme a dernièrement écrit contre les femmes qui écrivent dans un autre
genre que le sien ; une autre femme a repris celle-ci en l’accusant de
plagiat. La guerre se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes n’ont pas eu recours aux mêmesr moyens pour y suppléer. Madame du S.</p>
<p>a pris en main la gestion des affàires de son mari 5 de plus, elle suit
le procès de sa soeur-, sollicite le congé de son neye»^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MIRABEAU.</p>
<p>Entre ces deux momens si diversement nlarqués, qu’était-il donc arrivé
qui eût pu transformer en un ent housiasme peut* être exagéré, une
défiance certainement injuste ? Mirabeau s’était-il montré plus
cloquent? Avait-il sauvé la république d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux ennemis de la révolution, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès de la révolution ne tenait ni au génie d’un homme, ni aux
intrigues d’un autre; aucun ne l’a dirigée; aucun ne pouvait la
renverser. Qui oserait cependant borner l’influence qu’aurait pu avoir
un talent comme celui de Mirabeau, pour arrêter une résolution
dangereuse, pour déterminer un parti salutaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>de gouvernement aussi sains et aussi étetï-^ dus 1 lorsque cette puérile
émulation de popularité, qui a si souvent égaré les opinions, ne l’a pas
jeté lui -même hors des voies naturelles de son esprit.</p>
<p>On peut croire que si, pour détruire , il a pu se mêler dans la tourbe
des factieux, il se serait toujours élevé au- dessus d’eux pour édifier.
Il avait ce sentiment de lui-même. Des pygmées sont bons pour abattre,
disait-il la veille de sa mort ; mais il faut des hommes pour
reconstruire, et nous n’en avons pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>plants exotiques de démocratie sur les ra-* c ines profondes d’une
vieille monarcfiie.</p>
<p>Dans les moraens les plils orageux de la révolution , Mirabeau semblait
la soutenir seul par son audace et ses ressources.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lecture n’était pas achevée, que la question était jugée. Comme il
fut grand ce jour-là! comme toutes ses répliques furent vives et
brillantes! comme il abaissa la faction républicaine ! De quel ton
supérieur</p>
<p><pb/></p>
<p>il imposa silence aux trente voix ! Rarement j’ai été plus ému qu’à
cette séance. Comment se fait-il que dans ces développemens du génie et
du talent, où les affections ne semblent avoir aucune part, l’ame se
passionne cependant et mêle de vives émotions aux jouissances de
l’esprit! Jamais je n’ai été frappé de ces grandes idées qui élèvent ma
pensée et semblent reculer les bornes de son horizon, que je n’aie senti
moa cœur palpiter avec délices.</p>
<p>J’entends parler de ces magnifiques obsèques , de ce concours tumultueux
d’un peuple immense , empressé de voir son convoi; la présence de
l’Assemblée nalio-</p>
<p><pb/></p>
<p>nale, des ministres dit roi, des corps administratifs ; ces détachemens
nombreux de tons les corps de milice, l’appareil des cérémonies
religieuses animé par une mur.</p>
<p>1 Qltanl/ltam, iusignibus higentium, abstiuerent, altilis oui mis
lJlœrc!Jullt. — Dies. modo per silcntium, Ttistiis , modo ploratibus
inquies. — Funus sine inwginifms et pompa, per laudes ac memoriam
virLuium ejus celebre fuit. Tacite, Aimai, i. n et m.</p>
<p><pb/></p>
<p>trats, sans la tyrannie de la populace ; et ces funérailles sans
ornemens et sans pompe qui ne sont relevées que par le souvenir et
l’éloge des vertus de Germanicus. Je n’ai osé me demander où était la
gloire.</p>
<p>Ah! s’il est vrai que les qualités de l’ame trouvent en général leurs
bornes dans celles de l’esprit, et que suivant l’observation ingénieuse
de Duclos, on ne puisse avoir que les vertus de son esprit, pourquoi
Mirabeau n’a t-il pas eu toutes les vertus du sien ?</p>
<p>Je relis avec plaisir cette phrase du bel éloge que M. Garât a fait de
son collègue</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Journal de Paris ; « Il est jmpos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duction de sa plume, du livre sur les Lettres de cachet. On y
reconnaîtra le caractère de son talent dans ses plus beaux ouvrages, et
une sensibilité qu’il n’a guère eu l’occasion de développer dans les
autres.</p>
<p>« Et vous, mon fils! que je n’ai point embrassé depuis le berceau ; vous
dont j’arrosai de larmes les lèvres agonissantes le jour même où je fus
arrêté, avec un serre-"</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, c’est d’une voix ferme que je profère ce vœu terrible. » 1\</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’EXAGERATION.</p>
<p>JE viens de lire dans un journal une assertion qui a indigné toute la
bonne comrpagnie.</p>
<p>L’exagération, dit - on, est la rneto..</p>
<p>rique des esprits faibles et la logique des esprits Jauoc.</p>
<p>Je ne m’arrêterai pns sur la logique : ayant remarqué qu’elle desséchait
le discours, gênait la conduite, et exigeait un accord trop difficile
entre ce que l’on dit et ce que Ion fait, j’y ai renoncé de trèsbonne
heure; et lorsqu’il est évident que es opinions, les écrits et les
hommes qui en ont le moins réussissent le mieux, je ne m’aviserai ni de
m’en servir ni de la défendre, Pour la rhétorique , qui est de tous les
tems, de tous les lieux, de toutes les cir.</p>
<p>0 C’est sur - tout Xexagération que je</p>
<p><pb/></p>
<p>veux venger du dénigrement de quelques gens froids, qui ne déclament
contre elle que parce qu’ils n’ont pas assez de profondeur dans l’ame,
ni assez d’élévation dans l’esprit pour en sentir le besoin, et en
recueillir les avantages.</p>
<p>Je demande d’abord si l’on a jamais conçu qu’il pût y avoir une
rhétorique sans exagération. Ensuite, je prierai que l’on m’explique
comment on est faible quand on est fort car n’est- il pas incontestable
que l’exagération n’est autre chose que l’excès de la force ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xclte, si vous ne dites pas qu’il fait effet?</p>
<p>N’est-ce pas elle qui nous concilie la bienveillance , en nous
fournissant ces éloges si démesures qu’ils surpassent même les
espérances de la vanité ?</p>
<p>Rien n’est sans doute plus ingrat que de rapporter un fait précisément
tel qu’il est.</p>
<p>Je vais en citer un bien commun ; et si l’exagération lui donne quelque
valeur, jugez ce qu’elle fait d’un événement qui par lui-même a déjà
quelque importance.</p>
<p>Si j’annonce dans la société de Mélisse , « qu’elle est abîmée de
vapeurs, que ses « nerfs sont dans un état déplorable, que</p>
<p><pb/></p>
<p>« sa mélancolie est profonde, que j’ai cttt « que quelques larmes lui
échappaient, et « que celle situation, si l’on n’y remédie «
-promplement, peut devenir funeste; x alors j’inquiète ceux auxquels
Malisse est cl’er&lt;’; je lnets au désespoir ceux auxquels elle est
ind(Tférenlc, et je m’empare de l’attention général* «&lt; J’ai liMuvé
Mélisse seule y sa solitude « dont elle ne savait que faire l’excédait ;
v et comme l’ennui fait mal digérer, ses « yeux étaient battl’s et
s&amp;âilleln:-ns fré« quens. « Qu’auruil produit ce récit?.</p>
<p>Je me suis tenu près de la vérité ; et seulement en la rendant moins
insipide , je n’ai pas eu le tort d’une nouvelle insignigante.</p>
<p>Pour terminer enfin uné apologie qui ?</p>
<p>deiios jours, n’aurait pas dû être néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE v A I N ES.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’ACADÉMIE FRANÇAISE ET DE M. CHAMFÔRT.</p>
<p>J</p>
<p>M. Chamfort a cependant désiré autrefois d’être de 1 Académie ,
puisqu’il y a été admis ; il a vécu dans son sein - il a vu l’esprit qui
y règne; ses talens sont connus; sous tous ces rapports, son autorité doit</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel a pu être ce motif irrésistible ? je n’en puis imaginer que deux
qui puissent m’expliquer un si grand effort : la passion, de la gloire
ou celle du bien public.</p>
<p>mie française, et beaucoup d’esprit péniblement employé a donner une
tournure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des palais irrités tous les jours par le piment patriotique de nos
pamphlets jacobins. Quant au mérite du paradoxe , il ne sera peut-être
senti que par un petit nombre d’hommes qu’on ne compte plus guères.</p>
<p><pb/></p>
<p>moire. Ce n’était pas sous son nom qu’il devait opérer ce grand ouvrage.
Il prêtait a Mirabeau son esprit et sa plume ; Mirabeau devait prêter a
l’éloquence de M. Chamfort l’autorité de son nom et celle de sa voix.
Mirabeau aurait eu la gloire du triomphe j M. Chamfort n’en voulait que
le plaisir. Je n’ai pi le tems ni la volonté de faire sur cette
singulière combinaison de vues et de talens, les réflexions qu’elle
suggère naturellement^ L’espace me manque aussi pour montrer</p>
<p>Pourquoi M. Chamfort regarde - t - il comme une dérision l’égalité
académique, que Richelieu voulut établir entre les grands seigneurs et
les gens de lettres &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi affirme-t-il que les partisans de l’Académie sont en petit
nombre ? Cela peut être ; mais comment en a-t-il fait le compte ?</p>
<p>Pourquoi M. Chamfort ne veut - il pas que la gloire de Corneille,
Racine, Bossuet, Fénélon, répande quelque éclat sur la liste de
l’Académie ; et que les noms de</p>
<p><pb/></p>
<p>Granier, Colomby, Bardieu , Balesdeus, y jettent cependant du ridicule ?</p>
<p>Pourquoi M. Chamfort veut-il que Moréri soit mort a vingt-neuf ans,
quoiqu’il en eut trente-sepl; et que le dictionnaire de Bayle soit plein
de génie ? Ne pouvait-il pas exprimer son mépris pour le dictionnaire de
l’Académie , qui n’a rien de commun avec ceux de Bayle et de Moréri ,
sans faire un anachronisme et un solécisme de goût.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« démie française n’ont donc jamais manqué « aux grands talens ;
souvent, au contraire, « les grands talens ont manqué aux places « de
l’Académie française. »</p>
<p>Si des sociétés littéraires , instituées par l’autorité absolue , ont
été courbées sous la main de l’autorité qui les a créées et qui pouvait
les détruire, est-ce une raison pour croire qu’elles seraient ennemies
de la puissance nationale qui les relèverait et pourrait toujours aussi
les détruire ? Mais.si sous le despostime , ces mêmes sociétés ont eu le
sentiment de la liberté et en ont hautement professé et progagé les
principes, au risque de déplaire et d’être persécutées , faut-il croire
qu’elles attaqueraient cette même liberté, lorsqu’elles y trouveraient
l’aiguillon et la récompense de leurs travaux ?</p>
<p>Combien l’esprit a d’avantages sur le bon sens ! Quelle est l’ame simple
et sensible qui n’ait approuvé avec attendrissement cette fondation d’un
citoyen honnête et généreux, qui, voyant dans les classes iudi..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute de traiter l’Académie , comme Agnelet, dans l’Avocat patelin,
traite ses moutons; il les égorgeait, disait - il, de peur qu’ils ne
mouriont.</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES THÉOPIÎIL ANTROPES.</p>
<p>Au milieu, il y avait une chaire ; ceux qui l’ont occupée se sont
successivement passé une redingotte blanche, qui est sans doute
le’vêtement sacerdotal.</p>
<p>Les prédicateurs ont parlé vaguement de Dieu, de vertu et d’une piété
intérieure.</p>
<p>On a lu quelques pensées de Sénèque ; des aveugles des deux sexes ont
mal chanté des hymnes médiocres.</p>
<p><pb/></p>
<p>de prétendre fonder une dévotion popn.a laire sur une idée abstraite.</p>
<p>Je n’ai pas entendu sans étonnement un des sermoneurs recommander ce
précepte excessivement prudent : Si l’on vous demande qui vous êtes ?
vous ne le direz pas mais vous répondrez: Si Von veut savoir qui nous
sommes qu’on aille apprendre notre doctrine. A cet égard on aura toute
la facilité que- l’on peut désirer, car il s’établit une école de
théophilantropie. s’établit une e"cole de tltéophi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin on m’a assuré que chaque église avait un comité secret, et que ces
comités correspondaient entre eux..</p>
<p>D’après ces faits, serait-il bien téméraire de présumer que quelques
chëfs échappés de Vendôme, voyant les sociétés de Jacobins défendues et
tous les cultes tolérés, eussent imaginé de fondre la société dans le
culte, et de la rendre ainsi inattaquable ?</p>
<p>N’ont-ils pas pu penser que si les affiliations étaient proscrites, la
communication entre les fidèles de la même communion serait soufferLe,
et qu’ils obtiendraient l’avantage, trop négligé jusqu’ici, de
transformer leur doctrine en dogme, de pousser la crédulité au
fanatisme, et de fortifier les opinions politiques par l’esprit
religieux ? •</p>
<p>D E, Y AIN. E s.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE PLATON.</p>
<p>• ON ne peut fixer son attention et ses regards sur les monurnens qui
nous restent de l’ancienne Grèce, sans être saisi d’admiration et
pénétré de reconnaissance. Tout ce que les habitans de l’Europe moderne
ont de lumières, de goût et de philosophie, ils le doivent aux grecs, à
ce peuple extraordinaire, si souvent célébré et peut-être encore mal
connu. Si’le tems ou quelque révolution du globe avait anéanti ces
statues, ces pierres gravées, ces édifices, ces poèmes, ces ouvrages
d’histoire et de philosophie, que le hasard nous a conservés , les
meilleurs esprits mettraient au rang des fables ce qu’on dirait des
mœurs, des gouvernemens, des- arts, des sciences de la Grèce : et
l’hist. "d’A.thènes et de Sparte serait traitée comme celle des titans
et des dana;ides.</p>
<p>C’est dans l’histoire des grecs qu’il faut apprendre tout ce que l’homme
peut faire de ses facultés, et tout ce que l’art peut faire de l’homme.
Les progrès que ce peuple a faits dans tous les arts et dans toutes les
sciences, n’ont encore rien de si merveilleux que la rapidité même de
ces pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grecs trouvèrent en Egypte des statues, des colonnes, des chapiteaux
; mais ce n’était que des ébauches informes et grossières. En les
imitant, ils y répandirent le mouvement et la vie ; ils imaginèrent les
formes agréables , les proportions élégantes cl Jégères j ils créèrent
véritablement l’art. Ils firent de même dansîa philosophie,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont leurs premiers sages allèrent sangdoute recueillir les élémens chez
les prêtres de l’Egypte et les gymnosophistes de l’Inde..</p>
<p><pb/></p>
<p>éclairait les hommes d’état, et disputait aux orateurs l’art de
persuader et d’émouvoir.</p>
<p>Ce portrait est celui de Platon, et ses ouvrages sont le tableau le plus
fidèle et le plus intéressant de l’état de la philosophie chez les grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Platon, né d’une des plus illustres fa-* milles d’Athènes, pouvait
aspirer aux pre.</p>
<p>Né avec une imagination vive et bril-</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir visité la grande Grèce, il passa en Egypte et dans l’Inde
pour observer et s’instruire. On trouve dans tous ses écrits mille
traits précieux, qui sont le fruit de ses voyages philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit dans Cicéron, dans Pline et dans d’autres auteurs, que Platon
étant encore enfant, sa mère le pofta dans un bosquet de myrte, tandis
que son père offrait un sacrifice aux Nymphes et aux Muses’; et que
l’enfant s’étant endormi, un essaim d’abeilles alla déposer son miel sur
ses lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aucune idée de l’éloquence et du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>Socrate, par exemple, dans les dialogues où il réfute et tourne en
ridicule quelque sophiste, emploie avec un art infini cette plaisanterie
légère , cette ironie fine qui se cache sous un air de politesse et de
bonne foi, et que nous avons uommve persifflage.</p>
<p>On chercherait vainement cet art dans la plupart des traducteurs de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ils avaient sans cesse sous les yeux ; mais la forme du dialogue
entraîne des inconvéniens, sur-tout celui de la lenteur dans le
raisonnement; nous ne sentons que ces inconvéniens dans un siècle où des
conversations philosophiques sont si étrangères au ton de la bonne
compagnie, et paraissent reléguées dans les écoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Provinciales , du moins quelques - unes , sont peut-être l’ouvrage de
notre langue qui ressemble le plus aux dialogues de Platon. Croit-on que
la lecture en fût plus piquante pour un anglais, qui ne s’intéresse
point aux querelles des jésuites et des jansénistes, et qui ne possède
pas assez parfaitement notre langue pour sentir toutes les beautés du
style de Pascal.</p>
<p>Ne cherchons donc dans les dialogues du philosophe grec, que le mérite
que nous pouvons sentir ; le fond des discussions nous intéresse peu ;
la vérité des portraits ne peut nous frapper; le charme du style a
presque* entièrement disparu pour nous.</p>
<p>Je ne peux me refuser le plaisir de citer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( meilleur ton dans ces premiers momens « où la conversation s’établit
entre des per« sonnes aimables et polies. Avec quel art, « ou-plutôt
quel naturel, il prépare le sujet « qu’il a principalement en vue ! Et
quelle « conformité , quelle proportion admira ble « entre son styl-e
-et la matière qu’il traite !</p>
<p>« Un discours de Lysias qu’il venait d’en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« prend le ton d’un inspiré, il invoque les « Muses, il emprunte les
formules et les « mouvemens de la poésie la plus relevée ; « mais notre
sage s’est- il aperçu qu’il s’est « rendu maître de l’attention du jeune
« homme , dès-lors ses pensées, et avec « elles son style, deviennent
plus graves, « plus philosophiques; sa diction, d’abord fi« gurée,
audacieuse et retentissante, comme « celle du dithyrambe, n’admet plus
que la « cadence et les ornemens d’une poésie plus « douce - et
descendant peu-à-peu jusqu’au « ton que notre philosophe a coutume de «
prendre dans son dialogue, elle ne con« serve que cette harmonie et ces
grâces te sans lesquelles on ne doit trouver ni au« diteurs ni lecteurs.
» C’est ainsi qu’il faudrait parler de Platon ; c’est sur-tout dans ce
style noble , harmonieux et pittoresque , qu’il faudrait le traduire. La
méprise la plus grave et la plus commune où.</p>
<p>soient tombés les censeurs de Platon , c’est de lui attribuer des
opinions et des principes qui ne sont point les siens. On parle sans
cesse d’idées archétypes , de modèles</p>
<p>éterp.els-^&lt;rune hiérarchie de substances c.@rplIl d’une chaîne des
êtres, de la,</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ici le lieu de faire une remarqua</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entendit clairement l’exposé de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve dans Platon des observations instructives et curieuses sur les
gouvernemens de la Grèce, sur les usages et les mœurs des athéniens, sur
la nature et les effets de la poésie et de la musique ; j’y trouve enfin
un tableau assez fidèle des progrès qu’avaient faits ses contemporains
dans les différentes branches de la philosophie ; et je suis bien moins
curieux de savoir ce que Platon pensait de Dieu , de l’ame , d’une vie a
venir, que de connaître les di verses opinions qu’on en avait de son tcms.</p>
<p>Le livre des lois est le seul où Platon paraisse exposer ses propres
sentimens, sous le nom du citoyen d’Athènes ; c’est aussi un des plus
curieux et des plus intércssans , quoique M. Grou , dans la préface de
la traduction qu’il en a donnée, semble réclamer, pour ainsi dire ,
l’indulgence du lecteur, en avertissant que c’est l’ouvrage de la
vieillesse de Platon.</p>
<p>La critique la plus générale et peut - être la mieux fondée qu’on ait
faite de Platon, tombe sur ses principes chimériques de gouvernement ;
mais cette critique est encore bien exagérée. Pour bien juger de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plier les manufactures ou les vaisseaux j tout cela est important, sans
doute, mais l’art de gouverner les hommes, c’est-à-dire,.</p>
<p>d’opposer par les lois des digues aux passions de chaque individu, ou de
les diriger par des habitudes au bien commun de tous, est un art plus
profond et plus compliqué.</p>
<p>Quelques opinions de Platon sur la meilleure forme de gouvernement,
peuvent être le sujet d’un problème politique dont la discussion serait
intéressante.</p>
<p>Excepté dans quelques villes de la Grèce &gt; t</p>
<p><pb/></p>
<p>ou les rois n’étaient que les premiers magislrats ou les généraux de la
république , toutes les grandes monarchies anciennes étaient vraiment
despotiques. L’autorité des rois de Perse , d’Egypte, d’Assyrie , était
illimitée; il ne subsistait aucun modèle de monarchie pure et modérée;
la distinction des ordres et la distribution des trois pouvoirs qui
constituent la nature de ce gouvernement , étaient entièrement ignorées
deb anciens. La différence qu’ils mettaient entre la royauté et la
tyrannie, n’était qu’une diflérence de forme et non de constitution.</p>
<p>Celui qui gouvernail par le consentement du peuple , et selon l’équité,
était un roi ; le tyran était celui qui s’était emparé par la violence
de l’autorité suprême, ou qui en usait mal. Est autem objectum ljtTanni,
quod placeat ; regis 3 quod honestum sit, dit Aristote, Polit. lib. 5,
cap. 10.</p>
<p>D’où vient cependant que les plus grands philosophes de l’antiquité ont
presque tous regardé la monarchie comme la meilleure espèce de
gouvernement ? Platon, Aristote, Xénophon, Polybe s’accordent sur ce
point; tandis que la plupart des poli..</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques modernes , qui avaient sous leurs yeux des exem ples de
monarchies plu? tranquilles, plus polies, mieux réglées que les
monarchies anciennes, ont dit tant de mal de cette forme de gouvernement.</p>
<p>Les séditions continuelles, les guerres civiles, les massacres qui
tourmentaient les démocraties anciennes, avaient rendu ce gouvernement
odieux Les législateurs ne connaissaient pas encore ces formes de
gouvernement combinées , dans lesquelles on tâche de concilier les
avantages de toutes , en évitant les inconvéniens de chacune. De tous
les gouvernemens simples, le monarchique avait paru aux yeux des
philosophes le plus ferme et le plus tranquille. Platon a fait un
dialogue pour faire voir la supériorité que la monarchie doit avoir sur
les républiques : nous allons en citer quelques traits : - « La
législation , dit - il *, est l’attri« but de la puissance royale , et
il vaut « mieux être gouverné par un roi sage</p>
<p>1 Democratia, seu populare imperium est teterrimus reipublicce formarum
status. Xenophon), de repub. athen.</p>
<p>a Civilis, seu de regno..</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Vix unquam impedimenta ista , quœ leges appellantur, sibi prœscriberet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Platon conclut qu’il ne doit point y avoir de règle immuable; que les
altérations et</p>
<p>les révolutions continuelles que subissent toutes les sociétés
politiques , exigent des changemens proportionnés dans les lois , et
qu’il n’y a qu’un monarque qui puisse modifier la loi, l’appliquer aux
cas que le législateur n’avait pas prévus , et en faire de nouvelles.
Tout ce morceau du philosophe grec est spécieux; mais on sent bien qu’il
demanderait des développemens et des modifications. Si l’on compare sur
ce sujet Platon avec Montesquieu, ou trouvera dans ces deux grands
génies la différence du métaphysicien au législateur.</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>D’UNE FEMME,</p>
<p>SUR LE VOYAGE SENTIMENTAL DE STERNE.</p>
<p>PARMI les livres qu’on nous a apportés de la campagne , nous avons lu le
Voyage sentimental , qui fait les délices de quelques personnes , au
nombre desquelles je me range, et qui est pour les autres l’objet du
plus profond mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>de les avoir éprouvées pour retrouver une partie de leur charme en
pressant la main d’un objet qu’on anime , et pour savoir que les plus
doux souvenirs de l’amour , les momens de son plus grand bonheur, n’ont
souvent d’autre cause qu’une main baisée ou pressée avec tendresse.</p>
<p>Sterne, étend, pour ainsi dire , le ccfeur humain en nous peignant ses
sensations; il s’empara de tout ce qui avait été négligé avant lui,
comme indigne d’être transmis</p>
<p><pb/></p>
<p>N’avez-vous pas senti souvent que c’est</p>
<p><pb/></p>
<p>Sterne pourrait presque se passer d’esprit.</p>
<p>Mais son talent et son esprit s’élèvent et s’ennoblissent selon la
nature des sentimens qu’il éprouve et des idées qui s’offrent a lui.</p>
<p>Avec quel art, quelleyérité il compose un tableau et trace un portrait I
Voyez, j e voua prie, celui du bon père Laurent : il nous le dessine
avec des traits si nets, si précis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes joues , je crois, se colorent aussi lorsqu’un rayon de rougeur
traverse les siennes; et quand Sterne ajoute que cette rougeur se
dissipa en un moment et qu’il semblait</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vaudrais m’étçijdre, mon ami, sur 1&amp; chapitres du Voyage. Sentimental
qui m’çnt £ aû le plus de plaisir : quand vous sqûLçz 3:,v’1c. ," comme
moi, vous cfou^&gt;lez moi\ plaisir ; vous touchez mon cœur en flattant mon
amour-propre. Vous serez fjcapp^,, je crdis, de l’expression de douleur
aussi, naturelle que. naïve de l’homme qui a perdu, son âne, qui
regrette de ne pouvoirfp#rtager son pain avec ce bon animal; qui pleurç
Fa mi, le compagnon de son gçjérinagç 5 qui se reproche, comme le font
toutes lgs apies tendres lorsqu’elles éprouvepjt, d.es séparations
douloureuses, de n’avoir pas assez fait pour le bonheur de ce qu’elles
ont aimé, et s’accusent, spiuvçnl</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langage presque divin. « Ah ! si tu étais « dans mon pays où j’ai un
petit hameau , « tu mangerais de mon pain ; tu boirais « dans ma coupe;
j’aurais soi n de tonSilvio; « tu jouerais le soir de ton chalumeau; je
« dirais mes prières quand le soleil se cou« cherait, et l’encens de mon
sacrifice serait « plus agréable au ciel, lorsqu’il serait « accompagné
de celui d’un cœur innocent « et malheureux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon ami, si vous n’aimez point Sterne � gardez-vous de me le dire car je
craindrais.</p>
<p>de vous aimer moins.</p>
<p>A.</p>
<p><pb/></p>
<p>LET T R ESUR M. DUBREUIL, L -</p>
<p>CELEBRE MEDECIN, MORT A SAINT-GERMAIN EN 1.7R5.</p>
<p><pb/></p>
<p>son ami. Mon cœur a remercié l’homme sensible qui, le premier, a élevé
la voix pour parler de deux hommes si intéressans et d’une union si
touchante : mais j’ai regretté qu’il n’ait pas pu recueillir plus de
faits, plus de détails; qu’il n’ait pas pu nous faire mieux connaître et
leurs vertus et leur bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. Cabanis , aujourd’hui sénateur, connu alors par des Fragmens de
l’Iliade , traduits envers pleins de talent et de goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>vie , honneur qui le rapproche encore de ces héros de l’antiquité , que
la reconnaissance élevait au rang des Dieux? Sans doute qu’une pareille
gloire, ou plutôt un semblable bonheur, ne peut appartenir qu’à«la vertu
: mais la vertu même ne l’obtient que Jusqu’elle est douce, indulgente ;
que lorsqu’elle est un mouvement naturel de l’ame, une suite de
sentimens aimables , émanés d’un cœur tendre.C’était cette vertu que
Fénélon portait aux pieds dés autels et aux pieds du trône :
c’était-aussi sans doute celle que M. Dubreuil porta auprès des malades
et des nlourans.</p>
<p><pb/></p>
<p>A.</p>
<p>1 Pechmeja a publié quelques écrits peu considérables , mais qui
annonçaient du talent çt un esprit distingué.</p>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS SUR LES LOIS PÉNALES,</p>
<p>l.</p>
<p><pb/></p>
<p>régime dans l’état de santé, et les remèdes dans l’état de maladie.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>I I I.</p>
<p>Chez les anci ens peuples d’Europe, gouvernés par les princi pes de la
féodalité, tous les crimes, le meurtre même, s’expiaient par des
indemnités pécuniaires; usage qui peut s’expliquer par l’état de société
de ces peuples, et dont on trouverait des traces chez les anciens
habitans de la Grèce. On a regardé comme barbare cette idée de compenser
par de l’argent la vie des hommes ; mais n’est-il pas cent fois plus
barbare de verser le sang des hommes pour expier un dommage pécuniaire ,
comme on l’a fait jusqu’ici , en appliquant au simple vol le supplice de
la mort.</p>
<p>1 V.</p>
<p><pb/></p>
<p>y.</p>
<p>Montesquieu parlant des lois cruelles que les romains avaient faites
contre les esclaves pour la sûreté des maîtres, dit : « qu’elles
n’étaient pas dépendantes du « gouvernement civil, mais d’un vice ou «
d’une imperfection du gouvernement ci« vil. Elles étaient proprement
fondées</p>
<p><pb/></p>
<p>y i.</p>
<p>Dans les sociétés naissantes , la punition</p>
<p><pb/></p>
<p>VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens contraire, furent ainsi déchirés par un supplice nouveau , que nous
avons imité depuis. Il dit que tous les yeux se détournèrent de ce
hideux spectacle ; et ce supplice , ajoute-t-il , fut le premier et le
dernier qui flétrit l’humanité des lois romaines, aucun peuple ne
pouvant se flatter d’avoir mis plus de douceur dans les peines.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>Il faut l’avouer, les peuples de l’Europe , plus barbares dans leurs
mœurs, l’ont été aussi encore plus dans leurs lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>jjlices : elle va directement contre le but que doit se proposer le
législateur, en inspirant de la pitié pour le crhninel et de l’horreur
pour îa loi.</p>
<p>I X..</p>
<p>imaginations vivement frappées des maux</p>
<p><pb/></p>
<p>l’impunité des crimes seraient un piège coupable pour l’innocence. Le
sublime de la législation, c’est de trouver cette combinaison de sagesse
et de vigilance dans la loi, qui garantit l’accusé qui n’est pas
coupable du danger d’être égorgé par le glaive égaré de la justice, et
l’homme de bien de -Ipéi,ir par le fer de l’assassin.</p>
<p>Charles II, roi d’Angleterre, avait un fou nommé Killigrew, qui, comme
quelques autres de ces bouffons de cour, donnait quelquefois , sous le
masque de la folle , de fort bonnes leçons et aux princes et aux
courtisans. Charles II lui dit un jour : Eh bien! Killigrew, quelles
nouvelles? —</p>
<p>De fort mauvaises, sire. — Qu’y a-t-il donc ?</p>
<p>— Il court un bruit que votre majesté a assassiné et volé la nuit
dernière un homme dans la rue. — Quelle extravagance dis-tu donc là,
reprit le roi. — Eh bien ! sire, Í</p>
<p><pb/></p>
<p>répliqua KiIJigrew, c’est que l’homme k qui vous avez fait grâce ,
malgré l’avis de vos meilleurs amis, a commis le crime dont je vous
parle, et que tout le monde en accuse votre majesté. — Ce que tu me dis
jne fait bien de la peine, dit le roi consterné; je réponds que cela ne
m’arrivera plus.</p>
<p>X.</p>
<p><pb/></p>
<p>comités de l’assemblée nationale dans la composition du nouveau code
pénal. Mais en quoi consiste l’humanité de la loi : c’est ce qui est
très-difficile a déterminer.</p>
<p>- X I.</p>
<p>Il n’y aurait rien de si humain qu’une lo i qui , en menaçant d’un
supplice atroce le meurtrier et l’empoisonneur , effraierai t assez les
scélérats pour qu’il n’y eût plus de meurtre ni d’empoisonnement.</p>
<p>.Si le supplice de la roue était exclusivement réservé aux monstres qui
commentent des meurtres avec des raffinemens (te cruautés exercées sur
leurs victimes, je trouverais cette rigueur très - humain e.</p>
<p><pb/></p>
<p>gence pour les crimes que les passions de la nature ou des besoins
impérieux font commettre, autant je me sens impitoyable contre les
crimes qui ne peuvent’être l’effet’ que d’une nature- cruelle et
dépravée sans espoir d’amendement.</p>
<p>Quelle serait la loi la plus humaine, ou la loi qui dans une année
aurait prévenu vingt assassinats et fait périr, par un supplice
rigoureux ,un seul meurtrier, ou celle qui, *n encourageant les
scélérats par un excès d’ijidulgence, aurait fait couler sous.le fer des
assassins le sang de vingt citoyens utiles ou pères de famille innocens ?</p>
<p>XII.</p>
<p>Les lois, dit Montesquieu, tencontrent</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII.</p>
<p>Il était naturel que, dans cette effervescence d’humanité philosophique
, on en passât un peu- les limites pour y être ramené ensuite par une
discussion réfléchie.</p>
<p>Thomas Morus, dans son Utopie a donné le plan d’un gouvernement où la
peine de mort est proscrite du code pénal. Il n’est pas difficile de
concevoir en effet un état de société, moins romanesque même que celui
de XUtopie, où cette peine ne serait qu’une inutile barbarie.</p>
<p><pb/></p>
<p>X I Y.</p>
<p>La peine de mort est - elle légitime ?</p>
<p><pb/></p>
<p>x V.</p>
<p>La peine de mort est-elle nécessaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- On retrouve les anciens sur les traces de toutes les vérités morales.
Recourir au fer sans une extrême nécessité ditJe sage</p>
<p><pb/></p>
<p>Mutarque, n’est ni d’un grand médecin.</p>
<p>ni d’un grand politique et annonce ait contraire dans l’un et dans r
autre une profonde ignorance de l’art. ( Comparaison d Agis et de
Cléomène avec les deux Gracques. )</p>
<p>xvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>supplice , qui, en frappant diversement les imaginations, répondraient
mieux au véritable obj et de lia loi, sans blesser l’humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII.</p>
<p>Quelqu’imposante que soit la force publique , instituée pour assurer
l’exécution des lois, cette force sera souvent ou insuffisante ou trop
rigoureuse, si elle n’est soutenue par une puissance -d’opinion ou
d’habitude qui fait la plus grande force des gouvernemens, et qui mène
bien plus sûrement au but qu’on doit se proposer. J’en trouve une preuve
assez remarquable dans le fait suivant , qui m’a paru mériter d’être connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII.</p>
<p>J’ai examiné avec attention les divers argumens employés contre la peine
de mort ; un seul m’a vivement frappé. Si par une erreur de la justice,
un innocent est condamné, le mal est sans remède ; au lieu que le
dommage qui résulte de toute autre peine, peut être réparé. C’est, je</p>
<p><pb/></p>
<p>X I X.</p>
<p><pb/></p>
<p>sjon dans leur ame, cette influence devient contraire au but de la loi.</p>
<p>Malheureusement- ce n’est pas sur les méchans, c’est sur les ames
sensibles , que le spectacle des supplices fait de plus fortes
impressions. L’homme qu’il faut craindre le plus de rencontrer dans une
forêt, c’est celui qui a l’habitude d’assister aux exécutions des
criminels.</p>
<p>Quelle horrible humanité que celle de Guillaume-le-Conquérant, si
toutefois il prétendit être humain ! Il défendit de mettre</p>
<p><pb/></p>
<p>La raison qu’on donne dans le statut, c’est que le tronc mutilé du
cOlpable resterait comme une preuve vivante de son crime ( Littleton’s
lile of Henry II, tom. 5, //z-8.’ pag. 289.) XXI.</p>
<p>Il est extraordinaire que Beccaria , qui croit que la peine de mort
n’est autorisée par aucun droit , la regarde cependant comme nécessaire
en un cas. « C’est, dit-il, lorsqu’un citoyen privé de sa liberté a
encore des relations et une puissance qui peuvent troubler la
tranquillité de la nation : quand son existence enfin peut produire une
révolution dans la forme du gouvernement établi. Ce cas ne peut avoir
lieu que lorsqu’une nation perd ou recouvre sa liberté , ou dans les
tems d’anarchie , ou lorsque les désordres mêmes tiennent.</p>
<p>lieu de lois. »</p>
<p>Les comités de l’Assemblée nationale , en demandant la suppression de la
peine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est obligé de donner caution qu’il gardera la paix.</p>
<p>Cet article du code pénale des anglais, qu’ils regardent avec raison
comme trèssalutaire, ne pourrait-il pas être transporté utilement dans
le nôtre ?</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA CERTITUDE</p>
<p>DE L’HISTOIRE.</p>
<p>Ni IE S T - C r, pas une chose cligne d’observation, que de beaux et de
bons esprits de ce tems-ci se disputent pour savoir le degré de
confiance que mérite Hérodote en nous racontant des événemens arrivés
plusieurs siècles avant lui, dans des tems de merveilles et de fables,
sur des traditions très-vagues ou des rapports trèssuspects ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de celui qui - l’avait frappé ; mais celui-ci ne tomba cependant
qu’après avoir renversé d’un coup de bâton son adversaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pas y avoir dans cet ouvrage ! Si je ne « puis pas m’assurer d’un
événement qui « s’est passé sous mes yeux, comment pour« rais - je
hasarder de raconter ceux qui se « sont passés des milliers d’années
avant ma « naissance, de ceux mêmes qui se sont « passés loin de moi
depuis que je suis né ?</p>
<p>De quel énorme fatras de volumes d’histoires, de vies, d’anecdotes,
etc., nos bibliothèques ne seraient pas surchargées * si leurs auteurs
avaient eu le même scrupule que Raleigh !</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>SUR L A. CONSTITUTION</p>
<p>ET LE COMMERCE DES ÉTATS-UNIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les panégyristes de l’Amérique en font un Elysée ; ses détracteurs ne
tarissent pas 6ur la cupidité et la mauvaise foi qui se sont introduites
dans ses relations commerciales.</p>
<p><pb/></p>
<p>ricains et tous les détails de leur vie civile et rurale, avec l’opinion
très-motivée que je professe ici sur la tolérance de leur gouvernement
pour les plus graves abus dans les principes et les procédés d’un grand
nombre de leurs commercans ? Comment de tels abus pourront-ils permettre
l’extension et la prospérité du commerce ?</p>
<p>Comment l’immoralité qu’ils annoncent n’altère-t-elle pas l’essence des
mœurs républicaines, la probité qui en est la base, l’ordre public qui
paraît si respecté et si bien assuré dans cet heureux pays? Je ne me
fais ces questions qu’en voulant les résoudre; et je crois, après y
atoir bien réfléchi, avoir trouvé les raisons principales de l’ordre
social des américains et de sa prospérité, malgré les taches qu’on peut
y remarquer.</p>
<p>Il y a toujours eu, même sous le gouvernement royal, dans les colonies
anglaises de l’Amérique septentrionale , un cadre subsistant de
démocratie. Les quakers et les presbytériens furent les fondateurs des
premiers établissemens, où les distinctions féodales et les prérogatives
de la noblesse ne furent jamais admises. L’administration</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raient sans cesse dans un désordre hostile sans une force imposante; ce
qui ne veut pas dire que la servitude y est nécessaire , mais que la
démocrat ie n’y est pas lionne ; la force pouvant seule y maintenir la
liberté, -eu supposant toutefois la force aux ordres de la justice et de
la raison.</p>
<p>Examinons maintenant comment cette harmonie générale dans les mœurs des
Etats-Unis n’en garantit pas toujours la pureté, sur-tout parmi les
commerrans.</p>
<p>C’est un grand point d’obtenu, c’est même le plus essentiel dans une
société politique , d’avoir réuni les vœux, les intérêts et les efforts
des citoyens autour du pacte social.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tjon, et le marché n’est jamais dégarni.</p>
<p>JL/Amérique produit aujourd’hui pour le service de l’Europe une grande
quantité de grains, de bois , fers, salaisons r etc., et offre un
débouché précieux aux manu factures européennes. La sQgame 4e ççs</p>
<p><pb/></p>
<p>échanges se proportionne a celle de sa population , augmente
annuellement avec elle ; et malgré tes faillites des maisons nouvelles
qui ne font que disparaître, le crédit des anciennes se consolide en se
liant au crédit public, qui a acquis dans chaque état une grande
consistance par une sage administration et la liquidation progressive de
l’ancienne dette. C’est une chose merveilleuse que cette moralité
constante du gouvernement dang un pays oii l’immoralité n’est pas rare.
J’en ai indiqué la cause dans son origine et sa composition. J’ajouterai
que ce qui corrompt tous les gouvernemens, c’est que leur volonté
permanente étant de se maintenir, les difficultés, les résistances
qu’ils éprouvent les rendent peu délicats sur les moyens de les vaincre
, ce qui n’arrive pas dans un pays dont les habitudes sont telles qu’il
n’y a point de résistance et peu de difficultés dans la marche du
gouvernement.</p>
<p>Vous concevez maintenant Iessentimens divers dont j’étais affecté en
lisant les lettres de Brissot. J’étais presque indigné d’y trouver de la
vérité et beaucoup d’intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vœu national, des réformes salutaires, SI améliorations possibles ? Leur
défaite facile: a donné la mesure de leurs moyens; et si les amis d’une
liberté raisonnable , en s’éloignant des deux extrêmes, ifont pas eq.</p>
<p>plus de succès , ils s’honoreront toujours.</p>
<p>d’être restés dans les limites du vrai patriotisme , de n’avoir
abandonné que ce que la raison publique a prescrit, et d’avoir
constamment défendu tout ce qu’elle a consacré.</p>
<p>Il faut le suivre dans les, écarts de la vie politique, pour reconnaître
ceux du voyageur philosophe. Il n’y a rien d’exagéré.</p>
<p>dans l’admiration que lui inspire le spectacle des Etats-Unis, de cette
société de cultivateurs, commerçans , riches par le travail et
l’économie, heureux par l’harmonie de leurs lois et de leurs mœurs, de
la liberté et de l’ordre public; mais quel égarement ! quelle perversité
d’intentions dans les combinaisons que lui suggère son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT D’UNE LETTRE D’UN HABITANT DES ETATS-UNIS, A UN DE SES AMIS
DEMEURANT EN EUROPE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui devance le règne des arts et du goût.</p>
<p>Il s’élève de grandes fortunes. Celui qui en acquiert une se hâte de
bâtir une belle maison, de mettre sur pied un brillant équipage et de
donner de somptueux dîners.</p>
<p>1 -</p>
<p><pb/></p>
<p>II y a des spectacles passables, mais dans le genre anglais, et qui sont
peu sui vis; des concerts qui le sont encore moins ; des cafés qui ne
sont que des bourses de marchands ; des clubs où l’on boit et l’on mange.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a la spéculation. Celui-ci, avec un capital beaucoup moindre , peut
recueillir d’aussi grands avantages.</p>
<p>( Nous supprimons ici quelques détails instructifs sur ce genre
d’entreprise , mais qui ne sont pas d’un intérêt assez général).</p>
<p>L’agriculture ici n’est pas savante ; il n’es-t pas question de tirer
d’un terrain borné tout ce qu’il est possible d’en tirer , mais d’en
avoir ce que comportent des moyens bornés. Les bras sont rares, mais la
terre est naturellement fertile.</p>
<p>Il est remarquable que les nouveaux ©ccupaas des terres nouvelles viennent</p>
<p><pb/></p>
<p>tous des é ats eu nord qui sont pleins, et dont les terres sont pauvres,
pnnciplement du Connecticut, sans que la population de ces états diminue
; ce qui suffit pour prouver l’accroissement prodigieusement rapide de
la populat ion. Il est probable que le sud multiplie moins , de sorte
que cette race du nord paraît être celle qui doit faire souche en
Amérique ; et cela est heureux, car elle est plus sage et plus
industrieuse que celle du sud.</p>
<p><pb/></p>
<p>du dehors qui veut sui vre un cours. La plupart des professeurs ont leur
logement au collège. Le nombre des éludians est d’environ cent L’état de
professeur a de la considération sans éclat.</p>
<p>Il y a quelques maisons d’éducation particulière , mais qui ne sont
soutenues par aucun encouragement public. L’esprit de notre gouvernement
étant de gouverner le moins possible , il laisse les établisseincns de
ce genre se protéger eux-mêmes.</p>
<p>S’ils sont utiles et bien combinés , ils n’ont pas besoin d’aide j dans
le cas contraire, ils n’en méritent pas.</p>
<p>Vous voulez savoir quel est l’état de la littérature et des sciences
dans les 1 ats-Uuis ? de quelle considération les gens de lettres et les
savans y jouissent ?</p>
<p>il y a peu d’amateurs désintéressés : le tems n’est pas encore venu. Les
connaissances les plus estimées sont le droit public , les lois du pays,
l’éloquence soit du</p>
<p><pb/></p>
<p>barreau , soit des assemblées législatives; La médecine est aussi en
honneur, mais c’est celle de l’école anglaise.</p>
<p>voit ni on ne sent presque le gouvernement.</p>
<p>Une portion considérable du peuple américain partage l’ivresse française
sur sa révolution. L’affranchissement de la race humaine , le
développement de ses facultés, un élancement rapide vers la perfection
de notre nature , sont des obj ets trop grands, trop sublimes , pour ne
point passionner non-seulement toute ame ardente et généreu se, mais
même tout entendement simple endroit. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT D’UNE LETTRE</p>
<p>D’UN NÉGOCIANT ALLEMAND, ÉTABLI A NEW-YORCK (l8oo).</p>
<p>v JE me trouverais bien heureux ( dit un voyageur allemand qui eM établi
depuis quelque tems dans les Etats-Unis ) si je pouvais revenir en
Europe avec les débris de ma fortune, et quitter pour jamais ce
purgatoire où je suis venu pour mes péchés.</p>
<p>Le pis est qu’en même tems que l’argent devient chaque jour plus rare
dans ce pays, La cherté y est toujours extrême et augmente encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>cnre. Mais lorsque j’annonçai ensuite, que j’avais de la grosse tuiJe à
yeudre , ma nlai!=;on regorgea de monde. Je vous assure que rien n’est
encore changé de ce que vous avez v n.</p>
<p>« Ainsi il paraît très-certain qu’ils retomberont bientôt sous le
despotisme de j Angleterre , s’ils conservent leur consti.</p>
<p>tution actuelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L’HOMME FRANC.</p>
<p><pb/></p>
<p>En arrivant d’assez mauvaise humeur , je trouvai dans la cour de la
diligence un des amis de mon oncle j je mç forçai pour lui dire que je
n’étais pas fâché de le voir 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon voisin , qui était un maître maçon , m’offrit du tabac. Je le
refusai, parce que je n’en prends jamais , et j’ajoutai que celui-là
d’ailleurs sentait fort mauvais. Mon voisin se fâcha ; son compère , qui
était aussi un maître maçon et un peu chaud de vin, se fâcha comme lui3
les maîtres maçons</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait une femme fort belle ; elle me plut; j’étais trop franc pour le
lui dissimuler, elle trop sincère pour me déguiser l’impression que
j’avais faite sur elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans mon château, où, depuis deux jours , je suis en froid avec ma
concierge , parce que je lui ai prouvé par mes calculs qu’elle avait
cinquante-huit ans, tandis qu’elle prétend n’en avoir que cinquante-six.</p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA MODE.</p>
<p>AU RÉDACTEUR DU PUBLICISTE.</p>
<p>Ils n’ont su faire ni l’un ni l’autre; ils pla-</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, monsieur, je ne vois rien de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’est-ce que tout cela fait ! Le voi ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier divise les opinions, l’autre les réunit; et au lieu de mille
folies qui se contrediraient, nous n’en avons qu’une qui domine. C’est
un gain positif, au moins sur la quantité.</p>
<p>Mais c’est l’esprit de mode qui a amené la révolution, j’en conviens;
mais c’est l’esprit de parti qui l’a rendue si sanglante. Elle avait été
commencée par la bonne compagnie ; elle a été continuée par la très-inau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quant aux femmes vendues et achetées , c’est encore un de ces anciens
tIJlges, conservé en Europe sous des formes diverses, que nous avions
adopté en Amérique, avec toutes les formes orientales. La mode le
proscrivit, la nécessité le rétablît ; et vous savez ce qu’il nous en
coûte pour l’essai.</p>
<p>Sérieusement, madame , croyez - vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois, madame , que vous défendez moins votre propre cause que
l’honneur da</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p>RÉPLIQUE de Madame ***.</p>
<p>Et pourquoi, s’il vous plaît, monsieur; voulez - vous Supposer que je
porte des poches? Vous ne me croyez point esclave de la mode? Non,
vraiment, je n’en suis point esclavej si je lui obéis, c’est par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que autre modiste 1 célèbre , devenait un accessoire nécessaire pour
défendre M. lle Duchesnois ou M.lle Georges ; et sans une voiture faite
sur le modèle de Londres, je défie de décider avec quelque autorité sur
un point de philosophie ou d’antiphilosophie.</p>
<p>vant la faculté de les quitter encore. On pourra faire des lois
somptuaires , comme vous paraissez le désirer ; mais elles dé..</p>
<p>Modiste est un mot nouveau , nécessité par l’importance toute morale
qu’a acquise la chose qu’il exprime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se nrelait de faire.des lois.? Si tout le monde.</p>
<p>ia moitié du monde fasse enfermer l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ticlle; elle tient, comme on voit, au fond des mœurs.</p>
<p>Et c’est assez vous dire Qu’il faut un nouveau nom pour un nouvel empire.</p>
<p>La marchande de modes était donc l’esclave de la mode ; le modiste en
est l’arbitre.</p>
<p>Je connais une simple couturière, qui n’était pourtant pas madame
Germon, mais qui avait l’amour de son art ; une de ses pratiques
s’effrayait du tems qu’elle devait</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelles seraient les idées d’un marchand? Il n’est chargé que de
débiter celles des autres. Ne me parlez pas d’un magasin de modes ;
quelle image d’entassement et de confusion cela me présente !</p>
<p>Ne dites pas même projeseur en modes : le professeur est celui qui
enseignera science et non celui qui la fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>en règle, et que vous ne tarderez pas à.</p>
<p>pavillon, en faisant baisser le vôtre : an lieu de vs. combattre, je
vais vous com-menter y j ainle bien mieux vous regarder.</p>
<p>comme auxiliaire que comme ennemie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand nous devrions n’en obtenir qu’un soupir, on sait au moinsce que
cela signifie ; au, lieu que les propos que vous me ci tez comme excuse
et comme résultats de la mode, ne sont d’aucune langue et ne laissent
aucune impression.</p>
<p>leur état nécessaire, qu’ils peuvent et qu’ils devraient avoir un autre
ton de conversation, d’autres manières, d’autres habitudes que celles
qui ne produisent rien d’utile ni d’agréable : veuillez donc, madame, ne
pas</p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES MŒURS ACTUELLES</p>
<p>ET SUR LA FATUITÉ EN PARTICULIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique est plus aibée et son succès plus sûr; mais elle a aussi ses
inconvéniens. On blesse celui qu’on critique sans le corriger, et
souvent le censeur est blâmé par celui même que la censure amuse. S’il
faut se taire sur les choses et les personnes, tâchons au moins de nous
entendre sur les mots.</p>
<p>guère plus, je pense, que pour être un sot.</p>
<p>Ce que croit le sot, le fat veut le faire croire ; et cependant entr’eux
la différence n’est pas grande. Le sot est persuadé de son mérite , le
fat veut en persuader les autres. Pour démasquer le fat, il ne faut que
le démentir; le sot se dément lui-même par toutes ses paroles, par tous
ses mouvemens. Il y a une espèce de fatuité qui n’a pour objet que les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez un jeune homme un peu content de lui : cette satisfaction n’est
point fondée sur le suffrage des autres; il ne l’a point cherché, il ne
veut rien faire pour le mériter ; votre opinion n’ajouterait rien à
l’idée qu’il a de son importance ; votre indifférence n’y change rien.
Il revient du spectacle, confondu de l’insolence du parterre, qui l’a
invité au silence lorsque sa voix couvrait celle des acteurs ; ou il
sort du parterre, indigné contre ses voisins qui l’ont prié de ne pas
s’étendre sur la banquette lorsqu’il n’y avait de place que pour
s’asseoir. Il n’y a pas un cocher de fiacre qui , ne lui ait manqué de
respect, pas un ouvrier qui n’ait mérité d’éprouver les effets de son
ressentiment. Il jouit de l’éton- nement. qu’il vous cause, veut se
faire un mérite de l’opinion qu’il a de lui, et ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet au:re s’approche de vous pour vous parler de lui ; non de ses places
, il n’en a pas; ni des services qu’il a rend us, personne n’a jamais eu
besoin de lui ; il n’a pas même l’avantage de posséder quelque fortune
ou de manger celle qu’il n’a pas ; niais il vous parlera de lui, de lui
qu’il aime et considère uniquement ; et il se considère encore moins
qu’il ne s’aime. Il vous confiera ses goûts , vous entretiendra de ses
plaisirs , vous dira ce qu’il a gagné ou perdu au quinze, vous
détaillera les qualités de son cheval; vous saurez la couleur qui lui
plaît, le logement qu’il va prendre , le cabriolet qu’il fait faire. Il
ne cherche pas si une telle conversation vous amuse ; il lui suffit
qu’elle l’intéresse ; et il emporte en vous quittant, moins le plaisir
de vous avoir occupé de sa personne , que la satisfaction intime d’avoir
parlé de lui.</p>
<p>Un troisième énonce son opinion ; il ne la discute point, il la déclare
; il ne l’appuie point de raisons ; on voit bien qu’il ne songe pas à
vous la faire partager. En un</p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU STYLE ÉPISTOLAIRE ET DE MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p>A quoi servent ces distinctions de genres et de tons qu’on est parvenu à
introduire dans la littérature ? On veut tout réduire en classes et en
genres : on prend pour le terme de la perfection dans chaque genre , le
point où s’est arrêté l’écrivain qui a été le plus loin , et l’on semble
prescrire pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement le génie ne se laisse pas garotter par ces petites règles
que la pédanterie, la médiocrité, la fureur de juger, ont inventées et
s’efforcent de maintenir.</p>
<p>L’homme de génie est comme Gulliver au milieu des lilliputiens qui
l’enchainent pendant son sommeil ; en se réveillant, il brise sans
effort ces liens fragiles que les nains prenait pour des cables.</p>
<p>Revenons au style épistolaire. Rien ne se ressemble moins que le style
épistolaire de Cicéron et celui de Pline, que le style de madame de
Sévigné et celui de M. de Voltaire. Lequel faut - il imiter ? Ni l’un ni
l’autre, si l’on veut être quelque chose ; car on n’a véritablement un
s’yle que lorsqu’on a celui de son caractère propre et de la tournure
naturelle de son esprit, modifié par le sentiment qu’on éprouve en
écrivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes absentes ; elles sont dictées par l’amitié, la confiance, la
politesse. C’est une conversation par écrit : aussi le ton des lettres
ne doit différer de celui de la conversation ordinaire , que par un peu
plus de choix dans les objets et de correction dans le style. La
rapidité de la parole fait passer une infinité de négligences , que
l’esprit a le tems de rejeter lorsqu’on écrit , même avec rapidité ; et
d’ailleurs l’homme qui lit n’est pas aussi indulgent que celui qui écoute.</p>
<p>Le naturel et l’aisance forment donc le caractère essentiel du style
épistolaire ; la recherche d’esprit, d’élégance ou de correction , y est
insupportable.</p>
<p>La pliilosopliie, la politique , les arts, les anecdo es , les bons mots
, tout peut entrer dans les lettres ; mais avec l’air d’abandon
d’aisance et de premier mouvenlent, qui caractérise la conversation des
gens d’esprit.</p>
<p>Quel est celui qui écrit le mieux ? Celui qui a plus de mobilité dans
l’imagination, plus de prestesse , de gaîté et d’originalité dans
l’esprit,plus de facilité et de goût dans la manière de s’exprimer:</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pourquoi l’homme le plus spirituel , !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trop l’air de la réflexion, et dans leur style une correction
incompatible avec cette grâce négligée et abandonnée qu’on aime dans les
lettres des femmes.D’ordinaire , a dit je crois Voltaire , les savans
écrivent mal les lettres familières , comme les danseurs font 01311a
révérence.</p>
<p>Les lettres de Balzac et de Voiture , qui ont eu tant de succès dans le
siècle dernier, sont oubliées aujourd’hui ; parce que l’amour du bel
esprit est moins vif, le goût plus formé , et l’art d’écrire mieux connu.</p>
<p>Il est resté de ce siècle immortel des lettres de deux femmes, qui
vivront autant que notre langue : tout le monde a lu les lettres de
madame de Maintenon , et l’on ne peut se lasser de relire celles de
madame de Sévigné. Mais. quelle différence entre ces deux femmes
célèbres ! Les lettres de la premi re sont pleines d’esprit et de raison
: le style en est élégant et naturel; mais le ton en est sérieux et
uniforme. Quelle grâce au contraire ! quelle variété ! quelle vivacité
dans celles de madame de Sévigné !</p>
<p>Ce qui la distingue particulièrement , c’est cette sensibilité
momentanée qui s’émeut de tout, se répand sur tout, reçoit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit, de grâces , de gaîte et d’imagination, admirée et recherchée des
hommes les plus distingués du siècle de Louis XIV ?</p>
<p>Le mérite de son style est bien difficile a sentir pour un étranger; il
tient au progrès qu’a fait la société en France , oü elle a créé un
langage qui n’est bien connu que des personnes qui ont vécu quelque tems
dans la bonne compagnie. Les finesses de ce langage consistent
particulièrement dans un grand nombre de termes , qui, étant un peu
détournés de leur sens primitif /expriment des idées accessoires dont
les nuances se sentent plutôt qu’elles ne se définissent.</p>
<p>Il y a une infinité d’expressions et de tournures qui reviennent sans
cesse dans nos conversations, et qui n’ont point d’équivalent dans les
autres langues. Les mots sentiment et galanterie, qui expriment des
idées bien distinctes pour un français, ne peuvent se traduire ni en
latin , ni. en italien , ni en anglais. Il faut qu’un étranger soit fort
avancé dans l’h connaissance de notre langue , pour être en-état de
sentir le charme des lèttres de madame de Sévigné et celui des fables de
La Fontaine.</p>
<p>Le comte de la Rivière , parent de ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire n’a pas rendu justice 3 madame de Sévigné , dans sa
notice des écrivains du siècle de Louis XIV. « C’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la perfection d’une tragédie que d’après celles de Corneille.
Pardonnans-lui, disait - elle , de méchans vers en jàveur des sublimes
et divines beautés qui nous transportent: ce sont des traits de maître
qui sont inimitables. Desprt-au x en dft encore plus que moi. En se
trompant ainsi , on Voit que son erreur était sans prévention et sans
humeur. Il faut bien se garder de la mettre au rang des Nevers , des
Deshoulière^, de cette cabale acharnée qui persécutait Racine en
protégeant Pradon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors même qu’elle se trompe , on trouve dans ses jugemens et dans ses
opinions toujours de la bonne foi , et jamais de sunisance.</p>
<p>C’est sur-tout dans les récits et les tableaux, que la grâce , la
souplesse et la vivacité de</p>
<p><pb/></p>
<p>« lui aurais rompu les bras et coupé lew « oreilles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un tableau d’un autre genre : « madame de Brissac avait
aujourd’hui la « colique ; elle était au lit, belle et coiffée « à
coiffer tout le nlonde; je voudrais que « vous eussiez vu ce qu’elle
faisait de ses « douleurs , et l’usage qu’elle faisait de « ses yeux, et
des cris, et des bras, et des « mains qui traînaient sur sa couverture ,
« et la compassion qu’elle voulait qu’on « eût. Chamarrée de tendresse
et d’admi« ration, j’admirais cette pièce et la trou« vais si belle, que
mon attention a du « paraître un saisissement, dont je crois « qu’on me
saura fort bon gré ; et songez « que c’était pour l’abbé Bayard , Saint«
Hiran, Monjeu et Planci, que la scène « était ouverte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>te d’Orange : encore un moment!. Non , « vous n’aurez pas un moment, un
seul « moment! « Ce dernier mouvement n’estil pas digne de Bossuet? Il
me semble qu’on n’est pas plus sublime avec plus de simplicité.</p>
<p>Sa pensée nosa pas aller plus loin, ajoute madame de Sévigné; ce trait
n’est-il pas admirable ! Le tableau qu’elle fait ensuite de la douleur
de cette mère tendre fait frissonner.</p>
<p>« Cette liberté que prend la mort d’in« terrompre la fortune , doit
consoler de « n’êlre pas au nombre des heureux; on « en trouve la mort
moins amère. « Les lettres de madame de Sévigné sont semées de
réflexions semblables, d’une vérité frappante , exprimées d’une manière
énergique , fine, originale, et entremêlées souvent de traits plaisans
et curieux.</p>
<p>Elle dit quelque part, en parlant d’une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les longues maladies usent la douleur, « et les longues espérances
usent la joie.</p>
<p>« (dit-elle, du fameux cardinal de Retz) « que j’envierais quelquefois
son épouvante table tranquillité sur tous les devoirs de</p>
<p><pb/></p>
<p>« la vie! on se ruine quand on veut s’ac« quitter. »</p>
<p>Combien de réflexions touchantes sur le tems, la vieillesse, la mort !</p>
<p>« La mort me paraît si terrible, que je « hais plus la vie parce qu’elle
y mène, que « par les épines qui s’y rencontrent.</p>
<p>« Mais j’entends une voix qui dit : il faut « marcher malgré vous ; ou
bien si vous « ne le voulez pas, il faut mourir ; ce qui « est une autre
extrémité où la nature ré « pugne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour faire entendre que le crédit d’un ministre diminue , madame de
Sévigné dit que son étoilepdlit. Cette figure n’est-elle pas heureuse et
brillante sans aucune affectation ?</p>
<p>Son style n’est presque jamais simple , mais il est toujours naturel; et
ce naturel se fait sur-tout sentir par une négligence</p>
<p><pb/></p>
<p>Veut-elle quelquefois raconter un trait, une plaisanterie d’une gaieté
un peu libre pour une femme ? Quelle adresse dans la tournure! quelle
mesure dans l’expression!</p>
<p>Elle fait tout entendre sans rien prononcer.</p>
<p>On peut se rappeler un mot de ce genre sur la Brinvilliers.</p>
<p>Sa tendresse pour sa fille emprunte sou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cœur est en repos quand il est « près de vous; c’est son état
naturel, le « seul qui peut lui plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était enivrée, comme presque tout son si ècle, de la grandeur de
Louis XIV.</p>
<p>cc Ab ! pour cela, reprit-il, il est vrai; et « puis sa majesté s’en
alla , et me laissa « l’objet de l’envie. M. et M.me la princesse « me
vinrent dire un mot ; madame de « Maintenon, un éclair : je répondis à
tout, « car j’étais en fortune. &gt;».</p>
<p>C’est dans ces endroits que la femme d’esprit est éclipsée un moment par
la caillette. On sait qu’un jour Louis XIV dansa un menuet avec madame
de Sévigné.</p>
<p>Après le menuet elle se trouva près de son</p>
<p><pb/></p>
<p>S. ) ,l V</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT D’UNE LETTRE,</p>
<p>SUR. LES -PEINTURES.DE ’SAINT - :BRUN,O; PAR LE SUEUR, ALQR$LE CLOITRE -</p>
<p>DES CHARTREUX- ’- - - &lt;</p>
<p>L’ÉTÉ nous raccommodait dans nos promenades aux Chartreux. Lorsque nous
entrions.</p>
<p>dans ces beaux cloîtres, et que nous considérions les merveilleux
tableaux de Le Sueur 1, nous étions alors un peu d’accord..</p>
<p>1 Le Sueur sortait de l’école de Vouet et n’avait que 28 ans lorsqu’il
peignit le Cloître des Chartreux en 1645 , et ce fut sur cet ouvrage
qu’il s’établit la grande réputation dont il jouit. On a des estampes.</p>
<p>de ces peintures du cloître des Chartreux, gravées par Chauveau ; mais
elles n’en rendent tout au plus, que la composition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cbmme nos promenades et nos visites du cloître se répétaient souvent,
meg yeux se dessillèrent enfin, et le voile tomba. En considérant ces
tableaux incomparables, qui me donnent plus que tous les autres l’idée
que je me fais de la peinture des grecs, et du goût qu’ils portèrent
dans les arts , comme dans les ouvrages purement de l’esprit; en
considérant, dis-je, ces tableaux, je remarquais que deux ou trois
personnages dans une cellule, ou dans un païsage aussi simple que la
cellule même, faisaient tout le sujet. Point de ces attitudes forcées
que la nature désavoue, et que le peintre met sans nécessité, et
seulement pour montrer qu’il se joue du dessin. Point de ces exprcs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis raccommodé depuis ce lemslà, monsieur, avec vos gros
porte-feuilles, vos croquis, vos statues égyptiennes, vos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De son mari, Lucile uniquement chérie , A deux jumeaux donna la vie Et
la perdit en même tems.</p>
<p>Le sort aux deux époux partagea les enfans : L’un au tombeau suivit sa
mère, L’autre vécut pour consoler son père.</p>
<p>On peut voir dans le même commentaire , les traductions en vers latins
de huit differens auteurs qui se sont exercés sur cette inscription; ce
qui suffirait pour en relever le mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA RÉALITÉ</p>
<p>DE L’ILLUSION.</p>
<p>HISTOIRE VÉRITABLE.</p>
<p>D ans une de ces sociétés rares, intéressantes et ignorées, ou l’on
s’amuse encore sans le secours du jeu, ou l’on cause avec cette liberté
douce qui fait le charme des sprits cultivés, où l’on ne montre de
prétention que pour plaire, et d’empressement que pour s’inslruire, la
conversation tom ba sur les obj ets réels et sur les visions
fantastiques. Ou voulut assigner leur différence et déterminer leur
analogie ; trouver les rapports qui existent entre un rêve suivi et une
longue méditation, entre un contemplatif ardent et un observateur froid
, entre l’enthousiasme qui peint et l’examen qui démontre.</p>
<p>Quelqu’un avança alors qu’une imagination fortement exaltée attestait
avec autant</p>
<p>d’énergie l’existence des êtres, que les sens pouvaient le faire. Il fut
contredit,s’ébauffa;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blessures laissaient peu d’espérance pour ses jours : il fut bientôt a
l’extrémité j mais les secours puissans de l’art, aidés des secours plus
décisifs encore de sa vigueur et de sa jeunesse, le sauvèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne paraissait pas avoir plus de dix-huit ans ! En l’examinant avec
toute l’attention qu’elle excitait, il remarqua des yeux où se
peignaient la bienfaisance et la candeur ; il surprit un regard
caressant et timide ; il vit une de ces physionomies tendres ,
spirituelles et mélancoliques, qui ont un attrait plus puissant que la
beauté, et qui inspirent plus d’intérêt ; il admira une taille souple et
légère, un maintien noble, des grâces qui enchantaient, parce que j’art
ne les avait pas apprises , qui devenaient plus piquantes encore par la
nécessité de les chercher sous un habit qui irritait les desirs en
indiquant les privations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les raisons qu’on lui donna pour vaincre son amour, l’accrurent ;
toutes les consolations qu’on lui présenta le désespérèrent; tous les
dédommagemens qu’on lui offrit ne lui parurent que des tourmens. Sa
maîtresse déchirée voulait s’éloigner ; elle était sur le point de se
faire remplacer par une de ses camarades : une des blessures de Dorville
se rouvrit, et elle resta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adélaïde soutenue par une piété réelle, par le souvenir de ses voeux,
par une conduite jusqu’alors irréprochable , surmonta long-tems la
tendresse qu’elle partageait; mais son triomphe était suivi de cette
douleur aride qui n’a point de larmes, qui surcharge d’un poids immense
, qui agite sans distraire : il lui devint sur-tout impossible de
soutenir l’idée qu’elle faisait le malheur de celui auquel elle aurait
immolé sa vie. Cette conviction contre laquelle les</p>
<p><pb/></p>
<p>âmes aimantes ne trouveront jamais de défense, fut son arrêt. Elle céda
5 et le jour qui fut pour son amant le comble jde la félicité , fut pour
elle celui du désespoir.</p>
<p>Dès cet instant elle crut lire sa honte dans tous les yeux. Les préjugés
religieux, les plus tyranniques de tous, jetèrent l’épouvante dans sa
conscience timorée. Cet amour qui l’avait asservie , qui lui avait tant
coûté, dont elle avait fait éprouver tous les charmes sans les goûter,
elle ne l’envisagea plus que comme le plus grand des crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>passées auprès de son amant, écrasèrent une constitution faible. Son
sang s’échauffa ; la fièvre en redoubla l’ardeur : sa maladie fut sur -
le - champ décidée mortelle , et la conduisit rapidement au tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>il nous interrompit brusquement et nous tint ce discours : « Mes amis ,
vos efforts sont vains. Il « ne dépend de qui que ce soit d’affaiblir «
ma douleur ; elle ne finira qu’avec ma « vie. Qui peut consoler l’homme
de la « perte de celle qu’il adorait ? L’absence j « et cette ressource
n’existe pas pour « moi. »</p>
<p>Il s’arrêta. Nous attendions en silence l’explication de ces paroles
étranges. Toutà-coup son visage s’anime ; il se lève , et s’écrie : «
Adélaïde est morte ! elle est « morte , mais elle n’est point absente.</p>
<p><pb/></p>
<p>On donnait une fête publique. Toutes ces femmes méprisables qai
conservent, dit-on , les mœurs d’une ville en les corrompant, s’y
étaient rendues..Je les examinais en parcourant la salle du bal, lorsque
j’en aperçois une dont la ressemblance avec Adélaïde me saisit
d’étonnement; Je vole .vers un officier de mon régiment; je lui demande
s’il veut que je lui montre un 1 portrait de la maîtresse de .Dor ville
, probablement plus exact et sûrement plus réel que celui dont ce
malheureux est obsédé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 nies amis! mes amis, sauvez - moi I « Je suis perdu! Je n’en voyais
qu’une, « et j’en vois deux. » On veut lui démontrer son erreur. Il
tombe en convulsion, et meurt en prononçant le nom d’Adélaide.</p>
<p>D E V A. 1 NES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE DE M. D ROUAIS, É L ÈVE DE L’ACADÉMIE ROYALE DE PEINTURE.</p>
<p>Son père le confia aux soins de M. Brenet, de l’Académie royale de
peinture. La</p>
<p><pb/></p>
<p>docilité de ce jeune humme, son ardeur pour l’élude et les leçons d’un
habile maître , lui iifcnl faire des progrès rapides.</p>
<p>cmta, ouvrages qui suffiraient pour faire la réputation d’un peiulrc,
mais qu’on ne doit regarder quu cpmmu le présage de la gloire dç leur
puteur. L’insLineL avait donné au jeune Drouais l’enthousiasme de son
art et des idées de perfection que l’exempte et lui lejons da flon
maîlre exaltèrent encore en ldirigeaut. Tout annonça bieniul qu’il était
fait pour les plus brillans suceès. Lui seul se ùçjjait du ses forces f
et restait mécontent de se* casais, quand ace maîtres mêmes y
applaudissaient. 1</p>
<p>Il conçourut au prix de l’Académie en t 783, Un bait que lea élèves qui
concourent ira vaillent dans des Joge, particulières, sans pouvoir
communiquer il personne leur ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>« "rous êtes donc content de moi, lui ré« pondit le jeune homme? —
Très-content.</p>
<p><pb/></p>
<p>de talent. L’admiration fut universelle ; celle de ses camarades et ses
rivaux se manifesta d’une manière aussi touchante que nouvelle. Ils le
couronnèrent de lauriers , et malgré sa résistance le portèrent en
triomphe chez M. David, et ensuite chez sa mère. Comment a-t-on pu
blâmer dans le tems ce mouvement d’enthousiasme d’une jeunesse ardente,
mais juste, qui ne consultait que cet amour vif et pur de l’art, que
n’ont encore corrompu ni les tristes sentimens de l’envie, ni les vils
calculs de l’intérêt ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune Drouais, prenant un essor encore plus hardi, fit seul et sans
conseil son tableau de Marins, qu’il ne produisit qu’avec timidité à
l’exposition publique de Rome. Cet ouvrage y eut le plus grand succès,
et fut également applaudi des artistes et des amateurs. Tout Paris s’est
empressé d’aller voir ce tableau. On y a admiré la hardiesse de la
composition, le bon goût et la science du dessin, la vérité et
l’harmonie de la couleur en général , sur-tout la forte et belle
expression de la tête de Marius; et l’effet brillant de cette figure
principale qui, en appelant fortement l’attention, semble être le foyer
de la lumière qui éclaire toute la composition.</p>
<p>On pourrait sans doute modifier ces éloges par des critiques
très-fondées ; mais les défauts ne prouvent que l’imperfection de tout
ouvrage humain, et les beautés de celui-ci annonçaient dans un si jeune
artiste des idées grandes, un esprit vigoureux et sage, et un talent
dont il était difficile de fixer les bornes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fit ensuite une académie représentant Phil&amp;ctète exhalant ses
imprécations contre leiS Dieux. Cette figure est, dit-on, un
chef-d’œuvre ; mais elle lui coûta la vie.</p>
<p>M. Menageot, directeur de l’Académie de France, si bien fait pour sentir
le prix et le mérite de tant de talens, lui prodigua pendant sa maladie
les soins les plus assidus et les plus tendres ; ses camarades le
gardèrent a l’envi, le soignèrent avec un zèle extraordinaire , le
pleurèrent comme leur ami, leur frère et leur modèle. Ils luf élèvent un
monument qui représente la Pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jeune artiste avait reçu de la nature tous les dons qui plaisent avec
toutes les qualités qu’on estime. Il était grand et bien fait ; ses
traits avaient de la régularité , de la noblesse et de la douceur, et sa
constitution était saine et robuste. Possesseur depuis la mort de son
père de plus de 20,000 livres de rente, il ne mettait aucun prix ni aux
agrémens de la figure , ni aux avantages de la fortune. Il avait une
jolie voix, et un goût naturel pour la musique; on lui conseillait de
l’apprendre: non, disait-il, je veux être peintre et je ri ai pas trop
de toute ma vie pour le derenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ardeur de travail et cette force de volonté , il les portait sur
tout ce qu’il entreprenait : il y joignait une extrême facilité pour
tout apprendre. On lui fit sentir la nécessité d’étudier le latin ; et
quoiqu’il n’y pût donner que peu d’heures par semaine, en moins de trois
ans il fut en état d’expliquer Tacite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui restait une mère, digne de Petre ; et qu’il aimait avec une
tendresse qui ne s’est jamais démentie. Rien n’égalait aussi
l’attachement qu’il avait pour M. David.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« N’y a-t-il pas encore quelque charme « dans l’image de ces triomphes
si flatteurs « dont vous avez été témoin? votre ame « ne s’émeut-elle
pas encore avec quelque « douceur au souvenir de la tendresse qu’il «
vous a montrée, du bonheur qu’il vous « a donné pendant quinze ans ?
Voudriez« vous enfin n’avoir pas eu un tel fils ? »</p>
<p>Je terminerai cette notice en disant que les faits qu’elle renferme, je
les tiens de M. David lui-même, et d’un homme sage et éclairé, ami de la
famille de M. Drouais, qui avait veillé sur sa jeunesse et ses travaux
avec la sollicitude d’un père, et qui le pleure comme un fils d’adoption.</p>
<p>S.</p>
<p><pb/></p>
<p>p E LOG E DE PIGALLE,</p>
<p>CÉLÈBRE STATUAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus il étudia les ouvrages des grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pigalle acquit de la réputation; mais il manqua long-tems du nécessaire.
Pendant cinq ans, il fut obligé , pour vivre , de travailler pour un
scul pteur et de se charger de travaux peu dignes de lui.</p>
<p>Le roi lui fit exécuter en grand son Mercure j et lui commanda pour
pendant une Vénus, qui fut trouvée fort belle. Ces deux statues furent
envoyées en présent au roi de Prusse, qui en a toujours fait le plus
grand cas.</p>
<p>Nous ne parlerons pas d’un grand nombre d’ouvrages peu considérables ,
que Pigalle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle que des gens du monde et des gens de lettres, voulant
venger un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons parlé du peu de disposition et du défaut de facilité qu’avait
Pigalle dans ses premières études. Un des plus grands peintres en
portraits qu’aucune école ait produits, qui vit encore, qui a consacré à
des actes de bienfaisance patriotique une partie de l’aisance qu’il a
acquise par ses travaux, M. de la Tour, m’a dit souvent qu’il était né
avec une mal-adresse</p>
<p><pb/></p>
<p>de la main qu’il n’avait jamais pu vaincre , et que ses progrès avaient
été excessivement lents. L’histoire des arts nous: offre beaucoup
d’artistes supérieurs dont la jeunesse ne promettait rien. Louis
Carrache montra dans la sienne tant de lenteur et de mal-adresse qu’on
l’appelait Je*jfezzyf.</p>
<p><pb/></p>
<p>de plus beau. Pigalle qui écoutait, sans se faire connaître, les
jugemens divers que l’on portait de son ouvrage , s’approcha de
l’étranger , et lui dit : JJfollsieur" avezvous bien, étudié les statues
antiques ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les modernes qui ont composé des tombeaux sur des plans plus vastes et
plus compliqués, en croyant étendre les bornes de l’art, en ont
peut-être méconnu les vrais principes.</p>
<p>Nous avons vu le mausolée du maréchal de Saxe sur le lieu même pour
lequel il a été destiné ; et il faut convenir que l’effet en est
imposant. On admire, au premier coup-d’œil, et la grandeur de l’ouvrage
et la hardiesse de l’artiste. Mais lorsqu’ensuite on se rend compte des
idées que l’auteur a voulu rendre, et des impressions qu’on éprouve , on
revient contre ce premier sentiment d’admiration, et l’on trouve dans
son esprit et dans son goût une foule d’objections contre le plan et
contre l’exécution de l’ouvrage.V oici les principales qui m’ont frappé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une action simple , claire, avec un petit nombre de figures, paraît donc
plus convenable aux compositions de sculpture.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt non les cacher. Il faut donc qu’elle soit claire, juste et
intéressante. Ces trois conditions ne paraissent pas assez sensibles
dans l’allégorie du mausolée.</p>
<p>i.° Je ne sais quel est le lieu de la scène : je vois Maurice descendant
des degrés, sans voir aucun édifice auquel ces degrés appartiennent. Au
bas de l’escalier, la mort, ôtant le couvercle d’un sarcophage, appelle
le héros , qui , malgré les efforts d’une femme qui désigne la France,.
descend de lui même pour aller se renfermer, armé de pied en cap, dans
cet étroit cercueil.</p>
<p>We croirait-on pas, en voyant cette action, que le maréchal est mort
volontairement ?</p>
<p>çt assurément personne n’était moins détaché de la vie et plus disposé à
lutter contre la mort.</p>
<p>2.0 Un tombeau n’a pour objet que d’honorer la mémoire d’un mort : il
paraît étrange de représenter comme vivant celui qu’on suppose mort : je
ne crois pas qu’il y en ait d’exemple chez les anciens.</p>
<p>5.9 Je vois au coin du mausolée une figure d’Hercule appuyée sur sa
massue, avec l’attitude et l’expression de la douleur.</p>
<p>On me dit qu’elle désigne la force ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’est-ce que la force fait..là? On entend bien que la force abandonne
un guerrier qui se meurt ; mais on ne conçoit pas qu’elle s’afflige en
le voyant mourir.</p>
<p>C’est une idée assurément bien plate et bien grossière que de
représenter la divinité qui tue les hommes, par un squelette humain ;
c’est comme si l’on voulait figurer le mauvais génie de la peste en
représentant un mourant couvert de bubons. Dans des tems plus éclairés,
d’habiles artistes ont adopté par routine cette ineptie.</p>
<p><pb/></p>
<p>assemblage d’os , privé de muscles , de ligamens et de nerfs, peut-il
mouvoir ses mains et ses jambes , voler , manier une faux, etc. ,</p>
<p>Que les anciens connaissaient mieux le véritable esprit des arts ! Il
faut avouer qu’un génie aîlé renversant un flambeau allumé pour
l’éteindre, qu’une fleur flétrie sur sa tige ou coupée par la faux ,
sont des symboles plus heureux pour désigner la mort , qu’un squelette
décharné. Ces anciens , qui prenaient tant de soin pour déguiser à
l’imagination ce que la nature a mis de terreur dans l’idée de la mort ;
qui, dans leur langage comme dans leurs sculptures, représentaient
souvent la mort sous</p>
<p><pb/></p>
<p>les mêmes traits que le sommeil, n’avaiénl garde de l’offrir aux yeux
sous une forme aussi dégoûtante. Fénélon, qui avait dans son ame comme
dans son goût le sentiment de l’antique et du beau , fait descendre
Télémaque aux enfers , et lui offre , parmi les monstres qui en gardent
l’entrée, la mort aux yeux creux, au teint pdle et livide.</p>
<p>7-q Pigalle , pour cacher sans doute une partie de cette figure hideuse
, l’a enveloppée d’une draperie ; mais ce moyen est gratuit et sans
motif. Toute draperie doit être un vêtement ou un voile de décence, et
on ne peut supposer au squelette de la mort ni pudeur, ni besoin de se
vêtir.</p>
<p>Ce n’est point pour déprimer ni le mausolée , ni le statuaire , que j’ai
insisté sur</p>
<p><pb/></p>
<p>ces observations critiques. Loin de mo cette idée de vouloir flétrir la
gloire de l’artiste que nous estimons et que j’ai voulu honorer ; mais
j’ai cru devoir ex-</p>
<p>poser librement mes idées, et provoquer la discussion sur des principes
que je regarde comme essentiels aux progrès du goût et des arts.</p>
<p>héros une figure trop courte, ce qui la rend en effet moins héroïque ,
ni d’avoir fait relever la pierre du sarcophage , ce qui embarrasse son
passage ; effet gauche, mais nécessité par la nature et les moyens de
l’art.</p>
<p>Ces défauts et-quelques autres sont bien rachetés par de grandes
beautés. La figure d’Hercule , d’un style simple et grand, exprime
admirablemént une douleur noble et profonde. Il y a aussi une belle
expression et un beau caractère dans la tête du maréchal. Je trouve à
cette mort,, qui me choque tant, une expression toute particulière : on
me pardonnera de dire qu’elle paraît pleine de vie. Chaque partie
d’ailleurs présente des détails de vérité , rendus avec finesse, et le
tout m’a paru d’une exécution</p>
<p><pb/></p>
<p>à-la-fois ferme et soignée. Enfin on ne peut nier que l’effet général
n’en soit grand et attachant ; ce qui suppose un mérite qui ne sera
jamais commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi l’ayant distingué comme étranger, ordonna qu’on le laissât entrer
dans la salle, et demanda en même tems le nom de ce français. On lui
répondit, d’après le signalement de la porte, que c’était M. Pigalle,
auteur du frlercure. Sa majesté prussienne crut que c’était j’auteur du
Mercure de France; et comme elle ne connaissait peutêtre cet ouvrage
périodique que par le mot dfabruyère, sa curiosité n’alla pas plus tlpU:
Il r J d’ "1’ 1 (t Pigalle, qui avait fort bien démêlé la question du
roi, sortit un peu mortifié de l’indifférence dédaigneuse qui avait
suivi la réponse. Il serait parti sur-le-champ de Berlin , s’il n’avait
pas voulu voir sa Vénus et son Mercure. Il se rendit le lendemain à
Potsdam, où ces deux statues étaient placées. Après avoir examiné la
première : Je serais très-fâché, dit-il, si je n’avais pas fait mieux
depuis. Il examina ces deux ouvrages comme s’il eût examiné ceux d’un
autre , et en analysa les défauts et les beautés avec sa naïveté
naturelle. M. de Grimaldi, qui le rencontra dans le jardin de Potsdam ,
lui proposa de le présenter au roi j mais il refusa cet honneur avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>Pigalle a toujours regretté de n’avoir pu modeler la figure de ce
monarque. Il disait que les deux plus belles têtes qu’il eût vues en sa
vie étaient celles de Louis XV et de Frédéric II ; la première pour la
nObllse des formes, la seconde pour la finesse î rituelle de la
physionomie ; et il ne pou retenir son indignation quand il rencontrait
ces portraits du roi de Prusse , où on lui a donné, disait-il, l’air
d’un coupe-jarret.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne représente pas Sénèque, nlais un esclave, comme l’a très-bien observé
Winkelmann. Je ne crois pas qu’il existe aucune statue antique
représentant un vieillard nud. Le Laocoon ne peut pas être regardé comme
un vieillard: tout annonce, dans cette figure, la vigueur de l’âge.</p>
<p>Pigalle avait plus de talent que d’esprit, plus de justesse que
d’étendue dans les iJées il avait plus le sentiment du vrai que celui du
beau. Il paraissait, dans les derniers tems xle sa vie, avoir perdu
jusqu’aux traces de ce beau idéal, si bien connu des anciens, qui nous
en ont laissé des définitions si nettes dans quelques ouvrages , et des
modèles si admirables dans quelques statues ; de ce beau idéal, que
Raphaël, le Corrode’le Guide, Poussin , recherchèrent avec tant de soin,
et qu’ils ont rencontré si souvent. ; mais que plusieurs artistes plus
modernes semblent traiter de chimère , opinion qu’ils justifient par
l’eùrs; onvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous contenterons d’observer que si le principe de Pigalle et des
autres llaturalistes était vrai, nous n’aurions ni l’Apollon du
Belvédère, ni Y Antinous , ni les anges de Raphaël, ni les belles femmes
du Corrège et du Guide, ni les enfans du Dominiquin et de François
Flamand, etc. etc.</p>
<p>Nos ouvrages modernes, où les dieux et les héros ne nous présentent que
des traits et des formes que nous rencontrons dans les rues , quelque
mérite d’exécution qu’ils aient d’ailleurs, pourraient - ils nous
dédommager de cette perte ? •</p>
<p><pb/></p>
<p>S.</p>
<p>Nous joindrons ici l’extrait d’une Ietlre , adressée dans le tems à
l’auteuf de l’Eloge qu’on vient de lire.</p>
<p>Paris, 24 septembre 1786.</p>
<p><pb/></p>
<p>vent que M. Le Moyne avait fait un sculpteur ; mais que M. Coustou avait
fa it Piga Ile Ce grand artiste ne voyait jamais un malheureux sans
ressentir dans tout le corps un certain frémissement 5 il lui est arrivé
plusieurs fois de vider sa bourse dans le sein de ces victimes
infortunées qu’oppriment le malheur et l’indigence.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pigalle paya la somme et fit avec la famille de cet infortuné, un
souper" disaitil , fort gai.</p>
<p>J’ai l’honneur d’être, etc.</p>
<p>SignéJOLY Dg SAINT- JUST.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>FRAGMENS DE MORALE.</p>
<p>Je hais les superstitions politiques comme les superstitions religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les assaillans, des hommeS sages, rien de ce que vous avez vu ne
serait arrivé.</p>
<p><pb/></p>
<p>que je m’engage aujourd’hui volontairement çnyers le gouvernement qui
lui succède.</p>
<p>Vous vous rappelez probablement les objections que me faisait sur cel M.
N. et mes réponses. Pourquoi donc, me disait il, u’avez-vous pas reconnu
le comité de salut public, la convention, le directoire? —</p>
<p><pb/></p>
<p>La religion n’est pas seulement une affaire de conscience. -Quand on ne
vaudrait ne la considérer que comme une institution Politique, ceux qui
adoptent cette opinion, la moins consolante de toutes, seraient encore
obligés 4 la respecter comme une belle et salutaire conception. Quoi de
plus précieux en effet que d’avoir pour la morale des règles ifxes, pour
la Vertu des récompenses, çt dans l’infortune des espérances que la
méchaiiceLé des hommes ne puisse détruire! Un culte public est donc pour
une nation un besoin de première</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p>•</p>
<p>DE L’AVARICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>manquait ni de talcns, ni de lumières. Né avec de la fortune, il
l’augmenta par une économie sévère, qui dégénéra par degrés en une
avarice réfléchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Montagu avait prévu l’objection qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>On remarqua qu’il n’avait jamais regardé en face celui des fils de
milord Bute qu’il désignait pour son héritier.</p>
<p>Que de réflexions ne font pas naître ces combinaisons raffinées d’une
passion extravagante ! Par exemple , cette excessive inquiétude sur ce
que deviendraient ses possessions , long-tems même après que sa mémoire
serail oubliée, n’explique-t-elle pas assez bien l’amour de la gloire ,
sentiment bien plus raisonnable encore , car c’est un bien
très-désirable que d’être estimé des hommes, et les jouissances de
l’imagination sont des jouissances aussi réelles, aussi physiques que
celles des sens. N’est-il pas aussi naturel de s’occuper avec plaisir de
l’opinion des hommes qui viendront après nous, que de celle de nos
contemporains qui vi vent loin de nous ?</p>
<p>Les moralistes qui ont voulu réduire tous les mobiles de nos actions à
quelque motif d’utilité réelle et prochaine, n’ont rien entendu au cœur
humain. Ce n’est pas ici le lieu d’approfondir cette question si souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>débattue ; nous nous bornerons au seul pne" nomène de l’avarice. On a
aimé d’abord l’argent comme un moyen de se procurer les différentes
commodité de la vie, on finit par aimer l’argent pour lui-même, et par
se priver, afin de le conserver, de ces mêmes jouissances qui peuvent
seules le rendre désirable. On n’a pu de même aimer la chasse que pour
se nourrir du gibiet qu’on tuait ; on a fini par aimer la chasse , sans
se soucier du gibier.</p>
<p>L’avarice semble n’avoir son principe dans aucun sentiment naturel à
l’homme non civilisé; c’est, comme beaucoup d’autres passions, le
produit de la société. Elle suppose en général une inquiétude exagérée
sur l’avenir; le sauvage ne connaît que les jouissances présentes. Il
vend son hamac pour une bouteille d’eau - de - vie, sans s’embarrasser
de ce qui lui arrivera le lendemain.</p>
<p>L’Angleterre me fotrrtiira encore qtrefques traits d’avarice assez
curieux. Le comte de Bath mourant fit venir le générai PuIt teney son
frère, qui était aussi atare qne lui, lui remit les clefs de son buteau
et de son coffre-fort, et lui indiqua toules les"</p>
<p><pb/></p>
<p>richesses qu’il y trouverait. Le général lui dit : Ne pourriez-vous pas
remettre vos dit : Ne pourr i ez-~ vous pas remettre voa clefs et vos
affaires a un autre? J’ai soixantedix-huit ans, je suis infirme, je n’ai
plus besoin de vos richesses. — Je suis encorê plus vieux et plus
injinne j lui répondit milord Bath ; je méurs, et j’ai encore moins
besoin de richesses que vous.</p>
<p>L avarice i dit Duclos, est laplus vile, mais non la plus malheureuse
des passions. J’ai trouvé que l ques personnes du A - , même avis ; mais
cet avis est contraire a l’opinion commune dans tous les tems et dans
tous les pays. Le mot latin Miser ( misérable ) désignait un avare chez
les romains. Les anglais lui ont conservé le même nom, et les italiens
l’appellent également misero.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’avare , dit Charron , est plus malheureux que le pauvre, comme un mari
jaloux est plus malheureux qu’un c.</p>
<p>Quevedo disait que l’avare est un homme qui sait où il y a un trésor caché.</p>
<p>Il se peut que l’avare , comme le dévot, jouisse de ses privations ;
mais ce n’en est pas moins un mal que de manquer de feu en hiver , et de
bouillon quand on est malade. L’avare aimerait mieux sans doute être
bien logé, bien vêtu et bien nourri, si cela ne lui coûtait pas davantage.</p>
<p>Qu’est-ce que c’est en effet que l’avarice ?</p>
<p>une pauvreté volontaire accompagnée de travail, d’inquiétude et de mépris.</p>
<p>Toute passion où la crainte domine , ne peut être que malheureuse et
vile. L’avarice est également odieuse , parce qu’elle exclut toutes les
affections naturelles et sociales.</p>
<p>Voulez-vous juger tout d’un coup dans quelle classe des vices il faut
placer l’ava-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel bonheur peut-il y avoir pour l’homme incapable d’aucune vertu ?</p>
<p>La veille de la bataille d’Hochstet, le prince Eugène alla dans la tente
de Marlborough pour conférer avec lui sur le plan</p>
<p><pb/></p>
<p>de la bataille. A peine le prince fut-il sorti, que Marlborough fit
venir son valet-decliambre et le traita avec la plus grande dureté,
parce qu’il avait allumé six bougies dans la tente, quand il y en aurait
eu assez de deux.</p>
<p>L’avarice de Marlborough était passée en proverbe. Lord Péterborough, le
plus brave et le plus généreux des hommes , rencontra un jour un pauvre
qui lui demanda l’aumône en l’appelant milord Marlborough.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réserve pour la dot de ma fIle. Eh bien !</p>
<p><pb/></p>
<p>Que conclure de ces observations en apparence contradictoires? C’est
qu’il n’y a rien de si souple que le cœur humain, et qu’il n’y a point
d’affections si diverses,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elles ne puissent s’y former et y vivre en bonne intelligence. S.</p>
<p>NECROLOGIE.</p>
<p>Unefemme avec qui il étaitfirt liéy écrivit la lettre suivante :
L’auriez - vous cru, mon ami, que cet aimable jeune homme, que vous
n’avez eu besoin de voir qu’une fois pour l’aimer, l’auriez - vous cru ,
quand tout-à-l’heure vous me félicitiez de son amitié , que peu de jours
après j’aurais a pleurer sa mort ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les faits, les réflexions, tout était si bien classé qu’un esprit un peu
exercé devançait sans peine ses résultats. Un. style toujours naturel,
élégant et noble, ornait cette raison si sage et si éclairée. L’a. aUse qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’a-point plaidé de cause que sa coIis</p>
<p><pb/></p>
<p>t ience n’ellt adoptée d’avance. Son talent n’était qu’au service de la
vérité : elle seule le fécondait et l’échauffait. Dans cette époque de
notre révolution , il a refusé de défendre une cause brillante, qui
pouvait servir sa réputation autant que sa fortune, par ce respect qu’il
avait pour la morale et pour l’opinion des gens de bien.</p>
<p>Avec quelle ardeur n’a-t-il point embrassé les espérances de notre
régénération politique ? Ses facultés , dès ce moment, s’attachèrent
tout entières aux moyens de concourir, autant qu’il était en lui 1, - a
ce grand obj et : l’estime qu’il inspire fait oublier sa jeunesse dont
il n’avait que la sainte et pure chaleur. Toujours guidé par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>morale, il ne voulut d’autres armes qué celles de la raison et de la
persuasion ; et comme lui, il eut le bonheur de leur devoir tous ses
succès. Vous parlerai-je de ses espérances au moment qu’il fut appelé au
rang de nos législateurs ? Infortuné jeune homme ! l’ardeur de servir ta
patrie, l’espérance d’y voir asseoir notre liberté sur le respect de la
loi , t’embrasait tout entier ; la gloire , la gloire même était oubliée
; le bien public, le bonheur de tes concitoyens absorbaient tous tes vœux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>Vous souvenez-vous, madame, de notre aimable gouverneur de Saint-Cloud ?
souvent nous allions le visiter ensemble : nous étions jeunes; cependant
nous trouvions, dans la conversation de cet homme, alors âgé de
soixante-quinze ans , un intérêt qui nous faisait dire que l’amabilité
était de tous les âges. Sa politesse était simple et noble , son esprit
sage et doux ; son ame avait conservé une vigueuret une énergie qui nous
étonnaient, lorsque nous considérions ce corps si frêle et si délicat.
Amant de la nature , nous le trouvions, presque toujours , sur une
chaise longue, devant un de ces plus rians tableaux , devant ce riche
coteau de Saint-Cloud baigné par la Seine.</p>
<p>Ses yeux, nous disait-il souvent, ne pouvaient se rassasier de ces beautés.</p>
<p>Soumis aux lois de cette nature, il paraissait recevoir , avec un calme
philosophique, les maux comme les biens, qu’elle a versés sur la race
humaine. Il souffrait,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu’après quelques violentes attaques de goutte , il paraissait au
milieu de notre société réunie , l’intérêt plus encore que le respect
allait au-devant de lui. Il ne nous parlait point des maux qu’il avait
soufferts j il ne disait point de mal de la vie ; il ne se plaignait
point des hommes, et ne les trouvait pas plus méchans que par le passé.
Son esprit juste avait jeté un regard ferme sur la vie et sur l’espèce
humaine , avait apprécié l’un et l’autre , et s’était prémuui contre
l’humeur que donnent si sou vent l’ignorance et ses mécomptes. Sa
philosophie était en lui ; c’était dans son ame qu’il l’avait ptilsée,,
Sa vie offrait le tableau d’un homme qui sait</p>
<p><pb/></p>
<p>Placé de bonne heure au service, il l’avait quitté apr. s quelques
annéas, par les dégoût d’une injustice qu’il avait essuyée.</p>
<p>Les moyens de persuasion et d’émulation n’ayant pu le vaincre, on en
vint aux moyens de rigueur. Mais il calcula qu’une douleur passagère
était plus tolérable qu’un ennui éternel, et il ne cessa de répéter,
sous les coups de verges : je he F appren dfai pas , je ne Vapprendrai
pas ; et je fce l’ai point appris, nous dit-il, avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>gaieté qui tenait encore de la joie d’une victoire. Cette victoire lui
avait sans doute persuadé que l’homme qui a une volonté ferme et un
grand coura ge pour supporter la douleur , peut presque tout ce qu’il veut.</p>
<p>L’histoire de sa mort que je viens d’apprendre, a rapproché ce trait de
ma mémoire. Dans-les deux époques de la vie où les organes ont moins de
force, il a montré.</p>
<p>la même vigueur d’ame. Dans son enfance, il s’est montré plus fort que
la douleur, et dans sa vieillesse la plus avancée , il a pu commander à
la destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>et je n’en veux point d’autre. Il s’était retiré au Palais-Royal :
depuis neuf mois il ne sortait plus de son lit. Il avait perdu tous ses
amis, excepté M. de F**,qui, tous les jours, lui faisait plusieurs
visites. Ses attaques de goutte étaient devenues plus fréquentes dans
ses dernières années. Il vivait pour la douleur, et attendait, avec son
calme ordinaire , le moment où tout finirait pour lui. Le jour du
mardi-gras ( il avait alors quatre-vingt neuf ans), il eut une crise qui
lui donna l’espérance de ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>¡yi cUt il;, je seps que ma mort doit vous</p>
<p><pb/></p>
<p>soustraire a des inconvéniens, et non vous en apporter : mon ami, en lui
prenant la main, je n’en mourrai pas moins ; cela sera seulement plus long.</p>
<p>Dès ce moment M. de Mornai ne prit plus aucune nourriture , pas même une
goutte d’eau. Il poursuivit sa route vers la tombe où il voulait
descendre, avec une constance, une vigueur d’ame dont l’affai..</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatre heures avant d’expirer, son fils d’a, doption entra dans sa
chambre. M. dp Mornai le remercia de ses soins affectueux, et lui
prenant la main, qu’il lui serra encore vec force : Enfin , mon ami 3 je
la tiens 3 lui dit-il, elle ne peut plus nz ecliapper.</p>
<p>Avez-vous l’idée d’une mort plus courageuse? n’êtes-vous pas frappé de
ce contraste de la plus grande faiblesse avec la plus grande force ?
Cette mort, que l’antiquité ût peut-être admirée, mais que dans les
principes d’une morale épurée par la reli-r gion , nous ne pouvons
regarder que Comme l’effet d’un déplorable égarement , cette mort,
dis-je, ne vous prouve-t-elle pas que toute la puissance de l’homme est
dans son anle , dans sa raison, dans unq iVoJQïité ferme gt constante?
Cette mort</p>
<p><pb/></p>
<p>etend les idées que j’avais du pouvoir de l’homme. Sans doute quand la
vie n’offre plus qu’ennui, que dégoût, que douleur ; quand elle n’est
plus pour nos amis, comme pour nous, qu’un poids accablant, c’est un</p>
<p>spectacle assez imposant de voir cet être, en apparence si faible et si
misérable, disposer encore de sa destinée et commander ia la mort de
prendre sa proie.</p>
<p>A.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES IMPROVISATEURS.</p>
<p>IL est plus difficile qu’on ne croit de faire un nouveau mot ; mais il
est encore plus difficile de le faire recevoir, même lorsqu’il est bien
fait.</p>
<p>On s’étonne aujourd’hui" de trouver dans l’encyclopédie les mets
improvisteur et improvister, pour improvisateur et improviser. L’auteur
de l’article les fait dériver de notre mot improviste ; au lieu qu’ils
ont été transportés de l’italien improvisare, intprovisator--.</p>
<p>Le mot improviser est depuis long-tems reçu dans notre langue ; on le
trouve dans les poésies de Saint-Amant, dans le Mascurrat de Naudé, dans
Ménage , etc.</p>
<p>Quelques auteurs ont écrit improviseur; mais le mot improvisateur est
aujourd’hui généralement établi. Puisque les italiens semblent posséder
exclusi vement la chose , il est naturel que nous prenions d’eux le mot
qui la désigne.</p>
<p>On trouve dans les lettres de J. B. Rousseau, le mot improvisade, pour
désigner</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>célèbres des anciens écossais, on voit Os-"’ sian prendre sa harpe et
chanter sur-lechamp le triomphe ou la mort glorieuse d’un guerrier.</p>
<p>On peut conclure de plusieurs passages.</p>
<p><pb/></p>
<p>le style harmonieux et animé qui distingue cet .écrivain.</p>
<p>« Platon prétendait que les poètes ne « devaient absolument rien à
l’art. Sem..</p>
<p><pb/></p>
<p>» l’enthousiasme, sans savoir lui-même ce « qu’il chante. L’harmonie et
le mouvez « ment du vers, selon ce philosophe, pla.a« cent le poëte dans
une situation où les « pensées et les images , qu’il aurait cher- «
chées vainement dans une assiette tran« quille, se présentent en foule à
son ima^ « gination.</p>
<p>« dit-il, n’enfantait jamais de beaux vers « que lorsqu’il était en
extase. Théophraste ?</p>
<p>« Héraclide de Pont son disciple, Strabon, « Plutarque , Longin i
tiennent le même « langage.</p>
<p>« il ne serait pas difficile de démontrer « qu’en effet les anciens
poëtes de la Grèce « étaient tous improvisaeurs. Les vers « d’Homère,
ces vers qu’ont admirés et « qu’admireront tous les âges, Homere les e
ci-ifaiitait sur-le-champ sans peine, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>te effort, comme une source répand, ses « ondes. »</p>
<p>Un des plus anciens improvisateurs dont l’histoire littéraire fasse
mention, est Seraphino d Aquila né en 1466, et mort en i5oo. Ce poète,
oublié dès long - tems * balança pendant sa vie la réputation de
Pétrarque. Il dut cette réputation éphémère au talent qu’il avait de
s’accompagner du</p>
<p>luth en chantant les vers qu’il improvisait.</p>
<p>La musique paraît un stimulant nécessaire pour animer la verve de ces
poëtes extem- porainsy puisque tous, en chantant leurs vers,
s’accompagnent ou se font accompagner d’un instrument.</p>
<p>Bernardo Accolti, qui vivait dans le même tems, mérita le surnom
d’Unico, par son talent extraordinaire pour la poésie.</p>
<p>Aucun poëte ne lui était compare. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>le bruit se répandait dans Rome que FUnicfc devait réciter des vers dans
un lieu public ; tous les habitans étaient en mouvement ; les boutiques
étaient fermées ; toutes les</p>
<p>affaires étaient suspendues ; les savans et les personnages les plus
considérables accouraient pour l’entendre; l’admiration , comme
l’empressement, était universelle..</p>
<p>Qu’est - il resté de ce talent prodigieux ?</p>
<p>Parmi les improvisateurs de la fin du 15e siècle et du commencement du
16e, nous ne citerons que les noms de Nicolo Léoniceno , de Mario
Filelfa, de Vamfilo Sassi, d’Hyppolito de Ferrare, de Gio-*
t,ane-Battista Strozzi, de Pero , [de Nie-*</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇQLO Franciotti, de Cesare da fano , etc.</p>
<p>Il avait un frère nommé Raphaël 9 qui, par une conformité de malheur
bien extraordinaire, perdit la vue comme lui, et</p>
<p><pb/></p>
<p>comme lui se signala par le talent d’¡’npro viser.</p>
<p>Les auteurs contemporains racontent des choses merveilleuses de son
talent. Il s’accompagnait de la viole, en composant ses vers. Calme , en
commençant de chanter , on vovait sa verve, sa facilité et son éloct;
nce s’accroître par degrés. Ses yeux brillent d’un feu extraordinaire ;
ses vei-</p>
<p><pb/></p>
<p>nes se gonflaient ; bientôt la sueur inondait son visage : tous ses
mouvem^ns étaient pénétrés de l’ent housiasme qui l’embrasait.</p>
<p>Ses vers eurent un si grand succès ope le pape le nomma sur-le-cbamp à
un bénéfice vacant., et lui donna un logement dans son palais.</p>
<p>Après la mort de Léon, le pape Adrien VI, qui regardait les poëtes commé
des espèces d’idolâtres, chassa Marone du Vatican, où il fut rappelé par
Clément VU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Porrige qUQdfaQiat mih carmina douta Faltrnum Ã</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut convenir que les mœurs et les opinions ont un peu changé de puis
Léon X.</p>
<p><pb/></p>
<p>soufflet pour chaque mauvais. Le censeur choisi par le roi, ét-lit
sévère ; et le pauvre poietc mtmrut de In pénitence.</p>
<p>L’histoire littéraire a consacré le nom d’ua.</p>
<p>Les improvisateurs en Janguo latine semblent avoir disparu après la mort
d.è Léon X. A ceLte époque tous les meilleurs esprits commcncèreut à
écrira universellement en langue vulgaire ; -les improvisaleurs les
imitèrent; et la race de ceux-ci n’en devint que pWféooircLe. La liste en</p>
<p><pb/></p>
<p>est fort nombreuse ; nous ne citerons, dans la foule, que les deux qui
ont eu le plu$ de célébrité.</p>
<p>Un écrivain contemporain rapporte un fait singulier qui mérite d’être
conservé.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’oiseau. Sylvio lui - même , animé par lai circonstance ; abandonnant
le. ujet qu’il avait d’abord traité, s’adressa aù rossignol lui-même, el
loua la beauté de sa voix et les grâces de son chant, en vers si
touqhans et si harmonieux, que tous ceux qui l’entendaient en furent,
dit-on, émus jusqu’aux larmes.</p>
<p>Mais le plus célèbre des improvisateurs a été le cavalier Perfetti 3 sur
lequel nous allons entrer dans quelques détails, d’après une vie de ce
poëte très-bien écrite en latin par l’abbé Fabroni.</p>
<p><pb/></p>
<p>condisciples. Cet instinct excita en lui lé goût de l’étude et de
l’instruction.</p>
<p>Il commença par se nourrir des beautés de la poésie latine, sans le goût
de laquelle la poésie italienne est sans substance et sans force. Il lut
tout ce qui avait été écrit jusqu’alors sur les règles de l’art. Une
étude continuelle des meilleurs ouvrages toscans orna sa mémoire de
toutes les richesses dont ils abondent ; il se les appropria.</p>
<p><pb/></p>
<p>les louanges de quelques citoyens illustres de Sienne , sans avoir
d’autre but que de s’amuser, il se sentit tout-à-cuup saisi d’un tel
enthousiasme, qu’il prononça une suite de vers sublimes qui coulaient
comme un torrent. Cette scène causa un étonnement général; et Perfetti
fut reconduit chez lui en triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sujet sec et aride ; il releva les traits d’éruditioll qu’il y sema ,
par des couleurs si agréables que tous les théologiens qui étaient pré
sens , entre autres , Bernard Vargas, jésuite espagnol , avouèrent
qu’ils n’avaient jamais rien entend u de pareil.</p>
<p>Il existe encore , dit Fabroni , plusieurs personnes qui l’ont entendu
souvent, et qui assurent qu’elles ne l’ont jamais vu hésiter sur rien ,
et que jamais on n’a pu apercevoir les bornes de son érudition.</p>
<p>.¡\. cette étendue de connaissances , Perfetti joignait les gràces d’un
coloris qui lui était propre., et qui donnait un nouvel être aux objets
qu’il peignait.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 passait la nuit qui suivait , sans dormir ; et ce u c’ait qu’après un
Jung intervalle de tems, que l’agitation véhémente de son sang se caïman.</p>
<p>Il récitait des vers en chantant, pour se nieiiager le leras de penser
et pour s’assurer de la mesure ; il se faisait même accompagner par un
joueur de guitare , qui se réglait sur les différentes espèces de vers.</p>
<p>Personne n’ignore avec quel pouvoir la poesie s’insinue dans toutes les
facultés de ame , lorsque la musique lui sert de véhiellle’; tant ces
deux arts s’accordent ensemble , tant ils se secondent mutuellement ! Il</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est pas étonnant qu’autrefois les mêmes hommes fussent poëtes et
musiciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Perfetti, le lui avaient fait juger digne du laurier ; en
conséquence, il ordonna que Perfetti ferait ses pre-uves en public.</p>
<p>Il sortit avec gloire de cette redoutable épreuve ; et tout le monde
convint que , si jusqu’alors il avait surpassé tous les poètes de son
genre, il venait ce jour-la de se surpasser lui - même. C’est ainsi que
prononcèrent les juges , et le triomphe de Perfetti fut arrêté.</p>
<p>Ce beau jour étant arrivé , Perfetti , monté dans un cliar doré et
traîné par de superbes chevaux, suivi du nombreux cortège qu’ont
ordinairement les conserva.</p>
<p>teurs du peuple romain dans les cérémonies publiques, partit de Y
Archigymnase pour monter au Capitale, au milieu d’une mul -« titude
incroyable de spectateurs. Il entra dans la salle du Capitoie aux
acclamations du peuple. Lorsqu’il fut aux pieds de Maria</p>
<p><pb/></p>
<p>Frangipani , sénateur de Rome , ce magistrat lui mit une couronne de
laurier sur la tête, en lui adressant ces paroles : « Digne chevalier,
c’est sous les auspices « de notre souverain pontife Benoît XIII, « que
je mets sur votre tête ce symbole « glorieux de la gloire poétique :
recevez« le comme une preuve de la réunion des « suffrages publics, et
comme un gage de « la faveur singulière de sa Sainteté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui ajoutait a la gloire de Perfetti, c’est la modestie qu’il
conservait au milieu de tant d’honneurs et de succès. Cet homme, qui
jouissait d’une si grande célébrité, que l’on. mettait non - seulement
au- dessus de tous les improyisateurs" mais même audessus de tous ceux
qui avaient jamais brillé dans la même carrière,, ne se permit jamais le
moindre mot qui laissât apercevoir le sentiment de sa supériorité.</p>
<p>Clément XI élevait un jour jusqu’au ciel le génie de Perfetti, qui fit
aù saint-père -cette réponse modeste : « Cet avantage, « quel qu’il soit
, est un bienfait ede Dieu, « qui m’a doué de l’esprit poétique, comme «
il doua jadis de la parole l’animal que « montait Balaam. Nous n’avons
pas frop « lieu de nous glorifier de ce que nous « tenons d’un.autre. »</p>
<p>Il n’a voulu laisser aucun écrit; il existe seulement quelques morceaux
, pris par</p>
<p><pb/></p>
<p>- A la plus grande modesti e, il joignait un esprit liant et des mœurs
douces. Au-</p>
<p><pb/></p>
<p>cun de ses amis, aucun de ses concitoyens ne compta vainement sur ses
soins, ses conseils , sa fidélité. Tant de qualités aimables et solides
le faisaient uni versellement chérir et adorer : s’il eut quelques
envieux ou quelques détracteurs, sa modestie adoucit le fiel des uns, sa
modération émoussa les traits des autres. Il eut une femme et des
enfans. Avec un tel caractère pouvait-il ne pas être bon époux et bon
père ?</p>
<p>Il parlait souvent de la mort avec cette tranquillité , ou plutôt cette
indifférence que pouvait seule inspirer une vie innocente.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’élégance, la justesse, la véritable éloquence , et toutes les qualités
qui font triompher les vers des assauts du tems et</p>
<p><pb/></p>
<p>Son talent s’était développé de très- bonne heure ; elle l’avait cultivé
par des études suivies , non-seulement sur la littérature ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’éloge de Rome et son remercîment au sénat, fut le premier sujet qu’on
lui pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>posa 5 le second fut la réfutation de ceux qui accusent l’humilité
chrétienne de détruire le courage et l’t’nthouiasnle des beaux arts. On
lui donna ensuite pour sujet la supériorité de la philosophie moderne
sur l’ancienne : elle improvisa sur ces différens objets avec une
facilité , une clarté, une abondance d’idées et une chaleur
d’imagination , qui excitèrent le plus vif enthousiasme parmi les
auditeurs. Mais ses succès , comme tous les grands succès, furent un
peu. troublés par les efforts de la malignité et de la jalousie.
Corilla, dès le lendemain de son couronnement, fut accablée d’épigrammes
et d’insultes. Le cavalier Perfetti avait éprouvé la même injustice;
Pétrarque lui-même se plaint, dans ses lettres , de l’envie et des
persécutions que lui suscita le laurier romain.</p>
<p>Corilla a fait imprimer quelques petites pièces de vers, qui, comme
celles qui nous sont restées des autres improvisateurs , ne soutiennent
pas la réputation qu’elle a ob.tenue en improvisant.</p>
<p>0:i voit, par l’histoire des improvisateurs, qu’ils sont nés presque
tous dans la Toscaue ou dans l’état de Venise, sur-tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui fit épouser un ouvrier en laine, dont elle partageait les travaux ;
elle le perdit après neuf ans de mariage , et fut ençore obligée de
contracter de nouveaux liens, qui furent pour elle une source de misère
etde malheur.</p>
<p>« La nature n’agit eu elle que par inspi« ration; les seules pièces où
elle réussit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU PROGRÈS DES LETTRES ET DE LA PHILOSOPHIE,</p>
<p>n ANS LE DIX-HUITIEME SIECLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>appelle l’orgueil même an secours du talent, et ajoute un nouvel éclat à
la gloire du triomphe.</p>
<p>Il est pour les gens de lettres des ad versaires plus dangereux. Quand
on observe la futile importance de ce qui occupe en général les sociétés
, la foule des préjugés puérils qui y circulent, le ton confiant de
l’ignorance capable, enfin toutes ces petites prétentions d’esprit, de
goût et de talent, aujourd’hui si communes , on conçoit aisément que
l’homme qui, au milieu de ces travers et de ces frivolités porte des
principes plus sévères, une raison plus éclairée, un esprit plus exercé,
quelquefois aussi un sentiment trop prononcé de ses avantages, doit
souvent choquer les préjugés et embarrasser l’arnonr - propre. Il semble
sa présenter comme un juge; et ce que l’on commence par craindre, on
finit par le haïr.</p>
<p><pb/></p>
<p>zèle, de l’intrigue et de la corruption doivent rencontrer beaucoup
d’ennemis.</p>
<p>Ne dissimulons pourtant rien : il se trouve aussi des hommes dont le
caractèrè est respectable , dont les intentions sont droites, et qui
peut-être par l’amour même du bien adoptent trop légèrement les
imputations graves dont on charge les lettres. Le zèle s’alarme
aisément, même d’un danger imaginaire , lorsque ce danger paraît menacer
l’objet de sa vénération, On ne désarme point la haine injuste ; mais la
bonne foi séduite mérite qu’on la détrompe.</p>
<p>Peut être sutfirait-il de lui montrer auxpremiers rangs de l’église , de
la noblesse, de la magistrature, les hommes les plus distingués par
l’esprit, les mœurs et le caractère , s’honorant d’être les amis et les
défenseurs des lettres ; trop grands pour être jaloux d’aucune espèce de
supériorité , rivaux des gens de lettres par leurs lumières, quelquefois
leurs modèles par leurs talens et par leur goût, ils connaissent
également et le prix des travaux qui les instruisent, et le prix d’une
gloire qu’ils partagent.</p>
<p>De tels hommes ne sont point effrayés de</p>
<p><pb/></p>
<p>S’il était vrai que la philosophie fût en effet nuisible aux arts, ce
serait un malheur inévitable; car la philosophie est l’effet nécessaire
des progrès de l’esprit humain ; eu vain voudrait-on la faire retourner
en arrière , ou suspendre sa course, on ne ferait que détruire le
principe même de son activité : c’est une plante dont on ne peut arrêter
la végétation sans la faire périr.</p>
<p>Mais loin d’accélérer la décadence des arts et du goût, la philosophie
seule peut la prévenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le règne des arts est soumis aux mêmes gradations qu’on remarque dans le
développement de l’espèce humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>général plus fortes et les ames plus sensibles : les grands talens
doivent donc alors être plus communs.</p>
<p>Mais le champ des arts s’épuiserait 1 ieniôt, si la philosophie n’y
faisait couler par mille canaux les germes d’une fécondité nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Fontenelle etLamotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement pour le bon goût, il s’éleva dans le même tems un homme
extraordinaire, né avec l’ame d’un poëte et la raison d’un philosophe.
La nature avait allumé dans son sein la flamme du génie et l’ambition de
la gloire. Son goût s’était formé sur les chefs-d’œuvres du beau siècle
dont il avait vu la lin ; son esprit s’enrichit de toutes les
connaissances qu’accumulait le siècle de lumière dont il annonçait
l’aurore. Si la poésie n’était pas née avant lui y il l’aurait créée. Il
la défendit par des raisons ; il la ranima par son exemple ; il en
étendit le domaine sur tous les objets de la nature. Tous les phénomènes
du ciel et de la terre, la métaphysique et la morale , les révolutions
et les mœurs des deux mondes, l’histoire de tous les peuples et de tous
les siècles, lui olïrirenl des sources inépuisables de nouvelles
beautés. Il donna des-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, loin d’être le fléau des beaux arts, la philosophie en a conservé
le feu sacré.</p>
<p>Loin de corrompre le goût, elle n’a fait que l’épurer et l’étendre. On
est devenu plus difficile sans doute sur la justesse des figures et des
expressions, sur l’ordre et l’exactitude des pensées; Il ne suffit plus
d’accoupler avec facilité des rimes exactes, et de revêtir des idéeS
triviales de ces images pa-, rasites de l’ancienne mythologie, agréables
par elles-mêmes, mais devenues insipides par un emploi trop répété ;
espèce de jargon que les jeunes gens prennent pour de la poésie, et qui
n’en est pour ainsi dire que le ramage. Il faut aujourd’hui satisfaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont les grecs dont je viens d’esquisses le tableau : mais ces grecs
qui ont été nos modèles dans tous les arts, ont été en même lems nos
maîtres dans la philosophie. C’était dans les écoles de Socrate et de
Platon qu’allaient se former les orateurs, les poëtes, les artistes et
leurs juges. La même révolution qui détruisit les mœurs et la liberté de
ce peuple extraordinaire, éteignit à-lafois le flambeau des arts et
celui de la philosophie..</p>
<p><pb/></p>
<p>gion, que de vouloir faire croire au peuple qu’elle a pour ennemis les
hommes les plus éclairés ! Si l’on savait tout ce que l’autorité a
d’influence sur l’opinion, si l’on savait combien de jeunes gens sont
entraînés dans le malheur de l’incrédulité par la vanité de penser comme
des hommes qu’on admire , la religion elle-même s’élèverait contre une
iïflputatioîi dangereuse, Mais ce n’est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>On vient de faire une brochure pour prouver que Montaigne était
très-religieux.</p>
<p>Pourquoi n’a-t-on pas pour les grands hommes vivans la même charité
qu’on a pour les morts ?</p>
<p>Les accusations gratuites d’irréligion étoufferaient jusqu’aux germes
des plus utiles découvertes, si les gouvernemens sages ne les traitaient
avec le mépris qu’elles méritent.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Dans le même siççlç, l’Italie était-rem, plie d’athées , et
certainement les philoso-r phes y étaient fprt rares, Aujourd’hui le
paye de rurope, qu’on regard e générale* ment comme çelui où il y a le
plus, de phi-y Josophief esçt celui ou, malgré l’extrême }}})erté de la
presse. l’athéisme craint lg</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, soit que nous consultions la philosophie ou l’histoire , soit que
nous écoutions cette affection naturelle pour ses roii</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perron,le sage de Thout cet archevêque de Bourges qui osa absoudre Henri
IV.</p>
<p>De toutes les révolutions qui ont changé la forme des états, il n’y en à
peut-être pas</p>
<p><pb/></p>
<p>deux qui aient eu pour but d etabln" trtë système d’ordre et de
tranquillité publique.</p>
<p>Les chefs des factions n’ont d’ordinaire aucun plan, aucun objet
d’ambition déterminé ; ils intriguent par inquiétude, et tourmentent les
nations pour échapper au tourment du repos.</p>
<p>Pourquoi les gouvernemens d’Europe ne sont-ils plus troublés par les
soulèvement et les conspirations ? Pourquoi les peuples ne sont-ils plus
foulés par une multitude d’oppressions aussi absurdes que cruelles ?</p>
<p>Les gouvernemens auraient-ils changé de forme et de principes ? Non,
mais les mœurs se sont perfectionnées.</p>
<p>Parcourez l’histoire de l’Europe avant la renaissance des lettres, et
vous n’y verrez: que des troupeaux d’esclaves féroces, opprimés par des
maîtres plus féroces encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>citoyens, étaient une source d’oppressions nouvelles.</p>
<p>On est effrayé du nombre prodigieux d’assassinats qui se commirent en
France depuis le i4.e,le i5. e et le 16. e siècles, et plus encore des
apologies qu’on osait en faire impunément dans les assemblées les plus
augustes.</p>
<p>Lorsqu’on expédia des ordres pour faire égorger tous les protestans qui
se trouvaient dans les différentes villes du royaunle. plusieurs
commandans de place refusèrent d’exécuter cette abominable commissions
On a loué ce généreux courage, et c’est avec justice ; mais ces éloges
sont la plus grande satyre d’un siècle, où c’était une action de vertu
que de ne pas commettre un grand crime.</p>
<p>Quelles vérités nouvelles, quelle puis..</p>
<p><pb/></p>
<p>donné a l’opinion publique une directioit plus conforme au bien de la
société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc lui enseignera être heureux ; mais il n’est pas aisé de
détromper un.</p>
<p>peuple , même d’une erreur nuisible , lorsque cette erreur est fort
ifiée par l’habitude 5 car l’habitude est la plus forte passion de
l’homme. Des peuples qui avaient vu tranquillement changer la forme de
leur constitution , se sont souvelés quand on a voulu changer la forme
de leurs vêtemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n’est pas assc2! courir aux bom-</p>
<p><pb/></p>
<p>aies les preuves d’une vérité nouvelle , il faut encore la leur faire
aimer ; il faut qu’elle soit long-tems agitée dans les esprits , qu’elle
y fermente, qu’elle s’associe aux passions et aux intérêts c’est alors
qu’elle agit sur la multitude , et qu’elle prend sa place dans l’opinion
publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>ractère et de sa vie , attirait l’attention publique , vint annoncer
sous une nouvelle forme ces mêmes vérités, et leur donna par son
éloquence , et peut - être aussi par les exagérations brillantes dont il
les environna , un éclat et une force que ne pouvait avoir la vérité
toute nue. Alors l’enthousiasme échauffe tous les esprits : la raison
dans les uns, le désir d’en montrer dans les autres , l’esprit
d’imitation dans le plus grand nombre , produisent cçtte heureuse
révolution , qui, en délivrant les.</p>
<p>hommes des tourmens inutiles que leur imposait l’ignorance dans les
premières années de la vie, leur assure plus de force pour supporter les
maux inévitables que leur préparent dans un âge avancé les hasards , les
erreurs et les passions.</p>
<p>Il n’y a point de vérités qui n’inf]llcnt par des rapports plus ou moins
éloignés, sur le bonheur des hommes. On ne feetit pas assez combien la
bonne pbysique a détruit de petites superstitions puérijes, qui
rendaient les hommes pusillanimes , méchans ou malheureux.</p>
<p>Comme les lumières n’exercent sur les esprits qu’une action lente etinsensible
 ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Les vertus tiennent aux vérités ; elles s’appellent et s’enchaînent
réciproquement : il est même des vertus qui sont l’ouvrage seul des
lumières. Le mot d’humanité était absolument inconnu dans les tems
d’ignorance; c’est une vertu des peuples instruits, qui ne peut naître
que dans les ames dont la sensibilité naturelle s’est élevée et épurée
par la réflexion.</p>
<p>C’est sur-tout ce principe de bienveillance universelle que les gens de
lettres ne cessent de répandre et d’inspirer ; le but de leurs travaux
serait d’éteindre les haines nationales toujours aveugles et cruelles ,
et de rapprocher tous les peuples par l’attrait des arts et les besoins
de l’esprit, lorsqu’ils sont divisés par les fantaisies du luxe , et par
les préventions d’un orgueil puériL</p>
<p>1 Giesjet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le droit d’aubaine, ce droit qui outrage les nations et que toutes les
nations conser-</p>
<p><pb/></p>
<p>S.</p>
<p>1 - , Z*4., i FIN DU TROISIEME ET pERNIER YOLlfME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES Contenues dans le troisième volume.</p>
<p>PORTRAIT DE JULES-CESAR, page 1 MOLOUK ET NASSOUR, 10 FRAGMENS SUR LE
STYLE, 15 DE l’abandon dans le STYLE , 18 De lafacilité, U5 De
Vallitération , 27 Du tutoiement 3 , LETTRE D’UN BORDELAIS A PARIS, A
SON AMI A BORDEAUX , 43 DE M IRABEAU , 47 DE L’EXAGÉRATION, 60 DE
L’ACADÉMIE FRANÇAISE ET DE M. ClIAMC) 6 FORT , DES TUÉOPIIILANTROPES, 79
DE PLATON, 82 LFTTRE D’UNE FEMME SUR LE VOYAGE SENTIMENTAL DE STERNE,
III LETTRE DE LA MÊME SUR M. DUBREUIL , 125 OBSERVATIONS SUR LES LOIS
PKNALES , 128</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA CERTITUDE DE L HISTOIRE , page 154 LETTIlE SUR LA CONSTITUTION ET
LE COMMERCE T)FÂ- ETATS-UNIS, R &lt; 160 1— V t *- * j - - Jr liXTLiAIT D
UNE LETTRE D UN HABITANT DES ÉTATS-U NIS , r , - IG_5 .-..1 aj 1 ,
.-y::’ ..,.</p>
<p>EXTRAIT D’UNE LETTRE D’UN VOY ACEUR ALLEMAND, 185 L’HOMME FRANC, - 17
SUR LA1 MODÎTJ J "• -LI- LT)3 , -r ’J SUR LES MOEUKS ACTUELTE^ £ T LA
FATTTITÉ -- - - ; 1- 5 EN PARTICULIER , T ; 225 DU STYLE ÉPÏSTOLÂIRE ET"
DE MADAME DE SEVIGNE, 22g EXTRAIT D’UNE LETTRE &amp;UR LÈS PEINTURES DE
SAINT- BRUNO, PAR LE SUUR, 2B2 LA REALITE DE L’ILLUSION. 25G ELOGE DE
DROUAlS, 2’75 ELOGE DE PIGALLE, - 285 FRAGMENS DE MORALE, 3IO DES
IMPROVISATEURS, • 346 Du PROGRES DES LETTRES ET DE LA PHILOSOPHIE, DANS
XE DIX-HUITIEME SIECLE, 5^</p>
<p>J t</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU TROISIEME ET DER NIE il VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
