<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ménégault, A.-P.-F. (1770?-1830?)">A.-P.-F. Ménégault</author>
<title>Annales dramatiques, ou Dictionnaire général des théâtres. Tome 1 / ... par une société de gens de lettres [Babault, A.-P.-F. Ménégault et autres]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ménégault, A.-P.-F. (1770?-1830?)</author>, <title>Annales dramatiques, ou Dictionnaire général des théâtres. Tome 1 / ... par une société de gens de lettres [Babault, A.-P.-F. Ménégault et autres]</title>, <date>1808</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Pam1,492 pages
</bibl>
<publisher>Babault (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9617115h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1808">1808</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANNALES</p>
<p>^iy^MATIQUES,</p>
<p>0 u</p>
<p>,</p>
<p>DICTIONNAIRE GÉNÉRAL</p>
<p>DES THÉÂTRES:</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>A — B</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANNALES</p>
<p>DRAMATIQUES,</p>
<p>0 u</p>
<p>DICTIONNAIRE GÉNÉRAL</p>
<p>fy&amp;S THÉÂTRES,</p>
<p>CONTENANT</p>
<p>2°. Les Règles et Observations des grands maîtres sur l’Art dramatique,
extraites des oeuvres d’Aristote , Horace, Boileau, d’Aubignac,
Corneille, Racine , Molière , Regnard , Destouches , Voltaire, et des
meilleurs Aiistarques dramatiques j</p>
<p>31. Les Notices sur les Auteurs, Compositeurs, Acteurs, Actrices,
Danseurs, Danseuses ; avec des anecdotes intéressantes sur tous les
Personnages dramatiques , anciens et modernes, morts et vivans, qui ont
brillé dans la carrière du Théâtre.</p>
<p>PAR UNE SOCIÉTÉ DE GENS DE LETTRES.</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>A ~ B</p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE HÉNÉE.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>1808.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A VIS DE L’ÉDITEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>critique, ou du moins la critique honnête et raisonnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>O N sait que l’Art dramatique est une des parties de notre Littérature,
où le génie français a pris le plus grand essor, déployé le plus de
ressources, franchi le plus d’obstacles, et fait éclore un plus grand
nombre d’excellens modèles. Nos poètes célèbres, après avoir enrichi la
scène de leurs chefsd’œuvre , et conquis les suffrages de l’Europe, ont
développé les mystères de leur art, prescrit les règles du Théâtre, et
mis, en quelque sorte, le Public dans le secret de leur génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre but principal, en rédigeant ce Dictionnaire général des Théâtres,
était d’épargner ces soins, et d’abréger ce tems au lecteur. Ainsi ce
nouvel ouvrage, disposé dans l’ordre le plus commode, pour satisfaire
promptement la curiosité et pour éviter les recherches, renferme tout ce
qui a été dit de plus essentiel et de plus intéressant sur l’Art
dramatique, et sur les règles et les modèles dans tous les genres, avec
la Description des Théâtres anciens et modernes, l’Analyse des</p>
<p><pb/></p>
<p>pièces tragiques et comiques, et la Notice de la plupart des Poètes et
des Acteurs de toutes les nations.</p>
<p><pb/></p>
<p>mémoires et les critiques, nous avons recueilli tout ce qui nous a paru
instructif, singulier et intéressant. Notre ouvrage contient un grand
nombre d’analyses et de notices , exemptes de critiques ambres et de
jugemens hasardés : les unes seront, pour les jeunes auteurs, une mine
féconde de sujets et de situations ; les autres, en conservant des noms
plus ou moins connus dans les fastes de l’Art dramatique, rappelleront
sa naissance, ses progrès et sa gloire..</p>
<p>Toutefois, il nous a semblé au moins inutile d’enfler ce Dictionnaire
des noms de poètes et de pièces justement oubliés. Il aurait été plus
étendu, et n’en eût pas été meilleur. Autant le Public s’intéresse au
détail de la vie et des ouvrages d’un Corneille ou d’un Molière , autant
il est fatigué de la liste des productions d’un Scudery ou d’un Pradon.</p>
<p>Dans la seconde partie du Discours préliminaire , nous avons signalé
rapidement les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS PRÉLIMINAIRE.</p>
<p>\</p>
<p>Le génie de chaque nation se peint dans ses occupations et ses plaisirs
: la grande occupation et le grand plaisir des citoyens d’Athènes, où le
vulgaire même apprenait par cœur les tragédies d’Euripide, étaient de
s’entretenir d’ouvrages d’esprit, et de juger des pièces dramatiques,
qui se jouaient par autorité publique, plusieurs fois l’an-</p>
<p><pb/></p>
<p>née, surtout aux fêtes de Bacchus. C’était dans ces jours solemnels que
les poètes tragiques et comiques disputaient la palme du talent : les
premiers donnaient leurs ouvrages quatre k quatre, excepté Sophocle ,
qui , fatigué bientôt d’un si pénible exercice , se contenta d’offrir
une seule pièce au concours.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Foy. l’art. Théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant Tnespis3 la tragédie n’était qu’un tissu de contes bouffons,
débités en style comique, et mêlés aux chants du chœur, qui entonnait
les louanges de Bacchus.</p>
<p>La tragédie, informe et grossière en naissant, N’était qu’un simple
chœur, où chacun, en dansant, Et du Dieu des raisins entonnant les
louanges , S’efforçait d’attirer de fertiles vendanges.</p>
<p>Là, le vin et la joie éveillant les esprits,</p>
<p>Du plus habile chantre un bouc était le prix.</p>
<p>Boi LE AU.</p>
<p>Thespis y fit plusieurs changemens, qu’Horace, d’après Aristote, a cités
dans son Art poétique.</p>
<p>Sous Eschyle, la tragédie prit une forme nouvelle.</p>
<p>Eschyle dans le chœur jeta les personnages,</p>
<p>D’un masque plus honnête habilla les visages ;</p>
<p>Sur les ais d’un théâtre, en public exhaussé ,</p>
<p>Fit paraître l’acteur, d’un brodequin chaussé.</p>
<p>Rapprochant sa diction de celle d’Homère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui d’Euripide, quoique plein de noblesse, était plus naturel encore.
Il parut aimèr mieux y répandre de la tendresse et de l’élégance , que
de la force et de la grandeur.</p>
<p>(i) Foy. Tragédie, Eschyle, Sophocle, Euripide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homo sum , humani nihil a me alitmum puto.</p>
<p>TER.</p>
<p>Elle prit dans Athènes différentes formes, selon le génie des poètes et
la volonté des magistrats. Celle, qu’Horace appelle l’ ancienne comédie
, tenait quelque chose de sa première origine, et de la liberté ,
qu’elle se donnait, de dire des bouffonneries et des injures aux
passans, du haut du chariot de Thespis. Nul n’était épargné, dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>ville aussi libre que l’était alors Athènes: les généraux , les
magistrats, le gouvernement, les dieux méfies, tout était livré aux
traits satiriques des poètes ; et toute pièce était bien reçue , pourvu
qu’elle fût réjouissante et assaisonnée de sel attique.</p>
<p>Trois poètes illustrèrent l’ancienne comédie : Eupolis , Cratinus et
Aristophane. Ce dernier , dont il nous reste seulement onze pièces ,
d’un nombre plus considérable qu’il avait composé, vivait dans le siècle
des Grands Hommes de la Grèce. Il parut surtout avec éclat durant la
guerre du Péloponnèse, moins comme un comédien , fait pour amuser le
peuple, que comme le censeur du gouvernement, l’homme payé par l’Etat
pour le réformer, et presque l’arbitre de la patrie (i).</p>
<p>(i) Voy. Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun , peint avec art dans ce nouveau miroir, S’y vit avec plaisir ,
ou crut ne s’y pas voir. ’ L’avare , des premiers, rit du tableau fidèle
’ D’un avare, souvent tracé sur son modèle; ^ Et mille fois un fat,
finement exprimé, . Méconnut le portrait, sur lui-même formé. ,</p>
<p>(1) Voy. Comédie, Ménandre.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Il remarque, dans un autre endroit, qu’on ne lui rendit pas de son tems
toute la justice qui lui était due; mais qu’il en fut avantageusement
dédommagé par les éloges de la postérité. En effet, on lui préférait
Philémon, poète comique et son contemporain.</p>
<p>A Rome, on fut plus de trois siècles sans aucun spectacle dramatique.
Sous le consulat de C. Licinius, des Baladins, qu’on avait fiit venir d’
Etrurie, et auxquels on donna le nom d’Histrions, parce qu’en langue
toscane un baladin s’appelait hister , .jouèrent des espèces de
pantomimes, où l’on entremêlait des récits en vers improvisés , et des
danses étrusques. Ce divertissement fut reçu avec joie ; on le
perfectionna bientôt : les histrions représentèrent des pièces
accompagnées de musique et de danses, sous la dénomination de Satires,
où les spectateurs et les acteurs étaient joués indifféremment.</p>
<p>*</p>
<p>Les jeux scéniques réguliers ne s’établirentchez les Romains que sous le
consulat de C. Claudius, l’an de Rome 514. Cette même année, le poète
Andronicus, Grec de nation, fi t jouer sa première pièce. Il avait
essayé d’imiter en latin ce que les Grecs, chez lesquels florissait
l’Art dramatique, avaient si heureusement exécuté dans la langue
d’Homère. Andronicus, Pacuvius et Accius furent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût, que les Romains éprouvèrent pour Thalie , leur fit quelque tems
négliger Melpomène: mais bientôt ils lui reportèrent leurs hommages ; et
les plus grands personnages de Rome ne dédaignèrent pas de composer des
tragédies. On a conservé les noms du Thyeste de Gracchus, de l’Alcméon
de Catulle, de l’Adraste de César, de l’Ajax d’Auguste, de l’Octavie de
Mécène, de la Médée d’Ovide, et de l’Hippolyte de Sénèque le philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaute et Térence s’illustrèrent dans le genre de la comédie nouvelle. A
l’exemple de Ménandre, qui revit dans leurs ouvrages, ils réussirent à
intéresser par une intrigue.attachante, un plan sagement conçu , et une
peinture fidelle des mœurs générales (i).</p>
<p>i Voy. Plaute. Térlince.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous le règne de*Léon X, la Sophonisbe du célèbre prélat Trissino, nonce
du Pape, est la première tragédie régulière qui ait paru en Europe,
après tant de siècles de barbarie ; comme la Calandra-du cardinal
Bibiéna avait auparavant été la première comédie, qu’eût encore vue
l’Italie moderne.</p>
<p>L’Arioste, Apostolo-Zéno, Métastase, Goldoni et Álfieri occupent les
plus belles pages des ànnales du Théâtre Italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>de modèles aux premières comédies castillannes. Au reste, les sujets
étaient, tantôt des Amours de bergers, tantôt des Mystères de la
religion, tels que la Naissance de J. C., la Tentation dans le Désert,
la Passion, ou le Martyre de quelque Saint.</p>
<p>Lè Théâtre Germanique est non moins ancien, et, jusqu’au temps de
Corneille et de Molière , aussi brillant et plus fécond que le Théâtre
Français. On y compte depuis l’an 1480 jusqu’en 1800, plus de trois
mille pièces imprimées.</p>
<p>(1) Voy. Théâtre Espagnol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller, Ifland et Kotzebüe sont au premier rang parmi lespoètes
germaniques (i).</p>
<p>Shakespear, Johnson, Dryden, Adisson, Congrève , Wycherley, Ottway ,
Quin , Garrick et Shéridan seront toujours illustres dans les fastes du
Théâtre Anglais (2).</p>
<p>Les Histrions ou Farceurs commencèrent leurs jeux, sous les rois de
France de la première race.</p>
<p>(1) Voy. Théâtre Germanique.</p>
<p>(2) Voy. Théâtre Anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Troubadours prospérèrent jusqu’en 1382; mais la mort de la Comtesse
de Provence, qui les protégeait alors, les dispersa : d’ailleurs , leurs
mauvaise conduite les avait rendus odieux. Philippe-Auguste, en les
chassant du royaume, dit que le théâtre du monde fournissait assez de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leur établissement fit un si grand bruit dans le royaume, que les villes
principales en formèrent de semblables. Celles d’Angers , de Rouen et de
Metz furent les premières qui en donnèrent l’exemple ; il fut bientôt
imité par toutes les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>troupe : ceux-ci étaient des farceurs , tous fils de famille, qui, sous
le nom d’Enfans sans souci, jouaient de petites pièces, et avaient un
chef ou directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>E. Jodelle osa le premier , en 1552 , composer une tragédie, et la faire
représenter. Sa Cléopâtre obtint un succès prodigieux j Henri Il</p>
<p>(i) Voy, ces mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. de la Péruse et L. Grévin donnèrent des pièces , dont ils avaient
aussi composé le plan et la fable ; et ils adoptèrent toujours pour
modèles les Grecs ou les Latins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre eût été long-tems plongé dans une profonde obscurité, sans le
secours du cardinal de Richelieu. Ce ministre, dit le duc de la
Vrillière, crut, avec raison, augmenter l’éclat de sa renommée , eu
protégeant les sciences, et surtout les talens dramatiques ; et cette
protection échauffa le génie des auteurs.</p>
<p>Rotrou perfectionna le dialogue, et composa Venceslas. Scudéry
introduisit la règle des vingt-quatre heures. Mairet étudia avec succès
ce qui concernait les règles et la constitution de la fable (i).</p>
<p>(i) Voy. Jodelle, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces traits, on reconnaît P. Corneille, si justement surnommé le Grand.</p>
<p>Pour mériter avec justice la supériorité sur tous les théâtres de
l’Europe, il ne nous manquait plus que de voir la comédie, élevée au
même point où était montée la tragédie. Molière parut : il s’annonça’,
en i658 , par sa pièce de Y Etourdi. Il enrichit bientôt la scène de
plusieurs chefs-d’œuvre , qui obtinrent et méritèrent le plus grand
succès ; et, jusqu’au moment où la France le perdit, il jouit des
suffrages et de l’admiration d’un public éclairé et reconnaissant.
Molière pouvait donc dire comme l’auteur de Cinna :</p>
<p>Comme lui, il fut le restaurateur, ou, pour mieux dire , le créateur de
son genre : il avait étudié avec attention, non-seulement les produc-</p>
<p>(1) Voy. Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voy. Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le père de la tragédie ; mais il a le secret de la remuer davantage.
Enfin , il produisit des chefs - d’oeuvre , qui lui méritèrent l’honneur
d’être mis en parallèle avec le grand Corneille (i).</p>
<p>Tels ont été les progrès successifs du théâtre français. Il paraissait
alors ne pouvoir plus rien acquérir ; mais les ressources du génie sont
inépuisables: A côté des .grands hommes qui ont illustré le siècle de
Louis XIV, on doit sans</p>
<p>(1) Voy. Racine.</p>
<p>doute</p>
<p><pb/></p>
<p>doute placer ce génie fécond et sublimer qui, ayant embrassé tous les
genres, et réussi: dans tous, poète, historien, philosophe, a réuni des
talens, dont un- seul immortaliserait uni Écrivain.</p>
<p>De Belloy, Lemierre, Marmonteî et Laharpe ; Marivaux, Piron , Gresset et
Dorat, obtinrent plus d’un suceès dans l’un et l’autre genre, et le X
VIlle. siècle leur est redevable d’une partie de sa gloire.</p>
<p>Thalie ne cessera jamais de regretter l’énergique Auteur du PhiLinte,
qui peut-être serait devenu le Molière du siècle où nous vivons. Elle</p>
<p>fil Voy. Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne regrettera pas moins Collin-d’Harleville , dont le talent captivait,
tous les suffrages, dont le caractère gagnait tous les cœurs.</p>
<p>(i) Voy. T ragédie , Comédie, Opéra, Drame, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>prêts a leur disputer la palme du talent et les sucrages de la postérité
, nous pouvons dire avec justice :</p>
<p>Que la France a vaincu, dans ses jeux dramatique,</p>
<p>. Des Grecs et des Romains les merveilles antiques.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANNALES</p>
<p>DRAMATIQUES,</p>
<p>o u</p>
<p>DICTIONNAIRE GÉNÉRAL</p>
<p>DES THE A T RES.</p>
<p>A B A</p>
<p>ABACO et MOÎNA, tragédie en cinq actes, en vers, représentée sur le
Théâtre Français de Pétersbourg, en 1790.</p>
<p>Le sujet de cette tragédie est tiré d’une histoire des Incas. Elle a
réussi sur les bords de la N éwa. Nf. de T***, son auteur, l’a fait
imprimer en Russie et nous en a remis un exemplaire. On remarque, dans
cet ouvrage, un plan assez bien conçu, de l’intérêt, des situations, et
un style énergique et brillant.</p>
<p>Il passa la nuit, qui précéda la représentation d’un de ses ouvrages ,
dans un état de douleur et d’effroi, difficile a exprimer ; et quelle en
était la cause? En se couchant. il avait aperçu une araignée a cote de
son lit ; la vue de cet insecte hideux lui fit d’abord un plaisir
sensible, parce qu il était persuadé qu’elle lui annonçait un événement</p>
<p><pb/></p>
<p>ABAILARD et HÉLOÏSE , ’drame en cinq actes , en vers , par M. Guys ,
imprimé en 1752.</p>
<p>Les amours d’Abailard et d’Héloïse sont consacrés dans les fastes des
amans malheureux. Tout le monde connaît la cruelle vengeance du chanoine
Fulbert. C’est cette horrible catastrophe qui fait le sujet de ce drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ... La scène alors change de face.</p>
<p>On accourt ; et de force on enlraine Abailard,</p>
<p>Dans un réduit obscur, au fond de la terrasse :</p>
<p>Il parle, on l’interrompt; il supplie, on menace.</p>
<p>Bientôt l’éloignement, la frayeur et la nuit M’empêchent d’écouter, et
de voir ce qui suit..</p>
<p>La porte redoutable enfin U mes yeux s oiuie.</p>
<p>Sur un triste sopha, quel objet se découvre !</p>
<p>Abailard.....</p>
<p>HÉLOÏSE.</p>
<p>Il est mort ! Dites-moi par quels coups</p>
<p>F R 0 N T 1 N.</p>
<p>Il n’est pas mort pour lui, mais il est mort pour vou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ÉL 0 ï S E.</p>
<p>Quel est donc ce mystère, et que voulez-vous dire 1</p>
<p>F R O N T l N.</p>
<p>On a détroit en lui l’homme , sans le détruire ;</p>
<p>Enfin , pour vous parler $;ms fard ,</p>
<p>Il est mort sans mourir, il est vivant sans vivre;</p>
<p>Abailard n’est plus Abailard.</p>
<p>La douleur, les sanglots m’empêchent de poursuivre, Nérine, dans ces
lieux , n’attendons rien de bon.</p>
<p>Essayons de sortir, au moins tels que nous sommes ,</p>
<p>De cette maudite maison ,</p>
<p>Où l’on traite si mal les hommes.</p>
<p>* Voici encore tin autre morceau , dans lequel Iléioïse étale toute sa
philosophie. Mes parens, dit-elle , se sont imaginé que j’étais le jouet
des passions ;</p>
<p>Et que , courant après un vain fantôme ,</p>
<p>Mon cœur dans Abailard n’avait cherché qu’un homme,</p>
<p>Ils ont cru me punir, en vous sacrifiant;</p>
<p>Mais leur espérance est trompée</p>
<p>Par le plus faible endroit les cruels m’ont frappée j Sans ra’ôter mon
amour, ils m’ôtent mon amant:</p>
<p>Je ne suis point changée, et. lorsque je vous aime,</p>
<p>Dans vous, cher Abailard, je n’aime que vous-même.</p>
<p>Malgré cette déclaration . Abailard veut se séparer d’Heloïse, pour
aller dans un cloître ensevelir son malheur et sa honte. Il conseille à
sa maîtresse de suivre sou exemple ; elle y consent ; alors ils se font
les plus tendres adieux.</p>
<p>ABANCOUR T ( François-Jean Willemain D’.) , né il Paris en 1745, mort en
1802.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvrages de ce jeune auteur, disait en 1772 un Critique sévère ,
n’annoncent que de la médiocrité , ce qui ne promet pas de grands
progrès. Des commencement faibles ne doivent pas toujours tirer à
conséquence; mais, quand le génie manque dans la jeunesse, c’est un
triste présage pour, la suite.</p>
<p>D’Abancourt a prouvé la justesse de ces réflexions, surtout par ses
œuvres dramatiques. Le Philosophe soi-disant, l’ Ecole des Epouses, le
Sacrifice d’Abraham ne sont remarquables que par quelque entente de la
scène : ses comédies et ses proverbes n’obtinrent aucun succès.</p>
<p>ABBÉ DE L’ÉPÉE ( 1’ ) , drame en cinq actes, eu prose , par M. Bouilly,
au Théâtre Français, 1800.</p>
<p>On connaît l’aventure du jeune comte de Solar , ce sourd-muet de
naissance, qui, s’étant égaré dans Paris , fut remis par un officier de
police entre les mains de l’abbé de l’Épée. C’est cette aventure qui
fait le fonds du drame de M. Bouilly.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce drame a obtenu les suffrages du public. Nous observerons cependant
que l’amour épisodique de Saint-AIme, et de Clémence altère l’unité
d’intérêt. Mais ne faut-Il pas que toute comédie Unisse par un mariage? &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>" ABBÉ DE PLÂTRE (T) , comédie en un acte et en prose, de M. Carmontcl,
aux Italiens, 1779.</p>
<p>ABBÉ ET LE MOUSQUETAIRE (1’) , comédie en trois actes, en vers , par M.
1). G***, non représentée , 1797.</p>
<p>Le sujet de cette comédie , dont le plan est bien dessiné et le style
agréable , est tiré de l’anecdote suivante. ( Voyez LA REVANCHE FORCÉE.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ABBÉ PELLEGRIN ( 1’ ) , comédie en un acte , de MM. Tournai et Audras,
au Théâtre du Vaudeville, 1801.</p>
<p>Le second titre, la Manufacture de Vers, indique assez quel est le fonds
de cette bleuette, qu’on a jouée avec succès. Eu voici le dernier couplet :</p>
<p>A tracer de lâches écrits ,</p>
<p>Je n’avilirai point ma plume.</p>
<p>Assez d’autres ont, dans Paris Vendn le fiel et l’amertume,:</p>
<p>Le besoin affreux de médire , ’</p>
<p>Contre les satires du’four,</p>
<p>Je voudrais faire une satire.</p>
<p>ABDÉLAZIS et ZULÉIMA, tragédie en cinq actes, par M. de Murville, au
Théâtre français, 1791.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous remarquerons encore au sujet de cette tragédie , que l’auteur,
mécontent sans doute de l’acteur, qui jouait le rôle de ISTarsès , l’a
joué lui-même le 24 décembre 1792 ; cet acteur cependant n’était autre
que M. Monvel.</p>
<p>Mais il convient de dire que les représentations de cette pièce
n’avaient été interrompues que par l’indisposition de M. Monvel, et que
M. Murville , impatient de voir représenter son ouvrage, fit annoncer
qu’il jouerait lui-même le rôle de Narsès, et que, n’ayant jamais paru
sur aucun théâtre, il sollicitait l’indulgence du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Doit-on dire des habitans d’Abdère, les Abdérites où les Abdéritains? ..
i L</p>
<p>; J’ai des Abdéritains coptractc le travers ;</p>
<p>A quiconque viendra , je lui lirai mes vers.</p>
<p>FRANÇOIS DE-NEUFCHATEAU.</p>
<p>ABDILLY " roi de Grenade , tragi-comédie , en trois actes et en prose ,
par Delisle et madame Riccoboni, au Théâtre Italien , 1729.</p>
<p><pb/></p>
<p>ABDIR , drame en quatre actes et en vers , par M. de S au vigny, au
Théâtre Français, 1785.</p>
<p>Tel est le sujet d’Abdir, On remarque de l’énergie dans le style, et de
la noblesse dans les caractères.</p>
<p>ABDOLONYME, comédie en cinq actes , en prese , de Fontenelle , imprimée
en 1751, ■’</p>
<p><pb/></p>
<p>ABDOLONYME ou LE ROI BERGER , comédie héroïque:, en trois actes et en
vers, imitée de Métastase, par M. Collet, 1776.</p>
<p>On trouve de la facilité et de l’agrément dans les détails de cette
pièce ; m’ais la coupe de l’opéra s’y fait trop sentir. Ici, l’on
remarque des morceaux, qui étaient faits pour un récitatif obligé; là,
ce qui formait un duo; ailleurs, olt pouvaient être les divertissemens ,
etc. On est tenté de croire que le premier but de Collet était de faire
unopéra , et, qu’après avoir travaillé ce sujet, il l’a mis en comédiehéroïque.</p>
<p>S</p>
<p>Vous souvient-il, ma sœur, du feu roi notre père ?</p>
<p>Auquel un plaisant du parterre répondit :</p>
<p>Ma foi ! s’il m’en souvient, il ne m’en souvient guère.</p>
<p>n -</p>
<p>Ce qui fit tomber la pièce , qui serait tout aussi bien</p>
<p><pb/></p>
<p>tombée sans cela. Ses autres ouvrages, tous médiocres, et même
au-dessous du médiocre, sont restés dans l’oubli ; et l’on a eu raison
de dire dans son épitaphe :</p>
<p>Ci-git un auteur peu fête,</p>
<p>Mais sa gloire et sou corps n ont qu’une même bière.</p>
<p>Et , lorsqu’Abeille on nommera ,</p>
<p>Dame Postérité dira :</p>
<p>Ma foi ! s’il m’en souvient, il ne m’en souvient guère-!</p>
<p>D’abord , pour vivre, vous chantâtes Quelques messes juste prix ;</p>
<p>Puis au théâtre vous lassâtes Les sifflets, par vous renchéris ;</p>
<p>Quelque temps après fatiguâtes De Mars l’un des grands favoris ,</p>
<p>Chez qui pourtant vous engraissâtes :</p>
<p>Enfin , digne aspirant, entrâtes Chez les quarante beaux-esprits,</p>
<p>Et sur eux-mêmes l’emportâtes A forger d’ennuyeux écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sang d’Abel, le Péché et la Mort : tel est le titre de la pièce, par Th.
Lecoq, sans distinction d’actes ni de scèhes, jouée et imprimée en l58o. «</p>
<p>ABENSAÏD, Empereur du Mogol, tragédie, par l’abbé Leblanc , 1735.</p>
<p>Le caractère d’Abensaïd est un peu équivoque ; on ne sait s’il est un
tyran ou un bon prince; on le hait et on l’aime tour-à-tour :,enfin , ce
caractère mal dessiné est effacé par celui du brave et vertueux Emir.</p>
<p>Ce ballet est tiré d’un trait de l’histoire romaine. Romulus , dans le
dessein d’augmenter le nombre de ses Sujets , avait publié que Rome
serait un asile, pour tous ceux qui voudraient s’établir dans sa
nouvelle ville. Cet expédient eut l’effet qu’il en attendait , et l’on
vit une foule d’Étrangers accourir vers lui des villes et contrées
voisines. Mais il en résulta que le nombre des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>surpassa de beaucoup celui des femmes. Pour remédier A cet inconvénient,
Romulus fit proposer aux Sabines, dont il était voisin, de les marier
avec ses nouveaux Sujets. Elles rejetèrent cette offre avec mépris.
Romulus dissimula, pour mieux assurer sa vengeance. -Après avoir laissé
écouler un certain tems , il fit publier partout qu’il était dans
l’intention de célébrer, par de nouveaux jeux çt de nouveaux
divertissemens , la fête de Cousus , qui , suivant Plutarque, élait le
Dieu des Conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>envoie plusieurs de ses gardes, pour les faire mourir l’un et l’autre.
Tandis qu’ils sont sur le point d’exécuter les ordres qu’ils ont reçus,
Abimélech descend au pied de la tour, pour la défendre contre une armée
qui venait l’attaquer. Alors :</p>
<p>Dans ce désordre affreux de la nature entière,</p>
<p>Thamar, seule insensible au poids de sa misère,</p>
<p>Rappelle ses esprits, jette un regard, au ciel ;</p>
<p>Chacun pense la voir y fixer l’Éternel :</p>
<p>Et, cédant aux transports d’une force inconnue,</p>
<p>Sur le bord de la tour elle vole éperdue,</p>
<p>Ebranle ses créneaux , et, d’un bras furieux , .. ,</p>
<p>Sa tête retentit sons le coup qui l’arrête...</p>
<p>ABJURATION DU MARQUISAT ( l’ ), comédie en prose , par Boulanger de
Chalussay , non imprimée , 1670.</p>
<p>Pour n’avoir pas trouvé bonne cette comédie , Molière encourut la haine
de son auteur, qui en fit imprimer contre lui une autre, Intitulée :
Elomire Hypocondre. Elomire est l’anagramme de Molière.</p>
<p>O</p>
<p>ABONDANCE (l’), opéra-comique en un acte, de l’Affichard et* Valois, à
la foire Saint - Germain , 173 7.</p>
<p>La Vertu personnifiée devait être un des personnages de cette pièce.
Comme on en différait la représentation , on demanda au directeur de
l’opéra-comique ce qui causait ce retardement. C’est , répondit-il , que
mademoiselle</p>
<p><pb/></p>
<p>Roselle , chargée dn rôle de la Vertu , vient d’accoucher, et que l ’on
attend qu’elle soit rétablie. Cette réponse , qui circula dans le
public, fit supprimer le rôle.</p>
<p>ABSALON, tragédie de Duché, 1712.</p>
<p>Un caractère, aussi odieux que celui d’Absalon, ne pouvait guère être
celui d’un héros de tragédie; aussi l’auteur a-t-il crû devoir le
déguiser, et tourner toute l’indignation O J O</p>
<p>des spectateurs contre. Achitopel, qui d’ailleurs l’a suffisamment
méritée. Il a donc fait son héros tel qu’il doit être : son ambition le
rend assez criminel ,pour mériter la mort; mais il ne l’est point assez,
pour ne pas inspirer quelques regrets , quand on le voit mourir. L’end;
oit, où lepoète s’est le plus écarté de la vérité , est celui où il
ramène Absalon mourant. Le second et le quatrième actes ont fait le
succès de la pièce.</p>
<p>foire Saint-Laurent, 1704.</p>
<p><pb/></p>
<p>" ABSENT DÈ CHEZ SOI (l’) ,-comédie en cinq actes, 4n vers, par
Douville, 1643.-</p>
<p>\ ABUFAR, on la Famille Arabe , tragédie en cinq actes et en vers, de M.
Ducis, au théâtre de la République , 1795.</p>
<p>La tragédie d’Abufar offre de grandes beautés de style; - l’auteur lui a
donné une couleur vraiment orientale , mais qui n’est pas toujours
tragique : une foulé de beaux vers semblent plutôt appartenir au genre
de l’Idylle; et l’on sent</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’une pareille innovation est tout-à-fait contraire aux règles du bon
goût.</p>
<p>Le Vaudeville a parodié cette tragédie, sous le titre d’Abusar , ou la
Famille extravagante.</p>
<p>ABUNDANCE ( Jean-Michel ) , notaire du PontSaint-Esprit, vivait en 1540.
Il est auteur de Moralités et de My stères.</p>
<p>ACADÉMICIENS (les), comédie en trois actes, en vers , par
Saint-Evremont, l65o.</p>
<p>Cette pièce satirique , après avoir couru long-tems manuscrite , sous le
nom de Descavenels, fut imprimée sous le titre de la Comédie des
Académistes pour la réformation de la langue française, avec le rôle des
représentations faites aux grands jours de l’Académie , l’an de la
réforme , 1643. Les personnages de cette pièce sont : le chancelier
Séguler , Serisay / Desmarets , Godeau, Colletet , Chapelain , Gombault
, Habert , Létolle , BoisRobert , Silhon , Gomberville , Baudouin ,
mademoiselle de Gournay : on désira que Saint-^Evremont corrigeât cette
comédie ; mais il aima mieux la refondre qne de la retoucher. Ceux qui
prendront la peine de comparer ces deux ouvrages, verrou L bicn que
celle de Saint-Evremont est une pièce toute nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADEMIE DES FEMMES ( 1’ ) , comédie en trois actes , en vers, de
Chapuzeau , 1661.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE IMPÉRIALE DE MUSIQUE..</p>
<p>C’est maintenant que l’on peut dire dans toutes les parties de l’Europe
, avec un de nos plus grands Poètes :</p>
<p>Où les beaux vers , la danse, la musique,</p>
<p>L’art de tromper les yeux par des couleurs,</p>
<p>L’art plus heureux de séduire les cœurs,</p>
<p>De cent plaisirs font un plaisir unique.</p>
<p>J. J. Rousseau dit, en parlant de l’Opéra: c’est l’Académie qui fait le
plus de bruit dans le monde.</p>
<p>On trouve dans les archives du théâtre que le Roi, par un arrêt du
conseil, accorda au sieur Gruer le privilège de l’Académie royale de
musique , pour en jouir pendant le cours de trente-deux années ; que
Destouches , surintendant de la musique du roi, qui avait la direction
de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>ACAJOU, opéra comique, en un acte, de Favart, il la foire Saint-Germain,
1744.</p>
<p>ACANTE et CÉPHISE , Pastorale héroïque , par Marmontel et Rameau , à
l’Opéra, en 1751.</p>
<p>ACCENS. Les poètes emploient souvent ce mot au pluriel, pour signifier
le chant même, et l’accompagnent</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinairement d’une épithète , comme doux, tendres , tristes accens.</p>
<p>ACCENT. On appelle ainsi, selon l’acception la plus générale, toute
modification de la voix parlante , dans la durée , ou dans le ton des
syllabes et des mots dont le discours est composé: ce qui montre un
rapport très-exact entre les deux usages des accens et les deux parties
de la m élodie, savoir, le rhythme et l’intonation.</p>
<p>ACCOMMODEMENT IMPRÉVU (1’), comédie en un acte , en vers libres, de la
Grange , 1737.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, presque sûr de gagner son procès , demande que Julie lui soit
accordée. Le peu d’éloignement que témoigne la mère, la résistance de la
fille , les propos captieux du faux Damis, rendent cette scène
très-piquante. Il est vrai que le dénouement est dès-lors prévu , mais
il n’est pas éloigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHILLE, tragédie en cinq actes, de Thomas Corneille , 1673.</p>
<p>ACHILLE A SCYROS, tragi-comédie en trois actes , en</p>
<p><pb/></p>
<p>en vers, par Guyot de Merville, au Théâtre Français, 1737.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHILLE et DÉIDAMJE , tragédie-opéra en cinq actes, avec un prologue ,
par Danchet et Catopra, 1735.</p>
<p>Ecissy fit la parodie de ce nouvel opéra; il y travestit Achille ~en
gardenr de cochons , Thétis en poissarde de la halle,ct Ulysse en un
raccoleur, qui engage le jeune Achille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un auteur présenta aux comédiens , il y a quelques années, une tragédie
d’Achille. Le héros ouvrait la scène, -et ses premières paroles étaient :</p>
<p>Les comédiens, assemblés pour entendre la lecture de la pièce , se
levèrent tous , et prièrent l’auteur d’en rester-là.</p>
<p>ACHILLE et DÉIDAMIE, comédie en un acte , au Vaudeville , 1802.</p>
<p>C’est une espère de parodie des opéras précédens. On y remarqua de jolis
couplets , mais des plaisanteries hasardées , que le bon goût et la
morale condamnent également.</p>
<p>ACHILLE et POLYXÈNE , tragédie-opéra, avec un prologue , par Campistron
et Colasse , 1687.</p>
<p>Cette pièce est le tableau de la colère, des exploits et des amours
d’Achille. Le dessin en est exact, le coloris assez brillant ; mais on y
souhaiterait plus de variété et plus de force.</p>
<p>ACHMET et ALMANZINE , opéra-comique , en trois actes, de Lesage et
Dorneval, 1721,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s’est aussi déguisé en femme pour avoir accès au sérail, Achmet et
Almanzine trouvent moyen de se sauver. Le sultan entre en fureur
lorsqu’il apprend la supercherie : il s’appaise ensuite, et pardonne de
bonne grâce. Les couplets des vaudevilles qui terminent chaque acte sont
de Fuselier. L’intrigue est adroitement conduite; les scènes sont
agréablement dialoguées, le dénouement est très intéressant, et la pièce
est justement regardée comme le chef-d’œuvre de l’ancien théâtre de la
Foire.</p>
<p>Dans cet ouvrage, presque tous les caractères se ressemblent , et
paraissent avoir été calqués sur le même modèle : ce sont des bergers et
des bergères dont les amours présentent toujours les mêmes traits, et ne
sont variés par aucune nuance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce petit ouvrage d’un célèbre dansenr obtint un grand succès , et
annonçait un digne élève des Noverre et des Gardel. Mademoiselle Hullin
, âgée de cinq ans , jouait dans Acis et Galatée le rôle de l’Amour :
elle ne fit pas le moindre agrément de cette jolie production.</p>
<p>ACTE, partie d’un poëme dramatique, séparée d’une antre partie par un
intermède.</p>
<p><pb/></p>
<p>principale, avec laquelle ils ont toujours un rapport marqué , du moins
dans les pièces de Sophocle ; car Euripide s’est quelquefois écarté de
cette règle ; et ses chœurs sont souvent de beaux morceaux de poésie,
qui n’ont aucun rapport avec l’action.</p>
<p>Si, dans les nouvelles éditions, leurs tragédies se trouvent divisées en
cinq actes, c’est aux éditeurs et aux commentateurs qu’il faut attrihuer
ces divisions , et nullement aux originaux ; car, de tous les anciens
qui ont cité des passages de comédies ou tragédies grecques, aucun ne
les a désignés par l’acte d’où ils sont tirés ; et Aristote n’en fait
nulle mention dans sa poétique. Il est vrai pourtant qu’ils
considéraient leurs pièces , comme consistant en plusieurs parties ou
divisions , qu’ils appelaient Protase , Epitase , Catastase ou
Catastrophe ( Voyez chacun do ces mots); mais il n’y avait pas , sur le
théâtre , d’interruptions réelles qui marquassent ces divisions.</p>
<p>Toutefois Horace en fait un précepte :</p>
<p>Neve minor, née sit quinto productior acta Fabula, quae posci flult et
spectata reposcL</p>
<p>Dans le second, on développe l’intrigue par degrés. Le troisième doit
être rempli d’incidcns qui forment lo nœud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatrième prépare des ressources ou des voies au dénouement.</p>
<p>Le cinquième doit être uniquement consacré au dénouement.</p>
<p>Selon Daubignac , cette division est fondée sur l’expérience ; car on a
reconnu que toute tragédie devait avoir une certaine longueur ; qu’elle
devait être divisée en plusieurs parties ou actes. On a ensuite fixé la
longueur de chaque acte. Il a été facile , après cela, d’en déterminer
le nombre. On a vu, par exemple, qu’une tragédie devait être environ de
quinze ou seize oents vers , partagés en plusieurs actes; que chaque
acte devait être d’environ trois cents vers. On en a conclu , que la
tragédie devait avoir cinq actes, tant parce qu’il était nécessaire de
laisser respirer le spectateur et de ménager son attention, en ne la
surchargeant pas par la représentation continue de l’action, que pour
accorder au poete la facilité de soustraire aux yeux des spectateurs
certaines circonstances, soit par bienséance, soit par nécessité.</p>
<p>Par-là, les auteurs dramatiques ont trouvé le moyen d’écarter de la
scène les parties de l’action les plus sèches, les moins intéressantes ,
et celles qni ne sont que préparatoires et pourtant nécessaires, en les
fondant, pour ainsi dire , dans les entr’actes (Voyez ENTR’ACTES); il
n’y a que l’imagination qui les offre au spectateur en gros, et même
assez rapidement, pour lui dérober ce qu’elles aumient de faible ou de
désagréable dans la représentation,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier acte d’un drame est peut-être le plus difficile. Il faut
qu’il entame, qu’il marche, qu’il développe les caractères , qu’il
expose le sujet, et surtout qu’il lie l’action. ( Voyez EXPOSITION ).</p>
<p><pb/></p>
<p>les jours dans la société, alors sa présence ne peut déplaire , et son
retour devient même nécessaire.</p>
<p>Le public aime assez que chaque acte se termine par quelque morceau
brillant, qui enlève les applaudissemens. Il faut surtout que la fin de
l’acte laisse le spectateur dans l’espérance ou dans la crainte, et dans
l’impatience de voir, la suite.</p>
<p>ACTE DE NAISSANCE , comédie en un acte et en prose, par Picard, au
Théâtre de l lmpératrice, 1804.</p>
<p>Une veuve surannée s’avise d’être amoureuse d’un jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE D’OPÉRA . partie d’un opéra , séparée d’une autre dans la
représentation , par un espace de tems appelé entr’acte. L’unité de tems
et de lieu doit être aussi rigoureusement observée dans un acte d’opéra
, que dans une tragédie entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>heu d’un acte, même dans le genre merveilleux , parce qu’un pareil saut
choque la raison , la vraisemblance , et détruit l’illusion, que la
première loi est de favoriser en tout.</p>
<p>ACTES SACRAMENTAUX. Ce sont des drames saints, que l’on représente en
Espagne dans certains tems de l’année , et particulièrement le jour de
la Fête-Dieu. Ce sont des ouvrages allégoriques, qui traitent toujours
des mystères de notre rehgion , mais sans avoir aucune ressemblance avec
les drames d’Italie et de France , dans lesquels on représentait les
mystères de la passion , ou quelqu’événement de la vie des martyrs. Don
Pèdre Caldéron est regardé comme le meilleur des poètes qui ont
travaillé en ce genre.</p>
<p>La forme de ces drames est toujours allégorique. On personnifie la
mémoire, la volonté, l’entendement, le judaïsme , l’église , l’idolâtrie
, l’apostasie, et jusqu’aux cinq sens du corps humain. Très-souvent,
parmi de tels acteurs, il y a des personnages réels, et l’on n’oublie
pas d’y mettre un acteur comique. L’action roule toujours sur les
mystères de la religion , et principalement sur celui de l’Eucharistie ,
par lequel se termine le spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plantes, qui restent sur la scène, sont choquées qu’un arbre
étranger s’arroge le droit d’être leur arbitre ; elles font valoir les
attributs que les hommes leur accordent. et par lesquels chacune prétend
l’emporter sur les autres.</p>
<p>En cet instant on voit du sang sortir de la croix : toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>les plantes en frémissent; le Cèdre dit qu’il arrosera de ce sang toute
la terre. L’Epi et la Vigne s’approchent de la croix pour le recevoir.
Le Cèdre, voyant leur humilité , et tenant toujours la croix devant lui,
dit ces paroles : puisque, devenus humbles et compatissans. vous recevez
tous les deux mon corps et mon sang, c’est en vous seuls que dès
aujourd’hui mon corps et mon sang deviendront un trésor divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a en Espagne plus de six cents de ces actes et prologues
sacramentaux imprimés, sans compter un nombre infini d’autres qui ne le
sont pas.</p>
<p>ACTEUR, en parlant de l’art dramatique, est celui qui joue un rôle dans
une pièce, qui y représente quelque personnage ou caractère. Les femmes
se nomment ao-trices, et tous sont compris sous le nom général d’acteurs.</p>
<p>Le drame , originairement, ne consistait qu’en un simple chœur, qui
chantait des hymnes en l’honneur de Bacchus; de sorte que les premiers
acteurs n’étaient qne des chanteurs ,et des musiciens. ( Voy.
PERSONNAGE, TRAGÉDIE, CHŒUR, CARACTÈRE.)</p>
<p>..... JYec quarta loqui persona laboret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le secret n’en est su, ni de lui, ni de lui :</p>
<p>Tu n’en sauras non plus les véritables causes j Devine , si tu peux, et
choisis , si tu l’oses !</p>
<p>Les anciens acteurs déclamaient sous le masque ( voy. MASQUE,
DÉCLAMATION ), et étaient obligés de’pousser extrêmement leur voix, pour
se faire entendre d’un peuple innombrable</p>
<p><pb/></p>
<p>innombrable qui remplissait les amphithéâtres ; ils étaient accompagnés
d’un joueur de flûte qui préludait, leur donnait le ton, et jouait
pendant qu’ils déclamaient.</p>
<p>Voyez, pour ce qui concerne l’art du comédien , les mots GESTE ,
DÉCLAMATION , COMÉDIEN ; et, pour ce qui regarde l’art dramatique, le
mot PERSONNAGE.</p>
<p>ACTEUR de l’Opéra de Paris , chanteur qui fait un rôle dans la
représentation d’un opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTEURS DÉPLACÉS (les) ou l’Amant Comédien, comédie en un acte, en
prose, précédée d’un prologue, par Panard, aux Français, 1735.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que l’action soit noble et intéressante.</p>
<p>Le secret est d’abord de plaire pt de toucher.</p>
<p>Inventez des ressorts , qui puissent m ’attacher.</p>
<p>BOILEAU,</p>
<p>Elle doit être vraisemblable.</p>
<p>Jamais au spectateur n’offrez rien d’incroyable.</p>
<p>Le vrai peut quelquefois n’être pas vraisemblable.</p>
<p>La fable doit être disposée de manière qu’elle attache</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet de l’action doit fixer d’abord les yeux du spec-</p>
<p>* tateur.</p>
<p>Que , dès les premiers vers , l’action préparée Sans peine du sujet
applanisse l’entrée.</p>
<p>De ce qu’il vent d’abord ne sait pas m’informer;</p>
<p>Et qui, débrouillant mal une pénible intrigue,</p>
<p>D’un divertissement me fait une fatigue.</p>
<p>( Voy. EXPOSITION. )</p>
<p>L’action doit être continue , c’est-à-dire, qu’elle doit être distribuée
de manière que les scènes d’un acte, liees les unes avec les autres , ne
laissent point le theàtre vide; que chaque personnage doit avoir sa
raison d’entrer, et sa raison de sortir; que les. actes en finissant
doivent laisser le spectateur dans l’attente de quelque événement, et
qu’il faut marcher ainsi jusqu’au dénouement complet, qui décide du sort
de tous les personnages ; et qu’enfin la pièce doit finir, dès que la
curiosité du spectateur est satisfaite. ( Voyez ART THÉATRAL, INTRIGUE,
DÉNOUEMENT. )</p>
<p><pb/></p>
<p>un jour de bataille, qui doit décider du sort d’Albe et de Rome. Dans
Rodogune , c’est un jour où Cléopâtre doit décider lequel de ses deux
fils est l’aîné, et lui succédera.</p>
<p>On n’entre dans aucun détail sur l’action théâtrale relativement la
comédie, parce que les principes de l’art sont les jnêmes, et que les
moyens seuls sont différens. ( Voyez COMÉDIE, COMIQUE, RIRE THÉATRAL, etc.)</p>
<p>ACTRICE. ( Voyez ACTEUR*)</p>
<p>Un Anglais, frappé de la beauté, des talens et de la sagesse d’une
Actrice , lui écrivit la lettre suivante :</p>
<p>Mademoiselle Lecouvreur avait cru se reconnaître dans ces vers , que
debite un valet.</p>
<p>Je connais son esprit, et te donne ma foi,</p>
<p>Que , s’il en est qui vont dans les loges’pour plaire r Celle-ci
pourrait bien "aller jusqu’au parterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut qu’elle ait entré dans vingt mille maisons ;</p>
<p>Car avec tout le inonde elle a des liaisons ;</p>
<p>Se mêle du barreau , de la cour, de la guerre ;</p>
<p>Et rien, je crois , n’est fait que par son ministère.</p>
<p>Qu’un emploi soit vacant, elle le fait avoir,</p>
<p>Un mariage fait, elle le fait défaire;</p>
<p>Une terre vendue, elle la fail retraire;</p>
<p>Brouille tous ceux qui sont étroitement liés ,</p>
<p>Et raccommode aussi tous ceux qui sont brouillés ;</p>
<p>Entre dans le détail des charges,des offices.</p>
<p>Des fonds des hôpitaux, de ceux des bénéfices.</p>
<p>Celui-ci Secrétaire, et l’aulre Ambassadeur.</p>
<p>L’actrice eut le même crédit qu’avait eu un magistrat, au sujet de Y
Amour Musicien ; la pièce ne put être jouée ; elle oure cependant
quelques caractères plaisans, et qui ne sont pas toujours fantastiques;
tels, entr’autres, que cette baronne, qui ne parle qu’en déclamant;
cette comtesse , qui ne répond aux discours de son amant que par des
passages d’opéra; cet abbé, qui se croit un grand déclamateur, parce
qu’il passait pour tel au collège , etc. Le style de cette comédie est
d’ailleurs facile, naturel et fertile en saillies.</p>
<p><pb/></p>
<p>père de la jeune actrice. L’amant sollicite la main -de sa maîtresse, et
le père sensible la lui accorde.</p>
<p>Comme on le voit, le sujet de cette production est bien léger ; aussi
n’a-t-elle obtenu qu’un succès bien équivoque.</p>
<p>ADAMANTINE ou LE DÉSESPOIR, tragi-comédie, par Despanay, 1600.</p>
<p>LE Chevalier.</p>
<p>Je n’en puis espérer que par la jouissance.</p>
<p>LA Princesse.</p>
<p>Vous voulez, je le crois, de l’honneur abuser.</p>
<p>LE Chevalier.</p>
<p>Non , mais bien , s’il vous plaît, ce soir vous épouser.</p>
<p>Une confidente les fait embrasser , et leuridit :</p>
<p>’ C’est assez, mes amis ; sans plus de cavillage, 1 Donnez-vous, comme
époux, la foi du mariage.</p>
<p>Vous êtes mariés, ne reste qu’e la nuit,</p>
<p>Pour éteindre vos feux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vide; mais, si la barbarie de Shakespear se fait encore m1 sentir dans
la régularité d’Addisson , on trouve chez Ini des morceaux sublimes ; et
le rôle de Caton vaut seul une bonne pièce.</p>
<p>ADÉLAÏDE DE HONGRIE, tragédie, par Dorât, aux Français, 1774*</p>
<p>Un mérite très-rare est de tirer d’un sujet donné un plan vraiment
tragique , des situations intéressantes , des scènes vives, où le
développement des passions ait lieu, où le dialogue attache et remue.
L’on ne peut refuser ces</p>
<p><pb/></p>
<p>ADELAIDE DUGUESCLIN , tragédie de Voltaire , 1734-</p>
<p>Une versification pleine d’âme et de chaleur ; un caractère brillant
jusques dans ses vices , impétueux jusques dans ses remords; un ami sage
et vertueux dans toutes les circonstances; tel est le principal fonds de
cette tragédie, intitulée auparavant : le Duc de Foix.</p>
<p>ADELAIDE et MIRVAL, comédie en trois actes et en vers , mêlée d’ariettes
, paroles de Patrat, musique de Trial le fils, au Théâtre Italien, 179 T.</p>
<p>ADÉL AIDE et SAINVILLE , comédie en un acte, en vers, au Théâtre de
Monsieur, 1790.</p>
<p>Ouvrage froid et dénué de toute espèce d’intérêt ; peu de chose quant au
fonds ; quant aux détails, rien.</p>
<p>ADÈLE ( Mlle. ) , actrice de province , 1808.</p>
<p>Elle a debuté aux Jeunes-Elèves. Sa figure , son talent</p>
<p><pb/></p>
<p>et sa voix la font accueillir dans l’emploi des Dugazon, elle remplit
avec succès.</p>
<p>ADÈLE, ou LES MÉTAMORPHOSES , comédievaudeville , en un acte , par M.
Ségur aîné , au Vaudeville, 1799.</p>
<p>Cette pièce aurait pu faire une jolie comédie ; M. de Ségur en a fait un
charmant vaudeville. Voici un couplet que nous avons remarqué, et qu’on
lira sans doute avec plaisir.</p>
<p>De l’amour la rose est l’image :</p>
<p>C’est même éclat, même fraîcheur f Tous deux nous piquent, c’est l’usage,</p>
<p>La rose au doigt, l’amour au coeur :</p>
<p>Dès qu’on voit naitre amour et rose,</p>
<p>Il faut se hâter d’en jouir ;</p>
<p>Amour et rose vont mourir.</p>
<p>ADÈLE DE CRÉCY , drame en quatre actes et en</p>
<p><pb/></p>
<p>vers, par Darcy, au Théâtre de la rue de Richelieu, 1779’</p>
<p>Cet ouvrage, plein d’inçidens romanesques et d’invraisemblances , est
dirigé contre le droit d’aînesse, dont l’abolition est un des bienfaits
du nouveau régime. Un jeune homme ambitieux ne peut voir, sans frémir,
toute la fortune paternelle passer dans les mains de son frère aîné; il
n’est pas de crime qu’il ne commette, pour s’en rendre possesseur ; et,
lorsqu’il en reçoit la juste punition, son repentir amer prouve qu’il
n’eût jamais été coupable , sans une loi barbare y qui avait étouffé en
lui la nature et l’honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire sauver encore avec un captif; et ce captif se trouve être son
pè.e. Elle retrouve aussi sou mari ; et la pièce est terminée par ces
reconnaissances, et par la mort du ravisseur Montalban.</p>
<p>Cette tragédie fut présentée, lue , et reçue aux acclamations générales
de messieurs les comediens; et, cependant, soit par des tracasseries de
coulisses , soit par les démarches seclètes d’un auteur tiès-connu , on
en différa f la représentation pendant plus de dix-huit mois. Il fallut,
pour la faire jouer , employer l’autorité des premiers Gentils-hommes.
Lé maréchal de Richelieu , qui venait de prendre Mahon , était alors
d’exercice. Il donna des ordres si precis , qu’Adèle fut apprise et
représentée , mais mal jouée , parce qu’on y apporta beaucoup d’humeur.
Elle fut cependant bien reçue du publie ; et, après la première
représentation , l’auteur remercia le vainqueur de Minorque par cet
impromptu :</p>
<p>Ton oncle conquit la Rochelle,</p>
<p>Combla les arts de bienfaits éclatans ;</p>
<p>Digue héritier de ses talens,</p>
<p>’ Tu pris Minorque , et fis jouer Adèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADELE DE PÓNTHIEU, tragédie-opéra, d’abord eu trois actes, ensuite en
cinq, par de Saint -Marc, musique de Delaborde et Berton, 1772.</p>
<p>Qu’exige-t-on ordinairement dans un opéra, demande M. Linguet ? une
musique agréable, des danses variées , des paroles nobles et faciles ,
des décorations magnifiques: tout celp se trouve dans Adèle ; et il y
règne de plus un intérêt national, la peinture de nos anciens usages, le
tableau imposant de la fierté, de la valeur, de Ja loyauté des Paladins.
On y trouve des vers dignes de plaire aux ’ femmes, tels que ceux du
portrait d’un chevalier, qui doit</p>
<p>Protéger la vertu , défendre avec courage Le faible , la patrie , et sui
tout la beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne trouve d’intéressant, dans cette pièce , que le personnage d’Adèle.</p>
<p>ADELINE ( Mlle.), actrice du Théâtre de l’Impératrice, 1808.</p>
<p>ADELPHES (les), ou l’Ecole des Pères, comédie en cinq actes, en vers,
par Baron, attribuée au Père De la Rue, Jésuite, 17o5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ADHERBAL, roi de Numidie, tragédie de la GrangcChancel, 1694.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ADIATOR , roi de Numidie, tragédie d’un anonyme, jouée vers l’an 1623.</p>
<p>ADIEUX DE MARS (les), comédie en un acte, en vers, par Lefranc de
Pompignan , au Théâtre Italien , 1735.</p>
<p>C’est une de nos bonnes pièces épisodiques. Les détails font valoir ces
sortes d’ouvrages, et chaque scène de celui-ci en offre de brillans.
Rien de plus ingénieux que la scène des Grâces , ni de mieux exprimé que
le récit de leur voyage. On pourrait être choqué de la manière dont Mars
traite Vulcain : l’auteur fait parler les dieux, comme dans les
dialogues de Lucien; ou plutôt, Mars est un de nos officiers
petits-maîtres, et Vulcain,un de nos maris dociles et commodes.</p>
<p>La septième scène de cette comédie se passait entre Mars et Vulcain.
Mars commandait un bouclier ; et, après avoir ordonné qu’on y gravât le
portrait du roi, il ajoutait les vers suivans , qui furent retranchés
par ordre supérieur , et n’ont été, ni imprimés depuis, ni récités au
théâtre.</p>
<p>Qu’an burin immortel y trace l’Ausonie,</p>
<p>Expirant aux genoux d’un maître impérieux :</p>
<p>Vers les climats français qu’elle tourne les yeux ;</p>
<p>Que de ses protecteurs les bataillons nombreux ,</p>
<p>Conduits par le secret, la prudence et l’audace,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bénisse le jour qui vit leurs étendards Briser, franchir les eaux,
par l’hiver enchaînées;</p>
<p>Et, du sommet glacé des Alpes étonnées,</p>
<p>Du superbe Germain effrayer les regards.</p>
<p>Que bientôt l’Éridan, témoin de tant de gloire,</p>
<p>D’un peuple redoutable admire les exploits ;</p>
<p>Reconnaissent la France , en voyant la Victoire.</p>
<p>Portez ailleurs vos yeux surpris ;</p>
<p>Et qu’un nouveau spectacle enchante les esprits.</p>
<p>Peignez la fière Germanie,</p>
<p>Que l’on voie, au milieu des plus affreux hasards ,</p>
<p>Dans le noble désir de venger leur patrie,</p>
<p>Malgré l’airain en feu tonnant de toutes parts,</p>
<p>Des bataillous français l’invincible furie Braver des élémens la force
réunie ;</p>
<p>Le fleuve consterné murmurer sur ses bords f Du malheureux succès de ses
faibles efforts ;</p>
<p>Les murs et les remparts tomber , réduits en poudre:</p>
<p>Et l’ aigle, en frémissant, abandonner la foudre.</p>
<p>ADIEUX DE THALIE (les).</p>
<p>Cette petite pièce fut jouée pour la clôture du Théâtre Italien, en
1778. Nous en citerons un épisode qui a été fort applaudi, et qu’on lira
sans doute avec plaisir.</p>
<p>Les comédiens sont assemblés pour complimenter les spectateurs : arrive
un musicien qui veut faire entendre un opéra tout entier.</p>
<p>J’apporte un opéra , qu’on doit trouver sublime j Car il vient de fort
loin j des cris, des passions,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>De l’amour, de l’effroi, des décorations ;</p>
<p>Et le tont, couronné d’an ballet pantomime.</p>
<p>U N ACTEUR.</p>
<p>Un opéra sur ce théâtre-ci l</p>
<p>L E MUSICIEN.</p>
<p>Ce genre, je le sais, n’est point du tout le vôtre 1</p>
<p>Mais enfin je ne l’offre ici,</p>
<p>Que ponr faire juger de mes talens dans l’autre.</p>
<p>Ce n’est que par degrés qu’on peut arriver-là.</p>
<p>J’ai voulu m’essayer par un grand opéra.</p>
<p>Cette tournure épigrammatique est piquante , et l’on sent l’allusion :
elle est gaie sans méchanceté.</p>
<p>Le musicien expose le sujet de son grand petit-opéra, en trois actes, et
qui n’a que six vers :</p>
<p>Un jeune prince Américain</p>
<p>Est amoureux d’une jeune princesse.</p>
<p>Cet amant, qui périt au milieu de la pièce »</p>
<p>Le sujet est tout neuf...</p>
<p>Vous, peuples, çntrez, qu’on s’avance *</p>
<p>Aux chanteurs ,</p>
<p>Vous, tâchez de prendre le ton.</p>
<p>f Aux danseurs ,</p>
<p>Vous. le jarret fendu, partez bien en cadencei</p>
<p>Enfin, suivez tous mon bâton.</p>
<p>Il tire son bâton de commandement ; l’ouverture do</p>
<p><pb/></p>
<p>l’opéra commence. Le- tout ne dure pas douze minutes. Il est bon
d’observer que le musicien, représenté par Thomassin , jouait seul les
rôles de son grand petit-opéra , et qu’il n’a pas manqué d’y mettre
toute la charge dont il était capable, et dont chaque rôle était
susceptible.</p>
<p>ACTE PREMIER.</p>
<p>a</p>
<p>LA PRINCESSE.</p>
<p>Cher prince, on nous unit.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>J’en suis ravi, princesse.</p>
<p>Peuples, chantez , dansez, montrez votre allégresse !</p>
<p>CHŒUR.</p>
<p>Chantons, dansons, montrons notre allégresse!</p>
<p>Fin du premier Acte.</p>
<p>ACTE DEUXIÈME.</p>
<p>LA PRINCE SSE. ,</p>
<p>Amour !</p>
<p>Bruit de guerre qui effraie la princesse; elle va s’évanouir dans la
coulisse. Le prince revient, poursuivi par les ennemis, il combat et est
tué : La princesse arrive.</p>
<p>Cher prince !</p>
<p>LEPRINCE.</p>
<p>Hélas !</p>
<p>LA PRINCESSE.</p>
<p>Quoi !</p>
<p><pb/></p>
<p>L E P R I N C E.</p>
<p>J’expire t</p>
<p>LA PRINCESSE.</p>
<p>o malheue î Peuples, chantez, dansez, montres, votre douleur!</p>
<p>m CHŒUR.</p>
<p>Chantons , dansons , montrons notre douleur T</p>
<p>Une marche finit le second acte..</p>
<p>ACTE TROISIÈME.</p>
<p>Pal’as te rend le jour.</p>
<p>*</p>
<p>Vite , il descend et revient auprès du fauteuil, où, devait être la
prinçesse.</p>
<p>Ah ! quel moment !’</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Où snis-je.?</p>
<p>Peuples, chantez, dansez, célébrez ce prodige !:</p>
<p>CHŒUR.</p>
<p>Chantons, dansons, célébrons ce prodige. !</p>
<p>Fin du troisième Acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX SPECTATEURS.</p>
<p>Vous êtes enchantes je le lis dans vos yeux ,</p>
<p>jEt n’en suis point surpris j mais , Mesdames, de grâce, L’éloge ,
quoique dû, nie gène et m’embarrasse :</p>
<p>Attendez que je sois éloigné de ces lieux.</p>
<p>ADIEUX DU GOUT (les), comédie en un acte, en vers libres , par Patu et
Portelance J au Théâtre Français, 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADMETE ET ALCESTE, tragédie en cinq actes, de Boissy.</p>
<p>^Boissy débuta dans la carrière dramatique par cette tragédie , qui fut
sifflée.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADNET (N.), acteur de province, 1808. Il a joué long-tems les premiers
rôles , les Amoureux et les Pères nobles , aux théâtres de l’Odéon et de
la Porte-St.-Martin. On a de lui plusieurs essais dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE ET CLARA , opéra-comique en un acte, paroles de M. Marsollier,
musique de M. d’Aleyrac.</p>
<p>Le poëme et la musique de ce petit opéra ont obtenu tous les suffrages.
C’est une de ces pièces, que le public voit toujours avec un nouveau
plaisir. Il serait difficile da dire le nombre de ses représentations à
Paris et en province. Partout il a été accueilli avec le même
empressement ; mais nulle part on n’a trouvé un Elléviou, chargé du
personnage d’Adolphe, et une madame St.-Aubin,dq celui de Clara.</p>
<p>. ADRASTE, tragédie de Ferrier, 1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADRIEN (Œlius), empereur romain, successeur de Trajan. Il aimait les
Lettres et le spectacle. Trajan avait supprimé les théâtres , que Néron
avait rétablis : Adrien en fit bâtir un magnifique auprès d’Antioche, à
la fontaine de Daphné. Il le fit environner d’un grand réservoir ; il
imagina, pour mieux dépeindre les Naïades, d’y faire nager ses femmes
nues ; ce que St.-Chrysostôme condamna avec une sévère éloquence.</p>
<p>i</p>
<p>ADRIEN, tragédie tirée de l’histoire de l’Église, par Campistron , 1690.</p>
<p>On trouve dans cet ouvrage , qu’on ne donne plus , un morceau, dont
Voltaire paraît avoir profité dans Alzire. Adrien converti dit à
Dioclétien :</p>
<p>A ma religion vous préférez la vôtre.</p>
<p>Elle ne se soutient que par la violence:</p>
<p>La mienne, par la paix et par l’obéissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi qui, des le berceau , Sujet toujours fidèle, Par des soins assidus ,
vous ai prouvé mon zèle:</p>
<p>La mienne, quand je suis accablé de vos coups,</p>
<p>Que dis je? elle m’impose une loi souveraine De m’offrir, avec joie, aux
traits de votre haine, De dissiper la nuit île vos yen\ aveuglés ;</p>
<p>Enfin , de vous aimer, lorsque vous m’immolez.</p>
<p>Des dieux, que nous servons , connais la différence :</p>
<p>Les tiens t’ont ordonné le meurtre et la vengeance :</p>
<p>Et le mien , quand ton brai vient de m’assassiner ,</p>
<p>M’ordonne de te plaindre et de te pardonner.</p>
<p>ADRIEN (N.), acteur de l’Opéra; retiré, 1808.</p>
<p>Cet acteur avait une excellente méthode de chant, de la dignité dans le
maintien , et le plus heureux talent pour la déclamation. Il jouait le
rôle d’Œdipe avec autant de chaleur que de noblesse. ,</p>
<p>Cette pièce était faite et devait être représentée en 1792. ; Mais elle
allarma la sollicitude des Patriotes, et l’auteur fut forcé de la
renfermer dans son porte-feuille. Après que les choses eurent changé de
face, il l’en tira de nouveau y et ellé fut représentée en 1799. En
voici le sujet:</p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères de Cosroës et de Sabine sont fortement dessinés, et
cependant le dénouement est un peu froid. La musique, quoiqu’un peu trop
bruyante, est néanmoins fort belle ; enfin, c’est un spectacle brillant.</p>
<p>AETIUS, tragédie de Campistron, 1693.</p>
<p>Quelques recherches qu’on ait faites sur cette tragédie, on n’a pu en
découvrir que le vers suivant :</p>
<p>Ce grand Aëtins, sous qui l’univers tremble.</p>
<p>Le Théâtre Français n’ayant point été heureux pour cet auteur, il
consacra ses talens au Théâtre des Italiens, oit il eut plus de succès.
Il mourut en 1753. r</p>
<p>AFRANIUS, poëte comique Latin. Quintilien le blâma d’avoir déshonoré ses
pièces par des obscénités. Il vivait vers l’an 100 avant J. C. Il ne
nous reste de ce poëte que quelques fragmens , insérés dans le Corpus
poëtcrum deMaittaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AG AMEMNON , tragédie. Toustain , en 1556 ; Duchat, en 1561 j Brisset,
en 1587, donnèrent chacun une \ tragédie d’Agamemnon.</p>
<p>f</p>
<p>AG AMEMNON , tragédie de Boyer , 1680.</p>
<p>«</p>
<p>On dit qu’Agamemnon est mort ;</p>
<p>Il court un bruit de son naufrage j Et Clytemnestre, tout d’abord,</p>
<p>Célèbre un second mariage.</p>
<p>Lo</p>
<p><pb/></p>
<p>te roi revient, et n’a pas tort</p>
<p>D’enrager île ce beau ménage ;</p>
<p>Il aime une none bien fort.</p>
<p>De bons morceaux, par-ci par-la,</p>
<p>Adoucissant un peu cela;</p>
<p>Bien des gens ont crié merveilles,</p>
<p>J’ai fort crié de mon côté ;</p>
<p>Mais comment faire ? En vérité,</p>
<p>Les vers m’écorchaient les oreilles.</p>
<p>Lorsque d Assezan fit imprimer cette pièce, que nous avons mise sous le
nom de Bover , il y joignit une préface, où il reprend fièrement ses
droits sur cette tragédie, et l’abbé Boyer garda le silence ; ce qui
rendit le public très-incertain sur le véritable auteur de la tragédie
d’Agamemnoné</p>
<p>AGAMEMNON , tragédie en cinq actes , en vers, de M. Lemercier , au
Théâtre de la République, 1797.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AGAR DANS LE DÉSERT, drame en un acte, en prose, de Mad. de Genlis,
non-représenté.</p>
<p>Ce petit drame nous semble parfait en son genre ; l’intérêt y croît de
scène en scène. Ce seul ressort du vase répandu porte la pitié et la
terreur au plus haut degré ;</p>
<p><pb/></p>
<p>le dénouement enfin délivre le spectateur ou le lecteur du poids qui
l’oppresse, et le laisse satisfait.</p>
<p>AGARITË , tragi-comédie de Durval, l635. Fontenelle a dit de cet auteur
ancien et obscur : le sieur Durval , dans la préface de son Agaritc, se
réjouit aux dépens de ces pauvres règles de l’unité du lieu , et des
vingt-quatre heures. Il s’en moque de tout son cœur ; c’est une chose
curieuse de voir , combien il est vif eL agréable sur cette matière. On
lit ce vers pour caractériser le génie de ce poète:</p>
<p>Darval est ténébreux ; il aime le cercueil.</p>
<p>AGATHINE ou LA FILLE NATURELLE, comédie en cinq actes, en vers, de M.
Lourdet de Santcrre, par les comédiens français, au Théatre-Feydeau , 1795.</p>
<p>Un fonds romanesque, une double intrigue, des scènes très-longues et un
échafaudage continuel de sentimens héroïques , et de lieux communs ,
firent seuls. le succès de cet ouvrage, improprement nommé comédie, et
tout au plus digne du titre de drame.</p>
<p>AGATHOCLE, tragédie en cinq actes, én vers.</p>
<p>Le 3l mai 1779 , anniversaire de la mort de Voltaire, on représenta pour
la première fois Agathocle , la dernière tragédie de ce grand homme.
Elle fut précédée du discours suivant, prononcé par Brizard:</p>
<p>Messieurs , la perte irréparable que le théâtre et la France ont faite
l’année dernière , et dont le triste anniversaire vous rassemble
aujourd’hui, a été , depuis cette fatale époque , l’objet continuel de
vos regrets. Vous avez eu du moins la consolation de voir ce que
l’Europe a de plus grand et de plus augure, partager un sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie d’Agathocle fut écoutée avec la plus grande attention et le
plus vif intérêt.</p>
<p>1 i</p>
<p>AG ATTION , poète tragique et comique , dont il nous reste quelques
fragmens dans Aristote et Athénée. On rapporte que ses actions valaient
mieux que ses pièces. Après la première représentation de Sa première
tragédie r il donna un festin splendide aux principaux spectateurs ,
sans doute afin que les plaisirs de la table les dédommageassent de
l’ennui du théâtre. Il vivait l’an 735 avant J.-C.</p>
<p><pb/></p>
<p>"AGÉSILAN DE COLCHOS, tragi-comédie de Rotrou, tirée d’Amadis de Gaule ,
i635.</p>
<p>L’exécution l’emporte sur le dessin de la pièce. Le caractère de Diane
est charmant; celui de la Reine intéresse , et fait oublier ce que son
projet peut avoir de révoltant.</p>
<p>AGESILAS, tragédie de Pierre Corneille, 1666.</p>
<p>On lit dans Boileau : J’ai vu l’Agésilas , hélas ! cette épigramme , si
c’en est une, est plus connue que l’ouvrage qu’elle attaque. Il y a
pourtant dans cette pièce, une scène entre Agésilas et Lysander, bien
supérieure aux meilleures épigrammes.</p>
<p><pb/></p>
<p>imprimer contre l’Agesilas et contre l’Attila du grand Corneille ,
l’épigramme que Chapelain a fort vantée , sans savoir qui en était
l’auteur :</p>
<p>A près l’Agésilas,</p>
<p>Ilclas !</p>
<p>Mais, après l’Attila,</p>
<p>AGIOTEUR ( 1’ ), comédie en un acte , en vers , par M. Armand
Charlemagne , au Théâtre de la République , 1795.</p>
<p>La manie de l’agiotage a fourni le sujet de cette pièce, cil l’on
remarqua des critiques fines et délicates, et quel- . ques scènes comiques.</p>
<p>AGIOTEURS ( les ), comédie en trois actes , en prose, par d’Ancourt, au
Théâtre Français, 1710.</p>
<p>L’intrigue des Agioteurs est peu de chose : ce sont presque partout des
scènes détachées , où passent en revue des dupes et des fripons.
Trapolin , qui de laquais est devenu caissier, y étale toute la
grossièreté des gens de cette espèce , et toute la dureté que l’usure et
l’avaricc peuvent suggérer. Il est-lui-même dupé par un fourbe , et
retombe dans son premier état.</p>
<p>Lorsque d’Ancourt donnait une comédie nouvelle au public , si elle ne
réussissait point, il avait coutume , pour</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIS , tragédie en cinq actes et en vers, par M. Laignelot, au Théâtre
Français , 1782.</p>
<p>Tel est le trait d’histoire qui fait le sujet de cette pièce, que de
Bouscal avait précédemment traité sous le titre de la Mort d’Agis.</p>
<p>L’exposition de cette tragédie est d’une obscurité et d’une lenteur
insupportables. L’action en est mal conçue,et se développe
difficilement. Le quatrième acte surtout est sans intérêt. Ce n’est pas
qu’on n’y trouve quelques belles scènes et de l’énergie, dans les rôles
d’Agis et de la mère ; mais en général ce style a beaucoup plus de
bouffissure que d’embonpoint.</p>
<p>AGIS, parodie en un acte, en vaudevilles., donnée suf le Théâtre
Italien, 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>« sa mère et sa femme ; ce qui amène cette jolie fin de couplet.</p>
<p>C’est ainsi qu’on ressuscite Dans les bras de la beauté.</p>
<p>AGNÈS BERNAU, drame héroïque en quatre actes, en vers, de M. Milcent, au
Théâtre Italien , ij85.</p>
<p>C’est le même sujet qu’Albert et Emilie : l’auteur en a tiré un parti un
peu plus avantageux. Mais, comme son prédécesseur , il a le goût du
terroir. Ces deux pièces sont deux Imitations en français, d’une Pièce
allemande , imitée d’une Pièce française , Inès de Castro.</p>
<p>AGNÈS DE CHAILLOT , parodie en un acte,, en vers, d’Inès de Castro , par
Legrand et Dominique , aux Italiens , 1724.</p>
<p>AGNÈS et FELIX , ou les deux Espiègles, opéra en trois actes , musique
de Devienne , aux Français ^ ï796’ •</p>
<p>"On veut marier Agnès au père de Félix, son amant.</p>
<p>Les deux pères ayant surpris les jeunes gens ensemble, celui de Félix,
qui est juge, et dispose de la prison, y fait enfermer son fils. Agnès
se déguise en garçon , et</p>
<p><pb/></p>
<p>gagne le guichetier qui en fait une sentinelle ; puis les deux espiègles
trouvent le moyen d’enfermer le juge et la geôlier , et de s’évader.
Après quelques autres Incidens , on leur pardonne.</p>
<p>L’intrigue de cet ouvrage est mal conduite 5 la musique a obtenu du succès.</p>
<p>Le sujet de cette pièce est tiré du poëme d’Olivier , par Cazotte.</p>
<p>AGNÈS-SOREL, comédie en trois actes et en vaudevilles , par MM. Bouilly
et Dupaty; au Vaudeville , 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’aveu de son amour : mais elle veut, avant de couronner les désirs de
son royal amant, qu’il vole reconquérir ses États: Charles , enflammé de
gloire et d’amour , se hâte de partir , pour revenir plutôt déposer ses
lauriers aux pieds de la charmante Agnès. ( Voy. la PUCELLE de VOLTAIRE.) ’</p>
<p>AGNITION, terme dont se servent les commentateurs d’Aristote , et
Corneille lui-même pour exprimer la reconnaissance. (Voy. RECONNAISSANCE.)</p>
<p>AGRIPPA ou LE FAUX TIBERINUS, tragédie de Quinault, 1661.</p>
<p>Cette pièce, qui resta au théâtre, doit cet avantage au quatrième
acte,un des plus beaux qui aient paru sur la scène : le cinquième est
faible. Mais, en général, tout l’ouvrage est intéressant, et offre des
détails qui prouvent qu’un sujet heureux est presque toujours
heureusement traité.</p>
<p>!</p>
<p>AGRIPPA , tragédie du Père Folard , 1720.</p>
<p>AGRIPPINE, tragédie de Cyrano de Bergerac, 1653. Le sujet de cette
tragédie est la conspiration de Séjan y favori de Tibère, contre cet
empereur; conspiration dans laquelle entre Agrippine. Le complot est
découvert, et Séjan, convaincu de son crime, perd la vie ainsi
qu’Agrippinc. Ce drame est follement conduit , et rempli de vers durs et
enflés,mais, en quelques endroits, mâles et pleins d’images.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, pleins d’Indignation contre l’auteur,ils s’écrièrent: Ah ! le
méchant ! ah ! l’athée ! comme il parle du Saint-: Sacrement!</p>
<p>Les vers, qu’on regardait comme impies dans cette pièce, sont les
extravagances scandaleuses de Séjan, dans un entretien qu’il a avec
Terentius, son confident, lorsque celui-ci veut le détourner
d’assassiner Tibère :</p>
<p>TERENTIUS.</p>
<p>Respecte et crains des dieux l’effroyable tonnerre 1 SÉJAN.</p>
<p>Il ne tombe jamais en hiver sur la terre.</p>
<p>TERENTIUS.</p>
<p>Ces dienx renverseront tout ce que tu proposes.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Un peu d’encens brûlé- rajuste bien des choses.</p>
<p>Qui les craint,ne craint rien : ces enfans de l’effroi;</p>
<p>Ces beaux riens qu’on adore, et sans savoir pourquoi,</p>
<p>Ces altérés du sang des bêtes qu’on assomme,</p>
<p>Ces dieux que l’homme a faits, et qui n’ont point fait l’homme, Des plus
fermes Etats ce fantasque soutien ,</p>
<p>Va, va, Terentius, qui les craint, ne craint rien.</p>
<p>TERENTIUS.</p>
<p>Mais, s’il n’en étaie point, cette machine ronde...</p>
<p><pb/></p>
<p>S É J A N. *</p>
<p>Oui : mais, s’il en était, serais-je encore au monde ?</p>
<p>Ce dernier vers est sublime dans la bouche de Séjan. Dans cette même
pièce, il y a quelques beaux vers, entr’autres ceux-ci: &gt; ■’</p>
<p>Quand ce coup me pourrait accabler ,</p>
<p>Séjanus peut mourir, mais il ne peut trembler.</p>
<p>De la Motte qui n’a guère de beaux vers que ceux qui ne sont pas de lui,
a mis le dernier dans sa tragédie lyrique d’Amadis de Grèce , mais en
l’affaiblissant :</p>
<p>Amadis peut mourir, mais il ne saurait craindre.</p>
<p>AIGNAN ( M. ), auteur dramatique , 1808.</p>
<p>Il a composé plusieurs ouvrages, entr’autres la tragédie de Polyxène ,
dans laquelle on remarque du talent pour la versification. -</p>
<p>AIGUEBÉRE ( Jean - Dumas) , C onseiller au Parlement de Toulouse sa
patrie, mort en 1755.</p>
<p>Les dispositions heureuses, qu’on remarque dans quelques-uns de ses
ouvrages dramatiques, font regrettor qu’il ait abandonné ce genre,
auquel il s’était livré pendant 15a jeunesse. Sa pièce intitulée : Les
trois Spectacles, annonce vraiment un esprit capable de suivre la
carrière du théâtre, et d’y recueillir de justes applaudissemens.</p>
<p>AILES DE L’AMOUR (les), opéra-comi que en un acte, par le
Cousin-Jacques, aux Italiens, 1786.</p>
<p>Cette pièce, donnée sous le titre modeste de divertissement, est une
espèce d’allégorie , dont l’idée nous a semblé aussi froide que peu
ingénieuse,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors de la première représentation de cette pièce, le public demanda
l’auteur ; un acteur chanta un couplet qui finissait par dire, qu’il
s’était allé cacher</p>
<p>Dans son empire de la Lune.</p>
<p>On pria l’acteur de l’y aller chercher, et, un instant après, il revint
avec le Cousin-Jacques.</p>
<p>AIMABLE VIEILLARD ( T ) , drame ou comédie en cinq actes, en prose, au
Théâtre Français, 1800.</p>
<p>C’est une pièce dont le public a supporté très-impatiemment la
représentation.</p>
<p>AIMER SANS SAVOIR QUI, comédie de Douville, 1645,</p>
<p><pb/></p>
<p>AINÉ et le CADET ( l’ ), comédie eu deux actes et en prose , de
Collot-d’Herbois, au théâtre de la rue Feydeau , 1792.</p>
<p>Qui c’aurait crû et ne croirait encore , au seul titre de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le sujet ou le chant est partagé fia deux parties, l’air t’appelle
duo; si c’est en trois, trio, etc.</p>
<p>Saumaise croit que ce mot vient du latin aera. Les Romains avalent leurs
signes pour le rythme, ainsi que les Grecs avaient les leurs; et ces
signes, tirés aussi de leurs caractères numériques , se nommaient
non-seulement numerus, mais encore aera, c’est-à-dire, nombre, ou la</p>
<p><pb/></p>
<p>marque du nombre. Numeri nota, dit Nonius Marcellus.</p>
<p>Or, quoique fa mot aera ne se prît ordinairement par les musiciens, que
pour le nombre ou la mesure du chant, au lion du mot numerus, l’on se
servait d’aera, pour désigner le chant même, d’où est venu le mot
français air, et l’italien aria pris dans le même sens.</p>
<p>AJAX, tragédie de la Chapelle, 1684.</p>
<p>L’Editeur, dans une épilre au prince de Conti, dit que le grand Conti
avait senti sa grande âme touchée de l’image d’Ajax , qu’il avait
ébauchée dans ses vers. Cependant il n’osa pas en risquer l’impression.</p>
<p>AJAX , tragédie de Poinsinet de Sivry, 1762.</p>
<p>Le fonds de cette tragédie est la dispute entre Ulysse et Ajax, au sujet
des armes d’Achille. L’Auteur y a joint un épisode, où il fait d’Ajax un
amant, qui est trahi par sa maîtresse.</p>
<p>Quelques jours après la chute de cette pièce, il parut une petite
brochure d’une feuille d’impression, qui avait pour titre : l’Appel au
petit Nombre, ou le Procès de la Multitude ; et pour épigraphe :</p>
<p>Ajax, ayant été mal jugé, entra en fureur, et prit un fouet pour châtier
ses juges.</p>
<p>La brochure est entièrement du ton modéré de l’épigraphe.</p>
<p>AJAX, tragédie-opéra en cinq actes, avec un prologue, paroles de
Ménesson , musique de Bertin , 1716.</p>
<p>Les amours d’Ajax pour Cassandre , fille de Priam , traversés par
Chorèbe, prince de Thrace , font ls sujet de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette faible tragédie , dont Diane et Palès forment la prologue.</p>
<p>Ce poëte comique a composé plusieurs ouvrages, dont le succès chez
l’Etranger a égalé celui qu’ils avaient obtenu en Italie. On remarque
dans ses pièces, écrites d’un style pur et élégant, de la décence, du
naturel, de l’intrigue et de la force comique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa voix ; mais son chant et son jeu manquent d’expression. Il est
jeune encore , et peut acquérir plus de célébrité.</p>
<p>ALBERT Ier. ou ADELINE, comédie héroïque, en trois actes, en vers de dix
syllabes, par Leblanc , aux français , 1775 , eut douze représentations.
Restée au théâtre 3 elle n’a pas encore été reprise.</p>
<p>Un trait de bienfaisance et de justice annoncé dans les papiers publics,
et qui pénétra tous les cœurs d’admiration pour l’un des plus jeunes
Souverains de l’Europe, a donné l’idée île ce djame d’une espèce assez
singulière.</p>
<p>ALBERT jet EMILIE , tragédie en cinq actes, par Dubuissou , au Théâtre
Français, 1785.</p>
<p>Cette pièce est tirée d’un drame allemand. Elle se ressent un peu de son
origine ; et, malgré le costume , on entrevoit le caractère national. A
quelques détails près , cet ouvrage est au-dessous du médiocre.</p>
<p>ALBOIN, ou LA VENGEANCE TRAHIE, tragédie de Nicolas Chrétien, 1608-
Billard de Cotugenay fit jouer, en 1609, une tragédie d’Alboiu.</p>
<p>L A R JE 1 N E.</p>
<p>C’est donc que votre goût</p>
<p>Volontiers est change.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE T Y R A N.,</p>
<p>Et comme cria bout. Dans mon faible estomach !</p>
<p>L A REINE.</p>
<p>Cela n’est pas étrange;</p>
<p>C’est le mal qui sitôt pour votre Lieu se change.</p>
<p>L E T Y R A N. Hélas ! c’est du poison l</p>
<p>LA REINE.</p>
<p>Que dites-vous? grands dieu!</p>
<p>LE T Y R A N. Je suis empoisonné.</p>
<p>LA R E I N E.</p>
<p>Vous êtes furieux ! Croyez-Tous bien cela?</p>
<p>LE T Y R A N.</p>
<p>Si ta ne bois le reste, Je le crois.</p>
<p>LA REINE..</p>
<p>Je n’ai soif..</p>
<p>LE T Y R A, N.</p>
<p>0 dangereuse peste ! T12 le boiras soudain.</p>
<p>’</p>
<p>L A R E I N E.</p>
<p>J’ai bu vous l’apportant, * * Et ma soif est éteinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TYRAN.</p>
<p>Il faut boire pourtant î</p>
<p>ALCESTE, tragédie de la Grange-Chancel, 1703.</p>
<p>ALCESTE, tragédie de Boissy, 1727.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la seconde représentation de cette pièce , donnée d’abord sous le
titre d’Admète, il vint un ordre de cesser de la jouer : l’auteur y fit
des cbangemens et des corrections , ôta l’ancien titre , pour lui donner
celui de la Mort d’Alceste ; et elle fut ainsi remise, mais sans succès.</p>
<p>ALCESTE ou LE TRIOMPHE D’ALCIDE , tragédie-opéra de Quinault et Lully,
1674. ; ;</p>
<p>L’auteur de cette pièce prétend que, depuis Audro- maque, Racine ne fit
représenter aucune pièce , qu’il n’eût envie de la faire suivre par
Alceste. Des anus dfe Racine .ont assuré qu’il leur en avait souvent
récité des morceaux 5 mais qu’il l’avait jetée au feu quelque tems avant
sa mort. La difficulté de rendre vraisemblable l’événement qui devait
amener Ta catastrophe, le’ de ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rollèt, dans cet ouvrage , ne s’est montré qu’un, froid traducteur d’une
composition glacée.</p>
<p>On n’a pas manqué de faire contre cet opéra quelques plaisanteries.
Voici une épigramme moins mauvaise que le reste :</p>
<p>Pour Jubilé l’on représente Alceste :</p>
<p>Les confesseurs disent aux pénitens :</p>
<p>Pour station, allez tous , mes eofans !</p>
<p>Mortifiez vos goûts et vos plaisirs;</p>
<p>Et, si par fois vous avez des désirs,</p>
<p>Demandez Gluck pour votre pénitence.</p>
<p>ALCESTE, pièce en tin acte de Saint-Eoix. Cet ouvrage fut composé à
l’occasion de la convalescence du * Dauphin , 1752.</p>
<p>ALCIBIADE, comédie en trois actes de P. Poisson, tirée d’un roman de
madame de Villedieu, 1731.</p>
<p>Timandre , sa fille unique , la fait élèver dans une solitude, où la
jeunesse d’Athènes n’a aucun accès. Il se proposè surtout d’en éloigner
Alcibiade , qui, instruit en partit; de ce qui se passe , veut juger du
fait par lui-même. Après quelques méprises assez comiques , Alcibiade
voit Timandre , l’aime et en est aimé. L’amour caché de Socrate pour sa
pupille , celui d’une vieille astrologue pour Alcibiade , et la jalousie
de Myrto , femme du philosophe , achèvent de jeter de la gaieté et du
mouvement dans cette comédie.</p>
<p>Il faut dire néanmoins que l’auteur a fait de son Al-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou a accusé l’auteur de cette pièce, de n’avoir fait qu’une</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de faire paraître, aux yeux de l’univers,</p>
<p>Qu’on eût besoin d’un Grec , pour la réduire aux fers;</p>
<p>Et que , pour triompher de son orgueil extrême ,</p>
<p>Il vous fallût un bras, qui sortît d’elle-même.</p>
<p>Campistron a tourné cette même pensée de la manière suivante :</p>
<p>Voulez-vous qu’on publie un jour dans l’avenir,</p>
<p>Qu’il vous fallût un Grec , Seigneur, pour la punir ;</p>
<p>Et qu’elle aurait joui d’une gloire immortelle,</p>
<p>Si l’un de ses enfans n’eût conspiré contr’elle ?</p>
<p>ALCIDE ou LE TRIOMPHE D’ïIERÇULE, tragédie-opéra, avec un prologue, par
Campistron, musique de Lully, fils, et de Marais, 1693.</p>
<p>La jalousie et les fureurs de Déjanire , la violence d’Hercule , les
alarmes et la tendresse d’Yole , le désespoir de Philoctète , mettent
beaucoup de diversité dans les caractères ; mais , en général, le genre
lyrique n’était pas celui de Campistron.</p>
<p>Après la chute de cet opéra, on fit co quatrain:</p>
<p>A force de forger , on devient forgeron :</p>
<p>Il n’en est pas ainsi du pauvre Campistron;</p>
<p>Au lieu d’avancer, il recule ;</p>
<p>Voyez Hercule.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDIANE ou LES QUATRE RIVAUX, tragicomédie de Desfontaines, 1642.</p>
<p>ALCIDIANE , ballet en trois parties , par Beijserade y musique de Lully,
i658.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDONIS ou la JOURNÉE LACÉDÉMONIENNE , drame en trois actes, en prose,
avec des intermèdes , par un Anonyme, aux Français, 1773.</p>
<p>Le titre seul de cette pièce nous dispense d’en faire l’analyse. Ces
Génies, qui, au moyen d’une baguette , enfantent des merveilles ,
transportent les spectateurs dans des palais enchantés, et font du bien
et du mal sans raison , sont des personnages ridicules, ailleurs qu’à
l’Opéra. Celui-ci, comme tous les autres, a l’avantage d’offrir un
magnifique spectacle. Ballets , décorations , tout est digne du roi des
Génies.</p>
<p>ALCINE , tragédie-opéra , avec un prologue, musique de Campra, 1705.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Gloire et le Tems forment le prologue : dans la pièce , Alcine ,
fameuse magicienne , est amoureuse du paladin Astolphe , qui aime
Mélanie. Cet opéra n’a point eu de succès.</p>
<p>ALCIONÉE ou COMBAT DE L’HONNEUR ET DE L’AMOUR, tragédie de du Ryer, 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour obtenir un bien si grand , si précieux,</p>
<p>J’ai fait la guerre aux Rois j je l’eusse faite aux Dieux.</p>
<p>ALCYONE , tragédie-opéra , avec un prologue , par Lamotte’ et Marais, 1706.</p>
<p>Le prologue est composé d’Apollon, des Muses et du dieu Tmole. Le sujet
de la pièce est tiré des fables X et XI des Métamorphoses. La tempête de
cet opéra était un excellent morceau de musique.</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE, tragédie de Racine, 1666. Bondaroy donna une tragédie
d’Alexandre en 15^3, Hardy en 1626, Boyer en 1666.</p>
<p>Tel s’est fait, par ses vers, admirer dans la ville,</p>
<p>Qui jamais de Lucaiu n’a distingué Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec succès en 1753. L’auteur , après y avoir fait des corrections, l’a
remise au théâtre en 1763, et l’a fait réimprimer en 1773.</p>
<p>Comme le sujet est presque absolument le même que celui de l’ALExANDRE
de Racine, nous nous dispenserons d’en donner l’analyse.</p>
<p>Cette pièce offre de l’intérêt sans amour ; le style en est noble, et
plus soigne que dans la plupart des autres opéras. On a trouvé la
musique belle , mais peu variée.</p>
<p>ALEXANDRE-SÉVÈRE, (Marcus Aurelius. )</p>
<p>ALEXIS, poëte comique Grec , oncle de Ménandre, flolissait du tems
d’Alexandre-le-Grand, vers l’an 363 avant J. C. On trouve des fragmens
de ce poëte dans VETUSTISSIMORUM EUCOLICA GNOMICA , etc.</p>
<p>ALEXIS et DAPHNÉ , pastorale, paroles de Chabanon , musique de Gossec, à
l’Opéra, 1775.</p>
<p>Le sujet d’Alexis est tiré d’une idylle de Gessner, intitulée : LA
JALOUSIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXIS ou L’ERREUR D’UN BON PÈRE, opéra en un acte, par MM. Marsollier
et dAleyrac, aux Italiens , 1797.</p>
<p><pb/></p>
<p>barras et conçoit des soupçons. Enfin Alexis se jette aux pieds de son
père, qui oublie le passé et lui rend sa tendresse. Il fait plus; il lui
accorde la main de la jeune orpheline.</p>
<p>Le sujet de cet opéra est tiré de I’ENFANT DU CARNA V AL.</p>
<p>ALEXIS et JUSTINE, comédie en deux actes, mêlée d’ariettes, paroles de
M. Monvel, musique de Dezède, aux Italiens , 1785.</p>
<p>ALEYRAC (M. d’), compositeur français, 1808. Il a fait la musique d’une
foule de pièces, dont le succès est dû, en grande partie, il ses rares
talens; chacune de ses partitions offre presque toujours réunis le
sentiment, l’énergie et la grâce. Un chant facile, des airs mélodieux et
la connaissance du style dramatique caractérisent les ouvrages de ce
compositeur, qui jouit d’une brillante réputation.</p>
<p>ALFIERI ( N. Comte), poëte tragique Italien, mort en 1799.</p>
<p>Le mérite de ses ouvrages égale leur célébrité. On peut</p>
<p><pb/></p>
<p>dire que Melpomène n’eut jamais de plus fervent adorateur. Des sujets
intércssans , des plans vigoureusement dessinés, des caractères peints
avec énergie , un style pur et harmonieux , telles sont les qualités du
meil- leur poëte dramatique, dont s’honore l’Italie. Heureux le Comte
Alfieri, si trop d’enthousiasme pour une liberté imaginaire n’eût point
égaré so’n génie, obscurci sa gloire et détruit son repos !</p>
<p>ALGÉRIEN ou LES MUSES COMÉDIENNES ( 1’ ), comédie en trois actes, en
vers libres, de Cahuzac , au Théâtre-Français , 1744-</p>
<p>ALHAMAR, tragédie en cinq actes , au Théâtre-Français, 1801.</p>
<p>ALINDE, tragédie de la Mesnardière, 1642. L’abbé d’Aubignac disait que
cette pièce était composée suivant toute la rigueur des lois
dramatiques; cependant elle n’eut point de succès.</p>
<p>ALINE , REINE DE GOLCONDE, ballet-héroïque par Sédaine , musique de
Monsigny, 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALISBELLE ou LES CRIMES DE LA FÉODALITÉ, opéra en trois actes, par
Dcsforges, musique de Jadin, au Théâtre de la Nation , 1794.</p>
<p><pb/></p>
<p>.</p>
<p>Le dénouement est invraisemblable; ce qui n’empêché’ pas que cette pièce
ne soit sagement conduite , et n’ait joui d’un succès mérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALIX DE BEAUCAIRE, opéra en trois actes , paroles de M. Bouthillier,
musique de M. Rigel, au Théâtre Montansier, 1791.</p>
<p>Le public a trouvé la musique très-agréable , et la pièce fort
intéressante, quoique bien romanesque.</p>
<p>Si sa mauvaise fortune lui eût permis de cultiver ses talens, et de
mieux soigner ses ouvrages, il aurait pu obtenir des succès plus heureux
aux théâtres Français et Italien, pour lesquels il a travaillé. On
trouve d’excellentes choses dans sa comédie de l’Embarras des Richesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALLAIRE ( M. ) , acteur de l’Opéra-Comique , 1808, mari de madame
Gonthier. Il remplit avec succès les rôles qui demandent ’de
l’intelligence , de la rondeur et une franche gaieté.</p>
<p>ALLARMISTE ( 1’ ) , vaudeville en un acte , par M. Després, au Théâtre
du Vaudeville , 1794.</p>
<p>L’Allarmiste est un de ces hommes qui s’affligent d’un révers
qu’eux-mêmes ont fo?gé , et qui empoisonnent chez les gens simples la
joie d’une nouvelle victoire. Cet homme dangereux , ennemi de son pays ,
ternit pour un instant l’éclat de la vérité qui le blesse. Mais elle
perce enfin , et</p>
<p><pb/></p>
<p>bientôt il ne lui reste que la honte de ses mensonges. On a trouvé dans
tous les tems de ces hommes dangereux ; aujourd’hui même il en existe
encore. Voici un couplet qui nous a semblé renfermer une comparaison juste.</p>
<p>Tel répand des bruits infidèles,</p>
<p>Qui bien souvent en est Fauteur.</p>
<p>Le fabricateur de nouvelles Est pareil au faux monnayeur :</p>
<p>L’un, dans son avarice immonde De l’or corrompt la pureté;</p>
<p>L’autre corrompt la vérité ,</p>
<p>Qui vaut tous les trésors du monde.</p>
<p>ALLEZ VOIR DOMINIQUE, comédie en un acte, par Joseph Pain, au Théâtre du
Vaudeville, 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>cache son nom de théâtre.—Après avoir bien tâté le poulx, et s’être
assuré de la situation du malade, le médecin lui conseille de se
dissiper. Allez voir Dominique , lui dit-il; Arlequin vous fera rire.
Biancolelli quitte un moment son médecin ; revient en costume d’Arlequin
, et lui donne un plat de son métier. Le médecin reconnaît Dominiquç ,
et s’applaudit de lui avoir fait un compliment, sans le savoir. Telle
est l’anecdote qui a fourni le sujet de cette pièce. L’auteur y a joint
quelques épisodes, qui n’altèrent pas le mérite de cet ouvrage. En
général , le couplet est facile , plein de sel et de délicatesse. Le
caractère d’Arlequin est un modèle de grâce et de bon comique.</p>
<p>Quand on fuit de ces allusions, il faut que le comiquo</p>
<p><pb/></p>
<p>Les amans malheureux cherchent la solitude.</p>
<p>Il faut tâcher, autant qu’il est possible, que l’allusion soit comique ,
comme ce que dit Cléon au sujet de Chloé :</p>
<p>f</p>
<p>Si je n’ai pas plus loin poussé celte, conquête,</p>
<p>La faute en est aux dieux , qui la firent si bête.</p>
<p>La faute en est aux dieux , qui la firent si belle.</p>
<p>Ces allusions , qui sont fréquentes dans la société , sont quelquefois
très-agréables dans la comédie, qui est la peinture de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>TJn seul instant d’erreur et trente ans d’innocence.</p>
<p>D’après l’analyse de-cette pièce, il est aisé de voir combien l’auteur
s’est trompé sur le choix de son sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d’exciter la terreur et la pitié, cette tragédie a produit un effet
contraire ; on y a ri souvent jusqu’aux éclats. Le caractère des
personnages, et les situations où ils sont présentés ont paru offrir un
résultat comique, qu’un style singulièrement négligé a fait ressortir
dayantage.</p>
<p>ALPHONSE et LÉONORE ou L’HEUREUX pRocÈs , opéra-comique en un acte , par
M. le Prévost-d’Iray, musique de Gresnick , au Théâtre-Feydeau, 1797.</p>
<p><pb/></p>
<p>le gain de sa cause ? Tout s’arrange pour le mieux, et le procès se
termine par le mariage des deux amans.</p>
<p>Cette comédie est bien écrite , et renferme des scènes très-comiques. La
musique est l’essai de M. Gresnick dans le genre dramatique.</p>
<p>ALPHRÈDE, comédie en cinq actes , en vers , de Rotrou, 1634.</p>
<p>Turgidus A lpinus jccgulat dum M emnona..... ’</p>
<p>ALZAÏDE, tragédie de ijinant, 1745.</p>
<p>On avait fort vanté cette tragédie , lorsqu’elle fut lue dans une de ces
sociétés de beaux-esprits , dont Paris était rempli, et où une femme
presidait toujours. Elle n’eut cependant point de succès ; ce qui
affl.gea beaucoup le tribunal, où elle avait été jugéo si favorablement. Oa</p>
<p><pb/></p>
<p>ALZIRE ou LES AMÉRICAINS, tragédie de Voltaire, 1706.</p>
<p>Cette tragédie, d’un genre neuf, offre un contraste frappant des mœurs
de l’Europe, mises en opposition avec celles de l’Amérique : ces sortes
de parallèles produisent toujours un grand effet sur la scène. De toutes
les tragédies de l’Auteur , Alzire est une de celles qui devaient -le
plus tourner au profit de l’humanité; mérite qui caractérise presque
tous les ouvrages de Voltaire.</p>
<p>Quelques personnes faisaient courir le bruit, qu’Alzire n’était pas
l’ouvrage de Voltaire. Je le souhaiterais, dit un homme d’esprit. Et
pourquoi, lui demanda quelqu’un ? C’est, reprit-il, que nous aurions
deux bons poëtes au lieu d’un.</p>
<p>Le Franc se plaignit, très-hautement et très-amèrement, que Voltaire lui
avait dérobé le sujet d’Alzire , disant qu’il le lui avait confié , pour
qu’il lui en dît son sentiment. D’antres ajoutent même que Le Franc
avait remis la tragédie entièrement faite entre les mains de Voltaire ;
que celui-ci abusa du dépôt, pilla Le Franc , et donna Alzire</p>
<p><pb/></p>
<p>Alzire au théâtre. Sans prononcer sur un fait si peu vraisemblable ,
nous citerons ce que Voltaire écrivait dans le même tems.</p>
<p>On fit, dans le tems , la critique de la tragédie d’Alzirc en un
couplet, sur l’air du menuet d’exaudet. Le voici :</p>
<p>Pour Montez ,</p>
<p>Alvarez</p>
<p>Est en peine :</p>
<p>Car son fils fier et brutal Traite horriblement mal La rare américaine.</p>
<p>Vers pompenx,</p>
<p>Il débite :</p>
<p><pb/></p>
<p>D’ailleurs tout manque an sujet, Clarté, vraisemblance et Conduite.</p>
<p>Tendre Alzire, tu déplores Ton triste hymen , quand Zamorc Sort d’un trou :</p>
<p>Mais par où ?</p>
<p>On l ignore.</p>
<p>Mais au cachot il arma Dans les bois mille Ma-&lt; tamores.</p>
<p>En amour,</p>
<p>C’est un totir Trop précoce ,</p>
<p>Qu’aller, loin de son époux ^ Courir le guilledoux J</p>
<p>La nuit même des noces.</p>
<p>Mal en prend A Gusman ,</p>
<p>Qui pour preuve</p>
<p>Sa veuve.</p>
<p>Ce n’est pas moi qu’on applaudit ; C’est vous qu’on aime et qu’on
admirej Et vous damnez , charmante Alzire , Tous ceux que Gusman convertit.</p>
<p>Les auteurs ont parodié la tragédie presque scène pas scène, et ont
travesti seulement les noms et I,es qualités des principaux personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMADIS DE GAULE, tragédie-opéra de Quinault, musique de Lully, 1684.</p>
<p>Ce n’est pas l’opéra, que je fais pour le roi &gt;</p>
<p>Qui m’empêche d’être tranquille :</p>
<p>Tout ce qu’on fait pour lui paraît toujours facile ;</p>
<p>La graude peine où je me voi,</p>
<p>C’est d’avoir cinq filles chez moi ,</p>
<p>Dont la moins âgée est nubile.</p>
<p>Je dois les établir, et voudrais le pouvoir.</p>
<p>JDe se sentir pressé d’être cinq fois beau-père :</p>
<p>Quoi ! cinq actes devant notaire,</p>
<p>Pour cinq filles qu’il faut pourvoir ! .</p>
<p>Trois de ces filles ont pris le parti du couvent ; les deux autres ont
été mariées.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMADIS DE GRÈCE, tragédie-opéra, avec un prologue, par la Mothe, musique
de Destouches, 1699.</p>
<p>Un enchanteur et une enchanteresse forment le prologue: la pièce roule
sur les amours d’Amadisde Grèce et de Niquée, fille du Soudan de Thèbes,
traversées par un Prince de Thrace, amant de Niquée, et par les
enchantcmcns de Mélisse , amante d’Amadis. Mais une autre enchanteresse,
tante de Niquée, fait triompher les deux amans , dont uti heureux hymen
couronne les feux.</p>
<p>AMALAZQNTE, tragédie de Quinanlt, 1697.</p>
<p>AMALAZONTE , tragédie de M. de Ximenez, aux. Français, 1764.</p>
<p>Elle n’a de commun avec celle de Quinault, que d’être oubliée comme elle
: cependant elle ne fut pas mal accueillie. Elle devait, ce semble,
rester au théâtre, du moins aussi long-tems que mademoiselle Clairon.</p>
<p>De peur que quelque cabale n’entreprît de faire tomber cette tragédie
dès la première représentation, l’Auteur la fit afficher pour le
vendredi, et la fit jouer la veille, au moment qu’on s’y attendait le
moins. Le sieur Bellecourt fit un compliment qui fut applaudi, et la
tragédie ne fut point</p>
<p><pb/></p>
<p>mal reçue. M. de Ximcnez s’est rencontré dans cette pièce, avec
l’Amalazonte de Quinault, et la Sémiramis de Voltaire , et le Théodat,
et le Maximien de Thc mas Cor- neille , et quelques autres situations
d’autres tragédies.</p>
<p>AMANS ASSORTIS SANS LE SAVOIR ( les ), comédie en trois actes, en vers,
par Guyct de Merville , aux Italiens , 1736.</p>
<p>AMANS BROUILLÉS (les), ou LA MÈRE COQUETTE, comédie en trois actes , en
vers , par Vise , 1665. (</p>
<p>LA MÈRE COQUETTE ).</p>
<p>AMANS BROUILLÉS (les), comédie en cinq actes, en prose, par Procope
Couteaux, 1719.</p>
<p>De cette pièce, connue au Théâtre Italien sous le ’titre de Li Sdegni,
Procope, médecin de la Faculté de Paris, fit</p>
<p><pb/></p>
<p>une comédie française, qui fut jouée sur le Théâtre de RayMarket, en
présence de Sa Majesté Britannique. Cet Auteur l’avait composée, pour se
distraire de la consomption dont il était affecté ; et elle le guérit,
sans faire passer son niai aux spectateurs.</p>
<p>AMANS DÉGUISÉS (les), comédie en trois actes, en prosc , par l’Abbé
Aunillon , aux Français , 1728.</p>
<p>AMANS DÉSESPÉRÉS (les), on la Comtesse d’Olinval, drame en prose , par
Maucomble, iy65.</p>
<p>AMANS DU VILLAGE (les), opéra-comique en un acte, mêlé d’ariettes , par
Riccoboni, musique de Bambini, aux Italiens , 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMANS ESPAGNOLS (les), comédie en cinq actes et en prose, au Théâtre
Français, 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaudi de tous les coins de la salle , ce mot, que dit au dernier acte
un des personnages : Nous avons passé une cruelle soirée.</p>
<p>AMANS GÉNÉREUX (les) , comédie en cinq actes et en prose , de Rochon de
Chabanes , aux Français, 1774.</p>
<p>AMANS IGNORANS (les), comédie en trois actes, en prose , par Autreau,
aux Italiens y 172.0.</p>
<p>AMANS INQUIETS ( les ) , parodie en trois actes , en vaudevilles, de
l’opéra de Thétis et Pelée, par Favart, aux Italiens, 1751.</p>
<p>, Avant la représentation de cette parodie , le Théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>Italien était peu fréquenté. Cette pièce fit revenir la foule ; et
celles, que donna ensuite le même Auteur , jointes au jeu charmant de
madame Favart, ont toujours augmenté depuis le nombre des spectateurs.</p>
<p>AMANS MAGNIFIQUES ( les ) , comédie en cinq actes, en prose, de Molière,
avec des Intermèdes, musique de Lully, 1670.</p>
<p><pb/></p>
<p>clara publiquement qu’il les avait faits; ce qui piqua également, et
Benserade et son protecteur.</p>
<p>AMANS MALHEUREUX (les), ou LE COMTE DE COMMINGES , drame en trois actes,
en vers, par d’Arnaud, 3764.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMANS RÉUNIS (les), comédie en trois actes, en prose, de Beauchamp, aux
Italiens, 1727.</p>
<p>AMANS SANS LE SAVOIR (les ), comédie en trois actes , en prose , par
madame la Marquise de Saint-Chamon t ; aux Français, 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMANS TIMIDES (les) , comédie en un acte, en vers , aux Italiens , 1784-</p>
<p>Cet ouvrage n’a point eu de" succès. La situation des deux amans n’est
point neuve 5 elle n’ofire qu’un intérêt très-faible, et ce qu’elle a de
comique ne suffit pas pour faire la base d’une intrigue. De jolis vers,
un style brillant et quelques traits ingénieux ont fait applaudir les
premières scènes; la fin de l’ouvrage n’a pas joui de la même faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>brouillent, la trahison se découvre , et les amans se réconcilient.</p>
<p>Le sujet de cette pièce a été donné par Monnet, alors directeur de ce
spectacle. Il venait d’éprouver une tromperie insigne de la part de
Mile. R... qu’il désira transporter sur la scène. Il raconta aux deux
auteurs les principales circonstances de son histoire avec Mlle. R...
qui l’avait quitté pour M...., et les pria d’en faire la base de leur
drame comique.</p>
<p>AMANS VALETS ( les ) , vaudeville en un acte , par, M. de Rougemont, au
Vaudeville, 1807.</p>
<p>• AMANT A L’ÉPREUVE (1’) ,.opéra comique en deux actes , par Moline ,
musique de Lebreton, aux Italiens &gt; 1787.</p>
<p>Quelques détails agréables’ ont sauvé la pauvreté du</p>
<p><pb/></p>
<p>sujet * mais, ce qui rend la pièce supportable , c’est parti-»
culièrement la musique, dont M. Lebreton l’a enrichie.</p>
<p>Cet ouvrage renferme des détails agréables , et le public le voit
toujours avec plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMANT BOURRU (1’), comédie en trois actes, en vers , de M. Monvel, au
Théâtre Français, 1777.</p>
<p>Le style de cet ouvrage est pur et correct. Il a obtenu le plus grand
succès, et est reste au théâtre. Le mélangé de sensibilité dans Famé, et
de grossièreté dans les manières, est un caractère fort théâtral, a dit
La Harpe, en parlant de cette pièce. Il y a du naturel et de l’esprit
dans le dialogue; et l’ouvrage est de ce genre mixte, qui inspire la
gaiete et l’attendrissement.</p>
<p>AMANT CACHÉ ( 1’ ) , canevas Italien , en trois actes , 1716.</p>
<p><pb/></p>
<p>demoiselle de Noailles , sa ulle , avec le Prince Charles d’Armagnac. M.
de Noailles avait donné aux Comédiens le sujet de cette pièce , et il
leur fit présent de tous les habits nécessaires pour la représentation.</p>
<p>AMANT DÉGUISÉ (1’), ou LE JARDINIER SUPPOSE, comédie en un acte, en
vers, mêlée d’ariettes, par Favart, musique de Philidor, auxItaliens, 1769.</p>
<p>L’intrigue de cette pièce est agréable, mais très-compliquée. Elle
obtint un succès, dû principalement au style de l’Auteur, et au charme
de la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce a donné lien aux réflexions suivantes ! Les dames françaises
, et surtout celles de Paris , ont étrangement abuse de la- galanterie
nationale, de l’esprit romanesque des hommes, de leur excessive
complaisance pour les caprices d’un sexe enchanteur : elles ont
singulièrement interprêté jce respect, ces égards, ces déférences pour
les femmes, qui font comme la base de la politesse française ; elles se
sont imaginé qu’elles étaient faites pour commander, puisqu’on leur
obéissait; que les hommages qu’on leur rendait étaient un aveu de leur
supériorité , et que l’empire de la société leur appartenait de droit,
puisque de fait elles l’exerçaient sans aucune contestation. Un écrivain
célèbre se récrie beaucoup contre</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est un préjugé reçu et accrédité aujourd’hui dans la bonne compagnie,
que les femmes sont aussi propres à</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les sciences que les hommes , et qu eiles pourraient exercer avec
succès- les mêmes fonctions , si on leur donnait la même éducation : la
physique, la géométrie , l’algèbre , la chymie, les langues savantes
sont aujourd’hui leurs amusemens du matin ; les femmes sont le soutien
des athénées, des lycées, des académies; et, dans toutes ces assemblées
littéraires , ce sont elles qui donnent le ton ; les gens de lettres qui
dînent chez elles, les savans qui ont besoin de leur crédit, affectent
de s’extasier sur leur génie , sur leurs talons, sur leur étonnante
pénétration ; et ces femmes si pénétrantes ne se doutent jamais qu’on
lei flatte par intérêt, et qu’intérieurement on se moque d’elles.</p>
<p>AMAZONES (les), tragédie de Madame du Boccage J 174g.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fit sur cette pièce l’épigramme suivante ;</p>
<p>Sur cet essai tragi-comique,</p>
<p>Où Paris en foule a couru ,</p>
<p>Sayez-vous , dit certain caustique ,</p>
<p>Le jugement qu’on a rendu ?</p>
<p>Sur l’Hélicon du Èoccage a paru :</p>
<p>Des muses aussitôt la troupe l’environne;</p>
<p>Qu’Apollon ennuyé relègue l’Amazone,</p>
<p>Au fond du Paradis perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire la critique de ces sortes d’amusemens; mais son beaupère lui amène
une troupe de comédiens , et la pièce commence. Cet acte est donc plutôt
un prologue qu’un intermède.</p>
<p>Une soubrette, qui prend la place de sa maîtresse , pour recevoir un
époux futur qui ne la connaît pas ; des discours libres, une grossesse
supposée, un projet de mariage, tel est le fonds du second intermède ,
intitulé : Don Pasquin d’Avalos.</p>
<p>On a cru trouver quelque ressemblance entre hl Didon de Montfleury et
celle de Lefranc. Quant aux intermèdes, comme Montfleury avait été en
Espagne , il j avait pris le goût de mêler le comique au tragique, parce
que ce mélange était fort en usage parmi les auteurs espagnols.</p>
<p>AMBITIEUX et L’INDISCRETTE (1’), tragi-comédie en cinq actes, en vers,
de Destouches , jouée par les Comédiens Français, sans avoir été
affichée , en 1737.</p>
<p>Deslouches ayant présenté cette pièce aux comédiens, ils la reçurent
unanimement, et se hâtèrent de la représenter. On la porta tout de suite
au lieutenant de Polico, qui crut: y trouver quelques allusions, et ne
voulut pas prendre sur lui de permettre qu’on la jouât. M. De était pour
lors Garde des Sceaux ; on prétendit qu’il était un de ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ma haine pour Caton , ma fière jalousie Des lauriers, dont Pompée est
couvert en Asie;</p>
<p>Le crédit, les honneurs, l’éclat de Cicéron Ne m’ont détermine , qu’à
surpasser leur nom.</p>
<p>^ Sur les rives du Rhin, de la Seine et du Tage,</p>
<p>Avant que d’obtenir une telle victoire ,</p>
<p>J’étcudrai, si je puis, leur empire et leur gloire;</p>
<p>Je serai digne d’eux , et je veux que leurs fers,</p>
<p>D’eux-mêmes respectés, de lauriers soient couverts.</p>
<p>Voyez surtout celle de Mahomet:</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis ambitieux; tout homme l’est, sans doute :</p>
<p>Mais jamais roi, pontife, ou chef, ou citoyen Ne conçut un projet, aussi
grand que le mien. .................</p>
<p>Ne mç reproche point de tromper ma patrie :</p>
<p>J’abolis ses erreurs et son idolâtrie ;</p>
<p>Sous un Roi, sous un Dieu, je viens la réunir :</p>
<p>Et, pour la rendre illustre, il la faut asservir.</p>
<p>V</p>
<p>Si la contexture d’un ouvrage oblige de donner de l’ambition ’à
un.personnage subalterne, qu’au moins cette ambition soit forcenée ;
qu’elle s’indigne des obstacles qu’on liii oppose, des ménagemens
qu’elle doit garder. Ecoutons Assur dans S émir amis:</p>
<p>Chagrin toujours cuisant! honte toujours nouvelle!</p>
<p>Quoi ! ma gloire, mon rang mon destin dépend d’elle ! Quoi! j’aurai fait
mourir, etNinus et son fils, t Pour ramper le premier devant Sémiramis,</p>
<p>Pour languir dans l’éclat d’nue illustre disgrâce,</p>
<p>On voit quelle prudence et quelle suite il a mis dans ses projets. S’il
a été obligé d’employer de petits moyens , tout est relevé par la beauté
du style et par la profonde connaissance du cœur humain , que le poète
attribue au personnage : ,</p>
<p>C’est en vain .que, flattant l’orgueil de ses appas,</p>
<p>J’avais cru, chaque jour, prendre sur sa jeunesse Cet heureux ascendant,
que les soins la souplesse, L’attention, le tems savent si bien donner,</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>✓</p>
<p>Si le sort de l’État dépendait d’un sonpir.</p>
<p>Je puis vous étonner : cet austère langage</p>
<p>- Effarouche aisément les grâces de votre âge:</p>
<p>Mais je parle aux héros, aux rois dont vous sortez,</p>
<p>A tous ces demi-dieux que vous représentez.. _</p>
<p>Plus l’ambition aura fait commettre de crimes au personnage, plus il
faudra les, couvrir d’un voile de grandeur: c’est ce qui rend le rôle de
Cléopâtre si attachant.</p>
<p>Par un coup de tonnerre il vaut mieux en sortir;</p>
<p>Tombe sur moi le ciel, pourvu que je mué venge !</p>
<p>Quoique l’ambition soit un ressort tragique,, peut-être plus puissant
que l’admiration , il paraît très - dangereux ’d’en faire la base d’une
tragédie ; mais, combiné avec la terreur et la pitié, il peut obtenir
les plus grands effets. Rodpgune et Mahomet sont la preuve de cette vérité.</p>
<p>AMBOISE (Adrien (F), Grand-Maître du Collège do V</p>
<p><pb/></p>
<p>Navarre sons Henri IV, Recteur de l’Université de Paris , Curé de
Saint-André des Arts, et enfin Évêque de Tréguier, mort en 1616, a fait,
selon La Croix du Maine, plusieurs pièces de théâtre entr’autres, la
tragédie d’Holopherne, et une comédie très-facétieuse, intitulée : les
Napolitaines.</p>
<p>AMELKA et ROSINSKI,ou LES MINES DE POLOGNE, drame en cinq actes, en
prose, de M. D. G., 1798.</p>
<p>Dans la préface de cette pièce nous avons lu, avec beaucoup d’intérêt,
la description des mines de sel de Cracovie, morceau curieux que nous
allons transcrire:</p>
<p>La manière de pénétrer dans ces autres souterrains a de qu’oi effrayer
les plus intrépides : un des ouvriers s’attacha avec une petite corde à
la grande ; et, prenant l’étranger dans ses bras, il donne le signal qui
fait tourner la roue. Comme les voyageurs vont ordinairement plusieurs
ensemble visiter cette étrange habitation , il est d’usage que le
premier ouvrier descende environ trente pieds ; un second , attaché de
même , se charge d’une autre personne ; elainsi de suite, tant qu’il y a
des curieux qui veulent descendre: il n’est pas rare d’en voir jusqu’à
quarante, suspen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉLIE, tragi-comédie de Rotrou , IÓ36. L’amour prend ici une face toute
nouvelle. Captif sous l’autorité d’un père , conduit par une confidente
adroite , et devenu plus fort par les difficultés qu’on lui oppose ,
l’amant triomphe de tons les obstacles par une suite d’événemens bien
ménages ; et l’on oblige le père d’Amélie à</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉLIE DE MANSFIELD, drame en cinq actes , en prose , par M. Belin , au
Théâtre Français , 18o5.</p>
<p>Amélie, abandonnée de sa famille , parce qu’elle s’est laissé séduire
par un mauvais sujet qu’elle a enfin épousé , s’est retiree, après la
mort de son mari , dans les montagnes de la Suisse, où Arnolphe, son
oncle, s’est acheté une habitation. A l’exemple des solitaires du mont
SaintBernard, elle va chaque jour dans les glaciers porter des secours
aux voyageurs égares. Ce sont-là, sans contredit, de belles actions :
mais , comme nous ne voulons pas la suivre Sans toutes ses courses ,
disons seulement qu’elle a le bonheur de sauver un cousin 3 et qu’elle
finit par l’épouser.</p>
<p>AMÉLIE DE MONTFORT , drame lyrique en trois actes, paroles de M.
Gauthereau, musique de M. Jadin, au Théâtre-Feydeau, 1792.</p>
<p>Cette pièce , dont la musique vaut infiniment mieux que les paroles ,
attend encore sa troisième représentation.</p>
<p>AMÉLIE ET MONTROSE , drame en quatre actes et en prose , au Theâtre
Italien , 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièc^, quoique romanesque et compliquée, est pleine d’intérêt : la
scène de la prison est une des plus pathétiques, qu’on ait mises au
théâtre.</p>
<p>AMÉLISE , tragédie en cinq actes et en vers , de M. Ducis, 1764.</p>
<p>Les comédiens avaient reçu cette pièce avqc transport, la vantaient avec
enthousiasme, et se flattaient qu’elle soutiendrait leur théâtre pendant
l’hiver. Elle n’eut cependant qu’une représentation. Quoiqu’il y eut
trois armées sur U:</p>
<p><pb/></p>
<p>scène au troisième acte , les huées des spectateurs mirent en fuite tous
ces fiers combattans.</p>
<p>AMËNOPHIS , tragédie de Saurin , 1750.</p>
<p>Cette tragédie , malgré la multiplicité de ses incidens , n’est pas sans
quelqu’intérêt, mais le style en est faible. Son dénouement a été
plusieurs fois employé.</p>
<p>AMESTRIS, tragédie de Mauger, 1747.</p>
<p>AMI DE LA MAISON (T) , comédie en trois actes, en vers, mêlée,
d’ariettes, par Marmontel, musique de M. Grétry , aux Italiens , 1772.</p>
<p>Célicour , jeune militaire , amoureux de sa cousine Agathe, est choqué
du pédantisme d’un M. Cliton , qui a toute la confiance d’Orphise , mère
de sa maîtresse , et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>V AMI DES LOIS ( 1’ ), comédie en cinq actes , par M. Laya, au Théâtre
de la Nation,</p>
<p>Cet ouvrage obtint un succès d’enthousiasme. On y remarque des portraits
dessinés avec force, et un plan assez bien conçu. te style offre souvent
de la chaleur , de la noblesse et de l’énergie.</p>
<p>AMI DE TOUT LE MONDE ( 1’) , comédie en un acte, en prose , d’un anonyme
, 1673.</p>
<p>AMI</p>
<p><pb/></p>
<p>AMI DE TOUT LE MONDE&lt; 1’) , comédie en deux actes, en prose, de M.
Picard, au Théâtre de l’Impératrice; 1804.</p>
<p>Parmi les traits les plus originaux , on trouve des choses communes et
des négligences , suites nécessaires de la précipitation que met, dans
tous ses ouvrages , l’imitateur de d’Ancourt.</p>
<p>AMIEL (N.), directeur associé dh Théâtre Mon- tansier.</p>
<p>Il a joué long-tëms la comédie avec quelque succès. Il était un peu
froid ; mais il avait de l’intelligence et du naturel.</p>
<p>AMINTE DU TASSE ( l’ ) , pastorale en cinq actes , en vers , par
Raissiguier , 1631.</p>
<p>" Une anecdote du tems nous apprend que les dame, furent très-offensées
de ces quatre vers, qui se trouvent dans cette pastorale :</p>
<p>.’ . Le respect près des dames</p>
<p>Ne soulage jamais les amoureuses flammes :</p>
<p>Et, qui veut en amour tânt soit peu s’avancer,</p>
<p>Qu’il entreprenne tout, sans craindre d’offenser.</p>
<p>AMIS A L’ÉPREUVE (les), comédie en un acte et en vers , par M. Pieyre ,
aux Français , 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMIS DE COLLÉGE (les) , comédie en trois actes , en vers , de M. Picard,
au Théâtre-Louvois, 1797.</p>
<p>Il y a du mérite dans cet ouvrage, dont le sujet rappelle le conte
suivant de Fréron fils :</p>
<p>Force lui fut de gagner la demeure.</p>
<p>Or, il advint, par un cas fort plaisant, *</p>
<p>Que le Prévôt, tout en l’interrogeant,</p>
<p>Remet en lui son compagnon de classe.</p>
<p>Figurez-vous son ébahipsement !</p>
<p>Il croit rêver, il le regarde en face ;</p>
<p>Oui... c’est lui-même... hélas ! c’est mon vaurien !</p>
<p>Puisque c’est toi, mon cher Giroux, ch bien 1</p>
<p>Lui requiert-il, apprends-moi des nouvelles De nos amis, nos Catons, nos
modèles ,</p>
<p>Bertrand, Dumont; ils valaient mieux que toi :</p>
<p><pb/></p>
<p>Que font surtnut Gauthier, Richard, La Rue?</p>
<p>Ils promettaient j ils iront loin , je croi..!</p>
<p>Hélas , Monsieur, dit Giroux , l’âme émue,</p>
<p>Tous sont pendus, excepté vous et moi.</p>
<p>AMIS DU JOUR (les), comédie en un acte, en prose, par M. de Beaunoir ,
aux Italiens,. 1786.</p>
<p>Donee eris felix , multos numerabis amicos ; Tempora sifuerint nubila,
solus eris.</p>
<p>Ov IDE.</p>
<p>AMIS RIVAUX (les), comédie en un acte , en vers, de Forgeot, aux
Français, 1782.</p>
<p>Cette petite pièce a été très-applaudie. Il y règne un comique d’une
teinte délicate et gracieuse. Les scènes en</p>
<p><pb/></p>
<p>sont adroitement filées ; et, ce que l’on regarde , surtout aujourd’hui,
comme un grand mérite, les détails sont en général d’un excellent ton.</p>
<p>AMITIÉ. L’amitié, sans être une passion comme l’amour, l’ambition,’etc.,
est un sentiment si doux, si sublime, si consolant pour l’humanité,
qu’il a plusieurs fois rempli la scène avec succès. Par sa nature, il
est une source de beautés du genre admiratif; et deux amis peuvent être
placés dans des situations, qui produisent des beautés non moins
dramatiques, que celles de la terreur et de la pitié.</p>
<p>» •</p>
<p>Eh bien ! Seigneur, enleions IIcrmione ! ^</p>
<p><pb/></p>
<p>AMITIÉ A L’ÉPREUVE ( l’ ) , comédie mêlée d’ariettes, en trois actes,
par Favart, musique de M. Grétry, 1785.</p>
<p>Cette pièce, donnée en deux actes en 1771 , en un en 1776, en trois en
1786, fut toujours accueillie ’du public. C’est un ouvrage charmant ;
et, pour le prouver, il suffit de nommer les deux auteurs.</p>
<p>AMITIÉ AU VILLAGE (1’), opéra-comique en trois actes, musique dePhilidor
, ail Théâtre Italien, 1785.</p>
<p>Un ancien seigneur de Clén^ncey a fondé un prix, qui doit être décerné
au plus vertueux de sa terre ; le vainqueur, en outre, a le droit de
choisir une épouse</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage, long et monotone, ne comporte qu’un mince intérêt. La
musique, quoique de Philidor, a été étouffée sous le poids des paroles.</p>
<p>AMITIÉ RIVALE (F), comédie en vers, en cinq actes, de Fagan , aux
Français, 1733.</p>
<p>Acante, amant de Mélite et ami de Clarice, est sur le point d’épouser sa
maîtresse ; mais il s’aperçoit que cet hymen va désespérer Clarice, dont
l’amitié est au fonds un amour très-réel. Acante, pour ne point hâter
l’infortune de son amie, retarde son propre bonheur. Tel est le nœud de
cette intrigue. L’auteur y a joint quelques accessoires , qui ne sauvent
point la froide uniformité de cette comédie. Il avoue lui-même qu’elle
est dans le genre larmoyant; c’est un défaut, puisqu’elle ne mène pas
jusqu’aux larmea. Cependant les. scènes , où Clarice peint si bien son
amour, en ne croyant peindre que l’amitié, ont quelque chose qui touche
et qui intéressé.</p>
<p>AMI VRAI (l’), comédie en un acte et en prose. Le fils de madame
Melcourt aime une jeune cousine , que sa mère déteste , on ne sait
pourquoi, puisqu’elle ne l’a jamais vue. Il a introduit sa maîtresse
auprès de sa mère, en qualité de femme de chambre , et s’est vu forcé</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces moyens sont usés; en général, l’ouvrage est rempli de longueurs.</p>
<p>AMOUR. Les anciens ont mis peu d’amour dans leurs tragédies. Phèdre est
presque la seule pièce de l’antiquité , où l’amour joue un grand rôle et
soit vraiment théâtral. Dans Alceste, il est plutôt un devoir qu’une
passion. Les Grecs ne se sont jamais avisés de faire entrer l’amour dans
des sujets aussi terribles qu’ Œdipe , Électre y Iphigénie en Tauride;
au surplus , ils n’avaient point de comédiennes. Les rôles de femmes
étaient joués par. des hommes masqués; et il semble que l’amour eût été
ridicnle dans leur bouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’on est forcé de ne lui donner que la seconde place,</p>
<p><pb/></p>
<p>alors il faut imiter Racine, dans l’art difficile de le rendre
intéressant, par des développemens délicats du cœur humain, par des
nuances fines, et surtout par un style correct et soutenu.</p>
<p>On ne s’intéresse j-amais non plus aux amans fidèles sans succès et sans
espoir, qui, comme Antiochus dans Bérénice , disent :</p>
<p>Je pars fidèle encor, quand je n’espère plus.</p>
<p>C’était une idée prise dans la galanterie ridicule des quinzième et
seizième siècles. ( Voyez GALANTERIE. )</p>
<p><pb/></p>
<p>tel caractère rie soit attendri et changé par une passion qui le subjugue.</p>
<p>La opassion du héros doit paraître dans tous ses discours, et dans
toutes ses actions; mais il ne doit jamais raisonner d’amour, comme dans
les pièces de Pierre Corneille et de sdn frère.</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la vraie comédie , il faut observer de traiter toujours les scènes
d’amans avec gaieté. Cette attention est d’autant plus nécessaire, que
ces scènes sont devenues des lieux communs , que le spectateur ne daigne
écouter, que quand l’auteur développe, d’une manière comique, les replis
du cœur humain, dans la passion qui lui est la plus chère.</p>
<p>•AMOUR DANS LA TRAGÉDIE LYRIQUE. On a cru</p>
<p><pb/></p>
<p>Le destin de Médce est d’être criminelle ; ~</p>
<p>Mais son cœur était fait pour limerla vertu. ..................</p>
<p>Mon cœur aurait encor sa première innocence,</p>
<p>S’il n’avait jamais eu d’am, ur.</p>
<p>.</p>
<p>Mon frère et mes denx fils ont été les victimes</p>
<p>De mon implacable fureur :</p>
<p>J’ai rempli l’univers d’horreur $</p>
<p>Mais le cruel amour a fait seul tous mes crimes.</p>
<p>Dans- Atys, c’est un amant qui immole sa maîtresse sans la connaître.</p>
<p>Atys , Atys lui-même Immole ce qu’il aime.</p>
<p>Dans Roland et dans Armide, ce sont deux héros avilis plr l’amour, et
qui revoient vers la gloire , en détestant la mollesse où ils ont
langui. Dans Annule</p>
<p><pb/></p>
<p>même, cette morale y est développée d’une façon neuve et frappante. (
Voyez MORALE. )</p>
<p>Il est donc incontestable que, si l’amour n’a pas occupé la scène
lyrique avec autant d’avantage , qu’il a paru dans a tragédie , c’est
uniquement la faute des poëtes, et non celle du genre.</p>
<p>Quinault a précisément suivi la route de Racine. Quand il n’a pu rendre
l’amour très-theâtral , il l’a rendu intéressant par des développemens
et un style enchanteur.</p>
<p>AMOUR-A LA MODE (l’), comédie en cinq actes, en vers, par Thomas
Corneille, 1651.</p>
<p>On trouve dans cette comédie quelques caractères, qui n’ont pas encore
vieilli. C’est la première fpis que l’auteur peint des Français , que
l’on. reconnaît bien. dans les vers suivans :</p>
<p>Si chaque objet me plaît, c’est sans inquiétude;</p>
<p>Jamais de préférence et point de servitude.</p>
<p>Ainsi, quelque beau feu que je fasse paraître,</p>
<p>Pour ne rieu hasarder, j’en suis toujours le maître.</p>
<p>Ainsi, divers objets m’engagent tour-à-tour; .</p>
<p>Je me ega’ de seul dans ce trafic d amour ;</p>
<p>Et, chassant de mon cœur celui qui m’incommode.</p>
<p>Si je sais mal aimer, du moins j’aime a la mode.</p>
<p>AMOUR A L’ÉPREUVE (1’), comédie en un acte, en vers , aux Italiens , 1784.</p>
<p>Linval, tuteur de Rosalie, s’est flatté ’d’abord de lui</p>
<p><pb/></p>
<p>faire accepter sa main: mais, voyant qu’elle aime Dorlis ,</p>
<p>On a trouvé dans cet ouvrage une intrigue légère, mais très-agréable ,•
et des détails heureux.</p>
<p>AMOUR AU RÉGIME (l’), comédie en un acte , par MM. Dubois et Chazet, au
Théâtre de l’Impératrice , 1807. #</p>
<p>Cette bouffonnerie appartenait au Théâtre-Montansier, où , sans doute,
elle eut obtenu un brillant succès; mais, au Théâtre de l’Impératrice ,
il faut instruire , amuser et plaire par la sagesse du plan, par le
naturel du dialogue et par la gaieté vive et décente, qui fait la base
de la bonne comédie. Voici, en peu de mots , l’anal se de cette .piècc.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR BIZARRE ( 1’ ) , opéra - comique en un acte , paroles de M. Le Sur
, musique de M. Berton , 1796:</p>
<p>Un jeune officier Lien sémillant, bien étourdi, qui-sa monte la tête
pour la première venue , est le héros de cet opéra-comique. On y trouve
des quiproquo plus ou moins plaisans , et des situations agréables. La
musique a paru digne de son auteur.</p>
<p>AMOUR CACHÉ PAR L’AMOUR (1’), tragicomédie , pastorale, en trois actes ,
en vers, par Scudéry, 1684.</p>
<p>AMOUR CASTILLAN (1’), comédie en trois actes, en vers. libres , avec un
divertissement, intitulé les nations, par la Chaussée, aux Italiens, 1747.</p>
<p>AMOUR CHARLATAN (F), ou la CoMÉDiE DES COMÉDIENS , comédie en troie
actes , en prose , par d’Ancourt, avec des airs dont la musique est de
Gilliers, aux Français , 1710.</p>
<p>C’est un ambigu , où l’auteur s’est proposé de réunir les deux genres
des comédies française et italienne.</p>
<p>AMOUR CONJUGAL. On a cru long-tems que</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est’ étonnant que les modernes aient été prévenue si long-tems contre
l’ Amour conjugal. L’Alceste d’Euripide aurait dû -leur apprendre ,
qu’il pouvait devenir touchant et dramatique. Le mauvais succès de
Pertharite fit croire quelque tems que l’Amour conjugal,
très-respectable d’ailleurs dans la société n’était point recevable sur
la scène.</p>
<p>Ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/ grand plaisir au théâtre, quand la situation sera vive, et qu’elle
sera traitée avec art.</p>
<p>{</p>
<p>*</p>
<p>AMOUR CONJUGAL (P) , ou L’HEUREUSE CRÉDULITÉ, comédie en un acté et en
prose , aux Italiens, 1781.</p>
<p>AMOUR DIABLE ( l’ ) , comédie en un acte, en vers, de le Grand, avec un
divertissement, au Théâtre-Français, 1708.</p>
<p><pb/></p>
<p>m grand’chose , puisqu’elle se soucie peu que son mari soit t au diable ».</p>
<p>AMOUR et la BOUE ( l’ ) , opéra comique en trois actes, de M.
Desfontaines et de M***, au Théâtre -Italien , 1782.</p>
<p>Cette pièce , tirée d’un conte de Lafontaine, a obtenu un succès décidé.</p>
<p>AMOUR et la RAISON (1’) , comédie en un acte et en prose , par M.
Pigault le Brun , au Théâtre Français de la rue Feydeau , 1798.</p>
<p>Il est souvent arrivé que des pièces , jouées dans l’origine sur les
petits Théâtres , ont ensuite obtenu beaucoup de succès sur les grands :
de ce nombre,est celle de l’Amour et la Raison , qui, jouée dans
l’origine sur les bou. levards, fut ensuite jugée digne,par les
comédiens français, de figurer sur leur répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Raison, conviennent qu’elle a beaucoup d’analogie avec les ouvrages
de cet auteur ; c’est-à-dire , que le fonds et le comique sont nuls,
mais qu’elle est dialoguée avec beaucoup, d’esprit , et que les scènes
en sont parfaitement filées.</p>
<p>*</p>
<p>AMOUR et la VÉRITÉ ( l’) , comédie en trois actes , en prose, de.
Marivaux, aux Italiens, 1720 , non imprimée.</p>
<p>AMOUR et l’INTÉRÉT ( 1’ ) , comédie en trois actes, en prose , par Fabre
d’Eglantine , au Théâtre de Monsieur , 1789 , et au Théâtre-Français ,
1791.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR et l’INTRIGUE (l’), drame en cinq actes et en prose , au
Théâtre-Français, 1800.</p>
<p>Cette pièce, imitée d’un draine allemand de Schiller, est pleine
d’invraisemblances. Elle tomba dès la première représentation.</p>
<p>AMOUR et MYSTÈRE , comédie - vaudeville en un acte , par M. Pain , au
Vaudeville , 1807.</p>
<p>AMOUR et PSYCHÉ ( Y ) , opéra, par M. L. D. V. , musique de Mondonville
,1760.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUREUX DE QUINZE ANS (P), où LA DOUBLE ÏÉTE , comédie en trois actes ,
en prose , mêlée d’ariettes^ par M. Laujon , musique de M. Martini, aux
Italiens f 1771.</p>
<p>, AMOtJR EXILÉ DES CIEgX (l’), comédie en un ac t6 et en vers , de
madame Dufresnoy, aux Français, 1788.</p>
<p>Tout exilé qu’où eSt, il faut que l’on s’amuse.</p>
<p>Cette pièce 9 qui sort de pendant aux Grâces de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>Foix, n’a ni la vivacité, ni l’intérêt’ de ce charmant ouvrage, mais
elle ep a souvent la fraîcheur ,et la délicatesse ; aussi a-t-elle
tour-à-tour excité des murmures et des, applaudissemens.</p>
<p>AMOUR EXTRAVAGANT {l’), oit LES FILLES AMOUREUSES DU DIABLE, pièce en
trois actes, aux Italiens , 1717. *</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR FILIAL (l’), opéra comique en un acte , paroles de du Rosoy ,
musique de M***, au Théâtre Italien , 1786..</p>
<p>AMOUR FILIAL ( 1’ ) , opéra , en un acte , paroles de Dumonstier,
musique de M. Gavaux, au ThéàtreFeydeau, 1792.</p>
<p>AMOUR FRANÇAIS (1’) , comédie en un acte, en vers, par Rochon de
Chabanes , aux Français, 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR MAITRE DE LANGUE (1’ ) , comédie en trois actes, en prose, avec un
prologue, par Fuzelier , aux Italiens , 1718.</p>
<p>Cette pièce , dont le sujet est tiré du roman de Zo’ide, est
intéressante , mais faiblement écrite , comme tous les ouvrages de son
auteur.</p>
<p>AMOUR MÉDECIN (l’), comédie en trois actes, en prose , de Molière, i665.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR MUSICIEN (1’), comédie en un acte, en vers , de Paul Poisson , 1743.</p>
<p>Un magistrat, qui prétendit que Poisson l’avait voulu jouer dans cette
pièce, empêcha qu’elle ne fut représentée.</p>
<p>AMOUR POUR AMOUR, comédie en trois actes,</p>
<p><pb/></p>
<p>en vers libres, avec un prologue et un divertissement3 par la Chaussée,
aux Français, 174.2.</p>
<p>Amour pour amour est peut - être après l’ Oracle « les Grâces et
Zéneide, ce que nous avons de plus agréable dans le genre de la féerie.
Le plan n’en est pas neuf, mais il n’en est pas moins ingénieux.</p>
<p>C’est beaucoup d’avoir su tirer trois actes d’un sujet aussi simple, et
surtout d’avoir su amuser durant ces twis actes.</p>
<p>AMOUR PRÉCEPTEUR (1’), comédie en trois actes, en prose, avec un
divertissement, par Gueulette, aux Italiens , 1726. *</p>
<p>Alberti veut marier son fils Lélio avec une jeune fille</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fonds de cette pièce est léger, comme celui de presque tous les
ouvrages de l’auteur; mais on y remarque des situations piquantes , et
un style agréable</p>
<p>AMOUR SECRET ( l’ ) , comédie en un acte, en vers, de Philippe Poisson ,
au Théâtre Français, 1740.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR TYRANNIQUE ( l’ ) , tragi-comédie en cinq actes , en vers, de
Scudéry , l638.</p>
<p>AMOUR VENGÉ ( 1’) , comédie eu un acte , en vers, par Lafont, 1712.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOUR USÉ (1’), ou LE VINDICATIF , comédie en cinq actes, en prose, par
Néricault Destouches, aux Français , 1741.</p>
<p>AMOURS A LA CHASSE ( les ), comédie en un acte, par Coypel, aux
Italiens, 1718.</p>
<p><pb/></p>
<p>italienne mêlée de scènes françaises, avec un divertissement.</p>
<p>AMOURS ANONYMES ( les ) , comédie en trois actes, en vers , avec des
divertissemens , par Boissy, aux Italiens, 1735.</p>
<p>Un mari et sa femme , qui s’adorent sccretternent ; une coquette, qui se
flatte d’avoir subjugué un homma qui ne l’aime point; une jeune
personne, qui se prcnd de belle passion pour un vieil Adonis ; un
petit-maître fastidieux, détesté du beau sexe , et qui s’en croit
l’idole; un arlequin , qui cesse d’être muet, pour conter fleurettes à
une suivante : tels sont les personnages des Amours Anonymes.</p>
<p>AMOURS AQUATIQUES (les), comédie en un acte, en prose, par Le Grand, aux
Italiens, 1721.</p>
<p>Les amours d’Alphée pour Aréthuse sont traversée par le dieu du fleuve
Ladon, et par la nymphe de la rivière d’Érymanthe, qui sont afnoureux,
le premier d’Aréthuse , et l’autre d’Alphée ; mais tout se concilie ;
Alphéo épouse Aréthuse, et le dieu du Ladon , la nymphe Érymanthe.</p>
<p>AMOURS D’ANGÉLIQUE ET DE MÉDOR (les), tragédie de Gilbert, 1664.</p>
<p>Cette pièce est intéressante ; mais le style en est faibla et sans couleur.</p>
<p>Les Amours d’Antoine et de Cléopâtre ont fourni le sujet de plusieurs
tragédies. On admire, dans le premier acte du nouveau ballet, le beau
spectacle de Cléopâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>remontant le Cydnus sur cette galère, si fameuse dans l’antiquité ; le
second est consacré aux fêtes, que cette reine donne au voluptueux
Antoine ; le troisième se termine par l’incendie du palais, sous les
ruines duquel Cléopâtre veut ensevelir Octave son vainqueur.</p>
<p>Cet ouvrage , bien dessiné , monté avec magnificence , et parfaitement
exécute, méritait le grand succès qu’il a obtenu. v</p>
<p>AMOURS D’ARLEQUIN ET DE CAMILLE (les), comédie en trois actes , en prose
, par Goldoni, aux Italiens ,• 1763.</p>
<p>AMOURS D’ASTRÉE ET DE CÉLADON (les ), tragédie-comédie-pastorale, en
cinq actes, en vers, par Raissiguier, i63o.</p>
<p>La plupart des pastorales de ce temps étaient tirée s de l’Astrée</p>
<p><pb/></p>
<p>l’Astrée deDurfé. Chaque poëte y choisissait l’événement, qui lui
paraissait le plus convenable ; celui-ci, pour n’être pas embarrassé sur
le choix, a mis en action un abrégé de cinq volumes de ce roman, en
commençant par le désespoir de Céladon , et finissant par la
reconnaissance et l’union de tous les personnages. Céladon , banni de la
présence d’Astrée , s’était jeté de désespoir daus le Lignon ;</p>
<p>Mais le dieu du Lignon , pour lui trop pitoyable,</p>
<p>Contre sa volonté, le jeta sur le sable ;</p>
<p>De peur que la grandeur du feu de son amour Ne changeât, en gaérêls ,
son humide séjour.</p>
<p>La plupart des pensées de cette pièce sont dans ce goût ; mais l’Auteur
dit, duns sa préface , qu’on doit lui savoir gré d’avoir développé, en
deux mille vers, deux histoires intriguées dans cinq gros volumes.</p>
<p>AMOURS DE BASTIEN ET DE BASTIENNE (les), parodie du Devin du village, en
uu acte , par madame Eavart et Harny, au Théâtre Italien , 17’3.</p>
<p>C’est dans le costume simple du rôle de Bastienne, qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>a gravé le portrait, et immortalisé les grâces de madame Favart.</p>
<p>AMOURS DE BAYARD (les), ou LE CHEVALIER 6ANS PEUR ET SANS REPROCHE,
comédie héroïque en quatre actes et en prose, mêlée d’intermèdes, par M.
Monvel, au Théâtre-Français, 1786.</p>
<p>On a donné, en 1808 , une reprise de cette comédie, au Théâtre de
l’Impératrice.</p>
<p>AMOURS DE CALOTIN ( les ) , comédie en trois actes , en vers, par
Chevalier, 1664.</p>
<p>Hors Molière, pour vous il n’est point de calât.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS DE CHÉRUBIN (les) , comédie, en trois, actes et en prose, de M.
Desfontaines, au Théâtre-Italien, 1784.</p>
<p>AMOURS DE COUCI (les) , ou LE TOURNOI, comédie en trois actes , en prose
, au Théâtre de Monsieur, 1790.</p>
<p>AMOURS DE DIANE ET D’END YMION (les), tragédie de Gilbert, 1667.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette histoire d’Endymion ;</p>
<p>Qui, selon mon opinion ,</p>
<p>Est celle aussi ’de tout le monde,’</p>
<p>En plusieurs beaux traits est féconde ;</p>
<p>Et fait juger Monsieur Gilbert,</p>
<p>Ecrivain tout-à-fait expert.</p>
<p>AMOURS DE DIDON ET D’ÉNÉE ( les ), tragédie en trois actes , par
Montfleury.</p>
<p>AMOURS DE JUPITER et DE SÉMÉLÉ ( les), tragédie avec des machines , par
Boyer, 1666.</p>
<p>On remarque de l’imagination dans cette pièce ; mais on connaît le style
de l’auteur.</p>
<p>AMOURS DE LA GUIMBARDE ( les) , pièce en un</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce est une des treize comédies, insérées dans un livre intitulé
: l’ Antiquité du Triomphe de Béziers, au our de l’Ascension. Pour avoir
l’intelligence des motifs de cette fête, il faut savoir que , la ville
de Béziers ayant été délivrée des ennemis, le jour de l’Ascension, on a
institué une cérémonie, pour en conserver le souvenir. Ce jour-là, les
peuples voisins se rendent dans cette ville ; on y tient une foire ; on
y fait une procession ; on y célèbre des jeux. Des pièces dramatiques
font partie de la solemnité de ce jour. Il faut savoir encore qu’il y a
^dans la ville une grosse statue de pierre, qu’on croit représenter un
ancien c’apitaine nommé Pierre Pécruce , que le peuple , par corruption
, nomma Pépesuc ; c’est ce même Pépesuc qui joue le plus grand rôle,
dans la plupart de ces pièces.</p>
<p>AMOURS DE LOUIS-LE-GRAND et de Mlle. DU TRON (les) , comédie anonyme ,
en cinq actes , en prose.</p>
<p>On suppose , dans cette pièce , Louis XIV amoureux de Mlle. du Tron ,
nièce de Bontems, son premier valet-dechambre; il a plusieurs entretiens
avec elle; mais , en voulant lui donner des preuves de sa passion , il
ne fait que lui prouver sa faiblesse morale et physique. Ces
conversations sont souvent interrompues par madame de Maintenon , qu’on
représente comme une femme jalouse , qui , par toutes sortes de moyens ,
veut retenir son vieil amant; par le Père de la Chaise , qu’on peint
comme un homme hypocrite et ambitieux; par Fagon , médecin, et
Pontchartrain , ministre , tous deux amis de madame de Maintenon; et par
plusieurs autres encore. Enfin , quand l’auteur veut</p>
<p><pb/></p>
<p>terminer sa pièce, il introduit sur la scène le Roi et Mlle. du Tron ,
qui se jurent un amour éternel.</p>
<p>AMOURS DE LYSIS et D’HESPÉRIE (les), pastorale allégorique, pour la paix
des Pyrénées, par Quinault, 1660.</p>
<p>On prétendit que le cardinal Mazarin avait donné le sujet de cette pièce
, et que M. de Lyorine y travailla avec Quinault; on ajoutait que
l’original, apostille de la main de M. de Lyonne, était dans la
bibliothèque de Colbert. Il ne s’y est cependant pas trouvé , lorsque le
roi acheta les manuscrits de ce ministre.</p>
<p>AMOURS DE MARS et DE VÉNUS (les) , ballet de trois entrées, avec un
prologue , paroles de Danchet, musique de Campra, 1712.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prologue seul de cet opéra a été remis quelquefois au théâtre.</p>
<p>AMOURS DE PROTHÉE (les) , ballot en trois actes, avec un prologue , de
Latent, musique cle Gervais, 1720.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS DE PROTHÉE (1 es), parodie en un acte, de le Sage et Dorneval, 1728.</p>
<p>AMOURS DE RAGONDE ( les ) , comédie-opéra, composée de trois intermèdes,
de Destouches , musique de Mouret, 1740.</p>
<p>C’est un divertissement burlesque , composé pour la duchesse du Maine ;
on y fit dans la suite quelques changemens, sans la participation de
l’auteur ; et on le donna à</p>
<p><pb/></p>
<p>l’opéra y sous le titre des Amours de Ragonde. Comme on ne savait de qui
étaient les- paroles, quelques beaux-esprits osèrent se vanter hautement
d’en être les. auteurs. Destouches , instruit dans sa retraite de ce qui
se passait, revendiqua son bien dans une lettre Imprimée, et y désavoua
les fadeurs lyriques, qu’on avait glissées dans ce petit poëme ; c’est
un ouvrage extrêmement agréable dans son genre ; nous ne connaissions
pas encore ces opéra bouffons italiens , qui ont fait tant de bruit
parmi noys. Ragonde avait donc le mérite de l’invention et de la nouveauté.</p>
<p>AMOURS DES DÉESSES ( les ) , ballet en trois actes précédé d’un prologue
, par Fuzelier, musique de Quinault, 172g.</p>
<p>Le prologue est entre l’Amour et l’Indifférence. La première entrée
représente les Amours de Vénus et d’Adonis ; la seconde, celles de Diane
et d’Endymion; et la troisième, celles de Melpomène et de Linus.</p>
<p>AMOURS DES DIEUX ( les ) , ballet de quatre entrées , avec un prologue ,
par Fuzelier , musique de Mouret, 1727.</p>
<p>Le prologue représente les jeux funèbres , célébrés par les Sarmates en
l’honneur d’Ovide, en reconnaissance de l’art d’aimer, que ce poëte
avait apporté sur les bords glacés du Danube. La première entrée
représente les Amours de Neptune et de la Nymphe Amimone ; la seconde,
celles de Jupiter et de Niobe; la troisième , celles d’Apollon et de
Coronis ; et la quatrième , celles de Bacchus et d’Ariane.</p>
<p>AMOURS D’ÉTÉ ( les ) , divertissement en un acte, par MM. de Piis et
Barré , aux Italiens , 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>v Cette pièce offre de jolis tableaux, du naturel, de la grâce et
beaucoup d’esprit ; l’auteur de l’Année littéraire ayant critiqué cet
ouvrage , d’une manière aussi injuste qu’indécente . M. de Piis, dans
une réponse pleine de gaieté et de sel, lui adressa cette épigramme, à
propos d’une phrase un peu lourde, où l’on retrouve une demi-douzaine de
que :</p>
<p>Si, de nos régens du Parnasse,</p>
<p>0 Phébus, faites-moi la grâce</p>
<p>De rester toujours écolier,</p>
<p>Pour leur désobéir en classe.</p>
<p>AMOURS DE TEMPÉ ( les ), ballet héroïque de quatre entrées , 1752.</p>
<p>AMOURS DE THÉSÉE ET DE DÉJANIRE (les), comédie en cinq actes ,par Gérard
de Vivre , 1^77.</p>
<p>AMOURS DE VÉNUS ET D’ADONIS ( les ), tragédie de Visé, précédée d’.un
prologue, en vers libres, avec des machines, musique de Charpentier , 1670.</p>
<p>Tout respire, dans cette pièce, la volupté lapins molle ét la plus
efféminée. Vénus y est représentée comme une Messaline ; Adonis est un
fat 3 Mars est un Capitan , qui</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS D’OVIDE ( les ), pastorale en cinq actes , avec un prologue et
des machines , par Gilbert , l663.</p>
<p>Cette pièce n’a presque point d’action; et, an lieu de présenter Ovide
avec ce caractère aimable , que l’antiquité nous a tracé, et qu’il a
peint lui-même dans ses ouvrages; l’auteur introduit un pétit-maître
français, qui débite de jolis madrigaux. Corine est trop coquette ; et
Céphise ne le serait pas moins, si Ovide daignait avoir plus d’adresse.</p>
<p>AMOURS DU PRINTEMS ( les ) , ballet en un acte, paroles de Bonne val,
musique de Colin de Blamont, 1737.</p>
<p>Les personnages do ce ballet sont: Flore , Iris , Zéphyr, le Soleil,
Eole ? uu Berger et les suivantes de Flore ; on ne l’a point revu au
théâtre.</p>
<p>AMOURS DU SOLEIL ( les ) , tragi - comédié en cinq actes , en vers ,
mêlée de musique et de machines , et précédée d’un prologue, attribué à
de Visé , 1771.</p>
<p>Apollon est amoureux de Leucothoé; mais l’Amour lui annonce que Vénus
irritée va traverser sa nouvelle flâme. Apollon , craignant peu ces
menaces , s’éloigne pour rechercher la princesse qu’il aime. Vénus
soulève le ciel et les enfers , pour tirer vengeance d’Apollon ; mais ce
dieu rit de sa vaine colère ; cependant Leucothoé et Palmis sa
confidente sont agitées de continuelles frayeurs. Néanmoins., la fureur
do Vénus no pourrait rien, s an&amp; la</p>
<p><pb/></p>
<p>jalousie de Clytie, qui va découvrir au père de Leucothoé son commerce
avec Apollon. Dans son premier transport, ce roi cruel ordonne qu’on
enterre la princesse toute vive. Vénus presse l’exécution de cet arrêt,
et vient ensuite faire le récit de la funeste mort de la princesse. Le
dieu du jour paraît enfin, au milieu de son brillant palais ; il
métamorphosé sa maîtresse chérie en l’arbre qui porte l’encens. L’amour
termine la pièce, et fait ressouvenir Apollon que la prédiction, qu’il
lui a faite, est accomplie,, puisque Vénus est suffisamment vengée.</p>
<p>AMPHIOIN, acte d’opéra , par Thomas, musique de la Borde, 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez les Latins, c’était un bâtiment spacieux, rond, plus ordinairement
oval, dont l’espace du milieu était environné de siéges, élevés les uns
au-dessus des autres, avec des portiques en-dedans et en-dehors.
Cassiodore dit que ce bâtiment était fait de deux théâtres réunis. On
lui donnait quelquefois le nom de Cavea : mais ce mot, qui fut le
premier nom des théâtres, n’exprimait que le creux, formé par les
gradins en cône tronqué , dont la surface la plus petite, celle qui
était au-dessus du premier rang des gradins , s’appelait l’arène.</p>
<p><pb/></p>
<p>précinctions en baudrier. Les espaces, contenus entre les précinctions
et les escaliers, s appelaient cunei, des coins.</p>
<p>AMPHITRYON, opéra en trois actes de Sédaine, musique de M. Grétry, 1738.</p>
<p>AMPHITRYON, comédie en trois actes , en vers , avec un prologue , par
Molière , 1668.</p>
<p>Boileau n’était pas content des deux vers suivans, quoiqu’endépit de
leur irrégularité grammaticale , ils aient passé en proverbe :</p>
<p>Le véritable Amphitryon,</p>
<p>JEst l’Amphitryon, où l’on dîne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait, pour l’exactitude, chez lequel on dîne. Rotrou avait dit
avant Molière , dans sa comédie des Sosies :</p>
<p>Point, point d’Amphitryon , où l’on ne dlne point !</p>
<p>Et j’étais venu , je vous jure,</p>
<p>Avant que je fusse arrivé;</p>
<p>’ »</p>
<p>Voici le vers de Rotrou :</p>
<p>t</p>
<p>J’étais chez nous, long-tems avant que d’arriver.</p>
<p>T Madame Dacier avait composé une dissertation, pour ; prouver que
l’Amphitryon de Plaute était fort au-dessus du moderne ; mais , ayant
ouï dire que Molière voulait faire une comédie des Femmes Savantes, elle
supprima sa dissertation.Il eût été curieux de voir, comment l’érudi\
tion et le pédantisme auraient lutté contre le bon-seps, le &amp; ! goût, la
raison et les grâces.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a comparé la pièce de Plaute avec celle de Molière, et démontré que
c’est de loin eu loin qu’il se trouve, dans . la comédie française, une
plaisanterie du poëte latin ; et que , presque toujours, cette
plaisanterie acquiert , ou plus de grâce , ou plus de force chez le
poëte français.</p>
<p>J’avais environ onze ans , dit Voltaire , quand je lus tout seul, pour
la première fois , l’ Amphitryon de Molière. Je ris au point de tomber à
la renverse.</p>
<p>AMUSEMENS A LA MODE (les), comédie en trois</p>
<p><pb/></p>
<p>trois actes , en vers libres, avec un prologue ,. par Romagnési et
Riccoboni, aux Italiens, 1732.</p>
<p>Le sujet de cette pièce est tiré du joli conte de la Fontaine: la
musique a paru agréable, mais quelquefois un peu trop savante pour le
genre de l’ouvrage.</p>
<p>Cet opéra , dit un critique moderne, est le premier qu’on ait sifflé à
ce théâtre, et, sous ce rapport, il fera époque.</p>
<p>ANACRÉON, ballet héroïque en un acte , paroles de Bernard, musique de
Rameau, 1757.</p>
<p>La prêtresse et les suivantes de Bacchus, irritées de Voir Anacréon se
partager entre l’amour et le dieu dit vin , renversent la statue de
l’amour, et enlèvent Lycoris, maîtresse d’Anacréon, qu’elles ramènent à
table, où il conti. nue de boire, et s’endort. Le bruit d’un orage
affreux, mêlé de tonnerre, éveille le poëte : une voix plaintive se</p>
<p><pb/></p>
<p>fait entendre ; il en est touché. C est l’Amour qui, déguisé en esclave,
vient lui demander un asile. Il dit qu’il servait Lycoris ; et que la
belle, furieuse d’avoir été quittée par un ingrat qu’elle aimait, lui a
montré un tel désespoir, qu’il s’est vu obligé de fuir. Anacréon,
assuré, par ce récit, de l’attachement de Lycoris, vient retrouver son
amante. On revoit bientôt les Bacchantes , dont l’Amour contient la
fureur. Ce dieu, pour tout arranger, consent que Bacchus ait ses droits
sur le tendre Anacréon ; ce qui réunit les suivans de Bacchus et de
l’Amour.</p>
<p>ANACRÉON, comédie en un acte , en ’vaudevilles, de Sédaine , aux
Italiens , 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoin de son triomphe; et tous les amis d’Anacréon chantent sa victoire. v</p>
<p>ANACRÉQN, opéra en trois actes, par M. Guy, musique de M. Grétry, 1797*</p>
<p>On trouve dans cet ouvrage des tableaux intéressans., mais une
versification, qui n’est pas toujours anacréontique.</p>
<p>ANAXANDRE , tragi-comédie de du Ryer, 1654, Ce sujet est entièrement de
l’invention de l’auteur. L’intrigue en est extrêmement compliquée ; le
style, prolixe .et faible , et l’intérêt, presque nul.</p>
<p>ANAXIMANDRE, ou LE SACRIFICE AUX GRÂCES, .comédie en un acte, par M.
Andrieux, aux Itàliens , 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut être heureux amant, il faut qu’il sacrifie aux Grâces. Après avoir
fait ce sacrifice, il se trouve si changé, que, lorsqu’il reparaît
devant Aspasie, elle ne le reconnaît plus. Profitant de sa méprise, il
s’explique avec elle comme un nouvel amant : la jeune personne déclare
qu’elle préférerait son tuteur, s’il pouvait prendre un ton moins
sauvage. Anaximandre enchanté se découvre, et devient son époux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Titon du Tillet dit qu’on a cru que d’Ancourt,</p>
<p><pb/></p>
<p>assez dissipé dans le monde et ami du plaisir, se faisait aider dans
quelques-unes de ses pièces : cela peut être; mais, il n’en est pas
moins vrai que son esprit était réellement comique, et que sa facilité
était extrême. ( Voyez PICARD. )</p>
<p>*</p>
<p>M.’ André porta l’ouvrage-ans comédiens français, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa pièce a été jouée sur un théàtre des boulevards, en 1804; elle a eu
plus de cant représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p>IIo* histricce eloquentice caput, lector, admiraris ; Quid, si auditor
fie res l</p>
<p>Lecteur, vous admirez cette tête de l’éloquence théâtrale ; que
serait-ce , si vous l’entendiez !</p>
<p>Isabelle Andreini de Padoue , femme de beaucoup de vertu et d’honneur ,
la gloire de la chasteté conjugale, ce- lèbre par son éloquence , par la
fertilité de son esprit, religieuse , l’amie des muses et l’ornement du
théâtre , gît ici dans l’attente de la résurrection.</p>
<p>François Andreini a érigé , avec beaucoup de tristesse , çe monument à
sa mémoire.</p>
<p>Cette actrice ayant été universellement regrettée, il y eut</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs élégies latines et italiennes , composées en son honneur.</p>
<p>ANDRIENNE (l’), comédie de Térence , traduite en rimes françaises , par
Desperrières , 1537-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dave et de Mysis , sans altérer les plaisanteries , la naïveté et le
comique de ces deux rôles.</p>
<p>ANDRIEUX (M.) s’est acquis une juste célébrité dans la carrière
dramatique ; et ses ouvrages occupent un rang distingué , après ceux de
nos grauds comiques. S’il n’a pas comme eux le talent de l’invention ,
le vis comica , qui fait à-la-fois le mérite et le charme de leurs
ouvrages , sa muse enjouée, et sa touche fine et spirituelle lui
assurent le suffrage des vrais connaisseurs. Il suffit, pour s’en
convaincre, de voir les Étourdis, et, en général, les productions de ce
poète agréable.</p>
<p>ANDROMAQUE , tragédie de Racine , 1667.</p>
<p>Le rôle d’Hermione paraît, avec raison , la plus étonnante création du
génie de Racine. La Didon de Virgile ,</p>
<p><pb/></p>
<p>La vraisemblance est choquée en ta piôce,</p>
<p>1 Si l’on en croit et d’Olonne et Créqui :</p>
<p>Créqui dit qne Pyrrhus aime trop sa maîtresse; D’Olenne, qu’Andromaque
aime trop son maii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et peut-être ta plume , aux censeurs de Pyrrhus Doit les plus nobles
traits, dont tu peignis Burihus.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est Hector, disait-elle, en l’embrassant toujours:</p>
<p>C’est lui-même ! c’est toi, cher époux , que j’embratse !</p>
<p>Reprenant aussitôt la voix la plus mâle , il continuait avec fierté :</p>
<p>Et quelle est sa pensée ? attend-elle , en ce jour,</p>
<p>Que je lui laisse un fils, pour nourrir son amour? Non, non, je l’ai
juré, ma vengeaace est certaine....</p>
<p>Ce contraste hardi, mais naturel et soutenu par le talent de l’acteur,
produisait le plus grand effet.</p>
<p>Une débutante au Théâtre-Français , dont les talens étaient médiocres et
la figure désagréable, remplissait le rôle d’Andromaque , et le
remplissait mal. Sa physionomie ne portait point les spectateurs à
l’indulgence. Un d’eux murmurait tout bas d’entendre estropier les vers
du tendre Racine, dont il était l’admirateur zélé. Cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dant, quelqu’envie qu’il eut d’éclater, il se contraignit; mais ce ne
fut pas pour long-tems; car , dans un end»oit, où Andromaque dit à
Pyrrhus :</p>
<p>Seigneur, que faites-vous, et que dira l a Grèce?</p>
<p>Cet homme, ne pouvant plus se contenir, enfonce son chapeau , se hausse
sur ses pieds, et lui répond vivement et intelligiblement sur une rime
très-riche :</p>
<p>Que vous êtes, Madame, une laide b....</p>
<p>Il sort en même tems, laisse le parterre applaudir à. ce vers impromptu,
et l’actrice fort embarrassée de sa figure.</p>
<p>La scène d’Andromaque, qui commence par ce vers:</p>
<p>Eh bien ! Phénix, l’Amour est-il le maître ?</p>
<p>est ordinairement fort applaudie. Boilean fut d’abordlui-même au rang
des admirateurs; mais il changea ensuite de sentiment. Qu’on ôte ,
disait-il, le nom de Pyrrhus ; on ne trouvera, dans cet endroit, que la
peinture de ces folles incertitudes, que Térence dépeint si bien ;</p>
<p>ExcZutlit, revocal; rerleani / non, si obsccrel....</p>
<p><pb/></p>
<p>Resserrer en trois actes une tragédie admirable en cinq actes du grand
Racine, serait un acte de démence; assujétir son style divin aux
caprices de la musique, une preuve de mauvais goût ; par des
transpositions bizarres et forcées, dénaturer les vers et même les
sentimens de l’auteur, un trait de sottise ; si ce genre d’ouvrage n’eût
été pour le public une nouvelle source de plaisirs. Ainsi pardonnons à
l’auteur d’avoir travesti une belle tragédie, en un médiocre opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passais jusqu’aux lieux, où l’on garde mon fils, Puisqu’une fois le
jour vous souffrez que je voie Le seul Lien, qui me reste, et d’Hector
et de Troie, J’allais, seigneur, pleùrer un moment avec lui ;</p>
<p>Je ne l’ai point encore embrassé d’au}ourd’hui.</p>
<p>J amaÍs</p>
<p><pb/></p>
<p>- Je n’ai jamais chcri la vie ,</p>
<p>Que pour te prouver mon amour ;</p>
<p>F.t, pour te conserver le jour,</p>
<p>Qu’elle me soit cent fois ravie !</p>
<p>L’air de Gluck est un des plus agréables , et tout-à-la-fois un des plus
expressifs que je connaisse. Supprimez ces</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre vers; substituez-leur un simple vers de récitatif, comme celui-ci :</p>
<p>Pour conserver tes jours, je donnerais les miens.</p>
<p>Elhiops commença d’habiter cette terre ,</p>
<p>Fils de ce forgeron, qui prit en adultère Son épouse Vénus avec le dieu
guerrier.</p>
<p>Or, d’autant que sur nous il régna le premier,</p>
<p>Notre nom a reçu de lui son origine ;</p>
<p>Et il se trouve ainsi dans les oeuvres de Pline.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDROMÈDE, tragédie avec des machines, par Pierre Corneille , i65o.</p>
<p>ANDROMIRE , REINE DE SICILE, tragi-comédie de Scudéry, 1641.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tragédie eut un succès prodigieux dans sa nouveauté. Les
comédiens, après avoir fait payer le double aux vingts premières
représentations, la mirent au simple; mais ils furent obligés , par la
multitude des spectateurs , de la remettre au double , principalement
afin de ménager de la place pour les acteurs.</p>
<p>Mais, pour ma fuite ^ ami, quel parti dois-je prendre ?</p>
<p>Un plaisant répondit :</p>
<p>I</p>
<p>L’ami, prenez la poste, et retournez en Flandre;</p>
<p>Celte pièce resta toujours au théâtre, et fut toujours reprise avec succès.</p>
<p>ANDRONIC (Livius Andronicus ), le plus ancien poète comique Latin,
florissait sous le consulat de Claudius</p>
<p><pb/></p>
<p>J ANDROS ET ALMONA, comédie en trois actes, par M. Picard , musique de
Lemoine, au Théâtre de l’OpéraComique , 1794.</p>
<p>Le sujet de cette pièce est tiré de Zadig. Il semble que l auteur ait
vonlu, mettre en action ces deux ver» de Voltaire :</p>
<p>Les prêtres ne sont pas ce qu’un vain peuple pense f Notre crédulité
fait toute leur science.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANFOSSI (N), compositeur, célèbre en Italie.</p>
<p>ANGLAIS A BORDEAUX ( 1’ ) , comédie en un acte, en vers libres , par
Favart, aux Français, 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>dite parmi les gens de lettres, qu’il est le vrai coloriste de cette
comédie.</p>
<p>ANGLOMANIE (T), ou L’ORPHELINE LÉGUÉE, comédie en un acte et en vers
libres , par Saurin.</p>
<p>Cette jolie comédie, bien intriguée et bien écrite, d’un effet agréable
et d’un dialogue, facile , est en général pleine d’esprit et de traits
saillans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNA , ou LA CHAUMIÈRE , opéra-comique en un acte , de M***, musique de
M. Sollé , au Théâtre de l’Opéra-Comique, 1808.</p>
<p>Cette pièce, dont le fonds est intéressant, mais trop usé, ne
dut-quelques jours d’existence qu’au talent du compositeur.</p>
<p>ANNEAU PERDU ET RETROUVÉ ( 1’ ) , opéracomique en deux actes, par
Sédaine, musique de la Borde, aux Italiens , 1764-</p>
<p>ANNE DE BRETAGNE , tragédie de Ferrier, 1678. Anne , duchesse de
Bretagne , aimée du maréchal d’Albert, est recherchée en mariage par
Maximilien d’Autriche, roi des Romains, et par Charles VIII, roi de
France. L’amour, qu’elle ressent pour le duc d’Orléans , lui fait diffe-</p>
<p><pb/></p>
<p>O</p>
<p>ANNÉE ( M.) , auteur de vaudevilles, 1808.</p>
<p>Il fait avec facilité de jolies scènes, et des couplets agréables. C’est
un digne émule de ces enfans deMomus, qui ont succédé aux pères du
Vaudeville.</p>
<p>ANNÉE GALANTE ( 1’ ), ballet de quatre entrées, paroles de Roy, musique
de Mion , 1747.</p>
<p><pb/></p>
<p>voix s’écria derrière lui : un balai, monsieur, prenez garde au manche !</p>
<p>ANNÉE MERVEILLEUSE (1’) , comédie en un acte , en vers libres, par
Rousseau de Toulouse, 1748.</p>
<p>ANNETTE ET LUBIN, comédie en un acte, en vers, mêlée d’ariettes, par
Favart, aux Italiens , 1762.</p>
<p>Cette pièce est un conte de Marmontel mis en action. On y a ajouté
l’épisode de l’enlèvement d’Annette, par le</p>
<p><pb/></p>
<p>seigneur du lieu; ce qui amène cette scène pittoresque, où Lubin veut
arracher sa jeune amante des mains de ses ravisseurs; et cette autre
scène pathétique, où ce même Lubin conjure son seigneur de lui rendre sa
maîtresse.</p>
<p>Il était une femme,</p>
<p>Faisons, dit-elle, ensemble Quelqu’ouvrage d’esprit $ Et l’abbé le lui fit.</p>
<p>Il cherche en son génie De quoi la contenter :</p>
<p>11 l’avait court pour inventer.</p>
<p>Prenant un joli conte, Que Marmontel ourdit, Dessus il s’étendit.</p>
<p>On prétend qu’un troisième Au travail concourut :</p>
<p>C’est Favart qui les secourut.</p>
<p>En chose de sa femme, C’est bien le droit du jeu, Que l’époux entre un peu</p>
<p>ANNIBAL, tragédie de Thomas Corneille , 1669</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur eut le malheur de voir tomber cette tragédie , parles épisodes
inutiles, qu’il joignit àl’action principale de son poëme. Annibal, qui
seul doit faire tout l’in terêt de la pièce , est si froid et agit si
peu , que sa mort ne cause ni pitié ni admiration.</p>
<p>Scudéry , en 1631 ; Deprades , en 1649 ; Riupéroux „ en 1686, -ont
traité le même sujet.</p>
<p>ANNIBAL , tragédie de Marivaux , 172,0.</p>
<p>Annibal y soutient parfaitement le caractère d’un héros, dont les
disgrâces n’ont pu abattre la fierté et le courage. La politique des
Romains y est développée avec art ; et la passion de l’amour ne s’y
montre , qu’avec une sorte de dignité et de noblesse ; mais la poésie ,
sans chaleur et sans force , prouve qu’en général le génie de l’auteur
ne le portait point au genre tragique.</p>
<p>ANONYMES ( les ) , comédie en un acte , en prose , par Roy , aux
Italiens , 1724-</p>
<p>C’était une satire contre différentes personnes % mais l’auteur, ayant
été obligé de parler obscurément, se rendit presqu’inintelligible ; ce
qui fit tomber la pièce. Il arriva même alors une chose assez singulière
: c’est que , peu de jours après , les comédiens , faisant allusion à
cet ouvrage satirique , mirent l’inscription suivante sur la toile du
théâtre : sublato jure nocendi.</p>
<p>Nous ne parlerons pas de ses talens sous les trois premiers titres ;
nous ne les connaissons pas; pour ceux qu’il déploya en qualité de poëte
, on ne peut se dispenser de les</p>
<p><pb/></p>
<p>L’abus règne, l’art tombe, et la raison s’enfuit.</p>
<p>Qui vent écrire avec décence,</p>
<p>Avec art, avec goût, n’en recueille aucun fruit;</p>
<p>Il vit dans le mépris, et meurt dans l’indigence.</p>
<p>ANTI-CÉLIBATAIRE,ou LA MANIE DES MARIAG ES, comédie en cinq actes et en
vers , de M. Pujoulx, au Théâtre-Français de la rue de Louvois , 1797.</p>
<p>Le style de cette comédie est agréable et facile ; mais le plan et les
caractères parurent faiblement dessinés ; elle n’obtint qu’un léger succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce est imitée de l’Antigone de Sophocle ; le dénouement nous a
paru des mieux amenés : aux plus vives alarmes , il fait succéder , par
une gradation presque insensible , les plus doux transports de joie ;
Coltellini a su s’approprier les plus beaux morceaux du poëte Grec. Son
opéra lui a mérité les suffrages, et même une récompense, de
l’impératrice de Russie ; le grand Frédéric n’a pas dédaigné de lui
écrire une lettre , dans laquelle, aux éloges les plus flatteurs , ce
grand prince réuuit les plus sages conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTIGONE , tragédie de Rotrou, 1638.</p>
<p>ANTIGONE , tragédie de Pader d’Assézan , 1686. Cette pièce est assez
bien conduite , et les caractères ne</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas mal rendus. Celui d’Antigone est un peu pleureur ; mais il
ne pouvait guère être autrement, en lui donnant cette piété , que les
anciens avaient pour la sépulture des morts. L’épisode d’Ismène sert à
préparer le dénouement, qui néanmoins est trop^précipité.</p>
<p>ANTIGONE , opéra-lyrique en trois actes , de Marmontel, musique de
ZIngarelH , 1790.</p>
<p>Le sujet de cet ouvrage est la piété fraternelle pour un cadavre , privé
de sépulture : ce sujet, qui avait de l’intérêt pour les anciens , en a
bien peu pour les modernes. Antigone ne réussit point ; on applaudit
seulement quelques beaux endroits de la musique.</p>
<p>ANTIGONE, tragédie en cinq actes, en vers, au Théâtre-Français, 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>princesse s’arrache de ses bras, et s’engloutit vivante dans la tombe.
Hémon au même instant se perce de son glaive. Créon vient apporter le
pardon d’Antigone : soins tardifs! Il voit son fils et la princesse
privés de la vie , et tombe accablé de douleur.</p>
<p>L’on trouve de beaux détails dans le premier acte; mais il est odieux
que Créon fasse apporter le corps d ’Étéocle , et le laisse aussi
long-tems exposé aux yeux des spectateurs. Les deuxième et troisième
actes sont assez forts : ce qui nous fait croire que l’auteur aurait
bien fait de s’en tenir-là. 4 ^ * , ,. ,.</p>
<p>ANTILLY (N. Bertm d’), auteur de plusieurs pièces de théâtre , parmi
lesquelles on distingue l’École de l’Adolescence. ! ! ""</p>
<p>Ses ouvrages offrent presque toujours un plan bien ponçu , et souvent un
style comique.</p>
<p>ANTIOCHUS ÉPIPHANE, tragédie en cinq actes et en vers, par Mr ..... , au
Théâtre-Français y 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTIOCHUS ET CLÉOPATRE, , tragédie de Deschamps , 1717-</p>
<p>Le premier et le second actes de cette pièce ne sont pas sans mérite ; m
is les trois derniers n’y répondent pas , surtout le cinquième , qui est
le plus défectueux. Le sujet paraît simple par lui-même ; mais l’auteur
l’a embrouille , et fort mal dénoué, Les caractères sont .tous hors de
la nature , excepté celui de Cleoopâtre , qui est encore cette fameuse
Cléopâtre de la tragédie de Rodogune. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTITHÈSE. Figure de rhétorique, qui consiste k ©pposer des pensées lei
unes aux autres ? pour leur donner</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de jour. Cette figure est ordinairement l’opposée du tragique :
elle dégrade la noblesse d’un rôle , affaiblit le sentiment. On en voit
un exemple dans ces beaux vers du beau rôle de Cornélie ; elle parle à
César : t’avoûrai, pourtant, comme vraiment Romaine r</p>
<p>Que l’une et l’autre est juste, et montre le pouvoir, L’une de ma vertu,
rautre de mon devoir;</p>
<p>Que l’une est généreuse, et l’antre, intéressée;</p>
<p>Et que, dans mon esprit, l’une et l’autre est forcée.</p>
<p>On voit par ce morceau, combien l’antithèse peut gâter line idée, qui
aurait été sublime, si elle eût été rendue, plus simplement.</p>
<p>Dans le comique , l’antithèse est moins déplacée. Elle entre
naturellement dans les portraits , dans les peintures vives, dans les
réparties, etc. C’est que la comédie admet les contrastes marqués &gt; dans
les mots comme dans les choses ; et que la tragédie les exclut presque
toujours, dans les uns et dans les autres.</p>
<p>ANTOINE ET CLÉOPATRE, tragédie de Boistel, 1741.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais Térence les fait beaucoup plus courts. Sénèque , le tragique, s’en
est permis un de dix-sept vers.</p>
<p>HARPAGON.</p>
<p>Hé!</p>
<p>LA FLÈCHE.</p>
<p>Quoi ?</p>
<p>HARPAGON.</p>
<p>Que parles-tu de voler ?</p>
<p>LA FLÈCHE.</p>
<p>Je dis que vous fouillez partout , pour voir si je vous ai volé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le besoin de la pièce fait durer l’aparté trop longtems, il faut que
l’un des personnages s’étonne de la rêverie où l’autre est plongé, et
paraisse inquiet de ce qui l’occupe.</p>
<p>Le comte de *** avait été la dupe d’une jeune actrice assez jolie; il
jura de ne plus la voir que pour la persiffler , et tint parole.
L’apercevant un jour au foyer de la comédie, il s’avance d’un air fort
galant, et lui dit du ton le plus poli en apparence : en vérité ,
mademoiselle, vous êtes aii mieux! mais oui, au mieux! on croit toujours
vous voir pour la première fois. Comment faites-vous donc pour être si
jolie? Quel coloris! quelle fraîcheur ! cela n’a que quinze ans. Ensuite
il lui dit tout : ah ! coquine’ — Mais, monsieur, que pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>APELLE ET CAMPASPE, opéra en un acte , paroles de Poinsinet, musique de
Gibert, aux Italiens , 1777*</p>
<p>Alexandre , possesseur d’une esclave , nommée Campaspe , la plus belle
personne de son siècle , voulut qu’Apelle en fit le portrait. Celui-ci
reconnaît en elle son ancienne maîtresse ; le pinceau lui tombe des
mains. Au milieu de leurs transports mutuels , le roi survient , et fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sujet très-beau, et susceptible d’une touche noble et pathétique ,
dit un critique du tems , est absolument dégradé entre les mains du
sieur Poinsinet; tout y est estropié , et elle a essuyé une chute
complète. Ça été même en vain que l’auteur avait tâché de capter la
bienveillance du public , par un compliment préalable, aussi plat et
aussi ridicule que le reste.</p>
<p>La musique est de feu Gibert, auteur du Grand Sultan, dans les Sultanes;
faible dans cette pièce-ci, elle n’a pu sauver les spectateurs de
l’ennui, qu’inspire ce méchant drame.</p>
<p>APOLLINAIRE ( le jeune ), évêque de Laodicée en Syrie.</p>
<p>On trouve, dans les Œuvres de Saint-Grégoire de Nazianze, une tragédie
de Jésus-Christ souffrant, qu’on croit être de lui ; Apollinaire avait
composé ses pièces, afin que les Chrétiens pussent se passer des auteurs
profanes, pour apprendre les belles-lettres. Il prit pour modèles,
Ménandre, dans ses comédies; Euripide, dans Ses tragédies ; et Pindare,
dans ses odes : mais il était trop faible copiste, pour abolir l’usage
des originaux. Apollinaire , un des premiers hommes de son tems , pour
l’érudition, n’était qu’un poëte du second rang. ’</p>
<p>APOLLON DU BELVÉDÈRE (1’) , vaudeville en un acte , de MM. Ëtiennc ,
Morat et Nanteuil, au Théâtre des Troubadours , 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce est un des actes, qui composent l’ancien opéra des Amours
des Dieux. Il n’offre point d’Intrigue ; mais on y trouve quelques
situations, dont le compositeur a su tirer parti.</p>
<p>APOLOGIE DU SIÈCLE ( l’) , ou MOMOS CORRIGÉ , comédie de Boissy , en un
acte, en vers libres , aux Italiens , 1734.</p>
<p>Dans son brillant essai, qu’applaudit tout Paris,</p>
<p>Le suprême talent se développe en elle ;</p>
<p>Et, prenant un essor dont les yeux sont surpris,</p>
<p>Elle ne suit personne, et promet un modèle.</p>
<p>APOSTOLO-ZÉNO. Il a précédé Métastasé, dans la éforme de l’opéra italien
: mais son émule lui est bien supérieur. La tragédie de Quintus-Fabius
est son meilleur ouvrage. On a surnommé cet auteur le Corneille de
l’Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOTHÉOSE DE BEAUREP AIRE ( 11 ), pièce en fin acte et en vers, par M.
de la Suze, au Théâtre-Français, 1792.</p>
<p>Beaurepaire , forcé de signer la capitulation de Verdun , aima mieux se
donner la. mort, que de la recevoir sur un échafaud , et s’illustra par
cet acte de courage et de grandeur d’ame.</p>
<p>Ce sujet n’offrait, pour ainsi dire , qu’une scène; mais Je mérite du
style , la sagesse des principes , une peinture simple et vraie des
dangers de la loi agraire ,. exigent qu’on. les distingue de cette foule
d’ouvrages, dénués de sens et de raison , qu’alors on ne rougissait pas
d’offrir au public.</p>
<p>APOTHICAIRE DÉVALISÉ ( l’ ) , comédie burlesque en un acte, en vers, de
Villiers, 1660.</p>
<p><pb/></p>
<p>✓</p>
<p>APPARENCES TROMPEUSES ( les ) , ou CÉSA* URSIN , comédie en cinq actes,
en vers , par BoisRobert , ï655. ’• ’</p>
<p><pb/></p>
<p>APPARENCES TROMPEUSES ( les ) , ou LES MARIS INFIDÈLES , comédie en
trois actes, en vers, par Hauteroche , 1673.</p>
<p>APPARENCE TROMPEUSE ( l’ ) , comédie en un acte, en prose , de Guyot de
Merville , au ThéâtreItalien , 1744.</p>
<p>C’est la meilleure pièce, que cet auteur ait donnée au public. Elle
l’emporte sur son Consentement Forcé, -qui reçut un accueil défavorable
au Théâtre-Français. Rien n’est plus naturel et plus heureux que le
sujet de cette petite comédie , dont le dialogue est partout vif et
agréable , et le plan , aussi bien tracé que rempli. Il est vrai que le
dénouement s’annonce de lui-même ; mais , selon .la judicieuse remarque
de Fontenelle , un dénouement, prévu par les spectateurs, n’est pas
défectueux , quand il ’nè l’est point par les acteurs de la pièce.</p>
<p>APPELLES . acteur tragique ^ fldrissait sous le règne</p>
<p><pb/></p>
<p>de Caligula, auquel il plut tant, qu’il le mit au nombre de ses
conseillers , tout comédien qu’il était. Un jour cet empereur , voulant
éprouver son attachement pour sa personne , lui montra une statue de
Jupiter , en lui demandant qui était le plu,s grand de ce dieu ou de lui
Cal!gula ; Appelles ayant hésité , l’empereur le fit fouetter
cruellement, et le fit tourner pendant deux heures sur une roue.</p>
<p>Chez les Romains , pour qui rien , de ce qui intéressait les besoins et
les plaisirs du peuple , n’était indifférent, il y avait des lois pour
les applau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Loi 28, paragraphe 3 , au Digeste, de pœnis.</p>
<p>Voici</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici des vers , qui doivent naturellement trouver ici leur place :</p>
<p>Jamais les applaudissemens N’auront, je crois, d’effet funeste $</p>
<p>Ces sons flatteurs , ces sons charmant Ont une origine céleste :</p>
<p>Car , lorsque le grand Jupiter Eut fait, par un souffle suprême,</p>
<p>L’onde, le feu, la terre et l’air,</p>
<p>Il s’applaudit lui-même.</p>
<p>» Disaient Virgile , Ovide, Horace :</p>
<p>« Applaudissons-nous; c’est en vain » Que la faulx du tems nous menace. »</p>
<p>Et, tout en chantant ce refrein,</p>
<p>Ils claquaient de si bonne grâce,</p>
<p>Que le bruit de leurs coups de main Dure encore au Parnasse.</p>
<p>Et Térence. on sait par quels mots Il finit la dernière scêne D’Héauton
- Timoruménos,</p>
<p>De l’Eunuque et de l’Andrienne:</p>
<p>« Oui, dit-il, peuple citoyen,</p>
<p>» Je suis jaloux de ton suffrage;</p>
<p>» Bonjour, bonsoir, porte-toi bien j » Mais claque mon ouvrage. »</p>
<p>Le Mierre aux loges se portait,</p>
<p>Pour applaudir sa propre pièce;</p>
<p>Et, si quelqu’un l’en plaisantait,</p>
<p>Il répondait avec rudesse :</p>
<p>» C’est qu’il n’est point d’ami fidèle,</p>
<p>» Qui m’applaudisse, en pareil cas,</p>
<p>» Avec autant de zèle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>D’après ces exemples divers,</p>
<p>Amis, faisons tous la partie,</p>
<p>Lorsque nous publiions des vers,</p>
<p>L’humilité , qui baisse l’œil,</p>
<p>Ne vaut pas une claque.</p>
<p>Auteurs, acteurs sont peu flattés,</p>
<p>Chez Melpomène et chez Thalie,</p>
<p>De ces petits bravos flûtés,</p>
<p>Qui nous sont venus d’Italie :</p>
<p>Il faut, si l’on veut, tous les soirs,</p>
<p>Que leur oreille se régale,</p>
<p>Par des mains , comme des battoir*,</p>
<p>Faire trembler la salle.</p>
<p>Pour moi , qui ne suis point gonflé Du venin de la noire envie,</p>
<p>Et qui, Dieu merci, n’ai sifflé Aucun poëte de ma vie;</p>
<p>Je vais vous faire, en ce moment,</p>
<p>Part de ma remarque sincère :</p>
<p>« Applaudissez-moi librement ;</p>
<p>» Je vous le rends, mes fières.</p>
<p>APRÈS-SOUPER DES AUBERGES ( l’ ) , comédie en un acte, en vers, par
Raymond Poisson, i665.</p>
<p>Cette pièce n’est qu’une suite de conversations bizarres, dans laquelle
on ne trouve d’autre action que le jeu des marionnettes , dont un Gascon
régale la compagnie. Ceux qui aiment le jargon normand , gascon ,
flamand , et les efforts que fait une vicomtesse provinciale , pour
grasséyer avec grâce , peuvent s’amuser de cette bagatelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÀRABELLE et ALTAMONT, tragédie en trois actes, en vers, par M. de la
Montagne, imprimée en 1792.</p>
<p>Tel est le sujet de cet opéra, qui eut, comme tous les ouvrages de
circonstance. le mérite de l’à-^propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARBITRE (1’), ou I.ES CONSULTATIONS, pièce en un acte, de MM. de Jouy et
Longchamps ,au Théâtre du Vaudeville, 1798.</p>
<p>De vrais amans, de vrais amis ,</p>
<p>Ce siècle de fer est avare ;</p>
<p>C’est surtout, dans votre Paris,</p>
<p>Que ce phénomène est plus rare.</p>
<p>Sur un trait de fidélité ,</p>
<p>T’interroge en vain ma mémoire;</p>
<p>Un pauvre chien seul est cité;</p>
<p>Et l’on conteste son histoire.</p>
<p>ARBITRE DES DIFFÉRENDS (l’), comédie en trois actes ; en prose , avec un
prologue, de le Sage, 1725.</p>
<p><pb/></p>
<p>démêler toute cette intrigue. Il est réglé que Don Alonze épousera
Estelle, parce qu’il a soupiré pour elle avant Don Louis.</p>
<p>ARCHI-MENTEUR (1’), ou LE VIEUX Fou DUPÉ, comédie posthume en cinq
actes, en vers, par Destouches, 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARCHIMIME. Les Archimimes, chez les Romains, étaient des gens qui
imitaient les mœurs , les manières, la contenance et le langage des
personnes vivantes, et même des morts. ( Voyez MIME.)</p>
<p><pb/></p>
<p>rât. Qu’on me donne l’argent, que mon enterrement peut coûter , dit
l’Archimime, et qu’on jette mon cadavre dans le Tibre.</p>
<p>ARÈNE. Partie du théâtre , chez les Romains , placée au-dessous du
premier rang des gradins et du Podium. Elle s’appelait Arène , parce
qu’avant de commencer les jeux, on y répandait du sable. Au lieu de
sable , Caligula y fit répandre de la chrysocolle. Néron y fit ajouter
du cinabre broyé.</p>
<p>ARÉTAPHILE, ou LA RÉVOLUTION DE CYRÈNE , tragédie en cinq actes , en
vers , par Ronsin , au ThéatreLouvois , 1792.</p>
<p>Nous ne citerons qu’un vers de cette tragédie , pour faire juger dans
quel sens elle a été composée.</p>
<p>Arétaphile répond au tyran de Cyrène, qui parle avec mépris du peuple
qu’il opprime :</p>
<p>« Sans toi le peuple est tont, et ta n’es rien sans lui. »</p>
<p>C’est encore dans cet ouvrage qu’on retrouve une traduction assez
heureuse du fameux morcoau de Claudien , qui commence par ce vers :</p>
<p>Sœpè mihi dubiam craxit sententia mentent, etc.</p>
<p>ARÉÍHUSE, ballet de trois entrées , avec un prologue, paroles de
Danchet, musique de Campra, 1701.</p>
<p>Cet opéra réussit peu ; et, comme les auteurs, lorsqu’ils le virent près
de tomber , cherchaient plusieurs moyens de le soutenir ; je n’en
connais qu’un, dit plaisamment un homme d’esprit qui les écoutait :
c’est d’alonger les danses des ballets , et de raccourcir les jupes des
actrices.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARGELIE , reine de Thessalie y tragédie d’Abeille 9 1673.</p>
<p>Deux raisons puissantes rendent Argélie ennemie de sa sœur Ismène ; elle
ne peut lui pardonner, qu’au préjudice’ du droit d’aînesse , le feu roi
eût fait passer la couronne sur la tête de cette dernière , si une mort
imprévue n’avait rompu ce dessein. Cette aversion est encore augmentée
par la nouvelle récente , qne cette même Ismène , l’objet de son injuste
fnreuryet qu’elle tient étroitement renfermée depuis deux ans , est en
outre sa rivale. Sa haine devient alors si forte qu’elle ne songe
q,u’aux moyens d’humilier cette sœur infortunée ; et que , dans le
dessein de lui porter le coup mortel, elle aime mieux risquer de
sacrifier son amant, que de manquer de perdre celui de sa sœur. Mais
enfin, elle expie par sa mort ses injustices et ses cruautés.j et le
peuple reconnaît Ismène pour sa Souveraine.</p>
<p>Vous souvient-il, ma sœur, du feu roi notre père ?</p>
<p>Malheureusement, la seconde actrice resta un peu de tems sans répondre.
Un plaisant du parterre prit la parole , et dit tout haut</p>
<p>Ma foi ! s’il m’en souvient, il ne. m’en souvient guère.</p>
<p>Ce qui causa, de si grands éclats de rire, qu’il ne fut pas possible aux
comédiens de continuer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARIANE , tragédie de Thomas Corneille , 1672.</p>
<p>Thomas Corneille fit cette tragédie en dix-sept jours , selon les uns ,
en quarante, selon d’autres. Il n’avait pas moins de facilité à
travailler ses ouvrages de théâtre , que de mémoire pour les retenir ;
et tous ceux, qui l’ont connu particulièrement, ont été témoins que ,
lorsqu’il était prié de lire ses pièces dans quelque compagnie , ce qui
était autrefois fort en usage , il les récitait mieux qu’aucun comédien
n’aurait pu le faire. Il était si sûr de sa mémoire , que souvent il ne
portait point l’ouvrage sur lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>le poignard dans le cœur de sa sœur, Comme elle le dit dans ce vers
détestable :</p>
<p>Je la tue : et c’est vous qui me le faites faire.</p>
<p>La Champmêlé , dit madame de Sévigné , en parlant de cette actrice ,
qu’elle appelait souvent sa belle-fille, parce qu’elle était entretenue
par le marquis de Sévigné , son fils, la Champmêlé est quelquefois si
extraordinaire, qu’en votre vie vous n’avez rien vu de pareil ; c’est la
comédienne que l’on cherche , et non pas la comédie. J’ai vu Ariane pour
elle seule. Cette tragédie est fade ; tous les acteurs sont maudits ;
mais , quand la Champmêlé paraît , on entend un murmure ; tout le monde
est ravi , et l’on pleure de son désespoir.</p>
<p>Le parterre redemanda cette pièce, lorsque d’Ancourt, orateur de la
troupe , s’avançait pour en annoncer une autre. d’Ancourt se trouva
embarrassé ; Ariane était le triomphe de Mlle. Duclos ; malheureusement
elle était chargée d’un certain fardeau , qu’elle n’avait pas reçu des
mains de l’hyménée , et qui touchait au terme prescrit par ’ la nature.
C’était cet état qu’il fallait apprendre au parterre, sans blesser la
délicatesse de l’actrice, de laquelle l’orateur savait qu’il serait
entendu. Lorsque le tumulte est appaisé , d’Ancourt s’avance, se répand
en excuses et en complimens, cite une maladie de Mlle. Duclos , et, par
un geste adroit, désigne le siège du mal. A l’Instant , Mlle. Duclos ,
qui l’observe, s’élance rapidement des coulisses , vole sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce Mégiste, Eglé , qui le rend infidèle ?</p>
<p>l’actrice vit un jeune homme qui , les yeux en pleurs, se penchait vers
elle, et lui criait, d’une voix étouffée : c’est Phèdre ! c’est Phèdre !</p>
<p>ARIANE ABANDONNÉE, mélodrame , par M***, musique de M. Benda , aux
Italiens , 1781.</p>
<p>ARIANE DANS L’ISLE DE NAXOS , opéra en un.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Moline, en s’emparant de cette idée, lui a donné la forme dont elle
était susceptible, c’est-à-dire, celle d’un opéra. M</p>
<p>ARIANE ET BACCHUS , tragédie-opéra, paroles de Saint-Jean "musiqne de
Marais , 1696.</p>
<p>Au moment d’une représentation de cet opéra , un acteur tomba malade. On
prit, pour le remplacer, unvde ces chanteurs subalternes , accoutumés à
être siffles , lors-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ils veulent sortir de leur étroite sphère. Ce roi postiche parut; il
fut sifflé effectivement ; mais , sans se déconcerter , il regarda
fixement le parterre , et lui dit : Je ne vous conçois pas. Devez-vous
imaginer que, pour six cents livres qu’on me paie par année j’irai vous
donner une voix de mille écus ?</p>
<p>ARICIDIE, ou LE MARIAGE DE TITE, tragi-comédie de Le vert, 1646.</p>
<p>Les faveurs, qu’on accorde aux princes comme lui,</p>
<p>Sont exemptes de blâme et de honte aujourd’hui.</p>
<p>Et la condition en efface le crime.</p>
<p>ARICIE , ballet de cinq entrées , paroles de Pic , musique de la Coste ,
1697.</p>
<p>A l’une des représentations de cet opéra, un fat chantait dans le
parterre, çu même tems que Thévenard, et si haut,</p>
<p><pb/></p>
<p>ARIE ET PÉTUS , ou LES AMOURS DE NÉRON , tragédie de Gilbert, 1659.</p>
<p>ARIE ET PÉTUS , tragédie de mademoiselle Barbier, 1702.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ARIODANT, opéra en trois actes, par Hoffmann, musique de. Mehul, à
l’Opéra-Comique, 1799. "</p>
<p>Voici le sujet de cette pièce, puisée dans l’Orlando Furioso. Ariodant,
jeune chevalier, est près d’épouser une personne belle et vertueuse,
lorsqu’Othon, son rival, lui fait voir un homme, entrant la nuit chez sa
maitresse : Ina, prévenue d’avoir laissé s’introduire de nuit son amant
chez elle , est citée pour ce crime devant un tribunal, présidé par son
père. Elle paraît, couverte d’un voile ; et , sur son refus de répondre
aux diverses interrogations , elle va être condamnée. Le calomniateur se
présente alors, et la réclame comme son épouse : mais tout-à-coup
l’accusée se lève , pour le démentir ; et, découvrant le voile qui cache
sa figure, fait voir aux spectateurs la suivante d’Ina , qui avait osé
prendre les habits de sa maîtresse , pour fasciner les yeux du trop
crédule Ariodant. Le traître Othon, convaincu de félonie, est tué en
duel par le frère * d’Ariodant j</p>
<p><pb/></p>
<p>d’Ariodant; Ina épouse son amant, et la suivante obtient son pardon, en
faveur de son repentir.</p>
<p>Les paroles et la musique de cet ouvrage ont obtenu un succès mérité. (
Voyez MONTANO ET STÉPHANIE ).</p>
<p>ARIOSTE, ou LE TRIOMPHE DU GÉNIE, vaudeville en un acte, par MM.
Desfaucherets et Roger, au Théâtre du Vaudeville, 1799.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré l’intrigue bizarre et romanesque de cet ouvrage , on y trouve de
l’esprit, de la finesse et de jolis couplets.</p>
<p>ARISTE, ou LES ÉCUEILS DE L’ÉDUCATION, comédie en cinq actes et en prose
, par M. Dorfeuille, au ThéâtreItalien , 1785.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N’abnsez point, Probus, de l’état où je suis.</p>
<p>Ah! doit-on hériter de ceux qu’on assastine!</p>
<p><pb/></p>
<p>ARISTOPHANE , poëte comique Grec , florissait vers l’an 446 avant J. C.
Il fit retentir le théâtre d’Athènes des applaudissemens donnés il ses
pièces. On lui décerna, par un décret public , une couronne de l’olivier
sacré , en reconnaissance des traits qu’il avait lancés contre les chefs
de la république. Il était si mort. dant , qu’il n’épargnait pas sa
propre famille. On lui disputait un jour sa qualité de citoyen d’Athènes
; il ré;. pondit par ces deux vers, parodiés d’Homère : t</p>
<p><pb/></p>
<p>que ses comédies n’étaient très-souvent que des satires atroces , qui
n’épargnaient pas plus les dieux que les grands. Ses plaisanteries
dégénérèrent quelquefois en turlupinades et en obscènités. Plutarque ,
qui pouvait en juger plus sainement que nous , le mettait au-dessous de
Ménandre. On peut voir, sur ces deux poëtes , le théâtre des Grecs , en
faisant attention que le P. Brumoy flatte ^ quelquefois les anciens , en
les comparant aux modernes. Les comédies d’Aristophane sont: Plutus s
les Oiseaux, toutes deux contre les dieux et les déesses ; les Nuées ,
contre Socrate ; les Grenouilles, les Chevaliers , les Acarnaniens , lès
Guêpes, la Paix , les Harangueuses, les Femmes au Sénat, et Lysistrate.
Nous avons une traduction française du Plutus et des Nuées, par madame
Dacier , et des Oiseaux , par M, Boivin. Poinsinet de Sivry a traduit en
vers et en prose le théâtre d’Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet est pris d’un de nos vieux fabliaux, emprunté d’un conte arabe,
et depuis imité par Marmontel. Les auteurs en ont tiré tout le parti
possible. Leur pièce, pétillante d’esprit, fourmille de traits plaisans,
et d’allusions fines et délicates : aussi a-t-elle eu le succès le plus
brillant.</p>
<p>ARISTOTIME , tragédie de Le vert, 1642.</p>
<p>ARLEQUIN, personnage qui , dans la comédie ita-</p>
<p><pb/></p>
<p>lienne, fait le rôle de bouffon , pour divertir le peuple pari des
plaisanteries, Nous l’avons introduit sur nos théâtres; et il joue un
des principaux rôles, dans les pièces françaises qu’on représentait sur
le Théâtre Italien.</p>
<p>Quelques-uns prétendent que l’Arlequin est un personnage , qui vièut des
anciens mimes Latins , qui avaient, comme lui, la tête rasée, et que
l’on appelait Planipècles.</p>
<p>Le mot de sanniones, bouffons, paraît encore d’une grande autorité.
L’Arlequin et le Scapin s’appellent encore Zanni, dans toute l’Italie ;
et Zanni dérive évidemment du mot Sannio. ( Trayez, ZANNI, SANNIO.)</p>
<p>L’ancien caractère de l’Arlequin était seulement d’être balourd et
gourmand : mais les modernes , et surtout les auteurs français, lui ont
donné de l’esprit, et même de la morale , avec beaucoup de simplicité.
On peut voii- ce que cet heureux mélange produit dans Arlequin sauvage ,
et Timon le misantrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou par envie , Arlequin, le petit Harlai. Mais ce récit a tout l’air
d’une fable, et ne paraît pas s’accorder avec les mœurs graves. et
austères du premier président de Harlai.</p>
<p>Arlequin , obligé de raconter la mort de son père , dit : hélas !
dispensez-m’en ; le pauvre homme mourut du chagrin de se voir pendre.</p>
<p>’ ARLEQUINADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce que sera long-tems encore pour notre scène tragique, la famille
des Atrides.</p>
<p>Si parva licet componere magnis.</p>
<p>ARLEQUIN-AFFICHEUR , comédie-parade en un</p>
<p><pb/></p>
<p>acte, par MM. de Piis, Desfontaines et B,arré, au Théâtre du Vaudeville
, 1792.</p>
<p>ARLEQUIN, APPRENTIE-PHILOSOPHE , comédie, en vers libres, en trois
actes, avec un divertissement, par Davesne, aux Italiens , iy33.</p>
<p>Le rôle d’Arlequin , qui devait être’ le principal , n’est
qu’épisodique. Tout le mérite de l’ouvrage est dans le style, qui l’a
soutenu pendant quelques représentations.</p>
<p>ARLEQUIN AU SÉRAIL, comédie en un acte , en prose, avec un
divertissement, par Saint-Foix, aux Italiens , 1747.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARLEQUIN-BALOURD , comédie en cinq actes, en prose , par Procope
Couteau, 1719.</p>
<p>Procope a composé cette comédie sur un canevas italien intitulé : les
Amans brouillés, dont voici le sujet. Flaminia est sous la tutelle du
docteur, qui se flatte d’épouser sa pupille. Lélio aime Flaminia et en
est aimé ; mais, comme le docteur tient Flaminia renfermée&gt; Lélio
employe l’industrie de Scapin et d’Arlequin, ses valets, pour parvenir à
voir sa maîtresse. Arlequin, flatté d’une récompense considérable, sHl
peut réussir dans son entreprise, et jaloux d’ailleurs des soins, que
Scapin prend pour le même sujet, se charge de plusieurs commissions, et
les remplit avec tant de maladresse, qu’il brouille son maître avec
Flaminia. Les balourdises d’Arlequin forment l’intrigue de cette pièce,
et le mariage des deux amans en fait le dénouement.</p>
<p>ARLEQUIN, BOUFFON DE COUR, canevas italien, en trois actes , 1716.</p>
<p>Cette pièce’ fit beaucoup de plaisir : on en imprima le canevas, et l’on
en fit des extraits pour la commodité des dames, qui voulurent toutes
apprendre l’italien. Les maîtres de cette langue firent de grands
projets de fortune; et il était de mode d’en avoir un dans sa loge, pour
se faire interprêter la pièce, à-peu-près comme les Cicéroni , que les
voyageurs prennent en Italie , pour se faire expliquer les antiquités du
pays.</p>
<p>Après une représentation de cette comédie , Thomassin s’avança sur le
bord du Théâtre, ’et s’adressant aux spectateurs , dans un jargon moitié
italien, moitié français, qui faisait plaisir dans sa bouche , il dit :
Messieurs , je veux vous dire una picciolct fable, que j’ai lue ce matin
; car, il me prend Quelquefois envie de diventar</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.gnée. Le roi rit de la surprise qu’on lui avait faite : la parole est
lâchée, dit-il, je n’en reviendrai pas.</p>
<p>. ARLEQUIN, EMPEREUR DANS LA ,LUNE, co-</p>
<p><pb/></p>
<p>médie en trois actes, avec des scènes italiennes, par Fatou ville , 1684-</p>
<p>Cette pièce eut le plus, grand succès ; et la salle de la comédie
italienne se trouva trop petite, pour l’affluence du monde qui y
accourait. La pièce fut reprise en 1752, avec des changèmens faits par
Favart; mais, le goût ayant changé , il s’en fallut bien qu’elle eût
alors le même succès, que dans sa rtouveauté.</p>
<p>ARLEQUIN ENFANT, STATUE, PERROQUET, comédie en trois actes , aux
Italiens , 1716.</p>
<p><pb/></p>
<p>croyant qu’ils vont expirer ,. ne fait point de difficulté de leur
accorder. On dresse le.contrat ; et , lorsqu’il est signé de toutes les
parties, Mario et Lélio se relèvent, et avouent leur artifice à
Pantalon, qui est furieux d’avoir été leur dupe.</p>
<p>ARLEQUIN-. ESOPE, comédie en cinq actes, aux Italiens, 1691.</p>
<p>ARLEQUIN ET SCAPIN , MAGICIENS PAR HASARD , comédie italienne , 1716.</p>
<p>Cette comédie-est l’époque des feux d’artifice, que donnèrent les sieurs
Ruggieri , qui, par cette nouveauté, ramenèrent en foule, pendant
plusieurs années, au ThéâtreItalien, le public qui commençait à
l’abandonner, sans autre raison que son inconstance ordinaire. f</p>
<p>ARLEQUIN ET SCAPIN , MORTS-VIVANS, comédie en deux actes , aux Italiens
y ^ .</p>
<p>tombeau</p>
<p><pb/></p>
<p>tombeau se change en une salle de festin ; et la pièce finit par les
noces des quatre amans , qui sont unis , malgré Pantalon et le Génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Première bannière: Hénoch; deux hommes portant des pilastres.</p>
<p>Seconde bannière : Nemrod ; deux chasseurs ; quatre hommes portant la
tour de Babel.</p>
<p>Cinquième bannière : la reine de Saba ; quatre jeunes Egypt iennes , qui
portent des vases; quatre hommes, qui portent le temple.</p>
<p>Sixième bannière : Darius, fils d’Hystaspe, et Zoroastre ; deux hommes,
qui portent le temple du Soleil.</p>
<p>Septième bannière : César-Auguste ; deux soldats ; deux hommes portant
le Panthéon.</p>
<p>Huitième: bannière : Titus ; le soldat, qui mit le feit au temple ,
chargé de fers ; deux gardes ; deux hommest qui portent le temple, tout
en feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Neuvième bannière : Constantin ; deux sénateurs Romains ; quatre hommes
portant l’arc triomphal.</p>
<p>Dixième bannière: Guillaume le Conquérant ; la Grande Bretagne ;
Guerdolph ; Montgommery ; deux hommes portant la tour de Londres.</p>
<p>Onzième bannière : Edouard III ; le Prince Noir ; Jean, roi de France ,
et Philippe son fils enchaînés ; le -lord Audley ; deux hommes portant
le château de Windsor.</p>
<p>Douzième bannière : Elizabeth, le ccmte d’Essex, et air Walter Raleigh ;
quatre maîtres maçons avec leurs tabliers.</p>
<p>Treizième bannière: Jules II; Michel-Ange, le Bramante, Raphaël, Joconde
et San-Gallo ; deux hommes, qui portent le temple de Saint-Pierre.</p>
<p>Quatorzième bannière : Jacques 1er. ; Inigo Jones ; deux hommes portant
le palais de Whitehall ; Guy-Vaux; sir Thomas Pervit ; un seigneur.</p>
<p>Seizième bannière : Guillaume III, et la reine Marie ; deux hommes
portant l’Obélisque.</p>
<p>Dix-septième bannière : sir Christophe Wren ; deux seigneurs i deux
hommes portant l’église de Saint-Paul.</p>
<p>Dix-huitième bannière : six templiers ; deux hommes portant les marques
de l’ordre.</p>
<p>Dix-neuvième bannière : six maçons ; deux hommes priant un char de
triomphe.</p>
<p>Vingtième bannière : Les maçons modernes î un thuil-</p>
<p><pb/></p>
<p>lier ; deux maçons portant la colonne de Salomon ; quatre intendans,
ayant des baguettes dans leurs mains ; le grandmaréchal , avec le bâton
,de commandement ; le secrétaire , avec des plumes en sautoir; le
grand-trésorier, avec des clefs.</p>
<p>Telle est, en abrégé , cette pièce extravagante, dout la simple
exposition suffit, sans doute , pour en faire la critique. Tout y est
incohérent et bizarre ; et l’on peut appliquer, avec justice , à
l’auteur, les premiers vers de V Art poétique d’Horace. Cependant elle a
été représentée trentesept fois de suite ; mais ce succès prodigieux a
été probablement dû au décorateur et au machiniste , qui ont réuni leurs
efforts , pour enchanter les yeux de la multitude.</p>
<p>ARLEQUIN, HOMME A BONNES FORTUNES, comédie en trois actes, en prose ,
par Regnard, i6ge.</p>
<p>ARLEQUIN-HULLA, comédie en un acte, en prose, de Dominique et Romagnési,
aux Italiens , 1728.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a refait cette pièce , il y a quelques années , pour le Théâtre du
Vaudeville,</p>
<p>ARLEQUIN -MAHOMET, ou LE CABRIOLET VoLANT , comédie en trois actes , par
M. Cailhava, aux Itar liens, 17..</p>
<p>Cette pièce burlesque est dans le genre des canevas, que les acteurs
italiens représentaient en improvisant. M. Cail-* hava n’est pas le
premier, qui ait essayé ses talens , dans ce qu’on appelle les
Arlequinades. Plusieurs de nos auteurs célèbres , Regnard , Dufresny ,
etç. t nous en ont laissé, Quoiqu’on ne lise guères ces sortes de piècos
, il nous semble cependant qu’on lira ^vec plaisir celles , que l’auteur
c[e l’Art de la comédie a risquées dans ce genre,</p>
<p>ARLEQUIN MILITAIRE, comédie en trois actes , suivie d’un divertissement,
aux Italiens , 1740,</p>
<p><pb/></p>
<p>ARLEQUIN, MUET PAR CRAINTE, canevas italien , de Riccoboni père , 1717.</p>
<p>ARLEQUIN, PERSÉCUTÉ PAR LA DAME INVISIBLE , canevas italien , en trois
actes, tiré d’une comédie espagnole , aux Italiens , 1716.</p>
<p>ARLEQUIN-PERSÉE, parodie de l’Opéra de Persée , en trois actes, en
vaudevilles, par Fuzelier, au Théâtre-Italien, 1722.</p>
<p>Dans le tems, où l’on jouait cette comédie , on proposa le poëme de la
Ligue par souscription ; et l’on indiqua , pour en recevoir le prix ,
presque toutes les villes de l’Europe. L’auteur d’Arlequin-Persée , fit
un catalogue exact</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes ces villes , ét renferma leurs noms dans les complets d’un
vaudeville de sa pièce.</p>
<p>ARLEQUIN, POLI PAR L’AMOUR, comédie en un acte , en prose , de Marivaux
, aux Italiens , 1720.</p>
<p>Cette pièce offre un tableau naïf de ce qui se passe entre deux jeunes
personnes , qui s’aiment de bonne foi , et se le disent avec ingénuité.
Ce sujet n’est pas neuf; mais il est traité agréablement.</p>
<p>ARLEQUIN-PROTÉE, comédie en trois actes, en prose , par Fatou ville, aux
Italiens , 1683.</p>
<p>Elle renferme une parodie de la Bérénice de Racine ; c’est une des
premières parodies qui aient paru au théâtre*</p>
<p>ARLEQUIN, ROI PAR HASARD , pièce italienne , 1749’ . •</p>
<p>M... , médecin du roi , dit qu’on lui trouvait beaucoup de ressemblance
avec cet acteur ; Vous vous trompez , répliqua le duc de... Spezzafer
n’a jamais tué personne.</p>
<p>ARLEQUIN-ROLAND , paroclie en un acte, en vaudevilles, de l’opéra de
Roland, par Dominique et Romagnési, aux Italiens , 1727.</p>
<p>- Arlequin , sous le nom de Roland , ne peut se faire</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vue de la salle de l’Opéra , meublée dé glaces , de vases et
d’autres ornemens , Arlequin chantait :</p>
<p>Ces tapis sont brillans,</p>
<p>Ces glaces , magnifiques :</p>
<p>Ah! qu’il faut de rubriques,</p>
<p>Dans ces endroits galans ,</p>
<p>Pour attraper six francs!</p>
<p>ARLEQUIN-SAUVAGE, comédie en trois actes , en prose, par Delisle , aux
Italiens , 1721.</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>ARLEQUIN-THESEE, parodie, en un acte , de l’opéra de Thésée , par Valois
d’Orville , aux Italiens , -1745.</p>
<p>Le choix des airs, et surtout celui des refreins , y sont
très-heureusement employés , tel que celui-ci, que chante le roi
d’Athènes , lorsqu’il reconnaît son fils , au moy-en de son épée :</p>
<p>Oui, je reconnais cette lame;</p>
<p>Que ce cher enfant doit avoir.</p>
<p>Quel bonheur imprévu , Madame !</p>
<p>Ici , pour aider mon pouvoir,</p>
<p>Sans le savoir.</p>
<p>ARLEQUIN , TOUJOURS ARLEQUIN, comédie en un acte , en prose , par
Dominique , Lélio et Romagnési , aux Italiens, 1726.</p>
<p>Le sujet de cette pièce a été très-souvent mis au théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le nom de l’A venture du Duc de Bourgogne. Le Père du Cerceau,
jésuite , en composa une comédie intitulée: les Incommodités de la
Grandeur, qu’il fit représenter au collège de Louis-le-Grand; elle fut,
peu de jours après, jouée devant le roi, au palais des Thuileries, par
les pen-? sionnaires de ce collége , du nombre desquels étaient les ducs
de la Trémouille , de Mortemar, de Charost , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARLEQUIN TOUT SEUL , vaudeville en un acte , par M. Dupaty, au
Vaudeville, 1798.</p>
<p><pb/></p>
<p>richesses. La Scène représente le Tartare, où l’on voit plusieurs
personnes, telles qu’un Gascon, un Poê’te, nn Médecin, etc., en proie à
differens supplices. Le poëte éprouve le tourment de Sisyphe, pour le
punir de toutes les pièces tombées, qu’il a faites dans sa vie. Arlequin
faisait, dans .cetendroit, le mauvais lazzi de montrer au doigt un
homme, assis parmi les spectateurs , qui se levait en colère, et lui
clou naît de ses gants par le visage, La garde venait sur le théâtre; ce
qui laissait le public dans l’attente d’unévénement sérieux, qui se
terminait cependant par une mauvaise plaisanterie; car, l’offensé
n’était autre qu’un acteur, qui se découvrait, et faisait rire les
spectateurs de leur bévue.</p>
<p>ARLEQUIN, VALET DE DEUX MAITRES, comédie italienne en cinq actes, de
Goidoui, aux Italiens, 1763.</p>
<p>A</p>
<p>ARLEQUIN, VENDEUR DE CHANSONS, caecvas italien en trois actes , aux
Italiens, 1716.</p>
<p>Cette pièce est une des plus anciennes et des plus comiques du Théâtre
Italien. Dominique le fils la rendit longtemps fameuse sur les théâtres
de la Foire, pendant l’intcrvalle qui sépara l’ancien Théâtre Italien du
nouveau ; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>a été dialoguée aux Français, et jouée avec beaucoup d§ succès dans la
province.</p>
<p><pb/></p>
<p>dres gestes J on eût dit que Scarron l’avait deviné dans le personnage
de la Rancune.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMAND (Mlle.), actrice de l’Opéra, 1808.</p>
<p>Elle a débuté et joué, pendant plusieurs années, au Théàtre de
l’Opéra-comique. Le mérite de son jeu n’égale point la beauté de sa voix
: cependant elle a obtenu les suffrages du public, dans l’un et l’autre
genres.</p>
<p>ARMAND (N.), acteur du Théâtre de l’Impératrice, 1808.</p>
<p>Depuis la retraite de M. Picard ’le jeune , les talens de M. Armand ont
paru dans un jour plus avantageux.</p>
<p>ARMAND (N.), acteur du Vaudeville, 1808. Cet acteur , dont la figure est
agréable , chante le vaudeville avec goût, et double avec succès les
premiers amoureux de ce Théâtre.</p>
<p>1</p>
<p>1 ARMAND (N.), acteur du ThéâtreMontansier, 1808.</p>
<p>Cet acteur promet d’être un jour le digne successeur du célèbre Brunet.</p>
<p>AR:MIDE ET RENAUD, tragédie-opéra, avec un prologue , par Quinault,
musique de Lully , 1706.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcâ carrière lyrique. Il eut, comme Racine, et un bien petit nombre de
grands hommes , l’avantage de finir ses travaux par son chef-d’œuvre.</p>
<p>Lully était si passionrté pour sa musique , que, de son propre aveu , il
aurait tué un homme , qui lui aurait dit qu’elle était mauvaise. Il fit
jouer, pour lui seul, un de ses opéras que le public n’avait pas goûté.
Cette. singularité- fut rapportée au roi, qui jugea que, puisque Lully
trouvait son opéra bon , il l’était effectivement : Il le fit exécuter.
Alors la cour et la ville changèrent de sentiment. Cet opéra était Armide.</p>
<p>Le poëme d’Armide est un de ceux, que Lully a traités le plus
heureusement en musique. Il a été repris plusieurs fois , et
particulièrement en 1754 , avec le plus grand succès. On se rappelle
encore, a dit La Harpe, le charme de la belle déclamation, et des chants
agréables et</p>
<p><pb/></p>
<p>Que Lully réchauffa des sons de sa musique.</p>
<p>Néanmoins, on admira, dans la nouvelle Armide , de beaux chœurs , de
grands effets d’orchestre , et une déclamation rapide et bien accentuée.</p>
<p>Je fais, Monsieur, beaucoup de cas De cette science infinie,</p>
<p>Que , malgré fofe modestie t Vous étalez avec fracas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le genre de l’harmonie,</p>
<p>Mais tout cela n’empêche pas Que votre Armide ne m’ennuie.</p>
<p>Le fameux Gluck, qui, dans vos brait Humblement se jette, et vous prie,
Avec des tons si délicats , \ De faire valoir son génie ^</p>
<p>Mérite sans doute le pas Sur les Amphions d’Ausonie :</p>
<p>Mais tout cela n’empêche pas Que votre Armide ne m’ennuie.</p>
<p>La Harpe , la riposte fut dirigée contre lui, en jouant sur son nom ;
elle est intitulée :</p>
<p>Vers d’un homme, qui aime la musique et toué les instrumens, excepté La
Harpe.</p>
<p>J’ai toujours fait assez de cas D’une savante symphonie,</p>
<p>D’où résultait une harmonie ,</p>
<p>Sans efforts et sans embarras.</p>
<p>De ces instrumens , hauts et bas , Quand chacun sait bien sa partie,
L’ensemble ne me déplaît pas : Mais, ma foi! La Harpe m ennuie.</p>
<p>#</p>
<p>Chacun a son goût, ici-bas :</p>
<p>J’aime Gluck et son beau génie ,</p>
<p>Et la céleste mélodie,</p>
<p>De vos Amphions d’Ausonié La période , et son fatras Pour mon oreille
ont pen d’appas ; Et surtout La Harpe nrennuie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMIDE , parodie anonyme , en quatre actes,, de l’opéra de ce nom , aux
Italiens, 1762.</p>
<p>ARMINIUS , ou LES FRÈRES ENNEMIS , tragédie de Scudéry, 1642.</p>
<p>« C’est mon chef-d’œuvre que je vous prés n , disait l’auteur , en
donnant Arminius. Il est vrai qu’il finissait heureusement sa carrière.
Le plan en est plus exact et plus régulier, le style plus précis et plus
correct, les sentimens plus nobles et plus ilevés, les caractères plus
vrais et plus naturels, que dans ses autres ouvrages dramatiques. Armia
nius arrive au camp des Romains, offrant, pour la rançon d’Hercini~ son
épouse, les Aigles romaines, qu’il avait prises dans les combats.
Germanius accepte d’abord la proposition ; mais il est retenu par
Ségeste , père d’Hercinie,</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMINIUS, tragédie de Campistron, T684.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARNAUD ( N. ) , comédien de Province , 1808.</p>
<p>Il est auteur d’une tragédie de Coligny , représentée sur un Théâtre de
société, en 1740 ; du Comte de Comminges, drame au Théâtre-Français ; du
Mauvais Riche 3 comédie ; d’Euphemie et de Mérinval, drames j’un genre
aussi ténébreux que celui de Comminges. On a , de cet auteur fécond, les
Épreuves du sentiment, e t d’autres ouvrages, qui le placent au rang des
meilleurs romanciers du dixhuitième siècle.</p>
<p>Savez-vous pourquoi Jercmie Autrefois tant et tant pleurait ? C’est que,
par don de prophétie,</p>
<p>Il prévoyait qu’un jour d’Arnaud le traduirais</p>
<p><pb/></p>
<p>ARNOULD ( Mademoiselle Sophie ), célèbre actrice de l’Opéra , fut l’un
des ornemens de la scène lyrique : son esprit vif et agréable lui fit
autant de réputation que ses talens.</p>
<p>Lorsqu’en t’applaudissant, dirsse de la scène, ’ • Tout Paris te céda le
buste de Clairon,</p>
<p>Il reconnut les droits d’une sœur d’Apollon,</p>
<p>Sur un portrait de Melpomène.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>mère, Mlle. Arnould : Je n’en sais plus rien, réponditelle; chaque année
ma mère se croit rajeunie d’un an; si cela continue, je serai bientôt
son aînée.</p>
<p>ARSACE, ROI DES PARTHES, tragédie de Degrades , 1666.</p>
<p>Cette pièce, dont l’intrigue est obscure, et le style faible et
décoloré, offre cependant quelques situations , dont plus d’un auteur
moderne a su profiter.</p>
<p>ARSACIDES ( les ) , tragédie en six actes , par Peyraud de Beaussol, au
Théâtre-Français , 1775.</p>
<p>Cette augmentation d’un acte n’a point influé sur le nombre des
représentations de cette pièce ; elle n’en a eu que deux.</p>
<p>ARSÈNE ( Mlle. ) , actrice du Vaudeville, 1808.</p>
<p>Si l’on voulait peindre l’indifférence , on pourrait prendre les traits
de cette actrice. Sa voix est flexible ; son chant, assez pur; mais elle
manque de chaleur dans son débit et dans son jeu.</p>
<p>ARSINOUS , tragédie en cinq actes , par M. Delrieu, au Théàtre de la
Cité-Variété?, 1798.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plan de cet ouvrage est rempli d’invraisemblances ; aucune scène
n’est motivée..Quoi de plus inconvenant , par exemple , que de faire
parler un enfant, comme le ferait un héros ? Cela peut être bon dans un
mélodrame ; mais , dans une tragédie , la raison et le goût doivent être
respectés.</p>
<p>ARTAXARE , tragédie de la Serre , 1718.</p>
<p>Le plan de cette tragédie, dont on prétend que le véritable auteur est
l’abbé Pellegrin , est fort embrouillé ; la conduite, mal réglée , et la
versification, assez faible. A l’égard des personnages , Artaxare n’a ni
la dignité , ni l’esprit , qui conviennent au Restaurateur de l’Empire
des Perses. Sapor est ua étourdi,</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTAXERXE , tragédie de Magnon , 1645.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTAXERXE , tragédie de Boyer , r682.</p>
<p>ARTAXERXE , tragédie par Deschamps, 1735 , non imprimée; elle ne fut
jouée qu’une fois: Maupoint, daus sa Bibliothèque des Théâtres , date de
1721 la première représentation de cette pièce. Il n’avait sûrement pas
consulté les registres du Théâtre Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTAXERXE , tragédie en cinq actes , par Lemière, au Théâtre Français ,
1766.</p>
<p>Métastase a mis un Artaxerxe au théâtre; mais il n’a d&amp; commun avec
Lemière que le sujet et la catastrophe de cette pièce : en voici l’analyse,</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTAXERXE, tragédie en cinq actes, en vers, de M. Delrieu , aux Français
, 1808.</p>
<p>ARTÉMIRE, tragédie de Voltaire , 1720.</p>
<p><pb/></p>
<p>déterminer 1 auteur a rendre publique cette tragédie. Peut. être la
jugeait-il peu digne de sa gloire. Cela n’a pas empêché Dominique d’en
donner, au Théâtre Italien, une parodie en un acte, sous le même. nom et
dans la même année.</p>
<p>ART ET LA NATURE (1’) , comédie en un acte et en vers libres, par
Chollet, aux Italiens , Iy38.</p>
<p>ARTISTE PAR AMOUR (1’ ) ,, comédie en un acte et en vers , de M. Maurice
, au Théâtre-Louvois , 1807.</p>
<p>L’amant d’une jeune personne , dont le père a la mania des arts,
s’instruit, en très-peu de tems et tout-à-la-fois, dans la poésie, la
peinture , la danse , la musique et la déclamation ; et, après avoir
brillé devant le père , dans chaque genre de talent, il en obtient la
main de sa fille.</p>
<p>ARTISTES ( les ) , comédie en quatre actes et en vers * par Colin
d’Harleville, au Théâtre de la République, 1796.</p>
<p>Le fonds de cette pièce, beaucoup trop faible pour cinq actes, était
soutenu par des détails gracieux et délica’ts, mais qui ne pouvaient
racheter le défaut d’action et d’intérêt. Les Trois Artistes, loin
d’avoir ce brûlant enthou": siasme, qui caractérise ordinairement le
jeune homme, ido-</p>
<p><pb/></p>
<p>lâtre de son art, partirent froids et doucereux. L’auteur s’empressa de
souscrire aux changemens, que le public lui indiqua, et sa comédie fut
rejouée en quatre actes, et accueillie de la manière la plus flatteuse.
Nous croyons cependant que cet ouvrage, dont le succès théâtral ne se
soutint point, mais qui jouit d’une grande estime auprès de tous les
littérateurs, est fait plutôt pour être lu que pour être représenté.</p>
<p>ARTISTES PAR OCCASION ( les) , opéra-comique en un acte, paroles de M.
Alexandre Duval, musique de M. Catel, au Théâtre-Feydeau, 1807.</p>
<p>Le canevas de cette pièce est fort léger; mais, s’il n’a pas été
avantageux au poète , il l’a été au musicien , pour lequel l’auteur
paraît s’être sacrifié.</p>
<p>ARTS ET L’AMITIE (les), comédie en un acte et en vers, au
Théâtre-Italien, 1788.</p>
<p><pb/></p>
<p>On remarque de l’originalité dans le plan et l’intrigue de cette
comédie, des inégalités, souvent même des inconvenances dans le style ,
qui, d’ailleurs , est en général gracieux, spirituel et facile ; mais ,
ce qu’on doit surtout louer, c’est l’art avec lequel l’auteur a masqué
ce qu’il y avait .de choquant, dans la cohabitation de Bonne avec les
trois amis. t</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieil Horace s’applaudit, de ce que ses enfans n’ont pas voulu qu’on
les; empêchât de combattre contre les trois Curiaces :</p>
<p>Ils sont. grâces aux dieux, dignes de leur patrie;</p>
<p>Aucun étonnement n’a leur gloire flétrie 5</p>
<p>Et j’ai vu leur honneur croître de la moitié,</p>
<p>Quand ils ont de deux camps refusé la pitié.</p>
<p>Si., par quelque faiblesse, ils l’avaient mendiée,</p>
<p>" Si leur haute vertu ne l’eût répudiée,</p>
<p>Ma main bientôt, sur eux, m’eût vengé hautement De l’affront, que m’eût
fait ce mol consentement.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARGYRE.</p>
<p>Sans trouver un guerrier, qui Pose secourir.</p>
<p>Ma douleur s’en accroît ; ma honte s’en augmente;</p>
<p>Tout frémit; tout se tait, aucun ne se préseute.</p>
<p><pb/></p>
<p>T A N t R ii D E.</p>
<p>Il s’en présentera; gardez-vous d’en douter!</p>
<p>A R G Y R E.</p>
<p>De quel espoir, seigneur, daignez-vous me flatter? .....................</p>
<p>Eh! qui , pour nous défendre, entrera dans la lice?</p>
<p>Nous sommes en horreur; on est glacé. d’effroi .</p>
<p>Qui daignera rne tendre une main protectrice ?</p>
<p>Je n’ose m’en flatter. Qui combattra ?</p>
<p>TANCRÈDE.</p>
<p>Qui ? moi</p>
<p>Moi, dis-je, et, si le ciel seconde ma vaillance ,</p>
<p>Je demande de vous , seigneur, pour récompense,</p>
<p>Sans voir Aménaïde, et sans être connu.</p>
<p>Dans la tragédie de Mahomet, il paraît nécessaire que Séide arrive dans
la Mecque avant Mahomet. ; mais, est-il dans l’exacte vraisemblance,
qu’un jeune homme vienne ainsi se donner lui-même en ôtage , sans l’aveu
de son</p>
<p><pb/></p>
<p>maître ? L’auteur a bien senti ce défaut. Il eu tire une beauté. Séide ,
en voyant Mahomet, s’écrie :</p>
<p>0 mon père ! ô mon roi !</p>
<p>Le dien, qui vous inspire, a marché devant moi.</p>
<p>MAHOMET.</p>
<p>Il eût fallu l’attendre :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quand nous connaîtrons les noms des parricides, Prenez garde,
Romains, point de grâce aux perfides ; Fussent-ils nos amis, nos femmes,
nos enfans ,</p>
<p>Ne voyez que leur crime, et gardez vos sermens.</p>
<p>Dans Zaïre, ce sont Orosmane et Zaïre, qui sont les agens de leurs maux.
La générosité d’Orosmane, qui délivre les chevaliers Romains , et celle
de Zaïre , qui a demandé et obtenu la grâce de Lusignan, amènent la
recon, naissance de Lusignan et de sa fille , et tous les malheurs
d’Orosmane et de Zaïre. On retrouve le même artifice àpeu-près dans
Afoire. C’est Alv^rès, qui a obtenu la liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>des prisonniers, parmi lesquels se trouvera son libérateur, qui
deviendra le meurtrier de son fils.</p>
<p>L’art de tenir les esprits en suspens n’est pas moindre que celui de
préparer. Cette adresse a souvent fait le succès de plusieurs ouvrages
assez médiocres. C’est elle qui a soutenu si long-tems la Sophonisbe de
Mairet. Nos grands maîtres n’y manquent jamais.</p>
<p>Il faudrait parcourir les pièces de Corneille, de Racine et de Voltaire,
pour faire voir toutes les finesses de l’ait dramatique ; et, dans le
comique , il n’y a pas une seule des bonnes pièces de Molière , qui ne
fasse admirer toutes les ressources de son génie, et les finesses de son
art.</p>
<p><pb/></p>
<p>ASBA, tragédie de Brueys, non représentée, imprimée en 1735.</p>
<p>Adieu ! ville peu court, ise ,</p>
<p>Où je crus être adore ;</p>
<p>jispar t’st désespéré. ’</p>
<p>Le ponlaiiler de Pontoise Me doit ramener demain .</p>
<p>Voir ma famille bourgeoise;</p>
<p>Me doit ramener demain,</p>
<p>Mon aventure est étrange :</p>
<p>Dans le Mercure-Galant,</p>
<p>J’avais plus d’esprit qu’un anje.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant je pars demain,</p>
<p>Sans argent et sans louange;</p>
<p>Cependant je pars demain,</p>
<p>ASP ASIE , comédie en cinq actes , en vers , par DesKiarets , i636.</p>
<p><pb/></p>
<p>ASP ASIE , opéra en trois actes, paroles de M. Morel, musique de M.
Grétry, 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>ASSEMBLÉE ( l’ ) , comédie en un acte , en vers, par le Beau de Schosne,
aux Français, 1773. ’</p>
<p><pb/></p>
<p>ASSEMBLÉE BE FAMILLE (1’) , coniédie en cinq actes , en vers , par. M.
Ribouté , au Théâtre-Français, 1808. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ASSEMBLÉE DES COMÉDIENS ( 1’ ) , opéra-comique en un acte , de Fuzelièr
, 1724.</p>
<p>C’est un sujet simple, qui peint assez naturellement les tracasseries
des Théâtres. Les comédiens de la Foire s’assemblent , pour délibérer
sur leurs aflaires. La Discorde sort des Enfers , et vient présider à
leur conversation : elle leur souffle son venin ; et, dans le moment,
ils critiquent toutes les pièces, qu’ils ont représentées pendant la
Foire. LaDiscorde, charmée de ce début, les trouve dignes d’habiter un
hôtel, et applaudit aux traits qu’ils lancent contre les auteurs.</p>
<p>ASTARBÉ, tragédie de Colardeau, 1758.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’exception du rôle inutile de Leuxis amante de Barazar, cette pièce
n’est que l’épisode de Pygmalion, tiré du roman de Télémaque, mis en
action, et parfaitement versifié; c’est la prose brillante de Fénélon,
changée envers de Racine, dialoguée, coupéeen manière d’actes, mais sans
beaucoup d’intelligence de la marche du théâtre.</p>
<p>Elle n’était pas sans mérité , ’</p>
<p>Et promettait beaucoup.</p>
<p>LE JURÉ PLEUREUR.</p>
<p>Hclas !</p>
<p>Tont le monde disait: cette pauvre petite</p>
<p>A trop d’esprit; elle ne vivra pas.</p>
<p>On remarque , dans cette pièce , un tuteur , une pupille un amant, un
déguisement, uue reconnaissance , un mariage...., une chute.</p>
<p>ASTRATE , tragédie de Quinault, i663.</p>
<p>Il n’est pas vrai que chaque acte soit une pièce entière, dans la
tragédie d’ Astrate. L’action y est une ; elle est même assez rapide. On
ne peut disconvenir qu’il n’y ait beaucoup d’intérêt. C’est un combat de
l’Amour et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Salo , dans son Journal des Savans , a fait un grand éloge de cette
tragédie; Despréaux, au contraire , lui porta une terrible atteinte ,
dans sa troisième satire, par ces ver*s ironiques ;</p>
<p>Avez-vous vu l1 Astrate ? ’</p>
<p>Sur-tout l’anneau royal me semble bien trouvé j Son sujet est conduit
d’une belle Manière ;</p>
<p>Et chaque acte, en sa pièce, est une pièce entière.</p>
<p>Malgré cette critique , il y a trente-cinq ans , que cette tragédie
produisait encore un bel effet au théâtre.</p>
<p>ASTRAUDI ( Rosalie ) , qui avait débuté en 1744 , par le rôle de Florine
, dans Vile des Talens, fut reçue, et continua de remplir, avec succès ,
ceux d’Amoureuse et de Soubrette, tant dans les comédies françaises ,
qui se jouaient aux Italiens, que dans les parodies. Elle quitta le</p>
<p><pb/></p>
<p>Que d’attraits et de gentillesse Brillent dans les soeurs Astraudis 1</p>
<p>On eroit voir Flore et la Jeunesse</p>
<p>Des grâces disputer le prix. *</p>
<p>ASTREE, tragédie-opéra , paroles de Lafontaine, musique de Colasse , 169IÓ</p>
<p>ASTRONOME</p>
<p><pb/></p>
<p>ASTRONOME ( 1’ ) , opéra en deux actes , paroles deM. Desfuucherets,
musique de Lebrun, au Théâtreïeydeau ? 17^8.</p>
<p>On remarque, dans cet opéra, du comique , de la gaieté et une musique
agréable.</p>
<p>ASTYANAX , tragédie de Château-Brun, 1756.</p>
<p>Si les deux derniers actes avaient répondu aux trois premiers , surtout
au troisième , la pièce aurait réussi. L’auteur , aussi estimable par sa
modestie que par ses talens, s’est soumis au jugement du public, avec
une rare docilité. Il n’a pas voulu que son ouvrage fût rejoué j et il
l’a retiré sur-le-champ des mains des comédiens.</p>
<p>ASTYANAX , tragédie en cinq actes et en vers, au Théâtre-Français , 1789.</p>
<p>Cette pièce n’eut pas un sort plus heureux que celle de Château-Brun :
elle excita de fréquens murmures , et elle ne put être tout-à-fait achevée.</p>
<p>Le sujet de cette tragédie est le même que celui de l’Andromaque de
Racine. L’entreprise était hardie, et le succès , par conséquent
difficile. On n’était pas fondé</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, pour être approuvés,</p>
<p>De semblables projet. veulent être achevée.</p>
<p>Ce qui a déplu davantage , c’est le rôle d’Ulysse et l’amour de Pyrrhus;
et ce dernier nous fournit une ’observation , qui ne paraîtra pas ici
déplacée. L’amour de Pyrrhus a choqué; et ce même amour, dans
Andromaque, est loin de produire le même effet. Mais , remarquons que
Racine ne nous fait voir Pyrrhus amoureux d’Andromaque,</p>
<p><pb/></p>
<p>ASTYANAX, tragédie en trois actes, par M. Halma , au Théâtre-Français ,
i8o5.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>On appelait ces pièces Atellanes , d’Atella , ville du</p>
<p><pb/></p>
<p>ATHALIE , tragédie de Racine, 1691.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On répandit, contre cette pièce, une épigramme, qu’on attribuait àEontenelle,
 et qui finissait par ce trait pitoyable :</p>
<p>Pour avoir fait pis qu’Esther ,</p>
<p>Comment daible a-t-il pu faire 7|</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Racine, disait un Journaliste, en 1762, est allé voir la salle de la
comédie , il y a quelques jours. Sa grande dévotion l’empêche, depuis
long-temps, de fréquenter le - spectacle. Ce fils d’un illustre père a
été accueilli avec tous les égards, que les comédiens lui doivent. Il a
tout loué, tout admiré. Sa visite faite , Messieurs, a-t-il ajouté, je
viens répéter une petite dette. Vous savez que mon père^avait défendu ,
par son, testament, qu’on jouât Athalie. M. le régent a depuis ordonné
que , sans égard aux volontés du testateur,, ce drame serait donné au
public. Cet ordre de M. le duc d’Orléans ne me fait déroger en rien. à
mes droits. Je revendique en conséquence la part, qui me doit revenir
des représentations multipliées de ce chef-d’œuvre de mon père. Cette
demande a fort étourdi</p>
<p><pb/></p>
<p>l’aréopage comique. Il est question de trouver un Mezzo termine à-cette
contestation naissante.</p>
<p>ATHÉNAÏS , tragi-comédie de Mairet, 1036.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul a pu la convertir , est la cause de cette rupture. Ce qui fait dire
comiquement au jaloux Théodose :</p>
<p>Mon sort est comparable au sort du premier homme :</p>
<p>Son malheur et le mien sont sortis d’une pomme.</p>
<p>Pulchérie éclaircit ce mystère , reconnaît l’innocence d’Athénaïs , et
réconcilie les deux amans.</p>
<p>ATHENAIS , tragédie de La Grange-Chancel, 1699. La Grange fit les vers
suivans contre Lenoble, qu’il croyait l’auteur de la lettre d’un
lanterniste , dans laquelle on critiquait cette tragédie :</p>
<p>Esprit bas et rampant, auteur du dernier ordre, Mauvais plaisant, fade
Pasquin,</p>
<p>Qui fais d’Esope un tabarin ,</p>
<p>Malgré la fureur qui t’anime ,</p>
<p>Tu feras sur les arts et sur AthénaÏs,</p>
<p>Ce que fit autrefois le serpent sur la lime.</p>
<p>ATHÈNES PACIFIÉE , comédie en trois actes et en prose, tirée des onze
pièces d’Aristophane, par M. de Cailhava , imprimée en 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATRÉE ET THYESTE, tragédie en cinq actes, de Weiss, Théâtre-Germanique ,
l7Bc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un se rappelle en France que, lorsque Crébillon donna son Atrée, on
trouva le sujet trop noir; et, qu’en rendant justice au mérite du drame
7 on en abandonna les représentations. Quelqu’atroce que soit cet Atrée,
il l’est encore moins que celui de l’auteur allemand. La
quatrevingt-huitième fable d’Hygie lui en a fourni le sujet; et il a
conservé soigneusement toutes les horreurs, que le poëte y avait
accumulées.</p>
<p>ATTENDEZ-MOI SOUS L’ORME, comédie en un acte , en prose , de Dufresny ,
1794-</p>
<p>Armand, cet excellent comique, saisissait avec une présence d’esprit
singulière, tout ce qui pouvait plaire au public , dont il était aimé.
Jouant le rôle de Pasquin dans , Attendez-moi sous l’orme, après ces
mots : « Que dit-on d’intéressant ? vous avez recu des nouvelles de
Flandres;* il répliqua sur le champ : Un bruit se répand que PortMahon
est pris. Le vainqueur de Port-Mahon était le parrein d’Armand.</p>
<p>ATTILA , tragédie de Pierre-Corneille, 1667.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille, piqué de la préférence, que les comédiens de l’hôtel de
Bourgogne donnaient au jeune Racine , que le public, goûtait de plus en
plus, fit jouer cette tragédie par la troupe du Palais-Royal. Le célèbre
la Thorillière ,qui y remplissait avec succès les rôles de Rois , fut
chargé de celui d’Attila. Mlle. Molière représentait Flavie. La pièce
fut assez accueillie dans sa. nouveauté ; cependant, elle ne paraît plus
depuis long-tems au théâtre; ce qui justifie l’épigramme de Despréaux,
où il semble reprocher au public son ingratitude , lorsqu’il lui adresse
ces vers dans sa neuvième satire :</p>
<p>Et, si le roi des Hans ne lai charme l’oreille,</p>
<p>Traite de Visigoths tous les vers de Corneille.</p>
<p>ATYS, tragédie-opéra de Quinault et de Lully, avec un prologue, 1676.</p>
<p>Le plus grand défaut dUAtys, et peut-être le seul, est</p>
<p><pb/></p>
<p>Sangaride, ce jour est un grand jour pour vous, etc.</p>
<p>Il faut souvent, pour devenir heureux,</p>
<p>Qu’il en coûte un peu d’innocence.</p>
<p>Et tous ces lieux-communs de morale lubrique,</p>
<p>Que Lully réchauffa des sons de sa musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATYS , parodie en un acte , et en vaudevilles, de l’opéra de ce nom ,
par Fuzelier , 1726.</p>
<p>Atys, devenu furieux , poursuit Sangaride dans la cou- lisse, et
l’assomme de coups. Il revient sur la scène. Cybèle lui rend la raison :
désespéré" d’avoir rossé Sangatide, qu’il aime,, il veut battre Cybèle
qu’il n’aime .pas. Elle l’arrête dans un cercle qu’elle trace , et lui
propose de l’aimer ou de périr ; et il répond qu’il veut boire. Cybèle,
exauçant ses voeux , la change en tonneau ; et la pièce finit par un
divertissement d’ivrognes, très - analogue au sujet.</p>
<p>C’est un Imbroglio, dans lequel l’esprit de l’auteur paraît s’être un
peu égaré. Quelques caricatures, qui rappellent uc</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBERGE DE CALAIS ( l’ ) , actuellement l’AuBERGE DE STRASBOURG ,
comédie en, un acte et en prose , ’ de MM. Dorvigny et Bonnel, au
Théâtre - Louvois , 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve peu de fonds dans cet ouvrage , mais beau-</p>
<p>coup de mouvement, du spectacle , du chant, des danses et des mots
heureux."</p>
<p>AUBERGE EN AUBERGE (d’) &gt; -opéra en trois actes, par M. Dupaty , musique
de M. Tarchi, au Théâtre de l’Opéra-Comique , 1799*</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBERT ( Jean-Louis ), chapelain de l’église do Paris , né dans cette
ville , en 1731 , auteur d’un volume de Fables, de la tragédie de la
Mort d’Abel, et des Petites Affiches.</p>
<p>AUBERTIN ( N. ), acteur des Variétés, 1808.</p>
<p>Il chante agréablement le vaudeville , sur ce théâtre secondaire. Il y a
même donné une petite pièce 5 mais elle n’a pas eu de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il attaqua Richelet, parce qu’il n’avait pas assez loué son insipide
roman de Macarise. Richelet lui fit cette réponse :</p>
<p>N’ai-je pas loué ton ouvrage ?</p>
<p>Pouvais-je plus faire pour toi,</p>
<p>Que de rendre un faux témoignage?</p>
<p>Lorsque le cardinal de Richelieu le chargea de composer tin ouvrage
didactique sur la poésie théàtrale , ce ministre ignorait sans doute que
les bons modèles instruisent bien plus , que les préceptes et les
réflexions. Un homme , dépourvu de génie et de goût, s’exerce
infructueusement dans un genre de poésie quelconque, lors même qu’il
observe avec le plus d’exactitude toutes les règles , dont ce genre est
susceptible. On peut connaître les routes du Parnasse ; mais il faut
être monté sur Pégase , pour les parcourir avec succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Favori de Henri IV , grand-père de madame de Maintenon , il est connu
dans les fastes dramatiques , par un&amp; tragédie de Circé, représentée aux
noces du duc de Joyeuse, en 1581.</p>
<p>AUBRY ( Jean - Baptiste ) , maître paveur , avait épousé Geneviève
Bayart, veuve du sieur Villeaubrun , comédienne de la troupe du
Palais-Royal , dont il n’eut point d’enfans. Il se remaria , et il
mourut.en 1692. On a. de lui Démétrius et Agathocle.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUCASSIN ET NICOLETTE , opéra-comique de Sédaine , musique de M. Grétry,
au Théâtre-Favart, 1780. 1</p>
<p>AUDE ( M. ) , ancien chevalier de Malthe. Momus aux Champs-Elysées,
pièce en un acte ; l’Héloïse Anglaise , drame en trois actes ; la Paix ,
comédie en un acte , et quelques autres ouvrages de cet auteur prouvent
qu’il était né, pour réussir dans la carrière dramatique. On ne sait
quels motifs lui ont fait abandonner le genre de Molière , pour celui de
Trivelin.</p>
<p>AUDIENCES DE THALIE (les) , opéra-comique, en un acte , par Carolet , à
la F oirq Saint - Germain , 1734’ ..</p>
<p><pb/></p>
<p>AUDINOT ( N. ), ancien acteur et auteur du ThéâtreItalien. On a de lui
l’opéra comique du Tonnelier. Il éta- blit au boulevard le théâtre de
l’Ambigu-Comique , où il fit jouer long-tems des comédies , des opéras
et des pantomimes ; d’abord , par des marionnettes, puis, par des enfans
, et enfin, par les acteurs qu’on y voit aujourd’hui. On a dit de lui :
le robuste Audinot rendit au naturel la grossièreté des mœurs du peuple.</p>
<p>AUFRESNE ( N. )’, acteur du Théâtre - Français , , débuta en 1765, dans
Cinna, par le rôle d’Auguste. Ses qualités morales lui firent autant
d’amis , que la perfection de ses talens lui procura d’admirateurs. Il
fut lopg-tcms l’un des orne mens de la scène française , et ensuite du
Théâtre Russe. On lui adressa les vers suivans ;</p>
<p>Tour-à-tonr sublime et charmant,</p>
<p>Entre Melpomène et Thalie.</p>
<p>Par ce commode arrangement,</p>
<p>Il entretient leur jalousie:</p>
<p>L’une et l’autre auraient bien envie De fixer ce volage amant;</p>
<p>Mais y compter serait folie 1</p>
<p>Il gagne trop au chaugement.</p>
<p>AUGER (N.), acteur , débuta en 1763, dans l’Andrienne, par le rôle de
Dave , et dans Crispin, rival de son Maître, par celui de la Branche ,
et fut reçu la même année. Il joua ensuite , les premiers rôles
tragiques , i tels que Warvich, dans la tragédie de ce nom, et Huascar,</p>
<p>• dans celle des Illinois , de M. de Sauvigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>- O</p>
<p>on lui trouve de la noblesse , car il en faut partout, de l’intelligence
et un masque très-bon j c’est un genre différ.ent de celui de Préville.</p>
<p>AUGUSTA, tragédie en cinq actes et en. vers, de Fabre d’Eglantine, au
Théâtre-Français , 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voulait que les comédiens eussent de bonnes moeurs r aussi, informé
un jour qu’un d’eux, nommé Stéplianien, avait pour domestique une femme
travestie en garçon, il le fit fouetter aux trois théâtres de Rome, et
le bannit de ses États.</p>
<p>Auguste ne désapprouvait pas qu’on sifflât un acteur ; il en fit bannir
un de Rome et de toute l’Italie, pour avoir osé montrer au doigt un des
spectateurs qui le sifflait; ce qui arrivait cependant, toutes les fois
qu’un comédien péchait contre la cadence , ou contre la quantité.</p>
<p>AUGUSTE (M.), auteur dramatique, 1808.</p>
<p>Il a donné, au Théâtre de l’Opéra-Comique, plusieurs ouvrages agréables,
entr’autres : le Déjeuner de Garçons. Ses premiers essais offrent un
style assez pur j mais des situations, plutôt bizarres que comiques.</p>
<p>AUGUSTE (N.), acteur du Vaudeville, 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtres. On l’accueille, moins pour ses talens réels, que pour les
espérances qu’il donné.,</p>
<p>AUGUSTE DE P*** (M.) publia en 1780 une brochure, intitulée: les
Augustins, Contes nouveaux. Parmi vue foule de jolis vers, on remarque
ceux-ci ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Maudits soient les rimeurs, dont les muses guindées, Libérales de mots,
mais avares d’idées,</p>
<p>Distique par distique, ou quatrain par quatrain,</p>
<p>1</p>
<p>La chanson, sur les disputes musicales des partisans de Rameau, Gluck et
Piccini, parut fort agréable. Nous en citerons ce couplet :</p>
<p>De ce trio qu’on renomme,</p>
<p>On veut nous prouver, qu’en somme Un seul membre a de bons droits.</p>
<p>\</p>
<p>Ventrebleu ! cela m’assomme ;</p>
<p>Partageons plutôt la pomme :</p>
<p>Pourquoi ne voir qu’un grand homme ,</p>
<p>Où nous pouvons en voir trois?</p>
<p>.1</p>
<p>Voici le vrai: Satan, fort désoeuvré,</p>
<p>Rôdait un jour dans un bourg, ignoré De bien des gens , s’il ne l’est de
Dieu même ;</p>
<p>Et que peindrais, avec un soin extrême,</p>
<p>S’il importait au fond de mon sujet.</p>
<p>Or, il rôdait, sans avoir d’autre objet *</p>
<p>Que de chasser la terrible apathie ,</p>
<p>Qui fatiguait son âme anéantie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mur de face; et ce mur dévoila Une maison, dont les deux seuls étages
En groupe offraient d’étonnans personnages.</p>
<p>Un vieux marquis, seigneur de la bourgade,</p>
<p>Dont les appas enchantaient leurs regards.</p>
<p>Satan pleura Plus haut, deux jeunes gars Se disputaient le cœur d’une
brunette,</p>
<p>Vive, jolie, et tant soit peu coquette j Le diable en rit; puis, trace
sur le champ,</p>
<p>D’après l’aspect de ce double incident,</p>
<p>Les tristes lois, que suit la tragédie ,</p>
<p>Et le plan gai, qu’a pris la comédie.</p>
<p>Ce n’est pas tout: poussant l’attention,</p>
<p>Maître Satan, par l’un de ses oracles,</p>
<p>Quand un sallon sera représenté,</p>
<p>D’avoir grand soin qu’il y manque un côté.</p>
<p>Nous ne croyons pas, dit un critique, que l’on puisse assigner aux
spectacles une origine plus ingénieuse. Si l’autre origine est plus
vraie, il faut convenir que celle-ci est bien mieux trouvée. ( Voyez M.
DE Plis. )</p>
<p>AUGUSTE ET THÉODORE, ou LES DEUX PAGES , de M. Faure, aux Français, 1789.</p>
<p>L’auteur réclame, dans sa préface, contre un jugement infidèle du
Mercure de Franèe, qu’il appelle le grand dépôt des archives
littéraires. Voici, en effet, comme on s’explique sur sa pièce, dans ce
Journal : Cette bleuette, dit.on, n’est qu’une traduction d’une pièce
allemande , intitulée : Le Page. L’auteur réfute cette assertion d’une ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>filière victorieuse, en donnant l’analyse de la pièce allemande ; et il
conclut avec raison, d’après cet exposé, qu’il n’y a pas un caractère ,
pas une scène , pas un trait, pas un mot, d’où puissè résulter le
moindre rapport entre les deux ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme quelque chose de curieux et d’extraordinaire ; tandis qu’on n’y
voit qu’avec indifférence , et même avec dégoût, les défauts , les
ridicules et les vices, qui blessent chaque jour les yeux dans la société.</p>
<p>AUGUSTINE, comédie en trois actes et en prose, par MM. Pain et
Bilderbeck , au Théâtre de l’Impératrice, 1806*</p>
<p>C’est une pièce du genre romanesque , dont les incidens, trop prévus et
trop multipliés, ont fatigué les spectateurs. Elle eut peu de succès.</p>
<p>AUGUSTINE ET BENJAMIN, ou LE SARGINES DE VILLAGE , opéra en un acte,
paroles de M. Bernard Valville , musique de Bruni, au Théâtre-Feydeau ,
1800.</p>
<p>Le second titre de cette pièce nous dispense d’en faire l’analyse. En
effet, la différence entre les deux Sargines roule, sur ce que l’un
estle fils d’un chevalier, et l’autre, celui d’un laboureur; et, sur ce
que l’un brille dans les tournois et les combats , tandis que l’autre
éteint un incendie.</p>
<p>AUMER (M.), danseur de l’Opéra, compositeur de ballets , 1808.</p>
<p>La chorégraphie lui doit Jenny ou le Mariage secret, les deux Créoles,
et les Amours d’Antoine et de Cléopâtre ; ouvrages, qui annoncent du
génie pour la composition. Son talent, tomme danseur, est généralement
estimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUNILLON (l’abbé) avait beaucoup d’esprit, et a joui d’une estime
universelle. Il est l’auteur de plusieurs jolis ouvrages; mais il n’a
fait, pour le théâtre français, que la comédie des Amans déguisés, en
trois actes et en prose, jouée en 1728.</p>
<p>AURELIA , actrice de la troupe italienne, appelée en France par le
cardinal Mazarin, en 1645, jouait les rôles de première amoureuse. Elle
donna dans un travers bien singulier : âgée de plus de quatre vingt-huit
ans, elle se paraît comme dans sa jeunesse , quoique , depuis plusieurs
années , elle ne sortît plus de son lit. Aurelia était la bisaïeule de
Romagnési, qui s’est distingué , sur le nouveau Théâtre-Italien , par
son jeu et ses ouvrages dramatiques.</p>
<p>AU RETOUR, fait patriotique, en un acte, pax MM. Radet et Desfontaines ,
au Vaudeville, 1794.</p>
<p>AURORE DE GUSMAN, opéra-comique en un acte paroles de M. le
Prévost-d’Iray, musique de M. Tarchi, au Théâtre-Feydeau , 1799.</p>
<p>Une jeune personne se déguise ea homme; et, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>tourmenter un peu son amant, se fait passer pour rival de ce dernier :
tel est le fonds de cette petite pièce , où l’on a trouvé de l’esprit et
des détails agréables. La musique a été généralement applaudie.</p>
<p>AUTEUR. ( Voyez CORNEILLE, MOLIÈRE , RACINE, etc. )</p>
<p>Si j’en crois ce journal, c’est un drame nouveau.</p>
<p>Pour la première fois! courons, le tems me presse.</p>
<p>La crainte te poursuit, et l’espoir te caresse,</p>
<p>Pauvre auteur! le travail est pour nous le moment Du plaisir, du bonheur
et de l’enchantement.</p>
<p>L’illusion, hélas! s’enfuit avec le rêve.</p>
<p>Quoi ! l’orchestre tout plein, et les balcons aussi 1</p>
<p>Autour des nouveautés tout le monde se presse.</p>
<p>Il est plaisant de voir la chute d’une pièce.</p>
<p>En pareil cas , pourtant, si chaque spectateur Pouvait prendre un moment
la place de l’auteur ! Qu’entends-je ? du succès l’agréable présage! 1</p>
<p>Déjà, sans l’avoir vu, l’on déchire l’ouvrage;</p>
<p>Le titre est mal choisi : cinq actes, c’est bien long. Regnard même ,
Regnard n’a rien produit de bon.</p>
<p>Par bonheur, le public craignant l’impatience,</p>
<p>Un acteur a paru : l’on écoute en silence.</p>
<p>(*) Lorsque Vigée composait son joli poëme, intitulé: Ma Journée , une
partie des comédiens français était établie au Théâtre de la rue Feydeau.</p>
<p>Jusqu’à</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dtbut, pour la pièce, a gagné son suffrage:</p>
<p>Mais attendons la fini j’entends g’onder l’orage.</p>
<p>De terni en tenîs le ciel s’obscurcit, et les vents Exercent leur
fureur, par de longs siffleniens.</p>
<p>Panvra au leur, c’est ici le fort de la tempête;</p>
<p>Tout est perdu: la foudre éclate sur ta tête:</p>
<p>Pilote malheureux, je plains ton triste sort:</p>
<p>Ton vaisseau vient, hélas! d’échouer près du port; » Que vas-tu devenir?
Ce soir, dans la coulisse,</p>
<p>Oseras-tu braver le dédain d’une actrice,</p>
<p>Et le souris malin de tes joyeux rivaux?</p>
<p>Et, surtout, de quel front aborder ta maîtresse ?</p>
<p>Tu lui faisais, sans doute, hommage de ta pièce ;</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEUR DANS SON MÉNAGE ( l’ ) , opéra en un acte, par M. Gosse, musique
de M. Bruni, au ThéâtreFeydeau, 179g.</p>
<p>L’auteur a voulu caractériser le poëte, dans quelquesunes des
circonstances ordinaires de la vie. Son ouvrage offre de l’intérêt, de
la vérité , et plusieurs traits d’un excellent comique.</p>
<p>AUTEUR DE QUALITÉ (1’), comédie en un acte et en prose, aux Italiens, 1787.</p>
<p>AUTEUR PAR AMOUR ( l’ ) , comédie en trois actes , en vers, aux Italiens
, 1784.</p>
<p>Cet ouvrage a eu peu de succès : le style en a paru fai-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré des changemens considérables, qui mirent cette pièce en état
d’être représentée , elle n’obtint pas un grand succès , parce que , si
les détails en sont charmant , s’il y a de l’adresse dans quelques
situations , il y a peu d’inté- rêt, et beaucoup trop d’invraisemblances
dans l’action.</p>
<p>AUTOMATE ( l’ ) , comédie en un acte, mêlée d’atiettes , par Cuinet
d’Orbeil , aux Italiens , 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUVERGNE ( N. d’ ), surintendant de la musique du roi, a fait celle d’un
grand nombre d’opéras, maintenant oubliés.</p>
<p>*</p>
<p>AU VRAI ( N. ) a débuté au Théâtre-Français, e n 1782, dans les rôles du
Glorieux et du Babillard.</p>
<p>Cet acteur avait de l’intelligence et de la noblesse : il \ fut bien
accueilli du public , lors de son apparition sur la scène.</p>
<p>AVANT-POSTES ( les ) , vaudeville en un acte , par M. Vial, au
Vaudeville, 17..</p>
<p><pb/></p>
<p>Une anecdote , racontée dans les jouruaux , a fourni le sujet de cette
pièce.</p>
<p>Le meûnier George doit épouser Charlofte. La veille de son mariage , il
est rencontré par un avant-poste français. On le questionne , eu le fait
boire : enfin le général français forme le projet de l’enivrer, et de
prendre ses habits , pour s’approcher du camp ennemi, afin d’en examiner
les dispositions. George s’endort ; on le déshabille ; le général prend
ses vêtemens , lui fait donner un uniforme d’officier Français , part,
et bientôt est arrêté par un avant-poste autrichien : mais il s’en
débarrasse, en indiquant le lieu , où dort un général Français , dont la
prise sera facile. Le général, hors de danger , renvoie les habits de
George , avec une dot pour Charlotte ; et le meûnier épouse sa maîtresse.</p>
<p>AVANT-SCÈNE. On appelle Avant-Scène le tissu des événemens , qui se sont
passés avant l’action , mais dont la connaissance est nécessaire à
l’intelligence de la pièce. Il faut, autant qu’il est possible , éviter
les sujets , dont l’avant-scène est trop chargée d’événemens. C’est le
défaut de Rhadamiste et de quelques autres pièces. S’il y a dans le
sujet de l’action quelqu’invraisemblance , quelque défaut de convenance
, il faut tâcher de les jeter dans l’avant-scène , afin de mettre à
profit l’Indulgence , ou l’inattention du spectateur. Si l’avant-scène
est très-compliquée , c’est alors que le poëte doit faire tous ses
efforts , pour rendre son exposition plus claire. ( Voyez ExpoSITION. )</p>
<p>AVARE ( l’ ), comédie en cinq actes , en prose, de Molière, 1668.</p>
<p>On sait que c’est dans Plante , que Molière a pris le</p>
<p><pb/></p>
<p>Sujet de cette comédie ; mais son Harpagon est plus théâtral , plus
instructif que l’Euclion du poëte latin. Euclion devenu riche , veut
encore paraître pauvre. Il ne s’occupe que du soin d’enfouir le trésor
qu’il a trouvé. Harpagon, ait contraire, né avare et riche, n’est pas
moins occupé du désir d’augmenter son bien, que de celui de le
conserver. Il aime, et cesse d’aimer par avarice , et devient usurier
envers son propre fils. Son rôle est plein de mouvement et d’action. Il
nous présente un avare sous différentes faces, et toujours dans les
situations, qui le caractérisent le mieux. C’est ainsi que Molière
savait s’approprier tout ce qu’il empruntait ; et cette manière
d’emprunter est la seule, qui isoit permise en littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>prunte de l’argent d’un usurier, qui se trouve être son père ; et où le
père veut donner , comme argent comptant, des effets de nulle valeur. Il
est étonnant que Riccoboni , qui a cherché des ressemblances , entre les
comédies italiennes et celles de Molière , n’ait pas, fait mention d’une
pièce de l’Arioste , intitulée : 1 Supposai, où se trouve le
commencement de la sixième scène du second acte de l’Avare.</p>
<p>AVARE, CRU BIENFAISANT ( 1’) , comédie en cinq actes et en vers, par
Desfaucherets , aux Italiens 5 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une action pénible et mal conduite , et un style faible et négligé ,
tels sont les défauts que l’on remarque dans ce premier ouvrage de
l’auteur du Mariage Secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>lin journaliste célèbre, le plus nécessaire est celui de se répéter
souvent ce précepte d’Horace :</p>
<p>Sumite materiam vestris, qui scribitis, cequam Yiribus.</p>
<p>AVARE FASTUEUX ( l’ ), comédie en trois actes , par M. de St.-Just, au
Théâtre de l’Impératrice, i8o5.</p>
<p>Le style de cet ouvrage , tantôt énergique et plein de feu , tantôt
froid et languissant, ne va que par sauts et par bonds.</p>
<p>AVENEMENT DE MUSTAPHA ( 1’ ) , ou LE BONNET DE VÉRITÉ, comédie en un
acte et en vers, de MM. Rioufle et Dugazon , au Théâtre de la Rue de
Richelieu , 1792.</p>
<p>Cet ouvrage d’un genre singulier , dont la Queue de</p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité a probablement fourni le su jet, fut écouté très- froidement par
le public, et n’obtint que fort peu de succès.</p>
<p>C est une des treize pièces gasconnes , insérées dans l ’Antiquite du.
Triomphe de Béziers. Dans les Aventures de Gazette % une vieille femme
fait reloge de sa fille , qui aime tellement le travail :</p>
<p>Que &gt;■. per non perdre tems, ben souven on s’aviso , Qu’sUe pisse en
rnarchan, san leva la camiso.</p>
<p>AVENTURES DE LA RUE QUINCAMPOIX (les), comédie en up acte, en prose ,
aux Italiens, 1719.</p>
<p>AVENTURES DE NUIT ( les ), comédie en cinq actes , en vers , par
Chevalier, 1666.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anseaume et Poinsinet l’ont admis , dans la composition de quelques-uns
de leurs ouvrages.</p>
<p>AVEUGLE CLAIR-VOYANT ( 1’), comédie en cinq actes , en vers , par
Débrosse , 1649.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEUGLE CLAIR-VOYANT (1’), comédie en un acte, en vers, par le Grand,
aux Français, 1716.</p>
<p>AVEUGLE DE PALMYRE (l’), comédie en deux actes , mêlée d’ariettes , par
Desfontaines , musique de Rodolphe, aux Italiens, 1767.</p>
<p>L’Aveugle de Palmyre, aimé de Nadine, est traversé dans ses amours par
le destin, et par la jalousie d’une rivale. Le prêtre du soleil lui rend
la vue; l’amant, éclairé par son cœur, reconnaît sa maîtresse, confondue
parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>d’autres jeunes beautés , et l’épouse. Quelques traits de cette pièce
ont déplu. On pourrait, en abrégeant l’intrigue,</p>
<p>la rendre plus intéressante. *</p>
<p>i AVEUGLE DE SMYRNE (F), tragi-comédie en cinq actes , en vers, de
l’inven’/on du cardinal de Riche- &gt; lieu, exécutée par cinq auteurs, i638.</p>
<p>1 «</p>
<p>AVEUGLE SUPPOSÉ (l’), comédie en un acte , au Vaudeville, i8o3. t</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEUX DIFFICILES (les), comédie en un acte , en vers, par M. Vigée t au
Théâtre-Français, le 24 février 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p>le lecteur de la sécheresse des analyses, que nous sommes forcés de lui
mettre si souvent sous les yeux.</p>
<p>Salut, respect au peintre heureux, Qui sut encore , après Molière ,
Toucher les cœurs, charmer les yeutr En traçant p us d’un caractère.
Mais. lorsqu’ils enchantent Paris,</p>
<p>0 mon maître, dois-tu te plaindre De l’abandon de tes écrits?</p>
<p>As-tu seulement pu le craindre?</p>
<p>A ton génie on rend honneur:</p>
<p>S’il faut même que je le dise,</p>
<p>A tort c’est prendre de l’humeur: Car, pourquoi veux-tu qu’on te lise,
Lorsque chacun te sait par coeur ? Sans prétendre te faire outrage f Je
te l’avoûrai cependant,</p>
<p>Je ne connaissais pas l’ouvrage, Que, dit-on, du sombre rivage,</p>
<p>Tu réclames en ce moment.</p>
<p>Vingt fois voulant prendre la ~plivere, Je cherchais, d’un œil curieux,</p>
<p>Les vers, qui parent ton volume; Et, chaque fois , ton Glorieux,</p>
<p>De tes plaintes je suis l’objet ;</p>
<p>C’est le seul regiet que j’éprouve ; Mais tu dois être un des derniers,
A qui mon succès fasse envie:</p>
<p>C’est une fleur que j’ai cueillie,</p>
<p>On tu moissonnais des lauriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette dispute donna lieu à, l’épigramme suivante :</p>
<p>Rivaux, qui pour l’honneur combattez avec zèle, Voulez-vous l’un et
lautre être victorieux?</p>
<p>Dans le père du Glorieux,</p>
<p>Avouez votre modèle ;</p>
<p>Toute dispute ainsi vous fihircz.</p>
<p>Sur votre honneur devenus plus tranquilles,</p>
<p>Avec raison vous vous glorilircz,</p>
<p>D’avoir fait tous les deux les Aveiuc difficiles.</p>
<p>AVEUX IMPRÉVUS (les), comédie en trois actes et en prose , par M.***, au
Théâtre-Italien, 1785.</p>
<p>On trouve dans cet ouvrage quelques intentions comiques, et des
situations, plutôt indiquées que développées. Le style en est froid et
lourd.</p>
<p>Ce conte de Lafontaine est rendu avec la réserve, qu’exigent les lois du
théâtre.</p>
<p>AVIDE</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIDE HÉRITIER ( 1’ ), ou L’HÉRITIER SANS HÉRITAGE , comédie en trois
actes et en prose , par M. de Jouy , au Théâtre de l’Impératrice, 1808.</p>
<p>On a remarqué dans cet ouvrage, de l’esprit, des détails agréables , et
un rôle de valet très-piquant, mais trop peu d’intérêt. *</p>
<p>A VIS AU PUBLIC , opéra comique en deux actes, musique de M. Al.
Piccini, au Théâtre Feydeau , 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS AUX MARIS, comédie en trois actes et en vers, par MM. Séwrin et
Chazet, aux Français, i8o5.</p>
<p>On a remarqué, dans Avis aux Maris, de jolis détails, mais un fonds trop
léger pour trois actes.</p>
<p>AVISSE (Etienne), auteur du Divorce, de la Réunion forcée , de la
Gouvernante , du Palet embarrassé, des Petits-Maîtres, et des Vieillards
intéressés, est mort en 1747.</p>
<p>AVOCAT ( 1’ ) , comédie en trois actes, en vers , par M. Roger, au
Théâtre Français , 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il ne balance point. Il plaide , gagne sa cause, et sa maîtresse se
trouve ruinée ; alors il lui offre sa fortune et sa main. Cependant; son
client reconnaît sa nièce, dans la jeune personne contre laquelle il
plaidait ; il lui rend sa fortune ; et l’avocat se trouve récompensé
doublement de sa générosité.</p>
<p>On a remarqué, dans cet ouvrage , de l’intérêt, et le style de ’la bonne
comédie.</p>
<p>k</p>
<p>AVOCAT DUPÉ ( l’) , comédie en trois actes, en vers, par Chevreau , 1637.</p>
<p>AVOCAT PATELIN (1’), comédie en trois actes, en prose , par Brueys , au
Théâtre-Français , 1706.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques petits Térences modernes, quand ils veulent noua " faire rire.</p>
<p>A VRIGNY (M. d’) , auteur dramatique, IB08. On a de lui plusieurs
opéras-comiques, où l’on remarque un style agréable. Il s’est exercé
avec succès dans le genre de la haute poésie.</p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p>AYEUX CHIMÉRIQUES (les), comédie en cinq acles, en vers , de J. B.
Rousseau, au Théàtre-Français, 1735.</p>
<p>Cet ouvrage ne réussit point ; mais on y trouve un plan bien tracé , et
le style de la haute comédie.</p>
<p>AZELIE , comédie-féerie, en trois actes, musique de M. Rigel, au Théâtre
de Monsieur , I790.</p>
<p>C’est la même pièce que celle, qui fut donnée en 1780 , au
Théâtre-Italien , sous le titre de Rosanie : mais le premier acte en a
été retouché , et les deux autres, refaits entièrement.</p>
<p>Le sujet de cet ouvrage est tiré d’un conte d’Imbert. On " y trouve de’
l’intérêt et des situations ; mais le fonds et le style semblent
appartenir au genre du mélodrame.</p>
<p>AZÉMAR ( M. d’ ) est auteur de plusieurs ouvrages dramatiques ;
entr’autres des Deux Miliciens y et de l’ Orpheline villageoise y opéras
comiques.</p>
<p>AZÉMIA, ou LES SAUVAGES, comédie en trois actes en prose , mêlée
d’ariettes , par M. de la Chabeaussière , musique de M. d’Aleyrac, à
l’Opéra-Comique, 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’intrigue de cet ouvrage est romanesque ; mais on y trouve des
situations intéressantes, telle entr’autres que la scène , où Azémia
implore son ravisseur contre luimême.</p>
<p>AZEMIRE , tragédie en cinq actes, de M. Chénier &gt; au Théâtre-Français,
1786.</p>
<p><pb/></p>
<p>La beauté des vers rachète , avec usure , le défaut d^imagination qu’on
trouve dans cette pièce. On y admire surtout un beau rôle, celui
d’Amboise, dont les discours sont remplis d’une mâle éloquence.</p>
<p>AZOLAN, ou LE SERMENT INDISCRET , ballet héroïque en trois actes, par Le
Monnier , musique de F loquet, 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>BABILLARD (le), comédie en un acte, en vers , de Boissy , au
Théâtre-Français , 1725.</p>
<p>L’auteur avait fait d’abord cette pièce en trots actes , ou même en
cinq. Il les refondit en un seul ; ce qui donne au Babillard une
précision , qui n’est pas un des moindres mérites de cet ouvrage. Le
caractère du Eabillardy est ex- primé dans toute sa force , et avec une
vivacité, extrêmement agréable ali theâtre.</p>
<p>Dans cette comédie était ce vers :</p>
<p>Colonel autrefois, et maintenant gendarme.</p>
<p>Le sujet est trop connu , pour en donner ici l’analyse. L’entrée de
Bacchus sur la scène est accompagnée d’une musique ’expressive, et
analogue au sujet. Le coup de théâtre , qui termine la pièce , et qui
offre Bacchus et Ariane enlevés dans les cieux, a. surpris et charmé le
public , autant par la beauté du spectacle, que par la simplicité de
l’exécution.</p>
<p>DACK (N. ) auteur de la musique d’ Amadis de</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaule, opéra de Quinault. On y remarqua plusieurs morceaux, dignes de la
scène lyrique ; mais les ouvrages de Back ont peu de mélodie et
d’expression.</p>
<p>On a de lui la Mahonnaise, comédie, en un acte et en prose , 1756 et
Belphégor dans Marseille , comedie en un acte , en vers , 17^7.</p>
<p>BADIN AGE ( le ), comédie en vers libres, par Boissy, aux Français , 1733.</p>
<p>On trouve dans cette pièce de jolies tirades , et une critique dure et
fausse de l’opéra d’ Hippolyte et Aride. Les vers suivans prouvent que
Boissy ne se connaissait point en musique.</p>
<p>" Les airs, d’ailleurs nouveaux dans leur espère,</p>
<p>Sont plus tartares que françois.</p>
<p>On leur fait politesse ,</p>
<p><pb/></p>
<p>officiers, et dispose absolument de l’État. Un plaisant découvre le
talisman , et en instruit le roi, qui se contente d’éloigner , pour
quelque tems , de la cour Léonore et Léandre , et répare , en un
instant, tous les maux qu’ils avaient causés.</p>
<p>BAGUETTE DE VULCAIN (la), comédie en im acte, en prose et en vers, par
Regnard et du Fresny, aux Italiens, 169.3.</p>
<p><pb/></p>
<p>le tems : les rois Charles IX et Henri III s’y trouvèrent très-souvent.
Baïf mourut en 1592; il y a de tout dans ses ouvrages, du sérieux, du
comique , du sacré, du profane ; mais personne, depuis la mort de
l’auteur, n’a eu certainement le courage de les lire en entier.</p>
<p>Sainte Marthe , enfin je me suis avanré Sur le train des vieux, et
premier commencé Par nouveaux sentiers m’approchant de bien prés</p>
<p>Au mode des Grecs.</p>
<p>On voit que ces vers doivent se scander comme les suivans d’Horace :</p>
<p>Jam satis terris nivis atque diræ Grandinis rizisil pater, et rubente
Dextera sacras jaculatus arces, , Terruit urbem.</p>
<p>BAILLI DU ROLLET (le), auteur lyrique, a donné plusieurs opéras , parmi
lesquels on remarque Iphigénie en Aulide.</p>
<p>BAÏOCO ET SERPILLA, parodie du Joueur, inter-</p>
<p><pb/></p>
<p>mède italien, en trois actes, de Favart, musique de Sodi, aux Italiens,
1753.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAJAZET, tragédie de Racine, 1672.</p>
<p>Quoique Racine ait suivi exactement l’histoire en bien des points , et
qu’il se soit conformé , autant qu’ïl l’a pu , aux usages des Turcs, le
jugement de Corneille n’est</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau disait que Racine avait, encore plus que lui, le génie satyrique
, et citait pour preuve, ces quatre vers admirables de Bajazet :</p>
<p>L’imbécille Ibrahim, sans craindre sa naissance,</p>
<p>Traîne , exempt de péril , une éternelle enfance.</p>
<p>Indigne également de vivre et de mourir ,</p>
<p>Ou l’abandonne aux mains, qui daignent le nourrir.</p>
<p>BAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAL ( le ), ou LE BOURGEOIS DE FALAISE, comédie en \m acte , en vers ,
de Regnard , 1694.</p>
<p>Les historiens du théâtre français l’ont jugée trop, se- vèrement. Cette
pièce est d’un bon comique , et a toujours réussi a ses reprises.</p>
<p>BAL d’AUTEUIL (le ) , comédie en un acte, en prose, ^ avec un prologue
et un divertissement , par Boindin , aux Français , 1702.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAL DE l’OPÉRA ( le ).</p>
<p>Voici des vers, qui le peignent avec des couleurs plus naturelles
qu’agréables :</p>
<p>Extrait des Fastes de Lemière.</p>
<p>La nature languit encor sous les frimats ;</p>
<p>Un ciel encore obscur attriste nos climats :</p>
<p>Nous n’avons ni Zéphir. ni Pomone, ni Flore;</p>
<p>Mais Hébé nous demeure, et sa sœur Terpsichore.</p>
<p>Pour elles, de Momus les grelots ont sonne :</p>
<p>Il ouvre, dans la nuit, son cirque illuminé, ,</p>
<p>Et, marquant la cadence entre ce peuple, err int ,</p>
<p>Saisit d’abord l’oreilk , et nous flatte eu entraut.</p>
<p>Quelle masse mouvante, et quelle ardeur commune? * Est-ce un peupie de
fous, descendus de la lune ?</p>
<p>Pour ce bataillon g’ ce , qui tournait en tout sens.</p>
<p>Pour un visage humain, mille faces postiches,</p>
<p>Pagodes en vernis, ambulantes fétiches,</p>
<p>So Lis de longs nez crochus , grimaces de carton,</p>
<p>Le plus jeune en vieillard, barbe blanche au menton j La plus jolie a
pris la plus iaide figure ;</p>
<p>bâton d’aveùglc en main , Çiésus est sous la bure.</p>
<p>Venise, vante moins les larves de tes jeux;</p>
<p>La politique y vient, et ce masque est fâcheux.</p>
<p>Vive le bal français ! jamais la gai té folle Ne souffre aucun intrus,
dans son temple frivole.</p>
<p>la fausset d’étiquette, y déguisant la voix,</p>
<p><pb/></p>
<p>N’y permet qu’on langage, et sans snite et sans choix.</p>
<p>La liberté, l’amour, la feinte et Ja méprise Sont les divinités de ce
lieu de franchise.</p>
<p>La vanité se tait, la pudeur s’enhardit;</p>
<p>Lise laisse échapper un mot, qui la trahit :</p>
<p>Ici, c’est un secret, qu’a surpris l’artifice ; &gt; Une vengeance,
ailleurs, qu’on tire avec malice i Les intrigues partout, les sèrmens
vrais ou faux,</p>
<p>Les ruses des amans , les piéges des rivaux £</p>
<p>Même la jalousie a pris l’air de la joie.</p>
<p>Chacun avec ardeur se cherche, se coudoie,</p>
<p>Se quitte, se reprend dans ces lieux enchantés.</p>
<p>Damis passe, repasse, attaque vingt beautés,</p>
<p>N’attend pas la réponse, et se .perd dans la foulé.</p>
<p>Ag réable désordre, et passe-tems chéris ,</p>
<p>Formés du bruit confus .des danses et des ris,</p>
<p>Rapide enchantement de ce lieu de délices,</p>
<p>D’égalité, d’ivresse, et de joyeux caprices.</p>
<p><pb/></p>
<p>les rôles d’amoureux. En 1720 , il -épousa Jeanne-Rose Benozzi, si
connue depuis sous le nom de Silvia , une des plus parfaites actrices
qui aient paru sur aucun théâtre. Les vers suivans font connaître ce
qu’on pensait des talens et du caractère de son mari :</p>
<p>Mario , que chacun renomme Pour un acteur ingénieux,</p>
<p>Le rôle, que tu sais le mieux,</p>
<p>C’est le rôle d’un galant homme.</p>
<p>Baletti, lorsque je te vois,</p>
<p>J’entends aussitôt le parterre Se récrier, tout d’une voix {</p>
<p>Son talent est héréditaire!</p>
<p><pb/></p>
<p>BAL-IMPROMPTU ( le ), opéra comique de Harny , musique de Desbrosses ,
aux Italiens, 1760.</p>
<p>Les Egyptiens firent les premiers , de leurs danses , des hiéroglyphes
d’actions, pour exprimer les mystères de leur culte , le mouvement réglé
des astres , l’ordre immuable et l’harmonie constante de l’univers. Les
Grecs les imitèrent en ceci ( Voyez CHOEUR ); et, chez eux le ballet
renferma souvent des allégories ingénieuses , qui lui fit donner la nom
de Danse Philosophique.</p>
<p>Les grands ballets se divisèrent en plusieurs espèces ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ballets historiques sont les actions connues dans l’histoire , comme
le Siège de Troie, les Victoires d’Alexandre, le Retour d’ulysse.</p>
<p>Les ballets fabuleux sont tirés de la fable, comme le Jugement de Paris,
la Naissance de Vénus. Les ballets poétiques , qui sont les plus
Ingénieux , étaient de plusieurs espèces , et tenaient pour la plupart
de l’histoire et de la fable. Ce spectacle avait des règles
particulières , comme le poëtne épique , la tragédie et la comédie.</p>
<p>L’unité de dessin était seule nécessaire, et l’on n’exigeait ni l’unité
de tems , ni celle cie lieu.</p>
<p>La division ordinaire des ballets était en cinq actes ; et chaque acte
était divisé en trois, six , neuf, et quelquefois douze entrées. ( Voyez
ENTRÉE. )</p>
<p>On nous a conservé l’idée de quelques-uns de ces ballets. En voici un de
ceux qu’on appelait Allégoriques. Il fut donné, au mariage d’une
princesse de France et du duc de Savoie. Le gris de lin en fut le sujet,
parce qu’il était la couleur favorite de la princesse.</p>
<p>Quelques-uns de ces ballets portaient le titré de BalletsMoraux , comme
celui qui était Intitulé : la Vt’rité, ennemie des Apparences et
soutenue par le Tems. On voyait d’abord l’Apparence portée sur un grand
nuage , vetue d\me étoffe de couleur changeante , ornée de différens
attributs , et environnée des Fraudes et des Mensonges. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Tems paraissait, avec une horloge ’de sable , de laquelle sortaient les
Heures et la Vérité.</p>
<p>A l’époque de l’établissement de l’Opéra en France , on conserva le
fonds du grand ballet ; mais on en changea la forme. Quinault imagina un
genre , où les récits firent la: plus grande partie de l’action, et oïl
la danse ne fut plus qu’un accessoire. Ses successeurs l’imitèrent dans
ses ballets , et restèrent fort au-dessous de lui.</p>
<p>Le ballet de cette nouvelle forme consiste- en trois ou quatre entrées ,
précédées d’un prologue.</p>
<p>Le prologue et chacune des entrées forment des actions séparées , avèc
un ou deux divertissemens , mêlés de chants et de danses. Le fonds du
ballet, et des danses qu’il amène , doit être galant, noble, intéressant
ou badin , suivant la nature des sujets. Telle est au moins la forme de
tous ceux qui sont restés au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du préjugé. Il sut le braver , et recula les limites de son art.</p>
<p>BALLET DES AGES ( le ) , en trois entrées , avec un prologue , par
Euzelier et Campra, 1718.</p>
<p>1</p>
<p>BALLET DES DINDONNEAUX.</p>
<p>Un savant machiniste, un grand physicien,</p>
<p>Opticien,</p>
<p>Méchanicien,</p>
<p>Très-consommé dans l’art pyriqne,</p>
<p>Était cité , dans plus d’un entretien , .</p>
<p>Comme l’honneur de la Gent Italique.</p>
<p>Rome était son pays, et son nom , Dominique.</p>
<p>Sa réputation ue resta pas toujours</p>
<p>Dans les murs romains enfermée $</p>
<p>La vigilante Renommée La sema dans toutes les cours.</p>
<p>Toute l’Europe en fut vite informée:</p>
<p>On l’admirait partout T et non pas sans raison;</p>
<p>Car son talent valait bien son renom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais du sort telle est l’injustice,</p>
<p>Qu’un grand homme vit pauvre an pays des Césars. Le talent, pour y
naître, y trouve un ciel propice, Non la fortune : en un mot des beaux
arts Rome est souvent la mère , et jamais la nourrice.</p>
<p>Qu’en France, lieu chéri des Filles de Mémoire,</p>
<p>Et les richesses et la gloire.</p>
<p>L’espérance d’un double prix</p>
<p>A ses frais, le grand Dominique</p>
<p>Sa renommée, en arrivant en France,</p>
<p>Avait apprivoisé le dieu de fa finance.</p>
<p>Chez bien des gens, l’espoir flatteur De voir merveilles sur merveilles,</p>
<p>Avait ouvert, en sa faveur,</p>
<p>Et les bourses et les oreilles.</p>
<p>11 débuta; grands applaudissemcns;</p>
<p>Les connaisseurs prononcent la sentence ;</p>
<p>On trouya les détails charmans;</p>
<p>On loua le dessin, le choix et l’ordonnance.</p>
<p>Essai nouveau, nouveau saccès.</p>
<p>Mais, las ! malgré le charme et la magnificence D’un spectacle amusant,
et neuf pour les Français , On vit de jour en jour décroitre l’afflùence,</p>
<p>Si bien qu’ayant lon g-teins souffert Dans la recette un vide immense ,</p>
<p>11 vit, contre son espérance,</p>
<p>Son talent très-vanté, sou théâtre désert.</p>
<p>Pour fruit de ce talent, que le goût idolâtre,</p>
<p>Le malheureux n’eut que de vaias lauriers,</p>
<p>Et de très rudes créanciers</p>
<p>Tant, qu’il fut obligé de fermer son théàtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce coup, Dominique, dit-on,</p>
<p>Tout étourdi de son naufrage,</p>
<p>Faillit en perdre la raison.</p>
<p>Mais il rappelle enfin ses sens et son courage.</p>
<p>De ses débris, qu’il rassembla soudain,</p>
<p>Il bâtit, en un tour de main,</p>
<p>Une salle sans frais ; il affiche, et s’empresse D’annoncer des acteurs
nouveaux,</p>
<p>Et des plaisirs d’une nouvelle espèce :</p>
<p>Le grand ballet des Dindonneaux.</p>
<p>Ce n’était pas une fausse promesse j Dominique a pris en deux mots,</p>
<p>Pour offrir au public une nouvelle danse ,</p>
<p>Un régiment de ces oiseaux ,</p>
<p>Qui doivent danser en cadence.</p>
<p>Quoi! danser? Danser, oui, vraiment ;</p>
<p>Et je vais vous dire comment :</p>
<p>Au lieu de planches , Dominique Avait arrangé de ses mains</p>
<p>. Des tôles , qu’embrasaient des poêles souterrains.</p>
<p>Quand tout fut enflammé , sitôt que la musique Se fit entendre, en un
moment On lâche la gent dindonnique,</p>
<p>Qui matche d’abord gravement ;</p>
<p>Puis, la ’chaleur l’éveille, elle s’agite,</p>
<p>Puis d’aller, de venir plus vite ;</p>
<p>Et puis de s’élever, et par bonds et par sauta. Quand chaque patte eut
senti la brûlure ,</p>
<p>*</p>
<p>Trotter, courir ces pauvres dindonneaux ;</p>
<p>Et les faisaient rentrer en danse.</p>
<p>Oh! comme nos danseurs se démenaient grand train! A peine retombés, ils
s’élançaient soudain.</p>
<p>La mesure en souffrait, s’il faut. être sincère :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je gage que l’Opéra t</p>
<p>N’a jamais eu, jamais n’anra</p>
<p>Ballet plus chaud, ni dstnse plus légère.</p>
<p>1</p>
<p>N De ce nouveau spectacle on parut enchante 5</p>
<p>Et les bravos , de tout côtés,</p>
<p>Volaient, et remplissaient la scène.</p>
<p>On y revint avec avidité j Chaque jour la salle fut pleine.</p>
<p>Bref, Dominique , heureux, et riche immensément,</p>
<p>Revint au sein de sa patrie 5</p>
<p>Et la bêtise , ainsi , regagna promptement</p>
<p>Ce qu’avait perdu le génie.</p>
<p>BALLET DES SENS ( le ), en cinq entrées , avec un prologue , par Roy,
musique de Mouret, 1732.</p>
<p>BALLET DES VINGT-QUATRE HEURES (le), ambigu-comique de Ls Grand, en
trois actes, en prose &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un prologue, en vers, mis en musique, par Aubert, 1722. ’</p>
<p>BALLET EXTRAVAGANT (le), comédie en un acte , en prose , de Palaprat, 1650.</p>
<p>BALOURDE ( la ) , comédie en un acte , au ThéâtreItalien ,1717.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALTHAZAR, tragédie en cinq actes et en vers, par Petit, curé, imprimée
en 1756.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je lui veux épargner l’horreur de voir Cyrus,</p>
<p>» Au trône de mon fils indignement intrus. ....................</p>
<p>» Soulevez, s’il Je faut, le bras de l’univers;</p>
<p>» Implorez même encor les cieux et les enfers, ....................</p>
<p>» Occupé d’une fête, où, ’parmi la crapule,</p>
<p>» La nuit ne connaîtra , ni remords, ni scrupule. ....................</p>
<p>» Ma coupe, malgré moi, s’échappe de mes doigts ;</p>
<p><pb/></p>
<p>-personne, l’importance, avait fait plusieurs fois sentir la nécessité,
dans les préfaces de ~son pièces, est la plus agréable époque de
l’histoire du théâtre. Le comte de Lauraguais, sentant combien cette
aisance de la scène ajouterait au mérite brillant des chefs-d’œuvre de
Corneille, de Racine et des modernes, et rajeunirait, pour ainsi dire,
ceux des auteurs dramatiques les plus anciens, envoya une somme aux
Comédiens, sous la condition qu’ils débarrasseraient pour jamais le
théâtre dès obstacles, qui s’opposaient au jeu des acteurs, et à
l’illusion si propre au charme de la représentation.</p>
<p>Tout Paris, dit aussi Saint-Foix, a vu avec la plus grande satisfaction
, en 1759, le premier de nos Théâtres, notre Théâtre par excellence ,
tel qu’on le désirait depuis si long-temps , c’est-à-dire, délivré de
cette portion brillante et légère du public , qui en faisait l’ornement
et l’embarras ; de ces gens du bon ton ; de ces jeunes officiers , de
ces magistrats oisifs , de ces petits-maîtres charimans , qui savent
tout sans rien apprendre , qui regardent tout sans rien voir , qui
jugent de tout sans rien écouter j de ces appréciateurs du mérite qu’ils
méprisent ; de ces protecteurs des talens qui leur manquent ; de ces
amateurs de l’art qu’ils ignorent. La frivolité française ne contrastera
plus ridiculement avec la gravité romaine. Le marquis de ***, sera placé
dans l’eloignement, où il convient qu’il soit d’Achille, de Nérestan ,
de Châtillon , etc.</p>
<p>BANIÈRES ( N. ) débuta en 1729 , par Mithridate , dans la tragédie de ce
titre. Il joua ce rôle avec tant d’emportement, qu’il fit rire tout le
monde. A la fin de la pièce , il se présenta au parterre, et lui dit :
qu’il le suppliait de revenu</p>
<p><pb/></p>
<p>BAOUR-LORMIAN (M.), auteur de quelques satires, •des traductions de la
Jérusalem délivrée , et des poëmes d’ Ossian. Il a composé une tragédie
d’Omasis, ou Joseph’ en Égypte , dont le mérite semble annoncer un digne
«mule de nos tragiques modernes.</p>
<p>BAPTISTE , ou LA CALOMNIE , tragédie traduite du latin , de Buchanan ,
par Pierre Brinon , 1613.</p>
<p>Dans cette vieille pièce , on trouve deux vers remarquables , que voici :</p>
<p>Par moi, le peuple obéirait aux rois,</p>
<p>Ses débuts dans la Coquette Corrigée , dans Nanine , l’Homme Singulier,
la Métromanie, etc. , furent vus avec</p>
<p><pb/></p>
<p>b plus grand intérêt ; et, depuis cette époque , il demeura clause des
premiers rôles dans la comédie.</p>
<p>li est actuellement secretaire du Théâtre-Français , où ses ta! :3 et
sou caractère le font également chérir.</p>
<p>BARBIER ( N. le ) , est auteur du drame d’Assgill , en ciuq actes et en
prose , 1785.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARBIER (N. ) , acteur du Théâtre de l’Impératrice , 1808.</p>
<p>Il joue les premiers rôles avec beaucoup d’intelligence ; mais il est un
peu froid ; et, quand par fois il s’échauffe , c’est encore une chaleur
factice. Son débit est ferme , juste et bien nuancé ; et sous ce point
de vue , il a toujours obtenu le suffrage du public , qui lui reproche ,
avec raison , le trémoussement continuel de ses jambes et do ses bras.</p>
<p>BARBIER DE SEVILLE ( le ), ou LA PRÉCAUTION</p>
<p><pb/></p>
<p>Bartholo veut épouser Rosine, sa pupille ; c’est un avare, dur et
jaloux, qui fait tout ce qu’il peut pour se rendre odieux. Le comte
Almaviva , riche , jeune et charmant , cherche tous les moyens de gagner
et d’obtenir la main de Rosine. Il emploie différens stratagèmes , pour
lui faire tenir des lettres et pour lavoir. Il y parvient , en jouant de
la guitarre sous ses fenêtres , en se déguisant, en faisant au tuteur
des confidences, qui lui sont même contraires, en séduisant les valets ,
etc. Il est surtout bien secondé par Figaro , Barbier Intrigant , prêt à
tout faire pour de l’argent. Chirurgien de la maison de Bartholo , il
rend ses valets des surveillans inutiles , en donnant des drogues so-</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici des vers, faits par Beaumarchais, sur les censeurs de sa pièce :</p>
<p>Mes chers auteurs,</p>
<p>Depuis si long-tems je ris aux vôtres ;</p>
<p>Surtout, Messieurs, ne soyons point pédaas. Moquons-nous gaîment les uns
des autres.</p>
<p>Tous ces censeurs</p>
<p>De bien</p>
<p>Ont des humeurs</p>
<p>De chien,</p>
<p>Quand un plaisant nargue la fronde.</p>
<p>Laissons-les donc crier:</p>
<p>Toile !</p>
<p>Allons rire au Barbier</p>
<p>Tombé,</p>
<p>Qui fait accourir le pauvre monde.</p>
<p>BARBIER DU VILLAGE (le), comédie mêlée d’ariettes, parôles de M. Grétry
neveu, musique de M. Grétry, au Théâtre-Feydeau , 1797.</p>
<p>Cette pièce n’est qu’une scène de revenant, d’autant plus mal amenée,
que le sujet pouvait assez facilement se passer d’un moyen, aussi peu
naturel et aussi usé: mais la musique de l’oncle a fait passer les
paroles du neveu.</p>
<p>BARDENET (N.) est l’auteur des Événemens Noctur-</p>
<p><pb/></p>
<p>nes, ou les Nouvelles Méprises , comédie en trois actes , en prose , 1777.</p>
<p>BARDES.</p>
<p>Un roi des Gaules, qui s’appelait Bardus, fut le premier Barde ou poëte
de sa nation.</p>
<p>Les Bardes célébraient les grands hommes ; ils avaient le plus grand
crédit sur le public ; ils habitaient sur la montagne de Bourgogne,
qu’on nomme encore le Mont-Bard.</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique de M. Lesueur a fait naître deux partisacharnés. Voici
comment pent en juger tout auditeur sans prévention. Elle a de grandes
beautés , mais pour les oreilles savantes : elle a un grand défaut,
parce qu’elle fatigue les oreilles mpins exercées, qui n’y comprennent
rien..., Et adhuc sub judice lis est.</p>
<p>B ARMÉCIDES ( les ), tragédie de La Harpe , au Théaire-Français , 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>Connais quelle est des rois la faveur passagère; Contemple Barmécide, et
tremble d’être heureux.</p>
<p>BARNEVELT, tragédie en cinq actes, par Lemière, aux Français, 1790. -</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve, dans cet ouvrage, un style ferme et quelques beaux vers. En
voici la preuve :</p>
<p>Caton se la donna Socrate l’attendit.</p>
<p>lui répond le vieillard. L’épouse de Barnevelt vient demander au
Stathouder la grâce de son fils 5 Maurice lui dit :</p>
<p>M’avez-vous demandé celle de votre époux ?</p>
<p>Elle répond : ’</p>
<p>Il était innocent</p>
<p>Cette tragédie devait être donnée, le mercredi des Cendres de l’année
1766; mais l’ambassadeur de Hollande fit des représentations, qui
empêchèrent la pièce d’être jouée. Il y avait d’ailleurs des morceaux ,
sur la tolérance des religions , qui n’auraient sûrement pas été
approuvés par la police, et dont cette tragédie ne pouvait cependant
point se passer, parce qu’ils étaient inhérens, et indispensablement
nécessaires au fonds du sujet.</p>
<p>BARO ( Baltbazar ), de l’Académie française, né à. Valence, mourut en
1649. On a de lui quelques pièces de théâtre, qui ne sont pas sans
mérite. On estime surtout sa Parthénie.</p>
<p>BARON ou BOYRON, père du célèbre acteur de ce nom, avait aussi, dans un
degré supérieur, le talent de la déclamation. Son genre de mort est
remarquable : en fai-</p>
<p><pb/></p>
<p>sant le rôle de Don Diègue dans le Cid, son épée lui tomba des mains,
comme la pièce l’exige ; et, la repoussaut du pied-avec indignation, il
en rencontra malheureusement la pointe, dont il eut le petit doigt
piqué. Cette blessure fut d’abord traitée de bagatelle ; mais la
gangrène s’y mit; et, comme il fallait alors qu’on lni coupât la jambe,
il ne le voulut jamais souffrir : Non , non , dit-il ; nn roi de théâtre
se ferait huer avec une jambe de bois; et il aima, mieux attendre
doucement sa mort, qui arriva en i655.</p>
<p>BARON (Michel), fils de Baron , marchand d’Issou- dun qui se fit
comédien, entra d’abord dans la troupe de la Raisin , et, quelque tems
après , dans celle de Molière. Baron quitta le théâtre, en 1696 , par
dégoût, ou par religion, avec une pension de trois mille livres, que le
roi lui faisait. Il y remonta en 1720, âgé de soixante-huit ans ^ et il
fut aussi applaudi, malgré son grand âge , que dans sa première
jeunesse. A ces vers de Cinna :</p>
<p>Vous pussiez vu leurs yeux s’enflammer de fureur;</p>
<p>Et, dans le même instant, par un effet contraire,</p>
<p>Leurs fronts pâlir d’horreur, et rougir de colère.</p>
<p>On le vit, dans la même minute, pâlir et rougir, comme le vers
l’indiquait. On l’appela , d’une commune voix , le Roscius de son
siècle. Il disait lui-même, dans ses enthousiasmes d’amour-propre, que
tous les cent ans on voyait un César , mais qu’il en fallait deux mille
pour produire un Baron. Un jour, son cocher et son laquais furent battus
par ceux du marquis de Biron , avec lequel ~Ba dans cette familiarité,
que la plupart des jeunes seigneurs per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Baron prétendait que la force et le jeu de la déclamation étaient tels ,
que des sons tendres et tristes, transportés sur des paroles gaies et
même comiques , n’en arrachaient pas moins des larmes. Od lui a vu faire
plus d’une fois l’épreuve de cet elfet surprenant, sur la chanson si
connue :</p>
<p>Si le roi m’avait donné Paiis , sa grand’ville, etc.</p>
<p>Baron , ainsi que les grands peintres et les grands poêles, sentait bien
que les règles de l’art n’étaient pas faites , pour rendre le génie
esclave. Les règles, disait cet acteur sublime , défendent d’élever les
bras au-dessus de la tête ; mais , si la passion les y porte, ils seront
bien 3 la passion en sait plus que les règles.</p>
<p>Il n’entrait jamais sur la scène , qu’après s’être mis dans l’esprit, et
dans le mouvement de son rôle. Il y avait telle pièce, où fond du
theàtre, et derrière les coulisses, il se battait, pour ainsi dire , les
flancs pour se passionner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau fit ces quatre vers pour son portrait :</p>
<p>Du vrai , du pathétique il a fixé le ton De son art enchanteur
l’illusion divine Prêtait un nouveau lustre aux beautés de Racine,</p>
<p>Un voile aux défauts de Pradon.</p>
<p><pb/></p>
<p>le rôle de Phèdre, fut reçue en 1731, se retira en 1733, et épousa
Bachelier , l’un des valets de chambre du roi ; et l’autre , nommee
Desbrosses, ne lit que paraître au théâtre. Le fils, irançois Baron, a
été reçu aux Français , en 1741 , y a joue pendant quatorze ou quinze
ans, et s’est retire avec une pension de mille livres. On fitsur lui les
vers suivans , qui font connaître de quels rôles il se chargeait
ordinairement.</p>
<p>Baron, je le jure ma foi,</p>
<p>Qu’au gré des juges du parterre ,</p>
<p>Nul acteur ne sait mieux que loi Jouer les rôles de notaire.</p>
<p>Cette actrice était dans le foyer de la Comédie , lorsqu’un amant vint
se réconcilier avec elle. La paix se fit ; et l’amant demanda à
l’actrice la clef de son appartement , pour’ aller , disait-il, se
reposer , et attendre la fin de la. pièce -, mais le misérable , abusant
de la confiance qu’on avait en lui, prit l’argent avec tous les meubles
de prix , et se sauva. Mlle. Baron était dans une situation critique;
cette nouvelle causa chez elle une révolution subite, qui lui causa la
mort.</p>
<p>BARON D’ALBICRAC (le) , comédie en cinq actes , en vers , de Thomas
Corneille, 1668.</p>
<p>Cette comédie est plaisamment imaginée, bien conduite; et les
personnages, qui la composent, ont tous leur mérite</p>
<p><pb/></p>
<p>particulier. Les stratagèmes, qu’on emploie pour tromper la. tante ,
sont ingénieusement imaginés et naturellement placés. Le travestissement
du laquais Lamontagne en baron d’Albicrac ne sort point de la
vraisemblance, par le soin que l’auteur a pris, de l’annoncer comme un
garçon d’esprit; mais enfin, tout cela ne compose qu’une intrigue
commune; vil n’en résulte aucun caractère , aucune correction pour les
mœurs. On n’emporte , de cet ouvrage , que le plaisir d’avoir ri aux
dépens d’une femme ridicule; et cette femme ridicule n’est pas assez
singulière , pour présenter un tableau utile au spectateur. Au reste,
cette comédie est bien dialoguée , et d’une versification snpérieure à
tout ce que Thomas Corneille avait composé: jusqu’alors.</p>
<p>BARON DE BRETEUIL ( le ), comédie du ThéâtreAnglais , 1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARON DE LA CRASSE ( le ), comédie en un acte, en vers, de Raimond
Poisson , 1662.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARONNE DE CHANTAL ( la ) , drame historique en trois actes , en vers ,
par M. Cubières de Palmézeaux , au Théâtre de Molière , 1800.</p>
<p>BARRÉ ( M. ), auteur dramatique , 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>reil emploi ; mais elle se rassure par la réflexion , qu’elle n’a qu’à
se conformer au jugement du public. Dardanus , opéra de Rameau , se
presente avec sa parodie ; la Muse les congédie brusquement. Le Marié
sans le savoir vient après , ensuite Edouald 111, de Gresset; puis le
Valet auteur , qui tous sont traites assez légèrement par la Muse
chansonnière. D’autres leur succèdent, et l’on ne fait l’éloge que de Y
Oracle ,-et des acteurs qui ont joué dans cette pièce.</p>
<p>BARRUEL DE BEAUVERT , ancien colonel de dragons , 1808.</p>
<p>BASILE ET QUITTERIE , tragédie en trois actes, en vers , le prologue en
prose , par Gauthier de Mondorge , Ï723.</p>
<p>Cette tragédie tomba le premier jour, se releva ensuite, et eut du
succès. A la reprise de 1789 , elle fut très-applaudie, et eut encore
plusieurs représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce n’est connue que par les registres de la comédie française.
La tradition apprend qu’elle est de deux auteurs anonymes.</p>
<p><pb/></p>
<p>BASTIEN ET BASTIENNE , opéra comique , en un acte , de Favart, aux
Italiens , 1760.</p>
<p>BATHILDE, ou LE DUO , comédie en un acte et en prose , au Théâtre de la
République , 1793.</p>
<p><pb/></p>
<p>BATON DE MESURE.</p>
<p>C’est un bâton fort court ; ou même un rouleau de papier , dont le
maître de musique se sert dans un orchestre , pour régler le mouvement,
et marquer la mesure et le tems.</p>
<p>!</p>
<p>A l’Opéra de Paris, il n’est pas question d’un rouleau de papier ; mais
d’un gros bâton bien dur , dont le maître frappe avec force , pour être
entendu de loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAYADÈRE ( la ) ou LE FRANÇAIS A SURATE , par Mlle. Candeilfe , 1795.</p>
<p>C’est un sujet romanesque , et dépourvu d’intérêt. Aussi, la pièce
n"a-t-elle point réussi. Raynal a fait une voluptueuse description de
Bayadères dans son Histoire Philophique des deux Indes. Ce sont des
chanteuses Indiennes, qui font le métier de courtisannes. Dans la pièce
de Mlle. Candeille, la Bayadère est une femme vertueuse et remplie de
talens.</p>
<p>L’auteur de cet ouvrage n’avait osé l’appeler, ni une tragédie , ni une
comédie , ni un drame ; il lui donnait le titre, simple et sans
prétention , de Sujet Oriental, en cinq actes et en prose.</p>
<p>Jamais ouvrage ne reçut un accueil aussi épouvantable ; le bruit
discordant des éclats de rire et des sifflets ne permit pas même d’en
suivre l’intrigue. La triste Bayadère, appuyée négligemment contre une
coulisse , ne laissait pas échapper un vers, qu’il ne fût accueilli par
une triple bordée d’instrtimens aigus. C’était Mlle. Candcille qui en
jouait le rôle ; des malins avaient répandu, dans la salle , qu’elle en
était l’auteur infortunée; et le public n’en douta bientôt plus, en
entendant les louanges fades sur sa beauté, stir ses grâces , sur ses
ta’lens , qu’elle avait eu soin de mettre dans la bouche de ses
interlocuteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes pour le fonds ; moi., je suis pour la forme.</p>
<p>Lorsque Mlle. Duclos remplissant le rôle de Camille, dans les Horaces,
se laissa tomber sur la scène, après son imprécation , par la
précipitation avec laquelle elle voulait fuir son frère, un acteur
intelligent, jouant le rôle d’Horace , n’aurait pas manqué de saisir
cette occasion, pour la poignarder dans sa chute même; mais Beaubourg
ôta son chapeau d’une main, et lui présenta l’autre fort civilement,
pour aller , un instant après, - l’assassiner froidement dans la
coulisse. La singularité de cet accident, bien saisi, eût corrigé
peut-être l’atrocité de Faction.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>discours ; ses yeux se remplirent de larmes, et, cédant aux mouvements
de sa tendresse, elle se jeta aux pieds de cette personne, et l’appela
cent fois sa chère tante. En effet, la demoiselle Beauchâteau était
cette fille , le fruit de la séduction du président, et de la faiblesse
de celle dont on venait de parler.</p>
<p>Ce jeune prodige passa ensuite en Angleterre, où. Cromwell le combla de
ses bienfaits, chose étonnante de la part d’un esprit aussi sombre, et
d’une âme aussi farouche. Il alla depuis en Perse, où les Muses ne le
suivirent pas, sans doute; car il n’a plus rien produit. Peut-être aussi
la mort vint-elle prévenir la perte de ses talens.</p>
<p>On a recueilli les poésies , qu’il avait composées avant l’âge de dix
ans; et, avec tous les vers qui lui furent adressés , elles forment un
volume in-4°. Loret dit, dans sa g azette , en parlant de ce jeune poète :</p>
<p>Je crois, quand Apollon eiit épouse Minerve,</p>
<p>Qu’ils u eussent pu tous Jeux faire un si bel esprit.</p>
<p>BEAUHARNAIS ( Madame Fanny de ). Le style de ses ouvrages est, en
général, ingénieux et piquant. On y</p>
<p><pb/></p>
<p>remarqué quelquefois un peu de coquetterie; mais on l’excuse facilement,
en faveur des grâces qui raccompagnent.</p>
<p>On trouve dans ses Poésies Fugitives, de l’aisance, de ta légèreté, de
la délicatesse et un bon ton de plaisanterie. La plupart se lisant avec
plaisir , même après avoir perdu l’à-propos de société, qui fait,
presque toujours, le principal mérite de ces sortes de productions.</p>
<p>Cette dame a donné au théâtre le Prince Rosier, T774, comédie en un acte
, en prose; et lu Fausse Inconstance r pièce en cinq actes et en prose,
1787.</p>
<p>BEAUJARD (N.) adonné, au Théâtre Français , les Amours Espagnols,
comédie en cinq actes et en prose, 1782.</p>
<p>BEAULIEU (N.), danseur de l’Opéra, 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>trait en pied de cette princesse, pinçant de la harpe , il dit tout haut
devant elle, qu’on y avait oublié une chose essentielle; savoir, d’y
peindre aussi le maître. Ce propos le fit renvoyer.</p>
<p>Sur tes montres, on lit Caron,</p>
<p>Beaumarchais , sur ton Eugénie.</p>
<p>Pourquoi ce changement de nom?</p>
<p>Rougis-tu de ton drame, ou de l’horlogerie?</p>
<p><pb/></p>
<p>* BEAUMENARD (Mlle.), retirée de la ComédieFrançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi, qui fais si bien la suivante,</p>
<p>Qu’on te prendrait bien, Beaumenard,</p>
<p>Pour une maîtresse charmante.</p>
<p>BEAUMÉNIL (Mlle.), actrice de l’Opéra, retirée en 1798.</p>
<p>Elle a fait long-tems les délices de ce théâtre, par un jeu spirituel,
et les grâces du chant et de la figure. On lui doit la musique de
Tibulle et Delie.</p>
<p>Voici des vers, que M. de B.*** lui adressa, après ia première
représentation de cette pièce :</p>
<p>Autrefois, pour Iphigénie,</p>
<p>Tu fis nattre en nos coeurs le plus tendre intérêt.</p>
<p>Tu ranimes Tibulle, en lui prêtant l’attrait</p>
<p>D’une touchante mélodie.</p>
<p>T|H Jia|ivrp f Fart et l’amour</p>
<p>T’on^^tr^fckj.) lp!H(P*énil, de leur vertu secrète, f Afin âe’ t^rtpW,
tour-à-tonr,</p>
<p>Z-, Pour organrrtt\pour interprète.</p>
<p>"1.. N ,. T^ME PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Pages. Lignes. Fauves. Lisez. xxiij, 25, ïia’:.ii’i:n ... Labécius.
XavÎj , 24, LutS ..... leur.</p>
<p>91 f t. entu-dans « .. entrée en.</p>
<p>168, . J la Mothe , musique de Destouches : Jest()uches 11 la Mot P.</p>
<p>214, 1, ’Ecole .... J j-.cole. 231 , titre, A M i .... A M O. 281, 3,
Vingts .... Vingt. 290, 20, après</p>
<p>BA. , ; .. (T).</p>
<p>428, II, le la. 457, 25, qui ... f . ce qui.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
