<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Auger, Louis-Simon (1772-1829)">Louis-Simon Auger</author>
<title>Éloge de P. Corneille, discours... par L.-S. Auger</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Auger, Louis-Simon (1772-1829)</author>, <title>Éloge de P. Corneille, discours... par L.-S. Auger</title>, <date>1808</date>,description :,68 pages
</bibl>
<publisher>Xhrouet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96142452</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1808">1808</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELOGE</p>
<p>DE P. CORNEILLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELOGE</p>
<p>DE P. CORNEILLE;</p>
<p>DISCOURS qui a obtenu XAccessit, au jugement de la Classe de la Langue
et de la Littérature françaises ;</p>
<p>JPa* L. S. AUGï|fc&lt;r</p>
<p>JS^n^Jofué, applaudi, admiré, dont les vers volent tW lieux et passent
en proverbe, qui prime ,</p>
<p>’ ’ mii r’ ne sur la scène , qui s’est emparé de tout l? Vlè^leâtre.</p>
<p>LABRUYÈRE , Discours a l’Acad.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>1808.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>,. DE P. CORNEILLE.</p>
<p>(i) Racine, dans son discours pour la réception de Thomas Corneille ,
dit que l’Académie s’applaudissoit de voir sur la liste le fameux nom de
Corneille , et qu’elle se félicite de pouvoir l’y placer une seconde fois,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Les directeurs de l’Académie étoient élus par le bort. Voyez Pélissou.</p>
<p><pb/></p>
<p>S’il est dans les arts et dans les lettres une gloire qu’aucun siècle,
aucun peuple ne puisse nous disputer, devant laquelle soient forcés de
se taire, et les prétentions jalouses des autres nations et les préjugés
opiniâtres des fanatiques adorateurs de l’antiquité, c’est sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la capitale d’une province voisine, un jeune homme que son ami
conduit chez sa maîtresse, devient son rival et se fait préférer.
Doublement charmé d’un succès où le cœur et l’amour - propre trouvent
également leur compte, il pense que cette aventure pourra figurer
agréablement sur la scène, et il en com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tandis que Corneille encore obscur est confondu dans la foule des
contemporains. de sa jeunesse, arrêtons-nous un moment aie considérer.
Si nous voulons calculer la haur</p>
<p><pb/></p>
<p>teur de son vol, reconnoissons le point d’où il est parti. Voyons de
combien il s’est élevé d-’abord au-dessus de tout ce qui l’environnoit:
nous verrons de combien ensuite il s’élève audessus de lui-nîême, et nos
foibles yeux le suivront , s’ils peuvent, dans ce rapide et sublime
essor d’où il domine tous les temps et tous les lieux.</p>
<p>Quelques imitations serviles de la tragédie antique où les belles formes
dela langue grecque étaient ridiculement travesties dans un idiôme
encore barbare (i); quelques comédies où la licence d’Aristophane et de
Plaute étoit plus fidèlement retracée que leur ingénieuse gaîté (2) ;
tel avoit été , vers le milieu du seizième siècle, l’état du théâtre en
France. Ces commenceinens , tout grossiers qu’ils étoient, avoient pu
faire présager des progrès sûrs et même assez</p>
<p>(1) La Cléopâtre et la Didon de Jodelle ; le JulesCésar de Grevin ;
l’Antigone de Baïf ; les Troyennes de Jean de la Taille; la Médée de
Jean de la Péj-use, etc.</p>
<p>(2) L’Eugene et la Rencontre,de Jodelle; les Ebashis et la Trésorière de
Grevin; la Reconnue de Bellenu; les Esprits de la Rivey; le Brave et
l’Eunuque de Baïf, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On sait combien cela est vrai de la peinture, de la sculpture, de la
ciselure, etc.</p>
<p>Jodelle, Grevin, Baif, Belleau et autres florissoiellt. sous Henri II.</p>
<p>(2) La tragi-comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis les informes essais de Jodelle et de quelques autres, la comédie
avoit été entièrement abandonnée (2). Elle s’étoit, pour ainsi dire,
fondue dans la tragédie que ce mélange déshonoroit en pure perte:
l’ignoble farce et la fade pastorale , empruntées toutes deux aux
Italiens , la remplaçoient sur notre scène. Corneille commença donc par
y rétablir le genre. On le -v erra plus tard y fonder la véritable
comédie, la comédie de caractère, et en fournir le premier modèle à
Molière qui devoit s’y créer une si grande gloire.</p>
<p>Comparée aux meilleures pièces du temps, JMélite étoit un, chef-d’œuvre,
et l’auteur de ce foible ouvrage ne pouvoit être qu’un homme supérieur.
Dans un temps où tous les genres</p>
<p>(1) Hardi a fait six ou huit cents ouvrages pour le théâtre : la
plupart, dit-on, ne lui coûtoient pas plus de huit jours de travail. Il
fournissoit de pièces une troupe errante de comédiens qui l’appeloient
leur auteur.</p>
<p>(2) Il s’étoit passé plus de trente ans avant M élite sans qu’on eût
donné une seule comédie véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>étoient confondus et dénaturés sur la scène,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout Paris , pour Chimène, eut les yeux de Rodrigue (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ministre-roi, sous qui trembloit son maître, qui voyoit la France à
ses pieds, et mettoit l’Europe en mouvement, fut jaloux d’un poëte et
alarmé du succès d’une tragédie. On eût dit qu’il craignoit de n’être
plus le premier homme desonsiècle. Lui-mêmeil aspiroit aux triomphes de
la scène ; mais le génie de la politique n’est pas celui des lettres ;
le grand ministre étoit un mauvais écrivain , et son caractère, quelle
qu’en fut l’élévation, n’étoit pas supérieur aux foiblesses de l’envie.
Il déchaîna contre le Cid les basses fureurs d’un Scudéry , ce matamore
littéraire , dont on méprisoit justement les ouvrages, et qui vouloit
s’en venger par des cartels qu’on méprisoit encore (i). On vit Richelieu
(quelle vile passion que la jalousie et combien elle dégrade ! ) on vit
Richelieu faire cause commune avec Colletet, Claveret, et tout cet amas
de ridicules auteurs dont l’éclat imprévu du Ciel offensoit les yeux, et
dont tous les honneurs passés s’évanouissoient devant cette gloire
naissante. Mairet lui - même; ami du grand homme persécuté , digne de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ELOGE</p>
<p>estime par une Sophonisbe que le Cid effaçoit ( i ), mais que Corneille
n’a point égalée en traitant depuis le même sujet ; Mairet n’eut pas
honte de se joindre aux détracteurs du chef - d’oeuvre nouveau. Rotrou
seul refusa d’en grossir le nombre; mais Rotrou a voit du génie et une
grande âme : il fit Venceslas, et il mourut victime de son dévouement
pour ses concitoyens (2). L’Académie française, fondée par le ministre,
et chargée par lui de faire la critique du Cid, se couvrit d’une gloire
qui dure encore , en, osant remarquer quelques beautés dans un poëme qui
en est rempli, et y relever avec modération des fautes qui ne s’y
trouvent pas toutes. Tant de ligues furent inutiles, tant d’efforts
furent vains.</p>
<p>(1) La Sophonisbe de Mairet précéda le Cid de quelques années.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cid( i ) ; le Cidfut traduit dans toutes les langues de l’Europe ;
l’Espagne elle-même , déposant sa fierté naturelle, consentit à
recevoir, embelli par le génie de Corneille, ce même Cid dont elle étoit
si vaine de lui avoir fourni le sujet (2).</p>
<p>(1) Dans plusieurs provinces de France, il étoit passé en proverbe de
dire : Cela est beau comme le Cid. Fontenelle , vie de Corneille.</p>
<p>(2) Le Cid de Corneille fut traduit en espagnol, quoique emprunté de
Guillen de Castro et de Diamante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(j) Corneille dit en parlant de Nicomède : « Le sucy&gt; cès a montré que
la fermeté des grands cœurs, qui » n’excite que de l’admiration dans
l’âme du specta» teur , est quelquefois aussi agréable que la compassion
que notre art nous ordonne d’y produire par la repré-</p>
<p>« sentation de leurs malheurs ».</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est dans les annales de ce peuple , annales si fécondes en traits
d’héroïsme et de magnanimité , que Corneille ira prendre ces grands
personnages qu’il doit agrandir encore. S’il est un sentiment qui
l’emporte sur l’amour de la patrie et de la gloire, qui élève davantage
l’humanité au-dessus d’elle-même , qui enfante des héros plus courageux,
des victimes plus résignées , c’est le zèle d’une religion naissante et
persécutée. Le peintre des Romains peindra donc aussi quelquefois les
Chrétiens des premiers âges (i).</p>
<p>Quatre ans se sont écoulés pendant lesquels la réflexion a mûri dans la
tête de Corneille ces hautes et fécondes pensées (2). Son génie s’est
enrichi des trésors de l’histoire ; ses sujets sont trouvés, ses
couleurs préparées ; il tient ses pinceaux. Nous allons voir éclore sous
sa main, se succéder rapidement, s’accumuler les unes sur les autres
toutes ces compositions plus ou moins heureuses, auxquelles la fertilité
de son</p>
<p>(1) Dans Polyeucte et dans Théodore.</p>
<p>- (2) Du Cid aux Horaces, Corneille a mis un intervalle de quatre aimées.</p>
<p>imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>la^r^i ^l^possession d’une épouse adorée ; il 1 phis, - ", % résigne à
celui qui eut ses pre-</p>
<p>i ’j IIorace£</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Polyeucte.</p>
<p>(2) La Mort de Pompée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rodogune.</p>
<p>(2) Heraclius.</p>
<p>(3) Nicomède.</p>
<p><pb/></p>
<p>clavage de la terre, l’un immole aux mânes de l’autre le perfide
lieutenant qui vient de lui ôter la vie, et il livre aux flammes l’écrit
qui pourroit lui faire connoître de nombreux ennemis de ses jours et de
sa grandeur , sur lesquels il a désormais tout pouvoir (i).</p>
<p>N’allons pas croire cependant que Corneille , inventeur du ressort de
l’admiration , n’ait pas su employer les autres, ou ait dédaigné d’en
faire usage. Le vrai génie a des idées dominantes ; mais il n’en a point
d’exclusives. L’art n’est pas trop vaste pour lui : loin qu’il veuille
le resserrer dans un cercle plus étroit, il tend</p>
<p>(1) Sertorius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Fontenelle dit dans la vie de Corneille que son tempérament le
portait, rarement aux grands attaehemens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’est une chose remarquable dans l’histoire des arts, que cette secrète,
mais puissante affinité du génie avec les productions qu’il doit
préférer, les modèles qu’il doit suivre, les sujets qu’il doit choisir.
La nature du génie de Corneille se composoit de grandeur et de force.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voyons ces deux traits profondément empreints dans ses goûts , dans
ses ouvrages considérés sous le double rapport de la matière et de
l’exécution , dans les beautés de ces mêmes ouvrages , et jusque dans
leurs défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Corneille a mis neuf fois les Romains sur la scène, principalement
ou accessoirement.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) C’est Fontenelle qui le dit dans la vie de Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>YEtourdi , composé dix années plus tard , n’est encore que l’imitation
très-imparfaite (i). La comédie héroïque dut aussi son origine à
Corneille : ce nouveau genre, demeuré stérile , n’en atteste pas moins
la fécondité du génie qui l’a enfanté ; et Don Sanche cPArragon, dont
Molière emprunta quelques traits (2), n’en</p>
<p>(1) Voltaire dit : c’est probablement au Menteur que nous devons Molière.</p>
<p>(2) Dans les Amans magnifiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>est pas moins un beau type qu’il seroit peut être difficile et glorieux
d’imiter. Qui pourroit méconnoître le germe, mais le germe déjà
développé de la tragédie lyrique dans Andromède et dans la Toison-d’Or,
pièces où les héros de l’histoire sont remplacés par les demi-dieux delà
fable, ainsi que le sublime par le merveilleux , et où la poésie, la
musique, la peinture etla mécanique unissent leurs prestiges pour
enchanter l’esprit, et surtout les sens ? Enfin, comme s’il étoit du
destin de Corneille, qu’aucune partie de l’art du théâtre n’échappât à
son instinct créateur, et qu’il découvrît au moins par la pensée les
terres nouvelles où ses pas ne devroient point se porter, il imagina la
possibilité d’un genre où les personnages de la comédie figureroient
dans une action tragique ; et ce genre , dont rien n’avoit pu lui
fournir l’idée , mais que depuis un demi-siècle on a souvent traité sous
le nom de drame, partage aujourd’hui les honneurs de la scène française
(i).</p>
<p>(i) Voici ce que dit Corneille dans l’épître dédicatoire de Don S anche
d’Arragon : « S’il est vrai que » la crainte ne s’excite en nous par la
représentation » de la tragédie, que quand nous voyons souffrir nos »
semblables, et que leurs infortunes nous en font ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gens d"uin goût sévère Font condamné comme dangereux pour l’art :
d’autres, d’un esprit plus étendu peut-être, n’ont point osé le
proscrire, puisqu’il est fondé sur la nature et qu’il peut procurer de
nouveaux plaisirs. L’opinion qu’on en doit avoir, seroit sans doute
mieux fixée, si le génie qui l’a conçu le premier, avoit pris le soin de
l’exécuter lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans le Cid, Don Sanche d’Arragori, et le rôle de Viriate dans
Sertorius. ;</p>
<p>(2) Dans Pertharite et Attila.</p>
<p>(3) Dans Surèna. ’ j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je le suis , ma Psyché, de toute la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’étoit une coutume chez ces Romains si bien peints par Corneille, qu’un
esclave suivît le char du triomphateur en lui disant : Souviens-toi que
tu es homme. J’ai proclamé Corneille le vainqueur de la barbarie, de la
puissance, du temps, du génie même; je l’ai appelé le créateur et
presque le dieu du théâtre : je. dois dire maintenant quel tribut il a
payé à. l’humanité par ses défauts; je dois rappeler sed</p>
<p>(1) C est Racine fils qui rapporte ce mot dans les;</p>
<p>Mémo ires sur hl: me de. f. Racine. V. p. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>revers non moins nombreux que ses triomphes. Que sa gloire se rassure,
elle n’en sera point ternie. En quoi Théodore ou Pertharite peuvent-ils
obscurcir l’éclat si pur du Cid ou des Jrloraces ? C’est la sincérité
qui loue les grands hommes; et leurs fautes sont les seules qu’il faille
remarquer , puisque ce sont les seules qui renferment de grandes leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>souiller sa main en offrant de l’encens aux faux</p>
<p>Corneille étoit dans toute la force de sou âge et de son talent quand il
fit Théodore (2) : Théodore n’étoit encore qu’une grande erreur. Mais
son génie eut une vieillesse hâtive, et cette vieillesse étoit réservée
aux plus affli-</p>
<p>(1) Entellus vires in ventum effundit, et ultn) Ipse gravis graviterque
ad terrqmpondere vasto</p>
<p>&lt; Concidit. *"</p>
<p>AEneid , 1: V, v. 4~6..</p>
<p>(2) Théodore est de 161_6. Corneille, né en 1606 » n’avoit encore que
quarante aUIi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin le sort des plus belles qualités de Corneille. La nature lui donna
la grandeur et la force ; la nature les lui retira. Pendant quelque
temps encore , elles semblèrent lui être rendues pour de rares et courts
momens ; mais aux derniers jours de sa carrière dramatique, il ne lui en
resta plus que le vain simulacre , formé dans son esprit par une longue
habitude.</p>
<p>Corneille fut trop affligé d’une disgrâce trop méritée. On le vit, comme
depuis on vit Racine , abandonner la scène pour ne s’y remon-</p>
<p><pb/></p>
<p>La main qui crayonna</p>
<p>L’âme du grand Pompée et l’esprit de Cinna.</p>
<p>Sertorius fut la dernière apparition de son génie, fut son dernier
triomphe. De ce moment, les revers se suivirent sans interruption. La
nature en Corneille étoit défaillante : il le sentoit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand destin commence , un grand destin s’achève ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Son dernier soupir fut un soupir illustre (1).</p>
<p>Quoi ! vous causez sa perte et n’avez point de pleurs !</p>
<p>Euridice répond :</p>
<p>Non, je ne pleure point, madame, mais je meurs.</p>
<p>Et elle expire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faveur du désordre ; qu’ils rentrent en euxmêmes en apprenant qu’un des
premiers, un des plus puissans citoyens de la république des lettres,
que Corneille, en un mot, qui, s’il en avoit eu la volonté, auroit eu la
force de renverser les lois établies, les a constamment respectées, leur
a toujours prêté l’appui de son illustre exemple, et, par un noble aveu,
s’est puni lui même de quelques infractions passagères , comme si déjà
la gloire n’avoit pas pris soin de l’en absoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu étrange, n’étoit-ce pas plutôt l’envie iiTitée par tout ce que cet
amour-propre avoit de légitime, qui soulevoit tant d’indignes rivaux
contre ce vers :</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Valer. Max., lib. IV, cap. V.</p>
<p>(2) Voltaire a nié ce fait. Suivant lui, Turenne auroit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ombre auguste et révérée ! permets qu’avant de finir ma foible voix
t’adresse quelques mots. Jusqu’ici j’ai semblé circonscrire ta gloire
dans l’art du théâtre , cet art que tu as créé tout entier parmi nous,
et dont la perfection a été l’effet de tes exemples, quand elle n’a pas
été l’ouvrage de ton génie. Mais combien je manquerois de justice ou de
lumières , si je méconnoissois la puissante et salutaire influence que
tes écrits ont exercée sur l’esprit humain ! Tu fus un de nos premiers
maîtres dans le grand art de penser. Tandis que Descartes, créant de
nouveau l’entendement et asseyant l’édifice de nos idées et de nos
connoissances sur la solide base du doute , s’élançoit et quelquefois
s’égaroit, hors de la portée des yeux vulgaires, dans les plus hautes
régions de la philosophie ; mêlant aux fictions sublimes de ton
imagination les maximes éternelles de la raison et de la morale, les per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes chefs - d’oeuvres firent l’admiration, les délices d’un beau siècle
que tu avois formé par eux. Le siècle suivant vit une longue époque</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Vers de Cinna.</p>
<p><pb/></p>
<p>immortels écrits serviroientyirfê^jyr^ilumer.</p>
<p>\ F I N.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
