<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Mercier, Louis-Sébastien (1740-1814)">Louis-Sébastien Mercier</author>
<title>Correspondance dramatique entre MM. Mercier (de l’Institut) Cubières Palmézeaux, auteur dramatique, et M. Simon, avocat, et secrétaire du comité de lecture du théâtre de l’Odéon...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Mercier, Louis-Sébastien (1740-1814)</author>, <title>Correspondance dramatique entre MM. Mercier (de l’Institut) Cubières Palmézeaux, auteur dramatique, et M. Simon, avocat, et secrétaire du comité de lecture du théâtre de l’Odéon...</title>, <date>1810</date>,description :,35 pages
</bibl>
<publisher>Hugelet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57896883</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1810">1810</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ipRESPONDANGE</p>
<p>DR A M ATI QUE</p>
<p>KNT RK MM. MBaCIRÀ(d«riwliliit),</p>
<p>GUBlKa’ES PALMJJfcBAUX,</p>
<p>Auteur UrénnWque,</p>
<p>Et M. SIMON, Avocat, et Secrétaire du Comité de Inclure du théâtre do
l’Od&amp;jn</p>
<p>l\e tut’ir itht,i CrrftJutn.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>C UcOUtr, Imprimeur, rue «I« Yo%&lt;h Sami&lt; El elicï lo-.t*J«vM«reli»ii«î«
t’e Ntweiu’.t*.</p>
<p>iliio.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORRESPONDANCE</p>
<p>DRAMATIQUE.</p>
<p>PREMIERE LETTRE.</p>
<p>Paris, tj Décembre t8o$i</p>
<p>A M. le Directeur GOBIRT.</p>
<p>Monsieur &gt;</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;*)</p>
<p>Nos deuv picce,s ont été reçues et repré« éditées au Théâtre Français ;
de quel droit votre comité secret veut-il en savoir |&gt;!us que le premier
théâtre de la Nation ? de quel droit veut-il vous empêcher de faire ce
qui vous est agioUble ? nous prenons vos intérêts, Monsieur, eu
défendant les nôtres.</p>
<p>Salut et considération.</p>
<p>SL’tivs: ConiÈnKsPjiuÈzt.4ux.</p>
<p>Menai$8, de VInstitut,</p>
<p><pb/></p>
<p>(5)</p>
<p>m.iu..i—^u.-- -..’. L^M-^mma • t*</p>
<p>SECONDE LETTRE.</p>
<p>Paris, z? Décembre i&amp;g* A Monsieur Cuhières-Palmézeaux. Monsieur,</p>
<p>11 n’existe point de comité secret au Théâtre de l’Odéon, maïs il y a à
ce Théâtre un comité, composé d’hommes de lettres. Il entend une fois
par semaine, les pièces nouvelles, qui sont en tour, pour y être lues \
tout liuératcur connu, sar.s examen préalable, a le droit d’y lire ses
pro* duclions, en se faisant inscrire d’avance pour éviter les
passe-droit».</p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p>J’ai cru TOUS devoir cette explication poat&gt; faire cesser des
inculpations sans fondements</p>
<p>M, Gohert, pour Lire ce que nous disions», n’a besoin que de consulter
ses acteurs, et s’ils peuvent monter ces deux ouvrages sans interrompre
l’étude des pièces nouvelles* il se fera un plaisir de vous obliger.</p>
<p>J’ai l’honneur d’être avec une parfaite considération, Monsieur,</p>
<p>Votre très-humble et très-obéissanl Serviteur</p>
<p>Signé DvHANMXTh</p>
<p>TROISIEME LETTRE.</p>
<p>Paris, ce *$ Décembre t8p$,</p>
<p>A M. Dumaniant.</p>
<p><pb/></p>
<p>(7) deux pièces, la Maison et Ai Mofi de Molière, votre lettre, honnête
et polie, a dissipé notre erreur.</p>
<p>Vous êtes un véritable homme de lettres, tin bon auteur dramatique, vous
devea voir avee plaisir l’hommage que nous voulons rendre au créateur de
ta comédie eu France, a notre père, a notre maître.</p>
<p>Salut et considération.</p>
<p>COBIMRBS’PAIMÊSSSAOX,</p>
<p><pb/></p>
<p>(8)</p>
<p>«bJ " ’wmmmmmmmm——■■*</p>
<p>QUATRIEME LETTRE.</p>
<p>Paris, i* Janvier i8t&amp;t A M. Cubtères-Palmézeaux.</p>
<p>Mousicur,</p>
<p>distraire</p>
<p><pb/></p>
<p>Permettes-moi de me féliciter en mon</p>
<p>Krticul’er d’une occasion qui me procure vautage de correspondre un
instant avec un littérateur aimable, que je »au être aussi un excellent
F. M.</p>
<p>Je suis avec la plus parfaite estime et IV. L.% N.\ M.’.Q.-. V.’. S.%
CA.T.’.C.’.F..,,</p>
<p>Votre très-aû%clionné serviteur et F.\</p>
<p>Signé SiuoN , ancien Avocat.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>(10)</p>
<p>CINQUIEME LETTRE.</p>
<p>Ma pièce intitulée : la Mort de Molière t n’est pas très bonne, je le
sais, mais cette</p>
<p><pb/></p>
<p>(Il)</p>
<p>tu l’art poétique d’Horace,et vous savea qu’on fait quelquefois plus mal
en voulant mieux faire : il m’importe fort peu au surplus que ma pièce
soi.t représentée ou non au théâtre de l’Impératrice : mais et qui
m’importe, c’est qu’il n’y fit point au théâtre de l’Impératrice , un
comité jugeur qui prononce despotiquement sur tes pièces de théâtre, et
qui au lieu d’encourager tes auteurs dramatiques les décourage
entièrement. Je no conuois qu’un juge de pièces de théâtre, c’est le
Public, et le Publie est rarement d’accord avec un comité qui juge, et
qui juge clandestinement et eu l’absence des Auteurs. Ce n’est pas pour
vous ni pour Messieurs Naudets et Dumaniant que j’écris ces lignes, je
le écris pour les progrès de l’art dramatique</p>
<p>Î[ue je regarde comme perdu, si des hommes raids et méthodiques portent
les ciseaux do la censure Sûr le» productions du génie. Vous portes un
nom ttès-ronnu dans les arts et dans les lettrés, car je connois
plusieurs Simons extrêmement célèbres, et quoique je TOUS doive beaucoup
de reconnoissance pour la lettre polie et honnête que TOUS m’avea fait
l’honneur de m’écrire, je suis extrêmement affligé que vous ayea été
l’organe d’un comité dont je respecte les membres individuellement, mais
qui, s’il continue ses jugements aussi ridicules qu’injustes, finira par
faire fermer le théâtre de l’Impératrice.</p>
<p>Vous trouvères peut-être que je vous parle arec trop de franchise, mais
puisque vous</p>
<p><pb/></p>
<p>me loues d’être Franc-Maçon , je dois étro franc avec vous, car vous
êtes un frère que j’estime etque J’honore. Permettez-moi donc de tout
vous dire: votre lettre prouve que vous êtes l’organe d’un comité
burlesque, dont tout le monde se moque;et la mienne, tî vous consultez
nos frères, vous prouvera</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma lettre étant plus littéraire que maç’onîque, permettez, Monsieur, que
je me dise littérairement » civilement, respectueusement, eî sans
maçonique abréviation.</p>
<p>Votre très-humble et très-obéissant serviteur et dévoué frère.</p>
<p>CûBiÈmS’PAt,iiézgAuxt</p>
<p>SI X IEM J? LETTRE.</p>
<p>Paris, ce tg Janvier t8to. A M, Cubières-Palméseaux. Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement pour moi, qu’il ma suffi, pour les désabuser, de les prier
de lire ma lettré du ta: je vous tomme, Monsieur,de rué la représenter,
j’espère que vous né me refuserez pas et que vous serez convaincu</p>
<p>Sue ce n’est point une gracé, maison acte e justice que je vous demande,
et que j’ai droit d’attendre dé tous,</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPT I É ME LET T R E.</p>
<p>Paris, le xt Janvier t8to. Seconde réponse &amp; M. Simon, Avocat.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>rapSeltezun charmant du Philosophe marie e Deslouches:</p>
<p>Ici je ti’is garçon, 11, je tuis marié,</p>
<p>pièces*</p>
<p><pb/></p>
<p>t’7)</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu’elle a mieux arrangé que votre comité de lecture la pièce dé
Misanlropieet Repentir, Pourquoi n’est-elle donc pas du comité de
lecture? Je voulais m’écarter du comité de lecture, et j’y reviens
malgré moi.</p>
<p>Répondez*moi, monsieur Simon /secrétaire Ct avocat ou avocat et
secrétaire’, pourquoi avez-vous eu peur dé l’administration et du comité
de lecture? Ciccron ne craignoit point Catilina, il ne craignoit ni
Verres ni Antoine, et vous qui êtes avocat aussi habile que Ciccron,
Vous craignez un comité de lecture .’permettezmoi de dissiper vos frayeur*.</p>
<p>Dites-moi donc d’abord ce que c’est que ce comité de lecture? Est-ce un
comité de sûreté générale? Non, assurément, car il n’a ïs *iàîs fait
arrêter ni emprisonner personne. Est-ce un comité de salut public? bien
moins encore. Est-ce un’ comité des postes ? des droits réunis? Rien de
tout cela.</p>
<p>Qu’est-ce donc que ce comité invisible et inconcevable autant que la
divinité? Comme vous en êtes membre, votre modestie vous empêche de le
dire. Eh ! bien, monsieur te membe secrétaire, moi je vais penser tout
haut avec vous, puisque vous vous obstinez a tous taire. Plusieurs
personnes m’ont dit que le comité dé lecture étott composé de personnes
irès-hounètrs qui jugeaient Irès-innoccutrnentles piects théâtre qu’on
leurprésentoît/mu souvent rejettoient fes iwnnes elacceptoient les
mauvaises, qui moins souvent: rejettoient les mau aises et acceptoieut
les bonnes, ce &lt;jui ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>C «9 &gt;</p>
<p>Je o’at jimt’s petué qu’un bureur fut méchtnr.</p>
<p>Mais vous nie parlez dans voire seconde lettre d’un registre des
délibérations. Un REGISTRE DÈS DÉLIBÉRATIONS îmalcC</p>
<p>îmalcC</p>
<p><pb/></p>
<p>C*o)</p>
<p>Je crains Dieu, eber Abii&lt;r,&amp; n’ai point dWt* er*inte.</p>
<p>2 » t-»w&lt; to&lt; t, P*lmé«a&lt;i*, &amp; 0*i f oiol d’anff* *f*inî*.</p>
<p>llmnèie fait rire les dieux H les dçessci d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’il doit y avoir de belles choses sur votre énorme registre des
délibérations ! ce registre doit mieux valoir que toute l’Illiade :
pourquoi ne le faites-tous pas imprimer, monsieur le Secrétaire?</p>
<p>Mais quittons ta plaisanterie, et lâchons d’écrire et de parler
sérieusement dans une cause aussi peu sérieuse.Vous me faites l’hon■eor
de médire, monsieur, dans votre lettre «n daté du 19 Janvier 181O, et
imprimée ci-dessus, que le comité de lecture de t’Odéon refusait ma
pièce dans l’étal ou elle était, et tous avez eu grand soin de souligner
le mot refusait, afin que j’y tissé u ne grande allé ol ion. Mais dé
quel droit le comité de lecture refuset-il ma pièce, moiqui ne mt suis
point adressé k lui pour la faire recevoir? On ne refuse que lesgens qui
demandent quelque chose, el dieu merci je n’ai jamais rien demandée
votre comité de lecture; d’ailleurs je n’ai pas l’honneur</p>
<p><pb/></p>
<p>(aa) d’en connaître tes membres je vous le répète. Rappeliez-vous donc
ce vers de Zaïre:</p>
<p>O.i ne pcui drsir«r ce qu’on ne connaît pi*.</p>
<p>et permettez que je le parodie de ta sorte :</p>
<p>On ne jKttt implorer ceux qu’on t* eon’apii j.if.</p>
<p>Mesdames et Messieurs, je crois bien que M. Simon ,eàtl’aigle du
barreau; je crois bien que Ciceroti et Démosthène n’étaient auprès de
lui que de petits garçons} je crois que Gerbier parlait moins bien que
foi, cl qu’il écrit mieux que Lingue t, quoique je ne connaisse, de ses
nombreut-ouvrages, que te tlcut lettres qu’il ma écrites, il est
possible aussi qu’il surpasse de la Malle au civil, et ChauveJtt-Lagardc
au criminel ; mais je ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( ** )</p>
<p>Eh ! quoi, monsieur, vous qui connaisses si bien la dignité de la
profession d’Avocat, puisque vous êtes un Avocat célèbre, vous</p>
<p>3ut savez que l’Avocat est fier et glorieux de éfendre même gratuitement
te pauvre, ta veuve, l’orphelin et surtout l’opprimé* Vous</p>
<p>Cour</p>
<p><pb/></p>
<p>(*5&gt;</p>
<p>IVIais pardon, monsieur, je ne vous parla que dans mon sens, et je
m’apperruis que jo m’égare} je dois vous parler dans le votre potu*
retrouver le v’rai chemin, Vous me sommes, dans votre seconde lettre, de
vous rendre la première que vous m’avez écrite. Vous me Sommez! ici vous
n’écrivez plus en Avocat maison //«/«/Vf, car il n’y a que les huissiers
qui somment ou qui fassent des sommations. j\é seriez-vous point fâche
ou plutôt las d’être Avocat, monsieur Simon, pour avoir te suprême
honneur de devenir Huissier...? Vous avez de l’ambition, petit rusé î
Non coûtent d’être Secrétaire et Avocat, vous voulez encore être
Huissier. Eh ! quoi, trois dignités accumulées sur une même tête ! Je
suis et j’ai toujours été modeste, tne direz * vous. Jo veux bien te
croire, monsieur; cependant, vous connaissez les maximes du barreau ictb.*</p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>C*6&gt;</p>
<p>ioUnt, scripte minent,et vous descendez de* hauteur» de la tribune «us
harangues pour raê sommer dans toire seconde lettre dé vous rendre votre
première lettre. Je ne vois qu’un moyen , inotuieur Simon, d’expliquer
tout cela en votre honneur et gloire. Vous ave* vu la tragédie de Ctnna,
et vous vous rappelés ce vers sublime de Corneille,</p>
<p>Fi monte jut^u’iu f&gt;it« il »*f i’« « d&lt;*cru&lt;!re.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il me semble que je parle liop long-</p>
<p><pb/></p>
<p>C as )</p>
<p>tf mns en mon propre tiom , cl que j’aurais dû laisser parler ou écrire
M, Mercier, qui écrit cl parle beaucoup mieux nue moi. Eh! quoi,
m’a-t-il dit, lorsque je lui ai montré voir»» sem ide lettre : Ln comité
de lecture ô l’Odéon !qu’**t-ce qi.e cela veut dire? Un oivité
révolutionnaire u»’a fait incarcérersous le rgiiedelaieirt-ur,et ma
nteuaiit que nous somnusHius le ligne de la justice, un cotnité de
lecture ne vtul pas qu’on joue nos pièces! Vous et moi, mon cher
Falméaeaux, nous serons donc toujours poursuivis par des comités.
J’avais fait dernièrement une Maison d* Sacrale, en cinq actes en prose,
drarne qui ne vaut gi ères mieux que ma Manon de Molière : ma Maison de
Socrate est tombée</p>
<p>(»ar hasard entre.les mains de ce comité de ecture, et les membres de ce
comité ont fait écrire sur leur registre des délibérations qu’il fallait
que ma pièce, pour n’être pas filllée, lut roue en trois actes. Fli!
morbleu, j’aime mieux être silHé en cinq actes, que d’être applaudi en
trois par les membres t\u comté. Je ne connais qu’un juge des pièces di?
théâtre, bonnes ou mauvaises, c’e»t le Public, et quand je suis condamné
par les décemviis , c*c*i toujours’ au peuple que j’en appelle. Le
Peuple est toujours juste et les comités ne le sont jamais.</p>
<p>Répondez-moi d’ailleurs, mon cher Pal* r.iéft’aux, nos pièces ont déjà
été imprimées et représentées plusieurs fois: et lorsqu’on oye f*î
exemple la Phèdre, de Racine, quj</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( ÎQ )</p>
<p><pb/></p>
<p>(Si) * vouln faire rayer de lignes dans nos ouvrages.</p>
<p>Tel a été le langage de M, Mercier, et tel est le mien, M, Simon , aius:
donc si nous brûlons votre cher registre des délibérations nous
brûlerons en même temps la lettre que vous m’avez sommé de vous rendre,
et celleci que je vous somme do recevoir,</p>
<p>C^ltfks-PALWÛeAvx,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
