<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bricaire de La Dixmerie, Nicolas (1730?-1791)">Nicolas Bricaire de La Dixmerie</author>
<title>Lettres sur l’Espagne, ou Essai sur les moeurs, les usages et la littérature de ce royaume , par feu La Dixmerie ; Précédé d’un Eloge de l’auteur et suivi d’un Précis sur les formes judiciaires de l’Inquisition, par C. P. ; Augmenté d’une anecdote espagnole et de pièces fugitives, par Mme Fanny de Beauharnais...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bricaire de La Dixmerie, Nicolas (1730?-1791)</author>, <title>Lettres sur l’Espagne, ou Essai sur les moeurs, les usages et la littérature de ce royaume , par feu La Dixmerie ; Précédé d’un Eloge de l’auteur et suivi d’un Précis sur les formes judiciaires de l’Inquisition, par C. P. ; Augmenté d’une anecdote espagnole et de pièces fugitives, par Mme Fanny de Beauharnais...</title>, <date>1810</date>,description :Comprend : Les Epoux amans, ou Colisan et Fénicie ; [Epitre au grand Inquisiteur],384 pages
</bibl>
<publisher>Librairie économique (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62072936</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1810">1810</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES</p>
<p>SUR</p>
<p>L’ESPAGNE.</p>
<p>TOME II.</p>
<p>’W* M In</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES</p>
<p>SUR L’ESPAGNE,</p>
<p>ou</p>
<p>ESSAI SUR LES MOEURS, LES USAGES</p>
<p>ET</p>
<p>LA LITTÉRATURE DE CE ROYAUME,</p>
<p>Par FEU LA DIXMERIE; Précédé d’un Éloge de l’Auteur, et suivi d’un
Précis sur les formes judiciaires de l’Inquisition, par C. P. ;</p>
<p>AUGMENTE D’UNE ANECDOTE ESPAGNOLE ET DE PIÈCES FUGITIVES.</p>
<p>PAR Mme. FAN^nÊBEAUHARNAIS.</p>
<p>TOte SECMn.</p>
<p>nWBïïïïi i li ■</p>
<p>PI. 91</p>
<p>A LA LIBRAIRIE ÉCONOMIQUE, 1 Rue de la Harpe, No. 94, ancien Collége
d’Harcourt.</p>
<p>1810.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES SUR</p>
<p>L’E S P A GNE.</p>
<p>LETTRE XXXVIII.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DE L’ESCURIAL. MANUSCRITS ARABES QU’ELLE RENFERME. MORCEAUX
TIRÉS DE CES MANUSCRITS. .,</p>
<p>roi catholique refus £ l’or r et demanda la liberté de tous les esclaves
chrétiens "que le Miramolin avait en son pouvez Une guerre qui survint au</p>
<p><pb/></p>
<p>prince maure empêcha cet échange, qui eût fait un honneur égal aux deux
souverains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du sort impérieux ne crains pas le courroux; Dieu veille sur les rois
comme il veille sur nous.</p>
<p>Voici le second:</p>
<p>i*</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait depuis de bien meilleurs vers qui ont été bien moins récompensés.</p>
<p>Les plus fameux poètes de Fetz, et il y en avait toujours un grand
nombre, plus ou moins célèbres, s’assemblaient tous les ans devant le
roi; et la, en présence des personnages les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Il mourut dans cette même ville l’an 465*&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Valadate, fille du roi Mohamad, avait et beaucoup d’inclination et
beaucoup de talens pour la poésie; elle entretenait une correspondance
avec les plus fameux poètes de son temps, et elle recherchait leur
conversation comme ils recherchaient la sienne. Elle faisait y dit-on,
des vers pleins d’agrémens et de sel; mais pour en</p>
<p>Tu ne t’émeus qu’en ma présence ; Je rougis en l’apercevant.</p>
<p>Ai-je sur toi plus de puissance Que tu n’as sur moi d’ascendant ?</p>
<p>Je puis douter encor de mon faible avantage, Et tu ne peux douter du tien.</p>
<p>Ma rougeur dit bien davantage Que ton trouble caché qui ne dit presque
rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet Erpénius, qui a rassemblé un grand nombre de ces maximes dans sa
Grammaire arabe.</p>
<p>Celles que nous citons sont tirées du manuscrit de l’Esturiale.</p>
<p>« Les paroles, disent les écrivains arabes , » sont fort semblables à
certains mets dont » l’usage est salutaire et l’abus nuisible.</p>
<p>» Celui qui augmente le nombre de ses » amis, augmente aussi celui de
ses créanciers.</p>
<p>» Gardez-vous autant de l’envie de vos amis, » que de la malignité de
vos ennemis. - Celui » qui ne supporte qu’avec impatience un mot »
piquant, est souvent obligé d’en souffrir » plusieurs.</p>
<p>» Il vaut mieux vivre toujours seul que de » se trouver une fois dans la
société des mé- » chans. - Tout perd son prix en se multi» pliant,
excepté les bonnes mœurs. — Le » temps atténue également les plaisirs et
les » infortunes.</p>
<p>» On rapporte que le calife Osenmcrvan, » disait un jour, en parlant de
deux armées ; » savoir, de la sienne et de celle des ennemis : » Que
Dieu les perde toutes les deux; car » lune veut mon sang, et l’autre mes
trésors.</p>
<p>» La fureur de bâtir est l’alchimie des grands.</p>
<p>» — Celui qui ne récompense pas le mérite est</p>
<p><pb/></p>
<p>» un indigent ou un envieux. — Quiconque ); est admis dans le conseil
des rois, doit y » entrer aveugle et en sortir sourd.</p>
<p>» La cour des souverains est l’antre des af» faires : il faut beaucoup
de patience pour y » pénétrer, et d’habileté pour en sortir ».</p>
<p>LETTRE XXXIX (*).</p>
<p>LA VÉNALITÉ DES CHARGES TOTALEMENT INCONNUE EN ESPAGNE. RÉFLEXIONS SUR
CE SUJET, AINSI QUE SUR LA PROCÉDURE CRIMINELLE DES ESPAGNOLS ET LA NÔTRE.</p>
<p>Aucune nation ne partage avec nous cette tache, ou, si vous le voulez,
cet opprobre; aucune, même la plus barbare, n’imagina de</p>
<p>(*) Lè lecteur est prié d’observer que cette Lettre a été écrite eu 1776
, et qu’alors les charges étaient vénales : elles ne le sont plus
aujourd’hui; et la critique qu’on fait. du temps passé , fait l’éloge du
tçmps présent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et celui d’entr’eux qui se battait bien, en était-il moins honoré pour
avoir acheté le .droit de se battre ?</p>
<p>Nous avons vu extirper ce dernier abus. Le temps amènera, sans doute, la
réforme de l’autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>simples notions du bon sens. Dès-lors la loi seule est en défaut; le
juge et les plaideurs sont absous.</p>
<p>C’est le code et le digeste qui doivent juger ce que nos lois nationales
n’ont pu prévoir. C’est le code et le digeste qui régissent encore une
partie de nos provinces. L’Empire romain est détruit depuis dix siècles
, et ses lois règnent encore parmi nous , malgré la différence des
temps, des mœurs, et de la constitution politique. Or, qu’est-ce que le
code et le digeste ?</p>
<p>MaislecDffej le digeste ou les pandectes , les nov elles, les
Ùzstitltts, tous ces recueils,si laborieusement rassemblés, pour des
temps qui ne sont plus les riôtres, par un souverain qui ne fut point le
nôtre ; ces compilations , dis-je , sont encore moins embarrassantes ,
pour quiconque les étu-</p>
<p><pb/></p>
<p>die, que les commentaires faits pour les débrouiller. On a surchargé le
texte d’éclaircissemens qui l’obscurcissent. Pourquoi des
éclaircissemens ? Une loi ne doit-elle pas être claire?</p>
<p>Pourquoi commenter ce qui doit être simple ?</p>
<p>On a dit, et avec raison, que pour apprendre les lois il fallait n’en
lire que le texte. Eh! que m’importe ce qu’ont pensé Cujas et Barthole 1
Ils ont pensé, et la loi parle; c’est elle que je dois écouter. Ses
interprètes n’étaient ni empereurs , ni dictateurs, ni même décemvirs.
Ils ont pu se tromper ; ils m’entraîneront dans leur erreur. Ecoutez la
raison , qui n’erre jamais , ou le texte qui, au moins, est une erreur
légis-.</p>
<p>lative.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu’on nomme le droit écrit , comme si le nôtre n’était que verbal.
Ces provinces françaises ne connaissent d’autres législateurs que ceux
de l’ancienne’Rome ou du bas Empire.</p>
<p>La, le pouvoir paternel s’étend plus loin que le pouvoir monarchique.
Ailleurs , les lois règlent l’ordre de la succession, ou , pour mieux
dire, c’est la nature qui l’a réglé. Ici, la volonté du "- père peut
renverser l’ordre même de la nature: die fait d’un aîné un cadet , d’un
cadet un aîné; c’est le pouvoir patriarchal dans toute sa plénitude. Un
fils est esclave ; un père est despote. Il est vrai que, si l’un des
deux doit l’être, le droit romain n’a point mal choisi. Il y a moins de
mauvais pères que de fils dénaturés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard , glacé par l’âge, est plus docile aux conseils de la
raison que le jeune homme emporté par la fougue de ses sens. Il n’en est
pas moins vrai que la loi romaine étend trop loin les privilèges de la
paternité. Peut-être est-elle un peu trop restreinte par les lois
françaises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’arrêta point l’incursion des Tartares. Ce fut le mur que les
Tartares mêmes n’osèrent essayer 4e détruire chez les Chinois, celui des
préjugés.</p>
<p>-. Chaque seigneur français devenu souverain, et comptant ses vassaux
par tête, comme un -agriculteur attentif compte ses bœufs et ses
moutons, craignant que la communication de son. troupeau avec ceux de
ses voisins, ne lui en débauchât une partie; que l’animal domestique ne
trouvât le pâturage meilleur, l’eau plus limpide dans la contrée
voisine, et ne se dît machinalement : broutons ici. Il fallut donc prévenir</p>
<p><pb/></p>
<p>Je glisse sur bien d’autres articles non moins ridicules f - je
glisserai même sur les commentaires , sinon plus ridicules du moins plus
fatigans. Rien ne prouvé mieux combien une loi est défectueuse, que -le
besoin d’être commentée. Du reste, je viens de vous donner l’historique
des coutumes. Elles naquirent de la fantaisie d’un seul, et devinrent
une loi pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>surplus. On murmura d’abord, on s’y accoutuma ensuite; ce qui arrivera
toujours. L’habitude , a dit Montaigne, est une seconde nature.</p>
<p>Un long usage consacre tout. Qu’on essaie aujourd’hui de supprimer les
coutumes ; vous verrez autant de voix s’élever pour leur maintien ,
qu’il s’en éleva contre leur établissement.</p>
<p>Connaître la moindre partie de nos lois et de nos coutumes, ce serait
aussi être bien savant parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps y capable de juger l’avocat et la partie.</p>
<p>2*</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que le défenseur n’est pas moins</p>
<p><pb/></p>
<p>ques éclaircissemens clandestins , il ne lui est pas même permis d’en
user, de dire : J’ai vu, telle déposition existe , et elle est fausse, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s arment du poignard et se rougissent de sang.</p>
<p>Dans le second, ils arment la justice du glaive, et c’est elle qui frappe.</p>
<p>Il faut avouer que si lés lois Civiles des Anglais</p>
<p><pb/></p>
<p>son: aussi défectueuses que les nôtres, leurs lois criminelles sont
infiniment plus raisonnables.</p>
<p>LETTRE XL,</p>
<p>OBSERVATIONS SUR LES PAYS IMAGINAIRES, ET EN PARTICULIER SUR LE DORADO.</p>
<p>ON est depuis long-temps persuade au Pérou, qu’entre ce royaume et le
Bresil, il existe un royaume très-étendu et très-opulente qu’on a jugé à
propos d’appeler le Grand-Petili. On ajoute qu’après que le Pérou eut
été conquis par les Espagnols, les restes fugitifs des Incas
s’établirent dans cette autre contrée, où ils avaient porté d’immenses
richesses. Ils y fondèrent un nouvel empirer presqu’aussi puissant que
celui - qu’ils avaient perdu. Cependant le sénéchal Jean de Salinas,
Pierre d’Ursua et d’autres ont fait, au rapport du père Joseph d’Acosta,
dif-</p>
<p><pb/></p>
<p>tage d’être détrompé.</p>
<p>LE DORADQ.</p>
<p>lui, mais tous sans aucun succès. On dira peutêtre que si les Espagnols
n’ont point réussi dans leurs recherches, c’a été faute d’industrie ou de</p>
<p><pb/></p>
<p>(c Le sénéchal Jean de Salinas fit, dit-il, une tentative par la rivière
de Maraguon ou des Amazones, mais avec peu de satisfaction. Il y a un
passage appelé le Pango, qui doit être des plus dangereux du monde. La
rivière s’y trouve ressème entre deux rochers très-escarpés, et se
précipite dans un lieu extrêmement profond, ou l’eau forme des
tourbillons si terribles, qu’il parait impossible d’éviter d’y être
englouti.</p>
<p>trouva, dit-on, ce qu’il cherchait</p>
<p>LA VILLE DES CÉSARS.</p>
<p>DANS le Chilli, on parle d’un autre peuple-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrir. Mais le second projet fut sans effet, car ce religieux continua de
prêcher chez les Poyes jusqu’en 1673, temps où son zèle apostolique</p>
<p>lui coûta la vie.</p>
<p>LE GRAND-GUIVIRA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas plus des côtes avec eux que ne font les autres américains avec leurs
canots et leurs pirogues ?</p>
<p>Les géographes modernes , bien loin de représenter , dans le Guivira ,
un empire policé et opulent, assurent que les peuples en sont grossiers
et très-pauvres. Thomas Corneille dit qu’ils se couvrent seulement avec
des peaux de bœuf; qu’ils n’ont aucune sorte de pain, ni de grains pour
en faire ; qu’ils dévorent brutalement la graisse des bêtes nouvellement
mortes, et qu’ils en boivent le, sang ; qu’ils vivent séparés par
bandes, et changent de demeures, suivant que l’exige le besoin des
pâturages pour leurs vaches, qui sont toutes leurs richesses.</p>
<p>LETTRE XLI.</p>
<p>NOTIONS PUISÉES DANS LiS MANUSCRITS ARABES SUR LES PIERRES PRÉCIEUSES ,
L’AGRICULTURE ET L’ÉCONOMIE RURALE.</p>
<p>U N arabe, nommé Abil-Rian ou Alburini, avait habité quarante ans les
Indes orientales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les émeraudes, dit encore l’auteur arabe, surtout celles qu’on appelle
de la vieille-roche, et qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’on lirait anciennement d’Egypte, peuvent guérir de l’epilepsie, et
hâter un accouchement lorsqu’on les porte en amulettes ; mais , dans le
premier cas, elles doivent être placées sur la région du cœur; et, dans
le second, sur la cuisse.</p>
<p>Abil-Rian parle de trois pierres précieuses trèscélèbres de son temps,
La première était une</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>hyacinthe de forme oblongue , a peu près celle d’un bout de roanche de
nos couteaux. Cette pierre était du poids de cinquante-cinq gros, et
appartenait au roi de l’île Sernadib. La seconde était le diamant qui
formait la bague du roi de Bindita-Mezel-Daulat; elle pesait trois gros.
Enfin, il cite la grande perle qui avait appartenu au calife
HeschamBen-Abdelmuleck. Mais celle que possède le roi d’Espagne, et qui
pèse cent vingt-six karats, ferait facilement oublier celle du calife.</p>
<p>Passons du diamant au fumier. J’avoue que je pense un peu comme le coq
de la fable. Je vais donc chercher , chez les Maures , quelques traces
de leur agriculture. On peut dire qu’ils vinrent tout-à-la-fois
conquérir et fertiliser l’ISspagne.</p>
<p>AGRICULTURE DES MAURES ESPAGNOLS.</p>
<p>:e, Vous avez lu, dans l’histoire d’Espagne sous les Arabes, par Mr. de
Cardonne, que dans la seule plaine de Séville, on comptait alors plus de
douze mille villages. Les annales de ces mêmes Sarrasins nous apprennent
qu’un roi de Grenade entretenait toujours cent mille chevaux, et, qu’il
pouvait, dans une occasion pressante,</p>
<p><pb/></p>
<p>5*</p>
<p><pb/></p>
<p>gogne et en Champagne. La manière d’arroser les terres, les différentes
qualités des eaux, la manière de les employer utilement, rien n’était
négligé par les Arabes. Ils savaient même faire arriver les eaux où la
nature semblait avoir décidé qu’elles n’arriveraient point; mais leur
principe essentiel d’agriculture était de travailler souvent la terre.</p>
<p>Les Maures connaissaient et cultivaient des arbres qui sont pour la
plupart inconnus aujourd’hui aux Espagnols. Les premiers faisaient,
surtout, grand cas des pistaches et des platanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ture, et vient parfaitement dans les terrains les plus secs, les plus
pierreux, les plus ingrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>fruits.</p>
<p>LETTRE XLII.</p>
<p>PRISE DE MALACA ET D’ORMUS PAR LES PORTUGAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui était la clef du commerce de la Chine, du golfe de Bengale, des
Philippines, des Moluques, et d’autres pays où l’industrie des Européens
allait chercher l’opulence.</p>
<p><pb/></p>
<p>la fin de février l’an 1512. Il appaisa les troubles qui s’étaient
élevés dans cette ville durant son absence ; et bientôt il fut obligé de
voler au secours de Goa, assiégé par les troupes d’Idaléan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il entra en correspondance secrète avec le général portugais , lui livra
la citadelle , qu’Al-</p>
<p>buquerque lui-même avait fait élever, et se rendit tributaire du roi de
Portugal. Achmet fut tué, ses parens, ses amis relégués au loin; et, au
moyen deibe traité, Torinea , quoique devenu tributaire d’un autre
souverain, se trouve beaucoup plus souverain qu’auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de guerriers ont plus cherché et plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X L III.</p>
<p>OBSERVATIONS D’UN ESPAGNOL SUR LE SYSTÈME DU MÉCANISME. !</p>
<p>LES réflexions de M. Picquer, sur l’eau, et le feu, ont eu votre
suffrage, mon ami ; celles qui suivent sur le mécanisme, tant en
médecine , qu’en physique, ne méritent pas moins votre attention., Elles
sont du même auteur, et cet auteur jouit d’une réputation aussi
distinguée que bien acquise. Les Grecs furent les premiers, inventeurs
du système mécanique ; ils regar- daient rhqmme comme une machine d’une
structure admirable. On distingue, disaientils, deux sortes de machines
; les unes renferment la cause qui leur donne le mouvement; les autres
le reçoivent du dehors, et l’homme, selon eux, est de la première classe
de ces machines. Les partisans du système des atômes ne reconnaissent
d’autres principes des êtres que la matière et les différentes
combinaisons de ses particules les plus imper-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sidérées en elles-mêmes, ou simplement par abstraction.</p>
<p>On connait une partie des propriétés de l’aimap ; mais sa nature est
presque inconnue. Si l’on eût voulu d’abord étudier théoriquement son
essence, on ignorerait peut-être encore qu’il a une direction vers le
pôle , et qu’il attire le fer par les principes de la combinaison de ses
parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’imagine qu’ils doivent être ? Les partisans du mécanisme ne donnent
point une grande idée de la nature. Tous les physiciens soutiennent.</p>
<p>que la cause et le principe de tous les effets qu’on remarque dans les
différens êtres, ne consistent pas dans une seule chose, mais dans la
réunion, l’assemblage et le concours de toutes les choses nécessaires
aux qualités inséparables des corps ; de manière que cette cause
renferme non-seulement la puissance et le principe de$’ opérations, mais
les dispositions nécessaires dont ce principe intérieur a besoin pour
produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>naison des choses dont nous avons parlé, jointes au mouvement; d’où l’on
pourrait conclure que cela suffit pour la production des effets des
corps mixtes. Une maison est formée par la connexion et l’enchaînement
de pierres, du bois , et des autres matériaux qui la composent. Oui,
sans doute; c’est une vérité reconnue par. l’expérience que les corps
produisent quelques effets par le poids, leur figure, leur grandeur , et
l’enchaînement de leurs parties ; mais il est faux que leurs principales
opérations en dépendent.</p>
<p>Elles viennent de la puissance de produire, qui réside dans chacune des
portions de la ma- tière dont les mixtes sont composés. La vertu que le
pain a, de nourrir l’homme, ne consiste pas dans sa gravité, dans sa
figure, sa masse , ni dans la combinaison de ses parties ; mais dans la
substance et la puissance nutritive qui réside dans chacune d’elle :
puissance qui se fortifie et s’augmente par leur réunion. Aris lote,
convaincu de cette vérité, disait que, dans les corps vivans , on
trouvait, outre la matière, le principe de leurs opérations identifié,
avec leur substance. Les règles de l’architecture ne sont fondées que
sur la connaissance que l’on a de la gravité, de la figure, et de la
combinaison des pierres et autres matériaux qu’elle emploie.</p>
<p>Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette science n’a de certitude qu’en ce que les affections de ces
mêmes corps sont du ressort des sèns ; elle n’en aurait pas", si elle
avait dû découvrir la nature et la composition intime des pierres, de
l’eau, etc.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Le médecin doit se contenter de savoir qu’il y a dans l’homme un agent
intérieur principe de toutes ses actions, sans se mettre en peine de
vouloir pénétrer la nature, qu’il peut se passer de connaître. Il doit
observer seulement de quelle manière cet agent exerce sa force y suivre
attentivement tous les phénomènes dont iL est la source, et quelles lois
il suit dans ses opérations.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien supérieur. M. Nahle, célèbre professeur de médecine de l’université
de Hal en Saxe, persuadé de cette vérité, bannit de son école le système
du mécanisme dont il démontra l’insuffisance. Les efforts que fit M.-
Hoffmann pour le soutenir furent vains, et la vérité prévalut.</p>
<p>4*</p>
<p><pb/></p>
<p>du cœur, tandis que ni l’un ni l’autre de ces principes n’est encore
assez bien connu.</p>
<p>« Les médecins, dit M. le marquis de Saint» Aubin, ont emprunté le
secours de la géo» métrie et de la mécanique; tout est réduit »
aujourd’hui au calcul. On veut découvrir, » par le moyen de l’algèbre,
la force de la ma» ladie et les degrés de vertu qu’ont les remèdes.</p>
<p>Ceux qui voudront lire Borelli, Pitcarn, Kail et les autres mécaniciens,
trouveront dans leurs calculs et dans ce qu’ils appellent démonstration,
des contradictions encore plus grandes.</p>
<p>La médecine éclectique est celle qui n’est fondée sur aucune opinion^ et
qui n’en regarde aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>On doit suivre les maladies avec le même ordre. Tout mal est un être
particulier qui a un commencement, une progression et une fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu les raisons sur lesquelles se fonde M. Piquer, pour expulser de
la médecine le système du mécanisme; ici, l’on verra les réponses qu’il
oppose d’abord aux objections que pourraient lui faire les partisans de
ce système.</p>
<p>A cela M. Piquer répond que si, dans l’examen des choses naturelles, il
ne fallait déterminer que ce qui regarde la quantité et l’étendue de la
matière, on tirerait alors un grand secours des mathématiques. Mais, dit
M. Piquer, l’étendue n’est point la seule qualité des corps. Ils en ont
un grand nombre d’autres qui ne seraient point démontrées, quoique
celle-ci le fût. La : substance intime qui compose les corps, la
puissance de produire les qualités sensibles, les qualités ocultcs, les
propriétés qui ne sont connues</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Piquer fait ensuite passer en revue d’autres objections tirées de
quelques opinions que plusieurs philosophes ont eues de l’ame des bêtes;
il s’élève contre le système qui fait de ces animaux de pures machines,
et qui leur re-</p>
<p>fuse toute espèce de connaissance etde sentiment.</p>
<p>11 ne s’élève pas moins contre ceux qui ont osé dire que ces mêmes
animaux étaient doués de raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si l’on abandonne le mécanisme, disent les partisans de ce système,
il faudra en revenir aux formes substantielles des écoles, et l’on
retombera dans l’obscurité et les sophismes Tvelles avaient entraînées.
C’est l’objection que</p>
<p><pb/></p>
<p>font les Leibnitiens contre l’attraction de Newton, et en faveur du
système du mécanisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>En lisant Averroës , on voit un homme d’un esprit vif, appliqué, mais
hardi. Sa profession de médecin le mettait en état d’approfondir la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XL IV.</p>
<p>S.UR LES TROIS FEMMES CÉLÈBRES DE LA CATALOGNE.</p>
<p>"I* !</p>
<p>LE petit portrait que je vous ai tracé des Catalanes paraît, mon ami,
avoir frappé votre imagination. Il vous faut des amazones robustes.</p>
<p>Les trois dont je vais vous parler sont de la</p>
<p><pb/></p>
<p>La première, futdona Anne de Cervantons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>élégance et une précision qui lui attira les plus grands éloges; du
reste, on n’a rien sur ce qui regarde les autres circonstances de sa vie
, ni même sur l’époque précise de sa mort.</p>
<p>Je vous devine en ce moment, mon ami, vous aimeriez beaucoup mieux nos
La Fayette, nos Deshoulières, nos Beauharnais,nos Lambert, nos Sévigné,
nos Genlis, etc., que ces robustes Catalanes qui faisaient assaut avec
les bénédictins de leur temps. Que pouvaient-elles faire de mieux,
dira-t-on ? Que pouvaient-elles faire ?. Des nouvelles comme notre
charmante reine de Navarre , ou d’agréables poésies comme notre
ingénieux MaroL Elles étaient leurs contemporaines.</p>
<p>LETTRE XLV</p>
<p>ISABELLE ET FERDINAND , SURNOMMÉS LES ROIS ?</p>
<p>Anecdote historique.</p>
<p>o N ne peut, mon ami, ni toujours observer, ni toujours voyager; mon
objet est moins de</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>vous tracer l’itinéraire d’Espagne que de vous apprendre ce qu’est
l’Espagne ; ce qu’est son gouvernement intérieur, sa police, son
industrie, son commerce ; ce que sont ses forces, ses ressources, ses
mœurs différentes , ses différens usages, ses arts , ses meilleures
productions littéraires, etc. Je n’hésiterai même pas de recueillir
certains points çapitaux ou simplement piquans de son histoire, sur
lesquels nous n’avons que des notions problématiques. Je saisirai tous
les moyens de les puiser dans leurs vraies sources; seul moyen aussi
d’en parler avec certitude.</p>
<p>Il avait épousé Jeanne dl: Portugal. Cette princesse accoucha, en 1462,
d’une fille qui fut, comme elle, nommée Jeanne. Aucune naissance</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en soit, après la mort de Henri, la</p>
<p>5*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivre l’exemple que lui-même voulait lui tracer; et que ? dès-lors, le
sceptre de Castille na</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On croit lire l’histoire d’un grand roi en lisant celle de cette reine;
elle était infatigable au travail, et ce travail était d’autant plus
fructueux, qu’il se faisait avec ordre. Elle établit quatre conseils
auxquels elle assistait régulière-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Dans le premier, elle travaillait aux affaires étrangères avec ses
principaux ministres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si bien ses mesures, qu’aucune espèce de nécessite ne les lui fit jamais
rompre.</p>
<p>Tout était prêt, et Ferdinand et Isabelle suspendaient encore leur
entreprise. Ils hésitaient de rompre, les premiers , la trêve qui avait
été conclue entr’eux et les Maures, parce qu’une parole donnée , même à
des infidèles, n’en doit pas moins être sacrée. Boabdil , roi de Grenade
, les prévint. Il ne voyait pas sans inquiétude les grands préparatifs
que les deux rois ne cessaient de faire et d’accroître. Ils ne pouvaient
que menacer ses possessions, et il cnit trouver quelqu’avantage à
commencer luimême la guerre. Il s’empara effectivement, et presque sans
coup férir, de Zahara, place importante que les Espagnols avaient prise
autrefois sur les Mahométans.</p>
<p>La reine suivit de près cette armée, que conduisait Ferdinand. On peut
ajouter que la présence,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’Isabelle , lui donna celui de Santa-Fé ou de Sainte-Foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>tan, avait formé le dessein d’être le libérateur de Grenade, en tuant
Ferdinand qui l’assiégeait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu après cette conquête, Isabelle jeta les fondemens d’une autre bien
plus importante.</p>
<p>Cependant, lorsqu’elle sut que vingt mille ducats suffiraient pour cette
grande entreprise, elle donna ordre d’engager ses pierreries pour se</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette modique avance devint une des premières causes de la grandeur où
s’éleva depuis l’Espagne, et de l’opulence qui règne aujourd’hui en Europe.</p>
<p>Au surplus, la conquête de Grenade rendait Ferdinand et Isabelle
possesseurs de vingt-trois couronnes ; car les révolutions que l’Espagne
avait essuyées , avaient fait de ces provinces autant de royaumes
clifférens. Cet ensemble d’ailleurs formait un état beaucoup plus
florissant qu’il ne le fut jamais sous l’empire des 1 Goths ; mais
Isabelle eut la douleur de voir que cette puissance passerait bientôt
dans des mains étrangères. Elle perdit en i497 &gt; son fils unique âgé de
dix-neuf ans. L’ainée des filles qui lui restaient épousa Philippe,
archiduc d’Autriche, et père de l’Empereur Charles-Quint. v Isabelle,
malgré la délicateese de son sexe, j’ajouterai de son rang, se livrait à
tous les travaux faits pour un homme. Elle était presque sans cesse à
cheval. Cet exercice trop violent, ses autres soins, son activité trop
soutenue , altérèrent sa santé. Elle ne fit que languir dans</p>
<p><pb/></p>
<p>La vigueur et la sagesse de son administration.</p>
<p>lui valurent le titre de roi, titre qui lui fut décerné par son peuple,
et qu’elle conserve encore dans l’histoire.</p>
<p>Jusqu’alors on portait le deuil des rois et des reines de Castille, en
habit de grosse serge.</p>
<p>Isabelle, en mourant, prescrivit un deuil d’une espèce moins lugubre et
moins incommode dans un pays chaud. Ce fut le dernier ordre qu’elle
donna; et cette règle, qu’elle prescrivit il y a environ trois siècles ,
est devenue, pour toute l’Espagne , une loi qui subsiste encore
aujourd’hui.</p>
<p>6*</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLVI,</p>
<p>APPARITION DE LA MALADIE VÉNÉRIENNE EN EUROPE.</p>
<p>EST-IL JUSTE D’ACCUSER CHRISTOPHE COLOMB , ET SES COMPAGNONS , DE LUI
AVOIR FAIT CE TRISTE PRESENT ?</p>
<p>RAISONS QUI SEMBLENT PROUVER LE CONTRAIRE.</p>
<p>On accuse assez généralement Christophe Colomb d’avoir apporté en
Espagne ce cruel fléau , en même temps qu’il y apportait la clef des
trésors du Mexique et du Pérou. Plus d’une fois on a mis en question, si
ces trésors avaient été plus utiles que nuisibles pour les Espagnols ;
jamais on ne demandera si le fléau dont je parle ici, peut être utile à
quelque chose. Au surplus, voici un médecin portugais qui prétend laver
et Colomb et son équipage du fâcheux reproche</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, poursuit l’écrivain portugais, Pintoo écrivait encore sur
cette matière en 1499. Colomb était de retour , même de son second
voyage ; et ce médecin, né en Espagne, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le savant auteur portugais , qui ne plaide</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cules, qui d’abord étaient d’une couleur livide, et ensuite se
changeaient en une couleur brune, au bout de quelques jours ; il en
découlait une humeur épaisse , extrêmement âcre et mêlée avec du sang ;
mais ce mal assiégeait, pour l’ordinaire , les organes de la génération,
et attaquait principalement les personnes peu continentes. J’ai entendu
dire souvent, ajoute Capréoli, que cette maladie horrible s’était déjà
répandue presque par-tout l’univers. Depuis peu, on lui a donné le nom
de maladie française; mais on croit que c’est l’elephantiasis, que
l’Italie essuya avant Pompée-le-Grand, ou la mentagra, qui infesta nos
contrées avant le règne des empereurs Tibère et Claude.</p>
<p>Qu’on lise sans prévention, reprend notre auteur, tous les détails que
donne Capréoli sur cette maladie épidémique, qui régnait en Italie dès
l’année i492 î on y découvrira, sans peine, que la description de ce mal
s’accorde, en tout ce qui est essentiel, avec celle qu’ont donnée de la
même maladie , Pintor, Delphini, Frascator; tous disent unanimement que
le mal se manifestait d’abord par des boutons purulens; qu’il était
accompagné de douleurs par-tout le corps, et qu’il se communiquait,
non-seulement par ceux qui avaient eu commerce avec des femmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vérifier ce passage dans la première édition de ses œuvres, faite à
Florence en 1489. Dans la seconde édition qu’on a donnée de ses poésies y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la maladie vénérienne qui afflige l’Europe depuis le retour de
Colomb, doit être considérée simplement comme une maladie vénérienne
inflammatoire et chronique. Il est constant que si l’on ne parle que du
mal vénérien , tel qu’il se montre de nos jours, M. Calvi peut avoir
raison ; mais s’était-il montré sous un aspect aussi bénigne vingt ou
trente ans après la découverte de l’Amérique ?</p>
<p>Quoi</p>
<p><pb/></p>
<p>C’était, poursuit-il, d’autant plus le cas, que</p>
<p>M. Astruc a rçne profuse érudition dans Son traité de^
maladi&amp;$^énériennes. Mais, par malheur poi|^Jfte\|^i^ji, ceux dont il
pourrait invoquer^^â^^mententfort clairement</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>matelots, non-seulement aux autres provinces de l’Amérique, mais à
l’Europe entière.</p>
<p>On observe, dans les îles Moluques, une maladie endémique qui attaque
les os , et dont les symptômes ont beaucoup de ressemblance avec le mal
vénérien.</p>
<p>Or , ajoute l’auteur , les pays où règnent toutes ces maladies
endémiques sont fréquentés par différentes nations de l’Europe, depuis
le quinzième siècle. Je souhaiterais savoir par quelle</p>
<p>7*</p>
<p><pb/></p>
<p>raison, par quel privilége elles n’ont pas été transportées , par
contagion, dans nos foyers, comme on prétend que fut le mal vénérien.</p>
<p>Voilà, sans doute, une assertion bien tranchante; mais il est difficile
de se refuser aux preuves que l’auteur en apporte. Il appuie sa thèse
sur deux faits inconstestables. Le premier,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus instruit, et le plus savant d’entre tous ceux de son siècle qui ont
écrit sur les maux vénériens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XL VII.</p>
<p>MALADIES RÉPUTÉES OU MORTELLES OU INCURABLES , ET GUÉRIES PAR DES
REMÈDES FORT SIMPLES.</p>
<p>« Un homme d’environ trente ans, dit-il, )) vint implorer le secours de
mes lumières pour * une hydropisie dont il se trouvait affligé de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»J’avais presqu’entièrement oublie cet homme, » lorsque son frère et sa
belle-sœur me le rame» nèrent un matin chez moi. Je le questionnai de »
nouveau. Ses réponses furent pour moi une » nouvelle preuve que j’avais
saisi le véritable » moyen d’opérer sa guérison. Je lui prescrivis le »
régime qu’il devait observer durant sa conva» lescence, et je le
congédiai. Quelques années * après, je le rencontrai par hasard; il
jouissait » de la plus parfaite sauté; mais cette cure me » mit bientôt
dans la nécessité d’en entrepren» dre d’autres, vu l’affluence de monde
qu’elle » m attira. Le même succès a presque toujours » couronné mes
soins dans des cas très-diffé» rens; et c’est en faveur de l’humanité
que j’en » rassemble ici les détails. J’ajouterai que deux 1) de nos
plus fameux médecins, don Michel</p>
<p><pb/></p>
<p>» Osorbon et don Sébastien Soriano, ont una» nimement applaudi au plan
et au but de » mon ouvrage.</p>
<p>» Voici un autre exemple qui prouvera » combien l’application des
emplâtres est nui)? sible et abusive pour la cure de la plupart » des
ulcères, et combien les moyens les plus » simples peuvent produire, dans
bien des cas, » les effets les plus salutaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>» L’ulcère fit même des progrès si grands, qu’il fut bientôt question de
couper la jambe au</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le malade le promit, tint parole , et s’en » trouva bien. En moins de
quinze jours, l’ul» cère diminua de plus de moitié, et disparut »
entièrement au bout de six semaines ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» se pourrissent et se convertissent en uneespèce d’huile, tel fut
l’unique remède que j’employai pour guérir la malade. Elle se trouva
beau» coup mieux dès la seconde semaine qu’elle eut commence d’en faire
usage, et elle fut &gt;5 parfaitement rétablie au bout d’un mois ».</p>
<p>-. 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» on mêlera bien le tout ensemble , et après » l’avoir fait chauffer
légèrement, on prendra » ce lavement, que l’on tâchera de garder le «
plus qu’il sera possible ».</p>
<p>M. Campillo avoue qu’il doit peut-être une grande partie de cette
guérison au soin qu’il a pris de saisir le moment favorable pour faire
administrer ce remède : attention, dit-il, trop négligée par bien des
gens de l’art, et sans laquelle cependant les remèdes les plus
salutaires peuvent manquer leur effet.</p>
<p>« Je fus consulté, l’été dernier, par un seigneur » âgé d’environ trente
ans. On remarquait vé» ritablement en lui tous les symptômes d’après «
lesquels on décide qu’un malade est pulmo* nique : il était fort maigre
, crachait le pus, » avait une toux continuelle et une fièvre lente i)
qui redoublait vers le soir et paraissait dimi» nuer le matin, avec des
sueurs abondantes.</p>
<p>8*</p>
<p><pb/></p>
<p>J) Au bout de six semaines, je priai deux » fameux médecins, qui avaient
pris aupara» vant soin de lui, et qui l’avaient même con» damné, de
venir le voir avec moi. Ils furent » très-étonnés du bon état ou ils le
trouvèrent, » et ne purent se dispenser de me rendre jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLVIII.</p>
<p>ESPÈCE D’HOMME MARIN-</p>
<p>L</p>
<p>E théâtre critique du père Féi-jo est un</p>
<p>aniple répertoire de faits curieux , instructifs, intéressans et
quelquefois singuliers. Celui que nous allons rapporter est au moins de
ce dernier genre : l’auteur espagnol atteste la vérité, et les preuves
sur lesquelles il s appuie, lèvent jusqu’au soupçon du doute.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jeune homme avait environ six pieds de haut , le corps bien formé, le
teint blanc, les cheveux roux et aussi courts qu’un enfant qui vient de
naître. Il allait toujours nuds pieds et n’avait presque point d’ongles
ni aux pieds ni aux mains. Il ne s’habillait que lorsque l’on l’en
faisait ressouvenir, et il ne lui en coûtait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d’aller sans vêtemens. Il en était de même pour le manger, lui en
offrait-on? Il l’acceptait.</p>
<p>Oubliait-on de lui en présenter? Il n’en demandait point.</p>
<p>Il avoue que si François de la Véga eut conservé toute sa raison et
l’usage de la parole, il aurait pu mieux nous instruire sur cet objet,
que ne Pourront le faire toutes les réflexions des physiciens. Il aurait
pu nous apprendre une fouie</p>
<p><pb/></p>
<p>de détails qui seront toujours ignores des plus habiles naturalistes :
par exemple , sur la génération des poissons, leur façon de vivre, leur
nourriture, leurs transmigrations, leurs guerres, leurs alliances; il
aurait pu y joindre d’amples éclaircissemens sur le fond de la mer , sur
les plantes qui y naissent, les matières qui s’y joignent, les eaux qui
s’y rendent. On eût appris de lui-même comment il avait pu y subisîcr si
long-temps, et s’y accoutumer si subitement?</p>
<p><pb/></p>
<p>d’abord, fait que son amusement, devint pour lui un besoin. Il souffrait
prodigieusement de la poitrine, s’il passait un jour hors de l’eau, et
il le passait, au contraire, aisément au milieu des flots de la mer. Il
y restait malgré les tempêtes, servait souvent de courrier d’un port à
l’autre , et du continent aux îles voisines ; en un mot, il semblait que
cet homme eut abso.</p>
<p><pb/></p>
<p>monarque lui promit, outre cette coupe, une somme très - considérable.
Ce nouvel appas vainquit sa répugnance. Il plongea de nouveau, mais ce
fut pour la dernière fois de sa vie. Il ne reparut plus, et malgré les
recherches qu’on fit de son corps par la suite, on ne le retrouva point.
Sans doute qu’il resta englouti dans quelques-unes des cavernes de ce
goufre, ou qu’il fut dévoré par quelques-uns des monstres qu’il disait
avoir esquivés dans sa première tentative.</p>
<p>LETTRE XL IX.</p>
<p>RÈGLE MATHÉMATIQUE DE LA TOI HUMAINE.</p>
<p>J</p>
<p>E vous adresse, mon ami, une assez forte</p>
<p><pb/></p>
<p>C’était une question assez délicate pour un religieux, et sur-tout un
religieux espagnol ; mais l’homme qui réunit le jugement au génie, peut
parler de tout sans se compromettre.</p>
<p>Il répondit avec esprit, autant que lesy-eux sont éloignés des oreilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>On appelle foi humaine, l’assentiment qui n’est fondé que sur l’autorité
des hommes, et cette autorité, ou mal entendue, ou mal dirigée, a rempli
l’univers de fables. L’événement le plus extraordinaire , le plus
étrange , le plus incroyable , est regardé comme suffisamment prouvé,
d’après l’affirmation d’un homme digne de foi, et plus encore d’après la
déposition de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de celui qui le raconte ; on doit voir qui des deux y met le plus grand
poids. Si l’invraisemblance de l’événement a le dessus, il ne faut point
l’admettre ; si, au contraire, l’autorité du rapporteur a l’avantage ,
il faut l’en croire ; et s’il se trouve équilibre entre l’un et l’autre,
il faut suspendre son jugement, sans accorder ni refuser son suffrage.</p>
<p>Mais, si telle est la règle de la raison, le procédé connu lui est bien
contraire. Quelqu’extravagante et quelqu’irrégulière que soit une
nouvelle, on y ajoute foi , en supposant que celui qui la raconte est
digne d’être cru ; ce qui produit pour l’ordinaire une double erreur.</p>
<p>D’une part , on juge du mérite d’un rapport sur des motifs légers et
très-faillibles; de l’autre, on n’examine point si l’authenticité du
rapport égale ou surpasse l’invraisemblance du récit.</p>
<p>En pareils cas, l’homme prudent examine les choses de plus près; et le
résultat de cet examen est qu’il refuse ou suspend sa croyance.</p>
<p>L’autorité du rang, un âge avancé, la gravité du ton , la majesté du
visage, sont autant de prestiges qui peuvent séduire le vulgaire.</p>
<p>Le père Fei-jo en rapporte ici pour preuve l’histoire de la chaste
Susanne. La calomnie inventée contr’elle était des plus mal tissues ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>hiais deux vieiliards l’accusaient. Ils étaient du nombre des juges du
peuple. Il les en crut sur leur parole.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>deux villes très-peuplées, de Guirisée et de Cambala ; du royaume
très-riche de Castaï au nord de la Chine ; des Carboucles de l’Inde, des
géans du détroit de Magellan ; on nous débita, enfin , une foule
d’autres fictions dont nous ne sommes désabusés que depuis peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi le. rare et le merveilleux, on doit compter les opérations de
l’art magique, toutes sortes de spectres , d’ombres, de visions,
d’apparitions surnaturelles; en un mot, tout ce qui est trop éloigne de
l’ordre et du cours ordinaire des choses humaines. Il est bon d’observer
ici que le père Fei-jo n’ose pas nier absolument l’existence de la
magie. Un homme aussi éclairé que le fut cet écrivain, ne l’admettait
sûrement pas , il se rappelait seulement qu’il écrivait en Espagne.</p>
<p>Au surplus , ajoute - t - il, la réputation d’homme véridique ne suffit
point pour autoriser le témoignage de ce même homme, lorsqu’il raconte
quelque chose de merveilleux. La raison qu’il en apporte, c’est que,
pour ne pas mentir dans l’ordre commun des choses , il suffit d’une
vertu commune; mais que, pour ne jamais mentir dans l’ordre des faits
extraordinaires, il faut une vertu presque héroïque.</p>
<p>9*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet. L’extrême irrégularité d’un événement le rend peu vraisemblable,
mais il n’est pas peu vraisemblable ; il est même moralement nécessaire
que, dans le nombre immense d’événemens renfermes dans tout le circuit
du monde et du temps, il y ait eu quelques grandes irrégularités.</p>
<p>On suppose que l’invraisemblance ne se mesure point sur l’impossibilité
y et qu’une chose soit réputée d’autant plus ou d’autant moins
invraisemblable qu’elle est plus ou moins extraordinaire ; il est
inutile de recourir à’ l’impossibilité pour persuader ce qui est
vraisemblable : ce qu’on doit faire alors, c’est de mettre dans la
balance de l’entendement l’autorité du</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons jusqu’ici traité du consentement qui se fonde sur l’autorité
d’un seul ; mais que</p>
<p>Cette règle, quoique dictée par la lumière naturelle, est très-souvent
abandonnée par ceux, la même qui auraient toujours dû l’avoir pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>sente; c’est-à-dire, par les professeurs des belles-lettres, lorsqu’il
s’agit d’adopter quelque fait historique sur lesquels les opinions sont
diverses. Par exemple , on agite la question, s\</p>
<p><pb/></p>
<p>Je continue, et je demande quelle invraisemblance il y a qu’il se trouve
en Espagne, je lie dis pas cent ni deux cent mille, mais dix, vingt ou
quarante mille imposteurs ? J appelle imposteurs, ces hommes qui, pour
leurs plaisirs et pour celui de leurs auditeurs, n’hésitent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le publictombe dans une autre inadvertance lorsqu’on lui cite des fables
appuyées sur un grand nombre de témoins ; c’est de ne jamais faire
attention qu’elles ne dérivent jamais d’un procès-verbal. Le bruit d’un
fait prodigieux s’élève parmi le peuple ; il tire son commencement d’un
imposteur , d’un visionnaire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en fûmes bientôt désabuses ; mais la fiction s’est long-temps
maintenue dans certains pays.</p>
<p>En effet, on fit imprimer ce prétendu miracle dans les Mémoires de
Trévoux, comme trèsvéritable ; et sans doute que ceux qui, dans les pays
étrangers , virent la nouvelle accréditée par , les savans et religieux
auteurs de ces Mémoires, l’adn dès-lors comme -vraie, quoiqu’elle fût
réellement fausse. Les auteurs eux-mêmes ne purent discerner la fraude ;
parce que, pour distinguer le fer et l’or d’Espagne , il ne se trouve
point dans les pays étrangers de pierre de touche.</p>
<p>Ce que nous avons dit des nouvellistes qui racontent des merveilles,
soit de bouche , soit dans leurs lettres, peut également s’appliquer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus grande que le mât d’un navire ; Louis Vivès, avec la dent de Saint
Christophe, plus grande que le poing; un auteur moderne (cité par don
Calmet, en son Dictionnaire de la Bible), avec d’autres dents trouvées
en Dauphiné l’an 1667 ; Jeai1 Sommer, avec les cadavres gigantesques
qu’il dit avoirvus dans les cavernes souterraines où l’on croit que fut
le labyrinthe de Crète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-uns de ces auteurs ont écrit ce qu’ils avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient ouï-dire, ou seulement d’après la renommée ou la tradition
populaire ; fondement le plus fragile du monde pour des faits de cette
nature. S’il se trouve, en Europe, quelque tradition qui autorise la
forme gigantesque , c’est celle qu’on conserve, en Allemagne, du fameux
Roldan, Orlan ou Roland, terrible guerrier du temps de Charlemagne, dont
il était le conseil.</p>
<p>On voit, dans cette contrée , différentes statues de grandeur énorme ,
qu’on dit être précisément de la taille de ce héros, et qu’on donne pour
ses portraits. Cependant, Philippe le Camerier assure avoir entendu
dire, par des personnes dignes de foi, que François 1er., roi de France,
curieux de savoir si ce qu’on disait de</p>
<p>la stature de Roland était véritable, fit ouvrir le tombeau de ce prince
; qu’on y trouva des os entièrement pourris et consommés; mais que son
armure de fer , c’est-à-dire , sa cuirasse, était entière; que le roi
s’en couvrit lui-même, et qu’elle n’excédait que de très-peu la taille
de ce monarque. Il en résulta que la tradition était fabuleuse, puisque
le roi François n’excédait pas de beaucoup la taille ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>les gens crédules ; mais , répondrais-je , avezvous pris la déclaration
de tout le monde?</p>
<p>On sait quelle sensation causa dans toute l’Espagne , le prétendu
miracle d’Oviédo. La relation en fut imprimée dans plusieurs villes de</p>
<p><pb/></p>
<p>On citait le nom de baptême et de famille du mari et de la femme.
Cependant il fut bientôt</p>
<p>JO*</p>
<p><pb/></p>
<p>prouvé qu’il n’y avait ni homme ni femme de ce nom aux environs d’Oviédo
; mais le miracle s’était répandu jusques chez les nations voisines.</p>
<p>Les magistrats d’Oviédo reçurent, plus d’un an après, une lettre du
magistrat de Strasbourg, par laquelle il demandait qu’on lui envoyât des
témoignages authentiques de la vérité de ce fait, afin de confondre ,
par leur moyen, l’opiniâtreté des hérétiques. La ville répondit, comme
elle le devait , que le miracle était - supposé.</p>
<p>N’a-t-on pas vu toute la France émerveillée des admirables découvertes
que faisait Jacques Aymar, par le moyen de la baguette magique?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE L.</p>
<p>, RÉCONCILIATION ENTRE IF, GÉNIE , L’ESPRIT ET LE GOUT. MORCEAU TRADUIT
D’APRÈS GABRIEL "DE MIRANDA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, il vous dira que sans lui, et même sans moi, vous serez toujours
négligé du plus grand nombre.</p>
<p>L’Esprit a raison, dit alors le Goût d’un ton modeste; je ne sais point
imaginer comme volie excellence, ni embellir comme sa seigneurie; Vous
êtes riches l’un et l’autre , et moi je ne suis que l’économe de vos
richesses ; mais sans moi vous n’en ferez jamais un bon usage.</p>
<p>Passe encore pour le Goût, ajoute le Génie, je le consulterais
volontiers, s’il était moins timide. Il me gêne dans presque toutes mes
opérations. Il chicane sur une expression, sur</p>
<p>une pensée, sur une image. Ai-je pris l’essor?</p>
<p>Je le connais, ajoute l’Esprit, il sera ferme dans ces deux prétentions;
et quant aux autres.</p>
<p>comparez ce que vous avez fait sans son aveu.</p>
<p>La question sera décidée par le résultat de l’examen.</p>
<p>Et toi, interrompit brusquement le Génie , faudra-t-il te consulter? Je
crains fort que ta ne viennes gâter mon sublime, et énerver ma vigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour votre sublime gigantesque , je vous l’abandonne ; il n’y a point là
de quoi disputer.</p>
<p>Je pense aussi, répliqua le Génie, que vous ne feriez pas mal de vous
concerter plus souvent avec moi. Si, quelquefois pour mon bien, vous me
coupez un peu les ailes , j’aurai soin, de mon côté, d’ajouter quelques
plumes aux vôtres.</p>
<p>Soit, reprirent l’Esprit et le Goût. — L’accord se</p>
<p><pb/></p>
<p>fit entre eux, et nous en attendons les fruits; mais on craint qu’il ne
soit rompu avant leur nvaturité.</p>
<p>LETTRE LI. 1</p>
<p>OBSERVATIONS FAITES, EN ESPAGNE, SUR LA DÉCLINAISON DE L’AIGUILLE
AIMANTÉE , DANS LES ÉCLIPSES Di SOLEIL ET DE LUNE.</p>
<p>o</p>
<p>toutes les éclipses solaires des années suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il soutient encore que l’électricité diminue sensiblement pendant ces
momens-là. Enfin , il ajoute avoir répété les mêmes expériences toutes
les fois qu’il y a eu une éclipse de lune, mais que ces aiguilles
n’avaient pas indiqué plus de variation pendant l’éclipsé qu’auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LII.</p>
<p>FRAGMENT DE DON FRANÇOIS QUÉVEDO.</p>
<p>L</p>
<p>E s Espagnols, mon ami, font grand cas de</p>
<p>osa attaquer l’administration du comte - duc d’Olivarès. Ce ministre
venait d’accroître arbitrairement la valeur des monnaies ; c’était
réellement l’affaiblir. Quévedo lui en fit l’observation dans un pièce
de poésie. Les raisons du poète étaient excellentes ; mais le ministre,
au lieu d’en profiter , trouva plus commode de l’envoyer en prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’imiterai point cet enthousiasme exagéré; je dirai plus , c’est que
Quëvedo exagère luimême tout ce qu’il veut peindre ; qu’en général ses
tableaux sont trop charges ; qu’il est quelquefois moins gai que
bouffon, moins saillant que burlesque, moins piquant que cynique. Ce qui
lui sied le mieux est le ton grave, et surtout le ton grondeur.</p>
<p>Le lambeau que je vais vous traduire est tiré d’un ouvrage de cet
auteur, intitulé le fin Matois. Son vrai titre serait plutôt l’habile
Escroc.</p>
<p>Le nom de ce héros est Taquin. Il est supposé écrire lui-même sa vie. En
voici quelques circonstances, et voici comme il juge la cour : •" «
C’est, dit-il, un pays où se trouvent tou» jours les hommes les plus
vains , les plus » riches , les plus pauvres , les plus sots , en » un
mot f tous les extrêmes. On y souffre les » méchans, et on y fait peu de
cas des bons.</p>
<p>» Il y a encore une sorte de gens dont on ne » démêle ni l’extraction ,
ni la famille , ni » même au juste l’existence ; l’industrie est</p>
<p><pb/></p>
<p>Le détail qui suit caractérise encore plus particulièrement les mœurs
espagnoles. Parmi les ressources dont l’auteur suppose que les gens qui
vivent de pure industrie dans les cours, doivent faire usage, il n’a
garde d’oublier celles que le jeu fournit. « Il fait dire au fin Matois,
» qu’ayant appris , avec quelques-uns de ses » camarades, qu’on jouait
au lansquenet chez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» dant, amusons-nous un peu, car l’oisiveté » est la mère de tous les
vices. Jouons des » ave maria. Dans le même moment il laissa » tomber de
sa manche un jeu de cartes. Je ris</p>
<p><pb/></p>
<p>) En un mot., il acheva de nous gagner tout » notre argent. Nous lui
proposâmes alors de » jouer sur des gages. Mais il répondit que le » jeu
ne devait être qu’un passe-temps , et que » nous étions ses frères, et
qu’il se ferait scru-</p>
<p><pb/></p>
<p>11*</p>
<p><pb/></p>
<p>» je me plaçai ou je pus. On pouvait y aller</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut juger, par les différentes citations, du mérite et des défauts
de ce roman. Il eut un si grand succès , en Espagne, qu’un très-grand
nombre d’éditions, successivement faites ; tant à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier de l’Epargne permet de souhaiter la bonne année, mais non
pas de donner des étrennes. Il permet aussi qu’on circule dans une foire
avec sa maîtresse, de manier les bijoux qui se trouvent dans les
boutiques , mais non de les acheter. Son héros doit imiter le cadran
solaire., qui montre et ne donne point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui sont au fait des beautés de la langue espagnole trouvent la
lettre douzième une des plus piquantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>» aise , cependant, de vous faire observer que » je l’aimai bien
long-temps avant vous , et » qu’il ne m’a jamais déplu en aucune ma- 1 »
nière ; aussi n’y a-t-il rien qui puisse me don- - » ner plus de
jalousie que de le voir convertir.</p>
<p>» Si vous m’aimez réellement, pourquoi me » parler d’habits, de diamans
, de perles , » toutes choses mondaines et de vanité ? Si vous » aimez
mes écus, que ne le dites-vous de » bonne foi? Et au lieu de me dire :
ma vie 3 » mon ame, mon cœur y que ne m’appelez- * » vous dans vos
lettres : mes pis toles, mes » louis, ma bourse, etc. ? »</p>
<p>LETTRE LIII.</p>
<p>DISCOURS SUR LA SCIENCE DIPLOMATIQUE.</p>
<p>♦</p>
<p>J</p>
<p>’ACHEVE, mon ami, la tâche partielle que</p>
<p>je m’étais imposée. Voici le troisième discours que don L. adresse au
disciple qu’il s’était choisi.</p>
<p>Une autre carrière s’ouvre encore aux désirs de l’homme ambitieux ;
carrière d’autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p>commode, qu’au besoin elle dispense des devoirs imposes par les deux
autres : c’est la négociation. Quelqu’un a représenté les ambassadeurs
comme des espions noblement décorés.</p>
<p>Ils sont, quoi qu’on en puisse dire, les représentans du monarque ou de
la république dont ils sont agens; fonction infiniment honorable quand
on sait la remplir.</p>
<p>Mais cette fonction est délicate ; elle exige des connaissances que vous
ne puiserez ni dans Puffendorf, ni dans Grotius. Tout est changé.</p>
<p>Elle change de maximes presque -toutes les fois que tel ou tel pays a
changé de maîtres. Le plus funeste des jeux de hasard , la guerre, rend
tout-à-coup cent volumes de politique aussi inutiles qu’ils étaient
ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, étudier le droit public, c’est prendre les dimensions d’un
édifice qui peut s’écrouler l’instant d’après. Je ne dis cependant pas
que cette étude soit absolument superflue ; je dis seulement qu’il
faudra, plus d’une fois, oublier ce qu’on avait appris, apprendre ce
qu’il faudra bientôt oublier, pour apprendre et oublier encore de
nouveau. C’est le travail de Pénélope ; il devait durer jusqu’au retour
d’Ulisse* Je ne prévois pas qu’aucun Ulisse vienne jamais vous
débarrasser du vôtre. Croyez-moi, le véritable droit, public réside ?
sinon légitimement,</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>au moins réellement dans le caprice ou l’intérêt des princes ;
j’ajouterai même encore dans l’intérêt des nations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’habitant de l’ancienne Rome l’était beaucoup.</p>
<p>Un terrain de quelques arpens nourrissait un dictateur et toute sa
famille, et ce petit terrain était cultivé par le dictateur même. A peine</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd’hui un paysan d’Italie daigne cultiver le sien. Cependant rien
ne m’annonce que le climat ait changé Pourquoi tant d’activité d’une
part, et tant d’inertie de l’autre ? Ce qui arriva autrefois nous
donnera l’explication de ce qui se passe aujourd’hui. Rome pauvre fut
laborieuse ; Rome enrichie par le tribut que lui payaient deux mille
nations , tomba dans le luxe et l’oisiveté.</p>
<p>Rome, en perdant un Empire, en acquit un autre qui, toute compensation
faite, n’est pas moins lucratif que le premier. On cultiva faiblement,
parce que la moisson venait d’ailleurs.</p>
<p>Le projet chimérique de la monarchie universelle occupa trop Philippe
II. Il négligea</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes devenus rivaux. Dès-lors, en ( traitant avec eux, ne doutons
pas qu’ils n’aient le double dessein de bien servir leurs intérêts et de
nuire aux nôtres. La France ne semble avoir nul dessein d’étendre ses
possessions : elles doivent lui suffire. Son principal intérêt est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est d’étendre son commerce; celui de la Suède, de reprendre ce qu’on lui
a pris. Gardons ce que nous avons en Italie: il vaudra toujours mieux
défendre ce qu’on possède, que de vouloir déposséder autrui.</p>
<p>Le Portugal fut quelque-temps une de nos provinces ; mais c’est un point
d’histoire qu’il faut oublier.</p>
<p>Voilà, môn cher Juan, des notions bien laconiques ; votre sagacité saura
les étendre au besoin. Tout dépend des temps et des circons- tances ;
leur mobilité peut rendre faux, dans f six mois, ce qui est
incontestable aujourd’hui. 1</p>
<p>7 ; LETTRE LI Y.</p>
<p>: : ’• f • »’• ; •’</p>
<p>FRAGMENT SUR LA NATURE DE L’EAU ET DU FEU.</p>
<p>1</p>
<p>c</p>
<p>ETTE question, si souvent agitée parmi</p>
<p>nous y l’est ici par feu M. Piquer, célèbre médecin espagnol. On sait,
dit-il, tirer aujourd’hui , du sein de la glace même, des gerbes de feu.
On se persuadera donc, sans peine , que cet élément est répandu dans
tous les corps de</p>
<p><pb/></p>
<p>1 2*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raréfaction que le feu est capable de produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette erreur près, M. Piquer a enrichi son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en soit, c’est en raison du mélange des corps de différente nature avec
l’eau, qu’elle devient plus ou moins pesante, et qu’on la caractérise
même d’eau martiale, savonneuse, vitriolique, etc.</p>
<p>L’auteur n’est pas de l’avis de Descartes qui croyait que l’eau était
composée de petites aiguilles flexibles, et susceptibles de différens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terre, franchissent, encore, par leur propre poids, la seconde couche,
et d’autant plus facilement qu’elle ne présente guères de résistance,
n’étant composée que de sable fin , mêlé avec beaucoup de cailloutage,
dont l’eau doit se rassembler tout naturellement sur la troisième
couche, qui est entièrement composée d’argile. C’est précisément ce qui
arrive. Nous placerons ici l’expédient très-simple qu’indique M. Piquer
pour se procurer, en peu de temps , une tcau transparente et claire. Les
liabitans de cette capitale pourront en faire leur profit. On sait
combien l’eau de la Seine est trouble en hiver. Ce défaut disparaîtra au
moyen des précautions qui suivent, et qui sont d’une pratique fort
aisée. On frotte avec des amandes un peu concassées, la circonférence
intérieure du vase qui doit contenir l’eau, ensuite on la remue avec un
bâton, on couvre le vase, et trois heures après l’eau est si claire
qu’elle ne contient pas le moindre limon. L’auteur peut avoir puisé cet
utile secret dans le Voyage en. Égypte par IVI. Delacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p>tnaladies chroniques ; mais il ne les croit cepenl.</p>
<p>dant pas aussi généralement utiles que le pensent la plupart des
médecins. Il blâme ceux qui les ordonnent trop légèrement, lorsqu’ils
pour- ront y suppléer par des remèdes plus sûrs 9 plus commodes et moins
dispendieux. Mais, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>;, LETTRE LV.</p>
<p>BEN-ABAD, POUR LA SECONDE FOIS, A SES DEUX FILLES.</p>
<p>E</p>
<p>NCORE de l’arabe, et c’est toujours vous, 1</p>
<p>mon ami, qui me le demandez. Il faut donc encore vous satisfaire. Voici
une seconde lettre de Ben-Abad, roi de Séville, et toujours pri-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Une foule innombrable environnait mes pas.</p>
<p>» Son amour était pour moi une garde incor« ruptible. Ses chants
célébraient son bonheur et mes soins paternels. •! "i 1.1"</p>
<p><pb/></p>
<p>» Kouzef n’a donc fait que ce qu’il devait</p>
<p>..1 i5</p>
<p><pb/></p>
<p>» jardins parfumés, que le Guadalquivir arrose, » il aura le chagrin
d’entendre dire : Ce fut le » roi Ben-Abad qui les fit planter. Qu’il
par» coure les palais décorés par la main des arts,</p>
<p>» par ses canaux souterrains, les eaux dont » se forment les rivières et
les fleuves destinés</p>
<p><pb/></p>
<p>t i3*</p>
<p><pb/></p>
<p>» mière qui fatigue leurs regards ; c’est un » miroir où le vice
aperçoit, malgré lui, toute » sa difformité.</p>
<p>» Puisse votre oppresseur et le mien rougir )) de ce qu’il est en
contemplant ce que nous sommes! Qu’il doit craindre les revers, puis))
qu’il se montre si peu digne de ses succès !</p>
<p>Qu’il doit me craindre moi-même, puisqu’il » daigne si peu me ménager !
Le sommeil me visite quelquefois dans mon cachot, mais il » fuit Kouzef
sous ses lambris. La garde nom» breuse qui veille autour de son palais
ne le » rassure, ni quand les ténèbres couvrent la » terre, ni quand le
soleil éclaire Thorison.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LVI.</p>
<p>LA SOLITUDE, STANCES DE QUÉVEDO.</p>
<p>VOILA, mon ami, du plus haut sérieux. Je Voudrais bien égayer la fin de
cette dépêche, mais ce ne sera point avec de l’arabe y je vous en
préviens ; c’est une fable que je traduis tout Amplement de l’Espagnol.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans cet antre obscur et ignoré, tombeau » du silence et du temps ,
mon esprit et mon )) corps ont aussi trouvé leur tombeau ; mais » il est
pour eux le berceau d’une vie nouvelle.</p>
<p>» Mes sens, que la vapeur d’un mortel poison « avait assoupis, sont
maintenant dégagés du</p>
<p><pb/></p>
<p>». Le Létis dont je révère beaucoup les eaux , » m’a fait boire avec
elles l’oubli de mes erreurs.</p>
<p>» Mes chants ne se font plus entendre. Mais, » si je pouvais élever
encore la voix, ce ne » serait plus que pour chanter la sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>» moi les interprètes muets de ma destinée. Ils » me font souvenir que
je suis trop heureux » d’avoir esquivé le naufrage qui en a submergé »
tant d’autres.</p>
<p>» Les fruits des arbres dont cette montagne » est couverte m’offrent
nuit et jour une nour» riture agréable; l’eau de ces fontaines, plus »
claire que n’est le cristal, suffit pour me » désaltérer. J’entends, de
ma retraite, les chants » de mille oiseaux. Leur mélodie harmonieuse »
et variée flatte bien plus mon oreille que le * bruit tumultueux des
cours, et les discours » trompeurs des courtisans.</p>
<p>» L’ambition ne me fera point affronter les » caprices de l’élément
liquide, ni les nombreux » bataillons de l’Ottoman, Je n’irai point me</p>
<p><pb/></p>
<p>» geler en sentinelle, encore moins vendre pour » un demi-réal ma vie et
ma liberté. L’Orient » ne me verra point enlever ses riches métaux, » ni
mon voisin sa fortune, ni même la terre » ses fruits , qu’elle ne
m’offre pas volontaire» ment. Je me ferais scrupule de troubler »
l’oiseau dans son nid , encore plus d’être » heureux du malheur de mes
semblables.</p>
<p>» C’est ainsi, qu’exempt de remords, j’attends » sans inquiétude le
signal du dernier instant » de ma vie. La mort dégagera mon ame de »
l’esclavage ou la retient mon corps, et mon » corps lui-même trouvera
dans cet antre un » tombeau tout préparé.</p>
<p>» 0 vous, passans ! qui que vous soyez, » écoutez - moi ? Voulez-vous
triompher au » milieu de ce monde où vous combattez, » souvenez-vous de
la mort, faites peu de cas « des plaisirs de la vie ; c’est faire plus
qu’en » jouir que de les dédaigner. Cessez d’entasser » des richesses
qui vous quitteront. Vivez pour » vous seul, puisque c’est pour vous
seul que » vous devez mourir ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LVII.</p>
<p>CHASSE AUX SINGES , FABLE EN FORME DE DIALOGUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui avertissent le chasseur. Il accourt et assomme le singe, qui se
laisse assommer plutôt que de lâcher prise. On peut, en préparant et en
plaçant de la sorte plusieurs vases, prendre , dans une même chasse,
plusieurs singes : tous se laisseront tuer, l’un après l’autre,
plutôtque d’abandonner la poignée de maïs qu’ils tiennent. Il n’y a pas
d’exemple qu’un seul ait jamais ouvert la main pour échapper au chasseur.</p>
<p>On suppose ici que le chasseur est un esclave.</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>Tu es bien sot de m’attendre ?</p>
<p>LE SI GE.</p>
<p>Eh! pourquoi viens-tu me trouver?</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Quoi ! tu veux m’ôter la vie pour épargner une poignée de mais !</p>
<p>L’ESCLAV E.</p>
<p>Que tu es gourmand!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Qué tu es avare !</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>En ce cas, ton maître est un barbare, et toi un lâche.</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>Insolent!</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Comme il te plaira. Mais avoue qu’il n’est pas glorieux de ne faire que
ce qu’un autre exige.</p>
<p>Je ne suis qu’un singe, mais au moins je suis libre.</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>Tu fais donc ce que tu veux?</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>Eh bien ! je te laisse la vie, et va-t-en.</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Tu vois bien ce qui m’en empêche ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>Ouvre la main , et tu pourras t’échapper aisément.</p>
<p>LE SINGE.</p>
<p>Cela est plus fort que moi ; je n’abandonnerai pas ce que je tiens.</p>
<p>L’ESCLAVE.</p>
<p>LETTRE LVIII.</p>
<p>CONTENANT UNE LETTRE D’IBARRA , CÉLÈBRE IMPRIMEUR ESPAGNOL SUR L’ART DE
L’IMPRIMERIE.</p>
<p>JE crois, mon cher ami, vous avoir parlé du f\</p>
<p><pb/></p>
<p>« Combien de grands hommes qu’on ignore » seraient connus et admirés, si
les Romains » et les Grecs avaient connu l’imprimerie !</p>
<p>» Combien d’ouvrages sublimes qu’on a perdus » feraient aujourd’huinos
délices! L’art de l’im» primerie est le premier flambeau de l’his»
toire, le conservateur des bonnes et mau» vaises renommées , le fléau du
mensonge , » la terreur des rois despotes, et le juste ap» préciateur de
la vertu ».</p>
<p><pb/></p>
<p>jours, dans tout Madrid, il m’a été facile de ni’en procurer une copie ,
que je vous envoie.</p>
<p>LETTRE D’IBARRA A UN DE SES AMIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>et avec de mauvais caractères , ne donnèrent pas une haute idée de
l’imprimeur ; et je serais -, encore l’un des plus obscurs et peut-être
le plus obscur de l’Europe, sans les bontés de son altesse royale
l’infant don Gabriel. Je m’explique.</p>
<p>Bodoni,</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>tairement le double de son prix ordinaire, et j’ai trouve qu’il était
encore fort bon marché. Le papier de ce Télémaque m’a servi de modèle
pour mes éditions subséquentes. J’en ai fait faire un tout semblable, et
je l’avoue avec plaisir; mais il m’a coûte infiniment cher, parce que
les matières premières de l’imprimerie sont beaucoup plus communes en
France qu’en Espagne ; et sans l’infant don Gabriel, comment aurais-je
pu vous faire présent de mon Salluste, tel qu’il est imprimé et tel
qu’il est admiré de l’Europe entière ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, puisque nous en sommes sur le chapitre de l’imprimerie, passons à
un autre article.</p>
<p>D’après toutes ces considérations, j’ai quitte l’imprimerie. C’est un
état où l’on peut gagner beaucoup de gloire. mais où l’on finit par se</p>
<p>ruiner.</p>
<p>Signé IBARRA. 1.</p>
<p>14*</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS AU LECTEUR.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>EPITRE AU GRAND-INQUISITEUR,</p>
<p>PRECEDEE</p>
<p>D’UN PRÉCIS SUR LES FORMES JUDICIAIRES</p>
<p>DE L’INQUISITION.</p>
<p>J’ai aboli ce Tribunal,1 contre lequel le siècle et l’Europe réclamaient
; les prêtres doivent guider les consciences , mais ne doivent exercer
aucune jurisdiction extérieure et corporelle sur les citoyens. Tiré d’un
discours de L’EMPEREUR , prononcé le 15 décembre 1808.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉCIS HISTORIQUE SUR LES FORMES JUDICIAIRES</p>
<p>DE L’INQUISITION.</p>
<p>Q UF-L homme a lu avec un peu d’attention -..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous-même, où reposiez-vous, lorsque, dans ma patrie, l’intolérance,
mère de l’Inquisition, et non moins cruelle que sa fille, fit couler des
fleuves de sang, et nous coûta le meilleur de nos rois , un roi que vous
nous aviez donné dans votre clémence?</p>
<p>Parlerai - je du malheureux Caculla, prédicateur de Charles-Quint, brûlé
vif, et du testament de ce prince , aussi condamné aux nammes ; de
l’expulsion des Maures par les Espagnols; du massacre des habitans de
Merendol et de Cabrières ; du bain chaud où le fils infortuné de
Philippe II rendit la vie, par ordre de son père; du bûcher où le bon
curé Grandier perdit le jour; du supplice de l’honnête conseiller
Dubourg , et des mille hérétiques qu’il protégeait ; des neuf guerres
civiles nées des abominables persécutibns qui, pendant plusieurs
siècles, agitèrent le royaume, et de la nuit af- freuse de la Saint -
Barthélémy, digne dénouement de ces pieuses et longues tragédies ? Non,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>proprement dite , et qui rendent cependant celui qui en est coupable,
justiciable de l’Inquisition.</p>
<p>gement des inquisiteurs, et punis des peines de droit. Par exemple,
celui qui a dit : La saison est si vilaine, que Dieu même ne pourrait
nous donner du beau temps, pèche, en matière de foi, contre le premier
article du symbole ; 2°. Les sorciers et les devins sont justiciables du
Saint-Office, lorsque, dans leurs sortilèges, ils font des choses qui
sentent l’hérésie, comme de rebaptiser un enfant et d’encenser une tête
de mort, etc. ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu’on ne croie pas que j’aie outré ou chargé les faits ! Les
citations qu’on vient de lire sont traduites, presque littéralement, du
Directoire des inquisiteurs ? ouvrage latin, composé, vers l’an 1358,
par Nicolas Aimeric, grand-inquisiteur dans le royaume d’Arragon ;
ouvrage autorisé par les approbations que lui ont données les souverains
pontifes, toutes les Inquisitions du monde chrétien, et tous les
écrivains qui ont travaillé depuis pour l’instruction des inquisiteurs;
ouvrage, enfin, qui sert de règle de conduite et de code criminel dans
tous les pays où</p>
<p><pb/></p>
<p>l’Inquisition est établie. On a vu quels crimes sont du ressort de cette
dernière ; on va voir comment elle procède au jugement et au supplice
des criminels : toutes mes citations sont prises du même ouvrage.</p>
<p>» Il y a trois manières de commencer le pro-</p>
<p>cès en matière d’hérésie : l’accusation, la dénonciation, et l’inquisition.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce n’est pas l’usage ordinaire ; 2°. parce que l’accusateur court de
grands risques ; 3°. parce que cette méthode est longue et litigieuse.
Il doit, au contraire, avertir l’accusateur des risques qu’il court, et
le détourner autant qu’il est en lui.</p>
<p>» La deuxième méthode’de former le procès par la dénonciation est la
plus usitée. On dénonce quelqu’un comme coupable d’hérésie, sans se
rendre partie, et seulement pour ne pas encourir l’excommunication
portée contre ceux qui ne dénoncent pas , ou par zèle pour la foi.</p>
<p>» Dans le cours de cette procédure, l’inquisiteur</p>
<p><pb/></p>
<p>leur agit ex officio , et l’accusé n’a point de partie adverse.</p>
<p>» L’inquisiteur peut recevoir les dénonciations assisté d’un seul
greffier, et il n’est pas nécessaire qu’il y intervienne des témoins.</p>
<p>» Si une accusation intentée était dépourvue de toute apparence de
vérité, il ne faut pas pour cela que l’inquisiteur l’efface de son
livre, parce que ce qu’on ne découvre pas dans un temps se découvre dans
un autre.</p>
<p>» La troisième manière de commencer nn procès en matière d’hérésie, est
la voie d’inquisition. On l’emploie lorsqu’il n’y a ni dénonciateur,</p>
<p>ni accusateur.</p>
<p>» Il y a deux espèces d’inquisitions : une générale ; c’est une
recherche des hérétiques , que font faire, de temps en tenlps, les
inquisiteurs dans un diocèse ou dans un pays. Lorsque "par elle on
découvre un hérétique, alors, sans qu’il y ait ni accusateur , ni
dénonciateur, l’inquisiteur peut exercer son ministère, et agir ex
officio. L. 0</p>
<p>i5</p>
<p><pb/></p>
<p>interroge sur la mauvaise réputation de l’accuse.</p>
<p>Il leur demande si on dit que l’accusé est hérétique, et depuis quand ;
et d’après leur réponse , lorsqu’elle constate la mauvaise réputation,
il cite l’accusé lui-même pour venir rendre compte de sa foi, et le
faire purger du soupçon qu’on a sur lui. - -</p>
<p>Lorsque des témoins déposent qu’un accusé a la réputation d’être
hérétique, et qu’on leur demande ce que c’est que la réputation, la renommée,
 ( quid est fama? ) il n’est pas nécessaire qu’ils en donnent une
définition exacte ; il suffit qu’ils disent que c’est ce quon dit
communément. ;</p>
<p>; DES TÉMOINS. j , ,</p>
<p>» En faveur de la foi, on reçoit en témoignage dans les causes d’hérésie
: i les excommuniés; 2°. les complices de l’accusé ; 5°. les infâmes, et
les personnes coupables de quelques crimes que ce soit ; 4°. les
hérétiques y contre, et jamais en faveur de l’accusé ; 5°. les infidèles
quelconques et les juifs; et cela non-seulement quand il est question de
rechercher si l’accusé est tombé dans l’infidélité ou a judaïsé, mais
même pour constater des péchés commis contre des articles</p>
<p><pb/></p>
<p>particuliers de la foi chrétienne; 60. les parjures, contre le même
accusé, dans la même cause.</p>
<p>» L’accusé n’étant point confronté avec les témoins , et ne les
connaissant même pas, toutes choses qu’on a réglées en faveur de la foi
; l’accusé, par conséquent, ne pouvant point se dé-</p>
<p>15*</p>
<p><pb/></p>
<p>fendre , l’inquisiteur est obligé d’examiner les témoins avec plus de soin.</p>
<p><pb/></p>
<p>» En général,on suppose toujours aujôurd’hui qu’il y a danger pour les
accusateurs , et l’on cache absolument les noms-des témoins.</p>
<p>DE L’INTERROGATOIRE DE L’ACCUSÉ.</p>
<p>» L’inquisiteur ferad’abord jurer l’accusé, sur 1 Evangile, de dire la
vérité sur tout ce dont on l’accusera , et même sur son propre compte.
On lui demandera ensui - ’-% quel est son nom, le lieu de sa naissance,
dans quel endroit il a demeuré, etc.; s’il a entendu parler de telle et
telle matière ( celle: sur laquelle 4 est accusé</p>
<p><pb/></p>
<p>d’hérésie), de la pauvreté de Jésus-Christ, par exemple, ou de la vision
béatifique ; s’il en a parlé lui-même, ce qu’il en a dit, ce qu’il en
croit, etc. Toutes ses réponses sont écrites, et on les lui fera signer.
Un inquisiteur habile s’en servira ensuite pour s’en faire des modèles
de questions pour les interrogatoires suivans. » Les hérétiques ont dix
manières de tromper les inquisiteurs qui leur font subir l’interrogatoire.</p>
<p>» Le second artifice qi~ ils mettent en usage , c’est l’addition d’une
condition qu’ils sous-entendent ; la restriction mentale, comme quand on
leur demande : Croyez-vous la résurrection de</p>
<p><pb/></p>
<p>» Leur troisième méthode est de rétorquer l’interrogation. Ainsi , si on
leur demande : Croyez-vous que l’usure soit un péché? Ils répondent : Et
qu’en croyez-vous vous-mêmes ?</p>
<p>On leur dit : Nous croyons, avec tous les catholiques , que l’usure est
un péché. Alors ils répondent : Nous le croyons aussi ; sous-entendu,
que vous le croyez.</p>
<p>» Leur quatrième méthode est de répondre par admiration. Ainsi , si on
leur demande : Croyez-vous que Jésus-Christ ait été incarné dans le sein
d’une vierge ? Ils répondent : Oh mon Dieu ! pourquoi me faites-vous de
semblables questions ? Me prenez-vous pour un juif ?</p>
<p>Je suis chrétien ; je crois tout ce qu’un bon chrétien doit croire.
Sous-entendant qu’un bon chrétien ne doit pas croire cela.</p>
<p>» En cinquième lieu , ils emploient fréquemment la tergiversation , en
répondant sur ce dont on ne les interroge point, et en ne répondant pas
sur ce dont on les interroge.</p>
<p>» Leur sixième subterfuge est de détourner le discours. Ainsi, si on
leur demande: CroyezYous que Jésus-Christ était encore vivant k&gt;ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il fut percé d’une lance sur la croix ? Ils ré- pondent : J’entends
dire qu’on fait de cela aujourd’hui une grande question, comme encore de
la vision béatifique. Hélas ! messieurs, vous mettez tout le monde en
l’air pour ces contes- tations. Pour Dieu ! dites-moi ce qu’il en faut
croire ; car je ne voudrais pas errer dans la foi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» Une autre ruse qu’ils emploient est de contrefaire les insensés.</p>
<p>» Enfin, on peut compter parmi les artifices des hérétiques,
l’affectation de modestie qu’ils ont dans leurs habillemens , sur leurs
visages, et dans toute leur manière de vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>supposant que lu fait est vrai , ne l’interroge que sur les circonstances.</p>
<p>» Si un hérétique , contre lequel les témoignages n’ont pas fourni une
entière conviction, quoiqu’il y ait de forts indices, continue de nier,
l’inquisiteur le fera comparaître , lui fera des interrogations au
hasard ; et lorsque l’accusé aura nié quelque fait, quando negat hoc,
vel illudy il prendra le procès-verbal dans lequel les interrogatoires
sont compris, les feuilletera, et dira : Il est clair que vous me cachez
la vérité; cessez d’user de dissimulation. En sorte # que l’accusé croie
qu’il est convaincu, et que le procès-verbal fournit des preuves contre
lui : Sicut ut ille credat se convictum esse, et sic apparere in processu.</p>
<p>» L’inquisiteur peut encore tenir entre les mains un écrit, et quand
l’accusé niera quelque fait, il fera l’étonné, et dira : Comment
pouvez-vous nier une chose pareille! cela n’est-il pas clair ? Ensuite ,
il lira dans son papier; il y fera les changemens nécessaires, et il
ajoutera : Eh bien ! je disais vrai ; avouez-le donc.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Si l’accusé continue de nier , l’inquisiteur multipliera les
interrogatoires et les interrogations. Alors, l’accusé avouera ou
variera dans ses réponses ( et il est très-aisé de varier en pareille
circonstance ). S’il varie, c’est assez pour lui faire donner la question.</p>
<p>» L’accusé persistant toujours dans la négative , l’inquisiteur fera en
sorte que des gens de bien aillent le voir, s’entretiennent avec lui,
lui inspirent quelque confiance en eux, lui conseillent d’avouer, en lui
promettant que l’inquisitéur pourra sur la fin prometre lui-même à
l’accusé de lui faire grâce ; et lorsque celuici la demandera en avouant
son crime, on lui répondra, en termes généraux, qu’on fera encore plus
pour lui qu’il ne pourrait demander: en sorte qu’on découvre la vérité,
que l’hérétique soit converti, et qu’on sauve au moins son ame.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Telles sont les ruses ou adresses qu’emploieront les inquisiteurs pour
tirer (gratiose) la vérité de la bouche des hérétiques.</p>
<p>Si l’injustice, le meurtre , le parricide ; si</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les forfaits qui habitent le Ténare; si tous les démons en
sortaient à-la-fois, et si Dieu permettait qu’ils fussent un moment les
maîtres du monde , suivraient-ils des lois plus abominables ? Et si un
ange, revêtu de la forme humaine, descendait du ciel pour habiter parmi
nous, ne faudrait-il pas, malgré sa nature impeccable , qu’il fût tâché
du crime d’hérésie, et qu’il succombât, comme un simple mortel, sous le
glaive du Saint-Office ? N’ayant fait connaître qu’une partie de ces
lois infernales , je continuerais d’en traduire des passages , si ma
pensée, qui les discute, ne craignait, en s’y prêtant, de contracter la
souillure de la plume qui les écrit. Qu’on sache donc , en substance, qu’à</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi augmente sa rigueur en raison des efforts qu’on fait pour s’y
soustraire. Voici la conduite que tiennent les inquisiteurs envers
l’hérétique fugitif.</p>
<p>« On commence par l’excommunier; et qu’il en soit informé ou non , s’il
demeure sous l’excommunication une année, on instruit la contumace ; on
prononce la sentence contre lui, et on le fait brûler en effigie. Dès ce
moment, il est au ban du Pape et des princes séculiers ; on est avec lui
en état de guerre, et s’il est pris-, en quelque endroit que ce soit ,
il est dépouille et pendu, pu brûlé en original ».</p>
<p>Les deux premières peines étant pour ceux qui n’ont rien avoué, et que
d’aucune manière on n’a pu convaincre d’hérésie, sont très-rarement
infligées, vu la difficulté presque invincible qu’é- prouve tout accusé
dé démontrer son innocence, et l’impossibilité ou serait Dieu lui-même
de sortir sans tache des mains inquisitoriales. Ces</p>
<p><pb/></p>
<p>deux premières peines sont légères ; mais on ne les évite que pour subir
les plus cruelles : la prison perpétuelle et le supplice du feu, Quant
aux biens du condamné, et même ceux de ses enfans, ils sont toujours
confisqués au profit des seuls inquisiteurs. C’est le Pape Clément V qui
l’a décidé ainsi : et d’ailleurs ne faut-il pas que les bons pères
soient dé- frayés de l’argent qu’ils ont dépensé pour la recherche, la
capture , et la nourriture du coupable ? Ainsi l’on ne peut sortir de
l’antre de ces lions, mille fois plus voraces que celui de la Fable ,
qu’en y laissant sa fortune, sa liberté, ou sa vie: «disons mieux,
toutes trois y sont en» glouties ensemble, et rien ne reste du mair »
heureux qu’ils dévorent qu’un peu de cendres. &lt; Cette jurisprudence; je
n’ai pas besoin de le dire, viole toutes les lois divines et humaines.</p>
<p>Eh bien ! croirait-on qu’ils la fondent sur les autorités les plus
respectables ? Croirait - on qu’ils sont plus hérétiques que les
hérétiques eux-mêmes, et que les juges, bien plus que les criminels,
devraient être condamnés aux flammes? Adam et Eve , s’il faut les en
croire, furent les premiers hérétiques, et Dieu fut le premier
inquisiteur. Adam , après son crime, est d’abord cité : Adam ubi es ? Il
compa-</p>
<p><pb/></p>
<p>qui représentaient les évêqoos et les inquisiteurs j pourquoi,
disent-ils y les lévites- massacrèrentils sans pitié trente-trois mille
hommes ? Parce que ces derniers s’étaient rendus coupables d’hérésie, en
adorant le veau d’or. Pour Héli, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>h ver, et de lui ôter la couronne et la vie? Enfin, » le roi Josaphat,
le prophète Elisée, Jéhu, le » grand-prêtre Joïada, Ezéchias, Josias, »
Esdras , Matàthias , et ses cinq fils les Ma-</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>* chabées, et tous les personnages de l’Histoire » sainte , qui ont été
les ministres de la ven» geance de Dieu , étaient autant d’inquisiteurs
» des hérétiques ».</p>
<p>Ainsi, les inquisiteurs, abusant de ce qu’il y , a de plus sacré,
fondent leur pouvoir tyrannique sur des mensonges et des sacrilèges.
N’estce pas eux qui, par la manière dont ils défendent leur cause ,
méritent seuls les chatimens</p>
<p><pb/></p>
<p>dont ils accablent leurs victimes ? Eh quoi !</p>
<p>Qu’on se rappelle les premiers et les plus beaux jours du christianisme
; temps heureux I ou l’esprit de l’évangile n’étant point encore altéré</p>
<p>- 16*</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’hérétique s’obstinait dans son erreur, loin de l’aller accuser ou
dénoncer, on se contentait de le plaindre : on ne le traitait point
comme un ennemi, niais comme un frère; avait-il des doutes ?
proposait-il des difficultés ? On ne le condamnait point sans l’entendre
; on l’écoutait avec attention ; on tâchait de lui répondre , et
ce^ij’était jamais en le brûlant qu’on lui répondait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Quand les rois se mêlent de religion, au lieu » de la protéger , ils
la mettent en servitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EPITRE</p>
<p>AU GRAND INQUISITEUR;</p>
<p>PAR C P.</p>
<p>Jn. OMME, qui t’arrogeant un droit illégitime , De la croix du Sauveur
fais l’étendard du crime ; écoute-moi : Ces feux, par ton ordre allumés
, Ces bûchers, par ton zèle, en autels tranformés , Pourquoi les
consacrer au Dieu dont l’indulgence Se fait même’ sentir quand il punit
l’offense ?</p>
<p>Oublier une injure est l’esprit de sa loi , Et de foudres vengeurs il
est armé par toi !</p>
<p>Te donna-t-il jamais ces barbares exemples ?</p>
<p>Chaque jour aux pécheurs il pardonne en ses temples.</p>
<p>Entends , entends ce Dieu , modèle des héros , Sur la croix expirant,
prier pour ses bourreaux.</p>
<p>D’un agneau patient il a choisi l’emblème ; Sous ce nom , sous ces
traits , tu l’adores toi-même : Tu l’adores , perfide ; et loin de l’imiter</p>
<p>Que dis-je ? il faut te plaindre et non pas t’insulter.</p>
<p><pb/></p>
<p>EPISTOLA ALINQUISIDOR GENERAL; TRADUCIDA POR D. M. NUNEZ.</p>
<p>i;</p>
<p>o tu , que usurpando un poder ilegitimo , conviertes la cruz del
Salvador en vandera de horrores ; escúchame. t Como te atreves á ofrecer
a dios ese fuego encendido por tu mandado , esas hogueras que transforma
en altares tu fanatico zelo ? ¿ A un Dios cuya misericordia resplandece
aun quando castiga los pecados ? EI espiritu de su ley es el olvido de
las injurias ; i y tu le quieres armar de vengadores rayos!</p>
<p>¿ Podras acasodecir que él te ha dado nunca tan barbaro exemplo ?</p>
<p>Todos los dias perdona a los pecadores en sus templos, y al punto de
expirar en la cruz , si quieres escucharle, oiras á este dios, dechado
de héroes, rogar por sus propios verdugos. Escoge por emblema un manso
cordero: y tu mismo le adoras baxo de este nombre ; si pérfido, tu te
adoras , ý léjos de imitarle ¿ pero que digo ? Mas digno eres de lastima
que de ser insultado.</p>
<p>El animado y fervoroso zelo de los discípulos de este Dios bueno
anlielaba por que el cielo un dia disparase rayos exterminadores contra
Samaria, v la pulverizase. t Y que les respondio ? No debes haber</p>
<p><pb/></p>
<p>ff Vous (i) ignorez encore de quel esprit vous êtes ; y&gt; Vous voulez que
ma voix assemble les tempêtes , » Et des humains plutôt je dois les
écarter : » Je ne viens ici bas que pour les racheter ».</p>
<p>Ah ! que n’adoptiez-vous cette morale auguste, Prêtres d’un Dieu de
paix, et sur-tout d’un Dieu juste ?</p>
<p>Si, dans tous les climats , pour des sophismes vains, Vous n’eussiez pas
trahi ces préceptes divins, Le fanatisme armé du glaive de la guerre f
Eût-il porté la mort aux deux bouts de la terre Et renversé le trône aux
marches de l’autel ?</p>
<p>« Un peuple aimable et doux par lui rendu cruel, Le Français je frémis
d’en rappeler l’histoire ; Le Français , en un jour, perdant toute sa
gloire Eût-il de flots de sang inondé ses remparts (2) ?</p>
<p>Jules (3) armant son front du casque des Césars , Aux combats , au
carnage eût-il marché lui-même ?</p>
<p>Cortez eût-il osé , dans sa fureur extrême, Soumettre un nouveau monde
au joug le plus fatal , Et lui vendre son Dieu pour le plus vil métal ?</p>
<p>(i) Nescitis cujus spiritus estis filius hominis non venit animas
perdere sedsalvare. Evang. Luc.</p>
<p>(2) Allusion au massacre de la Saint-Barthélemi.</p>
<p>(3^ Jules II, le même qui excommunia Louis XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>olvidado que estas fuéron sus dulces palabras : « Vo» sotros ignoraisque
espiritu os anima. Quisierais que » conmovidos a mi voz los elementos
descargasen » sobre los miseros mortales su furiosa sana , de que *
antes bien debo preservarlos. Yo no he venido al » mundo para perder las
almas , sino para sal» varlas (i) ».</p>
<p>t Y porque no adoptareis vosotros la moral de tan augusto maestro ,
vosotros , ministros de un Dios pacifico, y principalmente de un Dios
justo y equitativo ? Si vuestros sofismas no hubiesen trocado el sentido
de estos divinos preceptos en todos los paises de la tierra , ¿ se
hubiera armado el fanatismo con el sangriento acero de la guerra , y
conducido la muerte de un cabo al otro del mundo transtornando los
tronos al pie mismo de los altares ? Hubiera enfurecido al dulce y
amable franco , haciéndole derramar en un solo dia , i horrible recuerdo
! la sangre de mil y mil hermanos suyos , con que inundó su propio suelo
? (2) d Se hubiera visto a Julio Segundo (5) dexar la tiara pontificia
por cenirse el casco bélico , y presentarse él mismo a la matanza ? d Se
hubiera atrevido el furibundo Cortes a someter un nuevo mundo al yugo
mas iniquo , y venderle su Dios por un vil y</p>
<p>(I) Nescitis cujus spiritus estis;filius hominis non venit animas
perdere , sed salvare. Evang. LUC.</p>
<p>(2) Se hace aquî alusion á la horrible matanza de la SaintBartelemí.</p>
<p>( 3 ) Este Julio II que excomulgo á Luis XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Pape eut-il enfin déposé des monarques ?</p>
<p>Et du royal pouvoir méconnaissant les marques , Ton tribunal affreux , à
la honte des lois, Se fut-il arrogé les plus injustes droits ?</p>
<p>A l’aspect des dangers du sage Galilée,.</p>
<p>Uranie , en pleurant, se fût-elle voilée De tristes ornemens , symbole
de son deuil ?</p>
<p>Voltaire fût-il mort sans trouver de cercueil ?</p>
<p>Et des Calas encor, dont il prit la défense , Entendrait-on les cris
nous demander vengeance ?</p>
<p>Poussons notre vaisseau vers de plus doux rivages.</p>
<p>Les autans sur les mers ne règnent pas toujours , Et souvent la tempête
amène de beaux jours.</p>
<p>Les enfans de Calvin, ceux de la Synagogue,</p>
<p>* A qui ce peuple heureux a-t-il du sa puissance ?</p>
<p><pb/></p>
<p>alevoso metal ? d Hubiera llegado , un papa a deponer monarcas? ¿
Hubiera en fin tu horrible tribunal usurpado los derechos mas injustos,
desconociendo las insignias augustas del real poder,y hollando
sacrilegamente las leyes mas positivas ? l La celeste Urania se hubiera
enlutado , hubiera derramado tantas lagrimas como derramó alverel
peligro que corria el lustre Galileo? l Hubiera faltadounferetro alas
çenizas delamable Voltaire ? l Y de este Calas infortunado, cuya defensa
tomd a su cargo, llegariam hasta nosotros las justas quejas pididoras de
vengaza ?</p>
<p>Pero apartemos las vista de’tan horrorosos monu-</p>
<p>mentos. Mis pinceles se fatigan, como poco hechos a pintar negros
sucesos y quieren representar otras imagenes. Conduzcamos pues nuestro
baxel a playas mas tranquilas; porque no siempre reyna et a brego en los
mares, ni dexan de venir dias serenos despues de la tempestad.</p>
<p>Sigueme, y dirijamos nuestros pasos a la poderosa y cuerda Batavia ,
pueblo libre y floreciente , que fué en otro tiempo esclavo ; pueblo
sometido largo tiempo a tus crueles decretos , que ahora desprecia en
medio de sus lagunas. Los liijos de Calvino , los de la Sinagoga , gozan
allí de un seguro reposo , con la libertad de seguir cada uno los
preceptos de su ley, y de encomendarse a Dios por media del Sacerdote ,
que se la explica. d A- quien debe este dichoso pueblo toda su
prosperidad y riqueza ? Tu mismo no 10 ignoras. A la tolerencia
principalmente, y al centimano comercio , gigante industriosoque ,
continuaØente le colma de sus preciosos dones,y que, gracias</p>
<p><pb/></p>
<p>Avançons vers le nord et contemple avec moi Berlin , digne séjour d’un
philosophe roi.</p>
<p>Pour cultiver ces lieux , pour orner ces asiles , Qu’environnaient jadis
des landes infertiles , 1 Du second Frédéric quels furent les travaux ?</p>
<p>Quel Dieu l’a fait atteindre au renom des héros ?</p>
<p>Mais sur-tout de Joseph (i) admire le génie.</p>
<p>Aux lieux même où l’Ethna , soupirail des enfers , De longs mugissemens
fait retentir les airs, Un sage vice-roi (2) , le digne ami d’un sage,
N’a-t-il pas aboli le plus barbare usage ?</p>
<p>(r) Joseph II, empereur d’Allemagne.</p>
<p>(2) On sait que le marquis de Carraccioli, ami de M. d’Alembcrt, a aboli
l’Inquisition en Sicile, le 27 mars 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>* la paz que sabe conservar en los mares, hace del mundo antiguo y nuevo
un solo y mismo mundo. Sigamos hacia el Norte , y contempla conmigo A
Berlin , digna mansion de un rey filósofo. Para cultivar y adornar estos
lugares , en otro tiempo desiertos y paramos estériles , t quales no
fuéron las fatigas y desvelos del valiente Federico ? ¿ Y que Dios te
parece que le hizo merecer el renombre de héroe ?</p>
<p>Sujetd la furia del altivo fanatismo : y todas las artes, hijas de la
industria , acudiendo subitamente a su voz de los extremos del mundo ,
rinden a sus pies los tributos de su gratitud, cubren los campos de
doradas espigas , transplantan alli los frutos de la antigua Hespérida,
y despreciando las duras Ieyes de tu tribunal, hacen de un rey tolerante
el mas poderoso de los reyes. - - -</p>
<p>Admira sobre todo el animo grande de Josef (i).</p>
<p>Al ver los Germanos agoviados con la pesada carga de la intolerancia,
los libra del oprobio de tan larga esclavitud : y el aguila imperial , a
la voz de tan gran varon , se eleva é hiende los ayres, libre ya del
odioso yugo de Roma. No hemos visto tambien en el mismo sitio en que el
Etna, esta pavorosa boca del infierno, hace resonar sus bramidos hasta
las nubes , que un virey (I), digno amigo de un sabio, ha suprimido el mas</p>
<p>(i) Josef II , Emperador de Alemania.</p>
<p>(2) Sabido es que el marques de Caraccioli , amigo de M. de Alembert ,
ha abolido la Inquisicion eh Sicilia, en 27 da marzo de 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet effort courageux n’est-il pas imité Par les rois dont le cœur chérit
l’humanité ?</p>
<p>Par le Titus (1) nouveau que révérait Florence , Et qui sut en bannir
l’affreuse intolérance ?</p>
<p>0 paisibles exploits avoués par les deux !</p>
<p>Changez tous les esprits saintement factieux.</p>
<p>Tu fais luire sur nous un jour consolateur ; Et les rois , que jadis un
démon imposteur Tenait ensevelis dans une nuit profonde , Les rois
semblent s’unir pour le bonheur du monde.</p>
<p>Quel exemple sublime ! Apôtre de ma foi , Seras-tu donc le seul qui
suive une autre loi ?</p>
<p>Et lorsque la raison , par ses vives lumières ,</p>
<p>Va , ce livre admirable, et dont la moindre page Décèle un ouvrier
au-dessus de l’ouvrage , Ce livre a peu besoin d’un semblable soutien :
Qui l’a jamais pu lire, et n’être pas chrétien ?</p>
<p>S’il ne t’adoucit point, et si ton vrai modèle, * Par ses leçons de paix
n’arrête point ton zèle, Ecoute un sénateur (2) qui , jadis en ces mots,
Prêchait la tolérance au conquérant des Goths :</p>
<p>(1) Léopold , grand-duc de Toscane , et mort empereur d’Allemagne.</p>
<p>» Des</p>
<p><pb/></p>
<p>barbaro instituto ? l Y este valeroso esfuerzo no le han imitado los
reyes mas piadosos, el nuevo Tito (i), idolo de Florencia , animoso
estirpador de la intolerancia ?</p>
<p>j O hazanas apacibles aprobadas por el cielo ! Sosegad los espiritus
santamente sediciosos. Y tu, dulce filosofia , reyna de los corazones,
que deificas el mio; tu nos iluminas con luz de consolacion; ya los
reyes, que un demonio impostor tuvo en otro tiempo sumergidos en una
obscuridad profunda , parece que se reunen para hacer feliz al mundo. i
Exemplo sublime!</p>
<p>Y arrogandote el nombre de apóstol de mi ley, iser s tu el único que
sigue preceptos diferentes ? Quando la luz de la razon disipa el c os de
nuestros primeros errores, ¿ querras tu solo , cruel azote del género
humano, predicarnos el Evangelio con el fuego amena- zador en tu mano ?
No , ese diviuo libro que cada p gina descubre un autor superior a la
obra, no necesita de semejante apoyo. t Quien ha podido leerle sin
hacerse cristiano ? Si él no te suaviza, si el modelo que debias imitar
no puede contener tu falso zelo con sus lecciones de paz , escucha las
palabras con que un antiguo senador (2) predicaba la tolerancia al
conquistador de los Godos : « Qual es el delito,.</p>
<p>(1) Leopoldo, Gran Duque de Toscana , que murio Emperador de Allemaoia.</p>
<p>(2) Era Temiso , filosofo pagano, el que hablaba asi al Emperador Valeate.</p>
<p>·s 17</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des Chrétiens qu’en tout lieu poursuit votre colère, » Quel est le
crime ? En quoi peuvent-ils vous déplaire ?</p>
<p>» Auraient-ils mérité de tomber sous vos coups , * Pour ne point adorer
le même Dieu que vous ?</p>
<p>» Je ne me suis rangé sous aucune bannière » Et ne décide point entre
Arius et Pierre ; » Mais s’il est reconnu que du mensonge altier » Le
glaive a fondé seul l’empire meurtrier ; » Et que la vérité , forte
assez d’elle-même , » N’emprunte, pour régner, que son éclat suprême , »
Prince , répondez-moi : Quels sont les imposteurs » » Ou des persécutés
, ou des persécuteurs ? »</p>
<p>Ce discours te confond ; et l’humanité sainte Pousse au fond de ton cœur
une secrète plainte.</p>
<p>Cesse donc de penser que sous tes doigts hardis, Tourne au gré de tes
vœux la clef du paradis.</p>
<p>L’Éternel dans tes mains a-t-il remis sa foudre ?</p>
<p>T’a-t-il commis le soin de punir et d’absoudre ?</p>
<p>Si je suis criminel , est-il de châtiment Qui puisse du remords égaler
le tourment ?</p>
<p>Quel Dieu m’a transporté sur les rives du Tage ?</p>
<p>Où suis-je tout-à-coup ? Un homme illustre, un sage, Va faire les
honneurs d’un bel auto-da-fé.</p>
<p>Quel est son crime ? Hélas ! il a philosophé.</p>
<p>Il s’est plu, dans le sein d’un loisir solitaire , A lire chaque jour
Locke , Baile et Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» decia , de los cristianos que tan furiosamente per» sigues ? ¿ En que
han podido disgustarte ? d Mere» cen excitar tu cólera , porque no
adoran el mismo » Dios que tu ? Yo no soy de ninguno de los dos par- »
tidos , ni quiero decidir la preferencia entre Arrio y » Pedro. Pero si
es cierto que solo el cuchillo es » quien ha fundado el sanguinario
imperio de la » mentira ; y que la verdad, creyéndose harto fuerte » por
simisma, no apoya su poder sino en el resplandor » de su luz;
respóndeme, j ó principe ; quienes son los impostores , los que
persiguen , ólos perseguidos ? »</p>
<p>- Este discurso te confunde , y la santa humanidad te obliga á sentir un
remordimiento secreto en el fondo de tu corazon. Cesa una vez de pensar
que tu atrevida mano puede a tu antojo manejar las llaves del Paraiso. ¿
Crees que el Todopoderoso ha depositado en ti su potestad ? d Te ha
confiado el cargo de castigar y absolver ? d Si yo soy delinquente ;
¿hay castigo que pueda igualar al martirio de mis remordimientos ? i
Desdichado de aquel que habiendo nacido débil, pero sensible , lleva en
el fondo de su pecho este buytre devorador, que le destroza el corazon !
Tus prisiones, tus hogueras, no pueden aumentar sus males ; dentro de
símismo tiene tu fuego y tus verdugos.</p>
<p>I7*</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque jour sur leurs pas cherchant la vérité , Il pense , il réfléchit
quelle témérité !</p>
<p>Il pense ! Il n’aime point la sainte lithurgie ;</p>
<p>Et l’on doit le brûler au moins en effigie.</p>
<p>» Si j’offensai le Ciel, le Ciel me punira ; » Que dis-je ! me punir, il
me pardonnera.</p>
<p>» Le Ciel bénit souvent ceux que damnent ses prêtres, » Et le Dieu que
tu sers est le meilleur des maîtres.</p>
<p>» Il n’a point rejeté mes vœux et mon encens : » Imite-le , mon père ,
écoute mes accens ; » Et si tu veux qu’on t’aime, et sur-tout qu’on
l’honore, » Fais que j’embrasse encor l’épouse que j’adore ».</p>
<p>Mais il espère en vain fléchir ton cœur de fer , Il va souffrir vivant
les supplices d’enfer.</p>
<p>Son cachot s’ouvre, on vient; il voitdéjàdans l’ombre Briller , par
intervalle, un jour lugubre et sombre.</p>
<p>Messieurs les Familiers l’abordent poliment , Et lui tournent ainsi leur
pieux compliment : « Mon frère , on vous attend pour la cérémonie.</p>
<p>» Rassurez-vous ; du Ciel la clémence infinie , » Si d’un vrai repentir
votre cœur est touché, » Vous remettra bientôt votre énorme péché.</p>
<p>» Cependant suivez-nous sans crainte de la flâme ; » On brûle votre
corps, mais pour sauver votre âme ».</p>
<p><pb/></p>
<p>cion de la verdad, j temerario ! y no gusta de la santa liturgia; por lo
qual merece ser quemado , a lo mé- nos en efigie. Otro mas culpable a
los ojos del tribunal, va á serlo realmente en un instante : y del fondo
de un calabozo eleva su triste voz hasta tus oidos para decirte : « t
Que te he hecho yo ? Porque acopias negros preparativos para darme la
muerte mas cruel ?</p>
<p>» Aplácate a mis ruegos, di que rompan mis cadenas, » y vuélveme á la
luz. Si ofendo al cielo, el cielo me castigará. i Pero que digo castigar
! El me per» donará. El cielo bendice algunas veces á los que » sus
sacerdotes condenan , y el Dios á quien sirves</p>
<p>» es el mejor de todos los amos. Nunca ha dese» chado mis ruegos y mis
holocaustos; imitale , pa» dre mio , oye mis gemidos : si quieres que te
ame , y te honre, haz que yo abrace aun la esposa » á quien adoro ».</p>
<p>Pero en vano espera mover tu corason de hierro ; el desdichado va à
sufrir en vida los tormentos infernales. Su calabozo se abre ; llegan
Ios verdugos; ya comienza á divisar en medio de las tinieblas una
claridad lúgubre y sombría. Los familiares se acercan con afabilidad
fingida, y esta es su piadosa salutacion : « Hermano , ya os estan
esperando para la ceremonia. Consolaos ; la infinita clemencia del cielo
, si en vuestro corazon sientis un verdadero arrepentimento, perdonará
bien pronto vuestro pecada.</p>
<p>* Ahora Seguidnos sin temor de las llamas : vuestro 31 uaerpo será
quemado , pero es para salvar vuestra.</p>
<p>* alma. » , El espanto,la desesperacion le hacen redoblar susgemi-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’effroi, le désespoir redoublent ses sanglots ; Il marche ; et du
bûcher il t’adresse ces mots : « Hélas ! en ce moment et fatal et
prospère , » Mon épouse , d’un fils , allait me rendre père.</p>
<p>» Ce gage précieux du plus sincère amour , » Je ne le verrai point quand
il verra le jour.</p>
<p>» Lui-même incessamment n’ouvrira la paupière » Que pour voir dans les
airs la flamme meurtrière » Du bûcher où bientôt. Quel spectacle pour lui !</p>
<p>» Contre ce Dieu , peut-être , il oserait s’armer.</p>
<p>» Que ma femme et mon fils, dans un champêtre asile , » Coulent en paix
leurs jours, et je mourrai tranquille.</p>
<p>» Que ferais-je ici bas ? Au nom de l’Eternel , - » Quand le crime est
sacré, le meurtre solennel, » Il faut bénir l’arrêt qui du jour nous
délivre : » Où l’innocent périt le sage doit-il vivre ?</p>
<p>Qu’ai-je dit ! Un mourant, avant que de finir, » Devient souvent
prophète , et prédit l’avenir.</p>
<p>» Je vois , je vois un homme, aussi juste que brave , » Qui règne, et
toutefois qui ne veut point d’esclave ; » Je vois de mon bûcher le Grand
NAPOLÉON, 5) Conquérant de Burgos, de Madrid , de Léon, » Qui, jetant
sur ta secte un regard formidable, » Du poids de son génie et t’éclaire
et t’accable.</p>
<p>» A son nom tu pâlis; mais n’en redoute rien : » Tu l’aurais fait brûler
s’il n’était pas chrétien ; « Et lui, plus généreux (exemple bon à
suivre), Casse ton Tribunal et te permet de vivre ».</p>
<p><pb/></p>
<p>dos; pero sigue su destine; y desde la hoguera te dirige estas pulabras:
«¡ Ay demi ! Eneste instante, prdsperoy fatal » á un tiempo , iba mi
esposa á dar a luz un hijo , » fruto precioso del amor mas puro : é yo
no le veré » quando él vea el dia ! Y tal vez no abirá sus ojos » sino
para ver las llamas consumidoras de la hoguera » en que voy a ser. ;
Horrible expectáculo para él !</p>
<p>» Que no sepa jamas la deplorable historia de la » muerte terrible que
hoy se me prepara. Quizá » teniendo á gloria mi venganza, maldecirá un
Dios » á quien debe amar , y querrâ volverse contra este » mismo Dios.
Que mi esposa y mi hijo pasen sus » dias pacificamente en un asilo
campestre, é yo » moriré consolado. Pero, l que haria yo en esta » vida
? Quando un delito se declara sagrado en » nombre del omnipotente , la
muerte es solemne é »&lt; indispensable. Bendigamos el decreto que nos
priva » de la vida. En donde el inocente perece , no debe » vivir et
hombre sabio. -</p>
<p>» ¿ Pero ; que digo l Un moribundo, ántes de dar » el ultimo suspiro,
profetiza muchas veces lo fu» turo. Me parece que ves , si, ves un
hombre va- » liente y justo , que reyna , y no quiere sin em* bargo que
haya un solo esclavo : desde mi ho» guera ves al Gran Napoleon,
conquistador de » Burgos , de Madrid y de Leon, que volviendo su vista
hacia tu secta, con una mirada formi» dable te ilustra y te hace
temblar. Te estreineces » al oir su nombre , pero no temas. Tu le
hubieras arrojado al fuego , si no fuese cristiano ; mas 617 » tan
generoso como esforzado, ( aprende , toma su » exemplo ) extingue tu
tribunal , y te dexa vivir * libremente. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES EPOUX AMANS,</p>
<p>ou</p>
<p>COLISAN ET FËNICIE.</p>
<p>ANECDOTE ESPAGNOLE.</p>
<p>PAR MADAME FANNY DE BEAUHARNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS DE L’ÉDITEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉPOUX AMANS,</p>
<p>ou</p>
<p>COLIS AN ET FÉNICIE.</p>
<p>ANECDOTE ESPAGNOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>combats, remportant tous les prix de force ou d’adresse , magnifique ,
généreux en secret, plein d’humanité et de cette franchise noble, si
rare dans les cours, Colisan était l’ornement, la gloire et l’exemple
des chevaliers de son siècle.</p>
<p>Un de ses habitans , appelé Lionato de 1-ionati, d’une des plus
anciennes maisons de Sicile et des plus pauvres, avait une fille que
l’on nommait Fénicie ; elle n’avait pas atteint quinze ans, et
surpassait toutes celles de son Sex.e : sa grâce et sa douceur
n’enchantaient pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>serve et sa docilité naturelle, rendaient son accès impossible au comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>sexe cruel ! qui ne voulez que notre perta, par quel raffinement affreux
osez-vous feindre de nous aimer?</p>
<p>Cependant,</p>
<p><pb/></p>
<p>18-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier mouvement de Fénicie fut de croire que, par égard, elle ne
devait point rejeter la lettre du comte ; puis elle craignit d’avoir mal
fait. Son penchant, et sur-tout son estime, la déterminèrent pourtant à
ouvrir cette lettre , persuadée qu’elle ne contiendrait rien qui ne la
confirmât dans l’opinion qu’elle avait de l’extrême délicatesse du comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>tien mystérieux! s’écrie douloureusementFénicie.</p>
<p>18*</p>
<p><pb/></p>
<p>que de vous la donner par une seule action indigne de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne finiront-ils jamais Les maux que souffre mon ame , Et me faut-il
désormais Sans espoir aimer ma Dame ?</p>
<p>Elle entend mes soupirs Et se rit de ma peine : Sur l’aîle des zéphirs</p>
<p>S’enfuit ma plainte vaine.</p>
<p>Desséchés par tant de maux , Mes yeux sont restés sans larmes : Loin de
moi fuit le repos; Je veille au sein des allarmes.</p>
<p>Mes sanglots douloureux M’enlèvent jusqu’aux songes : Je ne puis être
heureux , Même par des mensonges.</p>
<p>Quelquefois las de gémir Et las de traîner ma chaîne , Je m’efforce de
haïr Une maîtresse inhumaine : Mais ses traits enchanteurs, Que je crois
voir sans cesse, En dépit des rigueurs , Lui rendent ma tendresse.</p>
<p>Puisque son cœur inhumain Ne peut partager ma flame, Puisse hélas !
Puisse sa main De mes jours couper la trame !</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour elle tout souffrir Sera mon bien suprême; Il est doux de mourir Des
coups de ce qu’on aime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fénicie ne s’aperçut point de la force de ces dernières paroles, qu’elle
prononça les larmes aux yeux. Je vous charge de lui dire,
continua-t-elle, que m’ayant rendu si peu de justice , son oubli est la
seule réparation que je lui demande, et l’unique réponse qu’il recevra
de moi.</p>
<p>Colisan, au retour de son ambassadrice, s’emporta, s’adoucit,
s’affligea, s’abaissa même pour qu’elle lui prêtât encore son secours. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Infortuné que je suis ! s’écriait Colisan ; ce île sont plus des larmes
qui ruissellent de mes yeux : elles appaiseraient la douleur qui me
tourmente ; c’est la source de la vie qui s’échappe en longs sanglots,
et chacun de mes soupirs semble celui de la mort : mais que tarde-t-elle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>même : je n’ai plus que celle de sa beauté fatale.</p>
<p>0 amour! amour , ou m’as-tu precIpIte.</p>
<p>Sous la puissance de qui m’as-tu enchaîné ?</p>
<p>Colisan, Colisan, ajoutait-il, sois justedu moins, si tu ne peux cesser
d’être barbare ! En quoi Fénicie s’est-elle attiré ta poursuite
injurieuse et tes vains reproches ? Elle te crut vertueux ; elle te
considérait alors, et t’aurait peut-être aimé. Tu fus trop coupable
envers cet ange. Ah ! rentre en toi-même ; il est toujours temps de
rougir d’un crime, et sur-tout de le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>der pour lui Fénicie en mariage, et le Sicilien se hâta de lui tout
promettre.</p>
<p>Alors, les liens du sang et ceux d’une même patrie avaient un pouvoir
sacré : on aimait ses concitoyens et même ses parens. L’alliance à
laquelle aspirait le comte unissait en quelque sorte , aux intérêts des
Messinois, ceux du plus recommandable des seigneurs de la cour de Pierre
, et le plus digne favori de ce prince.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lU 19</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant que sa passion. Quoique les peines d’amour puissent
quelquefois avoir un terme, et que l’infamie imprime un sceau
ineffaçable, jadis vertueux, il est devenu sans délicatesse, sans pitié
, et même sans remords. Quelle effrayante métamorphose !</p>
<p><pb/></p>
<p>19*</p>
<p><pb/></p>
<p>Instruit, comme je le suis, reprend ce scélérat , combien je serais
coupable envers vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre amant se serait peut-être emporté contre la beauté qui lui
semblait si coupable et contre toutes celles de son sexe. Colisan, au
contraire, ne montra que le doute de l’offense, et n’en fit pas même
éclater le désespoir. Cependant l’imposteur cachait son artifice sous
des dehors si naturels y qu’avec plus d’âge et moins de passion que n’en
avait le comte, il aurait été pardonnable de s’y laisser surprendre.</p>
<p>Avant de quitter le comte , il lui renouvela la promesse de le rendre
témoin de tout, s’il voulait se trouver , sur les onze heures du soir,
près de la demeure de Lionato, et s’y tenir sous des ruines placées
vis-à-vis du jardin de cette maison, où , sans pouvoir être aperçu, il
ne se convaincrait que trop de la vérité de son récit. A près ce
détestable adieu , il prit congé du comte, et le laissa dans un état que
l’on ne saurait dépeindre. Je crois maintenant nécessaire de rendre
compte de la position du vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>! palais de Lionato. En face de son corps-delogis, était une salle
antique que personne n’habitait : cette salle avait des fenêtres qui
donnaient sur la rue et sur le jardin : Fénicie venait souvent, pendant
le jour, y prendre l’air, et jouir entr’autres de la vue agréable du
jardin , où elle n’avait point la liberté de se promener. On laissait
toujours ouvertes les fenêtres de cette partie inutile du palais de son
père.</p>
<p>On se doute que l’émissaire de Gérondi vint , l’assurer du succès de
cette première tentative, et de tout ce qu’il attendait de son odieuse
manœuvre. Gérondi paya follement ce perfide : il brûlait d’impatience
que l’heure indiquée fût venue ; elle arrive enfin. Gérondi , alors ,
richement vêtu , poudré, parfumé, paré avec tant de recherche, que le
courtisan le plus fastueux de Rome ne pouvait le surpasser en
magnificence , accompagné de l’infâme qui le servait si bien, et suivi
de deux de ses gens , dont l’un portait une échelle de soie, s’achemina
avec sa parure et son cortège vers le palais de Lionato, où, d’un autre
côté, s’était rendu le comte .mais non avec la joie ni l’appareil
brillant de son ri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et mourir sans la désarmer. plutôt. plutôt bêlas ! que de la voir
criminelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les maux du comte passèrent ses forcesr lorsqu’il vit l’échelle
appuyée avec les plus grandes précautions, et l’amant supposé de.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénicie entrer dans le palais de Lionato , avec plus de difficulté, mais
non pas moins de succès que si la porte lui en eût été ouverte. Le
comte, privé alors d’espoir , privé de sentiment et presque de la
lumière, se laisse tomber comme mort, et resta long-temps le visage
collé contre terre, ne retenant qu’avec peine ses cris , et si digne de
compassion, que l’ennemi le plus implacable n’aurait pu , sans quelque
attendrissenIcnt, le voir dans cet état.</p>
<p>Colisan alors, se croyant guéri de jalousie, d’amour et de regrets ,
prenant sa rage pour de la haine, si bien trompé par son ressentiment,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et vous aussi, vous osiez douter de la vertu</p>
<p>de vos amantes ! Ah ! dans quel temps fûtesvous dignes d’elles !</p>
<p>une amante idolâtrée, ou plutôt une épouse.</p>
<p>Fénicie devait-elle être si lâchement conquise?</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Gérondi ! qui fûtes vertueux ; qui, dans ces temps, n’auriez envisagé
un tel succès qu’avec horreur; maintenant il vous transporte, et
l’effroi de vo us-même n’a pas corn mencé votre supplice.</p>
<p>On juge aisément qu’il ne ferma point l’œil, et J que toutes les furies
déchaînées le poursuivirent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le député du comte arrive chez Lionato, qu’il trouve entre sa femme et
sa fille. Ce digne ’Vieillard, heureux par l’hymen et la nature, ne
demandait au ciel que d’en éterniser pour Fénicie les douceurs, et il le
lui disait de ce ton paternel toujours si attendrissant. Sur qui
n’a-t-il pas des droits ? Le parent de Lionato Sent le courage dont il
s’était armé, s’afïaiblir.</p>
<p>Le nom de Colisan est le seul que, dans son embarras extrême, il puisse
prononcer. A ce nom, le cœur de Fénicie se trouble 1 on interroge; on
entoure l’envoyé du comte. Lionato.</p>
<p>Tout-à-coup les profonds soupirs, la contrainte, la morne consternation
du député de Colisan changent une allégresse si touchante en
pressentimens sinistres et trop cruellement confirmés. Le père et la
mère de Fénicie, la voyant interdite et tremblante, n’ont que la force
de demander bas s’il n’est rien arrivé au comte: leur parent, déchiré
d’avance du coup qu’il va leur porter, hésite, ne peut se résoudre à</p>
<p><pb/></p>
<p>repondre. Un horrible silence règne entr’eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20*</p>
<p><pb/></p>
<p>que moi , leur témoignage et celui de ma conscience m’auraient suffi :
je leur devais cet aveu authentique, et je vous conjure , ô vous qui
l’écoutez avec attendrissement, de daigner le publier !</p>
<p>La dernière recommandation de Fénicie fut de demander que l’on prît soin
de sa mère, évanouie près d’elle. Lionato se jette, en poussant des cris
lamentables, sur le lit de sa fille, la serre contre son cœur paternel 9
la baigne de</p>
<p><pb/></p>
<p>ses pleurs, la conjure de vivre. Elle attache sur lui, avec l’expression
la plus tendre, ses yeux mourans. Tous les témoins étaient déchirés,
fondaient en larmes : son père prononce , au milieu des imprécations ,
le nom de, Colisan.</p>
<p>A ce nom, le peu de forces de Fénicie l’abandonne : elle penèhe sa tête
sur le sein de son père malheureux ; elle y reste sans mouvement : il
s’écrie d’une voix lamentable qu’elle n’est plus ; et les lugubres
accens des assistans désolés répètent ces funestes paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, la mère de Fénicie demande que, par compassion, du moins , on
la laisse pleurer seule près de sa fille : son désir est d’y expirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des regrets , des larmes, et par l’indignation publique qu’excita le
comte. Cette épitaphe fut mise sur la tombe ou paraissait reposer son
amante :</p>
<p>ÉPITAPHE DE FÉNICIE.</p>
<p>De l’amour ci gît la victime : Passant, veux-tu savoir son sort ?</p>
<p>Il n’est point d’ennemi du crime Qui ne doive envier sa mort.</p>
<p>Si Fénicie n’avait été que belle , on l’aurait bien vite oubliée ; mais
sa figure était la moindre de ses perfections. Supérieure aux jeunes
personnes de son sexe, jamais elle ne les avait humiliées que par ses
exemples. Les mères perdaient en elle un modèle pour leurs filles
chéries , et toutes la pleurèrent longv temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’était pas nécessaire au comte de savoir que l’accusation contre
Fénicie fut une imposture, pour venger sa mort sur celui qui en était
cause, et pour appaiser les mânes de sa victitne en faisant couler sur
sa tombe le sang de son assassin.</p>
<p>Que ne me laissait-il mon erreur , s’écriait le comte ! l’ingrate
vivrait ; que dis - je ! elle livrait pour moi ! Ah ! mes feux auraient
passé dans son cœur ; elle aurait trouvé dans le mien tant d’ivresse, de
soumission, d’idolâtrie, que la reconnaissance, du moins , m’aurait
donné ce cœur insensible maintenant. insensible au remords même, ^Ui !
plutôt que ne palpite-rt-il</p>
<p><pb/></p>
<p>pour un autre ! que n’ai-je sur-tout gardé mon aveuglement!. puis, se
reprenant avec fureur, j’eusse été l’époux d’une perfide! Ah ! Colisan?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il demeure, après ces mots, cloué, en quelque sorte, sur cette tombe
feinte ; puis se relève avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 l*</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vous, Gérondi ! ajouta Lionato ; vous le plus malheureux de nous trois
, puisque vous êtes le plus coupable, un père que vous réduisîtes au
désespoir vous plaint et s’efforce de vous pardonner. Lionato, au même
instant, ouvre ses deux bras au comte, et le reçoit dans son sein , où
celui-ci se précipite. Mêlons nos pleurs , lui dit-il : hélas! plus
juste et plus confiant qu’il ne l’a été, Colisan serait mon fils.</p>
<p>J’en étais trop indigne, interrompit le comte, que ses sanglots
suffoquaient. 0 mon père !</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre que ma Fénicie, que mon amante!</p>
<p>Une autre que l’épouse de mon cœur ! Ah !</p>
<p>grand Dieu ! ai-je bien entendu ?. Vous, son père , vous. et moi, faible
et ingrat autant que je fus soupçonneux, vain et cruel. moi, Son amant,
que dis-je ? son assassin, j’offrirais des vœux perfides et une main
presque sanguinaire !. Ah ! l’ombre adorée de ma vie-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré les cruelles angoisses du comte, luimême fit retentir la ville et
la cour de son injustice et des vertus de son amante. Des larmes de joie
coulèrent de tous les yeux, au bruit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’était au milieu de tant d’agitations que les charmes de Fénicie
acquéraient de jour en jour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>audace ; il est pâle, tremblant, et n’affronte plus la mort. C’est par
le chemin de l’infidélité qu’il y court; mais il a juré d’obéir à
Lionato : son serment le lie, et sa seule espérance est d’expirer avant
que d’avoir tenu sa parole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tremblans ; mais bientôt l’intérêt qu’elle lui inspire lui paraît un
crime envers Fénicie.</p>
<p>Colisan , avec une sorte de terreur, s’éloigne de sa charmante maîtresse
: alors elle pense avoir été reconnue ; elle s’imagine effrayer son
amant, et tout bas demande au ciel la mort.</p>
<p>Cette tante de Fénicie, chez qui elle logeait, saisit ce moment de
consternation et de silence pour remplir les intentions de Lionatoi. Eh
quoi !</p>
<p>monsieur, demanda-t-elle au comte y auriezvous été, ainsi que ma nièce,
mariée une première fois ? Le ciel vous aurait-il privé d’une épouse
chérie, et son souvenir vous serait-il assez présent pour vous empêcher
de retrouver le bonheur dans des liens dignes peut-être qu’on les
ambitionne? Un torrent de larmes s’échappe alors des yeux du comte, et
long-temps son extrême douleur l’empêcha de répondre. A quoi me réduisez
- vous , madame , s’écrie-t-il enfin, et comment ignorez-vous
l’injustice dont je fus coupable, quels maux j’ai causés , tous ceux que
jeme suis faits. ce que je souffre, ce que j’ai perdu par ma faute. ce
que je pleure sans espoir, et l’abîme profond de misère que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>haïrais eux-mêmes, si leur impression, trop inévitable , ne devait pas
être et mon dernier crime , et mon dernier tourment!</p>
<p>Gerondi, accablé de confusion et de douleur, dès qu’il en eut la force,
interrompit le comte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Un Ecrivain, appelé Belle-Forêt, a existé dans le quinzième siècle.
Cet écrivain , ignoré de tout le monde, a imité de Bandel, qui vivait
long-temps</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs mains se touchait, le frénlissement inexprimable de ces amans
passe leurs forces : l’un croit voir l’ombre de Fénicie et veut se jeter
sur son épée pour la rejoindre. Tous les deux tombent sans connaissance,
et ne la reprennent qu’au même instant et qu’aux acclamations redoublées
de ces paroles si chères : Colisan 9 l’heureux Colisan a retrouvé sa
Fénicie ; elle vit, elle vit pour lui. Le comte n’ose espérer ce qu’il
entend : bientpt il en est sur : cette charmante Fénicie, que l’amour
lui a conservée, se</p>
<p>avant lui, quelques historiettes qu’il a gâtées par un style lourd ,
pesant et maussade : la langue française était d’ailleurs dans son
enfance lorsque Belle-Forêt écrivait. Voyez comme une main légère,
délicate et agréable, sait embellir tout ce qu’elle touche. La nouvelle
des Epoux amans est détestable dans Belle-Forêt. Dans madame de
Beauharnais, elle est charmante. Madame de Beauharnais a réellement
puisé des perles dans le fumier d’Ennius. Imiter de la sorte , c’est créer.</p>
<p>Ainsi jadis M. de Tressan , en imitant ou plutôt en rajeunissant les
vieux Amadis, acquit une réputation immortelle. M. de Tressan admirait,
estimait et honorait madame Fanny de Beauharnais. Voici le fragment
d’une lettre qu’il écrivit , lorsque parut le beau roman de Stéphanie.</p>
<p><pb/></p>
<p>précipite dans ses bras. Aveugle amant, la Reconnaissez-vous encore ?
s’écrie Lionato : oui, comte, vous avez enfin mérité de désarmer un
père, et de recouvrer la plus tendre épouse. 0 ma Fénicieî O mon père!
s’écrie le comte. Toute l’assemblée pousse de nouveaux cris de joie.</p>
<p>Le comte fut long-temps hors d’état de rien prononcer que des mots sans
suite ; mais il est aux genoux de Fénicie; mais le bandeau est abso-</p>
<p>22*</p>
<p><pb/></p>
<p>lument tombe. 0 Colisan ! s’écriait-il, voici l’épouse que tu dédaignais
! 0 Fénicie !. • • Fénicie !. 0 miracle de l’amour ! sur lequel mon cœur
m’éclairait mieux que mes yeux !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque beau raisonnement méthodique, et non d’une histoire faiblement
narrée par une femme dont les petits volumes sont des contes, et qui ne
sait mettre les moralités qu’en action.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES FUGITIVES PAR LA MÊME.</p>
<p>LES ADIEUX</p>
<p>DE LA DUCHESSE DE LA VALIÈRE</p>
<p>A LOUIS XIV. ,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ADIEUX DE LA DUCHESSE DE LA VALIÈRE</p>
<p>A LOUIS XIV,</p>
<p>AU MOMENT OU ELLE VA QUITTER LA COUR POUR.</p>
<p>S’ENFERMER AUX CARMELITES.</p>
<p>LETTRE PREMIÈRE.</p>
<p>C’EN est donc fait ! le Ciel, dans ces affreux momens, M’ordonne de
quitter le plus cher des amans !</p>
<p>Sous le cilice, et la haire , et la cendre , S’il faut, hélas !
m’humilier , Victime résignée on my verra descendre j On me verra
souffrir , et non pas oublier Celui pour qui, mourante , il m’est doux
de prier.</p>
<p>Suis-je digne du Ciel, n’ayant plus l’innocence ?</p>
<p>J’implore en vain votre clémence; J’ai mérité votre courroux.</p>
<p>J’osai haïr, grand Dieu ! votre équité suprême , Et peut-être qu’encor
mon amour vous blasphéme;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu vengeur ! arrêtez ! Voulez-vous mon supplice ?</p>
<p>Laissez-moi, laissez-moi l’éternel souvenir Du bonheur dont me fit jouir
Le feu plus doux alors et plus propice , Qui, mutuel, semblait brûler
sous votre auspice.</p>
<p>Et voir ce que je perds, voyant ce que j’adore.</p>
<p>Amante criminelle, ai-je, hélas ! oublié Qu’en m’enivrant d’une idée
aussi chère, J’outrage l’éternel dont mon humble prière Peut-être eût
fléchi la pitié ?</p>
<p>Eh quoi ! se retraçant votre adorable image, Vous offense-t-on , ô mon
Dieu !</p>
<p>Celui dont, en secret, mon cœur prévient l’hommage Et dont le souvenir
me poursuit en tout lieu , Mon amant est la vôtre : en éclat, en
puissance Il vous égala presque , et tout mon crime , hélas !</p>
<p>Est de brûler pour des appas Formés sur votre ressemblance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous m’entendez , et je respire !</p>
<p>Et vous souffrez que mon délire Par cette impiété renverse votre autel,
Et vous dépouille de l’empire Pour en revêtir un mortel !</p>
<p>Tonnez , tonnez , et que j’expire!</p>
<p>Il ne m’aima jamais ! fuyez , crainte fatale.</p>
<p>Non, non , il n’a pu me trahir : Des amans vertueux il était le modèle ;
Il l’est , il l’est encor ; il m’aime , il m’est fidèle ; Il m’aimera
jusqu’au dernier soupir : La Valière l’adore, il doit n’adorer qu’elle.</p>
<p>Tes pareils , sans amante, et même sans amie, Ont-ils l’empire ? ils
n’ont que la grandeur.</p>
<p>Pour moi, du Ciel j’eusse été reine, Que, fière encor de mon vainqueur,
Le titre de sa souveraine M’eût semblé le suprême honneur.</p>
<p>Mais de l’illusion le bandeau se déchire; Mon désespoir mortel suffit
pour m’en instruire.</p>
<p>Louis, Louis n’est qu’un trompeur.</p>
<p>Eh bien donc ! peignez-moi votre nouvelle flâme.</p>
<p>Peux-tu craindre de m’accabler , Porte au moins la mort dans mon âme :</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu n’es plus que mon roi ; sans remords prends ma vie.</p>
<p>Que vous avais-je lait ?.Dieu ! c’est ta perfidie , C’est mon malheur
que par-tout on publie : L’univers sait ma honte, et ma douleur l’apprend.</p>
<p>Dans des jours plus heureux ta gloire m’a trahie ; Ta gloire m’enivrait,
et me cachait ton rang : Par elle justement charmée Mon bonheur
annonçait de qui j’étais aimée.</p>
<p>Dieu lui-même , armé de la foudre, Me défendrait en vain de m’occuper de
lui,</p>
<p>Je l’aimerai toujours , toujours comme aujourd’hui.</p>
<p>De recouvrer la paix je n’ai point l’espérance ; - Mon souverain, malgré
l’absence , Jusqu’aux pieds des autels vient assiéger mes pas.</p>
<p>Je voudrais vainement dire que je l’abhorre , Amante sans fierté, non tu
le ne veux pas.</p>
<p>Entière au feu qui me dévore,Sous les traits de mon Dieu, c’est Louis
que j’adore.</p>
<p>Toi, qui me fais chercher le séjour où je fuis , Triomphe , rivale
orgueilleuse !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta faveur , frivole avantage , Qui maintenant d’une pompeuse cour,
T’attiré le brillant hommage , S’envolera soudain , comme un léger nuage
S’éclipse et disparait devant l’aube du jour : L’amer regret te ravira
tes charmes : Ton cœur ambitieux connaîtra les ennuis, Non pas les
miens, digne objet de mépris.</p>
<p>La sensibilité, que je croyais un bien , Fit mon malheur; l’orgueil fera
le tien.</p>
<p>Superbe et barbare ennemie !</p>
<p>De toi je" hais tout, tout, hors les attraits j Par leur perte ,
sur-tout, oui, tu seças punie.</p>
<p>Dans sa pitié, je lis. mon sort affreux.</p>
<p>A quoi sert, amante insensée , De nourrir un espoir dont s’oflènsent les
deux ?</p>
<p>Sortez , sortez, enfin , de ma pensée, Souvenirs criminels et trop
délicieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>DE LA DUCHESSE DE LA VALIÈRE,</p>
<p>A LOUIS XIV.</p>
<p>Inutile projet ! vous reprenez l’empire, Pour vous aimer encor je sens
que je respire ; Mais, quelque soit mon coupable délire, Vous triomphez
en vain d’un Dieu jaloux :</p>
<p>Il est sûr maintenant, trop sûr que sa présence Ne charmera plus mes
regards , Et que, d’une éternelle absence Le Ciel vient entre nous
d’élever les remparts.</p>
<p>Il lui faut un cilice et non des diamans.</p>
<p>Aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de l’Éternel, la plus belle parure Est un cœur droit, une ame
pure.</p>
<p>Eh ! de quoi m’ont servi mes vains ajustemens ?</p>
<p>Fuyez aussi , fuyez, sortez de ma mémoire, Cour éclatante , auguste
cour, Des flatteurs , des ingrats détestable séjour, Où , sans l’aimer ,
on parle de la gloire ,Où le désir de la faveur Et le vil intérêt n’ont
point souillé mon cceur ; Où , vivant pour l’aimer, vivant de sa
tendresse ?</p>
<p>Vous n’avez eu de moi que des honneurs stériles , Amusemens des cours ,
présens vains et futiles , Et, par moi dégagés, vous ne me devez rien.</p>
<p>Et quel trésor qu’un cœur comme le mien !</p>
<p>2 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’attends point de récompense Des bienfaits que sur vous a répandus
ma main 7 Mais j’espérais de lui quelque reconnaissance.</p>
<p>Quel désordre nouveau s’élève dans mon sein !</p>
<p>Sans que mon feu ne se rallume !</p>
<p>Ne puis-je donc tracer avec ma faible plume Le nom trop cher encor, le
doux nom de Louis ?</p>
<p>Pourquoi donc cette lettre où je peins mes alarmes , A chaque ligne que
j’écris, Se trempe-t-elle de mes larmes ?</p>
<p>Ne me souvient-il plus de mes sacrés sermens ?.</p>
<p>0 douce passion que rien ne peut détruire ! Retours impérieux et
toujours triomphans !</p>
<p>Faut-il que vous veniez troubler encor mes sens!</p>
<p>C’est pour Louis que mon ame. soupire !</p>
<p>C’est pour Louis.Regrets , souvenirs iinpuissans !</p>
<p>V ous même accroissez mon délire : Ah ! que tous deux nous sommes
différens !.</p>
<p>Cruel ! dès qu’on est roi, le passé donc s’oublie !</p>
<p>On peut se parjurer, trahir ses sentimens , -</p>
<p>Qu’une amante aisément s’abuse !</p>
<p>Lorsque l’enfer s’ouvre entier sous ses pas, C’est dans l’excès des maux
qu’elle cherche une excuse.</p>
<p>O ! que ne fûtes-vous celui de mon trépas , Jour qu’une affreuse nuit
remplace, Qui deviez ne pas être , ou bien ne finir pas !</p>
<p>Jour trop ineffaçable et trop rempli d’appas , Jour que si vivement mon
malheur me retrace !</p>
<p>Ou, dans mon asyle sas ré,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Dieu que je servais, dans ce moment fatal, Je crus voir le digne
rival : Ton port en avait la noblesse , Et tes yeux lançaient des
éclairs , Comme on les voit au haut des airs Briller ayant la foudre en
sa main vengeresse ; Les miens se noyèrent de pleurs.</p>
<p>Toi-même ému, partageas mes alarmes; Mon déplorable sort te coûta
quelques larmes : Tu plaignis ton amante, et sentis ses douleurs.</p>
<p>Par ton repentir désarmée, Redemandant l’erreur si douce d’être aimée ,
Elle osa de nouveau se jeter dans ton sein : Le Dieu de la Valière était
son souverain.</p>
<p>Il s’éternisera dans la postérité Ce malheureux amour par ton cœur
rejeté j Mais, en se rappelant ton glorieux empire Quelle tache pour toi
qu’une infidélité Par qui bientôt il faudra que j’expire !</p>
<p>On dira :’ce Louis , qui fut surnommé Grand Par la voix de l’Europe
entière ; A-t-il donc mérité les honneurs qu’on lui rend ?</p>
<p>Il cessa d’aimer la Valière.</p>
<p>25*</p>
<p><pb/></p>
<p>De ta conduite injuste , ah ! puisse-t-on sur moi, Puisse-t-on rejeter
le blâme !</p>
<p>Puisse-t-on m’accuser de ton manque de foi Pour n’avoir point le droit
de mépriser ton ame !</p>
<p>Et doublement ainsi je souffrirai pour toi.</p>
<p>Vous seul en savez le remède !</p>
<p>0 mon Dieu ! c’est vous seul qui faites mon espoir.</p>
<p>Loin d’exaucer le vœu le plus impie, Laissez-moi vivre encor pour que
j’expie Mon criminel égarement , Et ma faute par vous si long-temps
impunie !</p>
<p>Le colosse imposant de l’humaine puissance</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc pour jamais, pour jamais le bannir De mon cœur et de ma
pensée Celui qui fut l’objet de ma flamms insensée!</p>
<p>Il faut n’y plus songer ! ah ! c’est trop me punir.</p>
<p>Vous ne voulez point qu’il périsse ;</p>
<p>De la gloire il fait son idole , Que pour votre culte sacré Il abjure ce
goût dangereux et frivole.</p>
<p>De son génie actif et créateur On voit par-tout briller les monumens
augustes : Qu’imitant l’exemple des justes Il vous élève un temple dans
son cœur !</p>
<p>Je sens que le mien se déchire.</p>
<p>Des larmes inondent mes yeux.</p>
<p>Fuis, amour ! fuis , tyran impérieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me meurs. C’en est fait, et je vais dans la tombe Avec mes souvenirs
ensevelir mes feux!</p>
<p>» Quelle main r’ouvre ma paupière , Et me rend, malgré moi , la vie et
la lumière ; Puis-je la méconnaître ? Ah ! c’est celle d’un Dieu.</p>
<p>D’un Dieu, dans ce moment, il me faut le courage : Je sens que c’est
trop peu du mien.</p>
<p><pb/></p>
<p>STANCES IRRÉGULIÈRES SUR LES VICTOIRES DE L’EMPEREUR ET ROI.</p>
<p>D ISPARAISSEZ, brillans Dieux de la Fable Qu’on célèbre encore
aujourd’hui !</p>
<p>Je connais un Héros plus que vous admirable ; Achille , Hercule et Mars
sont au-dessous de lui.</p>
<p>Mais ce Héros faut-il que je le nomme?</p>
<p>Est-il plus d’un NAPOLÉON ?</p>
<p>Dès son aurore il fut grand homme; Il aurait seul vaincu l’antique Rome
, Et seul divinisé le fameux Panthéon.</p>
<p>Homère je t’invoque, et toi sur-tout Pindare , Aidez-moi pour chanter le
mortel le plus rare : Auquel de ses hauts faits devons-nous plus d’encens ?</p>
<p>De l’Italie il parcourut les champs En guerrier qui jamais ne rencontre
d’obstacles, Et dans la Germanie, où les froids aquilons Ebranlent les
cités , soufflent dans les valons,.</p>
<p>Il a fait de nouveaux miracles.</p>
<p>Il rétablit le Bavarois Dans des propriétés nouvelles ; Juste ensemble
et clément, venge et soumet les rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle de ses vertus deviendra notre idole ?</p>
<p>Son courage! Il se peint dans ses moindres discours.S’il assiégeait le
Capitole, On en verrait crouler les formidables tours.</p>
<p>Sa magnanimité ! Sa noble grandeur d’âme !</p>
<p>Alexandre et François, dans leur adversité, Ont éprouvé la douce
humanité Qui le dévore de sa flame.</p>
<p>Dirai-je sa prudence au milieu des combats !</p>
<p>Il règne dans les camps, aux conseils il préside ; Il possède à-la-fois
de Minerve et Pallas ia redoutable lance et la modeste égide.</p>
<p>Sous un tel Général, même au sein des alarmes, Que ne peuvent point les
soldats !</p>
<p>De regrets ils versent des larmes , Lorsque NAPOLÉON qui, seul, guide
leurs pas , Veut les écarter du trépas.</p>
<p>Tout ce qu’il a conçu, tout ce qu’il imagine, Son bras l’exécute
soudain; Par la Providence divine Il semble être nommé Vainqueur et
Souverain.</p>
<p>Que dis -je ? du ciel même il nous offre l’image.</p>
<p>Austerlitz , champ de ses exploits, N’as-tu pas entendu sa voix,,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le fort du combat arrêter le carnage ?</p>
<p>• Nous lui devons la paix ; il fut plusieurs Césars Dont le premier
passa pour un foudre de guerre.</p>
<p>NAPOLÉON , père des arts , Veut ramener le bonheur sur la terre.</p>
<p>0 mon héros ! ô grand NAPOLÉON !</p>
<p>Enfant chéri de Mars et d’Apollon , Qu’aucun revers ne peut abattre ,
Souffrirez-vous l’encens que j’ose vous donner !</p>
<p>Si, comme vous , il est beau de combattre, Il est plus beau de pardonner.</p>
<p>De mon sexe agréez le tendre amour de mère ,</p>
<p>Et vous le comblerez d’honneurs.</p>
<p>Dans cette bataille où naguère Ont ensemble coulé tant de sang et de
pleurs, Dans ce jour mémorable on dut finir la guerre , Et que nommeront
maints auteurs , La trinité des Empereurs.</p>
<p>Vous seul en êtes le mystère.</p>
<p><pb/></p>
<p>CANTATE (*) A L’AUGUSTE JOSÉPHINE, NOTRE IMPÉRATRICE.</p>
<p>CHANTONS l’aimable Joséphine, L’Amour nous l’ordonne aujourd’hui ; De
ses traits la grâce est divine , De l’orphelin , du pauvre , elle est
toujours l’appui.</p>
<p>NAPoLÉoN, objet de nos hommages , Et JOSÉPHINE, objet non moins aimé,
Couple que l’Eternel l’un pour l’autre a formé, Vous êtes ses plus beaux
ouvrages.</p>
<p>Lorsque des rives où le Maure Voit le premier rayon des Cieux,
JOSÉPHINE, nouvelle aurore , Partit pour* venir en ces lieux.</p>
<p>Le vent qui la guidait sur l’onde Oublia toutes ses fureurs : Il la prit
pour l’astre du monde Naissant pour adoucir nos mœurs.</p>
<p>(*) Elle a été mise en musique par M. le Moine , maître de clavecin de
Sa Majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSÉPHINE reçois pour gage De notre amour et de nos vœux , Reçois de
nous, fille de Cieux, Notre bonheur, ton propre ouvrage.</p>
<p>Pour toute fleur , ta douce image Qu’admirent les cœurs et les yeux.</p>
<p>S’il est beau de te rendre hommage, Il est plus beau par toi de nous
voir tous heureux.</p>
<p>Quand JOSÉPHINE , en Germanie, Suivit son immortel époux , De sa voix la
douce harmonie Passa dans tous les cœurs jaloux.</p>
<p>Sa main y dut sécher les larmes Que n’a pu voir tranquillement son coeur
Une belle au milieu des armes Devient l’étoile du bonheur. �</p>
<p>Chantons l’aimable JOSÉPHINE, L’amour nous l’ordonne aujourd’hui.</p>
<p>De ses traits la grâce est divine , De l’orphelin, du pauvre , elle est
toujours l’appui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TROIS BATEAUX, STANCES IRRÉGULIÈRES.</p>
<p>A S. M. L’IMPÉRATRICE REINE.</p>
<p>Qu’il est beau de voir trois bateaux Flottant avec peine sur l’onde ,
Voguer sous les mêmes drapeaux Et régler les destins du monde !</p>
<p>Tremble, tremble , fière Albion !</p>
<p>Guidés par d’heureuses étoiles, Ces généreux bateaux , exempts
d’ambition , Vont triompher par-tout de tes cent mille voiles.</p>
<p>Mais quel est mon égarement Et l’erreur de mon sentiment !</p>
<p>Devais-je , belle JOSÉPHINE, Monter dans la sphère divine Où votre
auguste époux désarme ses rivaux ?</p>
<p>Non, de Sapho suivons les traces , Apelle pendrait mon Héros, Et vous me
peignez les trois Grâces.</p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉESSE FLORE A SON ALTESSE ÉLECTORALE MONSEIGNEUR L’ARCHI - CHANCELIER</p>
<p>DE L’EMPIRE D’ALLEMAGNE, SUR L’ENVOI QUE LUI A FAIT SA MAJESTÉ
L’IMPÉRATRICE JOSÉPHINE, D’UN HERBIER MAGNIFIQUE.</p>
<p>ECOUTEZ,Monseigneur,voulant vous rendre hommage: JOSÉPHINE , dans ce
beau jour, De fleurs dégarnit mon séjour Pour vous envoyer son image !</p>
<p>C’est me jouer un joli tour.</p>
<p><pb/></p>
<p>N’êtes-vous pas sur la double colline Au rang des esprits créateurs ?</p>
<p>ÉPITRE A S. A. MONSEIGNEUR L’ÉLECTEUR, ARCHI-CHANCELIER DE L’EMPIRE
GERMANIQUE, - POUR LE REMERCIER D’UN SOUVENIR SUR LEQUEL EST SON PORTRAIT.</p>
<p>Avait-il donc besoin d’un éclat emprunté , Ce souvenir que rien n’efface ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu’ai-je dit ? s’il ne faisait que plaire Ce portrait enchanteur !
Il ne me plairait pas.</p>
<p>Je lui trouve d’autres appas Que ma muse admire et révère ; J’y trouve
(une amie est sincère) De nos sages fameux les sublimes vertus La
simplicité de Socrate; Et combien je serais ingrate Si je n’y voyais pas
Marc-Aurèle et Titus !</p>
<p>De ces grands hommes dont la gloire Remplit et charme l’univers, Votre
portrait me rappelle l’histoire Et j’en veux retracer l’esquisse dans
mes vers.</p>
<p>Autrefois je vous vis entouré des suffragës Des talens et de la bonté ,
Et par eux en tous lieux fêté, Ne recevoir que des hommages.</p>
<p>Astor d’un veillard malheureux -., Avait, soutenu la détresse , Quoique
pauvre lui-même , il était généreux, Et sur-tout il l’était avec
délicatesse.</p>
<p>(*) Astor était un pauvre porteur d’eau très-bienfaisant, et qui trouva
un bienfaiteur dans S. A. l’Électeur Archi-Chancelier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Touché d’un dévouement si beau , De l’aspect d’un mortel que l’indigence
oppresse 3 A son destin votre cœur s’intéresse : Et chez un simple
porteur d’eau Je vois arriver votre Altesse.</p>
<p>N’est-ce pas ainsi qu’autrefois Jupiter , oubliant ses droits, De
Philémon visita la chaumière, Et des cieux quittant le parvis, Obscur et
dépouillé de sa vive lumière , En temple transforma l’humble toit de
Baucis ?</p>
<p>Du vertueux Astor, qu’ici je vous rappelle , Vous souvenez-vous,
Monseigneur?</p>
<p>D’un vieillard qu’opprimait une gêne cruelle , Lorsqu’Astor fut le
bienfaiteur A son insu vous étiez son modèle.</p>
<p>Il vous volait ce trait de sensibilité , Digne de votre ame sublime.</p>
<p>Eh ! qui peut vous connaître et’n’étre pas flatté D’avoir obtenu votre
estime ?</p>
<p>Je vous en dirais plus; mais ce charmant portrait., Où vous respirez
trait pour trait, M’annonce clairement qu’ici finit mon rôle ; Il a
votre éloquence, il a ce doux regard Qui sait tout exprimer sans le
secours de l’art.</p>
<p>Et je lui laisse. la-pgfoje.</p>
<p>￼ ￼ ￼ ￼ ￼ ￼ ￼ ￼</p>
<p>￼ ￼ ￼ ￼ ￼ FIN DUSECQî £ 6jiVOLUME,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES LETTRES CONTENUES DANS CET OUVRAGE.</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>PRÉFACE. Page i ÉLOGE DE LA DIXMERIE. r LETTRE J. Arrivée de l’Auteur à
Madrid. 5.9 LETTRE II. Quelques usages des Espagnols. 63 LETTRE III.
Amusemens généraux des Espagnols.</p>
<p>Institutions galantes parmi les dames de cette contrée. Leur caractère ,
leurs vêtemens. * 70 LETTRE IV. Théâtres de Madrid. 73 LETTRE V. Précis
de la vie du Cid. 9I LETTRE VI. Mont - de - piété. Autres secours
pécuniaires. 98 LETTRE VII. Danses, sérénades. 100 LETTRE VIII. Maisons
de plaisance des Rois d’Espagne. 105 LETTRE IX. Don Philippe et dona
Cécilia, nouvelle espagnole. 107 LETTRE X. Courses de Taureaux. 120
LETTRE XI. Force de terre et de mer. 12S LETTRE XII. Marine espagnole.
134 LETTRE XIII. Les différentes Académies que renferme l’Espagne.
Notice particulière sur celle de l’Histoire. 138 LETTRE XIV. Grands
d’Espagne. Leurs droits. Leurs prérogatives. Leurs distinctions. Origine
de la grandeuret ses vicissitudes. izj.5 LETTREXV. Sur la littérature
espagnole en général. 156 LETTRE XVI. Ordres militaires d’Espagne. 164</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXIV. Satire de Çuévedo. 317 LETTRE XXXV. Sur les armes des
anciens Espagnols. 321 LETTRE XXXVI. Discours sur la carrière
ecclésiastique. 328 LETTRE XXXVII. Anciennes Incursions faites en
Espagne. Avantages et désavantages qui en résultèrent pour les
Espagnols. 34r TOME SECOND.</p>
<p>LETTRE XXXVIII. Bibliothèque de l’Escurial. Ma- nuscrits arabes quelle
renferme. Morceaux tirés de ces manuscrits. t Page 1 LETTRE XXXIX. La
vénalité des charges totalement inconnue en Espagne. Réflexions sur ce
sujet, ainsi que sur la procédure criminelle des Espagnols et la nôtre.
9 LETTRE XL. Observations sur les pays imaginaires , et en particulier
sur le Dorado. 24 LETTRE XLI. Notions puisées dans les manuscrits arabes
, sur les pierres précieuses, l’agriculture et l’économie rurale. 31
LETTRE XLII. Prise de Malaca et d’Ormus par les Portugais - 38 LITTRE
XLIII. Observations d’un Espagnol sur le système du mécanisme. - 44
LETTRE XLIV. Sur les trois Femmes célèbres de la Catalogne. 61 LETTRE
XLV. Isabelle et Fernand, surnommés les Rois, anecdote historique.. 65
LETTRE XL VI. Apparition de la maladie vénérienne en Europe. Est-il
juste d’accuser Christophe Colomb</p>
<p><pb/></p>
<p>et sei compagnons, de lui avoir fait ce triste pré-</p>
<p>sent? Raisons qui semblent prouver le contraire. 84</p>
<p>1 sition. 1 - 215-</p>
<p>Les Époux Amans ole. 267 Poésies fugitives, , 1 0267</p>
<p>ERRATUM. Page 4, ligne 20 de l’Éloge dé la Dixiserie » au lieu de le
Parnasse , lisez LE PERMESSE. .-.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
