<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Genlis, Stéphanie-Félicité Du Crest (1746-1830 ; comtesse de)">Stéphanie-Félicité Du Crest Genlis</author>
<title>De l’influence des femmes sur la littérature française, comme protectrices des lettres et comme auteurs, ou Précis de l’histoire des femmes françaises les plus célèbres . Par madame de Genlis</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Genlis, Stéphanie-Félicité Du Crest (1746-1830 ; comtesse de)</author>, <title>De l’influence des femmes sur la littérature française, comme protectrices des lettres et comme auteurs, ou Précis de l’histoire des femmes françaises les plus célèbres . Par madame de Genlis</title>, <date>1811</date>,description :,419 pages
</bibl>
<publisher>Maradan (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62622791</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1811">1811</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>DE L’INFLUENCE DES FEMMES</p>
<p>SUR</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LIMPRIMERIE DE CELLOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’INFLUENCE DES FEMMES</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE, COMME PROTECTRICES DES LETTRES ET COMME</p>
<p>AUTEURS;</p>
<p>ou</p>
<p>Piufcia DE L’HISTOIRE DES FIJIMI. rHAHÇlISES LES PLUS GiLiBRES.</p>
<p>PAR MADAME DE GENLIS.</p>
<p>Je Juui. des travaux qui surpasent les mieni.</p>
<p>La lUin.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CIIEZ MARADAN, LIBRAIRE, RUE DES GltAUDS-ÀUGUSTIXO e NO, Q.</p>
<p>1811.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>Les protectrices des lettres ne devoient pas être omises dans cet
ouvrage, puisqu’elles ont eu nécessairement une grande influence sur la
littérature, en encourageant, en récompensant des talens qui, faute
d’appui, n’auroient pu souvent ni se développer ni se perfectionner.</p>
<p>On ne parlera que des femmes qui n’existent plus. On a tâché d’offrir
dans cet ouvrage,</p>
<p><pb/></p>
<p>non un tableau, mais une esquisse légère de la littérature française, et
des progrès de la décadence et de la renaissance du goût et des bons
principes. Ou a indiqué l’origine et les causes du mauvais goût qui trop
long-temps a obscurci l’éclat de cette brillante littérature, que tant
de chefs-d’œuvre ont élevée si haut.</p>
<p>Enfin cette histoire rapide est précédée par des réflexions sur les
femmes en général, et particulièrement sur Us femmes auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS PRÉLIMINAIRES SUR LES FEMMES.</p>
<p>Le manque d’études etlvëduca ’tion ayant dans tous les temps écarté les
femmes de la carrière littéraire, elles ont montré leur grandeur d’ime,
non en retraçant dans leurs écrits des faits historiques, ou en
présentant d’ingénieuses fictions, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>par des actions réelles ; elles ont mieux fait que peindre, elles ont
souvent, par leur conduite, fourni les modèles d’un sublime héroïsme.
Nulle femme, dans ses écrits, n’a peint la grande AIne de Cornélie;
qu’importe, puisque Cornélie ellemême n’est point un être imaginaire, et
n’avons-nous pas vu , de nos jours, durant les tempêtes
révolutionnaires, des femmes égaler les héros par l’énergie de leur
courage et par leur grandeur d’âme ?</p>
<p>Les grandes pensées viennent du cœur (i), et de la même source doivent (
quand rien ne s’y oppose ) résulter les mêmes effets.</p>
<p>On répète, pour prouver l’infériorité des femmes, que nulle d’elles n’a
fait une 1 )nnc tragédie, ou un beau poëme épi que. Une multitude,
innombrable d’hommes de lettres ont fait des tragédies, et nous ne
comptons que quatre grands poëtes tragiques, et c’est beaucoup; nulle</p>
<p>(1) Vauvenaranci.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre nation n’en peut compter an tant.</p>
<p>(i) Ârric et Petus, de mademoiselle Barbier, eut seize représentations;
toutes ses autres pièces furent de même reçues avec de grands
applaudisscmens. Laodnmic, de mademoiselle Bernard , cul vingt représentations
 ; Brutus, de la même , eu eut vingt-cinq. Lo Amazones, de madame
du Bocage, eurent aussi un grand nombre de représentations. Son poëme
dpique , la Colornbiude, eut beaucoup de succès, et fut traduit en
plusieurs langues.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple le plus célèbre dans l’histoire, les Romains, n’ont point eu de
bons poëtes tragiques. Des millions de porte-faix, et des milliers de
religieuses et de mères de famille auroient pu, avec une éducation
différente, et dans une autre situation,</p>
<p><pb/></p>
<p>composer d’excellentes tragédies. La faculté de sentir et d’admirer ce
qui est grand, ce qui est beau , et la puissance d’aimer, sont les mêmes
dans les deux sexes : ainsi l’égalité morale est parfaite entr’eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’un antre genre; c’est la peinture des vices, des ridicules produits
par l’ambition, la vanité, la cupidité, et non le développement des
sentimens naturels du cœur ; l’amour, l’amitié, la jalousie, la piété
filiale, etc. L’auteur, si spirituel et souvent si profond dans ses
plaisanteries, n’avoit étudié , et ne connoissoit bien que les intrigans
subalternes et les ridicules de l’orgueil ; quand il quitte son pinceau
satirique, il devient commun ; tous les épisodes de Gilblas qu’il a voul
u rendre intéressans et touchans , sont fluhs et mal écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on ne leur conteste pas ce genre d’énergie qui exige une extrême
persévérance. Qui pourroit ne pas reconnoftre en elles l’énergie qui
demande un courage héroïque?</p>
<p>en manquoit-elle, cette princesse infortunée qui vient de se précipiter
au milieu des flammes pour chercher sa &amp;llc?— Et parmi tant de nobles
victimes de la foi, parmi tant de martyrs qui ont persisté dans leur
croyance avec une énergie si sublime, et malgré l’horreur des plus
affreux supplices, ne compte-t-on pas autant de femmes que d’hommes ?.</p>
<p>On prétend que les femmes par leur organisation sont douées d’une
délicatesse que les hommes ne peuvent avoir; ce jugement favorable ne me
paroît pas plus fondé que tous ceux qui leur sont désavantageux :
plusieurs ouvrages faits par des gens de lettres, prouvent que ce mérite
n’est nullement exclusif chez les femmes ; mais il est vrai que c’est un
des caractères distin c tifs de presque tous leurs écrits. Cela doit
être , parce que l’éducation et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Indépendamment de tous les principes qui rendent la pudeur et la retenue
si indispensables dans une femme, que de contrastes résultent de cette
timidité</p>
<p><pb/></p>
<p>d’un côté, et de cette audace , Je cette ardeur de l’autre ! que de
grâces dans une femme jeune et belle , lorsqu’elle est ce qu’elle doit
être ! tout en elle est d’accord; la délicatesse de ses traits, de ses
formes et de ses discours ; la modestie de son maintien et de ses longs
vétemens, la douceur de sa voix et de son caractère ; elle ne se déguise
point, mais elle se voile toujours ; ce qu’elle dit d’affectueux est
d’autant plus touchant , que loin d’exagérer ce qu’elle éprouve, elle
doit l’exprimer sans véhémence; sa sensibilité est plus profonde que
celle d’un homme, parce qu’elle est plus contrainte, elle se décèle et
ne s’exhale point’; enfin, pour la bien connoltre et pour l’entendre, il
faut la deviner ; elle attire autant par l’attrait piquant de la
curiosité que par ses charmes. Quel mauvais goût il faut avoir pour
dévoiler tout ce mystère , pour anéantir toutes ces grâces, en
présentant dans un roman, ou dans un ouvrage dramatique, une héroïne</p>
<p><pb/></p>
<p>sans pudeur, s’exprimant avec tout l’emportement de l’amant le plus
impétueux I c’est cependant ce que nous avons souvent vu depuis Quelques
années. En transformant ainsi les femmes, on a cru leur donner de
réntlrp, on s’est trompé : nonseulement on ne pouvoit les dépouiller de
leurs grâces naturelles sans leur ôter toute leur dignité, mais ce
langage véhément et passionné leur ôte epcore tout ce qu’elles avoient
de véritablement touchant.</p>
<p>Si l’on veut réfléchir aux situations et aux scènes qui, dans les
ouvrages d’imagination et au théâtre, produisent le plus d’effet, on
verra toujours que ces grands effets sont dus aux réticences et aux
sentimens contraints, c’est-à-dire aux sentimens que l’on n’ose montrer
ouvertement, 011 que l’on voudroit cacher.</p>
<p>Lorsqu’Orosmane dit : Je ne suis point jaloux, si je l’étoi. jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le beau vers de situation des Troyennes: Cet farouches soldats, les
tailles-voui ici ?</p>
<p>ne fait une si vive sensation que parce que cette mère tremblante pour
son fils qu’elle vient de cacher, n’ose demander ouvertement qu’on
éloigne ces soldats; elle contraint sa frayeur pour ne pas trahir son
secret, t l’on frémi t avec elle ; car le spectateur qui connoit sa
situation, croit lire dans son Ame, il y découvre une inquiétude
déchirante que nul langage ne pourroit exprimer.</p>
<p>Quand, dans Bajazet, Roxane dit : Ecoutes, Bajatet, je sent que je vous
aime, elle fait infiniment plus d’effet que si elle employoit
l’expression la plus pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>sionnée. Si elle s’écrioit je t’adore f le spectateur resteroit froid;
mais on voit que, voulant intimider ttajazct , et redoutant de lui
donner des armes contre elle, son dessein est de cacher sa passion, et
que, même dans ce mouvement qui la décèle, elle en contraint
l’expression: alors ce mot si simple , surtout dans une femme
naturellement si emportée, si violente, je sens que je vous aime, est
mille fois plus théâtral que ne pourroient l’être le retour et les
transports d’amour les plus véhémens.</p>
<p>Dans Phèdre &gt; l’intérêt de la belle scène entre Hippolyte et Thésée ,
n’est fondé que sur la contrainte que s’impose le jeune prince qui ne
veut point se justifier en accusant Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>occasions, donnent aux sentimens tant de délicatesse, leur peuvent
donner aussi souvent beaucoup plus d’énergie que les expressions les
plus fortes, et que le langage le plus passionné. Le caractère naturel
des femmes offre toutes ces ressources, tous cep moyens dramatiques; il
présente de plus le contraste le plus agréable ou le plus touchant avec
celui des hommes : c’est donc une grande maladresse de le dénaturer, et
qui décèle une extrême ignorance de Fart d’émouvoir et de plaire.</p>
<p>Aussi les anciens et les modernes du bon temps n’ont fait parler avec
véhémence que des femmes capables de commettre des crimes (i): Hermione,
Phèdre, etc.</p>
<p>Mais quel doux langage duns les situations les plus violentes, que celui
d’Andromaque, d’Iphigénie, de Josabet, de Zaïre, etc. ! et comme elles
savent aimer!</p>
<p>quelle profondeur dans leurs sentimens!.</p>
<p>Josabet craint pour sa religion et pour</p>
<p>(t) Ou née. clies des barbare., ou peu civilisées encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>ienfant qu’elle aime uniquement; mais quel contraste admirable perdu,
si, dans ses discours, elle avoit la force et la véhémence du graàd prêtre!</p>
<p><pb/></p>
<p>méconnus : de profondes réflexions, l’expérience des siècles, l’accord
unanime de tous les peuples civilisés, ont fixé les idé&lt; s sur la
véritable destination des femmes, et par conséquent leur état dans la
société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc convenir qu’en général les femmes ne sont faites ni pour
gouverner, ni pour se mêler des graves intérêts de la politique. Doit-on
en conclure qu’en elles la supériorité de l’esprit est un malheur? Non,
sans doute, puisque, épouses et mères, elles peuvent en faire un utile
usage par l’ascendant de t’amoui y de l’a-</p>
<p>( 1) A r«*cepliou dç9 recluie».</p>
<p><pb/></p>
<p>L’argument le moins profond t le plus vulgaire, mais le plus fort aux
yeux de tout le monde, contre les femmes auteurs est celui-ci : que le
goût d’écrire et le désir de la célébrité leur donnent du dédain pour la
simplicité des devoirs domestiques : comme ces devoirs, dans une maison
bien ordonnée, ne peuvent jamais prendre plus d’une heure par jour,
cette objection est absolument nulle. Dans le siècle où les gens de
lettres mènent la vie la plus dissipée, dans le siècle où l’on voit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les femmes, par la finesse d’observation dont elles sont capahles, par
la grâce</p>
<p><pb/></p>
<p>et la légèreté de leur style, seroient elles* mêmes ( avec des études et
de rinstruction ) d’excellens critiques des ouvrages d’imagination :
mais ce genre a des règles comme tous les autres ; il n’est pas inutile
de les rappeler brièvement ici.</p>
<p>La critique aujourd’hui n’est qu’un éternel persifïlage plus ou moins
spirituel , et toujours plus ou moins usé ; car depuis les Lettres
provinciales, création et chef-d’œuvre de ce genre de critique, les
auteurs ont pris un tel goût pour la moquerie, qu’ils en ont adopté le
ton, même dans leurs propres fictions. Voltaire et ses imitateurs ne
savent conter qu’en se moquant de ce qu’ils disent, de leurs
personnages, de leurs héros, de leurs propres principes. Cette manière
peut avoir de la grâce dans une courte narration, mais cette continuelle
ironie, dans une multitude de contes, y jette une monotonie. que
l’esprit seul de Voltaire pouvoit faire pardonner.</p>
<p>Comme il y auroit autant d’inconlê-</p>
<p><pb/></p>
<p>quant, on n’a qu’une manière, et l’on est commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>veillance, et l’ironie le donne toujours.</p>
<p>Plus la critique est délicate, polie, plus elle paroifc ménagée, et plus
elle porte coup. Le lecteur va beaucoup plus loin que le critique, s’il
peut croire qu’il ménage celui qu’il censure; une teinte d’exagération
aux éloges mettroit le comble au poids des critiques ; ce soin de les
contrebalancer les rendroit plus piquantes. Je ne propose point un art
perfide, je propose d’adopter, dans les écrits, la grâce, l’urbanité, la
politesse dont rien ne dis* pense dans la société et dans la conversation.</p>
<p>Il est étrange que dans une classe où l’éducation a été plus soignée, où
les études ont été meilleures, des hommes bien nés, et distingués par
leur esprit et leurs connaissances, se permettent, en écrivant, ce
qu’ils rougiroient de se permettre dans de simples entretiens, et ce
qui, en effet, ne pourroit être toléré en bonne compagnie. S’il existoit
un état où l’on eût, impunément et sans consé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’état de journaliste, très-honorable et très-utile aux lettres, demande
autant de qualités morales que de talens littéraires.</p>
<p>Le bon goût, les vrais principes de la littérature bien médités,
suffiraient pour établir, parmi les gens de lettres, des égards, une
délicatesse qui auroient une grande influence sur les sentimens; le res-</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez toutes les nations civilisées, le pouvoir suprême des formes
remporte presque toujours, dans la société, sur le fond des ehoses. Il
semble que nos procédés, inspirés par l’exemple et par des principes
reçus, nous appartiennent moins que nos manières qui nous sont propres.</p>
<p>C’rst ainsi que la recorinoissance et l’amitié naissent moins des
bienfaits que des iormés qui les accompagnent ; et de même, ce n’est pas
la critique qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p>blesse et qui nous irrite, c’est la manière dont on la fait.</p>
<p>N’oserois-je parler des égards particuliers que des gens de lettres, des
Français, doivent aux femmes qui sont entrées dans la même carrière ?
pourquoi le craindrois-je ? On peut faire librement ces réflexions quand
on écrit depuis trente-cinq ans. Je dois être accoutumée au ton de
critique dont je suis l’objet. Je reconnois même avec plaisir que
souvent j’ai eu lieu d’en être contente : ainsi je m’oublierai, sans
aucuntffort, dans l’examen que je vais faire.</p>
<p>Cet arrêt est d’autant plus foudroyant, qu’il est formel, absolue sanè
adoucissement, sans aucune exception. Quoi!</p>
<p>madame de la Fnyette, madame de Lambert, madame de Grâffigny, cet</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes charmantes , d’une conduite si irréprothable, d’un talent si
distingué * abjur èrent leur sexe en devenant auteurs, et ne méritoient
plus d’égards !</p>
<p>On ne peilsoit pas ainsi dans le temps où elles ont vécu. A quoi doivent
donc s’attendre les femmes auteurs qui n’ont ni ce rare mérite, ni cette
considération personnelle? Elles seront donc poursuivies, injuriées,
bafouées impitoyablement et sans relâche ! Et celles qui auroient eu le
malheur de faire de mauvais ouvrages, et d’y insérer des erreurs
répréhensibles, quel seroit leur sort? On les lapideroit apparemment.</p>
<p>Si l’on disoit que celui quia prononcé une telle sentence contre les
femmes, abjuroit dans ce moment son sexe et sa patrie, ce jugement
rigoureux seroit approuvé de tous les Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs estimables : celle que son imagination égareroit et qui
publicroit un ouvrage condamnable, en mériteroit moins sans doute ; mais
il faudroit encore, en la critiquant, se rappeler toujours que l’auteur
est une femme, elle n’auroit point abjuré son sexe ; un écart n’est
point une abjuration.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle des armes. Néanmoins les hérm ont cru devoir se montrer plus
magnanimes envers des femmes guerrières qu’avec des ennemis de leur
sexe. Hercule, qui vainquit les Amazones, leur rendit les plus grands
honneurs ; dans les combats littéraires de nos jours, on ne voit rien de
semblable ; les journalistes n’ont ni la massue d’Hercule , ni sa
générosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>cédés n’ont rien qui doivent surprendre.</p>
<p>Alors nulle rivalité d’auteurs ne pouvoit raisonnablement exister entre
les hommes et les femmes, rr l’on sait que t. supériorité incontestable
est toujours indulgente, et que la force est toujours généreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE de tapage ix.</p>
<p>Quelle est la femme auteur, quel est même l’admirateur .lcs écrits de M.
d’Alembert, qui voulut avoir écrit le morceau suivant, morceau
important, médité avec soin, fait avec grande prétention, enfin un
parallèle de trois grande écrivain» ( RAcine, fioileau, Voltaire)? On a
dû employer tnitteb les ressources de son imagination et tout son talent
pour composer un tel morceau ; le voici : « Ne seroit-il pas possible de
comparer ensemble A nos trois grands maîtres en poésie , Despréaux , »&gt;
Racine et Voltaire ? Ne pourroit-on pas dite , pour » exprimer les
différences qui les caractérisent , que n Despréaux frappe et fabrique
très-hrureusement ses » vers; que Racine jette les siens dans une espèce
Il de moule parfait , qui décèle la main de l’artiste, » sans en
conserver l’empreinte ; et que Voltaire , lais» sant comme échapper des
vers qui coulent de source, » Hemble parler saus art et sans étude M
langue nar tu relie ? Ne pourroit-on pas observer , qu’en lisant »
DelpréAux, on conclut et on sent le travail ; quu » dans Racine on le
conclut sans le sentir, parce que, » si d’un cote la facilité continue
en écarte l’apparence, n de l’autre la perfection continue en rappelle
sans » cesse l’idée au lecteur i qu’enfin dans Voltaire le w travail ne
peut ni. se sentir , ni se conclure , parce n que les vers moins soignés
qui lui échappent par in-</p>
<p><pb/></p>
<p>» tervalles, laissent croire que les beaux vers qui préo cèdent et qui
suivent n’ont pns coûte davantage nu a poëte ? Enfin. ne pourroit-on pas
ajouter , en cher» chant dans les chefs-d’ceuvre des beaux-arts un objet
n sensible de comparaison entre ces trois grands ccri» vains, que la
manière de Despréaux, correcte, ferme n et nerveuse , est assez bien
représentée par la belle » statue âuGladiateur ; celle de Racine, aussi
correcte , Il mais plus moelleuse et plus arrondie , par la r ému de J)
Médicis y et celle de Voltaire, aisée, sveltc et toun jours noMe, par
XApollon du Belvétere ? n - Eloge de Desprfaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l’a ditsouvent, nt il est toujours utile de le répéter, on peut
trouver dans les ouvrages d’un bon écrivain des pages foihlcs, d’un
style froid et négligé ; on y peut trou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces inquisiteurs n’étaient pourtant pas bien dangeroux, puisqu’on
pouvoit en public montrer un tel mépris pour eux, et parler ainsi d’un
emploi nommé par le roi, et portant par cette raison le surnom de royal.</p>
<p>Dans quel pays permet-on et peut-on permettre ces</p>
<p><pb/></p>
<p>injures, procrées publiquement contre le gouvernement et les lois de son
pays ? et néanmoins l’auteur vécut paisible , heureux, et même honoré
dans cette patrie qu’il méprisoit si ouvertement. On formeroit plusieurs
volumef de citations de cette espèce , tirées des ouvrages de cet
auteur, surtout si l’on y ajoutoit toutes les invectives contre les
rois, les nobles , les ministres , tous les gens en place , et contre la
France en particulier. Mais l’auteur ne se regardoit pas comme Français;
aussi dit-il dans ses lettres : « Je rononce» rois sans regret a une
patrie qui ne veut pas l’être. »</p>
<p>Grâce au ciel, aucune femme auteur jusqu’ici n’a montré dans ses
ouvrages cette odieuse inconséquence et cette basse ingratitude.</p>
<p>DE L’INFLUENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’INFLUENCE DES FEMMES</p>
<p>91) A</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE, COMME PROTECTRICES DES LETTRES ET COMME AUTEURS.</p>
<p>RADEGONDE, Femme de Clotaire l" (i).</p>
<p>11 ir ——i m ■</p>
<p>(î) On place au nombre des femmes française*, celle. qui le sont
devenues par adoption, en épousant des princes français. On a dû les
mettre dans cette classe , afin de parler des plus illustres
protectrices des gens de lettres, car presqùe toutes les reines de
Francs furent des princesses étrangères,</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi l’influence des femmes dans ce genre a dû être plus marquée et
plus heureuse en France que partout ailleurs. La première reine, amie
des muse. J qui se présente, est IUdegonde, fille de Berthaire , roi de
Thuringe, née en 519; elle se trouva au nombre dei prisonniers faits par
Clotaire 1er, après la défaite des Thuringicns. Radegonde, encore
enfant, fut élevée avec soin, par les ordres de Clotaire, dans le
château d’Athiès, en Verinandois. Sa beauté toucha le cœur de ce roi
barbare , qui lit périr ses enfans : Clotaire Tépousa (1). Radegonde ne
put se trouver heureuse sut un tfAbé occupé par un prince</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>angélique, quoique tout en elle fût en opposition avec ses penchans et
son caractère. Cette princesse, qui honora également son sc"œ, le trône
et le cloître, mourut vers 587. Elle f , , é a été canonisée.</p>
<p>GISELLE, Sœur de Charlemngne.</p>
<p>MARGUERITE DE PROVENCE, Femme de Saint Louis, roi de France.</p>
<p>Marguerite, fille aînée du comte de Provence , épousa Saint Louis en
1234; elle fut l’une des plus belles princesses de son temps, et digne
par ses mœurs, sa piété , ses vertus et son esprit, de partage" le trône
et de posséder le cœur d’un si grand roi. La reine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reuse, et le résultat d’une vie obscure, exempte de tentations et de
piéges dangereux ; mais ornée de la pourpre et du diadème, entourée de
toutes les séductions humaines, il semble qu’elle soit personnifiée ; on
la voit dans toute sa perfection , victorieuse au milieu de ses plus
beaux triomphes, revêtue d’une puissance divine, et de tout l’éclat qui
doit l’environner.</p>
<p>Cette cour ne fut ni triste, ni même austère ; il y régnoit une noble
liberté, et les Mémoires de Joinville nous font connottre que Louis
aimoit la conversation et les bons mots, qu’il en disoit souvent
lui-même, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Un poëte provençal, ayant osé lui dédier un poëme dans lequel se
trouvoient quelques vers licencieux, elle le fit etiler aux lies d’Hières.</p>
<p><pb/></p>
<p>voient s’emparer de Damiette, fit veiller dans sa chambre un brave et
vieny. chevalier de quatre-vingts ans. Un jour, elle le conjura de lui
promettre qu’il lui couperoit la tête , si les Sarrazius se rendoient
maîtres de la ville: Mtldalne, répondit le chevalier, j’y pensois avant
que vous m’en eussiez parlé.</p>
<p>Ce fut dans la Palestine qu’elle apprit la mort de la reine Blanche:
quoiqu’elle n’eut pas Heu de J’aimer, elle pleura beaucoup, et ce lut
avec sincérité. Joinville qui vit couler ses larmes, lui dit avec sa
liberté naïve, qu’on avoit bien raison de ne pas se fier aux pleurs des
femmes. Sire de Joinville , répondit la reine avec autant de bonté que
de franchise, ce n’est pas pour elle que je pleure, c’est parce que le
roi est très-affligé , et que ma fille Isabelle est restée en la garde
des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE DE FRANCE ET DE NAVARRE, Femme de Philippe le Bel.</p>
<p>Cette princesse, aussi courageuse que spiritnclle, étoit fille unique et
héritière de Henri Ier, roi de Navarre et comte de Champagne.</p>
<p>(i) Let femmes, dans tous les temps, et dans tous les pays , ont formé
des établissemens de ce genre : en France encore, madame de Maintenon
fonda SaintCyr. Presque tous les collèges d’Oxford, en Angleterre, sont
fondés par des femmes ; beaucoup de collèges en Irlande le sont aussi
par elles. En Russie, l’impératrice Catherine II a fondé des maisons
pour l’éducation des jeunes personnes ; et depuis sa mort, cet écoles
impériales ont encore été perfectionnées par les soins bien-</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE D’ÉCOSSE, Première femme de Louis XI.</p>
<p>Marguerite d’Écosse ne fnt point reine de France: elle mourut en i
vingt-m ans; Louis XI n’étoit pas encore sur le trône.</p>
<p>Marguerite aima la littérature avec passion;</p>
<p>faisans de l’impératrice-mère. En Autriche, l’impératrice Marie-Thérèse
a fondé beaucoup d’écoles d’éducation.</p>
<p><pb/></p>
<p>et tant qu’elle vécut, ses bienfaits attirèrent et fixèrent A la cour
les gens de lettres et les savans. Son admiration pour Alain Chartier,
grand politique, bon pofte et moraliste, passa de beaucoup les bornes de
celle qui peut honorer une princesse et même une femme, du moins s’il en
faut croire les historiens, qui rapportent que, trouvant un jour Alain
Chartier endormi sur une chaise, elle lui donna un baiser sur la bouche.
Les seigneurs de sa suite, ajoutent les historiens, s’étonnant qu’elle
eût appliqué sa bouche sur celle d’un homme aussi laid ( quoique la
beauté, dans ce cas, n’eut pas rendu l’action moins surprenante) , la
princesse répondit qu’elle n’avoit pas baisé l’homme, mais la bouche de
laquelle étoient sorties tant de belles choses!</p>
<p>Dans aucun temps, une telle action d’une jeune princesse n’a pu paroître
excusable. Nous voyons, dans des histoires beaucoup plus modernes, tant
d’anecdotes fausses, qu’il est bien permis de révoquer en doute un trait
aussi bizarre.</p>
<p>C’est par une protection sage, éclairée, que les princesses peuvent
honorer les lettres, et non par un enthousiasme indécent et ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNE DE BRETAGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épousa Anne de Bretagne. Ce prince , si justement surnommé le père du
peuple ê partagea le noble goût de son épouse pour les sciences et les
beaux - arts : il appela auprès de lui les plus savans hommes d’Italie,
leur donna des pensions, les combla d’honneurs, et en éleva plusieurs
aux premières places.</p>
<p>LA DUCHESSE D’ANGOULÈME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mort tragique de Semblançai est encore une tache ineffaçable dans la
vie de la duchesse.</p>
<p>(1) Sous le règne de François 1" vivoit Louise Labbé,</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE DE VALOIS, Reine de Navarre , sœur de François t"\</p>
<p><pb/></p>
<p>Marguerite épousa en secondes noces Henri d’Albret, roi de Navarre;
Jeanne d’Albret, mère de Henri le Grand, fut l’heureux fruit de cet hymen.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’imagination que dans la parfaite justesse des idées; il n’est pas
nécessaire qu’il soit brillant, il faut surtout qu’il soit solide.</p>
<p>Marguerite eut des mœurs très-pures, quoique les ouvrages qui nous
restent d’elle semblent prouver le contraire. On ne conçoit pas que la
main d’une femme, d’une princesse, ait pu écrire des contes si
licencieux ; mais le désir de montrer de l’esprit et de l’imagination
lui fit oublier toutes les bienséances de son sexe et de son rang.</p>
<p>Cette manie égara Marguerite d’une manière beaucoup plus coupable; elle
fit un petit ouvrage sur la religion , intitulé : Le Miroir d.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cause étant de France recouvrer, Que ce que peut dedans un cloître
ouvrer, Close nonain ou bien dévot hermite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lingue particulièrement les Français. I/un eut plus d’influence sur les
manières et sur la cour, l’autre en eut davantage sur le peuple et sur
lu nation entière.</p>
<p>Une femme célèbre par ses vastes connoissnnees et sa profonde piété,
Claudine de Bectox, ahbesse du monastère de Saint-Honoré de Tarascon,
vivoit sous ce règne : Marguerite et François Ier l’honorèrent d’une
protection particulière. Cette religieuse savoit parfaitement le latin ,
et publia plusieurs ouvrages français et latins en vers et en prose.
François Ier lui or.</p>
<p><pb/></p>
<p>mahoveiute de FRANCE.</p>
<p>Une fille de François Ier dcvoit aimer les lettres : aussi cette
princesse, A l’exemple du roi son père, répandit-elle ses bienfaits sur
les savans et sur les gens de lettres. Elle épousa, en 1550, EmmanuelPhilibert,
 duc de Savoie.</p>
<p>JEANNE D’ALBRET.</p>
<p><pb/></p>
<p>père le royaume de Navarre, en publiant une bulle appuyée des armes de
l’Espagne. Jeanne se distingua dans ce parti par sa fermeté, et dans
toute l’Europe par son goût pour les lettres.</p>
<p>Elle mourut deux mois avant le massacre de la Saint-Barlhélemi, en 1579.</p>
<p>La princesse de Navarre, Catherine de Bourbon , fille de Jeanne d’Albret
et sœur de Henri IV, eut aussi beaucoup de mérite et d’esprit : elle
faisoit, dit-on , des vers, dès râge cIe douze ans. Henri IV la maria,
en i 5nt au duc de Bar. On prétend que ce fut contre l’inclination de la
princesse qui aimoit le comta de Soissons. Cette anecdote a fourni à
mademoiselle de la Force le sujet d’un roman historique.</p>
<p>CATHERINE DE MÉDICIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>penser avec magnificence le mérite qui ne pott- voit lui causer
d’ombrage ; elle protégea avec éclat les savans, les littérateurs et les
artistes ; elle fit venir des manuscrits précieux de Grèce et d’Italie ;
on éleva par ses ordres les Tuileries, l’hôtel de Soissons et beuucoup
d’autres édifices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Catherine de Médicis mourut , en 1589, H soixante-dix ans.</p>
<p>MARIE STUART.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu Franco , »clicti mes btmix. jour. !</p>
<p>De retour en Ecosse, cette reiiie eliai-inaiite, faîte pour cultiver les
arts, et pour embellir une cour brillante, se trouva an milieu des
factions les plus turbulentes, et se crut exilée dans une terre
étrangère. Elle épousa en secondes noces Henri Sttiart-Daruley, son cousin.</p>
<p>Ce prince, d’un caractère violent et féroce, la fit bientôt repentir de
son choix ; il assassina, tous ses yeux, David Rizzio, tin musicien
qu’elle protégeoit. La reine, justement irritúe, donna sa confiance au
comte Bothwell, homme dangereux, dont on n’estimoit ni le caractère ni
les moeurs. Peu de temps après, une conjuration secrète fit périr Henri
Darnley.</p>
<p>Ce prince habitoit une maison isolée, que les conjures firent sauter, au
moyen d’une mine.</p>
<p>Bothwell fut universellement accusé d’avoir commis ce régicide, mais
cependant sans preuves positives. Marie, dénuée d’expérience, n’ayant
aucun appui, env ironnée de complots, de dangers , ne vit pour elle de
ressources que dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l’attachement de Bothwell, auquel elle ottppo.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans tout l’éclat de sa jeunesse et de sa beauté, ait éprouvé pour un
homme de cet Age une passion capable de l’entraîner dans un tel crime,
malgré la douceur de mœurs et de caractère qu’elle a constamment montrée
avant et depuis cette époque funeste. Marie, épouvantée par le nombre de
ses ennemis, fut la victime de la foiblesse, de son inexpérience et de
la haute opinion qu’elle s’étoit formée des talens et du courage de
Bothwell; elle se persuada qu’au milieu de ces factions sanglantes, il
pouvoit seul la sauver, elle ne chercha et ne vit en lui qu’un défenseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cessez de voua agiter, lui dit-elle, vous Wd.</p>
<p><pb/></p>
<p>On la conduisit dans une salle où l’on avoit élevé un échafaud tendu de
noir. Tous les spectateurs furent frappés d’admiration, et saisis d’un
profond attendrissement, en voyant cette</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE DE FRANCE, Première femme de Henri le Grand. »</p>
<p>Marguerite, fille de Henri II, née en ijfo , épousa eu 157a, le prince
de Béarn, si cher</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marguerite courut s’enfermer avec son frère: elle lui obtint la
permission de sortir de son appartement , mais non celle de sortir du
palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUISE DE LORRAINE, Princesse de Conti.</p>
<p>Louise, princesse de Conti, étoit fille du duc de Guise surnommé le
Balafré. Elle naquit en 1574» et mourut en 1631. On lui doit les Amours
du grand Alcandre: c’est une histoire satirique des amours de Henri IV.
Cette princesse aimala littérature, et protégea avec discernement ceux
qui la cultivoient.</p>
<p>MARIE DE MtDICIS.</p>
<p>Le caractère impérieux, jaloux, et l’ambition de Marie, causèrent tous
ses malheurs; avec un esprit plus étendu, elle auro pu jouer un grand
rôle après la mort de Henri le Grand ; elle avoit du courage, de
l’élévation, sinon dans le caractère, du. moins dans les idées, qualités
inutiles ou dangereuses dans une princesse régente, qui manque de
discernement et de lumières. Marie vouloit gouverner, mais elle n’en
avoit pas la capacité elle plaça mal sa cour</p>
<p><pb/></p>
<p>Marie, en se laissant gouverner long-temps par</p>
<p><pb/></p>
<p>le maréchal d’Ancre et son épouse, perdit l’amour du public et la
confiance de son fils. Ce maréchal , arrêté par Tordre de Louis, se dé..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bastille toutes les personnes qui lui étoient attachées : ces
persécutions furent odieuses et par conséquent maladroites, car la
politique parfait est toujours généreuse ; elle doit avoir toutes les
formes de la justice et de la grandeur, puisqu’elle est l’ex pression
des principes, de la morale et dessentimens du prince. Ces rigueurs
arbitraires et révoltantes jetèrent de l’intérêt sur la cause de la
reine. On ne l’aimoit pas, et depuis cette époque on la plaignit ; la
compassion ne rend point la considération perdue, mais elle rend
toujours la taveur publique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marie aimoit les devises; elle avoit pris, en 1608, celle-ci:Une Junon
appuyée sur son paon, avec ces mots : Viro partuque beata.</p>
<p>Après la mort de Henri, elle prit un pélican couvrant le sein pour ses
petits, et ces paroles: Tegit virtute minores.</p>
<p>LA DUCHESSE D’AIGUILLON, Nièce du cardinal de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lointains. Ce siècle si pieux fut celui des actions les plus touchantes
et les plus Kroïques.</p>
<p>La duchesse d’Aiguillon mourut en 1675.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNE D’AUTRICHE, Épouse de Louis XIII et mère de Louis le Grand.</p>
<p>Louis XIII, mauvais fils, mauvais frère , ami foible et peu sur, fut un
époux sévère, farouche et défiant. Il épousa Anne d’Autriche, fille
ainée de Philippe II, roi d’Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>La royauté n’existe plus, quand la protection souveraine ne suffit pas
pour garantir des persécutions de l’envie et de la haine. Ainsi Anne
d’Autriche ne pouvoit ni ne devoit céder aux clameurs séditieuses
élevées de toutes parts</p>
<p><pb/></p>
<p>La Providence plaça ces deux hommes aux époques où leur genre de talens
et leur caractère pouvoient seuls sauver la France. L’esprit remuant,
séditieux et novateur des cal.</p>
<p>vinistes , contenu sous le règne de Henri IV , se montra sans crainte
après sa mort a il falloit, sous Louis XIII, un homme assez hardi pour
saisir les rênes abandonnées et disputées de l’état, assez fort pour les
retenir d’une main ferme, et pour intimider les mécontens et les
rebelles, et assez grand pour justifier le despotisme par d’éclatans
succès. Richelieu régna malgré son souverain, malgré les grands du
royaume, et non malgré la nation, dont il accrut la considération et la
grandeur. Les Français lui pardonnèrent des actions d’une justice
inflexible, dont la rigueur odieuse res-</p>
<p><pb/></p>
<p>et snrtont, parce qu’en immolant ses ennemis , il abaissa tons ceux (im
la France. L’admiration qu’il inspira étouffa la haine, fit taire les
mécontens, et satisfit l’orgueil national; mais il n’eut que des rivaux
et des ennemis vulgaires. Il n’en fut pu ainsi de (lazarin, qui eut à
combattre le grand Condé dans tout l’éclat de sa jeunesse et de ses
victoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>cependant Mnzarin régna avec autant d’autorité que Richelieu. Au reste,
ce règne mérite les plus grands éloges; l’autorité royale y reprit tous
ses droits, et elle se montra constamment généreuse. L’amnistie fut
universelle et le pardon sincère, la vengeance ne fit pas verser une
goutte de sang. Anne d’Autriche , née avec l’âme la plus élevée et la
plus généreuse, n’auroit pas souffert une conduite opposée : cette
princesse pardonnoit* non-seulement avec sincérité , mais avec la grâce
la plus aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>mettre aux vôtres , quand je vous entends parler ainsi. Que résulta- t -
il de tant de grAce et de bonté ? L’oubli de toutes les discordes , et
la conquête la plus douce et la plus glorieuse, celle de tous les cœurs.</p>
<p>On s’est beaucoup récrié sur la mauvaise éducation que reçut ce prince ;
il eût été désirable sans doute qu’on lui eut donné plus d’instruction t
mais peut-on dire qu’un jeune roi a été mal élevé , lorsqu’en sortant
des mains de ses instituteurs, il a des idées justes, de la bonté, de
l’affabilité, la représentation la plus majestueuse ; lorsqu’il sait
parler avec pureté, facilité, agrément; qu’il a dans le M*</p>
<p><pb/></p>
<p>ractèrc de la grandeur , de la droiture , de la fermeté j qu’il aime les
taletis et les arts, qu’il annonce le goût du travail ; et qu’il est
sensible, reconnoissant, fils tendre et respectueux, et qu’enfin il
connoit et remplit tous ses devoirs envers ses parens, son frère, ses
instituses amis et ses domestiques ?</p>
<p><pb/></p>
<p>lez sans crainte ; faites tant de honte aux vices,qu’il ne reste que de
la raison et dit la vertu sur la terre. Anne d’Autriche fit bâtir la
magnifique église du Val-de-Grâce. Elle mou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici quelques citations qui feront juger de son talent ; on trouve une
belle image dans ces deux vers -</p>
<p>Le front couvert de cendre et les larmes aux yeux La face contre terre
et le cœur vers les cieux.</p>
<p>Un grand poëte s’est rencontré depuis avec MUe de Calage; M. Delille a
dit : Et le corps sur la terre et l’esprit dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, dans le poëine de Judith, la description charmante d’un ange,
sous une forme humaine :</p>
<p>D’un rayon lumineux il couronne8a tête.</p>
<p>Et tous ses traits font voir son jmmortalité.</p>
<p>Du haut du firmament il se trace une voie ; A peine il l’œil du jour son
aile le déploie, Que le Ciel réfléchit ses brillantes couleurs.</p>
<p>Les airs sont parfumés des plus douces odeurs.</p>
<p>rius prompt que la pensée , au milieu des éclairs, Il a franchi les
cieux et traversé les airs.</p>
<p>Judith, veuve et vêtue de deuil, veut se parer pour aller au camp
d’IIolopherne ; elle passe dans l’appartement qu’elle habita dans des
temps plus hcureux, elle va quitter ses vêtemens de deuil :</p>
<p>Elle touche et cent fois elle arrose de larmes, L’habit dont son époux
voulut parer ses charmes, Quand, aux yeux des Hébreux s’avançant a
l’autel, Tous deux se sont jurés un amour éternel.</p>
<p>Qu’un soin bien différent l’agite et la dévore !</p>
<p>Ah ! ce n’est pas pour plaire a l’objet qu’elle adore, Que Judith a
recours a ces vains ornemcns!.</p>
<p>Elle entend tout a coup de longs gémissemens : Son bras, avec effroi,
comme enchaîné s’arrête j Elle frémit, soupire , et détourne la tète i
D’un nuage confus son œil est obscurci , D’un tremblement soudain tout
son corps est saisi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Holopherne, plongé dans l’ivresse, est profondément endormi; Judith, au
moment d’exécuter son terrible dessein : Son courage redouble; un feu
divin l’embrase, Ce n’est plus cet objet dont le charme vainqueur, Du
farouche Holopherne avoit séduit le emur ; Sa démarche et ses traits
n’ont rien d’une mortelle, Une sombre fureur en ses yeux étincelle , Ses
cheveux sur son front semblent se hérisser, Un pouvoir inconnu la force
d’avancer.</p>
<p>Elle voit sur le lit la redoutable épée, Qui dans le sang hébreu de voit
être trempée, Elle hâte ses pas, et prend cuire ses mains Ce fer
victorieux , la terreur des humains : Observe avec horreur ce conquérant
du monde, S’applaudit en voyant son ivresse profonde f</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis - soulève le fer, l’arrache du fourreau, Et ln cœur euflamme par un
transport nouveau , Croit entendre la voix du Ciel qui l’encourage : «
Tu le veux, Dieu puissant, achève ton olivrtigf. » Elle dit, et d’un
bras par Dieu même affermi, Frappe , d’un fer tranchant, son superbe
ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE DE RAMBOUILLET.</p>
<p>Catherine de Vivonne, épouse de Charles d’Angennes , marquis de
Rambouillet, étoit aussi spirituelle que vertueuse; sa maison, ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait un tort À madamu de Rambouillet d’avoir admiré les talens de
Voiture et de Balzac ; mais ce tort fut celui de tous les contemporains
de ces deux hommes célèbres, dont on peut dire ce qu’on a dit du poëte
Ronsard , qu’ils furent trop loué" pendant leur vie, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» promptement deux cents louis dont j’ni be» soin; si vous ne les avez
pas, empruntez les; » si vous ne trouvez personne qui veuille vous « les
prêter, vendez tout ce que vous avez, car » absolument il me faut deux
cents louis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE, Soeur du grand CotidiC Un grand malheur pour
une femme nëe avec un esprit supérieur et’un rang élevé danw le, dociétè
e c’èst d’avoir passé une partie de’sa jeunesse dans un temps de
factions) 11 esc prèsqu’impossible, qu iiid toutes les têtes sonif en
fermentation, quand’ on n’entend parler que d’une seule chose, et quand
on n’a pas lat réflexion et la prudence de l’âge mûr, de conserver tout
le calme d’âne raison parfaitê.</p>
<p>Gomment alors une jeune femme, vire et spw rituelle, n’auroit-elle pas
une opinion; et Comment se défendre de la soutenir, quand on sent qu’on
le peut faire avec un grand avari</p>
<p><pb/></p>
<p>s’enflamme, on se passionne, on se jette dans</p>
<p><pb/></p>
<p>rintrî^Ue, dans toutes les fausses démarches et tous les écarts qu’elle
entraîne.</p>
<p>Telle fut la conduite de plusieurs femmes de la cour d’Anne d’Autriche ,
et entr autres de la duchesse de Longueville, sœur du grand Condé. Elle
étoit fille de Henri, prince de Condé, et de Marguerite de Montmorency.</p>
<p>(1) Jean d’Orléans, comte de Danois, étoit fils naturel de Louis, duc
d’Orléans, assassiné par le duc de Bourgogne. Charles VII lui donna le
comté de Longueville. Ce héros mourut en 1468.</p>
<p><pb/></p>
<p>persévérance au parti dont elle devint l’hét roïne par sa beauté, sa
naissance et la haro diesse de ses démarches. Elle étoit, dans ce parti,
ce qu’avoit jadis été, dans celui de ft ligue, la fameuse duchesse dt
Montpensier, soeur du «duc de Guise qcri fnt aMMstfté A Blois.</p>
<p>L’absence d’un ami 1 occasionnbit un deuil ; sa utort dans les combats
imposoit iine vengeance (i); les femmes exigeoient, dès preuves</p>
<p>(t) On en a vu, pour cette seule cause d’une absente de (jtieltjUès
mois, laisser droitre leur barbe, se revêtir d’habits à* dèuil, et se
refuser &amp; tout les plaisirs. P’ay&amp;z i’Esprit d’la Ligue d’/ftiçketil",
et tous les Mémoires 8e ce templ.</p>
<p><pb/></p>
<p>La duchesse de Montpensier avoit formé J, ligue; elle se distingua 1
t\?Gs\œ parti, par Fac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tivité, la hardiesse d’un chef de rebelles, et par toutes les fureurs de
la haine et de la vengeance.</p>
<p>Pour mériter son tœul’, pour plaire &amp; ses beaux yeux + J’ai fait, la
guerre aux rois, je l’aurois laite aux dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1 ) Ce prince, &amp; l’âge de vingt-quatre ans fut tue au passage du Rhin.</p>
<p><pb/></p>
<p>nie par. Voiture, contre celui de Job par Ben* serade, que défendoit le
prince de Conti. Le destin de la, duchesse étoit de soutenir de
mauvaises causes ; il y avoit de l’élégance et de rl a poésie dans le
songet de Voiture, mais celui de Benserade, qui finit par une pensée
exprimée avec tant de grâce et 4e délicatesse, étoit Je meilleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>de calmer son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRINCESSE DE CONTI.</p>
<p>Ce même portrait, porté en Amérique, inspira au fils du vice-roi de Lima
une violente passion. Enfin, on lit encore dans les Mémoires de Dangeau,
que ce portrait qui pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME HENRIETTE D’ANGLETERRE.</p>
<p>(t) Et par la suite sa fille, reine d’Espagne , mnurut empoisonnée su
même Age.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mémoires de ce temps disent qu’Hen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette princesse fut universellement regrettée et digne de Mtee.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE DE MONTPENSIER.</p>
<p>Mais ces sentimens généreux s’appliquent rarement aux femmes,
l’ingratitude avec elles est presque toujours sans conséquence.</p>
<p>Mademoiselle eut un courage que l’on trouve rarement dans les personnes
de son sexe; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>manddt bien dei arméef » C’ètoit beaucoup présumer des damet, mais telle
étoit l’opinioa de toutes les héroïnes du parti de la fronde* Elles
pensoient que l’audace et le goût de Fintrigue et du mouvement donnaient
tous les ta* leus politiques et militaires.</p>
<p>On a dit que Mademoiselle, en faisant tirer le canon de la Bastille sur
les troupes du roi , avoit tué son mari, parce que , sans cette action,
Louis XIV l’auroit épousée. Ce bon mot, répété par Voltaire, est dénué
de toute raison.</p>
<p>Nos rois, pour former des alliances utiles, ont presque toujours préféré
des princesses étraa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle, belle, spirituelle, vertueuse, et l’héritière de biens
immenses, fut recherchée par beaucoup de princes, et même par del-Tois.</p>
<p><pb/></p>
<p>bornoit les prétentions. Par exemple, il vit cette princesse se
promenant pu Cours de la Reine, trouver la comtesse de Fiesque d’une
insolence inouie, parce qu’étant dans sa disgrâce, elle ne s’en alloit
pas sur-le-champ. Mademoiselle lui fit donner l’ordre de quitter la
promenade (i).</p>
<p>( l ) Cet ordre si dur et si étrange marquoit le caractère impérieux et
linutnin de Mademoiselle , mais il étoit fondé sur un usage auquel le
respect profond pour le sang royal ne permettoit pas de manquer. Toute
personne dans la disgrâce d’un prince du sang, devoit, en le rencontrant
t s’éloigner de lui, ou du moins avoir l’air de se cacher a sa vue, et
non se placer en évidence. Ce respect, diminué sous les règnes suivans ,
ne s’étendoit plus aux promenades et aux salles d’assemblées publiques ;
mais il avoit encore lieu dans les maisons et dans les salons particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mau pour l’en instruire, il faut parler sans nul déguisement ; on s’y
décide enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elle va écrire ce nom ; elle se lève, et sur une glace couverte de
poussière;, elle traça avec le doigt le nom de Lauzun.</p>
<p>Mademoiselle, dans le temp s même où elle écrivoit ses Mémoires, conte
tous ces détails avec la plus grande naïveté, croyant encore que le
comte n’avoit mis aucun art dans sa conduite avec elle. H est
impossible, avec de l’esprit, de pousser pIns loin la bonne foi,
l’ingénuité de l’inexpérience et de l’amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi fut dissous par le dépit, un hymen mal assorti, formé par le caprice.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Daim le ïl’clt! de Louis X/Y. L’auteur de cet ouvrage a relevé cette
fausseté, il y a vingt-cinq ou vingt-six ans ( fausseté que jusqu’alors
personne n’avoil remarquée ) : on a depuis profité de cette critique
dnnt une nouvelle édition du Siècle de Louis XIV, en sup primant
l’anecdote.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE DE SCUDÉRI.</p>
<p>Madame Henriette d’Angleterre l’admit dans son intérieur le plus intime.</p>
<p>Mademoiselle de Scudéri, dénuée de toute</p>
<p>(1) Mémoire. de la cour de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand mademoiselle de Scudéri commença sa carrière littéraire, on
admiroit toujours VAstrée, roman du marquis d’Urfé (i), où l’amour est
peint avec une si folle exagération et des couleurs si fausses, qu’il
seroit impossible de comprendre comment il a pu exciter tant
d’enthousiasme, si l’on ne savoit pas qu’il est rempli d’anecdotes de la
cour de Henri IV,</p>
<p>(1) Honore d’Urfé, mort en 1625.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui devoit alors jeter un grand intérêt sur l’ouvrage, dans lequel on
trouve, d’ailleurs, de l’imagination et quelques traits agréables.</p>
<p>Mademoiselle de Scudéri eut d’illustres partisans parmi les gens de
lettres, entr’autres Segrais et le savant évêque d’Avranches, qui, dans
son Origine des Romans, dit d’elle</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Huet, dans ce même ouvrage de l’Origine des Romans, cite des
prêtres, des évdques ( entrautres Héliodore , évêque de Trieste , auteur
dc" Amours de Théagène et Chariclé, un Saint Jean Damascène ), et même
un pape ( Pie n ), qui ont fait des romans : ce pape écrivit les Amours
d’Euryale et de Lucrèce. En cherchait la première origine des romans ,
Huet croit la trouver chez les PCflet et dans les Fables milésiennes.
Les Milésietis étoient des peuples de l’ionie , qui les premieM
apprirent des Perses l’art de taire des romans. Ces Fables milésiennes
formoient un recueil d’historiettes , de petits contes , etc., la
plupart très licencieux et de différent auteurs. Le temps a consumé tout
ces ouvrages : on sait seulement que le plus célthrr des romanciers, qui
avoit écrit plusieurs livres de ces fables, s’appeloit Aristide,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette estime pour les romans étoit fondée sur les senlimens élevés qui
se trouvent dans , dans les ou vrages de La Calprenède, et surtout dans
ceux de mademoiselle de Scudéri. Ceg enre étoit encore pur et
irréprochable aux yeux des moralistes et de. "ens religieux.</p>
<p>L’évêque d’Avranches, en insistant sur l’uti.</p>
<p>lité morale des romans ( tels qu’on les faisoit alors), ajoute « que,
suivant la maxime d’Aris* » tote, établie avant lui par Platon, et
suivie » après lui par Horace, Plutarque et Quinti» lien, le poëte est
plus poëte par les fictions » qu’il invente, que par les vers qu’il com»
pose, et qu’on peut mettre les romanciers au » nombre des poëtes. »</p>
<p>Tant d’admiration pour les romans, dans un siècle si grave et si
religieux , explique parfai-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mademoiselle de Scudcri.</p>
<p>(3) L’archevêque de Cambrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>flexions, ne songent pas que condamner sans restriction tous les romans,
c’est proscrire Téléntaque, Clarisse , et plusieurs autres qui sont
certainement d’excellens livres de morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) C’est ainsi, entr’autres, que cette maxime fut retournée : Nous
n’avons pas assez de force pour employer toute notre raison ; nous
n’avons pas assez de raison pour employer toute notre force. Cette
dernière maxime , retournée par madame de Grignan , vaut beaucoup mieux
que celle du duc de la Rochefoucauld</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mes iti-80. Ou ne faisoit, dans ce temps, que des romans historiques; on
n’airnoit alors que des sujets héroïques : de grand s noms et de grands
faits consacrés par l’histoire, intéressoient davantage que de pures
fictions : mais on ne trouve, dans aucun de ces ouvrages, la peinture
des mœurs des siècles antiques qu’ils prétendent retracer, et moins
encore des héros qu’ils représentent. Mademoiselle de Scudéri n’eut même
pas l’intention de les peindre ; elle avoit sous les yeux d’autres
modèles aussi nobles , qu’elle a préférés : elle a fait dans ces romans
le portrait du grand Condé et de plusieurs autres personnages illustres
de ce temps.</p>
<p>Ses autres romans sont : Artamène, ou le grand Cyrus, dix gros volumes
in-8°.; Almahide, ou l’Esclave reine, huit volumes ln-Bo.; Célanire, ou
la Promenade de Versailles, qui a le mérite de n’être qu’un in-12.
Mathilde d’Aguilar n’est qu’un in-8°., ainsi que Célinthe. Ibrahim, ou
Villustre Bossa, est en quatre volumes in-8°. ; c’est l’un des meilleurs
romans de cet auteur : il commence par le spectacle le plus frappant et
le mieux décrit ; le sujet est intéressant, et les épisodes ne le sont
pas moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet de Mustapha et Zéangir, qu’on a mis au théâtre, en est tiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a très-peu réfléchi sur cette partie des poëmes et des romans, et
mademoiselle de Scudéri, comme tant d’autres, en prodiguant les épisodes
dans les situations les plus intéressantes, n’a guère sougé qu’à
contrarier le lecteur. *</p>
<p>Le style de mademoiselle de Scudéri, en général assez correct, est
traînant, sans couleur, sans harmonie, et rempli de négligences;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fâcheuscs interprétations. 11 y a mille passages dans les sermons de
Bossuct, dans les tragédies de Corneille, qui auroient paru séditieux
sous les règnes de Louis XV et de son successeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais ouvrages ont donné tant de vogue (t).</p>
<p>(2) Les notes de ces éloges s’expriment plus claire-</p>
<p><pb/></p>
<p>♦</p>
<p>ment, parce qu’on ne Ici lisoit pas dans les se-anceq publiques. Au
reste, on n’accueera pas de légèreté le jugement qu’on vient de porter,
puisque d’Aleinbert lui.</p>
<p>même le confirme, et s’en fait gloire dans ses Lettres.</p>
<p>Grâce aux correspondances de ces philosophes, on a la satisfaction de ne
les peindre que d’après eux -mémes.</p>
<p><pb/></p>
<p>n’étoient d’aucun parti, devint le style presque général. Dans cet oubli
dn bon ijoAt et et abandon du naturel, les écrits emphatiques, mêlés de
trivialités, se multiplièrent ; on prit l’enflure peut de la noblesse,
l’affectation pour de la finesse et de la grâce, et l’extravagance pour
du génie. On ne peut reprocher ces défauts, et surtout le manque de
raison, aux écrivains, même du second ordre, du siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Scudéri a fuit un grand nombre de petites pièces de
vers, remarquables par leur délicatesse et la finesse de leurs pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Scudéri ajoute que, dans le dernier appartement, une de
ses amies et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» On ne peut pas être un homme extraordi» naire en ces sortes de choses,
sans une conD fiance en soi-même, qui est plutôt inspirée » que
naturelle. C’est Dieu qui transporte les » empires; les couquéruns
sentent une main » qui les mène, qui les conduit et qui les assure; »
ils semblent être d’accord avec le ciel, avec » le danger, avec la tnot
^tnâme ; elle n’oseroit</p>
<p><pb/></p>
<p>» les approcher. » Conversations nouvelles sur diven sujets, dédiées au
roi , tome premier 1 par mademoiselle de Scudéri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle de Scudéri écrivit sans interruption pendant plus de
quarante ans ; ses ouvrages , imprimés aujourd’hui, fourniroient en.</p>
<p>Les femmes auteurs, contemporaines de mademoiselle de Scudéri, pensèrent
que la cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de la Roque-Montroune , poëte et géomètre, a composé une élégie
sur la mort de mademoiselle deScudéri. Mademoiselle de Louvencourt,
auteur des plus belles cantates que l’on ait faites, après celles de
Rousseau, fit, pour mademoiselle de Scudéri, des vers qui finissent
ainsi : Le Ciel dut Aristote au siècle d’Alexandre ; Il ne donna Suplio
qu’au siècle de Louis.</p>
<p>Tous ces traits doivent aujourd’hui paroitre bien gothiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours sur la gloire, de mademoiselle de Scudéri, est sage et bien
pensé, mais il est froid et faiblement écrit, et le sujet exigeoit qu’il
fût extrêmement brillant.</p>
<p>Les gens du monde et ses rivaux même la surnommèrent la Sapho de son
siècle ; l’académie des Ricovrati, de Padoue, se l’associa, Louis XIV ,
la reine Christine de Suède, le cardinal Mazurin, le chancelier
Boucherat, lui firent des pensions. Le célèbre Nanteuil la peignit en
pastel; elle l’en remercia par ces vers : Nanteuil, en traçant mon
image, A de ton art divin lignalé le pouvoir; Je haii IDe, train dani
mon miroir, Je les aime dans son ouvrage.</p>
<p>MADAME DE LA FAYETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’honneur d’être admis, sans aucune distinction de rang et de naissance,
dans cette société de gens de lettres. Ainsi la modestie seule pour-</p>
<p>Marie-Madeleine Pioche de la Vergne, comtesse de la Fayette , étoit
fille d’Aymar de la Vergne , maréchal de camp, gouverneur du Havre-de
Grâce. Elle reçut la meilleure éducation ; Ménage et le père Rapin lui
enseignèrent la langue latine. On assure qu’au bout de trois mois de
leçons, elle concilia ses deux maîtres sur un passage difficile , auquel
ils donnoient une interprétation différente. Elle épousa, en 1655 ,
François, comte de la Fayette. Elle réunissoit chez elle tous les gens
de lettres les pins distingués de ce temps, le savant éveque
d’Avranchel, son admirateur le plus passionné, Ménage, La Fontaine,
Segrais : lorsque ce dernier quitta mademoiselle de Montpensier,
l’amitié lui procura, chez madame de la Fayette, une retraite aussi
agréable qu’utile. Mais l’ami le plus intime de madame de la Fayette fut
le célèbre duc de la Rochefoucauld ; elle disoit, eu parlant de lui : Il
m’a donné de Vesprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est le premier roman français où l’on ait trouvé des sentimens
toujours naturels, et des peintures vraies. Ce mérite éminent élèvera
toujours madame de la Fayette au-dessus de tous les romanciers de sa
nation, hommes etfemtnes.</p>
<p>Madame de la Fayette a ouvert une nouvelle route aux auteurs qui
écrivent dans ce genre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cesse de Clèves a quelquefois de la grâce, mais il est dépourvu de
correction et d’élégance; on n’écriroit pas aujourd’hui une simple
lettre avec tant de négligence. Comme cet ouvrage, toujours estimé, est
fort peu lu maintenant, on ne croit pas inutile, et il est du moins
très-curieux de faire connoltre comment 1 est écrit : en voici quelques
échantillons pris absolument au hasard; les passages qu’on va lire sont
entiers, on n’en a pas supprimé un seul mot.</p>
<p>Voici le portrait de Henri II :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u donné une bagne, et Vavoit priée de In n porter; que pendant qu’elle
s’babilloit pour » venir À la comédie, il avoit remarqué qu’elle »
n’avoit pas cette bague, et lui en avoit de» mandé la raison ; qu’elle
avoit paru étoqnée » de ne la pas avoir ; qu’elle l’avoit demandée » à
ses femmes, lesquelles, par malheur ou » faute d’être bien instruites,
avaient répondu » qu’il y avoit quatre ou cinq jours qu’elles » ne
Pavoient vue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>poëme. M. de Voltaire a dit injustement que la prose de ce bel ouvrage
est un peu tralnante, car cette prose est ravissante dans tous les
morceaux véritablement intéressans ; mais dans tous les autres, qui sont
toujours en grand nombre dans un long ouvrage, elle est infiniment trop
négligée. Par exemple, voici le début du livre lit « Les Tyroiens, pur
leur » fierté, avoient irrité contre eux le grand roi » Sésostris, qui
régnoit en Egypte, et qui » avoit conquis tant de royaumes ; les
richesses » qu’ils ont acquises par le commerce, et lu force » de
Timprenable ville de Tyr, située dans la » mer, avoient enflé le cœur de
ces peuples.</p>
<p>L’auteur, livre IX, décrit ainsi l’inspiration du grand prêtre Théopbane
: « Son regard étoit farouche, et ses yeux » étincelans; ils sembloient
voit d’autre objets » que ceux qui paroissoient d :" al: t lui; son »
visage étoit enflammé ; il étoit troublé et</p>
<p><pb/></p>
<p>m hors de lui-même; ses cheveux étoient htf..</p>
<p>» risses, sa bouche écumante , ses bras levés » et immobiles ; sa voix
émue étoit plus forte » qu’aucune voix humaine; il étoit hors d’iia»
leine, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le détail de la mort de l’impie Astarbé, livre VIII « Elle avala
du poison qu’elle portait tou» jours sur elle, pour se faire mourir, en
"Ii » qu’on voulût lui faire souffrir de longs tour..</p>
<p><pb/></p>
<p>» tromperies, si on ne veut point être véritam blement trompé. » Livre
XXII.</p>
<p>« Le commandant phénicien, arrêtant ses » yeux sur Télémaque, croyoit se
souvenir de » l’avoir vu 1 mais c’étoit un souvenir confus » qu’il ne
pouvoit démêler. Souffrez, lui dit-il, » que je vous demande si vous
vous souvenez n de m’avoir vu autrefois, comme il me semble » que je me
souviens de vous avoir vu. Votre » visage ne m’est point inconnu ; il
m’a d’abord m frappé, mais je ne sais où je vous ai vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Sur laquelle on devint beaucoup plus difficile dans le siècle
suivant , que ne l’éloient les grands analtret, On pourroit citer de
Ttlémaque une infinité d’expressions que l’on ne passeroit pas
aujourd’hui, et iiVuc raison, parce qu’elles manquent de justesse t par
eieinple , on ne diroit pas : Set yeux sont pkllll d’un feu dpre et
farouche. Qu’est-ce qu’un feu farouche ?</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai pensé qu’on me pardonneroit cette digression , dont le motif
principal étoit de justifier la négligence du style de madame de la
Fayette; et que d’ailleurs ces réflexions, qu’on n’a jamais faites,
pourroient être de quelqu’uti.</p>
<p>lité aux jeunes littérateurs.</p>
<p>Télémaque contient des descriptions ravissantes, beaucoup de morceaux
écrits d’une manière enchanteresse, des beautés sans nombre ; on y
trouve un fonds admirable de sagesse, de vertu, d’humanité; enfin ce
livre, aussi beau qu’utile, a justement immortalisé</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet, plus hardi, écrit en général avec beaucoup plus de soin; il y a
de l’inspiratioid dans sa hardiesse, dans tous ses grands mouvemens, et
le travail nécessaire dans les morceaux moins élevés: néanmoins on
risqueroit de s’égarer, en voulant imiter cette manière d’écrire si
nerveuse, si rapide, si hardie. On doit lire et relire Bossuet, pour
bien sentir jusqu’où l’on peut porter la sublimité de l’expression et
l’élévation des idées; mais pour connoitre la perfection continue du
langage, c’est Massillon, et surtout Buffon, qu’il faut étudier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire parle avec éloge des romans de madame de la Fayette, dans son
Temple du Goût, il dit que « Segrais voulut un jour entrer dans</p>
<p><pb/></p>
<p>» le sanctuaire en récitant ce vers de DesM préaux: Que Segraii dans
l’églogue enchante les forêt..</p>
<p>Ce dernier ouvrage sera tou jours mis au nombre des meilleurs romans
français; l’auteur a su tirer le parti le plus ingénieux d’une foule de
petits incidens, et ce roman offre une situation, qui seule auroit suffi
pour en assurer le succès, celle où madame de Clèves, pour se soustraire
aux dangers qu’elle redoute, se jette aux pieds de son inari , et lui
fait l’aveu de sa passion pour le duc de Nemours; tandis que ce dernier,
caché, écoute cet entretien, et apprend ainsi qu’il est aimé. L’auteur
n’a pas tiré tout le parti possible de cette situation, qui n’est pas
assez préparée. Le duc, avant</p>
<p>(1) En effet, madame de la Fayette fit paroilrc d’abord cet deux romans
tous le nom de Segraii ; mais bientôt die l’en avoua l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de la Fayette a fait aussi la Princesse de Montpensier, et la
Comtesse de Tende y romans agréables, mais fort inférieurs aux deux
précédens. On a d’elle encore l’onvrage suivant : Histoire de Henriette
dÀa.</p>
<p>gleterre, belle-sœur de Louis XIV.</p>
<p>On dévoile, dans cet ouvrage, beaucoup d’imprudences et même de
foiblesses de cette princesse. L’auteur qui avoit été admis dans son
intérieur le plus intime, auroit du mieux respecter sa mémoire. On est
fâché aussi que l’auteur parle avec si peu de ménagement de plusieurs
femmes, nommant leurs amans, détaillant leurs intrigues les plus
criminelles. La plume d’une femme ne doit jamais retracer de telles
choses. A moins de preuves positives, irrécusables, et de raisons
morales, fondées su r l’intérêt public, c’est sans doute une lâcheté
d’attaquer les morts qui ne peuvent se défendre ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les couvens et les pensions sans clôture , placés au milieu des
grandes villes, sont donc le séjour de la débauche et de Pint- piété,
puisqu’ils sont immédiatement* entourés d’un beaucoup plus grand nombre
de jeunes gens éveillés! Est-il.convenable qu’une femme d’un si rare
mérite puisse imaginer que</p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère de madame de la Fayette est attaqué dans quelques mémoires,
surtout dans ceux de Gourville, qui l’accuse d’être inégale, impérieuse,
etc. Mais sa liaison avec le duc do la Rochefoucauld prouve qu’elle
étoit capable d’éprouver et d’inspirer un attachement solide et vertueux
; enfin madame de Sévigné fut son amie, et ne parle jamais d’elle à
l’objet de toute sa connance, qu’avec la plus parfaite estime, et voilà
le témoignage que l’on doit croire.</p>
<p>Ceux qui vivoient avec elle disoient qu’elle avoit Ú jugement au-dessus
de son esprit, et qu’elle aimoitle vrai en toutes choses 1 éloge
parfait, mais qui paroltroit bien froid an-</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd’hui; cependant on n’a pas roccasion c.</p>
<p>le prodiguer.</p>
<p>Madame de la Fayette mourut en 1G93,</p>
<p>MADAME DE SÉVIGNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoit de régrlarité et pouvoit s’en passer ; elle avoit de l’éclat, de
la fraîcheur; et toute la vivacité , toutes les grâces de son esprit se
pei- gnoient sur sa physionomie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s’en étonner ? on a vu de quelle manière Ninon dogmatisait (i).</p>
<p>Indigne de mes feux, indigne clft mes larmMi, Je renonce sans peine k
tes faibles appui t Mon amour te prétoh des charmes, Ingrate, que ta
n’avois pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Sévigné maria sa fille, en 1669, au comte de Grignau,
commandant en Provence, et qui emmena son épouse avec lui.</p>
<p>Madame de Sévigné, durant ces absences si douloureuses pour elle,
chercha des conso-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel charme dans ses lettres I quel intérêt !</p>
<p>quelle variété ! on y trouve souvent une éloquence énergique et
frappante, une sensibilité profonde, des tours d’une originalité
piquante, qui n’ont jamais rien de hasardé dans l’aimable abandon d’un
commerce épistolaire; une manière de conter inimitable, uti enfantillage
d’esprit, plein de grâce et de gaité; une raison parfaite. Jamais on n’a
eu, avec autant de goût, plus de tons différena, une imagination plus
brillante, des idées plus justes.</p>
<p>Nul ouvrage ne contient autant d’anecdotes intéressantes, et ne
transporte mieux au temps que retracent les récits de madame de Sévigné
: car on croit avoir entendu ou vu tout ce qu’elle raconte, on connolt
tout ce qu’elle a peint. Tout ses lecteurs sont R", l’ dans M</p>
<p><pb/></p>
<p>société la plus intime ; il semble qu’on ait vu entrer chex soi mille
fois, comme un éclair, les Faqueviller ; qu’on ait passé sa vie avec les
Lavardin, le duc et la duchesse de Chaulnes , la Madnatte beauté, la
provinciale et précieuse Duplessis , M. et madame de CouldnlflJ., madame
de la Fayette , M. de la Rochefoucauld, le coadjuteur, etc.</p>
<p>On ne s’appesantit inutilement que lorsqu’on a de la prétention, et
qu’on estime beaucoup plus son esprit que celui des autres; on craint de
n’avoir pas été eatrndu, on revient sur ce qu’on a dit, on appuie, on
répète, on est lourd. Les soulignés pour faire sentir la valeur eu
l’ironie d’un mot, sont d’une nouvelle invention : dans le temps où
vivoit madame de Sévigné f on n’avoit pas besoin de ces Midi-</p>
<p><pb/></p>
<p>thousiasme que devoit exciter alors le sublime créateur de la scène
française. Corneille s’étoit emparé de toute l’admiration dont les
grandes âmes étoient susceptibles; nul auteur tragique, durant sa vie,
ne pou voit étonner, car il avoit épuisé l’étonnement ; il fulloit du
temps pour apprécier Racine : aussi ce poëte admirable n’a-t-il été bien
jugé, même par le public, qu’après sa mort.</p>
<p>Toutes les lettres de madame de Sévigné, qui prouvent avec tant de
charme son affection pour sa fille , attestent aussi la tendresse de
madame de Grignan pour elle. On ne conçoit pas pourquoi l’on a prétendu
généralement que madame de Grignan, si vertueuse , si spirituelle,
élevée avec tant de soins, aimée d’une manière si touchante, n’avoit pas
pour une</p>
<p><pb/></p>
<p>telle mère tous les sentiinens qu’elle lui devoit. Cependant madame de
Scvigné vante sans cesse la vive reconnoissance de cette fille chérie: «
Vous ne me cachez rien (lui dit-elle) n de l’amitié la plus parfaite qui
fut jamais ».</p>
<p>Voici sur ce sujet d’autres passages qui se trouvent dispersés dans
plusieurs lettres : « Jamais personne n’a jeté des charmes » dans
l’amitié comme vous faites.</p>
<p>Dans un des voyages en Provence de ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus détaillées ! on y cherche en vain les dernières paroles de cette
victime de la tendresse maternelle. Elle a laissé un souvenir si tou.</p>
<p>MADAME DE LA SABLIÈRE.</p>
<p>L’amie, la bienfaitrice du bon La Fontaine, doit trouver une place
distinguée parmi les protectrices des lettres.</p>
<p>(t) Mftdam* de Maintenon,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DESHOULIÈRES.</p>
<p>Toute personne qui excelle dans un art, doit avoir eu de l’influence sur
cet art, puisqu’elle doit servir de modèle. Non-seulement madame
Deshoulières a fait des idylles d’un mérite supérieur, mais nul auteur
français n’a pu l’égaler dans ce genre.</p>
<p>Toutes apprenoient l’italien et l’espagnol, et un très-grand nombre
étudioient la langue latine dès leur enfance. On enseigna ces trois
langues A madame Deshoulières, qui montra de bonne heure du talent pour
la poésie. Son esprit , ses grâces et sa beauté Axèrent le coeur de M.
Deshoulières , qui reçut sa main en 165 1.</p>
<p>M. Deshoulières, attaché au grand Condé, s’engagea dans sa rébellion :
par une suite de cette action, madame Deshoulières, en l’absence de son
mari, fut arrêtée et enfermée dans une prison d’état. M. Deshoulières
apprend cet événement, quitte tout pour voler A son secours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et jamais dan. les boil on n’a vu les oorbeaux, Des rossignols emprunter
le ramage.</p>
<p>Et dans la fameuse idylle des Moutons t Celte Rère raison , dont on fait
tant de bruit, contre les paMiODl n’est pas un sûr remède )</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu de vin la trouble, un enfant la séduil, Et déchirer un cœur qui
l’appelle la ton aide , Est tout l’effet qu’elle produit : Toujours
impuissante et sévère, Ëfle s’oppose &amp; tout et ne surmonte rien, etc.</p>
<p>Ces vers sont d’une grande beauté, tout le monde les sait par cœur.
Néanmoins il est assurément très-faux que la raison soit inutile et
toujours impuissante: en même temps le précepte de Boileau n’en est pas
moins juste :</p>
<p>Si ées veVs de madame Deshoulières se VrouVoîént datis un ouvrage offert
comme un ouvrage ihoral, on ne pourroit en louer que k précision ét là
tournure ; et d’ailleurs, on diroît que l’essentiel y manque, la
justesse de la pensée, et les bons esprits n’admireroient pas de tels
Vers. Mais dans cette idylle, c’est une personne mélancolique et
mécontente qui parle; on settt que, sous ces allégories, elle exhale le
chagrin secret d’un amour malheureux et mal combattu; alors elle exprime
sa foiblesse , et ces mêmes vers, qui seroient mauvais et répréhensibles
dans un oucvrage de morale, sont naturels et vrais dans la bouche d’une
femme qui vettt’oéder fcu penchant qui la domine. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore quelques vers de madame Deshoulières, aussi beaux , et
d’une morale irréprochable : Pourquoi l’applaudir d’être belle ?</p>
<p>Quelle erreur fait compter la beauté pour un bien !</p>
<p>L’amour-propre est, hélas ! le plus sot des amours ; Cependant des
erreurs il est la plus commune.</p>
<p>Quelque puissant qu’on toit en richelle, en crédit, Quelque mauvais
succès qu’ait tout ce qu’on écrit, Nul n’eat content de sa fortune, Ni
mécontent de son esprit.</p>
<p>Les plaiairl sont amers, sitôt qu’on en abuic ; U est bon de jouer un peu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut seulement que le jeu nous amnaet Un joueur, d’un commun
aveu, N’a rien d’hiimain que l’apparence, Et d’ailleurs il n’est pas si
facile qu’on pense, D’être fort honnête homme et de jouef gros jeu Le
désir de gagner, qui nuit et jour occupe, Est un dangereux aiguillon ,
Souvent, quoique l’esprit j quoique le cœur soit bon On commence par
être dupe, On finit par être fripon » Deux chemins différens et
presqu’aussi battus, Au temple de Mémoire également conduisent</p>
<p>Le nom de Pénélope et le nom de Titus , Avec ceux de Médée et de Néron
s’y lisent t Les grands crimes immortalisent, Ainsi que les grandes
verlu., Madame Deshoulières eut le malheur inconcevable de protéger
Pradon contre Racine.</p>
<p>Lorsque la Phèdre de ce dernier parut, elle fit, au sortir de la
première représentation, le sonnet si connu et si peu digne d’elle, qui
commence ainsi : Dans un fauteuil doré &gt; Phèdre, tremblante et blême )
Dit des vers oh d’abord personne n’entend rien.</p>
<p>Une grosse Aride, etc.</p>
<p>Ce sonnet étoit moins une satire de la pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’une mauvaise plaisanterie, qui Avoit surtout pour objet l’actrice qui
jouoit Àricie. L’auteur répandit ces vers sans se nommer , et 011 les
attribua généralement au duc de Nevers, qui s’étoit déclaré contre
Racine. Les amis do Racine, dans cette erreur, parodièrent le sonnet
d’une manière injurieuse pour le duc de Nevers, et pour la belle
Hortense, duchesse de Mazarin, sa sœur.</p>
<p>Dam un palais doré, Damon , jaloux et blême, Fait iites vert où jamais
personne n’entend rien, etc.</p>
<p>Au milieu de ce tumulte , on sut que le</p>
<p><pb/></p>
<p>chevalier de Nantouillet, le comte de Fiesqne, Manicamp et quelques
autres, avoient fait dans un repas cette sanglante parodie , et que
madame Deshoulières étoit l’autenf du sonnet contre Phèdre; le plus
grand tort de madame Deshoulières est de n’avoir pas déclaré la vérité
dès le premier moment de la querelle : il est inexcusable de laisser un
instant retomber sur un autre le ressentiment causé par une satire dont
on est l’auteur. Au reste, cette affaire, qui avoit fait craindre des
suites si fft.</p>
<p>cheuses, n’en eut aucune (i). Il seroit sans</p>
<p>(1) Ce duc de Nevers, ami de madame Deshoulières, et grand-pde de M. le
duc de Nivernois, avoit du talent pour la poésie. Ses meilleur" vers
sont ceux qu’il fit contre l’abbé de Rancé, réformateur de la Trappe,
qui avoit réfuté plusieurs passages du livre intitulé : Maximes des
Suints, de Fénélon: Cet abbé , qu’on croyoir pétri de sainteté, Vieilli
dans 14-si déserts et dans l’humilité , Orgueilleux de ses croix, boum
de sa souffrance , Rompt ses sacrés statuts, en rompant le silence j Et
contre un grand prélat n’animant aujourd’hui, Dit fond de ses déserts
déclame contre lui ; Et moins humble de cœur que fier de sa doctrine,
Ose enfin décider ce que Rome examine.</p>
<p>Bancd ne rompait e point le silence en écriant, rt sur des erreurs
dangereuses; et il n’en ftloit pas moins tm</p>
<p><pb/></p>
<p>saint en combattant un mauvais livre : mais ces vers sont beaux.
D’ailleurs Rancé avoit composé son ouvrage avant l’examen des Maxime.
des Saints.</p>
<p>( 1) La voici : c’est au sujet d’Athalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>dame Deshoulières des vers satiriques, mieux fondés et mieux faits que
les siens en ce genre, et qui se terminent ainsi : Auteur de qualité,
Vous vous cachez en donnant cet ouvrage, C’ct fort bien fuit de se
conduire ainsi ; Mais pour agir en personne bien sage, Il nous falloit
cacher la pièce aussi.</p>
<p>Madame Deshoulières mourut en 1694 On a lois au bas de son portrait, à
la tête de ses œuvres, ces quatre jolis vers : Si Corine en beauté fut
célèbre autrefois, Si des vers de Pindare elle effaça la gloire, Quel
rang doivent tenir au temple de Mémoire, Les vers que tu vas lire et les
traits que tu vois ?</p>
<p>Mademoiselle Deshoulières fit aussi des vers, mais très-inférieurs à
ceux de sa mère.</p>
<p>Ou admira encore, dans ce siècle, les talens poétiques de madame la
comtesse de la Suze.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont fades et ennuyeuses. L’auteur affecte de se montrer très -
passionné ; ses vers n’en sont pas moins froids, et cette prétention
leur ôte le ton de pudeur, de retenue, et la délicatesse qui feront
toujours le premier charme des écrits d’une femme.</p>
<p>Aussi ne dira-t-on pas, répondit madame de la Suze, que nous plaidons
sans rime ni raison.</p>
<p>Les autres femmes de ce temps, qui se distinguèrent par leurs talens
littéraires, furent en grand nombre : les principales sont madame la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bonne musicienne , et jouoit de plusieurs instrumens. Elle épousa, A
soixante ans, un homme de son Age , M. Lchay , ingénieur du roi : elle
mourut en 1711. L’abbé Bosquillon fit, pour mettre au bas de son
portrait, ces quatre .vers: De deux talcns exquis l’assemblage nouveau
Rendra toujours Chéron l’ornement de la France; Rien ne peut de sa plume
égaler l’excellence, Que les grâces de son pinceau.</p>
<p>L’auteur dit que la nature, irritée que Descartes eût osé lever le voile
qui la couvre, hâta sa mort pour s’en venger ; voici comment elle
exprima cette idée ingénieuse et poétique : La nature étonnée, Se
sentant découvrir , en parut indignée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Téméraire mortel , esprit audacieux, Apprends qu’impunément on ne voit
point les dieux. ?</p>
<p>Telle que dans un bain , fière et belle Diane , Vous parûtes aux yeux
d’un trop hardi profane, Quand cet heureux témoin de vos divins appas,
Paya ce beau moment par un si prompt trépas, Telle aux yeux de René , se
voyant découverte, La nature s’irrite et conjure sa perte , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>N’acheve pas; dans l’horreur qui m’accable, Ali ! laisse encor douter &amp;
mon esprit confus, S’il me demeure un fils, ou si je n’en ai plus.</p>
<p>TITUS.</p>
<p>Non, vous n’en avez point.</p>
<p>Dans la pièce de Voltaire, Brutus dit : De deux fils que j’aimois les
dieux m’avoient fait père, J’ai perdu l’un ; que dis-je ! ah malheureux
Titus !</p>
<p>TITUS..</p>
<p>Non, vous n’en avez plus.</p>
<p>Mademoiselle Bernard a laissé beaucoup de jolies pièces fugitives en
vers ; on cite entr’autres celle qui a pour titre : L’Imagination et le
Bonheur.</p>
<p>Mademoiselle de la Force, auteur de plusieurs romans ; le plus agréable
est la Reine de Navarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Villedieu, qui a fait une multitude de romans.</p>
<p>Madame de Saint Ange, porte aimable, dont plusieurs jolies chansons ont
passé jusque nous.</p>
<p>Madame la comtesse de Caylus, qui a laissé de si cliarrnans Souvenirs.</p>
<p>Mesdemoiselles de la Charce , filles du marquis de la Cliarce, qui ont
célébré en vers les exploits de Louis XIV.</p>
<p>La duchesse de la Vallière, qui écrivit do si touchantes réflexions sur
la Miséricorde de JOieu.</p>
<p>Madame de Motteville, qui en a fait de si véridiques sur la régence
d’Anne d’Autriche.</p>
<p>La marquise de Villars, ambassadrice en Espagne, qui a laissé aussi des
Mémoires trèsagréables sur l’Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>une paraphrase sur les psaumes de la pénitence , avec des exhortations
remplies de force et d’onction. Cette illustre et pieuse abbesse mourut
en 1681.</p>
<p>Mademoiselle de Razilly, surnommée Calliope, parce qu’elle n’a traité
que des sujets héroïques. Louis XIV lui fit une pension.</p>
<p>Ou pourrait placer encore une multitude de femmes auteurs dans cette
nomenclature ; mais c’en est assez pour prouver que, sans compter celles
qui ont eu sur la littérature française une véritable influence, les
femmes dans le siècle de Louis XIV ont plus généralement cultivé les
lettres, que dans le siècle qui vient de s’écouler, et surtout les
femmes placées dans les premières classes de la société.</p>
<p>MADAME DE MONTESPAN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>religion : il est donc nécessaire que les femmes aient des sentimena
religieux ; celles qui n’en ont point, deviennent bientôt, avec plus ou
moins de retenue, ce que Ninon appeloit une femme honnête homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’esprit étoit héréditaire dans cette famille ; le maréchal de Vivonne,
frère de madame de Montespan, fut très-célèbre par ses bons mots.</p>
<p>MADAME DE MAINTENON.</p>
<p>J’ai donné au public, il y a cinq ans, un ouvrage, dans lequel j’avais
rassemblé avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( t ) Les points indiquent tics lacuDes, cc morcenn n’étant qu’un entrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>» tenon, et d’en faire le portrait le plus na» turel, le plus vrai et le
plus incroyable. Puur » en prendre l’idée que madame de Genlis en » a
donnée dans son ouvrage, il faudroit oser » croire A la perfection de la
vertu ; et cette » foi est aussi rare que la perfection même.</p>
<p>» parce qu’elle en est le plus noble principe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» acquises que des dons naturels. » — Feuilleton signé de la lettre Z.
du Journal de l*Empire. Samedi 28 juin 180G.</p>
<p>cipes invariables, cette sensibilité pour les malheureux, et cette
perfection de caractère qui la rendirent la personne la plus accomplie
de son siècle. Elevée par une mère remplie de raison et de piété, sa
première éducation fut excellente; ensuite l’école utile et sévère du
malheur acheva de former son cœur et son esprit. Elle souffrit toutes
les inégalités, toutes les hauteurs que les caractères impérieux et durs
font supporter a ceux qui sont dans leur dépendance ; elle prit
l’habitude de la patience, et l’aversion des caprices. Après cette
épreuve, elle devint la compagne et la garde - malade d’un homme
infirme, et licencieux dans ses discours ainsi que dans ses écrits. Le
mauvais ton de Scarron contrastoit trop avec le sien, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eufin, elle fit le bonheur de l’homme impotent qui l’avoit choisie pour
compagne. Ses soins assidus et son attachement adoucirent pour lui des
maux intolérables, et lui firent supporter la plus pénible existence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Scarron, qui possédoit tous les agrémens et toutes les
perfections d’une femme, étoit d’une adresse extrême, elle savoit broder
d’une manière inimitable: elle fit pour la marquise de Montchevreuil un
meuble tout entier, et afin de le terminer promptement, elle se levoit
tous les matins avec le jour, et elle y trarailloit sans relâche.</p>
<p>Dans cette situation, un homme de qualité, très-riche et jeune encore,
devint amoureux de madame Scarron, et lui offrit sa main, qu’elle refusa
sans hésiter, parce qu’il étoit sans principes et sans esprit. Ses amis
blAmèrent ne refus qui, dans sa détresse, faisoit tant d’hon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>yoyoit d’autres plaisirs, une autre source de bonheur, enfin, ce qui
vnloit mieux encore pour un homme qui, dans ce genre , devoit être
blasé, il prévoyoit de grands obstacles.</p>
<p>Le duc du Maine fut malade; madame Scar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit, par les Mémoires de mademoiselle d’Aumale, qu’elle alloit en
outre presque toutes les semaines, ou au moins deux fois par mois,
visiter les chaumières de ces environs et y porter des vivres, de
l’argent et des vête.</p>
<p>mens. Toujours mise avec la plus grande simplicité , défrayée de tout à
la cour, comme gou* vernante des enfans du roi, elle pouvoit faire</p>
<p><pb/></p>
<p>ces aumônes immenses, quoiqu’elle eut un revenu très-borné. Elle acheta
la terre de Maintenon, et le roi décida qu’elle en prendroit le nom.</p>
<p>Cependant madame de Maintonon , toujours invariable dans sa conduite
ainsi que dans ses principes, ne voyoit le roi qu’entourée de ses enfuns
ou chez la reine. Elle devint l’objet des hommages et de la teneur des
courtisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>indignes manœuvres ; il voulut exiler la duch esse et la comtesse, et
leur dter leurs places.</p>
<p>Madame de Maintenon, avec une bonne foi, un zèle, une générosité
admirables, appaisa la-</p>
<p><pb/></p>
<p>colère du t’omet obtint "rAce entière. Elle avoit •u jadis, dans sa
jeunesse, des obligations a ces deux personnes, et les méchancetés les plu!</p>
<p>Cette femme, qui crnignoit tant l’ennui, les visites et les
sollicitations des courtisans, ne se trouva point importunée par les
indigens qui venoient en foule, deux fois par le-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Obligée, depuis son mariage, de faire tous les soirs la partie du roi,
elle donna constamment aux pauvres l’argent qu’elle gagnoit au jeu.</p>
<p>Elle avoit la même sensibilité pour la pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p>voit aucun mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Le lendemain l’évéque de Chartres déclara par un décret que
l’intention du roi el la sienne comme évêque diocésain, étoit que madame
de Maintenon lfût supérieure de ctaé communauté, tant pour le spirituel
que pour le temporel. Les dames de Saint-Cyr lui présentèrent une croix
d’or, semée de fleurs de lis émaillées, et sur le revers (le laquelle
étoient gravés ces deux vers de Racine : Elle est notre guide fidèle,
Notre félicité vient d’cll.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louvois étoit depuis douze ans l’ennemi de madame de Maintenon; il avoit
intercepté un</p>
<p><pb/></p>
<p>testé, je la conjure d’avance de le punir</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Maintenon obéit. La jeune prine cesse (qui n’avoit que
dix-sept ans) vint chez elle; madame de Maintenon, loin de lui faire dns
reproches, la consola, lui donna les conseils les plus utiles : la
princesse, pénétrée de repentir et de reconnoissauce, fit des pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>messes touchantes et les tint toutes par la suite. La jeune princesse
fut si affligée d’avoir si justement encouru la disgrâce du roi, qu’elle
tomba dangereusement malade. Madame de Maintcnon vola chez elle : au
bout de quelques minutes elle disparut, et revint trois quarts d’heure
npres avec le roi : le pardon fut accordé avec toute la tendresse
paternelle.La princesse, baignée de larmes, baisoit les mains du roi en
répétant, je suis guérie ; mais le coup étoit porté, la maladie fut
longue et très-grave.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune princesse de Conti lui prodiguèrent les plus tendres soins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle fit la fortune du marquis de Dangeau, de Barillon., et d’une
infinité d’autres qui jadis lui avoient montré de l’amitié. Fénélon lui
dut la place de précepteur des enfans de France.</p>
<p>Elle obtint pour son frère, que le roi n’aimoit pas, un gouvernement,
des pensions et l’ordre du Saint-Esprit. Elle maria mademoiselle
d’Aubigné au duc de Noailles, et les bienfaits du roi facilitèrent ce
mariage.</p>
<p>Le duc de Boufflcrs n’insista point, ce qui prouve qu’il ne vouloit que
faire sa cour ; et alors madame de Maintenon edt abusé de sa situation
en acceptant cette proposition. Elle fit donc l’action la plus noble et
la plus généreuse ; elle resta l’amie intime du duc de BoufUers, et lui
rendit d’importans services.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a fait pour sa famille tout ce qu’on ponvoit atténdre de la
meilleure parente ; mais en s’occupant constamment du bonheur de tout ce
qui lui appartenoit et de celui de ses amis, elle n’a voulu ni servir
une ambition démesurée, ni satisfaire des prétentions ridicules et une
insatiable cupidité. Elle a , dit-on , aban.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénélon étoit si aimé , si digne de l’être , que tout ce qui le
connoissoit blAma Louis XIV de sa rigueur envers lui, et depuis , tous
les lecteurs de Fénélon ont porté le même jugement : cependant Louis XIV
eut-il dans cette occasion un si grand tort ? C’est un point historique
qui n’a jamais été discuté ; et comme il n’est point étranger à
l’histoire de madame de Maintenon , je vais l’examiner rapidement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est triste, sans doute, que l’un des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut en convenir , ce bel ouvrage dut blesser sensiblement Louis
XIV. On ne peut se dissimuler qu’il est rempli de critiques piquantes et
d’allusions fâcheuses contre le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Cet espace de temps est uu peu court pour régé aérer lino natioli.</p>
<p><pb/></p>
<p>La peinture chimérique et charmante que l’auteur fait des peuples de la
Bélique étoit pett utile au jeune prince qui devoit gouverner le peuple
le plus civilisé de l’Europe. En voici un passage : « Ils ont horreur de
notre politesse. Ils » vivent tous ensemble sans partager les ter* »
res, chaque famille est gouvernée par son » chef qui en est le véritable
roi. Ils sont » tous libres, tous égaux. On ne voit parmi » eux aucune
distinction que celle qui vient M de l’expérience des sages vieillards,
ou de la » sagesse extraordinaire de quelques jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p>J, hommes qui égalent les vieillards consommés » en vertu. » — Liv. YIII.</p>
<p>Voici des réglemens qu’il est probable que Colbert n’eât pas approuvés.</p>
<p><pb/></p>
<p>» tendue de terre absolument nécessaire pour » nourrir le nombre de
personnes dont elle » sera composée. Cette règle étant invariable, » les
nobles ne pourront faire d’acquisition sur » les pauvres. Tous auront
des terres, mais » chacun en aura fort peu. » —- Liv. XII.</p>
<p>Avec tous ces comptes rendus, ces délais, ces retards, cette
impossibilité de hasarder et de profiter d’une heureuse occasion, avec
de telles entraves,il n’y auroit point de commerce.</p>
<p>L’auteur dit que Mentor « régla les habits, m la nourriture, les
meubles, la grandeur et » l’ornement des maisons pour toutes les con»
ditions différentes. Il bannit tous les orne» mens d’or et d’argent. On
ne souffrira jaH mais aucun changement ni pour la nature ? des étoffes,
ni pour la forme des habits. »</p>
<p>— Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>» rendre votre peuple modeste dans sa dem pense, c’est que vous lui en
donniez vous» même l’exemple. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« la sculpture parurent A Mentor des arts qu’il » n’est pas permis
d’abandonner. Il ne faut, » disoit-il, employer les sculpteurs et les
pein» très que pour conserver la mémoire des » grands hommes et des
grandes actions, c’est » dans les bâtimens publics et dans les tomn
beaux qu’on doit conserver des représen» talions de tout ce qui a été
fait avec une » vertu extraordinaire pour le service de la M patrie. »</p>
<p>Louis XIV ne dut pas être plus satisfait de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tant de malheurs que vous avez soufferts » ne vous ont point encore
appris ce qu’il faut a faire pour éviter la guerre. »</p>
<p>Louis XIV faisoit toujours la guerre.</p>
<p>u Une mauvaise honte et une fausse gloiro » vous ont jeté dans ce
malheur. Vous avez » craint de rendre l’ennemi trop fier, et vous »
n’avez pas craint de le rendre trop puissant, » en réunissant tant de
peuples contre vous » par une conduite hautaine et injuste. m Louis XIV
avoit montré une grande fierté, une extrême hauteur de caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>n vous-même, pour se préserver d’une servi» tude prochaine. Vous n’avez
élevé ces tours n que pour votre sûreté, et c’est par ces tours » que
vous êtes dans un si grand péril. »</p>
<p>Louis XIV avoit fait élever d’immenses fortifications.</p>
<p>« Le rempart le plus sûr d’un état est la jus» lice, la modération, la
bonne foi, et l’assu» rance où sont vos voisins que vous êtes »
incapable d’usurper leurs terres. » - Liv. X.</p>
<p>« Quand vous avez trouvé des flatteurs, les m avez-vous écartés? vous en
êtes-vous défié?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Liv. XII.</p>
<p>11 avoit fait des ouvrages magnifiques, les finances étoient en mauvais
état, le royaume se irouvoit en danger, etc.</p>
<p>Un homme capable de réfléchir avec autant de finesse sur lui-même, ne
peut être un homme</p>
<p><pb/></p>
<p>(bible ; d’ailleurs on n’avoue point toutes ces choses, on y cherche
toujours quelqu’excuse surtout quand on est roi.</p>
<p>Tous ces aveux et ces traits contre les rois ont-ils de la vraisemblance
dans la bouche d’un roi ? Mentor lui demande s’il ne se défit pas des
calomniateurs de Philoclès ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais roi n’a souffert qu’un étranger obscur, qui n’a aucun droit sur
lui, le mette ainsi dans la poussière, et surtout un roi dans sa
vieillesse. C’est Minerve qui parle; mais elle veut se cacher sous les
traits d’un homme vulgaire, et ce langage s’accorde mal avec un tel
dessein.</p>
<p>sippe d’aller arrêter le traître Protésilas. « Pro» tcsilns étoit alors
dans un salon de marbre, » couché sur un lit de pourpre , avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais Protésilas reprenant bientôt son air » sévère et hautain , chacun
rentra dans la » crainte et dans le silence; plusieurs nobles »
cherchoient le moment où Protésilas pour» roit se retourner vers eux et
les écouter : ils » paroissoient émus et embarrassés, leurs pos» tures
suppliantes parloient pour eux ; ils paM roissoient aussi soumis qu’une
mère aux</p>
<p>(t) On supprime les flatteries des poëtel qui sont sans bOrd".</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces peintures ne sont que des caricatures bien peu dignes d’un tel
pinceau ! Où a-t-on vu des bassesses et des lâchetés si grossières et si
révoltantes ? C’est bien mal armer un jeune prince contre les séductions
et les artifices de la flatterie, que de lui présenter de semblables
tableaux t comme ils ne se réaliseront jamais pour lui, il en tireroit
une con-</p>
<p><pb/></p>
<p>clusion très - fausse, celle qu’il n’y auroit pas un seul flatteur dans
sa cour. Il vaudroit beaucoup mieux lui désigner les flatteurs sous des
traits fins et délicats ; car la flatterie qui n’est qu’une persuasion
corruptrice, ne peut plaire et tromper qu’avec un langage et des
manières nobles , et en imitant le ton de la vérité : c’est ainsi
qu’elle s’insinue dans des lieux on l’intérêt, l’habitude, et même
l’abus d’une politesse raffinée, en ont fait un art profond : c’est
ainsi qu’elle existe dans les cours; un œil observateur, et surtout
exercé, peut l’y découvrir , mais elle ne s’y montre jamais avec
bassesse ou maladresse.</p>
<p>Voici des critiques plus directes encore : Idoménée ( Livre XXIII ) se
plaint de l’embarras où le jettent plusieurs affAi res de particuliers
dans lesquelles on le prend pour arbitre; la réponse de Mentor est
très-longue, on n’en citera que quelques traits.</p>
<p>» On me presse encore, disoit Idoménée, de » faire certains mariages,
etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mentor lui répond : « Ce seroit mettre toutes » les familles dans le
plus rigoureux esclavage, » vous vous rendriez responsable de tous les »
malheurs domestiques de vos citoyens, etc. »</p>
<p>Ou a tant loué Louis XIV, que l’auteur n’auroit pas dâ se permettre ce
trait. D’ail-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» qui parolt si doux !. L’amour rassemble lct » nymphes, et leur dit :
Télémaque est encore » en vos mains, hâtez-vous de brûler ce vaisn seau
que le téméraire Mentor a fait pour m s’enfuir. Aussitôt elles allument
des flam» beaux, elles accourent sur le rivage, elles » frémissent,
elles poussent des hurlemens, etc. &gt;» A la fin de ce chant, Calypso
rentre dans sa grotte, qu’elle remplit de hurlemens, Liv. Vil, Dans quel
temps l’amour a-t-il imprimé sur les joues des taches noires et livides
? dan quel temps a-t-il fait hurler et rugirt dans quel pays policé
a-t-on vu des rivales s’entrs- déchirert etc.</p>
<p>A quoi bon ces étranges exagérations ? Peut-il être utile d’attribuer à
l’amour cette puissance horrible et chimérique?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On croit que dans ce sujet Fauteur a voulu peindre Louvois : on se
trompe sans doute, car ce portrait satirique seroit injuste : rct homme
abuse Sésostris ; sur quoi l’auteur fait cette réflexion: « Oh! qu’un
roi est malheureux » d’être exposé aux artifices des méchans! il est »
perdu s’il ne repousse la flatterie, et s’il » n’aime ceux qui disent
hardiment la vérité ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>vernement du roi, les allusions piquantes et fâcheuses, les censures a
mères et outrées, les principes politiques, souvent chimériques, ne pou
voient pas plus se nier que les extravagances de madame Guyon. Madame de
Maintenon fit tout ce qu’on pouvoit attendre d’une amie véritable; elle
parla, supplia, s’uflligea.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut admirer madame de Maintenon d’avoir et tou jours dans les
occasions importantes ce courage pour servir ses amis et les opprimés ,
et de ne l’avoir pas follement prodigué pour satisfaire de rPolit.
intérêts de vauiLé.</p>
<p>Voltaire,qui prétend que madame de Maintenon étoit incapable de renare
service, lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fi’apel’ce,.nt que ses élèves de Saint-Cyr de-</p>
<p><pb/></p>
<p>La marque d’amour me touche.</p>
<p>J’en aime la nouveauté 5 On vous a fait femme et louche j Sans nuire à
la vérité.</p>
<p>(t) Toute. les duues étoient diatÎlIguée. par des rubans de diverses
couleurs. Les jaunes étoient ceux des pensionnaires les plat àgées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on retrouve souvent dans les lettres de madame de Maintenon
cette aimable disposition ; elles sont parsemées de traits rapides et
gais , et d’excellentes plaisanteries (i).</p>
<p>1 (1) C’est elle aussi qui composa pour le duc de Rh chclicu celte jolie
épitaphe i Ci-git Armand. L’utnour, pour faire pièce aux belle» , Lui
donua RUla carquois, ion lourlre et HI ailes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme institutrice , quels éloges ne mérite-t-ele pas 1 Qu’on relise
ce qu’elle a con.</p>
<p><pb/></p>
<p>seillé sur l’éducation du duc de Bourgogne et sur celle de Louis XV,
Fénélon n’a jamais rien dit de plus solide. Et Saint-Cyr ! Le plan de
cette éducation publique est si parfait, qu’on ne fera jamais rien de
bon dans ce genre sans l’adopter.</p>
<p>Les religieuses de Saint-Cyr désirant qu’elle le signât aussi, elle
répondit : Il vaut mieux que celles qui vous suivront le croient d’un
évéque que d’une femme.</p>
<p>Il est impossible de parler avec un peu de détail de madame de
Maintenon, sans avoir l’air de faire un panégyrique ; mais cependant on
ne lui donne pas une seule louange qui ne soit appuyée sur des faits
irrécusables. On tia rien exagéré ; car, loin d’éprouver l’envie d’orner
un portrait qui, malgré son exacte ressemblance , paroltra toujours au
commun des lecteurs^/ttJ beau que nature, on auroilpres-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre lettre elle lui dit t « Ayez pitié de gens plus
malheureux que » coupables. Ilenri IV a professé la même » religion, et
plusieurs grande princes ; ne les</p>
<p><pb/></p>
<p>» inquiétez donc point. Il faut attirer les liom» mes par la douceur et
par la charité. Jésus» Christ nous en a donné l’exemple, et telle » est
l’intention du roi. Il faut convertir, » et non pas persécuter. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On en a lait bien d’autres aussi absurdes, qui ont réussi de même. Et ce
sont des littérateurs qui ont calomnié madame de Maintenon ! Cependant
jamais femme n’a mieux mérité leurs hommages; jamais favorite, princesse
ou reine, n’a protégé les lettres avec plus d’utilité » plus d’éclat et
plus de gloire : elle fut la protectrice , l’amie de Fénélon, de Racine,
de Iloi leau , et elle a fait faire Athalie. Elle honora tellement la
littérature, qu’elle voulut inscrire sur la liste des auteurs son élève
le duc du</p>
<p><pb/></p>
<p>ftJuine, un fils de Louis XIV. Elle fit iiii- primer et vendre
publiquement les première* compositions de ce jeune prince, sous le
tilro d’OEuvres d’un jeune auteur de huit ans : c’éloit lui faire
prendre rengagement ( qu’il a bien tenu depuis ) d’aimer les lettres ,
et d’honorer ceux qui les cultivent. Ce fait est très-remarquable. Louis
XIV approuva cette idée, et personne ne la critiquo. Cependant, sous les
deux règnes suivans , et surtout SOli" le dernier, déclarer un prince du
sang auteur, eùt paru très - peu convenable et fort ridicule , et avec
raison, parce que les lettres avoicut perdu toute la dignité que la
saine morale peut seule leur donner. Les talens leur donnent de l’éclat,
mais c’est la vertu qui les ennoblit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’amour-propre eut influé sur les jugemons de madame de Maintenon,
elle auroit préféré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau loua dignement aussi madame de Maintenon dans sa Satire des
femmes. 11 disoit qu’il en connoissoit une Humble dans les grandeurs,
sage dans la fortune, Qui garnit, comme Esther, de sa gloire importune.</p>
<p>Un jour chez elle, en présence du roi, Boileau déclamant contre la
poésie burlesque : Heureusement, njouta-t-il, ce goût est passe : on ne
lit. plus Scarron, même en province.</p>
<p>Racine se hâta de détourner la conversation ; et quand il se trouva seul
avec Boileau : Perdezvous la tête ? lui dit-il; hier c’étoit Dont
Japhet, aujourd’hui le Virgile travesti, et toujours Scarron t
ignorez-vous donc l’intérêt qu’elle y prend? Hélas 1 non, répondit
Boileau, mais en la voyant, en l’écoulant, c’est la première chose que
j’oublie. En effet, tout en elle étoit si noble et de si bon goût, que
rien ne pouvoit rappeler sa première situation.</p>
<p>Quelqu’éloge que l’on puisse faire de madame de Main tenon, il sera
toujours au-dessous do Vidée que doivent donner d’elle ses écrits. LVs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l’on peut juger par ses dernières lettres, qu’elle écrivoit et
pensoit avec toutes justesse de ses belles années.</p>
<p><pb/></p>
<p>des bienfaits. Elle recueillit jusqu’au dernier soupir le prix de sa
vertu et de sa bonté.</p>
<p>L’âge ne diminua point son zèle pour les jeunes demoiselles de
Saint-Louis : ne pouvant plus monter aux classes, elle voulut en avoir
un certain nombre dans son appartement ; les maîtresses firent de cette
distinction les récompenses du mérite. L’indulgence et la douceur de
madame de Maintenon étonnoient les religieuses les plus patientes. Rien
n’est moins raisonnable, disoit cette parfaite institutrice, que de
vouloir que des en/ans le soient.</p>
<p>(t) La duchesse étoit lit itiéte , fille de Ion tière, le foatt d’àubipé.</p>
<p><pb/></p>
<p>» gens les recevront ainsi avant t’échéant M Ce fut la première fois de
sa vie qu’elle ne fit pas ses comptes elle - Inêlue. Llle dit ensuite :
« Je viens d’avoir un grand plaisir, j’ai payé » mes pensions d’avance,
je ferai du moins » encore l’utimàiie après ma mort. »</p>
<p>Son agonie fut si douce qu’elle avoit l’air d’uue personne qui dort
tranquillement. Elle s’étei.</p>
<p>gnit A six heures du soir, le i5 avril 1719, âgée de quatre-vingt-quatre
ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’abbé de Vertot fit son épitaphe en français: cette épitaphe est fort
belle; on la grava sur le marbre de sa tombe ; des mains impies en ont
brisé les caractères , mais l’histoire en a confirmé tous les éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressaut et le plus digne d’admiration qu’une femme ait jamais laissé.</p>
<p>LA DUCHESSE DU MAINE.</p>
<p>D’ailleurs , tous les siècles de notre monarchie ont produit des
multitudes de femmes aul.ulit qui, presque toutes, étoient des femmes de
la cour; et ce goût pour la littérature ne paroissoit pas s’affaiblir
dans le temps où d’Alembert écrivoit cette phrase étrange. Comment
a-t-il pu se permettre un trait si singulièrement injuste ? lui qui ne
pouvoit ignorer que madame</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la mort de Louis XIV, elle disoit an</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je .uis las de l’esprit, il me met en eourroUI:, 11 me renverse la
cervelle ; Lambert, je vais chercher un asile chez vous Entre Lamothe et
Fontenelle.</p>
<p>Les gens de lettres ont beaucoup déclamé contre let flatteries des
courtisans ; néanmoins il faut convenir que, lorsqu’ils ont eux-mêmes
été admis dans les cours, ils ont toujours surpassé les grands
seigneurs, sinon dans l’art, du moins dans l’exagération de la
flatterie. Les beaux-esprits de la cour de Sceaux poussèrent la
flatterie jusqu’au ridicule : la duchesse n’avoit point un beau visage
et elle étoit contrefaite , et les vers faits pour elle ne lui parloient
que de l’amour qu’elle inspiroit et de sa beauté.</p>
<p>Un jour, qu’elle quittoit sa toilette, un de ses poêles lui dit qu’elle
faisoit, dans ce moment, une qui suipassoit en courage toutes celles
d’exandre, celle de s’éloigner de son miroir. Un autre disoit, en
parlant de son regard : Il défend tout ce qu’il inspire. La-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) 11 est vrai que Lamothe étoit vieux, ce qui rend cette singulière
liberté moins choquante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si jViois Apollon, un scfoit pas ma muse , Elle soroit Thétis, et le
jour finiroit (t).</p>
<p>La duchesse du Maine mourut dans les scn.</p>
<p>MADAME LA MARQUISE DE LAMBERT.</p>
<p>Cette femme, si distinguée par son esprit et pnr sa raison supérieure,
fut aussi l’ami e rt la protectrice des gens de lettres, et même avec
plus de discernement que la princesse dont on vient de parler. Elle
rassembla chez elle une société moins nombreuse, et par conséquent plus
choisie et plus agréable.</p>
<p>Anne-Thérèse de Marguenat de Courcelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Lambert eut pour amis Lamolhe et Fotitenelle, mais son ami le
plus intime fut Louis de Sacy (avocat au parlement, et l’un des quarante
de l’académie française) (2), auteur d’un Traité de l’amitié, dans
lequel tous les procédés et tous les devoirs de l’amitié sont détaillés
avec une méthode qui répand sur un tel su jet une extrême sécheresse.
Madame de</p>
<p>(1) C’est lui qui fit t avec Chapelle, ce joli Foyage en vers et en
prose , auquel le naturel et la Salté ont donné autant de réputation
qu’une bagatelle peut eu avoir.</p>
<p>(t) Qu’il ne faut pas confondre avec Louis - ïsaac d" Sacy le Mattrc ,
directeur des solitaires et &lt;1es religieuses de Port-Royal, et auteur
d’une traduction de la Bible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sévigné avec sa grAce, sa modestie et sa justesse d’esprit ordinaire,
s’abstient, dit-elle, de prononcer sur cet ouvrage, et cependant elle le
juge parfaitement en deux mots : J’ai lu, ditelle , le Traité de
l’amitié , qui m’a paru rempli d’esprit ; mais je ne l’aime point, je
Hais les dans l’amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette femme, si justement célèbre par ses talens , et si respectable par
l’usage qu’elle en a fait, et par ses vertus, mourut, en 1733, à
quatre-vingt-six ans.</p>
<p>MADAME DACIER.</p>
<p>Cette savante illustre par son érudition, ses travaux immenses et ses
nombreuses traductions, a eu sur la littérature française une glorieuse
influence, en faisant connoître tous les trésors littéraires de
l’antiquité, et en inspirant le goût des études approfondies et sérieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec autant de surprise que de joie, et de cc moment il partagea
également ses soins entre son fils et sa fille. Elle apprit le latin, le
grec, et l’étude de la langue italienne ne fut pour elle qu’un
délassement. A l’âge de vingt-un ans, et avant son mariage, elle donna
plusieurs traductions qui lui firent une grande réputation. André Dacier
avoit étudié sous TanneguiLefebvre. Les jeunes disciples, unis d’abord
par leurs goûts, leurs études, le furent bientôt par leurs sentimens;
leur mariage se célébra en tOS3 ; alors ils travaillèrent quelquefois
ensemble aux mêmes ouvragés. Boileau mettoit cependant la femme fort
au-dessus de l’époux : dans leurs productions d’esprit faites en commun.
disoit - il, madame Dacier est le père. Il trbuvoit que le mari, dans
ses notes, faisoit souvent des interprétations si singulières qu’il les
appeloit les révélations de M. Dacier.</p>
<p>Les deux époux abjurèrent la religion protestante en i685, et ce fut
avec toute la bonne foi de leur caractère; l’un et l’autre ont été aussi
recommandables par leur piété et leurs vertus que par leur science.</p>
<p>Le premier ouvrage de madame bacier fut une édition de, Callimaque
enrichie de doctes remarques. EHe étoit dans la première fleur</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Dacier traduisit trois comédies de Piaule, des comédies de
Térence, deux pièces d’Aristophane, le Plutus et les Nuées ; ce fut la
première traduction que l’on ait olé faire de ce poëte comique grec.
Elle traduisit aussi Ânacréon (1) , Sapho , et enfin l’Ilicade et</p>
<p>(1) Boileau disoit que personne ne devoit entreprendre de traduire le
chantre de Tlufos , pas tuémt en vers, après madame Dacier. Il ectnMe
cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>VOdyssée d’Homère. On a fait depuis des traductions plus élégantes de
ces deux poèmes ; mais celles de madame Dacier sont le fruit de tant de
recherches , de tant d’érudition , et d’un travail si estimable et si
savant, qu’on ne se dispensera jamais de les lire. Tous les savans, tous
les gens de lettres rendirent d’éclatans hommages au mérite de madame
Dacier.</p>
<p>Ménage lui dédia son histoire latine des Femmes philosophes. Le marquis
d’Orsi lui adressa des Réflexions , écrites en italien sur un ouvrage du
P. Bouhours (i) : Bayle répéta plusieurs fois son éloge ; Baillet l’a
placée au rang des plus illustres critiques; Voltaire a dit d’elle : Ses
traductions de Térence et d’Homère lui font un honneur immortel. Lamothe
fit, sur sa traduction d’Anacréon, une jolie ode.</p>
<p>’*</p>
<p>que l’harmonie des vers soit absolument nécessaire &amp; ce genre de
composition ; toutes ces petites pièces ont besoin du charme de la
poésie, elles ont bien peu de grAce, et elles paroissent bien frivoles
lorsqu’elles sont en prose. e</p>
<p>(1) De la manière de bien penser dans les ouvrages d’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>demie française ; honneur qui n’a été accordé i aucune autre femme, et
que celle qui honora son siècle et sa patrie par des travaux si
extraordinaires , étoit bien digne d’obtenir Voici la quatrième strophe
de cette ode a O ministre, dont les ouvrages Egaleront le cours des mis
, Fonda , pour éclairer les âges t Ce sanctuaire de savans.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Que Lamothe avoit mis en vers sans savoir le grec ; traduction qui
n’étoit ni poétique, ni savante.</p>
<p>Mais ce qui surtout irritoit madame Dacier, étoit ce qu’il y avoit de
mieux dans ce travail, c’est-à-dire les discours , les réflexions, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Dacier n’étoit capable d’emportement que lorsqu’on attaquoit les
grands poètes de l’antiquité ; elle étoit d’ailleurs remplie de bonté,
et même de modestie. Un seigneur allemand l’ayant priée de s’inscrire
sur son album, elle s’en défendit modestement ; mais vivement</p>
<p><pb/></p>
<p>pressée, elle y mit son nom avec ce vers de Sophocle : Le silence est
l’ornement d"iine femme.</p>
<p>On prétend que lorsque Molière eut donné son Amphitryon , madame Dacier
fit une dissertation pour prouver que célùt dé Piaule valoit mieux j
mais qu’ayant appris que Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dacier ne mourut qu’en 1722.</p>
<p>MADAME LA MARQUISE DE TIBERGEAU.</p>
<p>Sœur du marquis de Puisieulx, et nièce chérie du duc de la
Rochefoucauld, auteur des Maximes (1), Mademoiselle de Sillery montra,</p>
<p>En partant de France, en 1791 , avec des passe-ports pour aner aux eaux
de Bath, elle laissa ce manuscrit k Belle-Chatte avec plusieurs autres ;
il a été perdu pourelle, ainsi que beaucoup d’autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE LECZINSKA, ÉPOU80 de Louis XV.</p>
<p>Cette princesse , fille de Stanislas, roi de Pologne duc de Lorraine, et
de Catherine Opalinska , naquit, le 23 juin 1703. Étant encore au
berceau, elle fut, dit-on, dans Tune des fuites de son père, oubliée
trois heures dans l’auge d’une écurie.</p>
<p>Quand son père, oblige de quitter la Pologne , se réfugia à
Weissembotirg en Alsace, elle l’y suivit. Elle vivoit depuis six ans
dans l’obscurité, lorsqu’elle fut demandée en mariage par Louis, X V.
Elle épousa ce prince, le 5 septembre 1725. Épouse soumise, indulgente
et fidèle, mère tendre et vigilante, toujours occupée de l’éducation de
ses enfans, auxquels elle inspira les seutimens les plus re-</p>
<p><pb/></p>
<p>ligieux ; rciuc pieuse, prudente, bienfaisante, ennemie de l’intrigue et
protectrice des talims utiles, elle offrit sur le trône le modèle de
toutes les vertus chretiennes.</p>
<p>Elle protégea tons les gens de lettres qui firent de leurs talens un
digne usage , Crébillon , Gressât , Pompignan, Moncrif, le président
Hénault. Mais il auroit fallu que le roi eût comblé de grâces et
d’honneurs ces vertueux écrivains : c’est ce que ne fit point l’indolent
Louis XV, qui, par instinct, haïssoit les novateurs, et qui, en faisant
brûler leurs ouvrages impies, licencieux et séditieux , leur donnoit des
places et toutes les dignités litté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» comme des tyrans, et leur autorité comme » lUI despotisme
insupportable. Les uns le dt» sent ouvertement et avec audace ( 1 ), les
» autres se contentent de l’insinuer adroitement , etc. (a) » La paresse
de Louis XV le rendoit incapable de faire de pareilles réflexions (3).</p>
<p>La reine admettoit souvent dans son intérieur deux hommes de lettres
estimables, Mpncrif et le président Hénault; elle voyoit sans cesse ce
dernier chez la duchesse de Luynes, dont il était l’ami. Un jour, en
entrant chez</p>
<p>( 1) Ils avoient de l’effronterie, mais ils n’avoient nulle audace , car
ils n’y risquoient rien.</p>
<p>(a) Voyez la vie de ce prince par M. Villiers , M. l’abbé Proyart, et
des Mémoires sur sa vie, parle père Griffet.</p>
<p><pb/></p>
<p>la duchesse, au moment où celle-ci écrivoit au président, la reine mit
au bas du billet : De.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rallie bien rarement avec une vie scandaleuse et des penchans vicieux.</p>
<p>Marie Leczinska fut aussi sensible que vertueuse. La mort prématurée du
dauphin son fils , suivie bientôt après de celle du roi son père, la
pénétra d’une si vive douleur qu’elle y succomba, le 24 juin 1768, à
l’âge de soixantecinq ans. Dans les derniers jours de sa maladie, les
médecins lui proposant de nouveaux remèdes, rendez-moi , leur dit-elle ,
mon. père et mes enfans, et vous me guérirez. Cette princesse , si digne
des regrets de la France, eut de Louis XV dix enfan., deux fils et huit
Elle..</p>
<p>MADAME DE GRAFFIGNY.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nanci, dont Louis XIII s’étoit rendu maître; Callot dit : Qu’il aimeroit
mieux te couper un pouce que d’immortaliser le malheur de ton prince et
de ta pa &lt; Vie. Et Louis XIII l’en estima davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>tères seuls y résistent, et ils sont toujours en petit nombre ; les
autres n’étant plus retenus par l’opinion publique , cèdent au torrent
et se laissent entraîner : mais, dans tous les cas, les mauvais exemples
ne produisent des impressions salutaires, lorsqu’ils ne sont pas
grossièrement choquans, que sur les esprits justes et les belles âmes ;
ils ébranlent toujours un peu les gens médiocres qu’ils ne dépravent pas.</p>
<p>(1) J’ai entrepris cet ouvrage il y a long - temps, IOUJ ce titre : Les
Réfutations. Je compte le finir dans le coprant de l’anuée prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>n pas tiré un parti heureux dans sa nouvelle, dont les évènemens
semblent même n’offrir aucun rapport avec te titre. Madame de Graffigny
, peu d’années après, donna nn ouvrage qui réunit tous les suffrages ;
elle lit paroure les Lettres péruviennes , roman charmant, digne de sa
réputation , et le premier ouvrage de femme écrit avec élégance. Ces
lettres dont le style a tant de douceur et d’harmonie j sont remplies de
pensées délicatcs, exprimées avec grâce et sensibilité , et d’idées
ingénieuses ; l’auteur, pour caractériser la vivacité et la légèreté des
Français, dit qu’ils s’échappèrent des mains du Créateur avant d’être
entièrement achevés, et au moment ou le Créateur n’avoit encore assemblé
pour l’organisation de l’homme que le feu et l’air. L’auteur dans ce
même ouvrage a tracé, avec autant de charme que de vérité, quelques
scènes du grand monde. Ces lettres, si justement célèbres, sont
traduites dans toutes les langues. Madame de Grafligny donna ensuite
l’intéressante comédie intitulée Cénie, qui eut le même succès. Madame
de Graffigny est la seule femme qui ait fait ’une pièce en cinq actes
restée au théâtre. Malgré tous ces titres de gloire, elle ne reçut aucun
hommage dans son pays, et elle essuya beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>coup de critiques ; mais l’académie de Florence se l’associd, et
l’empereur et l’impératrice l’honorèrent d’une bienveillance particulière.</p>
<p>Ignace llugari de la Marche - Courmont , ancien chambellan du margrave
de Bareith , et attaché au service de France, auteur de plusieurs
ouvrages auxquels la littérature doit la première idée du Journal
étranger, a fait un roman médiocre , intitulé : Les Lettres dAza, pour
servir de suite aux Lettres péruviennes.</p>
<p>MADAME LEPRINCE DE BEAUMONT.</p>
<p>Elle eut une influence utile sur notre littérature ; ce fut elle qui la
première s’occupa avec détail, et une grande sui te, de l’éducation de
l’enfance et de la première jeunesse, et qui donna l’idée de travailler
dans ce genre ; elle composa une petite bibliothèque pour ces deux Âges.
Elle a donné successivement : Le magasin des enfans t 4 vol. in-11. Le
magasin des adolescens J 4 vol. in-11. Le magasin des artisans et gens
de la campagntl, a vol.</p>
<p>in-i*. Instructions pour les jeunes dames</p>
<p><pb/></p>
<p>qui entrent dans le monde, 4 vol. in 12.</p>
<p>Le manuel de la jeunesse a vol. in-la.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mn.. CLAUDINE-ALEXne GUÉRIN DE TENCIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que madame de Tencin ambitionnoit la réputation d’être amie
ardente et fidèle, et ennemie redoutable : c’est la prétention naturelle
de tous les intrigans.</p>
<p>La société de madame de Tencin fut troublée par plusieurs aventures
fâcheuses, entr’autres par la mort de La Frenaye, conseiller au grand
conseil, qui se tua chez elle.</p>
<p>Madame de Tencin fut arrêtée, on la conduisit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n’a eu un bon ton. L’intrigue habituelle mrt en rapport avec des gens si
bas, elle fait employer si souvent des moyens si vils, qu’elle Ate
absolument ce tact de convenances, cette noblesse de senti mens, cette
délicatesse d’expressions qui concourent a donner un bon ton et des
manières distinguées.</p>
<p>MADAME RICCOBONJ.</p>
<p>Avant que, madame Riccoboni eût écrit, 1rs romans de l’abbé Prévost
jouissoient d’une grande réputation ; mais ceux de madame Riccoboni en
ont rendu la lecture impossible, et nul ouvrage de ce genre ne fera
tomber dans l’oubli les Lettres de Milady Catesby &gt; Er..</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut racheter lorsqu’ils sont réunis, et ces défauts se trouvent dans
tous les ouvrages de l’abbé Prévost.</p>
<p>Madame Riccoboni contribua, par son goût et par ses conr ils, au succès
des pièces de son mari. Elle fut comédienne aussi ; clic quitta le
théâtre en 17G1. Ses meilleurs romans sont ceux qu’on a nommcs au
commencement do cet article ; le plus agréable de tous est Juliette de
Catesby ; il est écrit négligemment, mais avec grâce, légèreté; les
sentimens en sont vrais et bien exprimés, et il est rempli de détails
charmans. 11 y a beaucoup d’intérêt dans</p>
<p>(1) Il a fait aussi beaucoup d’autres ouvrages , des Pensées sur la
Déclamation , un Discours sur la t ^formation du théâtre, des
Observations sur la COlllit/ir et sur le génie de Molière, des
Réflexions historiques et critiques sur les théâtres de l’Europe, et
l’Histoire du théâtre italien, Tous ces ouvrages, publiés avant l’année
1740 , sont estimables dans leur genre , et méritent d’ètre lut. Son
fils d’un premier lit, Antoine - François</p>
<p><pb/></p>
<p>Riccoboni, fut aussi comédien et auteur. Il fit plusieurs jolies pièces
avec l’aide de Romagneri et de Domitti&lt;|tu&gt;.</p>
<p>Son Art du thétÍlre, qui parut en 1,50, a de la répu- tation.</p>
<p><pb/></p>
<p>cune des grâces naturelles de l’auteur, parce qu’elle a voulu peindre
une femme véhémente et passionnée, et son héroïne manque absolument de
décence et de charme. Cette mal heureuse prétention a gâté depuis, et
même souillé d’autres ouvrages.</p>
<p>Par ses talens, son caractère et sa bonté, elle méritoit un sort plus
heureux.</p>
<p>MADAME LA MARQUISE DU DEFFANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame du Défiant, mécontente, inquiète, avoit une grand inégalité
d’humeur ; son Ame abattue n’était susceptible ni d’un mouvement de
joie, ni d’un sentiment vif ; mais on trouvoit toujours de l’agrément
dans son entretien , parce qu’il y avoit toujours du naturel. Sa maison
fut, pendant plus de vingt ans, le rendez-vous de tous les gens de
lettres les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussitôt mademoiselle de l’Espinasse abandonna sans retour celle qui lui
avoit donné un asile. Elle forma une colonie de beaux-esprits ,
déserteurs de la maison de madame dIt Défiant : cette insurrection
produisit une petite république littéraire, où l’on détestoit l’ancien
chef, contre lequel on s’étoit révolté, et dont on avoit secoué le joug.
Jamais les insurgés américains n’ont été plus animés contre Sa Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame du Défiant eut le mérite de n’être point aigrie par tant
d’ingratitude ; elle parloit de mademoiselle de l’Espinasse et de
d’Alembert avec une modération pleine de douceur et d’indulgence :
c’étoit, sans le vouloir, aggraver leurs torts.</p>
<p>Il est remarquable que toutes les correspondances des philosophes
modernes, mises au jour depuis leur mort, soient également scandaleuses
, odieuses et déshonorantes pour eux.</p>
<p>Fausseté , méchanceté , duplicité , inconséquence , mauvaises mœurs,
ambition et vanité démesurées, cabales, haine, basse envie,</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME GEOFFRIN.</p>
<p>Madame GeoffVin , née en 1C99 &gt; fut la pro.</p>
<p>(1) Les Confessions «le Jean-Jacques, la Religieuse, le Fataliste, de MDiderot,
 etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d’Alembert venoit de perdre mademoiselle de l’Espinasse , chez
laquelle il passoit toutes les soirées; il consacroit ses matinées à
madame Geoffrin: de sorte, dit-il, dans l’éloge de cette dernière, que
maintenant il n’y a plus pour moi ni soir ni matin. Le roi de Prusse, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec ceux pour lesquels on ne peut avoir qua du respect. Toutes ces
charlataneries sentimentales ont pu jadis suppléer au talent, en
séduisant par leur nouveauté, mais elles sont usées ; le goût, la
bienséance et la raison les rejettent également.</p>
<p>M. de la Harpe, qui aimoit madame Geoffrin, dit qu’elle avoit très-peu
d’esprit, mais qu’elle étoit obligeante, et qu’elle avait une propreté
recherchée , parure de la vieillesse. Cet éloge n’est pas emphatique. H
parolt qu’au vrai, c’est tout ce qu’on pouvoit dire de cette personne ,
dont il seroit difficile de concevoir la célébrité, si l’on ne se
rappeloit pas qu’elle avoit pour amis les distributeurs des réputations
de ce temps. C’éloit assurément alors avec raison que M. d’Alembert
disoit au public</p>
<p><pb/></p>
<p>( éloge deDangeau) , «qu’il ne sauroit cl rc » indifférent, de quelque
dignité qu’on soit ») revêtu, de se rendre favorables les hommes » qui,
dans leurs ouvrages, distribuent la gloire » et la honte (i). »</p>
<p>On cite de madame Geoffrin quelques maximes qui ne méritent pas d etre
rappelées ; parmi ces sentences, il s’en trouve une jolie qu’on lui
attribue , mais qui n’est pas d’elle : la voici : Il ne faut pas laisser
croître Vherbe sur le chemin tle l’amitié.</p>
<p>Cette sentence est tirée de L’Edila.</p>
<p>(1) Ceci .tnit adressé AUX académiciens, seigneurs de la cour; et dans
ce Même discours, on leur expliqunit naïvement la manière de se vendre
favorables ces distributeurs de la gloire et de la honte , c’étoit
d’obtenir pour eux des grâces de la cour. L’auteur ajoute que.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Necker a fait un singulier portrait de madame Geoffrin; pu voici
quelques traits : « Un cœur sensible est rarement troin» pc (1) , mais
il trompe moins encore; et qu’eu » faire dans le séjour de l’erreur et
de l’ilfi lusion ? Aussi madame Geoffrin (9.) 11’é- » prouva jamais ces
émotions sans se mettre # en colère ; et. c’est quand elle vous humilie
» et vous accable de reproches, qu’elle sent » et partage véritablement
tout le poids de » vos malheurs., ♦. Madame Geollrin se per- » met de
tout entendre et de tout dire , et « cependant elle n’est point
indécente ; elle » parle de la galanterie avec le ton simplede » la
Bible (3).</p>
<p>M Le ton de madame Geoffrin n’est pas tou» jours assez noble , les
grands l’intimident.</p>
<p>» Elle a vu tous les hommes illustres de ce » siècle f elle a découvert
leurs singularités et » leurs petits défauts, les portraits qu’elle en »
fait sont charmans; mais ils tirent leur plus » grand mérite de la
partie dont elle ne parle</p>
<p>(1) tl semble au contraire qu’un coeur sctmble est touvelit tvompd.</p>
<p>(3) La Bible produit lit uu effet très inatteiulu.</p>
<p><pb/></p>
<p>m point, c’est-à-d ire dit génie de ses mod èles , » et de leur
réputation; c’est ce continste pi» quant de gloire et de ridicule qui
fait resa sortir le tableau.</p>
<p>Cette célèbre protectrice des philosophes étoit une personne
très-originale !</p>
<p>MADAME NECKER.</p>
<p>Il est curieux de rechercher comment il est possible, avec beaucoup
d’esprit et d’inltruc-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, do la pénétration, de la finesse , une belle Aine , de la raison ,
un caractère sage , réfléchi, et les meilleurs principes ; comment, dis
- je , il est possible qu’une personne , avec tant de dons naturels, et
tant de qualités acquises, mûries et perfectionnées par une étude
constante et par l’expérience , n’ait jamais pu écrire deux pages de
suite, ou très-agréables, ou parfaitement raisonnables.</p>
<p>Il y a pour les écrivains deux genres de prétentions , si fatigantes
l’une et l’autre, que jusqu’ici on ne les a point encore vues réunies:
l’une de soigner tellement son style , qu’il soit nonseulement toujours
pur, harmonieux ( ce que tout style doit être, du moins en général ),
mais qu’il soit absolument irréprochable, et do telle sorte qu’il fût
impossible , sans le gAter, d’y ajouter, d’en retrancher ou d’en
déplacer un seul mot. Tel est le style de M. de Buffon.</p>
<p><pb/></p>
<p>l ’autre prétention, qui ne peut jamais être heureuse , et qui est aussi
commune que celle dont on vient de parler est rare , consiste A</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est absolument impossible de réussir dafts l’extravagante
prétention de remplir toutes les pages d’un livre de traits brillans, de
comparaisons et de pensées nouvelles :</p>
<p><pb/></p>
<p>avec de l’esprit on trouvera bien quelques bonnes idées; mais le plus
souvent ou son faux, alambiqué, puéril; on tombera dans le néologisme et
dans la pédanterie ; on aura un style froid et précieux ; et même avec
beaucoup de talent, on ne fera, après avoir pris des peineM infinies ,
qu’un mauvais ouvrage , et mortellement ennuyeux pour tous ceux qui ont
du goût, et qui par conséquent aiment le naturel.</p>
<p>Ces réflexions ne sont que trop bien placées dans cet article, et c’est
ce qu’il sera bien facile de démontrer.</p>
<p>Madame Necker, fille d’un ministre protestant, reçut l’éducalion la plus
soignée. Elle apprit le latin, et fit avec fruit des études sérieuses.
Elle acquit une grande instruction, elle avoit beaucoup d esprit
naturel, les plus nobles sentimens ; ses ouvrages, par le savoir et la
pureté de la morale, font beaucoup d’honnetir A ses instituteurs, mais
sa conduite qui fut toujours irréprochable et parfaite, les honore
davantage encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>servit de son pouvoir que pour fafre plus de bien. Elle contribua à
l’amélioration du régime intérieur des hôpitaux , et elle dirigea
ellemême un hospice de charité qu’elle établit A ses frais près de
Paris. Elle eut tout ce qui caractérise la véritable vertu : des
principes religieux inébranlables, une grande élévation d’âme, une
régularité de conduite et des mœurs au-dessus de tout soupçon, et une
extrême indulgence. Elle fut bonne mère, amie fidèle, et la plus tenùre,
la meilleure des épouses.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thomas avoit sans doute beaucoup de talent, mais il n’étoit ni un
grand homme, ni un grand écrivain ; il y a dans sa prose et dans ses
vers le ton boursoulîlé , les défauts et les beautés de Bréhnotif j mais
il a en sur la littérature la plus funeste influence : le grand succès
de ses Eloges &gt; dans leur nouveauté, a giîté le goût d’une multitude de
jeunes littérateurs. L’éloge de Marc-Âurèb porta au comble la réputation
de M. Thomas; ce dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>cours est le seul de cet écrivain qui soit encore cité comme une belle
chose , on convient qu’il a le ton emphatique et doctoral de tous les
autres, mais on admire la forme draina- tique que l’auteur a imaginé de
lui donner.</p>
<p>proprier ses phrases les plus étranges : par exemple, M. Thomas dit:
Louis X/Y eut dans soit caractère je ne sais quoi d’exagéré qui se
répandit sur sa personne comme</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ce jugement est bizarre. Louis XIV, si sage f si mesuré dans ses
expressions, si décent et si noble dans son maintien, n’eut assurément
lien d’t’.rnglrt’.</p>
<p>f est ce qu’on pourroit dire de Charles Xlt; roi de Suède, l’homme du
monde qui eut le moins derap* ports avec Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>île bon sens trcs-frappante ; car alors on ne parlera d’auculn ouvrage,
puisqu’ils sont tous, ou contins ou inconnus ; et d’aiUeurs l’auteur
parle longuement de ceux de Fontenelle qui étoient appréciés. On
conviendra que les ouvrages de ceux qui ont un style naturel, n’offrent
jamais de semblables contre sens. Il est bien malheureux de forcer son
talent, et de se donner tant de peine pour écrire de telles choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i ) tt malgré ces pompeuses cxpressions, après la mort de Diderot,
elle dit dums ses 3fdLmgP8i « Diderot » étoit le Garriek de la
philosophie; son plus grand is talent cnmistoit dtinn la pantomime. »</p>
<p>(a) Voyez Kxlvail de ses Mélanges.</p>
<p><pb/></p>
<p>sages et ingénieuses &gt; et. même on n’a pu dire d’elle : , l/aigniUc
SOtlR !t(’!’! doit, Rivale dit pinceau , nous trompe mille Ibis.</p>
<p>La fureur du bel-esprit lui ôta tontes les grâces naturelles d’une
femme. Elle avoit un besoin inépuisable de conversations savait les et
spirituelles. Elle n’a jamais joui du p]aisiL’ de dire des riens et tie
s’amuser de bagatelles, ou de tire d’une folie; avec une extreme bonté,
elle n’a jamais goûté le charme de causer avec bonhomie; enfin elle n’a
point connu le bonleur d’écrire a son ami sans prétention , sans
réflexion, tout ce qui passe pur la tète, tout ce qui se présente à
l’imagination. 11 ny a pas une lettre d’elle qu’elle n’ait méditée,
corrigée, récrite; elle a gardé des copies de toutes (i).</p>
<p>(1) On les a tiouvéps dan!i ses papiers. Ses Jf(’fanges en contiennent
les extraits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et un ton d’ostentation qui en ôteut tout Fintérêt. Le style en est rec
herc hé, précieux; et d’ailleurs, l’auteur se mettant toujours en scène
et ne parlant que de sa propre affection, n’emploie aucun raisonnement
et ne conclut rien contre le divorce : car il ne s’assoit pas d’examiner
si deux époux qui se chérissent ne doivent pas divorcer j il falloit
prouver que deux époux qui ne s’aiment pas, peuvent par l’estime et la
vertu, par d’heureuses réflexions et pour l’intérêt de leurs enfans,
renouer avec le temps des nœuds formés d’abord légèrement ou par
l’ambition, et s’assurer ainsi une vieillesse respectable et tévérée
L’ouvrage le plus considérable de madame Necker, est celui qui est
intitulé : Mélanges extraits des manuscrits de madame Necker.</p>
<p>Il est plus volumineux que les autres, et par cette raison, on y trouve
un plus grand nombre de pensées fausses, et de pensées triviak s que
l’on a cru rajeunir par des expressions ridicules.</p>
<p>« Qu’est-ce (dit Voltaire) qu’un ouvrage » rempli de pensées recherchées
et problémata tiques? (1 )«••• Qui ne peut briller par une</p>
<p>(i) Que lera-ce donc qu’un ouvrage rempli de peuaies et de comparaisons
fausset et ridicule* ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» pensée, veut se faire remarquer par un mot: » si l’on oontinuoit
ainsi, la langue des Bos» suet, des Racine, des Pascal, des Corneille, »
des Boileau, des Fénélon, deviendrait bientôt »’ surannée. Pourquoi
éviter une expression qui » est d’usage pour en introduire une qui dit »
précisément la même chose (1) 1 Un mot J) nouveau n’est pardonnable que
quand il. est M absolument nécessaire, intelligible et sonore ; » 011
est obligé d’en créer au physique : mais H fait-on de nouvelles
découvertes dans le cœur n humain? y a-t-il une autre grandeur que »
celle de Corneille et de Bossuet? y a-t-il » d’autres passions que
celles qui ont été ma» niées par Racine, effleurées par Quinault ?</p>
<p>» y a-t-il une autre morale évangélique que » celle de Bourdaloue? Il</p>
<p>( 1) Comme par exemple , lonque les disciple. de M. Thoma., au lieu de
dire, des paroles touchantes, un discourt touchant, ditent, des paroles,
un discourt , une voix sensible, etc., ce qui de plus manque de sens
commun ; car il faut sentir pour être sensible, une voix, un discours
n’éprouvent rien. Cette expression ne peut s’appliquer qu’aux êtres
animés. Cependant presque tous les gens de l’art l’ont adoptée dans ce
genre. C’est ainsi que les mauvais éertvaint, auxquels des partisans peu
réfléchis donnent de la vogue, lateDt le langage et le goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>» fini. Elle se plaisoit éminemment dans la n société des gens de
lettres, aucun n’avoit M trop d’esprit pour elle. »</p>
<p>M. Necker nous fait un détail circonstancié des maux de nerfs de madame
Necker; ensuite reprenant son éloge : « Toutefois, dit-il, au » milieu
des douleurs aiguës auxquelles elle » fut soumise vers la fin de sa vie,
elle faisoit » toujours le compte de ses prospérités passées, » et elle
élevoit ses mains vers l’Etre suprême</p>
<p><pb/></p>
<p>n mais un voile religieux doit couvrir, ce me » semble, les relations
domestiques (3). »</p>
<p>J’ai beaucoup retranché de cet éloge; les passages cités peuvent suffire
: il y a dans cet écrit des vérités incontestables, mais il est permis
de croire qu’il y entre aussi un peu</p>
<p>(1) On trouvera toujours dans le style recherché les plus étonnantes
négligences. Par exemple , que signifie garder ar la terre le bonheur de
quelqu’un ? L’incorrection et la trivialité accompagnent toujours
l’emphase, parce qu’il est impossible de ne pas tomber Muvent, quand on
veut toujours s’élever trnp haut.</p>
<p>(3) Le mot compagne peut s’employer avec élégance.</p>
<p>Le mot compagnon au singulier , et surtout d’uu.</p>
<p>homme lt une femme, est vulgaire , trivial, et même grivois, et son
emploi duns ce style solennel est doublement déplacé.</p>
<p>(3) Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>de reconnoissauce : on en pourra juger par les extraits suivons tires de
ces mêmes Mélanges faits par madame Necker.</p>
<p>(i) Le voile myitfrieux qui doit couvrir les tria*</p>
<p><pb/></p>
<p>» M. Necker naquit original en tout ; la » forme de son visage est
extraordinaire, mais n le génie et la bonté se trouvent exprimés m dans
ce tableau vivant. Il est impossible m de le regarder sans l’admirer et
sans s’at» tendrir (i) ; il a surtout dans le regard, ce » je ne sais
quoi de fin et de céleste, que les » peintres n’ont jamais osé exprimer
que dans » la figure des aoges. Je l’ai observé dans » des états de
langueur, même d’abattement; » jamais les rayons du génie ne pâlissoient
au» tour de sa tête. Ses parens lui donnèrent ta tlne excellente
éducation, mais ils le crurent » plutôt un enfant singulier qu’un
prodige, ? car il est aisé de s’y méprendre. Cependant M il se montroit
seul en tout par son génie. »</p>
<p>Ici l’auteur, après beaucoup de détails sur l’éducation de M. Necker,
ajoute : « Ce fut ainsi » que M. Necker devint grand, habile et ver»
tueux. On peut atteindre jusqu’aux hom-</p>
<p>tions domvsti(f\ics , est, comme on voit, tout &amp; fait soulevé duraI cc
morceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Necker sont franches et bien terminées ; je » n’oserois prononcer
qu’elles sont parfaites , n mais elles sont entières sans le mélange »
d’aucun autre sentiment (2). »</p>
<p>L’auteur nous apprend beaucoup de belles actions de M. Necker, récit
qu’il termine ainsi :</p>
<p>(i) On supprime tout le détail du bonheur que M. Necker a procuré à
madame Necker, parce qu’on peut s’en faire une idée , par la peinture du
bonheur que madame Necker a procuré" M. Necker , et que nous avons vu
dans l’éloge de madame Necker , par M. Ncckcr.</p>
<p>(a) On ignore la nature des qualités bien terminées } mais on ose
prononcer que des qualités entières , une te mélange d’aucun autre
sentiment, sont des qu&amp; lités parfaites.</p>
<p><pb/></p>
<p>f 1 11 .1 i» » » 11 » .ni. i</p>
<p>(t ) M. Ncckcr a régné dans les cieux I. -</p>
<p>(a) Et la ilistraction, car on a dit que M. Necker étoit disirait et
stérile , et par conséquent ces deux choses, pour la justesse de la
comparaison, doivent se trouver dans ces montagnes.</p>
<p>(3) A la fois ! on a cru jusqu’ici que cette faculté tt’appartenoit qu’à
DietL</p>
<p><pb/></p>
<p>(?) Est-il bien prouve cpie le corail soit de Tenu métamorphosée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) 11 avoit de quoi s’égayer sans aller bien loin.</p>
<p>Cependant on soupçonne que souvent les plus étonnans ridicules ne le
frnppoient nullement.</p>
<p>(2) 11 semble que, dans ce singulier paragraphe, 011 ait passé quelque
chose, tant le vol sublime vers le Créateur est inattendu, après
l’action de se moquer de l’imbécille et de contrefaire le sot ; mais ce
passage , ainsi que tous les autres , est parfaitement exact , cl n’a
rien de tronqué ) dès qu’on supprime des phrases, on met des points qui
indiquent le» icliaiiiheineus.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) On ne fera point d’observations sur la clarté et le naturel du style
de M. Necker ; on dira seulement qu’il est impossible de lui trouver la
moindre originalité lorsqu’on a lu M. Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blimes et surnaturels, la galté, la grâce , et avec une bonté parfaite
l’esprit malin et moqueur, et le talent de contrefaire. Et ce fut M.
Necker qui Ht imprimer un tel éloge , et qui eut la confiance et le
courage de s’en déclarer l’éditeur !.</p>
<p>Si un ridicule si frappant, si un égarement d’amour- propre si
incompréhensible ne ramènent pas tous les jeunes littérateurs au bon
goût de la modestie , il faut convenir qu’il y a des esprits que rien ne
peut éclairer. Si la bienséance ne défendoit pas de si louer ainsi dans
les familles, il n’y auroit rien de fade et d’insipide comme la
conversation, et rien d’ennuyeux comme la littérature j on n’eiitendroit
que des louanges exagérées ou fausses; on ne liroit que d’emphatiques
panégyriques : c’est un sentiment très - délicat et très - touchant qui
prive du droit de louer mutuellement sans mesure ceux dont les volontés
et les Aines doivent être intimement réunies. S’il n’est pas permis de
faire son propre cloge, on ne doit pas faire celui d’un autre sui-même,
et dont on partage la gloire. De quel poids peut être un éloge qui
mnuque nécessairement d’impartialité ? Le seul éloge dans ce genre qui
pourroit, non avoir de l’autorité, mais intéresser, seroit</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos eipriti n’étoientili qu’étincellei légère. ? etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand Racine tous ks hommages que son fils n’ose lui rendre , toutes les
louanges dont sa modestie contraint l’expression ! Tant il est vrai,
comme on l’a dit dans cet ouvrage (1), que les sentimens retenus sont
toujours ceux qui fout la plus vive impression (a).</p>
<p>M. Necker fut un homme de beaucoup d’esprit et d’un très - grand mérite
; il eut nonseulement une probité parfaite, mais un d.</p>
<p>sintéressctnciit admirable. Dans des temps paisibles , il eût gouverné
les finances avec succès et gloire; mais il n’avoit ni la force d’âme,
ni la prévoyance , ni le génie que demandent des temps orageux pour
réparer de grandes fautes f</p>
<p>(t) Discourt sur les femmt",</p>
<p><pb/></p>
<p>et pour prévenir de grands maux. Après ciiuj ans de repos, de retraite,
de réflexious, après avoir dèsiré pendant tout ce temps de reprendre la
conduite des affaires , il rentra dans le mi&lt; uistère sans avoir formé
de plan, et sans autre dessein pour sauver la France, que celui de faire
quelques petites réformes économiques.</p>
<p>Durant son premier ministère, l’éclat et la pureté de ses vertus
inspirèrent un juste enthousiasme; mais au second, ses partisans même
furent obligés de convenir qu’il manquoit de caractère , et qu’il étoit
absolument dépourvu de génie. Comme écrivain , il n’a aucune es* pèce
d’originalité; il s’est approprié, ainsi que madame Necker, le style, la
manière de M. Thomas , et il en a aussi fort exagéré les défauts, et
surtout le ton d’importance et la pompe, en parlant de soi-même. Il y a
dans ses écrits plutôt de belles phrases que de belles pensées (i) ; on
n’y trouve ni ce plan, ni cet enchaînement d’idées, cette liaison, cette
gradation, qui, dans les bons ouvrages de morale, excitent la curiosité,
soutiennent l’intérêt, et eoodui-</p>
<p>(t) Il y a dans Pucal de bellef pensées , et non de belles phrase: voilà
la différence du génie au b«lr eaprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>térature française étoit dignement soutenu par des ouvrages écrits dans
le même siède, XHistoire naturelle de M. de IIIIffo" , l’Emile,
PUiitoit-o de Cliarle Siècle de Louis XIV, XHistoire de Charles XII ( i
), le Voyage d’Anacharsit, etc. Ces écrivains moururent ; la révolution
vint, l’éloquence des tribunes acheva de tout brouiller et de tout
gâter. Aux yeuxdes nouveaux lit té*</p>
<p>(i) On ne cite cet ouvroges cumme d’excellent mo.</p>
<p>dèles , que relativement au style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur vie dans la société d’un grand nombre de gens de lettres, placent
toujours dans leurs écrits beaucoup d’idées recueillies dans la
conversation. Voici donc plusieurs traits tirés des Mélanges de madame
Necker: te Chaque idée de M. Thomas étoit une » vertu, et chaque
mouvement un exemple (1).</p>
<p>» L’àme a besoin de se reposer, pour que les » pensées puissent y surnager.</p>
<p>» S’il n’y a point de héros pour son valet de » chambre, c’est que les
grands hommes ont des » branches gourmandes qui emportent la sève » de
tout l’arbre, etc</p>
<p>» Toutes les açtions possibles ne sont que » l’ombra projetée sur la
terre des âmes nobles » et bonnes.</p>
<p>M L’on peut dire, sans vanité, qu’au preM mier coup-eoeil, un sot .nous
attriste, et un » homme d’esprit nous rend heureux.</p>
<p>» L’opinion est une espèce d’espion gagé » par la vertu, qui n’entre
véritablement en » fonction qu’en temps de guerre; mais la reM nommée ne
prend jamais de vacance, elle</p>
<p>(i) Chaque mouvement !. On se peifuctionnoit dono tM 1. voyant marcher !</p>
<p><pb/></p>
<p>» parcourt indifféremment tous les lieux et tous » les siècles.</p>
<p>» Le discours de M. de Buffon, sur les diul» cultes et les beautés du
style, enregistra » pour jamais les titres de l’académie dans le »
temple de la Renommée (i).</p>
<p>(t) Cette manière d’écrire rappelle celle de Bnrth".</p>
<p>lemi Graciait, dont M. de Voltaire fait cette citation: « Les pensées
partent des vastes cètês de la me.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le grand homme est dans sa jeunesse » comme le Jupiter do la fable, il
ne peut » avoir un sentiment sans que toute la nature » s’ébranle devant
lui j mais bientôt c’est urt v géant enchaîné, dont le temps dévore les
en» trailles.</p>
<p>» En vain cs gens sans idées montrent » de la grâce et même du talent,
ils semblent * se jouer avec le néant ; et l’effet qu’ils pro» duisent,
comme lui ne laisse aucune trace.</p>
<p>» La poétique de M. Marmontel, qui v contient tous les contes faits en
société, pu» rolt le testament de la conversation.</p>
<p>» On se trompe quand on croit faire de i) l’esprit avec de l’esprit ; il
faut encore autre p chose t les olives ne pourroient rendre de la x
bonne huile sans une longue manipulation.</p>
<p>» 11 faut joindre ses réflexions aux idées des a) autres, afin de leur
donner chez soi le droit de i) bourgeoisie. »</p>
<p>? Pendant la première année, on trouvera » dans la chimie des allusions,
des comparai -</p>
<p><pb/></p>
<p>A son, et le coloris de son style (i); la se» conde, on les trouvera
dans les poiites , et » pendant la troisième, dans l’histoire; ainsi »
l’on rajeunit sa pensée par de nouveaux mé..</p>
<p>» langes. »</p>
<p>« Il est impossible de faire aucune impres» siou avec le profil ; c’est
de face qu’on peut » s’embellir et s’adoucir ; un des meilleurs »
moyens, est de se pénétrer d’un sentiment » aimable, et de tâcher de le
faire passer sur » sa physionomie. Un parfumeur qui saum roit nous
rappeler des idées agréables, se» roit le premier des poëtes.</p>
<p>» Le gouvernement américain est fin et in» géuieux, le gouvernement
anglais est grand » et sublime (a).</p>
<p>(i) Cette étude de la chimie, pour bien écrire, a peut* être donné lieu
la cette expression figurée : Vu êtyle alambiqué.</p>
<p>(3) On supprime une longue explication politique</p>
<p><pb/></p>
<p>» M. Thomas s’élevoit trop quand il vivoit » seul, parce qu’il cherchoit
tou jours son ni1 veau.</p>
<p>n 11 n’y a rien d’absolu dans la nature ni en » morale (1).</p>
<p>n Il y a des enrllCI ères qui s’occupent, avec » la même ardeur, d’une
bagatelle et d’une » chose importante; ce sont des fours brâlans » qui
consument également le ciron et l’élé» pliant.</p>
<p>» L’accompagnement (en musique) est » en quelque manière le prisme de
l’oreille.</p>
<p>» ou, si vous voulez, le microscope de l’oreille.</p>
<p>de cotfe pensée. Une femme d’un esprit aussi snge devoil-clIf se
permettre de disserter sur les gouvernemens ? L’épouse d’uu banquier, en
appellant grand et sublime. le gouvernement d’un nation commerçante, ne
devoit-elle pas craindre de rappeler ce mot 1 M. Josse, vous êtes orftwc ?</p>
<p>(t) Ceci est pis qu’une mauvaise phrase, c’est un mauvais principe t
tout est absolu dans la mnralt.</p>
<p>Elle ne permet pas de voler un peu, de mentir un peu t même pour an
bien, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>n sation que la Idee-morte, comme dans le » fond d’un vase chimique (i).</p>
<p>» Les Français favorisent toutes les attaques » qu’on fait aux honnêtes
gens. »</p>
<p>( i ) On voit que l’auteur, en écrivant ce portrait, éloit dant l’année
de la lecture des livres de chimie ; mais si l’ambassadeur montroit de
l’esprit par cette quintatence, il l’employait donc en parlant ,
puisqu’il ne faisoit pas de livres ; comment ne restoit-il dans la
eonversation que la téte-morit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais reprenons l’examen des pensées de madame Necker.</p>
<p>« On disoit de cette éloquence coupée et m peu sensible de M. ***: Son
éloquence ne » procède que par entrechats.</p>
<p>n D’où vient ce c harme que nous » trouvons dans la brièveté de l’ex
pression ?</p>
<p>» de l’horreur du vide ; car un mot de trop m fait un vide, et dans ce
sens, le superflu » fait toujours vide.</p>
<p>» L’ouvrage de M. Necker sur les w Opinions religieuses est sur les
bords de » l’infini.</p>
<p>» Il faut présenter ses idées en phalanges, » quand on no veut pas qu’on
puisse rompre m les rangs.</p>
<p>» Dans le monde on aime mieux les victimes » que les personnes qui ne
veulcut pas l’être. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M Il écrit tantôt comme Bossuet, tantôt comme » Tacite, et
quelqucfoisconiine Fontcnelle (i). »</p>
<p>Dans Téloge de M. de Mauléon, madame Necker dit : c( Il ne connut jamais
le prix de l’argent que » par la crainte qu’il avoit d’en recevoir. n
Voici quelques traits pris dans la société.</p>
<p>« On disoit d’une jeune femme, dont les » idées sont toujours
recherchées : Madame *** » ne vient jamais vers nous qu’en robe dé»
troussée.</p>
<p>» Madame de Boufflers disoit d’une dame » entre deux âges, qui faisoit
un cavagnole: M Elle a tort, il ne faut pas badiner avec des » Couteaux.</p>
<p>» M. Guenaud de Montbelliard avoit une M plume d’acier, il prononçoit
trop tout ce » qu’il écrivoit; on lit par exemple, dans son</p>
<p>(t) C’étoit faire plus que n’auroit fait Bossuet luimême, qui
certainement n’aurait jamais écrit conum ¡’Q’enf’ik..</p>
<p><pb/></p>
<p>» histoire du corbeau: Ces oiseaux de proie » se nourrissent de chairs
corrompues. 11 » falloit écrire : Et même ces viandes négliM gées, que
les plus misérables animaux m dédaignent, leur servent de pâture.</p>
<p>» Un Allemand se précipitoit d’une fenêtre: M Que faites-vous là? lui
dit-on. - Je me fait » vif.</p>
<p>» Il vaudrait mieux avoir fait un seul doigt » de l’Apollon du
Belvédère, que toute une » statue, car ce doigt seroit la preuve du plus
» grand talent (i).</p>
<p>et dans le style le plus pompeux, le plus orne de comparaisons, de
citations de l’histoire et</p>
<p>(t ) Un seul doigt, la preuve dit plus grand talent !.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Les belles pensées qui viennent occuper vos ii têtes, sont comme les
perles de l’Inde, l’objet » de l’admiration de ceux qui les regardtnt, ?
et la preuve d’une maladie qui fait souffrir » et mourir le poisson qui
les produit. Cessez » donc, je vous conjure, d’user votre frêle »
machine contre la puissance de votre » génie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» réputation des grands hommes placés a une » grande distance,
s’agrandit comme l’ombre n a mesure que le soleil s’éloigne (i). »</p>
<p>A M. de Saussure ; après uvoir parlé sur l’éducation publique, elle ajoute</p>
<p>A mylord Stormont, lorsqu’il se retira des, affaires: « Un esprit sage,
un esprit aussi excellent » que le vôtre, ne pouvoit regretter les an»
goisses d’une grande place. Les torrens sont » toujours redoutés et mal
accueillis dans les » terres fertiles et riantes. »</p>
<p>Au même, sur sa rentrée dans le ministère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les auteurs, ce n’est pas le manque d’esprit qui produit les
défauts de style et les ridicules les plus frappans, c’est surtout
l’enivrement des succès et l’exaltatioo de l’orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore quelques passages des lettres de madame Necker.</p>
<p>An même, pour se plaindre de son silence : « Je me lasse enfin,
monsieur, de n’avoir</p>
<p>(a) Dans ce style pompeux, quelle. étranges disparates forment ces
expressions et ces phrases triviales : le goût de terroir. U» igowwmuk.
Ut Itoui de voU t ne s</p>
<p><pb/></p>
<p>» aucune relation avec vous; car la société de » l’homme de génie étend
notre existence et » nous fait sentir notre propre grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>» toit personne, il cherchoit ses phrases pour » y mettre de l’esprit. »</p>
<p>Comment une personne si vertueuse pou-* voit-elle se permettre de
flatter, d’une manière si outrée, l’homme que non - seulement elle
n’admirait pas, mais qu’elle n’estimoit point ?</p>
<p>Comment M. Necker n’a-t-il pas senti, en faisant imprimer cet ouvrage,
que, pour l’honneur du caractère de madame Necker, il devoit supprimer
ou les flatteries, ou les censures? Mais dans cette société
d’académiciens et de philosophes, tout étoit sacrifié au désir effréné
d’ob..</p>
<p>tenir des louanges ; il falloit les donner sans mesure si l’on vouloit
en recevoir. Aussi l’insipidité de ces lettres en égale le ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus critiquées. Ce manque de droiture se retrouve sans cesse dans
cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’est |jcrniis de citer dans ce genre que des fuitS iri étuàablès.</p>
<p>» Quand je vois M. de BuAbn, mon coeur p me trompe de deux manières qui
de contrep diaelu; je crois l’admirer pour la première M fois, et je
crois l’avoir aimé toute ma fie.</p>
<p>» La franchise est une vertu qui n’est permise » qu’aux personnes qui
les ont toutes (*) ;</p>
<p>(i) On auroit pu poiuter cet critique. infiniment plilfl loin, f..
citant de lOhguel tirade., et iei jugelfIen, êttr Racine , lieàueoitp
plus injtutei que ceux de madame de i%évigné b et qui maintenant n’ont
pllU d’escuses.</p>
<p>(2) U falloit dire : La rfanchise n’est permise qu’aux çchs vertueux car
qui peut M flatter d’avoir toutes les vertus.?</p>
<p><pb/></p>
<p>n Les personnes faites poqr ce qui est grand » chérissent tout ce
qu’elles admirent.</p>
<p>» C’est le plus beau privilège des lalpns, do » pouvoir embellir
jusqu’aus vprtu$.</p>
<p>» Il faut contredire les enfans, comme les » zéphyrs agitent les arbres
au printemps, pour » hâter leur verdure et leur accroissement, » sans
faire tpmber leurs feuilles ou leurs » fleurs.</p>
<p>» A présent que les philosophes sont atl)ces » et fanatiques, et le
clergé tolérant, il faut » blâmer les philosophes et approuver le »
clergé (a).</p>
<p>(t) Cette phrase n’est pas exacte, il falloit s Une titait.</p>
<p>(s) C’étoit une protestante, et une amie des philoanpbe., qui parloit
ainsi avant la r é volution.</p>
<p><pb/></p>
<p>J) La correspondance de Rousseau achève » de faire counoitre les gens de
lettres (i).</p>
<p>a Quelle inquiétude d’esprit, quelle osten» tation de vertu, et quels
écarts de morale !</p>
<p>a Quaud un homme est connu par un caJ) ractère particulier, il ne faut
pas qu’il y » manque, sans quoi il ne lui reste plus rien.</p>
<p>(a) Et c’est un philosophe qui a fait cette exclama-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Dans la conversation, les idées fines, » quand on les prononce du même
ton que M les idées communes, passent ordinairement » sans étre aperçues.</p>
<p>» Fontenelle disoit qu’il n’ai moit pas la » guerre, parce qu’elle KAte
la conversation. »</p>
<p>Cet ouvrage ne contenant que des anecdotes connues ou &amp;ans aucun sel, et
l’auteur n’ayant nullement le talent de conter, on ne citera que le
trait suivant : « Voltaire lié avec Piron, et le rencontrant » un jour
dans la galerie de Versailles, adieu,</p>
<p>Au reste, ce mot rappelle celui du philosophe Duclos, qui fUsoit, en
parlant de ses confrères s Ils en furent tant qu’ils nie rendront dévot*</p>
<p><pb/></p>
<p>» moit ciptir, lui dit-il. Ali! répondit Piroil 9 m appelle moi ton
esprit et non pas ton cmn\ »</p>
<p>MADAME COTIN.</p>
<p>Il seroit fort difficile de parler d’un auteur célèbre mort depuis peu
de temps, et dont 1rs partisans et tous les umii existent, si Ton mon.</p>
<p>Madame Cotin, en la jugeant d’après ses ouvrages, étoit née avec une Ame
sensible, élevée, un esprit juste et une raison supérieure. Si rien
n’eût combattu ces grandes qualités, si elle en eût suivi la peu te
naturelle, aucune des taches qui déparent ses romans ne s’y trouve-</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Cotin composa malheureusement son premier ouvrage t’a Paris vers
la fin du règne de Robespierre, c’est-à- dire dans un temp s où les
tyrans avoicut proscrit le bon goût ainsi que les bonnes mœurs, dans un
temps ou tout fut détruit ou métamorphosé. On créa un autre langue, une
autre poétique, une autre morale. L’amour même ne fut pas épargné, on en
fit un dieu digne d’être adoré sous l’empire de la terreur, un dieu
féroce qui n’inspiroit que des emportemens frénétiques, et qui
coinmandoit toujours le meurtre et le suicide ; les écrivains dans un
style barbare dénaturèrent tous les mouvemens de l’Ame. Leurs plumes de
fer trempées dans du sang ne tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>cèrent plus que de finisses, d’effrayantes peintures; la démence usurpa
le nom de la sensibilité ; la douce et vague mélancolie ne fut plus
qu’une sombre fureur et qu’un désespoir impie.</p>
<p>d</p>
<p>L’auteur dit dans sa préface qu’elle a fait ce roman en moins de quinze
jours; elle ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plu, angélique que le ciel!.</p>
<p>(1) Up mensonge souille la bouche qui le proféré, mail on ne souille
point le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>rt autres. et qui ne sont pas même capables » d’une grande faute (i). »</p>
<p>Claire se passionne pour Frédéric, et eHe dit de l’amitié : « Je
l’écouterai dans les sous que » je rendrai; leur vibration aura son écho
dans » mon cœur. , ..,. Amitié ! tu es tout; la feuille » qui voltige,
la romance que je chante, la rose » que je cueille, le parfum qu’elle
exhale » L’amitié qui est la feuille qui voltigp, 1 etc.</p>
<p>Mais on entendait cela alors.</p>
<p>dresse, je sens que tout moi $’ éltJnct’J vers toi. -</p>
<p>C’est sbrtout cette action et ces expressions C’est surtout cette action
et ces expressions</p>
<p><pb/></p>
<p>La main d’une femme, de quelqu’Age qu’elle puisse être, ne peut copier
les scènes cyniques de cet amour adultère, telles qu’on a osé les
décrire dans ce roman ; la fausseté des sentimens peut seule en égaler
l’indécence.</p>
<p>(t) Cette sensime Claire a def eofanl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui concevra qu’on puisse dire qu’un instant qui découle repousse un
autre instant passé vers le passé? Frédéric arrive chez la cousine de
Claire, il sourit en l’abordant ; mais ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Claire dans son désespoir s’écrie : « Mais quand la nuit a laissé tomber
son » obscur rideau, je crois voir l’ombre du bras » de l’Eternel étendu
vers moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>figure hardie; voici le passade de l’auteur anglais, traduction de M.
Letourneur : M Quand la nuit a laissé tomber ton obscur » rideau, je
crois voir l’ombre du bras de l’E» ternel étendu entre l’homme et les
vains &gt;1 objets qu’il veut lui cacher ( ). »</p>
<p>(t) Madame Colin s’est souvent permis, non-seulement de s’approprier les
idées des autres , mais de prendre des passages entiers. C’est ainsi que
, dans sa Mathilde , elle a inaéré des morceaux littéralement copiés
d’un ouvrage intitule : L’ Étude du cœur humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frédéric dit : et saisissant Claire. Il est impossible de ne pas
supprimer ici huit lignes.</p>
<p>sion de Claire, qu’elle m. *appartienne^Êtn instant sur la ttJrrtl) et
que le ciel m’é.</p>
<p>crase pendant i’ éternité.</p>
<p>Il faut s’arrêter. Non-seulement une femme, mais un homme qui auroit
quelque respect pour le puhlic, n’oseroit transcrire la page infâme et
dégoûtante qui suit ce discours, dont l’extravagance et l’impiété font
toute l’é-</p>
<p><pb/></p>
<p>nergie. Conçoit-on qu’une femme expirante, faisant sa dernière prière
sur les cendres d’un père révéré, soit capable, dans cet instant, de
souiller la vie qu’ele va quitter, et de profaner la mort en se livrant
aux emportemeiis féroces d’un frénétique? Conçoit-on mieux qu’un amant,
mourant lui-même, puisse éprouver ces terribles transports, en revoyant
sa maîtresse sur le bord de la tombe? Mais ce qu’il y a de plus
incompréhensible, c’est que ce récit ( qui n’est plus en lettres) est
tiré d’un manuscrit écrit, aprè s la mort de Claire, par son amie, la
sage et prudente Élise, qui a décrit cette scèna pour l’instruction de
la jeune Laure, une de Claire, afin de la lui faire lire un jour quand
elle sera sortie de l’enfance !.</p>
<p>M. JI.Á l!Je , consterné, lui répond 1 Claire, votre faute est grande
sans doute J mais il vous reste encore assez de vertus pour faire mon
bonheur.</p>
<p>mais c’est l’ulage dans tous ces romanI, les</p>
<p><pb/></p>
<p>UJarÎs sont aussi flegmatiques que les amaui sont’ furieux.</p>
<p>Comme on l’a dit, toutes les règles inva-</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Les Allemands ne peuvent ptUI s’attribuer l’honneur ’d’avoir créé ce
genre, ils n’ont inventé que te galimatias mélancolique, suivi du
suicide ; muis ils ont représenté les femmes nobles et modestes, It\H’
héroïnes n’ont rien de commun avec Claire d’Albe et ses imitatrices.</p>
<p><pb/></p>
<p>la supériorité de l’esprit de madame Cotin.</p>
<p>Son roman ent un grand succès, nulle critique ne l’avertit de la
monstruosité de cet ouvrage, elle ne fut point enivrée de tant de
louanges, toujours si séduisantes quand on débute; ellf ne se pressa
point de donner un second ouvrage , elle réfléchit, se jugea et quitta
la fausse route qu’elle avoit frayée, sans contradictions, sans aucune
censure: se corriger soi* même au milieu d’un triomphe, est un trait de
caractère qui prouve autant de profondeur de discernement que de force
d’Ame. Quelques années après elle donna Malvina ; le fond de cet ouvrage
est entièrement pris d’un autre roman (i), mais les détails et beaucoup
de scènes</p>
<p>ft) Des Vœux téntf ’"6. Dans cet ouvrage , l’héroïne ( Constance ) jure,
sur le tombeau de son mari, de ne jamais se marier. Malvina fait le même
serment, sur la tombe d’une amie. Mulvina parolt coupable nui yeux de
son amant, et ne l’est point. Constance innocente paroit coupable aux
yeux de son mari. Mulvina apprend que son amant le meut t, elle vole
prôs de lui, le trouve en délire, et lui sert de garde-malade, re qui
offre un tableau peu décent. Constance apprend que son mari se meurt :
exilée par lui, elle retient, le trouve m délire, et lui sert de gat
de-malade. Dans Malvina t une vieille paysanne et une enfant, dont
Malvina prend</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style manque souvent de correction et quelquefois de naturel, mais en
général l’ouvrage est écrit avec grâces, il est rempli de pensées
délicates, de descriptions cliarmantes. DanK son troisième ouvrage
(Amélie de Mansfield), l’auteur, par un caprice malheureux, retombe dans
le genre crée par elle, l’héroïne est passionnée jusque la fureur la
plus extravagante; cet ouvrage est souillé par deux lettres qu’une femme
auteur n’auroit jamais dû composer ; le dénomment est révoltant,
l’héroïne qui porte dans son sein le fruit de sa foiblesse, se jette
dans le Danube ; son amant se précipite aussi dans le fleuve, mais pour
la chercher ; il la trouve, la retire ; elle vit quelques jours, et
meurt sans montrer ni remords de son suicide, ni re-</p>
<p><pb/></p>
<p>grets sur l’enlaiit qu’elle portait dans son sein , et qu’elle a tué.
Son amant se jette sur son cadavre, et au bout de trois heures il expire
dans cette attitude, en maudissant quiconque le séparera de sa
maltresse. On met ces amans, entrelacés dans les bras l’un de l’autre,
dans le même cercueil que viennent en pompe prendre des prêtres. (Quels
prêtres pourroient consentir a faire un tel enterrement!) Le seul bon
goût devroit apprendre qu’il ne faut mêler au tableau solennel de la
mort que des images chastes et pures. Ces conceptions entralnent
toujours dans des écarts inconcevables de style; c’est ainsi que
l’héroïne dit: « Tandis » que l’air que jo respire, la place que j’ocw
eupe, les objets que je touche m’entourent m de son souvenir, et me
pressent de sa pais.</p>
<p>» ,,,nctl.</p>
<p>Voici dans ce roman comment un amant qui attend dans un rendez-vous sa
maîtresse, doit</p>
<p><pb/></p>
<p>solument de vérité. Lorsqu’on représente un amant dans un tel état causé
par l’attente de l’heure d’un rendez-vous, que lui fera-t-on faire
lorsqu’il est forcé de quitter sa maîtresse ou qu’il la croit infidèle ?
On s’ôte tous les moyens de montrer de l’énergie lorsqu’il en faut
réellement , en prodiguant ainsi les dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>On pensoit autrefois que le véritable amour élevoit l’Ame. Eh 1 quel
grand sentiment peut inspirer le fto&amp;t de l’ignominie ? quel effet
pourroient produire de telles pensées sur l’esprit d’une jeune personne
qui auroit le malheur de les admirer? Voici encore un passage plus i
épréhensible, parce que c’est un homme vertuenxy et même austère, qui
parle a « J’avoue que j’avois cru long-temps qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>» n’y avoit point de passions qu’un grand cou» rage ne pàt vaincre ;
mais depuis que je suis » ici, mon opinion s’est ébranlée ; je sens
qu’on » ne dompte pas son coeur comme on le vou» droit, et qu’il est tel
sacrifice dont la vertu » même ne consoleroit peut-être pas. »</p>
<p>Et c’est un homme sans passions, un observateur de sang - froid que l’on
fait parler ainsi !. Puisse le jeune homme passionné, flotvtant entre le
vice et la vertu, ne jamais lire ce passage !. (i) Madame Cotin commence
ainsi l’avertissement de cet ouvrage : « J’ai dit dans Malvina, qu’une
femme etoit » répréhensible lorsqu’elle faisoit imprimer M ses
productions. »</p>
<p>Si l’auteur n’eût dit que cela, on eùt pu lui répondre que cette
sentence est étrange dans la bouche d’une femme auteur; que d’uilleurs
on n’est répréhensible, en publiant sesproductions, que lorsqu’oubliant
les vrais principes de la</p>
<p>(i) On avoit fait paraître dans la Bibliothèque des Roman, , une partie
de ces critiques, lorsque madame Cotin donna cet ouvrage; elle fit
depuis une seconde édition de ec roman, peut-être a-t-clle corrigd
quelfittes passages. On n’a point lu cette seconde édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>morale, on a le projet de représenter comme des êtres sublimes et
célestes des personnages souillés par des égaremens déplorables, et des
héroïnes qui, n’ayant pour tout sentiment qu’un amour effréné, finissent
par se tuer.</p>
<p>(1) Oui, un tort bien grave quand on veut renverser tous les principes
sacrés de la morale, et uu ridicule bien grand quand on écrit de
certaines phrases.</p>
<p><pb/></p>
<p>madame Cotin. On y rencontre des réminiscences et plusieurs imitations
d’autres romans, mais on y trouve aussi des scènes délicieuses, des
sentimens nobles, délicats, généreux, et des beautés de détail qui
placent cet ouvrage au rang des meilleures productions en ce genre.</p>
<p>Cette description est de la plus grande beauté, elle a un ton sévère
parfaitement assorti au sujet; l’auteur est véritablement original dans
ce beau morceau, il n’emploie aucun ornement superflu, aucune expression
pompeuse; tout est simple, mais grand et d’une telle vérité, que l’on
croiroit que le tableau est fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Cotin manquoit d’invention et d’imagination , elle a trop souvent
emprunté les idées des autres ; mais elle avoit de la sensibilité , de
la délicatesse et le talent de peindre.</p>
<p>(i) Le poëme intitulé : La Colombiade et la Amazones : cette tragédie
eut onze représentation*.</p>
<p><pb/></p>
<p>point de critiques et n’eut point d’ennemis.</p>
<p>Neseroit-ce point parce que ses vers n’étaicnt ni ridicules ni supérieurs ?</p>
<p>Fontenelle fit ceux-ci pour son portrait : Autour de ce portrait
consacré pour la gloire, Je vois voltiger les Amours, Et le temple de
Gnide et celui de Mémoire Se la disputeront toujours.</p>
<p>Quel dieu, charmant auteur, Quel dieu vous a donné ce langage enchanteur !</p>
<p>La force et la délicatesse, La simplicité, la noblesse, Que Fénélon seul
avoit joint, Ce naturel aisé dont l’art n’approche point ! etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne pourroit rien dire de plus pour un ,ritef-d’cetivre , et cet éloge
est fait par le meilleur juge, par l’homme le plus célèbre : cependant
bien peu de lecteurs connoissent et l’ouvrage et le nom de Fauteur. Ceux
qui entreut dans la carrière littéraire nese dotineroient pas tünlùa
peine pour obtenir l’approbation des littérateurs célèbres, s’ils
étoient bien persuadés de cette vérité, qu’une seu l e cliose peut
fonder une réputation durable : le suffrage du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>a chanté (i) Je m’arrête, je dois respecter une modestie si rare et si
touchante, mais la de vois citer un exempte si sage et si vertueux.</p>
<p>sister sans lois, sans police, sans morale et sans vertus. Attaquer,
fronder un peuple entier, Fût-il l’ennemi de notre pays, est dans les
gens de lettres uii manque intolérable de bienséance.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>AVERTISSEMENT, pRie. j IRiFLIMI01ÇO PRÉLIMINAIRES sur ICI femmes. iij
RADEGONDE , FEMME de Clotaire l" 1 GUILLI, SŒUR de Charlemagne 5
MARGUERITE DE Paoysoct, femme de Seint LOUIS.. IBID, JEANNE DE FRANGE ET
DE NAVARRE , femme de Philippe le DeI. 1 0 MAROUERITE D’ÉCOIIE , femme
de LOUIS XI • ÎT ARME DE BRETAGNE, femme do LOUIS XII , 13 LA DUCHESSE
D’ANGOULÊME , mère de François Itr.. i5 - Louise Labbé.</p>
<p>MARGUERITE DE V ALOII, reine de Navarre, saur deFrançois 1" 18 -
Cliiudine de Bectoi, religieuse.</p>
<p>MARGUERITE DE FRANCE, fille de François I" * • 24 JEANNE D’ALBRET, et
Catherine de Bourbon, ta fille. Ibid.</p>
<p>CATHERINE DE MIDICII.. e e &amp; o AS MARIE STV .IT. 17 MARGUERITE SE FRANGE
, première femme de Henri IV. 34 LOUISE DE LosiLàixa, PRINCESSE de
Conti. 37 MAltl DE MiDICII, SECONDE temm, de Henri IV Ibitl.</p>
<p>LA DUCHKISI D’AIGUILLON , nièce du cardinal de Richelieu. 45 ANNE
D’AUTRICHE , femme de Louis XIII. 48 •— Mademoiselle de Calage t poëte
toulousaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE DE RAMBOUILLET 61 LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE, soeur du grand
COt)(lé. , 65 LA PRINCESSE DE COÎITI, FILLE de LOUIS XIV 74 Madame
HENRIETTE D’ANGLETERRE 75 MADEMOISELLE DE MOHTPEWSIER 7B Mademoiselle DE
SCUDIÊRI » « 89 - Mademoiselle de la rigne. — Mademoiselle VHéritier de
Villandon. — Mademoiselle de Louvencourt. — Madame de L bloque - Montroune.</p>
<p>MADAME DE LA FAYETTE N4 Madame DE SOIGNE 134 — NINON-LENCHS. — Madame de
Grignan.</p>
<p>Madame DE LA SABLIÈRE 144 Madame DESIIOULIÈRES ÎIJÔ - Mademoiselle
Dcshoulibres. - Madame de la Suze. — Madame de Brégi. — Madame de Murat.</p>
<p>- • Madame de Saint - Onge. — Mademoiselle Cl’éron. — Mademoiselle
Descarte,. — Mademoiselle Bernard. — Mademoiselle de la Force.</p>
<p>— Madame de rillcdieu. — Madame de SaintAnge. — Madame cf Aulnoy. —
Madame de Cayhis.—Mesdemoiselles de la Charre.-I,P.% ditchesses de la
Valliere et de Nemours. — Madame de Motleville. — La marquise de
Fillars. Marie-Éléonore de Rohan. - Mademoiselle de Batilly.</p>
<p>MADAME DE MOTTTF.SPATI 16.</p>
<p>Madame DE MAIKTEHON I65.</p>
<p>IIA DUCHESSE DU MAIÎIE 244</p>
<p><pb/></p>
<p>XA MARQUISE DE LAMBEFTT 2T5O Madame DACIER. 253 LA MARQUISE DE TIBEFGEAU
261 MARIE LECZINSKA , épouse de Louis XV 263 Madame DE GRAFFIGNY 269
Madame LEPRINCE DE BEAUMOKT 273 Madame DE TENCIN. 275 Madame RICCOBOKI
278 Madame LA MARQUISE DU DEFFAKT 281 Madame GEOFFRIN 286 MADAME NECKER 29?</p>
<p>Madame COTIN. 344 — Madame de BOllrdic. — Mademoiselle de Lussan.</p>
<p>r» Madame la comtesse de Fontaine.</p>
<p>FIN DE LA TABLB DES MATIERES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
