<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Darragon, François-Louis (175.?-1814)">François-Louis Darragon</author>
<title>Le Tarpa, ou l’Examen préalable tragique et comique, avantageux à l’art, aux auteurs, au théâtre français, par F.-L. Darragon</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Darragon, François-Louis (175.?-1814)</author>, <title>Le Tarpa, ou l’Examen préalable tragique et comique, avantageux à l’art, aux auteurs, au théâtre français, par F.-L. Darragon</title>, <date></date>,description :,10 pages
</bibl>
<publisher>Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5676004w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1811">1811</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LE TARPA,</p>
<p>ou ’</p>
<p>L’EXAMEN PRÉALABLE</p>
<p>TRAGIQUE ET COMIQUE,</p>
<p>AVANTAGEUX A L’ART, AUX AUTEURS,</p>
<p>_X^Ô^ENTHÉATRE FRANÇAIS,</p>
<p>IflAlfâL. DARRAGON.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel qu’un liomme intrépide et juste en ses projets, Quoique en butte aux
revers, ne s’ébranle jamais, Croit que, si s’abîmaient les cieux, ia
terre et l’onde, Il resterait debout sur les débris du monde.</p>
<p>(Vers de mon TABLEAU MATERNEL, page 5.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(8) sières, les manques de goût, de sens, etc. ! et comme leurs
observations affectueuses, véridiques, amicales, ayant en perspective le
bon ordre, l’encouragement et le bien général de la chose, avaient de
l’ascendant, je pense, sur les auteurs, et dirigeaient autant que
possible leur conduite ! Enfin, comme dès lors les chemins de la
perfection, pour ainsi dire , étaient aplanis aux vrais amans de la
gloire dramatique, Lecteurs, qu’en pensez-vous ?, ErôflOiîçpz.</p>
<p>SE TROUVE</p>
<p>Ç DENTU, Libraire, au Palais-Royal, galerie de bois.</p>
<p>’) BARBA, Libraire, Palais-Royal, galerie derrière C,1CZ &lt; le Théâtre
Français.</p>
<p>/ Les Marchands de Nouveautés.</p>
<p>IMPRIMERIE DE BRASSEUR AINE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
