<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Auger, Louis-Simon (1772-1829)">Louis-Simon Auger</author>
<title>Ma brochure en réponse aux deux brochures de Mme de Genlis / par L.-S. Auger</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Auger, Louis-Simon (1772-1829)</author>, <title>Ma brochure en réponse aux deux brochures de Mme de Genlis / par L.-S. Auger</title>, <date>1811</date>,description :,83 pages
</bibl>
<publisher>Colnet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205467q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1811">1811</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>T~/f R~R ~~TJT TT) T~</p>
<p>MA i~tt~~JLl~J i\J[l&lt;. -l</p>
<p><pb/></p>
<p>t DE L’IMPRIMERIE DE FAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>MA BROCHURE EN RÉPONSE</p>
<p>AUX DEUX BROCHURES DE M~. DE GENLIS;</p>
<p>PAR L.-S. AUGER.</p>
<p>Furens quid femina possit.</p>
<p>AEttEin. Hv. V.</p>
<p>PR!X:tFR.5oCENT,</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>&lt; COLNET, Libraire, quaivoltaire, ?. 2~,</p>
<p>(. DELAUNAY, Libraire, Palais-Royal, N". 243. M. DCCC. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>;\AVERTI’SSEMEN.T. v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que madatne de~ Genlis vôudroit rendre obscur, de rétablir le texte.et
le sens partout où il lui a plu de les altérer, en un mot, dé ne làisser
sans réplique aucune de ses, réponses. J’avoue que j’ai
été~merveilleusement secondé par elle-même dans ce travail; ce sont ses
écrits :quim~ont iburni mes meilleurs moyens de réfutation. Enlisant mes
notes, on sera plus d’une fois tente de lui faire l’application; de
cette sentence d’un ancien: ¡.</p>
<p>Z?M MMeT’tM~Mr OM ~MM artMMcen?..</p>
<p>PUBUUS SYRUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui précède’sa ~nouvelle brochûr~a ’poUî~</p>
<p>d titré c.ICI:~ERN.IËI~ 3tÉ.lsÔNSsTs’~</p>
<p>second titre A~a-.&amp;i’~ jR~o~sj~</p>
<p><pb/></p>
<p>MA BROCHURE</p>
<p>ETt.RËP.OJt~E. "J’</p>
<p>AUX DEUX BROCHURES r</p>
<p>DE M~. DE GEP~LIS.’ .=</p>
<p>~PR~MiÈRÀR’Ï’It:LE.</p>
<p>r’’y&lt;Ke~t~5~.ttt8tt.</p>
<p>DE l’ïnÏtuence des Femmes sur la Htterature trangalse, comme
protectrices des lettres et comme auteurs ou Précis de l’Histoire des
Femmes iràngaises tes plus célèbres, par madame de Gémis. Je jouis des
travaux qui surpassent les miens..</p>
<p>’L’A.’BtARPE.</p>
<p>c’</p>
<p><pb/></p>
<p>» rite n’est point offensante, la raillerie Fest tou» jours. L’ironie
c’est-à-dire la moquerie, n’est. » bien placée que lorsque l’on critique
un ou» vrage ridiculement écrit, ou qui contient des )) préceptes
dangereux, oujorsque l’auteur~ en )) parlant de lui-même, montre sans
pudeur » un orgueil révoltant. Ces trois, exceptions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femmes-qui ’n’ont pas écrit une Jigne et ~d’autres qui ont entassé des
volumes.’ccHes qui ont.&amp;it des vers .et; çeMes:.qui onfifait~de.Ia
prpse~Dans cet amas de.notices~rangées selon. le :hasard:dès dates, on
cherche ,bu ’plutôt on ne cherche .pas, sûr qu’on .est de ’ne ..ijy:
pas.trouver, Tenchaînementde &amp;its et d~observadons;qui seul pourcoit
~aire conhôître ~or~Me .e~. .c&lt;ZMMs ~M waM~&lt;x/s’ ~b~, /M p/’o~res. &amp;n
6~c~6~Mee’~&lt; la T’C!M~a!nce. c?M.;&amp;OHNj9~MC~6S. Madame de penUs a beau
avoir employé les expressions cir~ coaspectes d’es~~M~ /g.et d’o~ rap~
une série .d’arddes n’est -pas’plus une ~M&lt;o~, qu’une suite de:
portraits,n’est .un tableau et ’des réuextbns Isolées, si prôfbndes.si
.judicieuses et si conséquentes qu’où Jes’suppose,mëtremphront jamais
l’idée dëcoordination, de système et.d~en’ semble., ;que ,ïe titre etl’avertissement
 .da ’Jivre nous avpientdonné~ïe droit de
concevoir..H:existe une si..étt;ange disproportion .entre ce que’ouvrage
promet ’d’être et ce-; qu’il, est réeuement’, qu’ujaut avoir. recours à
desjsuppositions pour~i’expliquer. Jjenai tait une que je m&amp;permëttrai
d’é’DOncer .Ici, parce qu’elle n’a.rien d’onensant pouf madame de
Gen!is. On connoît la grande ’entre.prise biographique que MM. Michaud
ont formée, et qui vient de recevoir .un commencement~d’exé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raire le soin de vérifier si, par hasard, elle ne seroitpasunfait.</p>
<p>L’ouvrage est précédé ~d’un morceau d’apparat, intitulé
jR~e~M/z&amp;’pr~~MfM’rM ~~r ~e/M~M. .L’auteur reconnoît la supérionté de
fait que les hommes .ont sur les femmes eu Httérature; mais eHe nie que
cette supériorité soit de droit, c’est-à-dire fondée sur une
organisation plus favorable au géuie. Le’géaie~ suivant.elle, sg compose
/a~’z/!a~o~, de sensibilité-et de /e(~ation F’7!~ el!e, n’oublie qu’une
chose dans cette énumération, c’est !a force. et-!a durée de méditation,
que des hommes .de génie ont prétendu. être le génie même. BuSon le
définissoit Ki~~p~MS ~ayze?~ op~M~ la ~a~M/zc~~ et Newton, in.terrogé
comment il avoit découvert ces sublimes</p>
<p>vérités physiques. qui ont immortalisé son .nom, répondit: JE/z.j~
p~Msct/!&lt; &lt;OM/OMr~. Madame de G&lt;n!is, d’aUJeurs, confond tant qu’elle
peut la sensibilité et la grandeur d’âme qui Inspirent des ac.tions
~héroïques, avec le ,génie 0~1 enfante des .écnts.suHtmes.Ju résulte
nécessairement d’une de</p>
<p>.ses phrases; que Cornélie avoitpius.de génie.que</p>
<p>.s~~ ,p~[a~ q~e.Ç&lt;?\nél~~ 1!oit’pJ~s ’g~nie q</p>
<p>~ComeUIe~ parce, que l’une-avoit réeUement dans ,i’ame .l’héroïsme que
Fautre n’a .fait que peindre</p>
<p>a e,:q!~e..I’aàtre Èait que peindre</p>
<p>dans sa jMbr&lt; e?a .Pomp~? j et, en général, comme .ta palme tragique est
celle qu’on peut le moins</p>
<p><pb/></p>
<p>t.t~ c i.</p>
<p>-plus, réfraetaire ’«. ~a ténacité des- femmes pour M tout ce qu’elles
désirent ardemment a passé en » proverbe., » Ainsi, d après madame de
.Genlis, Je dicton populaire C~ que femme veut, Z~~M le. veut, est un
témoignage irrécusable~ que les femmes ont plus de génie que les hommes,
qui</p>
<p><pb/></p>
<p>-passent; pour .avoirs moins- de ’ténacité qù’ëHes. ~Telles sont ~es
preuves de t-aisocneotent ocelles .de,&amp;It h’en:~s6ht’-pas indignes.;
Aucune fen~rnë n’a fait ~une.bonme tragédi~ou’ UQt’t)eau poëmë épique
rqals daùs" la /7H~~6~ z%no/7!ë~d6&amp; d’hommes ~qiu .oat~fait des
’tFàgediës, TïOMs" né cb/Mp&lt;o/:N-, dit -madame de ~ëatiS~~Mg ~~atifrë
~&lt;a!n~. tr’Mg~~ ë:f’ ;c’&lt;?~ &amp;~MCOM~Saas .doute. c’Mi! ~a~côMp, et
po~r~&amp;t~~tmadam&amp; dé ~enU$ ne, dit pas eacôre touF’Ce~ul" est,pùis~u’eUe
passe \absotnrpeat sous ’siieaee’iee gi~Q~ comble ~hommes’ qut, pa~UMë’
e~’dëijx~ bëHes -tragédies, se sont/pIaGësimme&lt;jiatemeNt;atl-dèsse!us
’de nos. quatre grands tragiques.’ &lt;( Gmq ~~mmë~ t)!seu!emëop paroli
jaous~o~~ssâyë~dë’ ~iFéTdës ) tragédtës ~\et’ aon-séu!6m~tH’~cM/ c~/M~a
-Nvéproa’comme~ fânt ~d’au~èurs’Ié chag~ih ~.d’ttttettjtQt~ëntëhsë~ mais
toutes ’ces traged~s -Nieureuf’un graQd’"suëcès daas’ ~UF~BOUYeauté?
~’imagiaë’q~è~adam~ de Gé~is~eonIpreSd~ mà~ ~dame~ BeshouH~rë&amp; ’parmi
~es-Ginq~~m’~es ~6P, -son! ~7~c~’tGmba- toàt~a~ plat~: U n~t’ donë
pas~~t qLt~g~~ N’e~~n’ëL~Ïë ëhagrin ~tmë ~bHte~hQ~tëuse~et puis~’qdè’~ït
eh’’Svëtjit? dé ~ue}qués"tragediës. ’totalement’’oùBÏIées~anjbùr’d~hui,’
cë~ ’prétëadu’ ~graad succès bBtenu da~s~a ~nOu~éaatë ?"U=-pro’uyéroittodt"~àul
 pids qùë~ Yes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tjousdirolt peut-être que Clarisse, Tb/T: ~b/!M et Don ~Me~d~ ne sont
pas des romans. A cela que répondrions-nous?</p>
<p>des plus mauvais’ouvrages. L€s femmes doivent-eues écrire et devenir
auteurs ? Madame ’de Genlis- croit pouvoir agiter aujourd’hui cette
question plus librement qu’autrefois., p~rc~ ~MW/e S0 N~/ï~ &lt;OM&lt;-a~/a!~
~MMÏgr~~ dans M/ cctM% yM~c//6 ne /’6~i~ p~cb/7!77!c ~!e/ze. Il est.
évident qu’une femme qui de son aveu écrit depuis trentecinq ans, n’est
point du tout juge dans sa propre &lt;~use, quand eue examine si.ies femmes
doivent .ecru’é&lt; Madame de Geaus décide qu’e!Ies le peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w -SECOND ARTICLE.</p>
<p>’A/ercr~tS~uMtS!</p>
<p>( 2 ) Il me semble que les plus ’détermines admirateurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait triompher les Hommes il y a des armes dont’ elles ne savent pas se
servir; Uen est d’autres dont~ elles ne doivent jamais faire usage.
Madame de Genlis par exemple qui se respectait trop pour; employer
l’injure, ses( interdit la plaisanterie qu’elle n’aime pas, et qu’elle
sait peu manier réduite au raisonnement, a. la dialectique, elle a trop
prouvé qu’elle n’avoit pas plus que les autres femmes la vigueur et la
précision nécessaires pour cette espèce de pugilat. J’ai récemment
démontré avec une évidence dont je suis tout honteux moimême, que la
logique lui manquoit totalement; t’ et que ses prétendus argumens
n’avoient pas mém&amp; l’honneur d’être des sophismes.</p>
<p>Depuis quelque temps, elle s’est comme réfugiéedans. la compilation ce
genre, paisible de~sa nature, peut être l’asile la retraite honorable
d’un esprit qui veut se reposer de ses agitations passées~ ou qui sent
le pouvoir d’imaginer s’anbiblir en lui; mais malheureusement madame de
Genlis y porte toute l’amertume de ses nombreux ressentimens, toute
l’aigreur de ses nombreuses. controverses et elle n’y porte pas, du
moins dans une mesure suffisante, les qualités indispensables qui sont
l’instruction, l’exactitude et la méthode. Autant que je puis m’y
coiluoitre, elle ne sait pas tout-a-fait assez ni assez bien pour écrire
l’histoire littéraire. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gues, son crime n’est pas plus grand envers Louise Labbé qu’envers une.
centaine d’hommes qu’i! a</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la plupart, et de très-bonne main.</p>
<p><pb/></p>
<p>fier assez nettement que la littérature est tombéeen quenouille et !ë
sceptre du génie passé aux mains des femmes Je vois madame de Genlis
reine de ce nouvel empire.</p>
<p>Panégyriste souvent outré des vertus et des ta-lis (~). Ennn je n’ai
point dit qu’elles fussent &lt;oM&lt;Mp~Me~ des anciens. Madame de Genlis me
prête des absurdités tant qu’elle peut. Je n’en veux pas qu’elle les
garde pour elle et que tout l’honneur lui en reste, puisqu’elle les a
inventées. C’est un de ses péchés mignons que de citer faux. Un écrivain
très-moral a dit, dans un ouvrage trèsreligieux: Lorsqu’on cite, surtout
pour critiquer, il faut être scrupuleusement exact. ( Madame de Genlis,
/}e/t~Mn considérée comme Z’MMCMe base du ~onAeMr, etc., t page Lxxxv
des notes. ) t</p>
<p>(*) t H~est bien démontre aujourd’hui que La Fontame n’a rien inventé,
c’est-à-dire qu’aucun des sujets de ses.fables ne lui ap)D partient.
Après avoir Jong-temns douté de ce fait, j’en ai trouvé ~&lt; des preuves
incontestables, et je sais que plusieurs personnes tresN instruites ont
fait sur cet objet des recherches curieuses qui les ont conduites an
même résultat. ( Notice sur La Fontaine, pM .x M. Naigeon. ) x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femme intéressante par les qualités de son âme les agrémens de son
esprit et les malheurs de sa destinée(5)? a</p>
<p>Madame de Genlis dit, dans son avertissement, qu’elle ne parlera yM~ des
femmes qui /z’&amp;rM~ plus. Elle a tenu si rigoureusementcettë promesse,
qu’a l’article de madame de Maintenon elle s’est privée du plaisir de
faire une mention’oMIgeante de.rouvrage distingué que madame Suard a
composé dernièrement sur la vie de cette dame. Dans cet article, il est
fort question de madame de Genlis elle-même, et en termes
excessivemëntûatteurs; mais ce n’est pas elle qui parle; elle ne fait
que copier les louanges qui lui ont été données par uii journaliste à
propos de son roman historique de ~ar/~77!g de Jt?o!:n~y!o/! ainsi l’on
voit bien qu’elle n’a pas enfreint même pour elle, -la loi qu’eue sétoit
faite de ne point parler’des femmes vivantes. Toutefois, si elle
s’abstient’tres-soigneu’ sement de nommer les femmes duil’aideat à
soutenir aujourd’hui la gloire littéraire du sexe j’ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>traire des choses dures et oSensantes ? Le procédé (car c’est tout ce
qu’on doit juger ici ), le procédé est inexcusable. Madame de Genlis
appelle cela courage c’est oubli de toute bienséance et fu.reur de faire
du bruit rien autre chose. En toute circonstance pareille, tout homme
sensé sera de l’avis de Louis xv.</p>
<p>wwwwwwww.</p>
<p>TROISIÈME ARTICLE.</p>
<p>ZtM(Kl"Mt’&amp;!&lt;l8!I.</p>
<p>,TouT le monde, sans exception, a paru scandalisé de la manière dont
madame de Genlis parle de madame Cotin. Une impression générale est
nécessairement une impression juste le public entier toujours raison
quand il prononce sur les bienséances elles ont été faites par lui et
pour lui il en est par conséquent le juge suprême et infaillible.</p>
<p>Madame de Genlis dit beaucoup de bien de madame Cotin; elle lui
reconnoît une âme sensible’,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel’ombre’de mnjàme Cotinse console, ou plutôt qu’eue se réjouisse!
Fénéioh est aussi en butte aux attaques de madame de Genlis. Le sty!o:</p>
<p><pb/></p>
<p>du y~e7M&lt;~M est ~suivant el!e, ~a’&lt;MM~m&lt;?7?&lt; négligé; et, pour le
prouver, elle souligne dans plusieurs passages’les~ Mots
répétés/tels’que les vérbes avoir et e~rc dans leurs dinéren~ temps:
Observons que ces deux verbes-, outre tëur’ sigm-~ ncatiott propre,
comtne synonymes dé po~cif~* et d’exfs~e’r, soat eacofe auxiliaires de
tous tes autres Terbes, et que par conséquent èe sont.îëS mots’dë là
îanguè qui doivent se répéter te ptos; MadaHïë de Genlis s’applaudit
d’avoir fait la première cette critique dH’Te/g/M~MN’; cest en eNet
Meù’mériter des lettres, que~chercHer a diminuer te plaisir que nous
cause’ ce bel ouvrage, ett’o’ous’y faisant apercevoir, par’des
soùttgnemens, !Mt/n!&lt;e de M~~nc~ préteadaes,’ qui ti"av6iettt encore
été’ remarquées de pers’onne.’ Cette norrëûr des répétitions est un
miséràHé scrupule que les grands écrivains de l’avant-~derniersiecte ne
cônpois~oient pas..Racine et BoHeaù, .toas ,dëux si</p>
<p>ea</p>
<p>soignes, si élégans, serpient hérisses de mots soulignes, si
onieur.appitquoit le merveilleux procédé de madame de Gealis&lt; Pascal à
dit K Quand » lés mots répétés sont propres et nécessaires ,il faut »
les laisser c’est ~a p6!r&lt;~e ~e/!Mg. Ce n’est probablement, pas l’envie
cette fois qui a dicté la a critique de madaïne de GeniM mais,~uel que soit</p>
<p><pb/></p>
<p>son motif, elle n’a, fait qu’une chicane futile et même fausse.</p>
<p>Voilà, je vous l’avoue, un abominable homme. Le ror mi nt grâce en
l’exilant coupable de lèse-majesté; et de rébëJMon, un cachot étoit Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rien n’était~ plus propre au dessein de former le petit-fils, sans
offenser l’aïeuJ~ qu’une ;nction ou Je graBd -eloignemeut des temps et
des lieux, et la différence infinie,des mœurs, reudoientles applicatious
impossibles pour quiconque N’avoit pas l’art ’etiebe&amp;oiod’empoisonaer
toute &lt;;bose, que l’ecriA’auT,’ familiarisé avec l’histoire des temps
héroj~uesdelaCrréce et de l’Egypte, dut peindre avec Ëdélite les états
diversement régis qui se partageoient,ces contrées, sans avoir ~gard au,
gpuye~-</p>
<p><pb/></p>
<p>(8) On verra, plus loin, toute la discussion relative à</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>PREMIERE LETTRE.</p>
<p>r-</p>
<p>a5./M;7/e&lt;t8n.</p>
<p>A madame de Genlis, sur les Observations critiques pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(to) « Je !e répète, dit madaine,de Genlis, presque tou» jours M. N. L.
été FM~enteMr,. et M. T. le copiste le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(12) Madame de Genlis, dans plusieurs de ses ouvrages, relève les fautes
de. langue qu’elle a cru apercevoir dans les écrits des autres. Cela
n’est pas français, cela ne se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>feuilleter tous mes ouvrages pour y chercher’quelque sujet de chicaner
s’emparer des nouvelles éditions, en grand nombre, qui paroissent dans
ce ~MO~en~ pour tâcher de prouver qu’on a eu tort d’accueillir ces
ouvrages, et par conséquent de les réimprimer tant de fois. Je ne vais
pas chercher, dans les ouvrages de</p>
<p>madame de Genlis des sujets de chicane; mais il est tout simple que j’y
trouve sans cesse la condamnation de ses procédés elle a tant écrit sur
la morale et les bienséances! Par exemple, comment peut-elle parler de
ses noM~eZ/M éditions en ~MMe! Honore, et de ses OMfrag’e~ tant de fois
-réimprimés ? P après avoir dit Je n’ai jamais conçu qu’un &lt;’ auteur eût
le courage de dire On c:ya:M~MM~ édi)’ tt’o/M de mes ouvrages. Sous quel
prétexte ose-t-on M dire de telles choses au public ?. Un peu de bon
goût M pourroit préserver de ce ridicule. ( Religion consid’ères~ etc.
p. 33g. ) » `</p>
<p><pb/></p>
<p>Je terminerai cette lettre par quelque chose d’un peu plus grave. Vous
vous êtes permis contre moi, Madame une imputation que je qualifie tout
de suite d’odieuse, et ybu&amp;’ne vous l’êtes permise que parce que vous
avez cru que je n’oserois pas la relever. Vous vous êtes trompée,
Madame; je vais droit sur le coup que vous me portez et j’espère le
faire retomber sur vous. « Il y a dans M mon dernier ouvrage dites-vous
une citation » qui a charmé tout le monde, et que Af. T. » H~e~0!&lt; pas
passer sous silence. C’est le » portraitdu Magnanime fait par
mademoiselle de » Scudéri. Ce beau portrait n’est pas de moi; mais »
j’ai le mérite de ravoir fait connottre, et d’en » avoir la première
saisi l’heureuse et frappante » application;. et c’est pOM~MOt jM. 7~. /z~</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai l’honneur d’être, etc. T. (t~) Pour se disculper de cette odieuse
intention ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LETTRE.</p>
<p>NNNNwi~NNI~NNN~wNN.HW Nr.wN~NNMN~</p>
<p>t"0~&lt;t8t!.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allemande sur’les brillans succès de votre élève Casimir, plaisanta
légèrement sur un mot qu’il avoit cru y voir, ou qu’on lui avoit
inexactement rapporte. Vous avez eu la yKoe~ra~o/z de ne pas dénoncer
tout de suite ce trait au public vous le lui 6?eho/zcM: quelques mois
après, en le qualifiant modérément de mensonge et de vrai tour de
j~!M&amp;MMf&lt;?.’ se peut-il rien de plus /7:o~r~? On vous accuse d’avoir
manqué de /7!oJe/’a&lt;/o/ï envers madame Necker: ia signe calomnie! ~oMN
n’avez point parlé de ses ~’e/Mrs~OMfC/Mys,.SO/!p/MS</p>
<p>7/!&lt;2M~~M OM~ra! r~/7!pZ~’ &lt;fa7EgC~O&lt;ësy~MMM TTZaZcOM~~ de 77M&lt;~&lt;?r~S
méprisantes S~r~ propres amis, entre autres SK/’A?. le COM~ ~ar~ sur A/
Geo~r~ /7:OMr~i/z&lt;e (i5).Vous lui avezoncoredonné plusieurs autres
~aroMM bienveillance sëmbiables et en cet instant même, jfai~es-vous
autre chose que lui en donner une dés plus signalées? Le~Mc (votre
pM&amp;~c) a trouvé ()5) Madame de.Genlis, pour prouver combien -elle est
77!0~erf?e~reptésentp qu’elle n’a pas dit des~re~Mc~ ~OMfe/ de madame
Necker tout le mal qu’en~n sa TMo~e-</p>
<p>ration laisse échapper ici. Depuis, j’ai lu ce passage de la prétace des
~o~e7!)’ de T’f/Mf’e Ce triste ouvr.jgp eut tait beaucoup de tort au
caractère de madame Nec« » ker. On n’eût point excusé celle qui se
permet la M critique et la moquerie la plus piquante sur son amie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien que vous faites. Ce n’est pas dans un passage seulement, mais dans
deux que vous avez parte de madame de Staël, en employant ces tours
délicatement ~J~c~que prend l’a/TK~qm.se cache.Le même .sentiment et la
même réserve vous ont inspiré la ,page gS de votre brochure, où
se:trouve ce pprtran .dont vous dites avec une naïveté char~ mante M~
scM~.e que ce n’est pas M mon por&lt;r&lt;?~N00 assurément, car .c’est le
portrait d’une .autre. M. T, dites-vous, j&lt;n.e f~ un crime )) de n’avotr
pas placé dans mon puyrage.m.adame du Chastelet. M Que j’étois injuste,
.ou plutôt aveugle! Comment uai-je pas vu que.oetoit par &lt;~a/p.9.~
~i~0!re que vous n’en aviez pas i~it mention? I~es.~ar~ que vous aviez
euspoMP ~.meMp~de tant.d’autres auroientbien dumou-&lt; vrir les yeux.
C’etpit de la /HQe~r&lt;0/~ vp.us de n’en pas parler; cen,est encore d’en
par comme vous le faites. U m’avoir semblé .que dan§ votre ar!.</p>
<p>ticle de madame de Maintenon vous pouviez, tout en citant les louanges
qui vous .put gte d~n-, ne.es,pour votre roman historique, dire quelques
nipts oHi~eaps de Fouvrage de.madame Suard su? le m~c su,}et. A cela
vous répondez que madame Suard, dans son livre, n’a pas Mt mention du
vôtre, publié cinq ans auparavant. Cette réponse étoit su~Ssante mais
votre T~Ot~n~o~ n’e~t pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me vous l’avez dit vous-même, « le critique le plus » malveillant, avec
un peu d’esprit, s’acquitte sans )) inconvénient de ce petit devoir de
bienséance. M Vous prétendez 7z’a~0! jamais imaginé que Fénélon ait eu
l’intention de faire des allusions. Dix ou douze lignes après cette
phrase, je trouve ceUe-ci: (( Je pouvois citer une fameuse » lettre~ qui
n’eut pas laissé le moindre doute sur )) la réalité des allusions les
plus fâcheuses faites » â dessein souligné par vous-même ) dans le »
poëme de Télémaque. » Plus loin, je lis cette autre phrase « On est
forcé de convenir que FéN nélon n’a pu s’abuser lui-même sur ces
applica» lions injurieuses. » Et tout de suite après « Ces )) preuves
ne. laissent aucun doute sur la réalité » des allusions, sur les
intentions de l’auteur, et » sur la justice du mécontentement du roi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reste, Madame, la ressource de donner un démentiaFénéIon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Morbleu! vous me feriez dire quelque sottise.</p>
<p>TARTUFFE..</p>
<p><pb/></p>
<p>en même temps de MM. de Mor~ et de Guibert,~ elle avoit pour troisième
amant d’AIembert, conndent délicat des deux autres amours. Voilà,
Madame, une. partie des choses dont vous co.avene!t avec nMi; c’est
beaucoup plus que je n’osois espérer.</p>
<p>J ai l’honneur d’être~ été. T.</p>
<p>PETITE REPONSE</p>
<p>/’jE~?Me~! critique de la ~M~r~e Mn/fer~/Z?.. MADAME de Genlis, qui
m’accuse d’avoir niéle</p>
<p><pb/></p>
<p>press~uapDouyeUe édition. Madame de Geplis, qui. avoit contracta
l’engagement de travaiHer !a jB~o~cp~’e oe .eraignoit donc point alors
de participer a une chpse peu deHcate. Ce scrupule ne lui est donc venn
~e depuis la rupture de son eogar ~ement. C’est avoi.r une eposcience
qui s’accoin? mo.de aux temp§ et au,x circonstances. Mais qu’eH~ sg
rassfre pour }es entrepreneurs dç la .B~o~ ft .pour sHe-me’ne. Cet
ouvrage acte projeté, e; même commence bien long-temps avant que parût
le prospectus de M. Prudhomme pubUc en septembre 18pQ l’engagement signe
par madame de Genlis eHe-méme le ~2 ma.rs de la même année, c’est-à-dire
six ntois auparavant n~ laissa aucn~ dpnte sur pette antériorité.</p>
<p>choses ? le profit. n~’est pas ~gat au d~oger, ~Iadan’tt; dçGealis sait
biga qupce di$6pur~ a o/~ pages, ~t pon pas~~ o~ ~ep&lt; $Ue ~jn ib~u au~~
qmit d’une ~pre~sip~ extrememept ~rfpe, et, comtog on dit en langage
typ.psraph~He, djg plu~ gra~ ~Ms&lt;c~!p~ po~~}e. 1~ o~ pages en ~eroLent
~e ~’e~ .çonin~p .ceUes d~ ta ~ç~ure de</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir dit le contraire de ce qu’on sait bien, c’est une pécadUJe
que d’affirmer ce qu’on ne sait pas du tout et qui n’est pas vrai. H
n’est pas vrai que le Prospectus, joint au Z)McoM/~ prélimiTM~e soit du
même auteur: ainsi je ne puis pas, en conscience me faire honneur du mal
qu’en dit madame de Genlis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>feulement faire voir, en peu de mots’, quel avantage me donneroient sur
e!Ie, si }e,voulois la com,battre sérieusement, et le terrain qu’elle a
choisi et Jes armes dont elle se sert.</p>
<p>est-il possible cmm~/e/M/n~ aM~Mr pour peu qu’elle se respecte, ose
faire un tel mensonge ( car faut bien dire le mot propre ) ? Oui, cela a
est très-possible, etmémetrés-~r~H. (Préface do .B~/M&lt;ïfr~. ) M.
Giaguene n’a pas dit AadreiuL</p>
<p>do~na e~ ~ngn$ &lt;~e ~a /~M/7!e, mats ~o~~a! une ~.Dfrjrojy des ~77ïM~ de
sa ~77~7:~ Isabelle.</p>
<p>La p!nptH’t~e~ cuatioa~ -daas rjEj-a~/t</p>
<p><pb/></p>
<p>cr~~Mg, le sont avec cette même bonne foi. M. Suard, après avoir fait en
particulier, un assez grand éloge des divers ouvrages d’Addison porte un
jugement total sur son talent, et dit «Dans tous les genres, ~&lt;M&lt; placé
~Ojpr ~!7-DE~s de la médiocrité. )) Madame de Genlis lit ainsi (( Il ?
/~ct~H&lt; ~M~ se p/~c~r ~y-DE~Sï~~ de la médio» cfite » et puis elle
accuse M. Suard de contradiction. · Tromper sciemment et pour nuire, est
odieux; se tromper n~est que ridicule mais l’est beaucoup ,quand on se
mêle de régenter. M.. Ginguené x selon madame, de Genlis paroît faire du
poëte » Arator un poisson ou un animal amphibie en )) disant que ~7?~M/
de Ge~e~ réclame Z~ony~eHr de l’avoir produit. » On donne communément,
dans les Géographies, le nom de Rivière de G~ la partie de l’état de
Gênes qui s’appelle autrement la Côte; et cette partie se divise en
Rivière du Levant et en Rivière du Ponant. .Quand on a fait tant
d’éducations, on devroit savoir ~:es choses-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>’Madame de Geplis auroit pu tirer dé moi une vengeauce éclatante je ne
lui en fburnissois que trop les occasions et les moyens mais on auroit
pu !a soupçonner d’y mettre de la passion, dé l’injustice, et c’est ce
qu’eHe a toujours évite très-soigneusement. En conséquence, 6/~ a!
sup~rwïe ses c~~K~ ~Mr ’mon &lt; dans Ja</p>
<p><pb/></p>
<p>première livraison; de la ~’o~r~p~M.: J’en ai fait !e jPMCOMr~py~azre et
elle l’a c/v~Me~ elle a c/&lt;/yM~~ comme ’étant de moi, Ie~ProNp6c~ qui
n’en est pas et~ur sept articles que’pyarfalts, dont trois de-quelques
Hgnes, e!!e en a cr~!CM~ trol&amp;des plus étendus.: volta. tout.’Du reste,
ce n’est pas sa faute si ces critiques sont restées, c’est qu’g~/M se
&lt;roHfo~~&lt; 7ï~cM~r~/?!~M&lt;M ir~OM~~ toujours est-lt bien jpertain;
puisqu’elle ledit, qu’c/~ eM &lt;ï NMpp~yKJ ~aMcoHpj E!ie aurolt pu en
supprimer encore deux, attendu que ce n’est pas sur mbl qù’eHes
portent,.et qu’H n’est pas juste qu’un pauvre auteur soit puni pour
avoir été cité par mol ~c’est d’Assoucy lui-même qui donne la’ qùaHté de
p~M 77!M~Me aux deux petits garçons = qui le sulvolént~part&amp;ut; et c’est
CbapeUe qu~, d~ns son ~o~’a~ déRmt.te’crIme pour lequel ce .même
d’Assbucy manqua~ d’être brûlé aMontpeUier~M~ c/g ~Mt ~&lt; ~oMi’za~’o/~
p&lt;ï/77M les ygM/~cN.Madame de Genîls se pjaint. de .ce que je /OM~ r~
~p/M~ sur e~ cr~e/ ~~ns e~erc~r ~ze/’ ~Me/p~~ ~rc, e}ie conjecture que
c’est un crime aureux., puisqu’il /Me/ /e NMpp~Ce ~M~eM~ 6&lt; e/~ N~ p~a~
0 croire &lt;yM’!7 est aussi en ~ï&amp;o/7!Ma~o/z par/TH les ~o/M/M~s. EUe a
bien raison les hommes ~’ont tellement en ~~o/~zn~o~ qu’ils n’en parlent</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais sans une nécessité absolue, et n’en parlent qu’en termes fort
couverts comme a fait Chapelle, qui ne se. piquoit pourtant pas de
pruderie; H n’y a que la chaste ignorance où madame de Genlis est supce
point, qui puisse la faire excuser r d’avoir choisi un pareil texte pour
ses observations critiques~ et de s’être plainte qu’on ne lui eût pas
donne.plus d’éc!aircissemens(i).</p>
<p>Encore un mot, et je finis. Madame de Genlis termine sa première
brochure sur la .Bt’o~rap~M, en promettant de donner dans la suivante un
article qu’elle a refait. Je me souviens de cette petite anecdote que
j’ai lue dans un livre « Gluck di.)) soit, eu partant de Piccihi son
JRo/aM~ )) reMM~~ 7e REFERAI. » Le très-judicieux au.teur qui raconte le
’fait ajoute :.« Ce mot est )) d’un genre qui ne me plaira jamais. Un
lan-)! gage constamment modeste est de si bon goût » L’auteur est madame
de GenHs, et: le livre, les &lt;StW~/H/’Ne~.2~°/!C~.</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
