<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bouterwek, Friedrich (1766-1828)">Friedrich Bouterwek</author>
<title>Histoire de la littérature espagnole. Tome 1 / , traduite de l’allemand de M. Bouterwek,... par le traducteur des lettres de Jean Muller</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bouterwek, Friedrich (1766-1828)</author>, <title>Histoire de la littérature espagnole. Tome 1 / , traduite de l’allemand de M. Bouterwek,... par le traducteur des lettres de Jean Muller</title>, <date>1812</date>,description :,400 pages
</bibl>
<publisher>Renard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5682631w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1812">1812</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ESPAGNOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE J. GRATIOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ESPAGNOLE,</p>
<p>TRADUITE DE L’ALLEMAND DE M. BOUTERWEK,</p>
<p>PROFESSEUR A L’UNIVERSITJÈ DE GOTTINGUE,</p>
<p>PAR LE TRADUCTEUR DES LETTRES DE JEAN MULLER.</p>
<p>TOME PREMIER:</p>
<p>A PARIS, ^±jzr</p>
<p>’RENARD , Libraire de S. A. I. MADAME LA PRINCESSE PAULINE , rues de
l’Université , n°. 5, et deCaumarChe*i tin,n’M2;</p>
<p>, MICHAUD frères, rue des Bons-Enfaus, n°. 5i.</p>
<p>l8l2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE DE L’ÉDITEUR,</p>
<p>(1) Fby. p. 6 et i3 de la préface tle Vllisl. litt&lt; d’Italie, par P. L.
Ginguené. Palis, 1811, iu-8°.</p>
<p>L 1</p>
<p><pb/></p>
<p>que par la profondeur de ses vues et la finesse de ses aperçus.</p>
<p><pb/></p>
<p>quitté de cette tâche, lui assigne un rang honorable parmi ses
collaborateurs. Cependant, toutes les parties de son travail, quoiqu’il
n’y en ait aucune qui ne porte l’empreinte du talent de l’écrivain et de
la sagacité du critique, ne méritent pas a un égal degré l’attention des
étrangers, et encore moins les honneurs de la traduction en langue
française. Celle de la division qui traite de l’Italie est devenue
entièrement inutile, depuis que nous possédons les premiers volumes de
l’ouvrage de M. Ginguené, et que</p>
<p>* *</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(5)</p>
<p>professeur de Goettingue, outre qu’elle* est, aux yeux des juges
compétens, une* des meilleures de son ouvrage, embrasse un sujet qui n’a
point été jusqu’ici traité en France??avec la solidité de recherches, la
profondeur de jugement et la connaissance de cause dignes de sa richesse
et de son. importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p><pb/></p>
<p>(7) lions exactes, et de porter un jugement motivé sur la littérature
d’un des peuples les plus remarquables de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(&gt;o)</p>
<p><pb/></p>
<p>(11)</p>
<p><pb/></p>
<p>(12)</p>
<p><pb/></p>
<p>(i5) .</p>
<p><pb/></p>
<p>( &gt;4 )</p>
<p>L’histoire de la civilisation de l’Espagne n’est que le tableau d’une
lutte perpétuelle de ses habitans avec les</p>
<p><pb/></p>
<p>(i5)</p>
<p><pb/></p>
<p>( i6 )</p>
<p>Valions et d’entraves auxquelles ils rtë voyaient pas de remède, ils
renoua cèrent, avec une noble résignation, à.une activité que le sort ne
cessait de contrarier, et parurent donner euxmêmes la sanction de leur
assentiment aux systèmes destructifs qui tuaient jusqu’au germe de la
pensée»</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;i7) réunion suppose l’existence de chefs* d’oeuvre assez variés pour ne
laissée aucune faculté morale sans culture., et d’une exécution assez
belle pour qu’ils puissent servir de modèles et former un public capable
de réagir sur les écrivains par la distribution de censure5 éclairées ou
d’encouragemens utiles*</p>
<p><pb/></p>
<p>(i8)</p>
<p>l’arène et la proie de toutes les nations commerçantes ou belliqueuses
établies sur les bords de la Méditerranée. Npus ne connaissons pas les
idiomes cje .l’ancienne Espagne : Strabon dit qu’ils étaient nombreux e|
très-divergens; mais il est assez vraisemblable (i)</p>
<p><pb/></p>
<p>2*</p>
<p><pb/></p>
<p>* ( ao ) h</p>
<p>I basque, la peuplade cantabre qui en |</p>
<p>Quoiqu’il en soit, nulle part le la- j tin ne prit aussi Complètement la
place s de l’ancien idiome national que dans lés neuf dixièmes de la
presqu’île que les Pyrénées séparent du reste du continent j et nous en
voyons sortir des écrivains qui brillent au premier rang des auteurs
latins, dans des temps où la langue de Cicéron luttait encore avec
quelque succès contre le développement du germe de décadence et
de.barbariê que la destruction de</p>
<p><pb/></p>
<p>la république, le silence du forum,: la corruption des moeurs, et
l’admission, d’une foule d’étrangers dans le sénat et dans les premières
classes de la société avaient déposé dans son sein, Mais l’on remarque
avec étonnement,. que presque tous les auteurs qui ont signalé l’âge du
déclin de la poésie et de l’éloquence romaines, étaieiic d’origine
espagnole ; les Senèque, Mêla, Columelle, Litcain, Flqrus, Martial,
Silius Italicus (i.)’, Hygin, et plus tard les poêles chrétiens Prudence
et Juvencus (2), les chro(1)Quelques</p>
<p>chro(1)Quelques ne dérivent pas son*surnom d?Italica, ville de la
Bélique. Voy. la Dissert, de Cellarws,,sur ce poêle, en tête de
1’édilipn des Piinica’, par Drakenborch*</p>
<p><pb/></p>
<p>(M).</p>
<p><pb/></p>
<p>(25)</p>
<p>Quand on se rapjjëlle ensuite qu’aux temps de leur plus grande gloire
littéraire et politique, où dès hétits faits le?- avaient élevés
au-dëssUs de toutes les nations du glç)bej bit lë£ plus héroïques
entreprises, suivies" dé décou(i)</p>
<p>décou(i) désirerait qu’il eût écrit avec son génie, maïs avec le goât
d’autrUi. Quintillen, i«.x, c. } ;§ iSoets., où il juge Séuèque.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a4)</p>
<p><pb/></p>
<p>(*5)</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; (i) lié* philologues" qui importent a ï’Âsirf l’érîginë. et la langue
des premiers hiiîntans de l’Espagne, font remarquer la ressemblance des
terminaisons des noms de plusieurs de ses anciennes provinces, avec les
dési-</p>
<p><pb/></p>
<p>( »7 )</p>
<p>d’origine’ peut-être orientale, aurait donnée aux esprits, et les.
défauts de ces écrivains natifs d’Espagne, dont les ouvrages
accélérèrent la corruption de la littérature latine, et la fausse direci
tion que la plupart des auteurs favoris de la nation, dans les temps
rhodernes, se hâtèrent de prendre après la courte apparmoilujmne aurore
qui promettait un tfr plus pur. •</p>
<p>Mais fm examen plus approfondi de I4|fflgte liitéraire des deux nations
ne noïiilpfermet pas de chercher, dans un soîrpçtin fondé sur des
aperçus aussi vagi^||j’^ppiication des/faits que nous veno%s$de
rappeler, et dont il est fa*.</p>
<p>nencejr-persanes, dans Khosistan, Fars.is.tan, Kurdistan, j)ajpstan,
etc. ; et ou trouve , eu effet, distribués, sur laysjàriace. entière de
la péninsule, les Turdetani ,., Lusitan^ Bastitàni, Carpetani, Oretaui,
Contestant, Ceretan), Jaccetani &gt; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>cile d* ;■•) rendre compte, sans titre obligé de remonter si haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de vraisemblance, &amp; Tacite.’Voy. la note de M. Oberlin , p. 670 du
tom. a de son édition du Tacite d’Ernesti. (teips., 1801, in-8°.)</p>
<p>(a) Il a pu dire de’ses efforts 1</p>
<p>SiPergamadextrâ , PefendipOssenttetiàmhacdéfenmfuissent</p>
<p><pb/></p>
<p>(ào)</p>
<p>barbares du Nord, la tige et les rameaux tombèrent eu poudre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(H )</p>
<p>Des poêles et des prosateurs distingués se formèrent néanmoins. Herrera
et Luis de Léon s’élevèrent aux plus hautes régions du parnassé lyrique,
et aucun poète moderne ne s’est apjtfô*-- prié l’abandon aimable, la
grâce vo* luplueuse d’Anàcréon avec plus de succès que F’iUègas.
L’histoire de la guerre des Maures, par Diego de Mendoxa,. était digne
d’ouvrir aux</p>
<p><pb/></p>
<p>(?3.) Jiislp;%n&amp; une. belle ej, hppprable car?* rière; n^ifjjorgu</p>
<p>; Châfm^ périple ^activité littéraires a son t^xiwtfpi déterminé par la,</p>
<p>Wffl&lt; iinS^H8fic&gt;n ? $-- Par J,ét?udue de la sp^è^^es idées que je.
talent peut exploite^ Lorsque ce maximum est atteint, lorsque l^Ment a
défriché letevrain cierge *, asrnis en oeuvres ia’somme de connaissances
qui sont à</p>
<p>langueur mort^le;,pu il substitue les,</p>
<p>e^rciç^ffr)%lé.et salutaire de ses fa^</p>
<p>’ ; * /j; r "’y ■• •" •• ■;■■■- . § ’"■’’■</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 34 )</p>
<p><pb/></p>
<p>dix3*</p>
<p><pb/></p>
<p>(36)</p>
<p>IGpmment la prose didactique, ora*; toire et historique se serait-elle
formée dans un pays où il n’était permis, en public, ni d’enseigner, ni
dé raconter, ni de parler avec liberté ? Vainement les rois, Philippe II
lui-même, pensionnèrent - ils des / historiographes \ vainement la
gravité, l’élévation nà* turelle au Castillan., ses hauts faits et
l’exemple deMendoza, favorisaient-ils le perfectionnement d’une branche de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 53 ).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’(■’te)</p>
<p>se’ réveiller de leur longue lëtlïargtek On vit alors ùii zélé louable
s’emparer de quelques amis des lumières, et le phénomène assez singulier
d*ùrt grand inquisiteur "favorisant lé projet de traduire èii espagnol
l’Encyclopédie française;.mais ce ferment d’activité n*ameria pas de
Vérit able régénéral ion. Ne provenant point d’un principe interne, hé
des entrailles de la nation, vital, pour ainsi dire, ce mouvement néji
put ni ressusciter l’ancienne lit* tëràture, ni en créer une nouvelle.</p>
<p>Les écrivains d’un grand peuple doivent être les rivaux, et non ’les.
singes clés, grands modèles étrangers dont ils tâchent■: de s’approprier
les ï)ëânt es. Si les créateurs des littératures modernes n’avaient pas
trop perdu de vue ce principe, elles se rattacheraient davantage aux
moeurs, auxsénlimensA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(42 )</p>
<p>Ce sont;ces .cc^n^é^tipiis dMstpire philosQpMque, çesppblèmes «Je fea^p
littérature, ,giji. ^§n4enttcelj# épargne iini4rjess#^pvppur mm mêmé^ui
ne valent ,pas rôn-ftwé ;l^fcj$t l#une</p>
<p>étude approfondie^ cé.spnt .a^siçes proMojnm,iqRidj^eRt.uujpKtout</p>
<p><pb/></p>
<p>( ® )</p>
<p>graphiques -et in)éau4ysé4léudup «dé ses productions (i)*</p>
<p>NOLIIS terminerions ici ;cés réflexions préliminaires, si la mention
fréquente que M. liônléïiweck fait de poésie /ir&gt; ntantique n’exigeait
pas oie nous un éclaircissement-sur Fidéè &gt;précise&lt;qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>(44 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(45)</p>
<p>chez ces Germains, dont Tacite rap-, porte qu’ils voyaient dans les
femmes quelque cjipse. de, saint et de prophétjque.: .Inesse eplan}
sançùum aUqiiid eèpivvlduni patant; et que, plusieurs femmes étaient
mêmehonpréefçoni-^ me des espèces de divinités, Nunilnls toço»» non
qdulatlone, nec tmgua^ facerentdeas* ; ; } ,:, !V ! ; C’est, en effet,
dans la partie de l’empire romain, dont, ils firent la conquête, que la
chevalerie prit nais^ sance par la suite. Par-tout où ilss’établfrent,
ils^imprimèrent le caractère de, leurs moeurs et, de leurs opinions
nationales aux nouvelles relations qu’ils formèrent,,aux nouvelles idées
qu’ilsadpptèrent-,et mêmeàlareligion chrétienne, qui, d’ailleurs, en
favorir? sant ^émancipation civile, des femnies, favorisait
indirectement le culte qu’ils</p>
<p><pb/></p>
<p>(46) .</p>
<p><pb/></p>
<p>(47) une nouvelle manière d’aimer (r). C’est cette poésiec-Ue ï’â’utëar
appelle ïàftïàntlqu&amp;s prôbablêmeht parée que ses premières productions
furent des romancés 4 et dés^ romans édritsf en langue rônïânè(2) j
c’est cette poésie</p>
<p>(i) Voy. lepiquant rapprochement que M. Gînguenê a fait des Elégies
d’Ovide, /Tibulle et Properce , avec le Cànzbniére de Pêtr^que. Ilist.
tilt, d* Italie,1 a, cli. i4, p. 48; et s.</p>
<p>. (a) Les langues française, espagiiote et italienne, naquirent de la
romane presqu’en. même temps, Ces trois, coeurs, dont on a dit :</p>
<p>Fattes hdtï àfûmbtiS uM fat diversa tamm , qualem dectt esse sofvïum.</p>
<p>ont dû &gt; près de leur origine, se ressembler bien plus qu’aujourd’hui,
puisque Rambaut de Paqueiras put, au troisième si&amp;clc, coiicevdiv l’idée
cVùn pôëme entièrement composé de £ôUr&gt;te1s espagnol*, italiens, pi’o*
vençaux, gascons et français, qui alternaient successivement. Fby&gt; les
échantillons que M. de la Curne d* Sà\htèi-’p&lt;iîayé eh a Û6\M\è&amp; tlhiis
sb\vMenrolr6 sttrla langue frahçjaisç des ’i&amp;?&gt; et i3^; sirèçlesi,
ctinip’avée avec les langues, provençale, italienne et espagnole. Meut»
del’Àcad. ècs ihsçr., t. a4.</p>
<p><pb/></p>
<p>(48)</p>
<p>Dans les derniers temps, lés écrivains d’Àllehiàgno ont donné au mot de
poésie romantique ou de romantique tout court, un sens plus étendu, eh
désignant par ce terme un; genre dé poésie né du génie même des"
riàtions modernes, ayant pour base &gt;la bible/la lé^ ^tjftèrypjp^</p>
<p>rissânt de l’esprit local et inhérëntau terroir, et peignant lés’n^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et politiques. Alors nos littératures \ auraient jeté des, racines plus
pro- ; fondés et. plus vigoureuses dans l’es- ; prit des nations
modernes, et influé plus puissamment sur leUr culture morale que n’ont
pu faire ces littératures d’emprunt, saris saveur et sans force, comme
les fruits exotiques qu’on élève dans nos serres. Notre! caractère s’en
serait indubitablement mieux trouvé, et notre existence intellectuelle
aurait eu plus d’indépendance et d’originalité (i). Ces ré(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;u)</p>
<p>L’Olympe avec ses idoles...... remplaça le ciel</p>
<p>4*.</p>
<p><pb/></p>
<p>(52)</p>
<p>anciens qui mettait des entravés au libre développement du génie
national , et d’une imagination déréglée que l’étude de leurs immortels
ouvrages n’avait point formée au sage emploi de ses richesses.</p>
<p>Les lecteurs français trouveront peut-être dans cet ouvrage quelques
principes de goût qui ne s’accordent pas entièrement avec ceux que de
-grands modèles et d’habiles critiques</p>
<p><pb/></p>
<p>es*)-</p>
<p>Nous désirerions pouvoir faire connaître le traducteur de l’ouvrage de
M. Bouterweçk y mais nous n’avons que la permission de dire, que c’est
lé même auquel nous devons déjà,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 54 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(55)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ESPAGNOLE.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( «9. )</p>
<p>un certain point, fit des Arabes un peuple européen , et des Espagnols
un peuple oriental.</p>
<p><pb/></p>
<p>(&amp;&gt;).</p>
<p>(i) Ces rcnscigiiemens qu’on doit originairement h Vlndiculo luminoso de
l’évèque Alvaro de Cordoue, selon la préface du glossaire deDucangc, ont
été recueillis, pour la première fois, par Vélasquez, dans son histoire
de la poésie cspngnole. Voy. Eichhorn, histoire générale de la
civilisation et de la littérature;, ( Allgem. Geschichte der Cultur und
Lilteralur, t. i, p. 121.) Comme la poésie des Arabes espagnols est
étrangère au sujet de cet ouvrage, nous n’en-par-? lerons point ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>(6i)</p>
<p>^nintât de sa riche et élégante rivale une muttî* tude,dc mots nouveaux.
. • .</p>
<p>’ en usage dans le petifYoyaume de Navarre, mais seulement parmi les
classes supérieures composées des descendans des Français ou des Goths
espagnols :. la .plupart des Navarrins parlaient</p>
<p><pb/></p>
<p>( éa-)</p>
<p>encore la langue des anciens Canlabrcs appelée aujourd’hui le basque ou
le-vasque-, ci dont l’usage s’est perpétué le long des Pyrénées et datis
la province espagnole de Biscaye.</p>
<p>(t) VelasqueZjDîcze, et d’autres littérateurs, nous ont conservé
quelques faits et quelques ohscrvattons i\w» l’histoire do la langue et
de la poésie dos basques }</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(64)</p>
<p>(1) Un passage cité par Eichho.ru dans son Histoire générale de la
civilisation et; .de la littérature, t. l, p. tau, et pris dnm
l’histoire de Valence de Seuolano-, montre mieux que tout outre exemple,
combien, de- 4 puis la réunion des monarchies orragonaise et castillane,
on ressentait dans les cinlcvant provinces d’Arragon la décadence de la
langue catalane où valcncienné} niais il tout que lVimablc langue des
troubadours ait manqua</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hadours provençaux se comprend sans peine et se de- j vine aisément,
lorsqu’on entend le français et l’italien;] il n’en est pas de même de
la langue du royaume do j Valence, qu’on ne comprend poiut quand liiêmc
on 1 connaît te Castillan. Qu’on lise, par exemple, un passa ge du livre
de les Vones de Moscn, ( c’est-à-dire, mon- ; ’tient’ an heu de don en
castillan) ^ Jaumc (c’està-dire Jacques) j\oig. (C’est mi des derniers
poêles qui aient écrit dans cette langue. ) Nouvelle, édition; à
Valence, 1735 ,in-4*. Tout ce morceau est en petiu vers comme les suivans :</p>
<p>Yo coin absent, etc.</p>
<p>(\) C’est du moins ainsi que l’affirme Grègorio Mayaïis y. ftisear i
dans sou ouvrage connu sous le titre lié Origines de la
lingttaespaiiola, t. 1 &gt;,p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>la langue castillane ’.suffît- pour faire reconnaître 1 en elle un
romanzo d’une tout autr.i iiature. La suppression des terminaisons
latines qui .donne au catalan une ressemblance frappante avec le
français, déplaisait aux Castillans 5 et leur langue, par l’abondance de
ses voyelles sonores et ses syllabes accentuées, se rapprochait plus de
l’italien que les autres idiome* espagnols. Cependant, malgré l’harmonie
de jcet idiome ,011 y retrouvait encore l’aspiration Apre des langues
germaniques et de-l’arabe rejetée par tous les attires dialectes romans
(1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(68)</p>
<p><pb/></p>
<p>(69) national qu’en Portugal même j et il s’était acquit une si grande
faveur, que le roi de Castillc Alphonse X, surnommé le Sage, faisait dés
vers dans l’idiome galicien. Mais lorsque la langue de la cour, la
castillane, se fut introduite en Galice, et y fut devenue celle des
classes supérieures, le dialecte de cette côte occidcntalo ainsi que
celui de la coteopposée, le catalan, devint en peu de temps un simple
patois populaire (i)j. et sans doute la</p>
<p><pb/></p>
<p>mots; par exemple, cor pour color; paço pour palacio; et surtout la
métamorphose de / en f, comme doits les mots ’ bratteo j, brando, au Heu
de blanco, blat/do.</p>
<p>(i) Précisément a celte époque, lorsque le Portugal était une province
espagnole, parurent a Lisbonne les deux premiers essais d’une histoire
de la langue et d’une théorie de l’orthographe portugaises. L’auteur do
ces deux ouvrages , Duarte NuAfc* do Liao , . était homme, d’état
cl.homme de lettres [desembargador da camara da sttpptieaçaô). Le
premier a pour litre t Ori*. gem da Lingoa porttigueza. Lisb., 1G0G,
in-80. îlest dédié au roi d’Espagne Philippe lit, qui cependant n’est
appelé dans cette dédicace, que don Phclipc II de Portugal. Dans sa
préface, l’auteur dit que son second et son plu$. ancien ouvrage (
Orthographia da</p>
<p><pb/></p>
<p>( 70 D’après les caractères distinctifs de ces trois principaux
dialectes du rotwmzo qui forma la</p>
<p><pb/></p>
<p>a» y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 7*) lemcnt des sentimens héroïques avec des paroles portugaises; mais
les Portugais réfutèrent par le fait celte opinion injurieuse (i).</p>
<p>mon(t) qui avait seul» combien cette assertion, était puissamment
réfutée par la Lusiade, s’est tiré d’affaire eu louant le poète aux
dépens de la langue portugaise. Apres avoir jugé celle-ci avec autant de
rigueur que la plupart des Espagnols, il ojouteî «Les uiuses furent d’un
autre avis quand elles parlèrent par ta bouche de Camoèns.»</p>
<p><pb/></p>
<p>La forme la plus usitée chez ces peuples, était celle des redondilles
(redondiltas). Sous ce nom,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C’est dans ce même mètre que les serfs de l’Esthonic inodutcnt
encore leurs poèmes sans art. Voyez Pétri, MèittoireÀ sur lès
Èstiiortiem (tfàchrichtenvon dëtïEstften), U 2, p. 6gj Les
littérdtetii^yne s’accordent pa6 sur l’origine du mot redondtlhs, qui
parait venir plus naturellement de redondo, rond, que- d’une petite
ville appelée Redondo. On dit aussi redonaillos, sous-entendu versos,</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Comment se faitril qu’oucun, et rivain, espagnol ne se soit rappelé
les anciennes chansons des soldais,ratuaitis, qui sont si évidemment des
vedondlllos?’Sntkoi?,e nous en a conservé qu$|qués-uneis,fts,sç^t|ett
édifiantes, il est vrai, entr’aulrçs;l’espèce &lt;îe^y/jmtqvjllc scandaleux
que les soldats de César ehan$vetU;att triomphe de leur général chéri,
qu’ils ne. crpyaiepttpas rabaisser par celle licence. vll nous reste
jiçs derniers .tenips de lapoésie latine quelques vers de Pru^u^e^iir
c,e.mème uietrc, que Sarmicnto a cités.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 78 ) popularité de la chanson, on les renfermait daris des vers
distribués en périodes, Ce qui produisit les strophes régulières
appelées stances ou couplets (êstanciaset copias): Quelquefois aussi,
pour augmenter l’effet du rhylhme en le variant un peu y on entremêlait
avec les rcdondillcs des vers qui n’avaient que la moitié de la mesure
des autres. A l’exemple des Arabes, les poêles espagnols
s’applaudissaient de savoir composer do longues romances dont tous les
seconds vers finissaient par la même rime (i) ; en revanche, si dans
d’uutrcs romances en rimes variées, il se glissait quelques -vers sans
rime, personne no s’en choquait. Enfin, dans des temps plus modernes,</p>
<p>(i) Sans savoir l’arabe, il suffit de lire des vers arabes écrits avec
nos caractères, pour apercevoir l’influence que les monorimes des Arabes
ont eue sut» l’ancienne poésie castillane. Voyez, par exemple ce passage
du Coran :</p>
<p>Va Sciomsi, va dhohàho ,</p>
<p>Val Kamari cda tatalta &gt;</p>
<p>Von nohari cda giallàha,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f (1 ) ,/%&lt;?« îles, rcn$e|gn,emç)\s, donnés. te» une ,àncienne lettre.du
marquis de Santil|nna , duquel il sera (b)ejaôt,p?ir]é dans cçue
ilpsloirc ^vec^iui ,plus,gi$nd fléiajLî^rmienip,^ 191.</p>
<p>(#)&gt;Les versos de artemayor, espagnols et portugais, ressemblent
beaucoup pour la résotmançe des syllabes aux chansons anglaises du
peuple. Seutement il est cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>(8i)</p>
<p>tain que dans les plus anciennes strophes espagnoles et portugaises
connues en ce genre, il y a encore un rhy thme beaucoup plus déterminé
que dans les plus nouvelles poésies anglaisés du même genre. Une
ancienne chanson nationale et politique de Juan de Mena, corn* menec
ainsi i</p>
<p>Como el, que duerme eon la pesnda, Que qulere y no puede jâmas ncordar^
Ma si lo puedo a la fin desechar Queda ta mente con el desveladaj été.</p>
<p>!. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>(82 )</p>
<p>employé Cette forme d’après de mauvais vers latins (i),</p>
<p>(i) On trouve dans Saiiniento une histoire complète de toutes ces formes
métriques^ Nous parlerons ailleurs des alexandrins espagnols, eh rendant
compte de l’ancien poëme dont ils ont probablement tiré leur nom. ’ ’•;•..</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE "M LXTXiRATUiftE</p>
<p>ESPAGNOLE.</p>
<p>LIVRE PràMIER. ;</p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ESPAGNOLE; DEPUIS LA TIN DU TREP/tEME
SIÈCLE’JWSi QU’A. LA PIN DES DIX PREMIERES ANNEES</p>
<p>Monumens de Venfance de la Poésie espagtu)U&gt;.</p>
<p>JL^OUIGINE de lu poésie castillahe se perd dans les ténèbres du moyen
âge, H est hors de doute qu’au moment on, le génie poétique s’éveilla
dans, le nord de l’Espagne, ses premiers acccns n’aient été des romances
et des ballades populaires. Lors-» quo( Rodrigue. Diaz de Bivar,
surnommé le itotailleûr(el Campeador ), et plus connu sous le</p>
<p>G*</p>
<p><pb/></p>
<p>(84)</p>
<p>On a conservé cependant quelques ouvrages rîmes en langue castillane,
qu’on croit ahtérieurs</p>
<p>(i) Vers l’année iù$B.</p>
<p>(afOn trouve dans Sarmiento une histoire très-détaillée, et malgré cela
fort peu satisfaisante, de l’origine des premières romances castillanes.
Aucun littérateur ne peut débrouiller ces épaisses ténèbres, sans
joindre aux recherches Tes plus exactes l’esprit de critique le plus
clairvoyant. Qui peut en effet découvrir dans quel siècle a été composée
une chanson populaire dont l’auteur n’est point connu, et que les
chanteurs défiguraient souvent sans attention, au gré de leur langage ou
da îeurgoAt?</p>
<p><pb/></p>
<p>(85)</p>
<p><pb/></p>
<p>l)è lossus djês tan filcïtcmicntc ltorahdo : ’ ;’r Toriiaba la cabëça é
estavatos cantando. ’</p>
<p>Vio puertas abiertas e UBOS sut canados l</p>
<p>Alcandaras varias sin picles e sin mantos, ’ Esîn falcones, esin oiores,
hiùdadosï Sospirè mio Zid j ca nntcho aviè grandes cuida dos. Fable mio
Zid bien c tan mejorado t-’ GiMo a tl, senor Padrc, que estas en alto.
Esto me ban envuclto mis enemigos matos,ctc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faplar curso rimado per la quaderna via Per silabas canladas, ca es
grant maestria.</p>
<p><pb/></p>
<p>(88)</p>
<p>nais(t) padre a sicle annos metiole a lecr, Diote a maestros ornados de
séso e de saber, Los mejores que pudo in Grccia escoger, Que lo
sopiessen en las siete ailes cmponcr j Aprend de las stete ârles c&amp;dà
dia licton, •* j)e todas cada dia facia dbput&amp;cion, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C89) sance et de la mort de ce religieux, et rendre ses’ ouvrages au
public (i). Dit reste, il n’appartient pas plus que ses devanciers à
î’instpire do la poésie espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p>La piedra epic llaman philosophai</p>
<p>Sabia facer c nie la cnseâo j</p>
<p>Fizimosla juntos, despues solo yoj</p>
<p>Con que mitchas veces crecio mi caudal, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez l’Histoire générale des troubadours, t. 2, p. 2-55, et t. 3,
p. 329, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Samûento place dans le treizième siècle les.plus anciennes romances
castillanes, mais comme une simple supposition, et en ajoutant
expressément quM n’en existe plus aucune de ce temps, du moùia dans sa
forme primitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut considérer comme une preuve de l’influence que l’exemple
d’Alphonse X eut suc les grands de Castille, les efforts que fit le roi
Alphonse XI, au milieu des agitations politiques de son règne actif et
orageux, pour mériter le litre de protecteur des lettres, et même
d’écrivain distingué dans sa langue maternelle. Selon les savans
espagnols, cet Alphonse fut l’auteur d’une chronique générale , écrite
en redondilles (i). Cette chronique s’est perdue,ou peut-être est-elle
ensevelie au fond de quelques anciennes archives. Quelque faible mérite
qu’elle ait pu avoir sous le rapport de la poésie, il est digne de
remarque que le roi ait préféré pour cet ouvrage le mètre</p>
<p>(i) Comparez ensemble Nicolas Antonio, Eiblictheca hispana vêtus &gt; à
l’article de ce roi, et Sarmiento, p. 3o5.</p>
<p><pb/></p>
<p>es* ).</p>
<p>Mais le plus beau monument de la littérature espagnole du quatorzième
siècle, est l’ouvrage politique et moral du prince de Castillc don Juan
Manuel, qu’il intitula le comte Lucanor (el conde Lucanor). Le prince
Juan Manuel était, sous tous les rapports, un des hommes les plus
distingués de son siècle. Il descendait dû roi Saint Ferdinand, par une
branche latérale de la maison de Castillc (i). il servit son roi AI(1)</p>
<p>AI(1) a une vie de ce prince, écrite avec bon sens et simplicité par
Gonzale de Argotc y Molina, qui -vU</p>
<p><pb/></p>
<p>(95)</p>
<p><pb/></p>
<p>(g6)</p>
<p><pb/></p>
<p>cstlamo(1) algun bien fizieres que chico assaz fuero , Faz lo granado ;
que cl bien mmea niuere.</p>
<p>Quicn te conseja cucobrir de lus amigos Engannar te quiere assaz y sin
testigos.</p>
<p>No aventures mucho tu riqueza Por consejo de orne que ha pobreza.</p>
<p>Quien bien see, non se lieve.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9«)</p>
<p>Un jour que le comte Lucanor s’entretenait avec son ministre Palronio ,
il lui parla en ces termes : ce Patronio , vous savez que je suis grand
chasseur et que j’ai l’ait des chasses que personne n’avait faites avant
moi ; vous savez aussi que j’ai perfectionne avec beaucoup de succès les
filets et les liens pour les faucons. Cependant, les medisans en
prennent occasion de me tourner en ridicule ; et lorsqu’ils louent les
exploits du Cid Ruy Diaz , ceux du comte Fernand Gonzalez, ou les
conquêtes du saint roi don Fernand , ils ajoutent par malice que j’ai
fait aussi de grandes choses, que j’ai perfectionné les filets et les
liens pour les faucons. Et comme je sens bien que ces</p>
<p><pb/></p>
<p>l’aïi</p>
<p><pb/></p>
<p>( 100)</p>
<p><pb/></p>
<p>(»»)</p>
<p>que ses sujets raillaient pour avoir perfectionné l’albogpn, fut loué
par eux d’avoir achevé et perfectionné la grande mosquée; et depuis ce
temps, ’lorsque les Maures admiraient un ouvrage, ils répétaient comme
une véritable louange ce qu’ils avaient dit d’abord par moquerie: C’est
l’ouvrage du roi Alhaquime. Pour vous, Seigneur, si vous .êtes piqué
d’entendre louer vos filets et vos liens pour les faucons, tachez de
faire d’autres choses plus grandes et plus nobles, et il faudra bien
qu’on vous loue sérieusement. » Lo comte approuva ce conseil ; il le
suivit et s’en trouva bien, Et don Juan ayant jugé cette histoire d’un
bon exemple, il l’écrivit dans ce livre et y ajouta ces vers : Si lu as
bienfait dans les petites choses, tâche de bien faire aussi dans les
grandes j car le bien ne meurt jamais.</p>
<p>Le Comte Lucanor paraît nous cire parvenu tel qu’il est sorti des mains
de son auteur, si l’on en excepte quelques mots pins modernes qui
indiquent des corrections faites par un copiste moins éloigné de notre
siècle (i). Le prince s’est</p>
<p>(i) Ainsi, par exemple, on trouve dans les premières histoires l’ancien
mot orne pour hombre, homme, tandis que dans les dernières on trouve
seulement hombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 102-..)</p>
<p>expliqué lui-mémo sur le but de ce recueil d’exemples, dans uno préface
écrite avec une naïve simplicité.</p>
<p>Ce même prince Juan Manuel a écrit encore en prose une chronique
d’Espagne (Chronica d&gt; ■J2spafia))\i\i livre des Sages {UbrodelosSabio$\
un livre sur la Chevalerie (libro del Caballero). et plusieurs autres
ouvrages (i). On avait encore dans le seizième siècle des manuscrits de
ces ouvrages qui paraissent s’être perdus depuis. II existait aussi à
cette époque un recueil des poésies du prince Juan Manuel, qu’Argolc de
Molina se proposait aussi de publier. Il appelle les vers de ce prince
copiasy ce qui indique que ce n’étaient pas des alexandrins. D’après ces
renseignemens, il est vraisemblable que plusieurs des romances i et
ballades qui se trouvent dans le recueil intitulé</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous citerons ici une de ces romances, qui est écrite dans l’original
sans points ni virgules, comme plusieurs autres vieilles romances. Elle
s’est égarée dans le Cancionero gênerai, qui ne contient presque
pointTde romances narratives. On la trouve aussi dans un autre
Cancionero de mmances, où elle porte le nom de D. Juan Manuel (i).</p>
<p>(i) En voici le texte même :</p>
<p>Gritando va el cavallero Publicando su graU mal Ycstidas ropas de luto
Aforradas en sayal Por los montes fin camino Con dolor y sospirar
Llorando a pie dcscalço Jurando de no tornar Adonde viesse mugeres Por
nunca se consolar</p>
<p><pb/></p>
<p>( io4)</p>
<p>Con otro nuevo cuydado Que le hiziessc olvidar La memoria de sua atnîga
Que murio fin lo gozar Va buscar las tierras solas Para en cllas
hah.ilar En una monlaiïa espesa No cercana de lugar Jlizo casa de
trislura Qu’es dolor de la nombrav D’una madera amarilla Que llaman
desesperar Parcdcs de canlo negro</p>
<p>Y tambien negra la cal Las tejas puso lconadas Sobre tablas de besar El
suclo hizo de plomo Porquc cl pardillo métal Las puertas chapadas dello
Por su trabajo mostrar</p>
<p>Y sembro por citna cl suclo</p>
<p><pb/></p>
<p>(!05)</p>
<p>afin que jamais un nouvel amour ne lui fasse oublier son amie morte
avant d’être devenue son épouse. Il cherche quelque contrée solitaire où
il puisse fixer sa demeure. Sur une montagne couverte de bois et loin de
toute habitation, il so construit une maison, maison de tristesse, qu’on</p>
<p>Sccas hojas dcparral Cado no se esperan biencs Espcrança no ha destar En
aquesta casa escura Que. hiso parc penar Hazc mas eslrecha vida Que îos
fraylcs dcl paular Que duernien sobre sarmicnlos</p>
<p>Y aqucllos son su maniar Lo que llora es lo &lt;Juc beve Aquello torna a
îlorar</p>
<p>No mas d’un a vcz al dia Por mas se débilitai 1 Del color de la înadcra
Mando una pared pinlar Un dosel de blanca scia En alla mando parai*</p>
<p>Y de muy blanco alabaslro ïliza labrar un altar</p>
<p>Con canfora betumado De raso blanco cl frontal</p>
<p><pb/></p>
<p>( io6 )</p>
<p>ne saurait nommer sans douleur. Elle est boisée en dedans d’un bois
jaune, les murailles sont de pierres noires liées par un ciment noir, le
plancher et les portes sont revêtus de plomb, dont la couleur grisâtre
est celle du deuil. Le chevalier jonche encore le plancher de feuilles
sèches .* car,</p>
<p>Puso el bulto de su amiga En el para le adorar El cuerpo de plala fina
El rostro era de cristal Un brial vestido blanco De damasco singutar
Mongil de blanco brocado Forrado en blanco cendal Sembrado de lunas
llenas Seiïal de casta final En la cabeça le puso Una corona real
Guavnecida de castaiïas Cogidas del castanal Lo que dize la caslima Es
cosa muy de notai* Las cinco letras primeras El nombre de la fin par
Murio de veynte y dos annos Por mas lasttma dexar La su gentil hermosura</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’es mayor que la iristura</p>
<p>Del que la mando pinlar</p>
<p>En lo qu’cl passa su vida</p>
<p>Es en la siempre mirai*</p>
<p>Ccrro la puerta al plazer</p>
<p>Abrîo la puerta al pesai*</p>
<p>Abrio la para quedarse</p>
<p>Pero no para tornar. Les chansons que l’on trouve dans le Cancionero,
comme étant des productions d’un D. Juan Manuel, doivent appartenir,
d’après leur construction et leur forme, au siècle oîi a été écrit le
Comte Lucanor. Par exemple, il y en a une qui commence ainsi :</p>
<p>Quien por bien servir alcanza Vivir triste y desainado</p>
<p>Este tal Dcvc tener confianza Que le traera este cuydado</p>
<p>A mayor mal.</p>
<p>Une autre, qu’on range dans la classe de celles qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>(io8)</p>
<p>son. Dans l’intérieur de celle cellule, il a fait élever, sous un dais
d’étoffe blanche, un autel du plus bel albâtre, orne d’un parement de
satin blanc. 11 y a placé l’image de son amie, objet de son culte
fidcllc. Le corps est d’argent fin, le visage de cristal. Celle image
est velue d’un habit de cour du plus beau damas blanc, et porte un voile
en brocard blanc doublé d’une fine étoffe de soie, sur laquelle on a
brodé des lunes d’argent , symbole de la virginité. Elle a sur la tete
une couronne royale ornée des fruits du châtaignier , dont le nom
indique la chasteté de sa vie (i). Celle aimable beauté mourut à
vingtappelle</p>
<p>vingtappelle a plus de mérite poétique. Ella commence ainsi:</p>
<p>Muerlo es ya, muerto senora</p>
<p>El triste que en ley de amoi*</p>
<p>Era vnestro servitor.</p>
<p>La muer le pudo matallc</p>
<p>Pues le distes ocasion</p>
<p>Pcro non pudo quilalle</p>
<p>De tencros aficion.</p>
<p>O pena sin redemeion</p>
<p>Que pena cl triste amador</p>
<p>En los infiernos de amor. (i) Apparemment parce que le mot casta se
trouve dans le mot casta fia»</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore une des pélites pièces de vers qui portent le nom de Ju 1"
Manuel.</p>
<p>«Il est mort, il est mort, Madame, l’infortuné qui fut voire serviteur
dans Pcnipirc d’amour. La mort a bien pu triompher de lui, puis* que
vous l’avez secondée ; mais elle n’a pu le délivrer de sa tendresse pour
vous. O peine sans rédemption, qui tourmente le malheureux amant dans
l’enfer du dieu d’amour !»</p>
<p>Un contemporain de Juan Manuel nous a laissé une satire en vers
burlesques alexandrins. D’après les recherches des littérateurs
espagnols, le nom de ce poetc était Juan Ruiz, et il était archipretre
dellitadans la Caslille.Il personnifie dans ses vers d’une manière assez
comique le carême, le Carnavalet le déjeuner, sous le nom de Doua
Qua’restnay Don Carnal et Don Almuerzo (T).</p>
<p>(i) Sariniento rappelle très-brièvement cet archipretre etses vers»
Nicolas Antonio l’a tout-à-failoublié^</p>
<p><pb/></p>
<p>( no ) Après avoir introduit ces personnages et d’autres de mémo espèce,
il établit une liaison édifiante entr’eux et don Amour. On se fait
aisément une idée du reste.(i). Le temps n’a épargné qu’une par lie de
cette satire qui se ressent de la grossièreté du siècle de l’auteur.
Elle se trouve en entier dans le 4e. vol. de la collection de Antonio
Sanchez.</p>
<p>oumais s’en est occupé avec un soin très-particulier. On trouve dans son
ouvrage un extrait trèssoigné et fort détaillé de son poëme satirique.</p>
<p>Entrada de Quarcsma vium para Toledo Cuidè estar vicioso plasentcro c
ledo. Fallè y gran sanlidad e fisonic estar quedo. Pocosmcrecibieron,
nin me ficieron dei dedo. Estaba en un palacio pintado de Almagra Vino a
me mucho duena de mucho aguno magra Cou muchos paternostres c con
oracion agra.</p>
<p><pb/></p>
<p>(m)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 112 )</p>
<p><pb/></p>
<p>■■■.( 113 ’).’.</p>
<p>L H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(ii5)</p>
<p>que PAmadis a obtenus (1). Quant au caractère particulier de cet ouvrage
, il est incontestablement plus espagnol que français. Vu trait
national, par exemple, est celui de la pénitence volontaire d’Amadis sur
la roche, pauvre (petite pobre). Le nom de Beltenebros qu’un pieux
ermite donne ù cette occasion au chevalier pénitent , est aussi
évidemment d’origine espagnole, cl le beau ténébreux n’en est qu’une
traduction paraphrasée.</p>
<p>(i) On se rappelle que dans l’incendie de la bibliothèque de Don
Quichotte, Cervantes, qui condamne au feu tant de romans, fait une
exception en faveur</p>
<p>de fAmadis.</p>
<p>8*</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ce n’est pas ici le cas de donner la listé de tous les recueils
anciens et nouveaux de romances. Un£</p>
<p><pb/></p>
<p>( "7-) Les romances tirées des romans de chevalerie $o distinguent des
autres ( qui, bien que vieilles, datent d’une époque moins reculée ),
autant par la vétusté du langage que par la répétition d’une rime unique
qui se perd souvent dans une simple nssonnance.L’Amadis n’a fourni le
sujet quod’un très-petit nombre de romances (i). La plupart</p>
<p>: bonne partie se trouve désignée dans l’ouvrage de Vtv</p>
<p>| lasquez, augmenté parDiezc(p. 442), et danslcs supi</p>
<p>supi de Blankenhurg, au Dictionnaire de SuUcr.</p>
<p>\ Parmi les recueils que j’ai sous la main, et dans lesquels</p>
<p>\ on trouve la plupart des anciennes romances h moi</p>
<p>| connues, le meilleur a pour titi’c’ ; Cancionero de Ro\</p>
<p>Ro\ en que esfan recopilados la mayor parte</p>
<p>\ de los romances castillanos, que asta agora se hah</p>
<p>\ compuesto , nuevamento corregido y aîiadido en mu|</p>
<p>mu| partes. Anvercs, i555, in-8°. Dans le plus connu,</p>
<p>! (}iti est le Romancero gênerai, il manque tous les an|</p>
<p>an| morceaux dont le sujet est pris dans les romans</p>
<p>I de chevalerie.</p>
<p>\ (1) On trouve dans la romance suivante ,1a peinture</p>
<p>l iulelle et vraie des souffrances d’Amadis dans la forêt.</p>
<p>I</p>
<p>[ En la selva esta Araadis</p>
<p>S El leal enamorado</p>
<p>Tal vida estava haziendo</p>
<p>Quai nuuca lûso christiano</p>
<p>Cilioio trac vestido</p>
<p><pb/></p>
<p>(»8)</p>
<p>et les pins longues sont prises des histoires fabuleuses des paladins de
la cour de Charlcmagne,</p>
<p>A sus carnes aprotado Con disciplinas deslruye Su cuerpo muy delicado
Llegado de las heridas</p>
<p>Y en su sciïora pensanda No se conoce en su gcslo Segun lo trac dclgado</p>
<p>De nyunos y d’abstinencias Andava débitilado I^a barva trac crecida
Dcstc nuuulo se ha aparlado I,as rodillas tiene en lierra</p>
<p>Y en su coraçon echado Con grau humildad os pide Pcrdon si avia errado,
etc.</p>
<p>’/Yadiiction,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( isi ) Il y a plus do simplicité encore dans ï,i composition des
anciennes romances hUtoiiqù.:-.*. Elles ne sont autre chose que des
fuiro I JÏ-S de</p>
<p><pb/></p>
<p>’(îaa) l’histoire d’Kspagno, depuis l’invasion des Arabes jusqu’au temps
où vivaient les auteurs de ces romances , qui n’en ont imagine’ ni le
sujet, ni les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, ( 124 )</p>
<p>Il paraît qu’on doit compter parmi les plus anciennes de ces romances ,
plusieurs dont le sujet est pris dans les premiers temps de l’histoire
d’Espagne, antérieurement au Cid, ainsi que les romances tirées des
romans de chevalerie; cellesci ont une rime unique qui alterne avec des
vers non rimes, et se perd souvent dans une simple assonnance (i). Les
romances du Ciel ? dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>(125)</p>
<p>(i)Sarmiento a compté, dans \m de ses recueils! cent deux romances sur
le Cid. Dans le Romancero gênerai, une partie de ces romances est mêlée
parmi les autres,</p>
<p>(2) Dans la romance suivante, par exemple, l’assonnanee paraît avoir été
ménagée avec beaucoup de soin; Fizo hazer al rey Alfonso El Cid un
solene juro Delante de muchos grandes Que se hallaron en Burgos. Mandô
que con el viniessen Doze cavalleros juntos Para que con el jurassen
Cada quai urio por uno. Por la muerte de su rey Que le mataron fegurb En
el cerco de Zamora A traycion junta del muro. ,</p>
<p>Y quando en el templo santo Eslavieron todos juntos Levanlose de su escano</p>
<p><pb/></p>
<p>(»fi.)</p>
<p>la rime est presque oubliée , et Ton n’y trouve que par intervalles,
quelques assonnanccs qui ne</p>
<p>Y el Cid aquesto propuso. Poraquesla sauta casa Donde eslamos en de
ayuso Que fabledcs la verdad</p>
<p>De aquesto que aqui os prcgunto, Si fuystcs vos rey la causa O de los
vuestros alguno Eu la nmcrte de don Saucho Tengays la muerte que tuvo ?
Todos rcspondcn amen Mas cl rey qucdô coufuso Pcro pcr cumplir cl voto
Respondio, lo mismo juro</p>
<p>Y cou la rodilla en tierra Por fazer su cortez uso El Cid delante del
rey Assi le fablô saiïudo.</p>
<p>Si aycr no os bese la mano Sabed rey que non me plugo</p>
<p>Y si aora os la besarc Sera de mi grado y gusto. Aquesto que aqui hc
fablado No ha fccho agravio a ninguno Porque lo devo a don Sancho Como
huen vassallo suyo Pero fino la fiziera</p>
<p><pb/></p>
<p>( 127 )</p>
<p>Que dara yo por iujusto Yo no por buen cavallero Me tuvieran en cl
mundo. Y si ha parecido mal , A los de vuesso consulto En cl campo los
aguardo Con my espada y lança en pueiïo.</p>
<p>(3) En voici une de cette espèce, qui est, d’ailleurs» d’une facture
plus moderne. Nous en citerons le premier et le dernier couplet.</p>
<p>Al arma, al arma ! sonavan Los pifaros y atambores j Guerra, fuego,
sangre, dizen Sus espantosos clamores. El Cid apresta su gente ’•’■’.
Todos se ponen en orden, Quando llorosa y humilde Le dize Ximena Gomez :
Rey de mi aima y desta tierra londe, Porque me dexas ? donde vas, adohde
? etc.</p>
<p>Viendo las duras querellai? De su querida consorte, No puede sufrir el
Cid Que no la consuele e Hore. Ënxugad , senora , dize, Los ojos hasta
que torne ;</p>
<p><pb/></p>
<p>( "8 ) tirées de l’histoire des Maures. Celles-ci ne sont
guèremoinsnombreusesquecellesqu’on a tirées del’hisioiro d’Espagne, et
l’on peut s’étonner de leur nond iv, comme quelques Espagnols orthodoxes
ont pu Vu scandaliser (i). Mais les moeurs</p>
<p>Ella mirando los suyos,</p>
<p>Su peua pubiica a vozes ; Rey de mi aima y dcsla ticrra coude, Porque
mcdexas? donde vas, adonde?</p>
<p>Traduction.</p>
<p>Aux armes! aux armes! sonnaient les fifres et battaient les tambours.
Leurs sons menacans appelaient ia guerre , le feu, le carnage. Le Cid
rassemblait ses soldats, et tous allaient prendre leur rang, lorsque
Chi- ) mène lui dit d’une voix soumise et plaintive: «Roi de mon âme et
comte de celte terre, pourquoi m’abandonner? o\\ vas-tu? où vas-tu ? etc. »</p>
<p>Touché des plaintes amères de son épouse chérie, le Cid ne peut
s’empècber de la consoler et de pleurer avec çlle. Sècbe tes larmes, lui
dit-il .j je reviendrai. Mais, levant les ycuxet les fixant sur les
siens, elle exprime sa peine en ces mots : «Roi de mon àme, etc. »</p>
<p>(i) Un de ces orthodoxes en a témoigne son indignation dans une romance
qui commence ainsi : Tarifa Zayday adalifa , etc. Il dit ent^autres
choses que les</p>
<p><pb/></p>
<p>(m )</p>
<p>Rcriegaron a su ley Los romancistes de Espatla, Y ofréciéron a Malioma
Los nriûaiciôs de sus gracias.</p>
<p><pb/></p>
<p>( iSo )</p>
<p>(t) Caballeros granadinos Aunque Moros, hijos d’Algo,</p>
<p>(2) Celte romance est touchante j en voici la tradtte* tion :</p>
<p><pb/></p>
<p>.(l5l)</p>
<p>(t) Vitorioso buelve cl Gid A San Pedro de Gardera De las guerras que ha
tenido Con los Moros de Vateucîa.</p>
<p>9*</p>
<p><pb/></p>
<p>( i5*. ) Dans mie antre romance, le roi joint la main de Rodrigue à
celle de Chimène, donne en iief au premier plusieurs terres qu’il nomnic
toutes, et</p>
<p>Las trompetas van sonaudo Por dar aviso que llega,</p>
<p>Y entre todos se senalan Los rclinchos de Ikbicca. El Abad y nionjes
saîen A recebirlo a la puerta, Dando alabanças a Dios ,</p>
<p>Y al Cid mil enorabuenas, etc.</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i53.)</p>
<p>fulcllc vassal j’ai lavé mon roi d’un soupçon si odieux. 0 Castillans
envieux! que vous m’avez mal payé des services que vous a rendus mon
épée en protégeant vos vies et en élargissant vos frontières ! Eh bien !
voyez ! je viens vous offrir encore un autre royaume et des frontières
plus vastes. Je viens vous donner mes pro; près terres après que vous
m’avez chasiié des vôtres. ; Je pourrais en disposer en faveur de
l’étranger ; mais ; loin de moi une action si lâche! Je suis Rodrigue de
\ Dîvar, le Castillan tel qu’il doit être.</p>
<p>(i) En voici le commencement t</p>
<p>De los trofeos de amor</p>
<p>Ya coronadas sus sienes</p>
<p>Muy gallardo entra Gauzul</p>
<p>A jugar canas a Gelycs *</p>
<p>En un hovero furioso -,</p>
<p>Que al ayre en su cursô excède</p>
<p><pb/></p>
<p>(i54)</p>
<p>héros Aben-Zulcma, après avoir peuplé les prisons de chevaliers
chrétiens , est exilé par son ingrat monarque, et prend congé de sa bienYen</p>
<p>bienYen pujanza y rigor Un levé freno deticnc. La librea de los pajes
Esroxa, morada, y vcrde Divisa ci esta y colores De la que en su aima
tiene : Todos con lanças lconadas En corrcdorcs ginctes Adornados de
pcnachos</p>
<p>Y de costosos jaezcs :</p>
<p>El nlisino se trac la odnrga En quien un fenîx parece Que en vivas Hamas
se obrasa</p>
<p>Y en ccniza se rcsuclve *, La )elra si bien me amerdo Dize : es
ittconvcnientc Podersc dissimulai’</p>
<p>El fuego que amor cnciciute, etc. ’ \</p>
<p>Traduction*</p>
<p><pb/></p>
<p>(i85)</p>
<p>aimée Balaja (i). Presque toujours, dans ces romances, l’armure du
chevalier qui en est le héros, et sa parure guerrière, sont décrites avec</p>
<p>(i) Afin qu’il n’y ait pas trop d’exemples &gt; nousci» terons seulement
ici la dernière partie. La hermosissima Balaja Que Uorosa en su aposento
Las sinrazoncs del rey Le pagavan sus cabellos Como tanto estruendo oy6
A un valcon salio correndo</p>
<p>Y enmudeclda le dko Dando vozes con silencio : Veto en paz , que no vas
solo,</p>
<p>Y en mi ausciicia ten consuelo,. Que quien te ech6 de Xcrçz, No te
echara de mi pcçho ;</p>
<p>El con la visti risponde</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut regarder comme une subdivision du \ genre de la romance
chevaleresque et historique, \ quelques romances mythologiques ou
figurent les</p>
<p>"îir’mc voy, y no tcdcxo De los agravios dcl rc\* Para tu firmeza a
pelo, Con esto passo la callc , Los ojos atras bolvicndo Dos mil vîzes :
y de Andujar Toriio-et camino derecho.</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Par exemple, la description du convoi funèbre d’Hector, qui donne
presque envie de rire j la voici :</p>
<p>En las obsequias de Hector Esta la reyna Trojana Con la liuda Policena</p>
<p>Y con otras muchas damas Tambicn estavan los Gricgos Sino Achillcs que
saltava Que fue a la postre de todos</p>
<p>Y en el tempo se assentava Frontero la reyna Elcna Que por Hector
lamenta va Mirando su hcrnlosura Con grand cuydado pensava .Si Menclao
no fucra</p>
<p>Rey Gricgo la conquistara Para casarso coli ella Scgun cra muy loçana</p>
<p>Y assi triste y pensativo No podia cchar la habla Quando miro a Policena
En el coraçon le pesara etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(138.)</p>
<p>Le christianisme même a fourni des sujets de romances. On en a fait de
bibliques , et il y en a une, par exemple, où le roi David chante ses
plaintes sur la mort de son (ils Absalon (t).</p>
<p>Los romances qu’on pourrait appeler lyriques</p>
<p>(i) Con ravia esta cl rey David</p>
<p>Itosgando su coraçon</p>
<p>Sabîendo que alli eu la lid</p>
<p>Le mataron a Absalon</p>
<p>Cubriose la su cabeea</p>
<p>Y subiore a un mirador</p>
<p>Con lagrimas de sus ojos</p>
<p>Sus canas regadas son</p>
<p>Hablando de la su booa</p>
<p>Dize hesta lamentacion</p>
<p>O fili mi fili mi</p>
<p>O fili mi Absalon</p>
<p>Que es de la tu hermosura</p>
<p>Tu eslrcmada perficioti</p>
<p>Los tus cabcllos dorados</p>
<p>Parceian rayos de sol</p>
<p>Tus ojos lindos a zules</p>
<p>Que jacinta de Sion</p>
<p>O manos q\te tal hizieron</p>
<p>Enemigas de razon etc. Chacun pouvait faire dans ce temps des romances
comme celle-là, pourvu qu’il sot versifier en redoni tliltas,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) No vale las copias de la Sarabanda &gt; veut dire précisément la même
chose que No vale las copias de Calaïnos, d’après Saimietitoj
apparemment que les</p>
<p><pb/></p>
<p>(i4o) ,</p>
<p>(i) Voici une de ces petites chansons qu’on ne saurait traduire :</p>
<p>Rosafrcsca rosafresca Tan garrida y con amor Quando y’os tuve en mis
braços No os sabia servir no</p>
<p>Y agora que os servira No os puedo yo averno Vucstra fuc la culpa amigo
Vuestra fuc que mia no Embiastes me una carte Con un vuestro servidor</p>
<p>Y en lugar de recaudar El dixera otra razon Qu’erades casado amigo Alla
en tierras de Léon. Que lencys muger hermosa</p>
<p><pb/></p>
<p>esY coiuo una flor.</p>
<p>Quten os lo dixo sciîora</p>
<p>No os dixera verddd no</p>
<p>Que ya nunpa entra en Casu’ll»</p>
<p>Ni alla en tierras de Léon</p>
<p>Sino quando era pequeilo</p>
<p>Fontefnda&gt; fontefrida</p>
<p>Fontefrida, y con amor</p>
<p>Do todas las aveetcas</p>
<p>Van tomar consoîacion, etc.</p>
<p>La fiction poétique renfermée dans ce second poënie</p>
<p>pourrait un peu blesser dans sa naïveté les opinions</p>
<p>reeues parmi les naturalistes , car il est question d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>SECTION IL</p>
<p>Progrès de la Littérature espagnole &gt; sous le règne de Jean IL</p>
<p>Le règne do Jean II est, selon les littérateurs espagnols, une époque
remarquable dans l’histoire do leur poésie. Il nous semble cependant que
si celte période a produit des ouvrages de plus longue haleine et d’un
ton plus élevé, si l’on peut lui faire honneur du perfectionnement de
l’ancienne poésie castillane, elle n’en forme pas plus une époque
nouvelle dans l’histoire de celleci, puisqu’elle ne lui a point
fait.prendre de caractère nouveau. La poésie devint, sotts co</p>
<p><pb/></p>
<p>(i45).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( liO)</p>
<p><pb/></p>
<p>10*</p>
<p><pb/></p>
<p>A la tête de la brillante société poétique qui ornait la cour de Jean
II, on distinguait, après la mort du marquis de Villena, son disciple
don Inigo Lopez de Mendoza, marquis de SanlUlane.</p>
<p>(i) Tanto es cl provecho que vienc desta dotrina a la vida civil,
quitando ocio y ocupando los jg’enerosos îngeniôs en tan honésta
investigacifrnVcïiïc Iàsotras nacîones clesèarori y procuraron hàvciu
entre si cscuèla alestadotrina, y por essolue anijpliada por el mundo en
diversas partes. t</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois qu’on trouve cite dans l’histoire de la littérature
espagnole le nom d’un marquis do Santillanc, sans autre désignation,
c’est de celui-ci qu’on veut parler. 11 était né en 1698. Son rang et
ses richesses, joints aux talcns militaires et politiques par lesquels
il s’était distingué dès sa jeunesse, le mettaient eu état de jouer un
des premiers rôles parmi les grands de la Cas^ tille. Sa moralité sévère
no lui acquit pas njpins de considération, que ses lumières et son amour
pour les sciences; sa philosophie était celle dé Socrate, et faisait lo
fond de son caractère et de son esprit. Cette réunion si rare de rang,
de crédit , de vertus, de talons et de connaissances, devait sans doute
faire du marquis de Santillane un homme très-extraordinaire ; aussi nous
dit-on que des étrangers se rendirent en Castille uniquement pour le
voir. Le roi Jean avait pour lui la plus haute estime ; et au milieu des
troubles intérieurs de l’état, le marquis, sans être toujours du parti
du monarque, honora toujours en lui le protecteur et l’ami des lettres.
Dans les dernières années de sa vie, après la mort du roi Jean, cet
homme illustre servit encore de ses conseils le roi Henri IV, si connu
depuis par les malheurs de son règne. Santillanc mourut en i458.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Il n’est pas possihlo de douter que Santillanc n’eût lu le Dante ,
car il le cite :</p>
<p>Assi conseguimos de aquella manera, Hasta que Hegnnios en somo del
monte, No menoscansadosqueDanteAcheroiile.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i6i )</p>
<p>imaginé. II no manque pas h plus petite oeca-« sion de citer autant do
dieux cl d’auteurs anciens que sa mémoire peut lui en rappeler (i). On
n’avait encore jamais rien lu do pareil en langue castillane. Au reste,
quoiqu’il y ait peu de poésie dans toute celte allégorie lyrique, on y
trouve d’assez beaux passages, et les vers ne sont pas</p>
<p>(i) Ainsi, le marquis donne dans les deux stances suivantes une liste
détaillée du nom des auteurs an • ciens et modernes, pour faire voir la
perte que fit la littérature dans la personne de Villena :</p>
<p>Perdimos a Iïomero que mucho hônorava Este sacro monte do nos hahitamos,
Perdimos a Ovidio el que coronamos Del arhol laurco que muebos aniava,
Perdimos Jloracio que nos invocava En todos exordios de su pocsia, Assi
disminuye la nuestra valia Que antiguos tiempos tanto prosperava,</p>
<p>Perdimos a Livio, y a Mantuano , Macrobio, Valcrio, Salustio, Magneo,
Puer no oividemos al moral Agneo De quien se loava el pueblo roinano,
Perdimos a Julio y a Casaliano, Alano, Boccio , Petrarcha , Fulgencio,
Perdimos a Dante, Gaufre, Tcrencio Juvenal, Estacio, y Quintiliano.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i53) pans harmonie (i). L’autre poème du marquis do Santillane, est une
longue série de réflexions morales occasionnées par la fin tragique du</p>
<p>A tiempo, a la hora suso memorado Assi como niilo que sacan de cuno No
se falsamcnte, o si por forluua Me vi todo solo al pie de un collado
Salvatico espesso lexano a poblado Agresle desierlo y tan cspanlahle Que
temo verguenza no siendo culpahle Quando por extenso loaurc recontado,</p>
<p>No vi la carrera de génies cursada, Ni rastro exercido por do me gûiasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni persona alguna a quien demandasse Conscjo a mi cuyla tan desmesuradaj
Mas sola una senda poco visilada Al medio de aquella tan gran espessura
Bien como ndarmento suhiente a faltura De rayo Dianeo me Aie démos t racla.</p>
<p>(i) Nous allons entendre parler don Alvaro de Luna dans les stances
suivantes : ’</p>
<p>Vi lesoros ayuntados Por gran danno de su dueilo. Assi como sombra o
sucûo Son nucslres dias contactas. Y si fueron prorogados Por sus
lagrimas algunos</p>
<p><pb/></p>
<p>( iB4) ■</p>
<p>Dcsto no vemos niugunos Por nuestros negros pecados.</p>
<p>Ahrid, ahrid vueslros ojos Gcntios, mirad a mi Quanto visles, quanlo vi
Fantasmas fucron y antojos Con trabajos , con cuojos Usurpe tal serîoria
Que si fue no era mia Mas endevidos despojos.</p>
<p>Casa, casa, guay de mi !</p>
<p>Campo a campo allégué</p>
<p>Casa agena no dexè y</p>
<p>Tanto quisc quanto vi.</p>
<p>Agora pues ved aqui</p>
<p>Quanto valen mis riquezas Tierras villas fbrtalczas Tras quien mi
tienipo perdi.</p>
<p>(i) Oa trouve quelquefois le pédantisme du poêle</p>
<p><pb/></p>
<p>j (-155).</p>
<p>| de la sainte Vierge, qui n’est qu’une ennuyeuse | et ridicule litanie
(i). Il fit aussi pour l’instruction | du prince royal de Castille, qui
régna dans la suite</p>
<p>Autes el rodante ciclo Tornara nianso y qoieto</p>
<p>Y sera piadoso alelo</p>
<p>Y pavoroso tnetelh</p>
<p>Que y jamas olvidasse - ’’ .</p>
<p>Tu virtud Vida mia y mi salud Ni te dexasse.</p>
<p>César afortunado Cessara de combattir</p>
<p>Y harian desdezir Al Priamides armado Quando yo te dexarè</p>
<p>Ydola mia Ni la tu philosomia Olvidarè, etc.</p>
<p>(i) Il commence ainsi :</p>
<p>Gozale, gozosa madré Gozo clc la humanidad Templo.de la Trinidad Elegida
por dios padre-</p>
<p><pb/></p>
<p>( i56 )</p>
<p>L’écrit le plus remarquable du marquis .de Santillanc est sa
dissertation critique cl historique si soigneusement citée par tous les
écrivains</p>
<p>Virgcn que por cl oydo</p>
<p>Concchiste Gaude, Yïrçpnf Mater Christi nuestro gozo infinido;</p>
<p>Gozate, luz reverida Segun cl evangelista Por la madré dcl Baptisla
Anunciado la venida, De nuestro gozo seiîora</p>
<p>Que t rayas Vaso de nuestro mexias Gozate pulchra y décora, etc.</p>
<p>Et le gozate se reproduit ainsi pendant toutes le? s irophes suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï . ( &lt; 5? )</p>
<p>j espagnols qui oui voulu la ire f histoire de leur</p>
<p>| iuicienno littérature. Celle dissertation en forme</p>
<p>j île lettre, est adressée au prince don IV’drc de</p>
<p>1 ses pensées el do ses vers. C’est un monument ’inst</p>
<p>’inst sous plus d’un rapport de l’enfance de la</p>
<p>| critique en Espagne. L’embarras où l’auteur pa|</p>
<p>pa| se trouver pour donner au prince portugais</p>
<p>| quelques rensciguemens sur l’origine de la poésie</p>
<p>| espagnole, prouve qu’on avait dans ce temps-là</p>
<p>hien moins de connaissances sur cet objet qu’on</p>
<p>n’en a de nos jours. Sa définition de la poésie</p>
<p>n’est pas beaucoup plus exacte que celle que</p>
<p>? Yillcnacn avait donnée. La poésie ou la science</p>
<p>’ gaie, dit le marquis do Santillanc, est l’aride</p>
<p>I présenter des vérités utiles enveloppées d’un</p>
<p>I voile attrayant, de les ordonner, de les dis1</p>
<p>dis1 de les revêtir de Jictions, le tout</p>
<p>avec nombre y poids et mesure (i). Ce qu’il y</p>
<p>(i) E que cosa es la poesia que en nuestro vulgar ( Remarquons en
passant que ce’mot’ n’était pas reçu dans la langue castillane),
llamanos gaya ciencia y siuo un fingimiento de cosas utiles ë veladas
con muy fermosa cohertura, compuestas, distinguidas, escoudidas,
porcerto cucnlo, pesoy incdida■?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. (i5g) qucs autres, et ne dit pas un mot des anciennes 1 romances
castillanes.</p>
<p>(t) Nicolas Antonio dîtquescspareus étaient honettat</p>
<p>’ wnditionis*</p>
<p><pb/></p>
<p>(ï6o)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>O flor de saher y eahallcria Cordova madré, tu hijo perdona Si en los
cantares, que agora pregona Ko divulgarë tu sabidurîa , etc.</p>
<p>Il*</p>
<p><pb/></p>
<p>( i64 ) périodique lui était inconnu, aima mieux périr avec les siens
que de se sauver sans eux (i). Mais le poète prodigue sur-tout les
ornemens et la</p>
<p>Bien como medico mucho famoso Que trac cl estilo por mano seguido En
cuerpo de golpes diversos herido Luego socoiTO alo mas peligroso Assi
aquel puehlo maldito sunoso Sintiendo mas dafio de parte del Condc Con
todas sus fuerças juiitondo respondo Alli do cl peligro mas cra dnnoso.</p>
<p>Àlli dlsparavan bombardas y truenos</p>
<p>Y los trahucos tiravan ya luègb Picdras y dardes y hachas de fuego ’ Con
que los nuestros hazian scr mettos. Algunos do Moros tenidos por buenoâ
Lançon lemblando las sus ozogayas, Hassan las lindes palenqucs y rayas
Doblan sus fuerças con micitos ngenos.</p>
<p>Mientrc morian y mienlra inatavan De parte del ogua ya erecen las oudas</p>
<p>Y eobran las mares sobervias y boudas Los campos que ante los mnros estimai</p>
<p><pb/></p>
<p>"(166-)</p>
<p>pompe du style pour parler du célèbre Alvar de Luna, le puissant favori
de Jean II j qu’il place sous la constellation de Saturne. Alvar n’était
pas encore tombé du faite de sa puissance , el il y avait tout lieu do
croire, comme le prédisait Juan de Mena, que l’imposante énergie de son
caractère triompherait des efforts des grands et de toute l’Espagne
révoltée contre lui (i). On s’attend bien, d’après cela, qu’il est
pompeuseTanto</p>
<p>pompeuseTanto los que de alH peleavan A los navios si se retrayan Las
aguas crescidas les ya defendian Tornar a las fustas que dentro dexavau,</p>
<p>Este cavalga sobre la fortuna</p>
<p>Y douta su cuello con asperns riendos \</p>
<p>Y aunque del tenga tanmuchas deprendas, Ella no le osa tocar de ninguua.</p>
<p>Miralo, miralo en platica alguua , Con ojos humildes, no tanto féroces \</p>
<p><pb/></p>
<p>*( 166 ,)"■■■’■</p>
<p>Como, indiscreto, y tu no conoecs Al condest’able Alvaro de Lima?
Traduction.</p>
<p>L’homme que lu vois a soumis la fortune au frein , et In gouverne avec
clés rênes pesantes. 1.1 lui a donné bien des gages j cependant elle
n’ose le loucher nulle part. Regarde-le, regarde ; mais que tes regards
soient moins hardis et plus respectueux. Ne sais-tu pas, téméraire, que
tu as devant toi le connétable Alvar de</p>
<p>L’ttllB?</p>
<p><pb/></p>
<p>(i67) le leoteur, n’étaient pas regardées alors comme indignes de la
poésie (i)..</p>
<p>Cn autre poëmc jadis célèbre du même au(i)</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ganta, tu, chrislîatia Musa, La mas que civil batalla Que entre
Voluiutad se Imita Y Ra«on que nos accusa.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i69)</p>
<p>Rodrigue?, del Padron paraît avoir eu aussi quelque crédit auprès du
roi, On no connaît cependant ni l’année de sa naissance, ni celle do sa
mort, ni son nom de famille : on l’a surnommé del Padron, du lieu de sa
naissance la petite ville il Padron &gt; en Galice, Ses vers ont do rcmar-</p>
<p><pb/></p>
<p>cpiable qu’ils, sont écrits en. castillan et non en galicien; l’amour en
est le sujet le plus ordinaire. Ce poète fut moins célèbre par ses
ouvrages que par son amitié pour le poète galicien Macius. La mort
tragiquo.de ce dernier, cpii périt victime d’une passion romanesque,
fit-tant d’impression sur Rodrigue/,, qu’il renonça au inonde et aux
amours pour s’ensevelir dans un couvent de Dojtniuieains, dont il fui le
fondateur, el ou il termina ses jours sous l’habit monastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(17’..) leur origine castillane. Un bachelier de la Torro, dont on no
sait que ce qu’il nous apprend de lui dans ses vers, appartient aussi
à,celle période.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une nation qui. peut compter cent trente-six poètes lyriques dans un
siècle, et qui possède encore uu grand nombre de poèmes anonymes du mémo
gepre et du même temps, est sans doute douée d’un génie vraiment
poétique ; et dans un semblable recueil, ouvrage d’une si</p>
<p>(i) Il yen a autant dans la vieille édition in-folio, imprimée en
caractères gothiques, qui est une des curiosités littéraires de la
bibliothèque de Goelthqjuc.</p>
<p><pb/></p>
<p>..grande’ partie de la nation’, on doit espérer de trouver l’empreinte
originale et pUré du caractère national. C’est ce qui fend cette lecture
plus intéressante encore pour l’observateur philosophe que pour le
simple littérateur.’^</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voici le commencement de ce petit poëmo qui, heureusement, n’a que
huit YCISi</p>
<p>La M madré te inuestra, ; La À te manda adorar, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(.176)</p>
<p>VAve Maria de Perez de Guzman, parapha ses en vers bien plus froids que
la prose; c’est par-tout la même monotonie, sans qu’une seule idée, une
seule expression poétique vienne égayer un peu la sécheresse dogmatique
du sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rccuerde et àhna domiida Avive el seso y despierte</p>
<p>Contcmplando Corne se posa la Vida, Corne se viene la muerté s</p>
<p>Tan callando; Quart, presto se va el placer» Como despucs de acordado</p>
<p>Dadolor; Como a nuestro paresecr, Qùalquiera tietnpo pasado ; Fuemejor.</p>
<p>ÏPucs que vemos lo présenta Quart en Un puiuo se es ido &gt;</p>
<p>Y acabadoi Si juzganïos sabiamente JDarenios lo ùo venido</p>
<p>Pôrpasado.</p>
<p>L *a</p>
<p><pb/></p>
<p>No se engane nadic, no, Pcnsando que ha de durai’</p>
<p>Lo que espéra Mas que ’dure lo que via, Pues que lodo lia de pasar</p>
<p>Por lai manera.</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>■(■179.) les adages utiles; do là’vient aussi qu’ils attachent’ autant
d’importance aux principes nobles et purs de la moralité la plus sévère
qu’aux conseils do la prudence proprement dite/</p>
<p>quoique fortement empreintes du caractère;</p>
<p>12*</p>
<p><pb/></p>
<p>(i8o)</p>
<p>Quelques chansons de Juan de Mena font voir combien la nature seule
aurait heureusement ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>( i8» )</p>
<p>pire les poètes espagnols du quinzième siècle,</p>
<p>, s’ils avaient cédé moins fréquemment au désir</p>
<p>do faire preuve d’art et d’érudition. Dans une</p>
<p>longue chanson de Diego Lopez de Haro, la</p>
<p>; Raison et la Pensée s’entretiennent ensemble sur</p>
<p>* lo véritable prix des affections du coeur, et la</p>
<p>i i .. .</p>
<p>(i) lîri voici le commcncçmeîit s « Puisque l’amour » veut ’que je meure
, et d’une mort si douloureuse, » et dans un Age si peu avancé, je veux
consigner ici &gt;&lt; ma volonté dernière ; mais comme je me sens iuea-</p>
<p><pb/></p>
<p>’( i8» )</p>
<p>usage si profané de la Bible dût scandaliser le public espagnol, ou du
moins ceux qui étaient chargés par état de veiller au maintien de
l’orthodoxie ; on se tromperait : Rodriguez del Ladron fit non-seulement
les’ sept Joies do. l’Amour, dont le titre rappelait les Joies de la
sainle Vierge du ’marquis de Santillane, mais encore ’les dix
Cotnmandcmens de l*Amour ( los diez Mandamicntos de Amor ).</p>
<p>Laissant do cote les autres poésies lyriques contenues dans ce recueil,
et qui n’offrent rien de bien remarquable, nous nous arrêterons aux
poésies sous différens titres, qui v occupent</p>
<p>Y pues mi ventura quiso Mis pcnsatuicntos tonuy</p>
<p>Ciegos, vanos, No quiero otro paraiso Sino mi aima dexar</p>
<p>En sus matios.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( i?4 )</p>
<p>(t) Un de ces villancicos suffira pour donner une idée de’cette forme.
L’auteur s’appelait Escriva.</p>
<p>Que sentis, coraçonmio?</p>
<p>No dezis Que mal es cl que sentis»</p>
<p>Que sentisles a quel dia Quando mi senora vistes, « Que perdistes
alegria, Y descando despedistes ? Como c mi nunea bolvistes</p>
<p>No deiis, JDondc estays que no venis.</p>
<p>Qu’es de vos qu’en mi nos fallo Coraçon, quien os ngena ? Qu’es de vos,
que auuque callo &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vueslro mal tambien me pena? Quien os uto taj cadena</p>
<p>•No.dcsis Que mal es el que sentis.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i86 )</p>
<p>de celte manière, d’abord;de vieilles romances, ensuite des proverbes (
motios), et enfin tout ce qui était susceptible d’être glosé.</p>
<p>On trouve aussi dans le même recueil desye^.v d’esprit, c’est-à-dire,
des questions et des réponses en vers, et des devises (tétras) que les
dames et les chevaliers tiraient au sort dans les fêles-et : dans les
tournois, avec les emblèmes qiii cii faisaient le corps, et ’dont ces
devises donnaient l’explication. On juge bien qu’il y a dans tout cela
plus de pointes et de galimatias ’que d’esprit véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(.188)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( !9° )</p>
<p>On no peut rien dire de plus positif sur .l’origine des romances ou
chansons satiriques qu’on trouve éparscs dans le Romancero.(i)*’</p>
<p>(i) Une de ces chansons parait être le premier modèle de toutes celles
qu’on a failt i par la suite en France et en Allemagne , avec le refrain
épigraramatique/e le vois bien et je n’en crois rien.</p>
<p>Que se casa un don Pelote Con una clama sin dote,</p>
<p>Bien puede ser ; Mas que no de algunos dias Por un pan sus damerias,</p>
<p>No puede ser, etc.</p>
<p>Traduction. Qu’un roturier épouse une grande dame sans dot.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 19».)</p>
<p>Enfin l’histoire de ce recueil lui-même n’est pas suffisamment
cclaircie, cl pour l’éclaircir il faudrait avoir le temps et l’occasion
de feuilleter avec une attention infatigable les bibliothèques
espagnoles, cl les anciennes collections de manuscrits qu’elles
renferment. On ne cite ordinairement que deux de tous les recueils qui
portent le nom de Romancero : l’un a eu pour éditeur un i certain Michel
do Madrigal’, et il a paru en i6o4; l’autre a été public dix ans plus
tard, par Pedro ; de Flores; mais un autre recueil sous le même litre,
qui date aussi de l’année i6o4, et qui contient plus de mille romances,
est annoncé comme une nouvelle édition corrigée et augmentée, ce qui
fait croire qu’il y en a eu de plus anciennes.</p>
<p>naje crois bien ; mais qu’un beau jour il ne troque pas de bon coeur
tous les aïeux do sa femme pour un pain, je n’en crois rien, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui mérite encore l’attention’ dans la littérature espagnole du
quinzième siècle, se réduit aux essais dramatiques de cet âge,
reniarquableè seulement en ce qu’ils sont les premiers.</p>
<p>A la place des ouvrages véritablement draina-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(■’O 4 )</p>
<p>%dcux contrées, et particulièrement la lecture.ds bucoliques de Virgile,
a fait naître aux poètes l’envie de revêtir les idées modernes des
formes antiques de la pastorale ; et c’est peut-être par pur hasard ,
que le premier ouvrage ou ce dessein ait été réalisé s’est trouvé être
une satire.,</p>
<p><pb/></p>
<p>i3*</p>
<p><pb/></p>
<p>( ige.)</p>
<p>(i) Il y a dans le Çancionero et clans le- Çaricionm de Romances,
quelques chansons et romances de Juan de la Énzina ; mais ce qu’il a
fait de mieux se trouve dans l’ancien recueil de ses ouvragés intitulé :
Çancionero de todas las Obras de Juan de la Ehzinà. Une des plus grandes
raretéslittéiaires cjui existent, c’est vne ancienne et probablement une
première édition de ce recueil, de l’année i5oi , in-fol., imprimé à
Séville, en caractères gothiques, par deux Allemands, Pegnitzer et
Herbst, aux frais de deux négocians. Le seul exemplaire que nous eu
connaissions appartient \ la bibliothèque de Wolfenbuttel. Les
caractères, quoique gothique*, sont d’une netteté sïngidrérè : ôh dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>( W ) Un ouvrage plus célèbre que les églogues dramatiques de Juan de la
Enzina, est lo roman dialogué de Caliste et Mélibée , qui fut, dit-on,</p>
<p>tingue dans ce recueil une apologie des femmes, contra i los que dicen
mal de mugeres, dont nous citerons quel| ques vers :</p>
<p>Piadosas en dolerse</p>
<p>De todo ageno dolor,</p>
<p>Con muy sana fè y amor *</p>
<p>Sin su faina escurecersç’,</p>
<p>Elias nos hacen hacer</p>
<p>De nuestros bienes franquezas ;</p>
<p>Elias nos hacen poner</p>
<p>K procurar. y guerer</p>
<p>Las virtudes y noMesas.</p>
<p>EHas nos dan ocasion</p>
<p>Que nos hagomas discretos</p>
<p>Esniarados y perfetos</p>
<p>Y de mucho presuncion.</p>
<p>Elias nos hacen andar</p>
<p>Las vestiduras polidas,</p>
<p>Los pundonores guardar,</p>
<p>Y,por bonra procurar,</p>
<p>Tener en poco las vidas.</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 19S )</p>
<p>(i) Dans l’édition de 1599 , le titre est ainsi conçu: Celestina,
ti’agicomedia de Calisto y Melibèa. En rassemblant les premières lettres
de chaque mot des stances qui servent de préface , on en forme cette
phrase :. El bachiler Fernando de Roxas acahè ïa comèdia de Calisto y
Melibea, efue nacidoen la puehla déMontelvan* ■</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 201 )</p>
<p>(i) Pour donner une idée du style de cette pièce,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 202 )</p>
<p>nous citerons un endroit où Caliste s’entretient de son amour avec son
valet Scmpronio.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 205 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 204 )</p>
<p>se consacrait a écrire l’histoire ne jouissait d’une aussi haute
considération qu’en Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 205 )</p>
<p>ainsi qu’écrivait le grand chancelier de Castille, Pedro Lopoz de Ayala,
plus connu comhie historien que Guzman , parce qu’il a Composé, d’après
d’anciennes éhroniques, mie histoire suivie des rois de Castille pendant
le quatorzième siècle (i).</p>
<p>Mais on est agréablement surpris de trouver, au milieu de ces ennuyeuses
chroniques j quelques ouvrages biographiques intéressans, dont deux
sur-tout méritent d’être cités. L’un paraît avoir été écrit dans les
dernières années du quatorzième siècle, et le second a été
indubitablement c.»;•&lt;(;r«é vers le milieu du quinzième. Le premier est
la vie du comte Pedro Nino de Buelnà, un des plus braves chevaliers
castillans du</p>
<p><pb/></p>
<p>( 206 )</p>
<p>(i) On lit,avec plaisir le portrait qu’il fait dans son vieux langage
des Français de sou temps :</p>
<p>u LosFranceses son noble nacion de génie ; son sabios e muy entendidos ,
* discretos en lodas las co--</p>
<p><pb/></p>
<p>■( 207 ) L’autre ouvrage biographique est l’histoire du comte Alvar de
Luna. L’auteur a gardé l’anonyme y on peut conjeclurer seulement,
d’après ce qu’il dit de’ lui-même, qu’il a été au service</p>
<p><pb/></p>
<p>( 208 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(20t))</p>
<p>favorite de notre illustre maître ! Dirige ma plume, éclaire mon esprit,
viens au secours de ma mémoire, afin que je puisse sceller hardiment de
ton nom glorieux l’histoire que je commenec. » "■.,"■.</p>
<p>(i) .11 raconte comment Alvar de Luna, dans sa jeunesse, avait gagné par
ses agrémens la faveur du roi et de toute la cour. « Si le roi dansait,
il ne voulait pour danser avec lui ni chevalier, ni grand, ni
gentilhomme , excepté le seul Alvar de .-Luna ; s’il faisait de la
musique, ce n’était qu’avec Alvar de Luna, et il n’y avait personne avec
qui il eût tant de conférences secrètesd qu’il consultât si souvent.
D’un autre côté, D. Alvar n’était pas moins bien auprès des dames et des
demoiselles. Dans toutes les assemblées, dans toutes les fêtes, c’était
toujours lui qu’on louait et qu’on admirait de préférence j et lorsque
le roi s’était retiré I. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>(210)</p>
<p>Nous citerons encore comme un ouvrage digne d’attention, les Hommes
illustres (los clams Vaivnes) de Fernand del Pulgar, qui remplit la
charge d’historiographe sous le règne d’Isabelle çt de Ferdinand. Cet
homme distingué voulut être lp’i Phitarque.de. sa nation; mais dans les
vingl-six biographies très-courtes cpi’il a écrites, il s’est renfermé
dans des bornes trop étroites, et n’a pas fait, par cette raison, tout
ce qu’on pouvait attendre de lui; Cependant, il faut remarquer dans le
style dô cet ouvrage le mérite rare, pour son siècle, de la correction
et de la précision.</p>
<p>ke même Fernand de Pulgar est le plus ancien des, écrivains espagnols
qui ont cultivé le style épistolaire. En qualité d’homme d’état et d’homme</p>
<p><pb/></p>
<p>public, il a imité dans ses lettres le style de Cicéron et de Pline (i).</p>
<p>Quiconque aura le temps et l’occasion de parcourir des manuscrits
espagnols .du quinzième siècle, y trouvera sans doute des preuves plus</p>
<p>* i4*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 212 )</p>
<p>Un savant de ce siècle avait entrepris de traduire les écrits
philosophiques d’Àristote; mais t son ouvrage et son nom sont
aujourd’hui également inconnus.</p>
<p>vertueux qu’il pût être, ne la surmonterait pas mieux que moi et la
sentirait coinme je la sens. Je conclus de la que, pour les infirmités
qui viennent de la vieillesse, il vaut mieux recourir aii médecin qui en
guérit qu’au philosophé qui en console , etc. » A -,. ■"</p>
<p><pb/></p>
<p>( 2l5 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 214 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(si5)</p>
<p>LIVRE II.</p>
<p>MSTOIRE DE LA LITTÉRATURE ESPAGNOLE , DEPUIS LES DIX PREMIÈRES ANNÉES DU
SEIZIEME SIÈCLE JUSQU’A LA SECONDE MOITIÉ DU DIX-SEPTIÈME.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>Idée générale des progrès de la Littérature pendant cette période.</p>
<p>XJA réunion dès royaumes de Castille et’d’Arragon, par le mariage
d’Isabelle et de Ferdinand, fait époque dans l’histoire de la
littérature comme dans celle de la monarchie espagnole. L’Espagne^
jusqu’alors, n’avait été occupée ; qu’au dedans d’elle-même : lesrois
combattaient pour la défense de leurs, prérogatives contre leurs
puissans barons, et les deux royaumes conibattaient l’un contre l’autre.
I40 seul but qu’ils poursuivissent</p>
<p><pb/></p>
<p>( 2*6 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(217)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 220 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 221 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 222 )</p>
<p>gouvernait les Pays-Bas avec la hache des bourreaux, Cervantes en
Espagne écrivait son Don Quichotte, et Lopcde Vega, qui était lui-même
un des familiers du Saint-Office, composait ses pièces de théâtre. La
période la plus brillante de la comédie espagnole, comprend le temps qui
s’écoula sous le gouvernement des trois Philippe, de 1556 jusqu’en i665,
et jamais l’inquisition lie fut plus cruelle et ne répandit plus de sang
que dans cette période. Sans doute, la littérature de ce siècle olfro
des traces nombreuses d’un fanatisme barbare ; mais ces traces sont
isolées, et l’impression pénible que les déclamations violentes des
poètes espagnols produisent sur mi esprit libéral, est aussitôt adoucie
par des traits de la plus aimable et de la plus généreuse sensibilité.
Ce caractère est si bien empreint dans leur littérature, que si y après
avoir lu l’histoire politique des Espagnols dans le seizième et le
dix-septième siècle, et sur-tout celle de leur conduite en Amérique et
dans les Pays-Bas, on vient a faire connaissance avec leurs poètes, on;
esc tenté de croire qu’on a voyagé chez deux peuples différons;</p>
<p><pb/></p>
<p>( 225 )</p>
<p><pb/></p>
<p>’■’.’■( 224 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 225 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 226 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 227 )</p>
<p>16*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 2î*8 )</p>
<p>y faire partie dés convenances reçues, servirent de modèles aitx
intrigues compliquées de la comédie espagnole, et le poète comique eut
besoin de toutes les ressources de l’imagination , pour que le théâtre
pût lutter en ce genre avec la société.</p>
<p>A l’égard des autres beaux*arts, ils furent peu cultivés en Espagne
pendant cette période, et l’intérêt exclusif de la nation pour les
talens de l’esprit, cet intérêt auquel la poésie dut son âge ^d’or,
nuisit aux progrès des autres arts , en appelant tous les hommes de
génie dans tuie seule carrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’histoire de la littérature en prose se trouve si intimement unie à
celle de la poésie pendant le seizième et le dix-septième siècles, qu’il
serait inutile de l’en séparer. Cependant, il nous a paru â proposde
faire deux sections de cette période,sans la diviser en deux époques
différentes.’Aucune révolution littéraire no s’csl faite en Espagne
depuis l’introduction du style italien dans la poésie espagnole, jusqu’à
la décadence de la littérature dans les dernières années de Philippe IV.
Les écrivains de la dernière moitié de celle période, que quelques
critiques espagnols ont surnommé les corrupteurs du goût, n’ont fait en
grande partie que marcher dans la route que leur avaient ou - verte j
dans les siècles précédens, un grand nombre de poètes et sur-tout de
poètes dramatiques. Plusieurs_dc ces écrivains %qu’on accuse d’avoir
corrompu la littérature, eurent pour coutompo* rains d’autres écrivains
célèbres, zélés promoteurs de la correction classique ; et cependant,
ils eti^ rent bien plus d’influence que ces derniers sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>( &gt;3o )</p>
<p><pb/></p>
<p>( «5» ) que dans la littérature de l’Europe entière , n’ait pas eu
cependant assez d’influence sur sa propre nation pour commencer une
nouvelle époquedans son histoire littéraire. Nous aurons occasion, par
la suite, de revenir sur cette observation (i).</p>
<p>SECTION PREMIÈRE.</p>
<p>Histoire de la littérature espagnole depuis VIntroduction du style
italien, jusqu’au temps de Cervantes et de Lope de Véga,</p>
<p>Après que l’avénement de Charles d’Autriche au tronc d’Espagne eut
consolidé la réunion des</p>
<p><pb/></p>
<p>( 232 )</p>
<p>Juan Boscân Almogavèr qui, de concert avec son ami Garcilaso de la Véga,
introduisit le stylo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(234)</p>
<p>La forme du sonnet était, depuis long-temps, connue cifEspagnc; mais le
génie de la poésie castillane semblait y répugner, et les Espagnols
n’étaient pas encore capables de sentir l’élégance</p>
<p><pb/></p>
<p>( 235 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) On trouve dans le tom. 8 du Parnasse espagnol deSedano, un
supplément aux détails que d’autres écrivains ont donnés sur la vie de
Boseùn. Eu général,</p>
<p><pb/></p>
<p>(237)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 258 )</p>
<p>tioii’d’en approcher. Mais aussi pour ne pas apprécier le mérite de
Boscàn trop au-dessus de sa valeur réelle, il faut ne pas oublier que la
réforme qu’il opéra, était désirée depuis longtemps, malgré les cris du
parti contraire, par la portion la plus éclairée du public espagnol,
sans qu’on se rendît bien compte de la manière dont elle devait
s’opérer. S’il en eût été autrement, Boscàn serait resté seul, et
l’Espagne n’aurait pas compté tant de poètes qui marchèrent dans la
route qu’il avait ouverte , et plusieurs mémo avec plus de gloire que lui.</p>
<p>Les poésies qui forment le premier livre dos oeuvres de Boscàn, sont des
productions de sa jeunesse, et ne surpassent guère en correction ou eh
sagesse les poésies du même genre, contenues dans le Canchnero. La plus
longue, intitulée la Mer d’amour, annonce par son titre seul un amas
d’exagérations castillanes, et il suffit de lire la première strophe
pour se convaincre que le titre ne ment point (1).</p>
<p>(1) El sentir de mi sèntido Tan profonde ha navtgado Que me tieuè ya
engoliado,</p>
<p><pb/></p>
<p>Doncle vivo despedido,</p>
<p>De salir ni a pie ni a nado, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 24t) )</p>
<p>car tout ce qu’on sait de lui, donne l’idée d’un homme doux et d’un
esprit sage j mais il était reçu eu Espagne qu’on ne pouvait peindre
l’amour qu’au milieu dos flammes et des orages, et il fallait absolument
que’la raison vînt dire son mot au travers de tout ce bruit, pour
prouver par son impuissance la force de la passion qu’elle combattait,
Cependant Boscàn a saisi le tonde Pétrarque dans l’expression des
regretsde l’amour, aussi heureusement que le caractère espagnol le
permettait, et il a même quelquefois surpassé son maître (1).</p>
<p>La plus grande partie du troisième livrent remplie par une traduction
paraphrasée dû petit</p>
<p>Las horas estoy viendd En ella y los moruentos,</p>
<p>Y cada cosa pongo en su sazou. Comigo aca la entiendo , Pienso sus
pensamientos,</p>
<p>Por mi saco los suyos quales son j Dize m*el coraçon</p>
<p>Y pienso yo que acierta ; Ya esta alegre, ya triste ,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 24l )</p>
<p>Ya sale, ya se viste, Agora duerme, agora esta despierta t El seso y el
amor Àndan por quien la pintara mejor. z</p>
<p>Donde la vi primcro, ^ t Y aquel lugar do comencè de amalla, . Y nacenie
tal gloria</p>
<p>De ver coiuo la quiero, Que es ya mejor qu’el vella el contemplai]».</p>
<p>En el contemplar balla</p>
<p>Mi aima un gozo estrano $</p>
<p>Pienso esta lia mirando j ’</p>
<p>Despues en mi tornando . *</p>
<p>Pesame que dura poco el engaiîo.</p>
<p>Sino enganar mi triste fantasia.</p>
<p>Traduction.</p>
<p>1. 16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 244 )</p>
<p>Vénus députe de petits Amours dans toutes les parties du monde, comme
des espèces de missionnaires chargés do défendre la réputation de leur
mère, contre les calomnies des insensés, et de publier partout que
l’amour donne le vrai bonheur. Un de ces ambassadeurs ailés prend sa
route vers Barcelonne, ville natale du poe’te, et s’acquitte de sa
commission envers les belles dames de cette ville , auxquelles il
débite, par occasion, force galanteries (i), La grâce des</p>
<p>(i ) Quelques stances du discours que l’Amour adresse aux belles de
Barcelonne, rappellent un passage semblable dans la Jérusalem délivrée,
chant i6&gt; st. i4 el i5 f mais la Jérusalem délivrée n’existait pas encore.</p>
<p>N’os engane ni os trayga levantadas, La mocedad y verde loçania j Que os
hallareys despues peorburladas Con el tiempo que burla cada dia, Y de
suerte os verèys desenganadas Que enganaros querra la fantasia; Yn’os
valdra ni mafia ni consejo , ■is ’ Ni miràros mil vecés al espejo. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Reposa y sossega en essa frescura Gon el ayre que hlandaraenle os hierra
j Y assi falsas podreys estar seuoras Sobre el correr d’el tiempo y de
las horas.</p>
<p>Traduction.</p>
<p>» Gardez-vous, pendant que la belle saison dure, de la laisser perdre
pour vous. Parcourez les campagnes , jouissez dé leur verdure avant que
tout meure dans le sein de l’hiver. Asseyez-vous sous les frais ombragés
où le zéphir voltige autour de vous. Ainsi, du moins} vous aurez eu
quelque empire "sur le cours rapide des heures et du temps. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(a46 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Après Boscàn, il est juste de donner ici la première place aux amis qui
l’aidèrent dans sa réforme poétique, et en partagèrent la gloire avec hu\ i</p>
<p>Le premier poë’te espagnol qui suivit l’exemple de Boscàn, fut Garcilaso
de la Véga (i),néà,</p>
<p><pb/></p>
<p>en i56o, et y écrivit l’histoire des Incas et la conquête de la Floride.
J’ignore si c’est par oubli que M. Bou.terwek n’a parlé ni de cet
historien , ni d’Antonio Herrera, auteur de plusieurs ouvrages
historiques, et entr’autres de l’histoire des Conquêtes des Espagnols
dans le nouveau monde. {Note du traducteur*</p>
<p><pb/></p>
<p>(à49)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 250 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( »«» )</p>
<p><pb/></p>
<p>( fi5* )</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voici les deux premières strophes du chaut de Salicio :</p>
<p>Por ti cl silencio de la selva umbrosa, Por ti la esquividad y
npartamiento Del solitario monte mi agradaba ; Por ti la verde bierba,
el fresco viento, El blanco lirîo y colorada rosa,</p>
<p>Y dulec primavera deseaba. Ay ! quanlo me enganaba ! Ay I quanlo
diferente era,</p>
<p>Y quan de otra nianera</p>
<p>Lo que en tu falso peeho se escondia l tiien claro con su voï me lo
decia, La siniestra corneja repitiendo</p>
<p>J.a desvehtura ni ia, Salîd sin duelo, lagrimas, corriendo,</p>
<p>, Quantas veces durmieudo en la floresU ( Heputandolo yo por desvario )
Vi mi mal entre suenûs, desdichado I Sonaba que en el tiempo dël estio
Llevaba, por pasar ail» la siesta Aheber eu el Tajo mi ganado ;</p>
<p>Y despues de llegatto,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Û54 )</p>
<p>Sin saber de quai arte,</p>
<p>Del agua fugitive. Salid siu.duelo, lagrimas, corriendo.</p>
<p>Tt-aduction.</p>
<p>« Pour toi j’aimais le silence des sombres forêts,} pour toi j’aimais
l’horreur et la solitude ijtes monts s°uvages j pour loi je dédirais le
y.citt gazon, le frais «éphir, le lis écjaton,t de blancbeur, la rose
vermeille et la douceur du pru^empS’Ah l combien je me trompais ! ah !
combien ce que tu cachais dans ton coeur était diiférent de l’apparence
dpnt tu flattais nies yeux! Souvent, hélas l j’ai entendu la voix de la
corneille sinistre ; souvent elle m’a prédit mon infortune. Coulez &gt; mes
larmes, coules, s’il se peut, sans douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a55 )</p>
<p>qu’il retrace dans une suite de tableaux pleins de charme. L’endroit oh
il parle de la boucle de cheveux qu’il porte sur son coeur, et dont il
ne se sépare jamais (1) , n’a point de modèle</p>
<p>■*■■■■■"■■••■«■"*««M&gt;MMiaMaMUMMàBMHaM</p>
<p>inusitée et s’écouler loin de moi j et moi, brûlant de soif, accablé des
feux de l’été, je suivais le cours infittelle de l’onde fugitive. Coulez
&gt; mes larmes, coulez, s’il se peut, sans douleur. »</p>
<p>(t) Una parte guardè de tus cabellos Ëlisa, envueltos en un blanco
paiio, Que nunca de mi seno se me apartan. Dcscojolos, y de un dolor
tamaiïo Enternccerme siento, que sobre ellos Nunca mis ojos de ilorar se
bar tan, Sin que &lt;ïc al|\ se partait, Con suspiros calientes Mas que la
lïama ardientes, Los énxugo dél liante &gt; y de consunfc Casi los paso y
cu.eii.tp uno a uno *, Juutandolos con un cordon los ato,</p>
<p>Tras esto el importuna Dolor me déxd descansar un rato.</p>
<p>traduction,</p>
<p>« Je eonaewe Une partie de tes ehôteua, Elise ; je les al enveloppés
d’une ètoflfe blanche et jamais Us ne quittent mon sein. Quand je le»
découvre, je me sens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vos Oqutûna agua clara</p>
<p>En otrô tiémpo cara , À quien de ti cou lagrimas mi quexo. Quî/A aqui
hallaràs, pues yo me alejo Al que.lbdo.mibien quitarme puedéi ’</p>
<p>Que puessel bien le dexo, $o.ç’s mueho que el lugar tatubieu le quede.</p>
<p>Traduction. * 4</p>
<p>&lt;t Mnisbienque tu. ne Viennes pas ici pour m«s«- L 17</p>
<p><pb/></p>
<p>(a 58 )</p>
<p>qui était d’abord survenu, et un autre; encore, qui arrive sur ces
entrefaites, se, consultent sur les moyens de le guérir. L’un d’eux
(nomnic le médecin Severoj sous ce nom l?auteui;; désigne Un savant qui
était son ami cl celuide-la maisou d’Albe. Il no lui en. faut pas
davantage pour amc&lt; ner un éloge fort long de la maison d’Albe, çlontil
raconte toute l’histoire en ïambes non rimes, Dans la troisième de ses
églogues, qui esf; aussi la dernière, CWcilaso reprend le vériuib^ton
pasloraj. C’est un dialogue lyrique en octaves, dont le mètre s’accorde
d’une manière très-heureuse avec la douce mélancolie répandue dans tout
l’ouvrage. Garcilaso s’est essayé encore, dans d’autres genres, mais
avec moins de succès. Son élégie(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>*7*</p>
<p><pb/></p>
<p>( &gt;6o)</p>
<p>et la nouveauté de quelques images et (JiG quelques comparaispris
heureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 262 )</p>
<p>d’un prince aussi dissimulé que Charles Quint pouvait bien penser ainsi
de sa dignité; mais l’ambassadeur qui osait dire tout haiïi ce qu’il en
pensait, avait encore quelque chose de l’ancienne liberté espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi régna pendant six ans sur l’Italie, généralement craint et admiré,
un poète et un savant espaguo). Au milieu de cette vie agitée &gt; il</p>
<p><pb/></p>
<p>I ( 264 ) .</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 266)</p>
<p>(t) Elles se trouvent parmi ses poésics;en voici les titres : Caria en
redondiltas, estando preso ; Redondillas. vstando pmo por una pehdoncia
que tuvo en pûtacio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les détails où nous sommes entrés sur la vie d’un homme aussi
extraordinaire, sons tous les rapports, que Diego de Mendoza, no sont point</p>
<p>(1) La meilleure vie de MeiuWa se trouve a la tète de la nouvelle
Odilton de sa Guerre de Grenade, VaIcnee, 1776, iu-40.</p>
<p><pb/></p>
<p>(268)</p>
<p><pb/></p>
<p>(.««9 )</p>
<p>qu’il ai faits sur des mètres’- italiens/ Epris du charme de l’harmonie;
rhythmiqnè qu’une oreille espagnole exige impérieusement, les
compatriotes de Mendoza n’estiment pas assez ses épîtres; et cependant
ce sont elles qui ont reculé les bornes de la poésie castillane. Mendoza
aurait mé* rite en ce genre d’être appelé le second Horace, sises
tercets coulaient aussi facilement que les hexamètres d’Horace j mais,
malgré les défauts de la versification, on doit compter ses épitres
pamii les meilleures productions de la littérature mo* dénie. Si l’on
excepte Boscàn et Garcilaso , aù!- ciiri poète espagnol avant Mendoza ,
n’offre la moindre trace de ce mélange de finesse et do philosophie que
l’auteur a, si bien su emprunter d’Horace* Dans le recueil .de ses ceu»
vres y ces 4pitves sont désignées simplement par lo nom de*. carias (
lettres ,). Quelques *• imes ne sont que -, « dès épitres dédicatôires ,
» pleines d’ennuyeusescomplaintes d’amour; mais les autres i sont I
didac tiques comme ^ cel les ; d’Horace -, et une heureuse variété de
penséesy dé tableaux etde caractères » en écarte la monotohic du genre
didactique. On y sent par-tout uno raison maie et fort,e qui s’élève
au-dessus do toutes les relations de la vie pour les apprécier, et une
amo noble</p>
<p><pb/></p>
<p>( 270 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(271)</p>
<p>veut aller (1)., tandis que les autres, agités sans relâche par une
activité inquiète, n’ont pas le temps de jouir des plus grandes douceurs
do la vie (2). Ainsi Mendoza consignait dans ses épîtres,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 272’)</p>
<p>Les sonnets do Mendoëa h’ôlit tii la grâce ni l’harmonie que ce genre
exige. Mendoza lî’avau pas pour le sonnet’ une véritable vocation, et
îi’cii faisait guère que pour ^uiyrp la mode ; en général, il,versifiait
sur les mètres italiens avec ’moins de facilité que Boscàn cl Garcilaso,
et sentait -plus qu’eux combien la différence des deux langues on met
dans leur système de versification. La laitue espagnole ne se priêle à
aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>(&gt;75)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 274 ) mythologique en octaves, dont le sujet est l’histoire d’Adonis,
et oh l’auteur a fait entrer celle d’Atalanle. Du reste, ce conté est
agréablement narré.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t)îïagairtc lugar Et placer un dia ! Dcxamc conlar Esta pena mia ! clé.</p>
<p>Traduction, Que le plaisir s’éloigne pour un jour ; qu’il me laissé
conter ma peine !</p>
<p>}8*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 276 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Un esprit bien différent a dicté l’ouvrage dans lequel Mendoza a décrit
l’histoire de la guerre de Grenade. Si son style., qu’il paraît avoir
formé principalement sur celui do Salïustc, et oi\ il n’a imité tacite
que par intervalles, n’était</p>
<p><pb/></p>
<p>’ ( »78 ) pas quelquefois trop recherché (1), on pourrait mettre cet~
ouvrage, sans restriction, au rang</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 2So )</p>
<p><pb/></p>
<p>(38l)</p>
<p>en revanche, on la faute tombe plus encore sur les instrumens du
gouvernement que sur le gouvernement lui-même, Mendoza accuse
ouvertement les premiers et semble n’accuser qu’eux. Enfin, pour qu’une
fois au moins la bonne cause soit défendue avec énergie , il choisit
pour l’avocat des Mauresques un des principaux chefs de la conspiration,
et. met dans sa bouche la seule harangue qu’U se soit permise ; ce
.qui.indique assez que son but principal, en la faisant, n’avait pas été
d’imiter les anciens. Il les a ccporler</p>
<p><pb/></p>
<p>( a8a )</p>
<p>Cependant le bruit de la réforme de la poésie castillane s’était répandu
en Portugal, et y avait occasionné une semblable réforme de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 284 ) Nous commencerons par donner quelques détails sur les pastorales
de San de Mirauda, parce qu’elles sont plus anciennes.</p>
<p>Saa de Mirauda, dans sa manière, a plus de ressemblance avec Théocritc
que Garcilaso de la Véga. Le style de ce dernier, quoique simple,
n’était pas assez champêtre pour le poète portugais. Il avait, comme
Théocritc, le besoin de transporter dans ses poésies la véritable
naïveté des champs. Ce caractère distinctif de ses églogues portugaises
se retrouve dans ses églogues espagnoles, qui sont en plus grand nombre
que les premières. Néanmoins, comme il ne voulait pas se priver, dans
ses fictions villageoises, des beautés d’un genre plus élevé, il s’est
peu mis en peine des lois critiques qui séparent les différons genres ;
et, selon qu’il se sent inspiré, oh le voit commencer une églogue sur le
mètre d’une catizone ou d’une ode, la continuer sur le ton de l’épopée,
et la finir dans le style de l’idylle la plus naïve. Avec une égaie
insouciance, il chojsjuajitôt les octaves, tantôt les tercets pour la
forme métrique de ses églogues, dont le ton est, par la même
inconséquence, tantôt lyrique et tantôt dramatique. Ce bizarre mélange
do tons et de genres fait grand tort aux poésies de Saa de Mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 286 )</p>
<p>On a aussi de ce poète des chansons populaires {cantigas en portugais*
vilfancicos en espagnol) qui sont d’une naïveté inimitable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rui.</p>
<p><pb/></p>
<p>(290)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 291 )</p>
<p>19*</p>
<p><pb/></p>
<p>(&gt;f)3 )■■■■</p>
<p>(i) Un des plus beaux morceaux de poésie en oc genre est sans doute la
canzone que iVïontcmayor met dans la houche de Diane, et qui commence
par ce vers: Ojos,qm ya no veis qiùen os miraha, etc. Nous en citerons
quelques vers :</p>
<p>Y veis alîielotero</p>
<p>Attè le vi primero, Y c!6 nie vie ; dîchoso fue aquel dia » • Si la
desdicha mia *</p>
<p><pb/></p>
<p>(■•93)</p>
<p>luiUn tan dichoso no acaharà.</p>
<p>O-haya, o fuenteclara ! Todo esta aqui ; mas no por quien yo pcucv
Binera umhrosa, que es de mi Sireno ?</p>
<p>Aqui tengo un relralo que me engaiïa, Pues vco a mi paslor quando lo ve«
. Auuque en mi ahna : esta mejor sacado ’ Quando de vcllc llcga cl grau
deseo De quien cl tiempo luego desengaria, A aquclla fuente voy que esta
en cl prado,.., Arriniomele al sauce, y a sii lado Mcsiento, ay, amor
ciego ! i Al agita miro lurgo ’</p>
<p>Y veo a cl y a mi como le via</p>
<p>Quando cl aqui vivia. Esta invencion un ralo mi sustenta Despues caygo
en h. cuenta</p>
<p>Y dicc el corazon, de nnsîas llcno; , Hibera umhrpsa, que es de mi Sireno ?</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fernando de Iïerrera , dont le caractère, comme poète, est
très-différent de celui de Montemayor, a eu de même nna grande part a la
, réforme de la poésie castillane, dans la première moitié du Seizième
siècle. On sait peu de chose</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( s98 ) nait dans le langage ordinaire, certaines répétitions peu
agréables en prose, comme celle de la conjonction et, lui parurent
très-convcuables en poésie. Il se permit aussi en-vers des constructions
plus libres cl presque latines; il enrichit la langue de mots nouveaux ,
qu’il fit dériver, par analogie de mots castillans connus, ou qu’il
emprunta immédiatement du latin (1). Ces singularités de son style
poétique, furent regardées par le parti dont il était l’idole, comme
autant de perfcctionneiiicns (2).</p>
<p>(1) C’est ainsi qu’il fit les mots relucltar, ovoso, purpurar,
ensafiarse, d’après les mots luchar, ova, put’ pura t saria, et qu’il
emprunta du latin les mots béligero, jlamigero, horrisono, etc.</p>
<p>(a) IParmi les admirateur de Ilcrrcra , un des plus enthousiastes est
don Ramon Fcrnandez, qui a fait l’éloge de ce poète dans le discours
préliminaire du tom. 5 de sa Collection des Poètes espagnols, Madrid, 1786.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 3oo )</p>
<p>liens la veulent, avec ses longues périodes, son luxe de mots cl sa
molle harmonie. Aussi les odes de Ilcrrcra comme celles de Chiabrera,
n’ont-cllcs qu’une ressemblance éloignée avec les odes de Pindare.
Cependant, ce sont bien des odes, quoique Ilcrrcra lui-même les ait
confondues sous le nom générique de çanciones parmi d’autres poésies
purement romancières, auxquelles elles ne ressemblent que par le mètre.
Dans ses célèbres odes sur la bataille de Lépante, la magnificence du
rhylhme est telle, qu’on serait encore entraîné par cet irrésistible
torrent de syllabes sonores, quand les pensées qu’il roule dans son sein
auraient moins de véritable beauté. Quelquefois, il est vrai, le poële
s’égare jusqu’aux hyperboles les plus monstrueuses ; tel est, par
exemple, l’endroit où il dit de don Juan u’Autriche, que ce glorieux
vainqueur des InfidelJcs et des élémens, réunit en soi toutes les forces
célestes qui animent les corps terrestres, et que, par conséquent, la
terre fixe cl les vasles eaux, et l’air qui remplit le vague espace, el
les flammes qui brûlent perpétuellement, ne se maintiennent que par lui
(D. Juan d’Autriche) ; en sorte que, la terre, l’eau, l’air cl le feu,
cl les astres mêmes, sont son ouvrage. Heureusement ces extrava-*</p>
<p><pb/></p>
<p>(3oi)</p>
<p>ganccs affligeantes sont rachetées par des strophes d’une beauté
irréprochable (1). Ilcrrcra s’est occupé aussi de sujets plus doux,</p>
<p>(i) Ces strophes suivantes d’une de ses odes sur la bataille de Lépantc,
se distinguent par une heureuse imitation du style des livres saints.</p>
<p>El sobervio lirano confiado En cl gran aparato de sus naves, Que de los
uuestrosln cerviz cauliva,</p>
<p>Y las manos aviva</p>
<p>Al ministerio injusto de su cslado, Derrthù con los hrazos suyos graves
hos cedros mas excelsos de lu cima ;</p>
<p>Y cl a’rb’pl que mas yerto se sublima , Bchichdo agenas aguds, y
atrevido Tisando cl vando nuestro y defeudido.</p>
<p>Tremblaron los pcqucîïos, confundidos Del impio furor suyo; ako la
trente Contra ti, setlor Dios ; y cou semblante</p>
<p>Y cou pecho arrogante</p>
<p>Y los armados brazos estendtdos / Movio el ayi*ado cuello aquel polentc,
etc.</p>
<p>Dixo aquel insolente y desdenoso i No conoeenmis iras estas tierras, Y
de mis padres los ilustrcs cchos ?. O valierou stvs pcçho*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 302 )</p>
<p>Contra elloscon el Unga.ro medroso Y de Dalmacia .y Rodas en las guerras?</p>
<p>Quien las pudo librar ? quien de sus manos</p>
<p>Pudo solvar los de ÀUitria y los Germanos ?</p>
<p>Guardallas dé mi dieslra vencedora ?</p>
<p>: Traduction.</p>
<p>» Les faibles ont tremblé, confondus de sa fureur impie •, il a élevé
son front contre toi, seigneur Dieu! et avec un coeur plein d’arrogance,
il a étendu ses bras armés j l’homme puissant a secoué sa tête superbe.</p>
<p>» Il a dit dans son insolent dédain: «Cette terre ne connaît-elle donc
pas encore ma colère et les hauts faits de mes aïeux ? n’ont-ils pas
prévalu contre ses eufans et contre le Hongrois timide ? n’ont-ils pas
subjugué Rhodes cl la Daliualie ? Qui a pu les délivrer de</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5o3 )</p>
<p>Elle est du petit nombre des ouvrages qui sont restés uniques dans leur
genre, et quels que soient les progrès du goût, on admirera toujours
dans cette petite pièce de vers, la douceur du style, l’effet
pittoresque cl la grâce de l’ensemble, et l’harmonie de tous les détails.</p>
<p>Les autres ouvrages d’Herrera, quoique nombreux, sont moins dignes
d’attention; ses meilleurs sonnet!.; sont des imitations de Pétrarque.
Ce qui les caractérise, c’est le retour fréquent de quelques images
favorites du poète, telles que la comparaison de sa maîtresse avec la
lumière ou avec rétoile du soir. Quelquefois ces images sont exprimées
d’une manière assez heureuse; mais quelquefois aussi le poète tombe dans
des absurdités, comme quand il fait flotter au gré des vents les ondes
dorées de sa douce lumière (i). Ces métaphores contradictoires ont de
tout temps été tolérées et même protégées par les Espagnols,</p>
<p>(1) Yo vi a mi dulce lumbre que esparcia Sus crespasondas de oro al
uianso Yieuto.</p>
<p><pb/></p>
<p>’/.</p>
<p>(Soi)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 5o6 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 3o8 )</p>
<p>La plupart des ouvrages poétiques de cet aimable enthousiaste sont,
d’après son propre témoignage, des productions de sa jeunesse; cependant
aucuu autre poète espagnol n’a su exprimer avec un goût aussi sage les
sentimens les plus intimes de son coeur. Il n’y a que le calme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On voit parmi passage de la Galathéequelle était l’estime de
Cervantes pour Luis de Léon. Frère Luis de Léon, dit-il par la bouche
d’un de ses bergers , est celui que je révère , que j’adore et que je
tâche d’indu ter.</p>
<p>Fray Luis de Léon es quel que digo, A quien yo reverencio yqdoro y sigo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(5n)</p>
<p>Luis de Léon a recueilli lui-même ses outrages et les a répartis en
trois livres. Le premier contient les poésies qui lui appartiennent en
propre; le second, des traductions en vers de quelcrues poètes anciens;
et le troisième, des traductions de différons pseaumes et de plusieurs
passages du livre de Job.</p>
<p>Si on lit la première partie de ce recueil dans les mêmes sentimens oh
l’auteur se trouvait quand il l’a faite, on se croira transporté dans un
monde plus parfait. Aucun accent d’un zèle farouche n’altère la douceur
de la piété qui y règne; aucune métaphore outrée no trouble l’hariuon
nie des pensées et des expressions ; aucun son discordant n’interrompt
la mélodie du ihylhme. L’idée.de la fragilité des choses terrestres y
est unie aux plus rians tableaux des scènes de la nature. Si l’auteur
imite quelquefois Horace, ce n’est que lorsqu’il envisago sous le même
jour poétique les objets qui intéressaient particulièrement son siècle
(1). Une de ses odes les plus célèbres est la belle nuit (nocheserena)\
mais</p>
<p>’ " (1) En vano el niar fatiga La vêla portuguesa, que ni el seno De
Persia, ni la amiga Malacca da arbol bueno Que pueda hacer un animo
scrciiQ.</p>
<p><pb/></p>
<p>(!) O son , ô Voz, si quicra Peqnena parte al£una decendiese</p>
<p><pb/></p>
<p>(3,3)</p>
<p>celle d’Horace et qui en est très-heureusement imitée, est celle oh le
dieu du Tage prédit au malheureux Rôderic, dernier roi des Goths,
l’asservissement de sa patrie. On trouve encore dans ces odes quelques
autres imitations d’Horace, dans lesquelles le poète espagnol, quoique
toujours bien plus pieux que son modèle, a pourtant daigné descendre des
célestes régions.</p>
<p>La plus grande partie des ouvragés de Liiis de Léon consiste eii
traductions des poêles anciens et des livres sacrés ; mais ces
traductions font époque en ce genre. Celles qui remplissent lé second
livre de son recueil ont été les pre■</p>
<p>En mi sentido y filera De si el aima pusiesse, Y toda en ti, o- anior,
la convirtiesfr!</p>
<p><pb/></p>
<p>( 3»4 )</p>
<p><pb/></p>
<p>■(5i6)</p>
<p><pb/></p>
<p>(3i6)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5*7 ■) ■</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Nous citerons une chanson anacréontique et un madrigal de Gutierre s</p>
<p>De tus rubios cabellos Dorida ingrata mia, Hizo el anior la cuerdV Para
el arco hqmicida.</p>
<p>y Yo ledije*. muchacho, Arco y harpon retira ; Con esas nufcvas armas
Quiérihay que terésista ? y</p>
<p>ôjos clàros sererios, Si de dulce mirar sois alabadôs,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 3&gt;9 )</p>
<p>Pedro de Padilla, chevalier de l’ordre de Saint-Jacques, doit être rangé
dans la même</p>
<p>Porque si me mirais, mirais ayrados?</p>
<p>Si quanto mas piadosos Mas bellos pareceis a quien os mira, Porque a mi
solo me mirais con ira?</p>
<p>Ojos claros screuos, Ya que asi me mirais, miradme al inenos.</p>
<p>Traduction. « L’amour, ingrate Poris,prit un jour de tes blonds cheveux,
et en fit une corde pour son arc. »</p>
<p>« Beaux yeux brillans et sereins , quand chacun Yante votre douceur,
pourquoi me regardez-vous toujours avec colère ? Si plus vous êtes doux,
plus vous paraissez beaux f pourquoi êtes-vous toujours si fiers pour
moi seul? Beaux yeux brillans et sereins&gt;regardez.-mpi, s’il le faut,
avec colère, mais du moins regardez-moi.»</p>
<p><pb/></p>
<p>(520)</p>
<p>■■■i ’l tmmmmmtmm, l; i l l WIMMII i nii iiii|i,lin II il —f—«</p>
<p>(t) Cervantes, en exceptant la Diane de Gil Polo, deJa condamnation
portée contre les livres de Don Quichotte, ajoute qu’il faut respecter
cet ouvreg* comme si Apollon même en était l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5a i )</p>
<p>(i) No es ciego amor, mas yo lo soy , que guio Mi voluntad camino del
lurmento. 1. ai</p>
<p><pb/></p>
<p>( 322 .)</p>
<p>ses canzoni, il a imité quelquefois les rimes provençales, (
rimasprovenzales ) d’une manière si heureuse, qu’on croit lire de jolies
ariettes</p>
<p>III H M ■—■—— ’ ’ I I—■—«———»»»———</p>
<p>No es nino amor, mas yo que en un momento Êspcro y tengo miedo, lloro y
rio.</p>
<p>Nombrar Hamas de amor es desvario, Su fuego es cl ardicnlc y vivo
intento ; Sus alas son mi allivo pcnsaïuiento, Y la esperanza vana en
que mi fio.</p>
<p>- No tiene amor cadenas , ni saëtas, Para prender y hezir libres y
sanos; Que en cl no bay mas poécr del que le dainos.</p>
<p>Porque es amor mentira de poctas, Sucno de locos, idolo de vanos ; Mirad
que uegro dios el que adoramos.</p>
<p>Traduction.</p>
<p>» L’umour n’a ni chaînes ni flèches pour captiver les</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5s5 )</p>
<p>-—— i ii i m—mmtmmmJmmm— l i JM il—«■»—»—»— i H i n i i i i</p>
<p>ames libres* pour blesser les coeurs sains; il n’a de pouvoir que celui
que noiislùi donnons nous-mêmes.</p>
<p>» Puis donc que l’amour n’est qu’une fiction des poêles, le songe des
insensés, l’idole des faibles, voyez quelle méprisable divinité nous
adorons I »</p>
<p>(i) Ces deux couplets, d’un chant alternatif de deux bergères, peuvent
donner une idée de cette forme métrique.</p>
<p>AT.CtDA. .</p>
<p>Micnlras.cl sol sus rayôs muy ardientes Con tnl furia y rigor al mundo
envia , Que di nymphas la casla cpmpafiia Por los sombrios mora, y por
los fuenlcs; Y la cigarra el canto replicando ; Se esta quejaudo,
Pastora Canta, Con gracia’tanta, Que enternescido . De haverte oido,</p>
<p>/ AI poddroso cielo de su grado ’ fresco liquor envie al seeo prado’.</p>
<p>DIANA.</p>
<p>Micntras esta cl mayor de los planctas Ku medio del oriente y dcl ocaso,</p>
<p>21*</p>
<p><pb/></p>
<p>(524 )’■■’■</p>
<p>’""■■""" ■"" M’*«iiMi«w»’*i’»wwii«iw&gt;iiiiii i iiiimiiw il iiwiiiwMwwMaii
WIIW</p>
<p>Y al labrador en dcscubicrto rase ;’■’..-. Mas rigurosas tira sus
saetas; Al dulce murmurar de la corneille &lt; De aqucsta fuenle,</p>
<p>JNÏucvc tal canto,</p>
<p>Los bravos vicutos Kl impclu furloso refrenando Vengan con manso
espiritu soplando.</p>
<p>Traduction,</p>
<p>V AI.C1DAS. «</p>
<p>« Taudis que le soleil nous darde avec tant de rigueur ses rayons les
plus ardens, tandis que la chaste troupe des nymphes cherche les lieux
sombres et les fontaines , et que la cigale se plaint dans son chant
redoublé, chante, bergère, avec tant de douceur, que le ciel attendri
par ta voix envoie une pluie rafraîchis-, saute ti la plaine altérée. » s</p>
<p>D1AKA.</p>
<p><pb/></p>
<p>(525) enrichit encore son roman d’énigmes en vers (pregunt((s),\}\
plupart si plates, qu’on.no con-^ çoit pas qu’un homme d’autant d’esprit
ait pu les croire supportables. Outre tout cela, il a fait un poème en
l’honneur de sa ville natale, ou il fait chanter par le dieu de la
petilo rivière de Tu ri a les louanges des hommes célèbres que Valence a
vu naître. Ce chant de Tttria, comme il l’a appelé, a trouvé aussi des
commentateurs patriotes, sans lesquels il serait peu intelligible pour
des lecteurs étrangers.</p>
<p>Autant la-genre lyrique cl le genre pastoral s’étaient enrichis dans
l’espace d’un demi-siècle de. productions qui ont mérité de passer avec
honneur a la postérité, autant le genre de la poésie épique demeura
toujours stérile en Espagne.</p>
<p>flèches brûlantes sur le labourcuv dans les champs privés d’ombre, joins
tes chants au doux, murmure de celle fontaine j que nous t’admirions, et
que les vents, modérant do plaisir leur course impétueuse, nous
caressent d’un souille léger. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(526)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 55o )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 35i ) que renferment les romanceros, sur-tout les ro-&lt; malices
mythologiques, anacréontiques et comi? ques, sont des productions de
celte période.</p>
<p><pb/></p>
<p>(552 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer en cflet, qu’après avoir lu quelques-uns des meilleurs
ouvrages de Castillcjo j on serait tenté de souscrire au jugement de ses
admirateurs-; mais malgré la facilité séduisante de sa manière, presque
tout ce qu’il a écrit porte l’empreinte d’un goût étroit. Un certain
jargon prétentieux y tient souvent la place de l’esprit véritable, cl on
peut lire des pages entières de ses vers , tout coulans qu’ils sont,
sans croire avoir lu autre chose que de la prose frivole. Ce qui
caractérise, sans exception,"les ouvrages do cet auteur, homme d’espriC
d’ailleurs, et dont la physionomie littéraire est plus française
qu’espagnole , c’est son goût dominant pour la plaisanterie auquel il se
livre involontairement, mémo quand il a l’intention d’être sérieux. Ses
oeuvres lyriques forment trois livres ; il paraît qu’il les a
recueillies lui-méinc, cl qu’il leur a ’donné le titre difSuvres
lyriques , pour les distinguer de ses ouvrages dramatiques, qui ne sont
point connus. Le premier livre comprend des poésies erotiques</p>
<p><pb/></p>
<p>\ ( 334 )</p>
<p>: (î)Guardàmclasvacas y y ■;■■’</p>
<p>Carillejo, y besarté lie j</p>
<p><pb/></p>
<p>( 555 )</p>
<p>ces plaisanteries déguisées sous une apparence dQ sérieux, se trouve une
histoire ( historia ) imitée d’Ovide, c’est-à-dire, selon la
terminologie es^ piguo!e,une idylle. Le second livre contient des vers
pour la conversation et pour l’amusement ( obras deconversaciony
depassatiempo ). On y trouve d’abord les railleries de Castillcjo centre
Icspétrarcjuistes, La plus longue de tontes les pièces de vers que ce
livre renferme, est un dialogue sur les femmes ( dialogo de la condicion
de las mugeres), où l’on trouve do temps en temps d’assez bonnes
plaisanteries, mais qui n’en est pas moins, au total, de la prose
burlesque en petits vers. Le plus long et le plus ennuyeux des trois
livres, est le dernier, dont le titre annonce des oeuvres morales (obras
morales). On ne peut nier, en effet, que la satire ne prenne ici une
direction morale ; mais, quelque juste qu’elle soit, ses traits se
perdent dans une foule de mots superflus, et les idées sérieuses dont
elle doit être le véhicule, sont, pour la plupart, extrêmement
triviales. Malgré la tendance morale de ce troisième livre, l’inquisition</p>
<p>Sino , besanie tu a mi Que yo te las guardarè.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 556 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant tout, il faut distinguer les uns des au(i)</p>
<p>I. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>( 338 )</p>
<p>Le premier parti qui essaya dans ce tenips de former un spectacle
national, fut le parti des érudits. Il était composé d’hommes pleins
deconnaissances et dégoût, majsqui n’avaient pas fait une étude
approfondie de l’art dramatique, et qui, d’ailleurs, avaient peu
d’imagination. Ceux-ci voulaient, comme le parti analogue en Italie,
former le drame moderne sur le^niodèles de l’antiquité; mais comme ils
nianquaiej\Vf o)e talent pour imiter ces modèles, ils commencèrent par
les traduire, et par les tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>(55g)</p>
<p>22*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 34o )</p>
<p>savons, Aucun pocto du premier ordre ne se présenta en Espagne comme
l’Ariosie eu Italie, pour amuser et instruire le public par des pièces
originales mais dans la manière des anciens. Des essais de ce genre ont
pu être représentés sur quelques théâtres espagnols, particulièrement
sur celui de Séville, mais ils ont disparu du monde littéraire ; et
quant aux traductions de tragédies grecques et latines , il ne parait
pas qu’on ait essayé même d’en mettre une seule sur le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 54».)</p>
<p>la vie commune dans toute sa trivialité, et les suites funestes du vice
dans toutes leurs horreurs. Comme il no fallait, pour obtenir un pareil
succès, qu’un talent assez ordinaire, le public fut bientôt inondé de
semblables miroirs du pêcheur. La plupart furent écrits dans la première
moitié du seizième siècle, on peu d’années après. De ce nombre sont une
prétendue tragédie Policiana (i), une autre de Persêe et Thibaldée , une
comédie do la Sorcière (de la Hechicera), une autre intitulée Florinea,
L’auteur d’un ouvrage do ce genre qui a pour titre : Lamentation sur le
sojnmeil dû monde, etc., (la dole* ria del sueno del mundo) ajouta
encore au’titre : Comédie dans la manière de la philosophie morale
(comedia tratada por via de philosophia moral). Toutes ces insipides
moralités furent lues et admirées dans leur temps ; mais leur longueur
seule suffisait pour les exclure du théâtre. A égale distance du parti
moraliste et du parti savant, BartbélemiTorrcs Naharro, écrivain qui</p>
<p>(i)Tragedia Policiana en que se tratan los amores, executadas por la
indus tria de la diabolica vieja Claudina , etc. Le titre suffit pour
donner une idée dé l’ouvrage. ’•■’■’"".’’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 543 )</p>
<p>Quel qu’ait été le sort des comédies dé Naharro en Espagne, elles ont
été imprimées dès* l’année 1621, ou, au plus tard ? en i555 /avec les
autres ouvrages do l’auteur, sous le titré</p>
<p><pb/></p>
<p>( 544 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(545)</p>
<p>vain, mais non, pas fanfaron, II.parait.qu’il n’a point eu connaissance
des pièces de Naharro, mais qu’il avait entendu parler de la division en
trois journées : il peut avoir pris pour une invention ce qui n’était
qu’une réminiscence. Cependant il parle de Naharro dans sa Oalathcc, et
il l’appelle Vavtijicioso Torres Naharro.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 346 )</p>
<p>Les comédies et les pastorales de Lope de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(348)</p>
<p>que celui du vieillard ou du niais ; mais il paraît avoir fait sa
principale étude de la complication de l’intrigue; et commo.il
connaissait peu l’art de faire naître les coups do théâtre, il a mis
celte complication dans la fable même et non dans les situations. Les
méprises fondées sur dos ressemblances, les échanges d’enfans, et de
semblables ressorts qui s’usent promptement, font la base ,de ses
intrigues, qui ne sont pas très-habilement ourdies. Du reste, les
personnages sont nombreux dans ces pièces, et les plaisanteries n’y
manquent pas. Celles-ci consistent, pour la plupart, en injures
burlesques, dont un niais est l’objet le plus ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(54g) vièrc le théâtre. Il fit plus encore, il représenta par des moyens
nouveaux (tramoyas) les nuages , les éclairs et le tonnerre, et il lit
voir sur lo ihéâlrc des combats singuliers et des batailles. Son nom
mérite assurément d’être conservé; mais Cervantes no nous dil pas de
quelle espèce étaient les vers.ou la prose que les acteurs débitaient
dans ces nouvelles comédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 35o )</p>
<p>(t) Il dit en parlant des changemens que la comédie avait subis:</p>
<p>Esta mudanfca fuc de hombres prudentes Apllcando a las nuevas
condiciones Nuevas cosas que son las coiivenientes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(35x)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lo défaut do renseignemens authentiques no</p>
<p><pb/></p>
<p>( 355 )</p>
<p>l a5</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5Ô4 )</p>
<p>Le résultat général de tout ce que nous venons de dire, c’est
l’influence dominante que le public espagnol a toujours eue sur son
théâtre. La nation exigeait do ses poêles dramatiques, qu’ils
l’occupassent agréablement par le mélange le plus hardi cl souvent le
plus bizarre, de sérieux</p>
<p><pb/></p>
<p>( 555 )</p>
<p>25* •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Cet éloge porte le nom iïItesperodia &gt; ou Chnnt du soir,
probablement parce que l’auteur le eoinposa dans sa vieillesse. On \\\
tiré de l’obscurité on il aurait dû rester, en l’insérant dons le
Parnasse espagnol, t 7. Bcrnuule» y oduiire, en’bon dominicain, le
carnage que le grand duc d’Alhe avait fait des hérétiques des Pays-lias,
et le loue d’avoir fait cotllcrplus l’apidoment les froides eaux du
Nord, réchauffées par le sang don t il a grossi leurs Ilots.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 558 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour apprécier d’une manière équitable le mérite littéraire do Bcrmudez,
il faut observer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(563 ) des limites de ces deux genres, que dans la première moitié du
seizième siècle , c’est-à-dire , dans le temps même oit la littérature
était plus que jamais inondée do romans do chevalerie j productions
bâtardes , dont l’effrayante multiplication menaçait d’une ruine contint
mo et la véii* table poésie et la véritable éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(365 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 366 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(368 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(%)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vou(l) islc allemand tres-dîstingué, auteur ttc plusieurs essais de
morale, d’une traduélion cslimée.;&lt;lcs offices de Cjcéron et de
réflexions philosophiques sur le môme ouvrage.</p>
<p>a4*</p>
<p><pb/></p>
<p>(572)</p>
<p>lait-il honorer, par cette imitation, la mémoire* de cet illustre
compatriote, que les savons de Cordouc se rappelaient avec orgueil.
Morales a inséré une dissertation do Voiles sur la crainte de la mort,
dans le recueil des ouvrages de son oncle et des siens propres.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Ce recueil, qui comprend plusieurs ouvrages do Percz d’Oliva, de
Morales et de Cervantes lui-même, porte le titre d’OAms que Ceivantes dû
Salazar lut ficcliû} glosadoy tHtdttcido&gt; etc. Madrid, t’/?-*-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Los çinco lihros primeros de la coronica général de Itëspana, que
rccopilaya el uiacslro Florian de Oeaiupo, etc. Aleala, 1678.</p>
<p><pb/></p>
<p>(376) cl des artifices de rhéteur, comme l’avaient fait plusieurs
historiens de son temps. Ainsi, comme plus d’un historien allemand, il
se glorifiait de sa sécheresse (1),</p>
<p>an(i)Mi intention ha seido conlar la verdad entera y sencilla, sin que
en ella aya engaiïo ni cosa que le adorne.... sin envolver en ella las
rhetoricas y vanidades que por otros libroi desto nuestro tieropo se ponen.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Coronica gênerai de Espaïïa, por don AinbroBÎO de Morales. Alcala,
1674.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 578 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(53!) force, avec sens, et sans aucune (leur de rhétorique. Le second
discours promet peu. puisque c’est simplement un discours académique de
circonstance, et une apologie de l’auteur; mais on y trouve un morceau
bien pensé sur les obligations littéraires d’un professeur de
philosophie morale, et quelques détails sur la vie d’Oliva luimême, et
tout cela dans un très-bon style oratoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(583 )</p>
<p>tous ses devoirs, parmi lesquels il met au premier rang la piété, et au
second la bonne foi/ A cette lettre en est jointe une autre du duc
d’Albe, qui contient des instructions militaires et qui est écrite avec
précision et une dignité simple $ mais on y remarqué la peine que
l’écrivain est oblige de prendre pour faire marcher ses phrases à
travers ce fatras de titres qui les obstrue. Ces deux lettres se
trouvent dans un recueil publié par le laborieux Grégorio Mayaiis y
Siscàr, sous ce titre: Cartas morales _, militares , civiles y
literarias de varias autores espanolés , recogidas&gt; etc. Madrid, 1734.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 586)</p>
<p><pb/></p>
<p>(.587)</p>
<p>F*NVJDU TOME PREMIER,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
