<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cassé de Saint-Prosper, Antoine-Jean (1790-1841)">Antoine-Jean Cassé de Saint-Prosper</author>
<title>Essai sur la comédie , suivi d’analyses du Misanthrope et du Tartufe, extraites d’un commentaire sur Molière, que l’auteur se propose de publier, par A.-J. Cassé de Saint-Prosper</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cassé de Saint-Prosper, Antoine-Jean (1790-1841)</author>, <title>Essai sur la comédie , suivi d’analyses du Misanthrope et du Tartufe, extraites d’un commentaire sur Molière, que l’auteur se propose de publier, par A.-J. Cassé de Saint-Prosper</title>, <date>1812</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>impr. de J. Gratiot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5545922j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1812">1812</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR LA COMÉDIE,</p>
<p>Suivi d’analyses DU MISANTHROPE et DU TARTUFE , extraites d’un
Commentaire sur Molière y que l’Auteur se propose de publier;</p>
<p>DE SAINT -PROSPER.</p>
<p>PARIb.</p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE J. GRATIOT.</p>
<p>l3l2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>Le nouveau Commentaire que je me propose de faire paraître , sera le
plus complet ou plutôt le seul qui ait encore été fait sur Molière.</p>
<p>Il présentera d’abord l’analyse raisonnée de la pièce. Ensuite l’examen
des caractères, du plan et du style. A la fin se trouvera le jugement
qui a été porté dans le temps par le public et les gens de lettres.</p>
<p>Mais ayant de publier mon travail, j’ai cru devoir</p>
<p>i*</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans 1© commentaire que j’ai fait du Misanthrope, je combats l’opinion
paradoxale que Rousseau a émise sur ce chef-d’oeuvre dans sa lettre sur
les spectacles. A la fin de l’examen du Tartufe, je compare cette pièce
avec le Misanthrope.</p>
<p>Quelques personnes seront peut-être étonnées en lisant les analyses du
Tartufe et du Misanthrope, de la préférence que je donne d’abord au
Misanthrope , et des éloges que je prodigue ensuite au Tartufe.</p>
<p>Ces deux pièces , sous le rapport de l’examen, sont aussi parfaites,
aussi admirables l’une que l’autre ; mais je préfère le Misanthrope ,
parce que l’idée fondamentale de ce chef-d’oeuvre me paraît plus
profonde , plus philosophique que celle du Tartufe. C’est ce que j’ai
tâché d’établir dans le parallèle que j’ai fait des deux créations les
plus sublimes d’un des plus beaux génies qui aient jamais honoré la
France..</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5 )</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>SUR LA COMÉDIE.</p>
<p>Mais plus il est important par ses résultats, plus il présente de.
difficultés que le génie seul" peut surmonter; Il ne suffit pas
d’instruire , il faut savoir encore faire goûter, les leçons que l’on
donne : û faut qu’elles puissent frapper profondément.</p>
<p>L’homme par instinct est né imitateur ; tout ce qu’il voit, tout ce qui
l’entoure se grave profondément dans sa mémoire, y laisse une
impression, presque ineffaçable. Son premier mouvement est</p>
<p>i *</p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p>d’imiter; et, sans ce moyen, comment conserverait-il son existence, lui
qui, pendant les deux premières années de sa vie, est privé du don de la
pensée, du moins de la faculté de la communiquer.</p>
<p>L’art dramatique , comme tous les autres, est une combinaison d’idées
puisées dans la nature, reproduites par l’imitation , que les
convenances sociales , l’usage et la civilisation ont ensuite modifiées.
Il montra d’abord indifféremment tous les objets que lui offrait la
société presque naissante -y il dut même, dans son origine, exposer aux
yeux des spectateurs les infirmités de quelques personnages connus , et,
par une imitation bouffonne t exciter le rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(7)</p>
<p>Le succès le plus heureux couronna ses efforts,’ Se reconnaissant
dansles portraits que la. comédie lui offrait, l’homme s’étudia et finit
par se corriger : où la vertu avait échoué j l’amour .propre»,-</p>
<p><pb/></p>
<p>(8)</p>
<p>Maintenant que j’ai fait connaître l’origine , le but et les avantages
de la comédie, je vais examiner quels sont les écueils qui l’entourent
et que les longues méditations du génie peuvent seules franchir.</p>
<p>Quand on parle des arts , il faut prendre un vol audacieux , planer dans
les airs, être animé de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>. (9)</p>
<p>feu divin qui a embrasé tout entiers ces beaux génies, dont le nom seul
inspire l’admiration. Il faut enfin dominer les hauteurs de l’art dont
on traite, et en embrasser toute l’étendue.</p>
<p>Je ne parlerai donc ici que de deux genres de comédies.</p>
<p>La comédie de caractère, celle de moeurs.</p>
<p>Aux regards de tout homme un peu réfléchi, le coeur humain offrira sept
ou huit nuances bien marquées , bien décidées. Telles sont : l’avarice,
l’hypocrisie , l’orgueil, la jalousie, la misanthropie, la méchanceté ,
la passion du jeu (1) ; toutes ont fourni le sujet de comédies de
caractères , qui sont les chefs-d’oeuvre de notre scène.</p>
<p>Sans doute , le coeur humain présente encore d’autres nuances, comme
l’inconstance, la colère, l’impatience , etc.; mais, par leur nature, je
les crois incapables d’avoir assez d’étendue et de profondeur pour être
le sujet d’une comédie, de caractère.</p>
<p>Beaucoup de littérateurs ont soutenu que notre coeur était une mine
inépuisable où le génie co~</p>
<p>(1) Je ne parle pas ici des vertus naturelles que l’onobserve chez
presque tous les hommes , comme la reconnaissance , etc. Le principal
but de la comédie étant de corriger les vices, les vertus n’entrent dans
son plan qu’accessoirement j et pour faire ressortir les vices du
principal personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ce que je vais démontrer.</p>
<p>J’appelle caractères, une nuance fortement prononcée qui, abstraction
faite des usages de chaque peuple , porte avec soi celte empreinte
ineffaçable de vérité qui la fait reconnaître dans tous les temps.</p>
<p>La différence des caractères et des moeurs est donc bien réelle.</p>
<p>COMEDIE DE CARACTÈRE.</p>
<p>Un caractère ne plaît, n’intéresse sur la scène, qu’autant qu’il offre
par lui-même assez d’étendue</p>
<p><pb/></p>
<p>(1! )</p>
<p>Combien trouvera-t-on de caractères assez riches pour offrir une
pareille moisson ? .</p>
<p>Com(i) passe ici sous silence quelques caractères d’un genre mixte qui
ont fourni la matière d’une petite pièce en un acte , comme
l’Impertinent, le Bavard, l’Indiscret,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 12 )</p>
<p>ment pourra-t-il animer la scène, intéresser, si Te caractère qu’il a
choisi se présente tout entier aux yeux du spectateur ? Quelles
ressources lui fournira son talent ? Il se trouvera obligé de ramener
plusieurs fois les mêmes situations.</p>
<p>Et le style , cette partie si essentielle de l’art d’écrire, le style
qui est le garant du succès d’un ouvrage, ne se ressentira-t-il pas de
la disette de l’auteur ? S’il a quelque étincelle du génie qui a inspiré
Molière, le premier acte de sa pièce offrira des beautés ; mais, malgré
tout son talent, il succombera dans les suivans.</p>
<p>Depuis Molière, combien comptons-nous 1 de comédies de caractère ,
proprement dites, qui renferment toutes les conditions ou presque toutes
les conditions exigées pour cette oeuvre si rare : le Joueur, le
Glorieux, le Méchant, le Philinte de Fabre d’Églanline?</p>
<p><pb/></p>
<p>( 15 )</p>
<p>[COMÉDIE DE MOEURS.</p>
<p>Quel esprit pénétrant pour saisir les nuances, les aperçus fugitifs d’un
vice ou d’un ridicule, quelque passager qu’il paraisse ! Quelle habileté
pour en former un ensemble quelquefois parfait , pour le renfermer dans
une action fortement conçue !</p>
<p>Mais le génie , resserré par la nature même des choses, ne s’est pas
arrêté là. L’art le pressait ; il en a reculé les bornes, il en a
agrandi l’étendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi,, les auteurs de ces différens ouvrages ont enrichi le théâtre de
nouvelles découvertes , se sont fait remarquer par des observations
profondes , un naturel , une gaieté souvent admirables , et par des
traits pleins de force et de vérité.</p>
<p>Si la comédie de caractère et celle de moeurs sont bien distinctes, tous
les deux exigent les plus grandes connaissances de l’art dramatique.</p>
<p>Je vais maintenant examiner les qualités qui constituent l’invention de
la comédie,</p>
<p>Elle se compose de trois parties.</p>
<p>IiES CARACTÈRES, LE PLAN ET LE STYLE.</p>
<p>Des Caractères (1).</p>
<p>Il ne suffit pas d’être doué d’un esprit observateur , de savoir lire
dans le coeur humain, d’en</p>
<p>(1) Ici le mot caractèfe s’applique indifféremment aux comédies de
moeurs ou de caractère proprement dites.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i5 ) arracher les secrets, il faut encore savoir intéresser par la
manière dont on présente ses découvertes.</p>
<p>Un .-tuteur doit donc commencer par montrer les traits principaux et
distinctifs du caractère qu’il a mis en scène, en bien établir la
réalité. Le premier pas fait, il faut qu’il pénètre plus avant, qu’il
arrache en entier le voile sous lequel se cache le vice ou le ridicule
qu’il attaque; qu’il agrandisse sa marche, qu’il peigne en traits vifs
et profonds, qu’il ne laisse pas échapper la nuance la plus légère.</p>
<p>Que d’art pour bien graduer la peinture qu’il offre aux yeux du public,
pour ne pas dissiper en un instant tous les matériaux qu’il a pu amasser?</p>
<p><pb/></p>
<p>(x6) Il faut encore que tous les personnages accès** soires servent à
développer le caractère principal auquel tout doit se rapporter. Dans
toutes ses meilleures comédies, Molière a toujours opposé avec la plus
grande habileté au caractère qu’il veut faire connaître , un autre
caractère absolument différent. Par ce moyen , il a produit des beautés
du premier ordre et multiplié les effets ; mais en même temps, il a
toujours su fixer l’attention du spectateur sur le sujet principal ?</p>
<p>Du Plan.</p>
<p>Le plan est la manière dont l’auteur fait agii* ses personnages, les met
en situation ; il doit contenir l’exposition, le noeud et le dénouement.</p>
<p>Lorsque les caractères d’une pièce sont parfaitement dessinés, il reste
encore des difficultés capables de décourager celui qui ne possède pas
véritablement le génie dramatique. Il s’agit de créer le plan, écueil où
tant de fois le genre est venu se briser, et que Molière, si parfait
dans tout le reste, n’a pas franchi toujours heureusement. Ici, c’est
par la représentation vive et animée des objets qui ont frappé l’auteur
plus profondément que les autres, qu’il doit intéresser et instruire à
la fois le spectateur : tous les traits que son esprit observateur a
réunis doivent alors être vivifiés par des situations pleines de force
et de vérité.</p>
<p>Mais*quelle difficulté de rassembler dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>(1?)</p>
<p>action unique toutes les nuances qui n’ont pu être aperçues que dans une
multitude de circonstances; de savoir réunir ce qu elles ont de plus
intéressant !</p>
<p>Le dénouement que les anciens appelaient catastrophe, est l’instant oii
tout s’explique, sedécouvre^ s’éclaircit : il faut qu’il naisse, qu’il
découle du sujet même.</p>
<p>Du Stylet</p>
<p>Le style est l’expression des personnages mis</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Inlerdum tamen et vocem comoedia toliit Iratusque Chrêmes lumido
cleliligat ore.</p>
<p>Mais il faut toujours aussi qu’il soit d’accord avec l’âge , l’état et
la condition des individus. Sans doute, dans la même situation, deux
hommes d’un rang différent, un prince, un valet, éprouveront des
sentimens semblables , leurs impressions seront les mêmes ; mais leur
langage sera distinct, leur manière de s’exprimer différera. C’est à
faire sentir ces diverses nuances que les auteurs doivent s’appliquer ;
qu’ils ne mettent jamais dans la bouche d’un homme sans éducation , des
discours qu’un homme bien élevé peut seul tenir.</p>
<p>DES UNITÉS D’ACTION, DE LIEU ET DE TEMPS.</p>
<p>connues.</p>
<p>Unité d’action.</p>
<p>Une pièce de théâtre est la représentation d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Unité de lieu.</p>
<p>Si un auteur ne doit montrer qu’une seule action proprement dite ,
est-il possible qu’il transporte ses personnages d’un lieu dans un
autre? C’est violer la vraisemblance.</p>
<p>Unité de temps.</p>
<p>. La comédie ne représente qu’un seul fait, elle ne doit donc durer que
le temps nécessaire pour sa consommation.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 20 ) DE L’INTÉRÊT.</p>
<p>On pourrait donc compter deux sortes d’intérêt :</p>
<p><pb/></p>
<p>(ai):</p>
<p>DE LA VRAISEMBLANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>’(«)</p>
<p>c’est sur elle que l’auteur doit porter l’oeil le plus attentif; qu’il
évite surtout de la confondre avec 1© vrai. Il n’est pas tenu de montrer
aux spectateurs un fait essentiellement réel, il suffit seulement qu’il
ait pu arriver.</p>
<p>Jamais au spectateur n’offrez rien d’incroyable : Le vrai peut
quelquefois n’être pas vraisemblable.</p>
<p>Mais qui saura jamais déterminer précisément les traits qui distinguent
la vraisemblance ? A quels signes parfaitement sûrs peut-on la
reconnaître? Que d’avis différens sur le degré de possibilité , de
vraisemblance de certaines situations des chefsd’oeuvre ! Sur ce seul
point, combien n’avons-nous pas vu de littérateurs du plus grand mérite,
professer une opinion toute contraire sur les plus beaux ouvrages de la
scène, la soutenir même par des raisonnemens capables d’ébranler è.t dé
faire douter !</p>
<p>Il me semble qu’on devrait être; moins,-sévère , examiner avec une
attention mom&amp;scrupuleuse, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>(a5)</p>
<p>Je ne parle pas ici des invraisemblances convenues, on ne peut les
éviter. Sans doute, il est impossible qu’un paysan, un valet parlent en
vers ; raiais c?est une illusion qu’il faut se faire.</p>
<p>J’ai souvent entendu plusieurs personnes mar^ quer leur étonnement sur
le peu d’effet que nos excellentes comédies produisent sur le peuple ,
sur les gens sans éducation si sensibles aux senùmens gigantesques , à
l’enflure , aux images presque tou-r jours fausses et exagérées des
mélodrames, Com-r ment peut-il se faire, dit-on, que les individus
placés le plus près de la nature, ne.sachent pas distinguer le vrai et
le discerner du faux , tandis que les hommes instruits saisissent le
naturel, la vérités savent même les démêler. Véritable problème, Non !
tout s’explique.</p>
<p>Dans- l’état actuel de la ■société, et depuis bien long-temps, la
civilisation ;a fait de si grands pro^ grès, qu’elle s’est répandue sur
toutes les classes de la société* Le peuple a perdu son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>(24)</p>
<p>primitif, il n’a plus ce naturel si précieux qui seul peut distinguer le
faux du vrai; seulement l’éducation ne l’ayant pas poli, il a conservé
quelque chose du langage grossier de ses pères. Le tact que la nature
lui avait accordé s’est trouvé émoussé ; il n’a pu le remplacer par la
lecture, la méditation de ces auteurs qui, au-dessus des moeurs , des
usages des nations, ont peint, ont représenté la nature telle qu’elle
est, et ont écrit pour tous les temps. Les gens instruits, au contraire
, pénétrés dès leur enfance de la lecture des grands écrivains; ont
conservé, ont même augmenté cet amour que la nature nous a donné pour
tout ce qui est essentiellement Vrai et simple.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a5.)</p>
<p>Les gens du peuple ne sont émus que par des mouvemens extraordinaires et
presque toujours hors nature. C’est pour eux qu’il faut frapper plus
fort que juste : telle est la maxime constante de ceux qui travaillent
pour nos petits théâtres; tous leurs ouvrages réussissent; leurs
spectateurs accoutumés Versent des larmes, tandis qu’un habitué des
Français, que la curiosité seule a attiré, baille et finit par
s’endormir. ,</p>
<p>C’est ainsi que, désespérant de reproduire cette belle simplicité des
formes primitives, un artiste malheureux ne suit plus pour guide que sa
seule imagination, et se jette dans le bizarre elle monstrueux, souvent
même il prend pour un. élan du génie ce qui n’est que la saillie de son
mauvais goût. Quelquefois son siècle l’encourage, l’applaudit; les
véritables amateurs, gémissent et se taisent; mais le temps renverse en
un jour tous ces systèmes créés par la médiocrité et le mauvais goût. La
vérité et la nature sont un cercle autour duquel, nos préjugés, nos
idées nous font souvent tourner; mais tôt ou tard nous sommes forcés d’y
rentrer. Ecrivains, artistes, sachez dédaigner une gloire passagère et
frivole, ne travaillez que pour la postérité ! Si vous voidez que vos
noms soient répétés d’âge en âge, prenez toujours pour modèle de vos
’compositions la nature et la vérité : elles seules peuvent Jeur assurer
un rang durable et distingué,</p>
<p><pb/></p>
<p>(s6)</p>
<p>ANALYSE DU MISANTHROPE,</p>
<p><pb/></p>
<p>(*7.)</p>
<p>Le but de Molière a été de dépouiller la vertu de son austérité , de lui
marquer ses véritables limites, de la pénétrer de cette grande vérité,
que l’excès en tout peut devenir répréhensible ; que, fait pour vivre
avec ses semblables , le sage, pour son propre bonheur et la
tranquillité de la société, doit êire indulgent pour les fautes des
autres hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a» &gt; tous les dangers, il n’a pas cessé de la respecter ;- et,, par
l’opposition continuelle de sa sévérité et de la, . dépravation de nos
moeurs, il a fait naître des situations pleines d’un comique en même
temps, noble et naturel. A la suite est l’examen des caractères , du
plan et du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>(»9)</p>
<p>ANALYSE DU TARTUFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3o)</p>
<p>qu’il a représentés avec un coloris qui sera de tous les siècles.</p>
<p>Des difficultés sans nombre entouraient ce sujet : comment peindre la
fausse dévotion sans alarmer la véritable, la première prenant
adroitement le masque de l’autre ? Pour inspirer l’horreur de l’hy(i).</p>
<p>l’hy(i). XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>C 3r ) pocrisie, il faut montrer tous les crimes dont elle
estcapable.Mais comment démêler en même temps le côté comique qu’elle
peut offrir? Le génie médita, les écueils disparurent, un nouveau
chefd’oeuvre naquit.</p>
<p><pb/></p>
<p>- ( 5a )</p>
<p>effort renversant tous les obstacles que l’art semblait avoir accumulés,
donne une des leçons les plus intéressantes que présente la scène, crée
un chef-d’oeuvre rempli de beautés du premier ordre, et qui, réunissant
les qualités les plus précieuses, offre ce que l’éloquence a de plus
sublime, l’intérêt de plus pathétique, le comique de plus vrai et de
plus naturel, et inspire enfin l’horreur et le mépris que l’on doit
avoir pou^S^c^aisie !</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
