<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Prevost, Auguste (1787-1859)">Auguste Le Prevost</author>
<title>Essai sur les romances historiques du moyen âge</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Prevost, Auguste (1787-1859)</author>, <title>Essai sur les romances historiques du moyen âge</title>, <date>1814</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : HNormand1,36 pages
</bibl>
<publisher>impr. de P. Périaux (Rouen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6516538q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1814">1814</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>LES ROMANCES HISTORIQUES DU MOYEN AGE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>LES ROMANCES HISTORIQUES</p>
<p>DU MOYEN AGE.</p>
<p>C’ ¡l 6f - 1 ’:’.</p>
<p>A ROUEN, De l’Ifttp. de P. PERIAUX, IMPRIMEUR Du ROll rue de la Vicomté,
n° 3o.</p>
<p>i 8 i V</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>LES ROMANCES MSTOMQUEâ</p>
<p>MOYEN AGE. (i)</p>
<p>T\ X,</p>
<p>Du Sein d-è-la Littérature la plus riche et la dIiIs</p>
<p>(t) Cet Essai a été inséré en entier dans les Actes de l’Académie des
Sciences, des Belles-Lettres et des Arts de Rouen j pour l’année i8i3i -</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les histoires légendaires ( legendary-tales) vinrent.</p>
<p>aussi présenter aux auteurs de chants populaires de nouveaux et
abondants suj&amp;ts. En pénétrant dans des régions naguères souillées des
plus honteuses et des plus barbares superstitions , la religion
chrétienne n’avait pu en effacer entièrement les traces. La sublimité de
ses dogmes, In. pureté de sa morale for-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ont subi les plus graves altérations , ces poésies</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs ouvrages se distinguent par ce caractère et pac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je grand usage qu’ils y font de l’intervention de dragons, de géants, de
fées, d’enchanteurs, de revenants et de toutes sortes d’êtres revêtus de
formes bizarres ou doue’s d’un pouvoir surnaturel. On y trouve
d’ailleurs le tableau le plus fidèle de la vie féodale et chevaleresque:
en les lisant on se croit transporté sous les arceaux gothiques des
vieux cloîtres ; on aperçoit les tourelles couvertes de mousse , les
vitraux colorés de l’antique chapelle ; on voit reluire les armures des
chevaliers, le vent agiter leurs bannières , et l’on entend jusqu’au
choc de leurs redoutables lances.</p>
<p><pb/></p>
<p>des détails et des accessoires, lors même qu’ils la consacrent aux
sujets les plus bizarres et les plus.</p>
<p>fantastiques.</p>
<p>aient ôté de sa clarté et de son harmonie par des réformes qui n’ont pas
toutes été heureuses. OEL.</p>
<p>pourra se convaincre de la vérité de cette assertion en lisant les
poètes allemands antérieurs au XVIe siècle.</p>
<p>On y trouvera beaucoup plus que dans l’Allemand moderne, ces
constructions simples, ces sons pleins.</p>
<p>et harmonieux qui caractérisaient la langue primi, tive des Goths et qui
se sont conservés avec moins d’altération dans les dialectes scandinaves
et anglo-\</p>
<p>saxons.</p>
<p>Les Français, comme tous les autres peuples sor"; tis du Nord de
l’Europe , ont conservé long-temps, après s’être fixés dans les Gaules
des vestiges de l’existence des Bardes. A l’époque de Charlemagne et
beaucou p plus tard , des chants guerriers animaient nos ancêtres dans
les batailles , et ce grand prince ne dédaigna pas , au rapport
d’Egiuhard, d’en composer lui-même. Cet usage subsista encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Français de la langue d’oil adoptèrent bientôt leur système poétique
; mais, guidés par un goût plus délicat, par un sentiment plus juste des
règles de l’art, ils élaguèrent de leurs imitations les défauts les plus
frappants de leurs nouveaux modèles. De toutes les formes de composition
qu’ils durent aux Trou badours, la Chanson fut peut-être celle qu’ils
accueillirent avec le plus d’empressement, et cultivèrent avec le plus
de succès. Parfaitement appropriée au caractèrè français, elle devint
bientôt pour nous un genre de poésie national, et remplaça dans notre
Littérature les chants historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lisation, fut peut-être celui ou leurs institutions et</p>
<p>leurs mœurs subirent les plus rapides altératiotls.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, le besoin de la gloire , l’amour et une estime
mutuellerapprochèrent souvent deux peuples entre lesquels il existait
mille points de contact.</p>
<p>dans la péninsule. La galanterie maure adoucit la fierté castillane,
modifia les institutions de la chevalerie , et lui prêta ses séductions
sans en altérer l’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maures introduisirent en Espagne ces fêtes, ces.</p>
<p>tournois, ces carrousels, où le courage et l’adresse étaient couronnés
par les mains de la beauté, et où la présence de l’objet aimé portait au
plus haut çlegré l’enthousiasme et l’ardeur des combattants.</p>
<p>Ce caractère de gaieté, de galanterie et de pompe était particulier aux
Maures d’Espagne; il se soutint et s’accrut même pendant les derniers
moments de leur existence politique. Ce fut au sein des fêtes et des
jeux qu’ils perdirent leur dernier asyle, et cédèrent 4 l’ascendant
toujours croissant de la puissance castillane.</p>
<p>Plus tard, la Romance leur rappela également les malheurs et la
décadence de leur Empire , et sembla prendre des couleurs encore plus
vraies et plus énergiques pour peindre ce triste tableau. Celles qui
furent composées sur la prise de Grenade , et les circonstances qui la
précédèrent, sont peut - être les plus parfaites de leurs productions en
ce genre ; pendant long-temps elles firent couler les larmes de tous les
yeux lorsqu’on les chantait dans les rues de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>ville, et les coîicjuérants se crurent obligés d’interdire aux vaincus
cette triste et innocente consolation.</p>
<p>C’est surtout vers le XVe siècle que ce genre de poésie acquit en
Espagne toute sa perfection. Plus tard, l’introduction de la littérature
provençale e.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle de la littérature italienne altérèrent la franchise et la
simplicité des chants historiques. A cette époque y d’ailleurs, la chute
de l’Empire des Maures donna aux Espagnols l’occasion de connaître
encore mieux tout ce qui concernait cette nation. Ils peignirent avec
plus de vérité ses mœurs et ses institutions, et traduisirent ses
Romances les. plus remarquables.</p>
<p>(+) Paseabase el rey moro Por la ciudad de Granada Desde las puertas de
Elvira Hasta las de bivarainbla Ay de Djli Alhama 1 etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours si fatales aux produce l’esprit et du</p>
<p>génie !</p>
<p>,, (**) Abenamar, AbenamaryK</p>
<p>Moro de la Moreria, etc.</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
