<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anonyme">Anonyme</author>
<title>Examen critique des débuts qui ont eu lieu cette année au théâtre-français</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Examen critique des débuts qui ont eu lieu cette année au théâtre-français</title>, <date>1815</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>Martinet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56515990</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1815">1815</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>EXAMErCRITIQUE</p>
<p>DES DÉBUTS</p>
<p>QUI ONT EU LIEU CETTE ANNÉE</p>
<p>AU THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>PRIX: iFr.ôoGënt.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ MARTINET, LIBRATRE,</p>
<p>RUE DD COQ-SAINT-HONORÉ , N°. l3.</p>
<p>L. G. MiCHAUD, IMPRIMEUR DU ROI,</p>
<p>HUE DES BONS-ENFA.NTS, M 0. 34M. DCCC. XY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4) .</p>
<p>Egalement ennemis de la satire et de la flatterie, la vérité,seule a
guidé notre plume; puisse-t-ëlle*Verigèr le goût et la raison, étouffés
sous le fracas des applaudissements.</p>
<p>Si nos jugements sont sévères, il n’en faut accuser que l’incapacité de
la plupart des débutants. Le critique impartial doit encourager•_,ceux
qui montrent des dispositions, et servir ceux même qui n’en montrent,
pas, en détruisant l’illusion, qui les abuse, et les arrêtant aux
premiers pas d’une carrière aussi agréable pour le vrai talent
qu’épineuse pour la médiocrité.</p>
<p>Quinze débutants ont paru cette année sur la scène française. De ce
nombre sont quatre demoiselles , filles ou soeurs de,sociétaires
actuels--et, contre toute espérance ,.leurs débuts, ont été très peu
satisfaisants : les. talents n.e.spnt.pas ■héréditaires. , :• ; ,,
Le.reste des,débutants se çpmpose;de trois comédiens et une comédienne
de province : Uîi ; élève $1% Conservatoire ; ; ; Une soubrette échappée
de l’Odéon ; Trois femmes, élèves de différents maitresf ..^t-deux
confidentes de-tragédie..</p>
<p><pb/></p>
<p>EXAMEN-CRITIQOÈ-r.</p>
<p>DES DÉBUTS</p>
<p>QUI ONT EU LIEU CETTE ANNÉE AU THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p>PREMIER DEBUT.</p>
<p>iVl ADEMOISELLE, Joly, fille de la souteetle dece nom, dont Ie souvenir
est si cher aux amateurs,: a débuté sans annonce dans les rôles de eon^
fidentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>.....( 6)</p>
<p>de ces défauts. Aussi,quelquenvie qu’on eut dé favoriser en elle un nom
célèbre, n’a-t-elle été que fort peu de temps au Théâtre-Français.</p>
<p>SECOND DÉBUT.</p>
<p>Mlle. Humbert a débuté dans le premier emploi tragique par les rôles
suivants :</p>
<p>Mai, g. Hermione dans Andromaque. i3. Emilie dans Cinna. ig.
Aménaïdedans Tancrède. 25. Zénobie dans Khadamiste.</p>
<p>Quatre débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>(7) ses nouvelles études lui aient été profitables, elle s’est montrée
plus médiocre que dans ses premiers débuts.</p>
<p>TROISIÈME DÉBUT.</p>
<p>M. Monrose a débuté dans l’emploi des valets par les rôles suivants :</p>
<p>Mai, il. Mascarille, dans l’Étourdi.</p>
<p>K S Frontin, dans le Dissipateur, et Du/ bois, dans les Fausses
Confidences,</p>
<p>18. Scapin, dans le,s Fourberies.</p>
<p>ÎSganarelle , dans le Festin de Pierre , et Desmazures, dans la Fausse
Agnès.</p>
<p>2-3. Figaro, dans le Mariage de Figaro.</p>
<p>ç. \ L’Olive , du Grondeur, pour la J seconde fois.</p>
<p>C Crispin, dans le Légataire uni’ 7* J versel.</p>
<p>C Mascarille, dans l’Etourdi, pour * J la seconde fois.</p>
<p>Juin, 6. Sosie, dans Amphytrion..</p>
<p><pb/></p>
<p>(fc)</p>
<p>( Crispin, dans le Légataire, pour la g. V seconde .fois, et Figaro.,
dans le { Barbier de Séville.</p>
<p>5 Hector, dans le Joueur, et l’Olive dans le Grondeur, pour la troisième
€ois.</p>
<p>y Mascarille, dans l’Etourdi, pour</p>
<p>, i5. &lt; , , ■••.. ,. • i Ja troisième iois.</p>
<p>Quatorze débuts.</p>
<p>Ce début, le plus brillant qu’on ait’vu depuis long-temps au
Théâtre-Français dans cet emploi, est venu rappeler au public que les
valets devaient le faire rire. ,</p>
<p>M. Monrose est un peu petit pour la scène française; quelques-unes de
ses inflexions sont traînantes et de mauvais goût; il cherche par fois
des effets hors du naturel; mais sa’ figure est comique, ses yeux,
expressifs, sa physionomie mobile; il est plein d’intelligeuce, de
verve, de mordant; il est léger, vif, adroit; sa voix est pleine, sa
diction naturelle, accentuée; son jeu franc et varié.</p>
<p>Son talent ne nous a pas paru égal dans tous les rôles qu’il a joués:
mais il nous a semblé supérieur à&amp;nsYEtourdi, le Grondeur, le Légataire</p>
<p><pb/></p>
<p>Admis après Théûard et Cartigny, comme simple pensionnaire, M. Monrose
ne joue plus que très rarement; mais dès qu’il paraît, le publie le
dédommage de la rigueur de sou noviciat par des applaudissements unanimes.</p>
<p>Puisse ce jeune homme ne pas se rebuter des obstacles qu’on lui oppose,
et ne pas abandonner le premier théâtre de l’Europe, où son talent et le
public lui assignent un rang distingué.</p>
<p>QUATRIEME DÉBUT.</p>
<p><pb/></p>
<p>(10)</p>
<p>CINQUIÈME DÉBUT.</p>
<p>Mlle. Mars aînée a débuté dans l’emploi des mères nobles par les rôles
suivants :</p>
<p>\ Orphise, dans la Coquette corri’ ’ i gée, et Araminthe, dans le Cercle.</p>
<p>V La Gouvernante, dans la pièce de ’ l ce nom, et madame de Sévigné.</p>
<p>iPhilaminte, des Femmes savantes, et madame de Sévigné , pour la seconde
fois. 17. Mélanide, dans la pièce de ce nom.</p>
<p>C La Marquise, dans le Philosophe</p>
<p>21. &lt; 7</p>
<p>i sans le savoir.</p>
<p>Juill., 20. Mélanide, pour la seconde fois. 23. Philaminte, pour la
seconde fois. 2g. La Baronne, de Nanine.</p>
<p>5 La comtesse Almaviva, dans la Mère coupable, et Araminthe, dans le
Cercle, pour la seconde fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>(xi)</p>
<p>ÎLâ comtesse Almaviva , dans la Mère coupable, pour ,1a seconde fois.</p>
<p>Dix débuts.</p>
<p>Ces débuts ont été interrompus pendant un mois.</p>
<p>Mlle. Mars aînée n’est pas une novice dans son art : tout récemment
encore elle vient de l’exercer en province, et jadis elle a été
pensionnaire au Théâtre-Français. Un nom cher aux amis des arts l’y
faisait tolérer, mais ne lui sauvait pas de fréquentes marques
d’imprabation de la part du public. Après avoir assez long-temps lutté
contre lui, elle prit enfin le parti de se retirer,et personne ne s’en
aperçut.</p>
<p>En se présentaut de nouvean sur la scène française , la débutante y a
déployé cette assurance, cette habitude, cette pleine jouissance de tous
ses moyens, qui laissent sans espérauce pour l’avenir.</p>
<p>Mlle. Mars aînée est grande et bien faite, mais sa tournure est sans
grâces, sa démarche masculine, sa mise de mauvais goût. Sa figure est
sans expression, sans profil et sans nez, son débit sans intention et
sans justesse.</p>
<p>H est des rôles pour lesquels , indépendamment du talent, il faut*encore
ce tact fin et sûr qui saisit et rassemble les traits épars, les traditions</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n’a pas mieux saisi le ton, la légèreté, la futilité d’Araminthe du
Cercle; et elle a fait une caricature de kîâ marquise du Philosophe
sansle savoir.</p>
<p>La sensibilité n’est pas non plus la qualité dominante de Mlle. Mars
aînée ; elle a été froide et monotone dans Orphise, Mélanide, la
gouvernante. Dans la Mère Coupable on n’a remarqué;</p>
<p><pb/></p>
<p>( x3 &gt; «pie ses cris., ses convulsions, sa chute, et le soin qu’elle a
pris de rattraper et remettre son. bonnet sur sa tête au milieu de son
évanouissement. Elle a aussi trouvé le secret d’être molle dans les
rôles de fermeté, comme Philamiate et la baronne de Nanine; dure dans
les autres, et triviale partout.</p>
<p>SIXIÈME DÉBUT. ^</p>
<p>Mlle. Devin a débuté dans l’emploi des :jéu»es Amoureuses par les rôles
suivants : ., ; .&lt;</p>
<p>/ Charlotte, dans les Deux Frères.</p>
<p>ÎVictoriue, dans le Philosophe.sans le.savoir, et Rosine, dans le
Barbier deSéville. .... ,. &gt;;,;,:■,’,...</p>
<p>•rCj. \ Chérubin, dans \ëMariage de Fi/ garo.</p>
<p>20. Isabelle, dans VEGOIC des Maris.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*4)</p>
<p>\ Henriette, dans les Femmes Sa’ Juill., 23. £ vantes^</p>
<p>K \ Sophie, dans le Père de Famille, et f Angélique dans Y Epreuve
Nouvelle. 26. Fanchette, de la Belle Fermière. 2g. Nanine, dans la pièce
de ce nom.</p>
<p>ÎVictorine, dans le Philosophe sans lesavoir, etCharlotte dansles Deux
Frères ’, pour la seconde fois.</p>
<p>\Neuf débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement-courbée’,; ce- qui nuit au jeu’de sa physionomie, et détruitles
avantages dé sa taillev</p>
<p>La plupart des acteurs, négligeant l’étude de</p>
<p><pb/></p>
<p>U6) la nature et de la société, se font une manière dont on ne trouve le
type nulle part; et cependant c’est le ton et les habitudes du monde que
l’art se propose d’imiter.</p>
<p>SEPTIÈME DÉBUT.</p>
<p>22. Agrippine, dans.Britanniçus.</p>
<p>Cinq débuts, •</p>
<p>Celte débutante est d’une taille convenable.; sa figure, sans être
noble, a le caractère tragique; mais sa voix dure, voilée, rebelle à
l’exprès-</p>
<p><pb/></p>
<p>(*7)</p>
<p>HUITIÈME DÉBUT.</p>
<p>M. de Saint-Eugène a débuté dans le premier emploi tragique par les
rôles suivants :</p>
<p>Sept. 5. Coriolan, dans la tragédie de cejnom.</p>
<p>8. Oreste, dans Andromaque.</p>
<p>10. Le Cid, dans la tragédie de ce nom.</p>
<p>12. OEdipe ,dans la tragédie de ce nom.</p>
<p>16. Servilius, dans Manlius.</p>
<p>Cinq débuts. .</p>
<p>M. de Saint-Eugène a de la réputation en province , et la mérite sous
plus d’un rapport ; niais il copie trop visiblement les grands modèles ;
et copier n’est pas imiter. On reconnaît fréqùemDébuts. % -</p>
<p><pb/></p>
<p>( ÏB) ment daus le débutant, des poses, des inflexions et des tirades
entières que l’esprit du spectateur restitue sur-lp^cbamp aux véritables
possesseurs. On reproche encore au débutant un tremblement désagréable
et presque continuel dans la voix, des cris au lieu d’effets, et peu de
sensibilité.</p>
<p>NEUVIÈME DÉBUT.</p>
<p>M. Philippe a débuté dans le premier emploi de la comédie par les rôles
suivants :</p>
<p>Août, 18. Dorsan, dans la Femme jalouse. 2i. Cléon, dans le Dissipateur.
,27. . Don Juan, dans le Festin de,Pierre.</p>
<p>Trois débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>( *9 ) blesse; son débit est de la plus mauvaise ééële; Il ajoué.Dorsan
en pleureur désolé, sans réfléchir que ce mari, tourmenté depuis seize
ans, serait devenu fou, s’il n’eût acquis cette résignation que donnent
les peines de longue durée. Il n’a pas mieux rendu le caractère de Cléon
: et dans Don Juan, le public n’a remarque que les habits du débutant,
et ses bottes jaunes avec un uniforme bleu.</p>
<p>DIXIÈME DÉBUT.</p>
<p>- . ’ / Iphigénie, dans la tragédie de ce Août,. 3i. ( nom, et Angélique
dans l’Epreuve</p>
<p>i nouvelle. ....’..- Sept., 4. Zaïre , dans la tragédie de ce</p>
<p>nom. \ Junie,dans2?rz’tara7«’czAy,etIsabelle ^ dans l’École des Maris.
i3. Fanchette , dans la Belle Fermière. 18. Agnès, dans l’Ecole des
femmes. 23. Marianne, dans le Tartuffe.</p>
<p>2..</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;2o)</p>
<p>Sept., 27. Charlotte, dans les Deux Frères.</p>
<p>5 Henriette, dans les Femmes savantes, et Nanine, dans la pièce de ce nom.</p>
<p>12. Nanine, dans la pièce de ce nom, poxir la seconde fois.</p>
<p>Dix débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIÈME DÉBUT.</p>
<p>Mlle. Baptiste a débuté dans l’emploi des soubrettes par les rôles
suivants :</p>
<p>Î Lisette, dans le Dissipateur, et Toinette, dans le malade imaginaire.</p>
<p>ÎDorine ; dans le Tartuffe, et Lise , dans les Rivaux d’eux* mêmes.</p>
<p>25. Finette, dans le Philosophe marié.</p>
<p>27. Lisette, dans la Mêtromanie.</p>
<p>f Lisette, dans la Coquette corri:</p>
<p>.,,,. j Lisette , dans l’Ecole des Bour(_ geois.</p>
<p>■r\’-u S Lisette,dans le Méchant, et</p>
<p>/ Théodore, dans les Deux Pages.</p>
<p>4. Nériné, d’ans V Obstacle imprévu.</p>
<p>5. Martine , dans les Femmes savantes.</p>
<p>savantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(«)</p>
<p>/ Nérine, dans le Joueur&gt;, et</p>
<p>Q . _ \ Lisette , dans les Folies amouf reuses. ’</p>
<p>10, Finette, dans les Ménechmes.</p>
<p>C Zerbinette, dans les Fourberies de T" y Scapin.</p>
<p>K S Donne, dans le Tartuffe, pour la / seconde fois.</p>
<p>Douze débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p>■tm</p>
<p>Le père; de la débittatïtej acte-ui&gt; distingué, efe savant professeur de
déclamation, aux soins duquel la plupart des élevés, admis sur les
grands théâtres de la capitale , doivent leurs succès\ % M. Baptiste,
n’a rien négligé- pour initier sa fille aux secrets de son art; aussi, à
chaque phrase que débite l’élève?* récon-nâît-où la nïânière du maître.
Mlle. Baptiste a bien reténu ce qu’on lui a bien indiqué, mais elle, ne
fournit rien de son, propre fonds, pas même des écarts.,</p>
<p>La débutante parait avoir entrepris ïa carrière théâtrale par calcul et
non par ehtraînementa Un bon professeur peut développer lés dispositions
d’un élève, mais il ne léâ crée pas : aussi avec des intentions justes,
et un débit sagénïent réglé,, îa débutante à-t-éllé été méthodiquement
froide et terne;, elle a j’oué" tristement les rôles gais, et lourdement
éeùx de fermeté; elle s’est nîontrée au-dessous de la critique dans’ là
soubrette’ dés. Folies amoureuses, et dans celle des BJvàuo&amp;
d’eux-mêmes. Dans, le page Théodore, la débit» tante paraissait élire un
homme de trente ans, affectant les airs écoliers.</p>
<p>Durant tous les débuts de Mlle.. Baptiste, ou entendait répéter dans la
salle que, s’il était des, rôles qui lui" convinssent, ce né pouvait
êfrë’que ceux de^Mm6.;Làchàssâïgne.i</p>
<p><pb/></p>
<p>(24) DOUZIÈME DÉBUT.</p>
<p>Mlle. Féart a débuté, dans les grandes princesses tragiques, par les
rôles suivants :</p>
<p>Sept., 2g. Aniénaïde, dans Tancrèdé. Oct., 3. Hermione, dans Andromaque.</p>
<p>rj. Emilie, dans Cinna.</p>
<p>26. Éryphile, dans Iphigénie.</p>
<p>Quatre débuts.</p>
<p>TREIZIÈME DÉBUT.</p>
<p>M. Perlet a débuté dans l’emploi des comiques par les rôles suivants :</p>
<p>Oct., 4. Crispin , dans l’Obstacle imprévu.</p>
<p>! Hector, dans le Joueur, et Crispin, dans les Folies amoureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>(25)</p>
<p>f Le Ménechme bourru, dans les Mé\ nechmes, et ’ ’ J Crispin, dans
Crispin rival de son</p>
<p>f maître.</p>
<p>i3. Figaro, dans le Barbier de Séville.</p>
<p>14. Scapin, dans les Fourberies de s Scapin.</p>
<p>18. Les cinq rôles dans le Mercure galant.</p>
<p>( Crispin, dans le Légataire univer’’ 19. I sel, et</p>
<p>I Lubin, dans Georges Dandin.</p>
<p>\ Crispin, dans les Folies amoureuses, i pour la seconde fois.</p>
<p>22. L’Intimé, dans les Plaideurs.</p>
<p>Î Crispin, dans le Légataire universel , pour la seconde fois, et
Biaise, dans l’Epreuve nouvelle.</p>
<p>Dix débuts.</p>
<p>Elève de M. Baptiste aîné, le débutant dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATORZIÈME DÉBUT.</p>
<p>Mlle. SaintFal a débuté dans l’emploi des coquettes par les rôles
suivants :</p>
<p>\ Celimène, dans le Misantrope , et ’" i la Comtesse, dans le Legs.</p>
<p>ÎElmire, dans le Tartuffe, et Silvia, dans le Jeu de l’Amour et du Hasard.</p>
<p>a5. Suzanne, dans le Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>(28 )</p>
<p>Î Julie, dans la Coquette corrigée,et Mme.deClainville, dans la Gageure
imprévue, pour la seconde fois.</p>
<p>3o. Suzanne, dans le Mariage de Figaro , pour.la seconde fois.</p>
<p>Six débuts.</p>
<p>La voix de Mlle. Saint-Fal est aigre dans le haut, et dure dans le bas.
Sa diction est sèche, revêche, sans nuances, sans charme, et souvent
d’une trivialité repolissante. Elle a l’oeil dur ; son sourire</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme tous les enfants de la balle qui fréquentent le théâtre dès leur
enfance, la débutante copie les actrices en vogue, et gâte ce qu’elle
leur emprunte, sans rien fournir qui lui soit propre. ,,</p>
<p>On s’étonne peu que Mlle. Saint-Fal ait manqué le rôle de Célimène dans
le Misantrope ; ce rôle difficile exise tout l’art d’une comédienne
exercée.</p>
<p>Le rôle de Céliante du Philosophe marié ne demande pas autant de moyens,
mais il faut beaucoup de jugement et de mesure pour ne pas faire
dégénérer les vivacités du personnage. eu boutades de mauvais ton. La
débutante n’a pas évité cet écueil ; elle n’a pas su non plus donner à
Elmire du Tartuffe le ton de décence nécessaire pour couvrir les
expressions et la situation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZIÈME ET DERNIER DÉBUT.</p>
<p>Mlle. Delatre a débuté dans l’emploi des soubrettes, par les rôles
suivants :</p>
<p>r Lisette, dans le Légataire univerOctobr. 24.&lt; sel, et</p>
<p>C Lisette, dans VEpreuve nouvelle.</p>
<p>26. Lisette dans les Folies amoureuses.</p>
<p>Trois Débuts. i</p>
<p>Si, pour être une bonne soubrette, il suffisait d’avoir de la taille, de
l’assurance, et même du naturel, nous ferions sans restriction l’éloge de</p>
<p><pb/></p>
<p>(32)</p>
<p>la débutante ; mais elle prend sa voix dans la tête, son maintien et ses
gestes sont disgracieux , sa diction n’est ni juste, ni réglée, et son
jeu est ignoble. Elle n’a pas le nerf et l’à-plomb nécessaires aux rôles
de soubrettes , et elle a joué l’étourdi , le pétulant, l’amoureux
Chérubin, en écolier langoureux et maladroit.</p>
<p>Mlle. Delatre a besoin des leçons d’un bon professeur pour corriger ses
défauts et développer ses dispositions.</p>
<p>F im</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
