<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bail, Charles-Joseph (1777-1827)">Charles-Joseph Bail</author>
<title>Rêveries de M. de Chateaubriant, ou Examen critique d’un libelle intitulé : De Buonaparte et des Bourbons . Par M. Bail,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bail, Charles-Joseph (1777-1827)</author>, <title>Rêveries de M. de Chateaubriant, ou Examen critique d’un libelle intitulé : De Buonaparte et des Bourbons . Par M. Bail,...</title>, <date>1815</date>,description :,60 pages
</bibl>
<publisher>A. Eymery (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63033108</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1815">1815</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÊVERIES</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne reconnaîtrai pour authentiques que les exemplaires qui porteront
ma signature , et je poursuivrai les contrefacteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÊVERIES</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIANT,</p>
<p>ou</p>
<p>EXAMEN CRITIQUE D’UN LIBELLE INTITULÉ: DE BUONAPAR TE ET DES BOURBONS.</p>
<p>Par M. BAIL, Inspecteur aux revues.</p>
<p>Ir Honneur et Patrie. »</p>
<p>PARIS, Chez ALEXIS EYMERY , libraire, rue Mazarine , n°. 3o.</p>
<p>1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE J.-B. IMBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>- j</p>
<p><pb/></p>
<p>virulens, contre la plus belle et la plus noble des causes, il n’a pas
toujours été le maître de se contenir, et il avertit le lecteur que
souvent, malgré tous ses efforts , l’horreur qu’il éprouve entraîne sa
pl ume.</p>
<p>» m</p>
<p><pb/></p>
<p>RÊVERIES</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE CHATEAUBRIANT. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>et, au scandale près, ce ne sont pas les plus dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>les cadavres. Ils resteraient cent ans au milieu des révolutions et des
guerres civiles sans attraper une égratignure (1).</p>
<p>il se rendit avec tant de componction (2,) ,</p>
<p>1 (1) Judicieuse remarque contenue dans une petite brochure pleine
d’esprit et de sel, intitulée : Remontrances au parterre. (Paris, 1814.)</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui, après avoir édifié l’Europe par ses jérémiades, l’a scandalisée
par ses emportemens :</p>
<p>« Tant de fiel entre-t-il dans l’âme des dévots ? M Í</p>
<p>Voici ce qu’il dit des prêtres dans son ouvrage ’du Sacerdoce :</p>
<p><pb/></p>
<p>plus fameux, celui qui a paru faire le plus de sensation, et qui offre
le plus in-</p>
<p>33 Enfin la haine doit dominer les prêtres } parce M qu’ils forment un
corps. Il n’est point dans M la nature du cœur humain de s’associer pour
» faire dIt bien. C’est le plus grand danger 33 des clu bs et des
confréries. » « Nous sommes assis dans la société comme » des marchands
dans leurs boutiques (1) 5</p>
<p>(1) Quand le lecteur réfléchira que l’écrivain vise souvent au sublime,
il sera surpris de cette comparaison triviale , qui est tout aussi
déplacée que de mauvais goût sous la plume d’un auteur qui se pique
d’être élégant.</p>
<p><pb/></p>
<p>croyable amas de paradoxes, d’erreurs, de bévues et de calomnies. Nous
en com-</p>
<p>menterons donc les principaux passages, en citant le texte même.</p>
<p>C’est sur les œuvres qu’il ikut juger cet évangéliste d’espèce nouvelle,
et sa réputation sera détruite si L’homme est reconnu.</p>
<p>,</p>
<p>» Pan vend des lois 5 l’autre des abus , un » troisième des mensonges,
un quatrième » l’esclatâge 3 le plus honnête homme est y*. ■celui qui
nie fhteee pas sa rffogtte. » Gare l’inquisition , monsieur l’esprit
fort j cela sent diablement le fagot !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit dans sa préface : «J’avais commencé cet ouvrage il y a » trois ou
quatre mois; les événemens » ont devancé mes vœux : JJarriYt:, M trop
tard , et je m’en, félicite ».</p>
<p>En vérité, vous êtes bien bon, M. de C. I cela n’en vaut pas la peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On désespéra de trouver parmi les Fran» çais un front qui osât porter
la côu» ronne de Louis XVI; un étranger » se présenta, il fut choisi. »
(Pag. 5. )</p>
<p>Ici M. de C. est en contradiption avec lui-même, et - sa logique est
bien misérable. Si cet étranger a été choisi, il n’était pas usurpateur.
L’argument est simple. S’il a été choisi, il était souverain légitime;
car le vœu du peuple établit seul la légitimité. S’il était usurpateur,
il n’a pas été choisi, et M. de C. divague.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voudrait-il dire que l’Empereur dut la couronne au pape, parce que
celui-ci la prit sur l’autel pour la poser sur sa tête ?</p>
<p>Ce serait trop puéril; mais il le faut pourtant bien concevoir ainsi. On
conviendra que ce misérable rébus serait tout au plus digne de Brunet ou
d’un auteur d’anas, encore la plaisanterie manquerait-elle de justesse ;
car l’Empereur prit la couronne des mains du pape, et se la posa
lui-même sur la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne dirait-on pas aussi que l’Empereur</p>
<p>« La France entière devint l’empire du » mensonge; journaux, païuphlets
, » discours, prose, vers, tout déguise » la vérité. ( Et plus loin ) :
-Les gens » de lettres sont forcés par des me» naces de célébrer le
despote; ils com» posaient, ils capitulaient le degré de » la louange ;
heureuoc quand" au prix » de quelques lieux communs. etc. etc. »</p>
<p>(Pag. 14.) tIl est bien évident que M. de C ; voudrait faire ici amende
honorable de certains discours qu’en d’autres temps il avait adressés à
celui qu’il nom me despote;</p>
<p><pb/></p>
<p>mais cette tournure est maladroite, Il voudrait insinuer que la violence
lui a extorqué des éloges,’ des flatteries, des bassesses. C’est nous
donner une mince idée de sa moralité, de son courage, de sa franchise.
Car enfin, quel moyen de persuader que l’Empereur ne pouvait se passer
de son approbation, de ses lieux communs ?</p>
<p>«Je pense que tout homme qui peut</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>» réputation comme écrivain, il est » obligé en conscience (en
conscience ! ).</p>
<p>» Allez, montez sur la montagne sainte » de Jérusalem, rebâtissez le
temple 33 de Jehovah.</p>
<p>» A cet ordre, les Juifs, et jusqu’aux 33 moindres d’entre eux, doivent
se 33 hâter de rassembler les matériaux 33 pour la reconstruction de
l’édifice.</p>
<p>» Obscur Israélite &gt; j’apporte aujour&gt;3 d’hui mon grain de sable, etc. 3&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans les arts, même servitude. Buo» naparte empoisonne les pestiférés
de M Jaffa : on le représente touchant, » par excès de courage et
d’humanité, M ces mêmes pestiférés. »( Pag. i5).(i)</p>
<p>Il est vrai que l’Empereur était l’homme puissant : on lui passe le
silence; mais dans cette hypothèse comment accueillir l’éloge ?</p>
<p>Il dit y tome 2, page îao :</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette assertion n’en est pas moins une des plus abominables calomnies
qui aient</p>
<p>« A Saint-Jean-d’Acre on me parla de la reJ) nommée que l’Empereur et
nos armes ont- » laissée au désert. »</p>
<p>Et plus loin, page 72 ? tome 3 : cc Je ne trouvai dignes de ces plaines
magniJ) fiques que les souvenirs de la gloire de » ma patrie. Je voyais
les restes des monu» mens d’une civilisation nouvelle apportée 55 ’par
le génie de la France sur les Bords du yi Nil. » r</p>
<p>Et afin qu’on sache parfaitement bien qui est le Génie de la France ? il
dit dans une note : &lt;c On voit encore en Egypte plusieurs fabri» ques
élevées par ordre de l’Empereur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais été inventées pour noircir-la réputation d’un grand général,
réputation éta-# blie sur tant de faits héroïques.</p>
<p>ils vivent encore. Est-ce sur la foi des libel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- « On a vanté l’administration de Buona» parte. Si l’administration
consiste * dans des chiffres , si pour bien gou » venter il suffit de
savoir combien » une province produit en blé 7 en » vin 5 en huile ;
quel est le dernier » écu qu’on peut lever , le dernier</p>
<p><pb/></p>
<p>» homme qu’on peut prendre ; certes » Buonaparte était un grand adminis»
trateur 5 il est impossible de mieux » organiser le mal, de mettre plus
» d’ordre dans le désordre. » (Pag. 19.)</p>
<p>M. de C. fait ici visiblement le sacrifice du bon sens au luxe des
phrases : des mots ne sont pas des faits, et des injures ne sont pas des
raisons. Il ne faut point. de chiffres pour gouverner, mais il en faut
pour administrer : le gouvernement et l’administration sont deux choses
très-distinctes, qui se confondent et se brouillent dans le cerveau de
l’auteur j ce. qui prouve qu’on peut très-bien composer des capucinades
et ne rien connaître en économie politique. Où l’éloquent académicien
a-til pris qu’un administrateur ne doit pas connaître les produits et
les ressources du sol qu’il fait valoir ? Le mal ne s’organise point;
car l’existellce du mal est l’absence de toute organisation. L’ordre ne
peut exister dans le désordre ; ce sont des subtilités,</p>
<p><pb/></p>
<p>des phrases inintelligibles, des idées paradoxales,.du bavardage qui
semblent annoncer un désordre mental dans l’organisation de l’écrivain,
et qui sont au-dessous de la critique ; on serait tenté de croire que
l’auteur des Martyrs martyrise le bon sens, et qu’il n’est pas plus fort
en gouvernement et en administration qu’en logique et en sincérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>» du bon sens n’entraient pas même » dans la tête de JSuonaparte. v (p.
21. )</p>
<p>Il est au pouvoir de tout libelliste de dénaturer les faits, d’altérer
la vérité, d’appeler noir ce qui est blanc; mais ce que personne ne peut
détruire, ce sont les ouvrages entrepris ou achevés par Napoléon ,</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant douze années : ils subsistent les ports militaires du Texely
Anvers e de</p>
<p>Boulogne y (i) de Cherbourg, de Venise ils ont été créés par lui; ils
étonnent l’Europe on. les admirera, on ira les visiter comme les
monumens d’une gloire durable.</p>
<p>A aucune des époques brillantes de sa marine , la France n’avait possédé
un aussi grand nombre de vaisseaux de tous les rangs 5 (2) s’ils ne sont
pas sortis des ports, s’ils n’ont pas attaqué l’ennemi, c’est que la
somme des moyens d’attaque n’était pas encore complétée, c’est que
l’Empereur n’y pouvait donner toute son attention,’ c’est que des
vaisseaux ne suffisent pas pour vainçre, c’est qu’enfin une marine ne
s’organise</p>
<p><pb/></p>
<p>» (1) L’amiral Linois a croisé lui-même pendant deux années entières
dans les mera de l’Inde, où il fit éprouver des pertes considérables au
commerce anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>convenaient mieux pour ee but. Mais comment notre auteur aurait-il pu
deviner tout cela, lui qui, aveuglé par ses passions, et èn proie au
délire de la fièvre pamphlétaire, ne s’aperçoit pas de l’existence de
cinq grands ports militaires nouvellement construits en Europe ? Le
saint homme ! il est devenu miope, et depuis l’entrée des Russes à
Paris, il lui faut des télescopes pour apercevoir ce qu’il touche avec
le nez.</p>
<p>« Il a dévoré en dix ans quinze milliards 38 d’impôts fa dépouille du
mou de * » quinze cent millions - ne lui suffi» saient pas. » (Page 21.)</p>
<p>M. de C. ne connaîtrait-il pas l’ingénieuse fable des membres et de
l’estomac?</p>
<p><pb/></p>
<p>alternativement, pendant dix ans, de la circulation dans les coffres de
l’état ; raviver et animer l’industrie nationale ; mettre en valeur les
produits du sol, et faciliter les échanges par le mouvement qui est
l’âme du commerce.</p>
<p>L’Empereur Napoléon a beaucoup reçu et beaucoup dépensé, sans doute ;
mais il a dépensé grandement, noblement, en souverain qui a les idées et
le génie élevés ; il a employé des sommes immenses en améliorations
d’agriculture, (1) en travaux, en monumens , en restaurations qui
honorent son règne et son administration; il a desséché des marais, bâti
des villes ; construit des ports , des canaux , des routes, des places,
des ponts, des fontaines, des halles , des casernes, des forteresses,</p>
<p><pb/></p>
<p>des arsenaux , des vaisseaux ; il a changé la face de la France, et tout
cela au milieu (1e la guerre et des coalitions sans cesse renaissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>riers, couverts d’honorables cicatrices ; tous ont eu leur part des
dépouilles de l’ennelui, et cette part était le prix de leur valeur et
de leur sang ; lui seul s’est chargé d’acquitter la promesse fallacieuse
de ce milliard tant de fois assigné pour la récompense de nos défenseurs
, par des orateurs de tribunes , plus empressés de satisfaire leur
avarice personnelle que de payer la dette sacrée de l’Etat. Napoléon,
avec la dépouille du monde , a du moins entretenu ses armées pendant dix
ans hors des limites de l’Empire; il a connu le grand art de nourrir la
guerre par la guerre 5 il a puisé dans la victoire de nouveaux moyens de
vaincre, et il allait enfin réaliser les chimères de la paix perpétuelle
lorsqu’il fut trahi par la fortune et les élémens.</p>
<p><pb/></p>
<p>» tÍonnels, et gagna quatre millions » sur la soupe des pauvres ; enfin
on » l’a vu s’emparer de l’administration » des funérailles, etc. »
(Pag. 23.)</p>
<p>Il n’est pas plus heureux dans la partie des enterremens , qui cependant
paraît être le genre caractéristique de son talent.</p>
<p>Personne n’ignore que l’administration dett</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Vhumble Israélite avance de tels faits, ne tombe-t-il pas dans le
ridicule ?</p>
<p><pb/></p>
<p>gion : je citerais. ses ouvrages, je les produirais, et j’aurais prouvé
ce que j’avance.</p>
<p>rons seulement les absurdités les plus remarquables , les ridicules, les
mensonges entassés dans ce peu de mots.</p>
<p>» Dos pères ont apporté le cadavre de</p>
<p><pb/></p>
<p>» leur fils, pour prouver qu’ils ne pou» vaient fournir ce fils vivant
lui-même j » (et plus loin) Buonaparte disait j’ai » trois cent mille
hommes de revenu.</p>
<p>» Il a fait périr, dans les onze années » de son règne , plus de cinq
millions » de Français j dans les douze der» niers mois, Buonaparte a
levé un » million trois cent trente mille hommes" » sans compter la
garde nationale. »</p>
<p>( Pag. 27. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suppositions, les contes, les absurdités ne lui coûtent plus rien : il
souffle sur les bataillons et les renverse comme des capucins de cartes.</p>
<p>» avait perfecti onné l’art de la guerre, » et il l’a fait rétrograder
vers l’en» fance de l’art. Le chef - d’oeuvre de » l’art militaire est
évidemment de 33 défendre un pays avec une petite » armée.» (Pag. 36 et
suiv. )</p>
<p>Je ne sais pas si nos grands généraux pren-</p>
<p><pb/></p>
<p>dront cette tirade pour un compliment; tuais de tous les phénomènes qui,
depuis quelque temps, occupent l’attention publique, je n’en connais pas
de plus extraordinaire, de plus singulier, ni de plus risible que de
voir le mérite militaire de l’Empereur Napoléon traduit au tribunal
privé de M. de - C. : Turenne, le Grand -Condé, lVlarlboroug, Villars,
Catinat, Luxem.</p>
<p>Où diable l’orgueil va-t-il se nicher ! Mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« des Scipions, et par les mers recu» lées qme ne vit pasGermanicus.</p>
<p>» Tandis que le triomphateur s’avance, » entouré de ses légions , que
feront » les tranquilles enfans des Muses ?</p>
<p>» Et vous, fille des Césars, etc.»</p>
<p>* Que faisait le destructeur de nos pères, 33 de nos frères, de nos fils
, quand il » moissonnait la fleur de la France ?</p>
<p>» Il fuyait; il venait aux Tuileries, » dire en se frottant les mains au
coin</p>
<p><pb/></p>
<p>» du feu : Il fait meilleur ici que sur » les bords de la Bérézina. Les
Tigel» lins disaient : Ce qu’ily a d’ heureux » dans cette retraite,
c’est que P Em33 pereur n’a manqué de rien; il a tou» jours été bien
nourri, bien enveloppé » dans une bonne voiture, etc. )j (P - 41 Il faut
passer ces lieux communs à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» faisant contracter des alliances qui 35 devaient’altérer la pureté de
son ori» gine, soit en la forçant de ployer sous » la dépendance qu’il
exerçait si des» potiquement. Il signifiait qriilfallait 33 accepter
telle ou telle place j alors un » refus aurait inévitablement conipro»
mis la sûreté personnelle. » (Suppl. )</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le fait ; c’est lui-même qui sera mon cracle; il dit dans son
ouvrage du Sacerdoce : (2e partie, liv. ier, chap. 43 ; édit.</p>
<p>de Londres. )</p>
<p>Ce t aile au est de main de maître : tels sont les hommes sous le joug
desquels on osait replacer une nation éclairée, puissante et magnanime,
après vingt-cinq ans de gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>qua. (1) L’auteur ne peut ignorer qu’à</p>
<p>(1) Implorer un affranchi ! ce n’aurait pas été mourir en roi. Comment
M. de C., qui parait posséder les fastes héroïques de la chevalerie, UfJ</p>
<p><pb/></p>
<p>sait-il pas cela? Louis XVI, toujours débonnaire sur le trône ? mourut
comme Socrate ; s’il eut imploré un affranchi dans la plus affreuse des
adversités; il n’eut montré qu’une àme vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il serait superflu d’entasser un plus grand nombre de citatipns;
tout le monde connaîtlesOEuvreBàe M. 4e Châteaubriant..</p>
<p>L’Empereur n’a pas besoin de justification; le récit .pur et simple de
ce qu’il a fait de grand et d’héroïque sera son plus bel éloge , le seul
digue d’un si grand homme. Il est trop élevé, trop loin des écrivains
folliculaires et gagistes pour s’apercevoir qu’ils existent : les
invectives des libelles obscurs n’ont jamais terni la gloire des héros.</p>
<p>(1) Les trois paragraphes sui vans sont écrits depuis le retour de
l’Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- - - O -, A « M i eux vautra*rs&amp;gKennemi qu’un » ignoraiit^ûii.3^VA\</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
