<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Scoppa, Antonio">Antonio Scoppa</author>
<title>Des beautés poétiques de toutes les langues, considérées sous le rapport de l’accent et du rhythme . Ouvrage qui a été couronné par la 2e classe de l’Institut de France,... par l’abbé Ant. Scoppa,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Scoppa, Antonio</author>, <title>Des beautés poétiques de toutes les langues, considérées sous le rapport de l’accent et du rhythme . Ouvrage qui a été couronné par la 2e classe de l’Institut de France,... par l’abbé Ant. Scoppa,...</title>, <date>1816</date>,description :,292 pages
</bibl>
<publisher>impr. de F. Didot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65239371</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1816">1816</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES BEAUTÉS</p>
<p>POÉTIQUES DE TOUTES</p>
<p>LES LANGUES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES BEAUTÉS POÉTIQUES DE TOUTES</p>
<p>LES LANGUES, CONSIDÉRÉES SOUS LE RAPPORT DE L’ACCEJ?T, ET DU RHYTHME.</p>
<p>OUVRAGE QUI A ÉTÉ COURONNÉ J6 Par la Seconde Classe de l’Institut de
France, dans la Séance publique du 6 avril 1815.</p>
<p>PAR L’ABBÉ AT. SCOPPA,</p>
<p>A PA.RIS,</p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE FIRMIN DIDOT, IMPRIMEUR DU ROI ET DE L’INSTITUT, RUE
JACOB, NO 24. 1816.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPIGRAPHE DE LA DISSERTATION: Eloquio victi, re vincimus ipsâ.</p>
<p>POLIGNAC. ANTI-LUCR.</p>
<p>ÉPIGRAPHES AJOUTÉES: Nihil majus praestandum est quam ne pecorum ritu
antecedentium gregem sequamur ; pergentes non quâ eundum est, sed quâ itur.</p>
<p>SENEC.</p>
<p>..-1.</p>
<p>La raison outragée ouvrit enfin les yeux.</p>
<p>Boil.</p>
<p>CI et pourquoi ne peut-on pas faire des vers français sans (c rime, etc.
? »</p>
<p>Errata.</p>
<p>A la page 1 5i, dans les vers de Terentianus, on lit, si sunt: il faut
lire fient.</p>
<p>A la page 176, on lit, nil mi : il faut lire nil mihi.</p>
<p>A la page 229, ligne 7, on lit, lettre.N: il faut lire, lettre P.</p>
<p><pb/></p>
<p>t-yé S/ zy/é.</p>
<p>tRc &lt;Swùiwccvibo IV, &amp;?oe delle c/cie :£tltel %vaz^jf Vle, a a,
imulmente a/iiedù câ yfodfra tÀéaeAla la fëororui che !Ifndtttaw (à
êftrmiota, eee cfierto Ó coln- conte, Jttmû Io O"Awm" -1 im ânluùo cAe,
cLa luxm dudcldo/ co deito 9 * ?~ af mco ^fovrcmo,fier yu&amp;Ût^ù^dofiw e
natura/dmCmiméo de rifiefôoév omo?&lt;&amp; Où/ ^tCCt/e* C ^COOTlOziOéâZâc
COITCWtO ad ,Pre a$ auéOJ dei for r.¡ éo e moraÂ c ro AadaU ed o?ioraôc</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; £ «* Icjl îl 40 Çjcu uccj Ó a Si6.</p>
<p>UtO £ U}6l1110 el ^cDeSu^MItO ÂlldDlfo al. ry&amp;nùonco [;/erra, .’JJt,,,;-</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>DÉDICACE a S. M. le Roi des Deux-Siciles, page v.</p>
<p>Aux Sociétés Littéraires de VEurope, L’Auteur. xj.</p>
<p>Introduction. 1.</p>
<p>Notions préliminaires. - Du Rhythme, de V Accent, de VHarmonie qui
résulte du Rll;Ythme, et du Mécanisme des -vers i 5.</p>
<p>Du Rhythme. ibid.</p>
<p>De VAccent tonique 26.</p>
<p>De l’harmonie qui résulte du rhythme 51.</p>
<p>Mécanisme des -vers 54-</p>
<p>PREMIÈRE QUESTION.</p>
<p>la poésie française ? - Pourquoi ne peut-on pas faire des vers français
sans rime ? — Et pourquoi les autres langues modernes ont- elles réussi
àfaire des vers rhythmiques et sans rime? 63.</p>
<p>Première Proposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PROPOSITION.</p>
<p>La poésie française a réellement un rhythme.. page y5.</p>
<p>TROISIÈME PROPOSITION.</p>
<p>L’introduction du rhythme des Grecs et des Latins, dans le sens expliqué
dans les propositions précédentes a été, et elle est plus facile dans la
versification de la langue française que dans celle de la langue
italienne. 104.</p>
<p>QUATRIÈME PROPOSITION.</p>
<p>On peut faire des vers français sans rime 110.</p>
<p>l QUESTION PARTICULIÈRE.</p>
<p>Pourquoi les Français ont-ils supposé que les vers français n’ont aucun
rhythme ; et qu’on ne pouvait pas faire des vers français sans rime. i ig.</p>
<p>CINQUIÈME PROPOSITION.</p>
<p>Les langues modernes ne sont pas encore parvenues a imiter le rhythme
des Grecs et des Latins dans les vers hexamètres. i3o.</p>
<p>QUESTION PARTICULIÈRE.</p>
<p>Pourquoi les langues modernes ne sont - elles pas parvenues a imiter le
rhythme des hexamètres des anciens ? 1 31.</p>
<p>SIXIÈME PROPOSITION.</p>
<p>Les langues modernes n’ont pu imiter ce rhythme ,parce que les poètes,
dans leurs essais, l’ont établi prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>Prentiere Objection i58.</p>
<p>Seconde Objection, et Réponses., 168.</p>
<p>SEPTIÈME PROPOSITION.Les langues modernes peuvent former F hexamètre
anapeste avec plus de facilité que les langues grecque et latine, mais
avec moins de succès. 170.</p>
<p>SECONDE QUESTION.</p>
<p>PREMIÈRE PROPOSITION.</p>
<p>Toute langue qui n’a point de prosodie fixe et déterminée n’est point
susceptible d’une bonne ver s fication métrique ou rhythmique. , 198.</p>
<p>SECONDE PROPOSITION.</p>
<p>Le défaut de fixité des quantités longues et brèves n’est pas admissible
dans une langue quelconque, si l’on parle des quantités grammaticales :
mais si l’on parle des quantités prosodiques, il n’est pas un obstacle
invincible pour l’introduction du rhythme,. , , , 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PROPOSITION.</p>
<p>La langue française a, et doit avoir plus que l’italienne une quantité
prosodique fixe et déterminée page 202* * QUATRIÈME PROPOSITION.</p>
<p>La langue française a } plus que l’italienne, une quantité grammaticale
fixe et déterminée. 203.</p>
<p>TROISIÈME ET DERNIÈRE QUESTION.</p>
<p>ressant ? 207.</p>
<p>I. Des auteurs français qui ont parlé de l’accent rp’ h.. )</p>
<p>tonique. ( Précis historique ) 20.</p>
<p>sodie et sur le rhythme des principes sûrs, clairs et faciles 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX SOCIÉTÉS SAVANTES DE L’EUROPE.</p>
<p>L’AUTEUR.</p>
<p>CET Ouvrage que je publie sous le titre des Beautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi le triomphe de la langue française, analysée sur les principes
naturels établis dans mon système, sera le triomphe de toutes les
langues, si les savants zélés leur en font les-mêmes applications. Ce
système, en gé.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>Si de pareilles questions, dont le but unique est de faire connaître les
propriétés et les ressources oratoires et poétiques de la langue
française , eussent été proposées, avec des encoura-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenir : 1° que les vers français ne consistent que dans la succession
d’un nombre déterminé de syllabes; pendant qu’au contraire, leur
harmonie est fondée sur la distribution des accents toniques; ce qu’il
est facile de voir dans chaque vers de Boileau, de Racine, de Delille,
etc. : 2° qu’il est impossible de faire des vers lyriques comme ceux des
Italiens; pendant que Quinault, Marmontel, et d’autres auteurs en ont
fait souvent, et que nos jeunes poètes en font, et même de beaux, en les
improvisant : 3° qu’il est impossible de chanter des paroles françaises
: assertion démentie journellement par les faits; puisqu’on associe à
ces mêmes paroles de beaux morceaux de mélodie, qui égalent quelquefois,
et qui surpassent même, quoique rarement, la mélodie italienne.</p>
<p>Il faut l’avouer, on s’est mépris jusqu’ici sur une des plus belles
langues qu’on admire partout, et qu’on trouve par-tout aimable. C’est
que, en se contentant de jouir de ses beautés naturelles, on ne s’est
pas donné la peine d’examiner pourquoi elle est belle : et par cette
coupable négligence, qui en laisse ignorer toutes les propriétés et
toutes les ressources, on a souvent donné lieu aux hommes superficiels
et sans génie de la décrier et même de la calomnier..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Je parle ici des mots français féminins, qui sont termi-.</p>
<p>nés par un e muet. J’ose appeler presque masculins ce sortes de mots,
car ils ne diffèrent des masculins que par la syllabe muette dont la
prononciation est si légère , et la quantité si brève qu’elle peut
compter pour rien, ou presque rien, ou au moins pour une syllabe si
défaillante et si fugitive, que son existence n’affaiblit en rien
l’énergie de l’accent qui porte sur la syllabe précédente. 1 Je ne parle
ici qu’en passant de l’excellente constitution de la langue française,
et des qualités uniques et inapréciables de son e muet. Ce n’est pas ici
le lieu de parler d’une matière qui, attendu son importance, exige un
très-long développement. D’ailleurs je ne pourrais sien dire
d’intéressant qui déja</p>
<p><pb/></p>
<p>la langue française de toutes les langues mortes et vivantes, elle a pu
acquérir cette vivacité, cette précision, cette énergie, cette rondeur,
cette variété dans les sons, et cette pureté naturelle qui la
caractérisent, et qui l’approchent de la nature, source unique de tous
les genres de beauté.</p>
<p>n’ait été traité avec soin dans un ouvrage en trois volumes in-8° qui
vient de paraître, et qui a mérité les suffrages et l’estime des
littérateurs français et étrangers. C’est l’ouvrage de M. SCOPPA,
Sicilien, avec ce titre : Les vrais Principes de la Versification des
Langues, développés par un examen comparatif entre la langue française
et la langue italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>génie ne venait les éclairer, et leur donner ce principe de vie qui les
fait résister aux siècles, et survivre aux peuples qui les ont parlées.
Leurs défauts même, dans les mains d’un si puissant artiste, subissent
d’étonnantes métamorphoses, et les imperfections se changent souvent en
beautés réelles.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que cette fausse opinion, érigée en maxime, , ait pu se propager
jusqu’au dix-huitième siècle, et prendre racine dans l’esprit de ceux
qui la démentaient par leurs ouvrages ; qu’elle puisse dominer encore
après que Corneille, Boileau, Racine, La Fontaine , Voltaire, les deux
Rousseau et Delille ont écrit; c’est ce que j’ose appeler le comble de
l’aveuglement, et le dernier degré de l’irréflexion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi dans les questions que je vais examiner l’une après l’autre, en
rappelant toujours l’opinion de ce littérateur distingué, je ne
cesserai, toutes les fois que l’occasion se présentera, de parler des
belles propriétés de la langue française: et sous la protection que je
réclame des Savants qui doivent juger de la valeur de mes raisonnements,
je témoignerai un mépris absolu pour toutes les opinions que la
pusillanimité des hommes sans génie peut opposer aux sentiments de
l’auteur immortel que je viens de citer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que d’entrer en matière, je réclame l’indulgence des illustres
Savants qui doivent prononcer sur la vérité et l’utilité de mes idées.
Étranger,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces illustres savants, auxquels je m’adresse, connaîtront la droiture de
mes intentions, et mon zèle pour la vérité, s’ils considèrent qu’au
moment même où je réclame leur indulgence pour les défauts dont je n’ai
pu me garantir, j’appelle toute la rigueur de leur critique sur les
raisonnements que je leur soumets. Mais ils ne trouveront pas indiscret,
si je réclame leur protection pour quelques-uns de ces raisonnements
qui, naturellement justes, n’ont d’autre désavantage que cel ui de
choquer les préjugés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTIONS PRÉLIMINAIRES.</p>
<p>DU RHYTHME, DE L’ACCENT, DE L’HARMONIE QUI RÉSULTE DU RHYTHME, ET DU
MÉCANISME DES VERS.</p>
<p>1° Du Rhythme (i).</p>
<p>Cependant on le fait dériver du mot grec Pu0[/.ô;, qui, signifie
cadence. Et alors, dit le chevalier Jaucourt, (Dictionnaire
Encyclopédique) il se prend dans le même sens que le mot nombre.</p>
<p>(i) De pedibus primo dicendum ; utpotè qui ordine rhythmico priores
sunt. Veniamus ad rhythmum partem carminis precipuam. (Is. Vossius).</p>
<p>(2) Quod vocabulum attinet, de eo non eadem omnes sentiunt ; quum saepè
etiam apud probatissimos scriptores, pesy metrum J et rhythmus idem
prorsus sint. Longum foret singulorum explicare sententias ; quum nec
grammatici , nec musici, nec philosophi, aut rhetores satis sibi
constent, et non discrepantia tantum , sed saepè contraria produnt.</p>
<p>(Is. Vossius, depoematum cantu , et Virib. rhytllln).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « La beauté proprement dite de la musique, dit J. J. Sul« zei,, que
nous venons de citer, est attribuée au rhythme. »</p>
<p>«Le rhythme, dit Jean-Jacques Rousseau (dans son Dic« tionnaire de
Musique), est une partie essentielle de la mu« sique, et sur-tout de
l’imitative. Sans lui la mélodie n’est «rien; et par lui-même il est
quelque chose; comme on le « sent par l’effet du tambour. « Nous verrons
ci - après comment il résulte un rhythme des sons d’un tambour frappé
régulièrement.</p>
<p>La poésie ne consiste que dans les fictions, dans l’imitation et dans
les images (Voyag. d’Anach., tom. V, pag. 401) : la versification
consiste dans l’art naturel de donner aux vers une succession harmonique
de sons.</p>
<p>Mais la succession harmonique des sons dans les vers constitue un
rhythme ; et le rhythme a la force d’imiter et de peindre : on pourrait
soutenir que, précisément dans ce sens, les vers méritent d’être appelés
poésie.</p>
<p>(*) L’Histoire d’Hérodote, mise en vers, ne serait jamais qu’une
histoire. Aristote, et avant lui Platon , conviennent que les vers ne</p>
<p><pb/></p>
<p>§ i. Avant d’examiner cette question importante, il faut donner encore
mieux, par le moyen de l’analyse, une idée claire et distincte du mot
rhythme. C’est uniquement par le développement de cette idée, et des
effets qui en résultent en musique et dans le mécanisme des vers, que
l’on peut décider avec connaissance de cause si les vers français ont en
général un rhythme ; et dans le cas qu’ils n’en aient pas, s’ils sont
susceptibles de l’obtenir ; si le rhythme de la musique est le même que
celui des vers, et si le rhythme qui constitue les vers des langues
modernes est le même, ou presque le même, que celui des Grecs et des
Latins.</p>
<p>§ 4. Mais qu’est-ce qu’un pied ? qu’est-ce qu’un mètre ?</p>
<p>constituent pas la poésie. Le chancelier Bacon ( de Dig/ût. et increm.</p>
<p>Scient., 1. XI, c. 13.) rappela la même doctrine ancienne, en disant
qu’il faut distinguer deux choses dans la poésie , son essence et sa forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est l’arxin et le thesin des Grecs. Maurus Terentianus, en parlant du
pied, avait dit avant saint Augustin : Bis feriri convertit ; Parte nam
attollit sonorem, parte reliqua deprimit.</p>
<p>Arxin hanc grœci vocarunt, alteram quoque thesin.</p>
<p>(2) Voici comme raisonnne saint Augustin (lib. Ill, cap. 7) dans un
dialogue, en parlant du mètre : M. Unus ergopes metrum non est? D. Non
utique. M. Quid unuspes et semi-pes?</p>
<p>D. Nec hoc quidem. M. Quare ? An quia rnetrumpedibus confit ; nec ubique
possunt dici pedes ubi nusquam duo sunt ,J D. Ita est.</p>
<p><pb/></p>
<p>arts, le mètre doit être considéré comme le premier élément possible de
l’harmonie.</p>
<p>Il n’en est pas ainsi du pied tout seul ; car, étant isolé, il n’offre à
l’oreille aucun rapport. L’unité n’offre aucune idée d’ordre : un pied
dans les vers n’est pas un vers : une simple battuta dans la musique,
n’est pas une musique.</p>
<p>Il ne consiste que dans un arrangement systématique de pieds
proportionnés et uniformes.</p>
<p>(1) Quod si versus pedïbus omnino etiam rhythmo destituti fuere ; quum
ex apta pedis constitutione rhythmus oriatur.</p>
<p>Voss.</p>
<p>(2) Telles sont les idées du pied, du mètre et du rhythme poétiques,
développés par le célèbre Italien P. Sacchi, qui, dégagé des différentes
opinions, en a donné les définitions puisées du fond même de l’harmonie,
et appuyées des autorités les plus respectables.</p>
<p>La définition du rhythme est parfaitement conforme aux idées de
Quintilien. Rhythmis, dit - il, libera spatia ; metris finita sunt ,
ethis certæ clausulœ. Illi quornodo cœperllnt, currunt, usque ad
P.E’OÀYi idest transitum in aliud genus rhythmi, Et quod metrum in
verbis modo, rhythmus etiam in corporis motu est. Rhythmi ut dixi, neque
fillem habent certum (*) , nec ullam in contextu varietatem; sed qua
ceperunt sublatione etpositione ad finem usque decurrunt.</p>
<p>Saint Augustin, au commencement du livre troisième, de-</p>
<p>(*) Rhythmus autem temporum, sjllabarum , pedumque cùngruentiâ, in
infinitum înultiplicatur ac profilât. Diomed., lib. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, dans cette succession, les pieds changent de nature, on verra en
même temps changer la nature du rhythme (i).</p>
<p>§ 8. Il est superflu de rapporter ici les différentes natures de tous
les pieds poétiques simples et composés</p>
<p>(1) Melius itaque quam cceteri milzi definivisse videntur (dit Vossius)
qui dicunt rhythmum esse systema seu collocationem pedum, quorum lempora
aliquam ad se invicem habeant rationem seu proportionem. Quod si illa
proportio apta sit, jam carmen seu cantus dicitur pu8ji.oç, sin contra
àppu0^.oc. Ut itaque rhythmus sit continuus , maxime cavendum ne pedes
temporibus discrepantes invicem misceantur.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont on parle dans tous les petits traités de la prosodie et de l’art
métrique des Latins. Je rappellerai seulement les principaux pieds dont
j’ai occasion de m’occuper dans la présente question. Tels sont 1° parmi
les dissyllabes le pied trochée, composé d’une longue et d’une brève ( -
v : comme dutra) ; le pied iambe, composé d’une brève et d’une longue (v
- : comme virôs); le spondée de deux longues ( : cônstnnt) ; le
pirriche, de deux brèves (v u : comme20 Parmi les trissyllabes, le pied
dactyle qui est composé d’une longue et de deux brèves (- v v: comme
dans cÕrpora) ; l’anapeste de deux brèves et d’une longue ( v v — :
comme dans capiûnt) ; le tribraclie de trois brèves ( v v : comme dans
lacere ). Ces différents pieds seront appliqués, dans la partie la plus
intéressante, aux langues modernes, pour examiner si ces dernières ont
une prosodie capable de donner un rhythme.</p>
<p>§ 9. Un mètre peut-il être un rhythme ? Non, certes.</p>
<p>En voici la raison, telle qu’elle a été indiquée par le P. Sacchi, qui
entendait parfaitement cette matière ; et qu’elle a été développée par
M. Scoppa, dans son. ouvrage Des vrais principes de la versification ,
(Tome 1, part. 2 , ch. I. § 232 et suiv. ). Chaque vers n’est qu’une
portion de rhythme. Le rhythme n’est qu’une série continue de pieds
semblables : chaque pied donc ne peut pas être un vers, portion de
rhythme ; parce qu’un pied ne forme pas une série. Imaginons maintenant
qu’un pied soit suivi d’un autre, ce qui fait un mètre; (§ 4. n° 2) ces
deux pieds ne seront pas même un vers, parce qu’ils ne forment pas une
série;. ils établissent uniquement le commencement de la série : or, le
commencement d’une série n’est pas la série même.</p>
<p>Le commencement d’une série fait le metre ; mais le metre n’est pas un
rhythme : donc le metre n’est pas un vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutez au mètre, c’est-à-dire aux deux pieds, un troisième ; la série
en sera tout-à-fait décidée : et trois pieds, qui font au moins six
syllabes, seront un vers.</p>
<p>Si deux pieds de suite pouvaient produire sur l’oreille la sensation
d’un ordre , d’une série, d’un vers ; nous trouverions bien souvent des
vers dans la prose.</p>
<p>Un vers de six pieds, tel que l’Alexandrin des Français, n’est
évidemment, suivant l’opinion de tous les Italiens, qu’un composé
ingénieux de deux vers de trois chacun.</p>
<p>Si l’on pouvait admettre un vers de six pieds , on</p>
<p>(1) Le maximum des vers est de cinq pieds : de même que le maximum des
pieds est de trois notes : et de même que la place de l’accent aigu dans
les mots est renfermée dans le nombre de trois syllabes, en commençant
par la dernière de chaque mot. (Acuta intra numerumtrium syllabarum
continetur.</p>
<p>Quint., cité au § 42. — Ipsa natura in omni verbo posuit acutam vocem ,
nec una plus nec a postremâ syllabâ citra tertiam.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourrait en admettre aussi de sept, de huit, de neuf, et ainsi de suite
; ce qui est impossible et absurde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notare possumllS, in amni prœcipitante non possumus. On ne peut pas
s’exprimer avec plus de clarté et de précision pour faire entendre que
la modulation des vers dépendait et dépend uniquement des percussions
des accents qui font distinguer les intervalles des tem ps, et
établissent le nombrè dans les vers et dans la prose.</p>
<p>Cet excellent passage de Cicéron nous fait connaître assez que c’est
uniquement, ou au moins principalement sur le jeu de l’accent tonique,
qui est si naturel, si invariable, et si général dans toutes les
langues, et non pas sur la quantité des longues et des brèves, que les
anciens avaient établi le nombre poétique. (Voy. § 158, i5g, 160, et suiv.</p>
<p>§ 1 6. Nous verrons, dans la suite de cette disserta-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 De l’accent tonique.</p>
<p>m</p>
<p>§ 17. Il est absolument nécessaire d’exposer ici brièvement , mais avec
précision , l’idée des accents aigus ou toniques , graves et
circonflexes, tels qu’ils sont reconnus par les savants qui ont voulu
approfondir cette matière aussi difficile qu’importante pour le
perfectionnement des beaux arts. C’est uniquement de ces accents que
dépend le développement exact de tout ce qui regarde le rhythme dans la
musique, dans la versification , dans la danse. Le mot même qui est
grec, en exprime les fonctions, accentus quasi ad cantum : jl fait le
chant de la musique, et des vers; je dirai encore de la prose: c’est à
cause de cet accent que Cicéron dit : Est autem in dicendo quidam cantus.</p>
<p>§ 18. On reconnaît plusieurs espèces d’accens, les uns</p>
<p><pb/></p>
<p>accentum quod juxta cantum fit. Ainsi , par l’accent prosodique, on doit
entendre les tons et les quantités. Prosodia, dit Is. Vossius, est pars
grammaticæ qzfæ accentus et quantitates syllabarum docet. Ces accents
constituent l’essence des mots, et leur donnent cette harmonie et ce
chant qu’on admire dans la prose et dans les vers de toutes les langues
(1). Parmi les différentes notions qu’on</p>
<p>Prosodia est ténor vocÙ ad quam canimus. Hinc facilè colligitur, non
grammaticorum, sed vero rnusicorum olim fuisse officium notas seu
digramrnata prosodica, undè cognoscel’etur, appingere poematis.</p>
<p>Quum vero omnis serrno sit veluti cantus quidam) trarula-</p>
<p><pb/></p>
<p>tum est ad quorumvis etiam verborum pronunciationem hoc vocabulum ; undè
demun occasionem arripuere grammatici, ut acccntus rnusicos suis usibus
accomodarent ad declaranda tetnpora et syllabarum quantitatem. Is. Vossius.</p>
<p>(1) Cette distinction est bien marquée dans le passage suivant.</p>
<p>Nam voces ut chordæ sunt internce, quœ ad quemque tactum respondeant,
aCllta, gravis, cita, tarda, magna, parva, ( Cic. de Orat., lib. III de
motibus, et variis gener. voc. )</p>
<p><pb/></p>
<p>ticales , les quantités qu’il produit ; car réellement l’accent aigu ou
tonique est du ressort de la grammaire.</p>
<p>C’est l’épithète employée par quelques grammairiens latins , et
consacrée par J. J. Rousseau, par les auteurs de l’Encyclopédie, et par
d’autres grammairiens modernes.</p>
<p>(1) Voy. § 26r, où l’on parle de la théorie de l’accent suivant les
principes de M. Durand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Emman. Alvar. grç,m. latin., clzap. 20) de Prosodia.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 23. Mais chaque mot n’a, et ne peut avoir plus d’un accent aigu ou
tonique. Est autem in omni voce utique acuta, dit Quintilien, dont nous
citerons ci-après, et pour le même sujet, le passage en entier : car
s’il avait plusieurs accents aigus, chacun d’eux, s’établissant comme
dans un centre d’unité, formerait plusieurs mots de différentes
significations. Ainsi ce mot constantinopolitànus, constantinopolitàno,
constantinopolitain, quoique très-long, n’a en latin , en italien et en
français qu’un seul accent aigu sur tà, ou tain.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) In essa sillaba, dit le savant P. Sacchi (pag. 62), la voce di
chiparla ditnora un poco più lungamente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l’on y fait attention, ce chant qu’on admire dans les discours des
Florentins et des Provençaux consiste dans l’élévation et l’abaissement
de la voix sur les syllabes accentuées des mots. La seule différence que
je pourrais y observer, est que chez les anciens on employait les
accents circonflexes avec certaines règles établies par le goût ; au
lieu que chez les modernes, ils sont employés au hasard, et sans règles.</p>
<p><pb/></p>
<p>explique et l’on produit tous les effets merveilleux de la versification
et de la musique. Par cette théorie nous reconnaissons dans chaque
syllabe des mots de toutes les langues, l’accent prosodique qui mesure
la quan-</p>
<p>§ 27. On voit donc que l’accent grammatical a ses longues et ses brèves,
de même que l’accent prosodique.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. 29. Je crois d’abord pouvoir établir en principe que la quantité de
l’accent aigu est la plus longue- de toutes les quantités longues de la
prosodie. En effet, on n’ignore pas, dit l’abbé d’Olivet, « qu’il y a
des longues « plus longues et des brèves plus brèves les unes que « les
autres ». Quintilien dit : Et longis longiores , et brevibus sunt
breviores sjllabœ (1). Or , parmi toutes ces quantités, la plus
remarquable, la plus sensible, la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Je crois même que cette longueur ou brièveté des syllabes
prosodiques était si peu sensible aux anciens qu’ils devaient les
étudier pour les saisir avec justesse. C’est en ce sens, peut-être,
qu’Horace (de Art. Poet. ) dit : Non quivis videt immodulata poemata
j’udex ; Et data Romanis venia est indignapoetis.</p>
<p>Vitavi denique culpam, Non laudern merui.</p>
<p>Cicéron (de Orat.) fait aussi les mêmes plaintes. Saint Augustin , dans
son ouvrage sur la Musique, liv. II, en parlant de cette quantité ,
l’appelle inveterata consuetudo, præjudicata auctoritas ; et, ajoute-il
: valet, quidquid valet auctoritas. Qu’on n’oppose pas quelques passages
où il fait l’éloge de l’extrême délicatesse de l’oreille des Romains
pour distinguer ces quantités : in versibus quidem theatra tota
exclamant yifuit una syllaba aut brevior, aut longior. Je ne trouve rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’étonnant dans cette expression : les Français et les Italiens modernes
feraient de même dans les théâtres où l’on déclamerait même en prose :
un Italien serait révolté s’il entendait prononcer bhlia J àncora J
tèma) au lieu de balla, ancora, têrna. Que dans l’opéra Atis , en
déclamant ou en chantant le vers, Vous vous éveillez si matin , l’acteur
s’avise de prononcer mâtin (mastin, gros chien), le parterre français,
choqué d’une telle prononciation, ferait retentir le théâtre de
sifflements. 11 arriverait de même si l’on prononçait sais pour sais,
jeune pouriezine, l’héros pour le héros ; ou bien, si en changeant la
place de l’accent tonique ( ce que Grétry n’aurait pas fait dans le
chant), on prononçait troubadour pour troubadour chàcun pour chacun,
combler pour comblér, etc. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le temps de s’isoler, de se concentrer en eux-mêmes, et de manifester à
l’oreille la percussion de leur accent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 35. Mais, quoique ordinairement, l’accent prosodique long soit
d’accord avec l’accent grammatical long , il arrive quelquefois que la
syllabe grammaticalement longue est en même temps prosodiquement brève ;
comme nous l’avons observé dans temporibus, etc. Comment, dira-t-on,
est-il possible que cette syllabe que l’accent aigu ou tonique rend
longue, soit brève en même temps, et par la nature de ce même accent ?</p>
<p>L’accent aigu de renfort (rinforzo) est celui qui , en</p>
<p><pb/></p>
<p>appuyant sur la syllabe, la frappe, la renforce avec vivacité, et avec
une certaine rapidité de mouvement, et passe sans l’allonger trop : le
P. Sacchi compare la percussion de cet accent aux notes de la musique,
appelées martellate : comme dans les mots colonna, cavàllo , maremma, où
les voyelles accentuées sont suivies de consonnes doubles; et comme dans
les mots diro, farà, andra, où l’accent aign se trouve sur les dernières
syllabes.</p>
<p>(1) Ceux qui ont lu avec attention la prosodie de M. l’abbé d’Olivet, et
sur-tout l’ouvrage de M. Durand, qui, mieux que tout autre grammairien,
a saisi le véritable esprit de la prosodie française , trouveront dans
les mots français la même distinction. Il paraît qu’en général les
pénultièmes syllabes des mots féminins, suivies de deux consonnes, et
affectées naturellement d’un accent aigu, ont un accent de renfort, et
elles sont marquées comme brèves ou presque brèves, comme dans les mots
marbre, force, pômpe, prisme, téte, jétte, butte, etc.</p>
<p>Cependant ces syllabes sont suivies de deux consonnes qui , dans toutes
les langues, allongent la syllabe qui les précède.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 38. En attachant cette idée précise aux accents aigus de renfort et de
production , on conçoit facilement comment il peut arriver que l’accent
grammatical aigu soit bref; c’est-à-dire, qu’il ne soit pas si long que
celui de production. Dans le mot tempôriblis la syllabe po est
relativement brève, quoiqu’elle reçoive l’appui de l’accent qui la rend
absolument forte et longue. Il en est de même des mots italiens corallo
(i), andra: et des mots français force, principe, aima, chantera, où les
syllabes qui reçoivent le coup et le prolongement de l’accent aigu ou
tonique, sont prononcées d’un ton sec et rapide.</p>
<p>« suffisante pour s’en tirer avec honneur. » La langue fran« çaise. dit
le même auteur, n’a aucun mot qui n’ait son coup « ou son appui : le
coup, lorsque la syllabe (affectée de l’ac« cent tonique) est brève ;
l’appui, lorsqu’elle se trouve longue.</p>
<p>« Ainsi, par exemple, les mots banc, haut, où la syllabe est « brève, ne
sauraient être prononcés sans un petit effort de la « voix, appelé coup
: mais ces mêmes syllabes deviennent « longues au pluriel, bancs, hauts
; et alors le coup n’est plus «rapide; il dégénère en appui, et au lieu
d’un temps, il en « prend deux. » Qui ne voit dans ces paroles
auxquelles les grammairiens n’ont peut-être pas fait attention, la
division claire et évidente de l’accent aigu en accent de rinforzo et en
accent de proeluction ?</p>
<p>(1) Corallo : la double consonne fait le même effet. que M. Durand a
observé dans les doubles consonnes ou dans les deux consonnes des mots
français. Si l’on prononçait corà!o, l’a serait long.</p>
<p><pb/></p>
<p>familiarisés avec cette matière, qui exige beaucoup d’attention et de
pénétration.</p>
<p>Les mots piani sont ceux qui ont l’accent aigu sur la pénultième, comme
dans cœlum, terra, ratione des Latins, dans ciélo, tèrra, ragione des
Italiens; terre, tàble, tonnerre des Français.</p>
<p>Enfin , les mots sdruccioli ont l’accent aigu sur l’antépénultième
syllabe, comme dans les mots latins barbarus, tabula, fàcilis , et dans
les mots barbaro, tâvola, fàcile des Italiens (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 41. C’est précisément de ces trois classes de mots que résultent dans
les langues modernes les différents pieds rhythmiques dont nous avons
parlé au § 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Pieds trochées (— *) comme. mano ,pÍanto, parla, scrwi.</p>
<p>peine, toute, vôtre, faute.</p>
<p>2. Pieds ïambes ( * —) : : sârà, anrtû, perché, donô, côsi.</p>
<p>sera, vertu, pourquoi,donâ,ainsi.</p>
<p>3. Pieds anapestes (vv-) :: fulmlnÕ, parléra, consenti.</p>
<p>foudroya, parlera, consentit.</p>
<p>4. Pieds dactyles (—^) :: fülmIne" cêlérë, afcile, efattilô.</p>
<p>( La langue française n’a pas de mots dactyles (i).</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve dans les mots italiens et français les amphibraches (—), comme
dansportènto, clëmènzâi, co il pable tempête, clémence; les pirriches (v
v), comme dans les mots de plusieurs syllabes esa-ttaménte, exa-ctemënt,
etc. ;</p>
<p>mais on ne fait aucun cas de ces sortes de pieds dans la versification
moderne. Nous verrons ci-après l’usage que l’on fait des quatre pieds
différents ci- dessus nommés, qui sont le principaux dans toutes les
langues.</p>
<p>§ 42. Ainsi, dans toute discussion sur les accents, il faut se rappeler
comme principe sûr et invariable le passage suivant de Cicéron, de
oratore : ipsa enim natura quasi modularetur hominum orationem, in omni
verbo</p>
<p>le dactyle, dit Marmontel, s’élance, l’anapeste se précipite.</p>
<p>(Voy. Scoppa, tom. I, § 53, pag. 108, iog).</p>
<p>Au reste, que la langue française n’ait pas de mots dactyles, cela ne
veut pas dire qu’elle n’ait pas de pieds dactyles : elle peut en former
par l’union des mots : comme la langue latine peut former des anapestes
fondés sur l’action de l’accent aigu, quoiqu’elle n’ait pas de mots
anapestes, c’est-à-dire des mots qui aient leur accent aigu sur la
dernière syllabe des mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 43. C’est uniquement sur la base de cette théorie vraie, claire et
évidente de l’accent grammatical ou tonique que les langues modernes ont
établi l’harmonie de leur versification, comme nous le ferons voir
ci-après.</p>
<p>C’est l’accent tonique qui nous donne nos brèves et nos longues : c’est
par lui que nous formons nos différents pieds rhythmiques; c’est par lui
et par sa percussion si nécessaire, suivant l’autorité de Cicéron et de
plusieurs autres écrivains, que nous distinguons dans les vers et dans
la musique les différentes divisions du temps : et nous ne tenons aucun
compte précis des accents prosodiques, c’est-à-dire, des longues et des
brèves dont les anciens faisaient usage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous connaissons assez la nature des accents graves et aigus que nous
faisons valoir dans la prose et dans les vers. Si notre prose et nos
vers ne chantent pas comme ceux des anciens, c’est que nous avons
négligé et oublié l’usage et l’art réfléchi de l’accent circonflexe. Ce
qui est certain, c’est que cet accent circonflexe dérivait de l’aigu ,
comme le dit Quintilien , et que</p>
<p><pb/></p>
<p>les modernes les ont confondus en un. Sonus hodiè incertus est, dit
Emmanuel Alvar, en parlant de cet accent, siquidem latinæ linguæ
hospites veteris pronunciationis ignari, eodem plané sono turn acutas tu
m ifexas voces efferimus.</p>
<p>(1) Ce serait vraiment une grande question digne d’être proposée et mise
au concours par une des premières sociétés savantes de l’Europe ; savoir
: « En quoi consistait précisément « l’emploi des quantités prosodiques,
chez les anciens , dans la « composition des vers et de la prose. » Nous
l’ignorons en grande partie ; mais une pareille question serait bientôt
résolue si les récompenses qu’on devrait accorder aux savants étaient
proportionnées aux travaux et aux recherches immenses qu’exige la
solution de cette question importante.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o De r harmonie qui résulte du rhythme.</p>
<p>§ 48. Je vais faire voir maintenant, en appliquant ces principes,
comment il peut se faire que, de la continuation symétrique des pieds
qui font un rhythme, il résulte une harmonie poétique et musicale ; et
cela dans toutes les langues anciennes, et dans toutes les langues
modernes.</p>
<p>Qu’on me permette d’abord de confondre en un, sans le besoin d’en
prouver l’identité , la signification de ces deux mots : harmonie
poétique, et harmonie musicale.</p>
<p>Chacun sait, d’après le témoignage unanime et constant des écrivains
célèbres, que le principe de l’harmonie étant un, universel et
invariable (i), c’est dans la musique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais trois pieds décident leur marche , établissent un ordre , et
constituent le rhythme.</p>
<p>4° Mécanisme des vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>office que les notes dans la musique : ces notes font le langage chanté,
pendant que les syllabes, dans le sens que nous allons exprimer, font le
langage musical parlé.</p>
<p>§ 53. Mais, sans faire ici aucun cas de ces coups uniformes, et
continuels qui, sur le tambour, sont capables de produire un premier et
très-faible degré d’attention ; c’est uniquement daixs la distribution
des tons faibles et brefs, et des tons forts et longs des syllabes , que
nous</p>
<p>(i) Nous dirons ci-après qu’il fut un temps où les littérateurs français
ont pu méconnaître dans la langue française ces accents graves et ces
accents aigus, qui sont la base de toute versification, et que la nature
n’avait point refuser, ni ne pouvait refuser aux mots de toutes les
langues. Nous exposerons les raisons de cette grande bévue littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>devons chercher, de même que nous l’avons trouvé dans les coups faibles
et forts sur le tambour, un rhythme proprement dit dans les paroles des
langues.</p>
<p>Nous aurons dans les vers un rhythme ïambique parfait, si les syllabes
en frappant continuellement 1 oreille, sont partagées en pieds ïambes,
c’est-à-dire, en pieds de deux syllabes, dont la première est brève et
faible, et la dernière longue et forte : comme dans les mots italiens
perché, cknto, virth, et dans les mots français pourquoi, chanté, vertu
; et comme dans les vers italiens et dans les vers français suivants ,
où l’on trouve la continuation régulière de ces pieds ïambes qui en font
le rhythme :</p>
<p>Colei—eh’ io ceF—co, e nån-rltrå-vo in ter—ra (i).</p>
<p>Signor—gran cõ-se In brë-ve tèm-po ai fãt-to.</p>
<p>T’ alzo—natu—ra inver—so al ciel—la frõn-te.</p>
<p>Qual uõm-ch’ a nuå-cer luõ-go e tëm-po as pet—ta.</p>
<p>Des dieux—jumeaux—ayant—chante—la gloi-re.</p>
<p>Ces vràis.o-tresÕrs-etaien t-dëux cœúrs-fÍdè-les.</p>
<p>J’ai su—tromper—les yènx-par qui-j’etàis-gardè.</p>
<p>Helas-de tant—d’horreurs—son coeur—dëjâ—trouble, etc.</p>
<p>Si l’on veut produire l’exemple de quelques vers latins sur le fondement
de ces percussions, il sera facile de trouver la coupe des vers ïambes
dans les suivants : Jâm sa—tis ter—ris ni—vis ât—que di-ri, Phase-lUs
is-te quèiii-vïdè-tïs lio-s-pites, etc.</p>
<p>Mais ce n’est pas ici le lieu opportun de parler des vers latins dont le
rhythme offre des difficultés que je tâcherai de résoudre vers la fin de
cet ouvrage : arrêtons-nous</p>
<p>(i) On verra ci-après aux §§ H/t ? 85, et ailleurs, que les dernières
syllabes sans accent dans ces vers italiens et dans les français est
superflue, et n’entre pour rien dans la formation du rhythme.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 55. Il faut choisir pour cela des combinaisons de mots qui donnent des
pieds de trois syllabes, dont les deux premières soient brèves et
faibles , et la dernière longue et forte, tels que dans les mots
italiens perocchë, amerô ?</p>
<p>venta, et dans les mots français parce que, j aimerai, verltè, qui sont
tous anapestes. De ces sortes de pieds résultent les vers suivants qui
expriment le rhythme anapeste :</p>
<p>Quel destrier—ch’ all’ alber—go e vlci-no Piii vëlõ-ce si mõ-ve nel cõr-so.</p>
<p>Je te pèrds-fUglti-ve esperàn-ce.</p>
<p>Pour calmer—s’il se peut—ma souffran-ce.</p>
<p>Si l’on veut un exemple des vers latins 7 mesurés</p>
<p><pb/></p>
<p>d’après les principes que je viens de développer, je donnerai le suivant
qui est également de trois pieds : Rosa mù-elcè pul—chrïor est.</p>
<p>Et je vois un anapeste de cinq pieds dans Arma vi-rumquë câ—no Trô—jaë
qUI pri-mlls abÕ-ris; -’ f Je prie mes lecteurs de suspendre ici leur
jugement sur ces vers latins où ils trouvent d,es idées tout-à-fait
contraires aux idées reçues. Cette question des vers latins sera traitée
plus bas. J’implore leur indulgence pour ces idées paradoxales que je
propose ici en passant. Ce n’est pas moi qui les ai inventées.
L’autorité imposante des personnes qui les ont émises, les raisons et
les faits dont elles sont appuyées, les feront paraître moins
paradoxales peut- être aux yeux des savants qui préfèrent la vérité aux
préjugés établis dans des temps de barbarie et d’ignorance.</p>
<p>§. 56. Il en est de même des rhythmes trochajques et dactyliques dont le
frappé de c h aque pied ou battuta se fait au commencement. Voici des
pieds trochées dans les paroles italiennespàdrê, ciêlô, sânto ; et dans
les paroles françaises përë, flamme, sainte. Voici des pieds dactyles
dans les mots sdruccioli italiens barbaro, dÕCÍlé, anÛÍno : on ne trouve
pas de mots dactyles dans la langue franfrançaise (i) ; elle n’a, dit
Marmontel, que des dactyles</p>
<p><pb/></p>
<p>Músa, a-mõr por-tõ no-vëlla.</p>
<p>Sënza i—rai deI-ciel cõr-tese.</p>
<p>L’ ãrtë-giõva ii-senna a—parte.</p>
<p>et dans les vers français Belles-fleurs, char-mants om—brâges.</p>
<p>Vèrs la—fin d’un—jour tran—quille.</p>
<p>Dieu d’â-môur pour—nos a-silCs.</p>
<p>On trouve , quoique rarement , des vers dactyliques en italien’, comme
les suivaris tirés du dithyrambe de Nicola Villatii :</p>
<p>Tremano, ondeggiano, vagano, ballano , Incëspano, inciãmpano, intoppano,
falland.</p>
<p>§ 58. Sur quoi maintenant est fondée la raison de cette harmonie et de
cette mélodie qui résultent de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 60. Quelles que soient, au surplus, les raisons physiques de ce fait,
en supposant même que nous les ignorions , il ne sera pas moins vrai que
le plaisir de l’oreille est réel: n’en cherchons pas davantage (1). Cet
organe goûte, en même-temps, et avec transport, l’harmonie qui résulte
de la symétrie établie dans la distribution des pieds rhythmiques : et
cela par ce sentiment agréable de l’ordre et de la vérité si naturel? à
l’ame, qui vivifie les sens (2). L’ordre et la vérité sont l’aliment
unique de</p>
<p>(1) Esse ergo in oratione numerum quemdarn non est difficile cognoscere
: indicat enim sensus ; in quo iniquum est quod accidit non adgnoscere
si cur id accidat reperire nequeamus.</p>
<p>Cie. in orat. ad Marc. Brut., n. 55. Qu’on dise de même du nombre poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 61. En développant ainsi les idées qu’on doit avoir sur le rhythme,
sut les accents d’où dérive le rhythme, et sur la versification qui
n’est elle-même qu’un rhythme, nous avons posé des principes
incontestables dont la connaissance suffit pour répondre aux questions
propo.</p>
<p>sées sur la langue et la poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE QUESTION.</p>
<p>§. 63. D’après tout ce que nous avons dit précédemment, le rhythme des
anciens est fondé sur la quantité des</p>
<p><pb/></p>
<p>longues et des brèves, sur la percussion des syllabes qui distinguent et
divisent les temps; et par conséquent sur les accents qui produisent ces
longues, ces brèves et ces percussions. Toute langue donc qui a des
accents peut avoir, et a en effet des longues et des brèves, des
percussions , et, par conséquent, le même rhythme qu’avaient les anciens
: ainsi, la langue française peut avoir le rhythme des anciens, si elle
jouit des mêmes accents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savants qui aient pu refuser d’un ton absolu aux vers de leur langue
toute espèce de rhythnie et d’accent.</p>
<p>§ 67. De plus, s’il est vrai que la nature de la musique consiste
principalement dans le rhythme, et s’il n’est pas moins vrai qu’il y a
des vers français qui s’allient bien , sans aucun contre-temps ni
contre-sens, avec la musique , et qu’il y en a d’autres qui ne s’allient
pas et qui se trouvent en opposition avec la même ; il doit être vrai
aussi que ce n’est que par le rhythme ou par le défaut de ce rhythme que
ces vers s’accordent ou ne s’accordent pas avec la musique. S’accorder
avec une chose, et composer avec elle un tout conforme, c’est participer
de la même nature. Or c’est par le rhythme que les vers de toutes les
langues se lient avec le rhythme musical. Les vers français donc, dans
ce cas, doivent avoir un rhythme quelconque, et par conséquent un accent.</p>
<p>D’après ces réflexions , qui se présentent sans aucun effort de
raisonnement, l’inconséquence d’un système humiliant pour une des plus
belles langues de l’Europe, est très- évidente.</p>
<p>§ 68. Maintenant je crois ne nie point écarter de l’intention de
l’auteur des questions exposées dans le Programme, si, pour examiner les
propriétés des vers français , j’établis une comparaison entre la langue
française et la langue italienne. Par cette méthode, il me sera facile
de prouver que si cette dernière, suivant l’auteur du programme, jouit
de l’avantage d’imiter le rhythme des Grecs et des Latins, la langue
française, qui possède en général les mêmes propriétés essentielles,
doit en jouir aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PROPOSITION.</p>
<p>Donc la langue française a les moyens de former des pieds dans les vers.
Et comme la suite régulière des pieds forme le rhythme, la langue
française peut donc avoir un rhythme.</p>
<p>§ 72. C’est uniquement en vertu de ces principes que les vers italiens
ont un rhythme. L’accent appelé accent</p>
<p><pb/></p>
<p>tonique en détermine les pieds par les fortes et les faibles , par les
longues et les brèves qu’il fait entendre distinctement dans la
prononciation des mots.</p>
<p>§ 73. Quand on parle ici de l’accent, fondement unique des pieds et du
rhythme, on n’entend pas parler de ces quantités prosodiques qui
marquent légèrement les longues et les brèves ; mais on parle, comme je
viens de le dire, de l’accent tonique qui, bien plus que le prosodique,
marque sensiblement ces quantités. Cela est si vrai que les poètes
italiens ignorent ces quantités prosodiques , ou au moins n’en tiennent
aucun compte ; et cependant, suivant l’opinion de l’auteur même qui
propose les questions dans le programme, les vers italiens ont un
rhythme qui imite celui des Grecs et des Latins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 77. Il n’est pas vrai que la littérature italienne soit privée d’un
traité de prosodie. Le P. Spadafora en a composé un qui est complet.
Mais ce traité de prosodie regarde seulement les longues et les brèves
qui dérivent de l’accent grammatical. Il établit d’une manière
invariable la place des accents toniques qui distinguent les mots piani,
les tronchi et les sdruccioli: les syllabes affectées de ces accents
sont longues : toutes les syllabes qui en sont privées sont brèves. Il
appelle son ouvrage prosodie italienne, par la raison qu’il détermine
les longues et les brèves grammaticales, unique ou au moins principale
prosodie qui produit le rhythme et l’harmonie dans G tous les vers de la
langue italienne.</p>
<p>§ 78. Un semblable traité de prosodie était nécessaire en Italie, où
l’on ignore souvent la place qu’on doit donner aux accents des mots
variés en piani, tronchi et sdruccioli; mais il était superflu en
France, où les mots divisés en piani et tronchi seulement, c’est-à-dire
en féminins et en masculins, ont invariablement l’accent sur
l’avant-dernière syllabe des féminins, et sur la dernière des masculins
: ce qui est généralement connu, et ne peut pas induire en erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 80. La possibilité d’introduire dans les vers français le rhythme des
anciens est, si je ne me trompe, complètement démontrée. Mais je suppose
comme certain que la langue française est douée de cet accent tonique
qui, dans la langue italienne, fait le rhythme et l’harmonie des vers.
Est-il nécessaire de prouver ici que cette supposition est une réalité,
et que cet accent tonique, cet appui de la voix sur une syllabe de
chaque parole, existe réellement dans la langue française? Je sais qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son existence. Déja les littérateurs de bons sens ont vengé la langue
française d’un pareil affront ; et si, par hasard, il s’élève encore
quelque savant qui par sa ténacité aux anciennes routines ose replonger
la langue française dans son ancienne humiliation, ce n’est sans doute
que l’effort impuissant d’une voix près d’expirer.</p>
<p>le § 124, pag. io5.) Au reste, que cet accent soit plus ou moins
énergique que celui des Italiens, cela ne fait</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PROPOSITION.</p>
<p>La poéiie française a réellement un rliythme.</p>
<p>§ 83. Cette proposition n’exige d’autre preuve que les faits : et je
consens que l’on condamne comme purement spécieux les raisonnements
exposés dans la première proposition, si les faits que je vais exposer
n’offrent une évidence capable de porter la plus parfaite conviction</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 85. Pour s’en convaincre, il ne faut qu’ouvrir un livre quelconque de
vers français. Il ne faudra pas aller bien loin pour trouver dans les
poésies de Gentil Bernard, et de Voltaire , des vers appelés communs qui
soient pareils aux suivants : Des Dieux jumeaux ayant chanté la gloire.</p>
<p>Ses vrais trésors étaient deux cœurs fidèles.</p>
<p>Ces vers sont de dix syllabes, s’ils sont masculins ; ils sont de onze,
s’ils sont féminins. Mais comme la dernière syllabe où se trouve l’e
muet est considérée presque pbur rien, et comme une syllabe qui n’influe
en rien sur la constitution des vers, les Français ont eu raison de les
appeler vers de dix. Voy § suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il sont parfaitement semblables aux vers héroïques des Italiens, tels
que les suivants :</p>
<p>« Signor, gran cose in breve tempo ai fatto.</p>
<p>« T’alzo natura inverso al ciel la frQnte.</p>
<p>§ 86. Mais cette ressemblance, quant au nombre matériel des syllabes, ne
serait presque rien, si elle ne s’étendait aux accents qui sont l’ame
des paroles et des vers, et au rhythme qui est la source de l’harmonie.
Examinons donc ces vers par rapport aux accents et au rhythme.</p>
<p>2 4 6 S ro Signor—gran co—se m hrë-ve tèm-po ai fãt-to.</p>
<p>2 4 6 8 ro T’ alzõ-natu-ra Invër-so al ciel—la frõn-te.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous trouverons le même mécanisme et les mêmes effets dans les vers
communs français :</p>
<p>i 4 6 8 i o Ses vrais—trésors—étaient—deux cœurs—fidê—les.</p>
<p>2 4 6 8 10 Je suis-etoi-le a beaux-rayons-dôrès. ;</p>
<p>§ 87. J’observe le même rhythme ïambe dans les vers français de six
syllabes. Ce vers est parfaitement semblable au vers italien de cette
même mesure ; mais il s’appelle en italien settenario (de sept
syllabes), par la raison que, ainsi qu’en français il contient sept
syllabes lorsqu’il est féminin.</p>
<p>Le rhythme de ce vers italien est ïambe de trois pieds, (Scoppa, dans
son ouvrage cité, § 29,9, tome comme dans les vers suivants :</p>
<p>3 Chi mai—d’nri—qua stèl-Ia 3 Provõ-tenõr-pilí. ri-o ?</p>
<p>3 Chi vi-de mãi-del mi-o, etc.</p>
<p>3 Vedrãi-r’ldõt-to in cè-nere.</p>
<p>1 Ïl tüo-nascèn-te ïmpè-ro, etc.</p>
<p>On voit clairement le même rhythme dans les vers francais de six : 3
Amants-almèz-vos chai-nes, 3 Vos soins—et vôs-sôupirî.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 L’âmôur-sdivànt-vôs pei-nes � 3 Mesü-re vos—plaisirs.</p>
<p>3 ïl vend—bien cher—ses char-mes.</p>
<p>3 Qui peut—toucher—une à-me 3 Qu’amour— ne toü-che pas ?</p>
<p>Il arrive exactement la même chose dans les vers alexandrins Italiens
que l’on croit n’être qu’une imitation des alexandrins français.</p>
<p>§ 89. Si cela est vrai, il faudra que chaque vers alexandrin soit
composé de six pieds ïambes ; car deux vers de six, composés chacun de
trois pieds, doivent donner en tout six pieds. C’est précisément ce qui
arrive dans tous les vers alexandrins (1). En voici des exemples: -</p>
<p>(1) Par cette expérience incontestable, on reconnaît le tort des
littérateurs français d’avoir fait imprimer dans le Diction-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 3 4 5 S Celui—qui met—un frein-a lâ-fureùr-cles nots.</p>
<p>J’aĭ sü-trompër-Ies yeüx-pat # Hĕlās-dĕ tant—d’horreurs—son cœur—déw j.
J* wia 3 4 5 6 Ici-le Rhin-se trouble—et là-mugit-l’Euphrà-te.</p>
<p>1 i 3 4 5 fi Faisait—trembler—l’Euphra— te—au bruit—de son tonne—rre.</p>
<p>§ go. Faisons maintenant les mêmes observations sur les vers français de
neuf syllabes, tels que ceux que l’on chante au théâtre Feydeau dans
l’opéra du Secret:</p>
<p>9 10 Je te perds, fugitive espérance, 9 L’infidèle a rompu tous nos
nœuds : IO 1 1 Pour calmer, s’il se peut, ma souffrance, 10 Oublions que
je fus trop heureux.</p>
<p>Les vers de cette espèce sont parfaitement semblables au decasillabo
italien :</p>
<p>Quel destrier ch’ ail’ albergo è vicino.</p>
<p>Ce vers italien est de dix syllabes, s’il est féminin ; de neuf, s’il
est masculin : comme dans 9 Non la voce che legge gli dà.</p>
<p>Les Français l’appellent de neuf, parce qu’ils ont donné</p>
<p><pb/></p>
<p>le nom au vers masculin; les Italiens l’appellent de dix, farce qu’ils
ont réglé le nom sur les vers féminins. On voit que la différence n’est
que dans les mots.</p>
<p>Ces vers italiens ont un rhythme anapeste ) de trois pieds bien comptés.
(Scoppa, page 367, § 390) : 1 2 , , 3 Quel destrièr-ch’ ail’ albèr-go ë
vÏci-no.</p>
<p>r 2 Non la vô—ce che lèg-ge gli dû.</p>
<p>Vous trouverez clairement, et souvent plus distinctement , le même
rhythme dans les vers français :</p>
<p>1 2 3 Je te pèrds-fUgÏti-ve esperan-ce. v 1 a 3 L’infïdë— le a
rompu—tous nos noeuds : 1 2 1 Pour calmer—s’il se peut—ma souffràll-ce ,
1 1 1 OubllÕns-que je fús-trop heureux.</p>
<p>§ go bis. Enfiu, pour ne point parcourir toutes les espèces de vers où
je trouverai toujours du rhythme (1), je cherche des vers de sept
syllabes dans les poésies lyriques, soit de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinault, soit de Gentil Bernard, soit de Marmontel, et je trouve les
vers suivants : Belles fleurs, charmants ombrages.</p>
<p>Quand on rit, et quand on danse.</p>
<p>Vers la fin d’un jour tranquille.</p>
<p>Dieu d’amour pour nos asyles.</p>
<p>Où s’en vont ces gais bergers ? etc.</p>
<p>Questa fonte, e questo faggio.</p>
<p>Ces vers que les Italiens appellent ottonarii (de huit syllabes, par la
raison ci - dessus énoncée , et qu’il est superflu de répéter encore)
ces vers italiens, dis-je, ont un rhythme trochée ( —^) de quatre pieds
(Scoppa, tome I, page 335).</p>
<p>13 3 4 Questa-fõntë-e questo-fãggío.</p>
<p>Vous trouverez ce même rhythme dans les vers français appelés de sept
syllabes. Le voici : r l 34.</p>
<p>Béllës-lfèurs châr-,mànts-ôm-bràges.</p>
<p>3 a 3 4 Quand on-rit et—quand on-danse.</p>
<p>i t 3 4 Vers la fin d’un—jour tran—quille.</p>
<p>r a 3 4 Dieu d’à—mour pour—nos a-silés.</p>
<p>i a 5 4 Ou s’en—vont ces—gais bër—gërs ?</p>
<p>Par ces exemples, et une infinité d’autres que je pourrais rapporter,
tout homme bien organisé, raisonnable et de bonne - foi doit être
convaincu que les vers français peuvent avoir sans aucun obstacle, et
qu’ils ont de fait</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 92. Ces objections ne sont que spécieuses : elles sont fondées sur des
mots dépourvus de preuves, et sur le préjugé dont j’ai détruit par des
faits la séduisante illusion. Ce n’est pas sur le petit nombre de quinze
ou vingt exemples choisis et trouvés par hasard, que je fonde les
preuves invincibles du rhythme dans les vers français ; mais sur le
nombre de quinze et vingt mille, ou , si l’on veut, sur tous les vers
français indistinctement.</p>
<p>On a regardé peut-être avec indifférence la distinction</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ces sortes de pieds qui troublent la symétrie du rhythme, sont
appelés en Italie pieds de supplément comme le dit le P. Sacchi. Ce sont
de faux pieds qui remplacent les vrais. Voy.</p>
<p>l’ouvrage de M. Scoppa, tome I.</p>
<p><pb/></p>
<p>nique (car il n’y a pas de mot sans accent (i)), est absolument bref: il
perd cet accent par ce rapportintime et inséparable qu’il a avec le
substantif fureur qu’il définit. Tous les adjectifs, tous les verbes
auxiliaires qui ont ce même rapport avec les substantifs, et les
participes , perdent également leur accent tonique : le ton de la voix,
presque en effleurant ces mots, se porte avec l’intention de l’esprit
sur les mots qui les suivent, et qui se chargent de toute la force de
l’accent. C’est une doctrine fondée sur l’expérience, posée par tous les
grammairiens français, § 3o: elle n’a pas besoin de preuves.</p>
<p>§ 96. Ceux qui veulent perfectionner le rhythme de ee vers dans la
prononciation, appuient fort sur là, en le séparant de fureur : alors le
pied devient ïambe (a là).</p>
<p>Mais comme une telle prononciation blesse l’accent logique ; il sera
mieux de le prononcer bref: et alors a la serait un pied pirrhiche (v v)
: ce pirrhiche est un pied appelé de supplément : il ne dérange pas
l’harmonie du vers : l’oreille n’en est pas choquée : mais ce pied fait
que le vers n’est pas parfaitement rhythmique.</p>
<p>§ 97. D’après ces éclaircissements, on élève la question si les langues
sont susceptibles d’un rhythme parfait, formé d’accents et de
percussions bien marquées et purs, tels qu’on peut les remarquer dans la
musique.</p>
<p>(1) Monosyllaba autem, sinaturaliter brevis est, autpositione longa,
aClltllm accentum habebit. Isidorus, Originlib. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>se trouvent d’une manière invariable dans les mots, et ils sont souvent
très-contraires au rhythme que le poète se propose de donner.</p>
<p>§ 98. Cependant, en exposant la difficulté des vers parfaitement
rhythmiques, je suis bien loin de prétendre qu’il n’en existe pas un
grand nombre, plus ou moins, suivant la sensibilité de l’oreille, la
verve et le génie du poète qui les compose, et suivant la nature des
langues dans lesquelles il compose. Ainsi, une langue pourvue d’une
grande partie de mots anapestes et ïambes, telle que la langue
française, rend moins difficile la perfection du rhythme de ce genre; et
elle offre beaucoup d’obstacles pour les rhythmes trochées et dactyles,
comme je le ferai mieux voir dans la proposition suivante. Au contraire,
une langue composée en grande partie de mots trochées ou dactyles,
favorise beaucoup les rhythmes de ce même genre ; mais elle offre en
général plus de difficulté pour les rhythmes ïambes et anapestes.</p>
<p>§ 99. Mais supposons qu’il soit très-facile de composer des vers et des
poëmes parfaitement rhythmiques : est-il permis aux poètes de les mettre
en pleine exécution ?</p>
<p>§ 100. Mais s’il s’agit de vers épiques, tragiques et dramatiques qu’on
ne doit pas chanter, la perfection et la régularité du rhythme sont en
général un défaut que tous les grands poètes ont soin d’éviter. Cette
uniformité de rhythme ferait détester dans les poëmes une monoto-</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 101. Pour éviter dans les vers cette monotonie, cet excès de douceur,
ce ton toujours constant réprouvés par le bon goût, il n’est pas
nécessaire de changer et de varier dans les poèmes les mesures
matérielles des vers, comme quelques savants français se sont avisés de
le proposer aux poètes (i) : les vers du Tasse, de l’Arioste, du Dante,
et ceux de l’Enéide de Virgile, gardent une mesure et une étendue
constantes, sans que pour cela ils soient monotones, ni doux, ni d’un
même ton : il suffit que le rhythme, toujours le’même, soit interrompu
par des pieds d’une différente nature, que nous appelons pieds de
suppliment, c’est-à-dire des pieds c’ni remplacent les pieds légitimes.
Ainsi dans les vers ïambes, les pieds tambiques sont très-souvent
suppléés en certains endroits</p>
<p><pb/></p>
<p>des vers, par des pieds trochées , ou par des pirrhiches ; les trochées
par les iam bes : les pieds ana pestes sont souvent suppléés par des
tribraches (v v v) et par les dactyles, et peut-être même par les
spondées, comme nous le verrons dans les exemples que je donnerai ci-après.</p>
<p>§ 102. Mais il est intéressant d’avertir ici que ce supplément de pieds
ne se fait et ne peut se faire au hasard.</p>
<p>§ io3. C’est par ce sentiment exquis et infaillible de l’oreille que les
Italiens et les Français, et je crois même les littérateurs de toutes
les nations, ont compris et réduit en règle, que dans le cas où l’on ne
veut pas donner ou qu’on ne peut pas donner aux vers un rhythme parfait;</p>
<p><pb/></p>
<p>il faut au moins de toute nécessité que les endecasilla bi, par exemple,
aient l’accent sur la quatrième et la huitième syllabe, ou sur la
sixième seulement, outre l’accent commun (i) qui est constamment sur la
dixième, et qui, décidant du développement du rhythme, accomplit les
cadences dans les vers : il faut que Yottonario ait au moins l’accent
sur la troisième : que le settenario lait sur la quatrième, quoiqu’il
puisse se contenter uniquement de l’accent commun, sans que l’oreille
tienne aucun compte des autres accents répandus dans le vers : et enfin
que le quinario ait l’accent sur la seconde, quoiqu’il soit aussi
harmonieux s’il ne l’a que sur la quatrième.</p>
<p>§ 104. Cependant, je ne dois pas négliger de rappeler ici en abrégé
quelques réflexions sur les vers appelés en italien endecasillabi (en
français, vers de dix), les plus en usage dans la versification
française ; sur les settenarii ( en</p>
<p><pb/></p>
<p>français vers de six); et sur les quinarii (en français vers de quatre),
qui sont les principaux vers dans lesquels on a prétendu contester
l’existence d’un rhythme.</p>
<p>§ io5. Pourquoi d’abord les vers settenarii et les quinarii se
contentent-ils de l’ accent commun qui, comme je viens de le dire, tombe
sur la sixième de l’un, et sur la quatrième de l’autre ? C’est que,
comme ces deux vers sont petits, ils ne font que sortir, pour ainsi
dire, de la prose pour former un rhythme ; et l’oreille saisit
facilement dans ce court espace l’harmonie dont elle est avide.</p>
<p>§ 106. Passons au vers endecasillabo. Je viens de dire qu’en italien, ce
vers se contente d’avoir l’accent sur la quatrième et la huitième, ou
sur la sixième seulement.</p>
<p>On peut m’opposer ici que ce même vers n’exige en français que l’accent
ou la césure sur la quatrième, et l’accent commun qui est sur la
dernière syllabe; et l’on concluera qu’il offre un mécanisme différent
de celui des Italiens. Je réponds que ce vers français, tel que je l’ai
cité dans les exemples ci - dessus donnés aux §§ 84 et 85 est en général
le même, et a les mêmes combinaisons d’accents que l’endecasillabo italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>a 7 „ 5 E cantar augelletti « e nonr piagge 6 5 Di gridi e di sospir «
non fo penuri, a.</p>
<p>Très-souvent le quinario est placé devant le settenario:</p>
<p>45 7 Nasce un bisbiglio « e il guardo ognun v intende.</p>
<p>49 7 Sola rosseggia « e semplice la rosa.</p>
<p>4 7 Molt’ egli opro « col senno e colla mano.</p>
<p>4 7 Molto soffri « nel glorioso acquisto.</p>
<p>Ce vers endecasillabo, étant composé de deux petits vers settenario et
quinario, et ces deux petits vers se contentant du seul accent commun
pour être rhythmiques , comme nous venons de le dire, il est évident que
eet endecasillabo qui résulte des deux, doit être rhythmique lui -même;
et par conséquent il doit se contenter du seul accent sur la quatrième,
et de l’accent commun sur la dixième syllabe, tout de même qu’on
l’observe dans les vers communs français. En effet, dans les exemples
des endecasillabi italiens ci - dessus cités, ceux qui commencent par le
quinario ont l’accent sur la quatrième et la dixième syllabe ; et si
l’on y porte un peu d’attention, on verra que celui de la quatrième est
l’accent commun du quinario, et celui de la dixième est l’accent commun
du settenario. Le vers italien peut donc se con-</p>
<p><pb/></p>
<p>tenter, de même que le français, de l’accent sur la quatrième et sur la
dixième.</p>
<p>4 Près des écueils de Caribde et de Scylle, 4 Paraît Messine F, aux
rives de Sicile.</p>
<p>4 Là, cent palais, 6 souverains de ces mers, 4 Le pied dans l’onde, 6
ont le front dans les airs.</p>
<p>BERNARD.</p>
<p>§ 110. Si le vers endecasillabo italien, avant l’accent</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la quatrième, ne l’avait pas en même-temps sur la huitième, il
arriverait presque nécessairement que l’accent des paroles contenues
dans l’espace qui existe entre la quatrième et la dixième syllabe,
tomberait sur la septième , comme dans les vers suivants :</p>
<p>et comme on peut le voir dans presque tous les vers communs des modernes
poètes français (i).</p>
<p>7 Ma—se la ter—ra comin-cia a tremå-re.</p>
<p>7 E—gia trtmån-do mlnåc-cÏa rovi-ne, etc.</p>
<p>7 N’af—fectez rien—que la main-du hasard 7 A-mene tout—jusqu’aux rë-gles
de l’art (2).</p>
<p>(I) II y a une trentaine d’années que le vers francais de cette espèce
et de ce rhythme singulier (c’est-à-dire avec l’accent toniq^p sur la I.
e et la 7e) fut de mode en Italie, ou du moins en Sicile, où il m’est
arrivé d’en lire souvent : j’en ai composé moi-même. C’est ainsi qu’on
avait voulu imiter en Italie le vers alexandrin français, dont Jacques
Martelli a composé des tragédies. Mais cette mode est tombée presqu’en
naissant; de même qu’on avait vu tomber l’usage des vers alexandrins.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 E cerne quëi che con lëna affannata.</p>
<p>7 E il duol che trôva ïn sugli ôcchï rïntôppo.</p>
<p>et tel que cet autre vraiment prodigieux : Ma pria trë vôltë nël petto
ml dièdi. Pnrgat.</p>
<p>Arioste, pour peindre la célérité avec laquelle Renaud par-</p>
<p><pb/></p>
<p>vers qui ont l’accent sur la septième sont exclus en Italie des sujets
graves; et ils ont été rejetés par les Français comme incapables de
soutenir la gravité et la dignité des poëmes épiques et tragiques.</p>
<p>§ n3. En relevant ici les défauts du vers français de dix syllabes, et
sa propriété ordinaire de frapper sur la septième qui donne un nouveau
rhythme qui est l’anapeste, je suis loin de prétendre qu’il soit difficile</p>
<p>En faisant marcher le vers en trois pas anapestes, et non pas en cinq
ïambes, l’oreille sent parfaitement le cours hâté et, pour ainsi dire
précipité du rhythme ; c’est ce qu’il fallait pour peindre
l’empressement et la vivacité de la marche de Renaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’en corriger les défauts, et d’en rétablir le rhythme ïambe qui lui est
si naturel. Pourrai- je croire en effet qu’il lui soit difficile
d’imiter Yendecasillabo italien, cet endecasillabo dont
très-probablement les anciens Italiens ont pris le modèle dans les vers
des Troubadours français ?</p>
<p>Une telle opinion serait constamment démentie par le fait, comme peuvent
s’en convaincre tous ceux qui auront la curiosité de lire et de mesurer
ces vers, soit des anciens poètes, soit des modernes. En lisant
d’anciennes chansons recueillies par M. Laborde, on trouve souvent des
vers comme les suivants :</p>
<p>6 L’autrier un jour après la Saint-Denise.</p>
<p>4 8 Puisque d’amour m’estuêl les maux souffrir.</p>
<p>4 s La douce voix du rossignol sauvage.</p>
<p>&lt; 4 3 Est bien raison que ma dolor complaigne.</p>
<p>4 8 Au renouveau de la doulceur d’esté.</p>
<p>Les vers de dix de Clément Marot offrent les mêmes accents. Voici la
preuve dans une de ses chansons en entier : 4 6 Puisque de vous je n’ai
d’autre visage, 6 Je m’en vais rendre hermite en un désert, 4 Pour prier
Dieu si un autre vous sert 4 8 Qu’autant que moi en vrai honneur soit
sage..</p>
<p>4 G 8 Adieu, amour, adieu, gentil corsage, 4 6 8 Adieu ce teint, adieu
ces riants jeux.</p>
<p>4 6 Je n’ai pas eu de vous grand avantage ; 4 6 8 Un moins aimant aura
peut-être mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers des poètes modernes, tels que Voltaire, Alexis Piron, Bernis,
Bernard, fourmillent de pareils exemples : 4 6 Sages sans lois ,
brillants sans imposture , 4 6 Coulez mes vers, enfants de la nature.</p>
<p>4 8 Vos petits tours et vos petits caprices 4 6 8 Des dieux jumeaux
ayant chanté la gloire.</p>
<p>4 6 3 N’est pas qui veut sensé parmi les fous.</p>
<p>4 6 Terrible encore au fond de sa chaudière.</p>
<p>4 6 Un rien le casse, on peut le rajuster.</p>
<p>4 6 Du peu qu’il a le sage est satisfait.</p>
<p>4 6 Commet aux flots l’amour et sa fortune.</p>
<p>4 6 L’astre du jour ramène les combats , etc.</p>
<p>(i) Je pourrais excepter le premier vers , L’autrier, un jour après la
Saint - Denise, et d’autres qu’on pourrait trouver dans le grand nombre
des vers de dix. Le mot jour a un accent : mais il perd son accent dans
l’expression un jour après. Ce vers donc, n’a pas d’accent sur la
quatrième : il faut le lire, comme il suit : 6 L’autrier, un jour
aprës-la Saint-Denise.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 116. Ce n’est pas cependant que ces sortes de vers qui ont l’accent
sur la sixième ne puissent se dispenser d’avoir l’accent sur la
quatrième. Pour démontrer d’une manière incontestable que ce vers peut
imiter l’endecaÛllabo italien, qui souvent n’a d’autre accent que celui
sur la sixième, il ne faut que mettre en pratique le moyen proposé par
M. Scoppa (tome 1, page 402, § 443).</p>
<p>Ce moyen est le suivant: Prenez, dit-il, un nombre de vers de six, tels
que Je chante ce héros Qui régna sur la France.</p>
<p>Où tout respire.</p>
<p>vous pouvez avoir par ces deux petits vers cités deux grands vers de dix
: 0 Je chante ce héros—tendre et fidèle.</p>
<p>6 Qui régna sur la France-ou tout respire.</p>
<p>Une oreille bien organisée sent que ces deux vers sont</p>
<p><pb/></p>
<p>harmonieux; je dis même quelle ne doit pas sentir autrement : car ces
deux vers sont composés de petits vers qui ont de l’harmonie. Or, il n’y
a pas d’homme de bon sens qui puisse prétendre que ces vers harmonieux,
chacun par soi-même, cessent d’être harmonieux lorsqu’ils se lient
ensemble. Cependant ces deux vers n’ont pas d’accent sur la quatrième
syllabe. Il est donc possible, et même très- facile, de composer en
français des vers de dix qui n’aient d’autre accent que celui sur la
sixième.</p>
<p>§ 118. Voici en abrégé le résultat de mes observations : le vers
alexandrin et le vers de dix syllabes, ne sont que des composés, le
premier de deux petits vers de six, et le second d’un petit vers de
quatre et d’un autre de six. Mais les petits vers de quatre et de six
sont harmonieux et rhythmiques par la seule force de l’accent commun.
Donc les vers alexandrins et ceux de dix syl-</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 120. Qu’on ne dise pas que l’harmonie et le rhythme de ces vers si peu
accentués, sont très-faibles, interrompus, et sans retour régulier des
mêmes pieds. Car, que cette harmonie et que ce rhythme soient faibles,
seront-ils moins pour cela une harmonie et un rhythme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>accents symmétriquement arrangés. Ainsi, quoiqu’on dise en Italie que,
par exemple, le vers settenario se contente du seul accent commun pour
être mélodieux, comme dans ce vers de Pétrarque :</p>
<p>6 Chiare , liete e fresche acque;</p>
<p>il*sera plus harmonieux et plus rhythmique si, outre l’accent commun ,
il a l’accent sur la quatrième , comme dans le vers suivant :</p>
<p>4 6 In un gravoso affanno :</p>
<p>et il sera parfaitement rhythmique, s’il a l’accent sur la seconde, la
quatrième et la sixième, comme dans les deux vers suivants de l’abbé
Métastase :</p>
<p>a 4 6 Döveã-svënãr-ti allõ-ra t 4 6 Ch’ apri-sti al dl—le cï-glia.</p>
<p>Dans le premier exemple, le rhythme s’éloigne de la perfection ; dans le
second, il s’en approche, dans le troisième, il l’atteint.</p>
<p>Mais, la langue italienne n’a d’autre rhythme que celui</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l’un et dans l’autre cas, elle a ses raisons qui n’en sont pas
moins réelles, même quoique le philosophe investigateur fasse de vains
efforts pour les connaître. Il n’y * a donc rien d’imaginaire dans le
rhythme que je propose, et que l’oreille bien organisée a toujours constam-</p>
<p><pb/></p>
<p>La différence qui existe entre l’une et l’autre, consiste seulement en
ce que ces retours de percussions et de pieds rhythmiques sont réguliers
et symétriques dans les vers, tandis que dans la prose cet ordre et
cette symmétrie ne sont pas régulièrement et rigoureusement observés.
Cependant c’est justement le rhythme qu’on produit dans l’une et dans
l’autre, qui leur donne de la rondeur, des cadences et de l’harmonie,
sans qu’on s’aperçoive du jeu des accents, et quoiqu’on s’embarrasse
fort peu si l’on fait ou non du rhythme.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne mesurent même leurs vers que par syllabes, et jamais par pieds. La
preuve de cette vérité se trouve dans tous les traités de versification,
où l’on ne fait pas la moindre mention de rhythme, ni de pieds ïambes,
anapestes, trochées et dactyles. Cependant ils font des vers aussi
harmonieux que ceux de l’Arioste et du Tasse ; et ce sont justement ces
vers que l’auteur du programme appelle rhythmiques, imitateurs du
rhythme grec et latin.</p>
<p>TROISIÈME PROPOSITION.</p>
<p>L’introduction du rhythme des Grecs et des Latins, dans le sens expliqué
dans les propositions précédentes, a été et est plus facile dans la
versification de la langue française qu’en celle de la langue italienne.</p>
<p>§ 123. Les accents et la force de leur percussion sont le principe
constitutif du rhythme : ils coupent le temps en intervalles, ils
forment les pieds, ils donnent l’harmonie qui est l’objet principal du
rhythme. Plus une langue a d’accents, plus ces accents sont énergiques
en rendant leurs percussions sensibles, et plus le rhythme en</p>
<p><pb/></p>
<p>sera facile, sensible et riche. Mais la langue française a dans chacun
de ses vers un plus grand nombre d’accents que la langue italienne; ces
accents même y sont plus énergiques et plus frappants : donc la langue
française est plus susceptible que l’italienne d’un rhythme facile,
sensible et riche. Il est aisé de prouver que la langue française a dans
chacun de ses vers plus d’accents qu’il n’y en a dans chaque vers
correspondant italien. Cette langue est composée de mots très-courts,
très-souvent d’une ou de deux syllabes. Le vers suivant Le jour n’est
pas plus pur que le fond de mon cœur.</p>
<p>en est un exemple frappant. Chaque vers français contient donc plus de
mots que les vers italiens de la même étendue. Mais chaque mot a
naturellement un accent tonique ; donc les vers français contiennent
plus d’accents toniques que les vers italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A L B I N E.</p>
<p>Quôi ! tan—dis quë-lvêi,ôn - s’àbàn-dônne au-sommëil7 Faut-il-que
voüs-vcniez - allen-elre sÕn-revëil ?</p>
<p>Qu’errant-dans le-palais-sans süi-te ët sànç-êscôr-te, La me-re de-Osarveille-seule
 a-sa pôr-te ?</p>
<p>lWîda-me rc-tournez - dans vÕ-tre appar-tement.</p>
<p>AGRIPPINE.</p>
<p>Albi-ne îl ne—faut pas — s’ëloï—gnër un-moment, Jévéux—Yattën—dre ici—
les cha-grins qu’il-mê caù-se M’ôccû—pérônt—a.wêz — tout le—temps
qu’il—rëpô—se.</p>
<p>Tout ce—que j’ai—prëdït — n’est quë—trop as-surë, Côntrë—Britan—meus—
Nérôn—s’ëst de-clare.</p>
<p>L’Ímpa-tÍellt-NerÕn — cèssê-dë sê-cêiztrdin-dre.</p>
<p>Las dê-se lai-re aImèr -Í! veüt-se fai-re crain-dre.</p>
<p>Britan-nIcüs-lê ge-ne - Albine-et cha-que jour Jé sèns-quë jê-dévièizs
-ïinpôr-tu-ne a—mon tour.</p>
<p>Dans ces vers , dont le troisième et le sixième pied sont, comme on le
voit, constamment ïambes ( ce qui suffit pour les rendre rhythmiques) ,
mes lecteurs observeront plusieurs pieds trochées et pyrrhiques de
supplément; mais ils observeront un grand nombre d’autres ïambes qui
augmentent la qualité du rhythme , et la force de l’harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ces ïambes même ils trouveront des accents ou des percussions plus
ou moins marquées , suivant que les mots accentués dépendent plus ou
moins des mots suivants sur lesquels se portent l’attention de l’esprit
et le son de la voix. C’est ce que le fameux chevalier Grétry appelait
la bonne ou la mauvaise note. Par exemple, dans ces vers, Beaux arts—eh
! dans—quel lieu — n’avez—vous droit—de plaire ?</p>
<p>J’etais-ne tel—qu’on volt—de J’ê—trë qui—sommeil—le.</p>
<p>J’al vü-Co’lgni ,-BellÕ-ne et HÍ-vlctÕi-re, Ma fai-blé voix—n’a
pu—chanter—la gloire.</p>
<p>J’ai vu—la cour—j’ai pas-sé mon—printemps v Muet-aux pieds—des
ï—dôlës—dû temps :</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai vu—Bacchùs—sans chan-tér son-deli-re : Dû Dieu—d’Issë—j’ai
de—daigne—rêmpi—re: J’ai vü-Plutüs-j’al mé-prisé-sa cour, J’ai
vu—Daplinë—je vais—chantër—l’amour.</p>
<p>On ne trouvera jamais en Italie dans les chants de l’Arioste et du Tasse
un rhythme si serré et si suivi; et cela non-seulement par la raison que
les poètes italiens abhorrent de tels rhythmes parfaits qui, par trop
d’ordre et de douceur, affaiblissent le style, et rendent la diction
lâche, mais aussi par la raison qu’il est très - difficile en italien de
combiner dans les ouvrages de longue haleine des mots qui donnent un
ordre suivi de percussions, et d’accents si marqués et si saillants.</p>
<p>QUATRIÈME PROPOSITION.</p>
<p>On peut faire des vers français sans rime.</p>
<p>les deux premiers vers ne seraient-ils pas vers , s’ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compare , comme elle est charmée encore dans ce similiter cadens des
pieds rhythmiques qui font l’harmonie.</p>
<p>§ 128. De plus, si la rime constituait l’harmonie des vers, il
s’ensuivrait immanquablement que tous les vers français seraient
également et parfaitement harmonieux : car on trouve rarement que leur
rime ne soit pas parfaite.</p>
<p>Mais nous voyons que ces vers , quoique avec la même rime, sont plus ou
moins harmonieux. Il est donc évident que ce n’est pas la rime qui leur
donne l’harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de 1 oreille sur une nouveauté qui contrarie le préjugé et une longue
habitude : tel, et peut-être avec plus de dérision , fut le jugement des
Italiens sur le premier essai de leurs vers blancs. Mais, s’il m’est
permis d’avancer ici mon opinion, je trouve ces vers excellents quant à
leur rhythme et leur harmonie. Ainsi cette révolution littéraire,
commencée en Italie par Jean-Georges Trissino, auteur du seizième
siècle, contrariée alors par le préjugé dominant qui faisait croire que
la rime seule constituait l’essence des vers italiens, au point qu’on
les distinguait de la prose en les nommant rima; combattue par Giraldi,
par Patrizi, et encore plus par Jacques-Martelli, (della tragedia antica
e moderna, sess. 4), (i) qui croyait que</p>
<p>revi , tomeVI), on verra que Beolio di Rainaldo , vers l’an 1 3 1 o, mit
l’Histoire de la ville d’Aquila en vers alexandrins, en ces mêmes vers
que les Français croient avoir été inventés par Alexandre de Bernay,
poète du treizième siècle.</p>
<p>Cette étrange opinion des Italiens contre leurs vers héroïques ( dans
lesquels les Français , je le répète encore, reconnaissent tant de
rhythme) , dominait tellement au temps du fameux Chiabrera, que cet
auteur (comme il le dit dans sa vie) a fait convenir au Tasse que les
vers dont il se servait dans sa férusa-</p>
<p><pb/></p>
<p>lés vers italiens sans rime n’étaient que de la prose sans grace et sans
douceur ; cette révolution littéraire, dis-je, appelée en France par les
lumières et les progrès des beaux-arts du dix-neuvième siècle, pourra,
suivant toute apparence , être consommée sans aucun obstacle, et
peut-être avec beaucoup de succès.</p>
<p>§ 132. En démontrant ici que les vers français sont assez harmonieux et
assez rhythmiques sans le secours de la rime, et qu’on peut en composer
sans faire usage de ces consonnances finales ; je ne partage aucunement
l’opinion de ceux qui, dégoûtés de la rime, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) (t Peut-on ne pas regarder le travail bisarre de la rime « (dit
l’abbé Du Bos) comme la plus basse des fonctions de « la mécanique de la
poésie ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Qui voudrait contester en effet que le Dante dans son chant XXIII de
l’Enfer, en peignant la mort du comte Ugolino, n’ait enfanté les deux
beaux vers</p>
<p>Ambo le labbra per dolor mi moisi.</p>
<p>Ahi cruda terra, perchè non t’apristi !</p>
<p>fte men ti raccomando la mia Fior di.</p>
<p>Ma dir non potè Ligi, e qui finio.</p>
<p>s’it n’avait été poussé par la nécessité de former une rime en ordi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« non plus qu’ils le soient ; c’est assez qu’il y en ait cinq « ou six
dans un siècle. »</p>
<p>§ 134. Mais pourquoi entreprendre l’éloge de la rime?</p>
<p>Est-il irrévocable Que ta haine implacable Accable</p>
<p>(i) Les admirateurs fanatiques de tout ce qui est ancien, prétendent
avilir la rime des modernes, par la raison que les Grecs et les Latins
en ont méprisé ou négligé l’ttsage. J’avoue que la rime a été même
tournée en ridicule par les anciens : elle n’était pas en usage chez
eux. Mais pourquoi ? c’est ce qu’il faut chercher pour en porter un
jugement raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une ame inébranlable , Au milieu des hasards ?</p>
<p>0 Mars ! ô Mars ! ô Mars !</p>
<p>je dirai en ce cas que la rime est le plus grand fléau de l’oreille, et
du bon sens.</p>
<p>QUESTION PARTICULIÈRE.</p>
<p>Pourquoi les Français ont-ils supposé que les vers français n’ont aucun
rhythme, et qu’on ne pouvait pas faire de ces vers sans rime ?</p>
<p>§ i36. Cette question est presque nécessaire pour seconder en quelque
sorte les vues de l’auteur du programme qui , par les raisons exposées ,
étant convaincu lui-même de l’existence du rhythme dans les vers
français , semble manifester son intention de changer l’état de la
première question dans l’état de la nouvelle question que je propose ici.</p>
<p>§ 137. En interprétant ainsi son intention, je réponds que les Français
ont cru que leurs vers n’avaient pas de rhythme , par la raison qu’ils
ont supposé que la langue française n’avait pas d’accent. Ils ont dit :
Il est impossible d’admettre dans les vers un rhythme sans pieds
rhythmiques ; et il est impossible d’admettre des pieds rhythmiques sans
accent. Or, ont - ils ajouté, la</p>
<p><pb/></p>
<p>langue française n’a pas d’accent ; donc elle ne peut pas donner de
pieds rhythmiques; donc les vers français n’ont aucun rhythme ; donc ils
ont besoin d’une rime qui détermine et sépare les mesures des vers, qui
nous avertisse du nombre des syllabes, et qui fasse au moins un rhythme
grossier qui détermine , sinon les pieds, du moins les nombres réguliers
de syllabes de chaque vers (i).</p>
<p>§ i38. La forme de ce raisonnement est logique et excellente; mais elle
est établie sur un principe faux, qui est celui de croire que la langue
française n’a pas d’accent. Parmi tant d’arguments inconsidérés et
superficiels , pourquoi n’ont-ils pas dit : Les vers français ont un
chant, une harmonie; mais il n’y a pas d’harmonie ni de chant sans
rhythme, il n’y a pas de rhythme sans</p>
<p>(i) Il n’y a pas d’harmonie sans rhythme, ni de rhythme sans accent :
comment pouvait-on concevoir dans les vers français une idée d’harmonie
sans accent? On fondait cette harmonie dans le jeu de la rime : mais M.
Scoppa a démontré que c’est aussi l’accent qui détermine la valeur dans
la rime.</p>
<p>Mais laissons cette dernière question pour tâcher de voir seulement
comment le simililer desinens, au bout des vers, peut réellement
éveiller une idée, quoique très - grossière, de rhythme.</p>
<p><pb/></p>
<p>mesure des pieds, et il n’y a pas de pieds sans accent : donc la langue
française, qui a des vers harmonieux, doit avoir un accent? Ils auraient
démontré l’existence de l’accent par une conclusion conséquente dont les
principes sont sûrs ; au lieu qu’en prouvant le défaut du rhythme dans
les vers par le défaut d’accent dans la langue, la conséquence doit être
fausse ou au moins douteuse, parce qu’elle est tirée d’un principe faux
, ou qu’on aurait dû prouver.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. J. Rousseau, dans son ouvrage : Essai sur l’origine des langues , au
chapitre 7 de la prosodie moderne, a examiné avec plus d’attention ce
même accent qu’il appelle grammatical ; et après les expériences les
plus rigoureuses pour voir s’il y avait dans les syllabes quelque accent
qui marquât l’élévation ou l’abaissement de la voix, il a dit et
démontré que : « nous autres français, « croyons avoir des accents dans
notre langue, et que « nous n’en avons pas. » -¥"</p>
<p><pb/></p>
<p>L’abbé d’Olivet, les savants qu’il cite, et J. J. Rousseau , ne se sont
point trompés en disant que la langue française est privée de cette
espèce d’accent aigu appelé grammatical, et que d’Olivet appelle
prosodique, de ce même accent qui chez les Anciens s’élevait d’une
quinte (Voj. Denis d’Halicarnasse), et qui, comme l’observe M. Duclos
(remarques sur la Grammaire générale, page 3o), était un accent vraiment
musical.</p>
<p>Cette opinion bien fondée du philosophe de Genève s’est vérifiée
exactement dans la langue italienne, dans laquelle , conformément aux
observations des Français les plus savants et les plus capables d’en
juger, le</p>
<p>(1) D’après le témoignage des Italiens même, que je donnerai ci-après
dans le texte, J. J. Rousseau a dit une grande vérité ; mais il ne l’a
pas assez développée. Si la langue italienne n’est pas musicale,
pourquoi n’apporte-t-il pas les raisons pour lesquelles elle se prête à
la musique, tandis que la française ne s’y prête pas? il n’en dit mot.
M. Scoppa, dans son ouvrage cité, fait voir les motifs de ces deux
phénomènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. Sacchi, ( dans son ouvrage cité pages 63, 64, 65,) a démontré d’une
manière incontestable, par le fait et par les expériences qu’il a faites
sur les tons délicats du piano-forte, que l’accent tonique ne cause
aucune élévation dans la voix.</p>
<p>§ 143. Il est donc vrai que la langue française et la langue italienne
n’ont pas d’accent; c’est-à-dire, que leur accent tonique ne marque pas
l’élévation ou l’abaissement de la voix : il est vrai qu’elles ne sont
pas par ellesmêmes des langues chantantes et musicales. Nous avons
perdu, avec la langue latine, non pas l’appui , la percussion de
l’accent aigu ou tonique , car il est impossible de le perdre, mais
cette élévation et cet abaissement de la voix que les Anciens savaient
si bien ménager avec art et avec étude sur cet accent, pour rendre les
langues chantantes (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 144. Qu’on ne dise pas que, puisque les langues italienne et française
sont privées de cet accent des Anciens, qui élève et abaisse la voix ,
il est évident qu’elles ne peuvent donner le rhythme des Grecs et des
Latins, qui dérivait de cet accent. Car ce même accent produisait le
rhythme, non par cette élévation et cet abaissement, mais par ces coups,
par ces vibrations, par ces percussions qui divisaient et distinguaient
les temps.</p>
<p>Les élévations et les abaissements ajoutaient au rhythme un nouveau
chant ; et par-là, non-seulement le rhythme, mais aussi les langues,
étaient chantantes. Or, quoique les langues modernes n’aient pas des
accents avec ces modifications , et par conséquent n’aient pas un rhythme</p>
<p><pb/></p>
<p>chantant; elles ont l’accent ancien dont la nature consistait
principalement dans le coup, la vibration, la percussion , qui
constituent le rhythme et le chant.</p>
<p>( Voy. le journal de l’Empire du 1 er juin 1 8 1 3 ).</p>
<p>« Rien n’est plus naturel que de faire cette question ; « rien , dit-il,
n’est plus aisé que de répondre. Chez les * Italiens, les Anglais et
même les Allemands, l’accent « tonique, plus varié et plus fort qu’il ne
l’est chez les « Français (quoiqu’en dise M. Scoppa), est, pour ainsi «
dire, la base de leur versification : c’est la distribution</p>
<p><pb/></p>
<p>tt régulière de l’accent qui forme leur rhythme poétique.</p>
<p>§ 147 Ce journaliste a deviné en général le motif de cette négligence et
de cette indifférence. L’opinion où l’on avait été que les vers français
n’avaient pas de rhythme, ni aucune distribution des accents, a pu faire
négliger l’examen de cet accent dont on ignorait le jeu : elle a pu
faire que les Français fussent satisfaits de l’harmonie de leurs vers,
sans s’embarrasser des causes qui produisaient cette harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’accent tonique de la langue française , loin d’être faible , est et
doit être plus vif, plus énergique, plus sensible que celui de toutes
les autres langues.</p>
<p>§ 149. Nous avons prouvé que la langue française est douée d’un accent
tonique, sinon plus marqué, au moins aussi sensible que celui de la
langue italienne.</p>
<p>Nous avons démontré que les vers français contiennent plus d’accents que
les vers italiens, parce qu’ils contiennent plus de mots. Nous avons mis
sous les yeux des littérateurs la grande richesse de rhythme répandue
dans les vers français ; suite nécessaire de la richesse de l’accent.
Nous avons vu que les Français ont donné de l’harmonie et du rhythme à
leurs vers, même sans savoir qu’ils avaient un accent et un rhythme. Il
n’y a donc rien d’étonnant qu’ils aient ignoré ou presque ignoré cet
accent, puisqu’ils n’avaient pas besoin de l’examiner et de l’analyser.
Il ne faut pas étudier l’accent et le rhythme pour faire des vers
rhythmiques. Cet accent est dans les paroles ; l’oreille le sent, et la
combinaison s’en forme sans notre concours , et même, j’ose le dire , à
notre insu. C’est ainsi que plusieurs Français , les paysans et les
bergers de Sicile font des vers</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME PROPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUESTION PARTICULIÈRE.</p>
<p>Pourquoi les langues modernes ne sont-elles pas parvenues a imiter le
rhythme des hexamètres des anciens ?</p>
<p>SIXIÈME PROPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la raison ? Serait-il digne de la littérature actuelle d’accueillir une
théorie sur parole, de dire que cela est, parce que les autres l’ont dit ?</p>
<p>§ 155. Ludovico Cappello, parmi les Italiens, en considérant le
mécanisme de ces sortes de vers, a eu peutêtre raison de prétendre que
leur combinaison était vraiment pénible ; et il entrevoyait de
l’imposture dans les règles qui nous ont été prescrites par les anciens
sur ce sujet. (Voy. Sacchi, § 32, pag. 121.) § 156. L’harmonie de la
parole, dans toutes les langues , dépend de la division régulière du
temps ; et cette division régulière, s’opère par le moyen d’un accent,
dont les percussions avertissent distinctement l’oreille des divers
intervalles du temps. Mais une série quelconque de quantités
prosodiques, en allongeant et en abrégeant le temps et la durée des
syllabes, n’offre pas assez de percussions pour déterminer et distinguer
les pieds ou les petites mesures qui constituent le rhythme, et par le
rhythme, l’harmonie. Donc , les longues et les brèves prosodiques ne
peuvent déterminer d’elles-mêmes aucune harmonie.</p>
<p>§ 157. D’après ce raisonnement et cette observation, on pourrait penser
avec plus de justesse que l’harmonie des vers anciens consistait
principalement dans la distribution régulière des accents toniques qui,
en divisant les temps en brefs et longs, marquaient par leurs per-</p>
<p><pb/></p>
<p>eussions très-sensibles, la division des mesures ou des pieds. En effet,
c’est uniquement de ces quantités grammaticales et de leur action, que
les anciens ont parlé en traitant de la formation du rhythme ; et on ne
trouve aucun passage ou il s’agisse principalement des quantités
prosodiques.</p>
<p>§ 158. On ne doute pas que la nature du rhythme et de l’harmonie, ne
consiste dans le nombre, qualité essentielle qui mesure les quantités
des vers : aussi les vers et le rhythme sont énoncés souvent par le mot
nombre .Numéros memini, si verba tenerem.</p>
<p>dit Virgile : le même poète pour exprimer le rhythme qui dérivait des
coups ordonnés des marteaux, se sert de l’expression tollunt in numerum
(i).</p>
<p>§ 15y. Platon dans un passage que je citerai ci-après , confond le nom
de rhythme avec celui de nombre. Marius Victorinus (Artis grammat. lib.
i) , dit, rhjthmus latinè numerus dicitur. (2). Rhythmus de arsi et
thesi manare dinoscitur. On sait que les deux mots arsin et thesin,
marquent le frappé et le levé de la voix dans le chant; c’est-à-dire,
l’accent grave des notes ou syllabes faibles, et l’accent aigu des notes
frappées qui reçoivent la percussion de la voix (3). Or nous sommes
assurés par l’excellent passage de Cicéron , cité au § 13, de l’article
sur l’accent tonique, qu’il n’y a pas de nombre sans percussion :
numerus autem in continuatione nullus est : dis-</p>
<p>(1) « Illi inter sese magna vi bracliia tollunt « In numerum, versantque
tenaci forcipe ferrum.</p>
<p>(2) « Nihil est autem tam cognatum mentibus nost ris quam « numeri atque
voces. quorum illa summa vis carminibus « est aptior et cantibus.» Cic.
de Orat., 1. IlI.</p>
<p><pb/></p>
<p>tinctio et œqualium et sœpe variorum intervallorian percussio numerum
efficit (i). Cependant nous voyons que les longues et les brèves
prosodiques n’ont aucune percussion du moins sensible ; elles mesurent
la quantité du temps, mais elles n’ont aucune élévation et aucun
abaissement de la voix, aucune vibration : elles expriment le</p>
<p>temps et non le ton de la voix , ce ton qui, suivant mille passages des
auteurs anciens , constitue le chant dans la poésie et dans la musique.
Les longues et les brèves donc considérées purement et simplement comme
telles, ne peuvent produire directement ni nombre , ni chant, ni harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers, mais aussi dans celui de la prose , qui, comme le confirme J. J.
Rousseau (Essai sur l’origine des langues), ont tous une origine
commune. Mira est autem natura njocis, Cl/jus quidem ex tribus omnino
sonis, Ùiflexo, acuto, gravi tanta sit, et tam sua vis varietas perfecta
in cantibus.</p>
<p>Est autem etiam in dicendo quidam cantus ( Cic. Orat.</p>
<p>(i) Voyez toujours le § 20, pour se rappeler de la différence entre
l’accent grammatical et l’accent prosodique.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 1 62. Examinons enfin le morceau suivant de Béda (de metris). Videtur
autem rhjthmus metris esse consimilis, qui est verborum modulata
composition nonmetricâ ratione, sei numero syllabarum ad judicium aurium
examinata , ut sunt çarmina vuikariltin poetarum : et quod rhythmus</p>
<p>(1) Si l’on pouvait admettre que les syllabes prosodîquement brèves
marquaient naturellement le levé, et les longues le frappé des pieds
rhythmiques, il s’ensuivrait que les mesures ou pieds auraient fort
souvent deux frappés pour chaque pied ; car il arrive souvent qu’il y a
des pieds composés de deux longues, comme dans les spondées : ce qui
bouleverserait la théorie de l’harmonie et du chant. On sait d’ailleurs
que les Grecs et les Latins n’admettaient et ne pouvaient admettre qu’un
seul frappé dans chaque pied rhythmique. Cette observation est très
-intéressante, elle répand beaucoup de lumière sur le rhythme des anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>garium poetarum sont rhythmiques, mais non pas métriques ; ce qui
établit la différence de deux versificltions , dont je ferai mention
dans une question suivante.</p>
<p>Le rhythme , dit-il, est semblable au mètre ; mais la versification
métrique dont les anciens faisaient usag, consiste dans la modulation
des sons avec une combinaison raisonnée des quantités prosodiques ; et
la versification rhythmique consiste dans la seule modulation des sons,
sans aucun égard aux quantités prosodiques.</p>
<p>Cette dernière est celle dont on faisait usage dans les temps les plus
florissants de Rome ; lorsque , suivant le témoignage d’Horace, on avait
presque oublié la science des quantités prosodiques, et c’est la même
que les langues modernes ont suivie (i). Mais l’auteur déclare que</p>
<p>(i) Cette versification rhytlimique, fondé sur le jeu naturel des
accents toniques, et sans aucun embellissement des quantités
prosodiques, était appelée incondita par les anciens, et par Virgile
(égl. II, et lib. 2 Géorg.) : on l’appella aussi rustique.</p>
<p>Agricola assiduo primum lassatus aratro</p>
<p><pb/></p>
<p>cette dernière peut se soutenir sans la première ; et qu’il est
impossible d’admettre des vers métriques, sans qu’ils soient
rhythmiques. Il fait voir par ces mots que le rhythme uulgarium
poetarum, est la base des vers métriques ; et comme ce rhythme vulgaire
ne consiste que dans le simple arrangement des pieds modulés par la</p>
<p>Cantavit certo rustica verba pede.</p>
<p>Tib. lib. 11, egl. 2.</p>
<p>Lud. Ant. Muratori (Antiq. histor. , tonf. III, Dissert. 40), fait
mention de cette versification appelée rhythmique chez les Grecs et les
Latins : Itaque duplex poeseos genus olim exsiii-ierit, alterum
antiquius , sed ignobile ac plebeium ; alterum nobile et a doctis viris
excultum : illud rhythmicum, istud metricum , appellatum est. Metrum
inquam, hoc est rigidceprosodiœ leges, quas perfecta poesis sequitur.
Rhylhmicapoesis non propterea defecit apud greecos atque latinos: quurn
enim vulgus indoctum et rustica gens poetam interdum agere vellet, neque
legibus metricis addiscendis par esset, quales potuit versus efformare
perrexit ; hoc est rhythinico contenta, metrum contempsit.</p>
<p>Ce célèbre auteur démontre ensuite que la versification des langues
modernes est la même que la rhythmique des Latins.</p>
<p>Castelvetro est ferme dans cette même opinion : ce qui est évidemment
déclaré par Fr. Petrarca, dans son épître qui précède les livres de ses
lettres familières qu’il composa vers l’an i36o : il parle des vers
italiens, et il dit que ces vers étaient pars mulcendis vulgi auribus
intenta : suis et ipsa legibus utebatur : quod genus apud siculos (ut
fama est) non multis antè sœculis l’enatum, breviper omnern Italiam ac
longius manavit, apud grœcorum olirn et latinorum vetustissimos
celebratum ; siquidem apud romanos rhythmieo tantum carminé uti solitos
accepirnus.</p>
<p><pb/></p>
<p>seule action des tons graves et aigus de l’accent grammatical ; l’auteur
accorde ouvertement que la base principale des vers métriques des Grecs
et des Latins est l’accent tonique, comme j’ai prétendu le démontrer par
la raison, par le fait, et par les autorités les plus respectables.</p>
<p>§ 163. S’il faut en croire les faits, la preuve de ce que je viens de
proposer en augmentera l’évidence: lisez tous les vers de Virgile,
d’Horace, en altérant exprès toutes les quantités prosodiques , mais en
respectant constamment le ton , et les percussions de l’accent tonique ;
vous trouverez dans la déclamation de ces vers une harmonie ravissante.
Tout au contraire, déclamez ces mêmes vers, en observant autant que
possible les quantités prosodiques , mais en changeant toujours les
places princip les des accents aigus ; vous trouverez que ces vers
restent tout-à-fait dénués d’harmonie (i). Si l’on</p>
<p>(i) Cette même observation m’a été faite par le savant abbé Caluso de
Turin, qui, ainsi que tout homme de bon sens, se méfiait beaucoup de
l’importance qu’on donne aux quantités prosodiques. Qu’au lieu de dire
Arma , virumque cano, Trojae qui primus ab oris.</p>
<p>on dise plutôt Arma rcgëm que dïco , Rhodi qui novus ab aquïs :
l’harmonie de ce dernier vers, m’a-t-il dit, paraîtra toujours la même
que celle du vers de Virgile : cependant la quantité de ce dernier est
tout-à-fait contraire aux règles de l’hexamètre.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 165. De plus, l’harmonie des vers des langues modernes , réside dans
la distribution régulière des accents</p>
<p>noncer primis, il a prononcé primis, en mettant un accent tonique sur
mis; et son interlocuteur lui répond de suite: nunc vero nescio qud soni
deformitate me offensum. C’est que saint Augustin avait altéré la place
de l’accent aigu dans un endroit du vers où la percussion était eüentielle:</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut donc présumer, par une analogie très-frappante, que l’harmonie
des vers anciens dérive de la même source : et cette présomption se
convertit en certitude , lorsque, comme nous venons de le dire, on
observe constamment et par le fait, qu’on obtient de l’harmonie de ces
vers anciens par la seule action de ces accents, et que sans ces accents
toute harmonie disparaît.</p>
<p>Le principe qui produit l’harmonie est aussi un et invariable partout où
l’on fait des vers , pourvu qu’ils aient une certaine harmonie : chez
les Russes, les Anglais, les Arabes , les Caraïbes même, ces vers se
trouvent parfaitement semblables. C’est par sentiment, par instinct !</p>
<p>et par inspiration qu’on fait des vers. Or, le sentiment, l’instinct et
l’inspiration étant naturels aux hommes, sont les mêmes par-tout : nous
les voyons développés dans le cœur des enfants de trois ans et même de
deux, lorsqu’ils chantent et dansent en mesure.</p>
<p>§ 168. Je ne dis pas cependant que les quantités prosodiques étaient
oiseuses dans les vers des anciens, et</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’elles ne servaient en rien pour leur perfectionnement.</p>
<p>Au milieu d’une multitude de conjectures sur ces longues et sur ces
brèves, il est prudent d’avouer enfin qu’il est difficile de déterminer
au juste leur emploi et leur destination. Nous ne devons pas même rougir
de cette ignorance, puisque leur emploi et peut-être même leur nature,
étaient ignorés des Romains dans les plus beaux temps de leur
littérature (i). Non quivis videt, dit Horace (de art. poct.)</p>
<p>Non quivis videt immodulata poëmata judex ,</p>
<p>Hanc quoque non labefecit tantum, sedpenitiis sustulitpronunciations
mutatio. Post lapswn imperii Romani, si Boelium et paucos rornani
generis superstites excipias" musa latina penitùs obmutuit (Is. Voss.) -
Yerum simul cum usu latini sermonis, etiam antiquampronunciationem
amisimus. (Emman.</p>
<p>Alvar). — Le célèbre Lud. Muratori, dit en parlant de la prononciation
latine « Frustrii intentd aure nunc quæro cur vox mala, sive res mala,
diversam temporis rationem habeat a mala id estpoma ; quum utriusque
vocis sonus idem mihi sit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et data Romanis venia est, indigna poetis.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 172. Mais qu’est-ce qu’un vers de six pieds ? Est-il admissible?
Est-il conforme au sentiment de l’oreille?</p>
<p>Saint-Augustin (Dialog. 4, cap. 15.) avait déclaré ouvertement qu’il
n’aimait pas généralement les vers de six pieds : il croyait même que de
pareilles mesures n’étaient pas des vers. Mais il aimait les vers
appelés hexamètres : il devait donc croire que les vers hexamètres
n’étaient pas de six pieds. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Maurus Terentianus, le plus ancien (i) et le plus savant des
grammairiens latins, ayant examiné ce vers, déclare qu’il n’est qu’un
composé de cinq pieds anapestes, comme nous le dirons mieux ci-après ,
au § 181.</p>
<p>Parmi les modernes Italiens, le P. Sacchi qui a examiné cette matière
avec une sagacité admirable, partage absolument la même opinion.</p>
<p>Plus : un vers de six pieds étant d’un nombre pair, peut se partager en
deux parties, dont chacune est un vers isolé, comme on le voit
clairement dans les hexamètres des Français..</p>
<p>§ 173. Nous ne pouvons nous mieux assurer de la vérité que je viens
d’énoncer , qu’en consultant notre propre sentiment , et même les faits.
Il n’y a pas, et il n’est pas possible d’avoir dans notre versification
une espèce de vers de six pieds, quoique nous ayons pu imiter tous les
autres vers des anciens. On peut donc présumer raisonnablement que ce
vers de six pieds n’est pas dans la nature.</p>
<p>§ 174. Si, peu contents des preuves que nous fournit ; notre
littérature, nous voulons chercher quelque raison</p>
<p>(1) Ce grammairien vivait du temps de Trajan ; il composa en vers un
traité de la versification latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Phaselus iste quem videtis hospites, etc.</p>
<p>Nessun si fidi delle astute insidie Dei falsi lupi che gli armenti furano.</p>
<p>Le nombre des syllabes est le même ; c’est absolument la même
distribution des accents toniques ; les derniers mots de chaque vers
sont également sdruccioli. Mais chez les Italiens, ce vers endecasillabo
sdrucciolo , n’est qu’un vers ïambe de cinq pieds: donc, le vers
ïambique des Latins n’est que de cinq pieds aussi, quoiqu’il ait été
appelé de six.</p>
<p>§ 175. Ainsi donc, puisqu’on appelle vers de six pieds l’ïambique, qui
n’est évidemment que de cinq, il ne serait pas déraisonnable de croire
que le vers héroïque, appelé hexamètre, n’est qu’un composé de cinq pieds.</p>
<p>Phaselus iste quem videtis hò.</p>
<p>Nessun si fidi delle astute insi.</p>
<p>Per esso un colpo per la man d’Artu, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette explication est tout-à-fait naturelle ; elle ne doit offrir rien
d’étonnant. Nous en sommes dans le même cas : Les Français appellent
vers de dix syllabes le vers commun féminin , quoiqu’il en contienne
évidemment onze.</p>
<p>Les Italiens appellent vers de onze Xendecasillabo sdrucciolo, quoique
réellement il n’ait que dix syllabes , qui lui donnent la vraie forme de
vers.</p>
<p>§ 177. Qu’on me permette ici une dernière réflexion.</p>
<p>primer ici mes idées, et en même temps mon étonnement sur l’opinion
généralement reçue qu’il n’est qu’un composé de six pieds, mêlés presque
arbitrairement de dactyles et de spondées.</p>
<p>Le rhythme dactyle est d’abord indigne de la gravité héroïque : il est
généralement reconnu que , dans tous les temps, on a préféré l’ïambe au
trochée, et l’anapeste au dactyle (1) : les Italiens se garderaient bien
de composer un poëme sérieux en vers dactyles ou sdruccioZ;.</p>
<p>(1) Consultons en faveur de cette dernière proposition,</p>
<p><pb/></p>
<p>l’opinion d’un grand écrivain qui s’est occupé avec beaucoup de soins et
de succès de cette matière particulière : Dactylus (dit Is. Yoss., de
Poem. cant. et viril, rhithrn.) est quidem concinnus, pulcher et
jucundus : an vera gravis sit aut magnificus, de eo merito dubitari
possit. Magnam sanè in cantu pes iste præ sefert hilaritatem, quod
gravitati non usquequaque convenire vÙletur.</p>
<p>Voyons maintenant ce qu’il dit des pieds ïambes, et des pieds anapestes
: Iambo nullus usitatiorpes omnibus temporibus, et ab omnibus penè
gentibus præcipuè frequentatus; incessum et percussionem habet insignern
et virilem.</p>
<p>Anapestus imprimis decorus est, maximeque virilis ; aptus est hic pes
movendis affectibus. Quare et rnodis phrygiis crebro adhibetur.</p>
<p>Is. Vossius (de poem. cantu, et viril. Rhy-th.) Ut itaque</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais s il est dactyle , pourquoi termine-t-il donc par un prétendu
spondée ? Et s’il est spondée, pourquoi donc exige-t-on que ce dernier
spondée soit précédé nécessairement d’un dactyle ? Suivant l idée qu’il
nous est permis d’avoir du rhythme , nous n ignorons pas que , quoique
l’ordre du rhythme soit souvent interrompu par des pieds de supplément
au milieu des vers, et au commencement où l’irrégularité du rhythme se
fait le moins sentir, néanmoins cette irrégularité ne peut pas avoir
lieu dans le dernier pied sur lequel l’oreille porte naturellement toute
son attention , en remarquant l’issue, la décision et la principale
cadence du rhythme. C’est le dernier pied qui décide de la nature du
vers ; et c’est ce dernier pied qui, par cette raison , se trouve
régulier et invariable dans toutes les espèces de vers , soit chez</p>
<p>rhythwus sit concinnus, maxime cavendum nepedes temporibus
discrepantibus invicem misceantur. Vitiosum et incomposiium imprhais
fiet carmen si duorum, trium, quatuor pluriurnve temporum pedes,
velutipyrrichii, fambi, dactylici, anapœsti, iomci, etc., si mu!
ropulenlur. Nec temporis solurn , sed elationis et positionis ratio
habenda est. Itaque non rectè trochaicis ïambos, nec ïambi,; trocheos
adtnisceas ; quamquam enim uterque pes œqllalia habeat tempora ; in
percussione tarnen non conveniunt. Eadern est ratio dactyli et anapœsti,
quia motus et percussiones habent contrarias, non bene conjunguntur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exametrum quoties ita totum dactylus explet, Ut nus quam in medio, sed
sit spondeus in imo, Sive trocheus erit, cum dempta est syllaba prima
Quæ demi poterit, reliqui si sunt anapesti.</p>
<p>Ultimaque ex illis catalectica quæ remanebit, Dactylico tali facile est
hoc noscere versu, At tuba terribilem sonitum procul ære recurvo ; At
conjunctio quæ solida est, cum demitur indè, Ea formula fiet ut est
anapesticus iste : Tuba terribilem sonitum , procul ære recurvo.</p>
<p>Ultima vo remanet quia dempta est syllaba prima, Dactylon in primo
reddens, spondeon in imo.</p>
<p>(i) On découvrirait encore mieux la vérité des vers de Maurus
Terentianus, si l’on pouvait être convaincu, de même que je le suis, que
tous les vers héroïques garderaient toujours leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette supposition , il est facile de résoudre en</p>
<p>anapestes une grande partie de vers latins, comme dans les suivants :</p>
<p>Sae—pe sïnî—stra câ—va predi-xit ab i—lice cÕr-nix.</p>
<p>Al-ha IIgü-stra ca-dunt, vacci-nla ni-gra Hgün-tur.</p>
<p>A.—frica ter—rïbiM—trëmït hÕr-rlda ter—ra tumül-tu.</p>
<p>§ 182. Mais, pour prouver que le rhythme de ce vers est réellement
anapeste, pourquoi devons-nous mendier le témoignage des autres ? Il
s’agit ici de juger, non pas sur l’autorité d autrui, mais sur la vérité
de ce que l’on sent : il s’agit de juger de l’harmonie très-sensible</p>
<p>harmonie naturelle, en les prononçant sans la dernière syllabe.</p>
<p>Titire, tu patulœ recubans sub tegmine fà.</p>
<p>En effet, en retranchant cette dernière syllabe, qu’on peut considérer
comme une queue superflue, non seulement aux vers, mais aussi aux noms,
on verrait que le dernier pied du vers serait anapeste : or, c’est le
dernier pied qui décide de la nature des vers. On verrait donc alors que
le vers héroïque latin est composé de vers anapestes.</p>
<p>Sylvestrem tenui musam meditaris avenâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est l’oreille qui ne sente pas ctue ce n’est pas ainsi, et avec
ces chûtes défaillantes, que l’on prononce les vers hexamètres ? Une
telle déclamation ne conviendrait pas d’ailleurs aux vers héroïques,
comme nous venons de le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>posé de six pieds, il ne serait pas un vers , mais un composé de deux
vers (i-).</p>
<p>§ 184. Je dis encore, et d’une manière bien plus positive, que ces deux
hexamètres, dont je suppose que chaque pied exprime une parole latine,
comme les deux suivants : Aurea—scribis—carmina—j uli—maxime—vatum.</p>
<p>Urbem—fortem—cœpit—nu per—fortior—hostis.</p>
<p>Mais il sera très-facile de connaître cette raison , et même avec la
plus grande évidence , si, en revenant d’un préjugé mal fondé, on admet
que les hexamètres sont composés de pieds anapestes. En effet, le frappé
de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Lalarâ—lalarâ—lalarâ—lal ara-la larâ—ra.</p>
<p>Vulnus a-lit vë—nïs et eoë-eo eàr-pltur ï—gnï.</p>
<p>Anna sô—ror quaë më-suspën-sam ln sÕm-nla tër-rent.</p>
<p>Nos pa-trlae fi-nes et dûl—cïa lin-qulmus âr—va.</p>
<p>Quïs fû—rorô cl—vës? quaë tà»—ta lÍcën-tla fer—rï.</p>
<p>In sii-â cbnvèr-siim vi-scra dë-xtra.</p>
<p>Quïs nÕ-vus hie nô—strïs sâccês-eit sè-dibils hôs—pës.</p>
<p>Et sÕI-crescën-tts dëcë—dëns dû—plïcât üm-bdîs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mille më-ae si—ciïlîs ër—rant ïn mÕn-tÏhus à-gnae.</p>
<p>Arma vi-rum que câ—no Trô—jaë qui pri-mus âb ô—ris.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 188. Voici une autre preuve de la même force, du rhythme anapeste dans
les hexamètres. Comme les derniers pieds décident précisément de la
nature du rhythme des vers, il s’ensuit que si le rhythme des vers en
question était anapeste, ce vers devrait avoir constamment l’accent
tonique , ou la percussion ou la cadence (ces trois mots signifient la
même chose) sur la seconde et sur la cinquième syllabe, en rétrogradant
de la dernière syllabe des vers. Dans le vers, par exemple,</p>
<p>5 a Arma, virumque cano, Trojae qui primus ab oris , l’accent tonique
devrait tomber sur o de oris ( qui est la seconde syllabe en commençant
de la fin du vers ), et sur pri di primus (qui en est la cinquième
syllabe, toujours en rétrogradant).</p>
<p>Or, ce qui devrait suivre dans mon système, arrive en effet dans tous
les vers hexamètres, comme on peut le voir dans tous ceux de Virgile.
Mon système donc est en parfait accord avec le fait.</p>
<p>§ 189. Enfin, les vers hexamètres s’accordent trèssouvent avec les
pentamètres dans les poèmes. Ils sont de la même nature. Mais le
pentamètre, quoiqu’on croie qu’il est composé de dactyles et de spondées
, n’est</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE OBJECTION.</p>
<p>En raisonnant et en jugeant sur les principes vrais et généralement
admis du rhythme et de la versification , tels qu’ils ont été brièvement
exposés dans cette dissertation, et tels que le P. Sacchi, et plus que
lui l’abbé Scoppa, les ont amplement développés; comment pourrait-on
concevoir un rhythme anapeste dans un vers qui termine constamment par
un spondée, et qui partout ailleurs fourmille de spondées et de dactyles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment concevoir un rhythme anapeste dans une langue naturellement
dactylique et spondaïque, où les pieds anapestes ne peuvent se former,
et avec beaucoup de difficultés, que de l’enjambement des mots les uns
sur les autres ?</p>
<p>ce superflu même ne gêne-t-il pas et même ne détruitil pas le
développement du rhythme ?</p>
<p>Si ces vers ne sont qu’anapestes de cinq pieds, pourquoi donc les
Anciens les ont-ils appelés hexamètres ou de six pieds ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Retranchons la première et la dernière syllabe de ce vers, il reste : v
v, - v v, -vu, - v v, - v v,Or, ces notes ou syllabes qui restent sont
réellement cinq anapestes, tels que les a observés Terentianus : les
voici vv-,vv-,vv-,vv-,vuCela s’opère en réunissant les deux brèves du
premier pied avec la première longue du second pied, et ainsi de suite.</p>
<p>Alors cet hexamètre, réduit en pieds anapestes, en y supprimant la
première et la dernière syllabe , se trouve mêlé de pieds anapestes et
ïambiques , lesquels ïambes, en qualité de pieds de supplément, occupent
la place des anapestes (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 194. Les dactyles sont aussi essentiels dans la composition de ce
vers. Les latins n’ont pas de mots qui soient naturellement anapestes ,
car ils n’ont pas de mo.ts Il dont la dernière syllabe soit frappée par
l’accent tonique: mais ils ont des mots naturellement dactyles. Or, ces
mots dactyles en s’entrelaçant avec d’autres dactyles , ; forment des
anapestes : car les deux syllabes brèves d’un premier pied peuvent
s’unir avec la syllabe longue d’un second pied, et former un parfait
anapeste.</p>
<p>-, v v-, VV.</p>
<p><pb/></p>
<p>-, v v - 1 v.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 196. Que si les vers ont réellement une ou deux syllabes superflues à
la fin , pourquoi ne pourraient-ils pas avoir une syllabe superflue à
leur commencement ?</p>
<p>(1) Je dis souvent, et pas toujours, parce qu’il arrive encore souvent
que ces vers n’ont aucune syllabe superflue, et ils peuvent se résoudre
en cinq pieds anapestes, sans que l’on soit obligé de retrancher la
première syllabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 197. Descendons plus précisément aux faits. Nous avons dit que les
vers endecasillabi italiens ( en français vers de dix, ou communs ) ne
sont que des anapestes de trois pieds, lorsqu’ils ont l’accent sur la
quatrième et la septième syllabes (§111).</p>
<p>4 7 10 Ma se la terra coinincia a tremare.</p>
<p>4 7 Qui n’en serait en effet idolâtre.</p>
<p>Qui—n’en serait—en effet—ïdolâ—tre?</p>
<p>Non certes. On peut remarquer même que ces deux syllabes étrangères à
l’essence du rhythme, placées aux deux extrémités des vers, semblent les
soutenir, les gonfler , et leur donner plus de volume et de relief.</p>
<p>Le vers suivant :</p>
<p>Oui, je te perds, fugitive espérance.</p>
<p>Est un vers de dix, composé de trois anapestes. Mais si je disais en
supprimant oui, Je te perds, fugitive espérance.</p>
<p>Ce vers serait-il moins harmonieux, et moins composé de trois pieds
anapestes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>198. L’effet de cette syllabe superflue au commencement du rhythme , se
rend plus sensible dans le chant, qui devrait être le guide le plus
fidèle de la versification.</p>
<p>Nous voyons souvent que le musicien ajoute une note de plus au
commencement du vers qu’il veut noter ; c’est ce que le peuple fait
naturellement en Italie. J’ai entendu chanter</p>
<p>Eh ! chi mi vuole insegnare a ricamare, etc.</p>
<p>pendant que le véritable vers, était Chi mi vuole insegnare a ricamare.</p>
<p><pb/></p>
<p>hémistiches ; on a donné de même un pied de plus à</p>
<p>Pliaselus iste quem videtis, kdspùes, Ait fuisse navium celèrrimus ,</p>
<p>comment peut-on les considérer comme faisant un pied, lorsque l’on voit
que ces deux syllabes grammaticalement brèves , n’ont aucune percussion
, si essentielle au pied ?</p>
<p><pb/></p>
<p>En Italie, ces deux syllabes sont censées superflues. En latin même, ces
vers ïambes sont toujours des vers bien harmonieux, si on les prononce ,
en supprimant ces deux syllabes : ( § 176).</p>
<p>Phasèlus iste quèm vidètis hô..&lt;.</p>
<p>C’est uniquement la musique qui doit décider de la forme et de la
qualité des vers , de la même manière que fulvum spectatur in ignibus
aurum.</p>
<p>§ 2O3. Il est donc permis de suivre, si l’on veut, cette routine ; mais
je croirai qu’il n’est pas permis de suivre avec elles d’anciennes
erreurs tout-à-fait contraires au véritable esprit de la versification
générale : des erreurs innocentes peuvent bien être tolérées, quoique
toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>1 SECONDE OBJECTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>ment et au milieu de ces mêmes pieds. Par ce bouleversement des
percussions de l’accent tonique , qui sont les seules qui constituent
l’harmonie, il est aisé de concevoir comment il est impossible de
trouver dans ces hexamètres la moindre trace d’ordre, de division
régulière de temps, la moindre trace d’harmonie. Il n’en est pas ainsi
dans les vers latins où, par une combinaison naturelle des quantités
prosodiques avec les grammaticales, ces quantités ne se trouvent pas en
contradiction dans les endroits où l’oreille exige les percussions des
accents.</p>
<p>Rappelons-nous que c’est uniquement en imitant ces percussions que nous
pouvons imiter tous les vers latins.</p>
<p>SEPTIÈME PROPOSITION.</p>
<p>Les langues modernes peuvent former l’hexamètre anapeste avec plus de
facilité que les langues grecque et latine, mais avec moins de succès.</p>
<p>§ 206. En supposant que le vers hexamètre n’est qu’un composé de cinq
pieds anapestes avec deux syllabes superflues et amovibles, placées à
ses deux extrémités, on peut soutenir que les langues modernes , et même
toutes les langues du monde, sont susceptibles d’imiter ce vers, si
elles sont susceptibles de combiner, au moyen de leur accent tonique
deux brèves et une longue , pour établir une suite de pieds anapestes ;
et elles en seront même plus susceptibles que la langue latine, si cette
combinaison de pieds anapestes s’offre naturellement, facilement et sans
recherches. Mais nous avons démontré par des faits incontestables, que
la langue française et la langue italienne ( pour ne point nous occuper
ici des autres) sont susceptibles de donner des pieds anapestes; et que
ces combinaisons anapestiques</p>
<p><pb/></p>
<p>s’offrent d’elles-mêmes plus ou moins dans chaque mot tronco ou
masculin; ce qui n’arrive point, et ne peut pas arriver, dans les langue
grecque et latine. Donc les langues modernes peuvent imiter les
hexamètres avec plus de facilité que les langues anciennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>peste et ïambe. Ils peuvent les improviser , et j’ai été témoin de ces
impromptus, quoiqu’en disent certains esprits superficiels qui n’ont pas
assez analysé les propriétés de cette langue.</p>
<p>Il ne faut ,-en général, pour ces exemples, que prendre tous les vers de
dix et tous les vers de neuf, dans chacun desquels on trouve trois pieds
anapestes bien marqués ; et combiner avec art les trois pieds de chaque
vers avec deux autres pieds anapestes, et l’on verra bientôt dans la
combinaison de ces cinq pieds les traces de l’hexamètre en pieds anapestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>second de deux, comme on l’a observé dans la composition du vers
endécasyllabe italien (Voy. § 107 etsuiv.).</p>
<p>Si le premier est de deux pieds, la césure est au second; s’il est de
trois, la césure est au troisième.</p>
<p>§ 210. M. Scoppa, dans son premier volume, en parlant des vers
hexamètres et pentamètres de la langue latine, page 423 et 428, a donné
quelques exemples de ces vers, et il en a composé lui-même quelques-uns
en français. Tels sont : 0 veramente cieco chi si basso il guardo
rivolge O-veramen-te ciê—cô chï si—basso il guàr-do rÏ-vÕl-ge.</p>
<p>O del tutto vani degii uomini folli desiri.</p>
<p>O dël tût—tô và-nl dëgli uÕ-mln’î fÕl-ll de si-ri.</p>
<p>Ah perchè troppo mi piacquero i biondi capelli !</p>
<p>Ah perche-troppo-ml Plà-cquero ï bion-d’î capël—li !</p>
<p>L’arme ostinate dei Greci, d’Achille lo sdegno furente.</p>
<p>L’ar-me ôstïnâ—të dëi Grè-èi, d’Achil—lë lô sdë-gno ruren-te.</p>
<p>L’air, le regard, la démarche, la voix du héros qui la charme.</p>
<p>L’air-lë rëgârd-lâ demàr-che la voix-dû herÕs-qul la châr-me.</p>
<p>Ce vers est de M. Turgot. Le vers suivant du même auteur, est plus pur
et plus décidé: Aux Français—ëtônnës—fais gouter-la beauté—de ces chants.</p>
<p>21 I. Je soumets au jugement de mes lecteurs les suivants, composés par
moi-même sur quelques vers de Racine. C’est aux Francais d’en faire de
meilleurs.</p>
<p>Cependànt-sur le dÕs-de la plâi—ne lîqui-de, s’ëlë—ve.</p>
<p>PrevoÚ-Õn-sans effrÕi-lé malheur-que le cri-me s’attl—re !</p>
<p>Que ne peut—la frâyeùr-sûr l’êsprit-d’ûn mortel—egârë !</p>
<p>On ëgôr—ge a la fo-is -Iês vieillards , les enfants—innocents.</p>
<p>Et le frê—re, ët la sœur,—ë tla ril-le, êt la me-re et l’époux.</p>
<p>Avait pü-dc son cœür-surmontêr-Ui crïân-te injusti-ce.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 212. Cette facilité étonnante de former les hexamètres des Latins en
rhythme anapeste de cinq pieds, se manifeste encore plus dans la
composition des pentamètres, en imitant toujours les percussions de
l’accent de ces vers latins. On les improvise en italien avec facilité :
c’est que le rhythme en est très-sensible, les perçus-</p>
<p>sions très-fortes, les hémistiches très- faciles, la coupe
très-naturelle et très-commune. Rien de plus facile que de former avec
l’italien Tolomei et avec Astori les pentamètres suivants : Quindi di
santi rami, quindi di frondi sacre.</p>
<p>Colma d’odor tutta, spiri la bella via.</p>
<p>Stolto chi per questi, perde cotanto bene.</p>
<p>Lacrime versando, stanche pupille mie.</p>
<p>Ratto corne freccia, cui valid’arco tira.</p>
<p>Leggila Abelardo, cli’è d’Eloisa tua.</p>
<p>(i) M. Bonesi, dans son ouvrage estimable, publié récem-</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 213. Ce qu’il y a de certain et d’invariable dans le pentamètre latin,
c’est, 1° que les percussions des accents toniques en forment
principalement l’harmonie ; elles distinguent les divisions des temps,
les repos, les césures, de même qu’elles déterminent l’harmonie dans la
musique; 2° Que ces percussions tombent constamment et sensiblement sur
la quatrième et la sixième syllabes du second hémistiche de chaque vers
; 3° Que les syllabes qui se trouvent après le dernier accent tonique de
ce second hémistiche, peuvent être considérées comme superflues au vers
; et que le vers resterait toujours harmonieux, si on le prononçait sans
ces syllabes. Par exemple, les vers suivants :</p>
<p>4 6 Nil mihi rescribas, attamen ipse veni 4 6 Res est solliciti plena
timoris amor 4 6 &gt; Labitur ex oculis nunc quoque gutta meis.</p>
<p>ces vers qui, comme on le voit, ont constamment l’ac-</p>
<p>Et mes yèux, mâlgrê mol-sê rempli—ssënt de pleurs.</p>
<p>Ces vers ont réellement une marche anapestique. Mais si je dois juger
suivant mon oreille, et suivant mes principes, ils n’ont pas la marche
du pentamètre latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>cent sur la quatrième syllabe du second hémistiche, seraient toujours
harmonieux, si on les déclamait sans prononcer ces dernières syllabes
superflues : Nil mi rescribas-attamen ipse vè.— Res est solliciti -
plena timoris à</p>
<p>Rien de plus naturel que ce phénomène : nous avons vu le même effet dans
tous les vers italiens et français ; 4° que le premier hémistiche varie
dans le nombre des syllabes ; il peut être composé de sept (s’il est
composé de deux prétendus dactyles et d’une syllabe finale qu’on appelle
césure) ; de six (s’il est composé d’un dactyle , d’un spondée, et d’une
césure) ; et de cinq ( s’il est composé de deux spondées et de la
césure) ; 5° que le second hémistiche de chaque pentamètre se trouve
toujours de sept syllabes; 6° enfin, que ce vers de sept syllabes, (qui
a constamment l’accent tonique bien marqué sur la quatrième), a presque
toujours un même accent sur la première syllabe : on sait que cette
première syllabe doit être toujours prosodiquement longue, parce quelle
est la première syllabe du pied latin dactyle (1).</p>
<p>(1) Composez des pentamètres italiens et français d’après les principes
et le mécanisme que je viens de donner de ce vers; et vous imiterez avec
facilité le pentamètre latin.</p>
<p>Non : et il était impossible de l’imiter. Rapin, dira-t-on, et d’autres
en ont composé; et de bons. Voici l’exemple de quelques vers hexamètres
et pentamètres de l’auteur cité : Venus grosse voyant approcher son
terme demanda Aux trois Parques de quoi elle devait accoucher ?</p>
<p>D’un tigre, dit Lachesis, d’un côq Cloton , Atropos d’un feu : Et, pour
confirmer leur dire, naquît amour.</p>
<p>Mais pourrait-on soutenir de bonne-foi que ces combinaisons monstrueuses
de syllabes soient des vers ? Je vois que Rapin,</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, le second hémistiche, étant de sept syllabes avec l’accent sur
la quatrième , est parfaitement semblable au vers settenario des
Italiens, appelé en fran-</p>
<p>Pour prouver que de pareilles opinions sont fausses, il ne faut produire
qu’un seule raison : le fait.</p>
<p>Questa per affetto tenerissima lettera mando</p>
<p>est faux; et que pour être harmonieux, il fallait prononcer mando ;
c’est ce qui n’est pas concevable, et qui sera mal reçu par tous les
savants italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 R La la la la la la la.</p>
<p>La—la la la-la la-la.</p>
<p>car le second pied, qui est le final, resterait ïambe, comme l’on voit
dans l’exemple. Or, suivant les règles et l’expérience, il est
impossible d’admettre un vers anapeste qui ait son dernier pied d’une
autre mesure. Nous savons que c’est particulièrement au dernier pied que
l’oreille porte toute son attention, et que c’est ordinairement le seul
qui décide de la nature du vers entier.</p>
<p>§ 215. Mais, au milieu de ces espèces d’incertitudes, on peut proposer
d’une manière raisonnable et très-naturelle, que ce second hémistiche
est composé de trois pieds, dont le premier est ordinairement ïambe, le
second anapeste, et le troisième constamment ïambe. Comme dans les
exemples suivants :</p>
<p><pb/></p>
<p>Nil mihi rescribas — attamen ipse veni.</p>
<p>Qui dederit primus-oscula victor erit.</p>
<p>En effet, si l’on ajoute aux seconds hémistiches de ces vers la syllabe
de la césure, vous y trouverez les pieds de la manière indiquée.</p>
<p>Par ce mélange d’ïambes et d’anapestes dans ce vers de cinq pieds, on
établit l’accord nécessaire entre l’hexamètre et le pentamètre latin :
avec une seule différence que, au milieu de tant de variations toujours
agréables dans l’un et dans l’autre, le cinquième pied du premier est
invariablement anapeste ; au lieu que le cinquième pied de ce dernier
est invariablement ïambe, d’où dérive ce caractère de vivacité et cette
marche sautillante et non héroïque qui le distingue.</p>
<p>Nil mihi rescri-bås ã-ttamen i-pse ve—ni.</p>
<p>Qui dederit pri-mus õ-scula vi-ctor ë-rit (i).</p>
<p>(1) Cette dernière syllabe est toujours superflue, comme nous l’avons
observé, dans tous les vers, italiens , français , et même latins.</p>
<p>(2) Qu’est-ce que cette syllabe appelée césure? La césure n’est pas une
syllabe , elle se trouve dans la pause , ou repos .ou intervalle de
temps sensible qui passe entre une syllabe et l’autre ; ce qui dérive,
non pas de la syllabe, mais de l’activité</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 216. En faisant valoir ainsi la syllabe de la césure, il arrive
quelquefois que ce second hémistiche est composé de trois pieds, dont
les deux premiers sont anapestes.</p>
<p>Cela a lieu naturellement lorsque le dernier mot du premier hémistiche
est sdrucciolo, comme dans les vers suivants :</p>
<p>Labitur ex oculis nunc quoque gutta meis.</p>
<p>Labitur ex ò-culís nunc—quoque gu—tta me—is.</p>
<p>Nomine ilL hectoreo pallida semper eram.</p>
<p>Nomine in hectò-rë6 pa—llida sèm-per è-ram.</p>
<p>de l’accent tonique qui, par sa percussion, a la force d’interposer une
espèce de repos entre une syllabe et l’autre.</p>
<p>Plus j’y médite avec attention , plus je vois la vérité de cette idée ;
et plus je suis persuadé que c’est ainsi que les Latins mesuraient ce vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le rhythme du dernier hémistiche était ïambe, le premier hémistiche
devrait être de la même nature. Tout le pentamètre donc serait ïambe, de
cinq pieds.</p>
<p>5 Narrantis conjux-pendet ab ore viri,</p>
<p>6 Et potuis multos-ipse docere pudor.</p>
<p>Narran—tis cõ-njux, etc.</p>
<p>Et po—tuit múl-tos, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vix a misero continet ore manus.</p>
<p>Et vix—a mi-sero, etc.</p>
<p>3° Il peut être composé de six syllabes, comme le vers senario piano des
Italiens ; et alors, tel que le vers senario (Voy. Scoppa, tom. I, §§
275, 276), il est composé d’un ïambe et d’un anapeste : comme dans</p>
<p>6 Nil míhi rescríbas-attamen ipse veni.</p>
<p>Nil mi-hl rescri-bas etc.</p>
<p>6 Qui modo patronus-non cupit esse cliens Qui mo—do patro—nus, etc.</p>
<p>4° Il est composé quelquefois de sept syllabes ; et alors, tel que les
hexamètres, il a une syllabe superflue au commencement, et il forme
toujours deux pieds, dont l’un est un anapeste, et l’autre un ïambe :
comme dans</p>
<p>7 Non venit ante suum-nostra querela diem.</p>
<p>Non—venit an—te sü-urn.</p>
<p>Cette troisième manière, qui admet la première syllabe comme superflue,
est si naturelle, qu’en retranchant tout-à-fait cette syllabe sans la
prononcer, le vers reste toujours parfaitement harmonieux :</p>
<p>venit ante suum-nostra querela diem.</p>
<p>§ 218. Voyons maintenant quelle combinaison régulière résulte par
l’union de ce premier hémistiche avec le second.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 En y unissant celui de la première manière, il résulte un pentamètre
( de cinq pieds), dont les trois premiers pieds sont, en général, trois
ïambes, le quatrième un anapeste, et le cinquième un ïambe.</p>
<p>Narrãn-tls cõ-njüx pën-dët ab õ-ré vi-rí.</p>
<p>2° En réunissant celui de la seconde manière, il résulte un pentamètre,
dont les deux premiers pieds sont ïambes, les deux après sont anapestes,
et le cinquième ïambe : Et vix-a mi-sero côn—tïnët ô—rë ma—nus.</p>
<p>NIl mi-hl rescri-bäs ã-uämen i-pse vè-ni.</p>
<p>4° Enfin, par la quatrième manière, il résulte un pentamètre dont la
série est comme suit : un anapeste, deux ïambes, un anapeste, et un ïambe :</p>
<p>Sæ-vus utër-que pü-er, nã-tus utër-que de—a.</p>
<p>Non-vên’ít an—te sü-um nõ-stra querë-Ia di-em.</p>
<p>C’est dans ce mélange ingénieux d’ïambes et d’anapestes que l’oreille
trouve en effet une harmonie saillante.</p>
<p>§ 219. Les différentes combinaisons de pieds ïambes et anapestes ne doit
pas exciter des difficultés dans rima, gination de mes lecteurs. Telles
qu’elles sont, elles produisent une harmonie : elles imitent les accents
aigus ou toniques des Latins : il ne faut pas en chercher davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 220. Mais, le premier hémistiche étant de deux pieds, les deux
hémistiches unis ensemble constitueront un vers de cinq pieds ; ce qui
est contraire aux opinions reçues et exposées par le P. Sacchi, et par
M. Soresi, qui affihnent que le pentamètre n’est qu’un composé de quatre
pieds.</p>
<p>Seulement on trouve plus de vivacité et de promptitude dans l’ïambe,
appelé par Horace pes citus ; et nous voyons réellement que dans la
déclamation des hexamètres et des pentamètres, où l’oreille sent en
effet le même nombre de percussions , ces derniers ont un développement
très- prompt, très - coulant, et en même temps sautillant. Voilà
pourquoi Horace, en parlant du pied ïambe, dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Tardior ut paulo , graviorque veniret ad. aures, Spondeos stabiles in
jura paterna recepit Commodus et patiens.</p>
<p>D’ailleurs nous avons vu que le pied ïambe converti en spondée (ce qui
arrive lorsque sa première syllabe devient prosodiquement longue ) entre
dans la composition de l’hexamètre et remplace le pied anapeste.</p>
<p>§ 222. Examinons tous les pentamètres latins ; et nous verrons, dans
tous, deux pieds dans le premier hémistiche , et constamment trois pieds
dans le second hémistiche.</p>
<p>Ier EXEMPLE, où le premier hémistiche est de cinq syllabes, et le second
toujours de sept.</p>
<p>Flebam successu-posse carere dolos.</p>
<p>Narrantis conjux—pendet ab ore viri.</p>
<p>Extremum fati—sustinet ille diem.</p>
<p>Cogeris voti—nescius esse tui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui que cavet aliis—non cavet ipse tibi.</p>
<p>Et potuit multos-ipse docere pudor.</p>
<p>Clausa tuo majus—janua fulmen erat.</p>
<p>Et collo blandi—dentis habere notam.</p>
<p>A verbis facies-dissidet ista suis.</p>
<p>Somnia formoso—candidiora die.</p>
<p>Venisset letho-serior hora meo.</p>
<p>Movisset vultus-mæsta figura tuos.</p>
<p>Et me felicem-multa videbit hiems.</p>
<p>Hie pacis leges-hie locus arma capit.</p>
<p>Da veniam fassæ-duraque corda doma.</p>
<p>§ 223. IIe EXEMVLE, où le premier hémistiche est de six syllabes,
parcequ’il est terminé par un mot sdrucciolo.</p>
<p>Versa est cinerem-sospite Troja viro.</p>
<p>Res est sellier—plena timoris amor.</p>
<p>Pulvinum facili-composuisse manu.</p>
<p>Et quaerit posito-pígnore vincat uter.</p>
<p>Et vincet animÚ’-auspiciisque pater.</p>
<p>Non solet ingenuus-sulHma nocere dies.</p>
<p>Et vix a misero-continet ore manus.</p>
<p>Sumebant minÙnos-ora coacta cibos.</p>
<p>Si melius numeres- a Jove quintus eris.</p>
<p>§ 224. IIIe EXEMPLE, ou le premier hémistiche est com- posé de six
syllabes, et sans le mot sdrucciolo.</p>
<p>Nil mihi rescribas—attamen ipse veni.</p>
<p>Obrutus insanis-esset adulter aquis.</p>
<p>Vera canam, cæptis-mater amoris ades.</p>
<p>Non bene cælestes-impia dextra colit.</p>
<p>Qui modo patronus—non cupit esse cliens.</p>
<p>Attamen exemplo-multadocere potest.</p>
<p>Bella gerant fortes-tu Pari semper ama.</p>
<p>Lacteus et mixtus-obriguisse liquor.</p>
<p>Qui dederit primus—oscula victor erit, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 225. IVe EXEMPLE de vers latins, dontlepremierhemistiche, sans être
terminé par un mot SDRUCCIOLO, est de sept syllabes, parfaitement
semblables au second hémistiche.</p>
<p>Non venit ante suum-nostra querela diem.</p>
<p>Scevus uterque puer-natus uterque deâò Hoc pereunte, fugis, hoc
fugiente, peris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons d’en donner des exemples.</p>
<p>§ 228. 10 Exemples de pentamètres italiens et français, dont le premier
hémistiche est de cinq syllabes, et le</p>
<p>second toujours de sept. Il est facile de donner ces exemples en
choisissant de</p>
<p>petits vers quinarii ou de cinq syllabes pour le premier hémistiche, et
en prenant des vers settenarii ou de six syllabes avec l’accent sur la
quatrième pour le second.</p>
<p>En réunissant en un tout ces deux petits vers , nous aurons un
pentamètre régulier de cinq pieds avec la césure ; et ce pentamètre aura
les mêmes accents, la même coupe, et la même harmonie, que celui des
Latins.</p>
<p>Ma spero invano—celar l’interno foco, Languir di peIìa-sento il mio ben
che adoro.</p>
<p>De la sagesse-tu suis toujours les traces.</p>
<p>L’esprit d’Horace-par supplément servait.</p>
<p>Trompons comme elle-sans une aimable flamme.</p>
<p>Si l’on soupire-tu vends bien cher tes charmes.</p>
<p>Mon cœur soupire-c’est pour aimer toujours (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>la coupe, la marche, la forme et l’image du pentamètre latin de cette
première espèce ; mais cette forme n’est, pour ainsi dire, que le
squelette du latin : ce premier hémistiche ne remplit pas l’oreille
comme il la remplit en latin. Cependant ce sont les mêmes syllabes, les
mêmes accents. On verra ci-après la raison de cette différence. Je parle
ici du premier hémistiche; mais quant au second, qui est le plus
important, et qui décide de l’harmonie et de la nature de ces vers, la
ressemblance avec le latin en est parfaite.</p>
<p>§ 229. 20 Exemples de pentamètres italiens, dont le premier hémistiche
est un vers quinario terminé par un mot sdrucciolo, et le second est
constamment de sept syllabes.</p>
<p>De tels hémistiches sont de six syllabes parfaitement semblables aux
petits vers quinarii sdruccioli, qui sont de six syllabes. Ces exemples
ne peuvent avoir lieu dans les vers français qui n’ont pas de mots
sdruccioli.</p>
<p>Perchè vuoi crescere—la pena del mio core ?</p>
<p>O voi dolcissima-fiamma del petto mio !</p>
<p>La cara imagine—pinta nell’ alma mia, etc.</p>
<p>§ 23o. 3° Exemples de pentamètres italiens et français, dont le premier
hémistiche est de six syllabes.</p>
<p>Pour composer des pentamètres de cette troisième espèce, on pourrait
prendre pour le premier hémistiche des vers de six syllabes qui aient
l’accent sur la troisième et sur la cinquième; d’où, si l’on considère
comme superflue la première syllabe, résultent deux pieds ïambes purs et
sans pieds de supplément:</p>
<p>Guida sono semprc—docile tu sarai.</p>
<p>Dolce come il mele-fu l’eloquenza tua.</p>
<p>Stolto credo sempre—chi al suo pensier si fida.</p>
<p>Cielo senza nubi-rischiara il ciglio mio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ratto come freccia—cui valid’ arco tira.</p>
<p>Stolto chi per questi—perde cotanto bene.</p>
<p>Spera il crudo pace—ne pace stagli al core, etc.</p>
<p>Toi, qui sur la lyre-peux célébrer les grâces.</p>
<p>Dieu d’amour , tes fleches-devraient frapper Thémire.</p>
<p>D’un amant trop tendre-tu vas causer la mort.</p>
<p>D’un—amant—trop tèn-dre tú-väs causer—la mort, etc.</p>
<p>Tornate serene-stelle pietose e care.</p>
<p>Ingrata m’inganni—col lusinghier tuo riso.</p>
<p>Rispondi che solo-parto col pianto al ciglio.</p>
<p>Leggila, Abelardo—cli’ è d’Eloisa tua.</p>
<p>Lacrime versàndo-stanche pupille mie.</p>
<p>Envain l’hiver passe-la vie est sans appas.</p>
<p>Heureux qui peut plaire-qui peut toucher une ame.</p>
<p>Que tout applaudisse-cet art qu’il faut connaître ?</p>
<p>§ 232. Exemples de pentamètres italiens et francais, doiit les deux
hémistiches sont deux settenarii ( ou, enfrançais, vers de six ).</p>
<p>Il sera très-facile aux langues modernes de donner de pareils vers
pentamètres; car il ne faut réunir que deux settenarii, qui seront les
deux hémistiches qui composeront chacun de ces vers. Ainsi tous les vers
alexandrins qui ne sont qu’un composé de deux settenarii, pourront</p>
<p><pb/></p>
<p>rendre, autant que possible, aux nouvelles langues l’harmonie du
pentamètre latin de cette dernière espèce ; pourvu cependant que le
second hémistiche ait constamment l’accent tonique bien marqué sur la
quatrième syllabe : cet accent est presque de rigueur ; car en déclamant
les pentamètres latins, chacun peut observer qu’ordinairement cet
accent, invariable dans le vers latin , donne, par sa percussion, une
harmonie sensible au vers. Voici des exemples en italien, où l’on
retranche la première syllabe :</p>
<p>sii tu rossor ch’io sappia ch ’ami un amante infido ?</p>
<p>Ai-tu rossõr-ch’io sã-ppiä ch’à-mi un amant—te Infi-do.</p>
<p>Si le premier hémistiche est masculin, il ne sera que de six syllabes :
pendant qu’il doit être de sept pour imiter le pentamètre de la
quatrième espèce ( § a 18 , n° 4).</p>
<p>Cette septième syllabe est essentielle : car elle forme un pied avec la
première syllabe de l’hémistiche suivant, et occasionne après un
quatrième pied anapeste qui, comme nous l’avons observé, forme le
caractère du pentamètre latin. Ainsi dans ce vers :</p>
<p>Il séduit chaque jour Britannicis mon frère on ne peut pas trouver les
traces du pentamètre en question , puisqu’on ne pourrait le scander que
de la manière suivante : Il seduit-chaque joür-Br’îta-nn’Ícüs-mÕn frè-re,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le pied nriîcus, qui devrait être nécessairement un anapeste, sera
toujours un ïambe.</p>
<p>Si, au contraire , le premier hémistiche est féminin, et par conséquent
de sept syllabes matérielles; on en sera toujours dans le même cas que
le masculin ; car cette septième syllabe est toujours suivie d’une autre
qui, par règle de rigueur, doit commencer par une voyelle, avec laquelle
il forme, par l’élision , une syllabe , et jamais un pied. Comme dans le
vers suivant : Plus j’ai cherché, madame, et plus je cherche encore
Plus—j’ai cherche—mâdâ—me et plus—je chër-che ëncô—re.</p>
<p>où je cher, est un ïambe; et il doit être un anapeste.</p>
<p>§ 234. Ce n’est pas pourtant qu’on ne puisse pas en composer. Que l’on
compose en effet deux vers settenarii, dont le premier soit féminin , et
le second commence par une consonne (pour empêcher l’élision), et qu’il
ait l’accent sur la quatrième syllabe; on obtiendra le pen- tamètre dont
il s’agit : comme dans les vers suivants : 4 Mais—chacun d’eùx-êxi-gê
tout—ce qu’il faut connai-tre.</p>
<p>4 Li-brë d’un joug—super—bë fIa-tte, menã-ce, Yrri-te , 4 Et—du
moment—quë j’âi—më c’est—pour almër-toujoürs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les langues modernes, la versification est uniquement rhythmique,
c’est-à- dire, qu’elle ne consiste que dans le nombre de syllabes, et
dans l’exacte distribution des accents , sans aucun égard aux quantités
prosodiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>nieux que les latins, lorsque le premier hémistiche n’est que de cinq
syllabes; mais ils deviennent plus harmonieux , si le premier hémistiche
est de six ; enfin ils offrent une harmonie plus satisfaisante , si le
premier hémistiche est de sept syllabes. Dans ce troisième cas, cet
hémistiche est plus rempli de sons et d’articulations, d’où il résulte
qu’il a une harmonie pleine.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE QUESTION.</p>
<p>§ 239. C ET TE seconde question suppose le défaut du rhythme dans les
vers français. Elle semble donc inutile ici, puisque nous avons
démontré, en traitant la première question, que les vers français
jouissent de la qualité rhythmique.</p>
<p>Il n’y a pas de rhythme sans distribution régulière</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette confusion d’idées est une conséquence nécessaire de ce qu’on n’a
pas établi une distinction positive entre la versification appelée
métrique, et la versification appelée harmonique ou rhythmique (Voyez §
162 et la note). La première, telle que celle des Anciens, consistait
dans la mesure des quantités prosodiques combinées harmoniquement avec
les percussions des accents aigus qui distinguent les pieds : la
seconde, telle qu’on l’emploie dans les langues modernes, consiste dans
le nombre</p>
<p><pb/></p>
<p>des syllabes divisées en pieds rhythmiques par le moyen de l’accent
tonique , sans aucun égard aux quantités des Anciens. Dans l’une et
l’autre on admire certainement un rhythme ; car dans l’une et dans
l’autre, l’oreille sent avec plaisir une harmonie plus ou moins
ravissante, et cette harmonie offre une ressemblance sensible dans
chaque espèce particulière de vers qui semblent faits sur le même
modèle, et composés d’après le même principe : or , il n’est pas
possible d’admettre une harmonie sans rhythme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la distinction entre les quantités prosodiques et les quantités
grammaticales, nous fait connaître la di- � versité qui existe entre la
versification métrique et la rhythmique ; et’ la différence de ces deux
versifications nous fait connaître la différence qui a lieu entre les
deux I espèces de quantités.</p>
<p>PREMIÈRE PROPOSITION.</p>
<p>Toute langue qui n’a point de prosodiefixe et déterminée, n’est point
susceptible d’une bonne versification métrique ou rhythmique.</p>
<p>§ 242. Il n’y a aucune langue qui soit susceptible d’une bonne
versification métrique ou rhythmique , si elle n’est pas douée d’une
prosodie fixe et déterminée.</p>
<p>Il est impossible d’admettre aucune harmonie sans rhythme ; mais le
rhythme suppose une quantité fixe et déterminée : donc il n’y a pas de
versification dans les langues sans une quantité fixe et déterminée.</p>
<p>Ainsi, qu’on me permette de révoquer en doute l’existence de cette
quantité prosodique des Latins qui pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>duisait, comme on nous l’a dit, tant de merveilles ; quantité qui ,
suivant le témoignage d’Horace (§ 168) , était ignorée des Romains dans
les temps les plus florissants de la littérature.</p>
<p>SECONDE PROPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendent prononcer. Nous avons dit, et tout le monde sait que l’accent
tonique fait les quantités grammaticales : chaque syllabe affectée de
cet accent est sensiblement longue ; chaque syllabe privée de cet accent
est respectivement brève. Puisque donc chaque mot de toutes les langues
a un accent fixe et déterminé sur une syllabe, et que la place de cet
accent est connue de tous ceux qui connaissent leur langue , il serait
très-déraisonnable d’admettre un défaut de fixité dans les quantités
longues et brèves qui dérivent de cet accent.</p>
<p>(i) Voici les paroles de saint Augustin: Primum responde utrum benè
didiceris eam quam grammaiici docent, syllabarum brevium, longarumque
distantiam; an vero sivè ista no rit, sivè ignores, mavis ut ita quæramus.</p>
<p>ut ad omnia nos ratio potius perducat, quam inveterata consuetudo , aut
prejudicata cogat auctoritas? Itaque, verbi gratia, quum dixeris cano ,
vel in versu forte posueris ; ita ut vel tupronuncians producas hujus
verbi syllabam primam, vel in versu eo loco ponas ubi esse productam
oportebat, reprehendet grammaticus, custos ille videlicet historiæ,
nihil aliud asserens cur hanc corripi oporteat, nisi quod ii, qui antè no&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 244. Cependant les passages de saint Augustin et</p>
<p>Mais quelle que soit la certitude ou l’incertitude de cette prosodie, et
sous quelque point de vue qu’on veuille la considérer, il est certain
que le défaut de fixité qu’on peut y supposer n’est pas un obstacle
invincible : car en effet les Grecs et les Romains l’avaient déja
réduite en règles déterminées ; et je ne vois pas une raison pour
laquelle on puisse dire que les modernes ne pourraient pas en faire
autant pour leurs langues.</p>
<p>§ 245. Pourquoi donc ne l’ont-ils pas fait ? C’est qu’ils ont cru ne
point en avoir besoin dans la composition de leurs vers. Le rhythme dans
toutes les langues est déterminé principalement par les quantités de
l’accent to-</p>
<p>fuerunt, et quorum libri extant tractanturque a grammaticis, eâ
correpta, non producta usi fuerint. Quare hic, quidquid valet auctoritas
, valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>nique qui fait les longues et les brèves , détermine les mesures par ses
percussions très-sensibles, et établit une harmonie satisfaisante. En ne
considérant que ce seul accent, nous voyons que les vers des Anciens
sont harmonieux dans la bouche des Modernes, qui ignorent l’ancienne
prosodie, et qui les prononcent d’une manière toute opposée aux règles
anciennes. Ils se sont donc contentés de l’harmonie qui dérive du jeu
unique de cet accent, par le seul emploi duquel quelques Italiens ont
cru avoir surpassé la versification des Anciens ; et cela sans
tourmenter leur imagination pour fixer une prosodie qui, n’ayant aucun
fondement dans la nature, périrait avec le temps, comme s’est anéantie
celle des Anciens : au lieu que la quantité grammaticale est impérissable.</p>
<p>TROISIÈME PROPOSITION.</p>
<p>La langue française a et doit avoir, plus que l’italienne, une quantité
prosodique fixe et invariable.</p>
<p>(1) Il y a en Italie un traité de prosodie italienne ; mais cette
prosodie, comme je l’ai dit, n’a aucun rapport aux quantités des longues
et brèves des Anciens : elle regarde seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PROPOSITION.</p>
<p>La langue française a, plus que l’italienne, une quantité grammaticale
fixe, déterminée et invariable.</p>
<p>§ 248. On criera ici au paradoxe , par la raison que l’on a toujours
entendu dire tout le contraire. Mais il n’est plus le temps, où il était
permis d’admettre sans</p>
<p>les longues et les’ brèves qui dérivent de l’accent grave, et de
l’accent aigu ou tonique. Comme chacun peut le voir dans le Traité de la
prosodie italienne par le P. Sjpadafora.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 249. L’accent tonique qui constitue la valeur des: quantités
grammaticales, a une place fixe et déterminée 3 sur toutes les dernières
syllabes des mots français mas- culins , et sur toutes les
avant-dernières syllabes des</p>
<p>La quantité de cet accent est si incertaine, si indéterminée, que, si
l’on en excepte les mots tronchi (1), on</p>
<p>(1) On marque, en italien, d’un accent grave les voyelles finales des
mots tronchi, pour avertir les lecteurs que ces mots ont l’accent sur la
dernière syllabe. Signe évident de l’incerti-</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 251. En partant des trois propositions évidemment démontrées dans
cette seconde question, on peut désormais être convaincu que, même en
supposant pour un instant que la langue française ne soit pas parvenue à
imiter les rhythmes que les langues modernes, suivant l’auteur du
programme, ont pu imiter avec succès, cette impuissance de la part de la
langue française, n’a pu dériver du défaut de fixité de sa prosodie.</p>
<p>tude de la prosodie. Cette précaution n’est pas nécessaire dans la
langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>- § 25a, On ne doit pas opposer ici que la langue française ne peut pas
imiter le rhythme des Grecs et des Latins, par la raison qu’elle est
privée de mots sdruccioli, qui ont l’accent sur l’antépénultième syllabe
; et que c’est par ces sortes de mots que la langue italienne en
s’approchant beaucoup de la grecque et de la latine, en a pu suivre la
versification : car cela serait sortir du point précis de la question
qui parle uniquement de la fixité de la prosodie, et non pas de la
variété dans la position des accents. D ailleurs les mots sdruccioli ou
dactyliques, loin de favoriser le rhythme ïambe et l’anapeste , ne font
qu’en augmenter la difficulté. Or, ces deux rhythmes sont, comme je l’ai
dit ailleurs, les plus naturels, les plus harmonieux, les plus dignes de
la gravité épique.</p>
<p>Ils ont été préférés par toutes les nations et dans tous les temps. Les
vers anciens , hexamètres et pentamètres, se font remarquer par leur
rhythme anapeste, et iambe. Et si l’on doute de la nature de ces deux
vers, on ne peut pas douter du rhythme des langues modernes parmi
lesquelles nous avons pris l’italienne pour paradigme : l’endecasillabo
qui est le vers héroïque de cette langue n’est qu’un composé de cinq
pieds ïambes ; le decasillabo est composé de trois pieds anapestes ; le
novénario est composé de pieds ïambes, ou des ïambes mêlés avec
l’anapeste : le settenario de trois pieds ïambes, le senario d’un ïambe
et d’un anapeste , le quinario de deux pieds ïam bes.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ille ET DERNIÈRE QUESTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 254. Le défaut de réflexion et l’examen superficiel de ces matières
intéressantes ont été, sans doute, la cause par laquelle on a pu tolérer
en France des propositions si bizarres. Les vrais savants en ont senti
l’absurdité sans les approuver, mais sans se donner la peine de les
réfuter : satisfaits toujours des effets brillants et généralement
admirés qui résultaient d’une langue qu’on croyaiti pauvre , sans accent
et sans rliythme ; ils ont tout aban" donné , non sans aucun tort, aux
ressorts cachés de leurj langue, et aux génies qui l’ont parlée et
écrite: mais ilsl ont dû s’apercevoir, qu’en certaines occasions, le
génie sans règles et sans culture , produit souvent des monstres..</p>
<p>Enfin j’exposerai les principes clairs , sûrs et faciles, pour régler la
versification française.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p>Des auteurs français qui ont parlé de l’accent tonique.</p>
<p>(PRÉCIS HISTORIQUE.)</p>
<p>Commençons par l’accent aigu ou tonique , qui est l’élément constitutif
de l’harmonie dans les vers et même dans la prose de toutes les langues
, et qui est le seul par lequel on peut dire que le vers est vers, et
sans lequel le vers est une prose, ou pire que la prose (i).</p>
<p>§ 256. L’abbé d’Olivet, en parlant de cet accent dans son Traité de la
Prosodie, semble vouloir nous assigner</p>
<p>(i) Nous nous occupons ici uniquement de l’accent aigu, -sans parler du
grave, qui n’est que la privation de cet aigu.</p>
<p>Chaque syllabe, qui n’a pas l’accent aigu, est censée affectée du ton
grave. Servius, ancien grammairien, pense que l’accent grave n’est
d’aucun usage. Sanctius, qui, au liv. I, cap. 3, cite l’autorité de
Servius, pense lui -même qu’après la corruption de la langue latine, il
n’est resté que l’accent aigu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 258. Cependant le même Bèze assure qu’il n’y a pas de mot français qui
ne soit composé de plusieurs longues, et même il dit que s’il y a
plusieurs syllabes longues dans le même mot, la pénultième aiguë domine
tellement, que les autres paraissent brèves. Ces petits passages donnent
une idée claire et distincte de l’accent aigu, telle qu’elle est
généralement reçue : et dans ce sens il dit bien que chaque mot n’a
qu’une syllabe grammaticalement longue, qui est celle qui est affectée
de l’accent aigu.</p>
<p>Nous avons déja observé que ce n’est pas un exemple rare, même dans la
langue latine, de voir des syllabes longues marquées d’un accent aigu.</p>
<p>§ 259. Enfin, l’abbé d’Olivet, après un examen trèssuperficiel de cette
matière, et en détournant même le sens de la question , conclut que la
langue française n’a aucun accent aigu ou grave qui marque l’élévation
et l’abaissement de la voix. Rien de plus vrai que cette conclusion
appuyée de l’expérience même. Nous avons démontré que les langues
modernes n’ont pas d’accent avec l’élévation et l’abaissement. de la
voix, ce qui est le propre des langues chantantes (1). Mais qu’elles
n’aient</p>
<p><pb/></p>
<p>pas cet accent ainsi modifié, cela ne veut pas dire qu’elles soient
privées de cet accent tonique qui opère une percussion , un coup, un
ictus sur une syllabe de chaque mot. Cet accent peut exister, et il
existe en effet, sans élever ni abaisser la voix. Je peux prononcer en
italien amera, aimera en français, charger les derniers a d’un accent
tonique, sans être obligé d’élever la voix sur ces af ni d abaisser la
voix sur les autres voyelles de ces deux mots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique notre prosodie française ne soit pas, dit-il, assez marquée ,
nous n’avons aucun mot qui n’ait son coup ou son appui, plus ou moins :
le coup ou vibration , lorsque la syllabe est brève, est rapide , comme
dans les mots banc, bac, duc, mat, etc. Ces syllabes brèves ne sauraient
être prononcées sans un petit effort de la voix. Mais si ces
monosyllabes sont longs, ou qu’ils le deviennent dans le pluriel, comme
dans maux,faux, hauts, etc., le coup n’est plus rapide; il dégénère en
appui, et au lieu d’un temps, il en prend deux, ce qui est le propre
d’une syllabe longue dans toutes les langues.</p>
<p>Il y a cependant des cas, poursuit-il, où certains monosyllabes, tels
que ce, de, le, la, me, ma, se, sa, ta, etc., se trouvent sans accent;
car, dans la composition, ils ne forment pas par eux-mêmes aucune idée
distincte : notre esprit, ou plutôt notre oreille, qui en est
l’interprète, nous fait réserver le coup ou l’appui pour le mot qui les
suit, et qui détermine l’idée. Ainsi, quand on dit le roi, au roi, je
donne, ma table, etc., le coup de la voix ne tombe proprement que sur
la. syllabe de ces mots qui les suivent.</p>
<p>Dans les mots féminins de deux syllabes , le coup tombe toujours sur l
avant - dernière, parce que la seconde, qui est un e muet, n’en est pas
susceptible : c’est une règle générale que, dans tous les mots qui
finissent par un e féminin, la voix se dédommage sur la syllabe
précédente. Quelle que soit cette avant-dernière syllabe, ou brève,
comme dans jeune (juvenis), tache ( macula), ou longue, comme dans jeune
( inedia), tâche (pensum), elle aura toujours un coup ou un appui plus
ou moins fort.</p>
<p>9-63. Il n’est pas possible d expliquer mieux cette théorie
intéressante, qui est la même qu’en italien. Mais lorsqu’il vient à
déterminer cet accent dans les mots de</p>
<p><pb/></p>
<p>trois ou quatre syllabes, il donne aux mots français plus qu’il ne faut;
car il y admet quelquefois deux accents toniques, pendant que Cicéron,
Quintilien, et les grammairiens modernes, ( §§ 23 et 42) n’en admettent
qu’un seul dans chaque mot de leur langue. Cela ne peut pas être
autrement ; car , dès l’instant que vous prononcez deux accents toniques
dans un même mot, vous partagez ce mot en deux , qui prennent leur point
d’appui et leur isolement dans l’accent.</p>
<p>Il croit voir dans chacun de ces mots deux accents toniques ; bien
différent de ces Français qui n’en voient aucun.</p>
<p><pb/></p>
<p>une certaine prééminence au dernier accent des mots : faute de quoi,
dit-il, ce dernier accent n’aurait qu’un son faible dont notre langue ne
s’accommode point. Ces derniers mots sont dignes d’être remarqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 267. Si M. Durand avait lu avec attention le quatrième article de la
grammaire générale et raisonnée de MM. Arnaud et Lancelot, il n’aurait
pas peut-être mis en avant une opinion qui dépare son excellente
dissertation. « Ce qu’il y a de plus remarquable dans la pro« nonciation
des mots ( ce sont les propres expressions « de ces savants auteurs) est
l’accent qui est une élévation « de la voix sur l’une des syllabes du
mot. Cette élé« vation de la voix s’appelle accent aigu Les Hé« breux,
continuent - ils, ont beaucoup d’accent.</p>
<p>« Mais l’accent qu’ils appellent naturel et de grammaire « est toujours
sur la pénultième, ou sur la dernière syl« labe des mots. Ceux qui sont
sur les précédentes, sont « appelés accents de rhétorique , et
n’empêchent pas que « l’autre ne soit toujours sur l’une des deux
dernières ; « où il faut remarquer que la même figure d’accent, « comme
L’ATNACH , et le SILLUK qui marquent la dis« tinction des périodes , ne
laisse pas aussi de marquer « en même temps l’accent naturel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 268. Peut-on donner avec plus de clarté et de précision la véritable
idée de l’accent grammatical, ou aigu, ou tonique, si naturel aux
langues ? Ils prétendent ouvertement que chaque mot n’a qu’un accent
aigu qui tombe ou sur la dernière syllabe des mots masculins ou tronchi,
ou sur l avant dernière des mots féminins ou piani (i) : et que , qufèls
qu’ils soient, les autres acçents qui peuvent affecter les syllabes
précédentes, ne changent jamais la place naturelle de cet accent aigu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de soin , par les raisons que j’ai exposées au § 149, m’autorisent à
négliger ici le reste de l’histoire des auteurs qui ont parlé de
l’accent aigu. Si l’on en excepte l’opinion vrai et décisive de Nicod,
et une grande partie des idées de M. Durand, tous les autres
grammairiens n’ont rien dit sur l’accent qui soit digne de la belle
littérature française. La plupart confondent la nature de cet accent -,
grammatical avec les longues et les brèves prosodiques, au moment même
(ce qui est étonnant) qu’ils reconnaissent la différence qui existe
entre l’un et l’autre.</p>
<p>D’autres confondent l’accent prosodique, et le grammatical ou aigu, avec
l’accent oratoire; et, croyant qpe la fixité de l’accent aigu nuirait à
la liberté de l’oratoire, ont décidé qu’il ne devait avoir aucune place
déterminée (1).</p>
<p>D’autres enfin , tels que dOlivet, J. J. Rousseau ? etc., en croyant que
l’essence de l’accent aigu consistait dans l’élévation de la voix, et en
confondant cette modification oratoire d’élévation et d’abaissement,
avec le coup, l’appui, la vibration , ou la percussion de la voix sur
une syllabe dominante, ont décidé que la langue française n’a aucun
accent grammatical. Marmontel, Marmontel même qui a écrit ses éléments
de littérature, dans un temps où les progrès des lettres étaient pour
ainsi dire au comble ; lui qui aurait pu rectifier les idées qu’on avait de</p>
<p>lI) Que l’on prononce dans la déclamation théâtrale, et dans un
transport de colère , inconstante! inhumaine ! perfide !</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 272. Je conclus que quelques-uns de nos anciens auteurs, quoique dans
un siècle moins éclairé, en savaient plus que nous, et qu’en étudiant la
nature des tons de la voix , en s’appuyant sur les faits, ils ont
développé exactement l’accent tonique , que nos modernes ont enveloppé
de ténèbres jusqu’au point de le rendre méconnaissable. Je vais prouver
cette conclusion pour fixer en même temps la nature de l’accent tonique
de la langue française, d’après les idées de ces anciens.</p>
<p>(1) M. Barbier, que j’ai voulu consulter pour interpréter le nom de cet
auteur, est d’opinion que, par ces lettres B. D. B., on doit entendre le
nom du sieur Bénigne de Bailly.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 281. A la page 400, en parlant de la quantité des mots masculins de
deux syllabes, le même auteur dit que</p>
<p><pb/></p>
<p>c’est une règle générale (mais embarrassée de plusieurs exceptions) que
la pénultième de ces mots est brève. Par conséquent il veut dire que la
dernière syllabe est généralement longue, et qu’elle reçoit l’accent aigu.</p>
<p>L’auteur établit ainsi de plus en plus la différence qui existe entre
les quantités prosodiques et les quantités grammaticales.</p>
<p>§ 283. Voilà, en général, le fond de la doctrine des</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je ne peux pas m’empêcher de donner au moins un petit extrait du
contenu de l’article du Dictionnaire cité. Il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>§ 285. Les tentatives dont il est question n’ont d’autre but que de
donner aux vers français un rhythme qui</p>
<p>20 Sans lui, on ne pourrait faire aucune distinction des mots. Si
l’oreille les distingue, ce n’est que par l’accent.</p>
<p>3° Chaque mot a un accent dans la prononciation. L’effet de cet accent
est de détacher le mot de ceux qui pourraient le précéder ou le suivre,
et d’en faire un tout qui ait un commencement et une fin.</p>
<p>4° Cet accent se nomme accent grammatical.</p>
<p>5° Les monosyllabes n’ont point d’accent grammatical ; mais ils peuvent
avoir un accent oratoire, lorsque c’est sur l’idée qu’ils expriment que
l’orateur veut diriger l’attention de son auditoire.</p>
<p>6° Dans les polysyllabes, l’accent oratoire renforce ou affaiblit
l’accent grammatical.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il transpose les mots de ces vers, et il fait voir que l’harmonie n’est
plus, parce que , dit-il, la place des accents a été changée par ces
transpositions.</p>
<p>C’est ce que m’a rapporté un littérateur français en parlant</p>
<p><pb/></p>
<p>de cet ouvrage, que je regrette beaucoup de n’avoir eu le temps de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>mistiche doit être suivi d’un autre mot qui commence par une voyelle,
afin que l’élision puisse avoir lieu; et cela, par la raison , dit
Marmontel , que le repos de l’hémistiche ne peut tomber que sur une
syllabe pleine.</p>
<p>J’avoue que , par ce moyen, le vers devient plus coulant.</p>
<p>En effet, si cette règle était fondée en raison, il s ensuivrait qu’en
prononçant le vers suivant, Et par droit de conquête, et par droit de
naissance.</p>
<p>je devrais l’énoncer comme il suit, * Et par droit de conque—te, et par
droit de naissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 290. Il est digne de la curiosité des savants de chercher la raison
pour laquelle les voyelles françaises, excepté l’e muet, produisent un
hiatus par leur rencontre, pendant qu’en général cet hiatus n’a pas lieu
dans toutes les voyelles finales des mots piani de la langue italienne.</p>
<p>M. Scoppa est le premier qui ait cherché et trouvé cette raison. (Voy.
la page 473, tom. Ier, § 539’) C’est, ditil, que les voyelles finales
françaises, excepté Ye muet, ne sont pas susceptibles d’élision. Mais
pourquoi n’en sont-elles pas susceptible ? C’est, continue-t-il, parce
que ces voyelles sont toujours les finales des mots mas-</p>
<p><pb/></p>
<p>.§ 291. Mais M. Scoppa ne s’arrête pas là. Il observe que ces sortes
d’hiatus des voyelles accentuées semblent être moins sensibles en
italien qu’en français. Pétrarque, entre autres poètes italiens, laisse
subsister souvent le choc de pareilles voyelles dans les vers, comme
dans les suivants :</p>
<p>Se gia e gran tempo fastidila e lassa.</p>
<p>A’ tanta pace e me a lasciato in guerra, etc.</p>
<p>On observe d’autres espèces de choc de voyelles dans plusieurs vers du
Dante :</p>
<p>A far lor pro , e a fuggir lor danno.</p>
<p>Me degno a cio, ne io, ne altri crede, etc.</p>
<p>§ 292. Or, pourquoi de pareils hiatus sont-ils insupportables à
l’oreille des Français ? M. Scoppa pense que si cette observation est
vraie, et qu’elle n’est pas l’effet de l’imagination ou du trop de
délicatesse avec laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>les Français jugent du mécanisme de leurs vers, on ne pourrait assigner
d’autre cause de cette différence que celle de l’accent aigu plus marqué
et plus énergique dans la langue française qu’il ne l’est dans la langue
italienne.</p>
<p>Marmontel s’exprime de même.</p>
<p>§ 294. Dans ces derniers temps, M. Fabre d’Olivet, dans son discours
d’ailleurs très-érudit sur l’essence, et la</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 295. D’autres savants français, pour se délivrer de la gêne de la
rime, ont eu recours aux vers mesurés des Grecs et des Latins. On en lit
des exemples dans Jodelle, Baïf, Pasquier, Ronsard, Passerat, Desportes,
Rapin Scévole de Sainte-Marthe, et autres; et parmi les modernes on peut
citer M. Turgot dans la traduction de l’Énéïde. Mais tous ces auteurs
ont échoué complètement dans leur entreprise : leurs hexamètres ont été</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 296. Le sort des italiens n’a pas été plus heureux, dans une pareille
entreprise. On lit les vers hexamètres 1 de Towmei, d’Alberti, cCAstori
y de Vanini, et, parmi les vivants , de M. Francesco Grassi piémontais ;
et l’on y Il cherche en vain les traces de l’harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 298. Les fabricateurs de faux hexamètres , convaincus enfin de leur
mauvais succès , se sont déchaînés contre l’impuissance des langues,
modernes. Le dernier résultat de leurs travaux littéraires a été de
décider qu’elles étaient dans un état humiliant d’imperfection.</p>
<p>Mais, pourrait-on leur observer, puisque les matériaux des vers latins
sont les sons et les quantités, et que nos langues modernes ont les
mêmes sons et les mêmes quantités que les anciennes , sur quel fondement
a-t-on pu décider que les premières sont incapables de produire les
mêmes effets que les secondes ? C’est, répondront-ils, que ces sons et
ces quantités ne sont pas assez marqués.</p>
<p>§ 299. Qu’on ne dise pas que cette expérience n’est pas faisable : 1°
parce que de pareils sons très-marqués et très-chantants, sont
contraires au caractère des langues modernes : 20 parce que nous
ignorons la vraie prononciation des longues et des brèves des
Latins.-Ces objections ne feraient que déceler l’inconséquence de leur
système de versification : car s’il est vrai que nous ignorons la
prononciation des Latins, par quelle étrange har-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>§ 3oi. D’après tout ce que nous avons exposé dans le cours entier de
cette dissertation, et même en s’en rapportant au simple jugement d’une
oreille bien organisée , il est facile de reconnaître généralement que
les vers français sont harmonieux et peut-être plus harmonieux que ceux
de la langue italienne , que quelques Italiens préfèrent aux vers des
Grecs et des Latins. Mais il n’y a pas d’harmonie sans rhythme : et il
n’y a pas de rhythme sans prosodie. Les vers français ont donc un
rhythme et une prosodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rhythme étant si naturels aux hommes, même aux sauvages , et j ose le
dire aux animaux ; il est indubitable que la prosodie ou les accents qui
sont le principe et la cause immédiate de ce rhythme et de ce chant,
sont aussi naturels , déterminés et invariables dans les sons et dans
les tons de la voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>part des vrais littérateurs français.</p>
<p>§, 3o5. C’est uniquement dans cet ouvrage, et dans toutes les maximes
des auteurs français, italiens, grecs, et Jatins, et sur-tout dans le
témoignage de l’oreille et</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 307. Le rhythme ne consiste que dans la distribution régulière de
plusieurs pieds ou mesures égales en valeurs , et réglées et déterminées
par la prosodie, c’està-dire , par cet accent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES POSTÉRIEURES.</p>
<p>(4) En expliquant ainsi l’idée de l’accent grammatical, je ne prétends
pas avoir approfondi tous les mystères de cet accent. Il me suffit
d’avoir expliqué tout ce qu’il faut pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons maintenant les effets des longues et des brèves dans la
composition du rhythme. Prenons un nombre indéfini de coups , et par
coups on peut entendre ceux d’un marteau $ur l’enclume , Illi inter sese
rnulta vi brachia tollunt In numerum.</p>
<p>ou ceux du balancier cité, et l’on entend aussi les syllabes dans les
mots, et les notes dans la musique, etc. Imaginons que ces coups soient
( tels que ceux du balancier) d’une même force, d’une même durée, d’une
même quantité, d’une même distance l’un de l’autre ; je dis que ( mise à
part l’imagination de l’oreille, s’il m’est permis de m’exprimer ainsi)
il est impossible de former un rhythme dans la progression indéfinie de
ces coups.</p>
<p>Mais si, dans le mouvement continuel de ces coups, je veux</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquons que, dans le changement opéré, je n’ai fait qu’allonger un
peu ch4,tue troisième coup ; ce qui a produit un rliythme. Mais il n’y a
pas de rhythme sans accents.</p>
<p>Donc l’allongement des seuls troisièmes coups a eu la force d’établir un
système d’accents. En effet , en prononçant la série des coups tels
qu’ils se trouvent arrangés ci- dessus, chaque oreille bien organisée
sent la différence des longues et des brèves ; et, ce qui est
remarquable , elle sent la percussion , la vibration d’un accent tonique
sur chaque troisième coup. Cet allongement, cette percussion, sont dans
la parole l’effet de l’accent grammatical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour prouver ma proposition, il ne faut que recourir aux faits et aux
principes généralement reconnus dans l’analyse du mécanisme de la
parole. Il est certain qu’en général les quantités longues dans la
prononciation des syllabes des mots ne sont et n’ont jamais été
arbitraires et conventionnelles : elles dépendent de la nature et de la
position des voyelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>tension des organes de la voix soit un coup continué et non pas deux, il
n’est pas moins vrai qu’il faut un coup, un appui plus fort que
l’ordinaire pour produire et allonger un son.</p>
<p>La longueur donc des sons dépend de la percussion , du coup de l’accent.
Ainsi l’accent grammatical, ou aigu, ou tonique, doit être considéré
comme le créateur de toutes les quantités remarquées dans la prosodie.</p>
<p>Mais voici une objection qu’on pourrait me faire. Si les syllabes
longues dans les mots dépendaient du coup, de la percussion de l’accent
tonique, il s’ensuivrait que dans chaque mot il y aurait autant
d’accents toniques qu’il y a de syllabes longues. Ce qui n’est pas vrai;
car on sait que chaque mot ne peut avoir qu’un seul accent tonique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quod uno cequalium ma jus aut minus aut œquale est ; est etiam rnajus
aut minus aut œquale altero œqualium. Il s’agissait de prouver après
cela la conformité des vers italiens et des vers frança is, ce qui ne
m’a pas été difficile de démontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque nuance d’harmonie; pendant que, suivant le témoignage unanime de
tous les auteurs de bonne foi, ils sont si détestables, qu’ils font même
disparaître la belle harmonie de la prose.</p>
<p>Faute de cette analyse, ils se virent obligés d’abandonner le vers de
dix pour adopter l’alexandrin qui, quoique assez bon, est moins propre
pour le style héroïque. Par cet échange, dit le célèbre italien P.
Sacchi, les Francais ont fait un mauvais marché ; car ils ont abandonné
le grand vers de dix, pour préférer un petit vers de six. Chacun
connaît, et le français Marmontel l’avoue franchement, que les vers
alexandrins ne sont qu’un accouplement de deux vers de six.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux mots français féminins, appelés en italien piani, ils sont
presque les mêmes que les masculins ; car leur dernière syllabe n’est
qu’un e muet, faible et défaillant, qui expire sur les lèvres, et qui
n’exige presque aucun effort de la voix.</p>
<p>De tal amor sui fin amans * Dont duc ni comte non envei; E non es Rois,
ni Amirans El mon que si l’avia tau, No s’en feses ries com ieu fau E si
lausar la volia, Ges tan dire non poiria De ben, que mais non sia ver.</p>
<p>Dans cette première strophe, les mots envei, ver sont sans rime; mais
ils vont rimer dans la strophe suivante : Bona domna eoind’ e presans
Per Dieu aiatz de me mercei,</p>
<p><pb/></p>
<p>E ya no vos annes duptant De vostr’ amie fin e corau : Far mi podetz o
ben o mau En la vostra merce sia ; Qu’ ieu sui garnitz tota via Com faza
tot vostreplazer.</p>
<p>Voici, dans les deux mots mercei, plazer, la rime parfaite des deux mots
précédents.</p>
<p>Or, ne serait-il pas honteux de trouver, dans le dix-huitième siècle,
quelque malheureux prétendu savant qui dise que les deux vers sans rime,
dans la première strophe, n’acquièrent la nature de vers que quelques
minutes de temps après que, dans cette seconde strophe, on aurait
prononcé les bouts des vers mercei y plazer ?</p>
<p>Cette règle pédantesque oblige les Français, suivant l’abbé Mablin,
d’employer dans les vers la rime, pour dédommager</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l’abbé Mablin a exposé cette idée avec tant d’art et d’éloquence, que
le savant académicien, M. le comte Daru, membre de la seconde classe de
l’Institut, chargé d’examiner les mémoires admis au concours, a déclaré,
dans son excellent rapport , que les raisons de l’auteur lui
paraissaient les meilleures qu’on ait apportées jusqu’à-présent en
faveur de la rime.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans rime, comme M. Mablin le dit; ils sont enjambés parce que le bon
goût et la raison l’exigent. S’ils étaient enjambés par le manque
d’agrément de la rime, il s’ensuivrait que les vers rimés pourraient se
passer de l’enjambement : ce qui n’est pas vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>se plaindre de ce repos final des vers : au ctraire, elle se plaindrait
si ce repos n’existait pas ; car, sans ce repos, l’harmonie des vers,
les vers même n’existeraient plus. Par exemple, ces deux beaux vers
enjambés du Tasse, Che il ciel gli diè favore, e sotto i santi Segni
ridusse i suoi compagni erranti, ne seraient plus vers, si, en les
déclamant, on ne donnait pas un repos après santi, et si on les prononçait</p>
<p>Che il ciel gli dié favore, e sotto i santi segni.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, dans cette série de syllabes, la troisième de chaque coupe
peut être considérée, 10 comme prosodiquement brève, ââa, ââa, ââa; 20
comme grammaticalement longue, c’està-dire, comme syllabe affectée d’un
accent aigu ou tonique, ààà, ààà, ààà.</p>
<p><pb/></p>
<p>dominante ; et il établira un rhythme anapeste aaa, aaa, aaâ.</p>
<p>Je n’avance ici que tout ce que chaque musicien, chaque oreille bien
organisée , peuvent vérifier par le fait.</p>
<p>De ces faits évidents que chacun peut vérifier par lui-même, on peut
tirer plusieurs conclusions qui pourraient mettre d’accord les anciens
et les modernes principes de la prosodie et de la versification, qui,
étant naturels, doivent être toujours les mêmes.</p>
<p>1° Il est impossible d’imaginer une harmonie dans une série de syllabes
ou de notes qui soient toutes longues ou toutes brèves.</p>
<p>2° Il est impossible d’imaginer une sériç de syllabes ou de notes mêlées
de longues et de brèves prosodiques, sans y considérer en même temps les
quantités grammaticales.</p>
<p>3° Il est possible d’imaginer une série de syllabes ou de notes
gouvernées d’un accent grammatical, sans accents prosodiques.</p>
<p>4° Les accents grammaticaux et les accents prosodiques ont toujours été,
et ils sont entre eux dans un parfait accord, malgré l’apparente
opposition qui se trouve quelquefois dans les prosodiquement brèves et
les grammaticalement longues.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Z) J’avoue que je n’ai pas relevé assez dans ma dissertation les
vérités qui sont renfermées dans l’autorité d’Aristide, que j’ai cité
dans la petite note au § i83; car cet ancien auteur, en disant que la
césure ne doit jamais diviser les vers en deux parties égales, entend
déclarer ouvertement que les vers hexamètres ne sont pas de six pieds.
En effet, si les hexamètres étaient de six pieds , ils ne pourraient
jamais avoir la césure après le troisième pied , qui couperait chaque
vers en deux parties égales. Puis donc que les hexamètres des Anciens
ont leur césure après le troisième pied, il est évident que ces trois
pieds ne forment pas la moitié du vers, et que le reste de ce vers doit
contenir ou deux ou quatre pieds : et, comme il est impossible d’en
contenir quatre, il en contiendra nécessairement deux.</p>
<p>(M) J’ai dans ce moment sous mes yeux l’Apocolokintosis de Sénèque,
traduit par J. J. Rousseau. J’y lis les mots suivants : Claudius ut
vidit funus suum, intellexit se rnortuum esse. Ingenti enirn
p.Ercx.)."YlYOtcx. nænia cantaballtur.anape,tis. Et voici ces vers
lyriques anapestes dont parle Sénèque: Fundite fletus, Edite planctus,
Fingite luctus, Resonet tristi Clamore forum : Cecidit pulchrè Cordatus
homo.</p>
<p>Puisque Sénèque appelle anapestes ces petits vers, je peux facilement y
connaître les pieds anapestes en les scandant sui-</p>
<p><pb/></p>
<p>vant les principes que je viens d’établir, et en distinguant des
syllabes superflues, comme il suit : Fun - dite ne - tus , E - dite plan
- ctus , Fin - glte lu - ctus , etc.</p>
<p>Mais si je voulais les scander de la manière que prescrivent les
grammairiens , il me serait impossible d’y démêler les anapestes : je
n’y trouverais que des dactyles et des spondées. Or il est impossible
que ces pieds dactyles et les spondées donnent ici des anapestes.
Cependant les vers cités sont anapestes : Sénèque, qui en savait plus
que nos grammairiens des siècles barbares, l’a dit.</p>
<p>1° Dans les petits vers cités, s’il n’y avait qu’un seul pied anapeste,
on ne pourrait pas imaginer la moindre idée de vers, car un vers d’un
pied ne peut pas être un vers.</p>
<p>Ces deux objections que je me fais sont d’une grande force.</p>
<p>Mais elles ne détruisent pas mes principes. Au surplus, elles peuvent
prouver que nous ignorons encore la nature de ces petits vers lyriques.
Cependant je vais essayer de répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>en sorte que la derniere syllabe superflue de chaque vers puisse former
un pied avec la première syllabe du vers suivant : comme Fûn—dite
flëtùs, c—dite planctiis ; fin-gîte lùctùs , rë—sonët tristi clâ—môrë
fô—rum.</p>
<p>Voila des petits vers anapestes de deux pieds : les premiers pieds tûs
ë, ctus fin , ctus rë, stl da, sont des spondées (- - ).</p>
<p>(N) Voici des objections que l’on pourrait opposer aux idées exposées
dans le texte, pour l’analyse du pentamètre.</p>
<p>1° Si l’on examine les petites césures des pentamètres latins, on verra
qu’on peut les considérer comme superflues : car on peut les supprimer,
en déclamant ces vers, sans que l’harmonie soit sensiblemeut troublée :
S Nil mihi rescH.. attamen ipse vè..</p>
<p>Res est solli. plena timoris à.</p>
<p><pb/></p>
<p>de six pieds. Le pentamètre latin devrait donc être de six pieds, ïambes
aussi. Donc tout ce que l’on a exposé aux §§218, n° 4 et 232, 233, est
évidemment faux.</p>
<p>Placez au milieu d’un hexamètre ou d’un endécasyllabe, une voyelle de
plus ; et vous verrez en effet que l’harmonie de ces vers disparaîtra.</p>
<p>Nous avons un exemple de cette vérité dans tous les vers trochées
tronchi ou masculins, des langues modernes (Voy.</p>
<p>mon ouvrage cité, des Vrais principes de la Versification des langues,
tom. I,pag. 335, § 345.) :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma vacilla il sënno ë rarte Quând’amïco il ciel non è.</p>
<p>Observez ici, dans les vers tronco, la syllabe accentuée è, qui fait, à
elle seule, un pied trochée. Cette observation est sans réplique.</p>
<p>J’âdmïraïs SI Mathan Dépouillant l’artifice.</p>
<p>Et mes yeux maigre moi Se remplissent dé pleurs, etc.</p>
<p>Ce vers, en se contentant du seul accent commun (Voy. mon ouvrage cité,
toin. I, § 293, pag. 289.), est susceptible de plusieurs formes diverses
; ce qui fait d’ailleurs la bonté des vers alexandrins : car si leur
rhythme était constamment une série continuelle d’ïambes, il deviendrait
détestable par trop de monotonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ces combinaisons d’accents, quelle oreille ne sera pas sensible à
ces percussions anapestiques , en harmonie avec les ïambiques qui
caractérisent constamment les vers pentamètres ?</p>
<p>Ne consultons pas les théories et les systèmes : que l’oreille soit
notre guide pour trouver la vérité dans une question qui est de la
juridiction de cet organe de l’harmonie. Or quelle oreille ne sent pas
deux pieds , deux percussions ( et non pas trois) dans les vers de sept
syllabes : Barbara praèda Déos Attamen ipse vèni Barbara crùda donna.</p>
<p>Stanche pupille mie.</p>
<p>Perde cotànto bène, Supplice mia preghièra, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les Italiens, Ludovico Jntonio Muratori, dans son ouvrage de la
Perfetta Poesia, s’exprime dans les mots suivants : La lingua francese
non siprolluncia se non colV accento t sull’ ultima vocale..</p>
<p>Salvini dit : La francese, e la spagnola ànno per lo più la posa dell’
accento sulla penultÙna.</p>
<p>(P) Nous voyons dans les vers français le même mécanisme que celui des
vers italiens. C’est celui que les anciens Provençaux ont transmis aux
Italiens, avec les éléments de leur langue. On n’ignore pas que la
versification, ainsi que les élé- ments de la langue vulgaire , sont
passés de la Provence en t Sicile, et de la Sicile, dans tout le reste
de l’Italie, dans les temps où la cour des rois magnifiques et puissants
de cette île fortunée y attirait les savants de toutes les nations, et
particulièrement ceux du midi de la France, où le guai saber,
c’est-à-dire, la science gaie, ou l’art du bel esprit (appelés en
italien, le lettere amene e leggiadre) florissait plus qu’ailleurs.</p>
<p>De là, si l’on consulte l’ouvrage de Simonde - Sismondi (Litterat.
ital., tom. I, pag. 35o ), est résultée cette langue sicilienne, appelée
latigue courtisane, qui, sur le goût de la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>provençale, s’est formée en Sicile ; et que les deux rois Rugieri, les
deux rois Guillaume et l’empereur Frédéric II, parlaient dans les
onzième, douzième et treizième siècles. Ce dernier prince, grand
protecteur des lettres, était poète lui-même; et l’on conserve encore
ses poésies, composées dans le style des Troubadours, celles de son fils
Enzo, et celles de Pier clelle Vigne, secrétaire de l’empereur.</p>
<p>La langue courtisane des Siciliens étant devenue la plus élégante, et,
comme l’assure l’auteur cité, étant fixée par une grammaire, était
au-dessus de tous les dialectes italiens : elle devint populaire en
Toscane, et devint illustre dans les ouvrages de Dante, de Boccace, et
de Pétrarque. Ainsi, tous les grands écrivains ne doutent pas que la
langue et la poésie vinrent en Italie de la Sicile. Or, comme cette
langue, et particulièrement la poésie de la Sicile, dérivaient en
origine de celle des Provençaux , desquels dérive de l’autre côté la
langue et la poésie française ; il est aisé de voir que si la langue et
la poésie italienne ont un accent et un rhythme, celles des Français
doivent l’avoir aussi.</p>
<p>FIN DES NOTES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
