<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lemercier, Népomucène-Louis (1771-1840)">Népomucène-Louis Lemercier</author>
<title>Cours analytique de littérature générale, tel qu’il a été professé à l’Athénée de Paris, par N.-L. Lemercier,.... Tome 2</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lemercier, Népomucène-Louis (1771-1840)</author>, <title>Cours analytique de littérature générale, tel qu’il a été professé à l’Athénée de Paris, par N.-L. Lemercier,.... Tome 2</title>, <date>1817</date>,description :,484 pages
</bibl>
<publisher>Nepveu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65251159</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1817">1817</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COURS ANALYTIQUE DE</p>
<p>LITTÉRATURE générale.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l’Imprimerie de FIRMIN DIDOT, Imprimeur du Roi, de l’Institut, et de
la Marine, rue Jacob, n° 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS ANALYTIQUE DE</p>
<p>LITTÉRATURE GÉNÉRALE, TEL QU’IL A ÉTÉ PROFESSÉ A L’ATHÉNÉE DE PARIS; PAR
N. L. LEMERCIER, Membre de l’Institut de France (de TAcademie Française).</p>
<p>Summa sequar fastigia rerura* VUG. iEneicL</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>A PARIS, CHEZ NEPVEU, LIBRAIRE, PASSAGE DES PANORAMAS, N° 24.</p>
<p>1817.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>.elj) j —■»</p>
<p>Les leçons qu’on va lire ont été prononcées publiquement en 1810 et
1811, redemandées, et répétées en 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COURS ANALYTIQUE DE</p>
<p>LITTÉRATURE GÉNÉRALE.</p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>oe+c&gt;-ee CI CI CIl</p>
<p>TREIZIÈME SÉANCE.</p>
<p>M ESSIEU RS, UN peuple a tellement brillé par son esprit au-dessus des
autres peuples de la terre, qu’ils semblent tous n’avoir reçu que de lui
seul la connaissance des belles-lettres, et ne les avoir cultivées que
d’après ses</p>
<p><pb/></p>
<p>leçons. D’où vient ce privilége acquis aux habitants de l’ancienne
Grèce, de s’être rendus les maîtres de toutes les nations modernes dans
la poésie, l’éloquence , et les beaux - arts ? Serait - ce de la nature ?</p>
<p><pb/></p>
<p>rirent Plaute et Térence, et comme, sous la monarchie impérieuse de
Louis XIV, les Français ont eu leur Molière et leur Regnard. Quelle est
donc la véritable raison de la supériorité du peuple attique ; et
pourquoi a-t-il atteint le premier chaque point de perfection dans les
arts imitateurs dont il nous a transmis les types et les modèles ? ce
fut, si je ne me trompe, du continuel exercice de son esprit que ses
mœurs et ses habitudes stimulaient par des rivalités perpétuelles et par
une émulation sans cesse renouvelée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de vous les beaux modèles : je m’en saisis d’une main plus timide cette
fois, que je ne le fis d’abord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que nous importe leur papier courant? Ne craignons que l’autorité
des critiques dignes de ce titre.</p>
<p>C’est devant cette minorité impartiale que je redouterai toujours mes
fautes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’éloge que je crois avoir lieu de faire en ce moment des objets de nos
conférences, s’étendrait plus loin, si je ne me souvenais que je dois
parler de la comédie, et si je ne pensais que ce. art, fondé pour
corriger les ridicules, m’avertit de les éviter le premier en enseignant
ce qui les met en évidence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Compte-t-il un plus grand nombre d’années, les opinions depuis
long-temps arrêtées en son entendement le préviendront contre tous les
préceptes avantageux aux progrès de l’art qu’il enseignera ; il ne dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>montrera pas tant les règles qu’il ne s’entêtera pour elles : il se
croirait sacrilége d’oser par-fois discuter ce que plusieurs d’entre
elles eurent de nuisible au génie qui ne put s’en affranchir.
L’impuissance de jamais produire, ayant aigri ses humeurs contre ceux
qui produisent, il méconnaîtra la fécondité créatrice, et se déclarera
limplacable ennemi des meilleures nouveautés. Attaché dès ses premières
études aux bancs de la vieille école, vous le verréz, plus ferme qu’un
roc, se tenir fixé aux erreurs bien accréditées, et n’en jamais
démordre. Son érudition inépuisable perpétuera les redites et les
digressions : sa mémoire fera tous les frais, et son esprit ne fournira
rien qui enrichisse les nôtres. On se rebutera de sa sécheresse; on se
lassera de l’entendre, et l’on assimilera ce fastidieux régent, se
roidissant sur ses axiomes dogmatiques, au Thomas-Diafoirus qui ne
voulait compren- dre ni écouter les raisons et les prétendues
découvertes de notre siècle, et autres opinions de même farine (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Penchant naturel des hommes l’imitation dérisoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Origine de la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>blessait nagueres les personnes, ne s attaqua bientôt qu’aux vices
généralisés dans ses dialogues.</p>
<p>J’ai dit que la forme des gouvernements n’apportait pas d’obstacles
invincibles aux progrès de l’esprit littéraire, qui tend sans cesse à
son perfectionnement; mais elle influe beaucoup sur les genres qu’il
cultive.</p>
<p>On aura donc de bonnes comédies chez les Grecs, sous la république de
Périclès, et de bonnes comédies chez les Français, sous la monarchie de
Louis XIV; j’en suis convenu : mais les meilleures pièces d’Aristophane
ne ressembleront pas aux meilleures pièces de Molière, leur espèce sera
différente autant que diffère le gouvernement qui les a permises. Il faut</p>
<p>Diversités de la comédie sous les gouvernements divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher. S’il parle lumineusement de quelques parties de l’art tragique,
dont il reçut des leçons de Voltaire, il parla très-obscurément de la
comédie; et ses discours sans poids sur les comiques grecs, latins et
français, prouvent qu’il n’avait lu les anciens modèles originaux, ni
médité les modernes en ce genre, ni su approfondir leur art, et qu’il
répéta seulement ce qu’on en avait dit, d’après des traditions vulgaires
et hasardées. La seule pièce d’Aristophane qu il ait vraiment analysée
est celle des Che- valiers. Il suppose qu’un étranger, introduit au
théâtre d’Athènes, est spectateur de cette comédie, dont le fonds et le
dialogue sont une double énigme pour lui; chaque mot, chaque vers,
chaque mouvement a besoin d’une explication : on la lui donne, et il
n’en méprise que plus l’auteur de l’ouvrage et le peuple qui
l’applaudit. Ainsi donc le critique, trenchant sur le tout, ne fait
nulle difficulté de condamner d’un trait de pl ume" le poëte et la
nation grecque. S’aperçoit-il seulement qu’il se contredit soi-même dans
cette sorte de scène qu’il imagine pour rendre son opinion piquante ?
Cependant il accuse Aristophane de n’être qu’un misérable parodiste, et
lui nie les effets de son genre, tandis que lui-même le parodie dans
l’entretien qu’il invente, et ne divertit ses auditeurs qu’en imitant le
talent qu’il blâme. Je reviendrai sur ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque, dans mon exposition générale, je divisai le genre comique en
six espèces, j’essayai de répandre la clarté sur ses principes, en
établissant cette distinction. Je séparai la première espèce, dont les
exemples ne se trouvent que dans le théâtre grec, des cinq autres dont
nos auteurs nous ont fourni des modèles. En effet la comédie athénienne,
que je nommai satire allégorique dialoguée, ne peut se confondre avec
les autres comédies : elle ne participe du même genre qu’en ce qu’elle
présente une action risible conduite par un certain nombre
d’interlocuteurs plaisants; mais sa forme, sa tendance, ses moyens, et
sa fin, ne sont pas les mêmes que dans les espèces suivantes.</p>
<p>Elle ne peint point tel individu, tel vice, ou tel travers particulier :
elle peint une ville, un gouvernement, une magistrature, une secte, un
abus général : ces êtres collectifs n’ayant pas de figure réelle, et
n’existant que dans la pensée, elle les travestit en personnages pour
les faire agir, marcher sous les yeux, et leur prêter un langage après
leur avoir donné un masque. Leur discours diffère nécessairement de
celui des hommes ordinaires, et s’accorde avec l’idée imaginaire qu’elle
en crée, autant que le corps fictif dont elle les anime se conforme aux
attributions des choses qu’elle offre satiriquement. Son allure, ses
jeux scèniques, ses incidents, ne sont pas ceux de la nature, mais ceux
de l’allégorie : on ne doit donc pas cher-</p>
<p>Caractère partIculicl de Ja comédie aristophani que.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>démocratie, et l’on en reconnaîtra les caractères tant qu’il renaîtra
des républiques. L’objet de ses tableaux ne se borne donc pas au temps
où ils furent tracés.</p>
<p>Les philosophes, plus malins que notre rhéteur, ont très-bien senti cela.</p>
<p>Observez aussi que la comédie antique ayant eu trois époques, la seconde
où les personnalités lui furent interdites , prépara la troisième qui
fut celle où son perfectionnement la rapprocha le plus de notre comédie
moderne. Elle perdit son âcreté, son ton in-</p>
<p>jurieux , ses postures indécentes, et ses quolibets obscènes. Thalie
enfin cessa de faire rougir les spectateurs et de s’ébattre sur la scène
comme une bacchante enivrée. On remarquera pourtant que sa licence ne
fut pas réprimée, tant qu’elle n’offensa qu’Euripide et Socrate. La
sagesse et le génie n’inspirent pas assez d’intérêt aux grands pour en
prendre la défense; mais ce fut lorsqu’elle intimida les chefs de
l’aréopage, les commandants des troupes , et les maîtres du trésor, que
soudain leur ligue se récria contre elle. Elle accusait leurs
déprédations ; ils la regardèrent comme dangereuse et criminelle ; elle
étalait leurs turpitudes et leurs débauches scandaleuses ; ils prirent
le prétexte du respect des mœurs pour la condamner comme indécente, et
lui ôter le droit de dire ce qu’ils osaient faire. La censure établie
fit conséquemment en faveur du pouvoir ce qu’elle n’eut pas fait pour la
vertq. On proscrivit la comédie an-</p>
<p>Abolition de la première comédie grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les monarques ne s’y méprennent pas tous : ils savent que le respect de
l’autorité rend impossible de satie</p>
<p>Spii ituelle tolérance .1" Louis XII.</p>
<p>Naissance de la comédie moderne , et régularisation de ses espèces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Génie de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Situation persnllnelJt" de Molièrr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressentiments contre l’auteur romain. Le dieu lui parle de sa vengeance
en ces termes : « Me souvenant que Plante me fit voir « En complaisant
valet d’une adultère flamme, « Par votre Molière, Madame, « Je lui fis
voler son miroir.</p>
<p>THALIE.</p>
<p>« Son style, plein de verve, est plaisant, vif, et doux : « Son mime de
chacun prend le tour et le geste ; « Noble comme Térence, il fait parler
Alceste ; « Prompt et gai comme Plaute, agir Sosie et vous.</p>
<p>« Sa sagesse n’eut point ce dédain singulier « Du gros rire du peuple et
du ton familier : « Quand son bon Chrysale conteste, « Il rappelle sans
fard , par le plus simple mot, « Et son rôt qui se brûle, et le sel de
son pot.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Plus d’un chef- d’œuvre nous l’atteste, « Ses acteurs parlent net, en
leur profession , « Le bûcheron fagot’, l’imposteur onction , « Le
médecin purgation.</p>
<p>« Je consens qu’aux maris, pour cause, « On sauve la naïveté cc De
l’épithète qui les glose ; « On ne rira pas moins de leur morosité : «
Car, adoucir pour tous le terme inusité, «Pour eux n’adoucit point la
chose; « Mais je veux que la vérité « Repousse du faux ton l’uniforme
système, a Que l’auteur disparaisse, et que le vice même « Soit traîné
sur la scène en propre original, « Et qu’on craigne un peu.moins de
sembler trivial "Par la force comique et l’enjouement extrême.</p>
<p>cc En ses vivants effets Molière est sans égal : « On dirait que
par-tout sa raison inflexible, cc Pourchassant les travers, veut les
mettre aux abois : « Si même son art infaillible a Ne put les corriger,
rendre les cœurs plus droits, « C’est que l’homme est incorrigible.</p>
<p>Vfrtu .Ie Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Introduit chez les plus grands seigneurs et près du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Molière lui seul eût pu débrouiller un tel chaos d’extravagances mêlées
de crimes, et le percer de ses lumières philosophiques; mais si son zèle
courageux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aurons lieu d’observer que Molière fut une fois obligé de prévenir
la même sorte d’inculpation, pour cultiver librement son art. Peut-être
s’aperçut-il que les jaloux et les méchants prenaient occasion de ses
discours , pour en diriger les traits sur les objets de leurs propres
inimitiés, et venger leurs ressentiments ou leur envie aux dépends de
son innocence. Il me semble qu’on en use de notre temps comme du sien,
puisque je suis forcé de prendre les mêmes précautions que lui. Veuillez
bien excuser cet avant-propos indispensable.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>QUATORZIÈME SÉAKCE.</p>
<p>Utilité de la classification des espèces qui com- posent le genre
comique; analyse de la comédie grecque, et de trois pièces dAristophane;
rapports de son système allégorique et de celui de Rabelais.</p>
<p><pb/></p>
<p>On verra que l’art des excellents auteurs remplit cet objet dans les six
espèces de. comédies dont je</p>
<p><pb/></p>
<p>vais commencer l’analyse. Ma division du genre co mique en un certain
nombre d’espèces , inusitée encore dans les poétiques, est, quelque
neuve qu’elle soit, aussi indispensable pour en traiter les conditions
que le fut ma division des espèces du genre</p>
<p>NeVrssîté 06 l’application dr ma nouvelle méthode .Ie classification deà
espèces.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vais- je proférer? ne va-t-on pas croire que je veux déprécier
l’estime qu’on leur doit? Non, je commencerai par dire sincèrement que
je les respecte.</p>
<p>Objection au systpme exclusif trop admis en littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>thalie, et de Tartliffe. Je ne faisais qu’exprimer vos opinions en
expliquant les miennes ; et la conformité de mes maximes et des vôtres
m’a valu votre assentiment. Qu’avais- je dit qui ne fût de tout temps
dans mes pensées ? Quelles règles autres que celles des unités, avais-je
suivies dans Agamemnon, dans Ophis, dans Isule et Oroèse, dans Baudouin,
dans Plaute, et même dans PintoP (*) Le théàtre français m’avait-il vu
m’écarter de la route battue par les maîtres de l’art, depuis mon entrée
dans la carrière? Je dirai plus : le soin de n’essayer que sur un
théâtre secondaire les trois actes intitulés, Christophe - Colomb et
comédie- Schakespirienne, n’attestait-il pas encore mon respect des
règles accoutumées dont l’originalité d’un sujet honorable aux sciences
, et la rareté d’un beau caractère historique, m’avaient contraint à
m’affran- chir une seule fois ? Cependant on affectait de me</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’ai pu, je l’avoue, m’empêcher d’en sourire, et si j’avais eu la
présomption de croire m’être bien fait connaître , jletisse été soudain
guéri de ma vanité.</p>
<p>Pense-t-on que si la doctrine que j’ai professée n’eût pas été la
mienne, je n’aurais pas employé ce que j’ai de logique à&gt;en établir une
contraire ? Ne sais-je pas qu’il n’est point de cause impossible à
défendre?</p>
<p>J’entre dans ces détails parce que les objections auxquelles je réplique
ont été renouvelées lors de ma réception au sein du corps savant qui me,
fit 1 honneur de m’admettre parmi ses membres : il est,</p>
<p><pb/></p>
<p>je pense, de la dignité des hommes de lettres d’ob.</p>
<p>server toujours cette différence entre les opinions émanées d’une
respectable société qui les juge , et les suggestions ennemies des
Jibellistes qui les nssail.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet quel rapport existe-t-il entre la comédie politique des
Athéniens et notre comédie domestique?</p>
<p>Différence de la cvmédie antique et de la moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>tilien, l’oracle du bon goût chez les latins ? ,</p>
<p>Analysons maintenant la comédie grecque, première espèce que nous
traitons avant toutes , non dans le</p>
<p>Analysé de la comédie satyrique, l Tc "’pèce lin geitré.</p>
<p><pb/></p>
<p>projet de suivre l’ordre des temps, où date son antériorité, puisque
nous avons préféré suivre en ce cours l’ordre des principes, qui nous a
paru plus instructif, mais afin de ne pas embarrasser notre marche quand
nous examinerons les cinq autres espèces avec lesquelles celle-ci n’a de
commun que peu de qualités.</p>
<p>Des sept conditions Je Ja comédie grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>sufifsante. Telles sont les sept conditions spéciales de l’ancienne
comédie grecque.</p>
<p>Les exemples qui nous en restent en fournissent les preuves évidentes.
Aristophane jette des regards perçants autour de lui : témoin des
passions de ses concitoyens, il veut leur en offrir des images
ridicules, afin que l’aspect de leur travestissement bizarre les
avertisse et les corrige. :</p>
<p>Les Athéniens sont attaqués d’étranges frénésies!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première, son intention est de faire sentir</p>
<p>Telle est la touche de l’auteur..</p>
<p>Eiemplcs tirés d’ Aristophane,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sois pétrie comme un gâteau! Que de larmes pour ses enfants ! Tu seras
moulue aussi et réduite en poussière, abondante Sicile! Un dernier coup
va piler Athènes écrasée. Ah , doucement ! dit Trygée, épargnez le miel
de l’Attique ; » et il ajoute malignement qu’il coûte quatre oboles;
cfenonçant par ce trait la cherté de tout, indice de l’indigence du
peuple. Usat-on jamais plus utilement de l’allégorie comique ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>instruments de mort en outils de labourage et de commerce. Les convives
se rassemblent; on boit, on chante des hymnes : ces chansons rappellent
encore, en célébrant des exploits militairel, le choc des boucliers, les
soupirs et les cris des vaincus : mais Trygée a tant d’horreur des
combats et d’antipathie pour tout ce qui les retrace, qu’il interrompt à
c haque vers ceux qui, pour égayer l’heure du retour de la Paix,
chantent les plaintes des mourants et le fracas des batailles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t gueux,. se plaint .qvùqja.luV.ôte. joutiç u’lMs.é,er?’I.</p>
<p><pb/></p>
<p>remplit par-tout le dessein qu’avait l’auteur de renfermer en un cadre
brillant le tableau vrai des douceurs de la paix et du commerce ,
comparée aux calamités d’une guerre suscitée par l’orgueil trompé de la
nation, et prolongée par l’intérêt de’ quelques généraux ambitieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la conclusion que l’auteur ose mettre dans la bouche de
Lysistrate, parlant en face aux-Athéniens.</p>
<p>Pourtant l’héroïne l’emporte ; le décret passe, et le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hardies de nos théâtres. On prévoit assez que le dénouement répond au
nœud de cette folle intrigue.</p>
<p>Parallèle fntre les systèmes allégorique^ d’Aristophane et de Rahcl;ii«.</p>
<p><pb/></p>
<p>les ait accueillies, nous nous expliquerons aisément les succès
d’Aristophane par une comparaison entre Rabelais et lui. Quelques
écrivains ont aperçu vaguement des points de leur ressemblance; mais
une, analyse suivie m’a décélé les rapports de leurs physionomies qu’on
n’a rapprochées que superficiellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>De-la lés harangues de maître Janotus, toussant et déclamant son patois
d’école et son latin de cuisine, sanglante satire des universités.
Peut-on méconnaître en cette parade allégorique les mécontentements
exci- tés en raison des impots que- leva poujl la guerre en Italie , le
roi ,F,’fnçbis 1er, peu après son avène- ment au trône dont la capitale
se réjouissait au jour de son entrée solemnelle ? L’amble de la jument
caparaçonnée que monte l’ogre-roi, et qui du balai de sa queue abbat en
passant les bois et les châteaux, ne rappelle-t-il pas le train de la
duchesse d.’Etampes, favorite qui et couper une partie de la forêt
d’Orléans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un dialogue entre ce gai philosophe et la raison, achevera de vous
caractériser sa ressemblance avec Aristophane. La raison lui demande la
clef de son roman énigmatique et ce que sont les monstres de sa
gigantesque phantasmagorie. ;</p>
<p>° « -- Quel est ce long corps sec qui se géantifie? f.</p>
<p>« -- C’est Carême-prenant que l’orguei l mortifie : : )J</p>
<p>’:Ii., « Son peuple ichtyophage , efflanqué, vaporeux’,-km?.</p>
<p>« Qui sur l’amour sacré sont plus forts que des ânes,,., "Et qui, béats
fervents , engraissés de tous biens, « Rôtissent mainte andouille et
maints luthériens. » ,..</p>
<p>Il signale ici les inquisiteurs qui faisaient dévotement tenailler et
brûler leurs ennemis comme réfitfemis de Dieu. fzrz ê:):):’v’:1 rrn:: ;,
moines srastrol âtres1 « Aperçois-tu le dieu dont ils sont idolâtres ? ,
r , ’- « Ce colosse arrondi, grondant, sour d, et sans yeux,</p>
<p>« Ce colosse arrondi, grondant, sourd, et sans yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>"": It Hu ! hu ! dis-je en pleurant, quoi ? ce dieu qui digère ; « Quoi?
tant d’effets si beaux le ventre les opère !</p>
<p>« Hu ! hu ! lamentons nous ! hu ! quels honteux destins, « De nous tant
agiter pour nos seuls intestins !</p>
<p>« Hu ! hu ! hu ! de l’esprit quel pitoyable centre !</p>
<p>« L’homme en tous ses travaux a donc pour but le ventre !</p>
<p>« — Il est d’autres objets où tend l’humanité. ,</p>
<p>« — Qui peut nous en instruire, hélas ? — La vérité.</p>
<p>« — Bah ! Panurge qui court, en lui tendant l’oreille, « La cherche sous
la terre au fond d’une bouteille : « La bouteille divine, oracle du
caveau, « Epanouit les sens, dilate le cerveau ,</p>
<p>« Purge le cœur de fiel, désopile la rate , Aiguillonne les flancs, nous
chatouille, nous gratte, « Nous redresse l’esprit ; c’est assez ! buvons
frais, , p Et s’il se peut, allons en riant, ad patres ! » , C’est en
parlant de tout en ce langage de carnaval, que le savant docteur déguisa
si burlesqueraent la royauté , la papauté, le clergé, les congrégations
monacales, les corps savants, les universités, en ridi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« ciples, lisant les joyeux titres d’aucuns livres de « notre invention,
comme Gargantua, Pantagruel, « jugez trop facilement n’être au-dedans
traité que « mocqueries, folàtreries et menteries joyeuses : c’est «
pourquoi faut ouvrir le livre, et soigneusement peser « ce qui y est
déduit. Lors connaîtrez que la drogue</p>
<p><pb/></p>
<p>« dedans contenue est bien d’autre valeur que ne pro- « mettait la
boîte. En icelle, bien autre goût troucc verez et doctrine plus absconse
(c’est-à-dire profonde, cc mystérieuse) tant en ce qui concerne notre
religion « que aussi l’état politicq et vie économique. Il En ceci
Rabelais ne ment point : son livre est un puits de science et
d’érudition recueillies aux meilleures sources. Regrettons que la
vieillesse de son style en ait rendu la plus grande partie presque
incompréhensible : félicitons-nous pourtant de ce que son vieux idiôme
cache l’impudeur de certains mots aux lecteurs honnêtes pour lesquels
ils doivent être autant d hiéroglyphes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Venu de ces censeurs-là, si je nommais sa liberté licence téméraire, ses
satires méchancetés odieuses, sa railleuse humeur fiel envenimé, ses
plaisanteries basses trivialités, ses jeux de théàtre farces grossières,
ses créations monstres d’extravagance, et ses allusions attentat contre
l’autorité légitime: mais, n’en déplaise au goût modeste et pur des
partisans de cette opinion , je ne me montrerai pas si timidement
honnête; que de craindre d’inspirer une mauvaise idée de moi en
déclarant mon admiration pour le comique grec.</p>
<p>Ce serait trahir la vérité que de nier la valeur des titres qui
rendirent sa philosophie si recommandable aux yeux des plus doctes
anciens, après avoir lu les Oiseaux, les Chevaliers, les Nuées, et le
Plutus, dont l’examen m’offrira l’occasion de continuer l’éloge de ce
poëte original.</p>
<p>( ::,</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>QUINZIÈME SÉANCE.</p>
<p>Entretien supposé entre La Harpe et un Athénien, qui réfute ses opinions
injustes sur la comédie grecque; examen des pièces capitales
d’.dristophane. Première, seconde, et troisième époque de l’ancienne
comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>raliste qu’un arbitre du goût, que Voltaire condamna plus d’une fois
inattentivement les anciens dont le génie n’était pas en accord avec son
esprit, et que LaHarpe transmettait souvent les idées de son maître sans
les examiner assez scrupuleusement. La solidité de la plupart de ses
discours sur les tragédies de Racine et de Voltaire, prouve que ce
dernier l’empêcha de s’égarer en parlant du genre qu’il avait
approfondi, et sur lequel il lui communiqua les réflexions de sa longue
expérience ; mais le peu de fonds des jugements qu’il porte sur les
comédies grecques , latines, et françaises, et particulièrement sur
Molière, qu’il effleure en quelques pages , prouve que n’ayant pas assez
médité ce genre, et que n’étant plus dirigé par un bon guide en cette
autre route dramatique, son esprit ne trouva pas assez de force et de
lumière en lui seul pour la bien parcourir.</p>
<p>Il est donc indispensable de remettre en question ce qui n’est point
encore décidé, afin de démontrer en effet qu’il n’y a rien d’arbitraire,
comme on le croit, dans la littérature, et que les seules raisons de
débats en matières de goût prennent leur source dans le dangereux crédit
des gens qui se trompent, en attaquant sans cesse le jugement des gens
qui ne se trompent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous soupçonne de n’être pas plus versé dans la connaissance
particulière de nos mœurs que dans celle de mon langage. Ces deux causes
obscurcissent pour vous le sens des choses que mes compatriotes ont
trouvé très-claires. C’est pourquoi ils riaient si fort des
plaisanteries que vofre ignorant étranger n’a pas goûtées plus que vous.
— Il pensait comme moi que la comédie devait représenter des hommes, et
non un concours de monstres bizarres et d’animaux tels que vous en
rassemblez sur la scène — Mes per.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, j’en félicite nos nations, ayant été témoin des désordres que
produit la licence démocratique. —</p>
<p>Avouez plutôt que, confondait le droit et l’ahus;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa morale, excellente pour les sages qui lui ressemblent, devient
pernicieuse aux hommes vulgaires qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Erreur, erreur, vous dis-je :on examinera la date des réglements ; on
y verra que mes plus fortes pièces obtinrent des récompenses sous le
gouvernement des libres héros d’Athènes, et qu’on les aura supprimées
vers l’époque où le parti de Lysandre et les corruptions du roi Philippe
firent décliner notre grandeur et notre indépepdance. Pour moi, je
profite encore de la liberté qui me reste, en renouvelant l’avis que
j’ai donné trois fois aux Athéniens en faveur de la paix, et je leur
soumets une comédie intitulée les Oiseaux.</p>
<p>-Oui, vos malheurs m’ont instruit du danger de ces rivalités de nations.
— Nos Athéniens consument leur temps en contestations vaines, et se
persécutent entre eux. Ils sont ingrats envers leurs plus zélés
défenseurs, et les condamnations forcent les meilleurs</p>
<p>Analyse de la comédie des Oiseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas douter que ce soit lui qui vient chez le roi de Sparte offrir ses
secours, et séduire la reine, sa femme, représentée en rossignol. - Sauf
l’allusion, quel effet attendez-vous de cette mystérieuse mascarade ? —</p>
<p><pb/></p>
<p>Souffriront-ils que vous traduisiez insolemment sur la scène les
divinités qu’ils honorent dans leurs temples ? —Je ne me moque point ici
des dieux, et le reproche que vous m’en faites part encore de votre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On admire que dans une république, régularisée par Solon, on souffrit
qu’un homme publiât tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>S’étonnera - t - on qu’il ait lieu d’exercer ce droit librement,
lorsqu’on voit, dans nos états policés, des plumes périodiques et
journalières tracer de continuelles personnalités en des feuilles qui
ont cinquante mille fois plus de lecteurs que les comédies n’eurent
d’auditeurs? On nous croit fort éloignés du goût des Athéniens :
cependant on est contraint de céder au besoin que nous témoignons de
distiller les hu-</p>
<p>meurs qllent, et que nous versons en des arÎÍrù\.ar le canal des
feuilles publi-</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>M es louanges du comique grec ne sont encore appuyées que sur des
raisons qu’on pourrait contester : quoique les vœux réitérés qu’il
exprima dans ses pièces en faveur de la paix annoncent assez en lui le
caractère d’un bon citoyen, on aurait lieu de</p>
<p><pb/></p>
<p>m’alléguer que son habileté couvrait d’un motif adroit le méchant
dessein de diffamer les chefs partisans de la guerre, et de s’autoriser
de l’intérêt du peuple qui en souffrait, afin d’accuser impunément les
généraux et les magistrats , sous ce beau prétexte. Mais ses œuvres me
fournissent de quoi prouver que sa muse fut véridique et non factieuse.</p>
<p>Analyse succincie de * plusieurs pièces d’Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>de les remplacer par des gens de bien, qui l’habillent et le nourrissent
en repos.</p>
<p>Certes on avouera que si l’auteur manifesta son indépendance contre les
puissants de l’état, il ne fut pas moins indépendant du pouvoir de la
canaille; et que l’homme qui fronde les rois sous une monarchie n’est
pas plus utilement courageux que celui qui fronde la populace
lorsqu’elle est reine dans une république. Ou je m’abuse, ou voilà
l’esprit de la saine liberté, qui toujours sait garder un juste milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Analyse de la comédie des Grenouilhsj</p>
<p><pb/></p>
<p>combattre les deux rivaux, et cachait ses chagrins dans la retraite. Les
cabales des partis, les intrigues, et les préventions, tenaient les
juges en suspens, et les souplesses d’Euripide, qu’on peignait ambitieux
et rusé, ne l’emportaient pas sur la roideur majestueuse de son
concurrent. Ce dernier obtenait la couronne, mais la préférence entre
eux restait si long - temps douteuse que le prix semblait donné plutôt
par le hasard que par l’équité. Cette satire des prix littéraires est le
fonds d’une comédie intitulée du nom de l’un de ses chœurs que forment
les Grenouilles : grotesque parodie des clameurs et des murmures de tous
les barbouilleurs de vers , qui sortaient de la fange et des marais de
Permesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>,ausi feint-il dans la comédie des fites de Céres que les femmes,
irritées de tout le mal qu’Euripide disait d’elles, se rassemblaient
pour en tirer vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seconde époque de la comédie grecque.</p>
<p>Examen du Plutus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fester que l’or n’est rien par soi, et n’a de valeur que dans
l’idolâtrie des hommes qui en relèvent le néant.</p>
<p>En effet Plutus est conduit par eux chez Esculape, dont l’art doit lui
dessiller les yeux: on espère que, devenu clairvoyant, il refusera ses
faveurs aux méchants et ne les dispensera qu’aux bons. Ses conducteurs
desirent en outre lui faire combler la ville de tant de biens, que les
débats jaloux des riches et des indigents y soient terminés, et que tous
les citoyens jouissent d’une égale opulence. Au sujet de ce vœu,
l’auteur crée une fiction frappante, vive et morale.</p>
<p>Je n’ai pu résister au plaisir de l’imiter en vers dans une satire
autrefois publiée, et dont vous m’avez déja permis de vous lire un
fragment qui touchait notre Aristophane.</p>
<p>« — Éloigne-toi de nous ! dit l’homme avec injure; cc Quel montre est
plus hideux que toi dans la nature ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« - Ingrat, répondit-elle, ah ! ta voix insolente « Peint sous ce vil
aspect la misère indolente, « L’active PAUVRETÉ , qui chasse le besoin,
« Se fait un revenu d’épargnes et de soin.</p>
<p>CI C’est moi qui, des humains, diligente maîtresse, «Les ranime au
travail, quand ma rigueur les presse.</p>
<p>« Ne la méprisez plus. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quels emblèmes plus ingénieux et plus clairs pourrions-nous substituer à
cette dernière allégorie d’Aristophane, si nous avions malheureusement
lieu, comme lui, d’insinuer que notre nation n’a plus que l’intérêt de
l’or pour seule divinité ?</p>
<p>L’analyse du Plutus achève de vous tracer une idée complète des qualités
du poëte grec, dont le littérateur que je refute assimila les ouvrages
aux parades du boulevard, aux lazzis dArlequin, et aux farces de
Scaramouche. Je vous en laisse les juges.</p>
<p>Troisième époque de la comédie»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>0.</p>
<p>SEIZIÈME SÉANCE. "I ’1".</p>
<p>Aperçu des révolutions de la comédie; perfectionnement que lui donna
Molière; exposition de ses conditions, ou règles élémentaires.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>APRÈS avoir rétabli les titres de la comédie antique sur les
respectables témoignages de Platon et de Quintilien , sur les suffrages
presque unanimes du peuple</p>
<p>Coup-d’œil historique sur les révolutions de la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chacun, peint avec art dans ce nouveau miroir , « S’y vit avec
plaisir, on crut ne s’y point voir.</p>
<p>« L’avare des premiers rit du tableau fidèle « D’un avare , souvent
tracé sur son modèle; « Et mille fois un fat finement exprimé « Méconnut
le portrait sur lui-même formé. »</p>
<p>L’estime de César, de Cicéron , d’Horace, et de Plutarque, si hautement
déclarée pour les comédies de Ménandre, ne nous permet pas de douter que
nous ne soyons aussi redevables aux Grecs de la première idée du beau
comique, que nous le leur fûmes des modèles du beau tragique. Peu de
fragments , et quelques noms restés des pièces du poëte athénien,
confirment qu’il inventa la comédie de caractères , de même que les
imitations de Plaute et de Térence attestent qu’ils reçurent les formes
animées de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m’exempterai donc d’un facile étalage d’érudition en vous citant ce
que Quintilien, Macrobe, SaintJérôme, et le docte Scaliger, écrivirent
en faveur de Plaute, qu’ils estimèrent en son genre comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>« Leurs trois talents ne formaient qu’un esprit « Dont le bel art
réjouissait la France.</p>
<p>Il Ils sont partis; et j’ai peu d’espérance « De les revoir, malgré tous
nos efforts : « Pour un long temps, selon toute apparence, « Térence et
Plaute et Molière sont morts.</p>
<p>Molière me fournira, dans cette nouvelle partie de mon cours, plus de
leçons prises en lui seul que Corneille ne m’en a fournies dans la
tragédie : car,</p>
<p>Jugement des anciens sur Térence , rangé au-des- sous de Plaute et de
quatre antres poètes.</p>
<p>Preuve de la supériorité de Molière sur sous les auteurs OQU1iquca.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons désormais de mettre en évidence l’utilité de ces distinctions,
afin de prévenir les fausses raisons qu’objecteraient contre elles ceux
qui croient leurs conditions minutieuses et trop mathématiques , ou
superflues.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Présentez-en par-tout les images naïves.</p>
<p>« Que chacun y soit peint des couleurs les plus vives.</p>
<p>a La nature féconde en bizarres potraits « Dans chaque ame est marquée à
de différents traits : (111n geste la découvre, un rien la fait paraître
: « Mais tout esprit n’a nas des yeux pour la connaître.</p>
<p>cc Le temps, qui change tout, change aussi nos humeurs : ’( Chaque âge a
ses plaisirs, son esprit et ses moeurs :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et plus loin : « Étudiez la cour et connaissez la ville : « L’une et
l’autre est toujours en modèles fertile.</p>
<p>Et peu de vers après : « Le comique, ennemi des soupirs et des pleurs, «
N’admet point en ses vers de tragiq ues dou leurs : « Mais son emploi
n’est pas d’aller dans une place « De mots sales et bas charmer la
populace.</p>
<p>« Au dépens du bon sens garder de plaisanter.</p>
<p>Il Jamais de la nature il ne faut s’écarter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>préciées faute d’y savoir distinguer les variétés qui sont dans les
espèces. Établissez clairement leur division , on les jugera sur s lois
qui les constituent, on les classera dans leurs rangs, et on reconnaîtra
leur bonté relative. Mais comment mesurer, si l’on n’a des mesures
exactes ? Comment préciser les opinions avec justesse, si l’on ignore de
quelles règles chaque espèce de comédie est comptable? Autant
vaudrait-il refuser de recevoir l’argent et le cuivre pour des métaux,
parce qu’ils ont un autre poids que le platine et l’or, qui en portent
le nom, et qui ne ressemblent pas aux deux premiers. Sous le titre de
métal, qui les comprend tous comme genre , sont renfermées toutes leurs
espèces dont chacune a son degré de valeur et de pureté particulière.
Ces espèces une fois bien distinguées, on les évalue séparément. J’ai
osé d’abord avancer que le législateur du Parnasse français n’avait pu
se garantir d’une erreur en appréciant notre plus grand comique; et je
vais le prouver en le prenant sur ses propres paroles. « Molière, dit-il
», « Peut-être de son art eût remporté le prix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Boileau ajoute: * « Dans ce sac ridicule où Scapin s’enveloppe, «
Je ne reconnais plus l’auteur du Misantrope.</p>
<p>Eh, tant mieux s’il ne s’y fait plus reconnaître!</p>
<p>Aurait- il usé de toutes les ressources de son art, s’il n’avait eu le
secret de se varier ainsi ? Devaitil produire une fable commune et basse
sous les mêmes formes qu’un sujet rare et noble? Les tours patibulaires
de deux vils fourbes, et l’avarice crapuleuse ou l’imbécillité de deux
crédules barbons a-telle des rapports avec les mœurs d’Alceste, avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu que la comédie originaire fut une ingénieuse et violente
parodie, et non une imitation</p>
<p>Effronterie de la comédie antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne dissimulait rien ; elle nommait tout : « J’appelle un chat un
chat, et Rollet un fripon.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>charlatans et les fripons publics. Et l’acteur se tournant en face de
l’auditoire, le réprimande sur ce ton.</p>
<p>Les abus de ce genre, bientôt corrigés par les lois, cessèrent
d’inquiéter les citoyens : on ne permit que des leçons artistement
déguisées : Thalie prit dès-lors le ton de la société polie, où l’on a
le droit de tout dire avec finsse, en dissimulant l’application qu’on en
fait, où le sens direct est sous-entendu , où la rail-</p>
<p>Effets fie la cen ure pvreée sur la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouement juste et vrai, que le style , que le dialogue J en fussent
également naturels: elle n’exigea pas absolument la force comique , les
péripéties, les tableaux et la symmétrie, mais la réunion des conditions
cidessus marquées qui sont au nombre de dix-huit.</p>
<p>On aurait beau vouloir nier ce nombre de règles ou conditions, que
renferment les bons ouvrages, parce que je suis le premier qui les
abstraits, qui les expose et définis classiquement, elles ne sont pas
moins existantes et observées par les grands maîtres : le génie opère à
l’aide d’une méthaphysique prompte et fine qui en lui suscite
l’application. Que fait notre analyse sur les beaux modèles, si non de
les décomposer exactement pour savoir le mystère de leur composition ?</p>
<p>Les modèles parurent et devancèrent les règles écrites : en déduirait-on
que le génie les créa sans se faire des règles ou sans les prendre de la
nature ? Bientôt de l’examen des chefs-d’œuvre découla toute la théorie
de l’art : il n’y resterait rien de conjectural, si chacune de ses
conditions en avait été d’abord scrupuleusement détaillée, et que toutes
eussent été dénombrées comme je le fais : le génie s’en sert après par
habitude , sans même y songer ; comme un habile musicien trouve sous ses
doigts toutes les notes de son instrument, sans les chercher.</p>
<p>Effet desabus ,i t la censure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essence de la comédie latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>La sévérité du peuple romain contint la verve des auteurs en des bornes
bien resserrées : il n’eût pas souffert seulement qu’on osât faire
figurer sur la scène ses sénateurs, ses patriciens, ou ses plébéiens
renommés ; mais il ne tolérait qu’on y traduisît en ridicule que des
grecs asservis ou d’autres étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sorte de comédie, reçue généralement sur tous les théâtres de
l’Europe, devint le premier objet des études et des essais de Molière :
il l’imita tantôt de Plaute et des Italiens, dans l’Etourdi et dans le
Dépit Amoureux; tantôt de Térence, dans les Fourberies de Scapin; et
enfin des Espagnols , dans son</p>
<p>Révolution opérée dans lA comédie par le génie de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ° La fable ou le fait; N 2° La mesure de l’action;</p>
<p>3° La triple unité ; 4° Le vraisemblable ordinaire et extraordinaire ;
5° Le nécessaire, idem.</p>
<p>15° L’ordre des scènes capitales; 16° Le dénouement; 17° La force
comique, ordinaire ou extraordinaire;</p>
<p><pb/></p>
<p>18° La moralité, publique ou particulière ; 190 Le style naturel, et
quelquefois satirique; 20° Le dialogue coupé ou suivi, idem; 21° Les
tableaux scéniques; 22° La symétrie ; 23° Le complément, ou réunion de
ces diverses conditions, ou règles indispensables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où leur intelligence est montée, elle ne s’abaissera pas jusqu’à
s’émouvoir de plaisirs si communs.</p>
<p><pb/></p>
<p>sérieuses comédies que l’on nous réserve encore , nous en serions
dédommagés, selon moi, si nous y gagnons quelques grossières facéties en
cinq ou trois actes qui ne soient pas seulement plus médiocres, ni plus
dénuées d’esprit que les farces du bon Molière?</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>DIX-SEPTIÈME SÉANCE.</p>
<p>Sur la Fable ou fait comique; sur la mesure de l’action; sur les trois
unités; sur le nécesssaire et le vraisemblable.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux railleurs le droit d’en rabattre, si toutes nos parties ne sont pas
raisonnables.</p>
<p>Primo, donc; une, deux, trois, quatre, cinq , six espèces dans le genre:
mais une de ces espèces est traitée ; c’est la comédie grecque : nous en
sommes quittes. Qui de six ôte une, reste cinq. Doucement: ne nous
trompons pas : ces cinq espèces ont été déja vues, et bien évaluées dans
les séances passées. Nous en avons de plus apprécié toutes les qualités
: ce qui m’en plaît, messieurs, c’est que nous y avons appliqué une
scrupuleuse exactitude; mais ce n’est pas tout que d’être exact, il ne
faut pas être fastidieux ni remettre deux fois les mêmes comptes sous
vos regards.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! monsieur le rétheur! arrêtez, s’il vous plaît, il</p>
<p><pb/></p>
<p>faut avoir pitié des pauvres poëtes! Si vous en usez de cette façon, si
vous exigez tant de qualités dans un ouvrage, on ne voudra plus être
auteur. Vous ne devez pas éplucher les productions si rigoureusement !</p>
<p><pb/></p>
<p>épineux, ni faire un grand mystère de cette nomenclature de mes
vingt-trois conditions, qui ne sont, après tout, que des remarques
faites avec exactitude sur la composition des belles comédies. Ai-je
oublié ce que le docte Molière adresse, dans la Critique de l’École des
Femmes, aux pédants qui se récrient si fort sur l’im portance des règles ?</p>
<p>« Je voudrais bien savoir si la grande règle de toutes les « règles
n’est pas de plaire ; et si une pièce qui a attrapé « son but n’a pas
suivi un bon chemin. ».</p>
<p>Telles sont les expressions de l’homme de goût que fait parler Molière.
Il ajoute, en raillant ceux qui veulent embarrasser les ignorants, et
qui les étourdissent tous les jours de leurs disputes littéraires : « Si
les pièces qui sont selon les règles ne plaisent pas, « et que celles
qui plaisent ne soient pas selon les règles, « il faudrait de nécessité
que les règles eussent été mal« faites. »</p>
<p>Et plus loin en résumé ; « Ne cherchons point de raisonnements pour nous
empê« cher d’avoir du plaisir. »</p>
<p>Certes Molière nous donne un sage conseil : ne raisonnons donc que pour
trouver les causes du plaisir qu’il nous a donné, afin d’en renouveler
la jouissance:</p>
<p><pb/></p>
<p>concluons aussi que les règles par lesquelles il a fait ses pièces
étaient bonnes, puisqu’elles ont plu dans son siècle, et qu’elles
plaisent dans le nôtre.</p>
<p>Analysons-les, étudions-en toutes les parties, et détaillons-en les
conditions lune après l’autre, quelque nombreuses qu’elles soient : nous
n’aurons pas perdu notre temps, et nous déterminerons la théorie
complète de son art, sans doute inimitable tant qu’on en ignorera les
secrets, et qui même ne sera point imité par les auteurs qui les
sauront, s’ils ne sont doués d’un génie égal au sien ; mais qui du moins
sera mieux connu, mieux senti, et mieux goûté de jour en jour, grace à
la clarté des préceptes.</p>
<p><pb/></p>
<p>cipaux n’en font pas pénétrer les particularités instruc- tives, ne
négligeons pas d’entrer dans les détails, et développons les bons
documents, sans craindre que leur multiplicité n’embarrasse les esprits
attentifs et fermes, que rien d’utile ne surcharge, et qui seuls sont
capables de profiter de tout. Si l’appareil de notre systême analytique
évertue l’esprit des railleurs, ne nous y arrêtons pas, et songeons que
leurs plaisanteries n’étant pas des critiques, nous devons poursuivre en
sécurité notre route, et les laisser s’égayer aux dépens de nos maximes
sur la comédie.</p>
<p>Or commençons classifiquement l’analyse [de nos conditions, dont les
trois premières, comme l’explique plaisamment le philosophe de la
comédie de Molière, sont la première , la seconde, et la troisième.
Celles-ci étant les mêmes que celles qui constituent la tragédie, leurs
définitions que j’ai déja faites en traitant de ce genre, ne seront pas
répétées en ce lieu : nous verrons que plusieurs des règles
constituantes sont communes aux deux genres dramatiques, et qu’il serait
superflu de les définir de nouveau. Mais ces conditions, pareilles en
chacun d’eux, diffèrent cependant par l’usage qu’ils en font. Il faut
dans la tragédie ainsi que dans la comédie, une FABLE ou un FAIT sur
quoi tout se fonde : cette nécessité se sent d’elle-même, puisque
l’essence de l’une et de l’autre n’est pas le récit, mais l’action, que
les personnages, comme l’a très-bien rappelé Cailhava, dans son traité
sur ces matières, se nomment acteurs, et non orateurs, et que le
concours des assistants qui les écoutent ne se désigne pas par le nom
d’auditoire, mais par celui de spectateurs.</p>
<p>xe RÈGLI.</p>
<p>La fable ou le fait comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemplfj,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dique, dans sa Mostellaire, dans sa Cassine, dans ses Captifs, et
Térence, dans son Eunuque, avaient par avance fourni aux Romains des
modèles dans l’art d’intriguer ainsi les drames comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>pêche pas encore son hymen. Ce risible incident est un coup de maître
dans l’intrigue de cette comédie.</p>
<p>Une fable pour être bonne doit donc être non-seule- ment originale ,
mais comique pour tout le monde, de même qu’un mot pour être plaisant
doit être clair et gai pour toute sorte d’auditeurs. Peu d’auteurs ont
le tact assez fin , assez sûr, pour saisir ces nuances.</p>
<p>Il faut donc que le sujet choisi avec art porte sur des choses que le
vulgaire n’ignore pas, et sur des personnages de nations, de mœurs, et
de professions bien connues. Ces particularités, jointes aux principes
généraux que nous avons énoncés relativement au choix et aux qualités de
la fable, expliquent assez quelle est cette première condition dans les
deux</p>
<p>genres dramatiques.</p>
<p>La mesure de l’action ne demande pas notre examen entier : nous l’avons
considérée en partie dans</p>
<p>Observations utiles au bon choix de la Fable.</p>
<p>2, RKGLE, La mesure de l’action.</p>
<p><pb/></p>
<p>nos leçons sur le genre tragique. Dispensons-nous de redire qu’il lui
faut une certaine étendue, afin qu’elle comporte un commencement, un
milieu, et une fin.</p>
<p>Conseils de Fabre.</p>
<p>d’Eglantine,</p>
<p><pb/></p>
<p>en justice, pour vol, ou dettes, ou rapt, ou séduction? Ce vieillard
gourmandait-il son fils, son neveu, son pupille, ou son disciple?
Qu’est-ce que l’un et l’autre ? Avaient-ils raison ou tort ? Pourquoi
celui-ci veillait - il dans l’ombre ? Qu’est - ce qu’il guettait ?</p>
<p>Qu’est-ce qu’il craignait? Méditait-il un larcin, un enlèvement?
Espérait-il un rendez-vous nocturne?</p>
<p>Figurez-vous alors les obstacles, les surprises, les accidents inopinés
de ces sortes d’aventures. La fille que vous avez vue souffletée
l’a-t-elle été sans sujet? Sa jeunesse, sa beauté, sa contenance, ne
vous révèlentelles pas l’espèce de tort qu’on lui faisait payer?</p>
<p>Le point de l’action théâtrale doit être saisi au tiers de l’action
véritable : c’est l’exposer froidement que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remarques ont jeté quelque lumière sur l’art de la comédie.</p>
<p>« Une pièce qui n’a point d’avant-scène, ou qui en « a peu, a
nécessairement aussi dans ses commence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>virent sur cette matière. Ses formes d’enseignement rentrent dans celles
que j’ai cru devoir généralement régulariser. Il avait senti sur la
comédie ce que j’entreprends sur toute la littérature, et offert en
approximation ce que je veux réduire en formules positives.</p>
<p>et de n’avoir pas attendu sa mort pour lui rendre une justice ingrate et
tardive, dont il ne jouirait plus,</p>
<p>3e Rilan.</p>
<p>Les unités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d’admettre pourtant cette opinion , je pense qu’aux trois unités,
desquelles on ne doit guèrç</p>
<p>Avantages de l’unité de vue dans tout ouvrage tlieàtraJ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde. Ici, ce n’est que la sottise des alliances disconvenantes entre
les manants riches et les nobles gueux.</p>
<p>Enfin, dans l’autre exemple, Molière concentre toute .sa force comique
vers le seul projet de guérir l’infirmité d’esprit de ces gens
pusillanimes qui, de peur de mourir, s’abandonnent en pleine santé aux
attaques mortelles de la charlatanerie médicinale. Il y a encore là
unité de vue; et cette quatrième unité, je crois, n’est pas moins
importante que les trois autres qu’on a seules définies et recommandées
tant de fois.</p>
<p>(*) Tandis que je disposais l’édition de ce second tome de mon Cours, le
même auteur a fait paraitre une nouvelle pièce intitu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais ces deux conditions emportent d’autres préceptes avec elles.</p>
<p>Le nécessaire exige que l’intrigue, les caractères, et la diction , ne
contiennent que les éléments convenables au sujet et au ton qu’on lui
donne. Il exclut les scènes de pur ornement, les détails superflus. les
tirades prétentieuses, les portraits inutiles, et l’enflure ambitieuse
du style. Il veut que tout aille au but, que tous les ressorts tendent à
l’action, et retranche les mobiles étrangers qui n’y concourent pas.
L’ordonnance du Misanthrope, quelque admirable qu’elle soit, pèche au
second acte contre cette condition puissante.</p>
<p>Les applaudissements que chacun de ces morceaux attire au talent du plus
grand peintre des ridicules, n’éblouissent pas les connaisseurs sur le
défaut de leur inutilité. Aussi l’action de la pièce ne paraît - elle se
rallentir qu’en ce moment, parce que la scène, quoique vraisemblable,
n’est pas absolument nécessaire.</p>
<p>5°Rboi,ES.</p>
<p>Le nécessaire et 1, vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez Valère sans se douter que ce n’est point Léonor ?</p>
<p>Mais supposez tout cela possible: après que sa pupille est restée
enfermée dans le logis de son amant, et que celui-ci l’épouse en son nom
d’Isabelle, le tuteur pouvait-il penser qu’il n’avait pas eu le temps de
reconnaître celle qui se serait supposée en sa place, et ne devait-il
pas tout-à-coup se détromper? Le jeu des situations, la force comique,
la vivacité du dialogue, déguisent très-bien le défaut de cette
catastrophe ; mais le vraisemblable y manque de scène en scène.</p>
<p>L’homme d’épée ne parlera pas du ton de l’homme de robe, ni le libertin
n’aura l’onction du dévot; on ne les-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>v ; DIX-HUITIÈME SÉANCE. t Sur le ridicule et sur ses esp ècoî.</p>
<p>Sur le ridicule et sur ses espèces.</p>
<p>6e Règlf Le ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui-ci, tandis que je n’en fais pas une de celui-là; ou pourquoi, sur
cet article, je confonds la règle et le sujet, en convertissant une des
choses que la comédie représente en loi principale de son imitation?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>versel , et les pende , pour ainsi dire, au gibet de l’opinion publique.
Tel est son ministère dans la comédie.</p>
<p>Le ridiculé se divise en quatre espèces ; ridicule gé- néral et
particulier, ridicule éternel et éphémère: je ne classe point
spécialement celui de profession, parce qu’il est contenu dans les
autres et qu’il peut participer de chacun d’eux. Le ridicule que je
nomme éternel tient aux passions naturelles du genre humain, telles que
l’envie , la jalousie conjugale, l’intérêt, la vanité, la peur, et les
appetits grossiers.</p>
<p>Les quatre espèces du ridicule t omique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas confondre le ridicule général , mobile de la moderne
comédie, avec le ridicule public, étonnant et hardi ressort de la
comédie ancienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>La médecine , n’ayant pu depuis guérir assez bien nos maladies pour le
confondre, resta comme mal^e elle même de ses cuisantes blessures dont
elle se ressent encore.</p>
<p>Définition du ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est donc mal prendre le ridicule que de ne le pas saisir dans les
qualités respectives de chaque condition, comparées en ceux qui exercent
la même, et non en ceux qui exercent d’autres emplois. Ne reprochez à
aucun personnage le manque des qualités que sa profession exclut, parce
que ce serait en lut quelquefois une imperfection de les posséder, et
que la morale n’admet que le ridicule des défectuosités véritables ;
comme l’art du dessin ne juge incorrect</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les proportions que les vraies difformités , et non les variétés de
convenance , d’âge, ou de sexe.</p>
<p>Le ridicule justement dirigé sur les défauts est l’arme du philosophe,
et les coups qu’il porte font rire : le ridicule autrement employé est
l’arme du mal-adroit ou du méchant, et ses coups nous effrayent ou nous
attristent. Observez qu’en ce cas sa tendance le détourne de l’objet
principal de la comédie puisqu’il n’égaye ni ne change plus personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du tableau accompli que Molière traça si parfaite- c ment des mêmes
ridicules littéraires dans les Femmes savantes. Le plan d’académie
institué par Philaminte devint l’exemplaire de toutes les cotteries de
même espèce.</p>
<p>« Nous serons par nos lois les juges des ouvrages : « Par nos lois ,
prose et vers tout nous sera soumis : « Nul n’aura de l’esprit hors nous
et nos amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que font-ils pour l’état, vos habiles héros ?</p>
<p>« Et des livres qu’ils font la cour a bien affaire !</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel morçeau plein de sel ! Quelle chaude verve !</p>
<p>Quel bon sens !</p>
<p><pb/></p>
<p>sans offenser les personnes. Sa verve doit s’animer d’un peu de fiel,
mais non s’en aigrir : sa piquante amertume ne doit pas être caustique;
ce serait celle de la haine : l’âcreté ne fait point rire ; elle irrite
: et la condition du ridicule demande un malin badinage et le ton de
l’enjouement. Dès que l’auteur entre en passion, on aperçoit qu’il se
venge de telle ou telle chose, de tels ou tels gens ; et le ridicule
disparaît, n’étant plus marqué au coin de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur, en effet, pressentait sa richesse et prodigua depuis des
trésors qui n’appauvrirent pas son génie. Eh ! sans compter la multitude
de personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>agissants qu’il groupa dans ses pièces, combien de portraits détachés ne
dessina-t-il pas ou de face ou de profil, dans le cours de ses dialogues
! ses expositions , les figures originales de ses Fâcheux, le cercle de
la médisante Célimène, en contiennent une foule de tout aussi frappants
les uns que les autres.</p>
<p>Lui seul avait l’art de les faire, parce que lui seul voyait ce qui
passait invisiblement devant les yeux de ses contemporains, et personne
ne mérita mieux la qualification dont il plaisanta, lorsqu’on l’appelait
le contrifaiseur de gens.</p>
<p>Idée générale des ridicules nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>de montrer leur front rehaussé par des dignités, qui ne leur coûtent que
le léger droit du seigneur?</p>
<p><pb/></p>
<p>les renversant et en en décrétant d’autres ; ces légistes de
circonstance, qui, sautant par dessus les entraves de l’équité,
convertissent l’arbitraire en maximes de droit, et la ferme conscience
en contravention rébelle ? Au lieu de femmes savantes et de pédants
Trissotins, n’aurait-il pas eu ces dames politiques qui, pour avoir lu
quelques pages du cardinal de Retz et les mémoires de madame de
Maintenon, s’imaginent qu’elles mèneraient les conspirations dont elles
babillent , et qu’elles sauraient monter au trône du prince comme dans
son lit ; ces folles de diplomatie qui décident des préséances des corps
ou de l’équilibre des états, comme de l’étiquette de leurs salons, et se
flattent de parcourir d’un coup-d’œil les cercles d’Allemagne comme le
cercle étroit de leur boudoir?</p>
<p>N’aurait-il pas eu pour leur conseil ces écrivains réformateurs , ces
historiens de gazette, ces ennuyeux et froids avortons de Machiavel, de
Puffendorf et de Gibbon , qui, satisfaits d’avoir compilé et translaté
des volumes d’annales, s’érigent enTite-Live et en Salluste; ces
prosateurs qui, cjédaignant toute rivalité avec les poètes, les nomment
des faiseurs de chansons, et les regardent avec mépris du haut de leur
érudition tout hérissée de citations celtiques et romaines ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éclabousse les passants qu’ils n’envisagent plus comme leurs semblables
; nous aurons ces faux philosophes,</p>
<p>bonnes gens qui contrefont les mœurs patriarchales, disgraciés
solitairès que ronge l’envie, qu’agite le tour..</p>
<p>On osera peut-être objecter qu’il en est auxquels on ne permettrait pas
de toucher : mais je nie qu’il existe des sottises et des vices
privilégiés devant l’esprit et le courage d’un bon auteur comique. C’est
une partie de son art que de faire respecter les sages institutions du
temps , et de placer les objets dignes de sincères louanges en
contrepoids raisonnable des choses qu’il doit satiriser. Qu’en face de
l’impertinent en grade il oppose quelque loyal et galant général aussi
poli que brave : le ridicule atteint le mir litaire brutal, et non
l’uniforme qu’on honore. Qu’au dignitaire empesé, hautain, inabordable,
ébloui de son propre faste, il oppose un ministre accessible, aisé dans
son maintien , soutenant son titre, son rang , sans</p>
<p>Direction .orale donnée au ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>orgueil, et toujours au-dessus de ses graves fonctions : le ridicule ne
frappe que le faquin, et non les prérogatives de la place. Qu’avec le
cupide agioteur il fasse contraster le banquier intégre dont la parole
n’est pas moins valable que la signature, qui oppose son crédit aux
défiances, sa probité aux monopoles, et dont le recours sert de refuge
au malheur contre la honte des faillites que prévient sa générosité : le
ridicule atteint le fripon, et non l’honnête financier.</p>
<p>Il fit contraster la modération de Pliilinte avec l’emportement
d’Alceste, et le public ne put confondre la vertu et la misanthropie. Le
portrait plaisant de</p>
<p>Moralité des vue. d Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Justice des spectateurs assenoblés.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur parti est de ne satiriser que le vice, l’extravagance, et la
sottise véritable.</p>
<p>pas le fils d’un ancien ami sans l’aider de ses services, et lui ouvrir
sa bourse généreusement. Argant a le travers de se croire malade et de
se traiter ties infirmités qu’il n’a pas; mais c’est un chef de famille
estimable , avisé, et trop surveillant pour être la dupe des chansons de
l’amant de sa fille. Au contraire dans les pièces de Regnard, le jaloux
Albert des Folies amoureuses, le Géronte moribond du Légataire
universel, rassemblent en eux mille singularités incohérentes , d où
résultent de continuelles disparates. Leurs figures outrées dégénèrent
en grotesque, et leur langage est plaisant, mais non comique, parce que
ni leur situa-</p>
<p>Distinction du comique et du plaisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J’ai fait du mariage une assez triste épreuve : « A vingt ans mon mari
m’a laissé mère et veuve.</p>
<p>« J’ai bien de fâcheux jours et de plus dures nuits.</p>
<p>« Mais d’un veuvage affreux les tristes insomnies « Ne m’arracheront
point de noires perfidies j « Et je veux chez les morts emporter, si je
peux, « Un cœur qui ne brûla que de ses premiers feux.</p>
<p>« — On ne poussa jamais plus loin la foi promise.</p>
<p>« — Rien que neuf; et le cœur tout gonflé d’amertume , u Deux ans encore
après j’accouchai d’un posthume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce travers, le ton qui l’accompagne, n’ont-ils pas même certaine bonne
grace qu’inspire le beau sexe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>DIX.-NEUVIÈME SÉANCE.</p>
<p>Sur Vapplication du ridicule; analyse de quelques pièces offertes en
exemples.</p>
<p>■è</p>
<p>’]VI E S S IE U R S ,</p>
<p>i</p>
<p>Nous avons dit que le genre comique se divise en six espèces, dont les
cinq dernières nous restent à</p>
<p><pb/></p>
<p>Analyse des Adelphes de Térence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Analyse de l’Ecole des Maris.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin la chair est faible, et j’entends tous les bruits.</p>
<p>La réponse d’Ariste respire l’indulgence, et brille de bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En vain sur tous ses pas nous prétendons régner, « Je trouve que le
cœur est ce qu’il faut gagner; « Et je ne tiendrais, moi, quelque soin
qu’on se donne, « Mon honneur guère sur aux mains d’une personne « A
qui, dans les désirs qui pourraient l’assaillir, « Il ne manquerait rien
qu’un moyen de faillir.</p>
<p>« — Chansons que tout cela !</p>
<p>« — Soit : mais je tiens sans cesse « Qu’il nous faut en riant instruire
la jeunesse , « Reprendre ses défauts avec grande douceur, « Et du nom
de vertu ne lui point faire peur.</p>
<p>« Mes soins pour Léonor ont suivi ces maximes ; « Des moindres libertés
je n’ai point fait des crimes ; « A ses jeunes désirs j’ai toujours
consenti, « Et je ne m’en suis point, grace au ciel, repenti.</p>
<p>Sur quoi l’autre s’écrie plaisamment , « Que j’aurai de plaisir quand il
sera. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les bizarreries de l’amour jaloux ont été pour Molière et ses
imitateurs une intarissable source de</p>
<p><pb/></p>
<p>gaîté, que leur muse n’aurait su comment épuiser.</p>
<p>Revoyez son théâtre, et comptez le nombre de ses pièces marquées au coin
de ce ridicule éternel qui touche directement les maris , vous vous
assurerez qu’il surpasse le nombre de ses drames où sont raillés les
autres ridicules.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma foi, veux-tu que je te dise, « Un mal d’opinion ne touche que les
sots : « Et je prendrais pour ma devise, « Moins d’honneur et plus de
repos.</p>
<p>« Ne vaudrait-il pas mieux, pour ne rien hasarder, « Ignorer ce qu’il en
peut être.</p>
<p>CI Allons ! tout coup vaille, il faut voir « Et je ne m’en saurais
défendre.</p>
<p>« La faiblesse humaine est d’avoir CI Des curiosités d’apprendre « Ce
qu’on ne voudrait pas savoir.</p>
<p>Il faut que ce ridicule ait des racines bien profondes , puisque son
origine remonte plus loin que l’époque de notre art théâtral. Thalie,
depuis la plus haute antiquité, s’avisa de faire rire du chagrin des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prendrai-je des circonlocutions sans fin, plutôt que de prononcer un
terme qui abrège toutes les difficultés ? Combien nous sommes-nous donc
raffinés, si nous ne pouvons plus parler sans préambule , ni nous
exprimer que figuré ment, ou par équivoque?</p>
<p><pb/></p>
<p>hasardais de parler sa langue sans scrupule; si jem’imaginais que
l’impureté est dans les choses, et non dans les mots ; si j’essayais de
prouver que nous avons exclu le comique, en rejetant la propriété des
termes, et que nous n’avons rien gagné pour les mœurs et la politesse à
notre susceptibilité exagérée, peut - être acquerrais- je le droit, sans
vous scandaliser trop fort, d’analyser nettement les meilleures scènes
de notre philosophe, et de vous nommer sa risible pièce, non sous le
titre faux et triste du mari trompé, mais sous son vrai et plaisant
titre du Cocu imaginaire.</p>
<p>Le grand mot est lâché ! désormais, passez-le moi, ne vous en déplaise ,
chaque fois qu’il en sera besoin pour ne pas farder les expressions
narves et franches de Molière, qui ne prenait pas de détours , et
n’usait pas de tant de réserve sous le siècle de Louis XIV, probablement
moins sage et moins cultivé que le nôtre.</p>
<p>Analyse de Sganarelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CI Il s’est subitement éloigné de ces lieux, a Et sa fuite a trompé mon
desir curieux : « Mais de sa trahison je ne suis plus en doute, « Et le
peu que j’ai vu me la découvre toute.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans les commencements ce sont toutes merveilles, « Ils témoignent
pour nous des ardeurs nom pareilles : « Mais les traîtres bientôt se
lassent de nos feux, « Et portent autre part ce qu’ils doivent chez eux.</p>
<p>Le langage de cette bonne femme n’annonce pas qu’elle soit portée aux
illusions romanesques ; et l’on sent qu’elle tient simplement aux
Réalités de l’amour conjugal, sur-tout lorsque d’un ton un peu rude lui
échappe cette forte saillie, « Ah! que j’ai de dépit que la loi
n’autorise « A changer de mari comme on fait de chemise !</p>
<p><pb/></p>
<p>la ressemblance du jeune homme avec la miniature restée en ses mains le
frappe si vivement, qu’il jette cette exclamation comique où brille
l’esprit de Mo- lière , « C’est mon homme !. ou plutôt c’est celui de ma
femme.</p>
<p>« Quoi ? celle, dites-vous, dont vous tenez ce gage.</p>
<p>a — Est ma femme, et je suis son mari. — Son mari !</p>
<p>« — Oui, son mari, vous dis-je, et mari très-marri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sganarelle conclut, après avoir pesé les inconvénients d’un cartel ou
d’un affront toléré dans le mariage, « Qu’ayant tout compassé , « Il
vaut mieux être encor cocu que trépassé.</p>
<p>« Quel mal cela fait-il ? la jambe en devient-elle « Plus tortue, après
tout, et la taille moins belle ?</p>
<p>« Peste soit qui premier trouva l’invention a De s’affliger l’esprit de
cette vision, « Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus sage « Aux
choses que peut faire une femme volage !</p>
<p>« Des actions d’autrui l’on nous donne le blâme !</p>
<p>« Si nos femmes sans nous ont un commerce infâme, « Il faut que tout le
mal tombe sur notre dos !</p>
<p>« Elles font la sottise, et nous sommes les sots !</p>
<p>v C’est un vilain abus, et les gens de police « Nous devraient bien
régler une telle injustice.</p>
<p>« N’avons-nous pas assez des autres accidents « Qui nous viennent happer
en dépit de nos dents?</p>
<p>« Les querelles, procès, faim, soif, et maladie, « Troublent-ils pas
assez lerrepos de la vie, « Sans aller , de surcroît, aviser sottement «
De se faire un chagrin qui n’a nul fondement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Moquons-nous de cela; méprisons les alarmes , « Et mettons sous nos
pieds les soupirs et les larmes.</p>
<p>ft Si ma femme a failli, qu’elle pleure bien fort.</p>
<p>« Mais pourquoi moi pleurer, puisque je n’ai point tort?</p>
<p>« En tout cas, ce qui peut m’ôter ma fâcherie, « C’est que je ne suis
pas seul de ma confrérie.</p>
<p>« Voir cajoler sa femme, et n’en témoigner rien, « Se pratique
aujourd’hui par force gens de bien.</p>
<p>C’est ainsi qu’il raisonne; mais le bon sens n’a pas le dessus, et, pour
dernier trait de vérité, la passion l’emporte.</p>
<p>« Oui, le courroux me prend ; c’est trop être poltron : « Je veux
résolument me venger du larron.</p>
<p>« Déjà, pour commencer, dans l’ardeur qui m’enflamme , « Je vais dire
par-tout qu’il couche avec ma femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez qu’en ceci la plus forte apparence « Peut jeter dans
l’esprit une fausse créance.</p>
<p>(1 De cet exemple-ci ressouvenez vous bien; « Et quand vous verriez
tout, ne croyez jamais rien.</p>
<p>Analyse de l’Ecle des Femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chrysalde a beau lui opposer la plus judicieuse réflexion qu’on puisse
faire sur ce point, « Mais comment voulez-vous , après tout, qu’une bête
« Puisse jamais savoir ce que c’est qu’être honnête ?</p>
<p>«</p>
<p>« Une fernihé d’esprit peut trahir son devoir, « Mais il faut pour le
moins qu’elle ose le vouloir ; fi Et la stupide au sien peut manquer
d’ordinaire « Sans en avoir l’envie et sans penser le faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>les aveux d’une ingénue qui le désole sans le vouloir , et qui, par un
étonnant prodige d invention comique, le poignarde coup sur coup de ses
traits de candeur et de naïveté.</p>
<p>La frénésie d’Arnolphe s’accroît par les difficultés même. Le péril
qu’il a couru ne lui paraît qu’un avertissement de mieux surveiller
l’objet de ses inquiétudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsqu’il jette sur elle un regard sérieux, « Son devoir aussitôt est
de baisser les yeux , « Et de n’oser jamais le regarder en face « Que
quand d’un doux regard il lui veut faire grâce.</p>
<p>« C’est ce qu’entendent mal les femmes d’aujourd’hui : « Mais ne vous
gâtez pas sur l’exemple d’autrui.</p>
<p>«</p>
<p>« Faites la révérence.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne profitera que pour le bonheur d’un autre homme.</p>
<p>Cette comédie est un modèle dans l’art de manier le ridicule attaché aux
jalouses frénésies.</p>
<p>Dans la pièce du Mariage Forcé, qu’il faut citer en passant , le même
ridicule est touché très-gaiement.</p>
<p>Analyse du Mariage forcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La fille que je veux prendre est fort jeune et fort belle.</p>
<p>« — Il n’est pas impossible.</p>
<p>« — Ferai-je bien ou mal de l’épouser ?</p>
<p>« — L’un ou l’autre.</p>
<p>« — Mais en l’épousant je crains d’être cocu.</p>
<p>CI — La chose est faisable.</p>
<p>fi — Qu’en pensez-vous?</p>
<p>« - Il n’y a pas d’impossibilité..</p>
<p><pb/></p>
<p>Vat morale 4e George- Paiuli.i.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le railleur sera raillé.</p>
<p>« — Le langage n’est rien ; mais il censure tous nos attache«ments,
quelque innocents qu’ils puissent être.</p>
<p>« — Il n’y a pas une femme qui puisse plus rien faire.</p>
<p>« — La représentation de cette comédie (celle du Portrait « du Peintre,
dirigée contre Molière), aura besoin d’être et appuyée, et les comédiens
de l’hôtel.</p>
<p>« — Sans doute ; et pour moi je réponds de douze niar« quis, de six
précieuses, de vingt coquettes, et de trente « cocus, qui ne manqueront
pas d’y battre les mains. En effet, « pourquoi aller offenser toutes ces
personnes-là, et particuliè« rement les cocus, qui sont les meilleures
gens du monde?</p>
<p>Pourquoi ? disent-ils : parce que le ijial que je nommerais , si j’osais
de nouveau me servir du vieux terme de notre bon Molière et du simple La
Fontaine, ce mal d’opinion, dis-je, ouvre la mine la plus riche à
exploiter en situations comiques, le meilleur magasin de plaisanteries,
le champ le plus fertile en galantes intrigues, en aventures agréables,
en surprises piquantes, en quolibets divertissants, et en tours</p>
<p><pb/></p>
<p>d’adresse multipliés par la contrainte, la ruse et l’amour. Devais-je
m’étendre moins longuement sur les applications de ce ridicule, le plus
ordinaire et le plus universellement répandu , tant chez les nobles que
chez les bourgeois, grâce aux mœurs pures du siècle dernier où l’on
affecta le scrupule de n’en plus même prononcer le nom , et où l’on
n’avait de chaste que les oreilles. Mais que dis-je ? aujourd’hui,
messieurs , peut-être est-ce une erreur de ma part que de revendiquer ce
ridicule en faveur de la comédie.</p>
<p>-C’est aller trop loin sans doute , et je reconnais d’avance mon tort,
ayant peur, comme on le sait, de m’attirer les critiques. On aurait à
m’objecter qu’une sage révolution dans nos mœurs a supprimé l’épithète
qui scandalisait, parce que, son objet n’existant plus , elle ne porte
plus sur rien. Les confrères de Sganarelle, où sont-ils maintenant ? Il
n’y en a plus; on ne voit plus en notre temps de ces maris dupés : en
vain je regarde de tous côtés dans le monde, en vain je les cherche. Ce
qui reste de leur espèce, vraiment devenue si rare , fait qu’il en est
d’elle comme de ces races perdues qui vivaient dans les âges reculés ,
et dont les naturalistes retrouvent en témoignages quelques débris
échappés au temps qui les a détruites.</p>
<p>Outre les vaines craintes qui tourmentent les hommes dans leurs
jalousies amoureuses et pour</p>
<p><pb/></p>
<p>En l’une de ces sources Plaute avait autrefois puisé chez les Latins les
couleurs dont il peignit son" avare.</p>
<p>français, au contraire, le place dans une maison riche, dans un état
aisé, où les occasions de dépenses deviennent autant de tortures pour
lui : il ne néglige pas la peinture des désordres de sa fille, ni la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le soin d’en amasser occupe tout le cœur, « Et quiconque s’y livre y
trouve son bonheur.</p>
<p>« Un ami qu’on implore ou refuse ou chancelle; « L’argent est un ami
toujours prompt et fidèle.</p>
<p>« Le plaisir d’entasser vaut seul tous les plaisirs.</p>
<p>« Dès qu’on sait que l’on peut remplir tous ses désirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu’on en a les moyens, notre ame est satisfaire.</p>
<p>« Enfin ce que le monde a de plus précieux, « Mon coffre le renferme, et
je l’ai sous les yeux, « Sous ma main; et, par-là, l’avarice qu’on blâme
« Est le plaisir des sens et le charme de l’ame.</p>
<p>Ce morceau n’est pas d’un bon comique, bien que la pensée en puisse être
vraie relativement aux avares, en ce qu’il explique leurs secrètes
jouissances ; mais les paroles d’Harpagon n’expriment que l’idée de leur
turpitude, et n’exposent que leurs honteux supplices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Analogie des moyens employés par Molière et par Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>blance dans ses censures générales. Deux fois notre poëte comique usa du
même moyen, mais la diffé- rence est sensible entre les chœurs du Malade
ima- ginaire, et ceux de la cérémonie du Bourgeois- Gentilhomme : la
satire qui anime les premiers y rehausse le ridicule : la seule gaieté
imprime le sceau de sa folie aux seconds, et ne les rend propres qu’à
l’espèce de comédie nommée facétieuse : les premiers offrent le
spectacle d’une mordante dérision ; les seconds celui d’une innocente
extravagance : ces deux cérémonies plaisent pourtant l’une et l’autre
par leur burlesque pompe, et renouvellent sur notre théâtre le genre de
la comédie antique offert a notre curiosité, qui ne s’expliquerait
pas-ses effets sans ces deux grands exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>La singularité de M. Jourdain est prise dans le ridicule particulier;
car l’auteur raille un bourgeois et non la bourgeoisie, puisque sa
femme, née dans la même classe que lui, ne rougit point d’agir et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette inimitable satire attaque, en effet, plutôt les vices de la
noblesse de cour que les ridicules de la bourgeoisie ; et ce ne fut qu’à
la faveur d’un titre qui trompa sur son véritable sujet, que Molière fit
passer cette leçon vigoureuse et pleine d’audace, où se dévoile le
secret de sa philosophie populaire. Son subtil génie avait usé d’une
égale adresse en composant la comédie de George-Dandin, lorque, traçant
monsieur et madame de Sotenville, il généralisa si bouffonnement, dans
leurs personnes, l’ignorance grossière, la morgue des gentillâtres, et
les préjugés absurdes et brutaux de toute la noblesse de province. Il
est un objet plus grave dont j’ai reculé l’examen au terme de mes leçons
sur la comédie : l’instant n’est pas venu pour moi de développer les
sublimités et les profondeurs de son chef-d’œuvre contre la secte
indéracinable de l’imposture. Tenons-nous-en là, et reconnaissons que
l’éminent effet des ouvrages de cet auteur inappréciable résulte de la
haute portée de ses vues, qui saisissaient et pénétraient à-la-fois le
système entier de la civilisation , et tous les dérèglements de l’ordre
social, soit dans ses fractions, soit dans sa totalité. Les frappants
exemples que nous avons tirés de ses comédies nous éclairent assez sur
la manière d’exposer philosophiquement au théâtre les quatre principales
espèces du ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>VINGTIÈME SÉANCE, Sur les caractères comiques; sur leurs espèces; sur
les passions, et sur les mœurs.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Je n’omettrai donc point, dans ce travail, les bons</p>
<p><pb/></p>
<p>éléments que me fournit le Traité de l’art de la comédie , que Cailhava
nous laissa en témoignage de son savoir, et des expériences de sa
pratique au théâtre.</p>
<p>L’ancienne comédie, en nommant les magistrats et les généraux qu’elle
osait jouer, n’etlt point trouvé de ressources en leur seule
dénomination personnelle, si la peinture de leurs humeurs et de leurs
défauts n’eut produit le jeu piquant qui résultait de leurs caractères
représentés; la moyenne comédie, en se couvrant de masques ressemblants
aux personnes qu’elle avait perdu le droit de nommer, eut encore plus
besoin de</p>
<p>Rapports des aperçus de Cailhava, avec les Vues méthodiques de l’auteur
de ce cours.</p>
<p>7* RÈGLE.</p>
<p>I^s caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’imitation fidèle de leurs travers et de leurs vices, que n’eussent pu
faire reconnaître leurs seules figures.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un ouvrage, où des traits généraux sont im« primés , dit Cailhava ,
passe les frontières , et le « nom de l’auteur avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principaux sont ceux dont les qualités ne participent d’aucune
autre, qui tiennent d’eux seuls leurs travers et leurs manies, et dont
le vice ou le ridicule prend ses racines au fond du cœur humain. Les
caractères accessoires sont ceux qui dérivent des pre-</p>
<p>miers , comme les mots composés sortent des radicaux, ou les nuances,
des couleurs primitives.</p>
<p>Des quatre espèces de carneu-res comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Caractère du Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>cc De cette complaisance on voit l’injuste excès le Pour le franc
scélérat avec qui j’ai procès.</p>
<p>« On sait que ce pied-plat, digne qu’on le confonde, « Par de sales
emplois s’est poussé dans le monde; « Et que par eux son sort, de
splendeur revêtu, « Fait gronder le mérite et rougir la vertu.</p>
<p>« Quelques titres honteux qu’en tous lieux on lui donne, « Son misérable
honneur ne voit pour lui personne : « Nommez le fourbe, infâme, et
scélérat maudit, « Tout le monde en convient, et nul n’y contredit.</p>
<p>ft Cependant sa grimace est par-tout bien venue , « On l’accueille, on
lui rit, par-tout il s’insinue; « Et s’il est par la brigue un rang à
disputer, « Sur le plus honnête homme on le voit l’emporter.</p>
<p>« Têtebleu ? ce me sont de mortelles blessures « De voir qu’avec le vice
on garde des mesures ; « Et par-fois il me prend des mouvements soudains
« De fuir dans un désert l’approche des humains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Critiqne du caractère d’Alceste dans la comédie d.</p>
<p>Fabred’Eglantine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Critique Àti Glorieux, tracé par Dectouches.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Recherchons la marche de son esprit, elle nous diri-</p>
<p>Perfection du caractèiP d’Harpagon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour accomplir une idéale image de la laideur et de la difformité du vice.</p>
<p>Il fallut un suprême talent dans l’inventeur pour</p>
<p>Eloge du personnage de Dom Juan.</p>
<p><pb/></p>
<p>égayer une si sombre physionomie. Ce caractère est un rare et parfait
exemple de la puissance du génie comique.</p>
<p>Eiamen du portrait de Céljmne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque je trouve , dit-il, deux personnages égale« ment renforcés et
parfaitement contrastants, je crois « voir deux maîtres d’armes l’épée à
la main ; les « coups qu’ils se portent mutuellement sont tous dan-</p>
<p>Opinion de Cailhava sur l’effet des caractères apposés les uns aux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>La justesse de cette comparaison ne comporte pas d’avis plus instructif
que cet autre qu’on doit encore au même auteur : il conseille de ne
point resserrer le portrait d’un caractère, en le circonscrivant dans
les bornes de telle ou telle circonstance, en ne le traitant que sous un
rapport étroit, sous une seule face, et pour ainsi dire partiellement.
C’est gêner la liberté de l’art, c’est amaigrir les figures et les
mutiler. Choisissez plutôt le jaloux que le soupçonneux, car le premier
renferme nécessairement l’autre en soi, puisque la jalousie ne marche
jamais sans le soupçon , et qu’il n’en est qu’une conséquence. Ne
présentez pas, comme Dufrény, le Jaloux honteux de lêtre, car cette situa-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion n’est qu’une circonstance de la passion jalouse.</p>
<p>Elrge Joueur île Regnard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ARGANT.</p>
<p>« Ma mie, vous êtes toute ma consolation.</p>
<p>BÉLINE.</p>
<p>« Pauvre petit fils !</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>«Pour tacher de reconnaître l’amour que vous me portez, «je veux, mon
cœar, comme je vous ai dit, faire mon tes« tament.</p>
<p>B t LINE.</p>
<p>« Ah ! mon ami, ne parlons point de cela, je vous prie ; « je ne saurais
souffrir cette pensée, et le seul mot de testais ment me fait
tressaillir de douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARGANT.</p>
<p>BÉLINE.</p>
<p>Risible transition pour préparer la scène suivante, dont je vous veux
citer ce seul dialogue.</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>«Il faut faire mon testament, m’amour, de la façon que « monsieur dit ;
mais, par précaution, je veux vous mettre «’entre les mains vingt mille
francs en or que j’ai dans les « lambris de mon alcove, et deux billets
payables au por« teur.</p>
<p>BÉLINE.</p>
<p>« Non, non, je ne veux point de tout cela: ah !. com« bien dites-vous
qu’il y a dans votre alcove ?</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>« Vingt mille francs, m’amour!</p>
<p>BÉLINE.</p>
<p>«Ne me parlez point de bien, je vous prie : ah!. de « combien sont les
deux billets ?</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>« Ils sont, m’amie, l’un de quatre mille livres, et l’autre « de six.</p>
<p>BÉLINE.</p>
<p>« Tous les biens du monde, mon ami, ne me sont rien, « au prix de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit par tant d’exemples que depuis les cœurs les.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’avarice est une des plus cruelles passions de la vieillesse ; mais la
cause de ses pitoyables tortures est si vile et si basse que l Euclion
de Plaute a soulevé la risée des spectateurs de Rome, et que l’Harpagon
français n’a pas médiocrement égayé notre parterre.</p>
<p>Les souffrances de la jalousie sont affreuses, insurmontables; mais,
dans l’Ecole des femmes, le ridicule des soucis et des transports
convulsifs d’Arnolphe , justement nommé l’Orosmane de la comédie, a fait
plus éclater de ris que celui de la tragédie n’a fait répandre de
pleurs. Les amants des pièces de Térence excitent un doux intérêt que le
charme de leurs expressions naturelles, tendres et touchantes, rend
agréable et vif; mais les embarras plaisants où les jette leur manque
d’argent ou de liberté dans leurs amours, préviennent l’effet de
l’attendrissement qui</p>
<p>8e Réglé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aucun juge par vous ne sera visité ?</p>
<p>ALCESTE. X «Non; est-ce que ma cause est injuste ou douteuse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>« J’en demeure d’accord : mais la brigue est fâchetise ; « Et.</p>
<p>AiCESTE.</p>
<p>« Non, j’ai résolu de ne pas faire un pas.</p>
<p>« J’ai tort, ou j’ai raison.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>« Ne vous y fiez pas.</p>
<p>AL GESTE.</p>
<p>« Je ne remuerai point.</p>
<p>PHILIN TE.</p>
<p>« Votre partie est forte ; « Et peut par sa cabale entraîner ALCESTE.</p>
<p>« Il n’importe.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>« Vous vous tromperez.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>« Soit ; j’en veux voir le succès.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Cc Mais.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>« J’aurai le plaisir de perdre mon procès.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>« Mais enfin.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>« Je verrai, dans cette plaiderie, « Si les hommes auront assez
d’effronterie , « Seront assez méchants , scélérats et pervers, « Pour
me faire injustice aux yeux de l’univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILISTK.</p>
<p>« Quel homme !</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>« Je voudrais, m’en coûtât-il grand’chose, c Pour la beauté du fait
avoir perdu ma cause !</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>a On se rirait de vous, Alceste, tout de bon, « Si l’on vous entendait
parler de la façon.</p>
<p>Et comme en effet tout le parterre l’entend, il rit de sa passion autant
que l’a voulu Molière. Le rire se renouvelle au moment que, frappé d’un
arrêt, le Misanthrope constant dans ses travers , refuse en ces mots de
le faire casser.</p>
<p>« Ce sont vingt mille francs qu’il m’en pourra coilter ; a Mais pour
vingt-mille francs j’aurai droit de pester u Contre l’iniquité de la
nature humaine, « Et de nourrir pour elle une immortelle haine.</p>
<p>« Hors qu’un commandement exprès du roi me vienne « De trouver bons les
vers dont on se met en peine, « Je soutiendrai toujours, morbleu !
qu’ils sont mauvais, « Et qu’un homme est pendable après les avoir faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C’est moi qui viens me plaindre, et c’est moi qu’on querelle !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah ! traîtresse, mon faible est étrange pour vous.</p>
<p>« Vous me trompez sans doute avec des mots si doux : « Mais il n’importe
! il faut suivre ma destinée.</p>
<p>« A votre foi mon ame est toute abandonnée: «Je veux voir jusqu’au bout
quel sera votre cœur, « Et si de me trahir il aura la noirceur.</p>
<p>CÉLIM EN E.</p>
<p>« Non, vous ne m’aimez pas comme il faut que l’on aime.</p>
<p>AL GESTE.</p>
<p>«Oui, je voudrais qu’aucun ne vous trouvât aimable, « Que vous fussiez
réduite en un sort misérable ; « Que le ciel, en naissant, ne vous eût
donné rien , « Que vous n’eussiez ni rang, ni naissance, ni bien « Afin
que de mon cœur l’éclatant sacrifice « Vous pût d’un pareil sort réparer
l’injustice, « Et que j’eusse la joie et la gloire en ce jour « De vous
voir tenir tout des mains de mon amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉONTE.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>CLÉON TE.</p>
<p>« Cela est vrai ; elle a les yeux petits ; mais elle les a « pleins de
feu , les plus brillants, les plus perçants du « monde, les plus
touchants qu’on puisse voir.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Elle a la bouche grande.</p>
<p>CLÉONTE.</p>
<p>« Oui, mais on y voit des grâces qu’on ne veit point aux « autres
bouches ; et cette bouche, en la voyant, inspire des « désirs; elle est
la plus attrayante, la plus amoureuse du « monde.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Pour sa taille, elle n’est pas grande.</p>
<p>C LioN TE.</p>
<p>« Non; mais elle est aisée et bien prise.</p>
<p><pb/></p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Elle affecte une nonchalance dans son parler, et dans « ses actions.</p>
<p>CLÉONTE.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Pour de l’esprit CLÉONTE.</p>
<p>« Ah ! elle en a, Covielle, du plus fin, du plus délicat !</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Sa conversation. CLÉONTE.</p>
<p>« Sa conversation est charmante.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Elle est toujours sérieuse.</p>
<p>CLÉONTE.</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Mais enfin elle est capricieuse autant que personne du « monde.</p>
<p>CLÉONTE.</p>
<p>« Oui, elle est capricieuse, j’en demeure d’accord : mais « tout sied
bien aux belles ! on souffre tout des belles !</p>
<p>COVIELLE.</p>
<p>« Puisque cela va comme ça, je vois bien que vous avez « envie de
l’aimer toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLioNTE.</p>
<p>« Moi, j’aimerais mieux mourir; et je vais la haïr autant le que je l’ai
aimée.</p>
<p>COVIELL E.</p>
<p>« Le moyen, si vous la trouvez si parfaite !</p>
<p>CLÉGNTE.</p>
<p>Concluons que pour se conformer aux qualités de la comédie, les passions
ainsi que les caractères doivent s’y produire par le ridicule, et qu’il
ne faut pas les y pousser trop au sérieux et moins encore jusqu’au
pathétique. On ne doit jamais oublier que Thalie est une muse railleuse.</p>
<p>ge BÎGLZ.</p>
<p>Les moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citerai-je les principaux traits d’Araminte, de Trissotin, et de Vadius,
où le comique durant cinq actes, ne rejaillit que du métier d’érudit et
de l’état d’auteur?</p>
<p>Du caractères fournis par les professions.</p>
<p>Rapprochements de la comédie des Guêpes et de crlle des Plaideurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qu’elle renferme une leçon universellement intelligible. Tous les
peuples auront des misanthropes, et leur langage sera l’éternelle satire
des mœurs perverses de la société; mais tous n’auront point des Métroà
manes.</p>
<p>Ma-urs bien peinte.</p>
<p>dans la Méttomanie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux cet é garement des forces de l’esprit qui nous retire du présent
et nous transporte en idée dans l’avenir ! *</p>
<p>10e Rètz.</p>
<p>L’intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>comédies du même auteur appartient au drame larmoyant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE’.</p>
<p>VINT-UNIÈME SÉANCE.</p>
<p>Sur l’exposition, sur le nœud de l’intrigueet sur les péripéties.</p>
<p>Formule des prologues de la comédie latine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les prologues de Plaute, qui la contiennent presque entièrement, font
une partie intégrante de ses comédies : ceux de Térence ne semblent que
des horsd’œuvre qu’il eût pu supprimer, puisque ses intrigues
s’expliquent d’elles-mêmes: il ne les ajouta, je pense,</p>
<p>lIe RfiGlB.</p>
<p>L’exposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Uéréglement des prologues de Plaute.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nam me perpetuo facere ut sit comœdia , « Reges quo veniant et Di, non
par arbitror.</p>
<p>Et par la raison qu’un valet joue son rôle dans la pièce d’Ampltitryon,
« Faciam hanc, proinde ut dixi, traco-comædiam.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ferai dl celle-ci, comme je l’ai dit, une tragi-co« medie.</p>
<p>Ceâ paroles sont expresses, et je les joins aux précédentes, dont le
sens pourrait n’être qu’ironique, et conséquemmeut appuyer le blâme du
genre, et non l’estime que les anciens en avaient. On s’apercevra que je
n’accumule les témoignages que pour mieux combattre les préventions et
les erreurs propagées ; car tandis que l’on m’impute d’être syHématique
en littérature, sur la foi de quelques attestations capricieuses ou
vagues, moi je n’affirme rien que les preuves en main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Expression remarquable d’un auteur latin, où l’on juge, par ce qu’il dit
de sa propre langue si admirée en nos jours , combien en son temps il
appréciait audessus d’elle la riche élégance de la langue d’Aristophane.</p>
<p>Il nous reste des comédies de Plaute sans prologues, soit qu’il
s’exemptât quelquefois d’en composer, soit qu’on les ait perdus : ce
sont ces pièces dans lésquellft</p>
<p><pb/></p>
<p>P A L i w U Il E.</p>
<p>« Où imaginerai-je que vous portez cette nuit vos pas au« dehors, ainsi
paré et si fastueusement vêtu , seigneur « Phédrome? ,</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Mais enfin.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Enfin tu m’es importun.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>cc Ne porté-je pas volontiers cette cire , ouvrage des «ebeilles, pour
offrir ce qu’il y a de plus doux aux yeux de « celle qui m’est plus
douce que le miel même.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAL 1 N UR E.</p>
<p>« Où pourrai-je donc présumer que vous alliez ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Insiste, je te le dirai, tu le sauras.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Si je vous en prie , que me répondrez-vous ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Voici l’asyle d’Esculape.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Je le sais déja depuis un an.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Là, est une porte voisine , fermée très-étroitement.</p>
<p>« Je te salue! es-tu en bon état, ô chère porte, si étroite« ment fermée ?</p>
<p>T PALINURE.</p>
<p>« Ne rêveriez-vous pas qu’hier la fièvre tierce l’a quit« tée : ou
qu’elle a mal soupé hier soir.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Te railles-tu de moi ?</p>
<p>• PALINURE.</p>
<p>« Devenez-vous donc si insensé, que de vous enquérir « dela santé de
cette porte?</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Ah ! par Hercule ! elle m’a paru si belle, si mystérieuse !</p>
<p>elle ne me trahit par aucun langage: quand on l’ouvre., « elle se tait;
quand ma maîtresse se glisse vers moi dans « l’ombre clandestinement,
elle se tait.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHEBROME.</p>
<p>« Non, de personne, et que Jupiter ne me le permette « jamais.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Je le souhaite de même : garantissez-vous d’aimer en « aucun temps
ainsi : quel que soit ce que vous aimez, « gardez que le public en ait
connaissance, de peur que « cela ne vous déshonore : ayez soin de ne pas
vous rendre « incapable de mériter de bons témoignages; et quand vous «
aimez, aimez toujours en présence de témoins.</p>
<p>PHEDROME.</p>
<p>(l Quel est ce propos ?</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Certain marchand d’esclaves habite ici.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Que ce lieu soit maudit !</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Pourquoi ? P PALINURE.</p>
<p>« Parce qu’il favorise le commerce le plus vicieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Comme tu prends le haut ton.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Aussi haut qu’il convient.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Eh ! si tu te taisais plutôt !</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Vous m’avez ordonné de m’expliquer ainsi toujours.</p>
<p>PHEDROME..</p>
<p>« Mais non en ce moment; j’avais donc commencé de te « dire. Il possède
une jeune fille.</p>
<p>PALIKURE.</p>
<p>« Ce marchand qui demeure en ce lieu ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Oui, retiens donc bien cela.</p>
<p>P ALINURÉ.</p>
<p>« Oh ! je n’appréhende plus que rien m’échappe.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Que tu es un odieux railleur ! Il veut en faire une courA tisanne, et
elle est éprise de moi ; je ne veux pourtant pas « qu’elle soit l’objet
d’un trafic.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Et par quelle raison ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Parce que j’en ferai mon propre bien, et que je l’aime « autant que
j’en suis aimé.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« C’est un mal qu’un amour clandestin, il est toujours « préjudiciable.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« J’en pense ce que tu en dis.</p>
<p>PAUNURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALIUCRE.</p>
<p>« Toutefois vous savez que la flamme suit de près la « fumée : celle-ci
ne brûle pas ; mais la flamme consume.</p>
<p>« Quiconque veut tirer la noix de sa coque rompt d’abord « la coque, et
qui veut se saisir d’une fille, tente un doux « embrassement. *</p>
<p>PH É D R omb.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>«Je le croirais, si la sagesse pouvait résider chez cet en« tremetteur.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Qu’oses-tu penser d’elle? Sitôt que l’occasion lui permet « de
s’élancer vers moi, dès qu’elle m’a donné un baiser, « elle s’enfuit, et
cela, parce que son tyran est retenu ma« lade en son lit au fond de
cette demeure d’Esculape, ce « qui me crucifie.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Qu’est-ce donc ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Tantôt il exige pour elle trente mines d’argent, tantôt « un grand
talent. Mais , quoi qu’il en soit, je ne puis rien « conclure avec lui
de bon, ni d’équitable.</p>
<p>P A L I N U R E.</p>
<p>« Il n’est pas juste , non plus, que vous lui demandiez ce « qu’il ne
connaît en aucune façon.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« J’ai envoyé en Carie mon parasite chargé d’obtenir un</p>
<p><pb/></p>
<p>« emprunt d’argent de mon associé : s’il ne me rapporte « rien, je ne
sais comment me retourner.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Et que poserez-vous devant elle en offrande ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Que sais-je? moi, toi-même, et tous ceux qui m’en« tourent.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Présumez-vous donc que Vénus accepte tout cela ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Esclave, remets-moi cette cruche.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Pourquoi faire ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Tu le sauras : ici loge une gouvernante , une vieille « gardienne,
dont le nom signifie très-buveuse, et très« avinée. (Mutibiba atque
merobiba).</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Est-ce que vous faites porter ce broc plein de vin pour « elle ?</p>
<p>PUÉDROME.</p>
<p>« A moins que tu ne t’y opposes.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Je m’y oppose, par Hercule ! je voudrais que celui qui « porte ce vin
se tordit le cou ; car j’avais cru qu’on l’ap« portait pour nous.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« D’accord, j’y consens.</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>«Allons, réjouis-toi, abreuve toi, porte consacrée, bois, « bois, et
deviens-moi volontairement propice.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>« Lui faut-il aussi des olives, de la bouillie , des capes ?</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Attire vers moi ta gardienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>PALINURE.</p>
<p>( Quelle frénésie vous agite de répandre ainsi le vin !</p>
<p>PHÉ DROME.</p>
<p>PALINURE.</p>
<p>fi Oh ! quelle est agréable ! que ne lui appliquez-vous un « baiser !</p>
<p>PHÉDROME.</p>
<p>« Tais-toi ; étouffons notre lumière et nos voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lanterne de Sosie imitée de la lampe des harangueuses d’Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>premières scènes et que tout ce qui arrivera n’y soit pas expliqué ,
mais préparé et pressenti. Si le fait est simple , et qu’il ne doive pas
amener d’intrigue com- pliquée , le sujet bien conçu s’expose de
lui-même en peu de mots : tel est celui des Femmes savantes de Molière,
de son Ecole des maris, et du Mariage forcé.</p>
<p>Si le fait se complique de plusieurs faits accessoires et qu’il doive
produire un embarras d’incidents, il faut, pour le bien exposer,
attacher dans l’esprit du spectateur la tête de chaque fil tendu, afin
qu’il puisse les suivre tous, très distinctement, et n’en pas perdre de
vue un seul dans le vaste tissu des aventures. Tels</p>
<p><pb/></p>
<p>sont les sujets de l’Etourdi de Molière, de son Ecole des femmes, de son
Avare, et de ses Fourberies de Scapin. Leurs premiers actes sont des
chefs-d’œuvre d’exposition, où non-seulement les faits sont claire-</p>
<p>ment présentés, mais les caractères établis d’avance, et tous les
ressorts disposés pour le jeu de la machine.</p>
<p>Les plus savants dogmatistes conviennent que les meilleures comédies
sont celles qui ont un grand avantscène, c’est-à-dire dont le sujet se
prend en un mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>12’ RÈGII.</p>
<p>Le nœud de l’intrigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet de la fable de l’Etourdi est très-simple, et les intrigues en
sont très-compliquées. Lélie est amoureux de Célie, esclave de
Trufaldin. Il n’a point d’ar-.</p>
<p>L’instant oit le sujet de 1 ’’Amphitryon se noue est celui de
l’entretien d’Alcmène avec son époux. L’acte et les scènes précédentes
n’en sont que la prépara-</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Puisque vous demandez un récit de la chose, « Vous voulez dire donc
que ce n’était pas vous.</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Pardonnez-moi ; mais j’ai certaine cause « Qui me fait demander ce
récit entre nous.</p>
<p>ALCM È N E. (</p>
<p>« Les soucis importants qui vous peuvent saisir « Vous ont-ils fait si
vîte en perdre la mémoire?</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Peut-être ; mais enfin vous me ferez plaisir « De m’en dire toute
l’histoire.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>Ah ! d’un si doux accueil je me serais passé.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>a Vous me fîtes d’abord ce présent d’importance, « Que du butin conquis
vous m’aviez destiné.</p>
<p>« Votre cœur , avec véhémence, « M’étala de ses feux tdute la violence,
« Et les soins importuns qui l’avaient enchaîné , « L’aise de me revoir,
les tourments de l’absence, « Tout le souci que son impatience « Pour le
retour s’était donné ; « Et jamais votre amour, en pareille occurrence ,
« Ne me parut si tendre et si passionné !</p>
<p>AMP H I TRYON.</p>
<p>« Peut-on plus vivement se voir assassiné ?</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Tous ces transports, toute cette tendresse , « Comme vous croyez bien,
ne me déplaisaient pas ; « Et, s’il faut que je le confesse , « Mon
cœur, Amphitryon, y trouvait mille appas.</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Ensuite , s’il vous plait ?</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Nous nous entrecoupâmes « De mille questions qui pouvaient nous toucher.</p>
<p>« On servit : tête-à-tête ensemble nous soupâmes , « Et, le soupé fini,
nous nous fûmes coucher.</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>et Ensemble !</p>
<p>ALC MÈN E.</p>
<p>« Assurément. Quelle est cette demande?</p>
<p><pb/></p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Ai-je fait quelque mal de coucher avec vous ?</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Non , ce n’était pas moi, pour ma douleur sensible ; « Et qui dit
qu’hier ici mes pas se sont portés, « Dit de toutes les faussetés « La
fausseté la plus horrible.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>Amphitryon !</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Perfide !</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Ah ! quel emportement !</p>
<p>AMPHITR YO N.</p>
<p>«Non , non,. plus de douceur et plus de déférence, « Ce revers vient à
bout de toute ma constance ; « Et mon cœur ne respire en ce fatal
moment, « Et que fureur, et que vengeance !</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« De qui donc vous venger? et quel manque de foi « Vous fait ici me
traiter de coupable ?</p>
<p>AMPHITRYON.</p>
<p>« Je ne sais pas, mais ce n’était pas moi, « Et c’est un désespoir qui
de tout rend capable.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>« Allez. indigne époux ! le fait parle de soi, (t Et l’imposture est
effroyable ; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nœud exeellent d’une comédie de Fabred’Eglantine.</p>
<p><pb/></p>
<p>de RÈGLE.</p>
<p>Les péripéties et leurs quatre espèces.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’être ainsi traité de maniaque et de fou, proteste contre son
aveuglement et convainc enfin Hégion de la tromperie. Le reste de cette
scène, aussi théâtrale que l’autre, se remplit des effets du changement
de sort des acteurs : Hégion se courrouce de la fuite du noble captif
qui lui enlève la certitude de revoir son fils : Tyndare est chargé de
douloureuses entraves aux pieds , et condamné aux travaux des carrières.</p>
<p>Je conseille aux disciples de l’art d’étudier la comédie des Captifs
pour apprendre comment le plus enjoué, le plus bouffon des auteurs
latins maniait délicatement et tempérait avec justesse le pathétique de
lintrigue la plus noble et la plus intéressante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaux exemples des péripéties de surprises et el’ événements.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Je me réjouis fort, seigneur Arnolphe. — Bon !</p>
<p>« Me voulez-vous toujours appeler de ce nom ?</p>
<p>« Qui diable vous a fait aussi vous aviser, « A quarante-deux ans , de
vous débaptiser, « Et, d’un vieux tronc pourri de votre métairie, « Vous
faire dans le monde un nom de seigneurie ?</p>
<p>« — Quel abus de quitter le vrai nom de ses pères, « Pour en vouloir
prendre un bâti sur des chimères ?</p>
<p>« De la plupart des gens c’est la démangeaison; fi Et, sans vous
embrasser dans la comparaison,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette diversité de noms que porte le jaloux Arnolphe jette dans l’erreur
le jeune Horace, qui , se méprenant toujours sur le personnage auquel il
vient raconter ses amours et ses progrès dans le logis de M. de la
Souche, le désole par une confidence perpétuelle des tours qu’il lui
joue, et le rend acteur passif dans toutes les actions que reproduisent
ses récits , suivant, comme le dit l’auteur, la constitution de son
sujet. L’inutilité des précautions que prend</p>
<p><pb/></p>
<p>joins. Dom-J uan, riche, bravé, séduisant, et espritfort, se montre
audacieusement tel qu’il est, prodigue aux dépens de ses créanciers dont
il se moque, duelliste insolent déja souillé de plusieurs homicides,
bigame irréligieux, corrupteur effronté de toutes les femmes qu’il
rencontre, et de plus, téméraire athée, autant ennemi du ciel que de la
terre, et ne croyant ni Dieu ni diable. Son caprice aveugle est sa
suprême loi : il n’a d’autre code que les maximes du plaisir,</p>
<p>Exemple d’une péripétie causée par le changement de volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On a beau découvrir ce que c’est que faux zèle , « L’imposture est
reçue, on ne peut rien contre elle.</p>
<p>fi La censure voudrait y mordre vainement.</p>
<p>« Contre tout autre vice on parle hautement, « Chacun a liberté d’en
faire voir le piège : « Mais pour l’hypocrisie, elle a son privilège, «
Qui, sous le masque adroit d’un visage emprunté , « Lui fait tout
entreprendre avec impunité.</p>
<p>« Flattant ceux du parti, plus qu’aucun redoutable, « On se fait d’un
grand corps le membre inséparable.</p>
<p>« C’est alors qu’on est sûr de ne succomber pas.</p>
<p>e Quiconque en blesse l’un, les a tous sur les bras : « Et ceux même
qu’on sait que le ciel seul occupe, « Des singes de leurs mœurs sont
l’ordinaire dupe.</p>
<p>« A qifci que leur malice ait pu se dispenser, « Leur appui leur est sûr
, ils ont vu grimacer.</p>
<p>« Ah ! combien j’en connais qui, par ce stratagème, « Après avoir vécu
dans un désordre extrême , « S’armant du bouclier de la religion, « Ont
rhabillé sans bruit leur dépravation, « Et pris droit, au milieu de tout
ce que nous sommes, « D’être sous ce manteau les plus méchants des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a beau les connaître et savoir ce qu’ils sont,</p>
<p>« Trouver lieu de scandale aux intrigues qu’ils ont, CI Toujours même
crédit. Un maintien doux, honnête, « Quelques roulements d’yeux, des
baissements de tête , « Trois ou quatre soupirs mêlés dans un discours ,
« Sont pour tout rajuster d’un merveilleux secours.</p>
<p>« C’est sous un tel abri qu’assurant mes affaires, « Je veux de mes
censeurs duper les plus sévères.</p>
<p>« Le prenant pour garant du soin de sa querelle, « J’appuierai de mon
cœur la malice infidèle ; « Et, selon qu’on m’aura plus ou moins
respecté, « Je damnerai les gens de mon autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C’est ainsi que l’on peut, dans le siècle où nous sommes , « Profiter
sagement des faiblesses des hommes ; , t Et qu’un esprit bien fait, s’il
craint les mécontents, « Se doit accommoder aux vices de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>VINGT-DEUXIÈME SÉANCE.</p>
<p>Sur Vordre des actes ; sur celui des scènes capitales; sur les deux
espèces de dénouement, et sjur la force comique.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Celle de l’ordre des actes dont je vais vous parler ne porte aussi son
application que sur quatre espèces de comédies ; les pièces épisodiques
n’ayant point d’intrigue principale, ni de péripéties, ni de dénouement
proprement dit, mais ne formant qu’un tissu</p>
<p>x4e Rtoi.e.</p>
<p>L’ordre du acu-s.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous rappelez-vous pas les actes troisièmes de l’Ecole des Femmes, du
Misanthrope, des Femmes savantes , de l’Avare, et du Tartufe? Ce sont
les plus frappants ; et leur beauté n’est point surpassée par celle des
actes quatrièmes qui les rivalisent. Les Femmes savantes, et le
Misanthrope, entre cet chefs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i5e Rèoi&amp;.</p>
<p>L’ordre des icne"</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monologue du Mercure de Plaute pèche en tous points contre cette
règle : celui du Sosie de Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>« Messieurs, ami de tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre sort est beaucoup plus rude « Chez les grands que chez les petits.</p>
<p>« Ils veulent que pour eux tout soit dans la nature « Obligé de s’immoler.</p>
<p>« Jour et nuit, grêle, vent, péril, chaleur, froidure, « Dès qu’ils
parlent, il faut voler.</p>
<p>« Vingt ans d’assidu service « N’en obtiennent rien pour nous : « Le
moindre petit caprice « Nous attire leur courroux.</p>
<p>« Cependant notre ame insensée « S’acharne au vain honneur de demeurer
près d’eux, « Et s’y veut contenter de la fausse pensée « Qu’ont tous
les autres gens que nous sommes heureux.</p>
<p>« Vers la retraite en vain la raison nous appelle, « En vain notre dépit
quelquefois y consent : « Leur vue a sur notre zèle « Un ascendant trop
puissant, « Et la moindre faveur d’un coup-d’œil caressant « Nous
rengage de plus belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour jouer mon rôle sans peine « Je le veux un peu repasser.</p>
<p>« Voici la chambre où j’entre en courrier que l’on mène; « Et cette
lanterne est Alcmène « A qui je me dois adresser.</p>
<p><pb/></p>
<p>a George- Dandin ! vous avez fait une sottise la plus grande « du monde!
Ma maison m’est effroyable maintenant, et je « n’y rentre point sans y
trouver quelque chagrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Serait-il permis, en citant ce bel exemple, d’oublier ici de rendre
hommage au talent admirable de l’acteur GRAND-MÉNIL , qui sut exceller ,
dans le rôle d’Harpagon, par la verve et la vérité frappante de son
débit, et qui rivalisa plus d’une fois sur le théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>le naturel profond de PRÉVILLE, seul acteur qu’on nommait l’inimitable.</p>
<p>« Un courroux si constant pour l’ombre d’une offense « M’a trop bien
éclairci de votre indifférence; -</p>
<p>Double mouvement inverse des scènes capitales.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et je dois vous montrer que les traits du mépris « Sont sensibles
sur-tout aux généreux esprits.</p>
<p>« Je l’avouerai, mes yeux observaient dans les vôtres « Des charmes
qn’ilsn’ont point trouvés dans tous les autres</p>
<p>« — Vous pouvez faire aux miens la grace toute entière, « Monsieur, et
m’épargner encor cette dernière.</p>
<p>« - Eh bien, madame , eh bien ! ils seront satisfaits.</p>
<p>« Je romps avecque vous, et j’y romps pour jamais.</p>
<p>5.</p>
<p>« Puisque vous le voulez , que je perde la vie « Lorsque de vous parler
je reprendrai l’envie, « — Tant mieux. C’est m’obliger.</p>
<p>« :— Non, non, n’ayez pas peur « Que je fausse parole.</p>
<p>Et il ajoute serment sur serment de ne plus revenir.</p>
<p>« Soit : n’en parlons donc plus, lui réplique aussitôt Lucile indignée.
L’impulsion, comme on le voit, est bien donnée par les deux rôles en un
sens tout pareil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, oui, n’en parlons plus, répond Eraste.</p>
<p>cc Et pour trancher ici tout propos superflus, « Et vous donner,
ingrate, une preuve certaine « Que je veux sans retour sortir de votre
chaîne , « Je ne veux rien garder qui puisse retracer « Ce que de mon
esprit il me faut effacer.</p>
<p>Et il déchire l’écrit avec fureur. Lucile, de son côté, relit un billet
d’Eraste.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’écrie Lucile, co Et grace au ciel ! c’est tout.</p>
<p>s’écrie Eraste ; ils se disent mutuellement adieu : c’en est fait après
un si courageux effort de part et d’autre; tous deux se vont séparer.
Comment se démêlera cette intrigue, et qui désormais changera leurs
volontés si invariablement déterminées ? Ces amants ne sont-ils pas
brouillés par mille outrages réciproques? oui , autant que des amants se
brouillent.</p>
<p>Ecoutez le langage de leurs passions stupéfaites.</p>
<p>« Ah Lucile ! Lucile ! un cœur tel que le mien « Se fera regretter, et
je le sais fort bien.</p>
<p>« — Eraste, Eraste, un cœur fait comme est fait le vôtre , « Se peut
facilement réparer par un autre.</p>
<p>« — Non, non, cherchez par-tout, vous n’en aurez jamais « De si
passionné pour vous , je vous promets ; « Je ne dis pas cela pour vous
rendre attendrie : « J’aurais tort d’en former encore quelque envie.</p>
<p>« Mes plus ardents respects n’ont pu vous obliger ; « Vous avez voulu
rompre , il n’y faut plus songer : « Mais personne, après moi, quoi
qu’on vous fasse entendre, « N’aura jamais pour vous de passion si tendre !</p>
<p>« Quand on aime les gens on les traite autrement ; « On fait de leur
personne un meilleur jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais , cruelle, c’est vous qui l’avez bien voulu.</p>
<p>« — Moi ! point du tout : c’est vous qui l’avez résolu.</p>
<p>cc — Point : vous avez voulu vous contenter vous-même.</p>
<p>« Consentez-y , madame ; une flamme si belle « Doit pour votre intérêt
demeurer immortelle; « Je le demande enfin , me l’accorderez-vous, « Ce
pardon obligeant? - Remenez-moi chez nous.</p>
<p>La scène passionnée du quatrième acte du Misanthrope est construite avec
un pareil artifice : les deux impulsions opposées, dont l’une la
commence et</p>
<p>Exemples parfaits tirés du Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>La même comédie contient encore une scène capitale entre Arsinoé et
Célimène, où l’on retrouve le jeu des deux forces réagissantes, non
tour-à-tour, mais l’une après l’autre, avec une égale puissance.</p>
<p>La prude, dirigée par sa jalouse malignité, vient humilier Célimène à
qui elle rapporte tous les propos qu’elle entend dans les cercles du
monde contre sa conduite légère et bruyamment scandaleuse.</p>
<p>« Non que j’y croie au fond l’honnêteté blessée : « Me préserve le ciel
d’en avoir la pensée !</p>
<p>ft Mais aux ombres du crime on prête aisément foi, CI Et ce n’est point
assez de bien vivre pour soi ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le retour d’une impulsion sur l’autre me paraît évident ici plus qu’en
tout autre exemple : et Molière tire à-la-fois de ce double mouvement,
le brillant jeu de cette scène capitale et la peinture accomplie de deux
principaux caractères placés en opposition. Il faut pour bien ressentir
tout le magique effet de ces combinaisons transcendantes avoir vu ce que
leur donnait de ressort l’exécution vive et forte de CONTAT, actrice
justement célèbre; ou voir aujourd’hui ce que leur ajoute de grace et
d’éclat la finesse de mademoiselle MARS, qui la surpasse dans le rôle de
Célimène, par l’enjouement spirituel et la décence élégante qui la
distinguent toujours.</p>
<p>Tirons de l’excellente comédie des Femmes Savantes</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vos vers ont des beautés que n’ont point tous les autres ; « — Les
graces et Vénus régnent dans tous les vôtres.</p>
<p>« — Vous avez le ton libre et le beau choix des mots.</p>
<p>« — On voit par-tout chez vous l’ithos et le pathos.</p>
<p>« — Nous avons vu chez vous des églogues d’un style « Qui passe en doux
attraits Théocrite et Virgile.</p>
<p>CI — Vos odes ont un air noble, galant, et doux, « Qui laisse de bien
loin votre Horace après vous.</p>
<p>Tous deux accumulent ainsi l’un sur l’autre les titres d’admiration, et
bientôt après ; « Si la France pouvait connaître votre prix.</p>
<p>« - Si le siècle rendait justice aux beaux esprits.</p>
<p>« •— En carosse doré vous iriez par les rues.</p>
<p>« — On verrait le public vous dresser des statues.</p>
<p><pb/></p>
<p>w « Vous donnez sottement vos qualités aux autres.</p>
<p>« — Fort impertinemment vous me jetez les vôtres.</p>
<p>« — Va, va, restituer tous les honteux larcins « Que réclament sur toi
les Grecs et les Latins.</p>
<p>« - Souviens-toi de ton livre et de son peu de bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette théorie des scènes capitales et sur le principe i. des
oscillations contraires dont le jeu les embellit.</p>
<p>16e RÈGLE, Le dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En faveur des vivants je fais revivre un mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>Nous ne tolérerions pas plus leurs prologues familiers que leurs
burlesques compliments d’adieu. La comédie est devenue chez nous une
affaire si sérieuse, aux yeux des magistrats du parterre, qu’on
n’oserait leur adresser le moindre petit mot qui déridât leur sévérité
et dérangeât leurs austères bienséances. Tant pis pour la gaîté, mais
tant mieux pour la dignité de nos doctes et pesants juges. Les folles
bouffées de la joie et de l’esprit seraient capables de les déconcerter, et</p>
<p><pb/></p>
<p>17e RKGLIS, La force comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette plaisante scène, transportée dans ma comédie intitulée Plaute, n’a
pas moins frappé les connaisseurs</p>
<p><pb/></p>
<p>au théâtre français, où je l’exposai, qu’elle n’avait séduit les juges
les plus délicats de l’ancienne Rome.</p>
<p>Imitation de la comédie des Nuées , dans celle du Bourgeois- Gentil-homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être convaincrai- je mieux de la réalité de ces rapports qu’on accusa
d’être imaginaires quand je les annonçai, en citant ici les propres
paroles du judicieux Brumoy.</p>
<p>« Socrate ne pouvant rien tirer de plus du génie « grossier de son
disciple, désespère d’en faire un « philosophe, et lui conseille
d’amener son fils en sa « place. L’autre y consent, en disant que son
fils avait « de l’esprit étant enfant ; ce qu’il prouve aussi naïve«
ment que le médecin Diafoirus au sujet de son fils « Thomas. Molière a
copié beaucoup d’endroits de « cette comédie. »</p>
<p>La conformité entre les deux poëtes s’établit de plus en plus dans les
actes suivants, où Strépsiade, possédé de l’esprit de l’école et de
l’enthousiasme des Nuées , pousse son fils Philippe hors du logis.</p>
<p>« Le sel comique de cette scène, ajoute le père « Brumoy, est
précisément le même que celui du « Bourgeois-Gentil-homme, qui veut
instruire sa femme « et sa servante des leçons qu’il a reçues de ses
maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« le regarde du même œil que madame Jourdain fit « son mari enharnaché
en turc. Dès les premiers mots « le fils jure par Jupiter; ce serment
choque le père, «qui lui dit que cela était bon autrefois, mais qu’il «
n’y a plus de Jupiter.</p>
<p>— Qui profère ces impiétés?- Diagoras,et Céréphon qui sait calculer le
saut d’une puce.</p>
<p>CI — Un coq. — D’accord ; et ici ? — Un coq.</p>
<p>Instruit aux subtilités, il le lui nie, sur ce qu’une semblable
dénomination ne distingue point le mâle de la femelle, en répondant par
un même mot qui signifie en grec le coq et la poule.</p>
<p>« Ce sont donc tous deux la même chose? Que tu es ma l « avisé! Ne vas
pas répéter ailleurs cette sottise ! Désormais «appelle l’une d’un nom
de femelle, et l’autre d’un nom « de mâle.</p>
<p>Voyons maintenant le Bourgeois-Gentil-homme répétant sa leçon sur les
voyelles avec sa servante : « Sais-tu bien comme il faut faire pour dire
un u?—Com« ment? — Oui, qu’est-ce que tu fais quand tu dis un u ?—</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoi ? - Dis un peu u pour voir.—Eh bien u.—Qu’est-ce « tu fais ? —-Je
dis u. — Oui, mais quand tu dis u, qu’est-ce CI que tu fais? — Je fais
ce que vous me dites. — Ah! l’é- « trange chose que d’avoir affaire à
des bêtes! Tu allonges « les lèvres en dehors, et approches la mâchoire
d’en haut «de celle d’en bas; u. Vois-tu? je fais la moue, u. —</p>
<p>« Oui, cela est beau ! — C’est bien autre chose si vous aviez,
«vuo,etrffl, da, et fa, fa !</p>
<p>Imitation de la comédie des Chevaliers dans celle du Médecin malgré lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Quoi donc? Que voulez-vous dire ? Pour qui me pre- « nez-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« —Pour ce que vous êtes, pour un grand médecin.</p>
<p>« — Médecin vous-même : je ne le suis point ; et je ne « l’ai jamais été.</p>
<p>« Qu’est-ce ? Pourquoi m’appelez-vous ? — Afin que vous CI sachiez comme
vous êtes heureux et destiné aux grandes « choses.</p>
<p>« Tourne tes regards , vois-tu ce peuple innombrable ? —</p>
<p>« Très-clairement. - Eh bien ! tu en es le général, tu es le « prince de
la place publique, et du Pyrée. Tu fouleras le « sénat sous les pieds ;
tu destitueras les chefs; tu vaincras; « tu posséderas les dépouilles
des vaincus, et souilleras liCI brement tout le Prytanée de tes
débauches. — Moi ? —</p>
<p><pb/></p>
<p>« Affermis - toi donc ; maintenant contemple tous ces ob« jets: monte
sur ton étalage de saucisses: n’aperçois-tu « pas ces îles qui
t’environnent ?</p>
<p>« Je les vois. — Et ces ports, et ces navires chargés de « richesses? —
Je les vois. — Comment ne t’estimerais-tu a pas par excellence ?
Désormais tourne ton oeil droit vers « la Carie , et ton œil gauche du
côté de la Chalcédoine. —</p>
<p>On éclaircit le sens de l’oracle au grossier Agoracrite qui, finissant
par se laisser convaincre aussi-bien que Sganarelle , étonné d’être fait
docteur, s’écrie avec la même surprise:</p>
<p><pb/></p>
<p>Sganarelle ne s’étonne pas moins de sa propre métamorphose.</p>
<p>« Mais, messieurs, dites-moi ; ne vous trompez vous pas « vous-mêmes ?
Est-il bien vrai que je sois médecin ? — Sans ( doute. — Diable emporte
si je le savais. »</p>
<p>On le lui affirme, on le lui prouve, on lui vante les cures qu’il a
faites, on lui rappelle la quantité de ses guérisons miraculeuses, ainsi
qu’on déroule devant Agoracrite la liste des oracles qui le confirment
dans l’opinion de sa dignité publique. Enfin , monsieur , ajoute Valère
aux merveilles qu’il conte au fagotier , « Vous aurez contentement avec
nous, et vous gagnerez « ce que vous voudrez, en vous laissant conduire
où nous Il prétendons vous mener.</p>
<p>« Je gagnerai ce que je voudrai. — Oui. — Ah ! je suis cc médecin sans
contredit: je l’avais oublié; mais je m’en « ressouviens.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, il y a long-temps que je vous attends, et je « viens
implorer votre assistance.</p>
<p>L’Hippocrate lui saisit aussitôt la main.</p>
<p>Le secret de la force comique est celui du génie ; c’est pourquoi l’on
ne saurait le découvrir entièrement, ni le réduire en principe absolu;
mais autant qu’il est possible de le pénétrer, on voit qu’il tient aux
bonnes combinaisons de situations, et au soin de pousser l’expression du
ridicule le plus avant et le</p>
<p><pb/></p>
<p>jusques derrière la toile du théâtre: son Géronte s’écriera jusqu’à
satiété: « Que diable allait-il faire dans cette galère ?</p>
<p>Et ces cris de la lésinerie deviendront pour jamais des proverbes dans
toutes les bouches.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur, par ce seul trait ingénieux, offre l’image</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute cette canaille intrigante, qui, devenant millionnaire , s’en va
, comme il le dit , faire souche d’ honnêtes gens dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>VINGT-TROISIÈME SÉANCE.</p>
<p>Sur la moralité de ta comédie, et sur le style qui lui est propre.</p>
<p>18" RAcLE, La moralité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque je recommande la moralité dans la comédie, et que je la fais
envisager comme l’une de ses plus importantes conditions, je ne prétends
pas dire que les pièces comiques deviennent plus estimables en
proportion de ce qu’on y répand plus de personnages moraux et plus de
sages maximes. Lesdrames de Thalie ne doivent pas se transformer en</p>
<p><pb/></p>
<p>sermons ; ses règles mêmes exigent que la raison ne s’y explique que par
son contraire, qui est la folie , et que les bonnes leçons ne s’y
retirent que des exem-</p>
<p>Défaut fie Destouches, de Lachaussée, de Voltaire , dans la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>chasse en grimaçaht jusqu’au moindre ridieulé. Si le développement d’une
moralité générale constituait lui seul cette condition dans la comédie,
quelle pièce mériterait mieux son titre que la Nariine de Voltaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>fait pleurer au lieu, de les faire rire.</p>
<p>Supériorité de George-Dandin s ru Nanite.</p>
<p><pb/></p>
<p>aïeux, qu’un drame tel que je viens de l’imaginer, loin d’être applaudi
de l’ancien parterre,eût été probablement sifflé de tous les
connaisseurs, tandis que le sien, que jadis on applaudissait pleinement
, s’est vu siffler de nos jours par les délicats de la capitale.</p>
<p>On y a trouvé le mari trop brutalement berné, la femme trop libre et
trop effrontée, les parents trop sottement fiers, et les valets trop
grossiers. Du reste, quel scandale que ces gros mots, qui, sortis de la
bouche d’un manant, sont des termes propres, pour des oreilles qui
n’accueillent que des fines équivoques, et qui ne goûtent que les
expressions figurées !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Taisez-vous, bonne pièce!. Vous faites la sournoise i « mais je vous
connais il y a long-temps, et vous êtes une « dessalée. Vous pourriez
bien porter la folle enchère de « tous les autres, et vous il avez point
de père gentil-homme.</p>
<p>Mot exquis, et remarqu é justement dans les notesde l’éditeur, comme le
trait le plus heureux qui soit au théâtre. Plus on considérera
l’immoralité des acteurs qui concourent au complément de cette intrigue,
mieux on évaluera la moralité du sujet et l’observation des règles d’un
art qui ne souffre pas que le vice soit autrement puni que par la
dérision et lé ridicule.</p>
<p>Regnard, imitateur de Plaute et de Molière, Lesage en ce point leur
émule, ont multiplié sur la scène les portraits des fripons, ou des
fous, pouy enseigner la raison ou l’honnêteté. Ces auteurs, nos uniques
modèles, se montrent sobres de sentences , et n’introduisent que
rarement des raisonneurs dans leurs ouvrages. Les Aristes de Molière
paraissent dans peu de scènes, et ne parlent que pour exposer, fonder,
et conclure: en quelques pièces, la moralité se produit d’elle-même et
sans interprète; les dérègle- ments de la fille d’Harpagon, l’insolence
de son fils, le manque de probité de ses valets, et la lésinerie du
maître, n’ont d’autre contre-poids dans la comédie de l’Avare, que le
sentiment de haine et de dérision</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. comédie latine ne tendait qu’au -avertissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rapports entre la Cassine de Plaute et le Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>son lit profiter de la convention qu’il a faite secrètement, il est
accueilli par les coups du jeune homme déguisé, qui le meurtrit et le
confond. Son esclave Olympio, qui l’avait voulu devancer dans la couche
nuptiale, n’avait pas été moins surpris de ces brusques et rudes
accolades. Ce juste chàtiment de leurs communes débauches n’excuse pas
l’extrême liberté de leur leste dialogue et de leur narration
scandaleuse : si les spectateurs français eussent toléré ces deux
scènes, ils eussent jugé très-innocentes au prix d’elles la double
méprise d’Almaviva prenant sa femme pour celle de son valet, et de
Figaro, prenant la sienne pour celle du comte. Ce comique dénouement,
auquel on reprocha tant d’indécence, est délicat en comparaison du
dénouement de la Cassine de Plaute.</p>
<p>Molière, qui fouilla dans tous les magasins du vieux comique, prit dans
cette pièce une quantité de bons traits qu’il sema dans les siennes. Son
Chrysale parle de sa femme Philaminte, comme Stalino parle de son épouse
Cléostrate.</p>
<p>« Elle me fait trembler dès qu’elle prend son ton, 4 et Je ne sais où me
mettre, et c’est un vrai dragon.</p>
<p>’&lt; Et cependant, avec toute sa diablerie, Ct Il faut que je l’appelle et
mon cœtir et ma mie.</p>
<p>4</p>
<p>« Allons, nouvelle mariée, posez légèrement le pied sur * le seuil ;
prenez le bon chemin, et faites en sorte de garder</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AnRhs de la Mandragore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Moralité de deux comédies de Plaute.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ni comme mes autres comédies. Il ne s’y trouve pas de « ces vers
licencieux, indignes de la mémoire.</p>
<p>Neque spurcidici insunt versus immemorabiles.</p>
<p>Immemorabiles, cette épithète est la condamnation expresse de toute
poésie obscène que Plaute déclare ne devoir pas rester dans le souvenir.
Non content de cette juste sentence renfermée dans le prologue, il
renouvelle le même avis dans l’épilogue qui termine la pièce entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes auditeurs ont eu lieu plusieurs fois de se convaincre que je ne
tente point de leur suggérer mes propres opinions, et que je n’affirme
un principe qu’en le constatant sur les plus respectables témoignages.</p>
<p>Le grand maître que je vais citer ne se félicite que modérément d’avoir
atteint le but de la comédie , en faisant rire ; mais il se loue de
n’avoir pas diverti le parterre aux dépends de la pudeur. Après être
succinctement entré dans la considération des causes de son succès. « Ce
n’est pas , dit-il, que j’attende un « grand honneur d’avoir assez
long-temps réjoui le « monde , mais je me sais gré de l’avoir fait sans
qu’il « m’en ait coûté une seule de ces sales équivoques et</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de la comédie, se conformant au langage</p>
<p>19" RÈGLE Le style comique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le menteur de Corneille reparaît devant son père, qu’il a trompé par un
récit plein de faussetés : sur quel ton l’aborde le vieillard ?</p>
<p>« Etes-vous gentil - homme ? — Ah ! rencontre fâcheuse !</p>
<p>C( Etant sorti de vous, la chose est peu douteuse.</p>
<p>« — Croyez-vous qu’il suffit d’être sorti de moi ?</p>
<p>« — Avec toute la France aisément je le croi.</p>
<p>’&lt; .- J’ignorerais un point que n’ignore personne, cc Que la vertu
l’acquiert comme le sang le donne.</p>
<p>(c - Où le sang a manqué, si la vertu l’acquiert, « Où le sang l’a
donné, le vice aussi le perd.</p>
<p>(c Ce qui naît d’un moyen périt par son contraire ; « Tout ce que l’un a
fait l’autre peut le défaire; • cc Et dans la lâcheté du vice où je te
voi, « Tu n’es plus gentil-homme étant sorti de moi.</p>
<p>« — Moi?. — Laisse moi parler, toi de qui l’imposture « Souille
honteusement ce don de la nature.</p>
<p>Modèle du style comique dans Pierre Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui se dit gentil-homme, et ments comme tu fais, cc Il ment quand il
le dit, et ne le fut jamais.</p>
<p>« Mais ce serait pour vous un bonheur sans égal, « Que ces femmes de
bien qui se gouvernent mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemple du style vrai dans tes Fâcheux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eraste. C’est une chose commune que de rencontrer des bruyants importuns
qui troublent les assemblées, et gênent le plaisir qu’on prend aux
théâtres ; mais il faut la plume de Molière pour en fixer une image
éternelle.</p>
<p>« Un bruit s’est élevé, dont un autre eût eu honte : « Mais lui, ferme
et constant, n’en a fait aucun compte, « Et se serait tenu comme il
s’était posé, « Si, pour mon infortune , il ne m’eut avisé.</p>
<p>« Ah ! marquis ! m’a-t-il dit, prenant près de moi place.</p>
<p>« Comment te portes-tu? souffre que je t’embrasse.</p>
<p>« Au visage sur l’heure un rouge m’est monté CI Que l’on me vit connu
d’un pareil éventé.</p>
<p>a .,.</p>
<p>Espèce de ridicule fréquent très-bien exprimé par Eraste, qui ne dépeint
pas moins vivement sa pénible contenance, tandis que minutant une retraite</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre autres vers marqués au bon coin, vous n’aurez pas laissé passer
les expressions neuves qui distinguent ceux-ci, sans les noter dans
votre mémoire.</p>
<p>« Et de son large dos morguant les spectateurs, et</p>
<p>(c Et tandis que tous deux étaient précipités « Dans les convulsions de
leurs civilités.</p>
<p>Boileau jamais a-t-il plus fortement écrit ? La comédie entière des
Femmes Savantes rivalise avec ce qu’il a de plus beau. La diction en est
continuellement pure, sans que l’affectation ou le naturel que les
ridicules y impriment y soient nulle part effacés. La justesse du style
ne permet pas de s’y méprendre. Philaminte et Bélise veulent chasser une
servante de la maison , parce qu’elle s’énonce comme au village, et
qu’elle ignore les lois de la grammaire : toutes deux</p>
<p>Exemples du bon style comique tirés des Femmes Savantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’expliqueront avec une correction étudiée, devant le bon - homme
Chrysale, qui parlera franchement sa langue en termes simples et communs.</p>
<p>« Pour rompre toute loi d’usage et de raison « Par un barbare amas de
vices d’oraison , « De mots estropiés, cousus par intervalles, « De
proverbes traînés dans les ruisseaux des halles?</p>
<p>a J’aime bien mieux, pour moi, qu’en épluchant ses herbes,, « Elle
accommode mal les noms avec les verbes, « Et redise cent fois un bas et
méchant mot, « Que de brûler ma viande, ou saler. trop mon pot : « Je
vis de bonne soupe, et non de beau langage.</p>
<p>Cette réplique de Chrysale contient, je crois, les meilleurs vers
comiques qu’ait inspirés le naturel au théâtre ; et s’il en est d’assez
naïfs pour les surpasser, ce n’est que dans le cours du même rôle qu’il
les faut chercher. L’inappréciable morceau qui suit dans la même scène
n’a son pareil en aucune langue. Cependant l’écrivain qui dicta les
discours de l’ingénu Chrysale, traça les vers parfaits de l’érudit et pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>tentieux Vadius. Eussent-ils été mieux tournés par l’auteur de l’Art
poétique.</p>
<p>tt Le défaut des auteurs, dans leurs productions , « C’est d’en
tyranniser les conversations, « D’être au palais, aux cours, aux
ruelles, aux tables, « De leurs vers fatigants lecteurs infatigables.</p>
<p>« Voici de petits vers pour de jeunes amants. etc.</p>
<p>Ce joli trait de ridicule n’est pas moins exquis que le morceau qu’il
termine; par-tout on retrouve en Molière de ces vives saillies
naturelles. « Un auteur « qui par-tout va gueuser des encens ; » dit
Molière.</p>
<p>Nul doute que nos gens du bon goût ne se soulevassent aujourd’hui contre
ce mot gueuser; il leur semblerait bas, trivial ; mais c’est le mot
expressif, c’est celui qui appuie sur le vrai sens avec force ; et
Molière n’a jamais la fausse délicatesse d’exclure les termes propres
qui gravent clairement son idée ; sa vigueur littéraire ne s’arrêtait
pas aux puérilités des petites critiques. Que choisirai-je dans le
Misanthrope qui ne soit du meilleur style ? La noblesse d ame, la raison
, eurent-elles jamais de plus fidèle et de plus pur interprète ?
Ecoutons Alceste exprimer le vœu de sa droite sincérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>te Poussez! ferme! poussez, mes bons amis de cour « Vous n’en épargnez
point, et chacun a son tour.</p>
<p>Beaux exemples du style tirés du Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C’est ainsi qu’aux flatteurs on doit par-tout se prendre « Des vices
où l’on voit les humains se répandre.</p>
<p>t</p>
<p>&lt; Il faut parmi le monde une vertu traitable; &lt; A force de sagesse on
peut être blâmable : « La parfaite raison fuit toute extrémité, Et veut
que l’on soit sage avec sobriété.</p>
<p>« Cette grande roideur des vertus des vieux âges i Heurte trop notre
siècle et les communs usages; « Elle veut aux mortels trop de perfection
: « Il faut fléchit au temps sans obstination; « Et c’est une folie, à
nulle autre seconde, « De vouloir se mêler de corriger le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il sait donner aux mots une vigueur nouvelle par la façon dont il les
place, et sa phrase n’en a pas moins une tournure naturelle et claire.</p>
<p>Cf --Mon maître, votre fils, m’a donné ordre de l’at« tendre.</p>
<p>Excellence de la prose comique de Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Comment diantre voulez-vous qu’on fasse pour vous « voler ?
Etes-vous un homme volable, quand vous renfer« mez toutes choses, et
faites sentinelle jour et nuit?</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>.,Ü)</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>VINGT-QUATRIÈME SÉANCE.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Distinrtion du stvle naturel et du style satirique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le nourrisson du Pinde, ainsi que le guerrier, « A tout l’or du Pérou
préfère un beau laurier.</p>
<p>(1 L’avocat se peut-il égaler au poëte ?</p>
<p>« De ce dernier la gloire est durable et complète.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il vit long-temps après que l’autre a disparu : « Scarron même
l’emporte aujourd’hui sur Patru.</p>
<p>« Que la fortune donc me soit mère ou marâtre, « C’en est fait : pour
barreau je choisis le théâtre ; « Pour client, la vertu; pour lois, la
vérité; « Et pour juges, mon siècle et la postérité.</p>
<p>L’enthousiasme du personnage qu’aveuglent les fumées et les illusions de
sa folie poétique, respire en tout ce morceau : la critique la plus
vétilleuse n’y découvrirait pas une tache. Les raisons dont il appuie
son penchant sont merveilleusement déduites, et la force d’un même
style, qui règne durant le dialogue entier, soutient avec une égale
vigueur la réponse contradictoire par laquelle Baliveau les combat.</p>
<p>« A qui veut s’égarer la carrière est ouverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Indigne du bonheur qui t’était préparé, « Rentre dans le néant d’où je
t’avais tiré.</p>
<p>« Cette soif de briller, où se fixent tes vœux, « S’éteindra, mais trop
tard, en des dégoûts affreux.</p>
<p>« Va des auteurs sans nom grossir la foule obscure, CI Egayer la satire,
et servir de pâture « A je ne sais quel tas de brouillons affamés, CI
Doub les écrits mordants sur les quais sont semés.</p>
<p>« Déja dans les cafés tes projets se répandent.</p>
<p>« Le parodiste oisif et les forains t’attendent.</p>
<p>« Vas, après t’être vu sur leur scène avili, ’&lt; De l’opprobre avec eux
retomber dans l’oubli.</p>
<p>« Que peut contre le roc une vague animée?</p>
<p>« Hercule a-t-il péri sous l’effort du Pygmée ?</p>
<p>c L’Olympe voit en paix fumer le mont Ethna ; « Zoïle contre Homère en
vain se déchaîna ; CI Et la palme du Cid, malgré la même audace, « Croît
et s’élève encore au sommet du Parnasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un dialogue facile et correct, des portraits bien dessinés , des
tableaux de mœurs encadrés avec art, ont soutenu le vide de cinq actes,
ou, pollt mieux dire, les ont remplis agréablement de détails précieux
qui en ont caché le défaut d’action. On jugera d’après les suffrages que
s’acquit la plume de Gresset , de quelle importance est la condition du
style dans le genre comique. A l’inspection d’un seul passage, on
reconnaîtra , dans le Méchant, la pureté, la précision, le choix des
mots , les liaisons fines, et les transitions adroites qu’on retrouve en
tous les bons écrivains, et qui établissent une sorte de ressemblance
entre eux.</p>
<p>Molière , Piron , ni Jean-Baptiste Rousseau, qui sut écrire la comédie
aussi-bien qu’il sut mal la composer, ces maîtres en bon style n’eussent
pu tracer une image de Paris plus nette et plus vive d’expression, que
la satire faite par le Cléon de Gresset.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout ce qu’on est forcé d’y voir et d’endurer Il Passe bien l’agrément
qu’on y peut rencontrer.</p>
<p>« Des prétendus esprits souffrir la suffisance.</p>
<p>« Et la grosse gaîté de l’épaisse opulence !</p>
<p>« Tant de petits talents où je n’ai point de foi ; « Des réputations ,
on ne sait pas pourquoi ; « Des protégés si bas, des protecteurs si bêtes !</p>
<p>« Des ouvrages vantés qui n’ont ni pieds ni têtes!</p>
<p>« Ce n’est pas sur leurs mœurs que je veux qu’on en cause ; « Un vice,
un déshonneur, ce serait peu de chose ; « Tout cela dans le monde est
oublié bientôt : « Un ridicule reste, et c’est ce qu’il leur faut.</p>
<p>« Qu’en dites-vous? cela peut faire un bruit du diable; « Une brochure
unique, un ouvrage admirable,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bien scandaleux, bien bon : le style n’y fait rien, « Pourvu qu’il
soit méchant, il sera toujours bien.</p>
<p>« — Mais j’admire, en effet, votre persévérance, « Un mois dans un état
! quelle rare constance I</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis quand cet ennui? - Depuis le premier jour « J’eus d’abord du
dégoût pour ce morne séjour.</p>
<p>« Mais ce qui m’a sur-tout dégoûté du service, « C’est, il faut
l’avouer, ce maudit exercice.</p>
<p>n Je ne pouvais jamais regarder sans dépit « Mille soldats de front,
vêtus d’un même habit, « Qui, semblables de taille, ainsi que de
coiffure, « Etaient aussi, je crois , semblables de figure.</p>
<p>« Un seul mot à-la-fois fait hausser mille bras : « Un autre mot les
fait retomber tous en bas.</p>
<p>« — Cependant. — A mon gré je vais changer d’habit, « Et ne te mettrai
plus, uniforme maudit.</p>
<p>« — Pauvre disgracié ! va dans la garde-robe cc Rejoindre de ce pas la
soutane et la robe.</p>
<p>Le feu de cette description, le mouvement de ce style, ravissent par
leur effet, que mille autres détails de ce genre soutiennent sans cesse
avec la même vivaci té.</p>
<p>Florimond, resté seul un moment dans l’auberge où il s’est logé, ne sait
que faire de son court loisir.</p>
<p>« Qu’est-ce que j’aperçois?</p>
<p>« Des livres !. Je n’ai plus besoin de compagnie.</p>
<p>« Quand j’ai des livres, moi, jamais je ne m’ennuie.</p>
<p>« Est-il rien, en effet, de si délicieux ?</p>
<p>«. la tient lieu d’amis, souvent cela vaut mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Que je vais m’amuser ! ah ! ah ! c’est La Bruyère !</p>
<p>« J’en fais beaucoup de cas : lisons un caractère.</p>
<p>Celui qu’il rencontre est le sien; cette prose bientôt le rebute : il
cherche de la poésie. Boileau tombe sous sa main : il lit.</p>
<p>« — L’insolent ! c’est assez ; et puis dans un auteur « La satire
à-coup-sûr décèle un mauvais cœur.</p>
<p>« J’eus toujours du dégoût pour ce genre d’escrime.</p>
<p>Ce vers est d’autant plus gai, dans la situation , que Florimond vient
de déclarer qu’il aimait fort la satire.</p>
<p>Les vers suivants supportent le parallèle avec ceux de Boileau, sous
lesquels ils sont placés ; ils semblent de même facture.</p>
<p>« Mais, d’un autre côté, la prose est insipide : « Il faut qu’entre les
deux pourtant je me décide; « Car enfin , feuilletez tous les livres
divers, « Vous trouverez par-tout de la prose ou des vers.</p>
<p>Certe, on ne saurait mieux écrire la comédie ; cette pièce est par-tout
semée de ces excellentes choses qu’on retient malgré soi dans sa
mémoire. Le premier</p>
<p><pb/></p>
<p>t « La constance n’est point la vertu d’un mortel, « Et pour être
constant il faut être éternel.</p>
<p>« D’ailleurs, quand on y songe, il serait bien étrange « Qu’il fût seul
immobile : autour de lui, tout change.</p>
<p>« La terre se dépouille et bientôt reverdit ; « La lune tous les mois
décroît et s’arrondit.</p>
<p>« Que dis - je ? en moins d’un jour, tour-à-tour on essuie, « Et le
froid, et le chaud , et le vent, et la pluie : « Tout passe, tout finit,
tout s’efface ; en un mot, « Tout change : changeons donc, puisque c’est
notre lot.</p>
<p>« J’ai, dépouillant ma cape, et mes gants et ma veste, te Pris d’un
valet de chambre et l’habit et le geste : it J’ai mis bas la bottine et
chaussé l’escarpin: « Vous voyez bien, monsieur, que ce n’est plus Crispin.</p>
<p>« — Le stratagème est neuf, et ne peut me déplaire.</p>
<p>« — Oh ! vons me reprendrez! car je suis votre affaire.</p>
<p>« J’ai senti que j’avais mérité mon congé.</p>
<p>« Mais je suis jeune encor : j’ai tout à-coup changé « De manière, de
ton, et presque Se visage.</p>
<p>« - Tant mieux. — Crispin, dit-on, s’avisait d’être sage:</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le faquin ! oh ! la Fleur est un franc libertin.</p>
<p>« C’était un buveur d’eau que ce monsieur Crispin : « Le fat ! la Fleur
boit sec. J’ai su que l’imbécille « Valet officieux , souple, exact, et
docile , « Courait au moindre signe et servait rondement : « Patience ;
la Fleur est un bon garnement « Qui vous fera par jour donner cent fois
au diable.</p>
<p>« Mais on m’a dit encor un trait plus pitoyable : « Il se donnait les
airs d’être honnête homme : fi f — Oh ! j’entends que la Fleur le soit.
— Cela suffit.</p>
<p>« Eh bien ! —Je te reprends; mais si tu veux qu’on t’aime, « Plus de
Crispin.—Parbleu ! n’en parlez plus vous-même.</p>
<p>Que de gaîté ! que de concision, et sur-tout quel bon choix de termes !
Ces vers sont si bien faits qu’ils ont la liberté de la prose, et que
l’uniformité de la mesure et le retour de la rime, en se dissimulant à
l’oreille, ne s’y font sentir que pour la chatouiller agréablement et
mieux clore le sens que renferme la phrase. On chercherait vainement
dans les autres comédies modernes des exemples qui éclaircissent mieux
le mystère de la bonne versification comique.</p>
<p>Sur le style satirique en usage dans la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tous ces normands voulaient se divertir de nous : « On apprend à
hurler, dit l’autre, avec les loups.</p>
<p>« Tout picard que j’étais , j’étais un bon apôtre, « Et je faisais
claquer mon fouet tout comme un autre.</p>
<p>« Tous les plus gros monsieurs me parlaient chapeau bas ; et Monsieur de
Petit-Jean, ah ! gros comme le bras !</p>
<p>« Mais sans argent l’honneur n’est qu’une maladie. J cc Ma foi ! j’étais
un franc portier de comédie : « On avait beau heurter et m’ôter son
chapeau, « On n’entrait point chez nous sans graisser le marteau.</p>
<p>« Point d’argent, point de suisse; et ma porte était close.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’est- ce qu’un gentil-homme? un pilier d’anti-chambre.</p>
<p>« Combien en as-tu vu, je dis des plus huppés, « A souffler dans leurs
doigts dans ma cour occupés, « Le manteau sur le nez, ou la main dans la
poche; « Enfin, pour se chauffer, venir tourner ma broche.</p>
<p>« La pauvre Babonnete ! Hélas ! lorsque j’y pense, « Elle ne manquait
pas une seule audience.</p>
<p>Ce style égal, et sans cesse épigrammatique se retrouve pareil dans la
bouche des maîtres , des valets , et même des amoureux. Dans les pièces
de Regnard, ce sont moins les personnages qui font parler leur esprit,
que ce n’est l’esprit de l’auteur qui s’exprime toujours par leur
bouche. On aperçoit l’écueil de cette manière d’écrire pour tout poëte
dont l’imagination et la folle verve n’abonderaient pas comme lui en
ironiques badinages ; ses rôles en fourmillent, et sa gaîté qui les
prodigue sans cesse, divertit, charme, surprend et déguise
l’invraisemblance même des discours que lui inspire une inépuisable
bouffonnerie.</p>
<p>Le. Légataire universel en fournit mille preuves; prenons au hasard le
moindre échantillon de la pièce; la soubrette de Géronte dit, en parlant
de l’avarice de son vieux maître :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il a pour médecin pris un apothicaire, « Pas plus haut que ma jambe et
de taille sommaire ; « Il croit qu’étant petit, il lui faut moins
d’argent, « Et, qu’attendu sa taille, il ne pairait pas tant.</p>
<p>Et plus loin , drapant le même personnage , « Non, je ne vis jamais
animal de la sorte !</p>
<p>« A le bien mesurer, il n’est pas, que je crois, « Plus haut que sa
seringue, et glapit plus que trois.</p>
<p>« Ces petits avortons ont tous l’humeur mutine.</p>
<p>Est-il rien de si bouffon, de si gai? Chaque mot est un trait de folie,
un coup de pinceau le plus burlesque du monde. Dans la comédie des
Folies amoureuses, la suivante Lisette se rit d’être chassée de la
maison du jaloux Albert, dont l’humeur inquiète et brutale tourmente ses
gens et sa pupille.</p>
<p>Elle lui fait comprendre son contentement par les comparaisons les plus
risibles.</p>
<p>« Ah! par ma foi, monsieur, vous me la baillez bonne « De croire qu’en
quittant votre triste personne, « Le moindre déplaisir puisse saisir mon
cœur.</p>
<p>Il Un écolier qui sort d’avec son précepteur; « Une fille , long-temps
au célibat liée, « Qui quitte ses parents pour être mariée; « Un esclave
qui sort des mains des mécréants ; « Un vieux forçat qui rompt la chaîne
après trente ans; « Un héritier qui voit un oncle rendre l’ame; « Un
époux quand il suit le convoi de sa femme , « N’ont pas le demi-quart
tant de plaisir que j’ai « En recevant de vous ce bienheureux congé.</p>
<p>Plus loin , Eraste, amant d’Agathe dans la même pièce, consulte sur les
moyens de l’enlever au soup-</p>
<p><pb/></p>
<p>çonneux tuteur : le génie de Crispin lui répond par cette métaphore.</p>
<p>CI - Tu te sers à-propos de termes militaires; « Tu reviens de la
guerre. - En toutes les affaires, CI La tête doit toujours agir avant le
bras.</p>
<p>« Ce n’est pas d’aujourd’hui que je vois des combats; CI J’ai même
déserté deux fois dans la milice, etc.</p>
<p>Là-dessus il reprend son langage figuré en comparant gaîment l’assaut
d’une ville et d’une fille aux dépens du vrai naturel, mais non de la
bonne plaisanterie.</p>
<p>Au second acte, Agathe, contrefaisant l’insensée, s’exprime sur un ton
d’extravagance qui ne serait vraisemblable qu’en une soubrette, et non
en une modeste demoiselle.</p>
<p>« L’on m’envoya chercher l’un de ces jours passés, « Pour détremper un
peu l’humeur mélancolique « D’un homme dès long-temps au lit paralytique.</p>
<p>« Dès que j’eus mis en chant un certain rigaudon, CI Trois sages
médecins venus dans la maison , CI La garde, le malade, un vieil
apothicaire, « Qui venait d’exercer son grave ministère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le reste se ressent du même goût durant le cours de la scène.</p>
<p>« C’est comme qui dirait une fugue.—D’accord.</p>
<p>« J’ai vu venir leurs gens.</p>
<p>« - Ces gens ont-ils des gens?—Leurs gens sont des sergents.</p>
<p>Regnard en offre un autre dans le Crispin du Légataire qui, déguisé en
nièce, héritière de Géronte, lui dit, en racontant devant Lisette
l’histoire du procès qui l’amène: « La cause au bailliage ainsi
revendiquée, « On plaide, et je me vois enfin interloquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoi ! vous avez souffert qu’on vous interloquât ?</p>
<p>« Une femme d’honneur se voir interloquée?</p>
<p>«— Pourquoi donc de ce terme être si fort piquée?</p>
<p>« C’est un mot de barreau. — Tout ce qu’il vous plaira, « Mais juge , de
ses jours ne m’interloquera : te Le mot est immodeste et le terme m’en
choque, « Et je ne veux jamais souffrir qu’on m’interloque.</p>
<p>30e Règle.</p>
<p>Le dialogue et ses deux espèces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux espèces du dialogue sont dans la comédie</p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogue soutenu.</p>
<p>Dialogue coupé.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCURE.</p>
<p>« Quel est ton sort, dis-moi ?</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>« D’être homme, et de parler.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>« Es-tu maître, ou valet?</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>v « Comme il me prend envie.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>« Où s’adressent tes pas ?</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>« Où j’ai dessein d’aller.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>cc Ah ! ceci me déplaît.</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>« J’en ai l’ame ravie.</p>
<p>MERCURE.</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>On ne peut plus succinctement répondre; le dialogue de tout l’Amphytrion
est serré, pressé de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Mais qui vous nourrira?</p>
<p>« — Le buvetier, je pense.</p>
<p>« — Mais où dormirez-vous, mon père?</p>
<p>« - À l’audience.</p>
<p>Les débats entre Harpagon et sa fille, les querelles entre Argant et
Toinette, les entretiens entre Nicole et M. Jourdain , sont
d’inimitables modèles de dialogue rapide en prose. Concluons qu’il faut
une logique solide et une verve abondante pour nourrir le dialogue
soutenu ; et qu’il faut une fine justesse et un grand feu d’esprit pour
animer le dialogue coupé.</p>
<p>Parmi les comiques modernes, Beaumarchais, qu’on ne peut citer que comme
un auteur spirituel, et non comme un écrivain épuré , jeta pourtant un
vif éclat en ses dialogues coupés : la bizarrerie de son style lui
interdisait les dialogues soutenais ; mais la vivacité de ses saillies,
la promptitude de ses ripostes, équivalent en ses pièces dramatiques à
ce que Dufrény a de plus fin , et Regnard de plus bouffon. Le Barbier de
Séville est notable par la gaîté de ses répliqués ; on n’y peut
reprocher qu’une profusion de traits parmi lesquels échappent quelques
pointes et quelques épigrammes forcées qui se mêlent aux bons mots et
dérangent le naturel ; l’emploi de l’esprit dé-</p>
<p>Qualités &lt;lu dialogue coupé dans les pièces de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>génère chez lui en abus : il affecte sur-tout le dessein d’égayer dans
la Folle Journée; mais ce défaut n’empêche pas que son dialogue,
généralement plaisant et satirique, ne se distingue par des passages
exquis, tels que les interlocutions suivantes. Marceline s’étonne de la
stupidité du magistrat Bridoison.</p>
<p>« Quoi! est-ce vous qui nous jugerez?</p>
<p>« — Est-ce que j’ai acheté ma charge pour autre chose?</p>
<p>« — C’est un grand abus que de les vendre !</p>
<p>« — Oui, l’on ferait mieux de nous les donner pour rien.</p>
<p>FIGARO.</p>
<p>L’ouvrage est rempli de ces saillies imprévues dont les étincelles
éclatent dans toutes les parties du dialogue de Beaumarchais ; c’est à
cette qualité qu’il doit des succès, qu’on n’a pas pourtant lieu de lui
trop envier, parce qu’ils furent plus brillants que solides.</p>
<p><pb/></p>
<p>La condition des tableaux scéniques, c’est-à-dire celle qui veut que les
personnages, mis en attitude, contrastent plaisamment, ou se groupent
ensemble d’une façon naturelle et sans cesse variée, cette condition
n’est parfaitement observée que par Molière, en qui se retrouvent toutes
les règles de lart. La</p>
<p>21E RÈGLE.</p>
<p>Les tableaux scéniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>naît, et qui ne se connaissent pas entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>22E RÈGLE, La symétrie théàtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’ai proposé ceci que comme un doute ; mais je crois que la comédie,
en s’emparant des annales comme la tragédie, acquerrait une moralité
plus universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarques sur le genre nouveau de la comédie historiq ue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>VINGT-CINQUIÈME ET DERNIÈRE SÉANCE.</p>
<p>* MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un faux dévot, reçu chez un homme simple et bon, veut corrompre sa femme
et devenir à-la-fois son gendre et son unique héritier ; on le prend
dans ses pièges, et l’autorité le. châtie : tel est le fait, renou- velé
chaque jour dans tous les temps.</p>
<p>La fable ou le fart.</p>
<p>La mesure de l’action.</p>
<p>La triple unitd.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette unité est une condition de tous les genres d’ouvrages littéraires.
Voulez-vous éclaircir un point de</p>
<p><pb/></p>
<p>morale, de politique, de religion : sous quelque forme que vous
argumentiez, il faut que vous n’offriez qu’un objet, et que vos
conséquences déduites d’une seule proposition bien énoncée ne présentent
qu’un résultat.</p>
<p>Le vraisemblable et le nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>pendance deviennent les suites naturelles de sa prévention en faveur
d’un fourbe ; la familiarité des réprimandes de la suivante Dorine n’est
pas moins la conséquence de la faiblesse du maître, que l’inutilité des
sages remontrances du frère de ce bon-homme n’est la conséquence
vraisemblable de sa crédulité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celle du ridicule, essence, mobile, ame de la comédie, y répand
abondamment sa puissante influence.</p>
<p>C’est par le ridicule que la ruine déplorable de toute une honnête
famille perd ce que son spectacle aurait de pathétique , et suscite le
rire au lieu du larmoyement. C’est par le ridicule que l’aspect de la
scélératesse en personne , dont le portrait haïssable ne semblait devoir
produire qu’une terreur tragique, provoque une dérision universelle qui
châtie le crime exposé aux coups les plus sanglants de la férule
comique. C’est par le ridicule enfin que l’ineffaçable tableau de
l’hypocrisie et des désastres qu’elle entraîne autour d’elle, offre au
monde, éclairé d’une instructive lumière, une leçon capable de frapper
éternellement les nombreuses dupes qu’elle tente de se faire, et le
signalement accusateur de tous les scélérats qui se sanctifient par des
apparences religieuses ou par des contritions feintes, et de tous les
intrigants qui se font dévots pour s’appuyer d’une grande secte au</p>
<p>Le ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce tableau que par le ridicule de l’emportement qui le caractérise
; il suit plutôt les élans d’un cœur droit que les voies de la prudence;
et sachant mieux fronder l’imposture en face, que la démasquer, il fait
plaisamment ressortir, par son impétuosité sincère, le maintien de
résignation affectée par l’hypocrite, contre lequel il n’a d’autre
espoir que de lui couper les oreilles. La servante Dorine est la raison
en personne et dans ses sentiments, et dans ses démarches ; mais sa
pénétration d’esprit, qui perce au fond de lame d’un scélérat, et qui le
déconcerte par son babil ; mais sa pétulance involontaire, mais ses
libertés ironiques envers le facile Orgon ; la gaîté de son juste
persifflage, et les saillies de son bon cœur, assaisonnent d’un sel vif
et piquant ses dialogues avec ses maîtres, et relèvent, par une comique
franchise, les travers des personnages qu’elle anime, qu’elle signale et
qu’elle met en jeu si risiblement autour d’elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l’ai vu, dis-je, vu, de mes propres yeux vu, « Ce qui s’appelle vu.
Faut-il vous le rebattre « Aux oreilles cent fois, et crier comme quatre ?</p>
<p>« — Mon dieu ! le plus souvent l’apparence déçoit : Il Il ne faut pas
toujours juger sur ce qu’on voit.</p>
<p>« Vous ne gardez en rien les doux tempéraments ; a Dans la droite raison
jamais n’entre la vôtre ; « Et toujours d’un excès vous vous jetez dans
l’autre.</p>
<p>« Vous voyez votre erreur, et vous avez connu « Que par un zèle feint
vous étiez prévenu; « Mais pbur vous corriger quelle raison demande 9
Que vous alliez passer dans une erreur plus grande,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et qn’avecque le cœur d’un perfide vaurien.</p>
<p>« Vous confondiez les cœurs de tous les gens de bien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Diafoirus et Purgon nous font rire, sans s’en douter, par leur
idiome de l’école, et Vadius par ses</p>
<p><pb/></p>
<p>expressions pédantesques. Tartufe ne se garantira donc pas mieux du
danger qu’on se moque de lui , puisqu’il ne s’en aperçoit plus ; le ton
qu’il prend lui a par-tout réussi, pourquoi le changerait - il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>perdre son accusateur : il n’aura nul confident qui le trahisse; il ne
lui échappera pas une syllabe indiscrète; il ne se parlera point à
soi-même, tant il se maintiendra dans son rôle de dissimulation : il
saura jeter la discorde entre les membres de la famille qu’il abuse , et
se défendre de leurs propos en les devancant par mille insinuations
calomnieuses : il se fera plaindre, s’il le faut, des mortifications que
lui coûtent les bienfaits qu’on l’aura forcé d’accepter. Ses crimes ne
seront vraiment que ceux de l’hypocrisie qui nuit avec prudence, et pèse
le mal qu’elle peut</p>
<p>Il eût su qu’un faux dévot, qu’un méchant sous le masque , viole les
droits du sang comme les autres; qu’il n’a rien de sacré, que rien n’est
fort contre ses ruses, qu’il ne ménage pas plus un fils qu’un collatéral,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il le diffame pour le voler , et qu’il ne s’arrête qu’après la ruine
complète des personnes dont les possessions font sa richesse ou son envie.</p>
<p>A la condition des caractères s’unit celle des passions , très-bien
traitées dans le Tartufe; car tous les ridicules en ressortent; et le
seul Cléante, dont le caractère est la sagesse , ne se montre en rien
passionné.</p>
<p>« Jour de dieu ! je saurai vous frotter les oreilles ! t l’ it Marchons,
gaupe ! marchons !</p>
<p>Les passions.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus vrai, de plus fréquent que cette vio lence passionnée en
une vieille bigote. Son fils Orgon participe de son humeur impatiente.
Il a beau se faire des lois de résignation et pousser l’enthousiasme
pour la douceur de son Tartufe jusque ladmi" rer de s’être confessé
saintement, « D’avoir pris une puce en faisant sa prière, « Et de
l’avoir tuée avec trop de colère.</p>
<p>Cependant les moindres contrariétés qu’il éprouve le mettent hors de
lui, et ses fureurs contre les fami- parités de Dorine fourniront à
celle-ci l’occasion de désigner Iii passion qui l’aveugle par ce bon
vers devenu proverbe ; « Quoi, vous êtes dévot, et vous vous emportez!</p>
<p>On a vu que les scènes ravissantes de Valère et de Mariane brillent du
seul feu des passions qui troublent les amants, et que la pétulance de
Damis n’éclate en lui que par le naturel passionné de la jeù., nesse ;
mais où l’habileté du poète couronne son chef., d’œuvre, c’est dans la
peinture enflammée de son imposteur. Il s’est gardé d’en faire un
scélérat tran, quille et flegmatique; il en fait un homme en qui toutes
les passions brutales combattent un système de continence absolue.
Concupiscent, orgueilleux , vindicatif, ses vices et la chaleur de son
sang qui les embrase, agissent malgré lui sous ses déguisements, et la
convoitise pétille en ses regards quand le courroux n’y étincelle pas.
L’opposition de son effervescence in.</p>
<p>volontaire avec le froid maintien qui la comprime ,</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>et avec son langage contrit, met en saillie continuelle le comique du
personnage.</p>
<p>L’auteur a copié ce qu’il avait le plus sous les yeux.</p>
<p>II prend son hypocrite dans les églises, comme il.</p>
<p>Les oceurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>La règle qui limite l’intérêt dans la comédie ne sau- rait être étudiée
avec plus de profit que dans l’examen de ce sujet. Touchant et terrible
par lui-même, il n’attache pourtant que par la curiosité qu’inspirent
les caractères et l’issue des démarches du personnage principal. Le
génie enjoué de l’auteur a tellement su tempérer l’excès du pathétique
et de l’horreur impri- mée au fonds de chaque scène, qu’il convertit
leurs plus sérieux aspects en surprises lisibles et en révolutions
continuellement amusantes. Sans cesse on est près de pleurer, et sans
cesse une chose égayé : partout on a lieu de frémir , et toujours on rit
aux éclats.</p>
<p>Au levçr de la toile, on voit tous les acteurs ras- semblés , hormis
Orgon et Tartufe : le seul babil d’une vieille grand’mère expose tous
les intérêts, tous les caractères, le sien propre, et le sujet de la
fable : chaque mot sorti de sa bouche est un coup de pinceau hardi,
brillant, large, rapide, qui peint comme sur une toile autant de vivants
portraits de famille. Tout se meut autour de la bonne-femme, et la pièce
entre de prime-abord en action : exposition originale, animée, dont
l’exemple paraît unique au théâtre. Tartufe qu’on ne voit point au
premier acte, y devenant l’ob- jet de tous les débats des uns qui
l’attaquent et des</p>
<p>L’intérêt.</p>
<p>L’exposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres qui le défendent, s’annonce d’avancé par les dissensions qu’il
excite : Dorine l’a surtout désigné par ses brocards et par son libre
caquet : on l’a en-</p>
<p>tendue dire que le saint homme s’érigeait en directeur de la maison, et
en surveillant d’Elmire; ce n’est point au hasard qu’elle s’est écriée
malignement : « Je crois que de madame il est, ma foi, jaloux.</p>
<p>Trait exquis de sa sagacité qui fait pressentir la conduite que tiendra
le cafard. On ne doute plus de l’intention qu’avait le poëte en lui
dictant ces mots , lorsque le confiant Orgon, passionné pour son Tartufe
, ajoute plus comiquement encore, f Je vois qu’il reprend tout, et qu’à
ma femme même r Il prend pour mon honneur un intérêt extrême : « Il
m’avertit des gens qui lui font les yeux doux, « Et plus que moi six
fois il s’en montre jaloux.</p>
<p>Le nœud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les péripéties.</p>
<p>L’ordre des actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur exemple peut faire loi constante en de semblables sujets.</p>
<p>L’ordre des SCCllC5¡</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dénoue- ment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ln force comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l’auteur désignait peut-être) ne désanoblit pas la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons ! ferme, mon cœur ! point de faiblesse humaine !</p>
<p>deja n’avait-il pas comiquement exprimé les leçons</p>
<p>de charité que lui donna son directeur, homme Xe- gardant tout le monde
comme du fumier?</p>
<p>&lt;t Mortifiez vos sens avec ce mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes ce n’est pas en ces mots que la force comique ^d isparaît;.. Où
pourrait-elle naturellement être exclue ?</p>
<p>fi Tout doux ! vous suivez trop votre amoureuse envie , « Et vous ne
devez pas vous tant passionner.</p>
<p>CI Ah ! ah! l’homme de bien, vous m’en vouliez donner!</p>
<p>« Comme aux tentations s’abandonne votre ame !</p>
<p>« Vous épousiez ma fille, et convoitiez ma femme !</p>
<p>Continuons de rechercher par quoi cette condition se soutient avant
d’examiner celle de la moralité «Femmes, CI enfants, domestiques, tout
devient éloquent contre « le monstre , et l’indignation qu’il excite n
étouffe « jamais le comique", ditChampforten son éloge de Mo- liere,
éloge qui n’est pas le moindre titre de gloire</p>
<p><pb/></p>
<p>«. - Je suis votre servante. — Eh ! Dorine, de grâce.</p>
<p>’• - Il faut pour vous punir que cette affaire passe.</p>
<p>Ife. style cbnvenablo</p>
<p><pb/></p>
<p>« - Ma pauvre fille ! — Non. — Si mes vœux déclarés.</p>
<p>« — Point. Tartufe est votre homme ; et vous en tâterez.</p>
<p>Ailleurs, l’hypocrite se présente devant cette même Dorine;</p>
<p>« Couvrez ce sein que je ne saurais voir.</p>
<p>« Par de pareils objets les ames sont blessées , « Et cela fait venir de
coupables pensées.</p>
<p>cc Certes, je ne sais pas quelle chaleur vous monte ; « Mais à
convoiter, moi, je ne suis pas si prompte; « Et je vous verrais nu, du
haut jusques en bas, « Que toute votre peau ne me tenterait pas.</p>
<p>La bégueulerie qui sifflerait aujourd’hui ces paroles comme indécentes
mériterait elle-même d’être sifflée.</p>
<p>Les nobles convenances du langage plus élevé de Cléante sont gardées
avec tant de justesse que, pour donner une parfaite estime de la diction
du poëte,</p>
<p><pb/></p>
<p>« A prix de faux clins-d’yeux et d’élans affectés ; « Ces gens, dis-je ,
qu’on voit d’une ardeur non commune « Par le chemin du ciel courir à
leur fortune ; « Qui, brûlants et priants, demandent chaque jour, « Et
prêchent la retraite au milieu de la cour ; « Qui savent ajuster leur
zèle avec leurs vices, « Sont prompts, vindicatifs, sans foi, pleins
d’artifices, « Et pour perdre quelqu’un couvrent insolemment « De
l’intérêt du ciel leur fier ressentiment, « D’autant plus dangereux en
leur âpre colère, « Qu’ils prennent contre nous des armes qu’on révère,
« Et que leur passion, dont on leur sait bon gré, « Veut nous assassiner
avec un fer sacré.</p>
<p>En quelle autre règle pêcherait ce chef- d’œuvre ?</p>
<p>Manquerait-il de tableaux scéniques ? Mais tout y est en situation
animée : des attitudes sans cesse variées, des groupes originaux s’y
offrent par - tout sous le relief le plus saillant, sous le coloris le
plus ferme, le</p>
<p>Les deux esppccg de dialogue.</p>
<p>Les tableau.</p>
<p>scéniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière en sa préface qui, j’ose l’affirmer, est en notre langue le plus
pur et le plus courageux exemplaire de la philosophie et de la
dialectique, Molière commence par ces mots ; « Voici une comédie dont on
a fait « beaucoup de bruit, qui a été long-temps persécutée; « et les
gens qu’elle joue ont bien fait voir qu’ils étaient « plus puissants en
France que tous ceux que j’ai (e joués jusqu’ici. Les marquis , les
précieuses , les « cocus et les médecins ont souffert doucement « qu’on
les ait représentés ; et ils ont fait semblant f( de se divertir avec
tout le monde des peintures que « l’on a faites d’eux. Mais les
hypocrites n ont poin</p>
<p>La syjroétvie.</p>
<p>LA moralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>v entendu raillerie ; ils se sont effarouches dabord ; et</p>
<p>chaire et ceux du théâtre, que l’autel et la scène étaient en pleine
rivalité, et que les prédicateurs et les comédiens ne se disputaient en
cette lutte que le profit de leurs différents spectacles,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme la vraie et la fausse dévotion ont, je ne « sais combien
d’actions qui leur sont communes, « comme les dehors de l’une et de
l’autre sont presque «tous semblables; il est non-seulement aisé, mais «
d’une suite presque nécessaire, que la même raillerie « qui attaque
l’une intéresse l’autre, et que les traits « dont on peint celle-ci
défigurent celfe-là.</p>
<p>Ce sont les paroles du texte; et l’on répète que</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète-comédien, avec plus de droiture, avec une meilleure logique que
ces zélés orateurs, ne les avait-il pas éclairés plus moralement par
cette leçon de Cléante ?</p>
<p>« Eh quoi ! vous ne ferez nulle distinction « Entre l’hypocrisie et la
dévotion ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CI Quoi? parce qu’un fripon vous dupe avec audace « Sous le pompeux
éclat d’une austère grimace , « Vous voulez que par-tout on soit fait
comme lui, « Et qu’aucun vrai dévot ne se trouve aujourd’hui !</p>
<p>« Laissez aux libertins ces sottes conséquences.</p>
<p>Voyez pourtant que ce sont celles de Bourdaloue et du fameux Bossuet.</p>
<p>(*) Relisez l’Histoire universelle, et l’Histoire des variations.</p>
<p><pb/></p>
<p>CI Démêlez la vertu d’avec ses apparences.</p>
<p>Et deux vers plus loin, « Gardez-vous , s’il se peut, d’honorer
l’imposture , « Mais au vrai zèle aussi n’allez pas faire injure ; « Et
s’il vous faut tomber dans une extrémité cc Pêchez plutôt encor de cet
autre côté.</p>
<p>Ces paroles ne laissent point de doute sur l’intention de l’œuvre; elles
ne sont point ambiguës, et me semblent plus fraternelles que le langage
peu évangélique de l’évêque de Meaux.</p>
<p>La conclusion morale de la pièce confirme bien la pureté des vues de son
sublime auteur; et l’examen du Tartufe, multiplié sous vingt-trois
rapports différents, comme celui d’A. halie sous vingt-six , ne confirme
pas moins la réalité de ce nombre de conditions théâtrales et la
perfection du chef-d’œuvre dont elles ont fourni la plus complète
analyse qu’il fût possible d’en offrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU SECOND VOL</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS CE SECOND VOLUME.</p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>:te R". L ., 56 f RÈGLE. Les unités. pag. 1 4E et 5e RÈGLES. Le
nécessaire,, et le vraisemblable. 161 XVIIIe SÉANCE. Surridicule ôt sur
ses espèces. 165 w6e RÈGLE. Le ridietile. ib.</p>
<p>Ie RÈGLE.’ L’ordre des scènes. 317 16E RÈGLE. Le dénouement. 333 17e
RÈGLE. La force comique 337 XXIIIe SÉANCE. Sur la moralité de la
comédie, et sur le style qui lui est propre 354 18e RÈGLE. La moralité ib.</p>
<p>19e RÈGLE. Le style comique. 374 XXIVe SÉANCE. Continuation sur les
qualités du style comique ; examen des deux espèces de dialogue</p>
<p><pb/></p>
<p>convenables la comédie ; tableaux scéniques , et symétrie théâtrale.
page. 388 20e RÈGE; le dialogue, suivi et coupé. 406 21e RÉGLÉ, les
tableaux scéniques. 412 22e RÈGLE, la symétrie théâtrale. 414 XXVe ET
DERNIÈRE SÉANCE. Application de ces règles qui constituent le genre
comique, méthodiquement faite, au TARTUFE; chef - d’œuvre dont l’analyse
complète prouve la perfection incontestable. 419</p>
<p>FIN DE T » pyp nrj«.TTi.r.\</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
