<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Loyson, Charles (1791-1820)">Charles Loyson</author>
<title>Seconde campagne de Guerre à qui la cherche, ou Suite des Petites lettres sur quelques-uns de nos grands écrivains, par M. Ch. Loyson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Loyson, Charles (1791-1820)</author>, <title>Seconde campagne de Guerre à qui la cherche, ou Suite des Petites lettres sur quelques-uns de nos grands écrivains, par M. Ch. Loyson</title>, <date>1818</date>,description :,138 pages
</bibl>
<publisher>Pélicier, Delaunay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138256t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1818">1818</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE CAMPAGNE</p>
<p>DE</p>
<p>GUERRE</p>
<p>A QUI LA CHERCHE,</p>
<p>OU</p>
<p>SUITE DES PETITES LETTRES</p>
<p>SUR QUELQUES-UNS DE NOS GRANDS ÉCRIVAINS.</p>
<p>PAR UN AMI DE TOUT LE MONDE , ENNEMI DE TOUS LES PARTIS.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>Chez</p>
<p>PELICIER, Libraire, galerie des Offices du PalaisRoyal.</p>
<p>PalaisRoyal. Libraire, Palais-Royal, galerie de</p>
<p>Lois,</p>
<p>l8l8.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SECONDE CAMPAGNE</p>
<p>DE</p>
<p>GUERRE</p>
<p>A QUI LA CHERCHE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SECONDE CAMPAGNE</p>
<p>D E</p>
<p>GUERRE</p>
<p>A QUI LA CHERCHE,</p>
<p>OU</p>
<p>SUITE DES PETITES LETTRES</p>
<p>SUR QUELQUES-UNS DE NOS GRANDS ÉCRIVAINS.</p>
<p>PAR M. CH. LOYSON.</p>
<p>PARIS;</p>
<p>ChezPELICIER,</p>
<p>ChezPELICIER, , galerie des Offices du PalaisRoyal</p>
<p>PalaisRoyal</p>
<p>DELAUNAY, Libraire, galerie de Bois.</p>
<p>1818.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page 61, Iront, lisez Iram.</p>
<p>Page 92, celaus, lisez celas.</p>
<p>Page 98, hôte, 2e. ligne, de lui substituer, ôtez lui.</p>
<p>Page 107, épigraphe, dissidentia, lisez dissidium.</p>
<p>Page 108 ; Le philosophe de la Brive, lisez de la Brède.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1)</p>
<p>DIX-HÛITÏEME LETTRE,</p>
<p>NOUVEL AVANT-PROPOS.</p>
<p>Mes Révélations.</p>
<p>Me me, adsum qui feci.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>raison de remarquer que je penche un tant soit peu du côté opposé, et
que moi-même j’ai peut-être quelque droit de croire que je ne penche en
effet d’aucun ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(4)</p>
<p>person(I) paraît n’avoir lu ni la Quotidienne , ni le Journal du
Commerce, ( Note de l’Editeur. )</p>
<p>L’auteur a lu la Quotidienne et le Journal du Commerce. Mais il estime
qu’il y a certaines injures qui valent des éloges. L’auteur serait bien
fâché, par exemple , que la Quotidienne eût loué son esprit, et le
Journal du Commerce ses intentions. (Note de l’Auteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous paraissez croire, avec quelques personnes,</p>
<p><pb/></p>
<p>(8)</p>
<p><pb/></p>
<p>(9)</p>
<p>DIX-NEUVIÈME LETTRE.</p>
<p>MÉLANGES.</p>
<p>Le Concordat, le Recrutement, du Ministérialisme, lord Stanhope.</p>
<p>Non mihi si linguse centum sint craque centum</p>
<p>Monsieur Fraysinous , vient d’écrire sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>( 10)</p>
<p>concordat. Je vous envoie son ouvrage que je n’ai pas lu encore; mais le
nom de l’auteur me répond d’avance que vous y trouverez de la bonne foi,
un grand amour du bien et des principes éloignés de toutexcès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 12)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 13 )</p>
<p>et de citoyen qui se montre presque ministériel !</p>
<p>d’une nouvelle brochure qui a pour titre : Du</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )</p>
<p>éducation distinguée, et de cette sécurité sur l’avenir,</p>
<p>que donne la fortune, ne peut guère appartenir qu’aux classes élevées de
la société. Ainsi les inclinations libérales,</p>
<p>hommes libres, furent chez nos aïeux , dans un sens plus restreint,
celai des princes, des seigneurs et de ceux qu’on appelait dans les
seizième et dix-septième siècles les honnêtes gens.</p>
<p>prétexte aux crimes les plus horribles, et que l’on a vue souvent sur
nos échafauds révolutionnaires invoquée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 17 ) ministres leur fait un devoir de bienséance, sinon de s’en
déclarer les adversaires, du moins de ne pas s’en montrer les partisans.
Si l’auteur réussit</p>
<p>une infinité de relations extérieures demandent du secret, de l’action ,
de la suite dans les affaires, choses qui ne peuvent exister sans unité,
alors le droit du peuple cessant où cesse la faculté de l’exercer , il
n’est plus souverain, parce qu’il ne peut plus l’être , et qu’il n’est
plus de son intérêt qu’il le soit. En France le peuple n’est point
souverain: second article de notre symbole politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 18) dans son dessein , je vois le ministère bien empêche. Car, tandis
que d’un côté il n’aura plus d’amis parmi ceux qui occupent les places , de</p>
<p>En un mot, la charte constitutionnelle est notre loi , les Bourbons sont
nos rois. La nation est libre, et le mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>( 19)</p>
<p>l’autre il aura pour ennemis tous ceux qui en désirent et n’en occupent
pas. Mais n’y aurait i point ici un piège? qui sait si, dans ce cas, le
ministère voyant l’effet des places pour refroidir le zèle de ses amis,
ne voudrait pas en essayer le pouvoir pour diminuer l’aversion de ses
ennemis ? Or dans cette révolution, l’auteur du ministérialisme ne
serait-il point un de ceux qui diraient aux autres :</p>
<p>Cette leçon vaut bien un fromage , sans doute ?</p>
<p>Essayons enfin de nous entendre sur ce nom de) ministériel. Si l’auteur
et les hommes de son opinion appellent ainsi ceux qui sont, ou qu’ils
suppposent</p>
<p><pb/></p>
<p>(20)</p>
<p>(1) Leur place naturelle serait peut-être immédiatement au-dessous de
ces libéraux qui se rapprochent de tous les gouvernemens pour leur
répéter les mêmes vérités. (Note de l’Éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(22)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 23 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 24 )</p>
<p>J’ai l’honneur d’être, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(25)</p>
<p>VINGTIEME LETTRE.</p>
<p>Sur la réimpression des OEuvres politiques de M.
Benjamin-Constant-Rebecque.</p>
<p>L’Auteur demande qu’on juge sa conduite et ses opinions.</p>
<p>Quis ex vobis arguet me de peccato ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(26)</p>
<p>plus de place dans l’intérieur du livre , se sont logés, comme ils ont
pu, sur les couvertures.</p>
<p>Eh! en vérité, que nous fait au milieu des graves circonstances où nous
nous trouvons, qu’un par(1)</p>
<p>par(1) de politique constitutionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(28)</p>
<p><pb/></p>
<p>(29) réveilla de tous côtés, et son indiscrète justification n’eut
d’autre effet que de lui attirer de nouvelles condamnations.</p>
<p>Entamons la discussion, puisque M. Benjamin-Constant l’exige , en le
priant de se rappeler que si la nativn a de la mémoire, elle n’a point
de rancune; c’est lui-même qui nous l’a appris. Mais , de peur que vous
ne me soupçonniez de prévention ou de partialité, j’aime mieux que cette
cause soit instruite par des personnes qui ne vous seront pas suspectes.
Lisez et jugez.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3o)</p>
<p>MONOLOGUES EN FORME DE DIALOGUES,</p>
<p>PREMIER MONOLOGUE.</p>
<p>Objet de l’Ouvrage. L’Auteur n’a jamais varié dans ses opinions sur les
choses et sur les hommes.</p>
<p>Quaere peregrinum vicinia rauca reclamat. M. B.—M. C —M. R.</p>
<p>M. B — N.</p>
<p><pb/></p>
<p>(31 )</p>
<p>M. G.</p>
<p>Mais au moins, daignerez-vous , auparavant, m’apprendre la cause de ce
grand courroux , et de cette subite résolution ?</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. G.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Mais quand tous nos publicistes fameux, quand Richard Cumberland,
Grotius, Hobbes, Puffendorf, Blackstone , Montesquieu, voulurent don-</p>
<p><pb/></p>
<p>( 32 )</p>
<p>Il est vrai. Vous savez que mes opinions n’ont</p>
<p><pb/></p>
<p>(33)</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. G.</p>
<p>« Je n’ai point l’intention de mettre ma théorie » en opposition avec la
loi de l’état, mais seule» ment de reproduire ce que j’écrivais avant
que » cette loi fût rendue, pour qu’on juge si j’ai » changé de
principes (2). »</p>
<p>(1) Introduction du Cours de politique, etc.</p>
<p>(2) Cours de politique, etc. ? premier avertissement.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>( 34 )</p>
<p>M. B.</p>
<p>J’entends. C’est pour votre avantage, et non pour celui du public, que
vous reproduisez cet ouvrage ; mais vos brochures sur la presse et les
journaux, votre doctrine politique</p>
<p>M. C.</p>
<p>défen(1) de politique, etc. (2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(35)</p>
<p>M. B.</p>
<p>Très bien. Le désir de prouver l’invariabilité de vos principes, la
considération de votre agrément particulier, l’envie de faire briller
votre prévoyance, enfin le petit plaisir de jouer pièce aux ministres ,
voilà, je l’avoue, d’excellentes raisons pour faire un Cours de
politique constitutionnelle; et si les</p>
<p>(1) Cour de polit, const.</p>
<p><pb/></p>
<p>(36)</p>
<p>M. C.</p>
<p>« Il y a bientôt vingt ans que je m’occupe de » considérations
politiques , et j’ai toujours pro» fessé les mêmes opinions, énoncé les
mêmes » voeux. » Cependant on m’a calomnié; « on » m’a nommé le
conseiller d’état de la tyrannie. » Je veux enfin que ma conduite
politique soit » jugée , » et c’est pour mettre sous les yeux du public
, les pièces du procès , que je réimprime une partie de mes anciens
écrits, avec les changemens que le changement des tems a rendus
nécessaires, Je veux être jugé.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Non , mon père , il vaut mieux que vous ne sortiez pas, Dormez chez vous
, chez vous prenez tous vos repas. Donnez-vous du repos.</p>
<p>Et en effet, n’est - il pas tems que vous YOUS reposiez enfin ; et
n’êtes-vous pas las de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>lans(1) la conquête et de l’usurpation.</p>
<p><pb/></p>
<p>(38)</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1). Principes politiques. (2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(39)</p>
<p>M. R.</p>
<p>Eh ! messieurs ! un’ peu de modération. Je vous ai écoutés jusqu’au bout
sans rien dire; mais la chose devient sérieuse, et il est tems que je
prenne mon rôle ordinaire de conciliateur. Il y a bien des années que
nous sommes unis, ou plutôt que nous ne faisons qu’un. Nous
séparerons-nous ainsi pour des bagatelles ? Nous ne sommes pas toujours
du même avis : rien de plus naturel. Mais ne faut-il pas consentir à’ se
passer réciproquement quelque</p>
<p>chose ?</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p>Mes principes sont inflexibles ; je ne puis en changer, ni cesser de les
publier. J’ai toujours écrit, dit, et pensé la même chose. M. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>(40.)</p>
<p>SECOND MONOLOGUE.</p>
<p>Invariabilité des Opinions de l’Auteur, sur la Constitution, la Liberté
de la Presse et l’Illégitimité de l’arbitraire.</p>
<p>Quis, quid , ubi, quibus auxiliis , cur, quomodo , quando. M. B.</p>
<p>Puisqu’on veut absolument que nous ayons ensemble une explication, je
commencerai par attaquer le point fondamental. Que pensez-vous de la
Constitution?</p>
<p>M. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>(41 )</p>
<p>M. B.</p>
<p>Eh ! mais, je parle apparemment de celle qui</p>
<p>nous gouverne aujourd’hui, de la Constitution</p>
<p>de 1814.</p>
<p>M. C.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Peu importe le nom; que pensez-vous de la chose ? « Cet acte ne
renferrne-t-il pas tout ce qui » est nécessaire pour la jouissance de la
li» berté (1), » et n’est-ce pas avec raison « que » je n’ai fait depuis
trois ans que d’en recomman» der la plus scrupuleuse exécution ? (2) »</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) Cours de Politique, etc., deuxième avertissement.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 42)</p>
<p>c’est celle que j’ai faite moi-même, et dans laquelle j’ai si bien
séparé le pouvoir exécutif ou ministériel du pouvoir royal, lequel ne
doit être, comme je le démontre sans réplique, qu’un pouvoir neutre.
Après cette constitution, celle qui approche le plus de la perfection ,
est la constitution des cent jours. J’en ai donné une preuve
particulière dans chaque chapitre de mes Principes politiques. Quant à
la Charte royale, elle est pleine de dispositions illégales, et même
monstrueuses, destructives de tout principe de liberté, comme je le fais
voir dans une infinité d’endroits du même ouvrage , et notamment aux
pages 132, 191, 192 et 2990 Je suis fâché de n’être pas de votre avis ;
mais le mien n’a jamais changé sur ce point.</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>(43) testable : c’est que l’acte additionnel a été accepté librement par
l’universalité des Français (1).</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) Principes politiques.</p>
<p>(2) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 44 )</p>
<p>1M. C.</p>
<p>Langage d’esclave ! La liberté de la presse fut dans tous les tems mon
cri de guerre, et ce sera le dernier droit que j’abandonnerai: Je suis
revenu sans cesse sur ce sujet, et j’y reviendrai souvent encore. Il n’y
a point de liberté individuelle sans liberté de la presse ; il n’y a
point de liberté de la presse sans liberté des journaux ( 1 ).</p>
<p>M. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;45)</p>
<p>M. C.</p>
<p>M. B.</p>
<p>« L’exagération des principes sera toujours » une des armes les plus
dangereuses que puissent » employer les partisans des préjugés. » (3) et
quels sont, s’il vous plaît, la plupart de ceux qui, pour soutenir les
principes, « sont devenus tout» à-coup, de courtisans faciles des
circonstances,</p>
<p>(1) Réactions politiques , deuxième édition, an S.</p>
<p>(2) Cours de Politique , etc.</p>
<p>(3) Réactions politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(46)</p>
<p><pb/></p>
<p>M. C.</p>
<p>Je n’ai jamais fait de ces échanges homériques. J’ai toujours dit les
mêmes choses et soutenu les principes dans leur inaltérable intégrité.
M. B.</p>
<p>(1) Réactions politiques.</p>
<p>L’érudition de M. B. est ici en défaut. Glaucus et Diomède, après avoir
échangé leurs armes, se séparerent et allèrent combattre chacun d’un
autre côté.</p>
<p>(2) Réactions politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 48 )</p>
<p>M. C.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Et cela vous paraît peu de chose. « Mais n’est» ce pas un bien que de
sauver le gouvernement ? » le gouvernement n’est-il pas de première
néces» site parmi les hommes ?</p>
<p>M. C. « S’il était prouvé que par des mesures pa» reilles, le
gouvernement fût en sûreté , j’hési» terais peut-être dans ma réponse. .
. . (2) »</p>
<p>(1) Cours de Politique, etc.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 49 )</p>
<p>M. B.</p>
<p>Vous hésiteriez dans votre réponse....? Oh!</p>
<p>brisons-là, monsieur, nous ne nous entendrons jamais, et jamais mes
principes ne s’accorderont avec l’inflexibilité des vôtres.</p>
<p>M. R.</p>
<p>possi4</p>
<p><pb/></p>
<p>deman(1) sait même s’il n’y a pas tout justement un principe pour chaque
circonstance? (Note de l’Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 51 )</p>
<p>(1) Réactions politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 52 ) principes universels qui existent également dans toutes les
combinaisons, en faveur des principes intermédiaires résultant de chaque
combinaison particulière, et l’autre aux principes intermédiaires
résultant de chaque combinaison particulière, en faveur des principes
universels qui existent dans toutes les combinaisons. Mes bons amis,
tout le monde a raison ; il ne s’agit que de savoir comment et pourquoi.</p>
<p>TROISIEME MONOLOGUE.</p>
<p>Très sunt qui testimonium dant.</p>
<p>M. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>(63)</p>
<p>M. C.</p>
<p>Sur la monarchie et la république, je n’ai jamais eu qu’une seule façon
de penser. Il m’est impossible d’approuver une forme de gouvernement qui
ôte au peuple une partie de ses droits,</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p>(2) Cours de politique constitutionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(54)</p>
<p>M. C.</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p>at(1) de politique, etc.</p>
<p>(2) De la Conquête et de l’Usurpation»</p>
<p><pb/></p>
<p>( 55 )</p>
<p>» taquées par des transfuges de la philosophie, et</p>
<p>» que l’on reconstruit le triple édifice de la royauté,</p>
<p>» de la noblesse et du sacerdoce (1). » Oui. « La</p>
<p>» royauté, digne complément de toutes les er»</p>
<p>er» vient couronner l’édifice des préjugés</p>
<p>» royaux , qu’on relève avec tant de soin (2). »</p>
<p>« Mais la cause des ennemis de la liberté et des</p>
<p>» lumières n’est point perdue. Ils ne composeront</p>
<p>» avec aucun genre de réaction. Ils n’accepteront</p>
<p>» ni le despotisme, ni une royauté mitigée, qui</p>
<p>» cesserait bientôt de l’être (3). »</p>
<p>M. B.</p>
<p>« La monarchie telle qu’elle existe dans la plu» part des états
européens, est une institution mo»</p>
<p>mo» par le tems, adoucie par l’habitude. Elle</p>
<p>» est entourée de corps intermédiaires qui la sou»</p>
<p>M. C.</p>
<p>« La royauté est une puissance qui, de sa na» ture , ne reconnaît point
de limites. Ce système » franchira toujours toutes les barrières ; il
dévo(1)</p>
<p>dévo(1) politiques.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p>(3) Ibid.</p>
<p>(4) De la Conquête et de l’Uusurpation.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 56 )</p>
<p>» rera indistinctement tout ce qui ne lui sera pas</p>
<p>» dévoué jusqu’au fanatisme. Vous tous qui, pen»</p>
<p>pen» un jour, pendant une heure, avez espéré</p>
<p>» de la révolution ; vous qui l’avez applaudie , ou</p>
<p>» secondée, ou souillée; constituans, législateurs»</p>
<p>» conventionnels, feuillans, jacobins, criminels</p>
<p>» d’acclamations ou coupables de silence, vous</p>
<p>» êtes frappés d’un égal anathême; votre sort est</p>
<p>» décidé. A vous qui fûtes coupables , la vie sous</p>
<p>» la république ; sous la royauté, la mort. A vous</p>
<p>» qui ne fûtes qu’ambitieux , le pardon sous la</p>
<p>» république ; sous la royauté, la mort. A vous</p>
<p>» dont la conduite toujours pure n’irrite que la</p>
<p>» tyrannie , sous la république , gloire et recon»</p>
<p>recon» toujours croissante; sous la royauté,</p>
<p>» la mort (1). »</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1). Réactions politiques.</p>
<p>(2) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p>(3) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 57 )</p>
<p>" pour ne citer qu’un exemple, qui osera nier</p>
<p>" qu’en Angleterre, depuis vingt-cinq ans, l’on</p>
<p>» n’ait joui de plus de sûreté personnelle, et de</p>
<p>» plus de droits politiques, que n’en procurèrent</p>
<p>» les institutions informes et imparfaites dissémi"</p>
<p>dissémi" l’arbitraire et multipliaient les tyrans (1).</p>
<p>» Un monarque arrive noblement au trône ; il</p>
<p>» jouit avec calme de ce qu’il a , depuis sa nais»</p>
<p>nais» considéré comme son partage; il a pour</p>
<p>» allié le passé; il commande de par la sainteté</p>
<p>" des générations, et on voit en lui une race en«</p>
<p>en« de rois, et une tradition de plusieurs</p>
<p>" siècles (2). »</p>
<p>M. C.</p>
<p>Quoi ! ce n’est pas assez de vouloir un roi, vous le voulez encore
héréditaire ! « Vous plaidez » pour l’hérédité, pour cette institution
qui pro» voque tour-à-tour la violence dévastatrice des » passions
soudaines , et le calcul victorieux des » lumières progressives , et qui
est tellement con» tre nature que les hommes grossiers tendent » par le
crime au but où les hommes éclairés ar» rivent par la raison. L’hérédité
est le dernier an(1)</p>
<p>an(1) la Conquête et de l’Usurpation. (2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 58 )</p>
<p>(1) Réactions politiques.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(59)</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation. Edition de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>(60)</p>
<p>» pas laissé celle-ci aussi pure qu’il l’avait trouvée,</p>
<p>» Mais sans décrire avec M. de Montlosier ces</p>
<p>« géans de la féodalité devenant graduellement des</p>
<p>» nains , et se complaisant dans les atours puérils</p>
<p>» dont ils affublent leurs tailles rappetissées, je</p>
<p>» me contenterai de dire que l’élément de respect</p>
<p>» et de considération qui semblait s’offrir le plus</p>
<p>nou» pairie, ne nous assure que des ressources</p>
<p>» équivoques. Mais , parmi les nouveaux nobles,</p>
<p>réconci» la nation avec la dignité qu’ils occupent,</p>
<p>» que n’auraient fait huit siècles de traditions no»</p>
<p>no» (1). »</p>
<p>M. R.</p>
<p>Eh! messieurs, pour le coup c’est ici que mon</p>
<p>humeur conciliante a beau jeu. Vous préférez,</p>
<p>vous, l’ancienne noblesse, vous, la nouvelle. Corn.</p>
<p>posons ; faisons une fusion. « La combinaison de</p>
<p>» l’une et de l’autre est une heureuse et libérale</p>
<p>» de l’antiquité, et celle-ci , composée heureuse»</p>
<p>heureuse» d’hommes couverts de gloire , apportera</p>
<p>» en dot l’éclat des triomphes militaires (2). »</p>
<p>(1) Cours de politique constitutionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIEME MONOLOGUE.</p>
<p>Invariabilité de l’auteur, relativement aux Ministres , aux Etrangers, à
l’Armée.</p>
<p>Irant Colligit ac ponit temere et mutatur in horas.</p>
<p>M. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>(62)</p>
<p>M. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>(63) te tère a fait de bien (1). Le ministère a fait deux » grandes et
bonnes choses : l’ordonnance du 5 » septembre, et la loi sur les
élections (1). »</p>
<p>M. C.</p>
<p>A la bonne heure. « Mais on ne saurait nier</p>
<p>» que l’intérêt du ministère ne fut d’accord avec</p>
<p>» celui de la nation , dans l’ordonnance du 5 sep»</p>
<p>sep» On peut en dire autant de la loi sur les</p>
<p>» élections, et il faut reconnaître que c’est aux</p>
<p>» oppositions de divers genres que nous devons</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) Doctrine politique.</p>
<p>(3) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(64)</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) Doctrine politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 65 )</p>
<p>le juste milieu ?</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) Doctrine politique.</p>
<p>(2) Annales, 1er. cahier.</p>
<p><pb/></p>
<p>(66)</p>
<p>M. B.</p>
<p>Tant que vous ne sortirez point de ce système d’attaques personnelles, «
il y aura toujours des » esprits défiants qui croiront que l’on
troquerait » volontiers la liberté individuelle contre la chute » du
ministre de la police, la liberté des journaux: » contre le remplacement
du ministre de l’inté» rieur, et la liberté des livres contre le change»
ment du président du conseil (1). »</p>
<p>M. R.</p>
<p>(1) Doctrine politique,</p>
<p><pb/></p>
<p>(67 )</p>
<p>M. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>(68)</p>
<p>" pables, troubler la paix, violer l’indépendance ,</p>
<p>» détruire la prospérité de ses voisins innocens,</p>
<p>» en ajoutant au scandale de l’Europe par des</p>
<p>» protestations mensongères pour les droits des</p>
<p>" hommes et de zèle pour l’humanité (1). »</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation. (2) Réactions politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) Principes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p><pb/></p>
<p>(71 )</p>
<p>(1) Cours de politique, etc., 1er. vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>(72 ) » mérite de tout le mal qu’elles n’ont pas</p>
<p>» fait (1). »</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) De la conquête et de l’Usurpation; édition de France.</p>
<p>(2) De la Conquête et de l’usurpation.</p>
<p><pb/></p>
<p>(73) " proie, qui employait les ressources de la civili» sation pour
régulariser le massacre, pour admi» nistrer le pillage (1) ! »</p>
<p>M. C.</p>
<p>l’es(1) des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cours de politique, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 75 )</p>
<p>M. R.</p>
<p>Eh! bien, messieurs, avez vous tout dit ? est-il temps enfin que je
prononce les paroles mystérieuses qui changent la contradiction en
unanimité et la discorde en union ! ici je n’aurai pas besoin de longs
raisonnemens. Vous parlez de l’armée; mais une armée n’est point une
chose unique, simple et indivisible. C’est un tout qui se compose d’un
grand nombre des parties, de nature et de qualité différentes. Dans une
armée il y a du bon et du mauvais, des héros et des brigands. L’un de
vous parle des brigands et l’armée lui fait horreur ; l’autre parle des
héros, et il est rempli d’admiration pour l’armée. En quoi différez vous
donc s’il vous</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME MONOLOGUE:</p>
<p>Avulso uno non deficit alter. M. B.</p>
<p>Permettez-moi, messieurs, de choisir aujourd’hui le sujet de notre
conférence, et de vous désigner, pour ainsi dire, le champ de bataille.
Les points sur lesquels je veux établir la contestation,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. C.</p>
<p>Mes principes sur cet article de foi des hommes de l’ancien régime, sont
publics et invariables, « et mes lecteurs verront combien toute espèce »
de désaveu est loin de ma pensée ? s’ils consul» tent la page 238 du
premier volume de mon » Cours de politique constitutionnelle (1) » ;
mais je trouve votre question hors de saison , et me crois dispensé d’y
répondre.</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) Cours de politique constitutionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 77 ) » sont que les étendards des principes. Je vous » avoue que je
n’ai jamais attaché aucune impor» tance aux individus. ». (1)</p>
<p>M. B,</p>
<p>(2) Réflexions sur les Constitutions,</p>
<p><pb/></p>
<p>(78)</p>
<p>" noble jouissance ! (1) Que la France jouisse de</p>
<p>» son bonheur, qu’elle voye se combiner, par de</p>
<p>" nobles et inébranlables garanties, un pouvoir</p>
<p>» constitutionnel et une dynastie révérée, ce qui</p>
<p>» est antique et ce qui est juste, ce qui est im»</p>
<p>im» et ce qui est raisonnable, ce que le passé</p>
<p>» consacre, ce que le présent demande, et qu’elle</p>
<p>» soit tout à-la-fois, libre et loyale , énergique</p>
<p>» et fidèle. (2)</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p>(2) Réflexions sur les Constitutions.</p>
<p>(3) Principes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(80)</p>
<p>M. B.</p>
<p>Ainsi, toute dynastie vous est bonne et....</p>
<p>M. C.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Les Suédois, dites-vous ?</p>
<p>M. C.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation. Edition d’Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>croire.</p>
<p>M. B.</p>
<p>Et ce prince , monsieur, comment le nomme»</p>
<p>t-on, s’il vous plaît ?</p>
<p>M. C.</p>
<p>Qu’importe? On ne m’a pas cru, vous dis-je.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation. Edition d’Allemagne.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>(82)</p>
<p>Eh bien ! qu’en est-il résulté ? On a remis sur le trône « une dynastie
contre laquelle trop » d’intérêts nationaux s’étaient prononcés. On a »
rétabli un gouvernement qui n’a reparu que » pour essayer la
contre-révolution, un gouver» nement sans franchise et sans bonne foi,
ayant » toujours en réserve ces arrières pensées doubles » et
pusillanimes, qui séduisent les esprits étroits » et qui partagent les
âmes faibles, ne sachant » pas qu’il ne pouvait se sauver que par la
liberté , » incapable un moment de prendre aucune me» sure nationale, de
faire aucune démarche fran» che qui pût rassurer l’opinion flottante (1), »</p>
<p>M. B.</p>
<p>Et c’est ainsi que vous traitez le gouvernement de notre roi
constitutionnel ! « de ce monarque » dont la dignité, le courage, la
sincérité, doi» vent nous rendre si fiers et si heureux, qui » montra
toujours envers les Français une con» fiance digne d’un roi de France, à
qui enfin » nous devons la liberté constitutionnelle, la sû» reté, la
paix et le gouvernement représentatif. » Les ministres de Louis XVIII
ont pu com» mettre des fautes sans doute 5 mais il a été</p>
<p>(1) Principes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(83)</p>
<p>» bon, noble, sensible, et une année de son règne » n’a pas fait couler
autant de larmes qu’un seul » jour du règne de Bonaparte (1). »</p>
<p>M. C.</p>
<p>Ne calomniez point un grand homme ; « nous » avons vu en lui le maître
de la terre et le con» quérant du monde , il est vrai ; mais il est de»
venu depuis le fondateur d’une constitution » libre et le défenseur de
la patrie (2). »</p>
<p>M. B.</p>
<p>er(t) des Débats , du 19 mars 1815.</p>
<p>(2) Principes politiques.</p>
<p>(3) Journal des Débats.</p>
<p>(4) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 84 )</p>
<p>» rantes du duc d’Enghien , de Pichegru et de</p>
<p>» tant d’autres (1), est revenu au milieu de nous</p>
<p>» pour nous arracher ce qui nous restait encore,</p>
<p>» et pour dévorer nos richesses, renouveler tous</p>
<p>» d’une nouvelle guerre (2) ! »</p>
<p>M. C.</p>
<p>Tout cela pouvait convenir au Bonaparte du 19 mars, et je l’aurais
peut-être dit alors comme vous; mais le Bonaparte du 20 n’était plus le
même. « L’empereur nous donna , de la sincérité » de ses intentions, le
plus incontestable gage. » Le premier, depuis l’assemblée constituante,
» il convoqua une représentation toute nationale. » Aussitôt qu’il vit
le but, il discerna la route; » il conçut mieux qu’un autre que la
liberté doit » être entière, qu’elle est la garantie comme la » limite
du pouvoir (3).</p>
<p>M. B.</p>
<p>(1) De la Conquête et de l’Usurpation.</p>
<p>(2) Journal des Débats , 19 mars 1815.</p>
<p>(3) Principes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(85 )</p>
<p>M. C.</p>
<p>Dispensez-vous, je vous prie, monsieur, de</p>
<p>(1) Journal des Débats, 19 mars 1815.</p>
<p>(2) Journal des Débats , 19 mars 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 86 )</p>
<p>(1)Eh! quelle preuve nouvelle a donc fournie ce malheureux jour , pour
autoriser une défection qui n’eut pas été légitime la veille. Le dernier
jour, le Roi a quitté le palais de ses pères. Le lendemain , Bonaparte
est entré aux Tuileries. N’y aurait-il point ici une erreur de date, et
la preuve , attribuée au dernier jour , n’appartiendrait-elle pas plutôt
au lendemain du dernier jour?-</p>
<p>(2) Principes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(87)</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. C.</p>
<p>Vous auriez fait un rôle de dupe et d’esprit étroit, si vous vous étiez
cru lié par une pa(1)</p>
<p>pa(1) des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 88 )</p>
<p>M. R.</p>
<p>Au nom du ciel! modérez-vous. Je tremble que quelqu’un ne nous entende
et ne fasse insérer tout ceci dans votre Cours de
Politique-constitutionnelle. M. C.</p>
<p>(1) Principes politiques. ,</p>
<p>(2) Principes politiques.</p>
<p>(3) Cours de politique constitutionnelle, Introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>(89)</p>
<p>M. B.</p>
<p>M. R.</p>
<p>(1) Journal des Débats , 19 mars 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 90 )</p>
<p>M. B. Soit.</p>
<p>M. C.</p>
<p>- A la bonne heure.</p>
<p>M. R.</p>
<p>Maintenant, je ne vous demande plus qu’une chose. Elle est de si petite
importance que vous ne me la refuserez certainement pas.</p>
<p>M. C. Voyons.</p>
<p>M. R.</p>
<p>M. C.</p>
<p>Eh! bien?</p>
<p>M. R.</p>
<p>Eh! bien. Le patriotisme, la faiblesse humaine, la fatalité, la force
des choses.... que sais-je , moi?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(90</p>
<p>VINGT-UNIEME LETTRE.</p>
<p>SUPPLÉMENT AUX RÉFLEXIONS DE M. R.</p>
<p>Le Pont des Arts. — Du substratum ou moi politique. — Une Voiture de
roulage en Normandie. — Le Curé de Rray.</p>
<p>O sol aime , currû nitido , diem qui Promis et celaus , aliusque et idem.</p>
<p>J’avais laissé tomber ma lettre entre les noirs barreaux de fer du grand
bureau de poste, et repris lentement le chemin de ma demeure.</p>
<p>Nescio quid meditans nugarum, totus in illis.</p>
<p>Tandis que mes jambes se remuaient machinale-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 94 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(96) constitue l’individualité de notre être pensant , comme le petit
corpuscule indivisible nous approprie toutes nos molécules matérielles,
et constitue l’individualité de notre être corporel.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 97)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 99 ) West pas le pouvoir , grande liberté sociale qui se compose de
l’accord et des concessions mutuelles de toutes les libertés
particulières; mais cette liNous</p>
<p>MOI.</p>
<p>Monsieur , vous abusez de votre pouvoir.</p>
<p>L’AUTRE. Monsieur, j’use de ma liberté, moi.</p>
<p>Monsieur, je suis bien libre, je pense, de suivre mon</p>
<p>chemin.</p>
<p>L’AUTRE.</p>
<p>Monsieur, je suis bien le maître, je crois, d’aller droit devant moi.</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p>Je suis bien libre, je suis bien le maître.... Messieurs , vous
connaissez parfaitement les délicatesses de la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>( 100) liberté n’existe qu’au regard d’un grand moi social lequel se
composerait lui-même du concert et des sacrifices réciproques de tous
les moi individuels.</p>
<p>française , et vous venez de marquer entre deux expressions synonymes
une nuance aussi juste que fine.</p>
<p>MOI.</p>
<p>Monsieur, il n’est point ici question de nuance ni de grammaire. J’ai à
me plaindre du procédé de monsieur, et je m’en plains.</p>
<p>L’AUTRE.</p>
<p>Je n’ai rien fait que je n’eusse droit de faire. Je suis libre encore
une fois , et maître de passer, et je passe.</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p>Messieurs, faites-moi la grâce de m’entendre un moment. D’où vient que
vous jugez si diversement une même action , que de l’appeler l’un abus
de pouvoir, et l’autre, exercice de liberté? Vous vouliez passer tous
les deux. Si chacun se fut promené seul, chacun n’eut voulu qu’être
libre de passer ; mais vous étiez deux, et il a bien fallu que chacun
désirât être le maître de passer. Celui qui se plaint de n’avoir pas été
libre, se plaint donc au fond de n’avoir pas été le maître , et celui
qui a été le maître , a quelque raison de dire, qu’il n’a été que libre.
Or, il y a moyen de vous accorder.</p>
<p>MOI.</p>
<p>Voyons un peu ce moyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 101 )</p>
<p>LE LECTEUR,</p>
<p>L’AUTRE. Nous y voilà.</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p>Très-bien. Que prétendez-vous l’un et l’autre ? N’estce pas de vous
mouvoir en droite ligne en déplaçant devant vous une colonne d’air d’un
pied et demi de diamètre à-peu-près.</p>
<p>MOI.</p>
<p>Précisément. Mais monsieur a déplacé seul ma colonne d’air.</p>
<p>L’AUTRE. C’est la mienne que j’ai déplacée. LE LECTEUR.</p>
<p>Un peu de patience , Messieurs, je vous en prie. Or, vous voyez bien
qu’au point où vous êtes, il est impossible que vous déplaciez l’un et
l’autre la colonne d’air qui vous fait face, puisque la même colonne
d’air ne peut pas être poussée en même tems dans deux sens opposés.</p>
<p>Mais je veux pousser la mienne dans mon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 102 )</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p>Un moment. Messieurs, pour terminer le débat, il vous faut une Charte
constitutionnelle.</p>
<p>L’AUTRE.</p>
<p>Comment, une Charte constitutionnelle ?</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p>MOI.</p>
<p>LE LECTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 103 ) d’écrits politiques en particulier , parce que les vraies
contradictions sont en effet beaucoup</p>
<p>Vous savez que les grandes routes de Normandie sont peu unies, et vont
sans cesse montant et</p>
<p>Et il se remit, sur le banc , et il reprit son livre, et je men allai
déplacer une colonne d’air dans une allée voisine , où il n’y avait
point de promeneur qui eût de meilleurs bras que moi, et fût obligé ,
comme Sylla , d’être le maître pour être libre. (Note de l’Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 104 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 105 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 106 )</p>
<p>J’ai l’honneur, etc.</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 107 )</p>
<p>VINGT-DEUXIÈME LETTRE.</p>
<p>DÉCOUVERTE D’UN MANUSCRIT ARABE.</p>
<p>Ce que devinrent les Troglodites après qu’ils se furent donnés un Roi.</p>
<p>Valeant qui inter nos dissidentia quaerunt.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Promettre est un , et tenir est un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 108 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(110)</p>
<p><pb/></p>
<p>(111)</p>
<p><pb/></p>
<p>(112)</p>
<p>(Note de l’Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>(114)</p>
<p><pb/></p>
<p>(115)</p>
<p>heureux ? Examinez - vous et interrogez - vous. Tous , vous voulez le
repos et l’ordre; et il n’est pas un de vous dont l’intérêt bien réglé
ne se trouve satisfait, pourvu que le régime présent dure et
s’affermisse. Qu’espérez-vous donc des déclamateurs et de leurs
déclamations ? Vous importe-t-il tant qu’ils aient des honneurs, des
richesses et du pouvoir ? Peuple troglodite, les dieux m’ont envoyé un
songe qui vous concerne. Je croyais être au milieu de cette place, et
voir quelques citoyens dont plusieurs me sont connus, jeter parmi vous
des brandons ardents, que vous vous disputiez les uns aux autres pour
aller brûler vos propres maisons. Ah ! loin de ma patrie ce triste
présage ! Les momens pressent, les nations voisines nous regardent ,
l’occasion fuit ; la dernière peut-être que le ciel nous accorde, pour
nous rasseoir après de si longues et si violentes secousses. Profitons
du tems qui nous est donné, n’envenimons pas nos plaies , mais tirons
plutôt parti des avantages qui nous restent encore. Nous avons la paix ,
un pays inépuisable , une riche industrie , l’union, si nous le voulons.
Que nous manque-t-il avec tout cela pour être heureux et florissans ?
Oh, mes concitoyens ! les années se sont accumulées sur ma tête , je
mourrai bientôt ; mais , si je vous laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>( 116)</p>
<p>P. S. Je vous avais annoncé une seconde édition du Concordat, revue et
corrigée; il paraît qu’il faut y renoncer. Nouveau texte pour quelques
mécontens ; mais aux yeux des hommes raisonnables, soit abandon, soit
amendement de cet acte, peu importe de quelle manière les droits de la
nation et les libertés de l’église seront mis en sûreté. Quant au motif
de cette résolution , je ne puis rien vous dire, si ce n’est que</p>
<p>L’on parle d’eaux du Tybre, et l’on se tait du reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 117 )</p>
<p>VINGT-TROISIÈME LETTRE.</p>
<p>DERNIÈRE CONCLUSION.</p>
<p>Si J’étais !</p>
<p>Hoc fac et vives.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 118)</p>
<p><pb/></p>
<p>(119) avez de le prendre. Adieu. Voici ma déclaration.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 120 )</p>
<p>Si j’étais préfet, ou j’enverrais sur-le-champ ma démission au
gouvernement, ou je prendrais la résolution d’embrasser sincèrement les
principes du gouvernement, et de marcher invariablement dans la route
qu’il m’aurait tracée.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 121 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 124)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 125 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 126 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» S’il est vrai de dire que dans la multitude des conseillers soit le
salut, jamais nation ne fut plus en sûreté que la nôtre. Tous nos
galetas sont remplis d’hommes d’état qui veillent aux libertés du pays,
et échappent au danger de mourir de faim , en prenant sous leur garde
les propriétés de leurs concitoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Des Lettres contenues dans cet ouvrage.</p>
<p>XVIIIe. LETTRE, Nouvel avant-propos. Mes révélations. Page 13</p>
<p>XIXe. LETTRE, Mélanges. Le Concordat, le recrutement , du
ministérialisme, lord Stanhope. 9</p>
<p>XXe. LETTRE. Sur Il réimpression des OEuvres politiques de M.
Benjamin-Constant-Rebecque. 25</p>
<p>XXIe. LETTRE. Supplément aux Béflexions de M. R. Le Pont des Arts. Du
substratum ou moi politique. Une Voiture de roulage en Normandie. Le
curé de Bray. 92</p>
<p>XXIIe. LETTRE, Découverte d’un Manuscrit arabe; Ce que devinrent les
Troglodites après qu’ils se furent donné un Roi. 107</p>
<p>XXIIIe. LETTRE. Dernière conclusion; 117</p>
<p>FIN DE LA TARLE.</p>
<p>De l’Imprimerie de VALADE, rue Coquillière, n°. 37.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
