<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Staël-Holstein, Germaine de (1766-1817)">Germaine de Staël-Holstein</author>
<title>Oeuvres complètes de Mme la baronne de Staël. Tome 10 / , publiées par son fils ; précédées d’une notice sur le caractère et les écrits de Mme de Staël, par Mme Necker de Saussure...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Staël-Holstein, Germaine de (1766-1817)</author>, <title>Oeuvres complètes de Mme la baronne de Staël. Tome 10 / , publiées par son fils ; précédées d’une notice sur le caractère et les écrits de Mme de Staël, par Mme Necker de Saussure...</title>, <date>1820</date>,description :,552 pages
</bibl>
<publisher>Treuttel et Wurtz (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6525603t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1820">1820</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES</p>
<p>COMPLÈTES</p>
<p>DE MMe LA BARONNE DE STAËL.</p>
<p>TOME X.</p>
<p>DE L’ALLEMAGNE. — Tous 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE PLASSAN.</p>
<p>ELU CZ YAUGIRABD, N° l5, 0ESRlSBK L’onBl)?.*.</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>4t COMPLÈTES</p>
<p>DE Mme LA BARONNE DE STAËL, PUBLIÉES PAR SON FILS;</p>
<p>PRECEDEES D’CHE NOTICE SUR LE CARACTÈRE ET LES ÉCRITS DE Mme DE STAËL,
PAR MADAME NECKER DE SAUSSURE.</p>
<p>JEQME DIXIÈME.</p>
<p>1820.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1- DE</p>
<p>L’ALLEMAGNE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>Ce 1er octobre 1813.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phrases près, ils permirent l’impression du livre tel que je le publie
maintenant, car je n’ai cru devoir y rien changer. Il me semble curieux
de montrer quel est un ouvrage qui peut attirer maintenant en France sur
la tête de son auteur la persécution la plus cruelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ci la lettre qu’il me répondit : POLICE GÉNÉRALE.</p>
<p>CABINET DU MINISTRE.</p>
<p>Paris, 3 octobre 18*0.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Votre dernier ouvrage n’est point »&gt; français; c’est moi qui en ai
arrêté l’im» pression. Je regrette la perte qu’il va a faire éprouver au
libraire, mais il -ne 1) m’est pas possible de le laisser paroître.</p>
<p>» Vous savez, madame, qu’il ne vous a» voit été permis de sortir de
Coppet que » parce que vous aviez exprimé le désir » de passer en
Amérique. Si mon prédé-</p>
<p><pb/></p>
<p>» cesseur vous a laissé habiter le dépar-</p>
<p>» Signé LE DUC DE ROVIGO.</p>
<p>(*) Préfet de Loir-et-Cher.</p>
<p><pb/></p>
<p>» P. S. J’ai des raisons, madame, pour » vous indiquer les ports de
Lorient, La » Rochelle, Bordeaux et Rochefort, comme a étant les seuls
ports dans lesquels vous J) pouvez vous embarquer; je vous invite 21 à
me faire connoître celui que vous au» rez choisi. » (*)</p>
<p>(*) Le but de ce postscriptum étoit de m’interdire les ports de la Manche.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa politesse envers ceux qu’il conduit en prison, dit: Aussi je suis
aimé de tous ceux que j’arrête.</p>
<p>Je ne sais si telle étoit l’intention du gé- néral Savary.</p>
<p>Je n’ai que trop montré le regret d’un séjour où je conserve tant
d’objets d’affection, où ceux qui me sont chers me plaisent tant! Mais
de cet attachement peutêtre trop vif pour une contrée si brillante et
pour ses spirituels habitans, il ne s’ensuivoit point qu’il dût m’être
interdit d’admirer l’Angleterre. On l’a vue, comme un chevalier armé
pour la défense de l’ordre social, préserver l’Europe pendant dix années
de l’anarchie, et pendant dix autres du despotisme. Son heureuse
constitution fut, au commencement de la révolution, le but des
espérances et des efforts des</p>
<p><pb/></p>
<p>Français; mon âme en est restée où la leur étoit alors.</p>
<p>Quelques-uns de mes amis furent exilés, parce qu’ils avoient eu la
générosité de venir me voir; c’en étoit trop : porter avec soi la
contagion du malheur. ne pas oser se rapprocher de ceux qu’on aime,
craindre de leur écrire, de prononcer leur nom, être l’objet tour à
tour, ou des preuves d’affection qui font trembler pour ceux qpi vous
les donnent, ou des bassesses raffinées que la terreur inspire, c’étoit
une si-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il m’importe, je le crois, de faire connoître au public ce livre
calomnié, ce livre, source de tant de peines : et quoique le général
Savary m’ait déclaré dans sa lettre que mon ouvrage n’étoit pas français,
 comme je me garde bien de voir enlui le représentant de la France,
c’est aux Français tels que je les ai connus, que j’adresserois avec
confiance un écrit où j’ai tâché, selon mes forces, de relever la gloire
des travaux de l’esprit humain.</p>
<p>L’Allemagne, par sa situation géographique, peut être considérée comme
le cœur de l’Europe, et la grande association continentale ne sauroit
retrouver son indépendance que par celle de ce pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>queurs, et tous finiroient par y perdre- J’ai dit dans mon ouvrage que
les Alle..</p>
<p>And those who suffer bravely save mankind,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS GÉNÉRALES.</p>
<p>Ces observations doivent sans doute être modifiées d’après les climats,
les gouvernemens et</p>
<p><pb/></p>
<p>les faits de chaque histoire. La puissance ecclé- siastique a laissé des
traces ineffaçables en Italie. Les longues guerres avec les Arabes ont
fortifié les habitudes militaires et l’esprit entreprenant des
Espagnols; mais en général cette partie de l’Europe, dont les langues
dérivent du latin, et qui a été initiée de bonne heure dans la politique
de Rome, porte le caractère d’une vieille civilisation, qui, dans
l’origine, étoit païenne. On y trouve moins de penchant pour les idées
abstraites que chez les nations germaniques; on s’y entend mieux aux
plaisirs et aux intérêts terrestres, et ces peuples, comme leurs
instituteurs, les Romains, savent seuls pratiquer l’art de la domination.</p>
<p>Les nations germaniques ont presque toujours résisté au joug des
Romains; elles ont été civi- lisées plus tard, et seulement par le
christianisme; elles ont passé immédiatement d’une sorte de barbarie à
la société chrétienne : les temps de la chevalerie, l’esprit du moyen
âge sont leurs souvenirs les plus vifs; et quoique les savons de ces
pays aient étudié les auteurs grecs et latins, plus même que ne l’ont
fait les nations latines, le génie naturel aux écrivains allemands est
d’une couleur ancienne plutôt qu’antique; leur invagination se plaît
dans les vieilles tours,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les créneaux, au milieu des guerriers, des sorcières et
desrevenans; et les mystères d’une nature rêveuse et solitaire forment
le principal charme de leurs poésies.</p>
<p>La civilisation des Esclavons ayant été plus moderne et plus précipitée
que celle des autres peuples, on voit plutôt en eux jusque présent
l’imitation que l’originalité: ce qu’ils ont d’européen est français; ce
qu’ils ont d’asia tique est trop peu développé, pour que leurs écrivains
puissent encore manifester le véritable caractère qui leur seroit
naturel. Il n’y a donc dans l’Europe littéraire que deux grandes
divisions très-mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourroit dire avec raison que les Français et les Allemands sont aux
deux extrémités de la chaîne morale, puisque les uns considèrent les
objets extérieurs comme le mobile de toutes les idées, et les autres,
les idées comme le mobile de toutes les impressions. Ces deux nations
cependant s’accordent assez bien sous les rapports sociaux; mais il n’en
est point de plus opposées dans leur système littéraire et philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion; et nous avons tellement épuisé tout ce qui est superficiel, que,
même pour la grâce, et surtout pour la variété, il faudroit, ce me
semble, essayer d’un peu plus de profondeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Ces guillemets indiquent les phrases dont les censeurs de Paris
avoient exigé la suppression. Dans le second volume, ils ne trouvèrent
rien de réprébensible, mais les chapitres du troisième sur
l’Enthousiasme, et surtout la dernière phrase de l’ouvrage, n’obtinrent
pas leur approbation.</p>
<p><pb/></p>
<p>gédies de Voltaire. La stérilité dont notre littérature est menacée
feroit croire que l’esprit français lui-même a besoin maintenant d’être
renouvelé par une séve plus vigoureuse; et comme l’élégance de la
société nous préservera toujours de certaines fautes, il nous importe
surtout de retrouver la source des grandes beautés.</p>
<p>Après avoir repoussé la littérature des Allemands au nom du bon goût, on
croit pouvoir aussi se débarrasser de leur philosophie au nom de la
raison. Le bon goût et la raison sont des paroles qu’il est toujours
agréable de prononcer, même au hasard; mais peut-on de bonne foi se
persuader que des écrivains d’une érudition immense, et qui connoissent
tous les livres français aussi bien que nous mêmes, s’occupent depuis
vingt années de pures absurdités?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’ALLEMAGNE.</p>
<p>-v^v-wv wv</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>DE L’ALLEMAGNE ET DES MOEURS DES ALLEMANDS</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>De l’aspect de l’Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le midi de l’Allemagne est très-bien cultivé; cependant il y a toujours
dans les plus belles contrées de ce pays quelque chose de sérieux, qui
fait plutôt penser au travail qu’aux plaisirs, aux vertus des habitans
qu’aux charmes de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les monumens gothiques sont les seuls remarquables en Allemagne; ces
monumens rappellent les siècles de la chevalerie; dans presque toutes
les villes, les musées publics conservent des restes de ces temps-là. On
diroit que les habitans du Nord, vainqueurs du monde, en partant de la
Germanie, y ont laissé leurs souvenirs sous diverses formes, et que le
pays tout entier ressemble au séjour d’un grand peuple, qui depuis
long-temps l’a quitté. Il y a dans la plupart des arsenaux des villes
allemandes, des figures de chevaliers en bois peint, revêtus</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jardins sont presque aussi beaux dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Des mœurs et du caractère des Allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>me le développement entier de sa manière de voir individuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>stence politique; la bonne opinion que les Français ont d’eux-mêmes a
toujours beaucoup contribué a leur ascendant sur l’Europe ; la noble
orgueil des Espagnols les a rendus jadis souverains d’une portion du
monde. Les Alle- mands sont Saxons, Prussiens, Bavarois, Autrichiens;
mais le caractère germanique, sur lequel devroit se fonder la force de
tous, est morcelé comme la terre même qui a tant de différens maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est aisé, je le crois, de démontrer que, sans la morale, tout est
hasard et ténèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bituelle; ils auroient naturellement, plus que les nobles, cette sainte
antipathie pour les mœurs, les coutumes et les langues étrangères, qui
fortifie dans tous les pays le lien national.</p>
<p>Dès que l’on s’élève un peu au-dessus de la dernière classe du peuple en
Allemagne, on s’aperçoit aisément de cette vie intime, de cette poésie
de l’âme qui caractérise les Allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>du premier des arts. Les écoliers se promènent dans les rues, le
dimanche, en chantant les psaumes en chœur. On raconte que Luther fit
souvent partie de ce chœur, dans sa première jeunesse. J’étois à
Eisenach, petite ville de Saxe, un jour d’hiver si froid, que les rues
mêmes étoient encombrées de neige; je vis une longue suite de jeunes
gens en manteau noir, qui traversoient la ville en célébrant les
louanges de Dieu. Il n’y avoit qu’eux dans la rue, car la rigueur des
frimas en écartoit tout le monde; et ces voix, presque aussi
harmonieuses que celles du Midi, en se faisant entendre au milieu d’une
nature si sévère, causoient d’autant plus d’attendrissement. Les
habitans de la ville n’osoient, par ce froid terrible, ouvrir leurs
fenêtres; mais on apercevoit, derrière les vitraux, des visages tristes
ou sereins, jeunes ou vieux, qui recevoient avec joie les consolations
religieuses que leur offroit cette douce mélodie.</p>
<p>Les pauvres Bohêmes, alors qu’ils voyagent, suivis de leurs femmes et de
leurs enfans, portent sur leur dos une mauvaise harpe, d’un bois
grossier, dont ils tirent des sons harmonieux.</p>
<p>Ils en jouent quand ils se reposent au pied d’un arbre, sur les grands
chemins, ou lorsque auprès des maisons de poste ils tâchent d’intéresser
les voyageurs par le concert ambulant de</p>
<p><pb/></p>
<p>leur famille errante. Les troupeaux, en Autri- che, sont gardés par des
bergers qui jouent des airs charmans sur des instrumens simples et
sonores. Ces airs s’accordent parfaitement avec l’impression douce et
rêveuse que produit la campagne.</p>
<p>Les paysannes et les servantes, qui n’ont pas assez d’argent pour se
parer, ornent leur tête et leurs bras de quelques fleurs, pour qu’au
moins l’imagination ait sa part dans leur vêtement : d’autres un peu
plus riches mettent les jours de fête un bonnet d’étoffe d’or d’assez
mauvais goût, et qui contraste avec la simpli-</p>
<p><pb/></p>
<p>cité du reste de leur costume; mais ce bonnet, que leurs mères ont aussi
porté, rappelle les anciennes mœurs; et la parure cérémonieuse avec
laquelle les femmes du peuple honorent le dimanche, a quelque chose de
grave qui intéresse en leur faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’est point de pays où les hommes de lettres, où les jeunes gens qui
étudient dans les universités, connoissent mieux les langues ancien- nes
et l’antiquité; mais il n’en est point toute- fois où les usages
surannés subsistent plus généralement encore. Les souvenirs de la Grèce
le goût des beaux-arts, semblent y être arrivés par correspondance; mais
les institutions féodales, les vieilles coutumes des Germains y sont
toujours en honneur, quoique, malheureusement pour la puissance
militaire du pays, elles n’y aient plus la même force.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit militaire, il importe d’examiner quelles sont les causes qui ont
affoibli cet esprit dans la nation allemande.</p>
<p>L’espèce d’impartialité, luxe de la justice, qui caractérise les
Allemands, les rend beaucoup plus susceptibles de s’enflammer pour les
pensées abstraites que pour les intérêts de la vie; le général qui perd
une bataille est plus sûr d’obtenir l’indulgence, que celui qui la gagne
ne l’est d’être vivement applaudi; entre les succès et les revers, il
n’y a pas assez de différence au milieu d’un tel peuple, pour animer
vivement l’ambition.</p>
<p>La religion vit, en Allemagne, au fond des cœurs, mais elle y a
maintenant un caractère de rêverie et d’indépendance, qui n’inspire pas
l’énergie nécessaire aux sentimens exclusifs. Le même isolement
d’opinions, d’individus et d’é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a raison de s’étonner que le code féodal ait subsisté presque sans
altération parmi des</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes si éclairés; mais comme dans l’exécution de ces lois défectueuses
en elles-mêmes, il n’y avoit point d’injustice, l’égalité dans
l’application consoloit de l’inégalité dans le principe. Les vieilles
chartes, les anciens priviléges de chaque ville, toute cette histoire de
famille, qui fait le charme et la gloire des petits états, étoit
singulièrement chère aux Allemands; mais ils négligeoient la grande
puissance nationale qu’il importoit tant de fonder, au milieu des
colosses européens.</p>
<p>Les institutions politiques peuvent seules former le caractère d’une
nation; la nature du gou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes éclairés de l’Allemagne se disputent avec vivacité le domaine
des spéculations, et ne souffrent dans ce genre aucune entrave; mais ils
abandonnent assez volontiers aux puissans de la terre tout le réel de la
vie.</p>
<p>(*) Phrase supprimée par les censeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’étendue des connoissances dans les temps modernes ne fait qu’affoiblir
le caractère, quand il n’est pas fortifié par l’habitude des affaires et
l’exercice de la volonté. Tout voir et tout com- prendre est une grande
raison d incertitude; et l’énergie de l’action ne se développe que dans
ces contrées libres et puissantes, où les senti- mens patriotiques sont
dans l’âme comme le sang dans les veines, et ne se glacent qu’avec la
vie. (*)</p>
<p>(*) Je n’ai pas besoin de dire que c’étoit l’Angleterre que je voulois
désigner par ces paroles; mais quand les noms propres ne sont pas
articulés, la plupart des censeurs , hommes éclairés, se font un plaisir
de ne pas comprendre. Il n’en est pas de même de la police ; elle a une
sorte d’instinct vraiment remarquable contre les i dées libérales, sous
quelque forme qu’elles se présentent, et, dans ce genre, elle dépiste,
comme un habile chien de chasse, tout ce qui pourroit réveiller dans
l’esprit des Français leur ancien amour pour les lumières et la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III,</p>
<p>Les femmes.</p>
<p>LA nature et la société donnerit aux femmete une grande habitude de
souffrir, et l’on ne sau-i roit nier, ce me semble, que de nos jours
ellesç ne vaillent, en général, mieux que les hommes,\</p>
<p>Dans une époque où le mal universel est l’é- j goïsme, les hommes,
auxquels tous les intérêts ] positifs se rapportent, doivent avoir moins
de générosité, moins de sensibilité que les femmesa elles ne tiennent à
la vie que par les liens d</p>
<p>inspirent, mais celles qu’elles accordent soh presque toujours des
sacrifices. La plus bcllt:!</p>
<p>des vertus, le dévouement, est leur jouissanedi et leur destinée; nul
bonheur ne peut exister pour elles que par le reflet de la gloire et des
prospérités d’un autre; enfin, vivre hors de soi même, soit par les
idées, soit par les sentimens</p>
<p><pb/></p>
<p>chevaux, la chasse, les feslins, qui conviendroient comme délassement,
mais qui abrutissent comme occupations. Pendant ce temps, les femmes
cultivent leur esprit, et le sentiment et la rêverie conservent dans
leur âme l’image de tout ce qui est noble et beau.</p>
<p>| Les femmes allemandes ont un charme qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>De l’influence de l’esprit de chevalerie sur l’amour et l’ honneur.</p>
<p>LA chevalerie est pour les modernes ce que les temps héroïques étoient
pour les anciens; tous les nobles souvenirs des nations européennes s’y
rattachent. A toutes les grandes époques de l’histoire, les hommes ont
eu pour principe universel d’action un enthousiasme quelconque. Ceux
qu’on appeloit des héros, dans les siècles les plus reculés, avoient
pour but de civiliser la terre; les traditions confuses qui nous les
représentent comme domptant les monstres des forêts, font sans doute
allusion aux premiers périls dont la société naissante étoit menacée, et
dont les soutiens de son orga- nisation encore nouvelle la préservoient.
Vint ensuite l’enthousiasme de la patrie : il inspira tout ce qui s’est
fait de grand et de beau chez les Grecs et chez les Romains : cet
enthousiasme s’affoiblit quand il n’y eut plus de patrie, et peu de
siècles après, la chevalerie lui succéda.</p>
<p>La chevalerie consisloit dans la défense du foi- ble, dans la loyauté
des combats, dans le mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’esprit de la mythologie du Nord avoit beaucoup plus de rapport que le
paganisme des anciens Gaulois avec le christianisme, et néanmoins il
n’est point de pays où les chrétiens aient été de plus nobles
chevaliers, et les chevaliers de meilleurs chrétiens qu’en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) M. de Lacretelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui qui auroit prétendu qu’on ne l’étoit pas; et l’empire de la société,
dans le grand monde, fit disparoître la plupart des vertus de la
chevalerie. La France se trouvoit alors sans aucun genre d’enthousiasme;
et comme il en faut un aux nations pour ne pas se corrompre et se
dissoudre, c’est sans doute ce besoin naturel qui tourna, dès le milieu
du dernier siècle, tous les esprits vers l’amour de la liberté.</p>
<p>La marche philosophique du genre humain paroît donc devoir se diviser en
quatre ères différentes : les temps héroïques, qui fondèrent la
civilisation; le patriotisme, qui fit la gloire de l’antiquité; la
chevalerie, qui fut la religion guerrière de l’Europe; et l’amour de la
liberté, dont l’histoire a commencé vers l’époque de la réformation.</p>
<p>L’Allemagne, si l’on en excepte quelques cours avides d’imiter la
France, ne fut point atteinte par la fatuité, l’immoralité et
l’incrédulité, qui, depuis la régence, avoient altéré le caractère
naturel des Français. La féodalité conservoit encore chez les Allemands
des maximes de chevalerie. On s’y battoit en duel, il est vrai, moins
souvent qu’en France, parce que la nation germanique n’est pas aussi
vive que la nation française, et que toutes les classes du peuple ne
participent pas, comme en Fronce,</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis que l’esprit chevaleresque s’étoit éteint en France, depuis qu’il
n’y avoit plus de Godefroi, de Saint-Louis, de Bayard, qui protégeassent
la foiblesse, et se crussent liés par une parole comme par des chaînes
indissolubles, j’oserai dire, contre l’opinion reçue, que la France a
peut-être été de tous les pays du monde, celui où les femmes étoient le
moins heureuses par le cœur. On appcloit la France</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut qu’il puisse indiquer avec des paroles légères et inattaquables
en elles-mêmes, que telle femme l’a aimé et qu’il ne s’en soucie plus.</p>
<p>« Mon amour-propre me crie : Fais-la mourir ’» de chagrin, » disoit un
ami du baron de Bezenval, et cet ami lui parut très-regrettable, quand
une mort prématurée l’empêcha de suivre ce beau dessein. On se lasse de
tout, mon ange, écrit M. de La Clos, dans un roman qui fait frémir par
les raffinemens d’immoralité qu’il décèle. Enfin, dans ces temps où l’on
prétendoit que l’amour régnoit en France, il me semble que la galanterie
mettoit les femmes, pour ainsi dire, hors la loi. Quand leur règne d’un
moment étoit passé, il n’y avoit pour elles ni générosité, ni
reconnoissance, ni même pitié.</p>
<p>L’on contrefaisoit les accens de l’amour pour les faire tomber dans le
piége, comme le cro-</p>
<p><pb/></p>
<p>codile, qui imite la voix des en fans pour attirer leurs mères.</p>
<p>Rien n’est si barbare que la vanité; et comme la société, le bon ton, la
mode, le succès, mettent singulièrement en jeu cette vanité, il n’est
aucun pays où le bonheur des femmes soit plus en danger que celui où
tout dépend de ce qu’on appelle l’opinion, et où chacun apprend des
autres ce qu’il est de bon goût de sentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’amour est une passion beaucoup plus sérieuse en Allemagne qu’en
France. La poésie, les beaux-arts, la philosophie même, et la religion,
ont fait de ce sentiment un culte ter- restre qui répand un noble charme
sur la vie.</p>
<p>Il n’y a point eu dans ce pays, comme en France, des écrits licencieux
qui circuloient dans toutes les classes, et détruisoient le sentiment
chez les gens du monde, et la moralité chez les gens du peuple. Les
Allemands ont cependant, il faut en convenir, plus d’imagination que de
sensibilité; et leur loyauté seule répond de leur constance. Les
Français, en général, respectent les devoirs positifs; les Allemands se
croient plus engagés par les affections que par les devoirs. Ce que nous
avons dit sur la facilité du divorce en est la preuve; chez eux l’amour
est plus sacré que le mariage. C’est par une honorable délicatesse, sans
doute, qu’ils sont surtout fidèles aux promesses que les lois ne
garantissent pas: mais celles que les lois garantissent sont plus
importantes pour l’ordre soc ial.</p>
<p>L’esprit de chevalerie règne encore chez les Allemands, pour ainsi dire,
passivement; ils sont incapables de tromper, et leur loyauté se retrouve
dans tous les rapports intimes; mais celte énergie sévère, qui
commandoit aux hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>mes tant de sacrifices, aux femmes tant de ver- tus, et faisoit de la
vie entière une œuvre sainte où dominoit toujours la même pensée, cette
énergie chevaleresque des temps jadis n’a laissé dans l’ Allemagne
qu’une empreinte effacée.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>De l’Allemagne méridionale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’est point de pays qui ait plus besoin que l’ Allemagne de s’occuper
de littérature; car la société y offrant peu de charmes, et les
individus n’ayant pas pour la plupart cette grâce et cette vivacité que
donne la nature dans les pays chauds, il en résulte que les Allemands ne
sont aimables que quand ils sont supérieurs, et qu’il leur faut du génie
pour avoir beaucoup d’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Les exploits militaires devoient être l’intérêt principal des habilans
d’une monarchie qui</p>
<p>(*) Ce chapitre sur l’Autriche a été écrit dans l’année 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’est illustrée par des guerres continuelles; et cependant la nation
autrichienne s’étoit tellement livrée au repos et aux douceurs de la
vie, que les événemens publics eux-mêmes n’y faisoient pas grand bruit,
jusqu’au moment où ils pou voient réveiller le patriotisme: et ce
sentiment est calme dans un pays où il n’y a que du bonheur. L’on trouve
en Autriche beaucoup de choses excellentes, mais peu d’hommes vraiment
supérieurs, car il n’y est pas fort utile de valoir mieux qu’un autre;
on n’est pas envié pour cela, mais oublié, ce qui décourage encore plus.
L’ambition persiste dans le désir d’obtenir des places,. le génie se
lasse de luimême; le génie, au milieu de la société, est une douleur,
une fièvre intérieure, dont il faudroit se faire traiter comme d’un mal,
si les récompenses de la gloire n’en adoucissoient pas les peines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ens supérieurs. On peut s’en passer en effet ans les temps paisibles de
l’histoire; mais que lire sans eux dans les grandes luttes?</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu’il ne rencontra point en Autriche de passion vive, ni pour ni
contre ses désirs; « mais » après sa mort il ne resta rien de ce qu’il
avoil » établi, » (*) parce que rien ne dure que ce qui vient
progressivement.</p>
<p>L’industrie, le bien vivre et les jouissances domesti ques sont les
intérêts principaux de l’Autriche; malgré la gloire qu’elle s’est acquis
par la persévérance et la valeur de ses troupes, l’esprit militaire n’a
pas vraiment pénétré dan toutes les classes de la nation. Ses armées son
pour elle comme des forteresses ambulantes: mais il n’y a guère plus
d’émulation dans cette carrière que dans toutes les autres; les officier
les plus probes sont en même temps les plus bra ves; ils y ont d’autant
plus de mérite, qu’il el!</p>
<p>résulte rarement pour eux un avancement bri’j lant et rapide. On se fait
presque un scrupul; en Autriche de favoriser les hommes supérieurs et
l’on auroit pu croire quelquefois que le gouj vernement vouloit pousser
l’équité plus loin qur la nature, et traiter d’une égale manière le t £
fj lent et la médiocrité. L’absence d’émulation a sans doute un avanj
tage, c’est qu’elle apaise la vanité; maissouvei j aussi la fierté même
s’en ressent, et l’on fini</p>
<p>(*) Suppiimé par la censure. -</p>
<p><pb/></p>
<p>ar n’avoir plus qu’un orgueil commode, auquel s’extérieur seul suffit en
tout.</p>
<p>Dans un pays où tout mouvement est diffiile; dans un pays où tout
inspire une tranquille profonde, le plus léger obstacle suffit pour e
rien faire, pour ne rien écrire, et, si l’on le eut même, pour ne rien
penser. Qu’y a-t il de l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maximilien fit écrire un poëme sous sa dictée.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il y a de pervers dans les écrits, qu’en laissant arriver de toutes
parts ce qu’ils contiennent de grand et de libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII. *</p>
<p>P ienn.e..</p>
<p>Vienne est située dans une plaine, au milieu de plusieurs collines
pittoresques. Le Danube, qui la traverse et l’entoure, se partage en
diverses branches qui forment des des fort agréais bles; mais le fleuve
lui-même perd de sa dignité t dans tous ses détours, et il ne produit
pas l’impression que promet son antique renommée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier de ces édifices est la tour de Saint-Etienne : elle s’élève
au- dessus de toutes les églises de Vienne, et domine majestueuse- ment
la bonne et paisible ville, dont elle a vu passer les générations el la
gloire. Il fallut deux siècles, dit-on, pour achever cette tour,
commencée en 1100; toute l’histoire d’Autriche s’ y rattache de quelque
manière. Aucun édifice ne peut être aussi patriotique qu’une église;
c’est le seul dans lequel toutes les classes de la na- ton se
réunissent, le seul qui rappelle Il l ment les événemens publics, mais
les pensées secrètes, les affections intimes que les chefs ei j l s
citoyens ont apportées dans son enceinte.</p>
<p>Le temple de la Divinité semble présent come"j elle aux siècles écoulés.</p>
<p>Le tombeau du prince Eugène est le seul qui i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charmant que toute cette nation citadine réu- nie sous l’ombrage
d’arbres magnifiques, et sur les gazons dont le Danube entretient la
verdure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>joie est silencieuse ! Ce silence cependant ne vient d’aucune
disposition triste de l’âme, c’est plutôt un certain bien être physique,
qui, dans le midi de l’Allemagne, fait rêver aux sensations, comme dans
le nord aux idées. L’existence végétative du midi de l’Allemagne a
quelques rapports avec l’existence contemplative du nord : il y a du
repos, de la paresse et de la réflexion dans l’une et l’autre.</p>
<p>Si vous supposiez une aussi nombreuse réunion de Parisiens dans un même
lieu, l’air étincelleroit de bons mois, de plaisanteries, de dis- putes
, et jamais un Français n’auroit un plaisir où l’amour-propre ne pût se
faire place de quelque manière.</p>
<p><pb/></p>
<p>• (*) Supprimé par la censure.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Supprimé ear le censure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>1 De la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>impossible, dans ces assemblées nombreuses, j de rien entendre qui sorte
du cercle des phra- ;ji ses convenues. C’est une habile invention de la 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant cette vérité brisât la chaîne des affections et des habitudes. La
monotonie, dans la retraite, tranquillise l’âme; la monotonie, dans le
grand monde, fatigue l’esprit.</p>
<p>vw ^vw wwvW%</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>Des étrangers qui veulent imiter l’esprit français.</p>
<p><pb/></p>
<p>lent également tout le jour sur leurs voisins et sur leurs voisines.</p>
<p><pb/></p>
<p>énergiques, dans quelque genre que ce puisse être.</p>
<p>Les étrangers, quand ils veulent imiter les français, allieclent plus
d’immoralité, et sont plus frivoles qu’eux , de peur que le sérieux ne
nanque de grâce, et que les sentimcns ou les rnsées n’aient pas l’accent
parisien.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre l’amour-propre des individus et celui de la société même, un
traité dans lequel les va- nités respectives se sont fait une
constitution républicaine, où l’ostracisme s’exerce contre tout ce qui
est fort et prononcé. Ces formes, ces convenances légères en apparence,
et des.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes Allemands sans mérite que des Français dmabies..</p>
<p>(*) Supprimé par la censure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur faire sentir le prix et le charme de la gloire.</p>
<p>Us croyoient se montrer bons Allemands en ~’éloignant d’une société où
les étrangers seuls voient l’avantage, et jamais ils ne songeoient 1
s’en former une capable de développer leur esprit et leur âme.</p>
<p>! Les Polonais et les Russes, qui faisoient le charme de la société de
Vienne, ne parloient</p>
<p><pb/></p>
<p>français, n’osent pas juger nos écrivains autrement que les autorités
littéraires ne les jugent, de peur de passer pour ne pas les comprendre.</p>
<p>L’on en est encore, dans plusieurs pays du Nord, aux anecdotes de la
cour de Louis xiv.sj Les étrangers, imitateurs des Français, racontent
les querelles de mademoiselle de Fontan-n ges et de madame de Montespan,
avec un détail qui seroit fatigant quand il s’agiroit d’u événement de
la veille. Cette érudition de bour-sj doir, cet attachement opiniâtre à
quelques idées~ reçues, parce qu’on ne sauroit pas trop comment s
renouveler sa provision en ce genre, tout cela est fastidieux et même
nuisible; car la véritable i force d’un pays, c’est son caractère
naturel; et l’imitation des étrangers, sous quelque rap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>De la sottise dédaigneuse et de la mèdiocri bienveillante.</p>
<p><pb/></p>
<p>I! que ce l ui d^«ï ^|M^a|^©i|lance aima b le. En Allemagne
/j^hiomm^i^etingués seu l s savent</p>
<p>x.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme d’esprit me racontoit qu’un soir, dans un bal masqué, il passa
devant une glace, et que, ne sachant comment se distinguer luimême, au
milieu de tous ceux qui portoient un domino pareil au sien, il se fit un
signe de tête</p>
<p>pour se reconnoître; on en peut dire autant de i la parure que l’esprit
revêt dans le monde; on se confond presque avec les autres, tant le ca-;
ractère véritable de chacun se montre peu! La- sottise se trouve bien de
cette confusion, et vou- droit en profiler pour contester le vrai
mérite, ~a bêtise et la sottise diffèrent essentiellement</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>De l’esprit de conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>uns de l’excès même de leur vivacité, et réveille les autres d’une
apathie pénible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cours des idées, depuis un siècle, a "été - tout-à-fait dirigé par la
conversation. On peu soit pour parler, on parloit pour être applaudi et
tout ce qui ne pouvoit pas se dire sembloi être de trop dans l’âme.
C’est une disposition très-agréable que le désir de plaire; mais elle
diffère pourtant beaucoup du besoin d’être ai</p>
<p><pb/></p>
<p>bililé; car ils n’entendent pas un mot sans en tirer une conséquence, et
ne conçoivent pas qu’on puisse traiter la parole en art libéral, qui 1:
n’a ni but ni résultat si ce n’est le plaisir qu’on y trouve. L’esprit
de conversation a que l que- fois l’inconvénient d’altérer la sincérité
du caractère; ce n’est pas une tromperie combinée, mais improvisée, si
l’on peut s’exprimer ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de la pensée que ce qu’il en faut pour animer l’entretien, sans
lasser le frivole intérêt qu’on a d’ordinaire les uns pour les autres.</p>
<p>Les Français parlent toujours légèrement de leurs malheurs, dans la
crainte d’ennuyer leurs amis; ils devinent la fatigue qu’ils pourroient
causer, par celle dont ils seroient susceptibles : ils se hâtent de
montrer élégamment de l’insouciance pour leur propre sort, nfin d’en
avoir l’honneur au lieu d’en recevoir l’exemple. Le désir de paroître
aimable conseille de prendre une expression de gaîté, quelle que soit la
disposition intérieure de l’âme; la physionomie influe par degrés sur ce
qu’on éprouve, et ce qu’on fait pour plaire aux autres émousse bientôt
en soi-même ce qu’on ressent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En Angleterre, on permet l’originalité aux in-</p>
<p><pb/></p>
<p>société-là. En Allemagne, un diplôme vous y faisoit entrer; en France,
une faute de goût vous en faisoit sortir; et l’on étoit encore plus
empressé de ressembler aux gens du monde, que de se distinguer dans ce
monde même par sa valeur personnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On connoit l’histoire de cet homme qui commença par louer avec transport
une actrice qu’il venoit d’entendre; il aperçut un sourire sur les
lèvres des assistans, il modifia son éloge; l’opiniâtre sourire ne cessa
point, et la crainte de la moquerie finit par lui faire dire: Ma foi! la
pauvre diablesse a fait ce qu’elle a pu.</p>
<p>Les triomphes de la plaisanterie se renouvellent sans cesse en France;
dans un temps il</p>
<p><pb/></p>
<p>convient d’être religieux, dans un autre de ne l’être pas; dans un temps
d’aimer sa femme, dans l’autre de ne pas paroître avec elle. Il ai
existé même des momens où l’on eût craint de passer pour niais si l’on
avoit montré de l’hu-I manité, et cette terreur du ridicule qui, dansi
les premières classes, ne se manifeste d’ordi-j naire que par la vanité,
s’est traduite en féro-t cité dans les dernières. f Quel mal cet esprit
d’imitation ne feroit-il pas parmi les Allemands ! Leur supériorité
con-l siste dans l’indépendance de l’esprit, dans l’a- mour de la
retraite, dans l’originalité indivi4 duelle. Les Français ne sont
tout-puissans qu’eiii masse, et leurs hommes de génie eux-mêmea prennent
toujours leur point d’appui dans le opinions reçues, quand ils veulent
s’élancer au delà. Enfin, l’impatience du caractère français.</p>
<p>si piquante en conversation, ôteroit aux Alle.,1 mands le charme
principal de leur imagination naturelle, cette rêverie calme, cette vue
pr1 fonde, qui s’aide du temps et de la persévérance pour tout
découvrir. 1 Ces qualités son-t presque incompatibles aven la vivacité
d’esprit; et cependant cetle vivacité est surtout ce qui rend aimable en
conversa ar tion. Lorsqu’une discussion s’appesantit, lors » qu’un conte
s’allonge, il vous prend je ne sai i</p>
<p><pb/></p>
<p>et homme sautoit sur sa chaise pendant qu’on parloit, achevoil les
phrases des autres, dans crainte qu’elles ne se prolongeassent; il
injiétoit d’abord, et finissoit par lasser en étourssant : car quelque
vile qu’on aille en fait de mversation, quand il n’y a plus moyen de
itrancher que sur le nécessaire, les pensées et s sentimens oppressent,
faute d’espace pour s exprimer.</p>
<p>Toutes les manières d’abréger le temps ne épargnent pas, et l’on peut
mettre des lonieurs dans une seule phrase, si l’on y laisse i vide; le
talent de rédiger sa pensée brillament et rapidement est ce qui réussit
le plus II société; on n’a pas le temps d’y rien attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>chose, on ne peut pas se consoler du revers pall la pureté des motifs,
et la bonne intention n’es de rien en fait d’esprit. j Le talent de
conter, l’un des grands charmes de la conversation, est très-rare en
Allemagne les auditeurs y sont trop complaisans, il ne s’ens nuient pas
assez vite, et les conteurs, se fiant.</p>
<p>la patience des auditeurs, s’établissent trop leur aise dans les récits.
En France, celui q parle est un usurpateur, qui se sent entouré d.</p>
<p><pb/></p>
<p>it ieux même, dont les résultats au moins vous ntéressent.</p>
<p><pb/></p>
<p>étoit concorde, union et sympathie dans le monde. [</p>
<p><pb/></p>
<p>Une grande ville qui serviroit de point de ralement seroit utile à
l’Allemagne, pour rassemler les moyens d’étude, augmenter les ressour-
■îs des arts, exciter l’émulation ; mais si cette pitale développoit
chez les Allemands le oût des plaisirs de la société dans toute leur
légance, ils y perdroient la bonne foi scrupumse, le travail solitaire,
l’indépendance audacieuse qui les distinguent, dans la carrière litiraire
 et philosophique; enfin, ils changeroient iurs habitudes de
recueillement, contre un îouvement extérieur dont ils n’acquçrroient
amais la grâce et la dextérité.</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>le la langue allemande,, dans ses rapports avea l’esprit de conversation.</p>
<p>liN étudiant l’esprit et le caractère d’une lanue, on apprend l’histoire
philosophique des pinions, des mœurset des habitudes nationales; lies
modiifcations que subit le langage doivent ter de grandes lumières sur
la marche de la ensée; mais une telle analyse seroitnécessaire- lent
très métaphysique, et demanderoit une )ule de connoissances qui nous
manquent pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>La politesse allemande est plus cordiale, ml, moins nuancée que la
politesse française; il a plus d’égards pour le rang et plus de préca
tions en tout. En France, on flatte plus qu’ ne ménage, et, comme on a
l’art de tout ine quer, on approche beaucoup plus volontiers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’art de causer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se mesurer avec les idées en allemand, vec les personnes en
français; il faut creuser</p>
<p><pb/></p>
<p>rien n’inspire plus de dégoût que cette langue tudesque, quand elle est
employée aux menson ges, de quelque nature qu’ils soient. Sa co
struction traînante, ses consonnes ru ultipliée sa grammaire savante, ne
lui permettent a cune grâce dans la souplesse; et l’on diroit qu’elle se
roidit d’elle-même contre l’intention de ceM qui la parle, dès qu’on
veut la faire serviri trahir la vérité.</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>De l*Allemagne du Nord.</p>
<p>LES premières impressions qu’on reçoit en a rivant dans le nord de
l’Allemagne, surtout:</p>
<p><pb/></p>
<p>milieu de l’hiver, sont extrêmement tristes; et je ne suis pas étonnée
que ces impressions aient empêché la plupart des Français que l’exil a
conduits dans ce pays, de l’observer sans prévention. Cette frontière du
Rhin est solennelle; » on craint, en la passant, de s’entendre prononcer
ce mot terrible : Vous êtes hors de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m’inquiétois pour mes enfans, quoiqu’ils ne fussent pas encore dans
l’âge de sentir ces émo-</p>
<p>tions de l’âme qui répandent l’effroi sur tous les objets extérieurs.
Mes domestiques français !</p>
<p>s’impatientoient de la lenteur allemande, et s’é- tonnoient de n’être
pas compris quand ils par- loient la seule langue qu’ils crussent admise
dans !</p>
<p>les pays civilisés. Il y avoit dans notre bac une</p>
<p>vieille femme allemande, assise sur une charrette; elle ne vouloit pas
en descendre même pour traverser le fleuve.— Vous êtes bien tran- quille
! lui dis-je. - Oui, me répondit-elle, pourquoi faire du bruit?—Ces
simples mots me frappèrent; en effet, pourquoi faire du bruit?</p>
<p>Mais quand des générations entières traverse- roient la vie en silence,
le malheur et la mort ne les observeroient pas moins, et sauroient de!</p>
<p>même les atteindre.</p>
<p>En arrivant sur le rivage opposé, j’entendis le cor des postillons, dont
les sons aigus et faut sembloient annoncer un triste départ vers un
triste séjour. La terre étoit couverte de neige,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est calculé pour être immobile; et l’homme qui pense comme celui
dont l’existence n’est que matérielle, dédaignent tous les deux éga</p>
<p>lement la distraction du dehors.</p>
<p>Les campagnes désertes, les maisons noircies par la fumée, les églises
gothiques, sem:■* blent préparées pour les contes de sorcières ou de
revenans. Les villes de commerce, en Alle- magne, sont grandes et bien
bâties; mais elles, 11e donnent aucune idée de ce qui fait la gloire est
l’intérêt de ce pays, l’esprit littéraire et philosophique. Les intérêts
mercantiles suffisent .» pour développer l’intelligence des Français, et
: l’on peut trouver encore quelque amusement de société, en France, dans
une ville purement commerçante; mais les Allemands, éminemJ ment
capables des études abstraites, traitent f les HIlaIres, quan d ils s’en
occupent, avec tant de méthode et de pesanteur, qu’ils n’en tirent,
presque jamais aucune idée générale. Ils portent</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Allemands ont beaucoup d’universalité dans l’esprit, en littérature
et en philosophie, mais nullement dans les affaires. Ils les consi- 1
dèrent toujours partiellement, et s’en occupent 1 d’une façon presque
mécanique. C’est le con-</p>
<p>traire en France; l’esprit des affaires y a beaucoup d’étendue, et l’on
n’y permet pas l’universalité en littérature ni en philosophie. Si un
savant étoit poète, si un poète étoit savant, ils !</p>
<p>deviendroient suspects chez nous aux savans t et aux poètes; mais il
n’est pas rare de rencontrer dans le plus simple négociant des aperçus
lumineux sur les intérêts politiques et militaires de son pays. De là
vient qu’en France il y a 1 un plus grand nombre de gens d’esprit, et un
moins grand nombre de penseurs. En France, 1 on étudie les hommes; en
Allemagne, les livres. i 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les citoyens de cette république idéale, dégagés pour la plupart de
toute espèce de rapports avec les affaires publiques et particuliè- res,
travaillent dans l’obscurité comme les mineurs; et, placés comme eux au
milieu dei- trésors ensevelis, ils exploitent en silence les;.</p>
<p>richesses intellectuelles du genre humain.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>La Saxe.</p>
<p>DEPUlS la réformation, les princes de la niai--, son de Saxe ont
toujours accordé aux lettres la plus noble des protections,
l’indépendance On peut dire hardiment que dans aucun pays de la terre il
n’existe autant d’instruction</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’en Saxe et dans le nord de l’Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Picard et Kotzebue ont composé deux pièces très-jolies, intitulées
toutes deux la Petite VMe. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>’est toute la France; et qui n’auroit vécu qu’en province, n’aurait pas
la moindre idée de ce qui caractérise cet illustre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout cela. D’ailleurS, quoique le gouvernement de la Saxe ne fût pas
libre de droit, c’est-à-dire représentatif, il l’étoit de fait, par les
habitudes du pays et la modération des princes.</p>
<p>En France, on ne s’est presque jamais occupé s des vérités abstraites
que dans leur rapport avec la pratique. Perfectionner l’administration, en-</p>
<p><pb/></p>
<p>courager la population par une sage économie politique, tel étoit
l’objet des travaux des phiosophes, principalement dans le dernier siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>IV eimar.</p>
<p><pb/></p>
<p>t sa conversation piquante et réfléchie rappelle sans cesse qu’il a été
formé par le grand Frédéc; c’est son esprit et celui de sa mère qui ont
rétiré les hommes de lettres les plus distingués Weimar. L’Allemagne,
pour la première fois, ~ut une capitale littéraire; mais comme cette
capitale étoit en même temps une très-petite lie, elle n’avoit d’ascen
dant que par ses lu~ières; car la mode, qui amène toujours l’unirinilé
dans tout, ne pouvoit partir d’un cercle aussi étroit.</p>
<p>- Le séjour des petites villes m’a toujours paru très-ennuyeux. L’esprit
des hommes s’y rétrécit,</p>
<p><pb/></p>
<p>le cœur des femmes s’y glace; on y vit Lellemcn:!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul luxe du prince, c’est un jardin raissant, et on lui sait gré de
cette jouissance ~populaire, qu’il partage avec tous les habitans © la
ville. Le théâtre, dont je parlerai dans la ~seconde partie de cet
ouvrage, est dirigé par le ~plus grand poète de l’ Allemagne, Goethe; et
~Une spectacle intéresse assez tout le monde pour ~préserver de ces
assemblées qui mettent en évicnce les ennuis cachés. On appeloit Weimar
Athènes de l’Allemagne, et c’était, en effet, le ~seul lieu dans lequel
l’intérêt des beaux-arts</p>
<p><pb/></p>
<p>fût pour ainsi dire national, et servît de lien fraternel entre les rang
divers. Une cour libérale recherchoit habituellement la société des
hommes de lettres; et la littérature gagnait singulièrement à
l’influence du bon goût qui ré- gnoit dans cette cour. L’on pouvoit
juger, par ce petit cercle, du bon effet que produiroit Cnlt Allemagne
un tel mélange, s’il étoit générale-</p>
<p>ment adopté.</p>
<p>CHAPITRE XVI. j i La Prusse. i IL faut étudier le caractère de Frédéric
ii, quaildi on veut connoître la Prusse. Un homme a créé cet empire que
la nature n’avoit point favorisé ?</p>
<p>et qui n’est devenu une puissance que parce qu’un guerrier en a été le
maître. 11 y a deUHl hommes très - distincts dans Frédéric II : un
Allemand par la nature, et un Français par ~l’édu- ducation. Tout ce que
l’Allemand a fait dan o un royaume allemand y a laissé des traces du
rables; tout ce que le Français a tenté n’a poin germé d’une manière
féconde.</p>
<p>Frédéric II étoit formé par la philosophie j i</p>
<p><pb/></p>
<p>,y.pes. Il établit dans l’administration un ordre M. une économie qui
ont fait la force intérieure flb la Prusse, malgré tous ses désavantages
na- ~rels. Il n’est point de roi qui se soit montré ~aussi simple que
lui dans sa vie privée, et mê- ~ne dans sa cour : il se croyoit chargé
de mé..</p>
<p>~cager, autant qu’il étoit possible, l’argent de l’s sujets. Il avait en
toutes choses un sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p>de justice que les malheurs de sa jeunesse e la dureté de son père avoit
gravé dans son cœur. Ce sentiment est peut-être le plus rar de tous dans
les conquérans, oar ils ~aiment mieux être généreux que justes; parce
que 1 justice suppose un rapport quelconque d’éga- lité avec les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>les qui conviennent le mieux aux souverains.</p>
<p>~néanmoins, celle bonté de Frédéric était in~étante comme celle du lion,
et l’on sentait griffe du pouvoir, même au milieu de la grâce de la
coquetterie de l’esprit le plus aimable.</p>
<p>~exprimer sur les objets les plus sacrés étoit IUse que ses vertus mêmes
n’inspiraient pas i confiance : on en jouissoit, on les approujit, mais
on les croyoit un calcul. Tout sem~tait devoir être de la politique dans
Frédéric ; ~asi donc, ce qu’il faisoit de bien rendoit l’é( du pays
meilleur, mais ne perfectionnait iG la moralité de la nation. Il
affichait l’incrédité, et se moquoit de la vertu des femmes : rien ne
s’accordoit moins avec le caractère ~emand que cette manière de penser.
Frédé*, en affranchissant ses sujets de ce qu’il ap■loit les préjugés,
éteignoit en eux le patrio-</p>
<p><pb/></p>
<p>tisme : car, pour s’attacher aux pays naturellement sombres et stériles,
il faut qu’il y ~régne des opinions et des principes d’une grande ~sa
vérité. Dans ces contrées sablonneuses, où L terre ne produit que des
sapins et des ~bruyère, la force de l’homme consiste dans son âme; j si
vous lui ôtez ce qui fait la vie de cette âm: les sentimens religieux,
il n’aura plus que ci dégoût pour sa triste patrie.</p>
<p>gouvernement de Frédéric étoit fondé sur force militaire et la justice
civile : il les conc lioit l’une et l’autre par sa sagesse; mais il éft
difficile de mêler ensemble deux esprits ~d’une nature si opposée.
Frédéric vouloit que ses s e dats fussent des machines militaires, aveug
t ment soumises, et que ses sujets fussent ci.</p>
<p>citoyens éclairés capables de patriotisme. Il tablit point dans les
villes de Prusse des ~aute-</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Supprimé par la censure.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Supprimé par la cci^ure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs écrivains allemands, justement ~célèbres, se firent connaître
vers la fin du rèM de Frédéric; mais l’opinion défavorable que ~ce grand
monarque avoit conçue dans sa jeunesi» contre la littérature de son
pays, ne ~s’efface point, et il composa peu d’années avant sa molun
petit écrit, dans lequel il propose, entre a V tres changements,
d’ajouter une voyelle a la ~lé de chaque verbe pour adoucir la langue
tudt ù que. Cet allemand masqué en italien produire le plus comique
effet du monde; mais nul ~m narque, même en Orient, n’auroit assez de pu
i sance pour influer ainsi, non sur le sens, ~mr ^ur le son de chaque
mot qui se prononcer «Jans son empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>déric n’a pas du tout deviné ce que sont les Al- JemMids-en li
ttépattiie Pt ,oii f lidosophie;,il ne les croyoit pas inventeurs. Il
vouloit discipli~ner les hommes de Lettres comme ses armées.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Berlin.</p>
<p>-R i BERLIN est une grande ville, dont les rues sontj très-larges,
parfaitement bien alignées, les mai4 sons belles, et l’ensemble régulier
: mais comi me il n’y a pas long -temps qu’elle est rebâtie</p>
<p>on n’y voit rien qui retrace les temps antérieurs Aucun monument
gothique ne subsiste au mi lieu des habitations modernes; et ce pays,
nou vellement formé, n’est gêné par l’ancien en au cun genre. Que
peut-il y avoir de mieux, dira t-on, soit pour les édifices, soit pour
les institutions, que de n’être pas embarrassé par de!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle des hommes. Le grand charme de la vie?</p>
<p>sociale, en France, consiste dans l’art de concilier parfaitement
ensemble les avantages que!</p>
<p>l’esprit des femmes et celui des hommes réunis peuvent apporter dans la
conversation. A Berlin, les hommes ne causent guère qu’entrer eux;
l’état militaire leur donne une certaine ~ru-1 desse, qui leur inspire
le besoin de ne pas st gêner pour les femmes.</p>
<p>Quand il ya, comme en Angleterre, de grand: i intérêts politiques à
discuter, les sociétés d’hom : mes sont toujours animées par un noble
intérê j commun : mais dans les pays où il n’y a pas d~ i</p>
<p><pb/></p>
<p>Ie l’opinion publique, dont l’ascendant des; iiumcs étoit 1q cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les punitions humiliantes, généralement ad i mises parmi les troupes
allemandes, froissoien!</p>
<p><pb/></p>
<p>guerrier des Prussiens; ces habitudes étoient fondées sur de vieilles
méthodes qui séparoient l’armée de la nation, tandis que, de nos jour,
n’y a de véritable force que dans le caractère national. Ce caractère en
Prusse est plus noble lit plus exalté que les derniers événemens ne
pourraient le faire supposer; « et l’ardent hé~o roïsme du malheureux
prince Louis doit jeter ~encore quelque gloire sur ses compagnons
d’armes. » (*)</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Des universités allemandes.</p>
<p>TOUT le nord de l’Allemagne est rempli d’universités les plus savantes
de l’Europe. Dans aucun pays, pas même en Angleterre, il n’y a autant de
moyens de s’instruire et de perfeclionner ses facultés. A quoi tient
donc, que la</p>
<p>(*) Supprimé par la censure. Je luttai pendant plusieurs jours, pour
obtenir la liberté de rendre cet hommage au prince Louis, et je
représentai que c’étoit relever la gloire les Français que de louer la
bravoure de ceux qu’ils avoient raincus; mais il parut plus simple aux
censeurs de ne rien permettre en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les universités allemandes ont une ancienne éputation qui date de
plusieurs siècles avant la ~éformation. Depuis cette époque, les
universités protestantes sont incontestablement sujpér ’ieures aux
universités catholiques, et toute Jp.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans chaque université allemande plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le faux d’une telle manière, que souvent l’i stinct peut seul nous
décider entre des mot jv 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les mathématiques, soumettant tout au calcul, inspirent trop de
respect pour la force; cette énergie sublime qui ne compte pour en les
obstacles et se plaît dans les sacrifices, accorde diifficilement avec
le genre de raison je développent les combinaisons algébriques.</p>
<p>Il me semble donc que, pour l’avantage de morale, aussi bien que pour
celui de l’esprit, vaut mieux placer l’étude des mathématiques ans son
temps, et comme une portion de l’inruction totale, mais non en faire la
base de éducation, et par conséquent le principe déerminant du caractère
et de l’âme.</p>
<p>Parmi les systèmes d’éducation,il en est aussi ~ni conseillent de
commencer l’enseignement ~par les sciences naturelles; elles ne sont dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l’enfance qu’un simple divertissement; ce son!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>combine divers genres d’analogies et de vrai- semblantes; et l’activité
spontanée de l’esprit la seule qui développe vraiment la faculté dt^
penser, est vivement excitée par cette étude.</p>
<p>Le nombre &lt;Jes facultés qu’elle fait mouvoir î; la fois lui donne
l’avantage sur tout autre tra.!</p>
<p>L’étude de la grammaire exige la même suiti et la même force d’attention
que les mathématiques, mais elle tient de beaucoup plus près la pensée.
La grammaire lie tes idées l’une l’autre, comme le calcul enchaîne les
c.hHfrett.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l’homme, et chacun en peut tirer tout ~dont il a besoin.</p>
<p>ducation des universités allemandes, dit un ~ivain français., commence
où finit celle de 1 sieurs nations de l’ Europe. Non - seule~ont les
professeurs sont des hommes d’une ~tairuction étonnante, mais ce qui les
distin{»! surtout, c’est un enseignement très-scrupu- icx. En Allemagne,
on met de la conscience ’ilS tout, et rien en effet ne peut s’en passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>Des institutions particulières d’éducation et c b ienfaisance. :</p>
<p>Il paroitra d’abord inconséquent de louer l’an cienne méthode, qui
faisoit de l’étude des laI.!</p>
<p><pb/></p>
<p>colier. Tout ce que Rousseau a dit contre lté éducation routinière est
parfaitement vrai; ds, comme il arrive souvent, ce qu’il propose ~mme
remède est encore plus mauvais que le i -</p>
<p>R ousseau dit a Rousseap dit avec raison que les enfans ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’est chez Pestalozzi un spectacle attachî ) et singulier, que ces
visages d’enfans dont i traits arrondis, vagues et délicats, prenne
naturellement une expression réfléchie : &gt; t sont attentifs par
eux-mêmes, et considére</p>
<p><pb/></p>
<p>mrs études comme un homme d’un âge mûr occuperoit de ses propres
affaires. Une chose emarquable, c’est que ni la punition ni la réompense
ne sont nécessaires pour les exciter sans leurs travaux. C’est peut-être
la première ois qu’une école de cent cinquante enfans va ans le ressort
de l’émulation et de la crainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>On auroit tort si l’on croyoit en France qu ’1 n’y a rien de bon à
prendre dans l’école de Pe j i</p>
<p><pb/></p>
<p>lozzi, que sa méthode rapide pour apprendre calculer. Pestalozzi
lui-même n’est pas malématicien; il sait mal les langues; il n’a que
génie et l’instinct du développement intérieur l’intelligence des
enfans; il voit quel chemin ur pensée suit pour arriver au but. Cette
loyauté i caractère, qui répand un si noble calme sur affections du
cœur, Pestalozzi l’a jugée né- cessaire aussi dans les opérations de
l’esprit. Il pense qu’il y a un plaisir de moralité dans des tudes
complètes. En effet, nous voyons sans sse que les connoissances
superficielles inspi-</p>
<p><pb/></p>
<p>désintéresssée. Quand, dans un établissement public, aucun des calculs
personnels des chefs n’est satisfait, il faut chercher le mobile de cet
établissement dans leur amour de la vertu : les jouissances qu’elle
donne peuvent seules se pas., ser de trésors et de pouvoir.</p>
<p>Pestalozzi : il faut convenir au moins qu’une s révolution fondée sur de
pareils moyens ne se- 1 roit ni violente ni rapide; car l’éducation, quel.</p>
<p>que bonne qu’elle puisse être, n’est rien en com }</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Pestalozzi n’est pas le seul, dans la Suisso llemande, qui s’occupe
avec zèle de cultiver l’âme du peuple : c’est sous ce rapport que
l’éiablissement de M. de Fellemberg m’a frappée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les entreprises charitables doivent prospérer dans la ville de Hambourg;
il y a tant de moraité parmises habitans, que, pendant long-temps,</p>
<p><pb/></p>
<p>même aux affaires de ce monde. -%-yxT- WH1 1 , 1 CHAPITRE XX.</p>
<p>La fête d’lnterlake;".</p>
<p>IL faut attribuer au caractère germanique un&lt; grande partie des vertus
de la Suisse allemande Néanmoins il y a plus d’esprit public en Suissi
qu’en Allemagne, plus de patriotisme, plus d’é nergie, plus d’accord
dans les opinions et les sen timens; mais aussi la petitesse des états
et 1.</p>
<p>pauvreté du pays n’y excitent en aucune maniè-</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle ville de Berne mérite plus que jamais e respect et l’intérêt des
voyageurs : il semble que depuis ses derniers malheurs elle ait repris
outes ses vertus avec une ardeur nouvelle, et qu’en perdant ses trésors,
elle ait redoublé de argesse envers les infortunés. Ses établissemens de
charité sont peut-être les mieux soignés de l’Europe : l’hôpital est
l’édifice le plus jeau, le seul magnifique de la ville. Sur la porte st
écrite cette inscription : Christo IN paupeIBUS, au Christ dans les
pauvres. Il n’en est</p>
<p><pb/></p>
<p>point de plus admirable. La religion chrétienne : ne nous a - t- elle
pas dit que c’étoit pour ceux qui souffrent que le Christ étoit descendu
sur la terre? et qui de nous, dans quelque époque de sa vie, n’est pas
un de ces pauvres en bon-1 heur, en espérances, un de ces infortunés,
enfin, qu’on doit soulager au nom de Dieu?</p>
<p><pb/></p>
<p>liOn a beaucoup parlé d’un air joué par les r ors des Alpes, et dont les
Suisses recevoient me impression si vive qu’ils quittoient leurs
légimens, quand ils l’entendoient, pour retour-</p>
<p><pb/></p>
<p>du repos et de la vie champêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>oient comme l’ombre gigantesque des morts u’on vouloit célébrer.</p>
<p>Lorsque la foule des spectateurs fut réunie, rÍ n entendit venir de loin
la procession de la ète, procession solennelle en effet, puisqu’elle j
toit consacrée au culte du passé. Une musique gréable l’accompagnoit ;
les magistrats paroisoient a la tête des paysans; les jeunes paysan’: es
étoient vêtues selon le costume ancien et ittoresque de chaque canton;
les hallebardes t les bannières de chaque vallée étoient por-</p>
<p><pb/></p>
<p>tées en avant de la marche par des hommes i cheveux blancs, habillés
précisément comme on l’étoit il y a cinq siècles, lors de la conjura
tion du Rutli. Une émotion profonde s’empa.</p>
<p>roit de l’ame, en voyant ces drapeaux si paci fiques qui avoient pour
gardiens des vieillards Le vieux temps étoit représenté par ces hom mes
âgés pour nous, mais si jeunes en présenc des siècles! Je ne sais quel
air de confiance dans tous ces êtres foibles touchoit profondé ment,
parce que cette confiance ne leur étoit inspirée que par la loyauté de
leur âme. Le I yeux se remplissoient de larmes au milieu d la fête,
comme dans ces jours heureux et mé lancoliques où l’on célèbre la
convalescence d ce qu’on aime.</p>
<p>Enfin les jeux commencèrent, et les hom mes de la vallée et les hommes
de la montagn !</p>
<p>montrèrent, en soulevant d’énormes poids, e luttant les uns contre les
autres, une agilité e i une force de corps très-remarquables. CeU’:
force rendoit autrefois les nations plus milita res; aujourd’hui que la
tactique et l’artilleri disposent du sort des armées, on ne voit dar ces
exercices que des jeux agricoles. La ter i!</p>
<p><pb/></p>
<p>pline et du nombre, et les mouvemens même 3 l’âme ont moins d’empire sur
la destinée umaine, depuis que les individus ont disparu ns les masses,
et que le genre humain seme dirigé, comme la nature inanimée, par des is
mécaniques.</p>
<p>« Les prairies sont aussi fleuries que jadis, es montagnes aussi
verdoyantes : quand toute a nature sourit, le cœur seul de l’homme
pourroit-il n’être qu’un désert? (*) »</p>
<p>C’) Ces paroles étoient le refrain d’un chant plein vde âce et de
talent, composé pour cette fête. L’auteur de :. chant, c’est madame
Harmès, très-connue en Allemae par ses écrits, sous le nom de madame de
Berlepacb.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, sans doute, il ne l’étoit pas; il s’épa nouissoit avec confiance au
milieu de cette beî !</p>
<p>le contrée, en présence de ces hommes respec tables, animés tous par les
sentimens les plu purs. Un pays pauvre, d’une étendue très-bor née, sans
luxe, sans éclat, sans puissance, e chéri par ses habitans comme un ami
qui ca3 che ses vertus dans l’ombre, et les consacri toutes au bonheur
de ceux qui l’aiment. Depuin cinq siècles que dure la prospérité de la
Suisse !</p>
<p>on compte plutôt de sages générations que d grands hommes. Il n’y a
point de place. pou l’exception quand l’ensemble est si heureux On
diroit que les ancêtres de cette nation rè gnent encore au milieu d’elle
: toujours elle le respecte, les imite, et les recommence. La sim
plicité des mœurs et l’attachement aux ancien nes coutumes, la sagesse
et l’uniformité dans 1; manière de vivre, rapprochent de nous le pas sé,
et nous tendent l’avenir présent. Une his toire; toujours la même, ne
semble qu’un sein moment dont la durée est de plusieurs siè -</p>
<p>cles. - X La vie coule dans ces vallées comme lès ri vières qui les
traversent; ce sont des ondes nou velles, mais qui suivent le même cours
: puisse t-il n’être point interrompu ! puisse la^inêm -</p>
<p><pb/></p>
<p>ête être souvent célébrée au pied de ces mè- nes montagnes ! L’étranger
les admire comme ne merveille, l’Helvétien les chérit comme un sile où
les magistrats et les pères soignent enemble les citoyens et les enfans.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE ET DES ARTS</p>
<p>wv^ \w vw</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En France, on ne lit guère un ouvrage qu 9 pour en parler; en Allemagne,
où l’on vit pre i 1</p>
<p><pb/></p>
<p>; seul, on veut que l’ouvrage même tienne npagnie; et quelle société de
l’âme peut-on : ’e avec un livre qui ne seroit lui-même que eho de la
société! Dans le silence de la reaite, rien ne semble plus triste que
l’esprit du nde. L’homme solitaire a besoin qu’une étion intime lui
tienne lieu du mouvement érieur qui lui manque.</p>
<p>La clarté passe en France pour l’un des preers mérites d’un écrivain;
car il s’agit, avant et, de ne pas se donner de la peine, et d’atper, en
lisant le matin, ce qui fait briller le er en causant. Mais les
Allemands savent que clarté ne peut jamais être qu’un mérite reîif : un
livre est clair selon Je sujet et selon lecteur. Montesquieu ne peut
être compris assi facilement que Voltaire, et néanmoins il ; aussi
lucide que l’objet de ses méditations permet. Sans doute, il faut porter
la lumière hs la profondeur; mais ceux qui s’en tiennent H grâces de
l’esprit, et aux jeux des paroles, lut bien plus sûrs d’être compris :
ils n’approent d’aucun mystère, comment donc seroientobscurs? Les
Allemands, par un défaut opp&gt;é, se plaisent dans les ténèbres; souvent
ils mettent dans la nuit ce qui étoit au jour, plu- ,1 que de suivre la
route battue; ils ont un tel lijoût pour les idés communes, que, lorsqu’ils</p>
<p><pb/></p>
<p>vite dédaigné; et si le talent fait tout pardo ner, l’on n’apprécie
guère les divers gem d’adresse par lesquels on peut essayer d’y supléer.</p>
<p>La prose des Allemands est souvent trop i* gligée. L’on attache beaucoup
plus d’impe tance au style en France qu’en Allemagne; C’i, une suite
naturelle de l’intérêt qu’on met ài parole, et du prix qu’elle doit
avoir dans pays où la société domine. Tous les homu d’un peu d’esprit
sont juges de la justesse et* la convenance de telle ou telle phrase,
tan qu’il faut beaucoup d’attention et d’étude pu</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut, pour que les hommes supérieurs de in et de l’autre pays
atteignent au plus haut pint de perfection, que le Français soit
religeux, et que l’Allemand soit un peu mondain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éclairé. Il ne s"enesprit seroit plus troublé qu’éclairé. Il ne s’ensuit
pas qu’ils doivent tout hasarder, et qu’ils ne feroient pas bien de
s’imposer quelquefois les bornes; mais il leur importe de les placer
l’après leur manière de voir. Il faut, pour leur aire adopter de
certaines restrictions nécessaies, remonter au principe de ces
restrictions, ans jamais employer l’autorité du ridicule contre laquelle
ils sont tout-à-fait révoltés.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Du jugement qu’on porte en Angleterre sur it littérature allemande.</p>
<p>LA littérature allemande est beaucoup plu connue en Angleterre qu’en
France. On y étu die davantage les langues étrangères, et les A lemands
ont plus de rapports naturels avec le Anglais qu’avec les Français;
cependant il y, des préjugés, même en Angleterre, contre lo philosophie
et la littérature des Allemands.</p>
<p>peut être intéressant d’en examiner la cause.</p>
<p>Le goût de la société, le plaisir et l’intér i!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois qu’une idée se consolide, c’est- à-dire qu’elle se
change en institution, rien de mieux que d’en examiner attentivement les
ré- sultats et les conséquences, de la circonscrire et de la fixer :
mais quand il s’agit d’une théorie, il faut la considérer en elle-même;
il n’est plus question de pratique, il n’est plus question d’utilité; et
la recherche de la vérité dans la philosophie, comme l’imagination dans
1; poésie, doit être indépendante de toute en trave.</p>
<p>La littérature, en Allemagne, est telleme 5 empreinte de la philosophie
dominante, q</p>
<p><pb/></p>
<p>éloignement qu’on auroit pour l’une pourroit fluer sur le jugement qu’on
porteroit sur l’au- re : cependant les Anglais, depuis quelque emps,
traduisent avec plaisir les poètes allemands, et ne méconnoissent point
l’analogie 4 qui doit résulter d’une même origine. Il y a lus de
sensibilité dans la poésie anglaise, et lus d’imagination dans la poésie
allémande.</p>
<p>~es affections domestiques exerçant un grand empire sur le cœur des
Anglais, lenr poésie se i înt de la délicatesse et de la fixité de ces
affec- tons : les Allemands, plus indépendans en tout,</p>
<p>Le principe de la terreur, qui est un des }. rands moyens de la poésie
allemande, a moins ascendant sur l’imagination des Anglais de os jours;
ils décrivent la nature avec charme, mais elle n’agit plus sur eux comme
une puisance redoutable qui renferme dans son sein JS fantômes, les
présages, et tient chez les moernes la même place que la destinée parmi
les aciens. L’imagination, en Angleterre, est pres- ne toujours inspirée
par la sensibilité; l’ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>gination des Allemands est quelquefois rude ei bizarre : la religion de
l’Angleterre est plus sé- vère, celle de l’Allemagne est plus vague; et
la poésie des nations doit nécessairement porter l’empreinte de leurs
sentimens religieux. La.</p>
<p>convenance ne règne point dans les arts eIJ} Angleterre comme en France;
cependant l’o pinion publique y a plus d’empire qu’en Aile- magne;
l’unité nationale en est la cause. Le J Anglais veulent mettre d’accord
en toutes choses les actions et les principes; c’est un peupler sage et
bien ordonné, qui a compris dans la sa gesse la gloire, et dans l’ordre
la liberté : le Allemands, n’ayant fait que rêver l’une et l’au 1 tre,
ont examiné les idées indépendamment d j leur application, et se sont
ainsi nécessairemen élevés plus haut en théorie.</p>
<p>plusieurs autres doivent être considérés/comm didactiques et moralistes.
Les Allemands se son i</p>
<p><pb/></p>
<p>efaits jeunes, les Anglais sont devenus mûrs (*).</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>v Des principales époques de la littérature allemande.</p>
<p>..oH littérature allemande n’a point eu ce qu’on coutume d’àppeler un
siècle d’or, c’est-à-dire, ne époque où les progrès des lettres sont enouragés
 par la protection des chefs de l’état.</p>
<p>1 éon x, en Italie, Louis XIV, en France, et dans</p>
<p>(*) Les poètes anglais de notre temps, sans s’être con- ertés avec les
Allemands, ont adopté le même système.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a vu, dit Schiller, la poésie, dédaigné » par le plus grand des
fils de la patrie, par Fré » déric, s’éloigner du trône puissant qui ne
la » protégeoit pas; mais elle osa se dire alleman » de; mais elle se
sentit fière de créer elle-mêm » me sa gloire. Les chants des bardes
germaine » retentirent sur le sommet des montagnes, s &lt; » précipitèrent
comme un torrent dans les va :» Mes; le poète indépendant ne reconnut
pou ] » loi que les impressions de son âme, et pou f » souverain que son
génie. » Il a dû résulter cependant de ce que les hon 1 mes de lettres
allemands n’ont point été en cm &lt; ]</p>
<p><pb/></p>
<p>agés par le gouvernement, que pendant longemps ils ont fait des essais
individuels dans les ens les plus opposés, et qu’ils sont arrivés tard
l’époque vraiment remarquable de leur littéraire.</p>
<p>Les Allemands ont eu, comme la plupart des ations de l’Europe, du temps
de la chevalerie, es troubadours et des guerriers qui chantoient amour
et les combats. On vient de retrouver poëme épique intitulé
lesNibelungs, et com- osé dans le treizième siècle. On y voit l’héroïs-</p>
<p><pb/></p>
<p>me et la fidélité qui distinguoient les hommes d’alors, lorsque tout
étoit vrai, fort, et décidé comme les couleurs primitives de la nature. )</p>
<p><pb/></p>
<p>lopstock tint le premier rang dans l’école an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>Wieland.</p>
<p>: 1 Il y avoit en Allemagne une foule d’écrivains ..li lâchoient de sui
vre les traces de la littéra- re française du siècle de Louis XIV;
Wieland t le premier qui ait introduit avec succès celle II dix-huitième
siècle. Dans ses écrits en prose, a quelques rapports avec Voltaire, et
dans s poésies, avec l’Arioste. Mais ces rapports, i sont volontaires,
n’empêchent pas que sa ature au fond ne soit tout-a-fait allemande.</p>
<p>Wieland est infiniment plus instruit que Vol- ire; il a étudié les
anciens d’une façon plus udite qu’aucun poète ne l’a fait en France.</p>
<p>es défauts, comme les qualités de Wieland,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’entretien de Wieland a beaucoup de chare, précisément parce que ses,
qualités natulles sont en opposition avec sa philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>d, CHAPITRE V.</p>
<p>Klopstock.</p>
<p>y a eu en Allemagne beaucoup plus d’homes remarquables dans l’école
anglaise, que fllUS l’école française. Parmi les écrivains forcés par la
littérature anglaise, il faut compter abord cet admirable Haller, dont
le génie oétique le servit si efficacement, comme saant, en lui
inspirant plus d’enthousiasme pour ; nature, et des vues plus générales
sur ses nénomènes; Gessner, que l’on goûte en Fran- e, plus même qu’en
Allemagne; Gleim, RamJf, etc., et avant eux tous Klopstock.</p>
<p>Son génie s’étoit enflammé par la lecture de ilton et de Young; mais
c’est avec lui que école vraiment allemande a commencé. Il exrime d’une
manière fort heureuse, dans une e ses odes, l’émulation des deux muses.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Elle vit sa rivale, jeune, tremblante; mahi »son tremblement étoit
noble : l’ardeur de 1. ;</p>
<p>» victoire coloroit son visage, et sa chevelure » d’or flottoit sur ses
épaules.</p>
<p>» Fière d’une telle rivale, plus fière d’elle &lt; » même, la noble
anglaise mesure d’un regarde !</p>
<p>»la fille de Thuiskon. Oui, je m’en souviens J</p>
<p>(*) Le chêne est l’emblème de la poésie patriotique et le palmier celui
de la poésie religieuse, qui vient d l’Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>»it-elle, dans les forêts de chênes, près des barres antiques, ensemble
nous naquîmes.</p>
<p>» Elle dit : le moment décisif est venu, le hénut s’approche : 0 fille
d’Albion ! s’écria la use de la Germanie, je t’aime, en t’admi-</p>
<p>tant je t’aime. mais l’immortalité, les pales me sont encore plus chères
que toi. Saisis elte couronne, si ton génie le veut; mais qu’il &gt;,le
soit permis de la partager avec toi.</p>
<p>’« Comme mon cœur bat !. Dieux immorels. si même j’arrivois plus tôt au
but su» lime. Oh ! alors tu me suivras de près.</p>
<p>)I)fi souffle agitera mes cheveux flottans.</p>
<p><pb/></p>
<p>» lent avec la rapidité de l’aigle, un nuages poussière s’élève sur la
vaste carrière; je 14, » vis près du chêne, mais le nuage s’épaissit, d
»bientôt je les perdis de vue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ctieux gigantesque, armé contre la monarchie ciel. Klopstock a conçu le
sentiment chréjn dans toute sa pureté; c’est au divin Sauveur as hommes
que son âme a été consacrée. Les ères de l’Église ont inspiré le Dante;
la Bible, ilton : les plus grandes beautés du poëme de lopstock sont
puisées dans le nouveau Testaent; il sait faire ressortir de la
simplicité dine de l’Évangile, un charme de poésie qui n’en tère point
la pureté.</p>
<p>ii Lorsqu’on commence ce poëme, on croit enner dans une grande église,
au milieu de laMelle un orgue se fait entendre, et l’attendrisment et le
recueillement qu’inspirent les tempes du Seigneur, s’emparent de l’âme
enlisant i Messiade.</p>
<p>le quelque manière qu’on juge les beautés et s défauts de la Messiade,
on devroit en lire auvent quelques vers : la lecture entière de</p>
<p><pb/></p>
<p>l’ouvrage peut fatiguer; mais chaque fois qu’o y revient, l’on respire
comme un parfum c l’âme, qui fait sentir de l’attrait pour toutes lu
choses célestes.</p>
<p>«Je l’espérois de toi, ô Médiateur céleste » j’ai chanté le cantique de
la nouvelle alliance » La redoutable carrière est parcourue, et 1j »
m’as pardonné mes pas chancelans.</p>
<p>» Reconnoissance, sentiment éternel, bri »lant, exalté, fais retentir
les accords de n » harpe; hâte-toi; mon cœur est inondé de joio » et je
verse des pleurs de ravissement.</p>
<p>(*) J’ai érigé un monument plus durable que l’airain, J le souvenir de
mon nom sera ineffaçable,</p>
<p><pb/></p>
<p>« » Ah ! que je suis récompensé ! n’ai-je pas vu ( couler les larmes des
chrétiens ? et dans un au) Ire monde, peut-être m’accueilleront-ils
encore avec ces célestes larmes !</p>
<p>« »J’ai senti aussi les joies humaines; mon cœur, je voudrois en vain te
le cacher, mon cœur fut animé par l’ambition de la gloire : dans ma
jeunesse, il battit pour elle; mainte( ant, il bat encore, mais d’un
mouvement plus contenu.</p>
<p>f » C’est par elle que le prestige des plaisirs terrestres ne m’a point
trompé; quand j’étois près de m’égarer, le souvenir des heures sainles
où mon âme fut initiée, les douces voix deii</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je suis au but, oui, j’y suis arrivé, et » tremble de bonheur; ainsi
(pour parler ht »mainement des choses célestes), ainsi not » serons
émus, quand nous nous trouverons u a jour auprès de celui qui mourut et
ressusci « pour nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui ont connu Klopstock le respectent utant qu’ils l’admirent. La
religion, la liberté, amour, ont occupé toutes ses pensées; il prossa la
religion par l’accomplissement de tous ÎS devoirs; il abdiqua la cause
même de la li- berté, quand le sang innocent l’eut souillée, et fidélité
consacra les attachemens de son cœur.</p>
<p>amais il ne s’appuya de son imagination pour stifier aucun écart; elle
exaltoit,son âme, sans égarer.</p>
<p>Combien un tel homme étoit loin de l’envie, l’égoïsme, des fureurs de
vanité, dont plu"Iurs écrivains se sont excusés au nom de leurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’a donné, et l’on sent aussi quelles bornes celui qui l’a donné y a mises.</p>
<p><pb/></p>
<p>,t fleurissent sur les tombeaux. Tous les habians de Hambourg rendirent
au patriarche de a littérature les honneurs qu’on n’accorde guè- ’e
ailleurs qu’au rang ou au pouvoir, et les mâ- es de Klopstock reçurent
la récompense que néritoit sa belle vie.</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Lessing et Winckelmann.</p>
<p>ILa littérature allemande est peut-être la seule i ni ait commencé par
la critique; partout aili surs la critique est venue après les
chefs-d’œu- re : mais en Allemagne elle les a produits.</p>
<p><pb/></p>
<p>le des écr ivains de la nouvelle école; Lessing, non moins profond,
avoit quelque chose d’âpre dans le caractère, qui lui faisoit trouver
les pa- roles les plus précises et les plus mordantes.</p>
<p>Lessing étoit toujours animé dans ses écrits par un mouvement hostile
contre les opinions qu’il attaquoit, et l’humeur donne du relief aux idées.</p>
<p>Lessing analysa le théâtre français, alors g</p>
<p><pb/></p>
<p>C’étoit beaucoup pour une nation sous le fi, «)iUs&lt;}e l’an a thème qui
lui refusoit le goût et ,t a grâce, de s’entendre dire qu’il existoit
dans L haque pays un goût national, une grâce natu- j ®llc,’6t que la
gloire littéraire pouvoit s’acquér par des chemins divers. Les écrits de
LesIn,, donnèrent une impulsion nouvelle; on lut</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme, qui n’avoit connu d’abord l’an tiquité que par les livres,
voulut aller considé rer ses nobles restes; il se sentit attiré vers h
Midi avec ardeur; on retrouve encore souven ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que l’attention qu’ils excitent vienne do l’amour, et qu’on
découvre dans les chefs-d’œuvre du talent, comme dans les traits d’un
être chéri, mille charmes révélés par les senti mens qu’ils inspirent.</p>
<p>Des poètes, avant Winckelmann, avoient étudié les tragédies des Grecs,
pour les adapter</p>
<p><pb/></p>
<p>vent, elle obtint les honneurs de l’apothéose.</p>
<p>l’érudition même seconde l’imagination, et rende, s’il est possible,
témoin de ce qu’el doit peindre, et contemporaine de ce qu’el.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se est un fragment de la statue d’Hercule (li-, vinisé, de celui qui
reçoit d’Hébé la coupe de TImmortatIté, tandis que l’Hercule Farnèse ne
possède encore que les attributs d’un mortel chaque contour du torse,
aussi énergique, mais plus arrondi, caractérise encore la force du hé-sj
ros, mais du héros qui, placé dans le ciel, es désormais absous des
rudes travaux de la terrei Tout est symbolique dans les arts, et la
nature se montre sous mille apparences diverses dans ce statues, dans
ces tableaux, dans ces poésies où l’immobilité doit indiquer le
mouvement où l’extérieur doit révéler le fond de l’âmeq - où l’existence
d’un instant doit être éternisée Winckelmann a banni des beaux-arts, en
Ed rope, le mélange du goût antique et du goût.</p>
<p>moderne. En Allemagne, son influence s’es’.</p>
<p><pb/></p>
<p>Winckelmann a développé les vrais principes admis maintenant dans les
arts sur l’idéal, sur cette nature perfectionnée dont le type est dans
notre imagination, et non au dehors de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sophocle et la doctrine de Platon, s’accorden pour nous en donner la
même idée sous de formes différentes.</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>Goethe.</p>
<p>mande tout entière; non qu’il n’y ait d’autre : écrivains supérieurs à
lui, sous quelques raj ports, mais seul il réunit tout ce qui distinge j
l’esprit allemand, et nul n’est aussi remarqua * ble par un genre
d’imagination dont les Italien</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe est un homme d’un esprit prodigieux en conversation; et l’on a
beau dire, l’esprit doit savoir causer. On peut présenter
quelquesexemples d’hommes de génie taciturnes : la timidité, e malheur,
le dédain ou l’ennui, en sont sou- vent la cause; mais en général
l’étendue des idées et la chaleur de l’âme doivent inspirer le besoin de
se communiquer aux autres; et ces hommes, qui ne veulent pas être jugés
par ce qu’ils disent, pourroient bien ne pas mériter plus d’intérêt pour
ce qu’ils pensent. Quand on sait faire parler Goethe, il est admirable;
son élequence est nourrie de pensées; sa plaisanterie est en même temps
pleine de grâce et de philosophie; son imagination est frappée par les
objets extérieurs;comm l’étoit celle des artistes chez les anciens; et
néanmoins sa raison n’a que trop la maturité de notre temps. Rien ne
trouble la forcené sa tête; et les inconvéniens même de son caractère,
l’humeur, l’embarras,</p>
<p><pb/></p>
<p>la contrainte, passent comme des nuages au ba de la montagne sur le
sommet de laquelle so génie est placé.</p>
<p>Goethe n’a plus cette ardeur entraînante qu lui inspira Werther; mais la
chaleur de ses pe sées suffit encore pour tout animer. On diro qu’il
n’est pas atteint par la vie, et qu’il la de crit seulement en peintre :
il attache plus d prix maintenant aux tableaux qu’il nous pré sente
qu’aux émotions qu’il éprouve; le ternI: l’a rendu spectateur. Quand il
avoit encore un part active dans les scènes des passions, quan i</p>
<p><pb/></p>
<p>il souffroit lui-même par le cœur, ses écrits produisoient une
impression plus vive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Schiltc,".</p>
<p>1</p>
<p>SCHILLER étoit un homme d’un génie rare tfe d’une bonne foi parfaite;
ces deux qualités deif A ç bl d !</p>
<p>Il n’y a pas une plus belle carrière que cet! &gt; des lettres, quand on la
suit comme Schille 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la nature et s’y fie pour tout soumettre. Enfin au-dessus même de
l’amour de la gloire, il y encore un sentiment plus pur, l’amour de 1 &gt;
vérité, qui fait des hommes de lettres comm les prêtres guerriers d’une
noble cause; ce s" eux qui désormais doivent garder le feu sacrée car de
foibles femmes ne suffiroient plus corne me jadis pour le défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont pas une nature intellectuelle; l’habi- de du vice a changé leur âme
en un instinct rverti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>y Du style et de la versification de la langue allemande.</p>
<p>Les dialectes germaniques ont pour origine le langue mère, dans laquelle
ils puisent tous.</p>
<p>lîtte source commune renouvelle et multiplie ’s expressions d’une façon
toujours conforme génie des peuples. Les nations d’origine</p>
<p><pb/></p>
<p>sol et du climat produit dans la même lang u des manières de prononcer
très-différente Quand on se rapproche de la mer, les mo s’adoucissent;
le climat y est plus tempér peut-être aussi que le spectacle habituel c</p>
<p>montagnes, l’accent devient plus fort, et l’o diroit que les habitans de
ces lieux élevés ve lent se faire entendre au reste du monde, d ( haut
de leurs tribunes naturelles. On retrouv &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ans les dialectes germaniques les traces des iverses influences que je
viens d’indiquer.</p>
<p>Ji L’Allemand est en lui-même une langue aussi primitive, et d’une
construction presque aussi avante que le grec. Ceux qui ont fait des
recherches sur les grandes familles des peuples, Ï,.nt cru trouver les
raisons historiques de cette essemblance : toujours est-il vrai qu’on
remarque dans l’allemand un rapport grammatical vec le grec; il en a la
difficulté sans en avoir charme; car la multitude des consonnes dont ,HS
mots sont composés les rendent plus bruyans tue sonores. On diroit que
ces mots sont par ux-mêmes plus forts que ce qu’ils expriment, 11 cela
donne souvent une monotonie d’énergie ! u style. Il faut se garder
cependant de vouloir rop adoucir la prononciation allemande : il en
ésulte alors un certain gracieux maniéré toutfait désagréable : on
entend des sons rudes m fond, malgré la gentillesse qu’on essaie d’y
ettre, et ce genre d’affectation déplaît singuèrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>mand est plus philosophique de beaucoup que l’italien, plus poétique par
sa hardiesse que le français, plus favorable au rhythme des vers que
l’anglais : mais il lui reste encore une sortn de roideur, qui vient
peut-être de ce qu’on ni s’en est guère servi ni dans la société ni eD
public. !</p>
<p><pb/></p>
<p>L’art de traduire est poussé plus loin en aL</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces défauts se font sentir beaucoup plus ra- rement dans les vers que
dans la prose, et dans ) les compositions originales que dans les trf
ductions ; je crois donc qu’on peut dire avec vérité , qu’il n’y a point
aujourd’hui de poés</p>
<p><pb/></p>
<p>plus frappante et plus variée que celle des Al- lemands.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos meilleurs poètes lyriques, en France, co sont peut-être nos grands
prosateurs, Bossuets Pascal, Fénélon, Buffon, Jean-Jacques, etclJ.</p>
<p>Le despotisme des alexandrins force souvent Î1 j ne point mettre en vers
ce qui seroit pourtant de la véritable poésie; tandis que, chez les nau.</p>
<p>tions étrangères, la versification étant beau.,¡J’ coup plus facile et
plus naturelle, toutes les pensées poétiques inspirent des vers, et l’on
nt:.</p>
<p>Un des grands avantages des dialectes ger maniques en poésie, c’est la
variété et la beau té de leurs épithètes. L’allemand, sous ce rap * port
aussi, peut se comparer au grec; l’on sen a cans un seul mot plusieurs
images, comme dans 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poursuit en France le talent jusque dans se émotions les plus intimes;
et la crainte du ridi- &gt; cule est l’épée de Damoclès, qu’aucune fête de
l’imagination ne peut faire oublier.</p>
<p>On parle souvent dans les arts du mérite df.&lt; la difficulté vaincue;
néanmoins on l’a dit ave.\</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>De la poésie.</p>
<p>CE qui est vraiment divin dans le cœur d l’homme ne peut être défini;
s’il y a des mot) pour quelques traits, il n’y en a point pour ex primer
l’ensemble, et surtout le mystère de 1 i véritable beauté dans tous les
genres. Il est diJ : cile de dire ce qui n’est pas de la poésie; mais i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la conscience du beau, qui se fait sentir en nous mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>que ou épique, telle que les anciens et les 3 trangers la conçoivent.</p>
<p>L’énigme de la destinée humaine n’est de rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Les modernes ne peuvent se passer d’une certaine profondeur d’idées dont
une religion spi- ritualiste leur a donné l’habitude; et si cep en-</p>
<p>dant cette profondeur n’étoit point revêtue d’images, ce ne seroit pas
de la poésie : il faut que</p>
<p><pb/></p>
<p>! Les Allemands n’ont pas plus que nous de oëme épique; cette admirable
composition ne aroît pas accordée aux modernes, et peut-être ’y a-t-il
que l’Iliade qui réponde entièrement f l’idée qu’on se fait de ce genre
d’ouvrage : il aut, pour le poëme épique, un concours siiviulier de
circonstances qui ne s’est rencontré ime chez les Grecs, l’imagination
des temps héoïques et la perfection du langage des temps i ivilisés.
Dans le moyen âge, l’imagination étoit orte, mais le langage imparfait;
de nos jours, langage est pur, mais l’imagination est en éfaut. Les
Allemands ont beaucoup d’audace ans les idées et dans le style, et peu
d’invcnion dans le fond du sujet; leurs essais épiques e rapprochent
presque toujours du genre ly- ique. Ceux des Français rentrent plutôt
dans ) genre dramatique, et l’on y trouve plus d’in- érêt que de
grandeur. Quand il s’agit de plaire u théâtre, l’art de se circonscrire
dans un cadre onné, de deviner le goût des spectateurs, et de</p>
<p><pb/></p>
<p>s’y plier avec adresse, fait une partie du succès tandis que rien ne
doit tenir aux circonstance extérieures et passagères, dans la
composition d’un poëme épique. Il exige des beautés abso lues, des
beautés qui frappent le lecteur soli.., taire, lorsque ses sentimens
sont plus naturels et son imagination plus hardie. Celui qui vou droit
trop hasarder dans un poëme épique, pour roit Lien encourir le blâme
sévère du bon goû français; mais celui qui ne hasarderoit rien n’e
seroit pas moins dédaigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>mposer avec les mots, comme avec les notes, us sonates sous le nom de
poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>sanctifiez votre âme comme un temple, et l’angi des nobles pensées ne
dédaignera pas d’y ap paroîlre.</p>
<p>( \A %W %w» »»» V V\v%</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>De la poésie classique et de la poèsie romantique Le nom de romantique a
été introduit nouvel lement en Allemangne pour désigner la poési dont
les chants des troubadours ont été l’on gine, celle qui est née de la
chevalerie et du christianisme. Si l’on n’admet pas que le paga</p>
<p><pb/></p>
<p>♦f On prend quelquefois le mot classique comme nonyme de perfection. Je
m’en sers ici dans e autre acception, en considérant la poésie ssique
comme celle des anciens, et la poésie nantique comme celle qui tient de
quelque nière aux traditions chevaleresques. Cette diuon se rapporte
également aux deux ères du nde; celle qui a précédé l’établissement du
ristianisme, et celle qui l’a suivi.</p>
<p>La nation française, la plus cultivée des nans latines, penche vers la
poésie classique, itée des Grecs et des Romains. La nation angise, la
plus illustre des nations germaniques, ne la poésie romantique et
chevaleresque, et glorifie des chefs- d’œuvre qu’elle possède</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne faisoit en Grèce, dans le commence ment de l’art, que des statues
isolées; les grou pes ont été composés plus tard. On pourroi dire de
même, avec vérité, que dans tous le arts il n’y avoit point de groupes :
les objet</p>
<p><pb/></p>
<p>Os anciens avoient, pour ainsi dire, une âme porelle, dont tous les
mouvemens étoient its, directs et conséquens; il n’en est pas de me du
cœur humain développé par le chrisnisme : les modernes ont puisé dans le
repenti, chrétien l’habitude de se replier continuelnent sur eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle des anciens étoit pleine de vie. L’honneur et l’amour, la bravoure
et la pitié sont les serstimens qui signalent le christianisme
chevaletresque; et ces dispositions de l’âme ne peuverç se faire voir
que par les dangers, les exploita les amours, les malheurs, l’intérêt
romantique enfin, qui varie sans cesse les tableaux. Les sonq,, ces des
effets de l’art sont donc différentes, ta beaucoup d’égards, dans la
poésie classique ~.r dans la poésie romantique; dans l’une, c’est 4 sort
qui règne, dans l’autre, c’est la Providence, le sort ne compte pour
rien les sentimens dei hommes, la Providence ne juge les actions qut,,,
d’après les sentimens. Comment la poésie %[,.</p>
<p>créeroit-elle pas un monde d’une tout autre n.</p>
<p>ture, quand il faut peindre l’œuvre d’un desttyr aveugle et sourd,
toujours en lutte avec les mo^, tels, ou cet ordre intelligent auquel
préside u¡", Être suprême, que notre cœur interroge, et qui répond à
notre cœur ! j’ La poésie païenne doit être simple et saillante comme
les objets extérieurs; la poésie chétienni i a besoin des mille couleurs
de l’arc-en-ciel pou ne pas se perdre dans les nuages. La poésie de
anciens est plus pure comme art, celle des mo dernes fait verser plus de
larmes; mais la ques tion pour nous n’est pas entre la poésie classi que
et la poésie romantique; mais entre l’imi</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie française, étant la plus classique toutes les poésies
modernes, est la seule qui soit pas répandue parmi le peuple. Les ces du
Tasse sont chantées par les gondo• de Venise; les Espagnols et les
Portugais toutes les classes savent par cœur les vers Calderon et de
Camoëns. Shakespeare est ant admiré par le peuple en Angleterre que la
classe supérieure. Des poëmes de Goethe le Bürger sont mis en musique,
et vous les</p>
<p><pb/></p>
<p>fait inconnus aux gens du peuple et aux bour.</p>
<p>geois même des villes, parce que les arts el France ne sont pas, comme
ailleurs, natifs di pays même où leurs beautés se développent.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Des poèmes allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes de talent; tout est progressif, tout marche et le point stationnaire
de perfection n’est poin encore atteint; mais est-ce un mal ? Chez toute
les nations où l’on s’est flatté d’y être parvenu l’on a vu presque
immédiatement après com ( mencer la décadence, et les imitateurs succé
der aux écri vains classiques, comme pour dé goûter d’eux.</p>
<p>Il y a en Allemagne un aussi grand nombre d ) poètes qu’en Italie : la
multitude des essais, dan quelque genre que ce soit, indique quel est la
penchant naturel d’une nation. Quand l’amoi;&gt;i de l’art y est universel,
les esprits prenner d’eux-mêmes la direction de la poésie, commr
ailleurs celle de la politique, ou des intérêt mercantiles, Il y avoit
chez les Grecs une fou ) de poètes, et rien n’est plus favorable au go
laie que d’être environné d’un grand nombre d’hommes qui suivent la même
carrière. Le artistes sont des juges indulgens pour les fau t tes, parce
qu’ils connoissent les difficultés; ma ce sont aussi des approbateurs
exigeans; il fau de grandes beautés, et des beautés nouvelle ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>estine, par suite de diverses aventures, pour emander en mariage la
fille du sultan, et quand re son du cor singulier qu’il possède met en
[anse tous les personnages les plus graves qui s’opposent au mariage, on
ne se lasse point de tet effet comique, habilement répété; et mieux
poète a su peindre le sérieux pédantesque les imans et des visirs de la
cour du sultan, dus leur danse involontaire amuse les lecteurs.</p>
<p>La sensibilité ne s’a lli e guère en général rec le merveilleux; il y a
quelque chose de si rieux dans les affections de l’âme, qu’on aime pas à
les voir compromises au milieu &gt;s jeux de l’imagination; mais Wieland a
l’art » réunir ces fictions fantastiques avec des sen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le héros de ce poëme, selon notre langage mortel, inspire au même degré
l’admiration et t a pitié, sans que jamais l’un de ces sentimens «tit
affoibli par l’autre. Un poète généreux a lit, en parlant de Louis xvi :
Jamais tant de respect n’admit tant de pitié. (*)</p>
<p>(*) M. de Sabran.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vers si touchant et si délicat pourroit exprimer l’attendrissement
que le Messie fait éprouver dans Klopstock. Sans doute le sujet est bien
au-dessus de toutes les inventions du gé., nie; il en faut beaucoup
cependant pour mon- trer avec tant de sensibilité l’humanité dans l’être
divin, et avec tant de force la divinité dans l’être mortel. Il faut
aussi bien du talent pour exciter l’intérêt et l’anxiété, dans le récib
d’un événement décidé d’avance par une vo- lonté toute-puissante.
Klopstock a su réunir avec beaucoup d’art tout ce que la fatalité des !</p>
<p>anciens et la providence des chrétiens peuvent!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Klopstock a composé des odes religieuses, des odes patriotiques, et
d’autres poésies plei.</p>
<p>nes de grâce sur divers sujets. Dans ses odes religieuses, il sait
revêtir d’images visibles les idées sans bornes; mais quelquefois ce genre</p>
<p><pb/></p>
<p>de poésie se perd dans l’incommensurable qu’elle voudroit embrasser.</p>
<p><pb/></p>
<p>mt ses efforts pour ranimer le patriotisme nez les Allemands. Parmi les
poésies composées dans ce respectable but, je vais essayer e faire
connoître le chant des bardes, après mort d’Hermann, que les Romains
appellant Arminius : il fut assassiné par les princes de la Germanie,
jaloux de ses succès et de son ouvoir.</p>
<p>Hermann, chanté par les bardes Werdoniar, Kerding et Darmond.</p>
<p>«W. Sur le rocher de la mousse antique, asseyons-nous, ô bardes! et
chantons l’hymne funèbre. Que nul ne porte ses pas plus loin, que nul ne
regarde sous ces branches, où re- pose le plus noble fils de la patrie.</p>
<p>8 Il est là, étendu dans son sang , lui, le secret effroi des Romains,
alors même qu’au milieu des danses guerrières et des chants de triomphe,
ils emmenoient sa Thusnelda captive : non, ne regardez pas! Qui pourroit
le voir sans pleurer? et la lyre ne doit pas faire entendre des sons
plaintifs, mais des chants de gloire pour l’immortel.</p>
<p>a K. J’ai encore la blonde chevelure de l’enfance, je n’ai ceint le
glaive qu’en ce jour; mes mains sont, pour la première fois, armées</p>
<p><pb/></p>
<p>» de la lance et de la lyre, comment pourrois-je » chanter Hermann ?</p>
<p>» N’attendez pas trop du jeune homme, o « pères; je veux essuyer avec
mes cheveux » dorés mes joues inondées de pleurs, avant » d’oser chanter
le plus grand des fils de Ma»na. (*) DI). Et moi aussi, je verse des
pleurs de ra- » ge; non, je ne les retiendrai pas : coulez, lar- » mes
brûlantes, larmes de la fureur, vous n’ê</p>
<p>» W. Voyez-vous le torrent qui s’élance do » la montagne, et se
précipite sur ces rochers » il roule avec ses flots des pins déracinés;
i; » les amène, il les amène pour le bûcher d’Her- »mann. Bientôt le
héros sera poussière, bien » tôt il reposera dans la tombe d’argile;
mair i&gt; que sur cette poussière sainte soit placé » glaive par lequel il
a juré la perte du conque » rant.</p>
<p>» Arrête-toi, esprit du mort, avant de rejoint j</p>
<p>*) Mana, l’un des héros tutélaires de la nation germ nique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Idre ton père Siegmar! tarde encore, et regarde comme il est plein de
toi, le cœur de ton peuple.</p>
<p>« » IV. Que le crime de Segeste ne souille point nos chants, et que
plutôt l’éternel oubli étende ses ailes pesantes sur ses cendres; les
cordes de la lyre qui retentissent au nom d’Hermann seroient profanées,
si leurs frémissemens accusoient le coupable. Hermann !</p>
<p>(*) Segeste, auteur de la conspiration qui fit périr Her- mann.</p>
<p>(**) Héla, la divinité de l’Enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hermann! toi le favori des cœurs nobles, I¡ » chef des plus braves, le
sauveur de la patrie » c’est toi dont nos bardes, en chœur, répèten »
les louanges aux échos sombres des mystérieu » ses forêts.</p>
<p>gnèrent contre Varus.</p>
<p>(**) Le dieu de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>fices, il se dit en secret : — Je le ferai. » Ce dessein le poursuit
jusque dans vos jeux, quand la jeunesse guerrière forme des danses,
franchit les épées nues, anime les plaisirs par ces dangers.</p>
<p>« » Le pilote, vainqueur de l’orage. raconte que, f dans une île
éloignée (*), la montagne brûlante annonce long-temps d’avance, par de
noirs tourbillons de fumée, la flamme et les crochers terribles qui vont
jaillir de son sein; - ainsi, les premiers combats d’Hermann nous
présageoient qu’un jour il traverseroit les Alpes, pour descendre dans
la plaine de Rome.</p>
<p>» Mais, pour accomplir son hardi projet, il falloit porter entre tous
les princes l’épée du chef des batailles; alors ses rivaux ont conspiré
sa mort, et maintenant il n’est plus, celui dont le cœur avoit conçu la
pensée grande et patriotique.</p>
<p>»D. As-tu recueilli mes larmes brûlantes?</p>
<p>(*) L’Islande.</p>
<p><pb/></p>
<p>» as-tu entendu mes accens de fureur, ô Héla » déesse qui punit?</p>
<p>Il y a plusieurs autres poëmes de Klopstock, dans lesquels, de même que
dans celui-ci, ij rappelle aux Allemands les hauts faits de leur
ancêtres les Germains; mais ces souvenirs n’on presque aucun rapport
avec la nation actuelle l On sent, dans ces poésies, un enthousiasme va
gue. un désir qui ne peut atteindre son but; e la moindre chanson
nationale d’un peuple libre cause une émotion plus vraie. Il ne reste
guère de traces de l’histoire ancienne des Germains l’histoire moderne
est trop divisée et trop confuse pour qu’elle puisse produire des
sentiment populaires : c’est dans leur cœur seul que les Allemands
peuvent trouver la source des chants vraiment patriotiques.</p>
<p>Klopstock a souvent beaucoup de grâce SUI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une ode de lui, charmante, intitulé l’art de Tialf, c’est-à-dire
l’art d’aller en pa tins sur la glace, qu’on dit inventé par le ~géa
Tialf. Il peint une jeune et belle femme, ~rev tue d’une fourrure
d’hermine, et placée sur ~ir traîneau en forme de char; les jeunes gens
qp l’entourent font avancer ce char comme l’é clair, en le poussant
légèrement. On ~choisi pour sentier le torrent glacé qui, pendant l’h !</p>
<p>ver, offre la route la plus sûre. Les cheveux de jeunes hommes sont
parsemés des flocons bri !</p>
<p>lui raviroit le froid de l’air, enfin la lutte CO) tre le climat,
raniment tous les esprits, et l’{ arrive au terme de la course, dans une
~grande salle illuminée, où le feu, le bal et les festin</p>
<p><pb/></p>
<p>~t succéder des plaisirs faciles aux plaisirs con~is sur les rigueurs
mêmes de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours, en parlant de Minerve, la fille Il Jupiter aux yeux bleus; de
même aussi ~V répète sans cesse le vénérable pasteur de Grnau (der
ehrwurdige p farrer von ~Grünat.</p>
<p>Mais la simplicité d’Homère ne produit uri grand effet que parce qu’elle
est noblement contraste avec la grandeur imposante de si héros et du
sort qui le poursuit; tandis qu quand il s’agit d’un pasteur de campagne t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion nuptiale du pasteur, en mariant sa fille: « Ma fille, lui dit il
avec une voix émue, que la » bénédiction de Dieu soit avec toi. Aimable
et » vertueux enfant, que la bénédiction de Dieu « t’accompagne sur la
terre et dans le ciel. J’ai » été jeune et je suis devenu vieux, et dans
cette » vie incertaine le Tout-Puissant m’a envoyé » beaucoup de joie et
de douleur. Qu’il soit bé- » ni pour toutes deux! Je vois bientôt
reposer » sans regret ma tête blanchie dans le tombeau » de mes pères,
car ma fille est heureuse; elle » l’est, parce qu’elle sait qu’un Dieu
paternel » soigne notre âme par la douleur comme par » le plaisir. Quel
spectacle plus touchant que D-ICelui de cette jeune et belle fiancée!
Dans lal » simplicité de son cœur, elle s’appuie sur la » main de l’ami
qui doit la conduire dans le sen-</p>
<p>» tier de la vie; c’est avec lui que, dans une iiHp » limité sainte,
elle partagera le bonheur et l’in- « fortune; c’est celle qui, si Dieu
le veut, doit » essuyer la dernière sueur sur le front de son « époux
mortel. Mon âme étoit aust-1 remplie d.</p>
<p>» pressentimens, lorsque, le jour de mes iioces,,e, » j’amenai dans ces
lieux ma timide compagne » content, mais sérieux, je lui montrai de loin
» la borne de nos champs, la tour de l’église » et l’habitation du
pasteur où nous avons éprouIl vé tant de biens et de maux. Mon unique en-*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un poëme ancien du treizième siècle, les N ïc~Mungs, dont j’ai déjà
parlé, paroît avoir eu tns son temps tous les caractères d’un véri- ~ble
poëme épique. Les grandes actions du hé- ~s de l’Allemagne du Nord,
Sigefroi, assassiné jr un roi bourguignon, la vengeance que les .ms en
tirèrent dans le camp d’Attila, et qui rit fin au premier royaume de
Bourgogne, ~nt le sujet de ce poëme. Un poëme épique est presque jamais
l’ouvrage d’un homme, et li siècles mêmes, pour ainsi dire, y travail:
le patriotisme, la religion, enfin la totali- de l’existence d’un
peuple, ne peut être mise ri action que par quelques-uns de ces
événemens immenses que le poète ne crée pas, mais ~i lui apparoissent
agrandis par la nuit des ~ps : les personnages du poëme épique doit’nt
représenter le caractère primitif de la na!lm. Il faut trouver en eux le
moule indestruc~le dont est sortie toute l’histoire.</p>
<p>Ce qu’il y avoit de beau en Allemagne, c’étit l’ancienne chevalerie, sa
force, sa loyauté ~bonhomie, et la rudesse du Nord, quis’allioit</p>
<p><pb/></p>
<p>", "’,.,,, \\&gt;WV V*</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>De la poésie allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t composées de mots dont le son bizarre et récipité, semble faire
entendre les coups reoublés et les pas rapides des ouvriers qui dirient
la lave brûlante de l’airain. Peut-on avoir idée d’un poëme de ce genre
par une traducon en prose ? c’est lire la musique au lieu de entendre;
encore est-il plus aisé de se figurer, ar l’imagination, l’effet des
instrumens que l’on onnoît, que les accords et les contrastes d’un
hythme et d’une langue qu’on ignore. Tantôt i i brièveté régulière du
mètre fait sentir l’actiité des forgerons, l’énergie bornée, mais
conlique, qui s’exerce dans les occupations maté- rielles; et tantôt, à
côté de ce bruit dur et fort, 1 on entend les chants aériens de
l’enthousiasme t de la mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne finirois point si je voulois parler (1g, toutes les poésies de
Schiller, qui renfermen &gt; des pensées et des beautés nouvelles. Il a
fait sur le départ des Grecs, après la prise de Troie un hymne qu’on
pourroit croire d’un poçt&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>alors, tant la couleur du temps y est fidèlement bservée. J’examinerai,
sous le rapport de l’art ramatique, le talent admirable des Allemands
our se transporter dans les siècles, dans les.</p>
<p>naits rapides, des impressions solitaires et profondes.</p>
<p>Goethe, dans ce genre d’ouvrages, est naturel au suprême degré;
non-seulement il est naturel quand il parle d’a près ses propres ini&gt;
cessions, mais aussi quand il se transporte dans les pays, des mœurs et
des situations toutes nouvelles, sa poésie prend facilement la couleur
des contrées étrangères; il saisit avec un alent unique ce qui plaît
dans les chansons naionales de chaque peuple; il devient, quand il</p>
<p><pb/></p>
<p>une heureuse esquisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois il raconte comment il rencontra, ( dans la campagne de Rome,
une jeune femme qui allaitoit son enfant, assise sur un débris de
colonne antique : il voulut la questionner sur les ruines dont sa cabane
étoit environnée; elle ignoroit ce dont il lui parloit; tout entière aux
affections dont son âme étoit remplie, elle aimoit, et le moment présent
existoit seul pour elle.</p>
<p>On lit dans un auteur grec, qu’une jeune fille, habile dans l’art de
tresser les fleurs, lutta contre son amant Pausias qui savoit les
peindre. Geethe a composé sur ce sujet une idylle charmante. L’auteur de
cette idylle est aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de Werther. Depuis le sentiment qui donne de la grâce, jusqu’au
désespoir qui exalie le génie, Goethe a parcouru toutes les nuances de
l’amour.</p>
<p>qu’une affection sincère doit toujours inspirer, il veut épurer l’âme de
la bayadère par l’épreuve du malheur.</p>
<p>A son réveil elle trouve son amant mort 51 ses côtés : les prêtres de
Brama emportent le corps sans vie que le bûcher doit consumer. La 1
bayadère veut s’y précipiter avec celui qu’elle</p>
<p><pb/></p>
<p>time; mais les prêtres la repoussent, parce que, l’étant pas son épouse,
elle n’a pas le droit de nourir avec lui. La bayadère, après avoir resenti
 toutes les douleurs de l’amour et de la nonte, se précipite dans le
bûcher malgré les brames. Le dieu la reçoit dans ses bras; il s’énance
hors des flammes, et porte au ciel l’objet le sa tendresse qu’il a rendu
digne de son choix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s arbres, enfin pour toutes les beautés primi- ves de la création.</p>
<p>Plusieurs pièces de Goethe sont remplies de a lté; mais on y trouve
rarement le genre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>digicux des spectres et de la magie, et la poé- sie ne sauroit être
populaire quand elle mépris ce qui exerce un empire irréfléchi sur
l’imagi nation. Le génie et le goût peuvent présider l’emploi de ces
contes : il faut qu’il y ait d’au tant plus de talent dant la manière de
les trai ter, que le fond en est vulgaire; mais peut-êtr que c’est dans
cette réunion seule que consist la grande puissance d’un poëme. Il est
probla ble que les événemens racontés dans l’Iliade e dans l’Odyssée
étoient chantés par les nourrices avant qu’Homère en fit le chef-d’œuvre
de l’art Bürger est de tous les Allemands celui qui le mieux saisi cette
veine de superstition qUi conduit si loin dans le fond du cœur. Aussi
see romances sont-elles connues de tout le mondé en Allemagne. La plus
fameuse de toutes, Leï.</p>
<p>nore, n’est pas, je crois, traduite en françaist ou du moins il seroit
bien difficile qu’on pût en exprimer tous les détails, ni par notre
prose ni par nos vers. Une jeune fille s’effraie de n’a voir point de
nouvelles de son amant, part pour l’armée; la paix se fait; tous les
soldat retournent dans leurs foyers. Les mères re trouvent leurs fils,
les sœurs leurs frères, le époux leurs épouses; les trompettes guerrière
accompagnent les chants de la paix, et la joi règne dans tous les cœurs.
Lenore parcour</p>
<p><pb/></p>
<p>j vain les rangs des guerriers; elle n’y voit int son amant; nul ne peut
lui dire ce qu’il t devenu. Elle se désespère : sa mère voudroit calmer;
mais le jeune cœur de Lenore se volte contre la douleur; et, dans son
égareent, elle renie la Providence. Au moment où T blasphème est
prononcé, l’on sent dans l’hisire quelque chose de funeste, et dès cet
infant l’âme est constamment ébranlée.</p>
<p>&gt; enore lui répond : Ah ! laisse en paix les morts!</p>
<p>ais toutes les fois qu’elle lui adresse des ques- ons inquiètes, il lui
répète les mêmes paroles nestes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tir. La rapidité des pas du cheval semble plus semelle et plus lugubre
que la lenteur même une marche funèbre. L’énergie avec laquelle
chevalier hâte sa course, cette pétulence de la art cause un trouble
inexprimable; et l’on se rit emporté par le fantôme, comme la malcreuse
qu’il entraîne avec lui dans l’abîme.</p>
<p>1 y a quatre traductions de la romance de More en anglais; mais la
première de toutes, ils comparaison, c’est celle de M. Speucer, buNe
anglais qui connoît le mieux le vérita- )Ii esprit des langues
étrangères. L’analogio l’anglais avec l’allemand permet d’y faire ’(Itir
en entier l’originalité du style et de la sification de Bürger; et
non-seulement on pit retrouver dans la traduction les mêmes ces que dans
l’original, mais aussi les mêmes sesations; et rien n’est plus
nécessaire pour conoître un ouvrage des beaux-arts. Il seroit dicile
d’obtenir le même résultat en français, ~4firien de bizarre n’est naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit, dans de certaines saisons de l’année, 1 voit au-dessus de la forêt
où cet événement doit s’être passé, un chasseur dans les TIll i</p>
<p><pb/></p>
<p>es , poursuivi jusqu’au jour par ses, chiens urieux.</p>
<p>On remarque aussi, dans Bürger, une cer-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il Elle veut s’enfuir, le jeune homme la rent; il apprend que c’est elle
qui lui étoit stinée pour épouse. Leurs pères avoient juré les unir;
tout autre serment lui paroit nul.</p>
<p>- Reste, mon enfant, lui dit-il, reste, et ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lînaire que l’imagination en délire ait pu se igurer; un mélange d’amour
et d’effroi, une nion redoutable de la mort et de la vie. Il y comme une
volupté funèbre dans ce taleau, où l’amour fait alliance avec la tombe,
ù la beauté même ne semble qu’une apparition frayante.</p>
<p>la terre elle-même ne refroidit point l’amour.</p>
<p>Aucun Dieu n’a reçu vos sermens, quand vous</p>
<p><pb/></p>
<p>« que dans l’empire des ombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>edge est un poète moral et pur, dont les écrits prient l’âme au
sentiment le plus religieux.</p>
<p>,A. W. Schlegel, dont les opinions littéraires ( t fait tant de bruit en
Allemagne, ne se perJ3t pas dans ses poésies la moindre expression,
timoindre nuance que la théorie du goût le las sévère pût attaquer. Ses
élégies sur la mort Mne jeune personne, ses stances sur l’union t
l’Église avec les beaux-arts, son élégie sur jnne, sont écrites avec la
délicatesse et la no- ,v i jsse la plus soutenue. On n’en pourra juger (
e bien imparfaitement par les deux exemples</p>
<p><pb/></p>
<p>« Souvent l’âme, fortifiée par la contemplai, tion des choses divines,
voudroit déployer sesï » ailes vers le ciel. Dans le cercle étroit qu’elle!</p>
<p>* parcourt, son activité lui semble vaine, et sa ) science du délire; un
désir invincible la presse • a de s’élancer vers des régions élevées,
vers des » sphères plus libres; elle croit qu’au terme de » sa carrière,
un rideau va se lever pour lui » découvrir des scènes de lumière; mais
quand » la mort touche son corps périssable, elle jetleJI » un regard en
arrière, vers les plaisirs terrestres!’.</p>
<p>» et vers ses compagnes mortelles. Ainsi, lorsque; » jadis Proserpine
fut enlevée dans les bras de) »Pluton, loin des prairies de la Sicile,
enfantin.</p>
<p>en opposition avec l’aigle, l’un comme l’em-: blème de l’existence
contemplative, l’autre comme l’image de l’existence active : le rhythmt
s i du vers change quand le cygne parle et quant l’aigle lui répond, et
les chants de tous les Jeu?</p>
<p><pb/></p>
<p>nt pourtant renfermés dans la même stance 1 la rime les réunit : les
véritables beautés de harmonie se trouvent aussi dans cette pièce, on
l’harmonie imitative, mais la musique inrieure de l’âme. L’émotion la
trouve sans rééchir, et le talent qui réfléchit en fait de la poésie.</p>
<p>•&lt;&lt; » Le cygne : L’azur du ciel serein me réjouit, le parfum des plantes
m’attire doucement vers le rivage, quand au coucher du soleil je )
balance mes ailes blanches sur les vagues pourprées.</p>
<p>» L’aigle : Je triomphe dans la tempête, quand elle déracine les chênes
des forêts, et je demande au tonnerre si c’est avec plaisir qu’il anéantit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« chants qui retentissent dans la vallée de a Tempé.</p>
<p>» L’aigle : Je réside sur le trône même de « Jupiter; il me fait signe,
et je vais lui cher-j »cher la foudre; et pendant mon sommeil, mefc; »
ailes appesanties couvrent le sceptre du sou- » verain de l’univers.</p>
<p>» Le cygne: Mes regards prophétiques con- » templent souvent les étoiles
et la voûte azu- » rée qui se réfléchit dans les flots, et le regre 17 i
le plus intime m’appelle vers ma patrie, dans » le pays des cieux.</p>
<p>» terrestre, je me sens l’allié des dieux.</p>
<p>» L’aigle: L’âme, comme un phénix brillant 3 »s’élève du bûcher, libre
et dévoilée; elle sa « lue sa deslinée divine; le flambeau de la mor i
]I]a rajeunit. » (*)</p>
<p>(*) Chez les anciens, l’aigle qui s’envoloit du bûche étoit l’emblème de
l’immortalité de l’âme, et souvent me me de l’apothéose.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est une chose digne d’être observée, que a goût des nations, en
général, diffère bien Jus dans l’art dramatique que dans toute aure
branche de la littérature. Nous analyserons 3S motifs de ces différences
dans les chapitres uivans; mais avant d’entrer dans l’examen du héâtre
allemand, quelques observations gêné* ales sur le goût me semblent
nécessaires. Je e le considérerai pas abstraitement comme me faculté
intellectuelle; plusieurs écrivains, t Montesquieu en particulier, ont
épuisé ce ujet. J’indiquerai seulement pourquoi le goût n littérature
est compris d’une manière diférente par les Français et par les nations
ger&gt; aaniques.</p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>Du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette prétention.</p>
<p>ce qu’on ne fait pas est au moins aussi néce saire que ce qu’on fait;
car le grand monde e si facilement hostile, qu’il faut des agréme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sation des progrès de l’art, depuis eux, n’estelle pas une preuve qu’il
y a trop de barrières dans la route qu’ils ont suivie?</p>
<p>On pourroit proposer un traité de paix entre les façons de juger,
artistes et mondaines, de Allemands et des Français. Les Français de
vroient s’abstenir de condamner, même un faute de convenance, si elle
avoit pour excus une pensée forte ou un sentiment vrai. Les Alkij mands
devroient s’interdire tout ce qui offens le goût naturel, tout ce qui
retrace des image que les sensations repoussent : aucune théori &gt;
philosophique, quelque ingénieuse qu’elle soit ne peut aller contre les
répugnances des sensa</p>
<p>(*) Supprimé par la censure.</p>
<p><pb/></p>
<p>ons, comme aucune poétique des convenances.</p>
<p><pb/></p>
<p>gueux, et qu’en Allemagne beaucoup d’indé- pendance littéraire ne
produit pas encore des résultats assez brillans.</p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>De l’art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut nier, ce me semble, que les Francis ne soient la nation du
monde la plus habile &lt;ns la combinaison des effets du théâtre; ils
Importent aussi sur toutes les autres par la gnité des situations ét du
style tragique. Mais, tilt en reconnoissant cette double supériorité,</p>
<p>peut éprouver des émotions plus profondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pièces allemandes ressemblent d’ordi- naire aux tableaux des anciens
peintres : le physionomies sont belles, expressives, recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terie modernes; et c’est pour cela qu’un si ;::md nombre d’étrangers ne
conçoivent pas dmiration que nos chefs-d’œuvre nous inrent. En effet,
quand on les entend dans une tre langue, quand ils sont dépouillés de la
auté magique du style, on est surpris du peu demotion qu’ils produisent,
et des inconvenanes qu’on y trouve; car ce qui ne s’accorde avec le
siècle, ni avec les mœurs nationales es personnages que l’on représente,
n’est-il f s aussi une inconvenance? et n’y a-t-il de ricule que ce qui
ne nous ressemble pas?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chés de nous, exigent une grande latitude as les compositions dramatiques.</p>
<p>!J;J’un des mots les plus sublimes qu’on puisse endre au théâtre se
trouve dans cette noble gédie. A la dernière scène, l’on raconte que
templiers chantent des psaumes sur leur bû- r; un messager est envoyé
pour leur appor-</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ainsi que le poète nous apprend qt ces généreux martyrs ont enfin
péri dans li flammes. Dans quelle tragédie païenne pou roit-on trouver
l’expression d’un tel sentimen et pourquoi les Français seroit-ils
privés au thé tre de tout ce qui est vraiment en harmonie avec eux,
leurs ancêtres et leur croyance?</p>
<p><pb/></p>
<p>On se plaint de ce que les plus belles tragéles de Voltaire, Zaïre et
Tanerède, sont fon-</p>
<p>Il Il y a dans les mœurs chevaleresques une ~pplicité de langnge, une
naïveté de sentiment ij-eine de charme; mais ni ce charme, ni le
pa~ilétique qui résulte du contraste des circon~ftuices communes et des
impressions fortes, ne 1!J:ut être admis dans nos tragédies : elles
exi[nt des situations royales en tout, et néanmoins l’intérêt
pittoresque du moyen âge tient ~&lt;4oute cette diversité de scènes et de
caractè-</p>
<p><pb/></p>
<p>res, dont les romans des troubadours ont fait sortir des effets si
touchans.</p>
<p>M. Benjamin Constant, dans la préface &gt;: justement admirée qui précède
sa tragédie èWalstein, a fait observer que les Allemand peignoient les
caractères dans leurs pièces, ?</p>
<p>les Français seulement les passions. Pour pei ; dre les caractères, il
faut nécessairement s’ ?</p>
<p>carter du ton majestueux exclusivement ~adn: s dans la tragédie
française; car il est ~impossil</p>
<p><pb/></p>
<p>i Shakespeare, qu’on veut appeler un barbare, peut-être un esprit trop
philosophique, une énétration trop subtile pour le point de vue e la
scène; il juge les caractères avec l’imartialilé d’un être supérieur, et
les représenÎ quelquefois avec une ironie presque machiaélique; ses
compositions ont tant de profonleur, que la rapidité de l’action
théâtrale fait</p>
<p><pb/></p>
<p>perdre une grande partie des idées qu’elle!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ion peignoient l’amour et la société du temps.</p>
<p>Les sujets grecs sont épuisés; un seul homme, Lemercier, a su mériter
encore une nouvelle gloire dans un sujet antique, Agamemnon; mait 1 la
tendance naturelle du siècle, c’est la tragédie historique.</p>
<p>Tout est tragédie dans les événemens qui inj téressent les nations; et
cet immense drame, que le genre humain représente depuis six mille</p>
<p><pb/></p>
<p>; Les défauts du théâtre allemand sont faciles remarquer : tout ce qui
tient au manque d’uge du monde, dans les arts comme dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>société, frappe d’abord les esprits les plus superficiels; mais, pour
sentir les beautés qu viennent de l’âme, il est nécessaire ~d’apporté!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>Des drames de Lessing.</p>
<p>ue théâtre allemand n’existoit pas avant Lesng; on n’y jouoit que des
traductions ou des ~aitations des pièces étrangères. Le théâtre a lus
besoin encore que les autres branches de</p>
<p><pb/></p>
<p>tandis que le talent de Lessing est vraiment simple et sincère. Il a
donné le premier amo Allemands l’honorable impulsion de travailled pour
le théâtre d’après leur propre génie. L’o.’ riginalité de son caractère
se manifeste dans ses?</p>
<p>pièces : cependant elles sont soumises aux mê.</p>
<p>Barnhelm, Emilia Galotti, et Nathan- le-Sagey.</p>
<p>sont les trois drames de Lessing qui méritent d’être cités. *</p>
<p>Un officier d’un noble caractère, après avom</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fille innocente ; ce courtisan , Martinelli, est presque trop vil pour
la vraisemblance, et les</p>
<p><pb/></p>
<p>un Mage de la fierté dans le vice, et de la mité dans la sensibililé.
Une telle peinture i pourroit entrer ni dans nos vers, ni danS.DOS Irmes
convenues, mais elle n’en est pas moins hgique.</p>
<p>c’est en cela que consiste le vrai génie draatique. Le vieillard prend
le poignard, et, ne ; pouvant assassiner le prince, il s’en sert pour
imoler sa propre fille. Orsina, sans le savoir, ,t l’auteur de cette
action terrible; elle a gravé is passagères fureurs dans une âme
profonde, * les plaintes insensées de son amour coupable ît fait verser
le sang innocent.</p>
<p>I On remarque dans les rôles principaux des èces de Lessing un certain
air de famille, qui roit croire que c’est lui-même qu’il a peint ans ses
personnages; le major Tellhcim, ans Minnas Odoard, le père d’Emilie, et
le cmpJicr, dans Nathan, ont tous les trois une</p>
<p><pb/></p>
<p>sensibilité fière, dont la teinte est misanlhro- pique.</p>
<p><pb/></p>
<p>fendre de l’injustice qui veut la lui ravir, raconte comment elle est
tombée entre ses ins.</p>
<p>La pièce de Nathan est plus attachante ence par la peinture des
caractères que par les tions. Le Templier a dans l’âme quelque «ose de
farouche qui vient de la crainte d’être sible. La prodigalité orientale
de Saladin fait</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin de la pièce, on découvre que le Tem plier et la fille adoptée
par le Juif sont frère sœur, et que le sultan est leur oncle. L’inte L
tion de l’auteur a visiblement été de donner da sa famille dramatique
l’exemple d’une fratern religieuse plus étendue. Le but philosophiqu
vers lequel tend toute la pièce en diminue r térêt au théâtre; il est
presque impossible qu : n’y ait pas une certaine froideur dans un d me
qui a pour objet de développer une i(]: générale, quelque belle qu’elle
soit; cela ti de l’apologue, et l’on diroit que les personr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tragédie ce que les figures de cire sont aux stn tues; il y a trop de
vérité et pas assez d’idéa c’est trop, si c’est de l’art, et jamais
assez p01 que ce soit de la nature.</p>
<p>Lessing ne peut être considéré comme v auteur dramatique du premier
rang; il s’étdf occupé de trop d’objets divers pour avoir c grand talent
en quelque genre que ce fût. L’cl.</p>
<p>prit est universel; mais l’aptitude naturelle, l’un des beaux-arts, est
nécessairement exclo sive. Lessing étoit, avant tout, un dialectici de
la plus grande force, et c’est un obstacle</p>
<p>l’éloquence dramatique : car le sentiment d daigne les transitions, les
gradations et les m tifs; c’est une inspiration continuelle et spo
tanée, qui ne peut se rendre compte d’elle même. Lessing étoit bien loin
sans doute de i sécheresse philosophique; mais il avoit dans caractère
plus de vivacité que de sensibilité; génie dramatique est plus bizarre,
plus sombre plus inattendu que nepouvoit l’être un homri qui avoit
consacré la plus grande partie de vie au raisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>i es Brigands, et don Carlos, de Schiller.</p>
<p>EHILLER, dans sa première jeunesse, avoit 13 verve de talent, une sorte
d’ivresse de pen« qui le dirigeoit mal. La Conjuration de esque,
l’Intrigue et l’Amour, enfin, les Brifiids, qu’on a joués sur le théâtre
français, jijt des ouvrages que les principes de l’art, Micae ceux de la
morale, peuvent réprouver; ais, depuis l’âge de vingt-cinq ans, les
écrits Schiller furent tous purs et sévères. L’éducion de la vie déprave
les hommes légers, çt fectionne ceux qui réfléchissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>voit pas une bien grande différence entre lnarchie féodale sous laquelle
il vivoit, et l’ex- stence de bandit qu’il adopte; mais c’est présément
 le genre d’excuse que l’auteur lui don[J( qui rend sa pièce plus
dangereuse. Elle a piu duit, il faut en convenir, un mauvais effet
Allemagne. Des jeunes gens, enthousiastes caractère et de la vie du chef
des brigand ont essayé de l’imiter. Ils honoroient leur gd pour une vie
licencieuse du nom d’amour la liberté, et se croyoient indignés contre ?</p>
<p>abus de l’ordre social, quand ils n’étoient q fatigués de leur situation
particulière. Letf essais de révolte ne furent que ridicules; néamoins
les tragédies et les romans ont beaucoup plus d’importance en Allemagne
que dans r cun autre pays. On y fait tout sérieuseme et lire tel
ouvrage, ou voir telle pièce, infle-</p>
<p><pb/></p>
<p>0- le sort de la vie. Ce qu’on admire comme è &lt; on veut l’introduire
dans l’existence réelle.</p>
<p>erther a causé plus de suicides que la plus lle femme du monde; et la
poésie, la philo- ii)hie, l’idéal enfin, ont souvent plus d’empire j|e
les Allemands que la nature et les passions ème.</p>
<p>Le sujet des Brigands est comme celui d’un flDd nombre de fictions, qui
toutes ont pour gine la parabole de l’Enfant prodigue. Un fils pocrite
se conduit bien en apparence; un fils upable a de bons sentimens, malgré
ses fau- Cette opposition est très-belle sous le point - ’fi vue
religieux, parce qu’elle nous atteste que jeu lit dans les cœurs; mais
elle a de grands convéniens, lorsqu’on veut inspirer trop d’in-</p>
<p>t’et pour le fils qui a quitté la maison pateri ille. Tous les jeunes
gens dont la tête est mauise s’attribuent en conséquence un bon cœur,
rien n’est plus absurde cependant que de se pposer des qualités, parce
qu’on se sent des fauts; cette garantie négative est très-peu rtaine,
car de ce que l’on manque de raison, ne s’ensuit pas du tout qu’on ait
de la sensibilité : la folie n’est souvent qu’un égoïsme im- tueux.</p>
<p>) Le rôle du fils hypocrite, tel que Schiller l’a présenté, est beaucoup
trop haïssable. C’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fS qu’elle ne peut plus devenir son heureuse compagne sur la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>permission de faire jouer une tragédie de Dt Carlos, que l’auteur venoit
d’achever, et dÓI: il espéroit une grande gloire. Que ne prend- un autre
sujet? répondit M. d’ Aranda. — M. l’ambassadeur, lui disoit-on, faites
attention que pièce est terminée, que l’auteur y a consac trois ans de
sa vie. — Mais, mon Dieu, repr noit l’ambassadeur, n’y a-t-il donc que
cet év, nement dans l’histoire? Qu’il en choisisse autre. — Jamais on ne
put le faire sortir &lt; cet ingénieux raisonnement, qu’appuyoit un volonté
forte.</p>
<p>Les sujets historiques exercent le talent d’ui tout autre manière que
les sujets d’invention néanmoins, il faut peut-être encore plus d’im</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au talent. La poésie fidèle fait ressortir la vé.</p>
<p>rité comme le rayon du soleil les couleurs, e donne aux événemens
qu’elle retrace l’éclat que les ténèbres du temps leur avoient ravi, a
L’on préfère en Allemagne les tragédies his-i.</p>
<p>toriques, lorsque l’art s’y manifeste, comme 1( Prophète du passé (*).
L’auteur qui veut comi poser un tel ouvrage doit se transporter tout en
5 tier dans le siècle et dans les mœurs des person &lt; nages qu’il
représente, et l’on auroit raison do critiquer plus sévèrement un
anachronisme dansi les sentimens et dans les pensées que dans lej| dates.</p>
<p>(*) Expression de Frédéric Schlegel, sur la pénétration d’un grand
historien.</p>
<p><pb/></p>
<p>! Il y a des inconséquences dans le caractère î tous les hommes, même
dans celui des ty- ms; mais elles tiennent par des liens invisibles leur
nature. Dans la pièce de Schiller, une de es inconséquences est
singulièrement bien saie. Le duc de Medina-Sidonia, général avancé ;
âge, qui a commandé l’invincible Armada ssipée par la flotte anglaise et
les orages, reent, et tout le monde croit que le courroux de hilippe II
va l’anéantir. Les courtisans s’écar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute le personnage du marquis de Po peut être considéré comme
l’œuvre d’un jeune</p>
<p>en soi-même que ce caractère pur et exalté, £ i milieu d’une cour où le
sileace et la terreur</p>
<p><pb/></p>
<p>ont troublés que par le bruit souterrain de l’in- igue. Don Carlos ne
peut être un grand home; son père doit l’avoir opprimé dès l’enfans : le
marquis de Posa est un intermédiaire qui mble indispensable entre
Philippe et son fils.</p>
<p>don Carlos a tout l’enthousiasme des affections m cœur; Posa, celui des
vertus publiques : l’un devroit être le roi, l’autre l’ami; et ce
déplaceent même dans les caractères est une idée ingénieuse : car
seroit-il possible que le fils d’un despote sombre et cruel fût un héros
citoyen ?</p>
<p>don Carlos doit être foible pour être bon, et oH place même que son
amour lient dans sa vie, îclut de son âme toutes les pensées politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I Le marquis de Posa, par une suite de cironstances trop embrouillées, a
cru servir don 1 arlos auprès de Philippe, en paroissant le sarifier à
la fureur de son père. Il n’a pu réus1 r dans ses projets; le prince est
conduit en pri1 )n, le marquis de Posa va l’y trouver, lui explique les
motifs de sa conduite, et, pendant lil se justifie, un assassin envoyé
par Philip-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e plus sombre, le plus prudent des despotes, iii paroît un souverain
inconsidéré, dont la torance introduira la réformalion en Europe; est un
homme de bonne foi, mais tellement desséché par le temps, qu’il apparoît
comme un spectre vivant que la mort a oublié de frapisr, parce qu’elle
le croyoit depuis long-temps s ans le tombeau.</p>
<p>Le grand - inquisiteur lui répond : - « Pour apaiser l’éternelle
justice, le fils de Dieu mourut</p>
<p><pb/></p>
<p>» sur la croix. » — Quel mot ! quelle application sanguinaire du dogme
le plus touchant !</p>
<p>Ce vieillard aveugle fait apparoître avec lui tout un siècle. La terreur
profonde que l’inqui- sition et le fanatisme même de ce temps devoient
faire peser sur l’Espagne, tout est peint par cette scène laconique et
rapide; nulle éloquence ne pourroit exprimer ainsi une telle foule de
pensées mises habilement en action. 9</p>
<p>Je sais que l’on pourroit relever beaucoup d’inconvenances dans la pièce
de Don Carlos; mais je ne me suis pas chargée de ce travail, pour lequel
il y a beaucoup de concurrens. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>omme sur les torts d’une noble vie, afin d’en facer le souvenir?</p>
<p>Je ne m’arrêterai pas davantage sur les pièîs de la jeunesse de
Schiller; d’abord, parce qu’elles sont traduites en français, et
secondement, parce qu’il n’y manifeste pas encore ce énie historique qui
l’a fait si justement admirer dans les tragédies de son âge mûr. Don
CarIS même, quoique fondé sur un fait historique, »t presque un ouvrage
d’imagination. L’intri3 je en est trop compliquée; un personnage de pure
invention, le marquis de Posa, y joue un rop grand rôle; on diroit que
cette tragédie -asse entre l’histoire et la poésie, sans satisfaire
matièrement ni l’une ni l’autre : il n’en est cerminement pas ainsi de
celle dont je vais essayer &gt; 3 donner une idée.</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>Walstein et Marie Stuart.</p>
<p>- iV ALSTEIN est la tragédie la plus nationale qui &gt; t été représentée
sur le théâtre allemand; la eauté des vers et la grandeur du sujet
trans: portèrent d’enthousiasme tous les spectateurs à</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller imagina de mettre sur la scène une circonstance remarquable de
la guerre de trente ans, de cette guerre civile et religieuse qui a fixé
pour plus d’un siècle, en Allemagne, l’équilibre des deux partis
protestant et catholique. La nation allemande est tellement divisée
qu’on ne sait jamais si les exploits d’une moi.-’ tié de cette nation
sont un malheur ou une gloire pour l’autre; néanmoins, le rr alstein de.</p>
<p>politiques qui préparèrent les dissensions entre les chefs; et la
troisième, la mort de Walstein, çs t le résultat de l’enthousiasme et de
l’envie</p>
<p><pb/></p>
<p>ue la réputation de Walstein avoit excités.</p>
<p>multueuse des soldats qui croient défendre : cause du catholicisme. Le
capucin leur prêdie la modération et la justice dans un langage plein de
quolibets et de calembourgs, et qui le diffère de celui des camps que
par la re-</p>
<p><pb/></p>
<p>cherche et l’usage de quelques paroles latines : l’éloquence bizarre et
soldatesque du prêtre, la religion rude et grossière de ceux qui
l’écoutent, tout cela présente un spectacle de confusion
très-remarquable. L’état social cm fermentation montre l’homme sous un
singu-i lier aspect; ce qu’il a de sauvage reparoît, et les restes de la
civilisation errent, comme uu vaisseau brisé, sur les vagues agitées. Le
camp de Walslein est une ingénieuse in- troduction aux deux autres
pièces; il pénètre d’admiration pour ce général dont les soldats parlent
sans cesse, dans I^urs jeux comme danh: leurs périls : et quand la
tragédie commencc" on conserve l’impression du prologue qui l’a
précédée, comme si l’on avoit été témoin deto l’histoire que la poésie
doit embellir.</p>
<p>La seconde des pièces, intitulée les Piccolomini, contient les discordes
qui s’élèvent entre!</p>
<p><pb/></p>
<p>fut-être l’art exige-t-il que ce tableau soit modifié d’après l’effet
théâtral; mais c’est toujours une belle chose que l’histoire sur la scène.</p>
<p>Néanmoins Schiller a su créer des personnages faits pour exciter un
intérêt romanes ~e. Il a peint Max. Piccolomini et Thécla œmrne des
créatures célestes, qui traversent tous les orages des passions
politiques en conservant dans leur âme l’amour et la vérité. Thétre est
la fille de Walstein; Max., le fils du ~fide ami qui le trahit. Les deux
amans, malleurs pères, malgré le sort, malgré tout, tcepté leurs cœurs,
s’aiment, se cherchent et se retrouvent dans la vie et dans la mort. Ces
tux êtres apparoissent au milieu des fureurs ( l’ambition, comme des
prédestinés; ce sont touchantes victimes que le ciel s’est choises, et
rien n’est beau comme le contraste du dévouement le plus pur avec les
passions des</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes, acharnés sur cette terre comme sm.</p>
<p>leur unique partage.</p>
<p><pb/></p>
<p>temple, la vision de Walstein (*), sa haran~se après la révolte, son
monologue avant sa nrt, etc. Toutefois la contexture et le dévv lopement
de la pièce, en allemand comme ~çais, exige un style simple, dans lequel ou</p>
<p>La nuit qui précéda la sanglante journée, Qui du héros du Nord trancha
la destinée, Je veillois au milieu des guerriers endormis; Un trouble
involontaire agitoit mes esprits.</p>
<p>Je parcourus le camp. On voyoit dans la plaine Briller des feux
lointains la lumière incertaine.</p>
<p>Les appels de la garde et les pas des chevaux, Troubloient seuls, d’un
bruit sourd, l’universel repos.</p>
<p>Le vent qui gémissoit a travers les vallées, Agiloit lentement nos
tentes ébranlées.</p>
<p>Qu’avec empressement sous mon ordre ils fléchissent !</p>
<p>Ils ont, sur mes succès , placé tout leur espoir.</p>
<p>Mais, si le sort jaloux m’arrachoit le pouvoir, Que bientôt je verrois
s’évanouir leur zèle!</p>
<p>En est-il un du moins qui me restât Adèle !</p>
<p>Ah! s’il en est un seul, je t’invoque, ô destin !</p>
<p>Daigne me l’indiquer par un signe certain.</p>
<p>WALSTEIN, par M. Benjamin Constant de Re.bect^ùq Acte il, Scène 1re,
page 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de cette impatience qui ne tolère ~a cun retard, il y a une
patience ~singulière pou tout ce que la convenance exige; et quand tA
ennui quelconque est dans l’étiquette des artsi ces mêmes Français,
qu’irritoit la moindre letf teur, supportent tout ce qu’on veut par
respe&lt;(] pour l’usage. Par exemple, les expositions e!</p>
<p>récit sont indispensables dans les tragédies ~frai çaises; et
certainement elles ont beaucoup moins d’intérêt que les expositions en
acliOJ: On dit que des spectateurs italiens ~crière une fois, pendant le
récit d’une bataille, qu’c levât la toile du fond, pour qu’ils vissent
la hl</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une circonstance de détail a été blâmée da ) la pièce française.
Personne n’a nié que 1s adieux d’Alfred (Max. Piccolomini) ,en quitta?</p>
<p>Walstein et Thécla, ne fussent de la plus gran 6 beauté; mais on s’est
scandalisé de ce qu’If!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ennn la critique la plus universellement récontre le Walslein français,
c’est que le nactère de Walstein lui-même est superstiaux, incertain,
irrésolu, et ne s’accorde pas ïec le modèle héroïque admis pour ce genre
I" rôle. Les Français se privent d’une source liifinie d’effets et
d’émotions, en réduisant les</p>
<p><pb/></p>
<p>a dit d’un personnage en France : - 11 ne sa pas ce qu’il veut, —on ne
s’y intéresse plus tandis que c’est précisément l’homme qui il sait pas
ce qu’il veut, dans lequel la nature i</p>
<p><pb/></p>
<p>ntre avec une force et une indépendance iment tragiques.</p>
<p>Les personnages de Shakespeare font éprouplusieurs fois dans la même
pièce des imssions tout-à-fait différentes aux spectateurs.</p>
<p>hard II, dans les trois premiers actes de la gédie de ce nom, inspire de
l’aversion et du pris; mais quand le malheur l’atteint, quand</p>
<p><pb/></p>
<p>Il seroit curieux de voir représenter la pïèc de Walstein sur notre
théâtre; et si l’auter français ne s’étoit pas si rigoureusement asser à
la régularité française, ce seroit plus curie encore : mais, pour bien
juger des innovation il faudroit porter dans les arts une jeunes d’âme
qui cherchât des plaisirs nouveaux. S’f.</p>
<p>tenir aux chefs-d’œuvre anciens est un exce*.</p>
<p>lent régime pour le goût, mais non pour le 11 lent : il faut des
impressions inattendues po l’exciter ; les ouvrages que nous savons p «
cœur dès l’enfance se changent en habitude et n’ébranlent plus fortement
notre imag nation.</p>
<p>Marie Stuart est, ce me semble, de tout les tragédies allemandes la plus
pathétique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère de Marie Stuart est admira ment bien soutenu, et ne cesse
point d’inté ser pendant toute la pièce. Foible, passions orgueilleuse
de sa figure, et repentante A- vie, on l’aime et on la blâme. Ses remord
ses fautes font pitié. De toutes parts on a!lçoit l’empire de son
admirable beauté, si nommée dans son temps. Un homme qui i*; la sauver,
ose lui avouer qu’il ne se dévoue JUif elle que par enthousiasme pour
ses charPs Élisabeth en est jalouse; enfin, l’amant d sabeth, Leicester,
est devenu amouremdi) Marie, et lui a promis en secret son ap^*
L’attrait et l’envie que fait naître la grâcen-</p>
<p><pb/></p>
<p>hanteresse de l’infortunée, rendent sa mort îille fois plus touchante.</p>
<p>f ! Le caractère d’Élisabeth excite l’attention l ’une manière bien
différente; c’est une peinre toute nouvelle que celle d’une femme tyran.</p>
<p><pb/></p>
<p>la crainte servile d’un sujet sous le servage d’u chevalier.</p>
<p>Leicester conjure Élisabcth de voir Marie!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir de la France vient la charmer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x de plus fort, de plus redoutable. Quel homo »me sera sûr de sa propre
vie, quand la têt » royale de Marie n’aura point été respectée! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon peuple peut choisir, je lui rends son pouvoir; Dieu m’est témoin que
ce n’est pas pour moi, mais le bien seul de la nation que j’ai vécu.</p>
<p>Espère-t-on de celle séduisante Stuart, de cette cine plus jeune, des
jours plus heureux? alors je descends du trêne, je retourne dans la so;
litude de Woodstock, où j’ai passé mon hum- ble jeunesse, où, loin des
vanités de ce mono rie, je trouvois ma grandeur en moi même.</p>
<p>( Non, je ne suis pas faite pour être souveraine; un maître doit être
dur, et mon cœur est foible. J’ai bien gouverné cette île, tant qu’il ne
s’agissoit que de faire des heureux : mais voici la tâche cruelle
imposée par le devoir royal, et je me sens incapable de l’accomplir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son sort, n’est plus occupée que de son salut et s’afflige seulement de
ne pas obtenir un prêtre de sa religion, pour recevoir de lui
l’absolution des ses fautes et la communion sainte.</p>
<p>La nourrice raconte comment pendant la nui la reine et elle avoient
entendu des coups redou blés, et que toutes deux espéroient que c’étoien
leurs amis qui venoient pour les délivrer; mai qu’enfin elles avoient su
que ce bruit étoit ce lui que faisoient les ouvriers, en élevant l’écha
faud dans la salle au-dessous d’elles. Melvil de mande comment Marie a
supporté cette terrible nouvelle: Anna lui ditque l’épreuve la plus dun
i pour elle a été d’apprendre la trahison du comt i Leicester, mais
qu’après cette douleur elle ic repris le calme et la dignité d’une reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marie aperçoit Melvil, et se réjouit de le voir ans ce moment solennel;
elle l’interroge sur parens de France, sur ses anciens serviurs, et le
charge de ses derniers adieux pour ! ut ce qui lui fut cher.</p>
<p><pb/></p>
<p>conserve aucun ressentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>t’en serviras pour me bander les yeux, quand il en sera temps; j’attends
ce dernier service de toi. Venez toutes, dit-elle en tendant la main à
ses femmes, venez toutes, et recevez mon dernier adieu : recevez-le,
Marguerite, Alise, Rosamonde; et toi, Gertrude, je sens i sur ma main
tes lèvres brûlantes. J’ai été bien è haïe, mais aussi bien aimée !
Qu’un époux l’une âme- noble rende heureuse ma Gertrude, car un cœur si
sensible a besoin d’a- Jmoud Berthe, tu as choisi la meilleure part, du
veux être la chaste épouse du ciel, hâte- I- loi d’accomplir ton vœu.
Les biens de la terre i &gt;ont trompeurs, la destinée de ta reine te
s’apprend. C’en est assez ; adieu pour tout, ours, adieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sacrée, et tire de son sein une hostiè que le paptl lui-même a bénie
pour elle.</p>
<p>«Un bonheur céleste, s’écrie la reine, m’es » donc encore préparé sur le
seuil même de 1 ) » mort ! le messager de Dieu descend vers moi » comme
un immortel sur des nuages d’azur » ainsi jadis l’apôtre fut délivré de
ses liens. I.</p>
<p>» tandis que tous les appuis terrestres m’or » trompée, ni les verroux,
ni les épées n’ont a J » rêté le secours divin. Vous, jadis mon serv »
teur, soyez maintenant le serviteur de Dieu e » son saint interprète; et
comme vos genoux !</p>
<p>(Il ne faut pas oublier que Melvil lui-mên e croyoit Marie coupable du
dernier complot q ( avoit eu lieu contre la vie d’Élisabeth; je d( dire
aussi que la scène suivante est faite seul ment pour être lue, et que,
sur la plupart d !</p>
<p>théâtres de l’Allemagne, on supprime l’acte * la communion , quand la
tragédie de Ma Stuart est représentée. )</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>«Au nom du Père., du Fils et du Saint-E c</p>
<p><pb/></p>
<p>prit, Marie, reine, as-tu sondé ton cœur, et jures-tu de confesser la
vérilé devant le Dieu de vérité?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>« Mon cœur va s’ouvrir sans mystère devant toi comme devant lui.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» Dis-moi, de quel péché ta conscience t’ac- cuse-t-elle, depuis que tu
as approché pour la dernière fois de la table sainte ?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Aussi vrai que j’espère la miséricorde de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» N’est-il point d’autre tort que tu doives tE » reprocher?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Ah ! ce n’est pas la haine seule qui m’a ren » due coupable, j’ai
encore plus offensé le Diet » de bonté par un amour criminel; ce cœu »
trop vain s’est laissé séduire par un homm</p>
<p>» sans foi, qui m’a trompée et abandonnée.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» Te repens-tu de cette erreur, et ton cœu » a-t-il quitté cette fragile
idole pour se tour » ner vers son Dieu ?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Ce fut le plus cruel de mes combats, mai fcnnn j’ai déchiré ce dernier
lien terrestre.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» De quelle autre faute te sens-tu coupable</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Ah ! d’une faute sanglante, depuis Ion » temps confessée. Mon âme
frémit en appfl » chant du jugement solennel qui m’attend, » les portes
du ciel semblent se couvrir de de</p>
<p><pb/></p>
<p>»: mes yeux. J’ai fait périr le roi mon époux, quand j’ai consenti à
donner mon cœur et t la main au séducteur son meurtrier. Je me , lis
imposé toutes les expiations ordonnées ar l’Église; mais le ver rongeur
du remords ,)’e me laisse point de repos.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>* • Ne te reste-t-il rien de plus au fond de fcâme, que tu doives
confesser?</p>
<p>VARIE.</p>
<p>*’ ) Non, tu sais maintenant tout ce qui pèse i tir mon cœur.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>It :! Puissé- je ob tenir dans mon dernier combat la clémence divine,
aussi vrai qu’en cet ~stant solennel je ne t’ai rien déguisé!</p>
<p>MELVIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>« pour la punition duquel les hommes te con « damnent : tu ne me parles
point de la pat » que tu as eue dans la haute trahison des as » sassins
d’Élisabeth; tu subis la mort terrestr - » pour cette action; veux-tu
donc qu’elle en » traîne aussi la perdition de ton âme?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>MELTIL.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» J’ai prié tous les princes de se réunir pot » m’affranchir de mes
liens, mais jamais je n’ ’) » menacé ni par mes projets, ni par mes a ;
1J tions, la vie de mon ennemie.</p>
<p><pb/></p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» Quoi! ton secrétaire t’a faussement accusée ?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Que Dieu le juge ! Ce que j’ai dit est vrai.</p>
<p>MELVIL.</p>
<p>» Ainsi donc tu montes sur l’échafaud convaincue de ton innocence?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>.» Dieu m’accorde d’expier par cette mort non méritée le crimo dont ma
jeunesse fut coupable !</p>
<p>MELVIL (la bénissant).</p>
<p><pb/></p>
<p>» qu’il t’arrive ! », (Il lui présente l’hostie.</p>
<p>« Prends ce corps, il a été sacrifié pour toi. » ( ; prend la coupe qui
est sur la table, il la cons cre avec une prière recueillie, et l’offre
à) reine, qui semble hésiter encore et ne pas os l’accepter. ) « Prends
la coupe remplie de &lt;-3 » sang qui a été répandu pour toi; prends-la, »
pape t’accorde cette grâce au moment de oi » mort. C’est le droit
suprême des rois dont » jouis (Marie reçoit la coupe); et comme 3 » es
maintenant unie mystérieusement avec : D Dieu sur cette terre, ainsi
revêtue d’un écli » angélique, tu le seras dans le séjour de béa » tude,
où il n’y aura plus ni faute, ni douleur f: (Il remet la coupe, entend
du bruit au delioi.i recouvre sa tête, et va vers la porte; Marie m te à
genoux, plongée dans la méditation.) I MELVIL.</p>
<p>« Il vous reste encore une rude épreuven » supporter, Madame; vous
sentez-vous asgî D de force pour triompher de tous les mouv- » iuens
d’amertume et de haine?</p>
<p>MARIE (se relève).</p>
<p>MELVIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>cester et le chancelier Burleigh : ils sont là.», Leicester reste dans
l’éloignement, sans lever syeux; Burleighs’avance entre la reine et lui. t</p>
<p>BURLEIGH.</p>
<p>« Je viens, lady Stuart, pour recevoir vos derniers ordres.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Je vous en remercie, mylord.</p>
<p>BURLEIGH.</p>
<p>( « C’est la volonté de la reine, qu’aucune demande équitable ne vous
soit refusée.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>« Mon testament indique mes derniers souhaits; je l’ai déposé dans les
mains du chevalier Paulet; j’espère qu’il sera fidèlement exéi cuté.</p>
<p>PAULET.</p>
<p>» Il le sera.</p>
<p>MARIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>» France, auprès des miens. Hélas ! il a toujou » été là.</p>
<p>nÚRLEIGH.</p>
<p>» Ce sera fait. Ne voulez-vous plus rien ?</p>
<p>MARIE.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>» Quoi ! l’on me refuseroit cette prière si si i » ple ! Qui donc me
rendroit les derniers sert f.</p>
<p>» ces? Ce ne peut être la volonté de ma sœu e</p>
<p><pb/></p>
<p>BURLEIGH.</p>
<p>» Aucune femme ne doit monter avec vous sur l’échafaud; ses cris, sa
douleur.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>• » Elle ne fera pas entendre ses plaintes, je mis garant de la force
d’âme de mon Anna.</p>
<p>PAULET.</p>
<p>»Il faut y consentir.</p>
<p>BURLEIGH.</p>
<p>» Soit.</p>
<p>MARIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>près de tomber, le comte de Leicester la soutient puis il détourne la
tête, et ne peut soutenir st vue. ) « Vous me tenez parole, comte de
Leices » ter; vous m’aviez promis votre appui pour sor » tir de ce
cachot, et vous me l’offrez mainte » nant. » (Le comte de Leicester
semble anéanti elle continue avec un accent plein de douceur. « Oui,
Leicester; et ce n’est pas seulement I »liberté que je voulois vous
devoir, mais un</p>
<p><pb/></p>
<p>~rti pour la France, et la douleur qu’Élisabeth rouve, en perdant celui
qu’elle aime, comence la punition de son crime.</p>
<p>La scène de la confession, et surtout de la mmuuion, seroit, avec
raison, tout-à-fait con- née; mais ce n’est certes pas comme manant
d’effet qu’on pourroit la blâmer : le palétique qui se fonde sur la
religion nationale loche de si près le cœur, que rien ne sauroit ouvoir
davantage. Le pays le plus catholie, l’Espagne, et son poète le plus
religieux, ~déron, qui étoit lui-même entré dans l’état eclésiastique,
ont admis sur le théâtre les sujets les cérémonies du christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les adieux de Marie au comte de Leicest 3 me paroissent l’une des plus
belles situation ; qui soient au théâtre. Il y a quelque douce’ pour
Marie dans cet instant. Elle a pitié 1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>Jeanne d’Arc et la Fiancée de Messine.</p>
<p>CHILLER, dans une pièce de vers pleine de larmes, reproche aux Français
de n’avoir pas ontré de reconnoissance pour Jeanne d’Arc.</p>
<p>une des plus belles époques de l’histoire, :11e où la France et son roi
Charles VII furent élivrés du joug des étrangers, n’a point encore ’é
célébrée par un écrivain digne d’effacer le uvenir du poëme de Voltaire;
et c’est un ranger qui a tâché de rétablir la gloire d’une éroïne
française, d’une héroïne dont le sort</p>
<p><pb/></p>
<p>la situation qu’elle doit peindre; c’est le réci en action, c’est le
débat de l’homme avec le sort. La poésie lyrique convient presque tou !</p>
<p><pb/></p>
<p>ours aux sujets religieux; elle élève l’âme vers ciel, elle exprime je
ne sais quelle résignaon sublime qui nous saisit souvent au milieu es
passions les plus agitées, et nous délivre de os inquiétudes
personnelles pour nous faire oûter un instant la paix divine.</p>
<p>Il faut se représenter une jeune fille de seize as, d’une taille
majestueuse, mais avec des</p>
<p><pb/></p>
<p>traits encore enfantins, un extérieur délicat et n’ayant d’autre force
que celle qui lui vien d’en haut : inspirée par la religion, poète dan
ses actions, poète aussi dans ses paroles, quand l’esprit divin l’anime;
montrant dans ses dis cours tantôt un génie admirable, tantôt l’igno
rance absolue de tout ce que le ciel ne lui a pa révélé. C’est ainsi que
Schiller a conçu le rôl</p>
<p>croit qu’il y a du mal dans tout ce qu’il n’a pr l’habitude de voir. Un
paysan apporte un casqu qu’une Bohémienne lui a remis d’une façon tout
mystérieuse. Jeanne d’Arc s’en saisit, elle place sur sa tête, et sa
famille elle-même e: étonnée de l’expression de ses regards.</p>
<p>Elle prophétise le triomphe de la France la défaite de ses ennemis. Un
paysan, espr ?</p>
<p>fort, lui dit qu’il n’y a plus de miracle dans c i monde. « Il y en aura
encore un, s’écrie-t-elle j » une blanche colombe va paroître; et, avec</p>
<p>« hardiesse d’un aigle, elle combattra les v » tours qui déchirent la
patrie. Il sera renvers » cet orgueilleux duc de Bourgogne, traître</p>
<p><pb/></p>
<p>la France; ce Talbot aux cent bras, le fléau du ciel; ce Salisbury
blasphémateur : toutes ces hordes insulaires seront dispersées comme un
troupeau de brebis. Le seigneur, le Dieu des combats, sera toujours avec
la colombe.</p>
<p>Il daignera choisir une créature tremblante, et triomphera par une
foible fille, car il est le Tout-Puissant. »</p>
<p>« Adieu, dit-elle, vous, contrées qui me fû- tes si chères; vous,
montagnes; vous, tran- quilles et fidèles vallées, adieu ! Jeanne d’Arc
ne viendra plus parcourir vos riantes prairies.</p>
<p><pb/></p>
<p>» C’est ainsi que le ciel s’est fait entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>moi. Il m’a envoyé un casque comme un signe de sa volonté. La trempe
miraculeuse de ce fer me communique sa force, et l’ardeur des anges
guerriers m’enflamme; je vais me précipiter dans le tourbillon des
combats; il m’entraîne avec l’impétuosité de l’orage. J’entends la voix
des héros qui m’appelle, le cheval belliqueux frappe la terre, et la
trompette résonne. »</p>
<p>Cette première scène est un prologue, mais lie est inséparable de la
pièce; il falloit mettre a action l’instant où Jeanne d’A rc prend sa
réblution solennelle : se contenter d’en faire un écit, ce seroit ôter
le mouvement et l’impulsion lui transportent le spectateur dans la
disposion qu’exigent les merveilles auxquelles il doit roire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! viens avec nous, noble transfuge; viens, c’est avec nous que tu
trouveras la justice et a victoire : moi, l’envoyée de Dieu, je tends
vers toi ma main de sœur. Je veux, en le sauvant, t’attirer de notre
côté. Le ciel est pour la France. Des anges que tu ne vois pas combattent
 pour notre roi; ils sont tous parés de lis. L’étendard de notre
noble cause est blanc aussi comme le lis, et la vierge pure est son
chaste symbole.</p>
<p>LE DUC DE BOURGOGNE.</p>
<p>t, Les mots trompeurs du mensonge sont pleins d’artifices; mais le
langage de celle femme est simple comme celui d’un enfant, et si le
mauvais génie l’inspire, il sait lui otifller les paroles de l’innocence
: non, je ne veux plus l’entendre. Aux armes ! je me défendrai mieux en
la combattant qu’en l’écoutant.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE.</p>
<p>» Tu m’accuses de magie! tu crois voir en.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette pour nous que ce ne soit pas un Français qui ait conçu cette
scène; mais que de génie, et surtout que de naturel ne faut-il pas pour
s’identifier ainsi avec tout ce qu’il y a de beau et de vrai dans tous
les pays et dans tous les siècles!</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d’entrer dans l’église, elle s’arrête et reste seule sur la scène.
On entend de loin les instrumens de fête qui accompagnent la cérémonie
du sacre, et Jeanne d’Arc prononce des plaintes harmonieuses, pendant
que le slin des flûtes et des hautbois plane doucement daus les airs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» France ! Puis-je encore regarder la chaste lu » mière du soleil !</p>
<p>* Hélas! comme cette musique m’enivre! Les 1 sons les plus doux me
rappellent sa voix, ef »leur enchantement semble m’offrir ses traits »
Que l’orage de la guerre éclate de nouveaux D que le bruit des lances
retentisse autour dû » moi; dans l’ardeur du combat je retrouvera » mon
courage; mais ces accords harmonieux » s’insinuent dans mon sein, et
changent en mé »lancolie toutes les puissances de mon cœur. » Ah !
pourquoi donc ai-je vu ce noble visage » Dès cet instant j’ai été
coupable. Malheureuse » Dieu veut un instrument aveugle; c’est avec »
des yeux aveugles que tu devois obéir. Tu l’as » refrardé, c’en est
fait, la paix de Dieu s’est re » tirée de toi; et les pièges de l’enfer
t’ont sai j » sie. Ah! simple houlette des bergers, pourquoi » vous
ai-je échangée contre une épée?Pourquoi » reine du ciel, m’es-tu jamais
apparue? Pour * quoi donc ai-je entendu ta voix dans la forê »des
chênes? Reprends ta couronne, je ne puis »la mériter. Oui, je vois le
ciel ouvert, je vois »les bienheureux, et mes espérances sont diri-
»gées vers la terre! 0 Vierge sainte, tu m’im.</p>
<p>» posas cette vocation cruelle; pouvois-je endur- » cir ce cœur que le
ciel avoit créé pour aimer?</p>
<p>» Si tu veux manifester ta puissance, prends pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! ce n’éloit pas moi qui avois voulu ce sort. »</p>
<p>Ce monologue est un chef d’œuvre de poésie; un même sentiment ramène
naturellement aux mêmes expressions; et c’est en cela que les ers
s’accordent si bien avec les affections de âme : car ils transforment en
une harmonie élicieuse ce qui pourroit paroitre monotone ans le simple
langage de la prose. Le trouble e Jeanne d’Arc va toujours croissant.
Les honeurs qu’on lui rend, la reconnoissance qu’on ni témoigne, rien ne
peut la rassurer, quand lie se sent abandonnée par la main
toute-puisante qui l’avoit élevée. Enfin, ses funesles presentimens
s’accomplissent, et de quelle malière !</p>
<p>Il faut, pour concevoir l’effet terrible de l’acusation de sorcellerie,
se transporter dans les siècles où -le soupçon de ce crime mystérieux</p>
<p><pb/></p>
<p>planoitsur toutes les choses -e-x traoirdin aires:: La croyance au
mauvais principe. telle qit’eîîii existoit alors, supposoit la
possibilité d’un cn!s&lt;!</p>
<p>affreux envers l:Cnfer;- les objets effrayans d.4 la nature en étoient
le symbole, et des signe!</p>
<p>il est sorcier, devenue ridicule de nos jours; faisoit frissonner il y a
quelques siècles; tçu^ les liens les plus sacrés se brisoient, quand ces
paroles étoient prononcées; nul courage ne le« bravoit, et le désordre
qu’elles mettoient dam les esprits qu’on eût dit que les démons de
l’enfer apparoissoiënt réellement, quand on croyoit les voir a pparoître.</p>
<p>Le malheureux fanatique, père de Jeanne d’Arc, est saisi par la
superstition du temps; et, loin d’être fier de la gloire de sa fille, il
se présente lui-même au milieu des chevaliers ci des seigneurs de la
cour, pour accuser Jeanne d’Arc de sorcellerie. A l’instant, toutes
cœurs se glacent d’effroi; les chevaliers, compagnons d’armes de Jeanne
d’Arc, la pressent de se justifier, et elle se tait. Le roi l’interroge,
et elle</p>
<p><pb/></p>
<p>tait. L’archevêque la supplie de jurer sur le ucifix qu’elle est
innocente, et elle se tait. Elle i veut pas se défendre du crime dont
elle est ussement accusée, quand elle se sent coupae d’un autre crime
que son cœur ne peut se rardonner. Le tonnerre se fait entendre,
l’éouvante s’empare du peuple, Jeanne d’Arc fel bannie de l’empire
qu’elle vient de sauver.</p>
<p>ul n’ose s’approcher d’elle. La foule se diserse; l’infortunée sort de
la ville; elle erre dans ;i campagne; et lorsque, abîmée de fatigue,
elle accepte une boisson rafraîchissante, un enfant tii la reconnoit
arrache de ses mains ce foible bulagement. On diroit que le souille
infernal ont on la croit en vironnèe peut souiller tout ce u’elle
touche, et précipiter dans l’abîme éterel quiconque oseroit la secourir.
Enfin, pOI,rvivie d’asile en asile, la libératrice de la Fran3 tombe au
pouvoir de ses ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Fiancée de Messine a été composée d’arès un système dramatique
tout-à-fait différent ce celui que Schiller a voit suivi jusqu’alors, et
quel il est heureusement revenu. C’est pour lire admettre les chœurs sur
la scène qu’il a choisi un sujet dans lequel il n’y a de nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>que les noms; car c’est, au fond, la, mêld\</p>
<p>chose que les Frères ennemis. Seulement Schii: ler a introduit de plus
une sœur dont les deus frères deviennent amoureux, sans savoir qu’elb
est leur sœur, et l’un tue l’autre par jalousie Celle situation,
terrible en elle-même, est.cia tremêlée de chœurs qui font partie de la
pièce,!</p>
<p>Ce sont les serviteurs des deux frères qui inteii.</p>
<p><pb/></p>
<p>naux ne se tiennent plus en plein air, devant es portes des villes; les
écrits ont pris la place le la parole vivante; le peuple lui-même, cette
masse si forte et si visible, n’est presque plus qu’une idée abstraite,
et les divinités des nortels n’existent plus que dans leur cœur.</p>
<p>1 faut que le poète ouvre les palais, replace es juges sous la voûte du
ciel, relève les staques des dieux, ranime enfin les images qui partout
ont fait place aux idées. »</p>
<p>Ce désir d’un autre temps, d’un autre pays, t un sentiment poétique.
L’homme religieux besoin du ciel, et le poète d’une autre terre : mais
on ignore quel culte et quel siècle la Fian- î de Messine nous
représente : elle sort des ages modernes, sans nous placer dans les nps
antiques. Le poète y a mêlé toutes les ligions ensemble; et cette
confusion détruit haute unité de la tragédie, celle de la desti- e qui
conduit tout. Les événemens sont atroes., et cependant l’horreur qu’ils
inspirent est anquille. Le dialogue est aussi long, aussi dé- loppé que
si l’affaire de tous étoit de parler beaux vers; et qu’on aimât, qu’on
fût jaloux, l’on haït son frère, qu’on le tuât, sans quitter sphère des
réflexions générales et des senliens philosophiques.</p>
<p>Il y a néanmoins dans la Fiancée de Messine</p>
<p><pb/></p>
<p>des traces admirables du beau génie de Schiller.’ Quand l’un des frères
a été tué par son frère jaloux, on apporte le mort dans le palais de la
mère; elle ne sait point encore qu’elle a perdil son fils, et c’est
ainsi que le chœur qui précédé le cercueil le lui annonce: !</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un ennnemi rusé, au milieu des jours de fête.</p>
<p>1 « Ma mère, dit-il, quand le même tombeau renfermera le meurtrier et la
victime, quand âme même voûle couvrira nos cendres réunies, ta
malédiction sera désarmée. Tes pleurs couleront également pour tes deux
fils : la mort «est un puissant médiateur! elle éteint les flamnes de la
colère, elle réconcilie les ennemis, M la pitié se penche comme une sœur
attendrie sur l’urne qu’elle embrasse. »</p>
<p>&lt; Sa mère le presse encore de ne pas l’abancanner.— « Non, lui dit-il,
je ne puis vivre avec un cœur brisé. Il faut que je retrouve a joie, et
que je m’unisse avec les esprits li- bres de l’air. L’envie a empoisonné
ma jeu-</p>
<p><pb/></p>
<p>La jalousie qu’inspire un mort est un sentiment plein de délicatesse et
de vérité. Qui pourroit en effet triompher des regrets? Les vivans
égaleront-ils jamais la beauté de l’image céleste que l’ami qui n’est
plus a laissée dans notre cœur?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Guillaume Tell.</p>
<p>LE Guillaume Tell de Schiller est revêtu de s’ees couleurs vives et
brillantes qui transportent l’imagination dans les contrées pittoresques
où a respectable conjuration du Rütli s’est passée.</p>
<p><pb/></p>
<p>un asile. L’orage est si violent qu’aucun bate lier n’ose se risquer à
traverser le lac pour 1.</p>
<p>Arnold et Melchtal, l’un des conjurés, s’es retiré chez Walther; il a
été obligé de quitte son père, pour échapper aux satellites de Gess ler;
il s’inquiète de l’avoir laissé seul; il deman de avec anxiété de ses
nouvelles, quand tout I coup il apprend que, pour punir le vieillard d4
ce que son fils s’est soustrait au décret lanc contre lui, les barbares,
avec un fer brûlant l’ont privé de la vue. Quel désespoir, quellt rage
peut égaler ce qu’il éprouve ! Il faut qu’i IC venge. S’il délivre sa
patrie, c’est pour luei les tyrans qui ont aveuglé son père; et quand
les trois conjurés se lient par le serment solennil de mourir ou
d’affranchir leurs citoyens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>âge. Le pouvoir terrible de Gessler est singne lièrement en contraste
avec les mœurs si sii-s ples de la Suisse, et l’on s’étonne de celte t î
rannie en plein air, dont les vallées et les mon tagnes sont les
solitaires témoins.</p>
<p><pb/></p>
<p>neur, quelle action monstrueuse me commanlez-vous ! Qui ! moi, lancer
nne flèche contre non enfant ! Non, non, vous ne le voulez pas, Dieu
vous en préserve ! ce n’est pas sérieusement, seigneur, que vous exigez
cela d’un père.</p>
<p>—GESSLER : Tu tireras la pomme sur la tête de ton fils; je le demande et
je le veux. — TELL : Moi viser la tête chérie de mon enfant ! ah !</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons.L’enfant se place sous le tilleul, et l’on pose la pomme sur sa
tête; alors les Suisses se pressent denouveau autour de Gessler pour en
obte- nir la grâce de Tell. — Pensois-tu, dit Gessler en s’adressant à
Tell, pensois-tu que tu pourrors te servir impunément des armes
meurtrières ?</p>
<p>Elles sont dangereuses aussi pour celui qui les portes; ce droit
insolent d’être armé, que les paysans s’arrogent, offense le maître de
cesconii’pfè; celui qui commande doit seul être armé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fer d’y vivre en paix avec sa femme et ses enns, et c’est alors qu’il
prend la résolution de uer Gessler. Il n’a point pour but d’affranchir
on pays du joug étranger, il ne sait pas si l’Auriche doit ou non
gouverner la Suisse; il sait qu’un homme a été injuste envers un homme;
il sait qu’un père a été forcé de lancer une lèche près du cœur de son
enfant, et il pense que l’auteur d’un tel forfait doit périr.</p>
<p><pb/></p>
<p>» trouve sur les montagnes; et maintenant c&lt; J) père est assis sur le
rocher, et des pensées de » niort l’occupent; il veut la vie de son
ennemi » mais il la veut pour vous, mes enfans, pou » vous protéger,
pour vous défendre; c’est pour » sauver vos jours et votre douce
innocence qu’i » tend son arc vengeur. »</p>
<p>— Tu dois le reconnoître, s’écrie Tell du haut du rocher. — Les
acclamations du peuple s@ font bientôt entendre, et les libérateurs de
lal Suisse remplissent le serment qu’ils avoient fait de s’affranchir du
joug de l’Autriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>On supprime nu théâtre l’acte accessoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-le-Parricide, et la toile tombe au mome où la flèche perce le cœur
de Gessler. Peu d temps après la première représentation de Gui laume
Tell, le trait mortel atteignit aussi le d gne auteur de ce bel ouvrage.
Gessler périt a moment où les desseins les plus cruels l’occi poient;
Schiller n’a voit dans son âme que généreuses pensées. Ces deux volontés
si con traires, la mort, ennemie de tous les projets d l’homme, les a de
même brisées.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Goetz de Berlichingen, et le comte d’Egmont LA carrière dramatique de
Goethe peut être considérée sous deux rapports différens. Dan les pièces
qu’il a faites pour être représentées il y a beaucoup de grâce et
d’esprit, mais rie de plus. Dans ceux de ses ouvrages dramati ques, au
contraire, qu’il est très-difficile d jouer, on trouve un t lent
extraordinaire. ]</p>
<p>paroît que le génie de Goethe ne peut se ren fermer dans les limites du
théâtre; quand veut s’y soumettre il perd une portion de so originalité,
et ne la retrouve tout entière qu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coupes de ligne et l’invention de l’artillerie hangèrent tout-à-fait
l’ordre social; il s’intropuisit une espèce de force abstraite qu’on
nomne état ou nation; mais les individus perdirent graduellement toute
leur importance. Un caactère tel que celui de Goetz dut souffrir de ! e
changement, lorsqu’il s’opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ors l’infortuné savoit que partout, dans l’é- anger, dans son
concitoyen, dans son parent ême, il pouvoit trouver son meurtrier. La
llitude, la foule, les villes, les campagnes, lut étoit rempli par la
présence invisible de tte conscience armée qui poursuivoit les cilinels.
On conçoit comment ceH,c terrible intution pouvoit être nécessaire, dans
un temps chaque homme étoit fort contre tous, au tîu que tous doivent
être forts contre chacun.</p>
<p>falloit que la justice surprit le criminel avant l’il pût s’en défendre
: mais cette punition , planoit dans les airs comme une ombre engeresse,
cette sentence mortelle, que pouoit receler le sein même d’un ami,
frappoit l’une invincible terreur. C’est encore un beau moment que celui où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verselle, et sur les momens passagers la digt té des souvenirs durables.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ Le comte d’Egmont aime une jeune fille, 3 iîara, née dans la classe
des bourgeois de ~ruxelles; il va la voir dans son obscure retraite Cet
amour tient plus de place dans le cœur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte d’Egmont paroît ; le duc d’Albe entretient assez long-temps
avec lui sur le gouernement des Pays-Bas, et la nécessité d’em- loyer la
rigueur pour contenir les opinions ouvelles. Il n’a plus d’intérêt à
tromper Eg~ont, et cependant il se plaît dans sa ruse, et 1</p>
<p><pb/></p>
<p>D’où viennent tant de précautions envers l’homme qui est en sa
puissance, et qu’il fera pérm dans quelques heures? C’est qu’il y a
toujours dans l’assassin politique un désir confus de seg justifier,
même auprès de sa victime; il veut dire quelque chose pour son excuse,
alors même que ce qu’il dit ne peut persuader ni lui-même ni personne.
Peut-être aucun homme n’estil capable d’aborder le crime sans subterfuge; !</p>
<p><pb/></p>
<p>La seule Clara, cette jeune fille timide, qui ne sortoit jamais de sa
maison, vient sur la place publique de Bruxelles, rassemble par ses cris
les citoyens dispersés, et leur rappelle leur enthousiasme pour Egmont,
leur serment de mourir pour lui; tous ceux qui l’entendent frémissent. «
Jeune fille, lui dit un citoyen de » Bruxelles, né parle pas d’Egmont;
son nom donne la mort. » - « Moi, s’écrie Clara, je ne prononcerois pas
son nom! ne l’avez-vous » pas tous invoqué mille fois ? n’est-il pas
écrit en tout lieu ? n’ai je pas vu les étoiles du ciel mêmes en former
les lettres brillantes? Moi, ne pas le nommer! Que faites-vous, hommes »
honnêtes? votre esprit est-il troublé, votre t raison perdue ? Ne me
regardez donc pas avec cet air inquiet et craintif, ne baissez donc pas
o les yeux avec effroi : ce que je demande, » c’est ce que vous désirez;
ma voix n’est-elle pas la voix de votre cœur ? qui de vous, cette nuit
même, ne se prosternera pas devant Dieu « pour lui demander la vie
d’Egmont? Interrogez-vous l’un et l’autre; qui de vous, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>» sa maison, ne dira pas : la liberté il’ Egmon » ou la mort?</p>
<p>UN CITOYEN DE BRUXELLES.</p>
<p>« Dieu nous préserve de vous écouter plu!</p>
<p>» long-temps! il en résulteroit quelque male » heur.</p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Quelques-uns d’entre vous portoient leurs en» fans sur le seuil de la
porte, et les élevant « dans leurs bras, s’écrioient :— Voyez, c’est »le
grand Egmont, c’est lui, lui qui vous vau- » dra des temps plus heureux
que ceux qu’ont » supportés vos pauvres pères.— Vos en fans » vous
demanderont ce que sont devenus ces » temps que vous leur avez promis?
Eh quoi!</p>
<p>» iious perdons no. momens en paroles, vous</p>
<p><pb/></p>
<p>êtes oisifs, vous le trahissez ! » — Brackenbourg, l’ami de Clara, la
conjure de s’en aller.</p>
<p>- « Que dira votre mère ? » s’écrie-t-il.</p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Éloignez la; elle nous afflige.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Eh quoi! je n’ai point de force, point de » bras habiles aux armes
comme les vôtres » mais j’ai ce qui vous manque, le courage el »le
mépris du péril : ne puis-je donc pas vous » pénétrer de mon âme? Je
veux aller au mi., » lieu de vous : un étendard sans défense a raIE »
lié souvent une noble armée; mon esprit sera » comme une flamme en avant
de vos pas; rem » thousiasme, l’amour, réuniront enfin ce pem » ple
chancelant et dispersé. »</p>
<p>Brackenbourg avertit Clara que l’on aperçoit non loin d’eux des soldats
espagnols qui pourroient l’entendre. — « Mon amie, lui dit-il » voyez
dans quel lieu nous sommes.</p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Dans quel lieu! sous le ciel, dont la voûte » magnifique sembloit
s’incliner avec cOlllplai-i » sance sur la tête d’Egmont quand il parois
» soit. Conduisez-moi dans sa prison, vous » connoissez la route du
vieux château : gui-i » dez mes pas, je vous suivrai. »— Brackenbourg
entraîne Clara chez elle, et sort de nouveau pour s’informer du comte
d’Egmont : il revient; et Clara, dont la dernière résolution</p>
<p><pb/></p>
<p>est prise, exige qu’il lui raconte ce qu’il a pu savoir.— « Est-il
condamné ? s’écrie-t-elle.</p>
<p>BRACKENBOUBG.</p>
<p>» Il l’est, je n’en puis douter.</p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Vit-il encore?</p>
<p>BRACKENBOURG.</p>
<p>» Oui.</p>
<p>CLARA.</p>
<p>BRACKENBOURG.</p>
<p>- » Non, je vous le répète, hélas ! il vit, parce w que les Espagnols
destinent au peuple qu’ils » veulent opprimer un effrayant spectacle, un
spectacle qui doit briser tous les cœurs où respire encore la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA.</p>
<p>» Tu peux parler maintenant : moi aussi j’en» tendrai tranquillement ma
sentence de mort; » je m’approche de la région des bienheureux; » déjà
la consolation me vient de cette contrée a de paix : parlé.</p>
<p>BRACKENBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttut tous les objets disparurent, et l’œuvre criminelle de la nuit
rentra dans le sein des ténèbres. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beautés différentes, mais qui soient toujours des beautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’hypocrisie, et le calcul leur paroît inconciliable avec l’inspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>ï Iphigénie en Tauride, Torquato Tasso, etc,</p>
<p>N donnoit en Allemagne des drames bour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(.;.ubl’e accompagnement des vents du nord.</p>
<p>Aucun ouvrage moderne ne peint mieux, e me semble, que l’Iphigénie de
Goethe, la lestinée qui pèse sur la race de Tantale, la lignité de ces
malheurs causés par une fataité invincible. Une crainte religieuse se
fait entir dans toute cette histoire, et les personnages eux-mêmes
semblent parler prophétiquenent, et n’agir que sous la main puissante
des lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est un intérêt aussi que celui du plus beau langage, et des sentimens
les plus élevés. Une poésie si haute plonge l’âme dans une noble
contemplation , qui lui rend moins nécessaire le mouvement et la
diversité dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’admiration qu’il est impossible ds ne pas ressentir pour l’Iphigénie
de Goethe, n’est point</p>
<p><pb/></p>
<p>en contradiction avec ce que j’ai dit sur l’inté rêt plus vif et
l’attendrissement plus intime qu les sujets modernes peuvent faire
éprouver. Le.</p>
<p><pb/></p>
<p>mer. Cette opposition entre la nature exale et cultivée par la poésie,
et la nature refroie et dirigée par la politique, est une idée ère de
mille idées.</p>
<p>Goethe a peint Léonore d’Est, la sœur du</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce genre d’escrime fait beaucoup souffrir une âme vive et vraie. L’homme
qui s’en sert semble votre supérieur, parce qu’il sait vous agiter,
tandis qu’il reste lui-même tranquille;</p>
<p><pb/></p>
<p>îï)is il ne faut pas pourtant se laisser imposer Ir ces forces
négatives. Le calme est beau IliJand il vient de l’énergie qui fait
supporter.</p>
<p>est vrai qu’un tel individu en contiendroit eux; aussi Goethe dit-il
dans sa pièce, que les 14ux personnages qu’il met en contraste, le
politique et le poète, sont les deux moitiés d’un mime. Mais la
sympathie ne peut exister en’e ces deux moitiés, puisqu’il n’y a point
de trudence dans le caractère du Tasse, ni de sensibilité dans son
concurrent.</p>
<p>La susceptibilité souffrante des hommes de lettres s’est manifestée dans
Rousseau, dans le , asse, et plus souvent encore dans les écrivains
llemands. Les écrivains français en ont été lus rarement atteints. C’est
quand on vit bepu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble que dans la pièce du Tasse leoi couleurs du Midi ne sont
pas assez prononcées; peut-être seroit-il très-difficile de rendre ere^
allemand la sensation que produit la langues.</p>
<p>italienne. Néanmoins c’est dans les caractères, surtout qu’on retrouve
les traits de la nature.</p>
<p>germanique plutôt qu’italienne. Léonore d’Est est une princesse
allemande. L’analyse de son propre caractère et de ses sentimens, à
laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>iiïe se livre sans cesse, n’est point du tout dans : esprit du Midi. Là
l’imagination ne se replie point sur elle-même, elle avance sans
regarder en arrière. Elle n’examine point la source d’un événement; elle
le combat ou s’y livre, sans en echercher la cause.</p>
<p>1 Le Tasse est aussi un poète allemand. Cette impossibilité de se tirer
d’affaire dans toutes les circonstances habituelles de la vie commune,
que Goethe attribue au Tasse, est un trait de lill vie méditative et
renfermée des écrivains du Nord. Les poètes du Midi n’ont pas
d’ordinaire une telle incapacité; ils ont vécu plus souvent plOrs de la
maison, sur les places publiques; les choses, et surtout les hommes,
leur sont plus familiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>ler aux autres? D’ailleurs il considéroit la poé- sie comme un art
éclatant, et non comme UnE confidence intime des sentimens du cœur. Il me.</p>
<p>semble manifeste, et par sa nature italienne, et par sa vie, et par ses
lettres, et par les poésie: même qu’il a composées dans sa captivité,
qUEl l’impétuosité de ses passions, plutôt que la pro4fondeur de ses
pensées, causoit sa mélancolie, il n’y avoit pas dans son caractère,
comme dans celui des poètes allemands, ce mélange habituel de réflexion
et d’activité, d’analyse et d’enthou..</p>
<p><pb/></p>
<p>ion continuelle qu’exigent les idées. La scène lu duel entre le poète et
le courtisan intéresse ivement; la colère de l’un et l’habileté de
l’aure, développent la situation d’une manière pi- uante. C’est trop
exiger des lecteurs ou des pectateurs, que de leur demander de renoncer
l’intérêt des circonstances, pour s’attacher niquement aux images et aux
pensées. Alors ne faut pas prononcer les noms propres, ni apposer des
scènes, des actes, un commencement, une fin, tout ce qui rend l’action
nécesaire. La contemplation plaît dans le repos; mais lorsqu’on marche,
la lenteur est toujours fatiante.</p>
<p>Par une singulière vicissitude dans les goûts,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le factice aux plus belles tragédies françaises, ! n’y a pas non plus de
vérité dans les théories bizarres de l’esprit systématique. Si
l’exagért- ion est maniérée, un certain genre de calme est aussi une
affectation. C’est une supériorité qu’on s’arroge sur les émotions de
l’âme, et qui ■mut convenir dans la philosophie, mais point lu tout dans
l’art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nature, qui produit tout et de tout; et l’oin, peut aimer mieux son
climat du midi, que won climat du nord, sans méconnoitre en lui les
talens qui s’accordent avec ces diverses ré",., gions de l’âme.</p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Faust.</p>
<p>Certes, il ne faut y chercher ni le goût, ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Milton a fait Satan plus grand qne l’homme; Michel-Ange et Le Dante lui
ont donné les raits hideux de l’animal, combinés avec la figure humaine.
Le Méphislophélès de Goethe est un diable civilisé. Il manie avec art
cette noquerie légère en apparence, qui peut si bien ; ’accorder avec
une grande profondeur de per- ; ersité; il traite de niaiserie ou
d’affectation eut ce qui est sensible; sa figure est méchante, ~asse et
fausse; il a de la gaucherie sans timilité, du dédain sans fierté,
quelque chose de loucereux auprès des femmes, parce que, dans cette
seule circonstance, il a besoin de tromper nour séduire : et-ce qu’il
entend par séduire, ■/est servir les passions d’un autre; car il ne &gt;eut
même faire semblant d’aimer : c’est la eule dissimulation qui lui soit
impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>son arrogant langage, et ne faisoient pas con- noître la scélératesse
qu’il renferme.</p>
<p><pb/></p>
<p>pilent, repoussent et ramènent : nous sommes faits pour travailler à
l’œuvre que Dieu nous commande, et dont le temps accomplit la trame.
Mais toi, qui ne peux concevoir que toimême, toi, qui trembles en
approfondissant ta destinée, et que mon souffle fait tressaillir,
laisse-moi, ne me rappelle plus. J - Quand le ;énie disparoît, un
désespoir profond s’empare le Faust, et il veut s’empoisonner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» C’est dans cette coupe d’un pur cristal, que » je vais verser le
poison mortel. Hélas! jadis » elle servoit pour un autre usage : on la
passoit » de main en main dans les festins joyeux de » nos pères, et le
convive, en la prenant, célé» broit en vers sa beauté. Coupe dorée! tu
me » rappelles les nuits bruyantes de ma jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>solennelle que je consacre au matin d’une nouvelle vie! »</p>
<p>Au moment où Faust va prendre le poison, entend lès cloches qui
annoncent dans la ïlle le jour de Pâques, et les chœurs, qui, dans
église voisine, célèbrent cette sainte fête.</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>«Le Christ est ressuscité. Que les mortels dégénérés, foibles et
tremblans, s’en réjouissent !</p>
<p>**AUST.</p>
<p>» Comme le bruit imposant de l’airain m’ébranle jusqu’au fond de l’âme!
Quelles voix pures font tomber la coupe empoisonnée de ma main!
Annoncez-vous, cloches retentissantes, la première heure du jour de Pâques?</p>
<p>consolateurs, ces chants que, dans la nuit du tombeau, les anges firent
entendre, quand ils descendirent du ciel pour commencer la nouvelle
alliance?» Le chœur répète une seconde fois : Le Christ ât ressuscité, etc.</p>
<p>h</p>
<p>l, FAUST.</p>
<p>« Chants célestes, puissans et doux, pourquoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>» me cherchez-vous dans la poussière? faites- » vous entendre aux
humains que vous pouvez » consoler. J’écoute le message que vous m’ap- »
portez, mais la foi me manque pour y croire.</p>
<p>» Le miracle est l’enfant chéri de la foi. Je ne » puis m’élancer dans
la sphère d’où votre au» guste nouvelle est descendue; et cependant,!</p>
<p><pb/></p>
<p>~irer une indifférence profonde pour les plaisirs aussi-bien que pour
les vertus.</p>
<p>On croit découvrir, en écoutant le langage ~omique de ces chats-singes,
quelles seroient les idées des animaux s’ils pouvoient les expri~ler,
quelle image grossière et ridicule ils se fe~oient de la nature et de
l’homme.</p>
<p>Il n’y a guère d’exemples dans les pièces franaises de ces p l
aisanteries fondées sur le merveil-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mépliistophélès conduit Faust dans les socié tés des jeunes gens de
toutes les classes, et subjugue de différentes manières les divers
esprits qu’il rencontre. Il ne les subjugue jamais par l’admiration,
mais par l’étonnement. Il captive toujours par quelque chose d’inattendu
et di dédaigneux dans ses paroles et dans ses ac- tions; car la plupart
des hommes vulgaires font d’autant plus de cas d’un esprit supérieur
qu’il ne se soucie pas d’eux. Un instinct secret leut dit que celui qui
les méprise voit juste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’écolier quelquefois ne comprend par Mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>| Faust s’ennuie, et Méphistophélès lui coneille de devenir amoureux. Il
le devient tm effet d’une jeune fille du peuple, tout-à-fait in- nocente
et naïve, qui vit dans la pauvreté avec ia vieille mère. Méphistophélès,
pour introduire Faust auprès d’elle, imagine de faire connoissance avec
une de ses voisines, Marthe, chez aquelle la jeune Marguerite va
quelquefois.</p>
<p>Cette femme a son mari dans les pays étrangers, et se désole de n’en
point recevoir de nouveles; elle seroit bien triste de sa mort, mais au
moins voudroit-elle en avoir la certitude; et Méphistophélès adoucit
singulièrement sa dou■teHT# en lui prQjorçç&amp;ant un extrait mortuaire -</p>
<p><pb/></p>
<p>de son époux, bien en règle, qu’elle pourra suivant la coutume, faire
publier dans la ga-i zette.</p>
<p>» fant, lui dit-il, tu le sais, je t’aime. Je donne-</p>
<p>MARGUERITE. | « Non, il faut croire.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Le faut-il?</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Ah 1 si je pouvois quelque chose sur toi !</p>
<p><pb/></p>
<p>JO ne respectes pas assez les saints sacremens.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>’1 Je les respecte.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>t FAUST.</p>
<p>» Ma chère amie. qui ose dire: Je crois en ^Oieu ? — Si tu fais cette
question aux prêtres ,Pt aux sages, ils répondront comme s’ils vouvoient
se moquer de celui qui les interroge.</p>
<p>I MARGUERITE.</p>
<p>■ii» Ainsi donc, tu ne crois rien.</p>
<p>|i FAUST.</p>
<p>» N’interprète pas mal ce que je dis, charpuante créature: qui peut
nommer la Divinité et dire : Je la conçois? qui peut être sensible ut ne
pas y croire ? Le soutien de cet univers l’embrasse-t-il pas toi, moi,
la nature entière? Le ciel ne s’abaisse-t-il pas en pavillon * fur nos
têtes ? la terre n’est-elle pas inébranlable sous nos pieds, et les
étoiles éternelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>que ceux même que la nature a faits sensible* et bons, n’en sont pas
moins capables de plus funestes égaremens, quand ce secours leu manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>f.. FAUST, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ang élevé, et peut-être cependant est-il en- ore plus redoutable dans la
classe du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marguerite arrive, demande qui est là, tou sanglant sur la terre. Le
peuple lui répond : LI fils de ta mère. Et son frère, en mourant, lu
adresse des reproches plus terribles et plus dé- chirans que jamais la
langue policée n’en pour roit exprimer. La dignité de la tragédie ne
sauf roit permettre d’enfoncer si avant les traits de la nature dans le
cœur.</p>
<p>« Hélas! s’écrie Faust, elle eût été si facile » ment heureuse! une
simple cabane dans uncq » vallée des Alpes, quelques occupations do »
mestiques, auroient suffi pour satisfaire sea » désirs bornés, et
remplir sa douce vie : maL » moi, l’ennemi de Dieu, je n’ai pas eu de
rei » pos que je n’eusse brisé son cœur, et fait tom » ber en ruines sa
pauvre destinée. Ainsi don c » la paix doit lui être ravie pour
toujours. l.</p>
<p>« faut qu’elle soit la victime de l’enfer. Hé bien?</p>
<p>» démon, abrège mon engoisse, fais arriver c - » qui doit arriver. Que
le sort de cette infortu » née s’accomplisse, et précipite-moi du moin (
» avec elle dans l’abîme. »</p>
<p>L’amertume et le sang -froid de la réponse de Méphistophélès sont
vraiment diaboliques » Comme tu t’enflammes, lui-il, comme t i</p>
<p><pb/></p>
<p>» tu étois alors pleine d’innocence, tu balbutiois » timidement les
psaumes, et Dieu régnoit dans » ton cœur. Marguerite, qu’as-tu fait? que
de » crimes tu as commis! Viens-tu prier pour l’â- » me de ta mère, dont
la mort pèse sur ta tête?</p>
<p>» Sur le seuil de ta porte, vois-tu quel est ce » sana,? c’est celui de
ton frère, et ne sens-tu « pas s’agiter dans ton sein une créature infor-</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Malheur! malheur! comment échapper aux a pensées qui naissent dans mon
âme et se sou- » lèvent contre moi?</p>
<p>LE CHOEUR chante, dans l’église.</p>
<p>» Dies il æ, dies illa, » Solvet sæclum in favillâ. (*) LE MAUVAIS ESPRIT.</p>
<p>» Le courroux céleste te menace, Margue- .11 rite; les trompettes de la
résurrection relen- » tissent : les tombeaux s’ébranlent, et ton cœur D
va se réveiller pour sentir les flammes éter- » nelles.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Ah! si je pouvois m’éloigner d’ici! les sons » de cet orgue
m’empêchent de respirer, et les » chants des prêtres font pénétrer dans
mon amen JI une émotion qui la déchire. 1 LE CHOEUR.</p>
<p>» Judex ergo cùm sedebit, » Quidquid latet apparebit, s » Nil inultum
remanebit. (**) -4.</p>
<p>(*) Il viendra le jour de la colère, et le siècle sera réduit en cendres. 1</p>
<p>(**) Quand le Juge suprême paroîtra, il découvrira tout mi ce qui est
caché, et rien ne pourra demeurer impuni.</p>
<p>Í</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» On diroit que ces murs se rapprochent pour m’étouffer; la voûte du
temple m’oppresse : de l’air! de l’air!</p>
<p>LE MAUVAIS ESPRIT.</p>
<p>» Cache-toi; le crime et la honte te poursuivent. Tu demandes de l’air
et de la lumière, misérable! qu’en espères-tu?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>D Quid sum miser tune dicturus?</p>
<p>D Quem patronum rogaturus?</p>
<p>» Cùm vix justus sit securus? (*) LE MAUVAIS ESPRIT.</p>
<p>» Les saints détournent leur visage de ta présence; ils rougiroient de
tendre leurs mains 1 pures vers toi.</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>D Quid sum miser tune dicturus? »</p>
<p>Marguerite crie au secours et s’évanouit.</p>
<p>Quelle scène ! Cette infortunée qui, dans l’asile de la consolation,
trouve le désespoir; cette</p>
<p><pb/></p>
<p>foule rassemblée, priant Dieu avec confiance, tandis qu’une malheureuse
femme, dans le temple même du Seigneur, rencontre l’esprit de l’enfer !
Les paroles sévères de l’hymne sainte sont interprétées par l’inflexible
méchanceté du mauvais génie. Quel désordre dans le cœur ! que de maux
entassés sur une foible et pauvre tête !</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉPHISTOPHÉLÈS.</p>
<p>» C’est un effet de la magie, rien qu’une illu- sion. Il n’est pas bon
d’y arrêter tes regards.</p>
<p>• Ces yeux fixes glacent le sang des hommes.</p>
<p>e C’est ainsi que la tête de Méduse changeoit o jadis en pierre ceux qui
la considéroient.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>MÉPHISTOPHÉLÈS.</p>
<p>» Insensé ! Tout cela n’est que de la sorcel- lerie; chacun dans ce
fantôme croit voir sa ¡.bien-aimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ii" - FAUST. &lt; 1) Quel délire ! quelle souffrance ! Je ne peux »
m’éloigner de ce regard; mais autour de ce) » beau cou, que signifie ce
collier rouge, large » comme le tranchant d’un couteau ? - ,,’, -
MiîPIIISTOPHÉLiiïS. |j| » C’est vrai : mais qu’y veux-tu faire? Ne »
t’abîme pas dans tes rêveries; viens sur cettei » montagne, on t’y
prépare une fête. Viens. »</p>
<p>Il l’entend de loin murmurer une chanson qui prouve l’égarement de son
esprit; les paroles de cette chanson sont très-vulgaires, et Margue- 1..</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE, se soulevant de son lit de paille, s’écrie : « Ils viennent
! ils viennent ! oh, que la mort » est amère !</p>
<p>FAUST, bas.</p>
<p>» Doucement, doucement : je vais te délivrer.</p>
<p>(Il s’approche d’elle pour briser ses fers.) MARGUERITE.</p>
<p>» Si tu es un homme, mon désespoir te tou» chera.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>« Plus bas, plus bas; tu éveilleras la garde » par tes cris.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Qui t’a donné, barbare, cette puissance suru » moi? Il n’est que
minuit: pourquoi viens-tu!</p>
<p>FAUST.</p>
<p>« Comment supporter sa douleur!</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Je suis tout-à-fait en ton pouvoir. Seulement f baisse-moi allaiter
mon enfant; je l’ai pressé » sur mon cœur toute la nuit. Ils me l’ont
ôté ’: » pour m’aflliger. N’ont-ils pas prétendu que je &gt; » l’avois tué?
Jamais je ne redeviendrai ce que » j’étois. N’ont-ils pas chanté des
chansons con- i » trc moi, ces médians ! que vouloient-ils donc 1 » dire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Marguerite! Marguerite!</p>
<p>- MARGUERITE, attentive.</p>
<p>» C’étoit la voix dé mon ami. (Elle se précipite vers Faust, et ses fers
tombent. ] Où est- » il ? Je l’ai entendu m’appeler. Je suis libre.</p>
<p>» Personne ne pourra plus me retenir en prison, ) Je m’appuierai sur son
bras, je me reposerai » sur son sein. Il appelle Marguerite : il est là,
» devant la porte. Au milieu des hurlemens de » l’impitoyable mort,
j’entends la douce et tou» chante harmonie de sa voix !</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Oui, c’est moi, Marguerite !</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» C’est toi ! dis-le encore une fois. (Efle le »SCï’re contre son CTtir
) C’est lui ! c’est lui!</p>
<p><pb/></p>
<p>» Qu’est devenue l’angoisse des fers et de l’é» chafaud ? C’est toi! Je
suis sauvée ! j’aperçois » devant moi la route où je te vis pour la pre»
mière fois, le jardin si riant où Marthe et moi » nous t’attendions.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>« Viens, viens.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Il m’est si doux de rester quand tu demeu» res ! Ah ! ne t’éloigne pas !</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Hâte-toi; nous paierions bien cher le moin» dre retard.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Qu’as-tu fait de ton amour ? qui me l’a ravi ?</p>
<p>FAUST.</p>
<p>aTieas, suis-moi, chère amie : prends cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>rage : je t’aime avec transport; mais suis-moi, o c’est ma seule prière.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Es-tu bien Faust ? es-tu bien toi ?</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Oui, sans doute; oui, viens.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Tu me délivres de mes chaînes, tu me re» prends de nouveau dans tes
bras. D’où vient » que tu n’as pas horreur de Marguerite? Saisdu bien,
mon ami, sais-tu bien qui tu délivres ?</p>
<p>FAUST.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Cache-moi ton épée; où est mon frère ? je t’en » prie, cache-la-moi ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Laisse donc dans l’oubli l’irréparable pas» sé; tu me fais mourir.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Ah! si tu me reconnois, viens.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Où donc irois-je?</p>
<p>FAUST.</p>
<p>11 Tu seras libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Tu le peux, si tu le veux; les portes sont i ouvertes.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Je n’ose pas sortir; il n’est plus pour moi » d’espérance. Que me
sert-il de fuir? Mes persécuteurs m’attendent. Mendier est si miséra5
ble, et surtout avec une mauvaise conscience !</p>
<p>Il est triste aussi d’errer dans l’étranger; et - d’ailleurs partout ils
me saisiront.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Je resterai près de toi.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Puisque tu n’écoutes pas ma prière, je » veux t’entraîner malgré toi.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Laisse-moi. Non, je ne souffrirai point h » violence; ne me saisis pas
ainsi avec ta forer » meurtrière. Ah! je n’ai que trop fait ce que » tu
as voulu.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Le jour paroît, chère amie! chère amie !</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>» Oui, bientôt il fera jour; mon dernier jour</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Ciel! pourquoi donc suis-je né?</p>
<p>» Hâtez-vous, ou vous êtes perdus : vos délais, vos incertitudes sont
funestes; mes chevaux frissonnent; le froid du matin se fait sciitir.</p>
<p>ji MARGUERITE.</p>
<p>« Qui sort ainsi de la terre? C’est lui, c’est lui; renvoyez-le. Que
feroit-il dans le saint lieu ? C’est moi qu’il veut enlever.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>» Il faut que tu vives.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>MÉPHISTOPHÉLÈS.</p>
<p>» Elle est jugée.</p>
<p>DES VOIX DU CIEL S’ÉCRIENT: » Elle est sauvée.</p>
<p>» Suis-moi.</p>
<p>Méphistophélès disparoît avec Faust ; on entend encore dans le fond du
cachot la voix de Marguerite qui rappelle vainement son ami :</p>
<p>» Faust ! Faust ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce est interrompue après ces mots.</p>
<p>L’intention de l’auteur est sans doute que Marguerite périsse, et que
Dieu lui pardonne; que a vie de Faust soit sauvée, mais que son âme oit
perdue.</p>
<p><pb/></p>
<p>composition toute manière sobre de penser et d’écrire : on y trouveroit
quelques rapports avec Aristophane, si des traits du pathétique de
Shakespeare n’y mêloient des beautés d’un tout autre genre. Faust
étonne, émeut, attendrit; mais il ne laisse pas une douce impression
dans’ l’âme. Quoique la présomption et le vice y soient cruellement
punis, on ne sent pas dans cette punition une main bienfaisante; on
diroit que le mauvais principe dirige lui-même la vengeance contre le
crime qu’il fait commettre; et le remords, tel qu’il est peint dans
cette pièce, semble venir de l’enfer aussi-bien que la faute.</p>
<p>La croyance aux mauvais esprits se retrouvei dans un grand nombre de
poésies allemandes; la nature du Nord s’accorde assez bien avec^ cette
terreur; il est donc beaucoup moins ridi- cule en Allemagne, que cela ne
le seroit en France, de se servir du diable dans les fictions.</p>
<p>A ne considérer toutes ces idées que sous le rapport littéraire, il est
certain que notre ima- ginaticn se figure quelque chose qui répond à
l’idée d’un mauvais génie, soit dans le cœur humain, soit dans la nature
: l’homme fait quelquefois le mal d’une manière, pour ainsi dire,
désintéressée, sans but et même contre son but, et seulement pour
satisfaire une certaine âpreté</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) De omnibus rebus et quibusdam aliis.</p>
<p><pb/></p>
<p>de telles productions ne se renouvellent pas, mais quand un génie tel
que celui de Goethe s’affranchit de toutes les entraves , la foule</p>
<p>de ses pensées est si gran d e^jpie de toutes parts el l es dé p assent
et newfj&amp;feiiï le^sbornes de l’art.</p>
<p>(Pl-ïj) ; ’r ~’J FIS ru DIXIÈME VDRWTER</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES</p>
<p>DANS LE DIXIÈME VOLUME.</p>
<p>i;</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>DE L’ALLEMAGNE ET DES MOEURS DES ALLEMANDS. 25 n CUAPITU. le.. De
l’aspect de l’Allemagne IMd.</p>
<p>I^HAP. II. Des mœurs et du caractère des Allemands. 5o W-JWAP, III. Les
femmes. 48 * influence de l’esprit de chevalerie svr 1 l amour et
l’honneur. 5j |;HAP- V. De l’Allemagne méridionale 61 I.I!AP. VI. Del
Autriche- -</p>
<p>Z CHAP vil. Vienne. »</p>
<p>a CHAP. VIII. De la société 83 t, CUAP. IX. Des étrangers qui veulent
imiter l’esprit français Sj 3 CUAP. X. De la sottise dédaigneuse et de
la médio- v crité bienveillante. r)G D CHAP. XI. De l’esprit de
conversation. &lt;)&lt;) 3 CHAP. XII. De la langue allemande, dans sfes
rapports avec l’esprit de conversation 117 3 CUAP. XIII. De l’Allemagne
du Nord. 122 3 CHAP. XIV. La Saxe. 128 0 CUAP. XV. Weimar. 134</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAP. XVI. La Prusse. Page 138 CHAP. XVII. Berlin. 149 CHU. XVIII. Des
universités allemandes. 153 CIIAP. XIX Des institutions particulières
d’éducation et dc bienfaisance. 164 CHAP. XX. La fête d’!nter:akcn, 178</p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>CBAP. V. Klopstock AU CHAT. VI. Lessing et Wincketmaca. 22 t Cha*. \II.
Goethe • 230 C’ VIII. Schiller ,::,/), tv’" ç» V ! :tlc::t ) 1 a ( IVAP.
XI. De la poésie classique et de la poésie ro- juaiiii! ae et de la
poésie ro- e,, Ii ¡ ;’dj t ¡, - • p-Co ’j Cal’. XII. Des poèmes
.tlicmands. 267 CHAP. XIII. De la poésie allemande. , 2q4.</p>
<p>CHAP. XIV. Du goûto # 323 CHAP. XV- De l’art dramatique. 328 CHAP. XVI.
Des drames de Lessing. 345 Ctur. XVII. "Les Brigand?, et Don Carlos, de
Schiller. 355 | &lt;HAP..XVIIÎ. Walttein, et Marie Stu.-ut. 5;» ] CHH, XIX.
Jeanne J’Aie. « t la Fiancée de Messine. 4i3 1 CIIU. XX U.ifi.).)~ fv;i
43; I</p>
<p><pb/></p>
<p>1 HA p. XXI. - Goetz de Berlichingen, et le Comte d’Egmont. Page ’448 I
BAP. XXII. Iphigéniè en Tauride, Torquato TasIiso, etc. 471 HAP. XXIII.
Faust. 486</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU DIXIÈME VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
