<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gail, Jean-Baptiste (1755 — 1829)">Jean-Baptiste Gail</author>
<title>Observations sur les quatre dernières fables de La Fontaine restées jusqu’ici sans commentaire ; par MM. Sélis, Delille et La Harpe recueillies par J.-B. Gail. Avec spécimen des écritures de La Fontaine et de ses commentateurs Delille, Sélis, Chamfort et La Harpe, pour servir de suite à l’ouvrage de J.-B. Gail intitulé : les Trois Fabulistes et à toutes les éditions in-8° de La Fontaine</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Observations sur les quatre dernières fables de La Fontaine restées jusqu’ici sans commentaire ; par MM. Sélis, Delille et La Harpe recueillies par J.-B. Gail. Avec spécimen des écritures de La Fontaine et de ses commentateurs Delille, Sélis, Chamfort et La Harpe, pour servir de suite à l’ouvrage de J.-B. Gail intitulé : les Trois Fabulistes et à toutes les éditions in-8° de La Fontaine</title>, <date>1821</date>,description :,240 pages
</bibl>
<publisher>C. Gail (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6489451v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1821">1821</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OBSERVATIONS</p>
<p>SUR</p>
<p>LES QUATRE DERNIÈRES FABLES</p>
<p>DE LA FONTAINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS SUR LES SPECIMEN.</p>
<p>IMPRIMERIE DE F AIN, PLACE DE L’ODÉOIT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 /J. Lt7¡;;J/(I/;le.p tkfff)’;%;;/:</p>
<p><pb/></p>
<p>$C1Z/UIt:/ ¿ J/Jd/le/.</p>
<p><pb/></p>
<p>flû/ vh/re de/ LaAajyj e&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>fie/•/&gt;’ af Se fié.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>$CfZ/U/-e/ (£ J /Jehlle/,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ac/y fl/JP dé,ta/uol.]{:/</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/u zv /s? û/e Jt’h¿.</p>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS</p>
<p>SUR</p>
<p>LES QUATRE DERNIÈRES FABLES</p>
<p>DE LA FONTAINE , RESTÉES JUSQU’ICI SANS COMMENTAIRE;</p>
<p>PAR MM. SÉLIS, DELILLE ET LA HARPE.</p>
<p>RECUEILLIES</p>
<p>,, - Ui \i x , o~~ T CH]</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>IL, NEVEU, COLLÈGE ROYAL,</p>
<p>PLACE CAMBRAI;</p>
<p>T:T CHEZ MM. DELALAIN ET DUFART, LIBRAIRES, A PARIS.</p>
<p>1821.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>*</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>1 j (i) J’ai annoncé Chamfort comme seul auteur de ces notes.</p>
<p>Je l’ai du: car, en vérité, je ne pourais me glorifier de quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques notes faciles et banales, de quelques utiles rapprochemens négligés
par Chamfort.</p>
<p><pb/></p>
<p>que sur le mémoire qu’il avait lu, et de ce moment, malgré des promesses
réitérées qu’il n’accomplissait pas, je m’occupai du soin de compléter
son ouvrage.</p>
<p>(2) J’expliquais Ovide, de l’original allant aux imitateurs, et
rappelant tantôt La Fontaine seul, et tantôt Machiavel et La Fontaine,
et tant d’autres imitateurs en tout genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>par La Fontaine (i).</p>
<p>* (i) Plusieurs des dernières notes presque improvisées ont été lues à
une séance publique. Une excellente remarque m’a été faite par MM. R. et
W., sur cette locution maint pleur, ( fable 3i, V. 5. ) que d’abord je
croyais fautive.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENTAIRE</p>
<p>* SUR</p>
<p>LES QUATRE DERNIÈRES FABLES</p>
<p>DE LA FONTAINE RESTÉES JUSQU’A NOUS SANS OBSERVATIONS.</p>
<p>"-.-- "-’,,"1. PHILÉMON ET BAUCIS, ( FABLE 38. )</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p>IL parait que cette fable, imitée d’Ovide par La Fontaine, est née en
Grèce. C’est du moins ce qu’indiquent les noms, entièrement grecs, des
personnages qui en forment le titre, et ceux de quelques princes dont il
est fait mention dans le commencement du récit de l’auteur latin. De
plus, l’acte de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle que soit la date de ce poëme, nous venons trop tard pour pouvoir
impunément en contester l’invention aux Grecs. Apparemment un peuple
poëte a pu tirer de son propre fonds une fiction heureuse.</p>
<p>(1) Demonstralio evangelica , page 123.</p>
<p>(2) Ovidii Metamorphoseon, liv. VIII, page 233.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fontanelle, quoique auteur d’une tragédie bien versifiée, n’a pas su non
plus se garantir de ces locutions communes, pires, peut-être, que des
contre-sens ; il dit aussi : « Elle épluche des légumes que » son mari
vient de cueillir dans son petit jardin.</p>
<p>Ai-je mieux fait que ces deux traducteurs estimés</p>
<p><pb/></p>
<p>dans d’autres genres? Je l’ignore. Instruit par leur exemple, j’ai tâché
de ne point mériter le reproche que je leur fais. Peut-être ne
l’éviterai-je pas, et peut-être mériterai-je de plus grands reproches
encore ?</p>
<p>Nous allons donner d’abord, ainsi que nous levons annoncé, le texte
d’Ovide, et la version en regard; ensuite; la Fontaine avec des notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILEMON.</p>
<p>Ovid. Met. lib. 8, fab. 7 , 8 et 9 , éd. Burm.; lib. 8, fab. ed.
Fontanelle.</p>
<p>AMNIS ab bis tacuit. Factum mirabile cunctos Moverat. Irridet credentes
, utque Deorum Spretor erat, mentisque ferox , Ixione natus 5 « Ficta
refers, nimiumque putas , Acheloë , potentes ıı Esse Deos , dixit, si
dant adimuutque figuras. » 5 Obstupuêre omnes , nee talia dicta
probarutit: Ante omnesque Lelex, animo maturus et ævo, Sic ait : Immensa
est, finemque potentia caeli Non habet, et quidquid Superi voluêre ,
peractum est.</p>
<p>Quoque minus dubites, tiliae contermina quercus 10 Collibus est
Phrygiis, modico circumdata muro.</p>
<p>Ipse locum vidi ; nam me Pelopeia Pittheus Misit in arva , suo quondam
regnata parenti.</p>
<p>Haud procul hinc stagnum est, tellus babitabilis olim, Nunc celebres
mergis fulicisque palustribus undae. i5 Jupiter hue specie mortali,
cumque parente Venit Atlantiades positis Caducifer alis.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILÉMON ET BAUCIS.</p>
<p>Chacun s’étonne , personne n’approuve, et Lelex, dont l’âge a mûri la
sagesse naturelle , s’empresse de parler en ces termes : « Le pouvoir
des dieux est immense , il n’a point de bornes; ce qu’ils veulent, est
fait soudain : tu n’en douteras plus , écoute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Consenuêre casa , paupertatemque ferendo Effecere levem, nec iniqua
mente ferendam.</p>
<p>jVec refert, dominos illic, famulosne requiras. 25 Tota domus, duo sunt
: iidem parentque, jubentque.</p>
<p>Ergo , ubi cselicolae parvos tetigêre penates , Submissoque humiles
intrarunt vertice postes ; Membra senex posito jussit relevare sedili,
Quod super injecit textum rude sedula Baucis. 30 Inde foco tepidum
cinerem dimovit, et nes Suscitat hesternos , foliisquc et cortice sicco</p>
<p>Nutrit, et ad lfammas anima perducit anili : JVIultifidasque faces,
ramaliaque arida , tecto Detulit, et minuit, parvoque admovit aeno. 35
Quodque suus conjux riguo collegerat horto , Truncat olus foliis. Furcâ
levat illc bicorni Sordida terga suis, nigro pendcntia tigno; Servatoque
diu resecat de tergore partem Exigùam, sectamque domat ferventibus
undis. 40</p>
<p>FAB. XVI. (ED. FONT. )</p>
<p>Is tepidis impletqr aquis , artusque fovendos Accipit. In medio torus
est, de mollibus ulvis , 5 Impositus lecto , sponda pedibusque salignis;
Vestibus hune velant, quas non nisi tempore festo Sternere consuerant;
sed et baec lilisque, vetusque Veslis erat, lectó non indignanda ialigno.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Accubuere Dii. Mensam succincta , tremensque 10 Ponit anus ; mensæ sed
erat pes tertius impar; Testa parem fecit. Quæ postquam subdita clivum
Sustulit, aequatam mentæ extersere virentes.</p>
<p>Ponitur hìc bicolor sincerae bacca Minervae ; Conditaque in liquida
corna autumnalia fæce, 15 Jntubaque, etradix, et lactis massa coactij
Ovaque non acri leviter versata favilla : Omnia fictilibus. Post liaec
cælatus eadem Sistitur argilla crater, fabricataque fago Pocula, quâ
cava sunt, flavenlibus illita ceris. 20 Parva mora est; epulasque foci
misêrecalentes ; Nec longæ rursus referuntur vina senectæ, Dantque locum
mensis paulùm seducta secundis.</p>
<p>Hic nux, liic mista est rugosis carica palmis,</p>
<p>Prunaque, et in patulis redolentia mala canistris , a5 Et de purpureis
collects vitibus uvæ. Candidus in medio favus est : super omnia vultus
Accessere boni, nec iners pauperque voluntas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ploie qu’aux jours de fêtes. Le tapis vieu, commun, n’est point indigne
du lit de bois de saule. La vieille Baucis qui a relevé sa robe , dresse
la table de ses mains tremblantes ; mais l’un des trois pieds est moins
long que les autres. Un débris d’ancien vase rétablit le niveau. Ainsi
étayée , ils l’essuient avec un verdoyant rameau de menthe.</p>
<p>On sert le fruit bicolore de l’arbre que Minerve a crée ; la cornouille
d’automne , conservée dans un marc liquide; des feuilles de chicorée,
des raves et du fromage nouveau, et des œufs cuits doucement sous la
cendre demi-chaude.</p>
<p>Enfin, aux premiers plats enlevés succède le dessert. Ici paraissent la
noix , la figue sauvage , mêlée avec la datte vidée , les prunes , les
pommes odorantes contenues dans de larges corbeilles, et des raisins
pourprés nouvellement cueillis. Au milieu est un rayon de miel blanc ;
au-dessus de tout, brillèrent sur leur visage la bienveillante
courtoisie , le bon vouloir qui ne connaissait ni lenteur, ni indigence.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ac nostros comitate gradus, et in ardua montis » Ite simul (i), »
parent, et, dîs praeeuntibus, ambo.</p>
<p>Membra levant baeulis, tardique senilibus annis Nituntur longo vestigia
ponere clivo.</p>
<p>FAD. XVII. (ED. FONT.)</p>
<p>Tantùm aberant summo , quantum semel ire sagitta Missa potest, flexere
oculos et mersa palude Coetera prospiciunt, tantùm sua tecta manere.</p>
<p>Dùmque ea mirantur, dum deflent fata suorum , , Mersa vident, quæruntque
suæ, pia culmina víllæ (2). 5 Ilia vetus, dominis etiam casa parva duobus,</p>
<p>Vertitur in templum; furcas subiere columnæ (3) , Ccelatseque fores
adopertaque marmorc telIus.</p>
<p>Talia turn placido saturnius edidit ore : « Dieite, juste senex, et
fcemina conjuge justo 10 Digna, quid optatís ? » cum Baucide pauca
lOCULUS, Consilium superis aperit commune Philemon : « Esse sacerdotes ,
delubraque vestra tueri Poscimus, et, quoniam concordes egimus annos,
Auferat hora duos eadem, nec conjugis unquam i5 Busta meae videam, neu
sim tumulandus ab ilia. »</p>
<p>(1) Ite sianul. Parent ambo, baculis que levati Nituntur, etc. Ed. de
Burnt.</p>
<p>(t) Omittit, ed. Burnt.</p>
<p>(3) Stramina lfavescunt: adoperta que marmore tellus.</p>
<p>CaelaUs que fores, aurataque tecta videntur. Ed. Burm.</p>
<p><pb/></p>
<p>long-temps leur .poursuite appesantie, et va enfin se réfugier, comme à
dessein, auprès des immortels ; ils défendirent de lui donner la mort. «
Nous sommes des dieux, » dirent-ils, et vos voisins, cœurs sans pitié,
vont subir » la peine qu’ils méritent. Il vous est accordé d’être »
épargnés par le jiléau qui les attend , pourvu que vous » quittiez votre
demeure. Suivez nos pas, et venez avec » nous au haut de ce mont. »</p>
<p>Ils obéissent, et précédés des^dieux , aidés de leurs bâ-</p>
<p>Tandis qu’ils s’étonnent, qu’ils déplorent la destinée de leurs voisins
, ils s’aperçoivent que l’onde a englouti leurs toits religieux , et
leurs-regards les cherchent encore..</p>
<p>Philémon, après un court entretien avec Baucis, découvre en ces termes
leur vœu commun : « Nous souhaitons d’être prêtres de ce temple et
gardiens de vos autels ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vota fides sequitur , templi tutela fuêre,</p>
<p>Donee vita data est: annis sevoque soluti, Ante gradus sacros cùm
starent forte, locique Narrarent casus , frondere Philemona Baucis , ,
20 Baucida conspexit senior frondere Philemon.</p>
<p>Jamque super geminos crescente cacumine vultus , Mutua , dùm licuit,
reddebant dicta « valeque , o conjux » dixere simul, simul abdita texit
Ora frutex. Ostendit adhuc Tyancius illic 25 Incola de gemino vicinos
corpore truneos.</p>
<p>Hsec mihi non vani (nee erat cur fallere vellent) Narravêrë senes :
equidem pendentia vidi Serta super ramos, ponensque recentia, dixi : &lt;c
Cura Pii Dîs sunt, et, qui coluêre, coluntur. » 30</p>
<p><pb/></p>
<p>et, comme nous avons passé notre vie ensemble, au sein de la concorde,
puisse la même heure nous enlever ensemble ! Puissé-je ne voir jamais le
bûcher de ma femme , et n’être point inhumé par elle. »</p>
<p>Jupiter remplit sa promesse; ils furent les gardiens du temple tout le
temps qu’il Jeur fut donné de vivre encore.</p>
<p>toire du lieu , lorsque Baucis vit Philémon se couvrir de feuilles, et
que Philémon vit Baucis s’en couvrir aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILÉMON ET BAUCIS,</p>
<p>PAR LA FONTAINE,</p>
<p>(FABLE 28.)</p>
<p>A MONSEIGNEUR LE DUC DE VENDÔME.</p>
<p>L’humble toit est exempt d’un tribut si funeste; Le sage y vit en paix,
et méprise le reste.</p>
<p>Approche-t-il du but, quitte-t-il ce séjour,Rien ne trouble sa fin ,
c’est le soir d’un beau jour.</p>
<p>Philémon et Baucis nous en offrent l’exemple ; 15 Tous deux virent
changer leur cabane en un temple.</p>
<p>Hyménée et l’Amour, par des désirs constans, Avaient uni leurs coeurs
dès leur plus doux printemps : Ni le temps, ni l’hymen n’éteignirent
leur flamme;</p>
<p><pb/></p>
<p>Eux seuls ils composaient toute leur république : Heureux de ne devoir à
pas un domestique Le plaisir ou le gré des soins qu’ils se rendaient! a5
Tout vieillit : sur leur front les rides s’étendaient; L’amitié modéra
leurs feux sans les détruire, Et par des traits d’amour sut encor se
produire.</p>
<p>Ils habitaient un bourg plein de gens , dont le coeur Joignait aux
duretés un sentiment moqueur. 30 Jupiter résolut d’abolir cette engeance.</p>
<p>Il part avec son fils , le dieu de l’éloquence j Tous deux en pèlerins
vont visiter ces lieux.</p>
<p>Mille logis y sout, un seul ne s’ouvre aux dieux.</p>
<p>Mercure frappe , on ouvre : aussitôt Philémon Vient au-devant des dieux,
et leur tient ce langage : Vous me semblez tous deux fatigués du voyage
, 40 Reposez-vous; usez du peu que nous avons : L’aide des dieux a fait
que nous le conservons; Usez-en : saluez ces pénates d’argile.</p>
<p>Baucis , ne tardez point, faites tiédir cette onde; Encor que le pouvoir
au désir ne réponde, Nos hôtes agréeront les soins qui leur sont dus.</p>
<p>Quelques restes de feu sous la cendre épandus , 5o D’un souffle haletant
par Baucis s’allumèrent :</p>
<p><pb/></p>
<p>Des branches de bois sec aussitôt s’enflammèrent.</p>
<p>L’onde tiède, on lava les pieds des voyageurs.</p>
<p>Philémon les pria d’excuser ces longueurs ; Et pour tromper l’ennui
d’une attente importune, 55 Il entretint les dieux , non point sur la
fortune, Sur ses jeux , sur la pompe et la grandeur des rois , Mais sur
ce que les champs , les vergers et les bois Ont de plus innocent, de
plus doux , de plus rare.</p>
<p>Baucis en égala les appuis chancelans 65 Du débris d’un vieux vase,
autre injure des ans.</p>
<p>Un tapis tout usé couvrit deux escabelles : Il ne servait pourtant
qu’aux fêtes solennelles.</p>
<p>Le linge orné de fleurs fut couvert, pour tout mets, D’un peu de lait,
de fruits, et des dons de Cérès. 70 Les divins voyageurs , altérés de
leur course, Mêlaient au vin grossier le cristal d’une source.</p>
<p>Plus le vase versait, moinS-il s’allait vidant.</p>
<p>Philémon reconnut ce miracle évident : Baucis n’en fit pas moins : tous
deux s’agenouillèrent ; 75 A ce signe d’abord leurs yeux se
dessillèrent, Jupfller leur parut avec ces noirs sourcils Qui font
trembler les cieux sur leurs pôles assis.</p>
<p>C’est le cœur qui fait tout : que la terre et que l’onde</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dieux sortent enfin, et font sortir leurs hôtes. 95 De ce bourg, dit
Jupin, je veux punir les fautes.</p>
<p>Sui vez-nous : toi, Mercure, appelle les vapeurs.</p>
<p>0 gens durs ! vous n’ouvrez vos logis ni vos cœurs.</p>
<p>Nos deux époux suivaient, ne marchant qu’avec peine. 100 Un appui de
roseau soulageait leurs vieux ans.</p>
<p>Moitié secours des dieux, moitié peur, se hâtans , Sur un mont assez
proche enfin ils arrivèrent.</p>
<p>A leurs pieds aussitôt cent nuages crevèrent.</p>
<p>Des ministres du dieu les escadrons flottans 105 Entraînèrent sans choix
animaux , habitans , Arbres, maisons , vergers , toute cette demeure :
Sans vestiges du bourg , tout disparut sur l’heure.</p>
<p>Les vieillards déploraient ces sévères destins.</p>
<p>Les animaux périr ! Car encor les humains, 110 Tous avaient dû tomber
sous les célestes armes.</p>
<p>Baucis en répandit en secret quelques larmes.</p>
<p>Cependant l’humble toit devient temple , et ses murs Changent leur frêle
enduit en marbres les plus durs.</p>
<p>De pilastres massifs les cloisons revêtues, 115</p>
<p><pb/></p>
<p>En moins de deux instans s’élèvent jusqu’aux nues; Le chaume devient or,
tout brille en ce pourpris : Tous ces événemens sont peints sur les
lambris.</p>
<p>Loin, bien loin les tableaux de Zeuxis et d’Apelle ; Ceux-ci furent
tracés d’une main immortelle. 120 Nos deux époux, surpris, étonnés,
confondus, Se crurent, par miracle, en l’Olympe rendus.</p>
<p>Vous comblez, dirent-ils, vos moindres créatures : Aurions-nous bien le
cœur et les mains assez pures, Pour présider ici sur les honneurs divins
, 125 Et, prêtres, vous offrir les voeux des pèlerins?</p>
<p>Jupiter exauça leur prière innocente.</p>
<p>Hélas! dit Philémon, si votre main puissante Voulait favoriser jusqu’au
bout deux mortels, , Ensemble nous mourrions en servant vos autels : 130
Clotho ferait d’un coup ce double sacrifice : D’autres mains nous
rendraient un vain et triste office.</p>
<p>Je ne pleurerais point celle-ci, ni ses yeux Ne troubleraient non plus
de leurs larmes ces lieux.</p>
<p>Philémon leur disait : Ce lieu plein de merveille 140 N’a pas toujours
servi de temple aux immortels.</p>
<p>Un bourg était autour, ennemi des autels , Gens barbares , gens durs,
habitacles d’impies : Du céleste courroux tous furent les’ hosties ; Il
ne resta que nous d’un si triste débris : 145 Vous en verrez tantôt la
suite en nos lambris : Jupiter l’y peignit. En contant ces annales ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Philémon regardait Baucis par intervalles : Elle devenait arbre et lui
tendait les bras : Il veut lui tendre aussi les siens, et ne peut pas ;
150 Il veut parler, l’écorce a sa langue pressée; L’un et l’autre se dit
adieu de la pensée : Le corps n’est tantôt plus que feuillage et que bois.</p>
<p>On les. va voir encor, afin de mériter Les douceurs qu’en hymen amour
leur fit goûter.</p>
<p>Ils courbent sous le poids des offrandes sans nombre.</p>
<p>Pour peu que des époux séjournent sous leur ombre , 160 Ils s’aiment
jusqu’au bout, malgré l’effort des ans.</p>
<p>Ah! si. Mais autre part j’ai porté mes présens.</p>
<p>Célébrons seulement cette métamorphose.</p>
<p>De fidèles témoins m’ayant conté la chose, Clio me conseilla de
l’étendre en ces vers , 16 5 Qui pourront quelque jour l’apprendre à
l’univers.</p>
<p>Quelque jour on verra chez les races futures , Sous l’appui d’un grand
nom passer ces aventures.</p>
<p>Vendôme, consentez au lot que j’en attends ; Faites-moi triompher de
l’Envie et du Temps; 170 Enchaînez ces démons , que sur nous ils
n’attentent, Ennemis des héros et de ceux qui les chantent.</p>
<p>Je voudrais pouvoir dire en un style assez haut, Qu’ayant mille vertus,
vous n’avez nul défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de gens élevés , peu d’autres encor même , Font voir par ces faveurs
que Jupiter les aime.</p>
<p>Si quelque enfant des dieux les possède, c’est vous; 185 Je l’ose, dans
ces vers, soutenir devant tous.</p>
<p>Puissent-ils, tout d’un coup, élever leurs sourcils, Comme on vit
autrefois Philémon et Baucis!</p>
<p>(1) Beau château de M. le duc de Vendôme.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>REMARQUES SUR LE CONTE DE PHILÉMON ET BAUCIS, m PAR LA FONTAINE.</p>
<p>L’humble toit est exempt d’un tribut si funeste ; Le sage y vit en paix,
et méprise le reste.</p>
<p>Approche-t-il du but, quitte-t-il ce séjour, Rien ne trouble sa fin,
c’est le soir d’un beau jour.</p>
<p>V. 3. Biens et certains</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques autres défauts empêcheront que ce morceau ne soit dit parfait.</p>
<p>V. 4. Des soucis devorans, c’est, l’éternel asile.</p>
<p>C’est l’éternel asile- tombe sur l’or et la grandeur; mais l’or et la
grandeur sont des objets bien distincts , et deux singuliers veulent le
verbe au pluriel. Il faudrait donc, pour la plus grande exactitude , ce
sont les éternels asiles : malheureusement , cette exactitude prosaïque
produirait deux syllabes de plus que n’en veut la mesure.</p>
<p>V. 6. Représente enchatné sur son triste sommet.</p>
<p>Il semblerait par le mot représente, ici très-mal placé, je crois , que
le fils de Japet doit être regardé comme l’emblème du vautour, dont
néanmoins il est expressément la victime dans l’allégorie célèbre qui a
pour titre : Le vautour de Pro- méthée. On sait qu’il y est l’emblème du
crime et que l’oiseau de proie y est celui du remords.</p>
<p><pb/></p>
<p>latinisme : Quem JHius Japeti reprœsentat catenis obstrictus : or, même
la prose rejette les latinismes.</p>
<p>V. 7. L’humble toit est exempt d’un tribut si funeste.</p>
<p>La même consonne t et la même voyelle e, répétées , l’une trois fois ,
l’autre deux, dans le premier hémistiche, toi tes tet foçpaent un son
rude et qui choque l’oreille.</p>
<p>V. 9. Content de ses douceurs , errant parmi les bois.</p>
<p>V. 9. Errant parmi les bois.</p>
<p>Au premier aspect, parmi semble impropre ; parmi est bon pour les
personnes; dans est meilleur pour les lieux et</p>
<p><pb/></p>
<p>din ; rien ne le serait moins que cette autre : Errer parmi les villes
et les villages d’un pays.</p>
<p>sont ses amis , ses confidens, j’ai presque dit, sa compagnie d’habitude?</p>
<p>Cette remarque devient en partie inexacte , si l’on admet avec un membre
actuel de l’académie que parmi est abbréviation de par le milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni aux courtisans; j’aime mieux, je l’avoue, le ton d’Ho..</p>
<p>race dans ce conseil où la philosophie ne décèl.e point l’orgueil.</p>
<p>Fuge magna : licet sub paupere tecto Reges et regum vila prcevertcrc
arnicas.</p>
<p>Fuyez les grandeurs. On peut sous un toit pauvre, surpasser en bonheur
les rois et les amis des rois.</p>
<p>Dans cette fable, qui commence par le vers proverbe, La raison du plus
fort est toujours la meilleure , vous laissez adroitement un demi-voile
sur le sort que le loup prépare au pauvre agneau ; vous ne vous êtes pas
hâté de dire, dès le début de votre admirable apologue. du chêne et du
roseau que rarbre" insolent serait déraciné ; vous ne nous avez pas
prévenu que maître corbeau serait attrapé par maître renard , que le bon
escarbot vengerait trois fois la mort de Jean Lapin ion hôte; que le
savetier rendrait les cent écus qui lui ôtent le sommeil; que le pot de
la laitière Perrette tomberait, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 21. Ils surent cultiver, sans se voir assistés.</p>
<p>Avertissons qu’on ne dit pas devoir le gré. Cette locution est insolite;
de plus, elle est obscure : on n’entend pas ce que c’est que devoir le gré.</p>
<p>V. 27. L’amitié modéra leurs feux, sans les détruire , Et par des traits
d’amour sut encor se produire.</p>
<p><pb/></p>
<p>La césure du premier vers ne vaut rien, parce que le sens exige que le
mot où elle est, et celui qui le suit, soient pro- , nonces tout de
suite et sans pause : une faute contre le goût serait plus grave. Or,
les voluptés conjugales des deux sexagénaires , ces feux, cette amitié
qui se produit encore par des traits passionnés, cet amour en cheveux
blancs, pourraient bien , au lieu d’intéresser, faire rire quelques
lecteurs ; mais d’autres, ét je suis de ce nombre, goûteront peut-être
cette commémoration des dernières jouissances de la vieillesse , la
réserve de la touche du peintre , et ce petit tableau consolant pour les
anciens ménages. V. 29. Ils habitaient un bourg plein de gens dont le
cœur Joignait aux duretés un sentiment moqueur.</p>
<p>V. 32. Il part avec son fils, le dieu de lVloquence.</p>
<p>Le poëte qui veut ennoblir le personnage de Mercure, désigne ce dieu par
le plus noble de ses attributs.</p>
<p>V. 33. Tous deux en pèlerins vont visiter ces lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>les cache de son mieux sous la table ; on peut dire même, sinon avec
noblesse, du moins avec vérité, qu’il les escamote : le sublime Rubens
sommeille donc aussi quelquefois. V. 33.n. Un seul ne s’ouvre aux dieux.</p>
<p>Le tour est gothique et baroque : pas un est plus correct et non moins
significatif.</p>
<p>V. 38. Mercure frappe, on ou.: aussi-tôt Philémon Vient au-devant des
dieux.</p>
<p>Style coupé , narration vive : Soyez vif et pressé dans vos narrations.</p>
<p><pb/></p>
<p>, V. 47&gt; Baucis, ne tardez pas: faites tiédir cette onde.</p>
<p>Ovide conte toujours; il dit très-bien ce que font ses ac- teurs , et il
ne leur fait rien dire.</p>
<p>V. 48. Encor que le pouvoir au désir ne réponde.</p>
<p><pb/></p>
<p>la convenance bien observée dans le langage d’un vieil homme des champs
qui parle comme ses aïeux.</p>
<p>V. 5o. Quelques restes de feu sous la cendre épandus, D’un souffle
haletant, par Baucis s’allumèrent.</p>
<p>Êpandre diffère de répandre, et signifie , jç crois, l’action de verser
au loin, au large , continuement, sur une surface étendue , des liquides
ou autres matières analogues , et de les verser avec intention , à
dessein : Boileau l’emploie dans ce sens.</p>
<p>Ces coteaux Où Polycrène ÉPAND ses libérales eaux.</p>
<p>La Fontaine lui-même dit figurément ailleurs : Je ne sais d’homme
nécessaire Que celui dont le luxe ÉPAND beaucoup de bien.</p>
<p>D’un souffle haletant par Baucis s’allumèrent.</p>
<p>Voici une critique spécieuse : S’allumer, c’est prendre feu par
soi-même. Rien de plus commun que la manière de parler suivante : On ne
sait comment le feu s’est allumé. Lorsqu’il y a eu action de quelqu’un ,
on dit : Le bois , le fagot, le feu a été allumé par tel; ces</p>
<p><pb/></p>
<p>restes de feu furent allumés par Baucis, et non : S’allumèrent par
Baucis : il y a donc ici contradiction dans les termes et solécisme.</p>
<p>La Fontaine possédait son Malherbe , qui, d’un mot mis en sa place
enseigna le pouvoir.</p>
<p>V. 5i. Des branches de bois sec aussitôt s’enflammèrent.</p>
<p>V. 53. L’onde tiède, on lava, etc.</p>
<p>Après l’onde, étant est sous-entendu. « La suppression de » ce
participe, dit D’Olivet (Remarques sur Racine), est » quelquefois
permise. » Elle l’est souvent dans la prose; en poésie, ce participe
lourd, traînant, et sans harmonie , est supprimé de droit.</p>
<p>On lava les pieds des voyageurs.</p>
<p>Des est évidemment pour aux. Le changement, celui du</p>
<p><pb/></p>
<p>datif en génitif garantit, ce semble, d’un tour prosaïque.</p>
<p>V. 53. Philémon les pria d’excuser ces longueurs.</p>
<p>Épargnez-mol: des longueurs qui me font mourir mille fois pour une.
(Fontenelle , etc.) Il a la sanction de l’académie , dont voici
l’exemple dans son dictionnaire : Je suis ennuyé de ces longueurs..</p>
<p>V. 55. Et pour tromper l’ennui d’une attente importune, Il entretint les
dieux, non pas sur la fortune, Sur ses jeux, sur la pompe et la grandeur
des rois, Mais sur ce que les champs , les vergers et les bois Ont de
plus innocent, de plus doux , de plus rare.</p>
<p>»</p>
<p>Il faut admirer jusqu’au grand savoir de Philémon; il connaît encore ce
qu’il y a de plus rare dans les prés , les jardins et les forêts.</p>
<p>On se sent fâché en lisant dans Ovide l’endroit auquel celui-ci répond,
après avoir eu l’idée de ces deux vers :</p>
<p><pb/></p>
<p>Interea médias fallunt sermonibus horas, Sentirique moram prohibent.</p>
<p>-</p>
<p>Cependant ils s efforcent par leurs discours de tromper l’ennui de leurs
hôtes, jusqu’au moment du repas, et ne leur permettent pas de sentir
qu’ils attendent.</p>
<p>V. 60. Cependant par Baucis le festin se prépare.</p>
<p>Le festin , emphase gaie, et. que le goût approuve.</p>
<p>V. 61. La table où l’on servit le champêtre repas.</p>
<p>Tota domus duo sunt.</p>
<p>V. 65. Baucis en égala les appuis chancelans Du débris d’un vieux vase,
autre injure des ans.</p>
<p>Quel est le pouvoir du talent poétique! En vérité, on est touché du sort
de ce vieux vase.</p>
<p>V. 67. Un tapis tout usé couvrit deux escabelles: 11 ne servait pourtant
qu’aux fêtes solennelles. t Le trait vient d’Ovide.</p>
<p><pb/></p>
<p>retibus hunâ elant, quas non nisi tempore festo Sternere consuerant.</p>
<p>« Ils le revêtent d’un tapis que l’on ne déploie que les » jours de
fêtes. » *</p>
<p>Le poëte latin ajoute :</p>
<p>Sed et heee vilisque uètusque Vestis erat, lecto non indignanda saligno.</p>
<p>« Mais le tapis, vieux,, commun, n’est point indigne du bois de saule. »</p>
<p>1.</p>
<p>V. 69. Le linge, orné’ de fleurs, fut couvert pour tous mets, D’un peu
de lait, de fruits et des dons de Gerès.</p>
<p>Est-ce que leur enclos et leur champ, cultivés-par eux depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>quarante ans , est-ce que la campagne d’alentour et les bois ouverts à
tout le monde ne mettaient pas sous leurs yteux , dans leurs mains, des
végétaux aussi nourrissans que variés ?</p>
<p>Est-ce que le lait ne leur fournfësait pas du beurre? Est-ce que dans
l’état où l’on vient de nous les représenter ils en sont au point de ne
pouvoir fêter autrement les dieux et</p>
<p>le lecteur. La Fontaine est peut-être trop parcimonieux.</p>
<p>La préposition de est mise ici au lieu de par: Celte façon de parler
s’emploie aujourd’hui moins souvent qu’autrefois.</p>
<p>« Il y a deà’endroits , dit d’Qlivct, où elle paraît, actuelle» ment du
moins, avoir quelque chose de sauvage. » On peut dire que cet hémistiche
e’g{ un de ces endroits. Ensuite de</p>
<p><pb/></p>
<p>forme une espèce d’équivoque, parce que ce n’est qu’au figuré qualléré
le prend au régime: altéré de sang et de carnage.</p>
<p>V. 73. Plus le vase versait, moins il s’allait vidant.</p>
<p>V. 77. Jupiter leur parut avec ces noirs sourcils, Qui font trenjblêr
les cieux sur leurs pôles assis.</p>
<p>Le portrait qu’en fait Homère dans les vers précités ; il dit, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sentence est dans la bouche de tout le monde. Elle peut être
regardée comme un proverbe de sentiment. La Fontaine l’a trouvée dans
son âme simple et bonne.</p>
<p>Que la terre et que l’onde Apprêtent un repas pour les maîtres du monde.</p>
<p>V. 85. Ils lui préféreront les seuls présens du cœur.</p>
<p>Deux fois cœur dan a l’espace de deux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! c’est du cœur lui-même que part cette répétition touchante. Les
hommes sensibles insistent sur ce qui les affecte, et reviennent sur ce
qui les a affectés. Ils sont redlçeurs, pour me servir d’un terme de
madame de Sévigné, qu’elle a bien eu le droit d’inventer.</p>
<p>V. 87. Dans le verger courait une perdrix privée, Et par de tendres
soins dès l’enfance élevée.</p>
<p>Courait fait image. Ovide, au lieu de peindre , dit : erat , ilj avait.</p>
<p>Et par de tendres soins dès l’enfance élevée.</p>
<p>La moitié de ce vers pittoresque a des ailes. Le second hémisticle
tremble et se traîne.</p>
<p>V. 91. Entre les pieds dés dieux elle cherche un asile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Recours ne se dit plus guère seul et sans pronom possessif.</p>
<p>Nouvelle perte de notre langue.</p>
<p>V. 93. Jupiter intercède.</p>
<p>Quels extrêmes ! Jupiter et un oiseau. Sa bonté s’étend sur toute la
nature.</p>
<p>La Fontaine ne le fait point user de sa toute-puissance.</p>
<p>Ce n’est pas une petite faute contre la convenance de la part d’Ovide,
que d’avoir mis ici Mercure sur la même ligne que le dieu dont il est le
messager , et de lui avoir fait partager , comme égal, l’honneur de ce
moment.</p>
<p>Je n’aime pas non plus, dans Ovide , que tous deux, préoccupés de leur
rang divin, parlent, en cette occasion, avec une impérieuse autorité:
l’etuére, ils défendirent.</p>
<p>Et est une particule conjonctive. Ce serait au contraire une particule
disjonctive, comme mais, ou un adverbe , tel que cependant qu’il
faudrait en cet endroit, où commence le récit des circonstances
nouvelles. Uel français et l’et latin ne signifie pas la même chose que
l’at oul’ast des latins.</p>
<p>V. 94. Voyaient l’ombre ta croissant tomber du haut des monts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers évidemment imité de celui ci de Virgile :</p>
<p>Majoresque cadunt altis de montibus umbrce.</p>
<p>V. g5. Les dieux sortent enfin et font sortir leurs hôtes.</p>
<p>De ce bourg, dit Jupin , je veux punir les fautes.</p>
<p>Mêmes mots, mêmes rimes absolument que ci-dessus. Négligence.</p>
<p>V. 97. Toi, Mercure , appelle les vapeurs.</p>
<p>V. 98. 0 gens durs! vous n’ouvrez vos logis, ni vos cœurs.</p>
<p>Il y a ici une faute ; mais elle est autorisée. Voici la règle.</p>
<p>Ainsi ils ne reprennent pas ce vers de J.-B. Rousseau : N’épargnons
contre lui mensonge ni parjure.</p>
<p>Troublent me paraît faible. Les vents rassemblés, avoués</p>
<p><pb/></p>
<p>Qud data porta ruunt, et terfas turbine perflant; Incubuere mari.</p>
<p>Leur prison s’ouvre, il s’élancent, leur souffle, leurs tourbillons
agitent la terre avec violence. Ils sont étendus sur la m ex.</p>
<p>Et qu’on ne dise pas que perflant ne signifie rien de plus que fiant.
Per dans ce verbe composé est augmentatif. L’impétuosité des vents est
bien marquée d’ailleurs par la rapidité de ces dactyles quit data porta
ruunt, et par l’énergie de ces mots turbine, ouragan, et terras, les
terres, au piuriel.</p>
<p>V. ioo. Nos deux époux suivaient, ne marchant qu’avec peine.</p>
<p>11 n’y a qu’un E muet dans le cours de ce vers, composé exprès de
consonnes lourdes.</p>
<p>V. 102. Moitié secours des dieux, moitié peur se hâtans.</p>
<p>V. io3. Sur un mont assez proche enfin ils arrivèrent.</p>
<p>V. io5. Des ministres du dieu les escadrons tlottalu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a beaucoup d’obscurité et non moins de mauvais goût dans ce vers.
On se demande ce que l’on doit entendre par les ministres du dieu. Il
faut du temps pour se répondre que cette périphrase signifie les autans
qui ont été appelés. Seconde question de même nature sur cette seconde
circonlocution : les escadrons flottans : termes si peu intelligibles
que, dans les dernières éditions de La Fontaine, on s’est cru obligé de
placer en bas cette note formelle: torrens causés par l’orage.</p>
<p>V. 108. Sans vestige du bourg, tout disparut sur l’heure.</p>
<p>Mersa palude • Ccetera prospiciunt, tanlum sua tecta manere.</p>
<p>Ils voient les eaux d’un lac couvrant au loin la plaine, leur maison
seule est debout.</p>
<p>V. 109. Les vieillards déploraient ces sévères destins.</p>
<p>f Si , dans ce vers, le sentiment est doux, l’expression ne l’est pas.
Elle est dure et siffiante. les. dé. raient.</p>
<p>ces. sé. ver. quatre E ouverts, deux E fermés.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. no. Les animaux périr! Car encor les humains, Tous avaient dû tomber
sous les célestes armes.</p>
<p>Baucis en répandit en secret quelques larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un littérateur de son côté blâmera les consonances en, pan, en, qui se
suivent dans le troisième vers.</p>
<p>V. 114. Changent leur frêle enduit aux marbres les plus durs.</p>
<p>V. 117 Tout brille en ce pourpris.</p>
<p>Jugez si toute solitude Qui nous sauve. de leurs vains bruits, N’est pas
l’asile et le pourpris De l’entière béatitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 12 2. Kn l’Olympe.</p>
<p>En devant un nom de lieu, dit plus que dans. En l’Olympe, c’est dans
l’intérieur, bien avant dans l’Olympe. Approfondissez le sens de
l’expression proverbiale en Paradis. En est correct devant un mot dont
l’article s’élide. ( Voyez là-dessus la note du vers 113 , sur :
changent leurs frêles enduits, etc. )</p>
<p>V. ia3. Vous comblez, dirent-ils, vos moindres créatures.</p>
<p>celui que , de son temps , une mode impertinente y avait attaché ; Ma
foi, si vous voulez Que je vous parle aussi très-vri f vous mq çQWble,</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 124. Aurions-nous bien le cœur et les mains assez pures Pour présider
ici sur les honneurs divins.</p>
<p>Il y a de l’indulgence dans cette épithète. Assurément leur :.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne parlent point de présider.</p>
<p>V. ia8. Hélas! dit Philémon, si votre main puissante Voulait favoriser
jusqu’au bout deux mortels j Ensemble nous mourrions en servant vos autels!</p>
<p>Je ne pleurerais point celle-ci ; ni ses yeux</p>
<p>Ne troubleraient non plus de leurs larmes ces lieux.</p>
<p>Si votre main puissante, etc.</p>
<p>Main va mal avec favoriser, et avec le genre de faveur qu’ils
sollicitent de Jupiter , celle de mourir ensemble. Ce bienfait est, si
je puis parler ainsi, de la compétence , non de sa main, mais de sa
bonté. Trop souvent ce mot de main est mis pour un autre chez les
poëtes. Trop souvent ce synonyme banal sert la mesure ou la rime aux
dépens de la justesse.</p>
<p>Voulait favoriser jusqu’au bout deux mortels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensemble nous mourrions en servant vos autels.</p>
<p>En. sem. en. vant. dans le même vers.</p>
<p>Je ne pleurerais point celle-ci.</p>
<p>Ni ses yeax Ne troubleraient non plus de leurs larmes ces lieux.</p>
<p>Malgré cet usage, quelques personnes pensent qu’il faudrait ici, pour
parler régulièrement, pas après troubleraient et devant non plus. Pour
moi il me semble que si l’on conserve ni et ne et non plus , et que l’on
ajoute pas, il y aura , pour ainsi dire, pléonasme de négatives. Cette
phrase ( surtout en prose) serait plus exacte, ainsi énoncée : et ses
yeux ne troubleraient pas non plus de leurs larmes ces’ lieux.</p>
<p>Une autre remarque, c’est que dans ce vers: ne troubleraient non plus de
leurs larmes ces lieux, le régime simple ces lieux est trop éloigné du
verbe troubleraient qui le régit, et que de leurs larmes, régime composé
du même verbe, en est trop près. Cette inversion est baroque. Cette
construction est pénible. Ce second hémistiche choque l’oreille.</p>
<p><pb/></p>
<p>serait mieux marquée. Rien n’empêche de croire que telle a été la
ponctuation voulue par La Fontaine.</p>
<p>A l’entour d’eux est un solécisme aujourd’hui. Dans le siècle passé,
alentour était préposition tant en prose qu’en vers.</p>
<p>Il init dans les suivantes : autour d’un caudebec, etc. Alentour. n’est
plus depuis long-temps qu’un adverbe, sans régime V. 140. Plein de
merveille.</p>
<p>V. 14. Un bourg était autour.</p>
<p>Autour est toujours préposition et a toujours un régime.</p>
<p>Autour d’eux, autour de ce lieu. Il faudrait ci-dessus autour et ici
alentour.</p>
<p>V. 143. Habitacles d’impies.</p>
<p>Suivant l’académie , habitacle ne se dit que dans quelques phrases de
l’Écriture, et dans le style soutenu : l’habitacle du Très-Haut, les
habitacles éternels , des habitacles magnifiques. Cela est de l’ancien
langage et ne se dit plus. J’avoue que j’en suis fâché. Ce terme, ne
fût-il appliqué qu’au ciel, serait un synonyme de plus aux mots ;
habitation , demeure, séjour , etc. Il est d’un son doux et plein.</p>
<p>On voit par l’usage qu’en fait La Fontaine , que l’on pouvait l’employer
en mauvaise part, dans le style familier , comme on l’employait en bonne
part dans le style noble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gresset est, je crois , le dernier chez qui l’on retrouve cette
expression , prise dans un sens de moquerie et de critique : Non loin de
lrmorjqlle plage , Il est une île, affreux rivage, Habitacle marécageux.</p>
<p>V. 144. Du céleste courroux tous furent les hosties.</p>
<p>V. 145. Il ne resta que nous d’un si triste débris.</p>
<p>Débris , suivant le dictionnaire critique de la langue française , ne
s’emploie guère tout seul et sans régime , surtout avec les pronoms. On
ne dit point : un débris, ce débris , son débris; on dit toujours le
débris de, les débris de ; ou sans régime , les débris au pluriel ,
plutôt que le débris au singulier. L’auteur ajoute : débris ne se dit
point des personnes.</p>
<p>Vit sur ses murs détruits Marius malheureux, Et ce? deux grands débris
se consolaient entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>On critiqua beaucoup cette pensée dans le temps , et Voltaire consulté
répondit : « Ce vers est extraordinaire, j’en con1,. » lliens, mais je
n’ai pas le cœur de le blâmer. Il V. 146. Vous en-verrez tantôt la suite
en nos lambris.</p>
<p>La césure force le lecteur de s’arrêter après tantôt et retarde trop par
conséquent l’énoncé du régime simple, qui ne saurait être trop rapproché
du verbe régissant. Que tantôt commence le vers, tout est concilié :
tantôt vous en verrez la suite en nos lambris. Impies. hosties. débris.
lambris.</p>
<p>Vj. peignit. consonnance répétée six fois en quatre vers et demi. Ce
n’est point respecter assez l’oreille, dont le jugement est fier , dit
Quintilien.</p>
<p>V. i 5o. Il veut lui tendre aussi les siens, et ne peut pas.</p>
<p>La suppression de la césure dans ce vers est un trait de goût et d’art,
qui peint la continuité des efforts de Philémon. Et ne peut pas en
exprime vivement l’inutilité.</p>
<p>V. 15t. Il veut parler, l’écorce a sa langue pressée.</p>
<p>Je ne puis mieux faire ici que de trascrire et de discuter ce passage de
d’Olivet. ( Remarques sur Kaciite. )</p>
<p>Quand sera le voile arraché Qui sur tout l’univers jette une nuit si
sombre?</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieu , dont les bontes de nos larmes touchées Ont aux vaines fureurs
les armes arrachées.</p>
<p>V. i 5a. L’un et l’autre se dit adieu de la pensée.</p>
<p>Je copie encore d’Olivet (Remarques sur Racine , rem. 60 ,</p>
<p><pb/></p>
<p>pag. 346), et j’adopte sa décision. « Quand nos verbes régisIl sent un
substantif qui n’a pas d’article, ils doivent être sui» vis
immédiatement de ce substantif , comme si l’un et l’auIl tre ne
composaient qu’un seul mot, avoir faim, donner » parole, rendre raison,
rendre compte, etc. Jamais ces verw bes , dis-je, ne souffrent la
transposition de leurs regimes : Il et l’on ne peut jamais rien mettre
entre le verbe et » le régime, si ce n’est un pronom : Donfiez-moi
parole , n ou une particule, ayez-en pitié; ou enfin un adverbe : »
donnez hardiment parole. Je ne sais même si entre ces Il sortes de
verbes et leur régime, la voix peut se reposer w autant que le demande
la césure. On en jugera par le » vers suivant de Racine (Britannicus,
acte IV, scène 1 , vers 104) : , Je TOUS ai demandé raison de tant
d’injures.</p>
<p>» Quel repos pratiquer entre demandé et raison ? »</p>
<p>Au reste , le poëte latin est manifestement supérieur au poëte français
, dans cette description..</p>
<p>Assurément la situation des deux époux, dans La Fontaine, est touchante
et bien peinte. Mais quelle cruauté, de ne leur point laisser le temps
et la faculté de s’adresser réciproquement les dernières protestations
de leur tendresse !</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 153. Le corps n’est tantôt plus que feuillage et que bois.</p>
<p>Entraîner signifie emmener avec violence et rapidité. Il suppose qu’il y
a résistance, répugnance du moins. Employez ce mot, si vous voulez, dans
la description de tant de métamorphoses involontaires, effrayantes et
subites; par exemple, de celles d’Aglaure, d’Actéon , d’Arachné, des
paysans de Latone, de Midas, de la familloentière de Térée , etc. Mais
Philémon et Baucis, qui quittent ensemble la vie humaine, ainsi qu’ils
l’ont demandé aux dieux, doivent finir par degrés insensibles,
doucement, mollement et comme l’on s’endort, dans l’état de santé :
contre votre intention, vous avez employé un terme impropre.</p>
<p>V. 157. On les va voir encor.</p>
<p>J’aimerais mieux pour l’oreille : on va les voir encor.</p>
<p>V. 159. Ils courbent sous le poids.</p>
<p>Selon l’Auteur du Dictionnaire critique, on dit plus ordinairement plier
que courber, oui en prose , mais en vers?</p>
<p>V. 162. Ah! si. mais autre part j’ai porté mes présens.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il abandonne rarement : ali ! sûrement ce n’était pas lui qui avait
tort.</p>
<p>V. 164. De fidèles témoins m’ayant conté la chose.</p>
<p>V. 168. Sous l’appui d’un grand nom.</p>
<p>» Sous n’est pas le mot propre, il serait mieux de mettre avec, mais
avec l’appui n’est point poétique.</p>
<p>V. 169. Consentez au los que j’en attends.</p>
<p>Il ne produit point un mauvais effet dans quelques vers lyriques de
Malherbe et de Racan ; au moins convenait-il de le maintenir dans nos
diverses espèces actuelles de poésie familière.</p>
<p>V. 171. Enchaînez ces démons, que sur nous ils n’attentent.</p>
<p>Ellipse. Je crois que les mots sous-entendus sont de peur ou de crainte;
la suppression de ces mots donne au second hémistich une sorte de
mouvement qu’il n’aurait pas sans cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 17a. Ennemis des héros.</p>
<p>V. 1^3. Je voudrais pouvoir dire en un style assez haut, Qu’ayant mille
vertus, vous n’avez nul défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut pas avec ne } d’ailleurs nulle finesse dans la pensée ; point de
tour heureux dans l’expression ; plût au ciel, après tout, que
l’adulation ne fût jamais ingénieuse!</p>
<p>V. 183. Peu de gens élevés, peu d’autres encor même.</p>
<p>Le sens peut se passer d’encor; la mesure du vers ne le peut pas, encor
étant de deux syllabes dont le poëte a besoin.</p>
<p>V. 184. Font voir par ces faveurs que Jupiter les aime.</p>
<p>Par ces faveurs ; ce substantif doit être, si je puis m’exprimer ainsi,
passif, dans le vers de La Fontaine : par ces faveurs ( qui leur sont
faites ); au lieu que la place où il est seul et sans mot ajouté le fait
paraître actif (ces faveurs qu’ils font).</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 186. Je l’ose, dans ces vers, soutenir devant tous.</p>
<p>Ce défi peu flatteur au fond, puisqu’il suppose des contradicteurs , a
quelque chose de fanfaron , et sent le don Quichotte.</p>
<p>V. i8g. On dit qu’elle et ses sœurs, par ordre d’Apollon, Transportent
dans Anet tout le sacré vallon.</p>
<p>Je le crois.</p>
<p>V. 193. Puissent-ils, etc.</p>
<p>L’édition de Coste porte pussent-ils qui choque et d’ailleurs n’est pas
usité ; dans le livre intitulé : Ouvrage des sieurs de Maucroixet de La
Fontaine, dont La Fontaine lui-même fut l’éditeur , on lit :
puissent-ils ; c’est le vrai mot.</p>
<p>V. 194. Comme on vit autrefois Philémon et Baucis.</p>
<p>Ellipse. Les mots sous - entendus sont en grand nombre, mais le lecteur
les devine aisément : devenus arbres, élever tout d’un coup leurs
sourcils. La Fontaine en finissant rentre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FILLES DE MINÉE.</p>
<p>( FABLE 2G. )</p>
<p>AVANT-PROPOS. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les divers sujets que traite La Fontaine dans cette seule et même fable
se trouvent chez Ovide dans plusieurs métamorphoses.</p>
<p>’1</p>
<p><pb/></p>
<p>PYRAMUS ET THISBE.</p>
<p>Metam., l. 4, fabula x et i.</p>
<p>AT non Alcitlioe Minyeias orgia censet Accipienda dei: sed adhuc
temeraria Bacchum Progeniem negat esse Jovis : sociasque sorores
Impietatis habet. Festum celebrare sacerdos, Immunes operum dominas ,
famulasque suorum, 5 Pectora pelle tegi, crinales solvere vluas, Serta
comis, manibus froudentes sumere thyrsos,</p>
<p>Jusserat : et sævam laesi fore numinis iram Vaticinatus erat. Parent
matresque nurusque; Tclasque , calathosque, infectaque pensa reponunt :
IO Thuraque dant : Bacchumque vocant, Bromiumque,Lyaeumque Ignigenamque,
satumque iterum, solumque bimatrem.</p>
<p>Additur his Nyseus, indetonsusque Thyoneus, Et cum Lenaeo genialis
consitor uvae, Nycteliusqye, Eleleusque parens, et lacchus, et Evan : 15
Et quæ prætcrea per Grajas plurima gentes Nomina , Liber, habes. Tibi
enim inconsumta juventas ; Tu puer aeternus , tu formosissimus alto
Conspiceris coelo : tibi, cum sine cornibus adstas, Virgineum caput est
: Oriens tibi victus , ad usque 30 Decolor extremo quâ cingitur India
Gange.</p>
<p>Penthea tu veoerande, bipenniferumque Lycurgum</p>
<p><pb/></p>
<p>P Y RAME ET THISBÉ.</p>
<p>Les mères et leurs brus obéissent : toiles, fuseaux, ouvrages
imparfaits; tout est abandonné; l’encens fume. Elle invoquent Bacchus
sous les noms de Bromiùs, de Lyceus, de seul fils de deux mères, né
parmi les feux, né une seconde fois ; on l’appelle encore Nisée, Thyonée
chevelu, planteur de la vigne joyeuse , inventeur du pressoir ,
Nyctilien , père Elelée, lacchus, Évan ; tu entendis , dieu, ami de la
liberté, les titres multipliés que te prodiguent les peuples de la
Grèce. Tu entendis cet bymne : « Oui, ton printemps n’a point de terme ;
tu es le jeune homme éternel , tu es le plus beau des habitans du haut
Olympe, et lorsque tu te montres le front dépouillé de cornes, ta tête
est celle d’une jeune fille j l’Orient t’est soumj,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sacrilegos mactas : Tyrrhenaque mittis in aequor Corpora , tu bijugum
pictus insignia frenis Colla premis lyncum : Bacchæ Satyrique sequuntur
: 25 Quique senex ferulâ titubantes ebrius artas Sustinet; et pando non
fortiter baeret asello.</p>
<p>Dicta probant ; primamque jubent narrare sorores.</p>
<p>IlIa, quid e multis referat ( nam plurima norat ) Cogilat; et dubia est
de te Babylonia narret Derceti, quam versa squamis velantibus artus 45
Stagna Palaestini credunt celebrasse figura : An magis ut sumtis illius
Filia pennis Extremos altis iri turribus egerit annos : Nais an ut cantn
, nimiumque potentibus herbis, Verterit in tacitos juvenilia corpora
pisces; 58 Donee idem passa. est : an , quae poma alba ferebat, Ut nunc
nigra ferat contactu sanguinis arbor.</p>
<p>Hær. placet : banc , tjuoniam vulgaris fabula non est, Talibus orsa
modis, lana sua fila sequente-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pyramus et Thisbe, juvenum pulcherrimus alter, 55 Altera, quas Oriens
habuit, prælata puellis, Contiguas tenuere domos : ubi dicitur altam
Coctilibus muris cinxisse Semiramis urbem.</p>
<p>Notitiam , primosque grad.us vicini a fecit.</p>
<p>Tempore crevit amor. Tædæ quoque jure coissent; 60 Sed vetuere patres,
quod non potuere vetare.</p>
<p>Ex æquo captis ardebant nientibus ambo.</p>
<p>Conscius omnis abest. Nutu signisque loquuntur.</p>
<p>Quoque magnis tegitur, tectus magis æstuat ignis.</p>
<p>Fissus erat tenui rima , quam duxerat olim, 65 Cum ficret, paries domui
communis utrique.</p>
<p>Id.vítíum nulli per secula longa notatum, (Quid non sentit amor?) primi
sensistis amantes , Et voci fecistis iter : tutæque per iIIud Murjmure
blanditiæ minimo transire solebant. 7a Sæpe, ut constiterant, lrinc
Tbisbe , Pyramus illìnc ,</p>
<p>Inque vicem fuerat captatus anhelitus oris; Invide, dicebant; paries,
quid emantibus obstas?</p>
<p>Quantum erat, ut sineres, nos toto corpore jungi !</p>
<p>Aut hoc si nimium, vel ad oscula danda pateres ! 75 Nec sumus ingrati.
Tibi nos debere fatemur, Quod datus est verbis ad arnicas transitus aures*.</p>
<p>Talia diversa nequicquam sede loçuti; Sub noctem dixere Vale : partique
dedere Oscula qusque suae, non pervenientia contrà. 80 Postera nocturuos
Aurora removerat ignes, Solque pruinosas radiis. siccaverat herbas : Ad
solitum coiere locum. Turn murmure parvo j Multa prius questi ,
statuunt, ut nocte silenti j Fallere custodes, foribusque excedere
tentent: 85 Cumque domo exierint, urbis quoque claustra relinquant;</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Neve sit errandum lato spatiantibus arvo, Conveniant ad busta Nini :
lateantque sub umbrâ Arboris. Arbor ibi, niveis uberrima pomis, Ardua
morus , erat, gelido contermina fonti. 90 Pacta placent: et lux, tarde
decedere visa, Praecipitatur aquis, et aquis nox surgit ab îsdem.</p>
<p>Callida per tenebras, versato cardine, Thisbe Egreditur, fallitque suos
: adopertaque vultum Pervenit ad tumulum ; dictaque sub arbore sedit. 95
Audacem faciebat amor. Venit ecce recenti Cæde lesena bourn spumantes
oblita rictus, Depositura sitim vicini fontis in unda.</p>
<p>Quam procul ad lunae radios Babylonia Thisbe Vidit: et obscurum trepido
pede fugit in antrum : 10a Dumque fugit, tergo velamina lapsa relinquit.</p>
<p>Nostra nocens anima est. Ego te , miseranda, peremi, 110 In loca plena
mctus qui jussi nocte venires; Nec prior hue veni. Nostrum divellite
corpus, Et scelerata fero consumite viscera morsiji, O quicumque sub hac
habitatis rupe, leones.</p>
<p>Sed timidi est optare necem. Velamina Thisbes 115 Tollit, et ad pactae
secum fert arboris umbram.</p>
<p>Utque dedit notæ lacrimas, dedit oscula , vosa : Accipe nunc , inquit,
nostri quoque sanguinis haustus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoque erat accinctus, demittit in ilia ferrum.</p>
<p>Nec mora; ferventi moriens e vulnere traxit. 120 Ut jacuit resupinus
humi , cruor emicat alte j Non aliter, quam cùm vitiato fistula plumbo
Scinditur, et tenui stridente foramine longas Ejaculatur aquas , atque
ictibus aera rumpit.</p>
<p>Arborei fuetus adspergine csedis in atram 125 Vertuntur faciem :
madefactaque sanguine radix Puniceo tingit pendentia mora colore.</p>
<p>Ecce , metu nondum posito , ne fallat amantem , 111a redit : juvenemque
oculis, animoque requirit : Quantaque vitarit narrare pericula gestit.
130 Utque locum, et versam cognovit in arbore formam; ( Sic facit
incertam pomi color ) baeret, an liaec sit.</p>
<p>Dum dubitat, tremebunda videt pulsare cruentum Membra solum, retroque
pedem tulit; oraque buxo</p>
<p>Pallidiora gerens , exhorruit, aequoris instar, 135 Quod fremit, exigua
cum summum stringitur aura.</p>
<p>Sed postquam remorata suos cognovit amores , Percutit indignos claro
plangore lacertos : Et laniata comas , amplexaque corpus amatum ,
Vulnera suppkvit lacrimis, fletumque cruori 140 Miscuit : et gelidis in
vultibus oscula figens Pyrame , clamavit, quis te milii casus ademit?</p>
<p>Pyrame , responde. Tua te carissima Thisbe Nominat. Exaudi, vultusque
attolle jacentes.</p>
<p>Ad nomen Thisbes oculos , jam morte gravatos, 145 Pyramus erexit,
visaque recondidit ilia.</p>
<p>Quæ postquam vestemque suam cognovit, et ense Vidit ebur vacuum : Tua te
manus, inquit, amorque Perdidit, infelix. Est et milii fortis in unum
Hoc manus : est et amor : dabit hic in vulnera vires. 150</p>
<p><pb/></p>
<p>n antre obscur ; mais, dans sa fuite , le voile se détache et ( tombe
derrière elle. Cependant l’animal cruel dont l’eau jI qu’il a bue
abondamment a calmé la soif, retourne dans J la forêt, trouve par hasard
le tissu légçr que Thisbé a x perdu, et sa dent ensanglantéele déchire.</p>
<p>Sorti plus tard, Pyrame aperçoit les traces du monstre o empreintes dans
la poussière : la pâleur couvre son visage ; r mais lorsqu’il reconnaît
aussi le voile de Thisbé souillé 3 de sang : « Une même nuit,
s’écrie-t-il, fera périr deux r amans, dont l’un méritait de long jours.
J’ai commis un 1 crime , fille infortunée : c’est moi qui t’ai ôté la
vie , moi 1 qui ai voulu que tu vinsses seule, la nuit, dans ces lieu 1
pleins de terreur. 0 lions ! moi qui ne suis pas arrivé le 1 premier,
déchirez mon corps ; couvrez d’affreuses mori sures mon coupable cœur,
vous tous, ô lions , qui habitez i .^pus cette roche. Mais quoi ! le
lâche seul désire qu’on le ; tue. » A ces mots il relève ce voile , il
l’emporte, et va le</p>
<p>Les fruits de l’arbre se noircissent arrosés de ce sang; les racines ,
qui en sont humectées, peignent d’un rouge pourpré la mûre suspendue aux
branches.</p>
<p>Bientôt Thisbé, dont la frayeur dure encore , et qui ne veut point ê(rc
cause que son amant se trompe , revient,</p>
<p><pb/></p>
<p>Persequar exstinctum : lethique miserrima dicar Causa , comesque tui :
quique a me morte revelli Heu sola poteras, poteris nee morte revelli.</p>
<p>His tamen amborum verbis estote rogati , O multum miseri , meus
iiliusque, parentes, 155 Ut, quos certus amor, quos bora novissima
junxit, Componi tumuro non invideatis eodem.</p>
<p>At tu , quæ ramis arbor miserabile corpus Nunc tegis unius, mox es
teclura duorum 5 Signa tene caedis : pullosque, et luclibus aptos 160
Semper habe footus, gemini monnmenta cruoris.</p>
<p>Dixit: et aptato pectus mucrone sub imum Incubuit ferro, quod adbuc à
cæde tepphat.</p>
<p>Vota tamen tetigere deos, tetigere parentes : Nam color in porno est,
ubi perrnaturuit, ater : i65 - Qilodque rogis superest, una requiescit
in urnà.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul et déplorable corps , mûrier funeste, tu vas bientôt</p>
<p>en couvrir deux i conserve des marques de notre mort</p>
<p><pb/></p>
<p>sanglante, porte toujours des fruits noirâtres, témoigriâgel de deuil,
monumens d’un double homicide.» Elle dit, et, ayant appuyé la pointe de
l’épée contre sa poitrine , elle se précipite sur le fer encore tiède.
Cependant son vœu toucha le ciel ; il touch a leurs parens. Le fruit de
l’arbre , lorsqu’il fut mûr, devint noir ; et ce qui reste après le
bûcher, leurs cendres et leurs os, reposèrent dans la même urne.</p>
<p>(1) Théocrite, id. 16, lOt. rappelle cet Étéocle qui le premier sacrifia
aux Grâces dans la Minyfcnne Orchomène. Voy. le schol., v. 104 et io5.
Hérodote, 1, 146i Larcher au mot Minyens et Orchomène.</p>
<p><pb/></p>
<p>fi</p>
<p><pb/></p>
<p>Ad nomen Thisbes oculos jam morte gravatos Pyramus ererit, visd que
recondidit illd.</p>
<p>a Au nom de Thisbé, Pyrame ouvre ses yeux appesantis par la mort : il la
voit et les referme. » i</p>
<p>Quelle touchante, quelle effrayante précision dans le récit de cette
mort désespérée , douloureuse , muette l Et remarquez combien la
situation de Pyrame est plus déchirante que celle de Didon, qui du moins
n’a pas Énée sous les yeux. Hélas! Pyrame voit Thisbé, elle respire,
elle vit , et il meurt.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>.a.al • f</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CEPIIALUS ET PROCRIS.</p>
<p>Ovid. Metam. , liv. 7, fab. 27, sq. , ed. Burm.</p>
<p>QujE peut (PllOCUS), ille ( Ceplzalus) refert.</p>
<p>Procris erat ; si fortè magis pervenit ad aures Orithyia tuas , magnse
soror Orithyiae : Si faciem moresque velis conferre duarum, Dignior ista
rapi. Pater hanc mihi junxit Erectheus : 5 Hanc mihi junxit Amor. Felix
dicebar, eramque.</p>
<p>Non ita Diis visum est: at nunc quoque forsitan essem.</p>
<p>Alter agebatur post sacra jugalia mensis ,</p>
<p>Cum me, cornigeris tendentem retia cervis, "Verlice de summo semper
florentis Hymetti io Lutea mane videt pulsis Aurqfa tenebris *,
Invitumque rapit. Liceat mihi vera referre, Pa ce Deae ; qupd sit roseo
spectabilis ore, Quod teneat lucis , leneat confinia noctis, Nectareis
quod alatur aquis ; ego Procrin amabam : i5 Pectore Procris erat,
Procris mihi semper in ore.</p>
<p>Sacra tori, coïtusque novos ? tlialamosque recentes ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CEPHALE ET PROCRIS.</p>
<p>CÉPHALE répond en ces termes aux questions de Phocus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Primaque deserti referebam foedera lecti.</p>
<p>ftJota dea est : et, siste tuas , ingrate, quereIas; Procrin babe,
dixit: Quod si mea provida mens est, 20 Non habuisse voles ; meque illi
irata remisit.</p>
<p>Dum redeo, mecumque dese memorata relracto, Esse metus coepit, ne jura
jugalia conjux Non bene servasset: Faciesque aetasque jubebant Credere
adulterium 5 prohibebant credere mores. 25 Sed tamen abfueram; sed et
lisec erat, unde redibam , Criminis exemplum : sed cuncta timemus amantes.</p>
<p>Quserere quod doleam statuo , donisque pudicam Sollicitare fidem. Favet
huic Aurora timori : Immutatque meam , videor sensisse , Cguram , 3o
Palladias ineo non cognoscendus Athenas, Ingrediorque domum : culpa
domus ipsa carebat, Castaque signa dabat, domino que crat anxia rapto.</p>
<p>"Vix aditus , per mille dolos , ad Erechtliida factus.</p>
<p>Ut vidi, obstupui : meditataque pene reliqui 35 Tenlamenta fide : male
me, quin vera faterer , Continui ; male quin , ut opportuit , oscula
rerrem.</p>
<p>Quid refernm , quotios tentamina noslra pudici Repulei ini mores ?
quoties , ego, dixorit, uni Servor , ubicumque est : uni mea gaudia servo ?</p>
<p>Cui non ista fide satis experientia sano 45 Magna foret ? non sum
contentus ; et in mea pugno "Vulnera ; dum census dare me promilto
loquendo , Muneraque augendo tandem dubitare coëgi.</p>
<p>Exclamo : Mala pectora detego , fictus adulter</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me rappelle en chemin le discours de la déesse ; et la crainte que
Procris n’ait pas bien observé la foi jurée, s’empare de mon âme : ses
attraits, son âge, rendaient un adultère vraisemblable ; ses moeurs
pudiques détruisaient ce soupçon : mais quoi ! j’avais été absent, et
celle que je quittais fournissait elle-même un exemple d’infidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Verus eram conjux : me , perfida, teste teneris. 5q</p>
<p>Ilia nihil : tacito lantummodo victa pudore Insidiosa malo cum conjuge
limina fugit: Offensaque mei genus omne perosa virorum Montibus eriabat
, studiis operata Dianae , Turn milii deserlo violentior ignis ad ossa
55 Pervenit : orabam vpoiam , et peccasse fatebar, Et potuisse datis
simili succumbere culpse Me quoque munerihus , si m unci a tanla darentur.</p>
<p>Hoc mihi confesso læsum prius-ulta pudorem, Rcdditur , et dulces concord
iter exigit annos. 6q Dat simul et jaculum , manibus quod cernis habere.
(i) Sole fere radiis fcriente cacumina primis , Venalum in sylvas
juveniliter ire solebam : Nec mecum famuli, nec equì , nec naribus acres
Ire canes , nec lilJa sequi nodosa solebant. 65 y Tutus eram jaculo :
sed cùm satiata ferinae Dextera caedis erat, repeteba m frigus et umbram
, Et , quæ de gelidis exibat vallibus, anram.</p>
<p>Aura petcbatur medio mihi l«nis in seslu ; Auram exspectabam :
requieserat ilia lahori. ja Aura , ( recordor enim) venias , cantare
solebam : Meque juves , intresque sinus , gratissima , nostros : Utque
fRcis, relevare velis, qui bus urimur, sestus.</p>
<p>Forsitan addideram ( sic me raca fata trahebant) Blanditias plures : et
, tu mihi magna vùluptas, 75 Dicere sum solitus : tu me rcficisque
fovesque : Tu facis, ut silvas, ut amem loca sola , meoque</p>
<p>(I) Ed. dt FouUnellc. — Quo I (cernis) habemus. Bqrm</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être, entraîné paymon destin, aurai-je ajouté quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>Sp iritus iste tuus semper capiatur ab ore.</p>
<p>Vocibus ambiguis deceptam praebuit aurem Nescio quis , nomenque auraetam
sæpe vocatum 80 Esse putat Nymphae , Nympham milll credit amari.</p>
<p>Criminis extemplo ficti temeraiius index Procrin adit : linguaque refert
audita susurra.</p>
<p>Credula res amor est, subito collapsa dojore , Ut mihi uarratur, oecidit
: longoque refecta 85 Tempore , se miseram , se fati dixitiniqui : Deque
fide questa est : etcrimine concita vano , Quod nihil est, mctuit;
metuit sine corpore nomen : Et dolet iufelix veluti do pclliee vera.</p>
<p>Ssepe tamen dubitat; metuitque miserrima falli: 90 Indicioque fidem
negat ; et, nisi viderit ipsa , Damnatura sui non est delicta mariti.</p>
<p>Postera depulerant Auroras lumina noctem ;.</p>
<p>Egredior , silvasque peto r victorque per herbas , Aura , veni , dixi ,
uostroque medere labori. 95 Et subito gemitus inter mea verba vilebar
Nescio quos audisse. Venitamen , optima , dixi.</p>
<p>Fronde levem rursus stropituin facienteeadura , Sum ratus esse feram :
telumque volatile misi.</p>
<p>Procris erat : medioque tenens in ppclore vulnus , 100 Hei mihi !
conclamat : vox est ubi cognila fidae Conjugis , ad vocem praeceps
amensque euenrd.</p>
<p>Semianilllem, et sparsns foedantem sauguine vestes , Et sua ’( me
miserum ! ) de vulnere dona trahentem Invenio : corpus que Oleo mihi
carius ulnis io5 Mollibus attollo , scissaque a pectore veste Vulnera
sæva ligo : conorque inhibere cruorem : :Neu me morte sua sceleratum
deserat , oro.</p>
<p>Yiiibus illa carens, et jam moribimda, coegit</p>
<p><pb/></p>
<p>«N iens cependant, ma chère, » m’écriai-je encore; et le fré-</p>
<p>missement des feuilles tombantes ayant frappé mon oreille une seconde
fois, je me persuade qu’une bète féroce est là; je lance mon rapide
javelot ; c’était Procris. « Ah! malheureuse, » s’écria-t-elle en
portant la main sur une blessure qu’elle avait reçue au milieu du cœur.
Aussitôt que iQ</p>
<p><pb/></p>
<p>Hæc se pauca loqui: per nostri foedera lecti, 110 Perque deos supplex
oro , superosque , meosque ; Per si quid merui de te bene; perque
manentem Nunc quoque , cum pereo; causam mihi mortis, amorem Ne thalamis
auram patiare innubere nostris.</p>
<p>Dixit : et errorem tum denique nominis esse Ii5 Et sensi, et docui , sed
quid docuisse juvabat?</p>
<p>LaLítur; et parvæ fugiunt cum sanguine vires.</p>
<p>Dumque aliquid spectare potest , me spectat et in me Infclicem animam ,
nostroque exlialat in ore.</p>
<p>Sed vultu meliore mori secura videtur. 1 w</p>
<p>.j</p>
<p>V. 4. Si faciem moresque IleUs conferre duarum, Digntor ista rapi, etc.</p>
<p>V. 14. QI/ad teneal ILlcis, teneat ennfinia noctis.</p>
<p>La déesse qui termine la nuit, et commence le jour.</p>
<p>La déesse qtii terruine la ntl i t, et corainence le j otir.</p>
<p>Littéralement le texte dit : qui tient les confins du jour</p>
<p><pb/></p>
<p>V. a3. Esse melus coepit ne jui-a jugalia conjux Non bene servasset.</p>
<p>La crainte que Procris n’eût pas bien conservé la foi conjugale s’empara
de mon âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 27. Cuncta timemus amantes.</p>
<p>Nous craignons tout, &lt;{uai*d nous aimons.</p>
<p>V. 46. In mea vulnera pugno.</p>
<p>Je combats pour me blesser moi même.</p>
<p>V. 48. Tandem dubitare coegi.</p>
<p>On a droit de reprocher au poëte, d’avoir représenté Procris comme
capable d’une faiblesse déshonorante, et sur le point de trahir des
sermens sacrés. Dès lors elle intéresse moins, et l’effet que pouvait
produire sa mort tragique en est atténué d’autant. Innocente et
parfaitement pure, on la plaindrait bien davantage. Céphale, ravi par
l’Aurore, est, pour ainsi dire, forcément infidèle ; aussi lui est-on
plus favorable.</p>
<p>V. 56. Orabam veniam et pcccâase fatebar, Et poluisse datis. succumbere
culpœ Muneribus Je demandais mon pardon, j’avouais ma faute. J’avouai.</p>
<p>Cépliale qui va chercher si loin son épouse coupable,</p>
<p><pb/></p>
<p>Inventez des ressorts qui puissent m’attacher.</p>
<p>J’ajoute que Procris, dans sa fuite et dans cette réconciliation , me
parait plus vaine qu’éprisè et repentante.</p>
<p>V. 104. Et sua. de vulnere dona trahentem.</p>
<p>Elle retire ses dons de sa blessqre, pour elle retire de sa blessure le
javelot qu’elle m’a donné.</p>
<p>Il faut avouer que le tour énigmatique et la futile antithèse employés
ici, conviennent bien peu dans une occa- &gt; sion pareille, où il ne
fallait, pour toucher, qu’être clair.</p>
<p>——"* ♦</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FILLES DE iINEEI</p>
<p>PAR LA FONTAINE.</p>
<p>- (FABLE 29. )</p>
<p>JE chante dans mes vers les filles de Minée, Troupe aux arts de Pallas
dès l’enfance adonnée , Et de qui le travail fit entrer en courroux</p>
<p>Tout dieu veut aux humains se faire reconnaître. 5 On ne voit point les
champs répondre aux soins du maître ; Si dans les jours sacrés, autour
de ses guérets, Il ne marche en triomphe en l’honneur de Cérès.</p>
<p>La Grèce était en jeux pour le fils de Sémèle.</p>
<p>Seules on vit trois sœurs condamner ce saint zèle. 10 Alcithoé, l’aînée,
ayant pris ses fuseaux, Dit aux autres ": Quoi donc ? toujours des dieux
nouveaux!</p>
<p>L’Olympe ne peut plus contenir tant de têtes, Ni l’an fournir des jours
assez pour tant de fêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Affaiblir les plus sains, enlaidir les plus belles?</p>
<p>Souvent mener au Styx par de tristes chemins ?</p>
<p>Et nous irons chômer la peste des humains ? 20 Pour moi, j’ai résolu de
poursuivre ma tâche.</p>
<p>Se donne ce jour-ci qui voudra du relâche, Ces mains n’en prendront
point. Je suis encor d’avis Que nous rendions le temps moins long par
des récits.</p>
<p>Récitons-nous les maux que ses biens nous attirent.</p>
<p>Alcithoé se tut, et ses sœurs applaudirent.</p>
<p>Après quelques momens, haussant un peu la voix 35</p>
<p>Dans Thèbes, reprit-elle , on conte qu’autrefois Deux jeunes cœurs
s’aimaient d’une égale tendresse : Pyrame, c’est l’amant, eut Thisbé
pour maîtresse.</p>
<p>Jamais couple ne fut si bien assorti qu’eux : L’un bien fait, l’autre
belle , agréables tous deux, 40 Tous deux dignes de plaire, ils
s’aimèrent sans peine; D’autant plutôt épris qu’une invincible haine
Divisant leurs parens , ces deux amans unit, Et concourut aux traits
dont l’Amour se servit.</p>
<p>Le cours en commença par des je.ux innoçens^</p>
<p><pb/></p>
<p>La défense est un charme : on dit qu’elle assaisonne Les plaisirs , et
surtout ceux que l’amour nous donne.</p>
<p>Un vieux mur entr’ouvert séparait leurs maisons , Le temps avait miné
ses antiques cloisons : 60 Là, souvent de leurs maux ils déploraient la
cause ; Les paroles passaient, mais c’était peu de chose.</p>
<p>Se plaignant d’un tel sort, Pyrame dit un jour : Chère Thisbé , le ciel
veut qu’on s’aide en amour.</p>
<p>De crainte de vains bruits , faut-il que je languisse?</p>
<p>Ordonnez, j’y consens; tout me semblera doux ; 75 Je vous aime, Thisbé,
moins pour moi que pour vous.</p>
<p>J’en pourrais dire autant, lui repartit l’amante; Votre amour étant pure
encor que véhémente, Je vous suivrai partout : notre commun repos Me
doit mettre au-dessus de tous les vains propos, 80</p>
<p><pb/></p>
<p>Suppléez au peu d’art que le ciel mit en moi : Vous-mêmes peignez-vous
cet amant hors de soi.</p>
<p>Demain , dit-il, il faut sortir avant l’aurore ; N’attendez point les
traits que son char fait éclore : go Trouvez-vous aux degrés du terme de
Cérès : Là, nous nous attendrons , le ri vage est tout près ; Une barque
est au bord, les rameurs , le vent même , Tout, pour notre départ,
montre une hâte extrême ; L’augure en est heureux , notre sort va
changer 5 95 Et les dieux sont pour nous, si je sais bien juger.</p>
<p>Heureux mur! tu devais servir mieux leur désir; Ils n’obtinrent de toi
qu’une ombre de plaisir. 100 Le lendemain Thisbé sort et prévient Pyrame
; L’impatience, hélas, maîtresse de son âme , La fait arriver seule et
sans guide aux degrés ; L’ombre et le jour luttaient dans les champs
azurés.</p>
<p>Une lionne vint, monstre imprimant la crainte 105 D’un carnage récent sa
gueule est toute teinte.</p>
<p>Thisbé fuit; et son voile emporté par les airs, Source d’un sort cruel ,
tombe dans ces déserts.</p>
<p>La lionne le voit, le souille , le déchire; Et l’ayant teint de sang,
aux forêts se retire. 110 Thisbé s’était cachée en un buisson épais.</p>
<p>Pyrame arrive et voit ces vestiges tout frais.</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>0 dieux! que devient-il ? Un froid court dans ses veines : Il aperçoit
le voile étendu dans ces plaines : Il le lève : et le sang, joint aux
traces des pas , 115 L’empêche de douter d’un funeste trépas.</p>
<p>Thisbé, s’écria-t-il, Thisbé, je t’ai perdue!</p>
<p>Te voilà, par ma faute, aux enfers descendue!</p>
<p>Jouis au moins du sang que je te vais offrir.</p>
<p>Il dit, et d’un poignard coupe aussitôt sa trame. 125 Thisbé vient :
Thisbé voit tomber son cher Pyrame.</p>
<p>Il voudrait lui parler, sa langue est retenue : Il témoigne mourir
content de l’avoir vue.</p>
<p>Thisbé prend le poignard ; et découvrant son sein, 135 Je n’accuserai
point, dit-elle , ton dessein , .:.</p>
<p>Bien moins encor l’erreur de ton âme alarmée ; Ce serait t’accuser de
m’avoir trop aimée.</p>
<p>Je ne t’aime pas moins : tu vas voir que mon cœur N’a non plus que le
tien mérité son malheur. 140 Cher amant, reçois donc ce triste sacrifice.</p>
<p>Sa main et le poignard font alors leur office : Elle tombe, et tombant,
range ses vêtemens, Dernier trait de pudeur, même aux derniers momens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette histoire attendrit les filles de Minée : L’une accusait l’amant,
Fautre la destiÜée; 150 Et toutes, d’une voix, conclurent que nos coeuts
De cette passion devraient être vainqueurs.</p>
<p>Elle meurt quelquefois avant qu’être contente : wL’est-elle? elle
devient aussitôt languissante. Sans l’hymen on n’en doit recueillir
aucun fruit, i55 Et cependant l’hymen est ce qui la détruit.</p>
<p>Il y joint, dit Climène, une âpre jalousie, Poison le plus cruel dont
l’âme soit saisie.</p>
<p>Je n’en veux pour témoin que l’erreur de Procris.</p>
<p>Alcithoé ma sœur attachant vos esprits , 160 Des tragiques amours vous a
conté l’élite ; Cellefc que je vais dire ont aussi leur mérite.</p>
<p>Peu s’en faut que Phébus ne partage le jour ; A ses rayons perçans
opposons quelques voijes : 165 Voyons combien nos mains ont avancé nos
toiles.</p>
<p>Je veux que sur la mienne, avant que d’être au soir, Un progrès tout
nouveau se fasse apercevoir : Cependant donnez-moi quelque heure de
silence , Ne vous rebutez point de mon peu d’éloquence, 170 Souffrez-en
les défauts ; et songoz seulement Au fruit qu’on peut tirer de cet
événementi</p>
<p>Céphale aimait Procris ; il était aimé d’elle : Chacun se proposait leur
hymen pour modèle; Ce qu’amour fait sentir de piquant et de doux, 175</p>
<p><pb/></p>
<p>Comblait abondamment les vœux de ces époux.</p>
<p>Ils ne s’aimaient que trop : leurs soins et leur tendresse</p>
<p>Approchaient des transports d’amant et de maîtresse.</p>
<p>Nos belles cacheraient un pareil sentiment : Chez les divinités on en
use autrement.</p>
<p>La déesse enleva ce héros si fidèle : De modérer ses feux il pria
rirnmortelle. J go Elle le fit : l’amour devint simple amitié :
Retournez , dit l’Aurore , avec votre moitié;</p>
<p>Je ne troublerai plus votre ardeur ni la sienne : Recevez seulement ces
marques de la mienne.</p>
<p>( C’était un javelot toujours sûr de ses coups. ) K)f&gt; Un jour cette
Procris, qui ne vit que pour vous , Fera le désespoir de votre âme
charmée , Et vous aurez regret de l’avoir tant aimée.</p>
<p>Tout oracle est douteux, et porte un double sens ; Celui-ci mit d’abord
notre époux en suspens : 20o J’aurai regret aux vœux que j’ai formés
pour elle !</p>
<p>Et comment ? n’est-ce point qu’elle m’est infidèle?</p>
<p>Ah ! finissent mes jours plutôt que de le voir!</p>
<p>Éprouvons toutefois ce que peut son devoir.</p>
<p>Des mages aussitôt consultant la science, 205 D’un feint adolescent il
prend la ressemblance, S’en va trouver Procris, élève jusqu’aux cieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Doux vents, s’écriait-il, prêtez-moi des soupirs ; 20 Venez, légers
démons, par qui nos champs fleurissent.</p>
<p>Aure, failles venir : je sais qu’ils t’obéissent; Ton emploi dans ses
lieux est de tout ranimer.</p>
<p>Maint voisin charitable entretient ses ennuis : Je ne le puis plus voir,
dit-elle , que les nuits; II aime donc cette Aure, et me quitte pour elle ?</p>
<p>Dans tous les environs le nom d’ Aure résonne.</p>
<p>Profitez d’un avis qu’en passant on vous donne : L’intérêt qu’on y
prend-est de vous obliger. 235 Elle en profite ! hélas! et ne fait qu’y
songer.</p>
<p>Les amans sont toujours de légère croyance; S’ils pouvaient conserver un
rayon de prudence , ( Je demande un grand point, la prudence en amour ! )</p>
<p><pb/></p>
<p>V iens me voir, disait-il, chère déesse , accours : Je n’en puis plus ,
je meurs, fais que par ton secours La peine que je sens se trouve soulagée.</p>
<p>L’épouse se prétend par ces mots outragée : 25o, Elle croit y trouver,
non le sens qu’ils cachaient, Mais celui seulement que ses soupçons
cherchaient.</p>
<p>0 triste jalousie ! ô passion amère t Fille d’un fol amour, que l’erreur
a pour mèré !</p>
<p>Ce qu’on voit par tes yeux cause assez Wembarras, 255 Sans voir ençor
par eux ce que l’on ne voit pas.</p>
<p>Procris s’était cachée en la même retraite Qu’un faon de biche avait
pour demeure secrète : Il en sort; et le bruit trompe aussitôt l’époux.</p>
<p>Céphale prend le dard , toujours sûr de ses coups , 26.Q Le lance en cet
endroit, et perce sa jalouse : Malheureux assassin d’une si chère épouse !</p>
<p>Un cri lui fait d’abord soupçonner quelque erreur; Il accourt, voit sa
faute ; et, tout plein de fureur, Du même javelot il veut s’ôter la vie.
265, L’Aurore et les Destins arrêtent cette envie.</p>
<p>Cet office lui fut plus cruel qu’indulgent.</p>
<p>L’infortuné mari, sans cesse s’affligeant, Eût accru par ses pleurs le
nombre des fontaines , Si la déesse enfin, pour terminer ses peines, 270
N’eût obtenu du Sort que l’on tranchât ses jours :</p>
<p><pb/></p>
<p>Triste fin d’un hymen bien divers en son cours ! *</p>
<p>Fuyons ce nœud , mes sœurs , je ne puis trop le dire.</p>
<p>Jugez par le meilleur quel peut être le pire.</p>
<p>S’il ne nous est permis d’aimer que sous ses lois, 275 N’aimons point.
Ce dessein fut pris de toutes trois ; Toutes trois pour chasser de si
tristes pensées , A revoir leur travail se montrent empressées.</p>
<p>Climène en un tissu riche , pénible et grand, Avait presque achevé le
fameux différent 280 D’entre le dieu des eaux et Pallas la savante.</p>
<p>On voyait en lointain une ville naissante.</p>
<p>L’honneur de la nommer entre eux deux contesté , Dépendait du présent
dë-chaque déité.</p>
<p>Neptune fit le sien d’un symbole de guerre. 285 Un coup de son trident
fit sortir de la terre Un animal fougueux, un coursier plein d’ardeur.</p>
<p>Chacun de ce présent admirait la grandeur.</p>
<p>Pour les lui présenter on choisit cent pucelles; Toutes sachant broder,
aussi sages que belles.</p>
<p>Les premières portaient force présens divers ; 295 Tout le reste
entourait la déesse aux yeux pers.</p>
<p>Avec un doux souris elle acceptait l’hommage.</p>
<p>) Climène ayant enfin reployé son ouvrage , La jeune Iris commence en
ces mots son récit.</p>
<p>Rarement pour les pleurs mon talent réussit ; 3oo Je suivrai toutefois
la matière imposée.</p>
<p>Télamon pour Cloris avait l’âme embrasée 1</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Cloris pour Télamon brûlait de son côté.</p>
<p>La naissance , l’esprit, les grâces , la beauté, Tout se trouvait en
eux, hormis ce que les hommes 3o5</p>
<p>Fout marcher avant tout dans le siècle où nous sommes.</p>
<p>Ce sont les biens, crest l’or, mérite universel.</p>
<p>Ces amans , quoiqu’épris d’un désir mutuel, N’osaient au blond Hymen
sacrifier encore , Faute de ce métal que tout le monde adore. 3io Amour
s’en passerait, l’autre état ne le peut : Soit raison , soit abus , le
Sort ainsi le veut.</p>
<p>Cette loi qui corrompt les douceurs de la vie , Fut par le jeune amant
d’une autre erreur suivie.</p>
<p>Le démon des combats vint troubler l’uni vers. 315 Un pays contesté par
des peuples divers Engagea Télamon dans un dur exercice.</p>
<p>Il quitta pour un temps l’amoureuse milice.</p>
<p>Cloris y consentit, mais non pas sans douleur.</p>
<p>Dès ce jour l’âge d’or les eût joints sans mystère : L’à-ge de fer en
tout a coutume d’en faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cloris ne voulut donc couronner tous ces biens 335 Qu’au sein de sa
patrie, et de l’aveu des siens.</p>
<p>Tout chemin, hors la mer, allongeant leur souffrance, Ils commettent aux
flots cette douce espérance.</p>
<p>Zéphyre les suivait, quand, presque en arrivant, Un pirate survient,
prend le dessus du vent, 34o Les attaque, les bat. En vain, par sa
vaillance , Télamon jusqu’au bout porte sa résistance : Après un long
combat son parti fut défait, Lui pris ; et ses efforts n’eurent pour
tout effet Qu’un esclavage indigne. 0 dieux, qui l’eût pu croire ! 345
Le Sort, sans respecter ni son sang, ni sa gloire , Ni son bonheur
prochain , ni les vœux de Cloris, Le fit être forçat aussitôt qu’il fut
pris.</p>
<p>L’épouse du marchand la voit avec tendresse : Ils en font leur compagne,
et leur fils sa maîtresse.</p>
<p>Répondait seulement par de profonds soupirs.</p>
<p>Damon , c’était ce fils , lui tient ce doux langage : Vous soupirez
toujours, toujours votre visage, Baigné de pleurs , nous marque un
déplaisir secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regrettez-vous les biens que vous avez perdus ?</p>
<p>Ainsi parle Damon , et Cloris tout en larmes Lui répond en ces mots
accompagnés de charmes : Vos moindres qualités, et cet lieureux séjour,
375 Même aux filles des dieux donneraient de l’amour : Jugez donc si
Cloris, esclave et malheureuse, Voit l’offre de ces biens d’une âme
dédaigneuse.</p>
<p>Je sais quel est leur prix : mais de les accepter, Je ne puis ; et
voudrais vous pouvoir écouter. ] 380 Ce qui me le défend , ce n’est
point l’esclavage : Si toujours la naissance éleva mou courage, Je me
vois , grâce aux dieux , en des mains où je puis Garder ces sentimens
malgré tous mes ennuis.</p>
<p>Je puis même avouer ( hélas ! faut-il le dire? ) 385 Qu’un autre a sur
mon cœur conservé son empire.</p>
<p>Je chéris un amant, ou mort, ou dans les fers ; Je prétends le chérir
encor dans les enfers.</p>
<p>Touché de ce discours, Damon prend congé d’elle : Fuyons, dit-il en soi,
j’oublirai cette belle; Tout passe, et même un jour ses larmes
passeront; 3()S Voyons ce que l’absence et le temps produiront.</p>
<p>A ces mots il s’embarque, et, quittant le rivage, Il court de mer en
mer, aborde en lieu sauvage ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus. de Cloris il lui fait la peinture.</p>
<p>Télamon dans son âme admire l’aventure, 410 Dissimule , et se laisse
emmener au séjour Où Cloris lui conserve un si parfait amour.</p>
<p>Comme il voulait cacher avec soin sa fortune,</p>
<p>Nulle peine pour lui n’était vile et commune.</p>
<p>Dans des cœurs prévenus d’une juste amitié.</p>
<p>Bamon dit que son zèle avait changé de face, Qn le crut : cependant,
quoi qu’on dise et qu’on fasse, 43o</p>
<p><pb/></p>
<p>D’un triomphe si doux l’honneur et le plaisir I Ne se perd qu’en
laissant des restes de désir.</p>
<p>On crut pourtant Damon. Il restreignit son zèle A sceller de l’hymen une
union si belle; !</p>
<p>Cloris mourut du coup, non sans que son amant Attirât ses regards en ce
dernier moment.</p>
<p>Il s’écrie en voyant finir ses destinées : 445 Quoi ! la Parque a
tranché le cours de ses années?</p>
<p>- Dieu , qui l’avez voulu , ne suffisait-il pasQue la haine du Sort
avançât mon trépas ?</p>
<p>En achevant ces mots , il acheva de vivre : Son amour, non le coup,
l’obligea de la suivre : 450 Blessé légèrement il passa chez les morts ;
Le Styx vit nos époux accourir sur ses bords ; Même accident finit leurs
précieuses trames : Même tombe eut leurs corps , même séjour leurs âmes.</p>
<p>Quelques-uns ont écrit (mais ce fait est peu sûr) 4 5,r Que chacun d’eux
devint statue et marbre dur.</p>
<p>Je ne garantis point cette métamorphose : On en doute. On le croit. plus
que vous ne pensez , Dit Climène ; et cherchant dans les siècles passés
460 Quelque exemple d’amour et de vertu parfaite, Tout ceci me fut dit
par le sage interprète.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’admirai, je plaignis ces amans malheureux; On les allait unir : tout
concourait pour eux ; [ls touchaient au moment : l’attente en était
sûre. 465 i Hélas ! il n’en est point de telle en la nature ; Sur le
point de jouir tout s’enfuit de nos mains; Les dieux se font un jeu de
l’espoir des humains.</p>
<p>Laissons , reprit Iris, cette triste pensée.</p>
<p>La fête est vers sa fin , grace au ciel, avancée ; 47rJ Et nous avons
passé tout ce temps en récits, j capables d’affliger les moins sombres
esprits!</p>
<p>flàçons, s’il se peut, leur image funeste : s re prétends de ce jour
mieux employer le reste; ït dire un changement, non de corps , mais de
cœur. 475 :"c miracle en est grand : Amour en fut l’auteur : [1 en fait
tous les jours de diverse manière.</p>
<p>le changerai de style en changeant de matière.</p>
<p>Zoon plaisait aux yeux, mais ce n’est pas assez : Son peu d’esprit, son
humeur sombre, 48b Rendaient ses talens mal placés : n fuyait les cités,
il ne cherchait que l’ombre, Vivait parmi les bois, concitoyen des ours,
Et passait sans aimer les plus beaux de ses jours.</p>
<p>Nous avons condamné l’amour, m’allez-vous dire : 485 J’en blâme en nous
l’excès : mais je n’approuve pas Qu’insensible aux plus doux appas,
Jamais un homme ne soupire.</p>
<p>Hé quoi, ce long repos est-il d’un si grand prix?</p>
<p>Les morts sont donc heureux :• ce n’est pas mon avis. 490 Je veux des
passions; et si l’état le pirè</p>
<p>Est le néant, je ne sais point De néant plus complet qu’un cœur froid à
ce point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amour, par son savoir suprême, Ne l’eut pas fait amant, qu’il en fit un
héros.</p>
<p>Zoon rend grâce au dieu qui troublait son repos : Il regarde en
tremblant cette jeune merveille. 5od A la fin Iole s’éveille : Surprise
et dans l’étonnemen’$ Elle veut fuir; mais son amant L’arrête, et lui
tient ce langage: Rare et charmant objet, pourquoi me fuyez-vous ? 5o5
Je ne suis plus celui qu’on trouvait si sauvage : C’est l’elfet de vos
traits, aussi puissans que doux : Ils m’ont l’àme, et l’esprit et la
raison donnée.</p>
<p>Iole en est le prix aussi-bien que le juge. 5a5</p>
<p><pb/></p>
<p>Le satrape vaincu trouve encor du refuge En la bonté de son ri val.</p>
<p>Hélas ! cette bonté lui devint inutile : Il mourut du regret de cet
hymen fatal.</p>
<p>i, Aux plus infortunés la tombe sert d’asile. 53o Il prit pour héritière
, en finissant ses jours &lt; Iole , qui mouilla de pleurs son mausolée. *</p>
<p>i Que sert- il d’être plaint quand l’âme est envolée?</p>
<p>f Ce satrape eût mieux fait d’oublier ses amours.</p>
<p>i Quel charme de s’ouïr louer par une bouche j Qui même, sans s’ouvrir,
nous enchante et nous touche!54o ;. Ainsi disaient ces sœurs. Un orage
soudain Jette un secret remords dans leur profane sein.</p>
<p>Il n’eut pas dit, qu’on vit trois monstres au plancher, ; Ailés , noirs
et velus, en un coin s’attacher. 550 On cherche les trois sœurs ; on
n’en voit nulle trace : Leurs métiers sont brisés ; on élève en leur
place Une chapelle au dieu père du vrai nectar.</p>
<p>; Pallas a beau se plaindre, elle a beau prendre part Au destin de ces
sœurs par elle protégées. 555 ( Quand quelque dieu voyant ses bontés
négligées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous fait sentir son ire, un autre n’y peut rien : L’Olympe s’entretient
en paix par ce moyen.</p>
<p>Profitons , s’il se peut, d’un si fameux exemple.</p>
<p>Chômons : c’est faire assez qu’aller de temple en temple 56o Rendre à
chaque immortel les vœux qui lui sont dus : • Les jours donnés aux dieux
ne sont jamais perdus.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LES MINÉIDES.</p>
<p>( :</p>
<p>t LE récit se divise en cinq parties. La première contient les 11 amours
de Pyrame et de Thisbé ( V. 36-iig ); la deuxième , t celles de Céphale
et Protris ( V. 173-272 ); la troisième, la ; dispute entre Neptune et
Minerve sur le droit de nommer la i ville que Cécrops venait de fonder (
V. 279-299); la qua&gt; trième, J’histoire dont le héros s’appelle Télamon
( V. 302&gt; 478); la cinquième, l’histoire de Zoon qui est tirée de
Bocace,du moins quant au fond.</p>
<p>♦ PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>V. 1. Je chante dans mes vers les filles de Minée , Troupe aux arts de
Pallas dès l’enfance adonnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Troupe est impropre : pour qu’il y ait troupe, il faut qu’il y ait grand
nombre , et les filles de Minée ne sont que trois.</p>
<p>On ne s’exprimerait pas autrement que La Fontaine , s’il s’agissait des
cinquante Danaïdes. Je demande s’il serait permis de dire : la troupe
des grâces.</p>
<p>V. 3. Et de qui le travail fit entrer en courroux.</p>
<p>V. 5. Tout dieu veut aux humains se faire reconnaître.</p>
<p>re re tre, consonnance de trois syllabes dures.</p>
<p>V. 6. On ne voit point les champs répondre aux soins du maître.</p>
<p>Imité de ce vers de Virgile. ,</p>
<p>Tum demitm tel/us votis respondet auari agricoles.</p>
<p>Alors enfin le sol répond aux vœux de l’avide l’aboureur.</p>
<p>V. 8. Il ne marche en triomphe en l’honneur de Cérès.</p>
<p>Autre consonnance nasale, en triomphe én.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. g. La Grèce était en jeux.</p>
<p>Être en jeu ( jeu étant au singulier) , signifie être compromis. Voilà
la seule occasion où être en jeu soit autorisé par l’usage, et c’est une
ellipse , mis est sous-entendu ; la phrase vient de : mettjre en jeu,
expression proverbiale, synonyme de compromettre.</p>
<p>Être en jeux ( jeux étant au plurier ) , est pour être dans les jeux;
mais être dans les jeux veut dire. proprement, non célébrer des jeux, ce
qu’entend le poëte, mais y assister, en jouir. La locution employée par
le poëte est impropre , inusitée et de plus inélégante.</p>
<p>V. 12. Dit aux autres : quoi donc? toujours des dieux nouveaux !</p>
<p>L’Olympe ne peut plus contenir tant de têtes.</p>
<p>V. a6. Je pourrais retrouver sans peine en ma mémoire..</p>
<p><pb/></p>
<p>Je propose, non sans hésiter, cette autre construction: Sans peine je
pourrais trouver en ma mémoire. -</p>
<p>V. 28. Mais. comme chacun sait tous ces événemens.</p>
<p>La Minéide de La Fontaine, sans s’énoncer aussi formellement, fait bien
entendre ici que les récits qui vont suivre, ne doivent point avoir et
n’auront point le défaut d’être usés.</p>
<p>V. 3o. Non toutefois qu’il faille, en contant. ses merveilles, etc.</p>
<p>Toutefois semble vieillir; eh pourquoi ? Est-ce que nous avons trop de
synonymes ?</p>
<p>V. 3a. Car, ainsi que Bacchus ; il trouble 19 raison.</p>
<p>V. 35. Après quelques momens, haussant un peu la voix, etc.</p>
<p>Ce dernier trait paraît peu de chose, et il est d’un bon conteur. Il
marque l’inflexion de voix que prend Alr»"»v-’</p>
<p><pb/></p>
<p>V~t. lis s’aimèrent sans peine , D’autant plus tôt épris, qu’une
invincible haine, „ Divisant leurs parens , ces deux amans unit, Et
concourut aux traits dont l’Amour se servit.</p>
<p>Haine rimé mal avec peine. La dipthongue ai dans haine est longue, et
celle de ei danspeinfi est brève. Divisant , PII- rens, amans,
consofinances désagréables ! ces deux amans unit, inversion forcée et
qui sent le latin : on ne se la permettrait pas aujourd’hui.</p>
<p>La pensée qu’exprime ces vers est vraie et fine, mais elle n’est pas
sans obscurité. Il faut deviner que ces deux jeunes gens éprouvèrent de
la contradiction , qu’ils s’irritèrent de ces obstacles, que l’amour
trouve-souverainement injustes les dispositions qui le contrarient chez
les autres , que la contrainte est pour lui un motif de révolte, un appât.</p>
<p>V. 45. Le hasarJ, non le choix, avait rendu voisines, Leurs maisons.</p>
<p>Ce serait parler plus convenablement que de dire : le hasard avait rendu
leurs parens voisins, car les maisons ne sont pas voisines par hasard.</p>
<p>V. 49. La première étincelle eût embrasé leur âme , Qu’ils ignoraient
encor ce que c’était que flamme.</p>
<p>Ce mot de lfamme ne peut guère se passer de l’épithète amoureusê ou de
telle autre : au reste, je ne vaudrais point</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 5i. Chacun favorisait leurs transports mutuels.</p>
<p>Ovide, qui a recueilli et embelli cette histoire , triomphe dans la
peinture qu’il fait du progrès de leur passion : ils se voient, ils
s’aiment, tout confident leur manque; ils sont séparés l’un de l’autre:
et, pour pouvoir se parler, une étroite ouverture dans la muraille est
leur seule ressource, moyen extraordinaire et piquant.</p>
<p>V. 53. La défense est un charme: on dit qu’elle assaisonne Les plaisirs,
et surtout ceux que l’amour nous donne.</p>
<p>Ces vers sont pleins de charmes eux-mêmes ; l’expression en est correcte
et élégante, la coupe en est heureuse : c’est d’ailleurs une pensée
vraie, ingénieuse , maligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>que tristes, amers , cruels , dévorans ( ici il faudrait amoureux ), ou
d’un autre substantif analogue dont le sens fut arrêté, tel que soucis,
ennuis ; même dans ce vers de notre poëte, soins seul a quelque chose
d’étrange et de vague, et l’on serait tenté de le trouter peu expressif.</p>
<p>V. 57. Ce léger réconfort ne peut les satisfaire.</p>
<p>Ce mot est perdu pour la langue. Les grammairiens ne sont pas d’accord
sur la manière d’en prononcer et d’en écrire la</p>
<p>première syllabe. Les uns mettent un accent sur l’é, réconfort ; les
autres n’y voient qu’un e muet. Réconforter se soutient au propre, et se
dit encore quelquefois au figuré dans le style familier.</p>
<p>V. 61. Là, souvent de leurs maux ils déploraient la cause ; Les paroles
passaient, mais c’était peu de chose.</p>
<p>V. 64. Chère Thisbé, le Ciel veut qu’on s’aide en amour.</p>
<p>Infinie,qui au fond est hyperbolique, était bien au temps de La Fontaine
dans la bouche d’un jeune homme plein d’amour ; mais aujourd’hui infini,
immense, extrême, et autres exagé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou peut ajouter sur le mot solliciter que lorsqu’il signifie exciter,
inciter, comme ici, il se prend plutôt en mauvaise qu’en bonne part ;
que le choix de ce mot marque dans Pyrame une sorte de honte et de
regret honnête ; car, enfla , il conseille la fuite hors de la maison
paternelle, il s’agit d’un rapt.</p>
<p>V. 71. C’est votre seul repos qui me le ait choisir, Je vous aime,
Thisbé, moins pour moi que pour vous.</p>
<p>J’en pourrais dire autant, lui repartit l’amante.</p>
<p>L’entretien, je dirais volontiers le duo des deux amans dans Ovide,
n’est pas seulément indécent : invide, dicebant, paries, etc. ; il pêche
encore contre la vraisemblance; car il n’est pas vraisemblable qu’ils
fassent en même-temps, débitent spontanément ensemble le même impromptu
de cinq grands vers.</p>
<p>Il a un autre mérite plus recommandable encor dans la géné-</p>
<p><pb/></p>
<p>losité de sentimens et la sagesse de mœurs qu’il prête aux deux jepnes
gens, et qui, en inspirant une sorte de respect pour leur caractère ,
intéresse d’autant plus et de bonne heure , au sort qui les attend , et
rend en un mot la catastrophe de leur fin plus terrible et plus touchante.</p>
<p>V. 78. Votre amour étant pure encor que véhémente.</p>
<p>Des ce moment, plus d’amour paternelle.</p>
<p>M’abandonnerai et sans crainte ne devraient point être di^ visés dans la
prononciation.</p>
<p>V. 84. Contente que je suis des foins de ma pudeur.</p>
<p>Comme elle prend des résolutions sages pour l’avenir, et combien ses
principes et son caractère pudique augmentent l’intérêt que l’on prend à
sa passion !</p>
<p>Du soin vaudrait mieux peut-être que des soins, mais l’un et l’autre
manquent de clarté. On ne devine pas d’abord qui.</p>
<p>V. go. N’attendez pas les traits que son char fait éçlore.</p>
<p>V. 91. Trouvez vous aux degrés du terme de Cérès.</p>
<p>Le bon esprit de La Fontaine lui a fait sentir que le tom beau de Nisus,
qu’Ovide choisit pour le lieu du rendez-vou des deux amans, ne devait
pas naturellement être placé bie avant dans-la campagne, et tout près
d’une forêt peuplée d</p>
<p><pb/></p>
<p>lions. Le terme de Cérès, qui doit être éloigné de la ville et les
champs, est mieux choisi.</p>
<p>V. 92. Là, nous nous attendrons , le rivage est tout près; Une barque
est au bord , les rameurs, etc.</p>
<p>Tout respire dans ce récit impétueux, dans ce style coupé , dans ces
hémistiches qui se pressent l’un l’autre, l’espoir , le courage, la
confiance sans bornes. Tout peint le jeune homme transporté d’amour,
ivre de joie. Hélas ! il croit et il dit queles dieux sont pour Thisbé
et pour lui.</p>
<p>De combien de beautés Ovide s’est privé en faisant taire ses acteurs
dans une circonstance si animée.</p>
<p>Vous voyez ce que La Fontaine fait de notre langue avec ses pronoms, ses
articles , et sa marche régulière.</p>
<p>*</p>
<p>Il y a du vague dans le trait original nonpervenientia contrà, quoique
d’ailleurs galant et agréable.</p>
<p>V. 99. Heureux mur! tu devais servir mieux leur désir; Ils n’obtinrent
de toi qu’une ombre de plaisir.</p>
<p>Remarquez l’art du conteur : par cette apostrophe plaintive, il fait
partager ses regrets au lecteur.</p>
<p>V. 101. Le lendemain Thisbé sort et prévient Pyrame; L’impatience,
hélas! maîtresse de son âme.</p>
<p>Pyrame et dme riment mal ; la rime d’une syllabe brève</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une syllabe longue est contre la règle, parce qu’elle mécontente
l’oreille.</p>
<p>&gt; V. 104. L’ombre et le jour luttaient dans les champs azurés.</p>
<p>V. 107. Thisbé fuit, et son voile emporté par les airs.</p>
<p>Par n’est pas sans équivoque danscet hémistiche, emportépar les airs. On
peut croire, on croit même d’abord que c’est par l’action de l’air que
le voile est emporté, et que la préposition par exprime, dans ce vers,
la cause efficiente (suivant la manière de parler des grammairiens),
comme dans cette phrase , le vaisseau a été emporté par les vents et par
les courans. Par, dans cet endroit ci , est préposition de lieu , ainsi
que dans ces exemples : aller par les rues , cheminer par les champs,
voler par les airs. Évitons toute ambiguïté , même légère ; évi.tons les
mots qui ont deux acceptions différentes, ou sachons déterminer celle
des deux qui convient.</p>
<p>V. 108. Source d’un sort cruel, tombe dans les déserts.</p>
<p>V. 110. Et l’ayant teint de sang, aux forêts se retire.</p>
<p>Trois vers plus haut, on lit : ea gueule est toute teinte, répétition ,
négligence !</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux forêts se retire.</p>
<p>V. z13. 0 dieux! clue devint-il? Un froid court dans ses veines.</p>
<p>Ce vers est bien sans doute ; mais un froid semble désirer une épithète.</p>
<p>il y en a une dans le vers de Virgile que La Fontaine a imité:
Gelidusque per ima cucurrit ossa tremor.</p>
<p>V. 114. Il aperçoit le voile étendu dans ces plaines.</p>
<p>Étendu dit peut-être trop , en ce qu’il montre le voile comme développé,
fixe et tranquille , dans ces plaines exposées aux vents.</p>
<p>V. i ig C’est moi qui suis le monstre affreux Par qui tu t’en vas voir
le séjour ténébreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>la mort, moi qui ai voulu que tu vinsses la nuit dans un lieu 1 pkin de
périls, moi qui ny suis pas arrivé le premier.</p>
<p>V. ia3. Jouis au moins du sang que je te vais offrir.</p>
<p>Mais, répond ra-t-on, la douleur qui domine dans son âme,</p>
<p>lui exagère son imprudence , et troublé ses pensées.</p>
<p>Pensée bien exprimée , mais commune.</p>
<p>V. 125. Il dit, et d’un poignard coupe aussitôt sa trame.</p>
<p>Sa trame seule a quelque chose de bizarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. i3t. Il ne regarde point la lumière des cieux : Sur Thisbé seulement
il tourne encor les yeux.</p>
<p>, Il voudrait lui parler, sa langue est retenue ; Il témoigne mourir
content de l’avoir vue.</p>
<p>Ce tableau , tout admirable qu’il est, me frappe moins, me plaît moins
que celui d’Ovide:</p>
<p>Cette fin précipitée est terrible , déchirante.</p>
<p>Il témoigne mourir content de l’avoir vue.</p>
<p>On est forcé, lorsqu’on lit tout haut ce vers , de violer la règle reçue
et l’usage , en ne s’arrêtant pas, en ne faisant point de pause au
premier hémistiche, afin de ne point séparer dans la prononciation le
verbe mourir de l’adjectif content, comme en effet ils ne sont pas
séparés dans le senf.</p>
<p>V. i36. Je n’accuserai pointait-elle, ton dessein.</p>
<p>La prose dirait : je ne blâmerai point, c’est le mot propre ; mais ce
mot est faible. La poésie plus hardie, plus énergique, dit: je n
accuserai point.</p>
<p>Dessein s’enten d ordinairement d’un projet qu’on exécutera.</p>
<p>Ici il est question d’un projet exécuté. La clarté du sens all-</p>
<p><pb/></p>
<p>rait exigé une addition explicative a ce mot, mais la mesure du vers ne
l’a pas permise.</p>
<p>V. 141. Sa main et le poignard font alors leur office.</p>
<p>Lors, leur est dur j —font leur office: Quoique la fable et le conte
aiment les expressions familière "elle de font leur of.</p>
<p>fice l’est trop, appartient trop au style de la comédie, et semble
déplacée surtout dans une occasion si grave et si tragique.</p>
<p>m</p>
<p>V. I. Le fruit d’un mûrier proche.</p>
<p>Corneille a dit aussi proche pour prochain, voisin.</p>
<p>Albin l’a rencontré dans la proche campagne.</p>
<p>Mais proche, en ce sens, quoiqu’il s’emploie adjectivement avec le verbe
être et avec la préposition de, n’est pas un pur adjectif qu’on puisse
employer absolument. On dit que deux maisons sont fort proches, en
sous-entendant l’une de l’autre; on dit au superlatif, son plus proche
voisin, son vàisin le plus proche; on ne dit point, dans la proche
maison , Ai dans la maison proche , ni les fruits d’un mdrier proche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être cependant n’était-ce pas une faute dans les pre- miers temps
de La Fontaine.</p>
<p>V. i53. Elle meurt quelquefois avant qu’être contente.</p>
<p>On peut regretter cette locution également précise, coulante et naïve,
sans néanmoins renoncera celle qui l’a remplacée : avant que de, ou
avant de.</p>
<p>V. 154. L’est-elle ? elle devient aussitôt languissante.</p>
<p>Elle , elle , consonnance qui choque l’oreille.</p>
<p>V. i55. Sans l’hymen on n’en doit recueillir aucun fruit,</p>
<p>Et cependant l’hymen est ce qui la détruit.</p>
<p>Ce n’est pas cependant, c’est par malheu; qu’il faut. En effet le poëte
parle d’un malheur de notre condition naturelle, et non d’une
contradiction qui soit notre ouvrage. Cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>serait bien dans cette phrase-ci : L’hymen seul a le drcnt de faire
goûter les plaisirs que Vamour sollicite, et cependant onfuit Vhjmen.</p>
<p>V. 157..11 y joint, ditClimène, une âpre jalousie, Poison le plus cruel
dont l’âme soit saisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cette légère et agréable suspension, elle annonce qu’elle sera
briève : j’accourcirai le temps.</p>
<p>La rime a commandé une autre construction que je crois moins heureuse.</p>
<p>V. 169. Cependant donnez moi quelque heure.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE. (V. I73. — 272.)</p>
<p>V. 173. Céphale aimait Procris; il était aimé d’elle.</p>
<p>Ce vers et les quatre qui le suivent sont aussi corrects que gracieux.</p>
<p>V. 171, Leurs soins et leur tendresse Approchaient des transports
d’amant et de maîtresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 179. Le ciel même envia cette félicité. * Les poëtes ont coutume de
dire le cieï, lors même qu’il ne n’agit que d’un de ses habitans.</p>
<p>Ici envia ne signifie que , regretta de ne pas jouir, désira de jouir
d’un pareil bonheur.</p>
<p>C’est dommage que, dans le premier de ces vers gais et naïfs, en soit
ambigu, et qu’on ne sache pas s’il tombe sur lui, fut charmée de lui, ou
sur jeune et beau, fut charmée de ce qu’il était jeune et beau.</p>
<p>V. 183. Nos belles cacheraient un pareil sentiment : Chez les divinités
on en use autrement.</p>
<p>Autres vers non moins ingénieux. On sait combien, dans lamythologie, les
déesses se montrent peu formalistes. A leur?</p>
<p>(1) Comme je l’ai vu prendre par quelques lecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 186. Il eut beau lui parler de la foi conjugale.</p>
<p>1</p>
<p>Il faut avouer que cette foi conjugale froidement invoquée, que cette
espèce debadinage du poëte imitateur, soutiennent mal la comparaison
avec le caractère passioné qui éclate dans les représentations du
Céphale d’Ovide, quoique le latin n’en rapporte que le fonds, et que le
discours indirect soit seul employé.</p>
<p>V. 190. De modérer ses feux il pria l’immortelle;, Elle le fit : l’amour
devint simple amitié.</p>
<p>✓</p>
<p><pb/></p>
<p>v. 204. Éprouvons toutefois ce que peut son devoir.</p>
<p>V. ao5. Des mages aussitôt consultant la science.</p>
<p>V. ao6. D’un feint adolescent il prend la ressemblance.</p>
<p>V. 213. Promit tant que Procris lui parut incertaine.</p>
<p>Quoi qu’il en soit, La Fontaine, en se rendant maître du</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 214. Toute chose a son prix.</p>
<p>V. 317. S’imagine en chassant dissiper son martyre.</p>
<p>S imagine-t-il qu’il dissipe , ou s’imagine-t-il qu’il dissipera? le
texte comporte ces deux sens, surtout lepremierj; mais il fallait, après
avoir opté , n’en offrir clairement qu’un seul.</p>
<p>La prose eût dit, chasse et s’imagine dissiper son martyre.</p>
<p>Mais remarquons l’expression poétique, dissiper son martyre.</p>
<p>Quelle juste analogie entre le chagrin et la chasse qui le dissipe.
Originairement et au propre, martyre veut dire tourmeris ou mort
soufferts pour la foi. Par extension et figurément ce mot est devenu
synonyme de peines d’esprit, peines de cœur. Mais ce terme métaphorique,
produit par le christia.</p>
<p>nisme, peut-on le mettre dans la bouche ou le supposer dans l’idée d’un
personnage des temps fabuleux les plus reculés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>je crois pouvoir répondre, non. Ce serait effectivement une disparate,
une inconvenance.</p>
<p>V. 220. Doux vents, s’écriait-il, prête-moi des soupirs.</p>
<p>Cette pensée, j’ose le dire, est alambiquée, peu claire et sent l’esprit
italien , dont La Fontaine a tiré plus de profit ailleurs.</p>
<p>V. 221. Venez, légers démons, par qui nos champs fleurissent.</p>
<p>Aure, fais-les venir.</p>
<p>Long-temps démon s’est pris pour génie, esprit, soit bon , soit mauvais.</p>
<p>Du temps de La Fontaine, démon se disait encore, surtout en poésie, pour
génie bon et propice: de même au plurier.</p>
<p>Aujourd’hui démon ne s’emploie plus qu’en mauvaise part, pour diable,
esprit malin, esprit pervers et malfaisant. La religion a été pour
quelque chose dans cette dernière et ex.</p>
<p>Aura, veni, dans Ovide. Aura, vent doux en français.</p>
<p>, -:’ 1) Vent doux n’a point, dans notre langue, de synonyme féminin
qui. puisse, comme dans le latin, fonder l’ambiguïté nécessaire en cette
occasion, où la Procris de l’original, trompée par le genre du mot aura,
se peteuade que c’est une f jae. Aure, de la création de La Fontaine ,
dénote bu., ce</p>
<p><pb/></p>
<p>V. aa8. Je ne le puis voir, dit-elle, que les nuits.</p>
<p>«</p>
<p>V. a33. Dans tous nos environs le nom d’Aure résQnne.</p>
<p>V. 3^7. Les amans sont toujours de légère croyance; S’ils pouvaient
conserver’un rayon de prudence, Je demande un grand point, la prudence
en amour !</p>
<p>Le troisième de ces vers, dont la vérité est sensible , a de plus une
sorte de finesse qui pourtant n’exclut pas la naïveté; et, s’il n’est
pas tout-à-fait proverbe, il est au moins bien corniu et cité souvent.</p>
<p>V. 24 1 Notre épouse ne fut l’une ni l’autre chose.</p>
<p>Il faudrait deux fois ni parce qu’il y a deux choses diffé-</p>
<p><pb/></p>
<p>renies de niées. Telle est la règle : les poëtes se permettent souvent
de l’enfreindre :</p>
<p>Il ne faudra cesser de régner ni de vivre. CORNEltLE.</p>
<p>Tu ne gardes pour moi respect ni complaisance. MOLiÈRE.</p>
<p>N’épargnons contre lui mensonge ni parjure. RoussEAu.</p>
<p>Je ne veux l’un ni l’autre VOLTAIRE.</p>
<p>9</p>
<p>Ce retranchement du premier ni est permis aux poëtes et défendu aux
prosateurs.</p>
<p>V. ifo. Viens me voir, disait-il, chère déesse, accours: Je n’en puis
plus , je meurs, fais que par ton secours La peine que je sens se trouve
soulagée.</p>
<p>1 TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>La dispute entre Neptune et Minerve. ( V. 279. -299.</p>
<p>La Fontaine ne nous paraît pas briller dans ce morceau.</p>
<p>Rappelons l’original. ( Ovide , Métam. VI, 3.) Minervam inter et
Neptsnum contentio.</p>
<p>Cecropia Pallas scopulum Mavgrtis in arce</p>
<p>Pingit, et ontiquam de terrte nomine litem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bis sex Ccelestes , medio Jove, sedibus altis A ugustá gravitate sedent;
sua quemque Deorum Inscribit fades : Jo vis est regalis imago.</p>
<p>Stare Deum pelagi, longoque ferire tridente</p>
<p>jispera sax a facit, medioque e vulnere saxi Exsiluisse ferum; quo
pignore vindicet urbem.</p>
<p>At sibi dat clypeum, dat acutæ cuspidis hastam, D at gale am capiti,
defenditur ægiJe pectus : Percussamque sud simulat de cuspide tcrram
Edere cum baccis fetum canentis olivæ, Mirarique Deos; operis victoria
finis. ,</p>
<p>REMARQUES.</p>
<p>Contre son ordinaire, Ovide dans ce morceau, faible d’intérêt, ne
pouvait inspirer La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>miration des arbitres célestes pour l’olivier qui va nourrir et ii
jamais enrichir l’Attique n’a rien que de froid et de froidement exprimé
: les Dieux admirent : mirarique deos.</p>
<p>• Virgile se montre bien autrement affecté au commence» ment de ses
Géorgiques, lorsque, célébrant ce bienfait du Dieu des mers, il s’écrie,
tu que 6 etc.</p>
<p>Et toi, dieu du Trident, qui de ta main puissante, De la terre frappas
le sein obéissant, Et soudain fis bondir un coursier frémissant (OELILU.)</p>
<p>QUATRIÈME ET CINQUIÈME PARTIE.</p>
<p>Coste, dans une note sur les Minéides, dit que l’aventure de Z0011,
cinquième partie de la fable des Minéides, a quelque rapport avec celle
de Climon, dans Boccace. Ce rapport est</p>
<p><pb/></p>
<p>,</p>
<p>,</p>
<p>¡)-i</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MATRONE D’EPHESE.</p>
<p>PAR LA FONTAINE.</p>
<p>( FABLE 3o. )</p>
<p>Et pourquoi donc le choisis-tu ?</p>
<p>Sans répondre aux censeurs , car c’est chose infinie, Voyons si dans mes
vers je l’aurai rajeunie. 10 Dans Éphèse il fut autrefois Une dame en
sagesse et vertus sans égale, Et, selon la commune voix, J Ayant su
raffiner sur l’amour conjugale.</p>
<p>[ Il n’était bruit que d’elle et de sa chasteté : 15 On l’allait voir
par rareté : L C’était l’honneur du sexe : heureuse sa patrie !</p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p>Son mari l’aimait d’amour folle* Il mourut. De dire comment, Ce serait
un détail frivole.</p>
<p>Il mourut ; et son testament 25 Frétait plein que de legs qui l’auraient
consolée t Si les biens réparaient la perte d’un mari Amoureux autant
que chéri.</p>
<p>Mainte veuve pourtant fait la déchevelée Qui n’abandonne pas le soin du
demeurant, 30 Et du bien qu’elle aura , fait le compte en pleurant.</p>
<p>Enfin , ne voulant plus jouir de la clarté Que son époux avait perdue,
Elle entre dans sa tombe , en fermfe- volonté 45 D’accompagner cette
ombre aux enfers descendue.</p>
<p>Et voyez ce que peut l’excessive amitié, ( Ce mouvement aussi va jusqu’à
la folie ) Une esclave en ce lieu la suivit par pitié,</p>
<p><pb/></p>
<p>L’esclave avec la dame avait été nourrie : Toutes d’eux s’entr’aimaient
; et cette passion 55</p>
<p>Était crue avec l’âge au cœur des deux femelles : Le monde entier à
peine eût fourni deux modèles D’une telle inclination.</p>
<p>Comme l’esclave avait plus de sens que la dame , Elle laissa passer les
premiers mouvemens : 60 Puis tâcha, mais en vain, de remettre cette âme
Dans l’ordinaire train des communs sentimens.</p>
<p>La faim donc fut celle des portes Qu’entre d’autres de tant de sortes,
Notre veuve choisit pour sortir d’ici-bas.</p>
<p>Un jour se passe, et deux sans autre nourriture 75 , Que ses profonds
soupirs, que ses fréquens hélas , Qu’un inutile et long murmure Contre
les dieux, le sort et la nature.</p>
<p>Enfin sa douleur n’omit rien, Si la douleur doit s’exprimer si bien. 80</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un autre mort faisait sa résidence Non loin de ce tombeau , mais
bien différemment; , Car il n’avait pour monument Que le dessous d’une
potence.</p>
<p>Il était dit par ordonnance Que si d’autres voleurs, un parent, un ami
L’enlevaient, le soldat nonchalant, endormi, go Remplirait aussitôt sa
place.</p>
<p>C’était trop de sévérité : Mais la publique utilité Défendait que l’on
fît au garde aucune grâce.</p>
<p>Pendant la nuit il vit aux fentes du tombeau 95 Briller quelque clarté,
spectacle assez nouveau.</p>
<p>Toutes ces demandes frivoles : Le mort’pour elle y répondit. IQS Cet
objet, sans autres paroles, Disait assez par quel malheur La dame
s’enterrait ainsi toute vivante.</p>
<p>Nous avons fait serment, ajouta la suivante, De nous laisser mourir de
faim et de douleur.. 110 Encor que le soldat fût mauvais orateur, Il
leur fit concevoir ce que c’est que la vie.</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>Non , madame , il voudrait achever sa carrière. 130 La nôtre sera longue
encor, si nous voulons.</p>
<p>Nous aurons tout loisir d’habiter ces maisQns.</p>
<p>Que vous servira-t-il d’en être regardée?</p>
<p>Tantôt, en voyant les trésors Dont le ciel prit plaisir d’orner votre
visage , Je disois : Hclas ! c’est dommage, 1 4o Nous-mêmes nous allons
enterrer tout cela.</p>
<p>A ce discours flatteur la dame s’éveilla.</p>
<p>Le dieu qui fait aimer prit son temps , il tira Deux traits de son
carquois : de l’un il entama</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soldat jusqu’au vif; l’autre effleura la dame : i45 Jeune et belle ,
elle avait sous ses pleurs de l’éclat ; Et des gens de goût délicat
Auraient bien pu l’aimer, et même étant leur femme.</p>
<p>Le garde en fut épris : les pleurs et la pitié, Sorte d’amour ayant ses
charmes, i5o Tout y fit : une belle , alors qu’elle est en larmes, En
est plus belle de moitié.</p>
<p>Je ne le trouve pas étrange : Elle écoute un amant : elle en fait un
mari , Le tout au nez du mort qu’elle avait tant chéri.</p>
<p>Il revient au tombeau conter son embarras, Ne sachant où trouver
retraite. 1^0 L’esclave alors lui dit, le voyant éperdu : L’on vous a
pris votre pendu ?</p>
<p>Les ioix ne vous feront, dites-vous, nulle grâce ?</p>
<p>Si madame y consent, j’y remédierai bien.</p>
<p>Mettons notre mort en la plaçai 175 Les passans n’y connaîtront rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dame y consentit. 0 volages femelles !</p>
<p>La femme est toujours femme : il en est qui sont belles, Il en est qui
ne le sont pas.</p>
<p>S’il en était d’assez fidèles, 180 Elles auraient assez d’appas.</p>
<p>Cette veuve n’eut tort qu’au bruit qu’on lui vit faire, Igo Qu’au
dessein de mourir mal conçu, mal formé : Car de mettre au patibulaire,
Le corps d’un mari tant aimé, Ce n’était pas peut-être une si grande
affaire.</p>
<p>Cela lui sauvait l’autre; et tout considéré, 195 Mieux vaut goujat
debout, qu’empereur enterré.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR LA MATRONE D’ÉPHÈSE.</p>
<p>(LIV. XII FAB. XXX.)</p>
<p>La Matrone, soit conte, soit histoire, est tirée de Pétrone.</p>
<p>V. i. S’il est un conte usé, commun et rebattu, etc.</p>
<p>Le poëte, dans ce début vif, gai, tranchant, avoue de bonne grâce la
justesse de l’objection que le sujet de la Matrone d’E’phèse a été
traité avec succès , et y répond par ce seul vers :</p>
<p>V. 10. Voyons si dans mes vers je l’aurai rajeunie.</p>
<p>Espèce de bravade et même de défi énoncé avec une modestie aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ia. Une dame en sagesse et vertus sans égalé.</p>
<p>L’inversion qui porte sans égale, après vertus, occasione, non pour
celui qui lit ce vers et voit l’orthographe, mais pour celui qui
seulement l’eutend prononcer, un moment Rembarras et d’incertitude. Il
hésite; il ne sait pas d’abord si c’est de la dame ou de sagesse et de
vertus que sans égale est &lt;lit. Ce n’est qu’après avoir réfléchi qu’il
devinera que vertus est au plurier et sans égale au singulier; et quand
vertu serait au singulier, l’équivoque resterait la même pour l’auditeur.</p>
<p>V. 14. Ayant su raffiner sur l’amour conjugale.</p>
<p>Autrefois les poëtes faisaient amour indifféremment du masculin et du
féminin. Du le trouve au féminin dans J.-B.</p>
<p>N V. 16. On Fallait voir par rareté.</p>
<p>La prose eût dit, par curiosité ) la poésie a dit, par rareté.</p>
<p>Patron est synonyme de modèle, et se dit des choses : ainsi un patron de
dentelle. Malherbe , que Lafontaine connaissait - bien, l’a dit des
personnes : Belle âme! beau patron des célestes ouvrages.</p>
<p>On ne l’emploie plus dans ce sens, si ce n’est quand on parle
familièrement, et peut-être uniquement dans cette phrase : se former sur
un bon ou sur un mauvais patron.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 29 Mainte veuve pourtant fait la déchevelée , Qui n’abandonne pas le
soiu du demeurant.</p>
<p>Echevelè signifie qui a les cheveux épars et en désordre ; déchevelé,
qui a les cheveux en cet état ou par son fait ou par le fait d’autrui,
etmarquede plus qu’ily a eu violence. Certes, le mot est propre ici.</p>
<p>Qui n’abandonne pas le soin du demeurant.</p>
<p>Anciennement on employait demeurant comme substantif: le demeurant; le
reste. Malherbe dit dans un sonnet : Certes, il a privé mes yeux De
l’objet qu’ils aiment le mieux , N’y mettant pas de marguerite.</p>
<p>Mais pouvait il être ignorant Qu’une fleur de tant de mérite Aurait
terni le demeurant?</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Hom. Il. 6, 465; 3°. Thuc. 2, 64, 5.</p>
<p>V. 37. La douleur est taujours moins forte que la plainte; Toujours un
peu de faste entre pariui les pleurs.</p>
<p>Faute de vous, mon fils, je ne veux plu.ç rester au monde.</p>
<p>— La vie ne me sera plus de rien ; — et je suivrai vos pas.</p>
<p>— Non, non, je ne veux point de cet argent. Ah!. de combien sont les
deux billets ?</p>
<p>Rengréger est synonyme d’accroître , en parlant du mal , de la douleur.
On ne s’en sert plus, même dans le style fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>milier, ni en prose, ni en vers. Feraud regrette ce mot; estce qu’il le
trouvait ou noble ou harmonieux ? V. 45. Elle entre dans sa tombe.</p>
<p>Les hypogées, chez les anciens, étaient bien autre chose; c’était de
vastes souterrains où l’on entrait de plain-pied. La Fontaine nous
ipduit en erreur par ce mot tombe qu’il n’explique pas autrement,
quoique Pétrone lui donne l’exemple de la clarté par le terme hypùgée
qu’il emploie. Aussi le commentateur Coste se croit-il obligé d’ajouter
au texte cet éclaircissement , espèce de petite cave. On est fâché
contre le poëte, ici, un peu négligent ; on est tenté de l’être contre
ce bénévole interprète.</p>
<p>w</p>
<p>Complot est-il bien le mot propre ? ce complot. Suivant Roubaud ,
complot signifie concert clandestin de quelques personnes unies ou liées
pour abattre , détruire, par un coup aussi efficace qu’inopiné, ce qui
leur fait peine, envie, ombrage , obstacle. L’idée dominante de complot
est celle d’une entreprise compliquée, enveloppée, sourde, formée en
cachette par deux ou plusieurs personnes : (d’après l’usage) le complot
a pour objet de nuire, et toujours ses vues sont criminelles.</p>
<p>Considéré comme un concert clandestin entre deux personnes , complot va
bien ici; mais ce n’est qu’une partie de la signification de ce mot. On
ne peut faire abstraction de ce qu’il veut dire encore, projet de nuire.
Le projet de ces femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>est d’une autre nature ; elles ne se proposent rien moins qu’un acte
d’héroïsme.</p>
<p>V. 55. Toutes deux s’entr’aimaient ; et cette passion Était crue avec
l’âge au cœur des deux femelles.</p>
<p>Cette passion me choquerait, vu la distance que l’inégalité met entre
elles.</p>
<p>Était crue : D’Olivet, de Wailly et l’académie rangent croître au nombre
des verbes neutres qui prennent indifféremment être ou avoir pour
auxiliaires : il a crû ou il est crd.</p>
<p>V. 59. Comme l’esclave avait plus de sens que la dame.</p>
<p>Ici, encore, La Fontaine ne difrpas ce qu’il veut dire , savoir : que la
servante était plus maîtresse de son esprit que la &gt; dame ; qu’elle
avait plus de sens , plus de raison.</p>
<p>V. 60. Elle laissa passer les premiers mouvemens.</p>
<p>Mouvemens, trop rapproché de ce mouvement, du v. 48.</p>
<p>V. 62. Dans l’ordinaire train des communs sentimens.</p>
<p>Vers inélégant, chargé d’épithètes et pléonasmes , et qui est tel que,
si un autre que La Fontaine en était l’auteur, on lui rappellerait ce
conseil d’Horace , et male tornatos incudi reddere versus.</p>
<p>V. 67. Mais la dame voulait repaître encor ses yeux.</p>
<p>L’usage actuel n’emploie paître au figuré que dans ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se sert plus que de repaître, qui, dans cette occasion , vaut
mieux en effet, parce que la particule re , marquant dans les mots
qu’elle compose réduplication ou redoublement d’action, rend plus fort
le seus de cejs termes., et convient davantage au style passionné.</p>
<p>V. 73. Qu’entre d’autres de tant de sortes’.</p>
<p>Vers de huit syllabes où se rencontrent trois r et quatre terminaisons
en e muet, c’est-à-dire, quatre fois le son de eu , ne peut qu’être dur
et lourd.</p>
<p>V. 77. Qu’un inutile et long murmure Contre les dieux, le sort et la
nature.</p>
<p>Le sort, synonyme de destin, devrait précéder les dieux auxquels il est
supérieur dans le système mythologique. Au reste, la mesure des mots* ne
serait pas dérangée par cette trans posi tion.</p>
<p>V. 85. Pour exemple aux voleurs on l’avait LA LAiSSÉ.</p>
<p>V. 93. Mais la publique utilité.</p>
<p>En général, la place de l’adjectif est mieux après qu’avant le
substantif qu’il modifie : l’homme juste , le cœur sensible, le père
indulgent, l’utilité publique, etc. Sans doute cette règle</p>
<p><pb/></p>
<p>i; souffre beaucoup d’exceptions ; on la néglige , par exemple, p quand
il importe , pour Ja clarté ou la force du sens , ou pour l’i
l’harmonie, que le modificatif soit énoncé le premier: ainsi, ,0 la
vraie piété est indulgente, la grande utilité de l’histoire.</p>
<p>V. 98, Remplissant l’air de ses clameurs.</p>
<p>1 A présent peut-on dire, ou la clameur, ou les clameurs d’une seule
personne ? non, en prose ; oui, en vers.</p>
<p>La Fontaine dit au singulier, et d’un seul : Une montagne en mal
d’enfant Jettait une clameur si haute.</p>
<p>Dans l’un comme dans l’autre exemple le poëte profite de ses privilèges
; et les clàmeurs de la montagne en travail, et les clameurs de dom
pourceau que l’on mène au marché, sont telles qu’on croirait volontiers
entendre toute une multitude.</p>
<p>On traduirait bien par clameurs, clamores dans ce vers de Virgile sur
Laocoon , * Clamores simul horrendos ad sidera tollit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certainement être occupé régit de devant les noms : ainsi, Marc Aurèle
n’était occupé que de lafélicité des Romains ( Thomas ) ; fortement
occupé de la solution d’un problème, Archimede ne put entendre ce soldat
qui le tua ( Rollin ).</p>
<p>Il est vrai que Voltaire dit : occupé d’abaisser la maison d’Autriche,
Richelieu etc. - mais ce n’est que par ellipse. Cette locution, occupé
d’abaisser la maison et Autriche, contient une ellipse, et est pour
occupé du soin de. C’est une suite et une continuation de l’usage qui
fait régir de, par occupé, de vant les noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. iog. Nous avons fait serment, ajouta la suivante, ( la servante,
quelques édit. ) De nous laisser mourir de faim et de douleur.</p>
<p>V. III. Encor que le soldat fût mauvais orateur, Il leur fit concevoir
ce que c’est que la vie.</p>
<p>Vers d’une naïveté exquise ! Elles étaient si neuves, si niaises , si
éperdues de douleur avant la venue de ce soldat elles avaient publié
tout-à-fait, elles ne concevaient pas ce que c’est que la vie.</p>
<p>V. 116.,. Si la foi du serment, Poursuivit le soldat, vous défend
l’aliment.</p>
<p>(répondit, div. édit.) Voyez moi manger seulement, Vous n’en mourrez pas
moins. Un tel tempérament.</p>
<p>Cette négligence de quatre rimes masculines, accumulées sans nécessité,
ne peut se comprendre. Si la foi du serment 1 vous défend l’aliment,
n’est pas d’un style élégant.</p>
<p>V. iai. Conclusion qu’il obtint d’elles Une permission d’apporter son
soupe :</p>
<p>Ce qu’il fit; et l’esclave eut le cœur fort tenté. o.</p>
<p>Aujourd’hui on ne met point de que après conclusion em( ployé pour
synonyme de bref, enfin ou somme toute. La rai j son en est, je crois,
que l’on pourrait quelquefois, Par</p>
<p><pb/></p>
<p>exemple ici, regarder le que comme pronom relatif de conclusion.
Pourquoi une ? c’est la qu’il faut. Soupé ne rime point avec tenté,
parce que les rimes en pé ou en té , loin de manquer, abondent, et qu’on
a de quoi choisir. J’en dis autant de la rime de voulons avec maisons
ev. 131,133), et attendons ( v. 134).</p>
<p>V. 136. Voulez-vous emporter vos appas chez les morts?</p>
<p>Que vous servira-t-il d’en être regardée!</p>
<p>Jamais observation ne fut plus juste, plus convaincante.</p>
<p>V. i38. Tantôt, en voyant les trésors Dont le ciel prit plaisir d’orner
votre visage.</p>
<p>V. 141 - 144. Tout cela.—S’éveilla.—Il tira.—Il entama.</p>
<p>Quatre rimes masculines de suite ; quatre rimes défectueuses, suivies de
celles d’éclat et délicat (v. 146, 147), qui ont encore non la même
orthographe , mais le même son.</p>
<p>Elle avait sous ses pleurs de l’éclat ( v. 146), mauvaise construction,
ce semble. Il faudrait: ou elle avait de l’éclat sous ses pleurs; ou,
sous ses pleurs elle avait de l’éclat.</p>
<p>V. 151. Tout y fit : une belle alors qu’elle est en larmes, ( tout y
prit, quelques édit. )</p>
<p>En est plus belle de moitié.</p>
<p>Avant que La Fontaine écrivît, Malherbe avait introduit dans les vers,
alors que pour lorsque. Vaugelas blâmait cette innovation poétique ;
Richelet la permet aux versificateurs seulement. L’Académie , trop
discrète , n’en parle ni pour ni contre dans son dictionnaire. Cette
locution commode et sonore était devenue surannée; et, quand elle se
rencontrait par hasard , la critique ne manquait pas de la noter comme</p>
<p><pb/></p>
<p>vicieuse et de mauvais goût. Voltaire, le premier, l’a ré- 3 habilitée
avec éclat dans le style familier et dans le style noble ; et son
exemple , d’abord combattu , ne trouve plus aujourd’hui de contradicteurs.</p>
<p>V. 157. Il fait tant que de plaire: et se rend en effet Plus digne
d’être aimé que le mort le mieux fait.</p>
<p>Faire tant que de, idiotisme tout-à-fait particulier au français. Après
que, il y a évidemment fllipse de plusieurs mots , comme , il lui arrive
de.</p>
<p>V. 159. Il fait tant enfin qu’elle change.</p>
<p>Après chanve, il faut sous-en tendre de résolution, ellipse fort peu
usitée.</p>
<p>V. 163. Elle écoute un amant : elle en fait un mari.</p>
<p>Cette circonlocution , ce détour que la décence avoue , ne vaut-il pas
bien mieux que la crudité trop claire de Pétrone ( ne hanc quidem partem
corporis abstinuit).</p>
<p>, Quelle différence entre cette circonlocution que la décence avoue , et
qui laisse ou plutôt fait deviner ce qu’elle cache , et la choquante
clarté de l’original, ne hanc quidem partem corporis abstinuit : puisque
ce latin, dans les mots, brave l’honnêteté, je ne traduirai pas du tout
ce latin Si ce Pétrone est le consul que Néron appelait l’arbitre du</p>
<p><pb/></p>
<p>goût et de tout ce qu’il y a d’élégant, il faut convenir qu’ici, du
moins pour les lecteurs français , il dément ce titre.</p>
<p>V. 165. Pendant cet hyménée.</p>
<p>V. 167. Il en entend le bruit.</p>
<p>Il en entend; en en end, consonances qu’il fallait et qu’on pouvoit
aisément éviter en répétant garde, et en disant , le garde entend le bruit.</p>
<p>V. 174. Si madame y consent, j’y remédierai bien.</p>
<p>Mettons notre mort en la place. (a la place, div. édit. )</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 177. La dame y consentit. 0 volages femelles,!</p>
<p>La femme est toujours femme *</p>
<p>S’il en était d’assez fidèles, Elles auraient assez d’appas.</p>
<p>v. 18). Prudes.</p>
<p>Si votre intention Est de résister aux amorces, La nôtre est bonne aussi.</p>
<p>V. 186 Témoin cette matrone.</p>
<p>Pour, témoin l’histoire de cette matrone.</p>
<p>V. 190. Cette veuve n’eut tort qu’au bruit qu’on lui vit faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ’9’1. Mettre au patibulaire.</p>
<p>♦ Patibulaire est adjectif ; ainsi, les fourches patibulaires.</p>
<p>La Fontaine seul en fait ici un substantif, lequel n’est pas reçu.</p>
<p>V. 196. Vaut mieux goujat debout, qu’empereur enterré.</p>
<p><pb/></p>
<p>BELPHÉGOR,</p>
<p>NOUVELLE TIRÉE DE MACHIAVEL.</p>
<p>( FABLE 3l. )</p>
<p>Un jour Satan, monarque des enfers, Faisait passer ses sujets en revue.</p>
<p>L’une disait : Hélas ! c’est mon mari : L’autre aussitôt répondait :
C’est ma femme. 10 Tant et tant fut ce discours répété , Qu’enfin Satan
dit en plein consistoire : Si ces gens-ci disent la vérité, Il est aisé
d’augmenter notre gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les hymens dont il sera témoin, Y joigne aussi sa propre
expérience. 20 Le prince ayant proposé sa sentence, Le noir sénat suivit
tout d’une voix.</p>
<p>De Belphégor aussitôt on fit choix.</p>
<p>Sa mission devait durer dix ans. �..</p>
<p>Là, sous le nom du seigneur Roderic , Il se logea , meubla comme un
riche homme, Grosse maison, grand train, nombre de gens, 5o</p>
<p><pb/></p>
<p>Anticipant tous les jours sur la somme Qu’il ne devait consumer qu’en
dix ans.</p>
<p>On s’étonnait d’une telle bombance.</p>
<p>L’un des plaisirs où plus il dépensa, Fut la louange. Apollon l’encensa
: Car il est maître en l’art de flatterie.</p>
<p>C’est un ressort en tous desseins utile.</p>
<p>Notre envoyé cependant tenait compte De chaque hymen, en journaux
différens; L’un, des époux satisfaits et contens ,</p>
<p>Si peu rempli, que le diable en eut honte. 7 5 L’autre journal
incontinent fut plein.</p>
<p>A Belphégor il ne restait enfin Que d’éprouver la chose par lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tel orgueil paraissait revêtu.</p>
<p>Pour Roderic on en fit la demande.</p>
<p>On en convient. Le poursuivant s’applique 90 A gagner celle où ses vœux
s’adressaient.</p>
<p>Fêtes et bals , sérénades , musique, Cadeaux, festins , bien fort
appétissaient, Altéraient fort les fonds de l’ambassade.</p>
<p>Il n’y plaint rien, en use en grand seigneur, 95 S’épuise en dons.
L’autre se persuade Qu’elle lui fait encor beaucoup d’honneur.</p>
<p>Conclusion, qu’après force prières, Et des façons de toutes les
manières, Il eut un oui de madame Honesta. 100 Auparavant le notaire y
passa, Dont Belphégor se moquant en son âme, lié quoi, dit-il, on
acquiert une femme Cornu e un chiiteau ! ces gens ont tout gâté.</p>
<p>Il eut raison : ôtez d’entre les hommes 105 La simple foi, le meilleur
est ôté.</p>
<p>Nous nous jetons, pauvres gens que nous sommes , Dans les procès en
prenant le revers.</p>
<p>Les si, les car, les contrats sont la porte Par où la noise entre dans
l’univers : no ]\’esp&lt; rons pas que jamais elle en sorte.</p>
<p>Solennités et lois n’empêchent pas Qu’avec l’Hymen Amour n’ait des
débats : C’est le cœur seul qui peut rendre trauquille,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur fait tout, le reste est inutile. n5 Qu’ainsi ne soit, voyons
d’autres états.</p>
<p>Chez les amis tout s’excuse, tout passe : Chez les amans tout plaît,
tout est parfait : Chez les époux tout ennuie et tout lasse.</p>
<p>Le devoir nuit ; chacun est ainsi fait. 120 Mais, dira-t-on, n’est-il en
nulles guises D’heureux ménage? Après mûr examen , J’appelle un bon,
voire un parfait hymen, Quand les conjoints se souffrent leurs sottises.</p>
<p>Il lui fallait quelque simple bourgeoise, Ce disait-elle : un petit
trafiquant 135 Traiter ainsi les filles de mon rang !</p>
<p>Méritait-il femme si vertueuse ?</p>
<p>Sur mon devoir je suis trop scrupuleuse : J’en ai regret, et si je
faisais bien.</p>
<p>Souvent leur guerre avait pour fondement Le jeu, la jupe, ou quelque
ameublement 145</p>
<p><pb/></p>
<p>D’été, d’hiver, d’en tre-temps, bref un monde D’inventions propres à
tout gâter.</p>
<p>Le pauvre diable eut lieu de regretter De l’autre enfer la demeure
profonde.</p>
<p>Pour comble enfin, Roderic épousa 150 La parenté de madame Honesta,
Ayant sans cesse et le père et la mère, Et la grand’sœur avec le petit
frère , De ses deniers mariant la grand’soeur ; Et du petit payant le
précepteur. i55 Je n’ai pas dit la principale cause De sa ruine,
infaillible accident ; Et j’oubliais qu’il eut un intendant.</p>
<p>Un intendant ! qu’est-ce que cette chose?</p>
<p>Le seul recours du pauvre Roderic, Son seul espoir était certain trafic
Qu’il prétendait devoir remplir sa bourse, Espoir douteux, incertaine
ressource. 175 Il était dit que tout serait fatal A notre époux; ainsi
tout alla mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se sauva chez un certain fermier, En certain coin rem paré de fumier.</p>
<p>Dame Honesta viendrait-elle y prôner 195 Qu’elle a regret de se bien
gouverner ?</p>
<p>Tout aussitôt l’ambassadeur commence Avec grand bruit d’entrer au corps
des gens.</p>
<p>Ce que le sien, ouvrage fantastique , Devint alors, l’histoire n’en dit
rien. 205’ Son coup d’essai fut une fille unique Où le galant se
trouvait assez bien : Mais Mathéo, moyennant grosse somme, L’en fit
sortir au premier mot qu’il dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois fois enfin , toujours d’un corps femelle , Remarquez bien, notre
diable sortit.</p>
<p>Cent mille écus d’abord lui sont promis.</p>
<p>Bien affligé de manquer cette somme ( Car les trois fois l’empêchaient
d’espérer Que Belphégor se laissàt conj urer ) , 225 Il la refuse : il
se dit un pauvre homme , Pauvre pécheur, qui, sans savoir comment, Sans
dons du ciel, par hasard seulement, De quelque corps a chassé quelque
diable, Apparemment chétif et misérable, 23o Et ne connaît celui-ci
nullement.</p>
<p>Il a beau dire ; on le force , on l’amène , On le menace, on lui dit que
sous peine D’être pendu, d’être mis haut et court En un gibet, il faut
que sa puissance 235 Se manifeste avant la fin du jour.</p>
<p>Dès l’heure même on vous met en présence Notre démon et son conjurateur.</p>
<p>D’un tel combat le prince est spectateur.</p>
<p>Chacun y court, n’est fils de bonne mère , 240 Qui pour le voir ne
quitte toute affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>D’un côté ont le gibet et la hart, Cent mille écus bien comptés d’autre
part.</p>
<p>Mathéo tremble, et lorgne la finance.</p>
<p>L’esprit malin voyant sa contenance, 245 Riait sous cape, alléguait les
trois fois, Dont Mathéo suait dans son harnois, Pressait, priait,
conjurait avec larmes : Le tout en vain. Plus il est en alarmes , Plus
l’autre rit. Enfin le manant dit 250 Que sur ce diable il n’avait nul
crédit.</p>
<p>Comme il allait haranguer l’assistance, Nécessité lui suggéra ce tour.</p>
<p>Il dit tout bas qu’on batlit le tambour; 255 Ce qui fut fait : de quoi
l’esprit immonde Un peu surpris, au manant demanda : Pourquoi ce bruit?
coquin , qu’entends-je là? 1 L’autre répond : c’est madame Honesta Qui
vous réclame, et va par tout le monde 260 Cherchant l’époux que le ciel
lui donna.</p>
<p>Incontinent le diable décampa , * S’enfuit au fond des enfers, et conta
Tout le succès qu’avait eu son voyage.</p>
<p>Sire , dit-il, le nœud du mariage 265 Damne aussi dru qu’aucuns autres
états.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus beau fleuron n’est en votre couronne.</p>
<p>Satan le crut : il fut récompensé , 275 Encor qu’il eût son retour avancé.</p>
<p>Je voudrais voir quelques gens y durer.</p>
<p>✓</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>BELPHÉGOR.</p>
<p>NOUVELLE TIRÉE DE MACHIAVEL.</p>
<p>(i) Voyez le mariagé de Belphégor, de Lefebre, Saumur, 1664.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur italien incidente sur la surprise des juges infernaux , sur la
résolution prise de convoquer une assemblée , sur le discours du
monarque qui, malgré ses droits de souverain , veut bien consulter; qui
craint , si l’on prononce d’après le dire de tous ces hommes, qu’on ne
l’accuse de cruauté , et si l’on ne prononce pas , qu’on ne le taxe
d’indifférence pour la justice : sentimens fort beaux, mais qui étonnent
dans la bouche du dieu surnommé tant de fois injuste et barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>événemens malheureux dont elle eut été la seule cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>» je ne sortirai point que tu ne viennes toi-même m’y » contraindre.
Tu.sauras bien , je crois , te faire payer de » ton opération. »</p>
<p>Il dit et disparaît. Peu de temps après, la grande nouvelle de la ville
fut que la fille de messire Ambroise Amédée , était possédée. Envain le
père et la mère employaient tous les rqoyens. Belphégor les rendait
inutiles : et pour qu’on vit que c’était une possession bien et dûment
conditionnée , et non une imagination de femme et telle autre bagatelle,
la dame parlait latin, disputait de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sole ; n’oubliez pas d’y placer un autel, au milieu.</p>
<p>C’est dans ce balcon que, dimanche prochain , vous , les gens d’église,
les princes, les barons, vous arriverez en habit superbe, en pompe de roi..</p>
<p>river la princesse, accompagnée de plusieurs seigneurs, et conduite par
deux évêques qui la tenaient par la main.</p>
<p>Mattéo le pria encore. Roderic lui répondit encore des injures. Mattéo
crut ne devoir plus perdre de temps. Il éleva son chapeau en l’air. A ce
signal tous ceux qui étaient chargés de faire du bruit, commencèrent,
et, avec un tapage qui retentissait jusqu’au ciel s’avancèrent vers le
balcon. Roderic dresse les oreilles , reste stupéfait, de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ce défaut, si pourtant c’en est un , convenons que ce sujet était
bien fait pour plaire aux Italiens modernes. Mais peut-être, au siècle
dernier, ce fonds devait être moins goûté des Français aussi gais que
leurs voisins, mais plus scrupuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR BELPHEGOR,</p>
<p>PAR LA FONTAINE,</p>
<p>(FABLE XXXI.)</p>
<p>LIE début de Machiavel est un peu languissant. La Fontaine entre d’abord
dans son sujet. Point d’échafaudage. Il ne cite aucun témoignage ni de
vive voix ni par écrit , en faveur de sa nouvelle : il lui suffit de sa
propre autorité. Si on lui demande d’où il sait ce qu’il raconte , il
répondra qu’il est poëte ; et puis il sait bien qu’on ne le lui
demandera pas.</p>
<p>V. a. Faisait passer ses sujets en revue.</p>
<p>Fai sait ser ses su s-en. Fréquence de s choquante ;\</p>
<p>l’oreille.</p>
<p>V. 5. Jetaient (ou jetait) maint pleur.</p>
<p>Pleur ne s’emploie qu’au pluriel. On dit une larme : on ne dit point un
pleur, ni maint pleur. D’ailleurs les deux monosyllabes forment ici un
son peu agréable. Tel était mon sentiment, lorsque M. Rayn. me fit
remarquer que pleur venoit du mot latin ploratus</p>
<p><pb/></p>
<p>En passant, peint peureusement l’insensibilité, l’indifférence barbare,
le dur orgueil du dieu des enfers C’est le diri inciementia ditis de
Virgile. — Qui t’a jetée ? style du tyran des enfers. Cette brusque
apostrophe , ce tutoiement lui vont bien !</p>
<p>On regrettera peut-être que le fabuliste répète jetée, deux vers après
jetait. Au reste, négligence légère.</p>
<p>V. 10. L’autre aussitôt répondait; C’est ma femme.</p>
<p>La première syllabe de femme est brève : celle d’âme et flamme sont
longues, Ainsi la rime de femme avec ces deux mots est vicieuse. Mais
est-ce bien un grand défaut dans un conte qui doit avoir surtout le
mérite du naturel et de la facilité.</p>
<p>V. 14. Il est aisé d’augmenter notre gloire.</p>
<p>Satan devroit bien dire en quoi l’occasion est si favorable !</p>
<p>Il y a de l’obscurité dans le discours de Satan. Machiavel est plus clair.</p>
<p>V. 19. Tout les hymens dont il sera témoin.</p>
<p>V. ai. Le prince ayant prononce sa sentence.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. a3. De Belphégor aussitôt on fit choix.</p>
<p>•</p>
<p>V. 29. On lui donna mainte et mainte remise.</p>
<p>Il se pouvait tirer d’affliction.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 37. Par f-el bons fours et par son industrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>N’est-ce pas de et non du qui conviendrait ici ?</p>
<p>Du laisserait croire qu’il prit le nom d’une autre personne déjà
désignée. Il fallait de qui marque la qualité et la dénomination
particulière personnelle , propre sous le nom de seigneur, sous le nom
de Roderic.</p>
<p>V. Sr. Sur la somme Qu’il ne devait consumer qu’en dix ans.</p>
<p>Aujourd’hui consommer est le terme propre. Je dis aujourd’hui , parce
que long-temps on a confondu consumer et consommer. A la vérité ,
consommer a une première signification , celle d’achever en
perfectionnant (il a consommé son ouvrage ). Mais il a acquis par
l’usage, une seconde synonymie, celle de consumer, achever en
détruisant. Cette nouvelle acception de consommer se borne aux denrées,
et autres choses analogues.</p>
<p>V. 5^. L’un des plaisirs.</p>
<p>Fut la louange. Apollon l’encensa.</p>
<p>Apollon est ici pour les poètes. Le dieu pour ses adorateurs ou amis du
dieu , figure que les rhéteurs appellent métonymie. Mais cela n’empêche
pas que le nom d’Apollon lui-même, employé de préférence , ne forme un
contraste plaisant avec la condition du personnage qu’il consent à
encenser. Apollon encensa le diable !</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, depuis, s’est déclaré contre le style d^ Marot, quand même on
le modifierait par des locutions modernes.</p>
<p>V. 71. Dans l’univers, que l’argent et que l’or.</p>
<p>On ne le repète point devant les termes synonymes ou approchant. Le
peuple lui-même dit pour exprimer une grande magnificence : ce n’est
qu’or et argent.</p>
<p>Lors pour alors ne se dit plus ni en vers ni en prose.</p>
<p>V. 80. Belle et bien faite , et peu d’autres trésors.</p>
<p>Avant belle et bien pâte, on sous-entendra , je crois , étant ; et
avant, peu d’autres trésors, ayant. L’ellipse de ayant après celle de
étant , m’étonnerait dans un eut et même vers. De plus, peu d’autres
trésors peuvent-ils s’associer avec des adjectifs ? Taille, figure et
peu d’autres trésors, iraient mieux ensemble.</p>
<p>V. 8». Et d’autant plus, que de quelque vertu Un tel orgueil paraissait
revêtu.</p>
<p>Plus, vertu, revêtu : consonnance que La Fontaine devait qt pouvait éviter.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 85. Le père dit que madame Honesta.</p>
<p>Autrefois madame était un titre d’honneur qu’on ne donnait qu’aux femmes
de qualité, mariées ou non; aujourd’hui on le réserve aux dames mariées.
Le père d’Honesta, aussi sottement orgueilleux que sa fille, en parle
comme d’une princesse.</p>
<p>V. 87. Que parmi la bande.</p>
<p>Avec quelle impertinence, ce noble peu riche traite les poursuivans de
cette impertinente !</p>
<p>V. 91. A gagner celle où ses vœux s’adressaient.</p>
<p>Apetissaient pour diminuaient, rendaient petit ne se dit plus. Serait-ce
parce que ce mot qui vient réellement de petit semble être formé de
appétit, désir de manger. Même dans quelques provinces on dit, ce mets
m’appétisse pour me donne del’appétit.</p>
<p>On a rapetisser qui ne peut causer d’équivoque; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>ne se dit qu’au propre, fit il est moins usité qu’accourcir, raccourir.</p>
<p>V. 99. Et d es façons de toutes les manières.</p>
<p>Ici façons signifie cérémonies, minauderies, scrupules, difficultés
embarrassantes. II peut donc aller dans le style du conte, surtout, avec
dcwt ailleurs il est le synonyme.</p>
<p>V. 101. Auparavant le notaire y passa, La rime d’Honesta avec passa est
vicieuse et d’autant moins excusable que celles en ta abondent dans
notre langue.</p>
<p>Cette négligence sur la rîflie^ même dans un oonte, a toujours déplu à
nos grands maîtres.</p>
<p>V. io3. He quoi! dit-il, on acquiert une fltaame Comme un château ! ces
,{;D ont toutgiUe.</p>
<p>V. io5. ’Il eut raison, etc.</p>
<p>L’intervention de ce notaire excite l’humeur du poëte, et ion humeur
nous vaut cette -agréable excursion., vetara^grets</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l’expression familière n’exclut pas une sorte d’éloquence de
sentiment. Machiavel n’a rien de pareil: c’est pourtant un des charmes
de la poésie; et où la morale usuelle peut-elle mieux trouver place que
dans un conte dont l’objet est moral?</p>
<p>V. 116. Qu’ainsi ne soit, voyons d’autres états.</p>
<p>Qu’ainsi ne soit, ce tour a vieilli, et l’on n’en fait plus d’usage que
dans le style marotique dont le règne est passé.</p>
<p>V. 121. Mais, dira-t-on, n’est-il en nulles guises.</p>
<p>D’heureux ménages?</p>
<p>Guise signifie façon, manière, mais avec l’idée de volonté fixe autant
que capricieuse et bizarre. Or , telle n’est pas l’idée de La Fontaine:
mais cette sorte d’impropriété est permise aux poëtes; ce qui n’est pas
permis, je crois , c’est l’emploi de yuises, au pluriel.</p>
<p>Ménages au pluriel, ne pouvant éluder l’s avec la voyelle suivante est
une faute plus grave. Cependant il faut un pluriel; et si La Fontaine
eût mis d’heureux ménage au singulier, il eut sauvé la mesure et non pas
un solécisme.</p>
<p>V. 1^4. Quand les conjoints se souffrent leurs sottises.</p>
<p>Se souffrent sot n’est pas doux, mais se souffrent est le mot propre.</p>
<p>V. iag. Toujours débats, toujours quelque sermon Plein de sottise.</p>
<p>Débats, (Y. n3), sottise ( V. 124), répétitions, négligences.</p>
<p>V. 132. Plus d’une fois les voisins eveilla (réveilla.) Eveilla ou
réveilla ne rime point avec Honesta.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 143. Sans disputer n’etaientpas un moment.</p>
<p>BétruiseT. l’inversion , et mettez n’étaient peus un moment sans
disptwer-, ou* tel; autre tour régulier ,• Vous’détruirez tout Peffeti
Malherbe , que La Fontaine avait étudié, tfïin mot mis en&gt; saplcûce
enseigna,ie pouvoir. Mais , tôt ou tard, le gétlic de La Fontaine eût1
découvert seul cet heùreux secret.</p>
<p>V. 146; D’entre-temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lien plus de tort, dans sa description du luxe d’Honesta : il n’est pas
gai. (c Je ne parlerai point des dépenses extraordinaires qu’il faisait
pour elle en habits somptueux , changeant d’habits toutes les semaines,
selon le goût ordinaire dei dames florentines. »</p>
<p>V. J50. Pour comble enfin, Roderic épousa La parenté de madame Honesta.</p>
<p>V I5J. Ayant sans cesse et le père et la mère, Et la grand’sœur avec le
petit frère , , De ses deniers mariant la grand’sœur, Et du petit payant
le précepteur.</p>
<p>W Combien ce tour, ces et repétés, ces expressions familières et
domestiques , le petit frère, la grand’soeur , le précepteur sont plus
gais que les accidens fâcheux et mêmes tragiques que lafamille d’Honesta
éprouve et son mari par contre-coup, dans l’auteur italien qui ruine
l’un des frères au jeu , et noie ou tue l’autre au retour d’un voyage.
Mais ce qui suit dans JLa Fontaine , lui assure bien davantage encore la
supériorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 17a." Le seul recours du pauvre Roderic , Son seul espoir était
certain trafic Qu il prétendait devoir remplir sa bourse , Espoir
douteux, incertaine ressource.</p>
<p>V. 1^8. Ses agens En abusaient.</p>
<p>J’admire l’attention bénévole du bon M. Coste, qui fait les frais d’une
note pour nous aprendre (\vCagens signifie ceux qui prenaient soin du
commerce de Roderic. Son explication rappelle, entr’autres du
chef-d’œuvre d’un inconnu, celle-ci par exemple : malade, c’est-à-dire
qui ne se PORTE PAS BIEN.</p>
<p>En abusaient: Sur quoi tombe en, et que veut-il dire ici ? On ne voit
pas de nom de chose dont en puisse être le pronom relatif. Reste un nom
de personne , Roderic. Ses agens en abusaient, pour abusaient de lui, te
trompaient.</p>
<p>Ce régime composé op n’est pas français, ou ne l’est que dans un sens
peu honnête et dont il n’est point question. II faut, l’abusaient.</p>
<p>V. 181. Trompe des uns.</p>
<p>D’Olivet (remarq. sur Racine), dit : Rien n’estsi familier</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on aime dans Maynard, vaincu des temps; mais il n’en est pas
de même de trompé des uns, que n’aiment pas des gens de lettres. N’y
aurait-il pas de leur part un peu de caprice ?</p>
<p>V. 792. Qu’il n’y savait remède que d’entrer Au corps des gens, et de
s’y remparcr.</p>
<p>Cinq vers plus haut, on lit remparé. Ce mot qu’on n’a guère occasion
d’employer dans le discours, se signale aisément ; et la répétition, à
si peu de distance , n’en est que plus choquante.</p>
<p>V. 204. Ce que son corps, ouvrage fantastique, Devint alors, l’histoire
n’en dit rien.</p>
<p>Cette manière de se débarrasser du corps ou de l’apparence du corps de
son héros est fort plaisante. Machiavel se contente de dire qu’il
disparut (disparuto) : ce qui n’a point de sel.</p>
<p>Pourquoi l’italien n’a-t-il pas imaginé J’expression, H s’esca mota. Le
traducteur de Machiavel, sans doute pour embellir le texte, y ajoute de
son chef que Roderic fit devant Mattéo un tour de maître Gon in :
addition peu heureuse. Il me semble en effet qu’un tour de maître Gonin
est un tour de fripon; et il n’est pas question de cela , ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. ai 3. Trois fois en fia, toujours d’un corps femelle, Remarquez bien
, notre diable sortit.</p>
<p>V. ai5. Le roi de Na pie avait lors une fille.</p>
<p>Du temps de La Fontaine, dors se disait pour alors, du moins dans les
vers. En prose, ’Fleury est je crois le dernier qui l’ait employé :
Telle était lors la toi de la guerre.</p>
<p>Il se maintient jenaoje, mais faihjtm nt, dans nos vers du genre
familier, V. *ï26. Il se dit un pauvre homme, Pauvre péeheur, qui, sans
savoir comment, Sans dons du ciel, par hasard seulement, De quelque
corps a chassé quelque diable, Apparemment chétif et misérable , Et ne
connaît celui-ci nullement.</p>
<p>Cette narration est un modèle de naïveté, de gaieté, de rapidité ; pe
at,on mieux peindre un paysan madré, un patelin, tt ce mot nullement,
placé précisément le dernier du vers, n’exprime-t-il pas au mieux le
contraire de ce que Mathéo assure, et la menterie du drôle?</p>
<p>V. aio. Ch acun y court, n’est (ils de bonne mère.</p>
<p>La Fontaine aimait ce tour et cette expression proverbiale empruntés du
siècle de Marot, et pleine d’antique bonhomie.</p>
<p>V. 344. Mathéo tremble, et lorgne la finance.</p>
<p>Trait exquis et demain de maître.</p>
<p>V. a 49- ,. Plus il est en alirmes PI us l’autre rit. Enfin le roana.n t
dit - Que sur ce diable il n’avait nul crédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. 253. Comme il allait haranguer l’assistance.</p>
<p>M. Coste donne cette remarque : C’est ce que font encore en Angleterre
la plupart de ceux qu’on mené au supplice.</p>
<p>V. a6i. L’époux que le ciel lui donna.</p>
<p>Incontinent le diable décampa , S’enfuit au fond des enfers, et conta, etc.</p>
<p>Encore une fois, Honesta ne rime point avec donna, ni donna avec
décampa, ni décampa avec conta.</p>
<p>- V. 266. Damne aussi dru.</p>
<p>Dru est adjectif et adverbe. C’est dans cette dernière acception qu’il
est pris.</p>
<p>V.. 275. Satan le crut, il fut récompensé.</p>
<p>V. 279. Toujours le même, et toujours sur un ton.</p>
<p>Un est impropre, c’est encore le même qu’il faudrait. Un ne spécifia
rien, ne marque pas que ce ton est le même.</p>
<p>V. 281. Dans les enfers.encore en change-t-on.</p>
<p>Ce sophisme, car c’en est un, est un charmant badinage.</p>
<p>Cette consolation des damnés met dans tout son jour la position
dwspérante de plusieurs maris.</p>
<p>V. 290. Wépousez point d’Honesta , s’il se peut, N’a pas pourtant une
Honesta qui veut.</p>
<p>Aucune des mordantes hyperboles de Jvénal, aucun des bons mots chagrins
de Boileau contre les femmes et le ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>riage ne valent peut-être ces deux dernières plaisanteries qui
couronnent si bien l’ouvrage.</p>
<p>FIN.</p>
<p>i’</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
