<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anonyme">Anonyme</author>
<title>Coup d’oeil sur les théâtres de Paris</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Coup d’oeil sur les théâtres de Paris</title>, <date>1821</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>Delaunay, Barba, Pelicier, Ladvocat, Dentu, Dalibon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5660792r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1821">1821</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>COTJ? - D’OÇIL * SURFIS THÉÂTRES</p>
<p>DE PARIS.</p>
<p>Fari quoe sentiaml</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CJIEZ DELAUNAT, . BAEBA, r^LIOIEB., JLADVOCAT ,</p>
<p>PENT%, DAUBONj libraires ail Palais-Royal.</p>
<p>De l’Imprimerie de Oonstaïu-Chantpie, rue Sainte-Anne, W°. 20.</p>
<p>l821.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COIÎP-D’CEIL</p>
<p>SUR LES THÉÂTRES</p>
<p>DE PARIS.</p>
<p>Non, je n’ai point tort d’oser dire Ce que pensent les gens de bien, Et
le sage qui ne craint lien</p>
<p>A le beau droit de tout écrire</p>
<p>( Voltaire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd’hui, avisez-vous de ne p^ approuve^ les applaudissemens d’une
cabale, salariée, de trouver ridicules la monotonie de Zaïre-Bourgoin,
les hurlemens d’Achille-Lafon, ou la causerie larnioyantede
Çydalise-Volnais, toutïà-coup un peloton de gendarmes, réunis aux
hercules du lustre, vous accablent d’outrages, en enga-</p>
<p><pb/></p>
<p>; (5&gt;&gt; . ■</p>
<p>géant souvent une lutte inégale et*périlleuse;- Trop heureux encore
quand les joè*keis et les làquais des Messieurs de ces dames, ne
viennent pas faire cause commune avec les soldats de ces princesses tant
soit peu surannées * *</p>
<p><pb/></p>
<p>( 6)</p>
<p><pb/></p>
<p>Duval, Picard, G-osse,- Andrieux. Assurément ils *ont laissé loin
derrière eux Molière, Destoùches, La Chausséej Piron, Begnard, Marivaux,
Colin d’Harleville, Beaumarchais etFabre d’Eglantine !! • ••••... .....
■•..._......</p>
<p>Ah ! si j’étais M. public, je fouetterais violemment ces pédans sans
mérite, orgueilleux sans, raison, et dont la conduite blâmable,
nécessitera , le rétablissement d’un Fortlevesque !</p>
<p>Il n’est que trop vrai, Michot se retire; cet acteur original qui nous a
fait ses adieux, n’a pas, même de copie. La nature lui prêtait ses
inspirations. Il aurait dû, par égard pour le public, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>’ ’ * f $ ) ’ "* ’ ’ ’"*’’’*""■’•’</p>
<p>n’a cessé de lui’accorder des témoignages de sa gratitude, retarder de
.quelques années^encore,* l’accomplissement d’une ’résolution pénible et
* précipitée.</p>
<p>Linfortunée Zènobié\ sous les jolis traits de madame Paradol, déclame en
vers emphatiques les peines et les douleurs de sa captivité. M. B.oyou,
n’est pas heureux dans ses conceptions; il semblé ignorer que l’action
est le noeud de la tragédie, et que la poésie sans images n’est qu’une
beauté fade.</p>
<p>SECOND THÉÂTRE-FRANÇAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ap"poinJem%n&gt;xons^^</p>
<p>Victor, jeune, rempli de verve, et déplus animé du désir de suivre une
route qu’il s’est lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>(.lo^r</p>
<p>Un mauvais génie préside dans tous les actes</p>
<p><pb/></p>
<p>Des comédies sans esprit, sans sel&gt; sans intrigue, ne peuvent soutenir
ce frêle édifice; l’Intrigant maladroit, n’a pas rempli le voeu de son
auteur, ni l’espoir du caissier. Que diraije de Don Carlos? Respectons
les mânes de M. Lefévre, cette oeuvre posthume, aurait dû rester dans
les dossiers de M. Taillandier , mieux entendu dans son état de
procureur, que dans la mise en scène d’une production dramatique. Eh!
Baudoin!</p>
<p>Le public en rumeur et l’exile et l’outrage. C’est le sort d’un héros
d’être persécutél</p>
<p><pb/></p>
<p>’ ( 12 )</p>
<p>l’Odéon , le spleen étend ses funestes progrès.</p>
<p>On parle du début de mademoiselle Georges : la reine de Carthage, n’a
pas encore signé soir abdication. Il est si doux de régner même au-delà
des ponts, que mademoiselle Georges a raison d’insister auprès du
ministère de la maison du Boi, pour ressaisir le sceptre qu’elle portait
si bien.</p>
<p>Mademoiselle Délia, l’impératrice des coquettes, doit reparaître sous
peu de jours. MM. Bougemont, Merville et Theaûîon, émerveillés de ce
retour, se proposent de caresser la riante Thalie,</p>
<p>ACADÉMIE ROYALE DE MUSIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA - COMIQUE.</p>
<p>Ordre du jour.</p>
<p>vers :</p>
<p>La grenouille enfla Tant qu’elle creva.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ï4) - ; quoi rire; car, en flattant l’orgueil dexette aimable actrice,
il finirait par la tuer !</p>
<p>Mademoiselle Pauline Geoffroy quitte le vaudeville pour se livrer aux
roulades!</p>
<p>Martin, qui a obtenu une représentation pour sa retraite (i). -</p>
<p>UAmanî et le Mari ont réussi, grâce aux paroles de M. ......</p>
<p>VAUDEVILLE.</p>
<p>(1). Talma, Mlle. Mars uniront leurs talens pour fêter dignement le
départ de ce chanteur célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ellevkm s’est bien retiré de Feydeau, dont il était l’aimable favori ;
qu’en est-il résulté ? Il n’a pas été remplacé; mais en revanche, on a com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>{telle quelquefois les minauderies de madame Perrin. Mais, sans
considérer des services passées, et que le parterre ne doit pas
doublement payer, accordez des pensions aux Henri, aux Fichet, aux
Doisy. Il est temps qu’ils s’éloignent; car, Piron, du haut de
l’Hélicon, ne les voit pas sans humeur!</p>
<p>Le Permesse Gelé, est une sr.tire piquante et ingénieuse, dirigée contre
les ridicules, et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on. a enrichi son pays d’ouvrages estimés, on doit polir ses
productions et perfectionner son goût.</p>
<p>Virprobus etprudens versus reprehenditinertes, s Culpabit duras: ’ ■"; &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>... VARIÉTÉS, ’ . ,;’,H</p>
<p>Mademoiselle C..., que, la malignité accusait de ne se montrer jamais en
face, vient d’accoucher d’un gros garçon. On prétend que M. le duc de C
a été indigné de l’espièglerie. Pour le coup, s’est écrié monseigneur,
on ne dira pas que c’est moi qui en suis le père ! !</p>
<p><pb/></p>
<p>Des succès mérités marquent chaque jour la fortune dé ce théâtre :</p>
<p>Les Bonnes d’Enfans , le Diable d’Argent, YTntérieur d’une fotude,
Garrick, et des acteurs animés du désir de plaire, tels que Tiercelin,
Bosqùier, Vernet, Odry, Legrand, promettent au caissier joie et santé.</p>
<p>Je ne puis passer sous silence le nom de M.Scribe. Doué d’une fécondité
prodigieuse; ce jeune auteur a enrichi, dans l’espace d’un mois , trois
théâtres de vaudevilles gais et spirituels. On dit qu’il ne s’adjoint M.
Dupin que par amitié. Il n’est chargé que de mettre les points";et
virgules ! C’est’une hante fonction qu’il remplit au gré de son habile
commettant. :</p>
<p>’ " ""GYMNASE DRAMATIQUE. ’ ’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des chansojis , mais par ce vers du bon La Fontaine : ■’■’ V ".’-"’ "’ :’ ■</p>
<p>Une montagne enVmaT d’enfant, etc., etc. ’</p>
<p>-lesindémniseitd^unefausse démarche, c’est-à-dire, d’une chûjespfes^ùe
certaine, car 3..■?■:;: ’■-’•■’.</p>
<p>;; Tel brillé’ au second rang qui s’éclipse au premier !</p>
<p>s hèpéùt plus espérer un engagement fructueux en</p>
<p>prdvince: ilrién^t7donc/en.Merriè’de joueur. risSuer</p>
<p>risSuer vd-tout;’étAéê&amp;Mfm^coïiae aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>La cigale’ayant chanté :</p>
<p>Tout l’été, Se-trouva fort dépourvue Quand la bise fut venue.</p>
<p>, -Lorsque la curiosité sera, épuisée, la caisse sera</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’un feuilletoniste d?une trempe àtissi constitutionnelle, que celle de
M. Evariste Dumoulin élève aux nues ses amis et confrères $ rien
n’étonne de la part de ce critique peu malicieux;</p>
<p><pb/></p>
<p>, d’intéressés sociétaires. ’ "</p>
<p>L’échaffourée de Goritier me fournira quelques observations ?</p>
<p><pb/></p>
<p>favori. -."...- . ?</p>
<p>. Toujours ami des arts.et jamais esclave des</p>
<p><pb/></p>
<p>. ( 27) .</p>
<p>• l’appel inconvenant de ce transfuge repréherisî* ble, puisqu’après
avoir renouvelé-un èngageiiient de trois ans qui devait commencer’à
Pâques, il s’est retiré avantle’terme de son premier contrât, et s’est
conduit en femme coquette ! Le caissier se réjouit de sa désertion ; le
Gymnase augmente de plus de 54,ooo f. son budjet presqù’impayàble; et le
temps nous apprendra le reste! D’ailleurs, le Vaudeville est-il si
àplaindre : Julien ne rerilplace-t-il pas Gontier; ne faitil pas presque
autant de plaisir que cet artiste ambitieux? S’il a deux lustres plus;
que lui, son jeu, son’talent, réparent les torts de l’âgé!</p>
<p><pb/></p>
<p>: \ (fï : :•.. .</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdames Gevedon, Dangremont, et, Huriz connaissent leur état ; elles
ont étudié les moeurs provinciales. jOn s’en apperçoit toutes les fois
qu’elles j ouent : maniérées et sans gêne, la hardiesse forme le cachet
principal de leur talent.</p>
<p>, Mademoiselle Azaïs serait fort bien placée au comptoir du .café des
Mille Colonnes.</p>
<p>Mademoiselle Fitzelier, déclame comme un. grenadier; on la dirait
cousine germaine de l’une des marchandes numérotées du Pont-Neuf.</p>
<p>Les figurantes Ont des minois agaçans; c’est Un charme que l’on
rencontre dans.vmaints boudoirs de la capitale. ’ &gt;;j ,1 r</p>
<p><pb/></p>
<p>(3o)</p>
<p>5 Bernard-Léoii connaît Va,, è&gt; c dramatique; il a du mordant, et de la
verve. : ;</p>
<p>Dormeuil a de l’acquit et de l’aplomb. MM. Scribe r Mélesville et Moreau
.se sont réunis $)Our chanfer en chorus les brillantes promesses du
Gymnase. Des couplets spirituels.ont aisément fait reconnaître la touche
badine et Légère du principal auteur du Nouveau Pourceau-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mélesville a prouvé qu’il était digne de devenir le collaborateur de
ce joyeux vaudevilliste. ’</p>
<p>La muse de M. Moreau obtint, il y a quelques années des couronnes. «Son
esprit morose^ et entaché de philosophisme , ne paraît plus si ^prodigue
d’agréables bouffonneries. A quelques* traits hypocondriaques, il est
néanmoins possible de reconnaître sa Minerve.</p>
<p><pb/></p>
<p>XMeriàïkè0opiédéJeàn^</p>
<p>-âWâSaises que Sarthé, seul, pourrait rlndre ori,tgirial;</p>
<p>ori,tgirial; auteurs ont gardé Fanoriylïië.; c’est le</p>
<p>Irait le plus spirituel de la pièces ’’ -.«;!..</p>
<p>^ :.:’--’ GAITÉ. -’ ,’";’ÏL^:--</p>
<p>:y JlparaitraincessammentuHh4jjr&amp;)fciredjimêmeauteur intitulée, lé
Panorama dramatique, oit les directeurs^ auteurs, acteurs, actrices}
voire même ’emplpyésjjiës^ théâtres deParis devant l’opinion publique !
■’*;’ ,’ " .</p>
<p>(ï)^Directrice’de ce théâtre;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
