<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Morellet, André (1727-1819)">André Morellet</author>
<title>Lettres inédites de l’abbé Morellet,... sur l’histoire politique et littéraire des années 1806 et 1807, pour faire suite à ses Mémoires...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Morellet, André (1727-1819)</author>, <title>Lettres inédites de l’abbé Morellet,... sur l’histoire politique et littéraire des années 1806 et 1807, pour faire suite à ses Mémoires...</title>, <date>1822</date>,description :,163 pages
</bibl>
<publisher>Ladvocat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9614341r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1822">1822</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES</p>
<p>INÉDITES</p>
<p>DE L’ABBÉ MORÈLLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE tyE DAVID , RUE DU POT-DE-FER.</p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p>LETTRES</p>
<p>INÉDITES</p>
<p>DE L’ABBÉ MORELLET,</p>
<p>MEMBRE DE L’ACADÉMIE [FRANÇAISE,</p>
<p>SUR L’HISTOIRE POLITIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>DES ANNÉES 1806 ET 1807,</p>
<p>POUR FAIRE SUITE A SES MÉMOIRES.</p>
<p>VERITAS OMNI A VINClr.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>%</p>
<p>A LA LIBRAIRIE FRANÇAISE</p>
<p>DE LADYOCAT, PALAIS - ROYAL,</p>
<p>GALERIE DE BOIS, Nit 195.</p>
<p>M. DCCC. XXII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES LETTRES</p>
<p>FAISANT SUPLÊMENT</p>
<p>AUX MÉMOIRES DE L’ABBÉ lUORELLET.</p>
<p>LETTRE 1"0 3 LETTRE II ) 5 LETTRE III 38</p>
<p>LETTRE IV 5 7 LETTRE V 60</p>
<p>LETTRE VI . 70 LETTRE VII 74 LETTRE VIII 85</p>
<p>LETTRE IX 93 LETTRE X</p>
<p>LETTRE XI</p>
<p>LETTRE XII 105 LETTRE XIII</p>
<p>LETTRE XIV ..................... 126</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRES</p>
<p>DE L’ABBÉ MORELLET,</p>
<p>A M. LE COMTE R******,</p>
<p>MINISTRE DES FINANCES A NAPLES.</p>
<p>LETTRE Ir.</p>
<p>Paris, le fer mai 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Joseph Bonaparte (Note de l’Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie aussi de dérober quelques momens aux grandes occupations
qui vous attendent, pour m’écrire quatre lignes que je puisse montrer à
M. D’A***, et qui lui prouvent que j’ai fait tout ce que j’ai pu pour le
servir dans cette occasion.</p>
<p>(i) Premier chambellan du roi Joseph (Note de l’Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pondu : Quelle s’en garde bien^ et je vais iiii envoyer un exprès à
Lyon, pour lui signifier de nouveau les intentions de iEmpereur.</p>
<p>Il y a une fort bonne petite brochure d’un M. de Barolle, que vous devez
connaître, contre le sot</p>
<p><pb/></p>
<p>livre du jeune pédant M***. Du reste, stérilité parfaite, attendu la
grande liberté de la presse, qui fait sans doute qu’au milieu de la
grande quantité de matières qu’on peut traiter, on ne se fixe sur aucune.</p>
<p>et je n’ai plus, comme le dit le bon La Fontaine,</p>
<p>Qu’a sortir Je la vie, ainsi que d’un banquet,</p>
<p>Remerciant mou hôte, et faisant mou paquet.</p>
<p>A propos de ma chanson, ou de mes deux chansons, elles ont un succès fou
: tout le monde veut les entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car je n’ai pas grande idée de votre talent en ce genre, et vous savez que</p>
<p>Les vers sont enfans de la lyre,</p>
<p>Il faut les chanter, non les lire ( i).</p>
<p>Je ne sais s’il est possible aujourd’hui d’entendre sur votre beau
théâtre quelque bel opéra comme ceux que j’ai entendus, il y aura
bientôt cinquante ans. Napoléon et Dieu nous donnent la paix , sans
laquelle on ne chante pas : on la demande ici, et je puis dire : Hîc et
ubique terraTurn.</p>
<p>Je vous salue et vous embrasse,</p>
<p>MORELLET.</p>
<p>(1) Ces chansons sont imprimées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demande de service dans les Pages, dans les Gardes, dans la Marine. ou
toute autre destination,</p>
<p>Pour Etienne L. A. d’.d*****, âgé de 1’7 ans, et pour Jacq.</p>
<p>FU., âgé de 16.</p>
<p>Ce jeune homme est d’une taille et d’une figure avantageuses, et annonce
les meilleures qualités.</p>
<p>Son oncle était exempt des gardes-du-corps, sous Louis xv. Il mourut
avant la révolution, après avoir mérité les décorations militaires alors
existantes.</p>
<p>Jacques F*** descend, par les femmes, de la même famille. Il est
également d’une taille et d’une figure heureuses et est neveu du même.</p>
<p>Son père occupait, avant la révolution et occupe encore aujourd’hui, une
des premières places de la magistrature.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Octobre 1806.</p>
<p>C’est une belle entreprise que celle de nettoyer ces étables d’Augias;
mais puisque vous avez mis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coup d’intérêt. A cela, mon cher confrère, je n’ai pas de réplique, si
non celle de l’homme champêtre :</p>
<p>.J’offre ce que j’ai.</p>
<p>Je ne dis pas non plus que je ne vous enverrai point de littérature pure
si quelqu’ouvrage m’en donne l’idée, mais ce sera avec une extrême
sobriété.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’entre en matière par un petit essai sur une question de droit public
qui me tombe sous la main dans l’immensité de papiers que j’amasse
depuis plus de cinquante ans, et qui me menace du sort du Cassius
d’Horace :</p>
<p>Capsis quem fama est esse librisquc</p>
<p>Ambustum propriis.</p>
<p>Que si vous le trouvez mauvais ou hors de propos vous pourrez le brûler,
avant moi et sans moi, en avancement d’hoirie.</p>
<p>Quelques vues sur la Prescription.</p>
<p>On se propose ici de recueillir quelques idées sur une question de droit
public qui peut être de quelqu’intérét dans les circonstances présentes.</p>
<p>Tout le monde sait que la prescription est une loi qui assure aux
possesseurs la propriété d’un bien, après une possession de fait qui a
duré le temps fixé par la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La prescription , selon Domat, a sa justice et «son équité fondée sur
ce principe, que la pos,» session étant naturellement liée au droit de
pro» priété, il est juste de présumer que, comme c’est » le maître qui
doit posséder, celui qui possède J doit être le maître, et que l’ancien
propriétaire "n’a pas été privé de sa possession sans de justes »
causes, » Liv. III, section iv.</p>
<p>Et un peu plus bas : « Comme la prescription a »été établie pour le bien
public , et afin que la » propriété des choses ne demeurât pas
incertaine, » celui qui a acquis la prescription n’a pas besoin » de
titre, et elle lui en tient lieu. »</p>
<p>Comme en droit civil on a reconnu pour père celui que l’union conjugale
indique, on a été con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont ces avantages de la prescription qui l’ont faitappeler, parles
anciens jurisconsultes,lapatrone du genre humain, patrona generis humant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, et il me semble cependant que cette application pourrait être, en
certains cas, de quelque utilité.</p>
<p>Si la prescription, qui assure au possesseur la jouissance des biens
ordinaires, a eu pour motif d’empêcher entre les hommes la misère et les
troubles naissans de l’incertitude de la propriété, le besoin n’est pas
moins pressant de maintenir l’autorité établie dans les mains de ceux
qui l’exercent , puisque sans cela on ne peut conserver l’ordre et la
paix dans la société politique.</p>
<p>Si, par la première de ces raisons, lorsqu’un possesseur jouit depuis
vingt ou trente ans d’une terre, d’une maison , le repos de la société
demande qu’il soit regardé comme propriétaire légitime , lorsqu’un
individu, jouissant de l’autorité suprême, l’exerce depuis assez
long-temps pour que le corps politique ait repris ses mouvemens et
toutes ses fonctions, et que sa possession ne pourrait pas être troublée
sans de grands désordres et de grands malheurs , l’intérêt des peuples
et de l’humanité ne deniande-t-il pas que cette possession soit
respectée en lui, abstraction faite de son origine, comme on en use à
l’égard de celui en faveur de qui s’exerce la prescription ordinaire en
matière de propriété.</p>
<p>Cette théorie découle nécessairement de la maxime incontestable que les
peuples ne sont pas faits pour les chefs du gouvernement, quelque
dénomination qu’on leur donne,, mais au contraire</p>
<p><pb/></p>
<p>que les chefs des gouvernemens sont faits et établis pour le bonheur des
peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p>miner quel temps est nécessaire pour établir ce genre de prescription en
faveur du gouvernement.</p>
<p>Domat fait mention de prescriptions de différentes durées comme de
trente ans, vingt ans , dix ans pour les immeubles et trois ans pour les
meubles, d’après différens usages du droit romain.</p>
<p>On dira peut-être que cette théorie sur la pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ma petite dissertation de droit public, quï peut bien avoir quelque
intérêt pour un bon entendeur, je joindrai quelques nouvelles
littéraires telles quelles, car je ne puis. pas vous en donner de bien
intéressantes-</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout MUe Mars en Benjamin, qui est vraiment charmante et qui débite
son rôle avec une simplicité , une naïveté et une vérité qui font
ressortir davantage l’emphase et l’horrible lenteur du débit de tous les
autres acteurs, jouant le mot et jamais la phrase et le sens, parce
qu’ils mettent huit ou dix secondes entre chaque mot. Mais je suis
ridicule de vous entretenir de pièces de théâtre que vous ne connaîtrez
peut-être jamais et dont les journaux vous donneront bien plus idée, si
vous pouvez prendre fa peine de les lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>J’ai reçu d’Angleterre et de mylord Petty, deux gros volumes in-folio,
contenant tous les travaux faits depuis 1801 ou 1802 , pour constater
l’état de la population. Nous n’avons rien en ce genre de si complet et
de si bien fait. Le résultat</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut faire cesser ce mal de la société politique qu’en tenant ou
en portant la quantité des subsistances au-dessus du niveau dé la
population, s’il est des moyens d’atteindre ce but, et ces moyens
semblent ne pouvoir être que l’un des deux suivans : ou d’augmenter les
moyens de subsistance, la population restant la même ; ou de ré-</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul remède que trouve l’auteur est ce qu’il appelle moral restreint
et qui consiste , pour tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dissertations que je pourrais sauver de l’oubli, si je n’achève pas
bientôt de perdre la vue.</p>
<p>Nous avons dîné plusieurs fois ensemble chez Mra* R*** où vous nous avez
bien manqué ; mais où nous avons parlé de vous. Il réussit fort bien
ici. Il fait toujours de bons contes et conserve toute sa vivacité. Il
paraît qu’on veut employer ses talens. De quelle manière? C’est ce qu’on
ne sait pas. Mais l’Empereur lui a annoncé que c’était son intention.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux autres journaux, après que quelques-uns des plus répandus se
sont expliqués sur l’article de Geoffroy et contre le censeur Fiévée,
tous ont reçu défense d’occuper désormais le public de cette querelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici encore un fait assez étrange, qui peut être l’avant-coureur d’un
état de choses fâcheux pour les lettres, en rendant plus difficiles et
plus rares les relations des hommes de lettres avec le gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Houillers lui disant quelques mots de politesse, la sentinelle de la
porte du salon est venue poser sa main sur le bras de M. de Boufflers,
et lui a dit : Monsieur, vous ne pouvez pas rester ici, et sortez; car
ce dernier mot a été prononcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque je m’efforce de les rappeler, ma tète demeure sans action.</p>
<p>Je vous prie donc de ne pas regarder le griffonnage que je vous envoie
comme l’exécution du plan que Sa Majesté avait bien voulu agréer, ainsi
que me l’a dit M. de Jaucourt. Réfléchissez encore sur cela, et vous me
transmettrez ensuite les dernières intentions de Sa Majesté.</p>
<p>N 011S voici au 17 octobre, et les nouvelles d’A!lemagne commencent à
nous apprendre des victoires. Plaise rI Dieu qu’elles ramènent la paix ,
sur la terre d’abord, et ensuite sur les mers.</p>
<p>Nous avons eu une exposition très-brillante des produits de l’industrie
française, d’après lesquels on peut croire que les arts de la paix
fleurissent au milieu de la guerre. Mais cii voyant ces beaux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous aurez appris par les papiers la mort de Grouvelle ; mais , ce que
les papiers ne disent pas, c’est qu’il est mort d’un trait de journal,
où l’on a rappelé une circonstance de sa vie qu’il aurait voulu qu’on
oubliât.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous salue et vous embrasse avec les sentimens que vous me connaissez
depuis près de quarante ans, et qui ne finiront qu’avec moi.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Paris, mars 18of.</p>
<p>MON CHER ET ANCIEN AMI,</p>
<p>J’ai été affligé de ne pas recevoir un mot de vous qui m’annonçât la
grâce que je reçois de S. M. , que je n’ai sue que par un billet de M.
Jame (1). J’ai rencontré M. de Girardin chez M. Mollien ; il m’a</p>
<p>(1) Trésorier du roi Joseph a Paris. (Note de l’Editeur. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous savez que le sujet était le mérite littéraire et philosophique du
dix-huitième siècle.</p>
<p>Ils ont prétendu enfin qu’on rie pourrait jamais obtenir un bon discours
sur le sujet proposé, tant</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu’il était difficile en lui-même, que parce qu’on nepouvait pas
tout dire sans exciter de grandes réclamations , et peut-être aussi
contrarier les vues actuelles du gouvernement, qui veut rendre quelque
empire aux idées religieuses qui, etc., etc.</p>
<p>Nous attendons toujours que le cardinal !(iaury</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>employé la loupe qui magnifie les petits objets. Il ne dit que quatre
mots de Target, terrain sur lequel il n’a pu marcher que comme chat sur
braise. Je ne connais pas le reste de son discours, et je ne répondrais
pas qu’il y ait mis dans tous les sens la réserve et l’équilibre qu’il
est, je pense, obligé de garder. Je vous en dirai davantage lorsque je
l’aurai entendu, soit avant, soit après sa réception.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Supvrest laches; quod torqueat et pedibus me Porto meis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, et pour parler sérieusement, je dirai que la marche de
l’opinion publique chez nous, sur ces objets importans, est
malheureusement rétrograde. La dévotion politique et l’intolérance font
des progrès sensibles. Heureusement ... le gouvernement ne prend pas
pour règle l’opinion des dames du faubourg Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>La conservation des grands dépôts de livres et de manuscrits existant
dans les abbayes supprimées, le traitement fait aux individus, meilleur
et plus humain que celui qu’ils ont éprouvé en Espagne, en France et
ailleurs; l’emploi des religieux mendians pour les petites écoles, tout
cela est digne d’un gouvernement éclairé et juste, et ne peut être
décrié que par des ennemis des lumières et du bonheùr du genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous deux se nourrissent d’envie,</p>
<p>Mais l’un en meurt et l’autre en vit.</p>
<p>Car quel est enfin le résultat le moins déraisonnable auquel ils
puissent arriver? c’est d’établir, sous le nom de monarchie, une
aristocratie tyrannique sur leur nation, qui devient condamnée à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La lecture de sa préface m’a suggéré une réflexion que vous ne
désapprouverez pas , la voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>tions», qui isolent les nations et qui rendent entre elles ou
impossibles ou moins fréquens et moins étendus , le commerce, les
échanges, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>MoilELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV.</p>
<p>25 Mars.</p>
<p>(1) Julie, reine de Naples.</p>
<p>(■2) Ancien général de pr émonlrés. alors aumônier de la reine Julie, et
chargé de l’instruction religieuse de ses cnf’ans. ( Note de l’ iditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>quels on daigne mettre quelqu’intéret. Vous concevez que j’ai besoin
d’être rassuré sur ce point.</p>
<p>Suave mari magno turbantibus æquora ventis E terra magnum alterius
spectare laborem, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>naissance pour vous, n’est point du tout aux dépens de celle que je lui
ai vouée. Il rend ma vieillesse douce; il me tranquillise sur mon
avenir; il me met en état de faire même quelque bien. Enfin, lorsque
vous en aurez l’occasion , dites-lui que son bienfait n’est pas perdu.</p>
<p>Je salue respectueusement le ministre, et j’embrasse mon ancien ami.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V.</p>
<p>ier Mai 1807.</p>
<p>EXCELLENZA, (car puisque vous êtes en Italie, il faut bien que vous
aviez de moi le titre qu’on vous donne sans cesse et qui me sauve de
l’inconvénient de vous traiter avec une familiarité que je ne puis plus
avoir avec un ministre, etc.)</p>
<p>Ce que vous me dites du passe-temps qu’il se donne en parcourant ses
provinces pour s’y faire connaître, et des sentimens qu’il y recueille,
me fait un extrême plaisir, parce que j’y trouve de quoi calmer les
inquiétudes naturelles que nous conservons, nous dans l’éloignement, sur
le succès, d’un établissement nouveau fait au sein de la guerre y sur un
sol étranger, en combattant des préventions et des haines nationales. Je
lis avec avidité tout ce que je trouve dans les papiers publics de</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai vu aussi, avec une extrême satisfaction, la création de votre
académie. Je me dis pacis artes vigent inter Martis incendia. Je trouve
la constitution de cette société littéraire, dans ses premiers
linéalnens, parfaitement raisonnable, et je souhaite bien que le
règlement intérieur soit aussi sagement dressé. Vous savez combien le
nôtre est défectueux. Nous en éprouvons tous les jours de graves
inconvéniens dans notre classe. Aucune des autres n’en est exempte, mais
c’est surtout chez nous qu’ils sont sensibles. Je n’oserais vous dire la
moitié des sottises qui se débitent ou se font en conséquence des vices
de notre organisation ; je serais appelé un pestai-d, comme on dit dans
les colléges. Mais j’en gémis et j’en suis malheureux, à</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons eu, depuis qu’il est question de la réception du cardinal
Maury, des querelles scandaleuses. Mais c’en est assez sur ce sujet, sur
lequel * au reste, vous voyez que je n’accuse personne.</p>
<p>J’ai fait votre commission auprès de notre ancien ami Lécuy, qui mérite
l’attachement dont vous lui avez donné des marques et les bontés de Sa
Majesté, dont il est profondément reconnaissant.</p>
<p>Une mort plus fâcheuse encore pour moi, que celle-là, est celle de Mme
la maréchale de Beauvau,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A lJI. le Président de la première classe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai vu les formes de tout un Racine n’occupant qu’un très-petit espace
et pouvant être envoyées dans une caisse au bout du monde, sans risque
d’aucun dérangement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Miot et leurs réponses.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les planches ou formes solides, lorsqu’un caractère y est devenu
défectueux par quelque accident.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI.</p>
<p>Jeudi 7 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, au moins, comment j’ai vu l’assemblée et les dispositions des
assistans, sauf correction, car l’effet n’était pas toujours le même
dans toutes les parties de la salle; j’ai pu me tromper en jugeant par
ce qui se passait auprès de moi. Ce que j’ai vu assez clairement, c’est
une malveillance marquée du plus grand nombre des membres de l’Institut
qui ne lui pardonneront jamais de s’ètre fait appeler Monseigneur, ce
qui est assurément un motif de haine bien futile.</p>
<p>Je ne vous dis rien de la manière dont il a parlé de Target, qui a été
assez bien prise et qui a paru adroite, vous en jugerez.</p>
<p>Je dois vous dire aussi, que des amis de Target</p>
<p><pb/></p>
<p>In commoda publica peccem Si longo sermone morer tua tempora.</p>
<p>Je vous ai mandé, je crois, le mauvais succès des. tentatives qu’elle a
faites pour se rapprocher de Paris, et qui lui ont attiré un ordre
positif de s’en éloigner de nouveau, en lui assignant, dit-on, pour
enceinte, qu’elle ne doit pas franchir le département du Léman. Ce
besoin qu’elle a de Paris est vraiment une maladie; elle l’a décrite en
faisant elle-même son portrait dans son nouveau roman; car, sa Corinne
est elle-même. Voyez si vous ne la reconnaîtrez pas tout de suite.</p>
<p>« Vous êtes une personne inconcevable, pro» fonde dans vos sentimens et
légère dans vos goûts ; » indépendante par la fierté de votre âme, et ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>» pendant asservie par le besoin des distractions ; » capable d’aimer un
seul ; mais ayant besoin de » tous. »</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII.</p>
<p>Paris, le iu mai 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je reviens au cardinal. Le lendemain de sa réception, on a fait courir
un bulletin en ces termes : Le 6 mai, vers les quatre heures après midi,
un grand personnage s’est noyé près ie pont des Arts. Et le bulletin dit
vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la troisième classe, on peut avoir découvert et traduit quelque
manuscrit arabe ou pelvi ; enfin la notice des travaux de nos artistes,
la description de quelques monumens anciens sont autant de faits qu’on
peut apporter comme des signes non équivoques des progrès en ces
différens genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il nous serait plus aisé de rendre compte des progrès du genre des
romans, en faisant l’éloge ou la critique de Corinne; mais un auteur
vivant, et une femme!</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! par le temps qui court, nous n’avons pas besoin de recourir aux
romans pour nourrir en nous cette disposition, dont Mme de Staël fait
tant de cas, la mélancolie. Elle peut se repaître de malheurs trop
réels. Nous en apprenons un que vous avez eu sous les yeux , la mort de
M. de Pomard, fils d’une très-aimable mère, qui l’avait élevé avec un
soin extrême et qui en avait fait un sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>de la plus grande espérance. Comme vous l’avez connu et employé, vous
pouvez juger mieux que personne de la grandeur de la perte. La mère est
inconsolable, et le pauvre Delambre, dont il était devenu le beau-fils ,
est dans la plus profonde douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seulement employé en cela un moyen , une nla- , chine de roman.</p>
<p>Permettez-moi, en finissant, de vous donner une petite commission.
Depuis que mes yeux s’affaiblissent rapidement, au point de me faire craia-</p>
<p><pb/></p>
<p>Latce clones, et precor, integra</p>
<p>Cum mente; nec turpem seneetam . Degere nec cithara carentem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Barbarus (on peut, passer le solecisme). Barbarus hic ego sum quia non
intelligor illis. I tamen i pro me tu cui licet adspice Romam Difacerent
possem nunc mens esse liber.</p>
<p>Je vous le répète en finissant. Je suis honteux de ma stérilité et de ma
misère. J’ai besoin d’indulgence et besoin que vous m’assuriez qu’on en
a. Répondez-moi quatre lignes. Votre Excellence connaît mes anciens
sentimens pour elle. Ils ne changeront jamais.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE- VIII.</p>
<p>*</p>
<p>Paris, 24 août 1807.</p>
<p>ECCELLENZA E PADRONE MIO COLEi’iDISSIMO ,</p>
<p>«</p>
<p>Un lièvre en son gîte songeait.</p>
<p>Et j’ai vu assez de choses pour avoir de quoi songer ; d’autant mieux
qu’on est fort tenté de prendre la plupart des choses que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>vues et que nous voyons pour des rêves. Mais pour nous autres songes
creux , il n’est bon de songer que lorsque nous pouvons écrire nos
songes; et, sans compter les obstacles qui viennent d ailleurs, quand on
a de mauvais yeux on n’écrit qu’avec fatigue et difficulté. Une autre
cause de cette inaction est la paresse ou plutôt la faiblesse qu’apporte
l’âge, et qui est d’autant plus fâcheuse qu’elle contraste avec une
autre disposition de la vieillesse que j’observe en moi et que vous
retrouverez, je crois, en vous dans quelques vingt ou trente ans d’ici:</p>
<p>J’ai fait depuis cinq ou six mois le projet d’un</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ma paresse et mes mauvais yeux, je cherche toujours avec avidité
dans les papiers publics tout ce qui est relatif au pays que vous
habitez ? et c’est avec un extrême plaisir que j’y vois l’instruction
publique, la législation, la civilisation y faire des progrès et
affermir un gouvernement raisonnable et régulier, inconnu avant Joseph
1er. J’ai lu avec grand plaisir l’établissement de votre académie, et
remarqué qu’on ne lui a pas interdit,, comme aux nôtres, la culture des
sciences morales et politiques.</p>
<p>Pour me réveiller de l’assoupissement où me jettent et mon âge et les
chaleurs de l’été, j’ai pris sur moi la tâche facile de réfuter un fort
mauvais ouvrage de critique publié contre le Dictionnaire de l’Académie,
par un anonyme qui me paraît</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir un esprit faux et une fausse érudition, et qui s’est avisé de
traiter l’Académie avec une extrême impertinence. Vous savez que je ne
hais pas la guerre littéraire, et que je l’ai faite jadis non sine
gloria, sed enim (aujourd’hui) gelidas tardante senecta sanguis hœret
frigentque effetè tt corpore vires, et c’est l’indignation qui m’a donné
la force de faire la brochure de soixante pages que je vous envoie, et
qui peut amuser les amateurs des discussions grammaticales, au nombre
desquels, nous autres grammairiens, nous nous faisons gloire de vous
compter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques femmes, entre autres Mad. de Grefleuil, et nous l’avons déterminé.</p>
<p><pb/></p>
<p>décent, et surtout ménageant la chèvre et le chou; mais ce n’est pas mon
affaire de trouver cette rareté.</p>
<p>Je ne grossirai pas mon paquet de plus d’écritures, attendu que je vous
envoie un gros imprimé ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MORELLET.</p>
<p>Avez-vous pensé aux stéréotypes d’Herhan?</p>
<p><pb/></p>
<p>* w LETTRE- II.</p>
<p>1cr Septembre 1807.</p>
<p>Post ubi jam validis quassatum est viribus cevi Corpus, et obtusis
ceciderunt viribus artus; Claudicat ingenium, delirat linguaque mensque,
Omnia deficiunt atque uno tempore desunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l’un de ces hommes-là, si nous ne pouvons pas en avoir deux de
suite, mon avis est de nommer Raynouard, auteur des Templiers, qui ont
eu quarante représentations, et de pièces qui ont remporté le prix à
l’Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’Éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si l’on vous a envoyé l’ouvrage nouveau de Parny, intitulé
les Roses-Croix. Ce sont des combats sans motif et sans fin, et des
héros sans nombre, qui tous ont des noms pires que celui de Childebrand,
Engist, Oswal, Althor, Edgitha, Alkent, Genisthal, Erich.Odror, Erloff,
Lodbrown, Ladnor, Lambdarck, Insleff, etc. Enfin , ils sont plus de
quatre-vingts, comptés un par un, sans qu’aucun attire l’attention et
excite l’intérêt, de sorte que ceux qui tentent de lire disent tous :
Moije n’ai pas pu, passer le second chant ; moi, je suis resté ti la
moitié du second, etc. J’en suis fâché pour Parny, qui est un bonhomme;
mais il n’y a bonhommie qui puisse faire prendre en patience un tel ennui.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X.</p>
<p>S Octobre.</p>
<p>bre et Cuvier, ont^dit^u’ils n’étaient pas au nom-</p>
<p>7</p>
<p>Al or elle t ’/f!pl\</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur cela , et pour oblitérer autant qu’il était en eux les traces que
pouvait laisser la citation honorable que Suard avait faite de ces
quatre noms, voilà-t-il pas qu’Arnault, Regnault, Bigot établissent
qu’on n’a du désigner, ou nommer, ou louer personne; que tous les
membres de l’Institut doivent être regardés comme candidats nés; qu’il
faut supprimer pour eux, même la petite formalité de se faire inscrire
ou présenter par un académi-</p>
<p>✓</p>
<p>cien, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Je salue humblement Votre Excellence, en la priant de mettre mon hommage
aux pieds de mon auguste bienfaiteur.</p>
<p>MORELLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XI.</p>
<p>Fin d’octobre 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons choisi, pour la dernière de nos places vacantes, Picard,
encore fraîchement arrivé de la petite ville, et qui n’a eu que le temps
d’essuyer son rouge. Je ne lui ai pas dissimulé que celte considération
m’avait empêché de lui donner ma voix, et que j’aurais voulu
quelqu’intervalle entre ces deux périodes de sa vie. Maintenant, je le
trouve fort bon confrère et homme d’esprit.</p>
<p>Au reste, les grâces pleuvent sur lui. Il a eu , il y a quinze jours,
deux mille écus de pension et, tout-à-l’heure, on lui a accordé douze à
quinze</p>
<p><pb/></p>
<p>mille francs de plus en le faisant directeur de l’Opéra. Vous voyez que</p>
<p>Principibus placuisse viris non ultima res est.</p>
<p>Et que peut-on, en effet, payer mieux que le plaisir !</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XII.</p>
<p>Du 25 novembre.</p>
<p>Ce mot d’Académie m’avertit de vous dire conlment s’est passé notre
séance de réception des trois nouveaux membres qui a eu lieu hier.
Laujon a fait un discours de vingt minutes, qui n’a presque pas été
entendu et qui, dans ce que j’en ai ouï m’a paru bien insignifiant.
Après lui, Raynouard nous a débité, avec son accent provençal, un beau
et bon discours plein de dignité et de traits qui ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet inconvénient a résulté de la mauvaise mesure prise pour la nouvelle
Académie, de faire examiner ce qui doit être lu par des commissaires
tirés au sort qui, inconnus du public et n’ayant aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je prie très-sérieusement mes confrères et mes amis de m’avertir
quand je ferai des pièces d’éloquence dans le goût de celle que j’ai
entendue hier de Saint-Pierre, qui est pourtant loin d’avoir, comme moi,
tout-à-l’heure quatre-vingt-un ans sonnés.</p>
<p>Je finis, en priant Votre Excellence d’excuser la</p>
<p><pb/></p>
<p>stérilité , la pauvreté de mes petites dépêches, pour lesquelles j’avoue
que notre littérature actuelle ne me fournit pas de matériaux suffisans.</p>
<p>Je suis bien son ancien et dévoué serviteur.</p>
<p>T MORELLKT.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIII.</p>
<p>20 Janvier 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous ai mandé la perte affreuse que ma nièce Cheron a faite de son
mari, préfet de Poitiers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’apprends dans ce moment la mort de la pauvre Mme de Vergennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne saurais finir ma dépêche sans y glisser un mot de plainte douce,
du silence que Votre Excellence garde avec moi depuis trop long-tenips.
Quoi! pas un mot dans toute l’année! et votre fils est venu et je ne lai
pas vu! Mais ma plainte se tourne bientôt en commisération pour le
pauvre ministre , que je suppose n’avoir pas un moment pour respirer et
s’entretenir avec ses vieux amis. Mes plaintes sont donc injustes.</p>
<p>MORELLET</p>
<p><pb/></p>
<p>OBSERVATIONS</p>
<p>SUR UN ARTICLE DES ARCHIVES LITTÉRAIRES.</p>
<p>Je défendrai des hommes avec qui j’ai eu des liaisons, dont le souvenir
m’est encore précieux ; sous la bannière desquels j’ai marché, et avec
qui j’ai combattu souvent pour les mêmes causes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A en croire quelques écrivains , tout est Ii refaire. Cet exposé n’est
pas exact. On a dit que la jurisprudence criminelle était partout fort inJ-</p>
<p><pb/></p>
<p>parfaite et qu’il y avait beaucoup fi refaire, et cette assertion n’est
pas contestable et n’a rien d’exagéré.</p>
<p>On trouve aussi vers la fin de son article ces paroles remarquables, qui
le mettent en contradic-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion avec lui-même d’une manière bien sensible :</p>
<p>a obtenu la permission d’imprimer sa traduction ; et tous les hommes de
lettres qui ont eu le bonheur de vivre dans la société de M. de
Malesherbes savent qu’il a constamment fait une grande estime du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° A des témoignages d’un si grand poids, s’il est nécessaire d’en
ajouter d’autres, je dirai que lord Mansfield, premier juge du Banc du
roi en Angleterre, et l’un des hommes les plus éclairés de son siècle,
disait, et que je lui ai entendu dire, que le Traité des délits, de
Beccaria, élait tin des plus beaux ouvrages et des plus utiles qui
eussent paru depuis cent ans. Et le jurisconsulte Blachs^tone, en ces
matières l’oracle et la lumière de la jurisprudence anglaise , dans son
Commentaire sur les lois, cite souvent Beccaria avec éloge, et ne le
combat qu’avec les égards qu’on doit au</p>
<p><pb/></p>
<p>génie jusque dans les méprises dont il n’est pas toujours exempt.</p>
<p>En second lieu , le succès de l’ouvrage dans l’Europe entière en établit
assez bien le mérite réel, pour qu’on ne puisse le contester. Il y eut
eu France sept éditions de la traduction française, en six mois , et
l’ouvrage fut bientôt traduit dans presque toutes les langues de l’Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, je le demande, est-ce avec de l’emphase métaphysique qu’oit, excite
les transports de toute -l’Europe , qu’on fait sur les esprits
l’impression la plus vive ? Qu’est-ce que l’éloquence, si ce n’est l’art
de produire une pareille impression; et n’a-t-il pas fallu de
l’éloquence, et de la plus grande, pour obtenir de si puissans effets?</p>
<p>C’est la logique qu’ont employée la plupart des écrivains qui ont
attaqué l’ouvrage de Beccaria : Vous vous élevez contre la rigueur des
supplices , vous voulez donc que les assassinats demeu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces sentimens lui sont dus pour ce même ouvrage, où le critique
prétend qu’il s’est joue, avec sa, légèreté ordinaire, d’un sujet grave
et important.</p>
<p>Que veut dire le critique par ce reproche de légèreté? Est-ce qu’un
ouvrage peut être taxé de légèreté parce qu’il n’est pas fort étendu ou
qu’il n’est pas distribué en livres et en longs chapitres , et qu’il ne
forme pas un ou plusieurs gros volumes? C’est par des assertions sans
preuves, par des raisonnemens sophistiques, par l’oubli des vrais
principes de la question, et en général par le défaut de logique et de
raison , qu’un ouvrage est léger ; et, d’après cette règle, celui de
Voltaire est bien loin de mériter ce reproche.</p>
<p>J’y trouve une énumération assez étendue des</p>
<p><pb/></p>
<p>En cherchant ce qui a pu lui attirer un tel reproche, on voit que ce
sont les plaisanteries dont il est semé, et que M. de Voltaire a coutume
de répandre dans les plus sérieuses discussions. On le trouve léger,
parce qu’en traitant du crime impossible de sorcellerie, il se moque du
parlement de Provence condamnant, en 1730, comme sorcier, le jésuite
Girard, et du procès des diables de Loudun, et de l’examen de ces
diables par le prêtre de Menardaie ; et parce qu’il relève le ridicule
et l’absurdité de quelques condamnations célèbres pour fait de
sacrilège, des disputes de l’école et</p>
<p><pb/></p>
<p>de celles des frères mineurs sur la forme de leurs capuchons, et sur la
propriété que quelques-uns d’eux prétendaient avoir sur leur soupe avant
qu’elle fût mangée, etc. Sortes d’hérésies punies alors par le supplice
du feu, etc.</p>
<p>Ridiculum acri</p>
<p>Fortius ac melius magnas plerumque secat res ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIV.</p>
<p>Paris, 7 avril 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saient de bons, une dette envers le public et envers l’Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pouvais ajouter, que Voltaire, dans son Essai sur l’histoire, suit
partout le président dans la partie que celui-ci a traitée ; qu’il
l’appelle historien éloquent et véridique ; que le président Hénault a
eu lui-même confiance et qu’il le compte, avec Alciat, Tiraqueau,
Dutillet, Cujas, L’Hôpital, etc., parmi les grands hommes qui ont fait
du seizième siècle le siècle de la jurisprudence. Voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si je vous ai parlé d’une petite querelle que j’ai eue avec
un M. Bernardi qui, en faisant, dans les archives littéraires, l’extrait
de l’ouvrage d’un M. Bexon , a parlé avec irrévérence de Voltaire et de
Beccaria. Je l’ai relevé de sentinelle dans le cahier des archives de
février ; et comme on m’en a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être désormais ma devise. Au reste, l’Empereur est parti pour le midi
sans avoir fait encore aucune nomination.</p>
<p>Nous avons ici Benjamin Constant, qui va lisant une tragédie en cinq
actes imitée de Shiller, et dont le sujet est la mort de Walestein. Je
n’en sais pas davantage, ne l’ayant pas entendu. Quelques personnes, qui
la connaissent, m’ont dit qu’il y a de beaux vers et deux beaux actes ;
mais on augure mal de l’effet total.</p>
<p>Nous avons ici, depuis quelques mois, une tragédie d’un autre genre.
C’est une brouillerie complète, quoique non encore suivie de séparation,
de M. et de Mme de R***. La querelle est publique , etc.</p>
<p>Je ne vous dis pas combien notre littérature est stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Aujourd’hui Mmu Guizot, (Note de l’Éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>s tans pede in uno du soir au lendemain , sur la demande du rédacteur ;
qu’elle fait ainsi l’extrait d’une pièce de théâtre dont elle a vu la
première représentation la veille, et d’un gros livre qui vient de
paraître. J’ajoute, que je ne connais aucun homme de lettres qui ait une
littérature plus saine, un meilleur style, et plus d’idées piquantes et
neuves.</p>
<p>Il faut que je finisse, car, pour vous avoir écrit la minute de ce que
je vous ai envoyé, ma vue est horriblement fatiguée.</p>
<p>Je prie Votre Excellence d’agréer mes très-hum-</p>
<p>bles cu^iiîëSr-</p>
<p>MORELLET.</p>
<p>WW DU SUPPLÉMENT.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
