<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Éloge de Lesage, par M. St-Marc Girardin...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Éloge de Lesage, par M. St-Marc Girardin...</title>, <date>1822</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>impr. de F. Didot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5624291r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1822">1822</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE LESAGE,</p>
<p>PAR M. ST.-MARC GIRARDIN.</p>
<p>DISCOURS QUI A REMPORTÉ L’ACCESSIT AU CONCOURS</p>
<p>DE L’ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE FIRMIN DIDOT,</p>
<p>IMPRIMEUR DU ROI, RUE JACOB, N° 24M</p>
<p>24M XXII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LESAGE.</p>
<p>LESAGE ne fût pas un de ces hommes sublimes qui apparaissent pour
éclairer le monde : aimé de ses lecteurs comme de ses amis, simple dans
ses compositions et dans sa conduite, également éloigné de l’ambition
littéraire et de l’ambition des o n neurs, il eut, pour ainsi dire,
cette médiocrité de la fortune et du génie, qui, toujours honorable,
donne le bonheur en conciliant l’estime sans éveiller l’envie : c’est au
prix des malheurs et des agitations que le destin vend aux grands hommes
ce génie qu’on croit qu’il leur donne, comme disait Lafontaine ; Lesage
eut quelques chagrins domestiques, mais passagers ; sa vie fut douce et
tranquille, et il eut le bonheur de n’intéresser jamais que par ses
ouvrages ; entraîné dans la carrière des lettres par goût et par
nécessité, il trouva des ressources dans son talent, sans jamais que la
pauvreté fût pour lui autre chose qu’un encouragement salutaire : placé
au milieu du monde, il le vit :</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )■</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5)</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) culières, les autres examinent l’esprit et les opinions de
quelqu’une des grandes classes de la société. Lesage pourra quelquefois
ridiculiser l’ignorance et la fierté castillanne de quelque gentilhomme
, mais il respecte la noblesse, et censeur piquant des vices de quelque
chanoine, jamais’il n’attaque le clergé : plus tard l’esprit
philosophique ne fit souvent que changer les observations particulières
de Gil Blas en principes généraux , et ses saillies satiriques en
déclamations irritées.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 7)</p>
<p>un mot d’étonnement ni de plainte sur les formes de cette captivité si
brusque et si soudaine. L’esprit philosophique est peint en quelque
sorte dans l’homme aux pourquoi de Lafontaine ; Lesage ne cherche jamais
le pourquoi, et son silence n’est pas une discrétion respectueuse ou une
réticence épigrammatique ; c’est une ignorance sincère et naïve.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 8 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 10 ) et les dédicaces de leurs ouvrages étaient souvent une sorte de
spéculation. C’était parmi le clergé qu’il fallait alors chercher le
mérite de l’indépendance, et ses ministres, investis d’une magistrature
religieuse et membres d’un corps politique, puissant par ses lumières et
son organisation, étaient les seuls qui pouvaient parler avec toute la
hardiesse de la vérité, sans s’asservir aux précautions que nous impose
une condition précaire et incertaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 11 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 12)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 13)</p>
<p><pb/></p>
<p>(14)</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous examinons les détails , quelle finesse d’observation , lorsqu’il
nous montre Gil Blas qui, dupe</p>
<p><pb/></p>
<p>( I6 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 17)</p>
<p>romanciers affectionnent maintenant? Voyez le caractère de Rolando, le
chef des voleurs: n’y retrouve-ton pas cette immoralité orgueilleuse et
insouciante qui se venge du mépris qu’elle mérite, par des satires
contre les hommes? A côté de cette peinture fière et hardie, quel
contraste que celui de ces chevaliers d’industrie, qui n’ont que la
bassesse du vol et l’hypocrisie de la friponnerie! Il semble que le
roman de Lesage soit un vaste répertoire de nos folies et de nos vices :
ce n’est pas seulement la peinture des moeurs françaises, c’est la
peinture du coeur humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 18 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 19)</p>
<p>?..</p>
<p><pb/></p>
<p>Lesage dans ses romans avait dû négliger l’intérêt des grands événements
et des passions violentes : il voulait peindre l’homme, de la société ;
et au milieu des grandes catastrophes ou des grands sentiments, c’est
l’homme de la nature qui reparaît. Hors du cercle ordinaire de la vie
les ridicules s’effacent : aussi voiton Lesage, tout en voulant animer
ses personnages, leur dispenser la vie avec une sorte de réserve ; et
l’on sent qu’il craint sans cesse d’effacer cette empreinte des
habitudes sociales qu’il veut reproduire dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Osons comparer ici rapidement le talent de ces deux créateurs du roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>(22)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 24)</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt, fatigué des cabales de théâtre et des coteries de la
Comédie-Française, l’auteur de Turcaret, que protégeaient en vain son
.talent et ses succès, porta ses ouvrages au théâtre de la foire. A côté
de la Comédie-Française, qui représentait nos chefs-d’oeuvre
dramatiques, s’était élevé, depuis 1705, un théâtre subalterne,
long-temps abandonné aux bouffonneries ; italiennes et aux plaisirs de
la populace. Persécutés par</p>
<p><pb/></p>
<p>(26).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(28)</p>
<p>tation, ou pour couvrir les vices d’un éclat de frivolité élégante :
enfin, Lesage avec plusieurs autres auteurs fut le fondateur d’un de ces
genres de littérature que nous pouvons appeler populaire, l’opéra
comique ou plutôt le vaudeville, dont les refrains faciles et gais font
circuler les épigrammes en leur donnant la musique pour passe-port, le
vaudeville aussi vieux que la gaîté française, joyeux enfant de la
vivacité des troubadours provençaux et de la malice des trouvères
picards, et qui devint pour nos pères un besoin et bientôt un droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 29)</p>
<p>Deux écoliers, dit - il, rencontrèrent un tombeau avec cette inscription
: « Ici est enfermée l’ame du licencié Garcias. » Le plus jeune se mit
àrrire, et s’éloigna ; son compagnon plus judicieux resta , et, après
avoir soulevé la pierre, trouva une bourse de cuir avec</p>
<p><pb/></p>
<p>(30) cent ducats; ravi de cette découverte, il reprit l’e chemin de
Salamanque avec Famé du licencié Garcias. Appliquons au talent de Lesage
cette allégorie, où il désigne la morale de son ouvrage, et disons aussi
: Heureux l’écrivain qui s’appropriera l’ame du licencié Garcias.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
