<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="La Rochefoucauld, François de (1613-1680)">François de La Rochefoucauld</author>
<title>Maximes de La Rochefoucauld . Nouvelle édition avec toutes les variantes, et une notice sur sa vie, par P.-R. Auguis</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>La Rochefoucauld, François de (1613-1680)</author>, <title>Maximes de La Rochefoucauld . Nouvelle édition avec toutes les variantes, et une notice sur sa vie, par P.-R. Auguis</title>, <date>1823</date>,description :[Maximes (français)],268 pages
</bibl>
<publisher>Froment (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6311544d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1823">1823</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COLLECTION</p>
<p>DES</p>
<p>CLASSIQUES FRANÇAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPH 1MF.TWE I&gt;E FlRMIN PlIKIT, l’. L’e jacor. , x" ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J LA KO Ci I lit’AI’ 1,11, i.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAXIMES</p>
<p>DE</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD.</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION, AVEC TOUTES LES VAB.U.!lTt:. • T fr KOTICB</p>
<p>Pb « .JtMSf</p>
<p>PARIS, FaOMp.NT, QU Al liES Á1I(,mi’fl". rf8 FROMENT, QUAt HES
AtfCWMHHt. W* MDCCCXXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAXIMES</p>
<p>DE</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD.</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION, AVEC TOUTES LES VARIANTES, ET UNE NOTICE SUR SA VIE.</p>
<p>PAR P. R. AUGUIS.</p>
<p>FROMENT, QUAI DES AUGUSTINS, NO t7.</p>
<p>MDCCCXXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE BIOGRAPHIQUE</p>
<p>SUR LA VIE ET LES OUVRAGES</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE LA ROCHEFOUCAULD.</p>
<p><pb/></p>
<p>de se retirer dans une de ses terres prèsdeBlois.</p>
<p>Blessé au combat de Saint-Antoine d’un coup de mousquet qui le priva
pendant quelque temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une brouillerie survenue entre lui et madame de Longueville, les lui fit
parodier plus tard de la manière suivante : Pour ce coeur inconstant,
qu’enfin je connais mieux, J’ai fait la guerre aux rois, j’en ai perdu
les yeux.</p>
<p>Le cardinal de Retz reproche au duc de La Rochefoucauld d’avoir montré
autant d’impa-</p>
<p><pb/></p>
<p>La goutte le tourmenta pendant les dernières années de sa vie, et lui
fit souffrir des douleurs insupportables ; il y montra une fermeté
extraordinaire. « Son état, dit madame de « Sévigné, est une chose digne
d’admiration.</p>
<p>« c’est la maladie et la mort de son voisin, dont a il est question ; il
n’en est pas effleuré. Ce « n’est pas inutilement qu’il a fait des
réflexions « toute sa vie ; il s’est approché de telle sorte « de ses
derniers moments qu’ils n’ont rien de « nouveau, ni d’étrange pour lui.
» Il mourut le 13 mars 1680, assisté de Bossuet, qui lui rendit les
derniers devoirs de la religion : il</p>
<p><pb/></p>
<p>emporta la réputation d’un des plus honnêtes hommes de son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont écrits avec une élégance noble, et l’on oublie en les lisant
que les évènements qui en font le sujet ont beaucoup perdu de l’intérêt
qu’ils avaient alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoiqu’il n’y ait presque qu’une vérité dans ce « livre, qui est que
l’amour-propre est le moCI bile de tout, cependant cette pensée se préte
sente sous tant d’aspects variés, qu’elle est a presque toujours
piquante. C’est moins un « livre que des matériaux pour orner un livre.</p>
<p>(i) Siècle de Louis XIV, chapitre 32, des BeauxArts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le li vre des Maximes parut d’abord anonyme : il excita une grande
curiosité ; on le lut avec avidité ; on l’attaqua avec acharnement. Il a
été traduit dans presque toutes les langues.</p>
<p>L’auteur balança quelque temps sur le choix du titre ; madame de la
Fayette, son intime</p>
<p>(1) Notice des écrivains du siècle de Louis XIV.</p>
<p>(2) L’Homme et son Image, livre 1 , fab. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAIT</p>
<p>DU DUC</p>
<p>L</p>
<p>DE LA ROCHEFOUCAULD, FAIT PAR LUI-MÊME, IMPRIMÉ EN i658.</p>
<p><pb/></p>
<p>On m’a dit autrefois que j’avais un peu trop de menton : je viens de me
regarder dans le miroir pour savoir.ce qui en est; et je ne sais pas
trop bien qu’en juger. Pour le tour du visage, je l’ai ou carré , ou en
ovale ; lequel des deux, il me serait fort difficile de le dire. J’ai
les cheveux noirs, naturellement frisés, et avec cela assez épais et
assez longs pour pouvoir prétendre en belle tête.</p>
<p>Premièrement, pour parler de mon humeur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La conversation des honnêtes gens est un des plaisirs qui me touchent le
plus. J’aime qu’elle soit sérieuse, et que la morale en fasse la plus
grande partie. Cependant je sais la goûter aussi lorsqu’elle est enjouée
; et si je ne dis pas beaucoup dç petites choses pour rire, ce n’est pas
du moins que je ne connaisse pas ce que valent les bagatelles bien
dites, et que je ne trouve fort divertissante cette manière deba-</p>
<p><pb/></p>
<p>J’aime la lecture , en général ; celle où il se trouve quelque chose qui
peut façonner l’esprit et fortifier l’ame , est celle que j’aime le plus.</p>
<p>versation la plus agréable du monde et la plus utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>passionner pour la raison, je deviens moimême fort peu raisonnable.</p>
<p>J’ai les sentiments vertueux, les inclinations belles, et une si forte
envie d’être tout-à-fait honnête homme, que mes amis ne me sauraient
faire un plus grand plaisir que de m’avertir sincèrement de mes défauts.
Ceux qui me connaissent un peu particulièrement, et qui ont eu la bonté
de me donner quelquefois de&amp; avis là-dessus, savent que je les ai
toujours reçus avec toute la joie imaginable et toute la soumission
d’esprit que l’on saurait désirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAIT</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE LA ROCHEFOUCAULD,</p>
<p>PAR LE CARDINA.L DE RETZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>mœurs, qui est admirable, devait récompenser, plus qu’il n’a fait, le
défaut de sa pénétration.</p>
<p>Il a toujours eu une irrésolution habituelle; ( mais je ne sais même à
quoi attribuer cette irrésolution. Elle n’a pu venir en lui de la
fécondité de son imagination , qui n’est rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS AU LECTEUR</p>
<p>DE L’ÉDITION DE 1665 (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>tre n’a jamais été de faire paraître cet ouvrage, et qu’il serait encore
renfermé dans son cabinet si une méchante copie qui en a couru, et qui a
passé même depuis quelque temps en Hollande, n’avait obligé un de ses
amis de m’en donner une autre, qu’il dit être tout-à-fait conforme à
l’original; mais toute correcte qu’elle est, possible n’évitera-t-elle
pas la censure de certaines personnes qui ne peuvent souffrir que l’on
se mêle de pénétrer dans le fond de leur cœur , et qui croient être en
droit d’empêcher que les autres les connaissent, parce qu’elles ne
veulent pas se connaître elles-mêmes. Il est vrai que, comme ces Maximes
sont remplies de ces sortes de vérités dont l’orgueil humain ne se peut
accommoder , il est presque impossible qu’il ne se soulève contre elles,
et qu’elles ne s’attirent des censeurs. Aussi, est-ce pour eux que je
mets ici une lettre que l’on m’a donnée, qui a été faite depuis que le
manuscrit a paru, et dans le temps que chacun se mélait d’en dire son
avis ; elle m’a semblé assez propre pour répondre aux principales
difficultés que l’on peut opposer aux Réflexions, et pour expliquer les
sentiments de leur auteur : elle suffit pour faire voir que ce qu’elles
contiennent n’est au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS AU LECTEUR DE L’ÉDITION DE 1666.</p>
<p>M OIT CHJÏB. LECTEUR, Voici une seconde édition des Réflexions morales,
que vous trouverez sans doute plus correcte et plus exacte en toute
façon que n’a été la première. Ainsi, vous pouvez maintenant en faire
tel jugement que vous voudrez, sans que Je me mette en peine de tàcher à
vous prévenir en leur faveur, puisque si elles sont telles que je le
crois , on ne pourrait leur faire plus de tort que de se persuader
qu’elles eussent besoin d’apologie. Je me contenterai de vous avertir de
deux choses : l’une, que par le mot d’intérêt, on n’entend pas toujours
un intérêt de bien , mais, le plus souvent, un intérêt d’honneur ou de
gloire ; et l’autre , qui est la principale et comme le fondement de
toutes ces Réflexions , est que celui qui les a faites n’a considéré les
hommes que dans cet état déplorable de la na-</p>
<p><pb/></p>
<p>ture corrompue par le péché; et qu’ainsi la manière dont il parle de ce
nombre infini de défauts qui se rencontrent dans leurs vertus
apparentes, ne regarde point ceux que Dieu en préserve par une grace
particulière.</p>
<p>Pour ce qui est de l’ordre de ces Réflexions, vous n’aurez pas peine à
juger, mon cher lecteur , que comme elles sont toutes sur des matières
différentes, il était difficile d’y en observer. Et bien qu’il y en ait
plusieurs sur le même sujet, on n’a pas cru les devoir mettre de suite,
, de crainte d’ennuyer le lecteur; mais on les trouvera dans la Table.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS,</p>
<p>ou</p>
<p>SENTENCES ET MAXIMES MORALES.</p>
<p>Nos vertus ne sont, le plus souvent, que des vices déguisés (i).</p>
<p>I.</p>
<p>CE que nous prenons pour des vertus, n’est souvent qu’un assemblage de
diverses</p>
<p><pb/></p>
<p>actions et de divers intérêts, que la fortune ou notre industrie savent
arranger; et ce n’est pas toujours par valeur et par chasteté, que les
hommes sont vaillants, et que les femmes sont chastes (i).</p>
<p>(i)Onlit dans l’édition de 1665, n° 181 : « Nous « sommes préoccupés de
telle sorte en notre faveur, « que ce que nous prenons souvent pour des
ver« tus, n’est en effet qu’un nombre de vices qui leur « ressemblent,
et que l’orgueil et l’amour- propre « nous ont déguisés. » —De plusieurs
actions différentes que la fortune arrange comme il lui plaît, il s’en
fait plusieurs vertus (i665— n°293).</p>
<p>Dans la seconde et la troisième édition (1666, 167 1) , La Rochefoucauld
refondit ces deux pensées en une seule , qu’il plaça au commencement de
son ouvrage; ce ne fut que dans les deux dernières éditions (1675,
J678), que cette Maxime parut telle qu’on la voit aujourd’hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>L’amour- propre est le plus grand de tous les flatteurs.</p>
<p>III.</p>
<p>Quelque découverte que l’on ait faite dans le pays de l’amour-propre, il
y reste encore bien des terres inconnues.</p>
<p>IY.</p>
<p>L’amour-propre est plus habile que le plus habile homme du monde.</p>
<p>V.</p>
<p>La durée de nos passions ne dépend pas plus de nous, que la durée de
notre vie.</p>
<p>VI.</p>
<p>La passion fait souvent un fou du plus habile homme, et rend souvent les
plus sots habiles (i).</p>
<p>( i ) « La passion fait souvent du plus habile homme un fol, et rend
quasi toujours les plus sols habiles (1665). - Les mots fol et quasi
disparurent dans la 2e édition ( 1666</p>
<p><pb/></p>
<p>VII.</p>
<p>VIII.</p>
<p>Les passions sont les seuls orateurs qui persuadent toujours. Elles sont
comme un art de la nature dont les règles sont infaillibles; et l’homme
le plus simple, qui a de</p>
<p><pb/></p>
<p>la passion, persuade mieux que le plus éloquent qui n’en a point (i).</p>
<p>IX.</p>
<p>Les passions ont une justice et un propre intérêt, qui fait qu’il est
dangereux de les suivre, et qu’on s’en doit défier, lors même qu’elles
paraissent le plus raisonnables.</p>
<p>X.</p>
<p>Il y a, dans le cœur humain, une génération perpétuelle de passions, en
sorte que la ruine de l’une est presque toujours l’établissement d’une
autre.</p>
<p>XI.</p>
<p>Les passions en engendrent souvent qui leur sont contraires ; l’avarice
produit quelquefois la prodigalité, et la prodigalité l’avarice : on est
souvent ferme par faiblesse, et audacieux par timidité (2).</p>
<p>( 1) « Et l’homme le plus simple, que la pas« sion fait parler ,
persuade mieux que celui qui ",n’a que la seule éloquence. » (i665—n° 8.)</p>
<p>(2) Le mot prodigalité a remplacé, dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>XII.</p>
<p>Quelque soin que l’on prenne de couvrir ses passions par des apparences
de piété et d’honneur, elles paraissent toujours au travers de ces
voiles (1).</p>
<p>XIII.</p>
<p>Notre amour-propre souffre plus impatiemment la condamnation de nos
goûts que de nos opinions.</p>
<p>XIV.</p>
<p>quatre dernières éditions, celai de libéralité, que La Rochefoucauld
avait mis dans la première.</p>
<p>(i665—n° 12. ’&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>XV.</p>
<p>La clémence des princes n’est souvent qu’une politique pour gagner
l’affection des peuples.</p>
<p>XVI.</p>
<p>Cette clémence, dont on fait une vertu, se pratique tantôt par vanité,
quelquefois par paresse, souvent par crainte, et, presque toujours , par
tous les trois ensemble (i).</p>
<p>XVII.</p>
<p>La modération est une crainte de tom-</p>
<p>(1) La clémence, dont nous faisons une vertu, se pratique tantôt pour la
gloire , quelquefois par paresse, souvent par crainte, et presque
toujours partous les trois ensemble. (1665-no 16.)</p>
<p>(a) La modération des personnes heureuses est le. calme de leur humeur
adoucie par la possession du bien. (i665—n° 19.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ber dans l’envie et dans le mépris que méritent ceux qui s’eni vrent de
leur bonheur; c’est une vaine ostentation de la force de notre esprit ;
et enfin, la modération des hommes dans leur plus haute élévation est un
désir de paraître plus grands que leur fortune.</p>
<p>XIX.</p>
<p>Nous avons tous assez de force pour supporter les maux d’autrui.</p>
<p>XX.</p>
<p>La constance des sages n’est que l’art de renfermer leur agitation dans
leur cœur.</p>
<p>XXI.</p>
<p>(i) Ceux qu’on fait mourir affectent quelquefois</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII.</p>
<p>XXIII.</p>
<p>Peu de gens connaissent la mort; on ne la souffre pas ordinairement par
résolution, mais par stupidité et par coutume; et la plupart des hommes
meurent, parce qu’on ne peut s’empêcher de mourir (2).</p>
<p>XXIV.</p>
<p>(i665—n° 24.) (1) La philosophie triomphe aisément des maux passés et de
ceux qui ne sont pas prêts d’arriver, mais les maux présents triomphent
d’elle. (i665— n° a5.) (2) Dçns la première édition, cette réflexion se
termine ainsi : « et la plupart des hommes --meurent, parce qu’on meurt.
» (i665—n° 26).</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV.</p>
<p>Il faut de plus grandes vertus pour soutenir la bonne fortune que la
mauvaise (2).</p>
<p>XXVI.</p>
<p>Le soleil ni la mort ne se peuvent regarder fixement.</p>
<p>(2) Il faut de plus grandes vertus et en plus grand nombre pour soutenir
la bonne fortune, que la mauvaise. (i665—n° 28.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII.</p>
<p>On fait souvent vanité des passions, même les plus criminelles ; mais
l’envie est une passion timide et honteuse que l’on n’ose jamais avouer
(i).</p>
<p>XXIX.</p>
<p>Le mal que nous faisons ne nous attire</p>
<p>(1) Quoique toutes les passions se dussent cacher, elles ne craignent
pas néanmoins le jour; la seule envie est une passion timide et honteuse
qu’on n’ose jamais avouer. (i665—n° 3o.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pas tant de persécution et de haine que nos bonnes qualités.</p>
<p>XXX.</p>
<p>XXXI.</p>
<p>XXXII.</p>
<p>(1) Si nous n’avions point de défauts, nous ne serions pas si aises d’en
remarquer aux autres.</p>
<p>(1665-no 31.)</p>
<p>(2) La jalousie ne subsiste que dans les doutes j l’incertitude est sa
matière; c’est une passion qui cherche tous les jours de nouveaux sujets
d’inquiétude et de nouveaux tourments. On cesse d’être</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII.</p>
<p>XXXIV.</p>
<p>Si nous n’avions point d’orgueil, nous ne nous plaindrions pas de celui
des autres.</p>
<p>XXXV.</p>
<p>XXXVI.</p>
<p>Il semble que la nature, qui a si sagement disposé les organes de notre
corps pour nous rendre heureux, nous ait aussi</p>
<p>jaloux dès que l’on est éclairci de ce qui causait la jalousie (1665-no
35.)- La jalousie se nourrit dans les doutes. C’est une passion qui
cherche toujours de nouveaux sujets d’inquiétude et de nouveaux
tourments, et elle devient fureur sitôt qu’on passe du doute àla
certitude. (1666—n° 32.)</p>
<p><pb/></p>
<p>donné l’orgueil pour nous épargner la douleur de connaître nos
imperfections (i).</p>
<p>XXXVII.</p>
<p>XXXVIII.</p>
<p>Nous promettons selon nos espérances, et nous tenons selon nos craintes.</p>
<p>XXXIX.</p>
<p>L’intérêt parle toutes sortes de langues, et joue toutes sortes de
personnages, même celui de désintéressé.</p>
<p><pb/></p>
<p>XL.</p>
<p>L’intérêt qui aveugle les uns fait la lumière des autres (i).</p>
<p>XLI." Ceux qui s’appliquent trop aux petites choses, deviennent
ordinairement incapables des grandes (a).</p>
<p>XLII.</p>
<p>Nous n’avons pas assez de force pour suivre toute notre raison.</p>
<p>XLIII.</p>
<p>(i665—n° 44.)</p>
<p>(3) L’homme est conduit, lorsqu’il croit se con~ -</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV.</p>
<p>La force et la faiblesse de l’esprit sont mal nommées ; elles ne sont en
effet que la bonne ou la mauvaise disposition des organes du corps.</p>
<p>XLV.</p>
<p>Le caprice de notre humeur est encore plus bizarre que celui de la fortune.</p>
<p>XLVI.</p>
<p>Vattachement ou l’indifférence que les philosophes avaient pour la vie,
n’était qu’un goût de leur amour-propre, dont on ne doit non plus
disputer que du goût de la langue ou du choix des couleurs (i).</p>
<p>(i) L’attachement ou l’indifférence pour la vie, zont des goûts de
l’amour-propre, dont on ne doit non plus disputer que de ceux de la
langue, ou du choix des couleurs. (!665—n° 52.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVIII.</p>
<p>La félicité est dans le goût, et non pas dans les choses; et c’est par
avoir ce qu’on aime qu’on est heureux, et non par avoir ce que les
autres trouvent aimable.</p>
<p>XL IX.</p>
<p>On n’est jamais si heureux ni si malheureux qu’on s’imagine (i).</p>
<p>L.</p>
<p>(1) On n’est jamais si malheureux qu’où croit, ni si heureux qu’on avait
espéré. (1665-no 59.) — On n’est jamais si heureux ni si malheureux que
l’on pense. (1666—n° 5o.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LI.</p>
<p>Rien ne doit tant diminuer la satisfaction que nous avons de nous-mêmes,
que de voir que nous désapprouvons dans un temps ce que nous approuvions
dans un autre (i).</p>
<p>LII.</p>
<p>Quelque différence qui paraisse entre les fortunes, il y a néanmoins une
certaine compensation de biens et de maux qui les rend égales (2).</p>
<p>(i665—n° 58.)</p>
<p>(2) Quelque différence qu’il y ait entre les fortunes , il y a pourtant
une certaine proportion de biens et de maux qui les rend égales. ( 1665
n° 61.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LUI.</p>
<p>Quelques grands avantages que la nature donne, ce n’est pas elle seule,
mais la fortune avec elle qui fait les héros (1).</p>
<p>LIY.</p>
<p>Le mépris des richesses était, dans les philosophes, un désir caché de
venger leur mérite de l’injustice de la fortune, par le mépris des mêmes
biens dont elle les privait; c’était un secret pour se garantir de
l’avilissement de la pauvreté; c’était un chemin détourné pour aller à
la considération qu’ils ne pouvaient avoir par les richesses.</p>
<p>- LV.</p>
<p>La haine pour les favoris n’est autre « chose que l’amour de la faveur.
Le dépit de ne la pas posséder se console et s’adoucit par le mépris que
l’on témoigne de ceux qui la possèdent; et nous leur refusons nos</p>
<p>, (1) Quelques grands avantages que la nature donne , ce n’est pas elle
, mais la fortune qui fait les héros. (i665—n° 62.)</p>
<p><pb/></p>
<p>hommages, ne pouvant pas leur ôter ce qui leur attire ceux de tout le
monde.</p>
<p>LVI.</p>
<p>Pour s’établir dans le monde, on fait tout ce que l’on peut pour y
paraître établi.</p>
<p>LVII.</p>
<p>Quoique les hommes se flattent de leurs grandes actions, elles ne sont
pas souvent les effets d’un grand dessein, mais des effets du hasard (i).</p>
<p>L VIII.</p>
<p>Il semble que nos actions aient des étoiles heureuses ou malheureuses, à
qui elles doivent une grande partie de la louange et du blâme qu’on leur
donne.</p>
<p>LIX.</p>
<p>Il n’y a point d’accidents si malheureux</p>
<p>(i) Quoique la grandeur des ministres se flatte de celle de leurs
actions, elles sont bien souvent les effets du hasard, ou de quelque
petit dessein.</p>
<p>(i665—n° 66. )</p>
<p><pb/></p>
<p>LX.</p>
<p>LXI.</p>
<p>Le bonheur et le malheur des hommes ne dépend pas moins de leur humeur
que de la fortune.</p>
<p>LXII.</p>
<p>La sincérité est une ouverture de cœur.</p>
<p>On la trouve en fort peu de gens ; et celle que l’on voit d’ordinaire,
n’est qu’une fine dissimulation pour attirer la confiance des autres.</p>
<p>LXIII.</p>
<p>L’aversion du mensonge est souvent une imperceptible ambition de rendre nos</p>
<p>(i) La1 fortune ne laisse rien perdre ponr les hommes heureux. (i665— n°
69.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIV.</p>
<p>La vérité ne fait pas tant de bien dans le monde , que ses apparences y
font de mal.</p>
<p>LXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVI.</p>
<p>« la prudence la plus consommée ne saurait nous « assurer du plus petit
effet du monde , parce que « travaillant sur une matière aussi
changeante et « aussi inconnue qu’est l’homme, elle ne peut exé.</p>
<p>« cuter .sûrement aucun de ses projets : d’où il « faut conclure que
toutes les louanges dont nous M nattons notre prudence, ne sont que des
effets « de notre amour-propre, qui s’applaudit en toutes - choses et en
toutes rencontres. » (i665—n° 75).</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVII.</p>
<p>LXVIII.</p>
<p>Il est difficile de définir l’amour ; ce qu’on en peut dire est que,
dans l’ame, c’est une passion de régner; dans les esprits, c’est une
sympathie; et dans le corps, ce n’est qu’une envie cachée et délicate de
posséder ce que l’on aime, après beaucoup de mystères.</p>
<p>LXIX.</p>
<p>S’il y a un amour pur et exempt du mélange de nos autres passions, c’est
celui qui est caché au fond du cœur, et que nous ignorons nous-mêmes (i).</p>
<p>(i) Il n’y a point d’amour pur et exempt du mélange des autres passions,
que celui qui est caché au fond du cœur, et que nous ignorons
nous-mêmes. Çi665—n° 79.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXX.</p>
<p>H n’y a peint de déguisement qui puisse long-temps cacher l’amour où il
est, ni le feindre où il n’est pas.</p>
<p>LXXI.</p>
<p>Il n’y a guère de gens qui ne soient honteux de s’être aimés, quand ils
ne s’aiment plus.</p>
<p>LXXII.</p>
<p>LXXIII.</p>
<p>On peut trouver des femmes qui n’ont jamais eu de galanterie; mais il
est rare d’en trouver -qui n’en aient jamais eu qu’une (1).</p>
<p>LXXIV.</p>
<p>Il n’y a qu’une sorte d’amour, mais il y en a mille différentes copies.</p>
<p>(1) Qui n’ont jamais fait de galanterie. (rô65 -no 83.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXV.</p>
<p>L’amour, aussi - bien que le feu, ne peut subsister sans mouvement
contIlluel; et il cesse de vivre dès qu’il cesse d’espérer ou de craindre.</p>
<p>LXXVI.</p>
<p>Il en est du véritable amour comme de l’apparition des esprits : tout le
monde en parle, mais peu de gens en ont vu.</p>
<p>LXXVII.</p>
<p>LXXVIII.</p>
<p>L’amour de la justice n’est, en ta plupart des hommes, que la crainte de
souffrir l’injustice (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXIX.</p>
<p>Le silence est le parti le plus sûr pour celui qui se défie de soi-même.</p>
<p>LXXX.</p>
<p>Ce qui nous rend si changeants dans nos amitiés, c’est qu’il est
difficile de connaître les qualités de l’ame, et facile de connaître
celles de l’esprit (1).</p>
<p>LXXXI.</p>
<p>{i665—n° go.)</p>
<p>(1) Ce qui rend nos inclinations si légères et si changeantes, c’est
qu’il est aisé de connaître les qualités de l’esprit, et difficile de
connaître celles de l’ame (i665—n° 93).</p>
<p><pb/></p>
<p>suivre notre goût et notre plaisir, quand nous préférons nos amis à
nous-mêmes; c’est néanmoins par cette préférence seule que l’amitié peut
être vraie et parfaite.</p>
<p>LXXXII.</p>
<p>La réconciliation avec nos ennemis n’est qu’un désir de rendre notre
condition meilleure, une lassitude de la guerre, et une crainte de
quelque mauvais événement (i).</p>
<p>LXXXIII.</p>
<p>(i) La réconciliation avec nos ennemis, qui se fait au nom de ]a
sincérité, de la douceur, et de la tendresse (i 665—nQ 95.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIV.</p>
<p>Il est plus honteux de se défier de ses amis , que d’en être trompé.</p>
<p>- LXXXV.</p>
<p>LXXXVI.</p>
<p>P{otrç défiance justifie la tromperie d’autrui.</p>
<p>LXXXVII.</p>
<p>Les hommes ne vivraient pas IOQg-temps en société, s’ils n’étaient les
dupes les un§ des autres. LXXXVIII.</p>
<p>L’amour-propre nous augmente ounoùs diminue les bonnes qualités de nos
amis, 4roportion de la satisfaction que nous avons d’eux, et nous
jugeons de leur mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rite par la manière dont ils vivent avec nous.</p>
<p>LXXXIX.</p>
<p>Tout le monde se plaint de sa mémoire, et personne ne se plaint de son
jugement.</p>
<p>XC.</p>
<p>Nous plaisons plus souvent, dans le commerce de la vie, par nos défauts
que par nos bonnes qualités..</p>
<p>XCI.</p>
<p>La plus grande ambition n’en a pas la moindre apparence, lorsqu’elle se
rencontre dans une impossibilité absolue d’arriver où elle aspire.</p>
<p>XCII.</p>
<p>(i) On a autant de sujet de se plaindre de. ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>XCIII.</p>
<p>XCIV.</p>
<p>Les grands noms abaissent, au lieu d’élever ceux qui ne les savent pas
soutenir.</p>
<p>xcv.</p>
<p>La marque d’un mérite extraordinaire est de voir que ceux qui l’envient
le plus, sont contraints-de le louer.</p>
<p>XCVI.</p>
<p>Tel homme est ingrat, qui est moins coupable de son ingratitude, que
celui qui lui a fait du bien.</p>
<p>XC VIL On s’est trompé lorsqu’on a cru que l’esprit et le jugement
étaient deux choses différentes ; le jugement n’est que la gran-</p>
<p><pb/></p>
<p>deur de la lumière de L’esprit. Cette lumière pénètre le fond des choses
; elle y remarque tout ce qu’il faut remarquer, et aperçoit celles qui
semblent imperceptibles.</p>
<p>Ainsi il faut demeurer d’accord que c’est l’étendue de la lumière de
l’esprit qui produit tous les effets qu’on attribue au jugement (i).</p>
<p>XCVIII.</p>
<p>Chacun dit du bien de son cœur, et personne n’en ose dire de son esprit.</p>
<p>(i) Le jugement n’est antre chose que la grandeur de la lumière de
l’esprit, son étendue est la mesure de sa lumière, sa profondeur est
celle qni pénètre le fond des choses , son discernement les compare et
les distingue, sa justesse ne voit que ce qu’il faut voir, sa droiture
les prend toujours par le bon biais, sa délicatesse aperçoit celles qui
paraissent imperceptibles , et le jugement décide ce que les choses sont
; si l’on examine bien, on trouvera que toutes ces qualités ne sont
autre chose que la grandeur de l’esprit, lequel, voyant tout, rencontre
dans la plénitude de ses lumières tous les avantages dont nous venons de
parler. (I6G5 — n° 107.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XCIX.</p>
<p>C.</p>
<p>La galanterie de l’esprit est de dire des choses flatteuses d’une
manière agréable (2).</p>
<p>CI.</p>
<p>(1) La politesse de l’esprit est un tour par lequel il pense toujours
des choses honnêtes et délicates. (i665—n° 99.)</p>
<p>(2) La galanterie de l’esprit est un tour de l’esprit , par lequel il
entre dans les choses les plus flatteuses, c’est-à-dire, celles qui sont
le plus capables de plaire aux autres. (1665-no 110.)</p>
<p>(3) Il y a de jolies choses que l’esprit ne cherche point, et qu’il
trouve toutes achevées en luiHième ; il semble qu’elles y soient cachées
comme l’or et les diamants dans le sein de la terre. (i665 -no 111.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CIL L’esprit est toujours la dupe du cœur.</p>
<p>CIII.</p>
<p>Tous ceux qui connaissent leur esprit, ne connaissent pas leur cœur (i).</p>
<p>CIV.</p>
<p>Les hommes et les affaires ont leur point de perspective. Il y en a
qu’il faut voir de près pour en bien juger, et d’autres dont on ne juge
jamais si bien que quand on en est éloigné (2).</p>
<p>CV.</p>
<p>(1) Bien des gens connaissent leur esprit, qui ne connaissent pas leur
cœur (1665-no 113.)</p>
<p>(2) Tontes les grandes choses ont leur point de perspective, comme les
statues; il y en a.. - - etc. (1665-no -114.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CVI.</p>
<p>Pour bien savoir les choses, il en faut savoir le détail; et, comme il
est presque infini, nos connaissances sont toujours superficielles et
imparfaites.</p>
<p>CVII.</p>
<p>C’est une espèce de coquetterie, de faire remarquer qu’on n’en fait jamais.</p>
<p>CVI II.</p>
<p>L’esprit ne saurait jouer long-temps le personnage du cœur.</p>
<p>CIX.</p>
<p>La jeunesse change ses goûts par l’ardeur du sang , et la vieillesse
conserve les siens par l’accoutumance.</p>
<p>ex.</p>
<p>On ne donne rien si libéralement que ses conseils (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>CXI.</p>
<p>Plus on aime une maîtresse, plus on est près de la haïr.</p>
<p>CXII.</p>
<p>Les défauts de l’esprit augmentent en vieillissant, comme ceux du visage.</p>
<p>CXIII.</p>
<p>IL y a de bons mariages ; mais il n’y en a point de délicieux.</p>
<p>CXIV.</p>
<p>On ne se peut consoler d’être trompé par ses ennemis et trahi par ses
amis, et l’on est souvent satisfait de l’être par soimême.</p>
<p>cxv.</p>
<p>Il est aussi facile de se tromper soimême sans s’en apercevoir, qu’il
est difficile de tromper les autres sans qu’ils s’en aperçoivent.</p>
<p>CXYI.</p>
<p>Rien n’est moins sincère que la manière</p>
<p><pb/></p>
<p>de demander et de donner des conseils.</p>
<p>(i) Rien n’est plus divertissant que de voir deux hommes assemblés, l’un
pour demander conseil, et l’autre pour le donner. L’un paraît avec une
déférence respectueuse, et dit qu’il vient recevoir des instructions
pour sa conduite ; et son dessein, le plus souvent, est de faire
approuver ses sentiments , et de rendre celui qu’il vient consulter
garant de l’affaire qu’il lui propose. Celui qui conseille paie d’abord
la confiance de son ami des marques d’un zèle ardent et désintéressé ,
et il cherche en même temps , dans ses propres intérêts, des règles de
conseiller ; de sorte que son conseil lui est bien plus propre qu’à
celui qui le reçoit. (t665—n° 118.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CXVII.</p>
<p>CX VIII.</p>
<p>ÇXIX.</p>
<p>cxx.</p>
<p>L’on fait plus souvent des trahisons par faiblesse, que par un dessein
formé de trahir.</p>
<p>(i665—n° 123.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXI.</p>
<p>On fait souvent du bien pour pouvoir impunément faire du mal.</p>
<p>CXXII.</p>
<p>CXXIII.</p>
<p>On n’aurait guère de plaisir, si on ne se flattait jamais.</p>
<p>CXXIV.</p>
<p>Les plus habiles affectent toute leur vie de blâmer les finesses, pour
s’en servir en quelque grande occasion, et pour quelque grand intérêt.</p>
<p>cxxv.</p>
<p>L’usage ordinaire de la finesse est la marque d’un petit esprit ; et il
arrive presque toujours que celui qui s’en sert pour , se couvrir en un
endroit, se découvre en un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXVL Les finesses et les trahisons ne viennent que du manque d’habileté
(i).</p>
<p>CXXVII.</p>
<p>Le vrai moyen d’être trompé, c’est de se croire plus fin que les autres
(2).</p>
<p>CXXVIII.</p>
<p>La trop grande subtilité est une faussidélicatesse, et la véritable
délicatesse est une solide subtilité.</p>
<p>CXXIX.</p>
<p>Il suffit quelquefois d’être grossier, pour n’être pas trompé par un
habile homme.</p>
<p>cxxx.</p>
<p>La faiblesse est le seul défaut que l’on ne saurait corriger.</p>
<p>(1) Si on était toujours assez habile, on ne ferait jamais de finesses
ni de trahisons. (i665— n° 128.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXI.</p>
<p>CXXXIL Il est plus aisé d’être sage pour les autres, que de l’être pour
soi -même.</p>
<p>CXXXIII.</p>
<p>Les seules bonnes copies sont celles qui nous font voir le ridicule des
méchants originaux (i).</p>
<p>CXXXIV.</p>
<p>On n’est jamais si ridicule par les qualité que l’on a, que par celles
que l’on affecte ."aToir.</p>
<p>cxxxv.</p>
<p>On est quelquefois aussi différent de soi-même que des autres.</p>
<p>(i) Dans l’édition de 1666, qui est celle où cette réflexion a paru pour
la première fois, on lit des excellents originaux, au lieu de des
méchants originaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXVI.</p>
<p>Il y a des gens qui n’auraient jamais été amoureux, s’ils n’avaient
jamais entendu parler de l’amour.</p>
<p>CXXXVII.</p>
<p>On parle peu quand la vanité ne fait pas parler (i).</p>
<p>CXXXVIII.</p>
<p>On aime mieux dire du mal de soimême que de n’en .point parler.</p>
<p>CXXXIX.</p>
<p>(i) Quand la vanité ne fait point parler, on n’a pas envie de dire
grand’chose. ( 1665 n° i3g.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CXL.</p>
<p>Un homme d’esprit serait souvent bien embarrassé sans la compagnie des
sots.</p>
<p>CXLI.</p>
<p>Nous nous vantons souvent de ne nous point ennuyer; et nous sommes si
glorieux, que nous ne voulons pas nous trouver de -mauvaise compagnie (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLII.</p>
<p>Comme c’est le caractère des grands esprits de faire entendre en peu de
paroles beaucoup de choses, les petits esprits, au contraire, ont le don
de beaucoup parler, et de ne rien dire.</p>
<p>CXLIII.</p>
<p>C’est plutôt par l’estime de nos propres sentiments, que nous exagérons
les bonnes qualités des autres, que par l’estime de leur mérite ; et
nous voulons nous attirer des louanges, lorsqu’il semble que nous leur
en donnons (i).</p>
<p>CXLIV.</p>
<p>ne veut pas se trouver de mauvaise compagnie.</p>
<p>(1665-no 143.)</p>
<p>(1) C’est plutôt par l’estime de nos sentiments que nous exagérons les
bonnes qualités des autres, que par leur mérite ; et nous nous louons en
effet, lorsqu’il semble que nous leur donnons des louanges. (1665-110 146.)</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais personne sans intérêt. La louange est une flatterie habile,
cachée et délicate, qui satisfait différemment celui qui la donne et
celui qui la rëçoit : l’un la prend comme une récompense de son mérite;
l’autre la donne pour faire remarquer son équité et son discernement.</p>
<p>1 CXLV.</p>
<p>Nous choisissons souvent des louanges empoisonnées, qui font voir par
contrecoup, en ceux que nous louons, des défauts que nous n’osons
découvrir d’une autre sorte.</p>
<p>CXLVI.</p>
<p>On ne loue d’ordinaire que pour être loué.</p>
<p>CXLVII.</p>
<p>CXLVIII.</p>
<p>Il y a des reproches qui louent, et des louanges qui médisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLIX.</p>
<p>Le refus des louanges est un désir d’être loué deux fois (i).</p>
<p>CL.</p>
<p>CLI.</p>
<p>Il est plus difficile de s’empêcher d’être gouverné, que de gouverner
les autres. CLII.</p>
<p>Si nous ne nous flattions pas nous-</p>
<p>(1) La modestie qui semble refuser les louanges, Il n’est en effet qu’un
désir d’en avoir de plus déli- cates. (1665-no 147.) I</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes, la flatterie des autres ne nous pourrait nuire.</p>
<p>CLIII.</p>
<p>, La nature fait le mérite, et la fortune le met en œuvre.</p>
<p>CL IV.</p>
<p>La fortune nous corrige de plusieurs défauts que la raison ne saurait
corriger.</p>
<p>CLV.</p>
<p>Il y a des gens dégoûtants avec du mérite , et d’autres qui plaisent
avec des défauts (i).</p>
<p>CLVI.</p>
<p>(I) Comme il y a de bonnes viandes qçi affadissent Je cœur, il y a un
mérite fade, et des personnes qui dégoûtent avec des qualités bonnes et
estimables. (i665—n° 162.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CLVII.</p>
<p>La gloire des grands hommes se doit toujours mesurer aux moyens dont ils
se sont servis pour l’acquérir.</p>
<p>CL VIII.</p>
<p>La flatterie esL une fausse monnaie qui n’a de cours que par notre vanité.</p>
<p>CLIX.</p>
<p>Ce n’est pas assez d’avoir de grandes qualités , il en faut avoir
l’économie.</p>
<p>CLX.</p>
<p>Quelque éclatante que soit une action, elle ne doit pas passer pour
grande, lorsqu’elle n’est pas l’effet d’un grand dessein (i).</p>
<p>CLXI.</p>
<p>Il doit y avoir une certaine proportion entre les actions et les
desseins, si on en</p>
<p>(i) On se mécompte toujours dans le jugement que l’on fait de nos
aotions, quand elles sont plus grandes que nos desseins. (i665—n 167.)</p>
<p><pb/></p>
<p>veut tirer tous les effets qu’elles peuvent produire.</p>
<p>CLXII.</p>
<p>1 L’art de savoir bien mettre en œuvre de médiocres qualités, dérobe
l’estime,-et donne souvent plus de réputation que le véritable mérite.</p>
<p>CLXIII.</p>
<p>Il y a une infinité de conduites qui paraissent ridicules, et dont les
raisons cachées sont très-sages et très-solides (1).</p>
<p>CL XIV.</p>
<p>Il est plus facile de paraître digne des emplois qu’on n’a pas, que de
ceux que l’on exerce.</p>
<p>CLXV.</p>
<p>Notre mérite nous attire l’estime des</p>
<p>(1) Il y a une infinité de conduites qui ont un ridicule apparent, et
qui sont, dans leurs raisons cachées, très-sages et très-solides. (I 665
n° 170.)</p>
<p><pb/></p>
<p>honnêtes gens, et notre étoile celle du public.</p>
<p>CLXVI.</p>
<p>Le monde récompense plus souvent les apparences du mérite, que le mérite
même.</p>
<p>CLXVII.</p>
<p>- CLXVIII.</p>
<p>CLXIX.</p>
<p>Pendant que la paresse et la timidité nous retiennent dans notre devoir,
notre vertu en a souvent tout l’honneur (i).</p>
<p>CLXX.</p>
<p>Il est difficile de juger si un procédé</p>
<p>(i) Pendant que la paresse et la timidité ont seules le mérite de nous
tenir dans notre devoir, notre vertu en a tout l’honneur. (i665—n° 177.)</p>
<p><pb/></p>
<p>net, sincère et honnête, est un effet de probité ou d’habileté (1).</p>
<p>CLXXI.</p>
<p>1 Les vertus se perdent dans l’intérêt, comme les fleuves se perdentdans
 la mer.</p>
<p>CLXXII.</p>
<p>CLXXIII.</p>
<p>Il y a diverses sortes de curiosité: l’une d’intérêt, qui nous porte à
désirer d’apprendre ce qui nous peut être utile ; et l’autre d’orgueil,
qui vient du désir de savoir ce que les autres ignorent (2).</p>
<p>(1) Il n’y a personne qui sache si un procédé net, sincère et honnête
est plutôt un effet de probité que d’habileté, (1665-no 178.)</p>
<p>(2) La curiosité n’est pas, comme l’on croit, un simple amour de la
nouveauté ; il y en a une d’intérêt, qui fait que nous voulons savoir les</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXIV.</p>
<p>CLXXV.</p>
<p>CLXXVI.</p>
<p>Il y a deux sortes de constance en amour : l’une vient de ce que l’on
trouve sans cesse,</p>
<p>choses pour nous en prévaloir; il y en a une autre d’orgueil, qui nous
donne envie d’être audessus de ceux qui ignorent les choses, et de
n’être pas au-dessous de ceux qui les savent, (ir665 n° 182.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ans la personne que l’on aime, de nouveaux suje 16 d’aimer; et l’autre
vient de ce que l’on se fait un honneur d’être contant.</p>
<p>r CLXXVII.</p>
<p>La persévérance n’est digne ni de blâme i de louange, parce qu’elle
n’est que la ée des goûts et des sentiments, qu’on s’ôte et qu’on ne se
donne point.</p>
<p>CLXXVIII.</p>
<p>Ce qui nous fait aimer les nouvelles onnaissances, n’est pas tant la
lassitude ue nous avons des vieilles, ou le plaisir Je * changer, que le
dégoût de n’être pas assez admirés de ceux qui nous connaissent trop, et
l’espérance de l’être davantage de ceux qui ne nous connaissent pas tant.</p>
<p>CLXXIX.</p>
<p>: Nous nous plaignons quelquefois légèment de nos amis, pour justifier
par avance notre légèreté.</p>
<p>CLXXX.</p>
<p>1 Notre repentir n’est pas tant un regret</p>
<p><pb/></p>
<p>du mal que nous avons fait, qu’une crainte de celui qui nous en peut
arriver.</p>
<p>CLXXXI.</p>
<p>Il y a une inconstance qui vient de la légèreté de l’esprit, ou de sa
faiblesse, qui lui fait recevoir toutes les opinions d’autrui; et il y
en a une autre, qui est plus excusable, qui vient du dégoût des choses.</p>
<p>CLXXXII.</p>
<p>Les vices entrent dans la composition des vertus, comme les poisons
entrent dans la composition des remèdes. La prudence les assemble et les
tempère, et elle s’en sert utilement contre les maux de la vie.</p>
<p>CLXXXIII.</p>
<p>C LXXXIY.</p>
<p>Nous avouons nos défauts pour réparer</p>
<p><pb/></p>
<p>par notre sincérité le tort qu’ils nous font dans l’esprit des autres (1).</p>
<p>CLXXXV.</p>
<p>Il y a des héros en mal comme en bien.</p>
<p>CLXXXVI.</p>
<p>t On ne méprise pas tous ceux qui ont ; des vices; mais on méprise tous
ceux qui n’ont aucune vertu (2).</p>
<p>CLXXXVII.</p>
<p>t</p>
<p>(1) Nous avouons nos défauts , afin qu’en donnant bonne opinion de la
justice de notre esprit, nous réparions le tort qu’ils nous ont fait
dans l’esprit des autres. (i665—n° ig3.) —Nous n’avouons jamais nos
défauts que par vanité. (1665 - —n° 200.)</p>
<p>(a) On peut haïr et mépriser les vices, sans haïr ni mépriser les
vicieux; mais on a toujours du mépris pour ceux qui manquent de vertu (
16 6 5 £ -n° 195).</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXXVIII.</p>
<p>La santé de l’ame n’est pas plus assurée que celle du corps; et quoique
l’on paraisse éloigné des passions, on n’est pas moins en danger de s’y.
laisser emporter, que de tomber malade quand on se porte bien.</p>
<p>CLXXXIX.</p>
<p>cxc.</p>
<p>Il n’appartient qu’aux grands hommes d’avoir de grands défauts.</p>
<p>CXCI.</p>
<p>On peut dire que les vices nous attendent dans le cours de la vie, comme
des hôtes chez qui il faut successivement loger; et je doute que
l’expérience nous les fit éviter, s’il nous était permis de faire deux
fois le même chemin.</p>
<p>CXCII.</p>
<p>Quand les vices nous quittent, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>nous flattons de la créance que c’est nous qui les quittons.</p>
<p>CXCIII.</p>
<p>Il y a des rechutes dans les maladies de l’arne comme dans celles du
corps. Ce que nous prenons pour notre guérison, n’est le plus souvent
qu’un relâche ou un changement de mal.</p>
<p>CXCIV.</p>
<p>cxcv.</p>
<p>CXCVI.</p>
<p>Nous oublions aisément nos fautes, lorsqu’ellesne sont sues que de nous
(1).</p>
<p>(1) Quand il n’y a que nous qui savons nos crimes, ils sont bientôt
onbliés. (f665—n* 207.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CXCVII.</p>
<p>Il y a des gens de qui l’on ne peut jamais croire du mal sans l’avoir
vu; mais il n’y en a point en qui il nous doive surprendre en le voyant.</p>
<p>CXCVIII.</p>
<p>Nous élevons la gloire des uns pour abaisser celle des autres: et
quelquefois on louerait moins monsieur le Prince et monsieur de Turenne,
si on ne les voulait point blâmer tous deux (1).</p>
<p>CXCIX.</p>
<p>Le désir de paraître habile empêche souvent de le devenir.</p>
<p>CC.</p>
<p>La vertu n’irait pas si loin , si la vanité ne lui tenait compagnie.</p>
<p>(1) Dans la première édition (i665—n° 149), cette réflexion et la 14 5e
n’en faisaient qu’une seule , et étaient comprises sous le même n°. Dès
la 2e édition (1666), La Rochefoucauld les sépara, et les plaça dans
l’ordre où elles sont aujourd’hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCI.</p>
<p>Celui qui croit pouvoir trouver en soimême de quoi se passer de tout le
monde, se trompe fort ; mais celui qui croit qu’on se peut se passer de
lui, se trompe encore davantage.</p>
<p>CCII.</p>
<p>CCIII.</p>
<p>Le vrai honnête homme est celui qui ne se pique de-rien.</p>
<p>CCI V.</p>
<p>La sévérité des femmes est un ajustement et un fard qu’elles ajoutent à
leur beauté (1).</p>
<p>(r) Dans la première édition, la pensée se terminait ainsi: « c’est un
attrait fin et délicat, et nme douceur dégnisée." (166 5—n° 216.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ccv.</p>
<p>L’honnêteté des femmes est souvent l’amour de leur réputation et de leur
repos.</p>
<p>CCVI.</p>
<p>CCVII.</p>
<p>CCYIII.</p>
<p>Il y a des gens niais qui se connaissent et qui emploient habilement
leur niaiserie.</p>
<p>CCIX.</p>
<p>Qui vit sans folie, n’est pas si sage qu’il croit.</p>
<p>ccx.</p>
<p>En vieillissant, on devient plus fou et plus sage.</p>
<p>CCXI.</p>
<p>Il y a des gens qui ressemblent aux vau-</p>
<p><pb/></p>
<p>devilles, qu’on ne chante qu’un certain temps (i).</p>
<p>CCXII.</p>
<p>La plupart des gens ne jugent des hommes que par la vogue qu’ils ont, ou
par leur fortune.</p>
<p>CCXIII.</p>
<p>L’amour de la gloire, la crainte de la honte, le dessein de faire
fortune, le désir de rendre notre vie commode et agréable, et l’envie
d’abaisser les autres, sont souvent les causes de cette valeur, si
célèbre parmi les hommes.</p>
<p>CCXIV.</p>
<p>La valeur est dans les simples soldats un métier périlleux qu’ils ont
pris pour gagner leur vie.</p>
<p>(i) Il y a des gens qui ressemblent aux vaudevilles, que tout le monde
chante un certain temps. quelque fades et dégoûtants qu’ils soient.</p>
<p>(i665—n° 223.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ccxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>La parfaite valeur est de faire sans témoins ce qu’on serait capable de
faire devant tout le monde (i).</p>
<p>CCXVII.</p>
<p>L’intrépidité est une force extraordinaire de l’ame, qui l’élève
au-dessus des</p>
<p>(i) La pure valeur ( s’il y en avait) serait de faire sans témoins, etc.
(i665—n° 22,9.)</p>
<p><pb/></p>
<p>troubles, des désordres et des émotions que la vue des grands périls
pourrait exciter en elle ; et c’est par cette force que les héros se
maintiennent en un état paisible, et conservent l’usage libre de leur
raison dans les accidents les plus surprenants et les plus terribles.</p>
<p>CCXVIII.</p>
<p>CCXIX.</p>
<p>La plupart des hommes s’exposent assez dans la guerre pour sauver leur
honneur ; mais peu se veulent toujours exposer autant qu’il est
nécessaire pour faire réussir le dessein pour lequel ils s’exposent.</p>
<p>ccxx.</p>
<p>La vanité , la honte, et surtout le tempérament , font souvent la valeur
des hommes et la vertu des femmes (i).</p>
<p>(i) Dans la première édition, La Rochefoucauld</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXXI.</p>
<p>On ne veut point perdre la vie, et on veut acquérir de la gloire : ce
qui fait que les braves ont plus d’adresse et d’esprit pour éviter la
mort, que les gens de chicane n’en ont pour conserver leur bien.</p>
<p>CCXXII.</p>
<p>Il n’y a guère de personnes qui, dans le premier penchant de l’âge , ne
fassent connaître par où leur corps et leur esprit doivent défaillir.</p>
<p>CCXXIII.</p>
<p>Il est de la reconnaissance comme de la bonne foi des marchands ; elle
entretient le commerce ; et nous ne payons pas parce qu’il est juste de
nous acquitter, mais pour trouver plus facilement des gens qui nous
prêtent.</p>
<p>CCXXIY.</p>
<p>Tous ceux qui s’acquittent des devoirs</p>
<p><pb/></p>
<p>de la reconnaissance, ne peuvent pas pour cela se flatter d’être
reconnaissants.</p>
<p>ccxxv.</p>
<p>Ce qui fait le mécompte dans la reconnaissance qu’on attend des graces
que l’on a faites, c’est que l’orgueil de celui qui donne, et l’orgueil
de celui qui reçoit, ne peuvent convenir du prix du bienfait.</p>
<p>CCXXVI.</p>
<p>Le trop grand empressement qu’on a de s’acquitter d’une obligation, est
une espèce d’ingratitude.</p>
<p>CCXXVII.</p>
<p>Les gens heureux ne se corrigent guère; ils croient toujours avoir
raison, quand la fortune soutient leur mauvaise conduite.</p>
<p>CCXXVII I.</p>
<p>L’orgueil ne veut pas devoir, et l’amourpropre ne veut pas payer.</p>
<p>CCXXIX.</p>
<p>Le bien que nous avons reçu de quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’un veut que nous respections Te mal qu’il nous fait (1).</p>
<p>ccxxx.</p>
<p>Rien n’est si contagieux que l’exemple, et nous ne faisons jamais de
grands biens ni de grands maux qui n’en produisent de semblables. Nous
imitons les bonnes actions par émulation, et les mauvaises par la
malignité de notre nature, que la honte retenait prisonnière, et que
l’exemple met en liberté.</p>
<p>CCXXXL C’est une grande folie de vouloir être sage tout seul.</p>
<p>CCXXXII.</p>
<p>(L; Le bien qu’on nous a fait veut que nous respections le mal que l’on
nous fait après. (1665 —n° 243.) — Le bien que nous avons reçu veut que
nous respections le mal qu’on nous fait.</p>
<p>(1666—1671—1675—n° 229.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXXXIV.</p>
<p>C’est plus souvent par orgueil que par défaut de lumières, qu’on
s’oppose avec tant d’opiniâtreté aux opinions les plus suivies : on
trouve les premières places prises dans le bon parti, et on ne veut
point des dernières.</p>
<p>CCXXXV.</p>
<p>Nous nous consolons aisément des dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXXXVII.</p>
<p>Nul ne mérite d’être loué de sa bonté , s’il n’a pas la force d’être
méchant. Toute autre bonté n’est le pins souvent qu’une paresse ou une
impuissance de la volonté.</p>
<p>CCXXXVIII.</p>
<p>CCXXXIX.</p>
<p>Rien ne flatte plus notre orgueil que la confiance des grands, parce que
nous la regardons comme un effet de notre mérite, sans considérer
qu’elle ne vient le plus souvent que de vanité ou d’impuissance de
garder le secret (1).</p>
<p>c’est enfin un ressort délicat avec lequel il réunit, il dispose et
tourne tous les hommes en sa faveur.</p>
<p>(1665-no 250.) (r) Rien ne nous plaît tant que la confiancedes grands et
des personnes considérables par leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXL.</p>
<p>On peut dire de l’agrément séparé de la beauté, que c’est une symétrie
dont on ne sait point les règles, et un rapport secret des traits
ensemble et des traits avec les couleurs et avec l’air de la personne.</p>
<p>CCXLI.</p>
<p>La coquetterie est le fond de l’humeur des femmes ; mais toutes ne la
mettent pas en pratique, parce que la coquetterie de</p>
<p>emplois, par leur esprit, ou par leur mérite ; elle nous fait sentir un
plaisir exquis, et élève merveilleusement notre orgueil, parce que nous
la regardons comme un effet de notre fidélité; cependant nous serions
remplis de confusion, si nous considérions l’imperfection et la bassesse
de sa naissance , car elle vient de la vanité, de l’envie de parler, et
de l’impuissance de retenir le secret ; de sorte qu’on peut dire que la
confiance est comme un relâchement de l’ame causé par le nombre et par
le poids des choses dont elle est pleine, (i665—n° 255.)</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-unes est retenue par la crainte ou par la raison (1).</p>
<p>CCXLII.</p>
<p>On incommode souvent les autres, quand on croit ne les pouvoir jamais
incommoder.</p>
<p>CCLXIII.</p>
<p>Il y a peu de choses impossibles d’ellesmêmes; et l’application pour les
faire réussir nous manque plus que les moyens.</p>
<p>CCXLIV.</p>
<p>CC XL V.</p>
<p>C’est une grande habileté que de savoir cacher son habileté (2).</p>
<p>(r) La coquetterie est le fond et l’humeur de toutes les femmes ; mais
toutes ne la mettent pas en pratique, parce que la coquetterie de
quelquesunes est retenue par leur tempérament et par leur raison.
(i66S—n° a63.)</p>
<p>(2) Le plus grand art d’un habile homme est</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXLVI.</p>
<p>Ce qui paraît générosité n’est souvent qu’une ambition déguisée qui
méprise de petits intérêts , pour aller à’ de plus grands (i).</p>
<p>CCXLVII.</p>
<p>La fidélité qui paraît en la plupart des hommes, n’est qu’une invention
de l’amour-propre, pour attirer la confiance ; c’est un moyen de nous
élever au-dessus des autres, et de nous rendre dépositaires des choses
les plus importantes (2).</p>
<p>CCXLVIII.</p>
<p>La magnanimité méprise tout pour avoir tout.</p>
<p>celui de savoir cacher son habileté. ( t665 n° 267.)</p>
<p>(2) La fidélité est une invention rare de l’amour -</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXLIX.</p>
<p>Il n’y a pas moins d’éloquence dans le ton de la voix, dans les yeux et
dans l’air de la personne, que dans le choix des paroles (1).</p>
<p>CCL.</p>
<p>propre, par laquelle l’homme s’érigeant en dépositaire des choses
précieuses , se rend lui-même infiniment précieux ; de tous les trafics
de l’amourpropre, c’est celui où il fait le moins d’avances et de plus
grands profits; c’est un raffinement de sa poliûque avec leque il
lengage les hommes, par leurs biens, par leur honneur, par leur liberté
et par leur vie , qu’ils sont forcés de confier en quelques occasions, à
élever l’homme fidèle au-dessus de tout le monde. (1665—n° 269.) (1) Il
n’y a pas moins d’éloquence dans le ton de la voix que dans le choix des
paroles. (i665 -no 272.) — Il y a une éloquence dans les yeux et dans
l’air de la personne, qui ne persuade pas moins que celle de la parole.
( Jd. n° 274.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLI.</p>
<p>CCLII.</p>
<p>Il est aussi ordinaire de voir changer les goûts , qu’il est
extraordinaire de voir changer les inclinations.</p>
<p>CCLIII.</p>
<p>L’intérêt met en œuvre toutes sortes de vertus et de vices (1).</p>
<p>C CLIV.</p>
<p>L’humilité n’est souvent qu’une feinte soumission dont on se sert pour
soumettre les autres. C’est un artifice de l’orgueil qui s’abaisse pour
s’élever ; et bien qu’il se transforme en mille manières, il n’est ja-</p>
<p>(t) L’intérêt donne tontes sortes de vertus et de vices. (1 665-no 276.)</p>
<p><pb/></p>
<p>mais mieux déguisé et plus capable de tromper, que lorsqu’il se cache
sons la figure de l’humilité (i).</p>
<p>CCLV.</p>
<p>Tous les sentiments ont chacun un ton de voix, des gestes et des mines
qui leur</p>
<p>(1) L’humilité n’est souvent qu’une feinte soumission que nous employons
pour soumettre effectivement tout le monde ; c’est un mouvement de
l’orgueil par lequel il s’abaisse devant les hommes pour s’élever sur
eux, c’est un déguisement, et son premier stratagème ; mais quoique ses
changements soient presque infinis, et qu’il soit admirable sous toutes
sortes de figures , il faut avouer néanmoins qu’il n’est jamais si rare
ni si extraordinaire que lorsqu’il se cache sous la forme et sous
l’habit de l’humilité, car alors on le voit les yeux baissés, dans une
contenance modeste et reposée ; toutes ses paroles sont douces et
respectueuses , pleines d’estime pour les autres, et de dédain pour
lui-même. Si on l’en veut croire, il est indigne de tous les honneurs,
il n’est capable d’aucun emploi, il ne reçoit les charges où on l’élève
que comme un effet de la bonté des hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>sont propres; et ce rapport, bon ou mauvais , agréable ou désagréable,
est ce qui fait que les personnes plaisent ou déplaisent (i).</p>
<p>CCLVI.</p>
<p>Dans toutes les professions, chacun affecte une mine et un extérieur
pour paraître ce qu’il veut qu’on le croie. Ainsi on peut dire que le
monde n’est composé que de mines (2).</p>
<p>et de la faveur aveugle de la fortune. C’est l’orgueil qui joue tous les
personnages que l’on prend pour l’humilité. (1665 —n° 277.)</p>
<p>(1) Tons les sentiments ont chacun un ton de voix, un geste et des mines
qui leur sont propres; ce rapport, bon ou mauvais, fait les bons ou les
mauvais comédiens, et c’est ce qui fait aussi que les personnes plaisent
ou déplaisent. (1665n° 278.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLVII.</p>
<p>La gravité est un mystère du corps, inventé pour cacher les défauts de
l’esprit.</p>
<p>C CL VIII.</p>
<p>Le bon goût vient plus du jugement que de l’esprit.</p>
<p>CCLIX.</p>
<p>Le plaisir de l’amour est d’aimer, et l’on est plus heureux par la
passion que l’on a, que par celle que l’on donne.</p>
<p>CCLX.</p>
<p>La civilité est un désir d’en recevoir 1 et d’être estimé poli.</p>
<p>CCLXI.</p>
<p>L’éducation que L’on donne d’ordinaire aux jeunes gens est un second
amourpropre qu’on leur inspire.</p>
<p>CCLX II.</p>
<p>Il n’y a point de passion où l’amour de soi-même règne si puissamment
que dans</p>
<p>l’amÓi{;,’;- et paest toujours plus disposé à</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXIII.</p>
<p>Ce qu’on nomme libéralité n’est le plus souvent que la vanité de donner,
que - nous aimons mieux que ce que nous donnons (i).</p>
<p>CCLXIV.</p>
<p>La pitié est souvent un sentiment de nos propres maux dans les maux
d’autrui.</p>
<p>CCLXV.</p>
<p>La petitesse de l’esprit fait l’opiniâtreté,</p>
<p>( r) Il n’y a point de libéralité; ce n’est que la vanité de donner qne
nons aimons mieux que ce que nous donnons. (1665-no 286.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C C LX VI.</p>
<p>C’est se tromper que de croire qu’il n’y cait que les violentes
passions, comme l’ambition et l’amour , qui puissent triompher d.es
autres. La paresse , toute languissante qu’elle .est 3 me laisse pas
d’en être souvent la maîtresse ; elle usurpe sur tous les desseins etsur
 toutes les actions de la vie ; elle y détruit et y consume
insensiblement les passions et les vertus.</p>
<p>CCLXVII.</p>
<p>( i ) La seconde partie de cette rélfexion se trouve répétée deux fois
dans la première édition.</p>
<p>(nis 257, 288.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXVIII.</p>
<p>Nous récusons des juges pour les plus petits intérêts, et nous voulons
bien que notre réputation et notre gloire dépendent du jugement des
hommes , qui nous sont tous contraires , ou par leur jalousie , ou par
leur préoccupation , ou par leur peu de lumières , et ce n’est que pour
les faire prononcer en notre faveur, que nous exposons en tant de
manières notre repos et notre vie (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXIX.</p>
<p>Il n’y a guère d’homme assez habile pour connaître tout le mal qu’il fait.</p>
<p>CCLXX.</p>
<p>L’honneur acquis est caution de celui qu’on doit acquérir.</p>
<p>CCLXXI.</p>
<p>La jeunesse est une ivresse continuelle ; c’est la fièvre de la raison (i).</p>
<p>CCLXXII.</p>
<p>Rien ne devrait plus humilier les hommes qui ont mérité de grandes
louanges , que le soin qu’ils prennent encore de se faire valoir par de
petites choses.</p>
<p>C CLXXIII.</p>
<p>Il y a des gens qu’on approuve dans le monde, qui n’ont pour tout mérite
que les vices qui servent au commerce de la vie.</p>
<p>(i) La jeunesse est une ivresse continuelle : c’est la fièvre de la
santé, c’est la folie de la raison. (i665—n" 295.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C-CLXXIV.</p>
<p>CCLXXV.</p>
<p>Le bon naturel, qui se vante d’être si sensible, est souvent étouffé par
le moindre intérêt.</p>
<p>CCLXXVI.</p>
<p>L’absence diminue les médiocres passions, et augmente les grandes, comme
le vent éteint les bougies et allume le feu.</p>
<p>CCLXXVII.</p>
<p>Les femmes croient souvent aimer:J encore qu’elles n’aiment pas.
L’occupation d’une intrigue , l’émotion d’esprit que donne la
galanterie, la pente naturelle au plaisir d’être aimées, et la peine de
refuser, leur persuadent qu’elles ont de la passion lorsqu’elles n’ont
que de la coquetterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXXVIII.</p>
<p>CCLXXIX.</p>
<p>Quand nous exagérons la tendresse que nos amis ont pour nous, c’est
souvent moins par reconnaissance que par le désir de faire juger de
notre mérite.</p>
<p>CCLXXX.</p>
<p>CCLXXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXXXII.</p>
<p>Il y a des faussetés déguisées qui représentent si bien la vérité, que
ce serait mal juger que de ne s’y pas laisser tromper.</p>
<p>CCLXXXII I.</p>
<p>CCLXXXIV.</p>
<p>Il y a des méchants qui seraient moins dangereux, s’ils n’avaient aucune
bonté.</p>
<p>CCLXXXV.</p>
<p>La magnanimité est assez définie par son nom ; néanmoins on pourrait
dire que c’est le bon sens de l’orgueil, et la voie la plus noble pour
recevoir des louanges.</p>
<p>CCLXXXVI.</p>
<p>Il est impossible d’aimer une seconde fois ce qu’on a véritablement
cessé d’aimer.</p>
<p>CCLXXXVI I.</p>
<p>Ce n’est pas tant la fertilité de l’esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>CCLXXXYIII.</p>
<p>C C L X X XIX.</p>
<p>1 La simplicité affectée est une imposture délicate.</p>
<p>1 ccxc.</p>
<p>Il y a plus de défauts dans l’humeur que 1 dans l’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXCI.</p>
<p>Le mérite des hommes a sa saison aussi bien que les fruits.</p>
<p>CCXCII.</p>
<p>On peut dire de l’humeur des hommes comme de la plupart des bâtiments,
qu’elle a diverses faces ; les unes agréables, et les autres désagréables.</p>
<p>CCXCIII.</p>
<p>La modération ne peut avoir le mérite de combattre l’ambition et de la
soumettre ; elles ne se trouvent jamais ensemble.</p>
<p>La modération est la langueur et la paresse de l’ame, comme l’ambition
en est l’activité et l’ardeur (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXCIV.</p>
<p>Nous aimons toujours ceux qui nous admirent, et nous n’aimons pas
toujours ceux que nous admirons.</p>
<p>ccxcv.</p>
<p>Il ^s’en faut bien que nous connaissions toutes nos volontés (1).</p>
<p>CCXCVI.</p>
<p>Il est difficile d’aimer ceux que nous n’estimons point; mais il ne
l’est pas moins d’aimer ceux que nous estimons beaucoup plus que nous.</p>
<p>CC XCVII.</p>
<p>Les humeurs du corps ont un cours ordinaire et réglé, qui meut et qui
tourne imperceptiblement notre volonté. Elles roulent ensemble, et
exercent successive-</p>
<p>(t665—n° 74.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La reconnaissance de la plupart des hommes n’est qu’une secrète envie de
recevoir de plus grands bienfaits.</p>
<p>C CXCIX.</p>
<p>Presque tout le monde prend plaisir à</p>
<p><pb/></p>
<p>s’acquitter des petites obligations : beaucoup de gens ont de la
reconnaissance pour les médiocres; mais il n’y a quasi personne qui
n’ait de l’ingratitude pour les grandes.</p>
<p>CCC.</p>
<p>Il y a des folies qui se prennent comme les maladies contagieuses.</p>
<p>CCCI.</p>
<p>Assez de gens méprisent le bien ; mais peu savent le donner.</p>
<p>CCCII.</p>
<p>Ce n’est d’ordinaire que dans de petits intérêts où nous prenons le
hasard de ne pas croire aux apparences.</p>
<p>CCCIII.</p>
<p>Quelque bien qu’on nous dise de nous., on ne nous apprend rien de nouveau.</p>
<p>CCCIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>cccv.</p>
<p>L’intérêt, que l’on accuse de tous nos crimes, mérite souvent d’être
loué de nos bonnes actions.</p>
<p>CCCVI.</p>
<p>On ne trouve guère d’ingrats, tant qu’on est en état de faire du bien.</p>
<p>C C CVIL Il est aussi honnête d’être glorieux avec soi-même, qu’il est
ridicule de l’être avec les autres.</p>
<p>CCCVIII.</p>
<p>On a fait une vertu de la modération, pour borner l’ambition des grands
hommes , et pour consoler les gens médiocres de leur peu de fortune et
de leur peu de mérite.</p>
<p>CCCIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>cccx.</p>
<p>Il arrive quelquefois des accidents dan&amp; la vie , d’où il faut être un
peu fou pour se bien tirer.</p>
<p>CCCXI.</p>
<p>S’il y a des hommes dont le ridicule n’ait jamais paru , c’est qu’on ne
l’a jamais bien cherché.</p>
<p>CCCXII.</p>
<p>Ce qui fait que les amants et les maîtresses ne s’ennuient point d’être
ensemble, c’est qu’ils parlent toujours d’euxmêmes.</p>
<p>CCCXIII.</p>
<p>CCCXIV.</p>
<p>L’extrême plaisir que nous prenons à</p>
<p><pb/></p>
<p>parler de nous - mêmes, nous doit faire craindre de n’en donner guère à
ceux qui nous écoutent.</p>
<p>cccxv.</p>
<p>Ce qui nous empêche d’ordinaire de faire voir le fond de notre cœur à
nos amis, n’est pas tant la défiance que nous avons d’eux, que celle que
nous avons de nous - mêmes.</p>
<p>CCCXVI.</p>
<p>Les personnes faibles ne peuvent être sincères.</p>
<p>ce CX VII.</p>
<p>CCCXVIII.</p>
<p>On trouve des moyens pour guérir de la folie, mais on n’en trouve point
pour redresser un esprit de travers.</p>
<p>CCCXIX.</p>
<p>On ne saurait conserver long-temps les sentiments qu’on doit avoir pour
ses amis</p>
<p><pb/></p>
<p>et pour ses bienfaiteurs , si on se laisse la liberté de parler souvent
de leurs défauts.</p>
<p>cccxx.</p>
<p>Louer les princes des vertus qu’ils n’ont pas, c’est leur dire
impunément des injures.</p>
<p>CCCXXI.</p>
<p>Nous sommes plus près d’aimer ceux qui nous haïssent, que ceux qui nous
aiment plus que nous ne voulons.</p>
<p>CCCXXII.</p>
<p>Il n’y a que ceux qui sont méprisables qui craignent d’être méprisés.</p>
<p>CCCXXIII.</p>
<p>CCCXXIV.</p>
<p>Il y a dans la jalousie plus d’amour propre que d’amour.</p>
<p>CCCXXV.</p>
<p>Nous nous consolons souvent par faiblesse des maux dont la raison n’a
pas la force de nous consoler.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCXXVI.</p>
<p>Le ridicule déshonore plus que le déshonneur.</p>
<p>CCCXXVII.</p>
<p>Nous n’avouons de petits défauts que pour persuader que nous n’en avons
pas de grands.</p>
<p>CCCXXVII I.</p>
<p>L’envie est plus irréconciliable que la haine.</p>
<p>CCCXXIX.</p>
<p>On croit quelquefois haïr la flatterie ; mais on ne hait que la manière
de flatter, CCCXXX.</p>
<p>On pardonne tant que l’on titie.</p>
<p>CCCXXXI.</p>
<p>CCCXXXII.</p>
<p>Les femmes ne connaissent pas toute leur coquetterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCXXXIII.</p>
<p>Les femmes n’ont point de sévérité complèfe sans aversion.</p>
<p>CCCXXXIY.</p>
<p>Les femmes peuvent moins surmonter leur coquetterie que leur passion.</p>
<p>CCCXXXY.</p>
<p>Dans l’amour , la tromperie va presque toujours plus loin que la méfiance.</p>
<p>CCCXXXYI.</p>
<p>Il y a une certaine sorte d’amour dont l’excès empêche la jalousie.</p>
<p>CCCXXXYI I.</p>
<p>Il en est de certaines bonnes qualités comme des sens ; ceux qui en sont
entièrement privés,. ne les peuvent apercevoir ni les comprendre.</p>
<p>CCCXXXVIII.</p>
<p>Lorsque notre haine est trop vive , elle nous met au-dessous de ceux que
nous haïssons.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCXXXIX.</p>
<p>CCCXL.</p>
<p>CCCXLI.</p>
<p>Les passions de la jeunesse ne sont guère plus opposées au salut que la
tiédeur des vieilles gens.</p>
<p>CCCXLII.</p>
<p>L’accent du pays où l’on est né demeure dans l’esprit et dans le cœur
comme dans le langage.</p>
<p>CCCXLIII.</p>
<p>Pour être un grand homme , il faut savoir profiter de toute sa fortune.</p>
<p>CCCXLIY.</p>
<p>La plupart des hommes ont, comme les</p>
<p><pb/></p>
<p>plantes, des propriétés cachées que le hasard fait découvrir (1).</p>
<p>CCCXLV.</p>
<p>CCCXLVI.</p>
<p>Il ne peut y avoir de règle dans l’esprit ni dans le cœur des femmes, si
le tempérament n’en est d’accord.</p>
<p>CCCXLVII.</p>
<p>Nous ne trouvons guère de gens de bon sèns que ceux qui sont de notre avis.</p>
<p>CCCXLVIII.</p>
<p>Quand on aime, on doute souvent de ce que l’on croit le plus.</p>
<p>CCCXLIX.</p>
<p>Le plus grand miracle de l’amour , c’est de guérir de la coquetterie.</p>
<p>(1) Chaque talent dans les hommes, de même que chaque arbre, a ses
propriétés et ses effets qui lui sont tons particuliers. (i665—n° 138.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCL.</p>
<p>Ce qui nous donne tant d’aigreur contre ceux qui nous font des finesses,
c’est qu’ils croient être plus habiles que nous.</p>
<p>CCCLI.</p>
<p>CCCL II.</p>
<p>On s’ennuie presque toujours avec les gens avec qui il. n’est pas permis
de s’ennuyer.</p>
<p>CCCLIII.</p>
<p>Un honnête homme peut être amoureux comme un fou, mais non pas comme un
sot.</p>
<p>CCCLIV.</p>
<p>Il y a de certains défauts qui’, bien mis en œuvre, brillent plus que la
vertu même.</p>
<p>CCCLV.</p>
<p>On perd quelquefois des personnes qu’on regrette plus qu’on n’en est
affligé, et d’autres dont on est affligé, et qu’on ne regrette guère.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCLVI.</p>
<p>Nous ne louons d’ordinaire de bon cœur que ceux qui nous admirant.</p>
<p>CCCLVII.</p>
<p>Les petits esprits sont trop blessés des petites choses; Jes grands
esprits les voient toutes , et n’en sont point blessés.</p>
<p>CCCLVIII.</p>
<p>CC CLIX.</p>
<p>Les infidélités devraient éteindre l’amour , et il ne faudrait point
être jaloux; quand on a sujet de l’être. H n’y a que les personnes qui
évitent de donner de la jalousie, qui soient dignes qu’on en ait pour
elles.</p>
<p>C C C L X.</p>
<p>-On se décrie beaucoup plus auprès de nous par les moindres infidélités
qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>nous fait, que par les plus grandes qu’on fait aux autres.</p>
<p>CCCLXI.</p>
<p>La jalousie naît toujours avec l’amour; mais elle ne meurt pas toujours
avec lui.</p>
<p>CCCLXII.</p>
<p>La plupart des femmes ne pleurent pas tant la mort de leurs amants pour
les avoir aimés, que pour paraître plus dignes d’être aimées.</p>
<p>CCCLXIII.</p>
<p>CCCLXIV.</p>
<p>On sait assez qu’il ne faut guère parler de sa femme ; mais on ne sait
pas assez qu’on devrait encore moins parler de soi.</p>
<p>CCCLXV.</p>
<p>Il y a de bonnes qualités qui dégénèrent en défauts, quand elles sont
naturelles , et d’autres qui ne sont jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>parfaites, quand elles sont acquises. Il faut, par exemple, que la
raison nous fasse ménagers de notre bien et de notre confiance; et il
faut au contraire que la L nature nous donne la bonté et la valeur.</p>
<p>CCCLXVI.</p>
<p>Quelque défiance que nous ayons de la sincérité de ceux qui nous
parlent, nous croyons toujours qu’ils nous disent plus vrai qu’aux autres.</p>
<p>- CCCLXVII.</p>
<p>Il y a peu d’honnêtes femmes qui ne soient lasses de leur métier.</p>
<p>CCCLXVIII.</p>
<p>La plupart des honnêtes femmes sont des trésors cachés , qui ne sont en
sûreté que parce qu’on ne les cherche pas.</p>
<p>CCCLXIX.</p>
<p>Les violences qu’on se fait pour s’empêcher d’aimer, sont souvent plus
cruelles que les rigueurs de ce qu’on aime.</p>
<p>CCCLXX.</p>
<p>Il n’y a guère de poltrons qui connaissent toujours toute leur peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ccc LXXI.</p>
<p>C’est presque toujours la faute de celui qui aime, de ne pas connaître
quand on cesse de l’aimer.</p>
<p>CCCLXXII.</p>
<p>La plupart des jeunes gens croient être naturels, lorsqu’ils ne sont que
mal polis et grossiers.</p>
<p>C C CLXXIII.</p>
<p>Il y a de certaines larmes qui nous trompent souvent nous-mêmes, après
avoir trompé les autres.</p>
<p>C-CCLXXIV.</p>
<p>Si on croit aimer sa maîtresse pour l’amour d’elle, on est bien trompé.</p>
<p>CCCLXXV.</p>
<p>Les esprits médiocres condamnent d’ordinaire tout ce qui passe leur portée.</p>
<p>CCCLXXVI.</p>
<p>L’envie est détruite par la véritable amitié , et la coquetterie par le
véritable amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCLXXVII.</p>
<p>Le plus grand défaut de la pénétration n’est pas de n’aller point
jusqu’au but, c’est de le passer.</p>
<p>CCCLXXVII I.</p>
<p>On donne des conseils, mais on n’inspire point de conduite.</p>
<p>CCCLXXIX.</p>
<p>Quand notre mérite baisse, notre goût baisse aussi.</p>
<p>CCCLXXX.</p>
<p>La fortune fait paraître nos vertus et nos vices , comme la lumière fait
paraître les objets.</p>
<p>CCCLXXXI.</p>
<p>CCCLXXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCLXXXIII.</p>
<p>L’envie de parler de nous, et de faire voir nos défauts du côté que nous
voulons bien les montrer, fait une grande partie de notre sincérité.</p>
<p>CCCLXXXIV.</p>
<p>On ne devrait s’étonner que de pouvoir encore s’étonner.</p>
<p>CCCLXXX V.</p>
<p>C CCLXXXVI.</p>
<p>Il n’y a point de gens qui aient plus souvent tort, que ceux qui ne
peuvent souffrir d’en avoir.</p>
<p>CCCLXXXVII.</p>
<p>Un sot n’a pas assez d’étoffe pour être bon.</p>
<p>CCCLXXXVIII.</p>
<p>Si la vanité ne renverse pas entièrement les vertus, du moins elle les
ébranle toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCLXXXIX.</p>
<p>Ce qui nous rend la vanité des autres insupportable, c’est qu’elle
blesse la nôtre.</p>
<p>cccxc.</p>
<p>CCCXCI.</p>
<p>CCCXCII.</p>
<p>Il faut gouverner la fortune comme la santé; en jouir quand elle est
bonne, prendre patience quand elle est mauvaise, et ne faire jamais de
grands remèdes sans un extrême besoin.</p>
<p>CCCXCIII.</p>
<p>CCCXCIV.</p>
<p>On peut être plus fin qu’un autre , mais non pas plus fin que tous les
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>cccxcv.</p>
<p>On est quelquefois moins malheureux d’être trompé de ce qu’on aime, que
d’en être détrompé.</p>
<p>CCCXCVI.</p>
<p>On garde long - temps son premier amant, quand on n’en prend point de
second. CCCXCVII.</p>
<p>Nous n’avons pas le courage de dire en général que nous n’avons point de
défauts, et que nos ennemis n’ont point de bonnes qualités; mais en
détail nous ne sommes pas trop éloignés de le croire.</p>
<p>CCCXCYII I.</p>
<p>De tous nos défauts, celui dont nous demeurons le plus aisément
d’accord, c’est de la paresse : nous nous persuadons qu’elle tient à
toutes les vertus paisibles, et que, sans détruire entièrement les
autres, elle en suspend seulement les fonctions.</p>
<p>CCCXCIX.</p>
<p>Il y a une élévation qui ne dépend point</p>
<p><pb/></p>
<p>ce ce.</p>
<p>Il y a du mérite sans élévation, mais il n’y a point d’élévation sans
quelque mérite.</p>
<p>cee C J.</p>
<p>L’élévation est au mérite ce que la parure est aux belles personnes.</p>
<p>CCCCII.</p>
<p>Ce qui se trouve le moins dans la galanterie , c’est de l’amour.</p>
<p>CCCCIII.</p>
<p>La fortune se sert quelquefois’ de mos L défauts pour nous élever; et il
y a des gens incommodes dont le mérite serait</p>
<p><pb/></p>
<p>mal récompensé, si on ne voulait acheter leur absence.</p>
<p>eeceIV.</p>
<p>Il semble que la nature ait caché dans le fond de notre esprit des
talents et une habileté que nous ne connaissons pas : les passions
seules ont le droit de les mettre au jour, et de nous donner quelquefois
des vues plus certaines et plus achevées, que l’art ne saurait faire.</p>
<p>ccccv.</p>
<p>Nous arrivons tout nouveaux aux divers âges de la vie, et nous y
manquons souvent d’expérience, malgré le nombre des années.</p>
<p>CCCCVI.</p>
<p>Les coquettes se font honneur ’d’être jalouses de leurs amants, pour
cacher qu’elles sont envieuses des autres femmes.</p>
<p>CCCCVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous-mêmes, quand les finesses des autres nous ont attrapés.</p>
<p>G C C C VIII.</p>
<p>1 Le plus dangereux ridicule des vieilles personnes qui ont été
aimables, c’est d’oublier qu’elles ne le sont plus.</p>
<p>CCCCIX.</p>
<p>Nous aurions souvent honte de nos plus belles actions, si le monde
voyait tous les motifs qui les produisent.</p>
<p>ccccx.</p>
<p>CCCCXI.</p>
<p>On n’a guère de défauts qui ne soient plus pardonnables que les moyens
dont on se sert pour les cacher.</p>
<p>CCCCXII.</p>
<p>Quelque honte que nous ayons méritée, il est presque toujours en notre
pouvoir de rétablir notre réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXIII.</p>
<p>On ne plaît pas long-temps, quand on n’a qu’une sorte d’esprit (i).</p>
<p>CeeCXIV.</p>
<p>Les fous et les sottes gens ne voient que par leur humeur.</p>
<p>CCCCXV.</p>
<p>CCCCXVI.</p>
<p>La vivacité qui augmente en vieillissant , ne va pas loin de la folie.</p>
<p>CCCCXVI I.</p>
<p>En amour, celui qui est guéri le premier, est toujours le mieux guéri.</p>
<p>CCCCXVIII.</p>
<p>Les jeunes femmes qui ne veulent point paraître coquettes, et les hommes
d’un</p>
<p>(i) C’est une grande pauvreté de n’avoir qu’une sorte d’esprit. (
Variante indiquée par Brotier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>âge avancé qui ne veulent pas être ridicules , ne doivent jamais parler
de l’amour comme d’une chose où ils puissent avoir part.</p>
<p>CCCCXIX.</p>
<p>Nous pouvons paraître grands dans un emploi au-dessous de notre mérite;
mais nous paraissons souvent petits dans un emploi plus grand que nous.</p>
<p>ccccxx.</p>
<p>Nous croyons souvent avoir de la constance dans les malheurs, lorsque
nous n’avons que de l’abattement, et nous les souffrons sans oser les
regarder, comme les poltrons se laissent tuer, de peur de se défendre.</p>
<p>CCCCXXI.</p>
<p>CCCCXXII.</p>
<p>Toutes les passions nous font faire des fautes, mais l’amour nous en
fait faire de plus ridicules.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXXIII.</p>
<p>Peu de gens savent être vieux.</p>
<p>CCCCXXIV.</p>
<p>ccccxxv.</p>
<p>La pénétratiQn a un air de deviner, qui flatte plus notre vanité que
toutes les autres qualités de l’esprit.</p>
<p>CCCCXXVI.</p>
<p>La grâce de la nouveauté et la longue habitude, quelque opposées
qu’elles soient, nous empêchent également de sentir les défauts de nos
amis.</p>
<p>CCCCXXVII.</p>
<p>La plupart des amis dégoûtent de l’amitié, et la plupart des dévots
dégoûtent de la dévotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>cceCXXVIII.</p>
<p>CCCCXXIX.Les femmes qui aiment pardonnent plus aisément les grandes
indiscrétions que les petites infidélités.</p>
<p>ccccxxx.</p>
<p>Dans la vieillesse de l’amour, comme dans celle de l’âge, on vit encore
pour les maux, mais on jie vit plus pour les plaisirs.</p>
<p>CCCCXXXI.</p>
<p>Rien n’empêche tant d’être naturel que l’envie de le paraître.</p>
<p>CCCCXXXII.</p>
<p>C’est en quelque sorte se donner part aux belles actions que de les
louer de bon cœur.</p>
<p>CCCCXXXIII.</p>
<p>La plus véritable marque d’être né avec de grandes qualités , c’est
d’être né sans envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>C CC CXXXIV.</p>
<p>ccccxxxv.</p>
<p>La fortune et l’humeur gouvernent le monde.</p>
<p>CCCCXXXYI.</p>
<p>Il est plus aisé de connaître l’homme en général, que de connaître un
homme en particulier.</p>
<p>CCCCXXXVII.</p>
<p>On ne doit pas juger du mérite d’un homme par ses grandes qualités, mais
par l’usage qu’il en sait faire.</p>
<p>CCCCXXXVIII.</p>
<p>Il y a une certaine reconnaissance vive qui ne nous acquitte pas
seulement des bienfaits que nous avons reçus, mais qui fait même que nos
amis nous doivent en leur payant ce qne nous leur devons.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXXXIX.</p>
<p>Nous ne désirerions guère de choses avec ardeur, si nous connaissions
parfaitement ce que nous désirons.</p>
<p>CCCCXL.</p>
<p>Ce qui fait que la plupart des femmes sont peu touchées de l’amitié ;
c’est qu’elle -est fade quand on a senti de l’amour.</p>
<p>CCCCXLI.</p>
<p>Dans l’amitié, comme dans l’amour, on -est souvent plus heureux par les
choses qu’on ignore, que par celles que l’on sait.</p>
<p>CCCCXLII.</p>
<p>Nous essayons de nous faire honneur des défauts que nous ne voulons pas
corriger.</p>
<p>CCCCXLIII.</p>
<p>Les passions les plus violentes nous laissent quelquefois du relâche,
mais la vanité nous agite toujours.</p>
<p>CCCCXLIV.</p>
<p>Les vieux fous sont plus fous que les jeunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXLY.</p>
<p>CCCCXLVI.</p>
<p>CCCCXLVII.</p>
<p>La bienséance est la moindre de toutes les lois, et la plus suivie.</p>
<p>CCCCXLVIII.</p>
<p>Un esprit droit a moins de peine de se soumettre aux esprits de travers,
que de les conduire.</p>
<p>CCCCXLIX.</p>
<p>Lorsque la fortune nous surprend en nous donnant une grande place, sans
nous y avoir conduits par degrés , ou sans que nous ijous y soyons
élevés par nos espérances, il est presque impossible de s’y bien
soutenir, et de paraître digne de l’occuper.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCL.</p>
<p>Notre orgueil s’augmente souvent de ce que nous retranchons de nos
autres défauts.</p>
<p>CCCCLI.</p>
<p>Il n’y a point de sots si incommodes que ceux qui ont de l’esprit.</p>
<p>CCCCLII.</p>
<p>Il n’y a point d’homme qui se croie, en chacune de ses qualités,
au-dessous de l’homme du monde qu’il estime le plus.</p>
<p>CCCCLIII.</p>
<p>C-CCCLIV.</p>
<p>CCCCL Y.</p>
<p>[ Quelque disposition qu’ait le monde à</p>
<p><pb/></p>
<p>mal juger, il fait encore plus souvent grace au faux mérite, qu’il ne
fait injustice au véritable.</p>
<p>CCCCLVI.</p>
<p>On est quelquefois un sot avec de l’esprit;, mais on ne l’est jamais
avec du jugement.</p>
<p>- CCCCLVII.</p>
<p>Nous gagnerions plus de nous laisser voir tels que nous sommes, que
d’essayer de paraître ce que nous ne sommes pas.</p>
<p>CCCCLVIII.</p>
<p>Nos ennemis approchent plus de la vé rité dans les jugements qu’ils font
de nous, que nous n’en approchons nous-mêmes.</p>
<p>CCCCLIX.</p>
<p>Il y a plusieurs remèdes qui guérissent de l’amour ; mais il n’y en a
point d’infaillible.</p>
<p>CCCCLX.</p>
<p>Il s’en faut bien que nous connaissions tout ce que nos passions nous
font faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCLXI.</p>
<p>La vieillesse est un tyran qui défend, •sur peine de la vie, tous les
plaisirs de la jeunesse.</p>
<p>CCCCLXII.</p>
<p>CCCCLXIII.</p>
<p>CCCCLXIV.</p>
<p>Il y a un excès de biens et de maux qui passe notre sensibilité.</p>
<p>CCCCLXV.</p>
<p>Il s’en faut bien que l’innocence trouve autant de protection que le crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCLXVI.</p>
<p>De toutes les passions violentes, celle qui sied le moins mal aux
femmes, c’est l’amour.</p>
<p>CCCCLXVII.</p>
<p>La vanité nous fait faire plus de choses contre notre goût que la raison.</p>
<p>CCCCLXYIII.</p>
<p>Il y a des méchantes qualités qui faut de grands talents.</p>
<p>CCCCLXIX.</p>
<p>On ne souhaite jamais ardemment ce qu’on ne souhaite que par raison.</p>
<p>CCCCLXX.</p>
<p>CCCCLXXI.</p>
<p>Dans les premières passions, les femmes aiment l’amant, et dans les
autres, elles aiment l’amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCLXXII.</p>
<p>L’orgueil a ses bizarreries comme les autres passions : on a honte
d’avouer que l’on ait de la jalousie, et on se fait honneur d’en avoir
eu, et d’être capable d’en avoir.</p>
<p>CCCCLXXIII.</p>
<p>Quelque rare que soit le véritable amour, il l’est encore moins que la
véritable amitié.</p>
<p>CeCeLXXIV.</p>
<p>Il y a peu de femmes dont le mérite dure plus que la beauté.</p>
<p>CCCCLXXV.</p>
<p>L’envie d’être plaint ou d’être admiré, fait souvent la plus grande
partie de notre confiance.</p>
<p>CCCCLXXVI.</p>
<p>Notre envie dure toujours plus longtemps que le bonheur de ceux que nous
envions.</p>
<p>CCCCLXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CeeeLXXTIII.</p>
<p>L’imagination ne saurait inventer tant de diverses contrariétés, qu’il y
en a naturellement dans le cœur de chaque personne.</p>
<p>CCCCLXXIX.</p>
<p>Il n’y a que les personnes. qui ont de la fermeté, qui puissent avoir
une véritable douceur ; celles qui paraissent douces, n’ont d’ordinaire
que de la faiblesse, qui se convertit aisément en aigreur.</p>
<p>CCCCLXXX.</p>
<p>La timidité est un défaut dont il est dangereux de reprendre les
personnes qu’on en veut corriger.</p>
<p>CCCCLXXXI.</p>
<p>Rien n’est plus rare que la véritable bonté; ceux mêmes qui croient en
avoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>n’ont d’ordinaire que de la complaisance ou de la faiblesse.</p>
<p>CCCCLXXXII.</p>
<p>CCCCLXXXII I.</p>
<p>On est d’ordinaire plus médisant par vanité que par malice.</p>
<p>CCCCLXXXIV.</p>
<p>Quand on a le cœur encore agité par les restes d’une passion, on est
plus près d’en prendre une nouvelle , que quand on est entièrement guéri.</p>
<p>CCCCLXXXV.</p>
<p>Ceux qui ont eu de grandes passions, se trouvent toute leurvie heureux
et malheureux d’en être guéris.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCLXXXVI.</p>
<p>Il y a encore plus de gens sans intérêt que sans envie.</p>
<p>CCCCLXXXVII. Nous avons plus de paresse dans l’es- prit que dans le corps.</p>
<p>eeCeLXXXVIII.</p>
<p>Le calme ou l’agitation de notre humeur ne dépend pas tant de ce qui
nous arrive de plus considérable dans la vie, que d’un arrangement
commode ou désagréable de petites choses qui arrivent tous les jours.</p>
<p>CCCCLXXXIX.</p>
<p>Quelque méchants que soient les hommes , ils n’oseraient paraître
ennemis de la vertu; et lorsqu’ils la veulent persécuter, ils feignent
de croire qu’elle est fausse, ou ils lui supposent des crimes.</p>
<p>ccccxc.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXCI.</p>
<p>L’extrême avarice se méprend presque toujours ; il n’y a point de
passion qui s’éloigne plus souvent de son but, ni sur qui le présent ait
tant de pouvoir, au préjudice de l’avenir.</p>
<p>OeeeXCII.</p>
<p>eeCCXeIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCCCXCIV. Ce qui fait voir que les hommes connaissent mieux leurs fautes
qu’on ne pense, c’est qu’ils n’ont jamais tort quand on les entend
parler de leur conduite: le même amour-propre qui les aveugle
d’ordinaire,, les éclaire alors, et leur donne des vues si justes, qu’il
leur fait supprimer ou déguiser les moindres choses qui peuvent être
condamnées.</p>
<p>ccccxcv.</p>
<p>Il faut que les jeunes gens qui entrent dans le monde, soient honteux ou
étourdis : un air capable et composé se tourne d’ordinaire en impertinence.</p>
<p>eeeeXeVI.</p>
<p>Les querelles ne dureraient pas longtemps , si le tort n’était que d’un
côté.</p>
<p>CCCCXCVII.</p>
<p>Il ne sert de rien d’être jeune sans être belle, ni d’être belle sans
être jeune.</p>
<p>CCCCXCVIII.</p>
<p>Il y a des personnes si légères et si fri-</p>
<p><pb/></p>
<p>voles, qu’elles-sont aussi éloignées d’avoir de véritabtes défauts que’
des qualités solides.</p>
<p>CCCCXCIX.</p>
<p>On ne compte d’ordinaire la première galanterie des femmes que
lorsqu’elles en ont une seconde.</p>
<p>D.</p>
<p>Il y a des gens si remplis d’eux-mêmes, que, lorsqu’ils sont amoureux
,i.ls trouvent moyen d’être occupés de leur passion, sans l’être de la
personne qu’ils aiment.</p>
<p>DI.</p>
<p>L’amour, tout agréable qu’il est, plaît encore plus par les manières
dont il se montre , que par lui-même.</p>
<p>DU.</p>
<p>Bill.</p>
<p>La jalousie est le plus grand de. tous</p>
<p><pb/></p>
<p>les maux, et celui qui fait le moins de pitié aux personnes qui le causent.</p>
<p>DIV.</p>
<p>On peut avoir divers sujets de dégoût</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la vie; mais on n’a jamais. raison de.</p>
<p><pb/></p>
<p>aller de bonne grace où l’on ne saurait s’empêcher d’aller; et ne
pouvant éternk- ser leur vie, il n’y avait rien qu’ils ne fissent pour
éterniser leur réputation, et sauver du naufrage ce qui en peut être
garanti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Caton et Brutus en choisirent d’illustres.</p>
<p>Un laquais se contenta , il y a quelque temps, de danser sur l’échafaud
où il allait être roué. Ainsi, bien que les motifs</p>
<p><pb/></p>
<p>soient différents, ils produisent les mêmes effets; de sorte qu’il est
vrai que, quelque disproportion qu’il y ait entre les grands hommes et
les gens du commun, on a vu mille fois les uns et les autres recevoir la
mort d’un même visage; mais c’a toujours été avec cette différence, que,
dans le mépris que les grands hommes font paraître pour la mort, c’est
l’amour de la gloire qui leur en ôte la vue; et dans les gens du commun,
ce n’est qu’un effet de leur peu de lumières qui les empêche de
connaître la grandeur de leur mal, et leur laisse la liberté de penser à
autre chose.</p>
<p>Nous avons observé et nons plaçons ici une pensée qui , par sa justesse,
le tour rapide et ingénieux de son expression, mérite bien une
distinction toute particulière. Ce morceau, d’un fini si précieux,
était- encore inédit : nous l’avons tiré, ainsi que tous ceux qui
paraissent pour la première fois dans cette édition, d’un manuscrit de
la Bibliothèque royale.</p>
<p>cc L’jntérêt est l’ame de l’amonr - propre, de</p>
<p><pb/></p>
<p>(Manusc. fol. 211.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES</p>
<p>TIRÉES</p>
<p>DES PREMIÈRES ÉDITIONS</p>
<p>ET REPLACÉES</p>
<p>DATTS L’ORDRE OU ELLES S’Y TROUVENT (I).</p>
<p>L’AMOUR-PROPRE est l’amour de soi-même et de toutes choses pour soi; il
rend les hommes idolâtres d’eux-mêmes, et les rendrait les tyrans des
autres , si la fortune leur en donnait les moyens : il ne se repose
jamais hors de soi, et ne s’arrête dans les sujets étrangers que comme
les abeilles sur les fleurs, pour en tirer ce</p>
<p>(i) La Rochefoucauld avait inséré, dans les premières éditions,
plusieurs Maximes qu’il a successivement rejetées. Brotier en a compté
cent vingt - une.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, dans ses plus grands intérêts et dans ses plus importantes
affaires où ia violénce de ses souhaits appelle toute son attention , il
voit, il sent, il entend , il imagine, il soupçonne, il pénètre, il
devine tout ; de sorte qu’on est tenté de croire que chacune de ses
passions a une espèce de magie qui lui est propre. Rie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est inconstant d’inconstance, de légè1 reté , d’amour, de nouveauté,
de lassitude et de dégoût. Il est capricieux, et on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 166 5 — n° 1. )</p>
<p>II.</p>
<p>Toutes les passions ne sont airfre chose que les divers degrés de la
chaleur et de la froideur du sang. (ÏB65 - n«, i3. )</p>
<p>III.</p>
<p>La modération dans la bonne fortune n’est que l’appréhension de la honte
qui suit l’emportement, ou la peur d’e perdre ce que l’on a. ( 1665 - n°
18, )</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>La modération est comme la sobriété ; on voudrait bien manger davantage,
mais on craint de se faire mal. ( i665 — n° ai.) V.</p>
<p>( i665 — n° 33.) VI.</p>
<p>( i665— n® 37. )</p>
<p>VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>Quand on ne trouve pas son repos en soi-même, il est inutile de le
chercher ailleurs. ( 1665 — nw 55. )</p>
<p>IX.</p>
<p>Il faudrait pouvoir répondre de sa fortune , pour pouvoir répondre de ce
que l’on fera. ( 1665 — n° 70. )</p>
<p>X.</p>
<p>x665 d 77. )</p>
<p>XI.</p>
<p>Comme on n’est jamais en liberté d’aimer, ou de cesser d’aimer, l’amant
ne peut se plaindre avec justice de l’inconstance de sa maîtresse, ni
elle, de la légèreté de son amant. ( 1665 — n° 8i. )</p>
<p>XII.</p>
<p>La justice dans les juges qui sont modérés , n’est que l’amour de leur
élévation. ( 1665 -, nQ 89. )</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII.</p>
<p>Quand nous sommes las d’aimer, nous sommes bien aises que l’on devienne
infidèle pour nous dégager de trotre fidélité(i).</p>
<p>( i665 — n° 85.) XIV.</p>
<p>Dans l’adversité de nos meilleurs amis,</p>
<p>(1) On lit dans les éditions de Brottier et d&amp; M. de Fortia : pour nous
dégager de notre infidélité. Cependant les éditions de 1666, 1671 et
1675, dans lesquelles on trouve encore cettepensée, sont conformes à
celle de 1665.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous trouvons toujours quelque chose qui ne nous déplaît pas. ( 1665 —
n" 99. )</p>
<p>XVI.</p>
<p>Comment prétendons-nous qu’un autre garde notre secret, si nous n’avons
pas pu le garder nous-mêmes? (1665 — n° 100.) XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII.</p>
<p>Il n’y en a point qui pressent tant les autres que les paresseux
lorsqu’ils ont satisfait à. leur paresse, afin de paraître diligents. (
1666 — n°9i.) XIX.</p>
<p>XX.</p>
<p>On n’a plus de raison, quand on n’espère plus d’en trouver aux autres.
(i665 — n° io3.) XXI.</p>
<p>Les philosophes et Sénèque surtout, n’ont point ôté les crimes par leurs
précep tes , ils n’ont fait que les employer au bâtiment de l’orgueil. (
i665 — n° io5. )</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII.</p>
<p>C’est une preuve de peu d’amitié de ne s’apercevoir pas du
refroidissement de celle de nos amis. ( 1666 — n° 97.</p>
<p>XXIII.</p>
<p>Les plus sages le sont dans les choses indifférentes , mais ils ne le
sont presque jamais dans leurs plus sérieuses affaires.</p>
<p>( i665 — n° 132.) XXIV.</p>
<p>La plus subtile folie se fait de la plus subtile sagesse. ( 1665 — n° 13 4.</p>
<p>XXV.</p>
<p>La sobriété est l’amour de la santé, ou l’impuissance de manger
beaucoup. ( i665 — n° i35. )</p>
<p>XXVI.</p>
<p>On n’oublie. jamais mieux les choses que quand on s’est lassé d’en parler..</p>
<p>( i665 — D° 144.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII.</p>
<p>L’amour-propre empêehe bien que celui qui nous flatte ne soit jamais
celui qui nous flatte le plus. ( 1665 — n° 157.) XXIX.</p>
<p>On ne blâme le vice, et on ne loue la vertu que par intérêt. (i665 — n°
I5I.) XXX.</p>
<p>XXXI.</p>
<p>Les grandes ames ne sont pas celles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>ont moins de passions , et plus de vertus que les ames communes, mais
celles seulement qui ont de plus grands desseins.</p>
<p>( i665 — n° 161. )</p>
<p>XXXII.</p>
<p>Les rois font des hommes comme des pièces de monnaie ; ils les font
valoir ce qu’ils veulent, et l’on est forcé de les recevoir selon leur
cours , et non pas selon leur véritable prix. ( 1665 — n° i65. )</p>
<p>XXXIII.</p>
<p>La férocité naturelle fait moins de cruels que l’amour-propre. ( 1665 no
174. )</p>
<p>XXXIV.</p>
<p>On peut dire de toutes nos vertus, ce qu’un poète italien a dit de
l’honnêteté des femmes , que ce n’est souvent autre chose qu’un art de
paraître honnête.</p>
<p>( 1665 -no 176.) XXXV.</p>
<p>Il y a des crimes qui deviennent mno-</p>
<p><pb/></p>
<p>cents et même glorieux par leur éclat, leur nombre et leur excès ; de là
vient que les voleries publiques sont des habiletés; et que prendre des
provinces injustement, s’appelle faire des conquêtes.</p>
<p>( i655 — n° 192. )</p>
<p>XXXVI.</p>
<p>On ne trouve point dans l’homme le bien ni le mal dans l’excès. (i665—n°
201.) XXXVII.</p>
<p>Ceux qui sont incapables de commettre de grands crimes, n’en soupçonnent
pas facilement les autres. ( 1665 — n° 208. )</p>
<p>XXXVIII.</p>
<p>La pompe des enterrements regarde plus la vanité des vivants que
l’honneur des morts. ( 1665 — n° 21B. )</p>
<p>XXXIX.</p>
<p>Quelque incertitude et quelque variété qui paraisse dans le monde , on y
remarque néanmoins un certain enchaînement</p>
<p><pb/></p>
<p>secret, et un ordre réglé de tout temps par la Provi dence, qui fait que
chaque chose marche en son rang, et suit le cours de sa destinée. ( 1665
— n° 225.) XL.</p>
<p>L’intrépidité doit soutenir le cœur dans les conjurations, au lieu que
la seule valeur lui fournit toute la fermeté qui lui est nécessaire dans
les périls de la guerre.</p>
<p>( 1665 - nO 231. )</p>
<p>XLI.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLII.</p>
<p>On ne peut répondre de son courage , quand on n’a jamais été dans le péril.</p>
<p>( i665 — n° a36.) XLIII.</p>
<p>XLIV.</p>
<p>L’imitation est toujours malheureùse, et. tout ce qui est contrefait
déplaît avec les mêmes choses qui charment lorsqu’elles sont naturelles.
( i665 — n° 245. )</p>
<p>XLV.</p>
<p>Nous ne regrettons pas la perte de nos amis selon leur mérite , mais
selon nos besoins,et selon l’opinion que nous croyons leur avoir donnée
de ce que nous valons.</p>
<p>( i665 —n° 248.) XLVI, Il est bien malaisé de distinguer la</p>
<p><pb/></p>
<p>bonté générale et répandue sur tout le monde , de la grande habileté. (
1665 n° a52.) XLVII.</p>
<p>Pour pouvoir être toujours bon , il faut que les autres croient qu’ils
ne peuvent jamais nous être impunément méchants.</p>
<p>( i665 — n° 254. )</p>
<p>XLVIIL</p>
<p>La confiance de plaire est souvent un moyen de déplaire
infailliblement.. ( 166S — n° 256. )</p>
<p>XLIX.</p>
<p>La confiance que l’on, a en soi fait naître la plus grande partie de
celle que l’on a aux autres. ( 1665 — n° 258. )</p>
<p>L.</p>
<p>Il y a une révolution générale qui change le goût des esprits, aussi
bien que les fortunes du monde. (i665. — n° 259.}</p>
<p><pb/></p>
<p>LI.</p>
<p>La vérité est le fondement et la raison de la perfection et de la beauté
; une chose de quelque nature qu’elle soit, ne saurait être belle et
parfaite, si elle n’est véritablement tout ce qu’elle doit être, et si
elle n’a tout ce qu’elle doit avoir. ( 1665 n° 260. )LI BIS.</p>
<p>Il y a de belles choses qui ont plus d’éclat quand elles demeurent
imparfaites, que quand elles sont trop achevées. ( 1665 — n° 262. )</p>
<p>LU.</p>
<p>La magnanimité est un noble effort de l’orgueil, par lequel il rend
l’homme maître de lui-même, pour le rendre maître de toutes choses. (
i665 — n° 271. )</p>
<p>LUI.</p>
<p>Le luxe et la trop grande politesse dans les états sont le présage
assuré de leur décadence , parce que tous les particuliers</p>
<p><pb/></p>
<p>LIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>une béatitude de l’ame qui la console de toutes ses pertes , et qui lui
tient lieu de tous les biens. ( 1665 — n° ago. )</p>
<p>LV.</p>
<p>LVI.</p>
<p>C’est une ennuyeuse maladie que de conserver sa santé par un trop grand
régime. "( iS65 — n° ag8.) LVII.</p>
<p>Il est plus facile de prendre de l’amour quand on n’en a pas, que de
s’en défaire quand on en a. ( i665 — no 3oo. )</p>
<p>L VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIX.</p>
<p>N’aimer guère en amour, est un moyen assuré pour être aimé. ( 1665 — n°
3oa. )</p>
<p>LX.</p>
<p>La sincérité que se demandent les amants et les maîtresses pour savoir
l’un et l’autre quand ils cesseront de s’aimer, est bien moins pour
vouloir être avertis quand on ne les aimera plus, que pour être mieux
assurés qu’on les aime, lorsque l’on ne dit point le contraire. ( i665 —
n°3o3.) LXI.</p>
<p>La plus juste comparaison qu’on puisse faire de l’amour, c’est,celle de
la fièvre; nous n’avons non plus de pouvoir sur l’un que sur l’autre,
soit pour sa violence ou pour sa durée. ( 1665 — n° 3o5. )</p>
<p>LXII.</p>
<p>La plus grande habileté des moins habiles est de savoir se soumettre à
la bonne conduite d’au trui. ( 1665 — n’ 3°9.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIII.</p>
<p>On craint toujours de voir ce qu’on aime , quand on vient de faire des
coquetteries ailleurs. ( 1675 — n° 372.) LXIV.</p>
<p>On doit se consoler de ses fautes, quand on a la force de les avouer. (
1675 — n° 375. )</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES</p>
<p>TIREES</p>
<p>DES LETTRES MANUSCRITES</p>
<p>QUI SE TAOUVENT</p>
<p>A LA BIBLIOTHÈQUE DU ROI (L).</p>
<p>L.</p>
<p>CE qui fait tant crier contre les maximes qui découvrent le cœur de
l’homme, est que l’on craint d’y être découvert.</p>
<p>(MAXIME IO3. )</p>
<p>(Mannsc. folio 3io.)</p>
<p>(1) Nous avons indiqué les nuifiéros des Maxi-mes auxquelles les -
Pensées de ce Supplément peuvent servir de variantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>L’espérance et la crainte sont inséparables. (MAXIME 168. )</p>
<p>(Manusc. folio 222.) III.</p>
<p>Il est assez ordinaire de hasarder sa vie pour empêcher d’être
déshonoré; mais quand cela est fait, on en est assez content pour ne se
mettre pas d’ordinaire fort en peine du succès de l’entreprise que l’on
veut faire réussir; et-il est certain que ceux qui s’exposent, et font
autant qu’il est nécessaire pour prendre une place que l’on attaque , ou
pour conquérir une province, ont plus de mérite, sont meilleurs
officiers, et ont de plus.</p>
<p>(MAXIME 219. )</p>
<p>(Manusc. folio 173.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>Le goût change, mais l’inclination ne change point. (MAXIME 252. )</p>
<p>( Manusc. folio 223.) V.</p>
<p>Le pouvoir que des personnes que nous aimons ont sur nous, est presque
toujours plus grand que celui que nous avons nous-mêmes. ( MAXIME aSo. )</p>
<p>(Manusc. folio an.) VI.</p>
<p>Ce qui fait croire si facilement que les autres ont des défauts, c’est
la facilité que l’on a de croire ce que l’on souhaite.</p>
<p>( MAXIME 397. )</p>
<p>(Manusc. folio 2 23.) VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>serait bien en un temps, ne serait pas bien en un autre. Ce qui me fait
croire que peu de gens savent être vieux. (MAXIME 423. )</p>
<p>(Manusc. folio 202.) VIII.</p>
<p>Dieu a permis, pour punir l’homme du péché originel, qu’il se fît un
bien de son amour-propre pour en être tourmenté dans toutes les actions
de sa vie. (MAXIME 494-) (Manusc. folio 3io.) IX.</p>
<p>(Mannsc. folio 16 1.)</p>
<p>(1) La Rochefoucauld cite, dans la 504 e Maxime, le trait d’un laquais
qui dansa sur l’échafand où il allait être roué.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉFLEXIONS DIVERSES</p>
<p>DU DUC</p>
<p>DE LA ROCHEFOUCAULD (i).</p>
<p>I.</p>
<p>DE LA CONFIANCE.</p>
<p>BIEN que la sincérité et la confiance aient du rapport, elles sont
néanmoins différentes en plusieurs choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>La confiance ne nous laisse pas tant de liberté : ses règles sont plus
étroites ; elle demande plus de prudence et de retenue, et nous ne
sommes pas toujours libres d’en disposer. Il ne s’agit pas de nous
uniquement, et nos intérêts sont mêlés d’ordinaire avec les intérêts des
autres : elle a besoin d’une grande justesse pour ne pas livrer nos amis
en nous livrant nousmêmes , et pour ne pas faire des présents de leur
bien , dans la vue d’augmenter le prix de ce que nous donnons.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se confie le plus souvent par vanité, par envie de parler, par le
désir de s’attirer la confiance des autres, et pour faire un échange de
secrets.</p>
<p>Il y a des personnes qui peuvent avoir raison de se fier en nous, vers
qui nous n’aurions pas raison d’avoir la même conduite; et on s’acquitte
avec ceux-ci en leur gardant le secret, et en les payant de légères
confidences.</p>
<p><pb/></p>
<p>sent toujours ceux qui les font, et ne -conteptent jamais- ceux qui les
reçoivent.</p>
<p>Tout le monde convient que le secret doit être inviolable ; mais on ne
convient pas toujours de la nature et de l’importance du secret. Nous ne
consultons le plus- souvent que nous-mêmes sur ce que nous devons dire,
et sur ce que nous devons taire. Il y a peu de secrets de tous les
temps, et le scrupule de. le révéler ne dure pas toujours.</p>
<p>On a des liaisons étroites avec des-amis dont on. connaît la fidélité ;
ils nous ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des autres vers ce qu’il ne veut pas dire.</p>
<p>II.</p>
<p>JOE LA DIFFÉRENCE DES ESPRITS.</p>
<p>Bien que toutes les qualités de l’esprit se puissent rencontrer dans un
grand génie, il y en a néanmoins qui lui sont propres et particulières ;
ses lumières n’ont point de bornes; il agit toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>Un bel esprit pense toujours noblement; il produit avec facilité des
choses claires, agréables et naturelles ; il les fait voir dans leur
plus beau jour, et il les pare de tous les ornements qui leur
conviennent; il entre dans le goût des autres, et retranche de ses
pensées ce qui est inutile, ou ce qui peut déplaire.</p>
<p>Un bon esprit voit toutes choses comme elles doivent être vues; il leur
donne le-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La moquerie est une des plus agréables et des plus dangereuses qualités
de l’esprit. Elle plaît toujours quand elle est délicate , mais on
craint aussi toujours ceux qui s’en servent trop souvent. La moquerie
peut néanmoins être permise quand elle n’est mêlée d’aucune malignité,
et quand on y fait entrer les personnes mêmes dont on parle.</p>
<p>La raillerie est un air de gaîté qui remplit l’imagination, et qui lui
fait voir en ridicule les objets qui se présentent : l’humeur y mêle
plus ou moins de douceur ou d’âpreté.</p>
<p>Il y a une manière de railler, délicate</p>
<p><pb/></p>
<p>et flatteuse, qui touche seulement les défauts que les personnes dont on
parle veulent bien avouer, qui sait déguiser les louanges qu’on leur
donne sous des apparences de blâme , et qui découvre ce qu’elles ont
d’aimable, en feignant de le vouloir cacher.</p>
<p>Un esprit fin et un esprit de finesse sont très différents. Le premier
plaît toujours ; il est délié, il pense des choses délicates, et voit
les plus imperceptibles : un esprit de finesse ne va jamais droit ; il
cherche des biais et des détours pour faire réussir ses desseins. Cette
conduite est bientôt découverte; elle se fait toujours craindre, et ne
mène presque jamais aux grandes choses.</p>
<p>Il y a. quelque différence entre un esprit de feu et un esprit brillant
: un esprit de feu va plus loin et avec plus de rapidité. Un esprit
brillant a de la vivacité, de l’agrément et de la justesse.</p>
<p>La douceur de l’esprit est un air facile et accommodant, et qui plaît
toujours quand il n’est point fade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien qu’il y ait plusieurs épithètes pour l’esprit, qui paraissent une
même chose, le ton et la manière de les prononcer y mettent de la
différence : mais, comme les tons et les manières ne se peuvent écrire,
je n’entrerai point dans un détail qu’il serait impossible de bien
expliquer. L’usage ordinaire le fait assez entendre; et en di-</p>
<p><pb/></p>
<p>sant qu’un homme a de l’esprit, qu’il a beaucoup d’esprit, et qu’il a un
bon esprit , il n’y a que les tons et les manières qui puissent mettre
de la différence entre ces expressions, qui paraissent semblables sur le
papier, et qui expriment néanmoins différentes sortes d’esprit.</p>
<p>Ou dit encore qu’un homme n’a qu’une sorte d’esprit, qu’il a de
plusieurs sortes d’esprit, et qu’il a toutes sortes d’esprit.</p>
<p>On peut être sot avec beaucoup d’esprit , et on peut n’être pas sot avec
peu d’esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent fort incommode. Il semble néat*^</p>
<p>moins que le plus grand mérite de cette sorte d’esprit est de plaire
quelquefois dans la conversation.</p>
<p>Bien que les productions d’esprit soient infinies, on peut, ce me
semble, les distinguer de cette sorte :Il y a des choses si belles, que
tout le monde est capable d’en voir et d’en sentir la beauté.</p>
<p>Il y en a qui ont de la beauté , et qui ennuient.</p>
<p>Il y en a qui sont belles, et que tout le monde sent, bien que tous n’en
sachent pas la raison.</p>
<p>Il y en a qui sont si fines et si délicates, que peu de gens sont
capables d’en remarquer toutes les beautés.</p>
<p>Il y en a d’autres qui ne sont pas parfaites, mais qui sont dites avec
tant d’art, et qui sont soutenues et conduites avec tant de raison et
tant de grâce, qu’elles méritent d’être admirées.</p>
<p><pb/></p>
<p>111.</p>
<p>DES GO Û TS.</p>
<p>Il y a des personnes qui ont plus d’esprit -que de goût, et d’autres qui
ont plus de goût que d’esprit. Il y a plus de variété et de caprice dans
le goût que dans l’esprfc.</p>
<p>Il y a des gens qui ont le goût faux en tout, d’autres ne l’ont faux
qu’en de certaines choses ; et ils l’ont droit et juste</p>
<p><pb/></p>
<p>dans tout ce qui est de leur portée. D’autres ont des goûts
particuliers, qu’ils connaissent mauvais, et ne laissent pas de les
suivre. Il y en a qui ont le goût incertain ; le hasard en décide : ils
changent par légèreté , et sont touchés de plaisir ou d’ennui sur la
parole de leurs amis.</p>
<p>Tout agit de concert en eux , tout y est sur un même ton. Cet accord les
fait juger sainement des objets , et leur en forme</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne voit des mêmes yeux ce qui le touche, et ce qui ne le touche
pas.</p>
<p>Notre goût n’est conduit alors que par la pente de l’amour-propre et de
l’humeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui nous fournissent des vues nouvelles, et nous assujettissent À un
nombre infini de changements et d’incertitudes. Notre goût n’est plus à
nous, nous n’en disposons plus. Il change sans notre consentement; et
les mêmes objets nous paraissent par tant de côtés différents, que nous
méconnaissons enfin ce que nous avons vu et.ee que nous avons senti.</p>
<p>IV.</p>
<p>DE LA SOCIÉTÉ.</p>
<p>Mon dessein n’est pas de parler de l’amitié en parlant de la société;
bien qu’elles aient quelque rapport, elles sont néanmoins très
différentes : la première a plus d’élévation et d’humilité , et le plus
grand mérite de l’autre est de lui ressembler.</p>
<p>Je ne parlerai donc présentement que du commerce particulier que les
honnêtes gens doivent avoir ensemble. Il serait inutile de dire combien
la société est nécessaire aux hommes; tous la désirent, et tous la
cherchent: mais peu se servent</p>
<p><pb/></p>
<p>des moyens de la rendre agréable et de la</p>
<p>faire durer.</p>
<p>S’il arrive quelquefois que des gens op-</p>
<p><pb/></p>
<p>posés d’humeur et d’esprit paraissent unis, ils tiennent sans doute par
des raisonfc étrangères, qui ne durent pas long-temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais incommoder. Il faut contribuer autant qu’on le peut au
divertissement des personnes avec qui on veut vivre, mais il ne faut pas
être toujours chargé du soin d’y contribuer.</p>
<p>La complaisance est nécessaire dans la société, mais elle doit avoir des
bornes : elle devient une servitude quand elle est excessive. Il faut du
moins qu’elle paraisse libre, et qu’en suivant le sentiment de nos amis,
ils soient persuadés que c’est le nôtre aussi que nous suivons.</p>
<p>Il y a. une sorte de politesse qui est nécessaire dans le commerce des
honnêtes gens: elle leur fait entendre raillerie , et elle les empêche
d’être choqués, et de</p>
<p><pb/></p>
<p>choquer les autres par de certaines façons de parler trop sèches et trop
dures, qui échappent souvent sans y penser quand on soutient son opinion
avec chaleur.</p>
<p>Le commerce des honnêtes gens ne peut subsister sans une certaine sorte
de confiance ; elle doit être commune entre eux; il faut que chacun ait
un air de sûreté et de discrétion qui ne donne jamais, lieu de craindre
qu’on puisse rien dire par imprudence.</p>
<p>Il faut de la variété dans l’esprit ; ceux qui n’ont que d’une sorte
d’esprit, ne peuvent pas plaire long-temps : on peut prendre des routes
diverses, n’avoir pas les mêmes talents, pourvu qu’on aide au plaisir de
la société , et qu’on y observe la même justesse que les différentes
voix et les divers instruments doivent observer dans la musique.</p>
<p>Comme il est malaisé que plusieurs personnes puissent avoir les mêmes
intérêts , il est nécessaire, au moins pour la douceur de la société,,
qu’ils n’en aient pas de contraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne presque n’a assez de docilité et dejaan sens pour bien recevoir
plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on doit garder des distances pour voir les objets, il en faut
garder aussi pour la société ; chacun a son point de vue, d’où il veut
être regardé. On a raison le plus souvent de ne vouloir pas être.
éclairé de trop près ; et il n’y a presque point d’homme qui veuille en
toutes choses se laisser voir tel qu’il est.</p>
<p>V.</p>
<p>DE LA CONVERSATION.</p>
<p>Néanmoins il est nécessaire d’écouter</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui parlent. Il faut leur donner le temps de se faire entendre r et
souffrir même qu’ils disent des choses inutiles.</p>
<p>Bien loin de les contredire et de les interrompre , on doit au contraire
entrer dans leur esprit et dans leur goût, montrer qu’on les entend ,
louer ce qu’ils disent autant qu’il mérite d’être loué, et faire voir
que c’est plutôt par choix qu’on les loue, que par complaisance.</p>
<p>Pour plaire aux autres, il faut parler de ce qu’ils aiment et de ce qui
les touche, éviter les disputes sur des choses indifférentes , leur
faire rarement des questions, et ne leur laisser jamais croire qu’on
prétend avoir plus de raison qu’eux.</p>
<p>On doit dire les choses d’un air plus ou moins sérieux, et sur des
sujets plus ou moins relevés, selon l’humeur et la capacité des
personnes que l’on entretient, et leur céder aisément l’avantage de
décider , sans les obliger de répondre , quand ils n’ont pas envie de
parler.</p>
<p>Après avoir satisfait de cette sorte aux devoirs de la politesse, on
peut dire ses</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments, en. montrant qu’on cherche il les appuyer de l’avis de ceux
qui écoutent,- sans marquer de présomption ni d’opiniâtreté.</p>
<p>Évitons surtout de parler souvent de nous-mêmes, et de nous donner pour
exemple. Rien n’est plus désagréable qu’un homme qui se cite lui-même à
tout propos.</p>
<p>Alors on doit faire valoir toutes les raisons qu’il a dites, ajoutant
modestement nos propres pensées aux siennes , et lui faisant croire
autant qu’il est possible que c’est de lui qu’on les prend.</p>
<p>Il ne faut jamais rien dire avec un air d’autorité, ni montrer aucune
supériorité’ d’esprit. Fuyons les expressions trop recherchées , les
termes durs ou forcés, et ne nous servons point de paroles plus grandes
que les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est dangereux, de vouloir être toujours le maître de la conversation,
et de pousser trop loin une bonne raison quand on l’a trouvée.
L’honnêteté vent que l’on cache quelquefois la moitié de son esprit, et
qu’on ménage un opiniâtre qui se défend mal, pour lui épargner la honte
de céder.</p>
<p>Toute sorte de conversation, quelque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA CONVERSATION (1).</p>
<p>Il faut éviter de contester sur des choses indifférentes , faire
rarement des questions inutiles , ne laisser jamais croire qu’on prétend
avoir plus de raison que les autres , et céder aisément l’avantage de
décider.</p>
<p>(1) Nous croyons utile de donner ici cette seconde leçon du morceau
qu’on vient de lire. Elle se trouve dans l’édition deM. Fortia.</p>
<p><pb/></p>
<p>On doit dire des choses naturelles , faciles, et plus ou moins sérieuses
, selon l’humeur on l’inclination des personnes que l’on entretient ; ne
les presser pas d’approuver ce qu’on dit, ni même d’y répondre.</p>
<p>Il faut éviter de parler long-temps de soimême , et de se donner souvent
pour exemple.</p>
<p>On ne doit jamais parler avec des airs d’autorité , ni se servir de
paroles ni de termes plus grands que les choses. On peut conserver ses
opinions, si elles sont raisonnables ; mais en les conservant, il ne
faut jamais blesser les</p>
<p><pb/></p>
<p>’sentiments des autres, ni paraître choqué de ce qu’ils ont dit.</p>
<p>Il est dangereux de vouloir être toujours le maître de la conversation,
et de parler trop souvent de la même chose. On doit entrer
indifféremment sur les sujets agréables qui se présentent , et ne faire
jamais voir qu’on veut entraîner la conversation sur ce qu’on a envie de
dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>DU FAUX.</p>
<p>Ce qui fait cette fausseté si universelle, c’est que nos qualités sont
incertaines et</p>
<p><pb/></p>
<p>confuses, et que nos goûts le sont aussi.</p>
<p>On craint encore plus de se montrer faux par le goût que par l’esprit.
Les hon-</p>
<p><pb/></p>
<p>nêtes gens doivent approuver sans prévention ce qui mérite d’être
approuvé, suivre ce qui mérite d’être suivi, et ne se piquer de rien ;
mais il y faut une grande proportion et une grande justesse. Il faut
savoir discerner ce qui est bon en général, et ce qui nous est propre ,
et suivre alors avec raison la pente naturelle qui nous porte vers les
choses qui nous plaisent.</p>
<p>Si les hommes ne voulaient exceller que par leurs propres talents, et en
suivant leurs devoirs, il n’y aurait rien de faux dans leur goût et dans
leur conduite : ils se montreraient tels qu’ils sont; ils jugeraient des
choses par leurs lumières, et s’y attacheraient par raison. Il y aurait
de la proportion dans leurs vues, dans leurs sentiments : leur goût
serait vrai, il viendrait d’eux, et non pas des autres; et ils le
suivraient par choix, et non pas par coutume et par hasard. Si on est
faux en approuvant ce qui ne doit pas être approuvé , on ne l’est pas
moins le plus souvent par l’envie de se faire valoir par des qualités
qui sont bonnes de soi, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne nous conviennent pas. Un magistrat est faux quand il se pique
d’être brave, bien qu’il puisse être hardi dans de certaines rencontres.
Il doit être ferme et assuré dans une sédition qu’il a droit d’apaiser,
sans craindre d’être faux, et il serait faux et ridicule de se battre en
duel.</p>
<p>Une femme peut aimer les sciences ; mais toutes les sciences ne lui
conviennent pas : et l’entêtement de certaines sciences ne Lui convient
jamais, et est toujours faux.</p>
<p>VII.</p>
<p>DE L’AIR ET DES MANIÈRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux talents de chaque personne : on perd toujours quand on le quitte
pour en prendre un autre.</p>
<p>Il faut essayer de connaître celui qui nous est naturel, n’en point
sortir, et le perfectionner autant qu’il nous est possible.</p>
<p>Chacun veut être un autre, et n’être plus ce qu’il est ; ils cherchent
une contenance hors d’eux-mêmes, et un autre esprit que le leur ; ils
prennent des tons</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux hommes néanmoins peuvent avoir du rapport en plusieurs choses, sans
être copie l’un de l’autre, si chacun suit son.</p>
<p>naturel ; mais personne presque ne le suit entièrement : on aime à
imiter. On imite.</p>
<p>souvent, même sans s’en apercevoir, et on néglige ses propres biens pour
des biens étrangers, qui d’ordinaire ne nous conviennent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde; mais ces qualités acquises doivent avoir un certain rapport, et
une certaine union avec nos propres qualités, qui les étende et les
augmente imperceptiblement.</p>
<p>On ne parle pas de toutes choses sur un même ton, et avec les mêmes
manières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui fait qu’on déplaît souvent, c’est - que personne ne sait accorder
son air et ses manières avec sa figure , ni ses tons et ses paroles avec
ses pensées et ses sentiments : on s’oublie soi-même, et on s’en éloigne
insensiblement ; tout le monde presque tombe par quelque endroit dans ce
défaut; personne n’a l’oreille assez juste pour entendre parfaitement
cette sorte de cadence.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIN DES RÉFLEXlOir’S DIVERSES.</p>
<p>V’-.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>COItTEHBES</p>
<p>DANS LES RÉFLEXIONS OU SENTENCES ET MAXIMES MORALES DE LA ROCHEFOUCAULD.</p>
<p>Les ckiffres marquent les numéros des Pensées; ceux précédés de la
lettre R, les numéros des Refissions.</p>
<p>A.</p>
<p>A-CCETÎT du pays, 342.</p>
<p>Accidents malheureux, heureux , 5g.</p>
<p>Actions, 7, 57, 58, 160, 161 , 382 , 409.</p>
<p>Adroit (Esprit), R. 2.</p>
<p>Affaires , 453, R. 12.</p>
<p>Affectation, 1-34.</p>
<p>Afflictions, 282, 355, 362.</p>
<p>Ages de la vie, 4o5.</p>
<p>Agrément, 240, 255, R. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Air, 3g9, 3g3, 4g5 , R. 7.</p>
<p>Amants, 312,362, 896 , 471.</p>
<p>Ambition , 24 , 91 &gt; 246 , 293,490.</p>
<p>Âme, 80, 188, 194.</p>
<p>Ami, R. 1 , -voyez AMITIÉ.</p>
<p>Amitié, 80, 81, 82, 83, 84, 85, 88, 96, N4 * 179,235,279,286, 294, 296,
321, 410, 434,440, 441, 473, R. 4.</p>
<p>Amour, 68, 69, 70, 71 p 72, 73 , 74, 75, 76, 77, 83-, NI, 131, I361 175,
176, 25G, 262, 374, 385, 396, 417, 4,8, 440, 4415 473 , 490 , 5OR.</p>
<p>Amour-propre, 2 , 3 , 4 , 46,48, i43 , 228, 236, 247, 261, 262 , 386,
494, 5do.</p>
<p>Application, 41, 243.</p>
<p>Approbation, 5i, 280.</p>
<p>Avarice, 11’67, 491 » 492.</p>
<p>Avidité , 66.</p>
<p>B.</p>
<p>BEAUTÉ, 24-0,497, R. 2.</p>
<p>Bel esprit, R. 2.</p>
<p>Belles actions, 432.</p>
<p>Bien, 121, 3oi , 33g, 365, 4^4j 464.</p>
<p>Bienfaits , 14, 299, 3oi.</p>
<p>Bienséance, 447.</p>
<p>Bon esprit, R. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bon goût, 258, R. 3.</p>
<p>Bonheur, 49,61.</p>
<p>Bon sens, 67,347.</p>
<p>Bonne grâce, 67, R. 7.</p>
<p>Bonté, 236, 237, 387, 481.</p>
<p>Bouts-rimés, 382.</p>
<p>Bravoure, voyez VALEUR.</p>
<p>Brillant ( Esprit), R. 2.</p>
<p>C.</p>
<p>Chasteté) 1.</p>
<p>Civilité, 260.</p>
<p>Clémence des princes , i5 , rl).</p>
<p>Cœur, 43 , 98 , 102, io3 , 108 , 346,47S.</p>
<p>Comédie , R. 3.. Commerce des honnêtes gens, R. A -v Compassion de nos
ennemis, 463.</p>
<p>Complaisance, R. 4.</p>
<p>Conduite, i63 , 227.</p>
<p>Confiance , 23g, 365 , 421, 4^5, R. 1, 4.</p>
<p>Confidences, R. 1.</p>
<p>Connaissances, 106, 29», 436, 482r.</p>
<p>Conseils, 110, 116, 283, 378.</p>
<p>Consolation, 325.</p>
<p>Constance , 19,20,21, 175, 176, 420.</p>
<p>Conter, 3i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contrariétés, 478.</p>
<p>Conversation , 139, 421, R. 5.</p>
<p>Coquetterie, 107,241, 277, 332, 334, 349, 376, 416, 418.</p>
<p>Corps, 222.</p>
<p>Crimes, 183, 197, 465.</p>
<p>Croire le mal, 197,267.</p>
<p>Curiosité de di verses sortes, 173.</p>
<p>D.</p>
<p>Défauts, 3i, 90, 112,155,184,190,194, 202, 251, 327, 354, 397 , 411,
424, -4v.B..</p>
<p>442, 493, 498, R- 2, 4.</p>
<p>Défiance, 86, 315, 366.</p>
<p>Dégoût, i55, 211.</p>
<p>Déguisement, 119, 246, 282.</p>
<p>Délicatesse, 128, R. 2.</p>
<p>Demi-conifdences , R. 1.</p>
<p>Dépendance qui résulte de la confiance, R. 1.</p>
<p>Désirs, 439, 469.</p>
<p>Desseins, 160, 161.</p>
<p>Détail ( esprit de) , R. 2.</p>
<p>Détourner la conversation, R. 5.</p>
<p>Dévotion, les dévots en dégoûtent, 427.</p>
<p>Dignités, R. 7.</p>
<p>Dire, comment il faut dire les choses, R. 5.</p>
<p>Discrétion, R. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Docilité, R. 4.</p>
<p>douceur, 479, R-. 2.</p>
<p>Dauter, 3S5.</p>
<p>Droiture , 502. Dupes , 87.</p>
<p>E.</p>
<p>ECHAUGE de secrets, R. 1.</p>
<p>Écouter , il faut savoir écouter, R. 6.</p>
<p>Éducation , 461.</p>
<p>Élévation,399, 400,401,403.</p>
<p>Éloquence, 8, 249, 250, 258.</p>
<p>Emplois, 164, 419, 449.Enfants (petits), R. 7.</p>
<p>Ennemis, 463.</p>
<p>Ennui, 141, 172, 304.</p>
<p>- Pourquoi les amants ne s’ennuient point, 3ia. -" — Avec qui s’ennuie
-1 - on presque toujours ?</p>
<p>352.</p>
<p>- Belles choses qui ennuient, R. 2.</p>
<p>Envie, 27, 28, 280, 281, 3a8, 376, 433, 476, 486.</p>
<p>Espérance , ia3, 168,492.</p>
<p>Esprit, 43, 44, 80, 97, 98, 99, 100, ici, 102, io3, 108, 112,
140,142,174,222, 2û5,</p>
<p><pb/></p>
<p>287,230, 34o, 346, 357 3,75, 404, 413, 4i5 ,421, 448 , 456, 482, 487,
5oa , R. 2, 3,4,6.</p>
<p>Estime, 452.</p>
<p>Établir, 56.</p>
<p>Etat, chacun a un air qui lui convient , R. 7.</p>
<p>Étonnement, 384.</p>
<p>Exemple, 23o.</p>
<p>Expédients, 287.</p>
<p>Expressions recherchées, R. 5.</p>
<p>F.</p>
<p>FAIBLESSE, 120 , 130,316,445,481.</p>
<p>Familiarité, R. 4.</p>
<p>Faussetés déguisées ,282.</p>
<p>Fautes, 37, 196, 494.</p>
<p>Faux (goût) y R. 3 , 6.</p>
<p>Favoris, 55.</p>
<p>Félicité, 488. Femmes , 131, 204 , ao5 , 220 , 241 &gt; u779 332, 333 ,
334, 34O,34J5, 362., 367, 368, 418,429, 44o, 466, 47i, 474.</p>
<p>Fermeté , 477, 479.</p>
<p>Fidélité, 247i33tl,38ï.</p>
<p>Figure, air qui lui convient, R. 7.</p>
<p>Finesse, 117, 1z4, 125, 126, 127, 35o,094, 407, R. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Flatterie, ia3, 144,152, 198, 3ao, 32g.</p>
<p>Folie, 207, 209, 210 , 23I, 3OO , 3io, 3x8.</p>
<p>Force, 30,42, 44 , 237.</p>
<p>Fortune, 1, 17, 52, 53, 60, 61, x54, 212 , 323,343,382,391,392,399, 4o3
, 435.</p>
<p>G.</p>
<p>GALANTEBIE, 73, 100, 103, 499.</p>
<p>Générosité, n’est souvent qu’une-ambition déguisée, 246.</p>
<p>Génie, R. 2.</p>
<p>Gloire, 15 7, 198,221^26^.</p>
<p>Glorieux, 307.</p>
<p>Goût, i3 , 109,252,238,390, 467, IL 3, 6.</p>
<p>Gouverner, 151.</p>
<p>Grands, 46.</p>
<p>Grands hommes, 343, 504.</p>
<p>Gravité, 237.</p>
<p>Grossier, 129, 372.</p>
<p>H.</p>
<p>HABILE, 12g , 350.</p>
<p>Habileté, 59, igg, 208, 244, 245, ®6g, 283 , 288,404. Habitude, 426, 482.</p>
<p>Haine, 338.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hasard,57.</p>
<p>Héros, 24, 53 , 190.</p>
<p>Homme, 43, 87,104,436.437.</p>
<p>Honnête femme, principe de som honnét-eté, 205,367,368.</p>
<p>Honnête homme, 202 , 2o3 , 206, 253.</p>
<p>Honnêteté, 205, R. 5.</p>
<p>Honneur, 270.</p>
<p>Honte, 220 ,412, 446.</p>
<p>Humeur, 7, 17, 45, 47e 61 &gt; 290,292, 297, 4x4, 435, 488 , R. 2 , 4.</p>
<p>Humilité, 253 , 272 , 358.</p>
<p>Hypocrisie, sa définition, 2I 8</p>
<p>— Diverses sortes d’hypocrisie dans nos afflictions, 233.</p>
<p>I.</p>
<p>ILLUSION, 123.</p>
<p>Imitation, 23o, R. 5.</p>
<p>Incommode, 242 , 40.3, R. 2.</p>
<p>Inconstance, 71, 80 ,175 , 181, 3o6.</p>
<p>Indiscrétion, 429.</p>
<p>Injures, 14.</p>
<p>Innocence, 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>Instinct, R. 3.</p>
<p>Intérêt, 39, 4o , 66 , 85 , 171, 172 , 187 , 232 , 253, 275, 3o2 , 3o5,
486, R. 4Intrépidité, sa définition , 1^17.</p>
<p>I.</p>
<p>Jalousie; 28, 32 , 324, 336, 35g, 361, 406 , 446, 472, 503.</p>
<p>Jeunesse, 109, 271, 341, 4g5, 497.</p>
<p>Jeunes gens, 372 , 495 , R. 2.</p>
<p>Jugement, 82, 97, 268, 456.</p>
<p>Justice , 78, 458.</p>
<p>L.</p>
<p>Larmes, 233, 36a, 373.</p>
<p>Légèreté, 179,498.</p>
<p>Libéralité, 167, 263.</p>
<p>Liberté nécessaire en société, R. 4.</p>
<p>Louanges, i43, 144,145,146, 147, 148, 149, 150, 198, 237, 272 , 320,
356, 43a.</p>
<p>M.</p>
<p>Magistrat , R. 6.</p>
<p>Magnanimité, 248, 285.</p>
<p>Mal, 121, 197, 454, 464 , (voyez Maux. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheur, 4g, 5o, 61 , i83.</p>
<p>Manières, R. 7.</p>
<p>Mariage, n3.</p>
<p>Maux, 19, 22, 229, a38, 264, 267, 269, 288, 325, 33g, (voyez MAL.)
Méchants, 284.</p>
<p>Mécompte dans nos jugements , R, 6.</p>
<p>Médisance, 483.</p>
<p>Méfiance, 335.</p>
<p>Mémoire, 89, 313.</p>
<p>Mensonge, 63.</p>
<p>Mépris, 186, 322.</p>
<p>Mépris de la mort, 504.</p>
<p>Mérite , 5o , 92, g5 , i53 , i55 , 156, 162, 165,166,237,273,279, 291
293 379 400, 401, 41g, 437, 455, 474.</p>
<p>Mines, elles composent le monde, 356.</p>
<p>Modération , 17, 18, 293 , 3o8, R. 5.</p>
<p>Moquerie, R. 2.</p>
<p>Mort, 21, 23 ,26, 504.</p>
<p>N.</p>
<p>Natore, 365.</p>
<p>Naturel, 2,5,372,431, R. 7.</p>
<p>Négociations, 278.</p>
<p>Niais, 208.</p>
<p>Noms illustres, 94.</p>
<p>Nouveauté , 274 , 426.</p>
<p><pb/></p>
<p>0.</p>
<p>OBLIGATIONS, 317.</p>
<p>Occasions, 345 , 453 , 454 , 470.</p>
<p>Opiniâtreté, 234, 265.</p>
<p>Opinions, i3 , 234 5 R. 5.</p>
<p>Orgueil, 33, 34, 35, 36, 37 , 228, 234, 23g , 254, 267, 281 , 45o, 462,
463, 472.</p>
<p>Ouverture de cœur , R. 1.</p>
<p>P.</p>
<p>PARESSE, 169, 266, 267, 3g8, 482, 487.</p>
<p>Parfait, beautés admirées sans être parfaites , R. 2.</p>
<p>Parler, 137, 13g, 139,142,314,315, 364 , 383 ,R. 5.</p>
<p>Passions, 5, 6, 7, 8, 9, 10 , 11,12, 122 , t88, 266, 276 , 334, 341,
404, 422, 443 t 460,466,471, 477,484,485, 5oo.</p>
<p>Pénétration, 377, 425.</p>
<p>Persévérance, ce que c’est ,177.</p>
<p>Perspective, 104.</p>
<p>Persuasion, 8.</p>
<p>Peur, 370.</p>
<p>Philosophes, 46 , 54, 504.</p>
<p>Philosophie, 22.</p>
<p>Pitié, 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaire, 413, R. 5.</p>
<p>Plaisant (Esprit), R. 2.</p>
<p>Plaisir, 123.</p>
<p>Poillt-de-vue, R. 4.</p>
<p>Politesse de l’esprit, 99, 372, R. 5.</p>
<p>Poltronnerie, 215, 370.</p>
<p>Préoccupation, 92, R. 3.</p>
<p>Princes, 15, 320.</p>
<p>Procédé, 170.</p>
<p>Production d’esprit, R. 2.</p>
<p>Professions, 256.</p>
<p>Promesses, 28.</p>
<p>Proportion , R. 6.</p>
<p>Propriétés des hommes , 344.</p>
<p>Prudence, 65, R. 1.</p>
<p>Q-</p>
<p>QUALITÉS, 29, 80,88, i5g, 162,251, 337, 365,397, 399, 433,437, 4^2, 462,
468 &gt; 470 , 493 5 498 , R. 6 , 7.</p>
<p>Querelles, 496.</p>
<p>R.</p>
<p>RAILLERIE, R. 2, 4.</p>
<p>Raison, 42, io5, 325, 365, 467,469, R. 6.</p>
<p>Réconciliation, 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissance, 223, 224, 225, 226, 298 R 299,438.</p>
<p>Règles de la conversation, R. 5.</p>
<p>Regrets, ne supposent pas toujours l’affliction, 355.</p>
<p>Remèdes de l’amour, 459.</p>
<p>Remontrances, 37.</p>
<p>Repentir, 180.</p>
<p>Repos, pourquoi nous l’exposons, 268.</p>
<p>Reproches, 148.</p>
<p>Réputation, 268 , 412.</p>
<p>Richesses, 54.</p>
<p>Ridicule , i33, i34, 3n , 326,418,422.</p>
<p>S.</p>
<p>SAGESSE , I32, 210, 23I, 32 3.</p>
<p>Sciences, R. 6.Secret, son importance, R. 1.</p>
<p>Sensibilité275, 434 , 4^4Sentiments, 255,319, R. 6.</p>
<p>Sentir, beautés que tout le monde sent, R. 2.</p>
<p>Sévérité, 204. 333.</p>
<p>Signification du mot goût, R. 3.</p>
<p>Silence, 79.</p>
<p>Simplicité, 289.</p>
<p>Sincérité , 62 , 316, 383 , 457, 5o6 , R. 1.</p>
<p>Société , 87, 201, R. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sortes d’esprit, R. 2.</p>
<p>Sots, 140,309, 387,451, 456, R. 2.</p>
<p>Souhaits, 469.</p>
<p>Subtilité, 128.</p>
<p>T.</p>
<p>Talents, 468.</p>
<p>Tempérament, 220, 222, 346.</p>
<p>Temps de parler, R. 5.</p>
<p>Tiédeur, 34r.</p>
<p>Timidité, 169, 480.</p>
<p>Titre dont on abuse, R. 2.</p>
<p>Ton, R. 7.</p>
<p>Tort, 386.</p>
<p>Trahison, 120, 126.</p>
<p>Travers, 318.</p>
<p>Tromperie, 86, 87, 114 , 115, 116, 117,118, 127, 129,201, 3g5.</p>
<p>Tyrannie de nos amis, R. r.</p>
<p>V.</p>
<p>VALEUR, 1 1 213, 214, 215, 216, 217, 219,.</p>
<p>220,221,365,504.</p>
<p>Vanité, 137, 141, 200, 201, 232, 388 , 389, 443,467,483.</p>
<p>Variété dans l’esprit, R. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité, 64, 458.</p>
<p>Vertus, 1 , 25 , 169 , 171, 182 , 186 , 187 , 189, 200, 218, 253, 38o,
388, 445, 489.</p>
<p>Vices, 182,186, 187, 189, 191, 192, 195, 2i8, 253, 273,380,445.</p>
<p>Vieillesse, 93, 109, 112, 210, 222, 341 , 408, 416, 418,423, 461.</p>
<p>Vieux fous, 144.</p>
<p>Violence, 3T63 , 369, 466.</p>
<p>Vivacité, 416.</p>
<p>Vogue, 212.</p>
<p>Volonté, 3o, 295 , 297.</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
