<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ozerov, Vladislav Aleksandrovitch">Vladislav Aleksandrovitch Ozerov</author>
<title>Chefs-d’oeuvre du théâtre russe . Ozerof, Fon-Vizine, Krilof, Schakofskoi</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ozerov, Vladislav Aleksandrovitch</author>, <title>Chefs-d’oeuvre du théâtre russe . Ozerof, Fon-Vizine, Krilof, Schakofskoi</title>, <date>1823</date>,description :Collection : Chefs-d’oeuvre des théâtres étrangers ; 24,488 pages
</bibl>
<publisher>Ladvocat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5464235r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1823">1823</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHEFS-D’OEUVRE</p>
<p>DES</p>
<p>THÉÂTRES ÉTRANGERS.</p>
<p>DIX-HUITIÈME LIVRAISON.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE FAIN, PLACE DE L’ODÉON.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEFS-D’OEUVRE</p>
<p>DES</p>
<p>THÉÂTRES ÉTRANGERS,</p>
<p>ALLEMAND, ANGLAIS, CHINOIS ,</p>
<p>DANOIS , ESPAGNOL , HOLLANDAIS , INDIEN , ITALIEN , POLONAIS ,</p>
<p>PORTUGAIS, RUSSE, SUÉDOIS-,</p>
<p>TRADUITS EN FRANÇAIS</p>
<p>PAR MESSIEURS AIGNAN, ANDRIEUX, MEMBRES DE L’ACADÉMIE FRANÇAISE; LE
BARON DE BARANTE, BERR, BERTRAND, CAMPENON, MEMBRE DE L’ACADÉMIE
FRANÇAISE ^BENJAMIN CONSTANT, CHATELAIN, COHEN, A. DENIS, F. DENIS,
ESMÉNARD.GUIZARD, GUIZOT,LABEAUMELLE,LEBRUN, MALTE-BRUN, MENNÉCHET,
LECTEUR DU ROI; MERVILLE, CHARLES NODIER, PICHOT, ABEL RÉMUSAT, MEMBRE
DE L’INSTITUT ; CHARLES DE REMUSAT, LE COMTE DE SAINTE-AULAIRE, LE COMTE
ALEXIS DE SAINTPRIEST, JULES SALADLN,LE BARON DE STAËL, TROGNON,
VILLEMAsJN, MEMBRE DE L’ACADÉMIE FRANÇAISE; VINCENS /ç^ÛÈ SAlMàkAURENT,
VISCONTI.</p>
<p>W^£/ A PARIS,</p>
<p>^JK^LEZ LADVOCAT, LIBRAIRE,</p>
<p>ÉDITEUR DES OEUVRES DE SHAKSPEARE ET DE SCHILLER, AU PALAIS-ROYAL.</p>
<p>M. DCCC. XXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHEFS-D’OEUVRE</p>
<p>DU</p>
<p>THÉÂTRE RUSSE.</p>
<p>OZEROF, FON-VIZINE, KRILOF, SCHAKOFSKOI.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ LADVOCAT, LIBRAIRE,</p>
<p>ÉDITEUR DES OEUVRES DE SHAKSPEARE ET DE SCHILLER, AU PALAIS-ROYAL.</p>
<p>M. DCCC. XXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR OZEROF.</p>
<p>7/n:fUrt: 7luss0t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR OZEROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ’ NOTICE</p>
<p>laissé que quatre pièces : OEdipe a Athènes, représenté pour la première
fois en i8o4; Fingal, en i8o5;Dirhitri Donskoi, en 1806; et Polixene, en
1809. Fingal et Dimitri font partie de ce recueil.</p>
<p>Fingal n’est guère mieux conçu; cette pièce 1, supérieurement écrite,
manque d’intérêt.</p>
<p>L’ensemble de Dimitri Donskoi est beaucoup plus satisfaisant. Il y a un
grand talent dans la manière dont quelques caractères sont tracés ;
celui de Xénia rappelle l’école de Racine. Plusieurs scènes, celle
d’exposition surtout, ont une majesté digne de la tragédie; mais,
quoique le sujet soit national, le drame présente une</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR OZEROF. 5</p>
<p>Mais les chagrins consumèrent la jeunesse d’Ozerof % et amortirent en
lui cette flamme poétique qui, quoi qu’on en dise, ne s’exhale librement
que dans une parfaite tranquillité d’esprit. Il connut l’amour, et n’en
connut que les épines. Il fut aussi très-aigri par les critiques dont
ses ennemis accablèrent la tragédie de Polixene. Son OEdipe et son
Dimitri avaient attiré sur lui les distinctions les plus flatteuses de
la cour; le public les reçut avec enthousiasme; cet excès de bonheur
réveilla l’envie, dont tous les traits se dirigèrent alors contre sa
dernière pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOTICE SUR OZEROF.</p>
<p>difficile de s’en détacher ! Trois actes d’une tragédie C-s Médée, le
plan de deux autres pièces, furent les enfans de sa solitude. Ces
fragmens n’ont point vu le jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>FINGAL,</p>
<p>TRAGÉDIE EN TROIS ACTES,</p>
<p>AVEC DES CHOEURS,</p>
<p>PAR OZEROF,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>io NOTICE</p>
<p>tel qu’Ozerof nous le représente, est bien moins un Calédonien sauvage
qu’un raisonneur du dix-septième siècle. Il n’existe point de défaut
plus anti-théâtral que cette absence de couleur locale , cette
transposition des moeurs d’un siècle dans un autre.</p>
<p>L’intrigue de cette pièce n’est pas intéressante ; sa coupe est plutôt
celle d’un opéra que</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR FINGAL. ÏÏ</p>
<p>Le poème de Croma est l’un des plus remarquables d’Ossjan. Le début est
plein de char-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOTICE</p>
<p>me ; c’est Malvina qui soupire un chant plaintif sur la tombe d’Oscar :</p>
<p>C’était la voix d’Oscar... Hélas ! trop rarement. Dans des songes
heureux , son image chérie Vient de mes noirs chagrins adoucir le
tourment, Et charmer ma vue attendrie.</p>
<p>Ouvrez, ouvrez vos palais glorieux , Ancêtres de Toscar, rois des
bruyans orages ,</p>
<p>Messagère de mort, une voix gémissante</p>
<p>Vers vous , dans mon sommeil, a semblé m’appeler ;</p>
<p>Et sur ma bouche frémissante</p>
<p>Pourquoi, pourquoi du lac quittant les bords humides , Venir, ô vent
jaloux! troubler mon doux repos? Ton aile retentit sous ces verts
arbrisseaux , Et fait fuir mes songes rapides</p>
<p>O loi que vainement appelle mon amour !</p>
<p>Seul tu remplis ce coeur fidèle ;</p>
<p>Mes soupirs , au lever du jour ,</p>
<p>Déplorent sa perte cruelle ; Et quand la nuit humide, enveloppant les
cieux,</p>
<p>Rafraîchit la terre embrasée ,</p>
<p>Des pleurs baignent encor mes yeux,</p>
<p>Et coulent avec la rosée.</p>
<p>Tendre arbuste paré de verdure et de fleurs, J’inclinais sur ton front
mon timide feuillage; Mais la mort, cher Oscar ! comme un brûlant orage
, A séché mes rameaux et flétri mes coul eurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR FINGAL. ,3</p>
<p>En vain le doux printemps, de ses eaux bienfaisantes, Dans le creux des
vallons, sur le flanc des coteaux , A rajeuni les bois , et les fleurs ,
et les plantes ; Ma tige n’a poussé ni feuilles ni rameaux.</p>
<p>Le portrait de Chlothar, vieux prince aveugle , vers lequel Ossian est
député par Fingal, présente un autre genre de beautés.</p>
<p>J’arrive Environné des armes de ses pères ,</p>
<p>Chlothar était assis dans les salles guerrières : La nuit couvrait ses
yeux , ses longs cheveux flottaiis Entouraient le bâton soutien de ses
vieux ans, Et sa tremblante voix , sous ces dômes antiques , Murmurait
du passé les chants mélancoliques. Au bruit retentissant de mes armes
d’airain Il tressaille, se lève... et me tendant la main , Du rejeton
des rois il bénit la jeunesse.</p>
<p>» Ossian, me dit-il, l’odieuse vieillesse</p>
<p>» A terrassé ma force et désarmé mon bras.</p>
<p>» Oh! puissé-je lever le glaive des combats,</p>
<p>» Ainsi qu’au jour fameux où Fingal sur sa trace</p>
<p>» Me vit, près de Strutha, signaler mon audace.</p>
<p>» Fingal éclipsait tout de son éclat vainqueur ,</p>
<p>» Mais quelque gloire aussi couronna ma valeur :</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOTICE SUR FINGAL.</p>
<p>» Charmé de mes exploits, ce monarque intrépide,</p>
<p>» De Kalthar, abattu par sa lance homicide,</p>
<p>» En vois-tu sur ces murs étinceler l’acier ?</p>
<p>» Chlothar ne le voit plus... Toi, d’un père indomptable,</p>
<p>» As-tu, jeune Ossian, la vigueur redoutable ?</p>
<p>» Donne, donne ton bras, etc. »</p>
<p>On croit lire une page d’Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>FINGAL</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>La scène est dans le pays de Loclin.</p>
<p><pb/></p>
<p>FINGAL.</p>
<p>ACTE PREMIER.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>Une salle du palais, ouverte sur des jardifls. Au fond, on aperçoit, sur
des élévations, le temple d’Odin et le tertre funéraire.</p>
<p>MOÏNA assise, MORNA, ULLIN, Bardes et Vierges de Loclin.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>JJEAUTÉ ! fille du ciel! quelle est ton influence! Tu charmes les
regards, et sais parler au coeur. Bardes!... de la beauté célébrez la
puissance, Son sourire cèles le enfante le bonheur.</p>
<p>LES BARDES ET LES VIERGES.</p>
<p>Amis , de la beauté célébrons la puissance, Son sourire céleste enfante
le bonheur.</p>
<p>UNE VIERGE DE LOCLIN.</p>
<p>Tfivtîtrt Busse. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>i8 FINGAL,</p>
<p>MOINA.</p>
<p>qu’un seul sujet d’orgueil; un seul Barde che’ri</p>
<p>de mon Fingal, sage et pacifique ambassadeur qu’il a député vers nous,
chante les exploits de ce chef invincible. Depuis que mon père, maître
des contrées de Loclin, honorant les vertus du roi de Morven, lui a
promis solennellement ma main, je voudrais, Ullin, que l’univers entier
me dît, me redît sans cesse le nom de Fingal ; je veux que sa gloire
soit l’unique objet de mon enthousiasme. Barde, prends donc ta harpe;
invoque une heureuse inspiration, et charme par tes accens l’oreille de
Moïna.</p>
<p>ULLIN, chantant.</p>
<p>Que les sons de la harpe d’or Se prolongent dans la vallée ! Que sa voix
vous anime encor, 0 vous, qui sous le mausolée</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BARDES.</p>
<p>Le bruit du bouclier nous appelle aux combats; Une ardeur belliqueuse a
transporté nos âmes : Les airs sont embrasés, les chênes sont en flammes
; La victoire rayonne au front de nos soldats.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Fingal se lève, il prend son armure divine, Les traits hérissent son
carquois ; L’acier brille sur sa poitrine,</p>
<p>Sa lance est comme un pin , vieil habitant des bois.</p>
<p>LES BARDES.</p>
<p>Ainsi que sur les rives sombres</p>
<p>Le peuple errant des vaines ombres Apparaît un instant et s’efface à
jamais ;</p>
<p>Ainsi que la biche timide,</p>
<p>Sous ses drapeaux la victoire s’incline, Et debout dans la plaine on
dirait qu’il domine</p>
<p>Le champ ténébreux du trépas.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Toscar! toi, de Loclin la joie et l’espérance ! La mort couvrit ton
front de son crêpe fatal ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ao FINGAL,</p>
<p>A peine finissaient les jours de ton enfance,</p>
<p>Et ton sang abreuva le glaive de Fingal.</p>
<p>Telle on voit l’avalanche , arrachée aux montagnes ,</p>
<p>De sa chute terrible ébranler les campagnes.</p>
<p>La forêt en frémit;.... le rocher sépulcral</p>
<p>S’agite avec effroi sur sa base profonde ,</p>
<p>Et ce jour semble alors le dernier jour du monde W.</p>
<p>MOINA , se levant et interrompant les chants d’Ullin.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Le coup dont vous frappa Fingal fut involontaire.</p>
<p>MORNA.</p>
<p>Vos charmes lui étaient encore inconnus.</p>
<p>MOINA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE II. ai</p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>STARNE, COLLA, et les précédens.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Quoi?— C’est aujourd’hui!.... 0 bonheur! Je</p>
<p>bénis le destin !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>MOINA.</p>
<p><pb/></p>
<p>levés pour Moïna ! Fingal recevant ma foi aux pieds des autels sera pour
toi le fils le plus tendre.... Mais tu te troubles, tu pâlis, tu
frissonnes, tu roules autour de toi des yeux enflammés de colère? les
soupirs douloureux oppressent ton sein ?...</p>
<p>STARNE, après un moment de silence et dissimulant sa colère.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE III. a3</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>STARNE, COLLA.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Fille sans coeur, fille indigne de Starne, tu oses aimer mon ennemi, le
barbare qui me retient dans les fers, et dont le glaive a répandu le
sang de Toscar! Ce malheur me manquait encore! Ô Colla! toi, qui naguère
vis Starne dans la gloire, tu vois maintenant cet heureux père, ce chef
invincible; il incline vers la tombe une vie chargée d’approbre !</p>
<p>COLLA.</p>
<p>STARNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>a* FINGAL,</p>
<p>COLLA.</p>
<p>STARNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE IV. a5</p>
<p>vers le grand-prêtre du redoutable Odin, dont l’image consacrera cet
hymen, et dis-lui de se rendre au palais; j’ai besoin de ses conseils.</p>
<p>SCENE IV.</p>
<p>STARNE, FINGAL, ULLIN, Guerriers de Fingal, Bardes des deux rois, Peuple
de Loclin.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>STARNE, égaré.</p>
<p><pb/></p>
<p>a6 ^FINGAL,</p>
<p>en voyant no tre réconciliation. (Aux Bardes. ) Amenez ma fille Le don
de sa main m’acquittera de</p>
<p>l’enceinte</p>
<p>i</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE V. aT ’</p>
<p>Quelles garanties exiges-tu encore? Ah! son regard, plus pur qu’un rayon
de l’astre des nuits, t’assure de ma foi mieux que tous mes sermens.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Les précédens, MOINA, MORNA, et les Vierges de Loclin.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Approche, ô ma fille ! consolation de ma vieillesse; confirme, par ton
aveu, mon alliance avec Fingal; que l’effet de tes attraits efface du
coeur de ton père le souvenir de ses malheurs passés.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Mon père, je t’ai ouvert mon âme et tu as vu combien je désirais cette
alliance. En consultant les intérêts de ta gloire, j’y vois un ferme
appui pour ta couronne; mais ce qui me la rend plus chère, c’est qu’elle
m’offre l’espoir de ton repos. Ah ! si un bonheur parfait nous est
permis sur la terre, quelle félicité peut égaler celle dont je jouis?</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Cet amour mutuel a pour moi bien des charmes. Je vous laisse un moment
en ces lieux et vais hâter</p>
<p><pb/></p>
<p>2« FINGAL,</p>
<p>l’heure si long-temps désirée. Sitôt que j’aurai accompli dans le temple
la prière accoutumée, j’ordonnerai, cher Fingal, une pompe digne de toi.</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>FINGAL, MOINA, ULLIN, MORNA , Bardes, Vierges, etc.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VI. 29</p>
<p>enfin, captivant mon imagination, augmentait la rigueur d’une séparation
cruelle, de même que maintenant, tout ton être comble Fingal de joie.
Que Moïna confirme mon bonheur.</p>
<p>MOIN \_.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o FINGAL,</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>FINGAL,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VII. 3i</p>
<p>j’arracherai de ses yeux une larme de joie , et, ramenant le calme dans
son âme, je me rendrai digne de ton amour w.</p>
<p>SCÈNE VII. Les mêmes, un BARDE de Starne.</p>
<p>LE BARDE. ’</p>
<p>Chef invincible de Morven, l’autel est orné pour ton hyménée ; une
flamme propice brûle dans le sanctuaire, et notre sage roi t’attend avec
Moïna.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Allons, ô ma bien-aimée, le bonheur attend au temple deux êtres que
l’amour y conduit W.</p>
<p>FIN DU HREMlliR ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>3a ’, FING\L,</p>
<p>ACTE DEUXIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>L’intérieur du temple d’Odin. La statue du dieu est placée au ^ milieu;
devant elle fume un autel. On aperçoit dans l’éloi- ;, gnement le tertre
funéraire, et le palais du premier acte.</p>
<p>STARNE seul devant la statue.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE II. 33</p>
<p>SCÈNE II. STARNE, COLLA.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>COLLA.</p>
<p>L’irrésolution tient leurs esprits en suspens ; ils se souviennent
encore de l’invincible effroi que semait le glaive de Fingal lorsqu’il
renversait des bataillons entiers. Plusieurs d’entre eux ont reçu des
blessures, d’autres ont porté des fers, et tous voient dans ton ennemi
le dieu de la guerre, pour qui tout combat est un triomphe. Dix-huit
soldats te sont restés fidèles, le reste est frappé de terreur.</p>
<p>Théâtre Rame. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 FINGAL,</p>
<p>STARNE</p>
<p>COLLA.</p>
<p>Et pourquoi ne te survivrait-elle pas, cette race illustre, maîtresse de
nos climats depuis tant de siècles? Elle reprendra sa force et sa
splendeur. Tu as encore une fille...</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Non, Colla, je n’en ai plus. Je renie Moïna tant qu’elle nourrira une
indigne flamme pour mon ennemi. Fingal m’a abreuvé de douleurs, et,
m’enyjronnant de meurtres et de pièges, m’a fait de mon</p>
<p>* Ut silvoe foliis pronos mutanlur in annos,</p>
<p>Prima cadunl; ità... velus interit.oetas Et juvenum riluflorent modo
nata, vigentque, Debemur mord nos, nostraque.</p>
<p>HORAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE II. 35</p>
<p>COLLA.</p>
<p>STARNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>: 36 ’ FINGAL,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. 37</p>
<p>SCÈNE III,</p>
<p>STARNE, FINGAL, MOINA, MORNA, COLLA, LE GRAND-PRÊTRE, DRUIDES, BARDES et
GUERRIERS des deux rois, Peuple de Loclin.,</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>STARNE, avec une feinte joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 FINGAL,</p>
<p>CHOEUR DEWRETRES.</p>
<p>Toi qui tiens l’univers en ta puissante main ! Source de tous les biens
répandus sur la terre, Être invisible, immense , ô redoutable Odin !
D’un peuple qui t’adore écoute la prière.</p>
<p>Ces mondes éclatans , ce soleil radieux, Racontent aux mortels ta gloire
et ta sagesse. La beauté séduisante, et la douce tendresse , Gages de la
bonté, sont descendus des cieux.</p>
<p>Odin ! que la clarté des flambeaux d’hyménée Soit pour ces deux amans
l’aurore du bonheur ! Puisse l’aimable paix orner leur destinée ! Puisse
jamais l’amour n’expirer dans leur coeur !</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. 39</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Je jure ici...,</p>
<p>LE GRAND-PRÊTRE.</p>
<p>Moïna! arrête... L’ombre irritée de ton frère, apparaissant au milieu
des nuages, te défend, par mon organe, d’accomplir tes promesses.
(Montrant Fingal.) Tu ne peux être son épouse.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Tu ne peux être mon épouse ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>4» FINGAL,.</p>
<p>MOINA, n</p>
<p>Cruel arrêt !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Voici le moment décisif.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>LE GRAND-PRÊTRE. ■</p>
<p>FINGAL. -</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. 41</p>
<p>jeunes âmes le germe de l’héroïsme. Mais ces nobles sentimens ne
sauraient être compris par des prêtres;semer la dissension est tout leur
art : je saurai le rendre inutile. Pontife, reçois les sermens de Moïna,
et fais ton devoir.</p>
<p>LE GRAND-PRÊTRE.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Qu’on l’arrête, soldats !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Oses-tu profaner la sainteté du temple ?</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Quoi! Starne défend un imposteur!</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Fingal ! honore son caractère sacré.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>L’a-t-il reçu pour former d’odieuses trames?’</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Il l’a reçu pour entendre les arrêts célestes,"pour en être l’interprète.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Art vraiment admirable, qui lui a fait entendre devant nous ces arrêts
célestes, qu’aucun de nous</p>
<p><pb/></p>
<p>42 FINGAL,</p>
<p>n’a entendus ! Ma présence au temple doit-elle me</p>
<p>STARNE.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Qu’entends-je ?</p>
<p>MOINA.</p>
<p>0 ciel !</p>
<p>Tu te trahis.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>STARNE, l’interrompant avec une feinte douceur.</p>
<p>Que ne te hâtes-tu, Fingal, de lever les obstacles qui s’opposent à
notre alliance? de réconcilier Odin avec ton hyménée, de rendre la paix
aux mânes courroucés de Toscar? avec quelle joie je te verrais sur le
tertre funéraire !</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. ^3</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Pourquoi donc, chef orgueilleux, t’es-tu rendu parmi nous ?</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>C’est moi plutôt qui te demanderai pourquoi, me repaissant d’un vain
espoir, tu as hâté sur les mers ma course impatiente. Quand par l’organe
du barde je t’ai proposé cette alliance, que ne m’as-tu fait connaître
tes conditions ? Je suis en droit d’exiger une réponse.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Roi, tu oses enfreindre ta promesse ! Et qui croira-t-on, si l’on ne
nous croit pas ?</p>
<p>STARNE.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Starne, tes menaces sont pour moi des outrages.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Tu es dans mes états.</p>
<p>FINGAL. .-.</p>
<p>Je n’y suis pas pour la première fois (l°&gt;.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Arrête, Fingal, arrête ; écoute-moi, si la fureur qui t’anime te permet
de me prêter l’oreille. Reverrai-je la discorde séparer ce que j’ai de
plus cher au monde ? reverrai-je ma patrie livrée aux embrasemens, et</p>
<p><pb/></p>
<p>44’ FINGAL,</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Donne-moi des preuves encore plus fortes de cet amour, en fléchissant
sous la volonté de Starne; cours au tertre fraternel, remplis les rites
sacrés, montre combien l’âme de Fingal est grande ; va, songe que Moïna
sera le prix de ta condescendance,</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Veux-tu ma honte ?</p>
<p>* MOINA.</p>
<p>Injuste ami, si je t’aime, ton honneur peut-il m’être indifférent? Un
mortel déshonoré a-t-il jamais su plaire ? La valeur a signalé ton jeune
âge, et nul ne peut croire que la peur te conduise en ce! jour au
tombeau démon frère. (Après un instant de si* lejice.) Tu te tais,
barbare, et baisses les yeux ! Maigre’</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II,-SCÈNE III. 45</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Oh ! que tu connais bien le faible d’un coeur que tu te plais à
tourmenter ! Puis-je être^ieureux sans toi? Eh bien! Starne, ordonne la
pompe funéraire! Odin, ses prêtres, tes menaces, ne peuvent rien sur moi
; mais les pleurs de Moïna m’ont vaincu. Je m’abandonne tout entier à
son amour.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Heureux changement !</p>
<p><pb/></p>
<p>46 FINGAL,</p>
<p>’ ’ FINGAL.</p>
<p>Leur présence ne m’est point nécessaire; qu’ils se rendent au palais, et
y attendent ma venue (l,).</p>
<p>Ils t’attendi’ont en vain. ( Haut. ) Allons.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Viens, ô ma chère Moïna!</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Non, non, ses yeux ne doivent point voir Un spectacle de deuil ;
l’aspect du tombeau d’un frère serait trop douloureux pour elle; qu’elle
nous attende dans ce temple.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Je te quitte donc, Moïna! Juge de mon amour par mon obéissance.</p>
<p>(Ilssortent avec leur suite, )</p>
<p>s ,</p>
<p>SCÈNE IV. MOINA, MORNA.</p>
<p>MORNA.</p>
<p>Quand tu nous assures la paix, en arrêtant la fougue d’un héros qui
peut-être une seconde fois aurait livré notre patrie aux horreurs de la
guerre; quand la fortune te rit, quand ton hymen est certain , pourquoi
cette mélancolie, ce silence, ces soupirs et ces pleurs ? Verrons-nous
éclore de nouvelles calamités?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 47</p>
<p>MOINA.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Les précédens, ULLIN.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Princesse...., où est Fingal?</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Mon père et lui se sont dirigés vers la tombe fra-</p>
<p><pb/></p>
<p>48 FINGAL,</p>
<p>colline.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Ses guerriers l’ont-ils suivi ?</p>
<p>MOINA.</p>
<p>11 est seul.... Mais quoi?</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>MOINA. *</p>
<p>Arrête, Ullin, parle; d’où naît ton trouble ? quel danger menace Fingal?</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Ton père irrité, méprisant et le devoir et l’honneur, et tout ce qu’il y
a de plus sacré sur la terre, enfonce peut-être le glaive dans le sein
de mon maître, et venge par une trahison le trépas de Toscar.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>Non, il n’est pas possible.... Les rois se vengentils par la trahison ?</p>
<p>ULLIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 49</p>
<p>MOINA.</p>
<p>FIN DU SECOND ACTE.</p>
<p>Théâtre Busse.</p>
<p><pb/></p>
<p>5o FINGAL,</p>
<p>ACTE TROISIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>Une forêt sauvage, parsemée de rochers. Au centre s’élève la tombe de
Toscar ; un arbre auquel sont appendus le bouclier, le glaive et les
flèches du prince enseveli, couronne le faîte du tertre funèbre. On
découvre dans le lointain la mer, et sur ses bords le temple d’Odin.</p>
<p>STARNE, FINGAL, COLLA, bardes de STARNE.</p>
<p>S TA R N E, s’arrêtant avec Fingal près de la colline.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE I. 5i</p>
<p>FINGAL, tourne* vers la colline.</p>
<p>CHOEUR DE BARDES.</p>
<p>C’en est donc fait, hélas ! le sort dans sa furie , . D’un bras
impitoyable a brisé notre espoir; Tu parus , jeune pHnce , aux yeux de
ta patrie, Tel qu’au sein de l’hiver paraît l’astre du soir. Tu brillas
un moment.... 6 clarté passagère!... Tu n’es plus que l’objet des larmes
de Ion père.</p>
<p><pb/></p>
<p>5a FINGAL,</p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>Les mêmes, un serviteur de STARNE portant la coupe du festin.</p>
<p>COLLA.</p>
<p>Cette coupe contient, ô Starne, l’hydromel destiné par ton ordre aux
libations.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Porte-la sur la colline, pose-la sur le trépied des sacrifices; là
s’épanchera une liqueur abondante, gage de la réconciliation. Dès que
Fingal aura pris en main la coupe de nos fêtes, tu donneras, cher Colla
, le signal des réjouissances.</p>
<p>CHOEUR DE BARDES.</p>
<p>Au milieu d’un banquet joyeux ; Savourent, près d’Odin , la céleste
ambroisie.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE II. 53</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Faut-il attendre encore? Ses esprits sont abattus.... Ne serait-ce pas
le moment du signal! .</p>
<p>COLLA.</p>
<p>O roi ! tant que Fingal aura son glaive, nul de tes guerriers n’osera
lever la main sur lui.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 FINGAL,</p>
<p>plus doux : non-seulement je donnerai mon glaive au vainqueur, mais j’y
veux ajouter mon cor retentissant. Vois par-là, ô Starne, combien je
révère la cendre de Toscar !</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Fingal, comme juge, comme illustre guerrier toi-même, il est temps que
tu récompenses leur généreuse audace. A celui-ci appartient, de droit,
ton cor éclatant; que l’autre, ô Fingal, reçoive tons glaive de ta
propre main !</p>
<p>FINGAL, au premier guerrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE III. 55</p>
<p>STARNE, saisissant avec hâte le glaive de Fingal. A Karrill.</p>
<p>Pourquoi restes-tu sans voix, te reconnaîtrais-tu indigne de cette
récompense ? ( A demi - voix. ) Prends, fuis, et va cacher l’effroi
d’une âme pusillanime. (A Fingal. ) Va, Fingal; monte sUr la colline, et
achève le sacrifice expiatoire.</p>
<p>( Fingal monte sur la colline et prend la coupe, dans ce même moment on
frappe 1«&amp;</p>
<p>boucliers. )</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>J’entends le bruit des batailles.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Et lu vois l’heure de ton trépas.</p>
<p>GUERRIERS , se précipitant vers la coUinc</p>
<p>Que Fingal périsse !</p>
<p>FINGAL, jetant la coupe.</p>
<p>Pourquoi tremblez-vous? percez le sein du perfide !</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Un seul pas, et Starne est ma première victime !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Méprisez ses menaces.... Que je tombe, et que la . cendre de mon fils
soit vengée !</p>
<p><pb/></p>
<p>56 FINGAL,</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Qui oserait avancer ?</p>
<p>LES GUERRIERS.</p>
<p>Meurs !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Avancez.</p>
<p>COLLA.</p>
<p>Je frémis.... Moïna conduit ici les guerriers de Fingal.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>O désespoir ! ne pourrai-je venger mon fils !</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>Les précédens, MOINA, ULLIN, guerriers de FINGAL.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Moïna, aujourd’hui ma vie sera un don de ton, amour.</p>
<p>MOINA.</p>
<p>FINGAL</p>
<p>Ton père mériterait.... Mais je n’achève pas. Regarde comme la fureur
torture son âme ; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE IV. 57</p>
<p>n’est pas le repentir qui le presse, c’est la vengeance, c’est la rage.</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Tu sais donc enfin ce que je sens ?</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Et toi, reconnais la vanité de ton art perfide. Toi-même, ô Starne, tu
es tombé dans le piège que ta main m’avait tendu : ton rang est élevé,
mais ton coeur est si bas que ta destinée dépend aujourd’hui d’un mot de
ma bouche.</p>
<p>STARN^E.</p>
<p>Ma destinée.... dépend d’un mot de ta bouche! C’est trop te flatter,
Fingal.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 FINGAL,</p>
<p>MOINA.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Un langage sévère est fait pour le crime.</p>
<p>STARNE, après quelque temps de silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE IV. Sg</p>
<p>tous m’ont trahi;... du moins mon désespoir ne me trahira pas.</p>
<p>(Il saisit son poignara et se pre’cipite sur Fingal : Moïna se jette
entre eux deux.. ) MOINA.</p>
<p>Que faites-vous, mon père ?</p>
<p>STARNE.</p>
<p>Et c’est encore toi qui m’arrêtes? ( Il la frappe. ) Malheureuse, meurs;
meurs puisque tu trahis ton devoir, et périsse avec moi ma race entière !</p>
<p>( Il se tue. ) FINGAL, se précipitant sur Starne.</p>
<p>O monstre !</p>
<p>MOINA.</p>
<p>meurs !</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Dieux! elle n’est plus Ah! trop barbare</p>
<p>père !</p>
<p>STARNE.</p>
<p>La douleur te déchire! Eh bien ! enfin je suis satisfait,... je suis
vengé,.... je meurs content.</p>
<p>( Colla le dépose sur une pierre. ) FINGAL.</p>
<p>Moïna n’est plus, hélas ! avec elle tout finit pour moi. O malheur ! ô
coup terrible ! et je conserve encore cette vie qui est un don de Moïna
! don funeste qui cause sa perte. Et je vis encore, et je dois exister
sans Moïna ! Chaque jour je l’appellerai</p>
<p><pb/></p>
<p>60 FINGAL, ACTE III, SCÈNE IV.</p>
<p>FINGAL.</p>
<p>Hélas! trop cruel devoir!.... Ami, entraînemoi loin de cette terre, de
cette terre funeste. Mais, pour adoucir les tourmens de mon coeur,. (
montrant le corps de Moïna ) charge-toi de ce pré-i, cieux fardeau, afin
que chaque jour je puisse évoquer l’ombre légère de Moïna (l4).</p>
<p>FIN DU TROISIEME ET DERNIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR FINGAL.</p>
<p>ULLIN.</p>
<p>Que tout se taise dans les lieux éclairés par la lune. Que les sons de
la harpe aux cordes d’or se prolongent au loin sur les collines et
résonnent dans le désert. Je chante les exploits de Fingal, amusemens de
sa jeunesse. Et vous , héros endormis dans les entrailles humides de la
terre, sortez de vos tombes muettes et paraissez sur nos montagnes</p>
<p>LE CHOEUR DES BARDES.</p>
<p>W Cette tirade de Moïna présente une imitation très-heureuse de ces
beaux vers du rôle d’Eripbile :</p>
<p>Je frémissais , Doris, et d’un vainqueur sauvage Craignais de rencontrer
l’effroyable visage; J’entrais dans son vaisseau détestant sa fureur, Et
toujours détournais ma vue avec horreur !... Je le vis. Son aspect
n’avait rien de farouche ; Je sentis le reproche expirer dans ma bouche,
etc.</p>
<p>( Iphigénie en Aulide. )</p>
<p><pb/></p>
<p>62 NOTES</p>
<p>W) Ce morceau, plein de verve et d’énergie , distingue la scène où il se
trouve de la foule des conversations oiseuses et invraisemblables entre
le tyran obligé et son confident.</p>
<p>W Cette scène est peut-être un peu trop élégiaque, mais on y remarque
une fraîcheur de coloris vraiment admirable. La manière dans laquelle
elle est écrite a quelque rapport avec le style poétique et brillant du
Paria de M. Delavigne. II y a quelque chose de très-local dans les
images dont ces deux pièces abondent. Avec une égale magie, l’une nous
transporte sous le ciel brumeux de l’Ecosse; l’autre , sous les verts
palmiers de l’Inde. Il ne serait pas difficile d’indiquer encore plus
d’une ressemblance entre Fingal et le Paria ; par exemple le très-grand
luxe de poésie descriptive , le soin extrême donné aux d tails , etc.</p>
<p>t 8) Je n’ai pas rendu la strophe finale. La voici traduite littér</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR FINGAL. 63</p>
<p>lement : « Allez jeunes amans, couronnez une flamme mutuelle. Les coeurs
sensibles connaissent le doux moment où le joyeux hymen réunit un couple
qui s’adore. » Cette strophe insignifiante et décolorée finit assez mal
le premier acte, sur lequel au reste le caractère de Moïna répand
beaucoup de charme.</p>
<p>(g) Les prêtres ne sont pas ce qu’un vain peuple pense, Notre crédulité
fait toute leur science.</p>
<p>(, 0) Dialogue vif et serré, terminé par un beau vers de situation.</p>
<p>(") Ozerof met une foule de bravades et de phrases sonores dans la
bouche de son héros, mais il le fait agir avec une imprévoyance et une
crédulité qui le rendent presque ridicule.</p>
<p>V® Fingal exprime son désespoir d’une manière trop banale, route sa
tirade est tissue de lieux communs, le dénoûment nest point terrible, il
n’est qu’atroce. Cet acte est très-inférieur aux deux premiers , même
sous le rapport du style.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>TRAGÉDIE EN CINQ ACTES,</p>
<p>PAR OZEROF.</p>
<p>Th-ûîlrv. RtiX.w.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAIT</p>
<p>DE L’HISTOIRE DE RUSSIE,</p>
<p>PAR M. KARAMZIN (i).</p>
<p>RELATION DE LA BATAILLE DE KOULIKOF, 8 septembre i38o.</p>
<p>( 1 ) Nous croyons faire plaisir au lecteur en mettant sous ses ses yeux
le beau morceau que M. Karamzin a consacré aux exploits de Dmitri
Donskoï. Il existe peu de relations historiques où il y ait autant de
couleur et de mouvement. C’est l’ouvrage d’un grand peintre.</p>
<p>(2) On écrit indifféremment Dmitri ou Dimitri. J’ai préféré ce dernier
nom dans la traduction de la pièce d’Ozerof.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 EXTRAIT</p>
<p>» peuple russe »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’HISTOIRE DE RUSSIE.- 69</p>
<p><pb/></p>
<p>7o EXTRAIT</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’HISTOIRE DE RUSSIE. 71*</p>
<p>Népriadva, Dmitri rangea ses troupes en bataille</p>
<p>Dmitri monta sur un tertre élevé pour contempler cette multitude
d’hommes rassemblés pour la défense de la patrie. L’aspect de ces
innombrables bataillons rangés dans le plus bel ordre , ces milliers de
drapeaux légèrement agités par le vent, ces armes étincelantes des
rayons du soleil d’automne, les cris mille fois répé-.</p>
<p><pb/></p>
<p>,?. EXTRAIT t</p>
<p>t. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>’ DE L’HISTOIRE DE RUSSIE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>-4 EXTRAIT</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’HISTOIRE DE RUSSIE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>96 EXTRAIT DE L’HISTOIRE DE RUSSIE, institua en leur mémoire une fête
solennelle, appelée le samedi de Dmitri, pour qu’elle fût célébrée tant
que la Russie existerait.</p>
<p>Tr. de MM. JAUFFRET et ST.-THOMAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME EXTRAIT</p>
<p>DE L’HISTOIRE DE RUSSIE.</p>
<p>PORTRAIT DE DMITRI DONSKOÏ (i).</p>
<p>O i l’on en excepte Monomaque et Alexandre Nevsky, aucun des descendans
d’Yaroslaf-le-Grand ne fut chéri du peuple et des boyards comme Dmitri.
Il s’était fait adorer par sa grandeur d’âme, sa bonté, son amour pour
la justice et pour la gloire de sa patrie. Elevé au milieu des périls et
du bruit des combats , il n’avait étudié aucune des sciences qu’on puise
dans les livres, mais il connaissait la Russie en profond politique. La
seule force de son génie et de son caractère lui mérita le surnom
à’aigle au vol audacieux dans les affaires de l’état. Il savait par ses
discours , et plus encore par son exemple, embraser du feu du courage le
coeur de ses guerriers ; et, bien qu’ayant naturellement la douceur d’un
enfant, il savait punir le crime avec</p>
<p>(i) Ce beau caractère rappelle quelques traits du grand Louis IX. Pieux
sans bigoterie, belliqueux sans férocité , doux sans faiblesse, tels
furent les deux princes. Que dirait-on du poète français qui, dans une
tragédie de saint Louis, représenterait ce grand homme amoureux? que ne
devrait-on pas dire de la fade passion qu’Ozerof prête si gratuitement à
Dmitri Donskoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tr. de MM. ST.-THOMAS et JAUFFRET. (Paris, Belin, 1820.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>DIMITRI DONSKOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>So NOTICE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR DIMITRI DONSKOI. 81</p>
<p>Théâtre Russe* 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 NOTICE</p>
<p>géans. Le Dimitri de l’histoire est bien aulrfr» ment théâtral !’</p>
<p>Le prince de Tver rappelle Achille, Turnus, Orbassan. Son caractère
âpre, mais susceptible de générosité, ne se dément jamais. Au cinquième
acte, Tver éclipse Dimitri luimême , ce qui est un défaut.</p>
<p>Quoique la position de Xénia se rapproche de celle d’Aménaïde &gt; ces deux
personnages sont très-différemment conçus* La princesse russe est moins
véhémente que la fille d’Argire, mais en revanche elle intéresse
davantage. Loin</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR DIMITRI DONSKOI. 83</p>
<p>Le plan est fait avec art; l’intérêt est habilement gradué dans les
quatre premiers actes; le dénoûment est une conception d’une ordre
très-élevé. • ■■-</p>
<p>L’exposition est calquée sur celles de Tànu orède et.de Bnitus ; elle
est pompeuse, noble ,</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOTICE</p>
<p>On ne saurait accorder le même éloge ati</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR DIMITRI DONSKOI. 85</p>
<p>troisième. C’est le moins bon de la pièce. Les princes, après beaucoup
de pourparlers, se détachent de Dimitri. Un danger terrible le menace ,
Mamaï a juré sa mort. Cette situation serait admirable, si le héros
était plus intéressant.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOTICE SUR DIMITRIDONSKOI.</p>
<p>Le style est constamment pur, quelquefois élégant et animé, mais* trop
souvent prolixe; en général, il s’élève ou tombe avec la pensée. Les
lieux communs ont beau se cacher sous le prestige de la cadence et de la
rime, ils ne sont jamais que des mots privés de vie et de couleur. Au
total, la tragédie de Dimitri Donskoi est bien écrite. On la joue
très-souvent, et le public la voit toujours avec plaisir,</p>
<p><pb/></p>
<p>A SA MAJESTÉ</p>
<p>L’EMPEREUR DE RUSSIE.</p>
<p>SIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>SIRE,</p>
<p>DE VOTRE MAJESTÉ IMPÉRIALE,</p>
<p>Le très-fidèle sujet, LADISLAS OZEROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIMITRI DONSKOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>DIMITRI, grand-duc de Moscou. LE PRINCE DE TVER. LE PRINCE DE RÉLOZERO.
LE PRINCE DE SMOLENSK. XÉNIA, princesse de Nijni-Novgorod. ISBRANA,
confidente de Xénia. MICHEL BRENSKY , écuyer de Dimitri. UN BOYARD
MOSCOVITE. L’AMBASSADEUR DE MAMAI. GUERRIERS, PRINCES, BOYARDS, etc.</p>
<p>La scène est sur les bords du Don.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIMITRI DONSKOI</p>
<p>ACTE PREMIER.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>La tente du grand-duc de Moscou.</p>
<p>DIMITRI, LES PRINCES, LES BOYARDS, LES VOIÉVODES, assis et tenant conseil,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>comme un géant formidable, s’appesantissait tout</p>
<p>entière sur la Russie, et semait partout l’éporë</p>
<p>vante; entraînée par son poids énorme, elle s’est</p>
<p>brisée en éclats. La guerre civile, la discorde, enfin</p>
<p>tous les malheurs qui conduisirent notre patrie sut</p>
<p>le bord de l’abîme, ont pris maintenant le chemin</p>
<p>de la Horde. De nouveaux kans se sont élevés et</p>
<p>se sont séparés d’elle : ils n’ont fait que paraître, et</p>
<p>plus insatiable, le plus astucieux d’entre euxf</p>
<p>Mamaï, chef perfide de la Horde Donique, a sou^</p>
<p>levé contre nous une guerre injuste. Il s’avançÇ</p>
<p>verra-t-elle devant nos tentes. Mais l’aspect inf</p>
<p>prévu de nos forces assemblées l’a troublé jusqu’à!</p>
<p>fond du coeur. Le doute s’est emparé de ses pensées;</p>
<p>bassadeur. Amis de Dimitri, faut-il le recevoir|</p>
<p>ou persistant daW notre héroïque résolution , rïe</p>
<p>répondrons-nous au kan qu’en face de son arméef</p>
<p>afin que les premiers exploits des Russes retentis!</p>
<p>sent sur la terre , et portent l’épouvante dans l’ânif</p>
<p>de Mamaï W? ■’■»."</p>
<p>’r. LE PRINCE DE TVER. ■’,.</p>
<p>■■:t</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE I. 93</p>
<p>LE PRINCE DE BÉLOZERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ç4 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>\,Tous les princes te’moignenL leur indignation;) _ U DIMITRI. ;4</p>
<p>Prince de Bélozero! ; qu’oses -tu proposer ? 4</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE L 95</p>
<p>Veux qu’on-recule devant les dangers ? que par un tribut honteux on
reconnaisse l’autorité du kan?</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Ah ! la mort dans les Combats vaut mieux qu’une , paix honteuse. Ainsi
pensaient nos ancêtres, et nous devons penser comme eux. Ils sont passés
les temps où des esprits timides voyaient dans les Tartares un
instrument divin auquel il était insensé de vouloir résister; mais
aujourd’hui l’honneur et la religion nous arment contre nos tyrans. La
voix sacrée de la religion promet une palme immortelle</p>
<p><pb/></p>
<p>96 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>LE PRINCE DE SMOLENSK.</p>
<p>L’assemblée entière te donne son assentiment.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>L’ambassadeur attend notre réponse non loin dd ma tente; Brensky,
introduis les Tartares ’-SK</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE III. 97</p>
<p>SCÈNE IL Les précédens, excepté BRENSKY.</p>
<p>SCÈNE ni.</p>
<p>Les princes russes assis, BRENSKY introduit L’AMBASSADEUR de. Mamaï,
suivi de quelques Tartares.</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>Princes russes, l’invincible kan de la Horde donique et de tout
l’Orient, le dominateur suprême de la Russiev«la terreur des rebelles,
votre juge</p>
<p>2ira(rAMAX;, -c ’ ^V n</p>
<p>/ ,&gt; x &gt;.\ ’</p>
<p><pb/></p>
<p>98 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE î, SCÈNE III. gg</p>
<p>que nous comptons offrir au kan, mais un tribut de glaives acérés et de
flèches brûlantes.... Qu’il passe le fleuve pour le recevoir !</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>• DIMITRI.</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>Par le droit de la force, vos terrçs, vos maisons, tous vos biens
appartiennent aUx Tartares; même la clarté du soleil est un don de nos
kans.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Le droit de la valeur est de venger les injures par le fer, de défendre
la liberté et de combattre contre la tyrannie.</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>Ne vous souvient-il plus des victoires de Bathy?</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Bathy a jeté dans nos coeurs le germe d’une vengeance éternelle.</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>Tremblez d’irriter Mamaï !</p>
<p>DIMITRI se lève, et tous lès princes’imitent son exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>IOO DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>qui t’a envoyé ; apprends-lui que le grand-duc de</p>
<p>L’AMBASSADEUR.</p>
<p>B R E N S K Y, tirant son épée.</p>
<p>Audacieux Tartare!...</p>
<p>DIMITRI, arrêtantBrensky.</p>
<p>( Il ordonne par un signe de faire sortir les Tarlares.) ■</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>Les précèdens, excepté les Tartares.</p>
<p>DIMITRI;</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE IV. IOi</p>
<p>nous leurs moeurs corrompues et perfides. Notre bravoure sera notre
appui. Lavons nos opprobres passés et traçons avec la pointe de l’épée
le pacte de la délivrance. C’est alors que nous serons vraiment les
pères de la patrie, sauvée par nos. mains.</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>TVER..</p>
<p>Faut-il donc attendre que les Tartares aient passé 1 le Don? Ses flots
sont-ils la borne de notre valeur ? Si la liberté nous est promise sur
le champ dé bataille , pourquoi, renfermés dans nos tentes,
attendons-nous les soldats de la Horde ? Princes, il faut leur épargner
la peine de nous chercher. Les traces de l’ambassadeur nous guideront
vers leur camp. Frappons-les par une attaque imprévue et ’ semons de
leurs cadavres, les pavillons de Mamaï.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>loz DIMITRI D0NSK0F,</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE V. io3</p>
<p>leur courage : Qui d’entre eux n’a pas pleUré le sort du peuple russe
sur la tombe d’un aïeul ou d’un père? Pre’sentez-leur la vengeance comme
but, la liberté comme récompense ; qu’ils placent tout leur espoir dans
le Dieu dont la force guida les Israélites aux déserts de l’Egypte et
qui combattit jadis avec les Machabées.</p>
<p>( Les princes se retirent. )</p>
<p>SCÈNE V. DIMITRI, BRENSKY.</p>
<p>BRENSKY,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p><pb/></p>
<p>io4 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>plongée bientôt dans les horreurs de la discordé? qu’au fond de ton
coeur germe une passion secrète qui doit troubler un jour le repos de la
Russie ?</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Oui, toujours, la voix sincère de l’amitié te redira que le devoir
réprouve ton amour, qu’il t’ordonne de l’étouffer.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Ainsi cette ardeur héroïque qu’auraient dû produire l’honneur et le
devoir, n’est que le fruit éphémère d’un coup d’oeil. Si Dimitri n’avait
vu la princesse, il dormirait maintenant sous le joug, et sa mémoire
serait un jour descendue dans la tombe avec sa dépouille terrestre. Non,
non, tes paroles ne sont que des subterfuges inspirés par l’amour; je
connais tes pensées mieux que tù ne les connais toi-même; je connais ton
dévouement pour la patrie. Mon ami n’avait pas besoin d’un regard pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE"V. io5</p>
<p>sionné pour défendre la plus noble des causes ; c’était assez pour lui
des larmes de tout un peuple, ~ de la bravoure qui bouillonne aveG son
sang. Je ne condamnerais pas ta flamme, si je n’y voyais une nouvelle
source de guerres intestines et d’infortunes nationales. J’en appelle à
ta justice ; le prince de Tver, qui t’a prévenu dans l’aveu de sa
tendresse, qui a obtenu le consentement du père de ton amante,
pourra-t-il souffrir un rival?</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 DIMITRI DONSKOY,</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Vaines illusions ! Le père de Xénia violerait ses engagemens ! Quand un
Russe a donné sa parole, il ne saurait la révoquer sans déshonneur.
Pour-les Hordes étrangères qui ne connaissent de loi que leur rapacité,
les sermens même ne sont qu’uu faible lien. Mais une simple assurance
nous suffit! Tu ne l’ignores pas; cet hymen est tellement sûr, que le
prince de Tver attend la princesse au camp, où, par ordre de son père,
l’autel va s’élever aux yeux des Tartares.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Ne crois pas qu’elle paraisse parmi nous : fidèle</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VI. io7</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>DIMITRI, BRENSKY, UN SOLDAT,</p>
<p>LE SOLDAT.</p>
<p>( Dimitri tombe dans la rêverie et se tait. ) BRENSKY, au soldat.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Qui! moi, permettre que mon rival célèbre la fête nuptiale ! moi,
dévorer ma colère, et souffrir</p>
<p><pb/></p>
<p>io8 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>FIN DU PREMIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE I. tog</p>
<p>ACTE DEUXIEME.</p>
<p>Devant les tentes de la princesse Xénia.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE. XÉNIA■&lt;"&gt;, ISBRANA.</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>QUEL spectacle nouveau pour les guerriers de la Russie ! Au milieu d’une
enceinte bruyante où la rudesse des sentimens ne s’exhale qu’en menaces
belliqueuses , on verra s’élever un paisible sanctuaire, on contemplera
ton entrée brillante, éclairée par les cierges de l’hymen.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>no DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE I. m</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>m DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>ISBRANA. ’ ’» .</p>
<p>’M Dès notre arrivée je lui ai envoyé un de no§;</p>
<p>guerriers. Mais ne vois-je pas Dimitri et sa suite,</p>
<p>s’avancer vers la tente? ,-/</p>
<p>XÉNIA. ’’ ;;&gt;.;</p>
<p>Heure terrible, que tu présages d’infortunes! :fi</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE II. n3</p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>DIMITRI, XÉNIA, BRENSKY, ISBRANA.</p>
<p>DIMITRI, s’approchant de Xénia, après un moment de silence.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Combien tu es injuste !</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Injuste! Eh bien! parle.... prouve-moi l’injustice de mes soupçons. Que
ta voix, ce charme de mon oreille, répande le calme dans mon âme, et la
relève de son abattement : elle seule peut dissiper mes ennuis, ta
parole produirait sur moi l’effet d’un baume vivifiant ; dis que tu
m’aimes comme tu m’aimas jadis; confirme-moi dans l’espoir^que rien,
.rien au monde ne pourra nous séparer.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Théâtre Pusse. O</p>
<p><pb/></p>
<p>n/, DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>DIMITRI, l’interrompant.</p>
<p>XÉNIA- ’.’;’„:</p>
<p>Arrête, prince! où veux-tu courir? où t’emporte l’excès de la jalousie?
Veux-tu, dans ton coupable égarement, ajouter encore le crime à
l’injustice? suscitant une discorde pernicieuse, veux-tu étâ? 1er aux
yeux des Tartares la honte de la patrie^ leur préparer une victoire
certaine, ramener les Russes sous leur joug ensanglanté? Et c’est toi,
qui est notre chef, toi, notre bouclier... ! Mais rïon; avant qu’un tel
malheur s’accomplisse, avant qrc tu achèves ton déshonneur, que ta main
se plonge</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. n5</p>
<p>SCÈNE III. Le précédens, le prince de TVER.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Chère Xénia, je bénis le jour où mes yeux impatiens de te revoir peuvent
s’arrêter sur tes charmes; où mon regard, interprète des sentimens de
mon âme, peut, sans le secours de la parole, t’exprimer l’amour et
l’enthousiasme</p>
<p>XÉNIA, l’interrompant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ti6 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>TVER.</p>
<p>Oh ! que mon arrivée est prospère ! L’aurore prochaine nous appelle au
combat, et j’espère qu’alors cette main, teinte du sang des Tartares, te
conduira au temple sacré. Là, voyant couronner ma flamme, avec quelle
ardeur je m’écrierai pour la s£ conde fois : Haine aux infidèles ! 0!</p>
<p>O fureur ! Et il faut garder le silence(l 6) ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. 117</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Qu’entends-je ?</p>
<p>TVER.</p>
<p>Ciel ! Ainsi, la parole de ton père</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>M8 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>{ Elle sort suivie d’Ishrana. )</p>
<p>SCÈNE IV. DIMITRI, LE PRINCE DE TVER, BRENSKY.</p>
<p>DIMITRI, basàErensky. . ,.,</p>
<p>Chacune de ses paroles déchire mon âme.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Dissimule tes chagrins, ton rival t’observe,</p>
<p>TVER.</p>
<p>La foudre m’a frappé !... Parle , Dimitri, parle; ce que j’ai vu, ce que
j’ai entendu, est-ce une ilh&gt; sion ? est-ce un songe ? Tu fus le témoin
impartial des regards, des discours de la princesse; suis-je en effet le
plus malheureux des hommes? suis-je en effet haï? et dans ce jour fatal
tout mon espoir s’est-il évanoui comme une ombre? O ciel! suis-je en
effet abandonné de Xénia ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE IV. ..9</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Pleurer et supporter ses vains caprices ! renoncer aux droits que m’a
donnés son père ! souffrir ses refus et ma honte ! devenir la fable de
l’armée (l 8) ! Non, non, que Xénia cesse de s’en flatter. Ici fut le
lieu fixé pour notre hymen, c’est ici qu’il doit s’accomplir.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Que prétends-tu faire ?</p>
<p>TVER.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Et qui seront ces téméraires? Qui?...</p>
<p><pb/></p>
<p>120 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Moi.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Toi?</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER. :</p>
<p>Et qui te l’a confiée? Son père me l’a promise; moi seul je puis
disposer d’elle, et ne t’en dois nul compte. Nos princes assemblés t’ont
reconnu pour leur général ; mais, pour être mon chef dans les combats,
tu n’es pas mon juge. Quels sont tes droits?...</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Quels droits?... Je me suis expliqué; il suffit : tu ne traîneras pas
Xénia au temple : pèse mon con^ seil. Adieu.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Arrête; éclaircis ta réponse; que ma haine èii ait plus de motifs de
s’accroître. Dis, est-ce uri; rival que je dois voir en toi ?</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Et Xénia approuve cet ampur?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCENE IV. .ai</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Qu’elle l’approuve ou non, ce secret est le sien.</p>
<p>TVER.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Je n’achèterai pas tes secours avec mon déshonneur. Est-ce ma seule
fortune que je risque demain dans les combats? non; j’y porte la
destinée entière de la patrie. Si ton coeur balance, fuis; va augmenter
le nombre de ces princes dont toute l’existence, sans gloire et sans
utilité pour leur pays, n’a fait que surcharger le sol qui les a portés
! Va ; je ne tente pas de t’arrêter ; il ne manquera pas ici de bras
puissans et de coeurs généreux pour partager avec moi les lauriers de la
victoire (l9).</p>
<p>TVER.</p>
<p>Eh bien! j’abandonne le camp, puisque tel est ton désir. Mais tu essaies
trop tôt la puissance suprême : je vais trouver les princes; je leur
raconterai nos différens. Prends garde, mon exemple pourrait bien leur
ouvrir les yeux.</p>
<p>(Il sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>122 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SCÈNE V. DIMITRI, BRENSKY.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Tout ce que j’ai redouté je le vois accompli dans ce jour. La patrie
penche vers sa ruine. Ah ! prince, qu’as-tu fait?</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Il ne m’écoute plus, la passion l’emporte. O ciel! détourne les maux qui
nous menacent ! (</p>
<p>FIN DU DEUXIÈME ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCENE I.</p>
<p>ACTE TROISIÈME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>La tente du grand-duc, comme au premier acte.</p>
<p>Le prince de TVER, le prince de BÉLOZERO, et autres.</p>
<p>TVER.</p>
<p>U prince de Bélozero ! ô mes braves amis ! votre désir seul me ramène
dans la tente de ce Dimitri que je déteste, que peut-être je vais voir
pour la dernière fois. Je connais trop son esprit superbe pour embrasser
l’espoir de la réconciliation. Vos conseils échoueront contre son orgueil.</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>TVER.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>Sans doute, Mamaï lui-même, ce féroce ennemi des Russes , est moins
redoutable pour tous les princes, que celui d’entre nous qui, se livrant
aux chimères de son ambition, prétend nous courber</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE I. ia5</p>
<p>RÉLOZERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ia6 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>TVER.</p>
<p>Prétends-tu nous persuader, par un tel discours, de courber nos têtes
dociles sous la puissance qiiè s’est arrogée Dimitri ; de respecter en
silence ses audacieuses passions ?</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>TVER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE II. 127</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>Amis, gardons le silence, Dimitri s’avance vers</p>
<p>nous. .</p>
<p>SCÈNE II. Les précédens, DIMITRI, BRENSKY.</p>
<p>DIMITRI, sans-voir le prince de Tver.</p>
<p><pb/></p>
<p>ia8 DIMITRI DONSKOI.</p>
<p>mouvemens de Mamaï. La prudence est d’autant plus urgente en cette
conjoncture, que nous nous voyons privés d’une partie de nos forces : le
pringè</p>
<p>de Tver ;"i«</p>
<p>TVER. •&lt;(;</p>
<p>Il est encore ici Dispense-toi de répéter ce’</p>
<p>’S DIMITRI. ,,(.</p>
<p>S’ils le savent, pourquoi la patrie souffre-t-ellç un fils ingrat au
milieu de ses enfans fidèles ? ;U</p>
<p>’xi</p>
<p>TVER.</p>
<p>â</p>
<p>BELOZERO. W’</p>
<p>DIMITRI. /■■</p>
<p>O prince de Bélozero, qu’annonce ce discours1?*</p>
<p>BÉLOZERO. ;[</p>
<p>Que tous les princesxlemandent aujourd’hui, par mon organe , ta prompte
et sincère réconciliation avec le prince de Tver; ils veulent que son
hymer née avec la princesse en devienne le gage. ’ r</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCENE II. 12g</p>
<p>DIMITRI. ~ l ’</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>DIMITRI:</p>
<p>-Ces mots accusent le père qui a pu lui ordonner une alliance abhorrée.</p>
<p>. SMOLENSK.</p>
<p>S’il est injuste , Dieu sera son juge; mais nous ,</p>
<p>Thctltre Russe. Q</p>
<p><pb/></p>
<p>i3o DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>nous ne reconnaissons pas d’arbitres entre les pères</p>
<p>DIMITRI, ’.f</p>
<p>BÉLOZERO. 1</p>
<p>DIMITRI. ’"’î</p>
<p>Ne voyez-vous donc plus clairement, ô princes que quand même je
n’aimerais pas Xénia de toii l’ardeur dé mon âme, il me suffirait de
l’honne pour m’opposer au sort qui la menace, pour m présenter comme
défenseur de cette princesse in fortunée (2l). Qu’importe, au reste, à
la Russie qù</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE II. I3I</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>Oui, pour saisir le pouvoir absolu. Quel avantage en effet, que tu nous
êtes des chaînes étran-</p>
<p><pb/></p>
<p>i3a DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>: rti</p>
<p>DIMITRI. ;</p>
<p>Les causes de cette querelle nous sont person? nelles : il ne vous
appartient pas d’en prendre conr naissance; je ne demande point de juge.</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>• : DIMITRI. ’’*,’</p>
<p>BÉLOZERO. ,"■’%</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE II. i33</p>
<p>de la volonté de leur chef? L’âme de Mamaï est fé-*- roce, elle est
implacable envers toi. Ne nous a-t-il pas annoncé qu’il ne veut plus de
trêve avec Dimitri ; qu’il refuse de s’apaiser s’il ne voit tomber ta
tête. Le combat et la fuite t’offrent une perte égale....</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Dimitri, j’ai fait preuve d’une longue patience en supportant tes
offensans discours; je me suis tu</p>
<p><pb/></p>
<p>i3/t DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>(11 sort. ) SMOLENSK. i</p>
<p>Amis ! pourquoi resterions-nous ici davantà* ge ? Tous nos efforts pour
fléchir Dimitri n’ont-ils pas été vains ? son orgueil a rejeté nos
conseils. Il court Vers l’abîme ; eh bien ! qu’il y tombe ! séparons dès
ce moment nos fortunes de la sienne. Al 3 Ions fléchir sous Mamaï et
sous notre destinée.</p>
<p>(Il sort suivi des autres princes. )</p>
<p>SCÈNE III. DIMITRI, le prince de BÉLOZERO, BRENSKY*</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>Ainsi le rayon de la liberté, ce précieux don des cieux, n’a lui qu’un
moment pour nous, et s’est éva* noui dans la tempête. Nos braves
guerriers qui, pleins d’un espoir flatteur, s’étaient pressés vers le
Don, s’en vont retourner sur leurs pas ; la douleur dansl’àme, la
confusion sur le front, ils rapporteront</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE III. i35</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>i36 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE IV. i37</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>DIMITRI, BRENSKY; Dimitri s’assied, accablé par ses pensées.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Quoi ! rien ne pourra te fléchir ?</p>
<p>f</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>DIMITRI, se levant.</p>
<p>Viens dans mes bras, fidèle ami de mon coeur;</p>
<p><pb/></p>
<p>i38 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>FIN DU TROISIEME ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE I. i39</p>
<p>ACTE QUATRIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>Une place située au milieu du camp ; la tente de Dimitri est dressée
auprès. L’heure de l’action est la fin de la nuit , au moment du
crépuscule.</p>
<p>DIMITRI, et un GUERRIER.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>LE GUERRIER.</p>
<p>Il est d’une race illustre , du nombre de ces princes que l’amour du
pillage entraîne sous les drapeaux de Mamaï. Comptant nous surprendre à
l’improviste, il commandait un gros de Tartares pour une expédition
nocturne : c’est tout ce que je sais. Mais l’élite de vos boyards s’est
assemblée sous votre tente après le conseil ; peut-être le captif leur
aura-t-il fait d’autres aveux.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Qu’on introduise les boyards. ( Le guerrier sort. ) C’est ici que j’ai
résolu d’attendre le retour de</p>
<p><pb/></p>
<p>i4o DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SCÈNE II. DIMITRI, LES BOYARDS.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE II. I4I</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Et quel mystère ce barbare vous a-t-il découvert ?</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>i/p DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE II. i43</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>DIMITRI seul.</p>
<p>S’il ne te reste plus d’espoir, ô ma chère patrie, que du moins ma
valeur te soit encore une fois utile; si le sort t’a vouée à
l’esclavage, je ne pieu-</p>
<p><pb/></p>
<p>x44 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SCÈNE IV. ■•*.</p>
<p>DIMITRI, XÉNIA, ISBRANA. «</p>
<p>■"&amp;</p>
<p>XÉNIA. .’.:</p>
<p>DIMITRL :-’f.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE IV. 145</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Thvâtrc. tinsse. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Ton intrépidité , semblable au désespoir, faite encore pour redoubler ma
peine. Tu veux lancer dans les combats ? Eh ! que peut ta faibl escorte
contre les forces des Tartares ? Une pert inévitable t’y attend. Mais,
quedis-je, infortunée; hélas! la fuite te prépare un semblable destin;!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈ’N’È IV. i47</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Eh ! que peux-tu en attendre ?</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>i48 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Lesprécédens, les princes de TVER, de BÉLOZERO, de SMOLENSK, etc.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>TVER.</p>
<p>Tu ne m’as donc appelé que pour m’insulter; que pour relever, par ma
présence, la victoire de rnon: rival?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCENE V. 149</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>TVER..</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Use donc de ce droit que te donna mon père, et,. pour me punir,
désigne-moi une retraite austère et déserte où je porterai, parmi les
soins les plus pénibles le pesant fardeau de la vie. Exile-moi jusque
dans ces lieux où, pendant la plus grande partie de l’année, gémit la
nature, privée des rayons du soleil ; où le sifflement menaçant des
tourbillons impétueux me portera sans cesse le souvenir de ton juste
courroux. Mais qu’alors ce courroux soit satisfait! C’est</p>
<p><pb/></p>
<p>i5o DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>vous, princes, que j’ose en supplier aujourd’hui; au nom de vos épouses,
de vos soeurs, de vos filles, de tout ce qui peut vous être cher dans
cette vie, éteignez’ par ma punition les flambeaux de la djsr corde ;
unissez - vous de nouveau pour effacer la honte et l’esclavage du front
de vos concitoyens; j’ai porté la désunion au milieu de vous :
anéantisse^ moi, exilez-moi dans les plus profondes solitudes, mais du
moins sauvez votre patrie gémissante.</p>
<p>TVER.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Hélas! tu es sans pitié comme le destin! sois moins indulgent, et en
même temps moins crûelj tu veux m’épargner, et tu déchires mon coeur !</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>Songe, Xénia, songe que, par cet hymen que» devoir t’impose, lu sauves
peut-être î’honneurfl 6</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE V. i5i</p>
<p>la Russie entière, que tu lui apportes la liberté, fruit attendu de
cette guerre. Oh ! que tu donneras un grand exemple ! Qui pourrait
désormais chanceler, quand Xénia aura vaincu son amour, quand elle aura
sacrifié plus que sa propre vie ! Mais tu gardes le silence ? Dirai-je
que cet hymen sauvera celui même sur qui tous tes voeux se réunissent;
que les jours de Dimitri...</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Quel est ce zèle extrême pour des jours que vous avez abandonnés ! Je
consens qu’un mot de Xénia décide en ce moment de mon sort, de mes
sentimens, de mes voeux ! mais épargnez-moi votre pitié. Qu’importe que
je vive ou que je périsse !</p>
<p>SMOLENSK.</p>
<p>TVER.</p>
<p><pb/></p>
<p>i52 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>éclater son indignation. Puisse le mépris de ses concitoyens, et la
souffrance universelle, faire le supplice de celui qui en fut la cause !
Puisse le père de Xénia, aux cris de douleur d’une population
désespérée, trompé par celle dont il attendait la consolation de sa
vieillesse, maudire la coupable, et le jour qui la vit naître !</p>
<p>(Il veulsqrtir.) DIMITRI.</p>
<p>Qu’oses-tu dire ?</p>
<p>XENIA t arrêtant le prince de Tver.</p>
<p>Arrête, prince cruel ! tout mon coeur a frémi de tes effroyables
menaces. Quoi! je serais accusée des maux de ma patrie ! je serais
foudroyée de la malédiction d’un père, de cette malédiction accablante
que la mort même ne serait pas capable d’enlever de dessus ma tête, qui
n’épargnerait pas ma cendre au sein du tombeau, qui repousserait xde mon
ombre l’ombre de ma mère ! Terrible pent* sée ! Ah ! délivre-moi de cet
anathème, et si tu peux encore souhaiter ma main, que ne t’offre pas
l’amour, mais l’effroi, prends-la, et du moins ufl me fais pas maudire
par mon père ! 4</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Infortunée Xénia, que fais-tu ?</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Mon devoir. Le cri de la nature se fait entendre, que la voix de l’amour
se taise ! /</p>
<p>(Dimitri, dc’sespe’rè’, s’appuie sur le soin de Brensky. ) TVER.</p>
<p>Surpris, ô Xénia, de ta victoire sur toi-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE V. i53</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Tu ne l’y conduiras pas. Tu n’iras pas loin pour chercher le combat. Le
glaive décidera...</p>
<p>( Il tire son glaive, et veut se jeter sur le prince de Tver. )
BÉLOZERO, l’arrêtant.</p>
<p>Arrête ! ton rival est désarmé !</p>
<p>DIMITRI. .</p>
<p>Qu’il demande un glaive.</p>
<p>XÉNIA, se plaçant entre eux deux.</p>
<p>Non, les armes sont inutiles, mon sein lui servira de bouclier contre
toi. Frappe; oublie toutes les lois! Heureuse, si je puis sauver les
jours de l’époux qui m’est destiné !</p>
<p>TVER.</p>
<p>( Il sort avec sa suite, emmenant Xénia, )</p>
<p><pb/></p>
<p>i54 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SCÈNE VI. . DIMITRI, RRENSKY.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Je reste immobile Quoi! je lui ai permis</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Renfermons-nous dans la tente pour gémir ensemble. Ici la douleur qui te
déchire pourrait attirer plus d’un regard curieux.</p>
<p>DIMITRI. ’</p>
<p>Que l’armée entière, que toute la Russie, connaissent, s’ils veulent,
mon amour et mon désespoir. Xénia n’a pas voulu reconnaître cet amour,
elle n’a pas eu pitié de ma douleur, de cette douleur éternelle. (Les
trompettes sonnent derrière la scène-) Mais j’entends le son de la
trompette guerrière.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Prince, ce son nous invite aux combats, reviens</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VI. i55</p>
<p>« toi ; et, rappelant une mâle ardeur digne de l’âme de Dimitri, parais,
et justifie l’espoir que là’patrie fonde sur toi.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p>Qu’ordonnes-tu,prince?.Quelle étrange pensée..</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>L’extérieur d’un simple guerrier est ce qui me convient en ce jour.
L’éclat de cette armure rassemblerait autour de moi tous les Russes ;
ils me feraient un rempart de leur corps; et moi je ne souhaite que les
dangers et la mort.</p>
<p>BRENSKY.</p>
<p><pb/></p>
<p>i56 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>vivre? Quelle honte aux yeux de la patrie si ton</p>
<p>écuyer fidèle restait après toi ! \</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>FIN DU QUATRIÈME ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE I. i57</p>
<p>ACTE CINQUIÈME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>Une vallée entourée de montagnes très-boisées. A droite, un tronc
d’arbre renversé sur une grosse pierre.</p>
<p>XÉNIA, ISBRANA.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>POURQUOI poursuivrais-je ma course ? Souffre, Isbrana, que la triste
Xénia rappelle ses forces dans ce désert, ou plutôt attendons ici les
féroces Tartares; que leurs mains sanglantes enfoncent le poignard dans
mon sein, et m’immolent sur le cadavre de Dimitri.</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>U est mort ? D’où le sait - on ? Qui vint l’annoncer?...</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p><pb/></p>
<p>i58 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>poursuivent dans leur camp même.... Faut-il d’au,?</p>
<p>très preuves encore? Non; Dimitri n’est plus!^</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>Ainsi la patrie perd avec sa liberté un chef valeureux, le plus illustre
de ses princes</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Jour horrible où j’ai causé tant de maux, où j’ai précipité mes
concitoyens dans les fers !</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Ah ! Dimitri aurait pu nous sauver ! Un grand coeur maîtrise le destin
des batailles. Les cieùx ont doué Dimitri d’une âme sublime. Mais son
esprit a succombé sous le poids d’un désespoir que j’ai fait naître; il
n’aura pu supporter ma trahison.</p>
<p>ISBRANA. ;-!</p>
<p>Le devoir n’est point une trahison. La malédiction d’un père forçait la
volonté.</p>
<p>Je ne sais, hélas! si la main du sort appesantit la malédiction sur moi;
mais je fus malheureuse des le berceau; et le sort, constant dans sa
haine, viëw d’y mettre aujourd’hui le comble. Dimitri m’ac’étfsait
peut-être ; affreuse pensée ! Et je respire efi*</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE II. i59</p>
<p>ISBRANA.</p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>XÉNIA, ISBRANA, UN BOYARD de Moscou, suivi de quelques guerriers russes.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p>Rassure-toi, princesse; nous sommes vainqueurs : le kan est en fuite; la
Russie est délivrée.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Dieu de miséricorde, tu as entendu notre voix ; tu as enchaîné ta
colère, et ta force a couvert les Russes ! Dans l’excès de ma joie j’ose
espérer que lu as dérobé le prince au trépas,- pour que ses yeux
puissent voir les infidèles renversés, et la patrie dépouillant les
vêtemens de l’esclavage. (Au boyard.) Mais apprends-moi quelle heureuse
révolution nous apporta notre salut.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>LE BOYARD. ’’!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE II. " y(h</p>
<p>XÉNIA,</p>
<p>Quel était ce guerrier? et comment jusqu’aujourd’hui la voix publique
a-t-elle gardé le silence sur ses exploits?</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p>Théâtre Busse. I l</p>
<p><pb/></p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>LE BOYARD.</p>
<p>Son sort est encore inconnu, cette incertitude</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE III. i63</p>
<p>consterne l’armée. On ne trouve ni le prince, ni le brave qui renversa
le plus ferme rempart de la Horde. Les princes ont résolu de se
rassembler près du champ de bataille, dans cette même vallée pour
délibérer sur les moyens de retrouver Dimitri et le guerrier mystérieux.
Espérant les rencontrer ici, je me suis hâté de venir...</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>( Xénia sort, et tous la suivent.)</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>DIMITRI blessé, velu comme un simple guerrier, descend lentement la
montagne, appuyé sur son glaive.</p>
<p>DIMITRI, levant la visière de son casque.</p>
<p>Est-ce Xénia que j’ai vue ! N’est-ce point une erreur de mes yeux
appesantis, un rêve délicieux, une illusion qui augmente ma douleur, qui
me rappelle qu’en cet instant même les flambeaux de</p>
<p><pb/></p>
<p>i64 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>( Il tombe sur la pierre. )</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>DIMITRI, les princes de BÉLOZERO, de TVE&amp; et autres; XÉNIA, UN BOYARD de
Moscou, plusieurs boyards guerriers.</p>
<p>TVER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE IV. i65</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>Le Très-Haut m’a ravi l’espérance en me ravissant mes fils, et,
poursuivant ma vieillesse de sa colère, il ne m’a pas même permis de
périr avec eux. Sa volonté sainte me refusera-t-elle encore de
contempler le noble front du vengeur de mes enfans; ne pourrai-je
emporter cette consolation au tombeau ?</p>
<p>TVER.</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Les mêmes; UN GUERRIER, suivi de beaucoup d’autres, apporte le casque,
la cuirasse et la chaîne d’or du grand-duc. On apporte les drapeaux des
Tartares.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Il n’est plus !... Tout est fini pour moi !</p>
<p>TVER.</p>
<p>Xénia !</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>Ah! prince! je ne cache plus mes larmes, elles doivent t’offenser.
Frappe , punis mon crime ! Mais sous le poids de ta colère, sous ton
glaive menaçant, j’avouerai que ma parole t’a trompé. Dimitri me fut
toujours cher ; j’ai trompé l’univers entier, lui, les princes, toi, le
ciel, les hommes et moi-mêmej encore une fois, punis mon crime; frappe,
si le dés* espoir ne me donne pas lé coup mortel.</p>
<p>TVER.</p>
<p>BÉLOZERO, au guerrier.</p>
<p>Et toi, qui nous apportes ces signes de douleur, parle: dans quels lieux
as-tu trouvé Dimitri ?</p>
<p>LE GUERRIER.</p>
<p>Ce n’est pas du front de Dimitri que ma main</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE V. 167</p>
<p>détacha ce casque, mais Brensky gissait parmi</p>
<p>les morts couvert de cette armure. Le prince de Smolensk était étendu
près de lui; les monceaux de Tartares dont ils étaient environnés
attestaient combien leur valeur fut active.</p>
<p>DIMITRI, se soulevant.</p>
<p>Le sommeil a rappelé mes forces. Mais je ne vois pas Brensky; m’a-t-il
abandonné comme Xénia ?</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>J’entends des gémissemens !</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>J’entends du bruit près d’ici.</p>
<p>( Il baisse sa visière. ) BÉLOZERO.</p>
<p>tais! tu ne m’écoutes pas! Pourquoi donc m’astu</p>
<p>0 mon prince!</p>
<p>TVER.</p>
<p>Que vois-je ?</p>
<p><pb/></p>
<p>i6S , DIMITRI DONSKOI,</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>DIMITRI, au prince de Bélozero.</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>XÉNIA.</p>
<p>O terreur !</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>Elles font ma joie ; elles abrégeront ma douloureuse existence.</p>
<p>BÉLOZERO.</p>
<p>La patrie réclame ta vie.</p>
<p>DIMITRI. ,.</p>
<p>J’ai perdu Xénia,... que ferais-je de la vie?Le monde est un désert pour
moi, le soleil m’est odieux; je n’ai plus qu’un ami.... Mais Brensky ne
vient point. Qui l’arrête?... Que ne se hâte-t-il?..„ Vous vous
taisez.... Votre douleur me parle; jen’ai plus d’ami.... Ah! mes
malheurs sont grands, ils sont inouïs. Et vous voulez, barbares, que je
me traîne sur la terre sans amour et sans amitié !</p>
<p>(Il tombe sur une pierre. ) XÉNIA.</p>
<p>Il gémit, Isbrana, et je n’ose le consoler.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE V. 169</p>
<p>TVER,,</p>
<p>Ah ! que la voix de sa douleur est touchante ! elle pénètre malgré moi
jusqu’au fond de mon coeur ! ( A Dimitri.) Dimitri, prends courage;
c’est le prince de Tver qui t’appelle.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p>TVER.</p>
<p>DIMITRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï7o DIMITRI DONSKOI, ACTE V, SCÈNE VI.</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>Les mêmes, UN SOLDAT.</p>
<p>Ton frère, le prince de Serpoukof, revenu de la poursuite du kan,
t’attend avec ses troupes sous tes tentes. Frappée de tes exploits,
l’armée, d’une voix unanime, te décerne le surnom de Donskoï*.</p>
<p>(Les guerriers abaissent devant le prince leurs drapeaux et leurs
boucliers.) DIMITRI, se levant.</p>
<p>* C’est-à-dire : le héros du Don.</p>
<p>FIN DU CINQUIÈME ET DERNIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR</p>
<p>DIMITRI DONSKOI.</p>
<p>W1 MITATI o N du Brutus de Voltaire :</p>
<p>11 y a dans ces vers plus de noblesse et de simplicité que dans ceux
d’Ozerof. Brutus ne dit rien de trop ; Dimitri est un peu déclamateur :
néanmoins son discours est un très-beau morceau de poésie.</p>
<p>W II n’est point dans les moeurs russes qu’une jeune princesse vienne
trouver son fiancé au milieu d’un camp ; c’est une supposition
déraisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>I72 NOTES</p>
<p>elle me semble plus claire, plus intéressante , plus nourrie de</p>
<p>beaux vers , que le début de Tancrède.</p>
<p>W L’exorde de l’envoyé de Mamaï a toute la jactance , toute l’emphase
des Orientaux. Omar s’exprime de la même manière sur la puissance de
Mahomet :</p>
<p>(Le Fanatisme. Acte Ier. Scène IV. )</p>
<p>(’) Heureux qui, satisfait de son humble fortune, Libre du joug superbe
où je suis attaché. Vit dans l’état obscur où les dieux l’ont caché.</p>
<p>(Iphig. Acte 1". Scène Irc.)</p>
<p>( 8) Ces élans chevaleresques , ces déclamations sur l’amour, ’ sont
bien déplacés dans une pièce intitulée Dimitri Donskoï.</p>
<p>CIJ)^Les comparaisons directes sont bannies des tragédies régulières :
dans tout le théâtre de Racine , on ne rencontre qu an</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR DIMITRI DONSKOI. ’ ^3 ’</p>
<p>seul exemple de cette faute , encore ne le trouve-t-on que dans son
premier ouvrage : un des acteurs de la Thébaïde dit en parlant d’Étéocle
et de Polynice :</p>
<p>"Qualis populeâ mosrens , etc., etc.</p>
<p>» Si je prenais une telle liberté , on me renverrait au poëme</p>
<p>épique.</p>
<p>O 3) Les Musulmans altiers, trop long-temps nos vainqueurs, Ont changé
la Sicile , ont endurci nos moeurs.</p>
<p>( Tancrède. )</p>
<p>W) Imitation assez froide des emportemens d’Achille , dans</p>
<p>Iphigénie.</p>
<p>(, 5) Xénia a raison ; mais elle a peut-être trop raison ; cependant son
rôle est en général plein de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>i74 NOTES SUR DIMITRI DONSKOI.</p>
<p>C1?) Tout ce que dit Xénia dans cette scène est rempli de grâce, de
sensibilité; elle inspire le plus grand intérêt.</p>
<p>(Iphigénie.)</p>
<p>Cao) Il est absurde de prétendre que l’honneur ordonne aux princes
russes de laisser retomber la Russie sous le joug des Tartares, pour
empêcher qu’on ne marie une jeune fille contre son gré. La tirade de
Dimitri n’est que du clinquant; le langage des autres personnages est,
au contraire, rempli de raison et de noblesse : Si le père de Xénia est
injuste , Dieu sera son juge. C’est tout ce que les princes peuvent
répondre aux interpellations du grand-duc de Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DADAIS,</p>
<p>ou</p>
<p>L’ENFANT GÂTÉ,</p>
<p>COMÉDIE EN CINQ ACTES ET EN PROSE, DE FON-VIZINE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LE DADAIS,</p>
<p>ET</p>
<p>SUR FON-VIZINE.</p>
<p>(1) Tome XI, page 275 de l’édition in-8. imprimée en 1818 par Pierre Didot.</p>
<p>(2) II y a bien peu d’acteurs qui ne fassent pas dégénérer la pompe de
la tragédie en un emphase souvent ridicule. La juste</p>
<p>Théâtre Russe. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>,78 NOTICE</p>
<p>Le nombre des bons auteurs tragiques $1 très-supérieur au nombre des
écrivains- &lt;p se sont distingués dans la comédie; ce simple</p>
<p>admiration que le public professe pour le talent de Talma «st fondée en
grande partie sur la noble simplicité de son jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. 179</p>
<p>(’) Interdum tamen et vocem comedia lollit.</p>
<p>HoRAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 NOTICE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. rôi</p>
<p>Le Dadais (en russe, Nedorosl) n’est pas précisément une comédie de
caractère ; le ridicule que Fon-Vizine traduit sur la scène est plutôt
l’effet d’une mauvaise éducation que la suite d’un naturel défectueux.
Ce n’est pas non plus une comédie d’intrigue ; l’intrigue est la partie
faible de l’ouvrage : c’est une excellente comédie de moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>i8a NOTICE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. i83</p>
<p>Madame Prostakof est une femme basse „ méchante et mal élevée. Altière
et barbare</p>
<p><pb/></p>
<p>i84 NOTICE</p>
<p>avec la faiblesse, elle rampe honteusement au$ pieds de la force.
L’appât des richesses lui fàil dépouiller toute honte. Cette même Sophie
qu’elle vient d’accabler d’injures, devient subit tement l’objet de son
amitié, parce que son oncle lui assure une dot considérable, La scène
que je viens d’indiquer, celle où madame Pros 1 takof soutient qu’on n’a
pas besoin d’être tableur pour savoir faire un habit, celle où ses
projets sont déjoués, celle de l’interrogatoire de Nicodême ; toutes ces
«cènes sont d’un très* bon comique.</p>
<p>Ce monsieur Prostakof, humblement sou* mis aux volontés de. sa femme,
rappelle^ Chrysale de Molière. Mais le père de.Nico-- dême est loin
d’avoir le bon sens du bourgeois; parisien; sa conduite pusillanime
inspire-k compassion plus encore qu’elle ne prête è rire. La déférence
conjugale de M. Prostakof n’est pas un ridicule,,.c’est une infirmité. ;&gt;t;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. i85</p>
<p>l’habitude. Pétronille rie peut s’imaginer que le ciel l’ait mise au
monde pour autre chose que pour recevoir les soufflets de madame Prostakof.</p>
<p>Starodoume, l’homme raisonnable de la pièce, dit souvent des choses
très-originales;</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOTICE</p>
<p>L’exposition de la pièce est très-théâtràle. Le dénoûment va jusqu’au
pathétique.</p>
<p>Le style se distingue par un singulier bonheur d’expression ; si Molière
avait écrit en russe, c’est peut-être ainsi qu’il aurait écrit.;</p>
<p>Issu d’une famille allemande ou hollandaise établie en Russie,
Fon-Vizine naquit en i glfit et termina sa carrière en 1792La</p>
<p>1792La privée de Fon-Vizine n’offre aucun détail intéressant ; nous ne
le considérerons ici que comme littérateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. 1817</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOTICE SUR LE DADAIS.</p>
<p>A. DE SVP......</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DADAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES w.</p>
<p>M. PROSTAKOF, gentilhomme campagnard.</p>
<p>Madame PROSTAKOF , sa femme.</p>
<p>NICODÊME, leur fils, dadais.</p>
<p>PÉTRONILLE, bonne de Nicodême.</p>
<p>PRAVDINE , employé du gouvernement.</p>
<p>STARODOUME, vieux gentilhomme.</p>
<p>SOPHIE, nièce de Starodoume.</p>
<p>MILON, jeune militaire.</p>
<p>SKOTTNINE, frère de madame Prostakof.</p>
<p>CHIFFREK1NE., sergent congédié.</p>
<p>BLAISE, séminariste, bedeau de la paroisse.</p>
<p>VRALMAN, précepteur.</p>
<p>TRICHKA , domestique et tailleur.</p>
<p>UN VALET de M. Prostakof.</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE de Starodoume.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DADAIS.</p>
<p>ACTE PREMIER.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE. M™. PROSTAKOF, NICODÊME, PÉTRONILLE.</p>
<p>M"". PROSTAKOF, examinant l’habit de Nicodême.</p>
<p>COMME cet habit est gâché ! Pétronille, amène-moi ce coquin de Trichka.
(Pétronille sort. ) Le voleur ! il a rogné le drap de tous côtés.
Nicodême, mon petit ami, cet habit doit te gêner terriblement : fais
venir ton père.</p>
<p>( Nicodême sort. )</p>
<p>SCÈNE IL M™. PROSTAKOF, PÉTRONILLE, TRICHKA.</p>
<p><pb/></p>
<p>,g2 LE DADAIS,</p>
<p>l’étouffer. Réponds, bûche! que diras-tu pour ta</p>
<p>justification ?</p>
<p>TRICHKA.</p>
<p>Mm« PROSTAKOF.</p>
<p>Faut-il donc être tailleur pour savoir faire un habit? C’est bien
raisonner comme un cruche.</p>
<p>TRICHKA.</p>
<p>Mais, madame, tout tailleur a eu probablement tin maître, et moi pas.</p>
<p>Mm°. PROSTAKOF.</p>
<p>Dieu me damne! je crois qu’il’raisonne. Certainement tout tailleur
apprend son métier d’un autre, et cet autre d’un troisième; mais le
premier de tous les tailleurs, de qui l’a-t-il appris ? réponds,, animal.</p>
<p>TRICHKA. ’■’"</p>
<p>Le premier de tous les tailleurs s’en tirait peutêtre encore plus mal
que moi.</p>
<p>NICODÊME, accourant.</p>
<p>Mrae. PROSTAKOF.</p>
<p>Eh bien ! s’il ne vient pas de bon gré, amène-lemoi de force.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Le voiciw.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE III. 193</p>
<p>SCÈNE III. Les mêmes, PROSTAKOF.</p>
<p>Mm°. PROSTAKOF.</p>
<p>Qu’est-ce donc? qu’est-ce donc? tu t’avises de m’éviter, je crois. Vois
ce que j’ai recueilli de ta sotte indulgence : regarde le bel
accoutrement de ton fils pour les fiançailles de son oncle. Le bel habit
que M. Trichka lui a fait !</p>
<p>PROSTAKOF, bégayant de peur.</p>
<p>Ma... ma foi,... c’est aussi large qu’un sac.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Sac toi-même, bonne tête ! -1</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Je croyais, mon coeur, que cela te semblait ainsi.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>As-tu donc la"berlue, toi?</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Quand tu es là, je ne vois plus rien.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Théâtre Russe. % 3</p>
<p><pb/></p>
<p>i94 LE DADAIS,</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>Apprends donc de moi que je ne prétends nullement flatter des valets.
Va-t’en , et punis sur-lechamp</p>
<p>SCÈNE IV. Les mêmes, SKOTININE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Tiens, mon frère, je t’en fais juge. ( A son fils.) Mon petit mignon,
approche un peu. (A son frère,) Cet habit a-t-il l’air d’un sac ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Non pas.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Pas plus l’un que l’autre, mon frère ; cet habit est passablement
troussé. • ’ •</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE 1, SCÈNE IV. i95</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Mmo. PROSTAKOF.</p>
<p>Ah ! mon Dieu! que t’est-il arrivé, mon ange?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Oui, maman ; hier, après soupe, je n’en pouvais</p>
<p>plus.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>C’est tout au plus, mon oncle, si j’ai avalé une</p>
<p>bouchée.</p>
<p>M""». PROSTAKOF.</p>
<p>Mon ami, te rappelles-tu les mets dont tu "as</p>
<p>mangé ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Eh! mon Dieu! presque rien, je vous assure : trois morceaux de jambon ,
et un ou deux gâteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i96 LE DADAIS,</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Et maintenant encore je suis comme un ivrogne; je ne sais quelle mouche
m’a piqué toute la nuit.</p>
<p>M»’. PROSTAKOF.</p>
<p>Comment donc ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Tantôt c’était papa, tantôt vous, maman.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Que veux-tu dire ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>A peine avais-je fermé l’oeil que je crus voir, maman qui battait papa.</p>
<p>NICODÊME, affectant la sensiblite’.</p>
<p>Cela m’a fait de la peine.</p>
<p>Mm». PROSTAKOF, avec impatience.</p>
<p>Qui plaignais-tu, Nicodême?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Mm\ PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I,. SCÈNE T. i97</p>
<p>SKOTININE,</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Du moins j*ai pour lui une tendresse paternelle.. Qu’il a d’esprit et de
gentillesse ! Le joli petit espiègle! Quelquefois, dans l’excès de ma
joie, je ne puis, m’imaginer qu’il soit mon fils..</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Mais pourquoi donc cet espiègle est-il aujourd’hui si sournois ?</p>
<p>M!»e. PROSTAKOF.</p>
<p>U faudrait aller en. ville chercher le^ xuédecin..</p>
<p>NLCODÊME.</p>
<p>Non, non, ma mère ; je saurai bien me guérirmoi-même. Je vais monter au
çplqmbier,,et sans;, doute...</p>
<p>M»’. PROSTAKOF.</p>
<p>Dieu te bénisse, mon enfant ; va. te divertir tout;. ton soûl..</p>
<p>( La bonne emmène;Nicodême. )</p>
<p>. SCÈNE Y. SKOTININE, PROSTAKOF, M™ PROSTAKOF.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Mais je ne vois pas ma prétendue ; où diable s’est? elle fourrée? comme
les fiançailles se font ce soir, il serait temps de lui dire qu’on la
marie.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE DADAIS,</p>
<p>M". PROSTAKOF.</p>
<p>PROSTAKOF. ;’,.</p>
<p>Franchement, nous avons traité Sophie en véritable orpheline. A la mort
de son père, elle était encore au berceau. Il y a six mois que sa mère,
ma tres-honorée parente, fut frappée d’une apoplexie...</p>
<p>Mm°. PROSTAKOF, se signant.</p>
<p>Dieu nous soit en aide !</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Tu en dégoises terriblement aujourd’hui. A tes sots discours, mon frère
pourrait croire que nous nous sommes chargés de Sophie dans des vues
intéressées. ■■•.,.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Et comment le croirait - il? le bien de Sophie est inaliénable ; il nous
est impossible d’en profiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE V. 199</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Aussi, mon frère, toute la banlieue vante-t-elle votre talent pour tirer
parti de vos paysans.</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF. »</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>M-"». PROSTAKOF.</p>
<p>Cette petite fille t’a furieusement donné dans l’oeil: la voici (7).</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LE DADAIS,</p>
<p>•SCÈNE VI.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Qui vous rend si gaillarde, ma mie ? d’où vient cette joie ? ,</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>J’ai reçu une heureuse nouvelle;... mon oncle, que j’aime tendrement, et
dont le sort nous fut si long-temps caché, est revenu ces jours-ci à
Moscou. Voici une lettre qu’il m’a écrite.</p>
<p>Mmt. PROSTAKOF, avec un élonnement mêléde crainte et de rage.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mais il n’est point mort...</p>
<p>,Mme. PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VI. 20»</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Mais s’il n’est point mort ?</p>
<p>PROSTAKOF. ,</p>
<p>Dieu nous en garde !</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Donnez-vous la peine , madame , de lire vousmême, vous ne trouverez rien
que de très-innocent.</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>Lire moi-même! Non, Dieu merci, mademoiselle, je n’ai pas été élevée
comme vous. Je puis recevoir des lettres, mais je charge toujours un
autre de les lire. (A son mari. ) Lis, toi.</p>
<p>PROSTAKOF, après avoir long-temps regardé la lettre.</p>
<p>Ce n’est pas aisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE DADAIS,</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Il paraît que tu as reçu une éducation aussi brillante que la mienne.
Mon frère, veuillez lire ce billet.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Moi ! ma soeur, je n’ai jamais rien lu de ma vie, Dieu m’a délivré de
cet ennui.</p>
<p>SOPHIE. ■■■■’■■■</p>
<p>Souffrez que je lise.</p>
<p>MB=. PROSTAKOF.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Quoi! votre fils étudie déjà?</p>
<p>Mme. PROSTAKOF,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCENE VII. ao3</p>
<p>SCÈNE VIL Les mêmes, PRAVDINE.</p>
<p>M""&gt;. PROSTAKOF.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Je me fais une joie de cette connaissance (9).</p>
<p><pb/></p>
<p>ao4 LE DADAIS,</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Monsieur, vous ne pourrez que me faire plais», en vous rendant à
l’invitation de madame.</p>
<p>PRAVDINE,</p>
<p>Puisque vous l’ordonnez.... (ii m.)</p>
<p>SKOTININE, PROSTAKOF, M-*. PROSTAKOF;</p>
<p>Dix mille roubles I</p>
<p>PRAVDINE, continuant.</p>
<p>« Et je vous fais, ma chère nièce, mon unique héritière. »</p>
<p>Mme. PROSTAKOF. -.</p>
<p>Toi, héritière ! j</p>
<p>PROSTAKOF. I</p>
<p>Sophie, héritière! ) Ensemble.</p>
<p>SKOTININE. 1</p>
<p>Elle, héritière ! /</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VII. 2o5</p>
<p>M"" 1. PROSTAKOF, courant embrasser Sophie.</p>
<p>Je te félicite, Sophie, je te félicite, mon enfant! je ne me sens pas de
joie! Maintenant, il te faut un mari. Je ne désire point de meilleur
parti pour Nicodême. Mais quel oncle que le tien? c’est un véritable
père. Je n’ai jamais douté que Dieu ne le protégeât, et qu’il ne fût
toujours sain et sauf.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Allons, ma soeur, signons vite le «ontrat.</p>
<p>Mmo. PROSTAKOF, basa Skotinine.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Que me chantes -tu là. Faut-il donc lui demander</p>
<p>son avis!</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Permettez que j’achève la lecture.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Pourquoi faire? quand vous liriez cent ans, vous ne trouveriez rien de
plus beau que les dix mille roubles.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Sophie, mon bijou, viens dans ma chambre, j’ai besoin de te parler.</p>
<p>( Elle sort avec Sophie. ) SKOTININE.</p>
<p>sitôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>ao6 LE DADAIS,</p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>PRAVDINE, M. PROSTAKOF, SKOTININE, UN DOMESTIQUE.</p>
<p>LE DOMESTIQUE.</p>
<p>Monsieur ! monsieur ! une troupe de soldats s’est arrêtée dans le village.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Des soldats! ils vont nous ruiner de fond en comble.</p>
<p>PRAVDINE. i ’’</p>
<p>D’où vient cet effroi?</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Ne craignez rien ; l’officier qui les commande saura sans doute les
tenir en respect. Allons lui parler, je suis sûr que vos terreurs n’ont
auc# fondement. ’"^</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Ils me plantent là!... Allons faire ma tourne! dans la basse-cour. *</p>
<p>FIN DU PREMIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE I. 207</p>
<p>ACTE DEUXIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE. MILON, PRAVDINE.</p>
<p>MILON.</p>
<p>J’ÉTAIS loin de m’atteridre au plaisir de te voir dans ces lieux. Parle,
mon ami, dis par quel hasard...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>2o8 - LE DADAIS, ^</p>
<p>lieu n’est qu’une bête ; et la dame est la plus terrible Mégère qu’on
puisse voir. Sa méchanceté fait: un enfer de sa maison. Mais te voilà
bien pensif. Comptes-tu rester long-temps avec nous ? «</p>
<p>MILON.</p>
<p>Je repars dans quelques heures.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Pourquoi si vite? repose-toi.</p>
<p>MILON.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Par quelle raison ?</p>
<p>MILON.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCENE II. 409</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Tu es bien heureux, mon ami, de pouvoir adoucir le sort des infortunés.*
Je ne sais que faire dans ma triste position.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Peut-on savoir le nom de la personne?...</p>
<p>MILON..</p>
<p>Ah, Dieu! c’est elle-même!</p>
<p>SCÈNE II. Les mêmes, SOPHIE.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Milon!... est-ce-vous que je vois?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Quel bonheur !</p>
<p>MILON.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Que n’ai-je pas éprouvé depuis notre séparation ! Mes indignes parens...</p>
<p>Théâtre Russe. I ^</p>
<p><pb/></p>
<p>2,,o LEDATJAIS,</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Mon ami, ne renouvelle pas sa douleur par-tes ^questions... je
t’instruirai moi-même de la conduite grossière...</p>
<p>MILON.</p>
<p>Les misérables !</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>MILON, avec impatience.</p>
<p>Et vous ne vous êtes pas empressée de lui montrer votre mépris?</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Non...</p>
<p>MILON.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Non...</p>
<p>MILON. ’,.,..</p>
<p>- Ah! je connais maintenant toute mon infortune! mon rival est heureux.
Je ne nie point son mérite, il a peut-êtrer tQut ; ce ;qu’il faut! pour
plaire ; mais, certes, il n’aime pas comme je sais aimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE p, SCÈNE II. an</p>
<p>SOPHIE, souriant.</p>
<p>comble.</p>
<p>MILON, avec dépit.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Comment, n’irait-il pas plus loin? Il a presque déchiffré son livre
d’heures; après cela, l’on pourra passer au psautier.</p>
<p>MILON.</p>
<p>( Skotioine traverse le théâtre d’un air préoccupé, sans être aperçu des
autres personnages. )</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>2i2 LE DADAIS,</p>
<p>MILON.</p>
<p>Skotinine !</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Me voici.</p>
<p>SCÈNE III. Les mêmes, SKOTININE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Vous nous guettiez, M. Skotinine; je n’aurais pas attendu cela de vous.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Je passais par-ici ; j’ai cru qu’on m’appelait, et j’ai répondu à
l’appel(I0).</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Nous ne vous avons pas appelé, monsieur; vous pouvez passer votre chemin.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Qu’est-ce donc qui vous occupait si fort maintenant ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE III. ai3</p>
<p>: SKOTININE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Que voulez-vous dire, monsieur?</p>
<p>MILON, s’écriant.involontairement.</p>
<p>Quelle insolence !</p>
<p>D’où vient ton effroi ?</p>
<p>PRAVDINE, àMilon.</p>
<p>Comment pouvez-vous vous mettre en colère contre Skotinine !</p>
<p>MILON.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Tous les subterfuges sont vains, ma chère.; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>ai4 LE DADAIS,</p>
<p>qui est promis est promis. Tu as tort d’ailleurs de te plaindre de ton
bouheur; avec moi tu seras heureuse comme une reine. Ton bien te
rapporte dix mille roubles ; le bon coup de filet ! Depuis que je suis
au monde, je n’ai jamais vu tant d’argent(ia) !</p>
<p>PRAVDINE, àSkotinine.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Elle me joue, dites-vous? Jour de Dieu! Je saurai, si je m’en mêle, lui
faire voir aussi bien du pays.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Comment, le neveu supplanterait l’oncle! Si je rencontre ce
garnement-là*, je lui casse la mâchoire. Que je sois pendu si je
n’épouse Sophie, ou bien Nicodême aura les yeux pochés!</p>
<p>SCÈNE IV. Les mêmes, PÉTRONILLE, NICODÊME.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Dis encore un mot, vieille chienne, et tu verras...’</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE IV. aig</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Approche un peu, mon petit ami.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Allez vers votre oncle.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Comment va votre santé , mon cher oncle? Mais pourquoi votre tignasse
est-elle si hérissée?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Nicodême, regardê-môi en face.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Monsieur, regardez votre oncle.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Pourquoi faire? Est-ce une bête curieuse, que mon oncle ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Encore une fois, regarderinoi en face.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>N’irritez pas votre oncle. ( A Skotihîne. ) Voyez, monsieur, comme il
ouvre ses petits yeux ; ouvrez donc un peu les vôtres.</p>
<p>( Skotinine et Nicodême se regardent avec de gros yeux. ) MILON.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Par quoi finira-t-elle?</p>
<p><pb/></p>
<p>,2,i6 LE DADAIS,</p>
<p>"SKOTININE.</p>
<p>PÉTRONILLE, tremblante. s’</p>
<p>Ah! mon Dieu,;que va-t-il faire? Je ne sais où donner de la tête. ’</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Quelle mouche vous pique, mon oncle? sur quelle herbe avez-vous marché?
Le diable m’emporte si je sais d’où vient votre colère.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Prends-y garde. Ne ments pas, ou crains que dans ma fureur je ne te
fasse sortir l’âme d’un coup de poing. Tu n’y [pourras plus rien ; je
prendrai le péché sur moi; j’en serai seul responsable devant Dieu et
devant l’empereur. Parle donc, et ne te calomnie pas toi-même, de peur
d’attraper quelque horion en pure perte.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Veux-tu te marier?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>J’en ai depuis long-temps une furieuse démangeaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 317</p>
<p>SKOTININE, se jetant sur Nicodême.</p>
<p>Ah ! petit serpent...</p>
<p>PRAVDINE , arrêtant Skotinine.</p>
<p>Tout doux, monsieur; trêve aux jeux de mains.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Ma bonne, défends-moi.</p>
<p>PÉTRONILLE, se mettant devant Nicodême, et montrant ses poings.</p>
<p>Je crèverai plutôt que de livrer cet enfant? Viens t’y frotter, pour
voir. Je saurai bien t’égratigner jusqu’au blanc des yeux.</p>
<p>SKOTININE , frémissant de rage, dit en s’en allant.</p>
<p>Vous ne m’échapperez pas !</p>
<p>PÉTRONILLE, le poursuivant.</p>
<p>J’ai, Dieu merci, des ongles assez crochus.</p>
<p>NICODEME, le poursuivant aussi.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>PÉTRONILLE, NICODÊME, PRAVDINE, MILON, SOPHIE, M. PROSTAKOF, Mme.
PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai8 LE DADAIS,</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Pravdine et lui se sont tous deux furtivement échappés, je n’ai pu les
retrouver. De quoi suis-je coupable?</p>
<p>M°". PROSTAKOF, . Milon.</p>
<p>Ah! monsieur l’officier! je vous ai cherché par tout le village. J’ai
même poussé mon mari par les épaules, pour qu’il vînt vous remercier
très-humblement de la bonne discipline de vos soldats.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Il n’y a pas de quoi, madame,</p>
<p>Mmo. PROSTAKOF.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Madame, je ne me plains de rien.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>C’est, comme on dit, une véritable cruche. Quelquefois il reste, une
heure entière, droit comme un piquet, écarquillant ses gros yeux. Que
n’ai-jepas tenté pour le corriger! quel rude apprentissage n’a-t-il pas
fait auprès de moi. Tout a été inutile; peut-être n’est-il pas mauvais
qu’il reste comme u est; car s’il allait changer, il deviendrait pire
qu’un diable; et je prierais Dieu de me rendre la cruche.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 219</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>C’est sur un autre pied qu’elle se tiendra bientôt.</p>
<p>NICODÊME. »</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE DADAIS,</p>
<p>d’une foule de personnes a confirmé les sentimens favorables qu’il
m’avait inspirés. Ce qu’on nomme en lui sauvagerie, grossièreté, est
l’effet de sa droiture. Jamais sa langue n’a dit oui, quand sa
conscience lui criait non.</p>
<p>SOPHIE. , ,</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF. .,</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Madame, voyez un peu ce qui se passe derrière vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 221</p>
<p>M""’. PROSTAKOF.</p>
<p>Ah! ce sont les maîtres de Nicodême, Biaise le bedeau, et Boniface
Chiffrekine.</p>
<p>Que le diable les emporte, et Pétronille avec</p>
<p>eux !</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Dieu garde la dame du logis, elle, sa postérité, et</p>
<p>tout ce qui lui appartient(l 4) !</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Ah ! c’est un vieux militaire de ma connaissance. D’où viens-tu, mon ami ?</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Monsieur, j’ai servi dans la garnison et je viens de prendre mon congé.</p>
<p>" MILON.</p>
<p>Et comment gagnes-tu ta vie ?</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE DADAIS,</p>
<p>M"". PROSTAKOF. • wi</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>PRAVDINE, au séminariste.</p>
<p>Et toi, maître Biaise, ne serais-tu pas aussi.un. savant ? %■&gt;</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Oui, monsieur, je suis un savant du séminaire de ce diocèse; j’ai été
jusqu’en rhétorique. Depuis j’ai rebroussé chemin. La volonté de Dieu
soit faite! J’ai Anne une pétition au consistoire, dans laquelle je me
suis exprimé ainsi : ce Biaise, sëInl’• » nariste, fils .et petit-fils
de prêtre, redoutant » l’abîme de la science, demande qu’on l’en
retire.» A quoi on m’a fait une réponse gracieuse, conçue en ces termes
: « Ledit séminariste est délivré de</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE N. 223</p>
<p>» toute espèce d’études, car le Seigneur a dit : p Ne jetez pas les
perles devant les pourceaux, de » peur qu’ils ne les foulent aux pieds. »</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Où est le précepteur ?</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Paix donc, Pétronille ! il n’y a pas de péché à</p>
<p>fumer.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Comment? maître Biaise fait le philosophe !</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Cette question est décidée dans plus d’un livre ; et le psautier dit
formellement que les végétaux sont faits pour l’homme.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Trouve-t-on cela autre part encore ?</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>La même chose est imprimée dans un autre psautier. Le curé en a un petit
où cela se trouve pareillement.</p>
<p>Serviteur. Je crains de déranger monsieur votre nls dans ses occupations.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE DADAIS,</p>
<p>Où allez-vous donc, messieurs?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Avec vous, madame ; avec vous. a</p>
<p>PRAVDINE. (i«</p>
<p>Tous deux nous aurons cet honneur.</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>M-\ PROSTAKOF, PÉTRONILLE, NICODÊME, LE SÉMINARISTE et CHIFFREKINE. !1</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF. ’ ■«■</p>
<p>.■y !&gt;,;•.</p>
<p>NICODÊME. ’"’.</p>
<p>A lire ! Oh bien oui! je n’y manquerai pas! ,„„,</p>
<p>M"1". PROSTAKOF.</p>
<p>Plus on vit, plus on apprend, mon fils; c’est uîie rè«le certaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCENE VI. aaS</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>H™. PROSTAKOF, effrayée.</p>
<p>0 ciel! ô ciel! que veux-tu faire? Reprends tes sens, mon bijou.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>La rivière n’est pas loin d’ici, zeste! je m’y précipite. .</p>
<p>M-’. PROSTAKOF, hors d’eUe-même.</p>
<p>Ils ont tué mon fils; ils ont tué mon enfant.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>C’est ce maudit oncle qui lui a fait peur; il a même été sur le point de
le.prendre aux cheveux; et cela sans rime ni raison.</p>
<p>Mm*. PROSTAKOF, furieuse.</p>
<p>Après?... "■</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Après?...</p>
<p>Théâtre Fusse. 1 5</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE DADAIS,</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>L’enfant n’en a pas fait mystère ; il lui a répondu: il y a long-temps
que j’en ai la démangeaison ; et lui de se mettre en fureur, de se
précipiter...</p>
<p>M""’. PROSTAKOF, frémissant de rage.</p>
<p>t PÉTRONILLE.</p>
<p>J’étais sur le point de le faire; oui, j’étais sur le point,... mais...</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Mais,... mais quoi? ce n’est pas ton fils, chienne, et tu le verrais
mettre en pièces...</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Mrac. PROSTAKOF.</p>
<p>PÉTRONILLE, pleurant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÉ NE VI. 2a7</p>
<p>LE SÉMINARISTE, avec emphase.</p>
<p>Votre bouche, très-honorée : dame, nous oi’donnetelle de retourner sous
nos te &gt;its ?</p>
<p>CHIFFREKÏME.</p>
<p>De quel côté faut-il diriger notre marche ?</p>
<p>( Elle sort avec Nicodême. ) LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Ta vie, Pétronille, est un véritable enfer. Allonsdiner... de désespoir,
tu prendras un bon verre</p>
<p>devin. •</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Et puis un second. C’est ce qu’on appelle une multiplication.</p>
<p>PÉTRONILLE, en pleurs.</p>
<p>Ali! je suis inconsolable. Je sers depuis quarante ans, et l’on a
toujours les mêmes bontés pour</p>
<p>moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LE DADAIS,</p>
<p>LE S ÉMINARISTE.</p>
<p>PÉ.TRONILLE.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>(Le séminariste ç.t ChinYejiine prennent chucun Pétronille par le bras,
et sortent</p>
<p>avec elle. )</p>
<p>FIN DU DEUXIEME ACTF..</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCI ÎNE 1. 229</p>
<p>ACTE TROISIÈME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE (l 5. PRAVDINE, STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINEiPEINE</p>
<p>Mon amitié...</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Elle m’est chère ; sois-en certain.</p>
<p>PRAVDINR.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>a3o LE DADAIS,</p>
<p>B RAVDINE.</p>
<p>Cette conduite...</p>
<p>ST ARODOCME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Je croyais qu’il avaitt été militaire.</p>
<p>ST;ARODOUME.</p>
<p>A cette époque-là, mon cher, tous les courtisans étaient des guerriers,
et les guerriers n’étaient pas des courtisans. Mon père me donna
l’éducation qui passait dans ce temps pour la meilleure. On n’avait pas
alors le moyen de beaucoup apprendre, et l’on ne savait pas fourrer
l’esprit d’autrui dans une tête vide de sens.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>En effet, l’éducation ne renfermait que quelques règles...</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Elle n’en renfermait qu’une. Mon père ne me donnait jamais d’autre
instruction que celle-ci : Si tu as du coeur et de l’âme, tu seras un
homme dans tous les temps. Le reste est une affaire de mode-</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, "SCÈNE I. a3i</p>
<p>PRAVDINE."</p>
<p>Rien de plus juste. Le véritable mérite de l’homme est dans son âme.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Votre nièce ?.... je le sais, elle est ici, allons—</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Arrête ! Mon coeur bouillonne encore d’indignation contre l’infâme
conduite des maîtres de cette maison. Restons ici quelques minutes. Je
me suis fait un principe de ne jamais écouter mon premier mouvement.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Peu de gens savent observer ce principe.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>patrie.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Et comment ? L’histoire d’un homme aussi recommandable que vous ne peut
être indifférente</p>
<p><pb/></p>
<p>?.3-2 LE. DADAIS,</p>
<p>prenant...</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>• PRAVDI1NE.</p>
<p>Cela est bien vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE I. a33</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Deviez-vous agir autrement ?</p>
<p>STAHODOUME.</p>
<p>Oui, sans doute; je devais écouter la raison. Je n’ai pu me garantir du
premier mouvement de mon amour-propre irrité. La colère m’a empêché de
sentir qu’un amour-propre louable doit être dirigé vers les actions, et
non vers les honneurs; que les honneurs sont souvent le prix de
l’intrigue, mais qu’une véritable estime est toujours méritée; qu’il est
enfin beaucoup plus honorable d’être injustement éconduit qu’injustement
récompensé.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Ainsi un gentilhomme ne doit, en aucun cas, ’juitler le service.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LE DADAIS,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Vous avez parfaitement défini les devoirs d’un gentilhomme.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Où donc?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Et comment avez-vous trouvé ce pays-là?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Très-curieux. Ce qui m’a semblé fort singulier, c’est que personne n’y
prend le droit chemin ; chacun fait un circuit, dans l’espoir d’arriver
plus vite.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Du moins, la route est-elle bien large?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Elle est si large , qu’au moindre conflit de deui personnages, l’un
culbute l’autre ; et celui qui est debout ne prend jamais la peine de
ramasser, celui qui est par terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCENE I. »35</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>On n’a probablement pas su vous apprécier?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Tant mieux pour moi. J’ai fait mon paquet sans tambour ni trompette ;
autrement on m’aurait fait décamper d’une manière ou de l’autre.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Comment ?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LE DADAIS,</p>
<p>tent d’eux, ou on les mécontente. Je n’ai attendu ni ceci, ni cela; et
j’ai pensé qu’il valait mieux être dans sa propre maison que dans
l’antichambre d’autrui.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Ainsi vous n’avez rien rapporté de la cour.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Comment, rien ! J’en suis parti sans terres, sans cordons, sans grades ;
mais j’ai rapporté intacts mon âme, mon honneur, mes principes.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Au lieu de laisser partir des gens imbus de pareils principes, la cour
devrait les appeler.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Les appeler ! et par quelle raison ?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Par la raison qui fait qu’on appelle un médecin pour un malade.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Mon ami, tu te trompes. A quoi bon un médecin pour un malade désespéré?
Le médecin n’y fera rien, si ce n’est de gagner la contagion (’7).</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE. II. a37</p>
<p>SCÈNE II. Les précédens, SOPHIE.</p>
<p>Quel tintamarre ! la tête me fend.</p>
<p>SOPHIE, regardant Starodoume.</p>
<p>Mon Dieu! il m’a nommée. Mon coeur ne me trompe point?</p>
<p>STARODOUME,.l’embrassant.</p>
<p>Non; tu es la fille de ma soeur, la fille de mon</p>
<p>affection.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mon oncle ! Ah ! quelle joie !</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>H est bien doux aussi d’être le témoin de pareils</p>
<p>efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LE DADAIS,</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Cher oncle, vos bontés pour moi</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Tu sais que tu m’attaches seule à, la vie Tu £e~</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Votre absence m’a causé un chagrin inexprimable.</p>
<p>PRAV^pïE.</p>
<p>J’ai ouï dire que vous avez été en passe de vouj enrichir infiniment
davantage.</p>
<p>STARODODME. ;’;■_</p>
<p>Pourquoi faire ?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Pour être riche comme tant d’autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE ÎI. 239</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Riche! et y a-t-il quelqu’un de riche? Sais-tu bien que pour satisfaire
aux fantaisies d’un seul homme, il y a trop peu de toute la Sibérie! mon
ami, tout est dans l’imagination. Ecoute la nature, tu ne seras jamais
pauvre; écoute l’opinion des hommes, tu ne seras jamais riche.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>J’ai assez gagné pour n’être point arrêté par la pauvreté d’un honnête
homme qui te demanderait en mariage.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Votre volonté sera toujours mon unique loi.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Avec tout cela , nous voyons que l’argent mène</p>
<p><pb/></p>
<p>24o LE DADAIS,</p>
<p>et les gens considérables obtiennent le respect.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Certainement.</p>
<p>( On entend du Lruit. ) STARODOUME.</p>
<p>D’où vient ce bruit?</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>Les mêmes, M™. PROSTAKOF, SKOTININE, MILON. Milon sépare madame
Prostakof et Skotinine. •</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF. ’ :fe</p>
<p>Laissez-moi, laissez-moi, monsieur, laissez-mbï l’étrangler!...</p>
<p>MILON. ■■’■•.’•"—.</p>
<p>Je m’y opposerai, madame, ne vous en déplaise.</p>
<p>SKOTININE, en fureur, tâchant de remettre sa perrutrtie. ’ :’■■’’•</p>
<p>ÀlleZ-vous-en, ma soeur, allez-vous-en. Si l’affaire en vient aux coups,
il n’y fera pas bon; je vous en avertis.</p>
<p>Avez-vous oublié que c’est votre frère ? ■■!/’■. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE III. 24!</p>
<p>Mm«. PR0STAK0F. ’</p>
<p>Dame, la colère m’a transportée, et la bataille s’en est suivie.</p>
<p>N’est-elle donc pas votre soeur? .</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>A quoi bon nier le péché ?.. Elle me ressemble.,. Voyez un peu comme
elle braille !</p>
<p>STARODOUME, ne pouvant s’empêcher de rire, a Pravdine.</p>
<p>Je craignais de m’échauffer la bile, mais cela ne fait que m’épanouir la
rate.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Qu’est-ce donc qui rit ainsi ? D’où vient cette figure-là? • ,’:•:*:. ;</p>
<p>STARODOUME. !. ’</p>
<p>Pardonnez, madame, mais de ma vie je n’ai rien vu d’aussi plaisant. ’ ■</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Ça vous’faiVrire*? Oh! ça ne me fait pas rire,</p>
<p>moi.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Mais ne votts a-t-elle pas fait mal ?</p>
<p># SKOTININE.</p>
<p>Comme vous étiez entre nous deux, elle s’est mise a m’étratigner la nuque.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF. .</p>
<p>Egratigner !... Vous avez encore bien des obliThiatre</p>
<p>obliThiatre 16</p>
<p><pb/></p>
<p>44s LEDADÀÎS,</p>
<p>STARODOUME, montrant Sophie.</p>
<p>Son oncle Starodoume est^venu la voir.</p>
<p>M"e. PROSTAKOFi eflViryeV. ’I;,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III.SCÈNE IV. a43 .</p>
<p>SCÈNE IV. Les mêmes, PÉTRONILLE.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Plaît-il?</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>Es-tu donc une fille, butorde ! N’ai-je pas d’autres servantes que toi,
vieux masque pelé ? Où est</p>
<p>Marion ?</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Elle est malade, madame; elle est au lit depuis ce</p>
<p>matin.</p>
<p>Mm&lt;v PROSTAKOF.</p>
<p>Au lit ! ah ! la coquine ! au lit ! Ne dirait-on pas une personne de
qualité ?</p>
<p>PÉTRONILLE,</p>
<p>La fièvre a tellement échauffé sa cervelle qu’elle bat la campagne.</p>
<p>M»’. PROSTAKOF.</p>
<p>Elle bat la campagne, cette maraude ! ne dirait-on pas une personne de
qualité ? Fais venir mon mari et mon fils; dis-leur que par la grâce de
Dieu, nous possédons l’oncle de notre chère Sophie. Eh bien ! cours,
remue tes jambes.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>A quoi bon tout cet embarras, madame, puisque, par la grâce de Dieu, je
vous suis absolument</p>
<p>inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE DADAIS,</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Votre arrivée imprévue m’a fait perdre la tête... Mais souffrez au moins
que l’on vous embrasse, vous, notre bienfaiteur!</p>
<p>SCÈNE V. ’</p>
<p>Les mêmes, PROSTAKOF, NlCODÊME, PÉTRONILLE.</p>
<p>STARODOUME, embrassant madame Prostakof.</p>
<p>Vous me faites une grâce tout-à-fait inutile, madame, je m’en serais
très-aisément passé. (77 s arrache de ses mains, et se retourne d’un
autre çôti, Skotinine lui tend les bras et le saisit. ) Entre- les mains
de qui suis-je encore tombé?</p>
<p>SKOTIN.INE. ’ . ■)!(’</p>
<p>C’est moi, le frère de ma soeur.</p>
<p>STARODOUME, voyant avec impatience M. Prostakof et Nicodéme,.’</p>
<p>Et qui sont ceux-là?</p>
<p>PROSTAKOF, l’embrassant.</p>
<p>Je suis le mari de ma femme. ’</p>
<p>NlCODEME, tachant de saisir la main de Starodoume.</p>
<p>Et moi, je suis le fils de maman.</p>
<p>Je trouverai un autre moment pour te présenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE V. 245</p>
<p>STARODOUME, retirant sa main.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>NICODÉME.</p>
<p>Comment ne baiserais-je pas votre main, mon très-cher oncle? N’êtes-vous
pas mon père?(^^a mère. ) Lequel donc ?</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Le second.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Apprends, mon petit monsieur, que je ne suis ni ton oncle, ni ton père.</p>
<p>’ M™«. PROSTAKOF.</p>
<p>Voyez, monsieur; peut-être cet enfant prçdi-t-il lui-même son bonheur.
Fasse le ciel qu’il devienne réellement votre neveu !</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Vraiment, ma soeur ! et pourquoi ne serais-je pas son neveu, moi?</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE DADAIS,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>J’en ai fait l’observation sitôt que vous avez paru dans ce salon.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Depuis trois jours je suis témoin de l’aménité de madame.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>C’est trop long-temps m’amuser. Finissons, ma chère Sophie, demain matin
nous partons ensemble pour Moscou.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Ah! monsieur, pourquoi cette colère? 1(</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Pourquoi nous retirer vos bontés?</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Oh! puisque vous l’aimez si fort, vous allez être contens. Je l’emmène à
Moscou pour faire son bonheur. J’ai pour elle un parti très-avantageux?
^ vais la marier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IH,?CÈNE V. %fa</p>
<p>M»’. PROSTAKOF.</p>
<p>Je crève. • y</p>
<p>MIL ON.</p>
<p>Qu’entends-je ? .</p>
<p>SKOTININE et NICODÊME.</p>
<p>( Sophie parait consterne’e, Prostakof applaudit. Pétronille secoue
tristement la tête , Pravdine est frappée d’une surprise mêjée de
douleur. )</p>
<p>STARODOUME, voyant tous les personnages trouble’s.</p>
<p>( Tous reprennent un air jpyeujL. ) SOPHIE.</p>
<p>Cher oncle, ne doutez point de mon obéissance.</p>
<p>MILON.àpart.</p>
<p>Oh ! le respectable homme !</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>C’est parler comme un bon père ; épouse qui bon te semble, pourvu que
l’homme te vaille bien. C’est Wen dit, monsieur, c’est bien dit; il ne
s’agit</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE DADAIS,</p>
<p>maintenant que de guetter un bon parti. Si l’on</p>
<p>voit, par exemple, un jeune gentilhomme.... ’,’,</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Qui n’est plus un enfant....</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Qui a un bien peu considérable, il est vrai....</p>
<p>SKOTININE. .’ , •■&lt;</p>
<p>Mais qui en revanche a une basse-cour bien fournie.</p>
<p>M1". PROSTAKOF.</p>
<p>Vite; signons le contrat. ;;:</p>
<p>SKOTININE. ’: i</p>
<p>Vite; un joyeux banquet, et la noce.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Vous me donnez tous deux des conseils très-désintéressés; je m’en aperçois.</p>
<p>SKOTININE. ,</p>
<p>(Il s’en va.) STARODOUME.</p>
<p>Cela est très-vraisemblable.</p>
<p>Mm*. PROSTAKOF.</p>
<p>Ne vous étonnez pas, monsieur, si mon propre frère .</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE V. 249</p>
<p>STARODOUME,</p>
<p>Votre frère ?</p>
<p>M™. PROSTAKOF.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je vois aussi quels e’taient vos parens.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>a5o / m DADAIS,</p>
<p>M»», PROSTAKOF.</p>
<p>STARADOUMEJe</p>
<p>STARADOUMEJe suis pas bon juge, madame.</p>
<p>M*’. PROSTAKOF, aperccvanl le séminariste et Chiffrekinc.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III,.SCÈNE V. ^ a5i</p>
<p>madame, que votre hôte ne fait que d’arriver; le repos lui est beaucoup
plus nécessaire que le panégyrique de votre fils.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je ne serais pas fâché, je l’avoue , de me reposer de la route, et de
tout ce que je viens de voir et d’entendre.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF, très-empressée.</p>
<p>Monsieur, tout est prêt ; j’ai arrangé moi-même votre appartement. . ,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je vous suis très-obligé. ( A Pravdine. ) Quand nous reverrons - nous ?
Après ma méridienne je .compte revenir ici.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Eh bien! ce sera ici que j’aurai l’honneur de vous voir.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>J’en serai vraiment bien aise.</p>
<p>( Milon le salue respectueusement, Starodoume lui reud sou salut. ) Mmo.
PROSTAKOF.</p>
<p>Donnez-vous la peine d’entrer &lt;").</p>
<p><pb/></p>
<p>a5a LEDAjDAlS,</p>
<p>Les précédens, Mme. PROSTAKOF, NICODÊME qui entre par une autre porte»</p>
<p>Mm. PROSTAKOF.</p>
<p>Pendant qu’il repose, mon petit ami, étudie un peu, ou du moins fais-en
la mine, pour qu’il croie que tu travailles sans cesse.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Bien; et après?</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Après?... tu te marieras.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Écoute, maman; je te ferai plaisir, j’étudierai; mais que ce soit pour
la dernière fois, et que les fiançailles se fassent aujourd’hui.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOFL’heure</p>
<p>PROSTAKOFL’heure la volonté divine viendra.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>( Chiffrckine taille son crayon. ) M"" 1. PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE VI. 253</p>
<p>de toi. Je te ferai une bourse pour y mettre les écus de Sophie.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Vite, une ardoise, vieux rat de garnison; dicte ce qu’il faut que j’écrive.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Votre seigneurie aboie toujours sans rime ni</p>
<p>raison.</p>
<p>M"". PROSTAKOF, travaUIant.</p>
<p>M. Chiffrekine. Il s’avise de s’en fâcher!</p>
<p>i</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Me fâcher! et pourquoi, madame? Le proverbe russe ne dit-il pas : Le
vent emporte les aboiemens du chien ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Allons, remue-toi ; dicte-moi mes quatre règles.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Toujours les quatre règles ; mais avec vos règles vous courez grand
risque de rester en arrière.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Cela ne te regarde pas, Chiffrekine. Je trouve très-bon que Nicodême ne
veuille pas aller en avant. Avec son esprit il irait trop loin, et le
ciel l’en préserve !</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Problème : par exemple, vous et moi nous faisons route ensemble;
ajoutonsry encore, si vous voulez,</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LE DADAIS,</p>
<p>mon collègue maître Biaise; nous trouvons tous</p>
<p>trois</p>
<p>NICODÊME, écrit.</p>
<p>Trois.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Nous trouvons trois cents roubles.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Trois cents.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Une fois trois, trois; une fois zéro, zéro; une fois zéro, zéro.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Qu’est-ce? qu’est-ce? que parlez-vous de partager?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>On trouve trois cents roubles ; il s’agit de les partager entre trois.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Ce vieux fou radote, mon petit mignon ; quand tu trouveras de l’argent,
ne le partage avec personne; garde-le pour toi; Nicodême, laisse-là
cette sotte science.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Entends-tu, Chiffrekine ? Dicte-moi autre chose.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Écrivez, monsieur; vous me donnez dix -rwn-bles par an ; n’est-il pas vrai?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE-III, SCÈNE VI. 255</p>
<p>NICODÊME, écrivant.</p>
<p>Dix.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Ni CODÉ ME, écrivant.</p>
<p>Allons, allons, dix.</p>
<p>CHIFFREKINEf</p>
<p>Dans ce cas, combien m’en reviendrait-il par an ?</p>
<p>NICODÊME, calculant</p>
<p>Zéro plus zéro, un plus un.</p>
<p>LE SÉMINARISTE</p>
<p>NICODÊME, au séminariste.</p>
<p>Ne crains rien, l’ami; maman ne s’y trompera pas. A ton tour maintenant
; montre-moi ma leçon</p>
<p>d’hier.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LE DADAIS,</p>
<p>LE SÉMINARISTE, prenant son livre d’heures.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>(( Je suis un ver. »</p>
<p>LE SÉMINARISTE. . :</p>
<p>Un ver, c’est-à-dire un’ animal, c’est-à-dire je suis un animal.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>« Je suis un animal. »</p>
<p>’ • - • ■-«;-•’:</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Et non un homme. ,£</p>
<p>(&lt; Et non un homme. »</p>
<p>LE SÉMINARISTE. , Vi</p>
<p>L’opprobre des hommes. ’i,?!</p>
<p>NICODEME. .y*</p>
<p>.:.- ;.i iVfl!’</p>
<p>« L’opprobre des hommes. » , ■.■..v,ïliV</p>
<p>■’ LE SÉMINARISTE. ; --i’:.i’!) ’«</p>
<p>Et le....</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III,, SCÈNE VII. 357.</p>
<p>SCÈNE VII.</p>
<p>Les précédens; VRALMANN, précepteur allemand (ai).</p>
<p>( Il est inutile de faire remarquer au lecteur que dans ce rôle tous les
j sont remplacés par descA, tous les b par des p, et tous les p par des
y. )</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Mm°. PROSTAKOF.</p>
<p>Tu as raison, tu as raison, maître Vralmann ! Nicodême, mon enfant, si
l’étude est si dangereuse pour ta petite tête, mon avis est de la
planter là.</p>
<p>C’est encore plus le mien.</p>
<p>LE SÉMINARISTE, fermant son livre d’heures.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Le ciel le conserve, ce cher enfant! Hier encore, il a si mal soupe!</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Jugez fous-même, madame; il s’est pourré l’esThrtttrp.</p>
<p>l’esThrtttrp. \fj</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE DADAIS,</p>
<p>tomac. Tant pis. Mais sa tête est pien plus faiplé que son estomac; Dieu
garde de la trop remplir!</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>VRALMANN. ’,</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Oui, Nicodême, c’est ainsi qu’il faut te comporter dans le monde. ’</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Soyez tranquille, maman ; je ne suis pas grand amateur d«e gens
d’esprit. Il vaut mieux vivre avec ses pareils. ..)&lt;</p>
<p>VRALMANN</p>
<p>Oui, fifre dans sa société, c’est le meilleur parti.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Mais où trouvera-t-il cette société ?</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Ne soyez pas en peine, madame, ne soyez pas en peine ; votre cfrèf fils
n’est pas seul de sa pantlé; il</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE VII. 25g</p>
<p>y en a mille qui lui ressemblent : comment netroui ferait-il pas une
société?</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Il a beau être mon fils, c’est un garçon spirituel,</p>
<p>avisé.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Le diable t’arrache la langue !</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>On dirait que les hommes ont été des sots, des penêts, afant l’invention
de l’arithmétique.</p>
<p>Je te caresserai joliment l’échiné ; viens l’y frotter !</p>
<p>VRALMANN. ,</p>
<p>Il n’a pesoin de rien, sinon de sâfoir se con-i duire dans le monde. Je
connais le grand monde par coeur. Oh ! je suis un fieux routier !</p>
<p>Mm. PROSTAKOF.</p>
<p>Comment ne le connaîtrais-tu pas, maître Vralmann? Je parie qu’à
Pétersbourg seulement tu as vu de tout.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p><pb/></p>
<p>26o LE DADAIS,</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Sur quel siège ?</p>
<p>Ai! ai! la langue m’a fourché. ( Haut. ) Fous safez, madame, qu’il est
plus commode de regarder d’en haut : aussi je grimpais sur les carrosses
de mes amis, et je me campais sur le sièche pour foir passer le peau monde.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>C’était certainement plus commode : un homme d’esprit trouve toujours le
moyen de grimper.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>(Nicodême sort en courant. )</p>
<p>* Promenade où le beau monde de Pétersbourg se reniai i". mai et à
d’autres époques de la belle saison.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE VII. 261</p>
<p>Mme. PROSTAKOF, riant de joie.</p>
<p>( Elle sort ; Vralmana la suit ; les deux maîtres sortent par une autre
porte, en faisant des gestes menaçans au précepteur (*a).</p>
<p>FIN DU TROISIÈME ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LE DADAIS,</p>
<p>ACTE QUATRIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>SOPHIE, STARODOUME.</p>
<p>* STARODOUME.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Quel livre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV&gt; SCÈNE II. ,)53</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Un livre français : Pénélon, de ^Education des</p>
<p>filles. ■</p>
<p>STARODOUME</p>
<p>: - v"</p>
<p>Fénélon, l’auteur de Télémaque ? bien. Je ne connais pas ton livre, mais
lis-le, lis toujours. Celui qui a écrit Télémaque ne blessera jamais les
moeurs. Je ne crains pour vous autres que les philosophes du jour. Jl
m’est arrivé de lire de leurs ouvrages ce qu’on en a traduit en russe.
Us déracinent, il est vrai, vigoureusement les préjugés; mais aussi ils
dessèchent dans les coeurs le germe de la vertu. Asseyons-nous, (Ils
s’asseyent.) Mon désir serait de te voir heureuse, autant qu’on peut
l’être sur cette terre.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>SRARQDQUME.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mon oncle, chacune de vos paroles sera gravée dans mon coeur.</p>
<p>STARODOUME, avec dignité et sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LE DADAIS,</p>
<p>SOPHIE. !i&gt;;</p>
<p>STARODOUME. ^ ’/■</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Il me semble, mon oncle, que j’ai vu jusqu’ici tout le monde d’accord
sur ce qui fait le bonheur commun : l’élévation, la fortune</p>
<p>Sans doute, ma chère; et moi aussi, je consensà</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE II. a65</p>
<p>• SOPHIE.</p>
<p>Se peut-il, mon oncle, que de pareilles vérités ne soient pas regardées
comme évidentes ? Est-il possible que personne ne réfléchisse ? Où est
donc cet esprit dont on fait tant de bruit?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>’ilpeut excuser un homme spirituel, s’il est privé</p>
<p><pb/></p>
<p>a66 LE DADAIS,</p>
<p>de quelqu’une des nuances dont l’esprit se compq "; mais un honnête
homme est impardonnable, ■*’ manque d’une seule des qualités du coeur;
tout» lui sont indispensables. Le mérite du coeur n’admet pas de partage
; l’honnête honime doit être compté’ tement honnête homme.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Vos maximes, mon oncle, sont en harmonie.a.y$ un sentiment intérieur que
je ne pouvais m’expj| quer. Maintenant je conçois vivement le me’rjje
d’un honnête homme, et les devoirs que ce no|| lui impose. 4</p>
<p>STARODOUME. .„&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE II. 367</p>
<p>tilhomme! je ne connais rien au monde de plus.</p>
<p>avilissant.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 -LE DADAIS,</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Grand Dieu ! d’où proviennent de si horribles maux?...</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE II. aG9</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Eh! comment ne pas chérir un époux digne de notre amour ?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Tous vos discours ont pénétré mon coeur.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Et le mien est ravi de te trouver si sensible. Ton bonheur est en ton
pouvoir. Dieu t’a accordé toutes les grâces de ton sexe, et ton âme
respire la vertu. Tu es l’enfant de mon coeur ; je me flatte que ta
tendresse ne m’aveugle pas; que la vertu...</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Vous en avez rempli tous mes sentimens.</p>
<p>STARODOUME, lui baisant lui-même la main.</p>
<p>Je remercie le ciel de trouver en toi les bases de ton propre bonheur.
Il sera indépendant de la grandeur et de la richesse. Tu pourras en être
douée</p>
<p><pb/></p>
<p>a^o LE DADAIS, i</p>
<p>comme une autre ; mais tu seras en possession d’un bonheur infiniment
plus grand, celui de te sentir digne de toutes les faveurs de la fortune.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mon vrai bonheur est d’avoir un parent tel que vous, et je sais
l’apprécier. &lt;</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>Les précédens, un VALET DE CHAMBRE portant ; Une lettre.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>D’où vient cette lettre?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>De Moscou. Un exprès l’a portée.</p>
<p>fil sort.) STARODOUME.</p>
<p>Ah! c’est du comte Alceste; Sophie, ma petite! mes lunettes : sur la
table, dans un livre. ■-&lt;’■</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>De suite, mon oncle.</p>
<p>(Ellesort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE V. 371</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>STARODOUME seul.</p>
<p>SCÈNE V. STARODOUME, SOPHIE.</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Les voici, mon oncle.</p>
<p>STARODOUME, lisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>a72 LE DADAIS,</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Puis-je avoir quelque chose de caché pour vous? Non, mon oncle, je vous
avouerai avec since’- rité</p>
<p>SCÈNE VI. ’ ■],,</p>
<p>Lesprécédens, PRAVDINE, MILON.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Permettez-moi de vous présenter monsieur Milon, mon ami intime.</p>
<p>Milon!</p>
<p>MILON.</p>
<p>Je regarderais comme un bonheur particulier de. mériter votre estime,
vos bontés...</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Le comte Alceste n’est-il pas de vos parens?</p>
<p>MILON. .’ ...,.)..,«</p>
<p>C’est mon oncle. ,i</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je suis charmé de faire connaissance avec un homme de votre mérite.
Votre oncle m’a parlé de. vous; il vous rend pleine justice. Vos
qualités... ’"</p>
<p>MILON.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VI. a73</p>
<p>rites les encouragemens que nous prodiguent les nommes respectables.</p>
<p>PRAVDINE</p>
<p>Je suis sûr d’avance que mon ami méritera vos bonnes grâces, dès que
vous l’aurez connu plus particulièrement. Il a été reçu fréquemment dans
la maison de feue madame votre soeur...</p>
<p>( Starodoume regarde Sopbie. ) SO PHI E.( bas &amp; Starodoume..</p>
<p>Et ma mère, l’aimait comme un fils.</p>
<p>w STARODOUME.</p>
<p>J’en suis charmé. (A Milon. ) J’ai appris que vous aviez fait la guerre
: votre courage...</p>
<p>MILON.</p>
<p>J’ai fait mon devoir ; mais ni mon âge, ni mon grade, ni ma position, ne
m’ont permis de déployer positivement le vrai courage, si toutefois j’en
suis</p>
<p>Joué (,3).</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Mais ayant été dans les batailles, ayant risqué votre vie...</p>
<p>MILON.</p>
<p>’honneur.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je serais vraiment curieux de savoir en quoi vous faites consister le
vrai courage.</p>
<p>Ihéâtre Russe. 1 £$</p>
<p><pb/></p>
<p>27/f LE DADAIS,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Rien de plus juste. Vous faites du vrai courage une qualité du
capitaine. Est-il également propre aux autres états de la vie? , ■"■»*&gt;</p>
<p>MILON. ,,y;t</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IVi SCÈNE VI. a75</p>
<p>STARODOUME. "</p>
<p>Et c’est ainsi que le comprend celui qui l’a dans l’âme.Embrasse-moi,
mon ami... Excusez ce mouvement de sincère abandon. Je suis l’ami des
hommes d’honneur ; mon éducation a enraciné en moi ce sentiment. Je vois
en vous la vertu embellie des lumières de la raison.</p>
<p>MILON.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>parlais....</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Ah! mon oncle, vous prévenez mes voeux!</p>
<p>STARODOUME.’</p>
<p>Vous êtes dignes l’un de l’autre. ( Unissant leurs mains. ) Je vous
accorde mon consentement du meilleur de mon coeur.</p>
<p>MILON, SOPHIE el PRAVDINE.</p>
<p>Quel bonheur !</p>
<p><pb/></p>
<p>a7fi LE DADAIS,</p>
<p>SCÈNE VII. Les précédens, SKOTININE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Me voici !</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Et pourquoi ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Pour mes affaires.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Que puis-je faire pour votre service ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Lesquels ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Ne vous repaissez-vous pas de chimères ?Pense#y un peu.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VII. - 277</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Vous ne me connaissez pas? je vais me faire connaître. Je suis Basile
Skotinine, sans être pour cela le dernier de ma race. La race des
Skotinine est nombreuse et ancienne : notre quadrisaïeul ne se trouve
pas dans le nobiliaire.</p>
<p>PRAVDINE, en riant. JjU,</p>
<p>Vous nous prouverez sans dou^Pque vous êtes plus ancien qu’Adam.</p>
<p>SKOTINîNE.</p>
<p>Et pourquoi pas ? Quoique peu de gens....</p>
<p>STARODOUME, en riant.</p>
<p>C’est-à-dire que votre quadrisaïeul a bien été orée lesixième jour, mais
un peu avant Adam.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Précisément. Vous avez donc bonne opinion de l’ancienneté de ma race ?</p>
<p>STARODOUME. :</p>
<p>Si bonne, que je suis étonné de vous voir chercher une femme autre part
que dans la famille des</p>
<p>Skotinine.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Jugez donc quel bonheur pour Sophie d’être ma femme. Elle est noble.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Quel homme ! Et c’est pour cela que vous ne saurez lui convenir.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>J’ai pris mon parti là-dessus. Qu’on blâme Skoti-</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE DADAIS,</p>
<p>nine d’avoir épousé la fille d’un petit gentilhomme,</p>
<p>qu’on en jase tant qu’on voudra, je m’en moque.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Une pareilhjijjiégalité ferait le malheur de tous deux. ^P</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Je serais tenté de le croire.</p>
<p>SKOTININE, toujours bas.</p>
<p>Oh ! qu’il en fasse son deuil.</p>
<p>STARODOUME, toujours bas.</p>
<p>Cela est dur.</p>
<p>SKOTININE, haut, montrant Milon.</p>
<p>Qui de nous est ridicule ? Ah ! ah ! ah !</p>
<p>STARODOUME, en riant. ’ ’•</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mon cher oncle, je suis charmée de vous voir si gai.</p>
<p>Mais vous êtes un bon vivant; je vous ai cru tantôt inabordable ; vous
ne m’avez pas dit un mot, et maintenant nous rions ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV’■,’ SCÈNE VIII. 279</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>L’homme est fait de’ la sorte, mon cher; chaque heure amène un changement.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Et non pas sans sujet.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Ah! je vous devine. Sur ce chapitre-là, je suis comme vous ; quand ma
basse-cour n’est pas en règle, je me fâche ; vous n’avez pas trouvé la
maison de ma soeur mieux tenue qu’une basse-cour, et vous vous êtes fâché.</p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>Lesprécédens, M™. PROSTAKOF, PROSTAKOF, NICODÊME, PÉTRONILLE.</p>
<p>M~°. PROSTAKOF.</p>
<p>Nicodême, n’as-tu rien oublié?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Eh ! ne vous mettez pas en peine !</p>
<p>M"". PROSTAKOF, àStarodoume.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Parlez, madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LE DADAIS,</p>
<p>M"1’. PROSTAKOF.</p>
<p>D’abord je prie tout le monde de s’asseoir. (Tfous prennent place,
eûccepté Nicodême et JPétronitte* ) Voici l’affaire, monsieur : touché
des prières de nos parens (car celles de pauvres pécheurs comme .nous
n’auraient pas eu tant d’efficacité), le ciel nous a fait don de
Nicodême. Nous avons fait l’impossihle pour le rendre tel que vous le
voyez. Auriez-vous la complaisance, monsieur, d’examiner un peu Son
éducation ?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Ah! madame,... je sais que la fin de son éducation date d’aujourd’hui
seulement. On m’a nommé ses maîtres, et je vois d’avance de quelle
littérature doit être imbu votre fils, en sortant des mains de Biaise le
séminariste, et jusqu’où il a poussé les mathématiques sous la direction
de Chiffrekine, le sergent congédié. (A Pravdine.) Mais je serais
curieux de voir ce que le précepteur allemand lui a enseigné.</p>
<p>M"».. PROSTAKOF. V</p>
<p>Toutes les siences, mon cher monsieur, j</p>
<p>PROSTAKOF. ! • ,’.</p>
<p>rp t &gt; ensemble.</p>
<p>Tout, monsieur. / _</p>
<p>NICODÊME. I</p>
<p>Tout au monde. /</p>
<p>Mais quoi, entre autres choses? ^</p>
<p>NICODÊME, lui présentant un livre.</p>
<p>Tenez, la grammaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VIII. ?.8r</p>
<p>PRAVDINE , çrenant le livre.</p>
<p>NtGO’BOÊME. - .</p>
<p>J’en connais beaucoup. Le substantif et l’adjectif....</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Prenons pour exemple le mot porte. Est-ce un nom substantif ou adjectif ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>La porte? Quelle porte?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Quelle porte? celle-ci.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Celle-ci? c’est un adj&lt;ectif. . r</p>
<p>P’RAVDINE.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Ainsi, d’après toi, le mot âne est adjectif, parce qu’on l’ajoute à
l’idée d’un imbécile.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE DADAIS,</p>
<p>M-". PROSTAKOF.</p>
<p>Eh bien ! qu’en dites-vous, monsieur ?</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Monsieur, êtes-vous satisfait?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>On ne peut l’être davantage. Il est fort sur la grammaire.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Probablement, il ne l’est pas moins sur l’histoire.</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF.</p>
<p>Oh ! je vous en réponds. Il était encore tout petit qu’il aimait déjà
les histoires.</p>
<p>SKOTINPNE,</p>
<p>Nicodême me ressemble sur ce point. Je ne m’endors jamais sans que le
bailli ne me conte quelque histoire; il en sait, le maroufle , il en
sait!... D’où diable les pêche-t-il?</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>’ NICODÊME.</p>
<p>Si j’ai fait beaucoup dé chemin ? c’est selon l’histoire. Il y en a
telle qui vous mène jusque dans la lune.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VIII. a83</p>
<p>; PRAVDINE.</p>
<p>Ah! c’est de cette histoire-là,que M. Vralmann vous entretient.</p>
<p>STARODOUME</p>
<p>Vralmann ! Ce nom ne m’est pas inconnu.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Est-ce de la même, manière que vous savez la géographie?</p>
<p>Entends-tu, mon ami? quelle est donc cette science?</p>
<p>Le sais-je, moi ?</p>
<p>Comment avez-vous nommé cette science?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>La géographie.</p>
<p>Entends-tu? l’ogergaphie.</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Mais que me veulent-ils ? Bon Dieu ! ils me mettent le couteau sur la
gorge.</p>
<p><pb/></p>
<p>s84 LE DADAIS,</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Le pauvre enfant! (À Pravdine.) Dites-lui,’de grâce, ce que c’est que
cette science, et il vous en rendra compte.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>C’est la description de la terre.</p>
<p>M", PROSTAKOF, «Btarodoume.</p>
<p>STARODOUME. ;</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF. i</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCÈNE VIII. 285</p>
<p>P R AV DI NE.’</p>
<p>Comment?...</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Vous avouerez, sans doute, monsieur Skotinine, que vous n’êtes pas trop
lettré; cependant, en pareille occurrence, je crois que votre front
n’aurait pas mieux résisté que celui d’un enfant.</p>
<p>Ne pariez pas. Je crois que dans la famille des Skotinine tous les
fronts sont durs.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LE DADAIS,</p>
<p>’ PRAVDINE.</p>
<p>Un paquet pour moi? et personne ne m’en parlait! Pardonnez si je vous
quitte. Ce sont peut-être des ordres du gouvernement.</p>
<p>STARODOUME , se lève; tous les autres se lèvent.</p>
<p>Sans adieu, mon cher ami.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>J’aurai encore l’honneur de vous voir; vous partez demain matin?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>A sept heures.</p>
<p>( Pravdine sort. ) MILON.</p>
<p>Et moi aussi, tout en vous reconduisant je ferai partir ma compagnie.</p>
<p>SCÈNE IX.</p>
<p>M. et M™.’ PROSTAKOF, NICODÊME, PÉfROr NILLE, STARODOUME, SOPHIE.</p>
<p>M""*. PROSTAKOF, 4 Starodoùmc.</p>
<p>Eh bien, monsieur, vous connaissez maintenant Nicodême.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Eh bien, mon cher ami, vous me connaissez maintenant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IV, SCENE IX. 287</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Épouserai-je Sophie?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Non.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Nicodême sera-t-il le mari de Sophie?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Non.</p>
<p>M"". PROSTAKOF. ’</p>
<p>Et qu’est-ce qui empêche ?...</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Le traître !</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Il nous a fait faux bond.</p>
<p>M". PR OSTAKOF , impatientée.</p>
<p>Quand décamperont-ils?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>A sept heures ?</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE, DADAIS,</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Demain, je veUx me lever avec le jour. II a beau faire, il ne se
débarrassera pas facilement de Skotinine.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF, en colère.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>Je vous entends, ma petite mère.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Je ne laisserai rien échapper.</p>
<p>NICODÊME. .’-’.:;</p>
<p>Tout sera fait.</p>
<p>M™’. PROSTAKOF.</p>
<p>FIN DU QUATRIÈME ACTE. ■;,</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE I. 289</p>
<p>ACTE CINQUIÈME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE. STARODOUME, PRAVDINE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>J’ai l’autorisation de prendre sous ma tutelle sa maison et ses terres,
au premier accès de fureur dont ses vassaux seraient menacés.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>satisThéâlre | Q</p>
<p><pb/></p>
<p>?.t)o LE DADAIS,</p>
<p>faction seulement dans ce qui est légal, et qu’il est</p>
<p>illégal d’appesantir l’esclavage sur ses semblables^</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>D’accord, mais combien il est difficile de détruire des préjugés
enracinés, surtout quand ils sont une source de profit pour les âmes
basses.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Ah ! combien l’âme du souverain doit être élejeè pour suivre le sentier
de la vérité, et ne s’en écarter jamais ! D’abord la troupe détestable
des flatteur?,...</p>
<p>PRAVDINE. ’"’-</p>
<p>On ne saurait penser au rôle d’un flatteur san* le plus profond mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE I. agi</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>(’«ÎRA’VDINE.</p>
<p>Sans doute la source des malheurs des hommes est dans leur propre
perversité; mais les moyens de les rendre meilleurs.... ,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Elle doit être le gage de la félicité d’un empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LE DADAIS,</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Il faudrait en effet que chacun reçût une éduca-</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE II. a93</p>
<p>STARODOUME,</p>
<p>Qu’est-il arrivé ?</p>
<p>SCÈNE IL Lesprécédens, MILON, SOPHIE, PÉTRONILLE.</p>
<p>secours. )</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>Mon oncle, défendez-moi.</p>
<p>STARODOUME. \</p>
<p>Ma chère, qu’y a-t-il donc ? j</p>
<p>PRAVDINE. I</p>
<p>Quelle violence ! \</p>
<p>\ tous ensemble. SOPHIE. /</p>
<p>Tout mon coeur frissonne. I</p>
<p>.PÉTRONILLE. I</p>
<p>Ah ! je suis perdue ! /</p>
<p>. MILON.</p>
<p><pb/></p>
<p>a94 LE DADAIS,</p>
<p>SOPHIE.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Ah ! mon ami.</p>
<p>Déclare sur-le-champ où ils voulaient l’entraîner, où ta scélérate de
maîtresse.... /</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Mmc. PROSTAKOF, derrière la coulisse.</p>
<p>Brigands, infâmes, scélérats, je vous ferai rouer de coups.</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>Les précédens, Mme. et M. PROSTAKOF, NICODÊME. &gt;</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Je suis une jolie maîtresse de maison! (Elle montre Milon. ) un étranger
menace, et mes ordres sont comme non avenus.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF. j’::</p>
<p>Son futur !</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE. V, S.CÈNE IV. 2$5</p>
<p>PROSTAKOF..</p>
<p>NICODÊME.</p>
<p>Le diable s’en mêle.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Vous avez le droit d’armer la rigueur des lois et l’équité du
gouvernement contre les auteurs d’une injure aussi cruelle. Je cours
dénoncer cette femme comme une perturbatrice du repos public.</p>
<p>Grâce! monsieur, j’avoue mon crime.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Le fils et le mari sont sans doute complices....</p>
<p>Hélas ! je suis coupable sans avoir rien fait.</p>
<p>Grâce ! grâce ! mon digne monsieur.</p>
<p>M™«. PROSTAKOF.</p>
<p>Ah ! chienne que je suis ! où me suis-je fourrée ?</p>
<p>SCÈNE IV. Les précédens, SKOTININE.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p><pb/></p>
<p>3Q.6 LE DADAIS,</p>
<p>Ah! messieurs ! je suis coupable !... Sauvez mai</p>
<p>tête de la mort! ayez pitié d’une malheureuseN</p>
<p>(A Sophie. ) Sophie, mon enfant, ma bonne enfant,; pardonnez-moi;
miséricorde! pour moi, (montrant] son mari-et son fils ) et pour ces
pauvres orphelins, |</p>
<p>SKOTININE. ■■’,.!</p>
<p>Ma soeur, es-tu folle? ■’■;</p>
<p>PRAVDINE. . .v’.i</p>
<p>Tais-toi, Skotinine. &lt;</p>
<p>Mm°. PROSTAKOF.</p>
<p>Dieu vous bénira, vous et votre cher époux; que feriez-vous de ma tête ^ ?</p>
<p>SOPHIE. .</p>
<p>Mon oncle, j’oublie mon injure.</p>
<p>Monsieur, au nom de Dieu, pardonnez-moi aussi. Je ne suis qu’une femme;
je ne suis pas un ange. ;</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je sais qu’une femme ne saurait être un ange; mais elle pourrait se
passer d’être un diable.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Son crime et son repentir sont également méprisables.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE IV. 297</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Je ne veux la perte de personne;.... je lui pardonne. ’.,.’*.</p>
<p>( Les Prostakof se lèvent précipitamment. ) Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Pourquoi voulez-vous punir vos domestiques?</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Eh! monsieur, que signifie cette question? N’aije pas de droits sur mes
gens ?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Vous prétendez avoir le droit de les battre !</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Un gentilhomme n’est-il donc pas libre de rosser ses valets, quand il
lui plaît?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>M""’. PROSTAKOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE DADAIS,</p>
<p>donc nous a-t-on donné l’ukaze (a’&gt; sur la liberté dé</p>
<p>la noblesse?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Vous avez du talent pour interpréter les ukazes.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF. . •</p>
<p>Riez, riez, messieurs; je m’en moque et je vais de ce pas...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>( Eile veut sortir.) PROSTAKOF.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>Comment ! une nouvelle histoire ! Pourquoi? pourquoi? monsieur, est-ce
parce que je suis’maî-, tresse chez moi?...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Vous êtes une maîtresse barbare, dont la méchanceté ne saurait être
tolérée dans un état bien gouverné. (AProstakof. ) Sortez.</p>
<p>A qui devons-nous cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE IV. 299</p>
<p>M"". PRO-STAKOF.</p>
<p>Je crève, j’étouffe... O ciel !</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>Ah! ah!... il pourrait bien m’en arriver autant. Tous les Skotinine
courent risque d’être mis en tutelle... Vite, sortons d’ici... tirons
notre épingle du</p>
<p>jeu.</p>
<p>Mm=. PROSTAKOF.</p>
<p>J’ai tout perdu,... j e suis morte !</p>
<p>Je guette le moment de m’expliquer avec vous. Eh bien ! le prétendu...</p>
<p>STARODOUME, montrant Milon.</p>
<p>Le voici.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>PRAVDINE, l’interrompant.</p>
<p>SKOTININE, tout tremblant.</p>
<p>Eh! mon cher monsieur, je vous en fais juge... Comment puis-je avoir de
l’affection pour lea hommes? ils font toujours les entendus avec moi;
mais, quand je suis parmi les pourceaux, je me trouve le plus spirituel
de la compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>3oo LE DADAIS,</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF, STARODOUME, PRAVDINE, NICODÊME, SOPHIE, PÉTRONILLE.</p>
<p>Mon cher monsieur, ne me perdez pas ; que vous en reviendrait-il? Ne
pourrait-on pas éluder l’ukaze ? Exécute-t-on tous les ukazes ? .</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Je ne transigerai jamais avec mon devoir.</p>
<p>M""». PROSTAKOF.</p>
<p>Accordez-moi un délai; quand ce ne serait que pour trois jours. (A part.
) Je lui montrerais alors...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Pas même pour trois heures.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Bien, mon ami; elle pourrait, en trois heures, faire un tel dégât qu’un
siècle ne suffirait pas pour y porter remède.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>C’est mon affaire ; le bien d’autrui sera restitue &gt; et...</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V&gt; SCENE VI. 3oi</p>
<p>Mme. PROSTAKOF.</p>
<p>Et les dettes?... les maîtres de Nicodême n’ont pas reçu leurs
appointemens...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Les maîtres? (àPétronille. ) sont-ils ici? Fais-les</p>
<p>venir.</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Je crois qu’ils sont ici. Et le précepteur allemand...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Qu’ils viennent tous. (La bonne sort. ) Soyez sans inquiétude, madame,
je contenterai tout le monde.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Madame, vous serez soulagée vous-même par l’impossibilité de nuire.</p>
<p>M». PROSTAKOF,</p>
<p>SCÈNE V,I.</p>
<p>Lesprécédens, PÉTRONILLE, VRALMANN, LE SÉMINARISTE et CHD7FREKINE.</p>
<p>PÉTRONJLLE.</p>
<p>Monsieur, voici toute la séquelle.</p>
<p>Fotre seigneurie a désiré me foir.</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LE DADAIS,</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>On m’a dema’ndé; me voici.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Qu’ordonne votre seigneurie ?</p>
<p>STARODOUME. ^</p>
<p>Bah! c’est toi, Vralmann.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Ah! ah! ah! c’est fous, mon cher maître, (il baise le pan de sdn habit)
fotre chère santé fa-t-elle pien?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Comment! vous le connaissez?</p>
<p>- STARODOUME.</p>
<p>Si je le connais? Pendant trois ans il a été inon cocher.</p>
<p>PRAVDINE</p>
<p>Le joli précepteur!</p>
<p>STARODOUME. .’</p>
<p>Tu es précepteur, Vralmann ? Je te croyais tin brave homme qui ne se
mêlait jamais de ce qu’il n’entendait pas.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>PRAVDINE, aux maîlres.</p>
<p>Le gouvernement rn’ayant ordonné de prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE VI. 3o3</p>
<p>les-Prostakof sous ma tutelle &gt; je romps vos engagemens.</p>
<p>engagemens.</p>
<p>’ CHIFFREKINE.</p>
<p>Ma foi, tant mieux.</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Voyons,... parle;... dis-moi vite ce que tu demandes.</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Tout doux, monsieur, mon compte est bien fourni. Premièrement, pour six
mois de leçons; pour ma chaussure ; pour être quelquefois venu
inutilement ; pour</p>
<p>Mm&lt;!. PROSTAKOF.</p>
<p>Ame insatiable ! vilain bedeau ! pourquoi tout</p>
<p>cela?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Ne vous mêlez de rien , madame, je vous prie.</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF.</p>
<p>LE SÉMINARISTE. X</p>
<p>C’est lui que ça regarde, et pas moi.</p>
<p>PRAVDINE, au séminariste.</p>
<p>Bien! bien! (A Chiffrekine.) Que te revient-il</p>
<p><pb/></p>
<p>3o4 _ LE DADAIS,</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>A moi? rien.</p>
<p>Um". PROSTAKOF.</p>
<p>On lui a donné dix roubles pour une année de leçons; pour ce qui est de
la seconde année, il n’a pas reçu un sou.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Et pour les leçons que demandes-tu?</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Rien. -’</p>
<p>STARODOUME. . f</p>
<p>Comment, rien ?</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Je ne veux rien. Il n’a rien appris.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Mais tu n’en dois pas moins être payé.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Et pourquoi ? J’ai servi l’empereur plus de vingt ans. J’ai pris de
l’argent pour mon service; maisjè n’en prendrai jamais pour rien. f</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Tu es vraiment un honnête homme.</p>
<p>( Starodoume et Milon tirent de l’argent de leur bourse.)</p>
<p>PRAVDINE, au séminariste. V</p>
<p>Tu n’as pas honte, maître Biaise ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE VI. 3o5</p>
<p>LE SÉMINARISTE., baissant les yeux.</p>
<p>Je rougis, je l’avoue.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Grand merci, monsieur, grand merci; vous êtes libre de donner; mais je
ne demande jamais ce que je n’ai pas gagné.</p>
<p>MILON.</p>
<p>Tiens encore, brave homme.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Et encore grand merci. (Pravdine lui donne aussi kl’argent.)Mais
pourquoi vos seigneuries me comblent-elles ainsi?</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Ça n’est point étonnant; ne suis-je pas Un soldat?</p>
<p>Va donc, mon ami, Dieu te bénisse. (Au séminariste. ) Et vous , maître
Biaise, venez ici demain, et ayez la bonté de régler vos comptes avec
madame elle-même.</p>
<p>LE SÉMINARISTE, s’enfuyant.</p>
<p>N’oupliez pas un fieux serfiteur, monsié; reprenez-moi auprès de fous.</p>
<p>Théâtre Russe. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>3oG LE DADAIS,</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Tu dois avoir perdu l’habitude des chevaux.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Oh ! que non ; tant que ch’ai demeuré iei, che nie suis touchours fu au
milieu des chefaux.</p>
<p>SCÈNE VII. Lesprécédens, UN VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Votre voiture est avancée.</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Foulez-fous que je fous mène?</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Va,... mets-toi sur le siège.</p>
<p>(Vralmann s’en va. )</p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>M™. PROSTAKOF, STARODOUME, MILON, S&amp; PHIE, PRAVDINE, NICODÊME, PÉTRONILLE.</p>
<p>Nous partons, mon cher ami;... souhaiternous...</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>Tout le bonheur auquel les coeurs bien nés tint droit d’aspirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE V, SCÈNE VIIT. 3o7</p>
<p>Mm«. PROSTAKOF, embrassant son fils avec force.</p>
<p>Je n’ai plus que toi, Nicodême, mon enfant, mon cher enfant !</p>
<p>NICODEME.</p>
<p>Laissez-moi tranquille. Je ne puis m’en dépêtrer</p>
<p>M"". PROSTAKOF.</p>
<p>Et toi ! toi ! tu m’abandonnes aussi ! ingrat !</p>
<p>( Elle s’évanouit. } SOPHIE.</p>
<p>0 ciel ! elle est sans connaissance.</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>Du secours; qu’on lui donne du secours.</p>
<p>Comment va-t-elle ? comment va-t-elle?</p>
<p>PÉTRONILLE.</p>
<p>Monsieur elle ouvre les yeux.</p>
<p>NICODÊME,</p>
<p>Qu’on fasse ce qu’on voudra.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 LE DADAIS, ACTE V, SCENE VIII.</p>
<p>M"». PROSTAKOF.</p>
<p>Je suis morte !... On m’a ôté mon autorité.... J’ai honte de me
montrer... Je n’ai plus de fils !</p>
<p>STARODOUME.</p>
<p>FIN DU CINQUIEME ET DERNIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR</p>
<p>LE DADAIS.</p>
<p>W LIES noms des personnages du Dadais, sont en grande partie
l’expression de leur caractère.</p>
<p>Prostakof dérive de l’adjectif prostoï , simple , commun , niais.</p>
<p>Milon , de miloï , agréable , charmant.</p>
<p>Skotinine , de skolt, animal , imbécile.</p>
<p>Vralmann , du verbe vrat, mentir , radoter, rabâcher.</p>
<p>Je n’ai pas voulu franciser ces noms , pour ne pas leur ôter la couleur
locale : il en est deux cependant que j’ai absolument changés: i°.
Nicodême s’appelle dans l’original Mitrophane. J’ai donné dans la notice
la raison de ce changement ; 2°. la nourrice Pétronille porte aussi un
nom que je n’ai pas cru devoir conserver, par égard pour l’euphonie.</p>
<p>® Madame Prostakof chasse ignominieusement son valet ,</p>
<p><pb/></p>
<p>3io NOTES</p>
<p>pour le punir d’avoir raison. Molière n’eût point dédaigné ce</p>
<p>trait.</p>
<p>"* W) Boisson acide, qui a quelque rapport avec le cidre.</p>
<p>( 5) Le dialogue qui précède ces mots touche de près la caricature ;
mais l’exclamation de madame Prostakof est d’un excellent comique.</p>
<p>( 6) On sent bien que cela n’est point la peinture des moeurs de toute
une nation. Fon-Visine n’a frappé de l’arme du ridicule que quelques
individus ignorans et barbares qui croient pouvoir traiter les hommes à
l’égal des troupeaux. Mais la vigilance du gouvernement et l’indignation
publique en font bientôt justice. Cette justice était même le seul
dénoûment raisonnable que la pièce pût avoir ; c’est aussi celui que
Fon-Visine a adopté.</p>
<p>M01". PROSTAKOF.</p>
<p>« Cette petite fille t’a’furieusement’donné dans l’oeil ?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>PROSTAKOF.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>» sur ses terres.</p>
<p>Mme. PROSTAKOF. ; ’&gt;</p>
<p>» Quoi donc , mon frère ?</p>
<p>•■i:!; SKOTININE.</p>
<p>» J’aime les cochons , ma soeur; et, dans notre canton,,.)» » sont si
grands, qu’il n’y en a pas un qui , en se niettantsuf « les pieds de
derrière, ne s’élève de la tête entière au-dessus de •&gt; tous tant que
nous sommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. ’3 ri</p>
<p>(9) J’ai supprimé le commencement de cette scène.</p>
<p>PRAVDINE.</p>
<p>« Je me fais une joie de votre connaissance.</p>
<p>SKOTINjNE.</p>
<p>» Fort bien, monsieur ! Mais votre nom de famille ? Je ne l’ai » pas
bien entendu.</p>
<p>PRAVtoNE.</p>
<p>» Je me nomme Pravdine. Entendez-vous, maintenant?</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>» D’où êtes-vous , mon cher monsieur? où sont vos terres?</p>
<p>PKAVDINE.</p>
<p>ii Je suis de Moscou, puisque cela vous intéresse, et mes terres » sont
situées dans ce .gouvernement-ci.</p>
<p>SKOTININE.</p>
<p>» Et oserair-je vous demander , monsieur ( car je ne sais, ni » votre
nom propre ni celui de votre père), s’il y a des cochons » sur vos
terres ?»</p>
<p><pb/></p>
<p>3i3 NOTES</p>
<p>(Io) Ici viennent une phrase ou deux qui ne valent pas même la peine
d’être rejetées dans les notes.</p>
<p>tu) Encore une trivialité de Skotinine :</p>
<p>La scrupuleuse fidélité qui distingue toutes les livraisons de cette
collection des Théâtres étrangers a pu seule m’engager a traduire des
platitudes , qui ne sont ni plaisantes ni naturelles. Fon-Visine était
bien loin d’avoir autant de goût que d’esprit.</p>
<p>(ia) Après ce trait de caractère , qui est d’un très-bon comir que ,
Skotinine revient encore sur les cochons.</p>
<p>(l 3) Cette scène est très-plaisante , mais elle est plus faite pour les
boulevards que pour un théâtre épuré.</p>
<p>Cl 53 Les dernières scènes de cet acte sont parfaitement diâlor guées ,
et remplies d’observations spirituelles.</p>
<p>(I;) L’auteur a dû s’armer.d’une étonnante hardiesse pour énoncer une
semblable pensée. Nonobstant beaucoup d’idées faus-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. 3i3</p>
<p>ses, tout ce que dit Starodoume est très-rpiquant : toutefois cette
scène est trop longue , elle n’a rien de dramatique ; c’est une satire
par demandes et par réponses.</p>
<p>M C’est ici que se trouve l’une des deux scènes que j’ai supprimées.’ Je
ne la donnerai pas dans les notes , parce qu’elle est intraduisible : le
Séminariste et Chiffrekine en sont les acteurs. Le Séminariste parle
toujours slavon, et c’est dans cette affectation pédantesque que
consiste le comique de la scène.</p>
<p>(") Cette partie du troisième acte est pleine de sel et de gaieté. La
fin de la scène sixième , la septième dans l’original , rappelle le
dialogue de Petit-Jean et du Souffleur , dans la jolie farce de Racine,</p>
<p>SCÈNE IX.</p>
<p>VRALMANN, LE SÉMINARISTE et CHIFFREKINE.</p>
<p>CHIFFREKINE , se moquant de Vralmann. Qh ! le vilain magot !</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Le chien de mécréant !</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Pourquoi me’ mqntrez-Vous. les dents , malotru ?</p>
<p><pb/></p>
<p>3i4 NOTES</p>
<p>CHIFFREKINE , lui frappant sur l’épaule. Et toi , vieux hibou finois *,
pourquoi fronces-tu tes gros sourcils ?</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>Laisse donc, laisse donc , tu as des mains de fer ! {Le Séminariste lui
donne aussi un grand coup sur l’épaule. A parV\ Je suis perdu ! Que
faites-vous donc? Vous gaussez^vousde moi?</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Tu manges ton pain sans le gagner , et n’en laisses pas’gagnée aux
autres; encore si ta face n’était pas si insolente.</p>
<p>LE SÉMINARISTE , pédantesquement.</p>
<p>Ta bouche exhale toujours des paroles superbes , réprouvé que tu es !</p>
<p>CHIFFREKINE. Et nous , nous allons te porter les armes ; moi avec celle
planche....</p>
<p>LE SÉMINARISTE. Moi, avec ce livre</p>
<p>VRALMANN.</p>
<p>CHIFFREKINE.</p>
<p>Je te fendrai le museau.</p>
<p>LE SÉMINARISTE.</p>
<p>Je te casserai les dents , pécheur endurci ! ( Apres avoir proféré
contre Vralmann d’autres invectives , Chiffrekine et le Séminariste le
chassent de la chambre.)</p>
<p>C* 3) La distinction que Fon-Visine établit entre la bravoure et le
courage ne manque pas de justesse ; mais il est choquant</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE DADAIS. 3i5</p>
<p>(J4) Il m’a été impossible de rendre les jeux de mots qui occasionent
les réponses burlesques de Nicodême. J’ai tâché cependant d’en donner
une idée.</p>
<p>(26) Que feriez-vous, monsieur, du nez d’un marguillier ? ( B.EGHARD ,
les Ménechmes. )</p>
<p>W C’est-à-dire, un édit.</p>
<p>(* 8) Cette scène est belle etmorale. Madame Prostakof est punie de sa
longue insensibilité par le plus grand des malheurs , celui d’être
repoussée par l’ingratitude d’un fils trop aimé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>COMÉDIE EN TROIS ACTES ET EN PROSE,</p>
<p>DE M. K.RILOF.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR</p>
<p>LE MAGASIN DE MODES</p>
<p>Ces remarques peuvent en partie s’appliquer au Magasin de modes , jolie
comédie de M- Krilof, surnommé le La Fontaine de la Russie.</p>
<p>Les caractères sont parfaitement tracés. L’auteur fait passer sous nos
yeux une galerie de personnages dont les ridicules sont relevés par
d’heureux contrastes ; ainsi, le campagnard,</p>
<p><pb/></p>
<p>3ao NOTICE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MAGASIN DE MODES. 3ai</p>
<p>L’intrigue est très-amusante. Au second acte, elle prend ce caractère
libre qui ne choquait point les contemporains de Molière , mais que
supportent difficilement les oreilles timorées de la génération actuelle.</p>
<p>_ A. DE ST.-P</p>
<p>Tltmlrt Tinsse. 2 I</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MAGASIN DE MODES.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>M. SOMBOUROF, provincial.</p>
<p>Madame SOMBOUROF , sa femme.</p>
<p>ÉLISE , fille de M. Sombourof, mais d’une première femme.</p>
<p>LESTOF, amant d’ÉIise.</p>
<p>MARIANNE, 1 ’</p>
<p>ANNETTE, • 1 filIes d« boutque.</p>
<p>Madame CARRE, marchande de modes française.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>ANDRÉ, valet de Lestof.</p>
<p>BLAISE , valet de M. Sombourof.</p>
<p>OFFICIERS DE POLICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MAGASIN DE MODES.</p>
<p>ACTE PREMIER*</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>Intérieur d’un magasin de modes très-élégant, rempli d’articles dans le
dernier goût.</p>
<p>LESTOF, MARIANNE, assise, et travaillant.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Oh! monsieur,... je ne suis pas assez bien née pour cela !</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Comment, assez bien née ! pour tenir un magasin de modes?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>3a6 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>madame La Broche ou madame Bochard....</p>
<p>LESTOF. .,</p>
<p>Pauvre fille! Tu n’as donc pas de quoi acheter un mari français ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>J’aurais bien pu le faire; mais madame votre soeur consentira-t-elle à
ce qu’on me donne ma liberté ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Laissez-I&amp;oi, monsieur, laissez-moi ; vous m’empêchez de travailler,
vous offensez mon honneur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Je vois que vous êtes tout aussi mauvais sujet qu’avant la dernière
campagne.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Oh ! non, non. Tu ne saurais t’imaginer combien une seule année m’a
changé; je ne suis plus le même homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCENE I. 3zn</p>
<p>MARIANNE. ^</p>
<p>Quoi ! vous ne jetez plus votre argent par les fenêtres ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Pas le moins du mondeMARIANNE.</p>
<p>mondeMARIANNE.</p>
<p>Depuis quand ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Depuis que mes poches sont vides.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et le jeu ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Fi donc !</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Quoi! réellement, vous ne jouez plus?</p>
<p>LESTOF. -t</p>
<p>Du tout; si ce n’est aux cartes et quelquefois au billard.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LE%TOF.</p>
<p>Ah! Marianne , que viens-tu me rappeler ?</p>
<p>H|. MARIANNE.</p>
<p>Que signifie ce long soupir, ce regard mélancolique? N’est-ce pas une
comédie que vous répétez devant moi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>* 3a8 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Non ; je suis, sans plaisanterie, amoureux; mais amoureux fou, désespéré.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous êtes amoureux fou, désespéré; et de combien de belles, je vous prie ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Ah! monsieur; vous ne sauriez vous figurer ma joie, quand je vois
arriver des gens d’un pays perdu comme celui-là, surtout des élégans ou
des élégantes de province. Alors je n’ai plus même envie de voir
l’éléphant **.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>* Ville russe, chef-lieu du gouvernemeH qui porte le même nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE I. 329</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Quelle folie! c’est un homme moral; il a commencé par devenir veuf.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>J’entends. Eh bien! sa femme....</p>
<p>LESTOT".</p>
<p>Est une merveilleuse de campagne qui, depuis quinze ans, tourne sur sa
trentième année ; elle est volontaire, méchante, avare, artificieuse et
remplie de violence. En revanche, Élise, fille de M. Sombourof, mais
d’un premier mariage...</p>
<p>MARIANNEVotre</p>
<p>MARIANNEVotre s’adoucit ; votre visage prend une expression
intéressante. Ah! monsieur, cette Élise est une habile enchanteresse !
elle a jeté un charme sur</p>
<p>vous.</p>
<p>. . LESTOF.</p>
<p>Elle est belle comme un ange ; aimable, spirituelle ; toutes les
qualités, toutes les grâces....</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Oh!... bien entendu que la nature a dépouillé</p>
<p><pb/></p>
<p>33o LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>LESTOF. ";’</p>
<p>Je lui ai fait l’aveu de ma flamme, et j’ai lumo’| bonheur dans ses
yeux. Si cela dépendait de la V$ lonté d’Élise, il y a long-temps...</p>
<p>MARIANNE!</p>
<p>Tout doux ! arrêtez, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Qu’y a-t-il donc ?</p>
<p>MARIANNK.</p>
<p>Arrêtez, arrêtez! reprenez haleine, et commencez catégoriquement le
second tome de votre ro^ man. Les persécutions, la séparation , les
mille et un obstacles... n’oubliez rien; votre petit conté fera marcher
mon ouvrage plus vite. ï’</p>
<p>LESTOF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE II. - 33r</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Un an? Ah ! cela passe la plaisanterie. Mais que prétendez-vous faire ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Aimer et...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et soupirer ! et vous désespérer ! Quelle pitié ! A votre âge, avec
votre mérite, vous pourriez mieux employer votre temps. Cependant,
monsieur, si cela est indispensable, venez pousser des hélas dans notre
magasin. Un jeune homme aussi sentimental que vous est ici une
nouveauté, un miracle.</p>
<p>SCÈNE Ht</p>
<p>MARIANNE, LESTOF, M™. SOMBOUROF et BLAISE.</p>
<p>Madame Sombourof!</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Pardon, ma très-honorée dame; mes yeux se sont</p>
<p>égarés. • •**</p>
<p><pb/></p>
<p>33a LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>Ah ! ce sont sans doute des hôtes que la province nous envoie. "^</p>
<p>Quel bonheur !... Non,... je ne me trompe pas. ’’</p>
<p>M""\ SOMBOUROF.</p>
<p>Holà! madame la marchande, montrez-moi ce que vous avez de bon.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Nous n’avons rien qui ne soit bon. Que désir| madame ? Z</p>
<p>M»’. SOMBOUROF.</p>
<p>O ciel !... que veut dire cela? Biaise, coquin ;de Biaise, approche un peu.</p>
<p>BLAISE. ;».; ,</p>
<p>Voyez donc les beaux bonnets! les beaux chapeaux ! madame la baillive
elle-même n’en a pas tant que ça.</p>
<p>M’". SOMBOUROF. . .,,’,.</p>
<p>Au diable la baillive !... Ne t’avais-je pas ordonné, maraud, de me
mener dans une boutique française. Où m’avez-vous conduite, animaux que
vous êtes ?</p>
<p>MARIANNE. ’</p>
<p>Il a raison, madame. C’est le premier magasin français de la capitale ;
informez-vous chez qui vous voudrez de la maîtresse de la maison, de
madame Carré; les élégantes les plus jolies et les plus huppées ont
l’honneur de se ruiner chez nous. . ’</p>
<p><pb/></p>
<p>5.ACTE I, SCÈNE II. 333</p>
<p>M""&gt;. SOMBOUROF.</p>
<p>Son trousseau?... quelle affreuse.nouvelle!... On marie Élise ; sachons
tout, et, quoi qu’il en coûte, rompons cette union. (A madame
Sombourof.) Permettez-moi, madame, de vous exprimer ma joie...</p>
<p>Mm’. SOMBOUROF.</p>
<p>Moi, mon cher monsieur, je suis très-joyeuse de votre joie, quoiqu’en
vérité je ne sache pas sur quoi roule cette joie. ( A part. ) Oui, c’est
Lestof.</p>
<p>La réception n’est pas des plus gracieuses. (Haut.) L’année passée,
pendant le séjour trop court que j’ai fait, avec mon régiment, dans vos
terres...</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Pardon, monsieur... je ne vous avais pas reconnu. D’abord , toute
l’armée a passé par nos terres ; comment se rappeler tout le monde?
(AMarianne.) Fais voir un peu, ma chère, tes plus riches dentelles et
tes plus belles gazes.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Permettez-moi, madame, de venir vous présenter moi-même mes respects.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>334 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M»". SOMBOUROF.</p>
<p>A quoi bon, monsieur? nous devons repartir bientôt.(A Marianne.)Est-il
vrai, ma chère, qit’oil se soit avisé de porter ici des saraphanes * ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Ici, madame, on a liberté pleine et entière. d§% mettre comme on veut.</p>
<p>LESTOF. .-&gt;</p>
<p>Vous n’êtes probablement pas arrivée seule?!ï i</p>
<p>IVOôniface sait-on si on en reviendra?/-’</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Vous avez ma foi raison! Quand on fait^n voyage d’un jour, il faut se
munir de provisionf</p>
<p>pour une semaine.</p>
<p>M"". SOMBOUROF. ’t</p>
<p>Qui te prie d’ouvrir la bouche?Tais-toi, ani^l!</p>
<p>BLAISE. ’■;: ll’.!i;:</p>
<p>Hélas! j’ai été sur les dents toute la jourïréeyS force de me taire; je
crains d’en crever au bdirt’dè vingt-quatre heures. ; ’</p>
<p><pb/></p>
<p>. .; ACTE I, SCÈNE II. 335</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Votre charmante belle-fille est sans doute avec vous ?</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Oui, monsieur. (A Marianne.) Tes dentelles ne me plaisent point du tout;
montre-moi des garnitures en tulle.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Permettez-moi de vous demander, madame, le nom de la personne dont vous
décidez le bonheur parce mariage.</p>
<p>Mme. SOLBOURO#!,</p>
<p>SWa mignonne ! Ah ! c’est une provinciale ! elle ne sortira pas d’ici,
j’en réponds. (Haut. ) Voyez ces guirlandes, madame ; nous les avons
reçues de Paris par les derniers vaisseaux.</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p>De Paris ?</p>
<p>* MARIANNE.</p>
<p>Attendez, attendez; vous verrez comme elle rabattra de sa morgue.
Annette ! Annette !</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LE MAGASIN DE MODES, ,</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>M»\ SOMBOUROF, LESTOF, MARIANNE, ANNETTE, BLAISE.</p>
<p>ANNETTE. !!;:■</p>
<p>Plaît-il?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>ANNETTE. ■.’)■.•</p>
<p>Elle sera prête aujourd’hui avec celle de la dame d’honneur. 4 -1</p>
<p>M"". SOMBOUROF. ■■*/■:■’"</p>
<p>Quoi ! vous travaillez pour des dames d’honneur?; Ne pourrait-on pas voir</p>
<p>M«". SOMBOUROF , i part.</p>
<p>Comment, une baronne leur fait des compiimens! (A Marianne.) Chère
petite, écoute un peu. ’ (A part.) Que faire maintenant? je l’ai
blessée; elle ne me regarde même plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>. ACTE I, SCÈNE III. 337</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Dans ce cas, nous autres, nous ne parlons pas de modes. Voici notre
usage : les dames nous demandent ce qui leur plaît; et nous, en
revanche, nous tirons d’elles ce qui nous plaît.</p>
<p>M""». SOMBOUROF.</p>
<p>Ah! ma bonne Montrez-moi du moins tous</p>
<p>ces beaux costumes, peut-être obtiendrai-je qu’on m’en fasse de
semblables. Mais où donc est votre patronne ? Ne serait-il pas possible
de la voir?...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Impossible! Elle prend son thé; et je n’ose pas ÏOUS annoncer.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>M’annoncer ? Eh ! ma chère, cela ne se pratique Que chez \es gens
considérables.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Apprenez, madame, que ceux dont on a besoin sont toujours considérables.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Voyons donc les parures, voyons les parures.</p>
<p>Théâtre Russe. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>SCÈNE IV. MARIANNE, LESTOF, -BLAISE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Marianne, c’est la même ’</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous me croyez donc bien peu de perspicacité? J’ai tout lu comme dans un
livre.</p>
<p>LESTOF. y</p>
<p>Écoute-moi; sers assidûment mon amour : tti sais combien ma soeur a
d’amitié pour moi. Si tu me</p>
<p>procures la main d’Élise, d’abord ta liberté,.*..</p>
<p>ensuite trois mille roubles de dot Eh bien ! cela</p>
<p>te tente-t-il ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Si cela me tente?... Il faut seulement que madame Carré soit du complot
: vous êtes dans ses bonnes grâces, vous venez chez elle sans
cérémonie.... Allez-y; vous savez combien son coeur se laisse aisément
vaincre par les soupirs amoureui; je ne doute pas qu’elle ne me permette
de vous protéger; et alors tout notre magasin.... Je suis persuadée que
vos vues sont honnêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE V. 339</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>En peux-tu douter ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>La demoiselle vous aime?.... Je garantis presque le succès.</p>
<p>LESTOF. *</p>
<p>Comment! tu espères?...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Dépêche-toi, Marianne ; moi, je vais tâter ce garçon-là. Je crois qu’il
me regarde de travers.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Ne craignez rien; secouez bien vos poches : l’argent en a gagné bien
d’autres que lui.</p>
<p>SCÈNE V. LESTOF et BLAISE.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Ma foi, monsieur, je crois que le palais de l’émpe-</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>reur n’est pas plus beau ! — Quelque part que je tourne les yeux, je
trouve merveille sur merveille.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>C’est donc ici que nos maîtres apportent leur argent de si loin.</p>
<p>Oui; par lui... (Haut.) Dis, au nom de Dieu, â mademoiselle....</p>
<p>BLAIhE.</p>
<p>Je suis au supplice. (A Biaise. ) Écoute-moi, au nom de tous les saints,
j’ai grand besoin que tu dises à...</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE V. 34.ï</p>
<p>^ BLAISE.</p>
<p>Le diable l’emporte avec ses remarques ! ( Haut.) je voudrais que
mademoiselle Élise apprît que Lestof...</p>
<p>BLAISE. ■"■’■’ :■:- ’ ’ ’ .■.:.’/:;</p>
<p>Ne vous fâchez pas, monsieur, si....</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Le barbare! je crois que, pour me faire enrager le diable lui-même a
tourné sa langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>34a LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>MARIANNE, LESTOF, BLAISE.</p>
<p>»</p>
<p>MARIANNE. ’</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Moi?... Tu me vois en nage; ce scélérat m’a arr raché l’âme, et je n’ai
rien pu... «.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Laissez-le; je suis plus avisée que vous. Sortez maintenant, et ne
revenez que dans deux neutres; votre belle sera ici. »</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Comment ? serait-il possible ? — Que tu es aimable, Marianne. Il faut
que par mille baisers...</p>
<p>Tout doux, monsieur, tout doux, gardez-en quelque chose pour votre
maîtresse ; je vais voir si vous avez bon goût. — Sortez, sortez, pour
détourner tout soupçon. &gt; y</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Ma petite Marinette, je te promets...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACT-E I, SCÈNE VIT. 343</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Adieu donc. — Je n’ai pu aborder la dame, j’ai échoué contre le valet;
je sors et vais envoyer un furet au cocher.</p>
<p>SCÈNE VIL</p>
<p>M™. SOMBOUROF, MARIANNE, ANNETTE, BLAISE.</p>
<p>Mme, SOMBOUROF.</p>
<p>Tout cela est charmant, ma chère.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Madanië.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Qu’est-ce? .</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Mm°.’SOMBOUROF.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Oh ! je me suis bien douté qu’on ne l’avait pas</p>
<p>tué.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 kE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>M™. SOMBOUROF, MARIANNE.</p>
<p>i , Mm°. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M°"\ SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE. :,,,-■</p>
<p>Douée d’un goût aussi exquis, que n’êtes-vous une grande dame?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE VIII. 345</p>
<p>Mm°. SOMBOUROF.</p>
<p>N’en suis-je donc pas une? ne suis-je pas la première personne de notre
endroit?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Votre gendre n’aurait-il pas besoin de se fournir enhabillemens? nous
avons, dans notre magasin, de très-belles marchandises pour hommes;
probablement vous avez choisi pour gendre quelqu’un d’aussi bon goût que
vous, madame.</p>
<p>M"»*. SOMBOUROF. /</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE IX.</p>
<p>M™. SOMBOUROF, M. SOMBOUROF, MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mm". SOMBOUROF.</p>
<p>Ayez honte , monsieur, de brailler de la sorteau nez des gens.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>De quels gens? ce ne sont pas des gens, ce sont des sangsues qui nous
dévorent, nous trompent, nous ruinent, et qui, après nous avoir bien
volés, se moquent encore de nous.</p>
<p>MARIANNE. . .(/■¥■’• ’</p>
<p>A en juger par ses manières, il paraît que votre cher époux n’est pas un
homme de la cour.</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE IX. 347</p>
<p>M™. SOMBOUROF.</p>
<p>Ma cousine Sophie....</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>M°"=. SOMBOUROF.</p>
<p>Mon frère est un homme sage...</p>
<p>M. SOMBOUROF. •;....</p>
<p>Votre frère, l’homme sage, a signé tant de comptes et de registres de
ces maudites .boutiques, qu’il se verra bientôt forcé de vivre de sa
seule sagesse.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Cependant, les étrangers ont un goût !...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Oh ! ils ont urt goût décidé pour nos écus. Crois-</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>tu donc que sans eux nous serions nus comme la</p>
<p>main? , • ;</p>
<p>Mmc. SOMBOUROF.</p>
<p>Cela fait pitié!... Voudrais-tu que nous nous missions comme nos
grand’mères, pour faire peur aux gens.</p>
<p>M. SOMBOUROF. t ;,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>A n’être point ridicules... ’ •■:■■-■’-•■■</p>
<p>.; .: M SOMBOUROF. . , t’T-’sgi)</p>
<p>Ridicules? aux yeux de qui ? d’étourdis et d’étôuïn dies ; c’est sans
doute un grand : crime !</p>
<p>Le nestnas un crime , monsieur; mais dans une grande ville c’est pire
que tous les crimes. ,’’71 ’,’,’...</p>
<p>’.:.. . M™ 0; SOMBOUROF. . ; :. / ?;:. ;!(:’</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCENE X. 349</p>
<p>Ah ! si Lestof l’avait su !</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Comment ! dans la voiture?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mm". SOMBOUROF.</p>
<p>Laisse-moi voir encore un peu.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>SCÈNE X. Les précédens, BLAISE, ivre.</p>
<p>Tu regrettes la séparation ! mais n’importe ; marche, marche toujours.
(A Biaise.) Toi, nigaud, pourquoi restes-tu la bouche béante.Ouvre la
porte.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Laquelle, monsieur?</p>
<p><pb/></p>
<p>35o LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Hé ! tu es dans les vignes.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Quand as-tu eu le temps?...</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Vous avez des amis partout, vous autres ; où est Simon?</p>
<p>1 BLAISE.</p>
<p>MARIANNE, 4 part. *’ ■</p>
<p>C’est notre vert-galant qui a fait cela.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Quels ivrognes ! on ne peut les perdre un seul instant de vue. — Si
c’était ce vaurien de Lestof!....</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Marchez, madame, marchez.</p>
<p>MARIANNE, les accompagnant.</p>
<p>Ne nous oubliez pas, madame. ( A part.) L’affaire va mal pour Lestof; ce
Hottentot a dérangé tous nos plans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE I, SCÈNE XI. 351</p>
<p>SCÈNE XI. MARIANNE, M. SOMBOUROF.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Arrête un peu, la belle ! tu me parais Russe.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Hélas oui ! pour mon malheur.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Pour ton malheur ; comment cela ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Comment?..,</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Il m’est entré entête;... mais je n’en ai plus le temps ! L’occasion
reviendra ; il faut mûrir ce projet. Sortons.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>FIN DU PREMIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LE MAGASIN DE’ MODES,</p>
<p>ACTE DEUXIEME.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE. MARIANNE et ANDRÉ.</p>
<p>MARIANNE, lisant une lettre.</p>
<p>» naces. Et je suis au désespoir » (A André.) Où</p>
<p>donc est ton maître ?</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>11 est rentré chez lui, et de douleur il s’est jeté sur son lit.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE ÎT, SCÈNE III; 353</p>
<p>Bien imaginé ! « Ensuite je me battrai avec Som» bourof. » Encore mieux
! « Et enfin je me brû» lerai la cervelle. » Le plaisant projet! « Si tu
peux » me donner un conseil plus sage, viens me voir. » La conclusion
est ce qu’il y a de plus raisonnable.</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Il attend la réponse.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Dis-lui, en termes honnêtes, qu’il n’a pas le sens commun.</p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>MARIANNE seule.</p>
<p>Il est bon, il est excellent, mais il n’en plaisante pas moins comme un
maître.</p>
<p>SCÈNE III. MARIANNE, M. TRICHÉ.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Eh! bonjour, ma chère* Marinette ! comment te portes-tu, mon ange?</p>
<p>* Les mots distingués par des italiques sont en français dans l’original
; M. Triché et madame Carré parlent un très-mauvais russe. Ce genre de
comique a nécessairement disparu dans la traduction.</p>
<p>Théâtre Busse. , 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Que vois-je! M. Triché! Quel heureux jour! je retrouve toutes mes
anciennes connaissances. J’ai revu tantôt Un de mes amis qui revenait de
l’armée; mais vous, M. Triché, vous n’avez probablement pas couru après
la gloire, pendant ces six mois que nous ne vous avons pas vu.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Non, certes; je m’attache, moi, au profitable, au solide;... en un mot,
aux espèces. •.-,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et pourquoi donc avez-vous cessé de nous vendre de la pommade ; nous
avons toujours bien payé, je crois. Dieu sait d’où votre colère est venue !</p>
<p>M. TRICHÉ:</p>
<p>Oh ! je ne fais plus de pommade, ma chère enfant; je ne suis plus un
colporteur, mais bien un honnête marchand.</p>
<p>MARIANNE. .</p>
<p>Je te félicite, M. Triché, je te félicite; tu. as donc trouvé un trésor ?</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Je pense, M. Triché, que, pour avoir exercé un</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II» SCÈNE III.: 355</p>
<p>aussi beau métier, vous auriez tout aussi-bien fait de rester suspendu
en haut.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Elle est chez elle. Que lui veux-tu?</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>C’est pour une affaire très-importante. Je sais qu’elle a reçu des
marchandises où l’on avait oublié de mettre le timbre de la douane....
M’entends-tu ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Oh! parfaitement. Mais tu radotes.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Un conseil ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Volontiers, ma belle enfant.</p>
<p>SCÈNE IV. .’*</p>
<p>MARIANNE, M. SOMBOUROF, M. TRICHÉ.</p>
<p>MARIANNE, bas, regardant M. Sombourof.</p>
<p>N’est-il pas ensorcelé?... il parle tout seul.</p>
<p>Ce monsieur est un gentilhomme de Koursk ; û est riche ; il vous
débarrassera volontiers de vos lettres de change.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>À merveille \(A M. Sombourof. ) Monsieur...</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE IV. 357</p>
<p>M. SOMBOUROF. ’</p>
<p>Serviteur. (A Marianne.) Je voudrais,, ma chère,. te dire deux mots.</p>
<p>A moi?... je ne comprends pas!...</p>
<p>Mais non, elle est habillée en dame&gt; et regarde les gens avec des yeux
de princesse,... je n’ose lui dire...</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Monsieur, parlez-vous français?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Qui, moi? Si je voulais m’établir en France, je commencerais
certainement par apprendre le français , et ceux qui viennent ici ne
feraient pas mal de savoir nous parler dans notre langue.</p>
<p>Ma chère Marinette, ce monsieur est un peu têtu.</p>
<p>J’aurais grande envie, mignonne, de t’engager... [Apart. ) Elle n’y
consentira jamais.</p>
<p>M’engager?... Voudrait-il...? Non , cela n’est pas</p>
<p>possible.</p>
<p>M TRICHÉ.</p>
<p>M. SOMBOUROF, l’inlerrompant.</p>
<p>Je ne suis pas excellent.(A part.) La peste le-</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LE MAGASIN i)E MODES,</p>
<p>Un tête-à-tête?... Non, non, ses yeux ne disent pas cela.</p>
<p>Je voudrais bien, mon «her monsieur.....</p>
<p>M. SOMBOUROF, sejetant sur lui.</p>
<p>Eh bien ! parle, bourreau ! que me veux-tu ?</p>
<p>M. TRICHÉ. î</p>
<p>Aï ! aï ! mon cher monsieur, pourquoi cette colère? Je ne vous demandais
rien, si ce n’est que je voulais vous proposer d’acheter des lettres de
change signées par un jeune seigneur de votre province, par M. Clè’ante. .</p>
<p>La pierre est lancée, frappera-t-elle au but?</p>
<p>M. SOMBOUROF. Ç</p>
<p>Qu’est-ce? qu’est-ce? que parle-t-il de Géante ? ’ il«st donc aussi
fourré dans ce tripotage... Ah! madame ma femme ! vous m’avez éloigné de
Lestbf, Dieu veuille que nous ne nous soyons pas trompés ! ( A Triché.)
Mais de quelles lettres de change parles-tu?</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Oh! monsieur! je connais les lois de la politesse, je ne veux pas vous
interrompre.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mons Triché! je vois que tu ne sais ni parler ni</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE IV. 35g</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Oh ! c’est une bagatelle, c’est une véritable baga-~ telle pour un
seigneur aussi riche que M. Cléante.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Je me doute bien que ce n’est pas grand’ chose ;; Cléante passe, chez
nous, pour très-économe.</p>
<p>; M. TRICHÉ.</p>
<p>Comment ! elles sont de vingt, trente, cinquante mille roubles ! la
belle économie ! Ça, quand’a-t-il jeté tout cet argent par les fenêtres?</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Pardonnez-moi, monsieur, il ne jette rien par les fenêtres, mais il fait
beaucoup d’achats : tantôt des vaches et des veaux de Hollande ; tantôt
des brebis anglaises ; tantôt des agneaux espagnols pour sa ber -</p>
<p>gerie.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Il y a de la friponnerie là-dessous ; je n’ai rien vu de tout cela chez
lui.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Est-il possible? Ce climat est si rude ! la moitié a péri faute de
soins, l’autre moitié est crevée; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>36o LE MAGASIN DE MOÔES,</p>
<p>je suis certain que M. Géante en a reçu les peaux</p>
<p>très-exactement.</p>
<p>-’M. SOMBOUROF.</p>
<p>M. TRICHÉ, *</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>M. TRICHÉ, revenant.</p>
<p>Serviteur ; je voudrais pour un instant que madame Carré.... MrMARIANNE.</p>
<p>MrMARIANNE.</p>
<p>Pourquoi faire ? . (i</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>C’est, vois-tu, que dans les grandes villes il y a plus d’un M. Cléante
et que j’ai beaucoup d’autres lettres de change.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE V. 36t</p>
<p>SCÈNE V. MARIANNE, M. SOMBOUROF.</p>
<p>Le barbon est tout pensif! Nous avons, je crois, le vent en poupe.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mais il faut que je Consulte ma femme ; je ne veux pas faire le malheur
de mon enfant. Messieurs les usuriers savent très-bien dépouiller nos
mirliflors, et ils ont terriblement enfoncé leurs griffes dans le
seigneur Cléante.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Précisément. La chose regarde un de mes proches. Mais laissons cela ; ce
n’est pas un cas pendable , on peut y porter remède. Il a fait une folie
! bonne leçon pour l’avenir. Cependant il a passé la mesure... Allons !
laissons cela. (A Marianne.) Écoute un peu : tu me parais une bonne
fille; tu me plais beaucoup...</p>
<p>MARIANNE, àpart.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Dis-moi donc, ma toute bonne, ce que tu prendrais d’appointemens
annuels....</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE, àpart.</p>
<p>Des appointemens! diantre, il tranche du grand seigneur. (A M.
Sombourof. ) Quoi ! vous vous imaginez....?</p>
<p>M. SOMBOUROF, àpart.</p>
<p>Je prévoyais bien qu’elle n’y consentirait pas. (A Marianne.)
Écoute-moi, ma belle, au lieu de travailler pour toute la ville, comme
tu le fais ici, tu auras fort peu de travail chez moi ; tu ne
t’éreinteras pas, je t’assure.... Mais pourquoi me fais-tu des yeux si
extraordinaires? Cela t’offenserait-il, par hasard ?</p>
<p>MARIANNE, àpart.</p>
<p>S’il n’est pas devenu fou....</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Penses-y bien, mon enfant ; tu es si spirituelle, si mignonne, si
gentille, que je ne te conseille pas de demeurer dans un lieu où le
premier étourdi...</p>
<p>MARIANNE. .■&amp;■.</p>
<p>Pouvez-vous, monsieur, ayant une femme , une fille...! .:■,;■</p>
<p>M. SOMBOUROF. su</p>
<p>Eh bien, oui, c’est pour elles que j’ai besoin de toi; que faire si les
modes et les parures leur ont tourné la tête?</p>
<p><pb/></p>
<p>A£TE II, SCÈNE VI. 363</p>
<p>( Madame Sombourof entre. )</p>
<p>M. S0M30U.R0F.</p>
<p>l’eau.</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>M. SOMBOUROF, M™. SOMBOUROF et MARIANNE.</p>
<p>Bravo ! monsieur mon mari ! Je vois maintenant pourquoi il me chasse des
boutiques françaises.</p>
<p>MARIANNE, àpart.</p>
<p>Non, je ne refuserai point !... je veux en tirer pied ou aile... (A M.
Sombourof ) J’y penserai!...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Tu feras bien ; je te récompenserai aussi bien que ta madame peut le
faire; puis je te marierai. Ah! friponne ! tu rougis... (Laprenant par
la main. ) Et puis enfin, une bonne dot.</p>
<p>Mme. SOMBOUROF, se mettant entre eux.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Laisse-moi donc, laisse-moi! (A part. ) A qui en a-t-elle?</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M»». SOMBOUROF.</p>
<p>M. SOMBOUROF, àpart.</p>
<p>M»«. SOMBOUROF.</p>
<p>Oh ! j’ai bien écouté!... Devant moi vous faites semblant de ne pas
aimer les magasins français, vous tombez dessus; mais il paraît que sans
moi vous chantez sur un autre ton.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF. *&gt;</p>
<p>Certes, il y a de quoi. .</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Eh bien ! oui; de la dot.... de sa fille.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Quoi?....</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE tI,;SÇ:ÈNE VI. - 365</p>
<p>M"*. SOMBOUROF:</p>
<p>De Lisette ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Mto«. SOMBOUROF.</p>
<p>A moi ?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Quoi ! quoi ! que chantes-tu là.</p>
<p>Dissimulez, si vous voulez éviter les querelles et le scandale.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Le scandale!... Elle a raison; c’est le meilleur moyen de l’éviter.</p>
<p>Se peut-il?... Mais non; c’est un conte.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous allez vous convaincre sur-le-champ de la vérité. Holà! quelqu’un.
Annette! Julie! prenez deux pièces de mousseline brodée, et remettezles
au domestique de monsieur.</p>
<p>M. SOMBOUROF. .</p>
<p>Je me souviens que ce n’est qu’une seule....</p>
<p>MARIANNE:</p>
<p>Vous avez bien mauvaise mémoire, monsieur. {Aux jeunes filles de
comptoir. ) Prenez ces den-</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>telles et ces deux corbeilles de fleurs, et placez-les</p>
<p>avec précaution dans la voiture.</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p>Mon cher petit trésor, je n’aurais jamais cru-ce a de toi.</p>
<p>Et moi aussi. (A Marianne.) Veux-tu m’assassiner, scélérate?</p>
<p>On voit bien que monsieur vous aime passronnément. (A une des jeunes
filles. ) Allez, et prenez bien soin de ne pas casser ce déjeuner de
porcelaine. Voyez, madame; quel goût! quelles couleurs! et c’est pour vous.</p>
<p>Mon incomparable ! Mais pourquoi n’es-tu pas gai ? N’est-il pas vrai que
dans les magasins russes on ne trouverait jamais d’aussi belles choses?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>y Certainement! Qu’ont-ils de bon? On n’y trouve</p>
<p>rien.</p>
<p>Carogne que tu es, je voudrais trouver une corde pour t’étrangler!</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF. ’,.-,</p>
<p>Que dit-il donc? que dit-il?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE VI. 367</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Des menaces ! Oh! c’est le signe de la faiblesse.... Mais qui vous
empêche de plaider votre cause2Nous verrons, en fait dé paroles, qui de
nous deux cédera la place.</p>
<p>Mm=. SOMBOUROF.</p>
<p>Que marmottez-vous là-bas, vous autres? N’est-ce pas encore quelque
fantaisie de mon mari. ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Monsieur est d’une impatience!... Il se plaint de ce que mademoiselle
votre belle-fille n’est point ici; il voudrait qu’on prît mesure
sur-le-champ.</p>
<p>Non, non, mignonne; ce sera pour une autre fois. (A Marianne.) Coquine,
tu vas retomber dans tes filets !</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF,4|son mari.</p>
<p>Pourquoi cela, mon ange? Lisette sera ici dans un instant. En voyant ton
laquais sur la porte, j’ai voulu savoir ce que tu faisais au magasin :
tes gentillesses ne m’étaient certainement pas entrées en tête. J ai
laissé ta fille avec sa tante; elles ne voulaient faire qu’un tour
d’allée, et dans un moment elles</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>seront avec nous. J’avais comme un pressentiment</p>
<p>qui me disait que tu deviendrais raisonnable.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF, àpart.</p>
<p>Quel supplice !... Il faut prendre patience, de peur qu’il n’arrive
encore pis. ( A Marianne.) Ah ! chienne !... Je crois que le diable
lui-même m’a fourré ici.</p>
<p>( Marianne sort. )</p>
<p>SCÈNE VIL</p>
<p>M. SOMBOUROF, Mme. SOMBOUROF, Mme. CARRÉ, M. TRICHÉ.</p>
<p>Mm". CARRÉ.</p>
<p>Non, non, monsieur. *</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Je ne veux pas parler français ; je veux que monsieur et madame
apprennent votre ingratitude.</p>
<p>Je viens, ma chère madame</p>
<p>Et vous osez....</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE VII. 36g</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>M"". CARRÉ.</p>
<p>Eh bien! oui; je ne m’y fie pas : je n’ai pas d’argent pour les
aventuriers.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Aventurier!... Aventurière, toi-même, maudite femme! Souviens-toi que tu
traînais la savate dans les rues de Paris et maintenant tu es enflée
comme une grande dame.</p>
<p>Mm«. CARRÉ.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Allons , soyez discrète. r</p>
<p>Mm«. CARRÉ.</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p>Je suis venu, ma chère...</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>recommanThr’iUre 24</p>
<p><pb/></p>
<p>37o LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>Mm«. CARRÉ</p>
<p>Ah ! la mauvaise langue ! J’étais innocente et j’avais des ennemis
puissans.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Attendons, au moins, que Lisette soit arrivée.</p>
<p>Adieu... vous entendrez bientôt parler de moi.</p>
<p>Mme. CARRÉ.</p>
<p>Traître!</p>
<p><pb/></p>
<p>, ACTE II, SCÈNE IX. . 37i</p>
<p>£CÈNE VIII.</p>
<p>M. SOMBOUROF, M™\ SOMBOUROF, ; M*\ CARRÉ. *</p>
<p>M. SOMBOUROF. ; [ •;,</p>
<p>Marchez, madame; partons, J’ai un besoin pressant de vous parler en
particulier^</p>
<p>r Mm’. SOMBOUROF. ’"■}</p>
<p>Prenez donc patience ; voici Élise... Donne-xnpi le temps de lui faire
prendre mesure. : r</p>
<p>Certes, il faut une famense dose de patience! Mais, au nom du ciel,,
.dé,pêchez-vous.( Chienne de Marianne, si je pouvais...</p>
<p>"[""" "SCÈNE IX. - ......</p>
<p>M™. CARRÉ, ÉLISE, M; et M"*. SOMBOUROF.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>* M»&gt;«. CARRÉ.</p>
<p>Madame ne parle pas français.</p>
<p><pb/></p>
<p>37a LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>^""^ M°"&gt;. SOMBOUROF.</p>
<p>Hélas! non, ma bonne. — Voyez monsieur, comme mes parens m’ont élevée ;
j’ai honte de me montrer chez des gens comme il faut; et vous, vous avez
élevé votre fille de même.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>’ Vous êtes sans doute d’une province éloignée ?rf</p>
<p>’ M. SOMBOUROF.</p>
<p>Pourquoi ? est-ce une merveille ici que de penser comme je fais? ’.-’■■’’"-</p>
<p>M»«, SOMBOUROF.</p>
<p>Ma chère madame, ma belle fille et moi. avons besoin de plusieurs robes...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Arrête, ma femme; de la modération. Commandez chacune une robe; ce sera
bien assez. Prétendstu en lever toute la boutique? ’ ’</p>
<p>M"". CARRÉ.</p>
<p>Venez, madame, je vous choisirai moi-même letoffe et vous n’aurez qu’à
payer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE X. 373</p>
<p>M" 0. SOMBOUROF.</p>
<p>Mm«. CARRÉ.</p>
<p>Marianne! Marianne!</p>
<p>’# .’’ ’ ’ ’</p>
<p>SCÈNE X. Les mêmes, MARIANNE.</p>
<p>Mme. CARRÉ.</p>
<p>Ayez la bonté de rester avec mademoiselle; je m’en vais pendant ce temps
choisir quelques marchandises pour madame.</p>
<p>M. SOMBOUHOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Voyez la belle idée! Venez, venez, mademoiselle, vous verrez là-dedans
les plus belles choses et les plus recherchées. Laissez-moi faire, je
vous en ferai un choix...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>(11 sort.) ■</p>
<p><pb/></p>
<p>x374 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE XI. ÉLISE, MARIANNE, M""". CARRÉ.</p>
<p>Mm«. CARRÉ.</p>
<p>Ma chère enfant, vous allez voir ici un jeune seigneur qui vous adore.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Ah! comme le coeur me bat...</p>
<p>Mm’. CARRÉ.</p>
<p>„ MARIANNE.</p>
<p>Allez, allez toujours; je n’oublierai rien de. ce qu’il faut dire.</p>
<p>SCÈNE XII.</p>
<p>ÉLISE, MARIANNE, LESTOF.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Élise, ma bien-aimée? répète-moi encore une fois que tu m’aimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCENE XII. 3^5</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>En avez-vous pu douter. ! N’ai-je pas été élevée au sein de la campagne,
loin des grandes villes?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Allons, allons, laissez vos fadeurs jusqu’au mariage; le loisir ne vous
manquera pas, pourvu seulement que l’envie vous en dure. Il est plus
pressé de songer, comment faire face aux obstacles.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Que puis-je faire, hélas! Ne vous suffit-il pas de la parole que je vous
ai donnée, ou de n’épouser que vous, ou de mourir fille.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Non, non; ce n’est pas du tout ce que nous voulons. 11 nous faut tout ou
rien; n’est-il pas vrai, monsieur?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Ou il vivra, vivra, puis mourra; ayez donc pitié, mademoiselle</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Dieu! que me proposez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Ah! qu’exigez-vous de moi?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Accordez-moi cela, du moins pour ranimer tant: soit peu mon espoir.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Je ne vous demande qu’un mot Vous gardez le</p>
<p>silence.... Adieu donc, pour jamais.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Arrêtez ! ( Elle se jette dans un fauteuil. ) Lestof! que je suis
malheureuse !</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Marianne, elle perd le sentiment...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Eh bien ! vous voyez que tout est dans l’ordre, le roman marche...</p>
<p>( Monsiou r Sombourof paraît. )</p>
<p>LESTOF se jette aux genoux d’ÉIise.</p>
<p>Élise! chère Élise! Ciel, que faire? Marianne!</p>
<p>Élise!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE"II, SCÈNE XIII. 377</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>SCÈNE XIII.</p>
<p>M. SOMBOUROF, MARIANNE, ÉLISE, LESTOF,</p>
<p>ensuite Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Mon père !</p>
<p>• LESTOF.</p>
<p>Nouvelle disgrâce !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Fille indigne ! Tu mériterais que je t’étranglasse....</p>
<p>M»» SOMBOUROF.</p>
<p>Quel bruit! quelles clameurs! Que se passe-t-il</p>
<p>ici?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Approche, femme, regarde, complais-toi dans tes oeuvres; car nous
t’avons l’obligation de tout</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;^7^ LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>ceci. Sans ta manie diabolique de te traîner dans tous ces maudits
magasins...</p>
<p>M»’. SOMBOUROF.</p>
<p>Mais qu’y a-t-il enfin !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>monde...</p>
<p>Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Eh bien ! monsieur mon mari, c’était vous qui preniez toujours son
parti; va, tu n’as que ce que tu mérites. Et vous, monsieur, comment
avez-vous osé?...</p>
<p>M. SOMBOUROF, la contrefaisant.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Daignez m’excuser, monsieur; ma flamme...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE II, SCÈNE XIII. . 379</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Eh ! monsieur...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>t</p>
<p>vous avez Non, non! toute relation finit entre</p>
<p>nous.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Je vous conjure—</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Je ne veux rien entendre.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Je fais serment....</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>,3£o LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Ainsi ni mes prières, ni ma promesse de réparer....</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Je ne m’en soucie guère....</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Adieu donc, monsieur, et attendez tout de mon désespoir !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>(Madame Sombourof sort. ) MARIANNE. *</p>
<p>Eh! mon Dieu, est-ce notre faute?...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Et toi, ma mie, va trouver ta madame, et dislui qu’elle est une
drôlesse, et toi avec elle ; qu’elle est une friponne, et toi avec elle
; que pour l’honnête métier qu’elle fait elle devrait aller dans la
maison de correction, et toi avec elle ; et que je voudrais que la terre
engloutît sa maudite personne, sa boutique et toi avec elle.</p>
<p>(Il repousse Marianne et s’en ra. ) FIN DU DEUXIÈME ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCENE I. 38r</p>
<p>ACTE TROISIÈME,</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE, r LESTOF, MARIANNE, ANNETTE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>LxcELLENTE idée. André! Mais écoute donc, Marianne! ’ " ’ "</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Maudit Français ! A-t-on fait disparaître tout ce qu’il faut?</p>
<p>..ANNETTE. , .:;..\</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Qu’est-il donc arrivé chez vous? Moqué-toi de</p>
<p>cela, Marianne, et apprends mon invention! André!</p>
<p>/ •</p>
<p>-- MARIANNE.</p>
<p>Eh ! mais attendez donc un moment ; et commençons par tenir conseil sur
nos affaires. Vous voyez que j’ai autre chose en tête. (A Annette.) Et
les bronzes?</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LE MAGASIN DE MODES,,</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Au grenier.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Vous serait-il venu quelque avertissement? Sottises que tout cela,
Marianne; avec des amis puis* sans on se tire de tout. Écoute-moi
plutôt. . .ifinfi</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Oh! dans un instant.... Et les dentelles ? ;,:î"</p>
<p>.■"■’•’: Si ."!&gt;</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE II. ^83</p>
<p>SCÈNE IL MARIANNE, LESTOF, ensuite ANDRÉ.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Mais enfin que signifie tout ce remue-ménage ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Une persécution dirigée contre notre innocence. Il y a de par le monde
un vaurien de Français, un certain Triché, qui nous a menacées de
déclarer que nous avions de la contrebande.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Y en a-t-il y en effet ?</p>
<p>MARIANNE,</p>
<p>Non, certes; mais, bien que nous soyons en règle, un peu de précaution
en cas pareil n’est pas de trop.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Triché ! Triché ! Qu’est - ce que c’est que ce Triché ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Il y a environ deux ans qu’il faisait le métier de colporteur, ensuite
il a fait celui de valet de chambre; il s’appelait alors Dupré : depuis
il a fait fortune, et s’est gratifié du nom de M. Triché.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Dupré ! Eh ! c’est ce coquin qui m’a servi comme valet de chambre, puis
m’a dévalisé de la tête aux pieds, et a disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Qu’ordonnez-vous, monsieur?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>J’y vole, monsieur. ’</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>André !</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Plaît-il, monsieur?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Tu devines que tu ne dois pas passer pour mon domestique, mais bien pour
quelqu’un du magasin.</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>J’entends bien, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Va donc... André!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCENE II. 385</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Me voilà, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Que le vieillard, surtout, n e t’aperçoive pas, entends-tu ?</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Il suffit, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>André !</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>J’y suis, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Diligence et précaution!</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>Bien entendu, monsieur.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>André !</p>
<p>ANDRÉ.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Écoute : ou la pièce d’or dans la main et permission de boire pendant
deux jours sans miséricorde, ou une bonne volée au corps-de-garde.Tu
m’entends; adieu.</p>
<p>7’hcâlre Russe. 2 5</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>1 MARIANNE, LESTOF.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Eh bien, Marianne, l’ambassadeur est en chemin ; combinons maintenant.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Eh ! mon Dieu, quel amour-propre ! Il suffit que la petite n’ait pas
imaginé une chose pour qu’elle soit mal !</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Eh ! bon Dieu, quel amour-propre ! Il suffit que monsieur ait imaginé
une chose pour quelle soit bien! Voyons donc cette belle chose.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Il se peut aisément qu’elle vienne... Après?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE IÏI, SCÈNE III. ^87</p>
<p>LESTOF. -</p>
<p>Elle viendra avec Élise en se cachant avec soin du vieillard. Tu
l’emmèneras là-dedans; Élise sait qu’il ne nous reste plus d’autre
espoir que la fuite après l’esclandre de ce matin. Il faudra bien
qu’elle y consente.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et si la Sombourof vient sans sa belle-fille?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Sans sa belle-fille ! Ah ! cela ne m’était pas venu entête. Eh bien,
alors j’accepte tous les moyens pour la gagner : larmes, prières...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et si elle ne se laisse pas fléchir, et qu’il n’y ait plus personne à
enlever?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Personne ! je l’enlève elle-même.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Divin! maintenant, écoutez-moi: la belle-mère</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>ne viendra point, ou elle viendra seule : la fléchir n’est pas
vraisemblable; et enlever"cette vieille folle au travers de toute la
ville, c’est bon dans unt* roman, mais pas en réalité. A présent, qu’en
pensez-vous? ne valait-il pas mieux combiner tout cela ensemble, avant
d’expédier André.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Parce que chacun a soin de sa -peau. A présent que je me suis mise à
couvert, je puis imaginer pour vous. Seulement plus j’imagine, plus je
suis convaincue que votre ambassade était tout-àfait hors de propos.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Avec le temps! as-tu perdu le sens?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous voudriez, monsieur, que votre roman finit</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE IV. 38g</p>
<p>SCÈNE IV. LESTOF, MARIANNE, ANNETTE:</p>
<p>ANNETTE..</p>
<p>Madame Carré m’envoie vous dire que Triché et les agens de "police vont
arriver ici tout de bon; tout est-il en règle ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>ANNETTE..</p>
<p>Ils viennent.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>3ç)o LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE V. MARIANNE, M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Quoi ! monsieur, c’est vous?Visite vraiment inattendue !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Oui, mon enfant; j’espère bien aussi que ce sera’ la dernière. Je suis
venu régler mes comptes avec vous autres pour toutes les raretés dont
j’ai été affublé tantôt par ta grâce.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Mon Dieu ! le compte n’est pas encore fait, et madame Carré n’y est pas.
A qui en avez-vous, monsieur, est-ce que nous vous avons harcelé?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>N’avez-vous donc pas tout le temps demain?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Comment, demain ! Revenir ici ! Dieu m’en garde !</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNEV. . 3gt</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Réellement, monsieur, nous n’avons pas le temps maintenant. Nous vous
enverrons le compte.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Quelle tête! n’entends-tu pas que je ne veux plus voir ni votre
boutique, ni personne de votre boutique... Mais ne semble-t-il pas que
tout soit ici en confusion !</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Il faut que je vous l’avoue, monsieur; madame n’a pas fait le compte de
vos emplettes. Elle est sortie, et il serait trop long</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>En quoi, monsieur?</p>
<p>M: SOMBOUROF. Que sais-je, moi? vous faites tant de sortes de métiers.
Et, si le Français Triché m’a dit vrai...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>C’est un coquin !... ô maudit Triché !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Ah, ah ! j’en suis bien aise; il est temps qu’on vous donne une bonne
leçon, sans cela vous deviendriez trop tôt riches dans les voies de fini-</p>
<p><pb/></p>
<p>3ga LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>quité. Patience, patience ! Triché vous prépare un</p>
<p>bon régal.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Nous ne le craignons pas.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>C’est votre affaire; la mienne est d’avoir mon compte, ce compte que je
ne cesse de vous demander.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Permettez;... peut-être le trouverai-je là-dedans. (Apart.)Oh.l le
maudit vieillard! comment faire pour le tirer d’ici?</p>
<p>SCÈNE VI. ...</p>
<p>SOMBOUROF, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE VII. 393</p>
<p>SCÈNE VIL SOMBOUROF, MARIANNE.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Quel malheur! elle n’est pas encore de retour.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Eh bien ! mon compte ! faut-il en effet que je passe ici la nuit pour
l’attendre ? je ne crois pas qu’un pareil hôte vous soit fort agréable,
surtout dans ce moment.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Je regrette beaucoup de vous voir attendre si longtemps; mais en,
vérité, il est impossible de faire ce compte sans madame ; voudriez-vous
tout de bon ?...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>(Il jette le portefeuille sur la table. ) MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>""~~ MARIANNE.</p>
<p>Non, monsieur; nous faisons le commerce en conscience.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Et avec assiduité... Voyez donc! toutes les boutiques russes sont déjà
fermées : vous autres, vous ne voulez pas que les nuits se passent en
pure perte. Puis il y a des marchandises plus profitables que d’autres.
Triché m’a tout raconté.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Triché? il n’a jamais été notre commissionnaire.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vraiment, je suis peinée de vos soupçons sur ma maîtresse. Il y a dans
cette pièce les mêmes objets que dans les autres.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Il y a marchandises et marchandises : cellesci sont de meilleur débit.
Ah! ah ! ah ! que je serai aise, que je serai aise de voir arriver ici
une compagnie qui ne vous plaira guère !</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE VIII. 395</p>
<p>SCÈNE VIII. MARIANNE, M. SOMBOUROF, BLAISE.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Ah ! monsieur, ça va mal !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Eh bien! qu’y a-t-il? avez-vous brisé la voiture?</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Il s’agit bien de ça!... Oh ! ça va mal !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Le diable t’emporte ! Qu’y a-t-il donc? les chevaux ont-ils emporté le
cocher?...</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Non monsieur ; ce n’est pas ça non plus. Oh ! ça va mal!... Notre jeune
demoiselle...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Ma fille ! Que lui est-il arrivé ?</p>
<p>BLAISE. ’•</p>
<p>Ça va bien mal!... Oh! je m’étais bien aperçu que ça allait mal !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Veux-tu parler, bourreau! ou...</p>
<p>BLAISfi.</p>
<p>Un instant, monsieur, un instant!... si vous m’interrompez toujours je
m’embrouillerai davantage encore ; écoutez-moi donc. J’étais sur le perron,</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mais était-elle avec ma femme?</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Ma voiture est-elle ici? — O fille indigne!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE IX. 397</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Certainement, monsieur. J’ai bien deviné que vous ne resteriez pas ici,
et j’ai ordonné au cocher de se mettre sur le siège.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>BLAISE.</p>
<p>Dame ! je me suis bien douté qu’il ne s’agissait plus d’aller au pas.</p>
<p>SCÈNE IX. MARIANNE, LESTOF, et ensuite ANNETTE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Marianne! Marianne! est-tu seule ici?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF, riant.</p>
<p>Ah! ah! ah! j’ai bien joué mon rôle, et Annette aussi... comme un
ange.Quelle voix timide et douce.</p>
<p><pb/></p>
<p>3g8 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>On ne saurait l’être davantage ! — Si vous saviez ce qui me trotte
maintenant dans la cervelle ! —André est-il rentré ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Oh! si vous saviez conibien cette sottise peut finir heureusement pour
vous!</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Comment?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Un instant, un instant; laissez-moi combiner... (A Annette.) Serrez ces
cartons dans votre coffre. (A part.) Justement! (A Annette.) Vous pouvez
laisser les robes ici... Non; attendez, attendez un peu. (A part. )Le
vieillard est tel qu’il nous le faut. (A Annette.) Portez ces effets à
madame, et faites*</p>
<p>faites* les notes du Dadais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Tu bats la campagne, Marianne ; tu as la fièvre.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Si j’y comprends un mot....</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Allez, allez... On vient!... n’oubliez pas de me tenir parole si nous
obtenons la demoiselle.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>SCÈNE X.</p>
<p>MARIANNE seule.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>un mari ; en vérité, c’est une bagatelle ; car nous sommes dans un
siècle où avec une bonne dot l’on en trouve toujours.</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>MARIANNE, M™. SOMBOUROF, ensuite M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mmc. SOMBOUROF.</p>
<p>Je viens faire ma paix avec toi, mignonne; il faut avouer que
l’esclandre de tantôt...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Parlons un peu raison, ma petite ; ferme le magasin pour que personne de
ma connaissance ne puisse me voir et faire parvenir aux oreilles de mon
’ mari...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>La porte est fermée; ne craignez rien. *■"</p>
<p>Mmc. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XI. 401</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Mm". SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Quel train! quel tintamarre! Ils veulent, je crois, enfoncer la porte.</p>
<p>Mmo. SOMBOUROF.</p>
<p>Ma bonne, ma chère, ne puis-je me cacher quelque part? Au nom du ciel!
avant qu’il entre ici, permets-moi de me cacher dans le cabinet voisin ï</p>
<p>UNE VOIX , derrière la porte.</p>
<p>Ouvrez, ouvrez.</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>4o2 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>Mm«. SOMBOUROF.</p>
<p>O ciel !. ô ciel ! je suis perdue ! Mon ange, prends pitié de moi;....
épargne-moi la honte.... C’est le diable qui m’a fait entrer ici !</p>
<p>MARIANNE, ouvrant l’armoire.</p>
<p>, Mme. SOMBOUROF.</p>
<p>Bien, bien, ma chère ; seulement éconduis-le promptement. Où me suis-je
fourrée ? où me suis-je fourrée?</p>
<p>SCÈNE XII.</p>
<p>4</p>
<p>MARIANNE, M. SOMBOUROF, ÉLISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>La sotte histoire! (Mon portefeuille?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Le voici, monsieur; il est intact.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNEXIIÏ. : 4o3</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Quoi! mon père; pouvez-vous croire...?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>SCÈNE XIII.</p>
<p>M. SOMBOUROF, ÉLISE, MARIANNE, M. TRICHÉ, un Officier de police, suivi
d’agens de police.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Ah ! monsieur, je suis bien aise de vous trouver ici... Vous verrez si
j’ai menti, monsieur l’officier ; veuillez me suivre dans la chambre à
côté.</p>
<p>Allez, allez... vous aurez un pied de nez.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Ne t’es-tu pas trompé, monsieur Triché? Il me semble qu’ils reçoivent la
police avec beaucoup de sécurité.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Oh ! non , non. — Voyez cette armoire, mon bon</p>
<p><pb/></p>
<p>foi LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>monsieur ; vous y trouverez beaucoup de marchandises : je le tiens des
gens qui les y ont cachées. Attendez , attendez ; vous verrez si j’ai tort.</p>
<p>SCÈNE XIV. M. SOMBOUROF, MARIANNE, ÉLISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Mon Dieu! vous voyez que je suis tranquille; cette aimable visite ne
nous effraie guère.... Mais pourquoi êtes-vous si acharné contre notre
magasin? Il y en a cent pour un où l’on fait le même commerce qu’ici.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Non, ma mie; ne fais pas la modeste; on ne trouverait pas aisément de
marchandises comme celles qui sont là-dedans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XIV. : 4©5</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous verrez bien? Et de quel droit, s’il vous plaît ?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Un peu moins de feu, ma chère.... Je n’y toucherai pas, moi, du bout du
doigt!.... Mais il se trouvera des gens en uniforme, des gens
respectables, qui, tout doucement et tout discrètement, les remueront,
les considéreront et verront....</p>
<p>MARIANNE. : s</p>
<p>’...;: M..SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o6 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>SCÈNE XV.</p>
<p>. Monsieur l’officier, daignez continuer votre affaire; je suis certain
qu’il y a autre chose encore.</p>
<p>M»!- CARRÉ. : .,</p>
<p>MARIANNE. ’■"■"-</p>
<p>Vous nous offensez,</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Mm°. CARRÉ.</p>
<p>Ah! mon Dieu, mon Dieu! la vilaine histoire,.,! Cestvous....</p>
<p>Soyez tranquille....</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Monsieur l’officier, achevez votre perquisition.</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Reposez-vous sur moi; je sais mon affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XVI. 4o7</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Surtout.n’oubliez pas l’armoire.</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Je ne trouve rien de suspect ici.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Cela viendra.... Attendez un peu.</p>
<p>SCÈNE XVI.</p>
<p>SOMBOUROF, ÉLISE, TRICHÉ, M". CARRÉ, MARIANNE, les agens de police, LESTOF.</p>
<p>LESÏOF.</p>
<p>Oh ! oh ! quelle brillante assemblée ! Serviteur très-humble. Quelle est
cette société ?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Comment! on en a trouvé?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Mon Dieu, si on n’en a pas trouvé on en trouvera. Voyez un peu, voyez ce
qui va sortir.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Que veut dire ceci, Marianne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>Eh bien ! qu’en dites-vous ?</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Je crois que c’est le diable en personne qui t’a inspirée.</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Je n’ai rien trouvé nulle part.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Monsieur, ayez la bonté de passer du côté de cette armoire.... Aï!
Lestoff!.... Bon courage! Allons Triché, de F audace !</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Ayez la complaisance de faire ouvrir cette armoire.</p>
<p>Mme. CARRÉ.</p>
<p>Marianne, donne la clef !</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>La voilà; mais je vous proteste....</p>
<p>SOMBOUROF , lui prend la clef.</p>
<p>Allons, donnez, donnez cette précieuse clef, ma poulette. Votre
conscience n’est-elle pas en repos ? cette clef ne nous montrera rien
que de légal. C’est</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XVI. 409</p>
<p>charmant ! cependant il me semble que vous n’êtes pas tout-à-fait
contente d’avoir laissé sortir cette petite clef de vos mains. Ma chère
madame, vous m’avez rendu aujourd’hui un joli service, et qui méritait
bien que je le payasse de mes propres mains; eh bien, c’est de mes mains
même que vous en recevrez le salaire : c’est moi-même qui ouvrirai la
merveilleuse armoire. Allons, allons; voyons ces rares objets. Ah ! ah !
ah ! Ils sont sûrement sans prix? Quel dommage, si nous n’y trouvions
pas de timbre !</p>
<p>(Il s’avance vers l’armoire. ) MARIANNE, l’arrêtant.</p>
<p>Arrêtez, monsieur.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Arrêtez, vous dis-je ; savez-vous bien ce que vous allez faire?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Eh bien, quoi ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous allez vous couvrir de ridicule.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Comment ! quoi ! y penses-tu, insolente?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Vous verrez là...</p>
<p><pb/></p>
<p>4’° LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Je trouverai là...</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Je vous dis que vous verrez là...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Et moi je vous dis que vous verrez là... votre femme...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Plaît-il ? que veux-tu dire ?... Comment ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF, après avoir regarde’.</p>
<p>Ouf! est-ce que j’aurais la berlue ? Non, c’est</p>
<p>bien elle en propre personne. O traîtresse ! ô scélérate ! nous en avons
maintenant de la belle marchandise ! nous en avons, de la contrebande !</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Eh bien, que n’ouvrez-vous, monsieur?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Quelle démence ! O la maudite femme !</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Monsieur , je ne saurais attendre davantage.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Au nom de Dieu, un peu de patience, j’ai perdu</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTEIII, SCÈNE XVL; fa</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>M SOM130UROF.</p>
<p>La clef? je te passerai mon épée au travers du corps avant que tu y
touches, mécréant que tu es ! 0 femme abandonnée de Dieu ! ; •</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p>Mais donnez donc cette clef, :</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>La clef ? quelle clef? que voulez-vous de moi ? Est-ce que j’ai une clef ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Hélas ! il n’est que trop vrai ; je voudrais pouvoir l’avaler et m’en
étrangler, pour me sauver cette vergogne ! O femme perverse ! c’est
Satan lui-même qui t’a fourrée dans cette armoire, pour me couvrir de
confusion.</p>
<p>Monsieur! je connais votre mal.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Chut! au nom de Dieu, taisez-vous, si vous le connaissez ! Hélas ! sans
doute toute la ville con-</p>
<p><pb/></p>
<p>4ia LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Vous sentez quel scandale, si on allait tirer votre femme de cette armoire.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Chut! plus bas, au nom du ciel ! La scélérate !</p>
<p>LESTOF. » .</p>
<p>On en fera un rapport officiel au gouvernement,</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Et on l’imprimera dans les gazettes? Ah ! je suis mort!</p>
<p>LESTOF</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Quel bonheur, ah ! mon père ! A qui dois-je un si heureux changement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XVI.’ 4,3</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>A ma damnée de femme.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Doucement, doucement; que t’importe où elle est ? ce ne sont pas tes
affaires.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Eh bien, monsieur, vous ne voulez donc pas donner cette clef? je ne
lâcherai pas prise, au moins.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Dupré, me reconnais-tu ?</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p>Monsieur se méprend sans doute; je n’ai pas l’honneur de connaître
monsieur; je ne suis pas Dupré, on m’appelle M. Triché.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>M. TRICHÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 ’ LE MAGASIN DE MODES*</p>
<p>que je suis devenu honnête homme; je suis maintenant un riche marchand;
je ferai tout ce qui vous conviendra.</p>
<p>’ LESTOF.</p>
<p>C’est dommage, bien dommage; mais vos volontés ont tout pouvoir sur moi.</p>
<p>Comment ! c’est tout de bon que vous retirez votre dénonciation ; que
vous reconnaissez votre erreur et l’innocence de madame Carré?</p>
<p>M. TRICHÉ;</p>
<p>Il est vrai, monsieur, je suis tout-à-fait dans mon tort, et madame
Carré est l’innocence même; ce que j’ai dit était sans fondements</p>
<p>Mme. CARRÉ.</p>
<p>Ah! moi, je prétends prouver mon innocence et confondre ce vaurien de
Triché.</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>Laissez cela, vous n’aurez pas sujet de vous en repentir.</p>
<p>Eh bien, méchant homme, je vous pardonne.</p>
<p>L’OFFICIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XVIt 41g</p>
<p>(Il sort.) LESTOF.</p>
<p>Et toi, Triché, décampe de ton côté. J’ai tout oublié , sois sans
inquiétude. Adieu.</p>
<p>M. TRICHÉ. ■</p>
<p>Le diable m’emporte si j’y comprends rien!.... Serviteur. Ah ! quel
contre-temps ! Quelle bonne aubaine j’ai dû laisser échapper !</p>
<p>Et vous, madame, rentrez dans votre chambre , nous ferons nos comptes
après.</p>
<p>Mmc. CARRÉ.</p>
<p>Je suis persuadée que monsieur estgalant homme. Bonne nuit.</p>
<p>SCÈNE XVII.</p>
<p>MARIANNE, ÉLISE, M. SOMBOUROF, M™. SOMBOUROF, LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LE MAGASIN DE MODES,</p>
<p>M. SOMBOUROF, ouvrant l’armoire.</p>
<p>Eh bien, déhontée ! femme abandonnée de Dieu ! bourreau de mon honneur !
dis, quelle puissance diabolique t’a nichée là-dedans ?</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Rassurez-vous, madame; tout a fini pour le mieux.</p>
<p>M, SOMBOUROF, la poussant dehors.</p>
<p>Eh bien, sortiras-tu de là, diablesse! dis, as-tu résolu d’y passer ta
vie ?</p>
<p>Mm°. SOMBOUROF.</p>
<p>Ah ! mon cher mari ! monsieur Boniface Sombourof! qu’ai-je fait,
malheureuse que je suis?</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Comment, comment, effrontée?</p>
<p>Mrae. SOMBOUROF.</p>
<p>C’est le malin esprit qui m’a tentée, en m’inspirant de me cacher de toi
pour aller...</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>Eh bien, qu’y a-t-il encore?</p>
<p>Mmc. SOMBOUROF.</p>
<p>Je m’étais laissée affriander par le bon marché. Je n’avais pas même eu
le temps de voir aucune de ces marchandises, lorsque tu as paru.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE III, SCÈNE XVII. 4i7</p>
<p>Mmc. SOMBOUROF.</p>
<p>Comment? mon Dieu! O pauvre femme que je suis! Est-il possible, mon cher
mari?</p>
<p>. M. SOMBOUROF. -</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Mon père, vous me rendez la vie...</p>
<p>LESTOF.</p>
<p>MARIANNE.</p>
<p>Quelle bonne fortuné! Encore deux ou trois noces comme celle-là, et
Marianne deviendrait grande</p>
<p>dame.</p>
<p>M"". SOMBOUROF.</p>
<p>Je ne sais où j’en suis. La tête me tourne.</p>
<p>ThiiiiLrr Busse. Stn</p>
<p><pb/></p>
<p>4i8 LE MAGASIN DE MODES, ACTE III, SCENE XVII.</p>
<p>M. SOMBOUROF.</p>
<p>* Quart de lieue.</p>
<p>1 IN DU TROrSIEMK ET DERNIER ACTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GOSAQUE POÈTE,</p>
<p>VAUDEVILLE ANECDOTIQUE,</p>
<p>PAR LE PRINCE SCHAKOFSKOI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>N.o.të".tJ</p>
<p>SUR</p>
<p>LE COSAQUE POÈTE</p>
<p>Le caractère franc et jovial de Klimofski, et la naïveté de la jeune
fille, donnent au vaudeville du prince Schakofskoï un intérêt
indépendant des allusions et des circonstances locales.. Toutefois, il
est juste de dire que son princi-</p>
<p><pb/></p>
<p>4aa NOTE SUR LE COSAQUE POÈTE.</p>
<p>pal mérite consiste -dans l’imitation exacte des moeurs et du langage
des Cosaques, genre de mérite nécessairement perdu dans une traduction,</p>
<p>A. DE SVP....,,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COSAQUE POÈTE</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>LE PRINCE DE capitaine dans la garde du Tz ar.</p>
<p>DAMIEN , son denchik *.</p>
<p>KLIMOFSKI, Cosaque, amoureux d’Aunetle.</p>
<p>ANNETTE, fiancée de Prodius.</p>
<p>PROD1US , bailli d’un village cosaque.</p>
<p>GRÉGOIRE, scribe.</p>
<p>* On entend par dencliih un soldat chargé de servir de domestiquée un
officier.</p>
<p>Le théâtre représente un grand village de la Petite Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COSAQUE POÈTE</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>ANNETTE sort de sa maison, regarde la grande route et chante.</p>
<p>ROMANCE.</p>
<p>« J EUNE cosaque est parti pour la guerre*,</p>
<p>» A son amie il a fait ses adieux.</p>
<p>» Blanche fillette ! ô toi qui m’es si chère,</p>
<p>» Sèche les pleurs qui mouillent tes beaux yeux.</p>
<p>» Rempli d’amour;, embelli par la gloire,</p>
<p>» Allons!... volons!... Blanche fillette,... adieu! »</p>
<p>— « Arrête, hélas ! prends.pitié de mes larmes. » Mon bien-aîmé, peux-tu
m’abandonner ? » Songe du moins,... songe , en courant aux armes , . » A
quels soupirs tu vas me condamner. • : ..’■’■’"’</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>« Mon bien-aimé, mon coeur ne veut que toi, » Va, sois heureux, pense à
ta douce Annette ; » Va, tout le reste est le néant pour moi. »</p>
<p>SCÈNE II.</p>
<p>ANNETTE; LE PRINCE, un bras en éçharpe, et habillé en soldat; DAMIEN.</p>
<p>OAMIEN.</p>
<p>Entendez-vous, mon prince, ce petit oiseau qui chante si tristement ? ,</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Je vois une jeune fille qui pleure. (S’approchant d’Annette.) Bonjour,
mon enfant.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Bonjour, monsieur le militaire.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>C’est toi qui chantais si mélancoliquement?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Et qui pleurais.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>J’ai du chagrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II. 427</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Pourquoi?</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Voyez-vous, c’est que mon bon ami... Mais il ne faut pas raconter cela à
tout le monde.</p>
<p>D AMI EN.</p>
<p>Ne crains rien; explique-toi avec assurance; nous sommes des gens
d’honneur, nous ne te trahirons pas.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Dites donc, vous revenez de la guerre ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Précisément ; nous sommes blessés, et nous retournons chez nous.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Vous êtes blessés !.... Sans doute vous vous êtes bien battus?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Cela va sans dire,... des soldats de la garde !</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>De la garde !... Vous avez donc été partout avec le Tzar ? On dit que
les soldats de la garde ne le quittent pas. ’:■,:•’■.</p>
<p>-LE PRINCE.</p>
<p>DAMIEN. •■•</p>
<p>Il est partout où nous sommes, et la victoire est partout où il est.</p>
<p><pb/></p>
<p>4*8 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>AIR.</p>
<p>ANNETTE. . . .,...</p>
<p>Vous venez de quitter Pultava ?</p>
<p>DAMIEN. . ’. . :</p>
<p>ANNETTE.’ ’ "’" "’</p>
<p>Ayez la complaisance de me dire si les Cosaques, étaient avec vous ?</p>
<p>LE PRINCE. ’". ’ . .</p>
<p>Nous avions avec nous les fidèles régimens d Iskra et de Kotchoubey. ^</p>
<p>ANNETTE! ’</p>
<p>Et Klimofski, en avez-vous entendu parler?</p>
<p>; . :;■;..; .■.■.,-::..".: . . ,\ S ’ ^ r.isQ</p>
<p>• LE,PRINCE. • , . .. :- ,V. -TliXT</p>
<p>Klimofski!... ce nom m’est connu. N’est-ce^ajs.^ Cosaque qui fait des
chansons?</p>
<p>Oui, oui, c’est lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE. II... 429</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Cette romance, il l’a faite pour moi.</p>
<p>LE PRINCE, souriant.</p>
<p>Sans doute tu es sa fiancée ?</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Je suis Annette, fille dé la veuve de l’enseigne Dobrenko; et Klimofski
devait m’épouser. Vous l’avez.donc vu?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Non.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Et comment le connaissez-vous?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Par ses jolies chansons.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Chante-t-on ses chansons dans votre régiment?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Le Tzar lui-même les écoute avec plaisir.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Le Tzar les écoute! le Tzar écoute les chansons de mon bon ami! (
Tristement.) Et je ne serai pas sa femme.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Qui diantre t’en empêche ?</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Qui m’en empêche? le seigneur Prodius, qui demeure là-bas... dans cette
belle maison. Il est riche, et il m’aime ; ma mère est une pauvre veuve.
Kii-</p>
<p><pb/></p>
<p>430/ LE’COSAQUE POÈTE,</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>ANNETTE</p>
<p>LE PRINCE, l’interrompant.</p>
<p>Nous sommes de pauvres soldats blessés auxquels personne ne veut donner
asile pour la nuit.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III. 43i</p>
<p>SCÈNE III LE PRINCE, DAMIEN.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>43a LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Diantre, quelle est cette grue qui soi’t de cette srande maison?</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>Les précédens, PRODIUS, et peu après GRÉGOIRE.</p>
<p>Garçon ! mets le pot-au-feu.... mets au four</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Quel tintamarre ! A qui en veut-on ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Grégoire ! Grégoire !</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Tu te fais bien attendre; vite donc, Grégoire; viens me parler.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Un instant, monsieur, un instant.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Dépêche-toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE IV. 7,33</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Me voici.</p>
<p>DAMIEN, au prince.</p>
<p>Encore une caricature.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Comment ça va-t-il ? seigneur Prodius ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Prodius!... C’est lui.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>A1B.</p>
<p>Oui, je m’inquiète</p>
<p>Le jour et la nuit,</p>
<p>Le minois d’Annette • &gt;</p>
<p>Partout me poursuit.</p>
<p>Sa prunelle noire</p>
<p>A su m’enchanter ;</p>
<p>Je ne veux plus boire,</p>
<p>Rire ni chanter.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Quel amant passionné !</p>
<p>Théâtre Russe. a S</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Ne vous désespérez pas, monsieur, la mère d’Annette donne les mains à
votre noce; la chose va bien.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>S’il en est ainsi, je vais chez elle.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Suivons-les, pour mieux connaître ce Prodius.</p>
<p>GRÉGOIRE, voyant le prince et Damien.</p>
<p>Aï, aï, monsieur.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>A qui en as-tu?</p>
<p>GRÉGOIRE. .</p>
<p>Des soldats du Tzar.</p>
<p>PRODIUS, tout tremblant.</p>
<p>Qu’importe !... ce n’est rien.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS, àpart.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Oui... bien bas!...</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE IV. 435</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Ils ont apparemment besoin de nous. ( Il tourne et redresse fièrement
son bonnet. ) Scribe... demandeleur ce qu’ils veulent.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Holà! que voulez-vous? répondez vite.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Nous, monsieur! nous sommes des soldats blessés. Nous venons de l’armée,
et demandons la permission de nous arrêter quelque part pour nous
reposer des fatigues du voyage.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Qu’ordonnez-vous, seigneur Prodius?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Rien.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Rien.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Mais ne pourrait-on pas?...</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Impossible— Les gens de votre espèce pullulent , Dieu merci !</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Impossible... Les gens de votre espèce pullulent...</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>L’insolent 1 Les mains me démangent furieusement.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Silence ! ( A Prodius. ) L’humanité ordonne de secourir les blessés et
les malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 ’ LE COSAQUE POETE,</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>L’humanité l’ordonne , mais non le seigneur Prodius. . -</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Non. (A Grégoire. ) Allons voir Annette.</p>
<p>( Il passe d’un air important devantle prince. ) A</p>
<p>Non.... Entendez-vous? Encore une fois, non.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>SCÈNE V. LE PRINCE, DAMIEN,</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ils n’en valent pas la peine.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Vous avez raison , il ne. faut pas salir ses mains. Cependant le sang me
monte au visage^ Est-ce ainsi qu’on agit avec des soldats de la garde ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ils ne nous connaissent pas ; quand ils nous auront reconnus, ils
viendront nous faire des bassesses. L’homme vain est toujours bas ; il
n’a ni foi ni honneur ; on le voit accueillir aujourd’hui celui qu’il ne
voulait pas connaître hier. Les liens du sang et de l’amitié ne sont
rien aux yeux d’un per-</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI. 437</p>
<p>son nage enflé de sa prospérité , il faut le mépriser pour ne pas en
être méprisé soi-même.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Méprisons-les, monsieur ; j’y consens de tout mon coeur. Mais
qu’adviendra-t-il de cette pauvre Annette ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Faites-le donc, prince; c’est une si bonne petite fille.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Sachons, d’abord, si Klimofski est en vie.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Oui ; c’est un point important. Si un coquin de boulet l’a rayé du
contrôle de l’armée, la pauvre fille sera veuve avant la noce.</p>
<p>SCÈNE VI. Les précédens, et KLIMOFSKI.</p>
<p>KLIMOFSKI, entrant du côte* oppose en chaulant.</p>
<p>» Riche d’honneur , de butin et cTainour ,</p>
<p>» Dans mes foyers me voici de retour ;</p>
<p>)&gt; Viens, douce Annette, accours que je,te voie.</p>
<p>» Mais dans mon coeur , je sens secret émoi ; » Ciel ! d’un malheur
est-ce un triste présage? » Ma chère Annette , accours donc , viens à
moi, » Que ton sourire écarte ce nuage.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Monsieur, c’est Klimofski.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>KLIMOFSKI, les voyant.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Légèrement; je n’y pense pas.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI. ’ 43g</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ohl certes.... Tu viens donc de là?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Et comment as-tu fait pour en revenir si vite ?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Non. Un vert-galant comme toi n’arrive jamais trop tard. Cependant
Prodius a failli prendre ta place.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Prodius ! Vous le connaissez ?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Nous venons de faire connaissance avec lui il n’y a qu’un instant; il
nous a traités comme des chiens, comme des espions ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>44o LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Il me semble que ce n’est pas un homme de la plus exacte probité.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Dieu sait! d’ailleurs peu importe ce qu’il est. Frère, crois-moi ;
laissons-le en repos.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Tu prends son parti, ce me semble; tandis qu’il te prend ta fiancée.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ce proverbe-là, je ne l’oublierai jamais. Embrasse-moi, camarade.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Et moi aussi, plus fort, plus fort. Tu es un bon serviteur du Tzar.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VII. 44r</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Écoutez donc, frères, vous et moi avons besoin de repos. Voici ma cabane
; quoique petite elle sera assez grande pour nous trois. Ma mère a mis
sans doute le pot-au-feu; entrez chez moi et parlez-moi de mon Annette.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Ce festin sera pauvre et mince ; La sincère amitié seule en fera les
frais :</p>
<p>Je n’ai pas la maison d’un prince , Mais l’orgueil sous mon toit ne se
glissa jamais.</p>
<p>SCÈNE VII. LE PRINCE et DAMIEN.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ce Klimofski et son proverbe m’ont fait plaisir.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>C’est un gaillard ce garçon-là.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>44a LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>ce Prodius qui m’est très-suspect; il ne faut pas perdre de temps. Je
cours reprendre mon véritable costume, et je suis persuadé qu’en faisant
le bonheur d’un sujet fidèle, je remplirai les intentions de mon
souverain. Toi, attends moi chezKlimosfki.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Ah! si je tenais ce coquin de Prodius.</p>
<p>SCÈNE VIII. DAMIEN, ANNETTE, PRODIUS.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Regarde-moi avec un peu d’amitié, ma chère Annette, mes moustaches ne
sont-elles pas bien noires ; mes yeux ne sont-ils pas vifs et brillans ;
je suis beau, je suis riche; épouse-moi.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Tu es beau, seigneur Prodius, tu es riche, spirituel , heureux ; tes
moustaches sont noires comme de l’ébène ; tes yeux brillans comme des
escarboucles ; je t’admire volontiers ; mais laisse-moi en repos.</p>
<p>DAMIEN, àpart.</p>
<p>( Il sort. ) PRODIUS.</p>
<p>Tues bien revêche, Annette;’ ta mère veut nous marier ensemble ; d’où
vient donc ta répugnance ; qu’y a-t-il en moi qui te déplaise ?</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII. 443</p>
<p>Oui,... j’ai cru entendre sa voix.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Que marmottes-tu là? explique-toi sur-le-champ; veux-tu ou ne veux-tu
pas m’épouser ? Trouves-tu aimable ou non le seigneur Prodius ?</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Jeté l’ai dit depuis long-temps. (Apart.) C’est mon bon ami qui chantait.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Qui donc ne reviendra plus ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Ton chanteur éternel. Tu auras beau l’attendre, tu ne le reverras
plus,... la guerre lui a joué un mauvais tour.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Eh quoi?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Oh! rien,... une bagatelle... Klimofski pousse</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>son cheval et ne revient plus; on né peut éviter les</p>
<p>balles.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>A ton bon ami? Comment? tu le nommes ainsi devant moi? N’es-tu pas ma
fiancée? v</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Oui, certes, c’est mon bon ami; je l’aimerai toujours, et rien ne pourra
me séparer de Klimofski; si, sur le champ de bataille, la balle frappe
son coeur, il dira sans doute, en mourant : mon amie ne me survivra pas.</p>
<p>. PRODIUS.</p>
<p>Il n’en est rien pourtant ; car il est mort; il est mort, et n’a pas dit
cela.</p>
<p>ANNETTE, presqu’e’vanouie.</p>
<p>Il est mort !</p>
<p>PRODIUS, la soutenant.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Non,... mon coeur pressent que cela n’est pas ; tu fais une histoire
pour que je tombe dans tes filets.</p>
<p>( Dans le même moment paraissent Klimofski et Damieu. ) PRODIUS.</p>
<p>Crois ou ne crois pas, peu m’importe; mais voici comme la chose est
arrivée. Notre homme fouette</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII. 445</p>
<p>KLIMOFSKI, frappant sur l’épaule de Prodius.</p>
<p>Seigneur Prodius, je viens te faire mes adieux.</p>
<p>DAMIEN, frappant sur l’autre épaule.</p>
<p>Eh bien ! seigneur Prodius.</p>
<p>( Prodius , stupéfait, reste les yeux fixés sur Klimofski.. ) . ANNETTE,
se jetant dans les bras de Klimofski.</p>
<p>Tu es donc vivant, mon bon ami !</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Tu me ranimes.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>J’en ai apporté un butin...</p>
<p>ANNETTE , répétant les derniers verî de sa romance.</p>
<p>« Mon bon ami, mon coeur ne veut que toi ; » Ah! sois heureux, pense à
ta douce Annette. » Va, tout le reste est le néant pour moi. »</p>
<p>KLIMOFSKI, en l’embrassant.</p>
<p>Oui, pour tous deux le reste n’est que le néant.</p>
<p><pb/></p>
<p>446 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Tais-toi, maître Prodius ; ne te mêle pas des affaires d’autrui; laisse
en paix un homme mort.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Comment, un homme mort ! il n’est que trop vivant.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>D’où le sais-tu ? n’en crois rien, il est mort. Notre Cosaque est tombé
de cheval, et il ne reste plus de lui que son nom.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>C’est ce que son ancien m’avait dit, mais je le vois moi-même.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Ne t’en crois pas; tu es un menteur. Moins de vivacité, mon ami,
écoute-moi un peu... Ne te mets pas en colère , seigneur Prodius; je
suis colère aussi de mon naturel. N’est-ce pas toi qui sur cette place
viens de tuer Klimofski ? N’est-ce pas toi qui viens de forger la balle
qui l’a renversé ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Quelle balle? je ne forge pas de balles. Mais laissemoi; ne vois-tu pas
les tendresses conjugales qu’ils se font?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Que t’importe ?</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII. 447</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>KLIMOFSKI, saisissant son sabre.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Ma mère est malade ; il va l’effrayer.</p>
<p>D A MIE N, lui fermant la bouche.</p>
<p>Cesse donc de crier ; nous savons que tu as la voix claire.</p>
<p>GRÉGOIRE, sortant de la cabane.</p>
<p>Qu’est-ce donc, monsieur, qui vous a fait hurler de la sorte.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Frère ! cours vite rassembler nos Cosaques; qu’ils chassent ces misérables.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Nous chasser ! Des soldats du Tzar ! Maraud ! comment ta langue a-t-elle
osé donner un ordre pareil ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Eh quoi! ne peut-on pas vous chasser?</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>On le peut, mais voici comment.</p>
<p>Il est vrai qu’au sein de la guerre En avant l’honneur nous chassa; Nous
avons étonné la terre Sous les remparts de Pultava. , Dans sa valeur, le
brave Charle N’a trouvé qu’un faible secours. De nos exploits le monde
parle, Le monde en parlera toujours.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Le vois-tu? maître Grégoire.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Hélas ! je ne le vois que trop.</p>
<p>ANN.ETTE.</p>
<p>Que je suis contente !</p>
<p>DAMIEN. ’</p>
<p>Eh bien ! Prodius, as-tu compris que l’honneur chassait les Russes en
avant.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Et mon cher Cosaque s’est battu pour le Tzar?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Sans doute c’est notre camarade le victorieux. Ah çà! la belle,
embrasse-moi en l’honneur de la victoire.</p>
<p>ANNETTE, voulant embrasser Klimofski.</p>
<p>î</p>
<p>De la victoire ? volontiers.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Commence par moi ; il sera lui, pour le dessert.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII. 449</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Comme elle l’embrasse ; tout doux l’ami, tout doux.</p>
<p>(Il se jette sur Klimofski. ) DAMIEN.</p>
<p>Qu’est-ce?</p>
<p>PRODIUS, tremblant.</p>
<p>Je veux embrasser les victorieux.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Volontiers.</p>
<p>(Il l’embrasse. ) GRÉGOIRE.</p>
<p>Et moi donc ?</p>
<p>( Damicn l’embrasse aussi. ) KLIMOFSKI, amicalement i Prodius et à
Grégoire.</p>
<p>Frères, je vous félicite du bonheur de notre</p>
<p>pays.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Je cours ordonner qu’on mette le pot-au-feu, qu’on nous fasse cuire
force pâtés et gâteaux ; qu’on perce un bon tonneau d’eau-de-vie, et je
vous servirai un festin... (Voyant le prince qui entre.) Qu’est-ce encore?</p>
<p>Théâtre Russe. 2Q</p>
<p><pb/></p>
<p>45c»’ LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>SCÈNE IX’.</p>
<p>Les précédens, LE PRINCE en uniforme d’officier»</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Monsieur, c’est ce militaire.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Aï ! aï ! je suis perdu.</p>
<p>Qui est cet officier?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>C’est le commandant.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Bonjour, braves gens !</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>C’est le même.</p>
<p>Me reconnais-tu, maître Prodius ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Comment donc, monsieur le colonel, monsieur le général, monsieur...</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Tout cela est de trop;... je ne suis que capitaine aux gardes.</p>
<p>PRODIUS et GRÉGOIRE.</p>
<p>Grâce, monsieur le capitaine; nous ne vous avons pas reconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IX. 45i</p>
<p>.LE PRINCE.</p>
<p>Et quel besoin aviez-vous de me connaître? Il suffisait qu’un homme
implorât votre appui.</p>
<p>GRÉGOIRE, bas au prince.</p>
<p>Comme je ne suis qu’un scribe, j’ai obéi au seigneur Prodius.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Grâce! grâce!</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Oui, frère...</p>
<p>DAMIEN, reprenant Klimofski.</p>
<p>Oui, mon prince.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Oui, mon prince.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Appelle-moi toujours du nom de frère ; ce titre m’est précieux.</p>
<p>Il faut le complimenter.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Monseigneur,... je félicite votre excellence,... votre altesse
sérénissime...</p>
<p>Il aime qu’on, l’appelle frère...</p>
<p><pb/></p>
<p>45a LE COSAQUE POETE,</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Avec des fripons, entends-tu?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Ah ! si j’entends !</p>
<p>N’es-tu pas le plus ancien du hameau ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Oui ou non,... selon que vous l’ordonnerez, monsieur.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE X: 453</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Tu ne dois pas m’en vouloir, seigneur Prodius, j’étais son fiancé avant
toi.</p>
<p>SCÈNE X.</p>
<p>PRODIUS et GRÉGOIRE.</p>
<p>1</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Eh bien ! camarade, que faire ?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Hélas ! monsieur, nous sommes dans de mauvai draps.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Ce maudit capitaine semble exprès tombé du ciel,</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Qu’il n’aille pas encore s’aviser de nous y envoyer.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Le diable l’emporte !</p>
<p><pb/></p>
<p>454 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>On m.’a enlevé mon Annette.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Il ne s’agit pas d’Annette maintenant ; il y va de la vie.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Comment ça, maître Grégoire ?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Comment? n’avez-vous pas entendu ce que disait ce militaire? il parlait
de fripons.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Certes je l’ai entendu; n’ai-je pas une bonne paire d’oreilles?.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Le capitaine a parlé encore des largesses du Tzar.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Je l’ai entendu, aussi.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Ce n’est pas de cela qu’il s’agit; je vous ai induit</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE X. 455</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>J’ai oublié le contenu dé«ce papier..</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Lisez vous-même.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>(Il.rUi donne de l’argent.’).</p>
<p>r, - *</p>
<p>GRÉGOIRE, lisant,</p>
<p>Monsieur ! monsieur !</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Qu’est-ce ?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Votre nom ne se trouve pas sur cette feuille; il n’est écrit que sur
celle-ci.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Après ! Eh bien !</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>nous croie ? On sait que Kliniofski est un honnête</p>
<p>garçon.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Parfaitement trouvé ! Celui qui a le papier s’est approprié les deniers.
Déchirez donc cette feuille-ci, et donnez-moi celle-là.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Déchire donc, frère.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Monsieur,, déchirez vous-même.</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>Les précédens, DAMIEN. Prodius et Grégoire, voyant arriver Damien,
s’empressent de cacher chacun un morceau du papier qu’ils viennent de
lacérer.</p>
<p>DAMIEN. ’</p>
<p>Ah! ah! gaillards! vous êtes ici. Que ne vas-tu rassembler tes Cosaques?
Est-ce ainsi qu’on obéit au</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XI, 457</p>
<p>commandant ? il m’envoie pour voir s’ils sont rassemblés, et tu ne
bouges pas?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>A l’instant, monsieur.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Il n’y a pas d’instant qui tienne ; fais comme nous autres soldats,
obéis sans parler.</p>
<p>Allons.</p>
<p>DAMIEN,</p>
<p>AIR. ’</p>
<p>Dans les camps gardien intrépide, Dans les combats brave guerrier;
Semblable au tourbillon rapide, Il vole sur un noir coursier.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;5S LE COSAQUE POÈTE,.</p>
<p>SCÈNE XIL DAMIEN et KLIMOFSKL</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Où vas-tu si vite, camarade ?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Fort bien; je vais mettre l’épée dans les reins àces niarauds, et leur
dire de remplir l’ordre du capitaine. Toi, cours chez ta^mère.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Frère, adieu.</p>
<p>SCÈNE XIII. KLIMOFSKI, GRÉGOIRE.</p>
<p>GREGOIRE, arrêtant Klimofski par la basque de son habit.</p>
<p>Attends un peu, mon garçon ; ne reconnais-tu pas ton bon ami Grégoire ?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Comment ne pas te reconnaître? je te tendais les bras, lorsque tu
détournas de moi tes moustaches.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XIII. 459</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Écoute donc , c’est que le seigneur Prodius était là.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Ainsi, devant lui tu, ne voulais pas me reconnaître; cela n’est pas
bien, maître Grégoire.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Que faire? Prodius est un méchant diable, et je le crains.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Et comment ne pas craindre un homme puissant? Il m’arrangerait de telle
façon, que je ferais le voyage de l’autre monde. Seulement je suis fort
aise que tu épouses Annette ; c’est une, jolie fillette, et tu es un
brave garçon.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>46o LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Ainsi rn as livré ton ami pour des chevaux et pour une cabane. Adieu.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Écoute donc; reste un peu, que je te regarde. Prodius me paraît
maintenant si laid, si vilain.</p>
<p>XLIMOFSKI.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Qu’est-ce ?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Je te suis obligé.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XlV. 46!</p>
<p>rapporte le manuscrit Original ; prends-le. Dieu te bénisse, mon ami;
va-t’en voir ta bonne vieille mère.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Serre-les maintenant, et ne les lui donne qu’après la noce. Pourquoi ne
les serres-tu pas?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Oh ! je ne risque pas de les perdre.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Conserve-les bien; elles sont plus précieuses que l’or et les diamans.
(Klimofski les met dans son sein.) Bon ! il les a cachées. Voici ton
Annette ; mariezvous, mes enfans, mariez-vous. (En s’en allant. ) La
bête a donné dans le panneau.</p>
<p>SCÈNE XIV.</p>
<p>KLIMOFSKI, ANNETTE.</p>
<p>Ma bien-aimée , dis vrai ; m’aimes-tu ?</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Et qui donc puis-je aimer, si ce n’est toi ?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p><pb/></p>
<p>/,6s LE COSAQUE POÈTE.</p>
<p>SCÈNE XV. Les précédens, LE PRINCE.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Jouissez de votre ouvrage; vous avez fait notre bonheur.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Vous m’avez fait sortir du tombeau.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Que le ciel acquitte notre dette.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Je suis assez récompensé par l’aspect de votre joie.</p>
<p>DAMIEN, accourant.</p>
<p>Prince, vos ordres sont remplis. Ce goguenard de Prodius vous amène tous
les Cosaques de ce village , pour leur apprendre la volonté du Tzar. Le
voici.</p>
<p>SCÈNE XVI.</p>
<p>Les précédens, PRODIUS, et LES COSAQUES, parmi lesquels se cache GRÉGOIRE.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Je vous déclare , fidèles Cosaques Petits Russiens, que l’ennemi qui
s’est précipité sur notre pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XVI. 465</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Illustrissime seigneur, les Cosaques vous remercient des bontés du Tzar.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>LES COSAQUES.</p>
<p>Nous n’avons rien reçu.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Prodius!... Que veut dire cela? pourquoi n’ontils rien reçu ?</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Monsieur le scribe, comment cela est-il arrivé ?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Je n’en sais rien. C’est vous ou bien un autre qui avez reçu les deniers
du Tzar.</p>
<p>PRODIUS:</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Il y a six mois que j’ai quitté le village.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Et où étais-tu pendant ces six mois?</p>
<p><pb/></p>
<p>464 LE COSÀQUÈ POÈTE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Je me suis battu pour le Tzar ; j’ai pris du service dans le corps du
seigneur Kotchoubey, qui me connaît et m’estime.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Oui, il a péri avec le brave colonel Iskra. Le monarque et toute la
Russie le pleurent *. Mais sa mort n’est pas un chef d’accusation contre
Klimofski; il faut des preuves plus convaincantes.</p>
<p>PRODIUS. &lt;</p>
<p>Qu’on fouille sa Cabane, on y trouvera peut-être l’argent et le papier
qui y était joint.</p>
<p>KLIMOFSKI, montrant ses chansons.</p>
<p>LE PRINCE, parcourant les papiers.</p>
<p>« Jeune Cosaque, en partant pour la guerre.... Fillette accorte et
jolie.... » Ce sont des chansons; Mais ceci.... Que vois-je ?</p>
<p>(IUit.) ANNETTE.</p>
<p>Qu’est-ce donc?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Je suis tranquille.</p>
<p>* La famille des Kotchoubey est l’une des plus anciennes et des plus
considérables de la Petite Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XVI. 465</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Moi coupable !</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Mon Dieu ! prends pitié de nous.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Est-ce toi qui as reçu le papier? Dis la vérité.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>J’ai toujours dit la vérité; je n’ai aucune idée de tout cela.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Ne soupçonnes-tu pas quelqu’un?</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Justifie-toi, ou tu es perdu.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Grâce! Miséricorde! Vous nous avez unis, ne nous séparez pas.</p>
<p>( Le prince ordonne par un signe aux Cosaques de saisir Klimofski. )
Théâtre Russe. 3o</p>
<p><pb/></p>
<p>466 LE COSAQUE POÈTE,</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Arrêtez, mon prince... Faites fouiller ce délateur; et moi je cours
arranger cet autre coquin qui se cache là-bas.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Aï! monsieur, qu’ai-je fait ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Que veut dire cela?</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Us ont tenu tous les deux conseil, il n’y a qu’un instant, et ont caché
sous leurs habits je ne sais quels papiers.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Je n’ai pas de papiers sur moi.</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Nous allons voir. (On retire deux papiers de dessous leurs habits. )
Lisez, monsieur.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>TOUS LES COSAQUES.</p>
<p>Certainement.</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XVI. 46}</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Mon ami n’est point coupable. (Sautant de joie.) Que je suis contente!
(Au prince.) Monsieur...</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Miséricorde! Le seigneur Prodius m’a ordonné...</p>
<p>PRODIUS.</p>
<p>Comment, maître Grégoire, n’est-ce pas toi qui m’as dit...?</p>
<p>PRODIUS,</p>
<p>LE PRINCE, aux: Cosaques.</p>
<p>Lui pardonnez-vous ?</p>
<p>LES COSAQUES.</p>
<p>Nous lui pardonnons.</p>
<p>DAMIEN.</p>
<p>Mais que faire de l’autre fripon, de ce maraud de Grégoire?</p>
<p>GRÉGOIRE.</p>
<p>Aï! aï! Je suis perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>468 LE COSAQUE POÈTE, SCÈNE XVI.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Il n’est ni plus ni moins coupable que Prodius; comme lui, qu’il reçoive
son pardon. Et toi, Klimofski, tu partiras pour Moscou après la noce. Le
Tzar désire te voir.</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Comment?...</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Je suis bien contente aussi, je vous assure;... mais il n’y restera pas
long-temps ?</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Sois tranquille, il reviendra bientôt.</p>
<p>KLIMOFSKI.</p>
<p>Quel honneur ! le plus grand des monarques m’adressera la parole.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Nota. Il y a des suppressions dans le Magasin de modes et dans le
Cosaque poète, mais en petit nombre. i’ii""7&gt;v</p>
<p>FIN DU COSAQUE POETE ET DU THE/T4fE RUjWiE. \Q\</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
