<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lemontey, Pierre-Édouard (1762-1826)">Pierre-Édouard Lemontey</author>
<title>Étude littéraire sur la partie historique de Paul et Virginie , accompagnée de pièces officielles relatives au naufrage du vaisseau Le Saint-Géran ; par P.-É. Lemontey,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lemontey, Pierre-Édouard (1762-1826)</author>, <title>Étude littéraire sur la partie historique de Paul et Virginie , accompagnée de pièces officielles relatives au naufrage du vaisseau Le Saint-Géran ; par P.-É. Lemontey,...</title>, <date>1823</date>,description :,99 pages
</bibl>
<publisher>A. André (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6383716b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1823">1823</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROBERT 1965</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Guide littéraire</p>
<p>SUR LA PARTIE HISTORIQUE DU ROMAN de auf et Virginie,</p>
<p>ACCOMPAGNÉE DES PIÈCES OFFICIELLES RELATIVES AU NAUFRAGE DU VAISSEAU LE
SAINT-GÉRAN;</p>
<p>PAR P. E. LÉMONTEY, De l’Académie française (Institut royal).</p>
<p>A PARIS, CHEZ AIMÉ ANDRÉ, LIBRAIRE, QUAI DES AUGUSTINS, N° 59.</p>
<p>M. DCCC. XXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA PARTIE HISTORIQUE DU ROMAN</p>
<p>DE</p>
<p>PAUL ET VIRGINIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L’IMPRIMERIE DE L.-T. CELLOT, RUE DU COLOMBIER, N° 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA PARTIE HISTORIQUE DU ROMAN</p>
<p>DE</p>
<p>PAUL ET VIRGINIE, ACCOMPAGNÉE DES PIÈCES OFFICIELLES RELATIVES AU
NAUFRAGE DU VAISSEAU LE SAINT-GÉRAN ;</p>
<p>PAR P. E. LÉMONTEY, DE L’ACADÉMIE FRANÇAISE ( INSTITUT ROYAL).</p>
<p>A PARIS, CHEZ AIMÉ ANDRÉ, LIBRAIRE, QUAI DES AUGUSTINS, N° 59.</p>
<p>M. DCCC. XXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA PARTIE HISTORIQUE DU ROMAN</p>
<p>DE</p>
<p>PAUL ET VIRGINIE.</p>
<p>Il y a près d’up siècle qu’un vaisseau de la compagnie des Indes se
perdit sur les attérages de l’Ile-de-France ; du nombreux équipage qui
le montait, neuf hommes seuls se sauvèrent et firent séparément au
tribunal de la colonie le récit de leur naufrage. Le commandant de l’île
Bourbon a récemment découvert cette procédure dans la poussière d’un
greffe, et s’est empressé de la faire parvenir en Europe , où l’autorité
lui a aussitôt donné place dans son journal des Annales</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perdu ? N’est-ce pas dans les conversations d’un vieillard que le jeune
Arouet conçut la Henriade? Toujours quelque chose de réel se tient sous
l’enveloppe des fables; et l’imagination la plus folle en apparence a eu
besoin, comme l’oiseau, de toucher la terre pour prendre son essor.</p>
<p>Sans doute il n’y a pas lieu de comparer la pastorale de Paul et
Virginie avec les grandes compositions que je viens de citer ; mais ce
petit ouvrage n’en est pas moins le chef-d’œuvre d’un habile écrivain.
M. de Saint-Pierre eut la bonne fortune qu’un auteur doit le plus
envier; il rencontra un sujet constitué de telle sorte, qu’il n’y
pouvait ni porter ses défauts ni abuser de ses talents. Les parties
faibles de cet écrivain, comme la politique, les sciences exactes, et la
dialectique, en sont naturellement exclues; tandis que la morale, la
sensibilité et la magnificence des descriptions s’y contien-</p>
<p><pb/></p>
<p>nent et s’y fortifient l’une par l’autre dans les dimensions d’un cadre
étroit, d’où l’instruction sort sans rêveries , le pathétique sans
puérilité, et le coloris sans confusion. Le succès devait couronner un
livre qui est le résultat d’une harmonie si parfaite entre l’auteur et
l’ouvrage; aussi est-il traduit et relu sans cesse dans toutes les
langues qui se parlent en Europe. Le romancier a si bien empreint ses
tableaux de vie et de vérité, que nulle part Paul et sa sœur Virginie ,
madame La Tour, Marguerite, le nègre Domingo et le vieillard de
l’Ile-de-France, ne sont des inconnus ni des indifférents; et, si le
temps devait un jour emporter les langues vivantes , ne doutons pas que
Paul et Virginie, aussi heureux que Daphnis et Chloé, ne retrouvassent
des amis, des lecteurs et des larmes dans les dialectes et les peuples
qui couvriraient alors la terre.</p>
<p>Je n’ai pas rappelé sans dessein le roman</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tombe. Ce qui est simple dans le tableau antique devient pur dans le
moderne ; et si le premier émeut les sens et fait rêver l’imagination,
le second exalte l’âme et touche le cœur. Mais ces deux compositions, si
différentes dans leur partie morale, offrent, dans leur merveilleux et
dans leurs ornements, une autre opposition d’autant plus singulière,
qu’elle est presque en sens inverse de la première. Longus, prodiguant
les détails mythologiques et l’intervention des dieux, a semé dans son
œuvre beaucoup de religion et fort peu de pudeur ; tandis que la plume
si chaste de M. de Saint-Pierre, laissant de côté les influences
supérieures, et ne s’adressant qu’aux puissances physiques de la nature,
passe en revue dans un style admirable les phénomènes de la région
équatoriale. Les divinités du rhéteur grec ne sont plus que les météores
de l’écrivain français. A cette transmutation du polythéisme en histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>naturelle, nous reconnaissons la victoire de l’esprit humain sur
l’antiquité. Le dogme a divinisé la morale , et le télescope a dépeuplé
l’Olympe.</p>
<p><pb/></p>
<p>pose de plusieurs sujets d’origines diverses *, que l’auteur a fondus
avec un rare talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel a été souvent le secret du génie dans les productions dont l’unité
nous frappe le plus; la muse les a formées, comme l’abeille,</p>
<p>phique.</p>
<p><pb/></p>
<p>en butinant au hasard sur mille accidents de la vie humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>rai, dans les événements susceptibles d’intérêt, les récits vaniteux des
voyageurs me paraissent moins apprêtés pour le triomphe de la vérité que
pour la réputation de l’auteur, et les descriptions qu’en font les
poëtes se nourrissent trop d’hyperbole et de fiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>nalité dont, au milieu de sa richesse, notre littérature éprouve
singulièrement le besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenant; Longchamps de Montendre, premier enseigne; Lair, deuxième
enseigne; le chevalier Boette, enseigne surnuméraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses officiers : « Vous êtes plus pratiques que</p>
<p><pb/></p>
<p>» moi; il y a vingt ans que je ne suis venu » ici, mes idées se sont
effacées; prenez la » conduite du vaisseau. » Il fut arrêté qu’on
passerait la nuit en tenant la cape sous la grande voile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la fortune l’intrigue, l’ignorance et la présomption.</p>
<p>Mais dans le récit de cet événement, qu’on pourrait appeler un naufrage
de main d’homme, j’ai réservé quelques faits qui sortent véritablement
de l’ordre commun, et</p>
<p><pb/></p>
<p>pant comme le bélier, fracassent tout ce q se trouve sur leur passage,
et brisent la cha</p>
<p>loupe et les bateaux entre les mains de qui alors les dégageaient de
leurs liens. C</p>
<p>destruction fut la circonstance la plus atroc du naufrage, et arracha
aux marins un</p>
<p>de désespoir. Il me semble que ce désastre neuf, cruel, imprévu, que cet
océan,</p>
<p>de simples matelots.</p>
<p>Un second fait ne m’a pas semblé m digne d’attention. J’ai parlé
vaguement efforts que firent quelques-uns des naufr</p>
<p><pb/></p>
<p>qui les entraînaient sur les récifs; les lames qui les y écrasaient ou
qui les rejetaient en pleine mer ; enfin une foule de débris que le flot
roulait, et dont le choc était mortel. Quelle disproportion entre la
faiblesse de l’homme t ces puissances de la nature dont il était le ouet
comme la plume et la paille ! Presque nous y périrent ; mais le salut de
quelquesuns nous frappe d’admiration. Le matelot Edme Caret va nous
apprendre ce que peuvent dans un être débile la volonté et le sang
froid. Les courants l’ont vaincu ; la lame chargée de divers corps
flottans s’avance sur lui ;omme un monstre armé de massues ; le maelot
nu, haletant, mais non découragé , s’en’once sous les eaux , cherche de
ses mains errantes le fond de leur lit, et s’y retient aux aspérités du
rocher, tandis que la montagne humide s’écroule vainement bien au-dessus
de sa tête. Plusieurs fois il est contraint à</p>
<p>recommencer ce téméraire stratagème; et,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>presque en touchant la terre. Quoi ! cette terre qui était pour ces
malheureux le prix de fatigues inouïes, et le terme d’une affreuse
anxiété ; quoi ! ce rivage qui devait inonder leur âme de joie , de
calme et de force, brise au contraire leur existence ! Qui donc les
animait quand la nature entière les accablait? et qui les tue quand le
combat a fini, et quand la terreur cesse ? Qui nous expliquera cette
aberration de la force vitale ?</p>
<p><pb/></p>
<p>hardiesse des philosophes, et j’attends qu’ils m’apprennent si, quand le
poëte de Ferrare nous montra des paladins qui continuaient de se battre
sans s’apercevoir qu’ils étaient morts, son génie fantasque ne s’était
pas ap proché, sans le savoir, d’une vraisemblance physiologique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, la fortune ne se montre pas plus</p>
<p><pb/></p>
<p>habile que les autres puissances dans le choix de ses favoris. Ainsi
qu’il en avait le droit, M. de SaintPierre usa librement du naufrage du
SaintGéran, et même il en contredit les faits principaux. En vain ce
bâtiment a-t-il péri sans témoins derrière un récif, et la colonie n’en
a-t-elle été informée que trois jours après ; l’auteur de Paul et
Virginie n’entoure pas moins cet événement des regards, des cris, des
gémissemens et des Tains secours des habitans de l’Ile-de-France, parce
qu’il fallait des spectateurs passionnés aux scènes dramatiques que son
art avait conçues. En vain le dix-septième jour d’août et un ciel serein
ont-ils éclairé la perte du Saint-Géran ; M. de Saint-Pierre la
transporte au 24 décembre , sous les coups d’une horrible tempête, parce
qu’il avait besoin d’un ouragan pour compléter dans son roman le tableau
de la nature entre les tropiques, qui lui faisait dire</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une satisfaction de poëtc : « J’ai eu de » grands desseins dans ce
petit ouvrage. » Je me souviens, en effet, que les descriptions
contribuèrent beaucoup au succès de vogue qu’obtint la pastorale de Paul
et Virginie.</p>
<p><pb/></p>
<p>lusions un auditoire ému et troublé d’avance par des sons pénétrants et
mystérieux.</p>
<p>M. de Saint-Pierre n’avait pas altéré sans motif les faits principaux du
naufrage. Quant aux circonstances particulières, j’en ai cité quatre
assez remarquables, dont il n’a point fait mention , et j’en raconterai
bientôt deux autres qui ont probablement fourni l’idée mère de sa
touchante fiction. Le hasard ne fut pas sans influence sur ces diverses
inspirations de l’auteur. La procédure dépositaire des faits devait
rester secrète, et il ne put la connaître. Mais la curiosité publique ou
l’intérêt privé ne manquèrent pas d’interroger les témoins échappés du
Saint-Géran, et il circula des notions imparfaites telles qu’on pouvait
les attendre d’hommes que leur éducation mettait au-dessous des classes
moyennes de la société. M. de Saint-Pierre, qui arriva dans l’île seize
années après l’événement, dut en trouver les traces bien ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>* Cet espace de 44 ans, écoulé entre le naufrage du vaisseau et la
publication du roman , excuse la méprise par laquelle M. de Saint-Pierre
donne le nom de M. Aubin au capitaine du Saint-Géran , qui s’appelait M.
Delamare. On doit, au reste, peu regretter qu’il n’ait pas écrit plus
près de l’événement; car en général les souvenirs de cet auteur valaient
mieux que ses premières impressions. Les sites enchanteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Un esprit chagrin et une humeur difficile lui montraient les objets
présents sous un jour défavorable.</p>
<p>Cette aigreur s’adoucit dans sa vieillesse , lorsque sa fortune, sa
renommée, et son bonheur domestique, furent mieux assurés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ragans pour troubler le ciel, et des passions terribles pour remuer
l’homme.</p>
<p>» rière avec M. de Péramont, qui ne l’ab an» donnait pas. » Cette
indication n’apprend rien ; mais il ajoute aussitôt : « Mademoi- » selle
Caillou était sur le gaillard d’avant » avec MM. Villarmois, Gresle,
Guiné et » Longchamps de Montendre, qui descendit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est vrai, de mademoiselle Caillou que son nom * , et l’on ignore sa
patrie, sa famille, ses mœurs, ses projets. Était-elle jeune ou âgée,
belle ou non, intéressante ou vulgaire? Questions oiseuses! Est-ce que
la femme pour qui le jeune enseigne du SaintGéran a voulu mourir peut
jamais être indifférente ? Tout ce que les témoins en auraient dit eût
été un obstacle et un larcin au génie de son peintre. Le vrai, quel
qu’il fût, aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y a peut-être de plus exquis dans la sensibilité’, la douleur mêlée
d’admiration. L’instinct de la pudeur, ce mouvement involontaire de la
dignité humaine, si vague , si élevé, si impénétrable aux définitions ,
entoure sa victime d’une sorte de pureté céleste</p>
<p><pb/></p>
<p>qui convertit sa mort en apothéose. M. de Saint-Pierre a montré une
grande connaissance de son art en écartant de ce sentiment délicat la
pensée du devoir religieux, qui eût rendu le sacrifice moins
extraordinaire. On sentira encore mieux l’habileté de l’écrivain en
connaissant l’élément sur lequel il a travaillé.</p>
<p>* Il y a dans le texte : Quittez votre veste et votre culotte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’un événement si commun, et d’une narration si grossière , un écrivain
éloquent a tiré son meilleur ouvrage, et j’en ai tiré après lui des
traits originaux qui attendent une autre main pour les mettre en œuvre.
Il est probable qu’un troisième, en visitant la même source , pourrait
faire un usage différent des matériaux empruntés par M. de Saint-Pierre,
et ajouter au nombre de ceux que j’ai aperçus. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS-VERBAUX Du naufrage du navire le Saint-Géran, aux attérages de
l’Ile-de-France, le 17 août 1744, retrouvés en 1821 au greffe de la cour
d’appel de l’île Bourbon.</p>
<p>L’an 1744, le 22 août, sont comparus au greffe de cette île, Pierre
Tassel, de Lorient, bosseman ; Alain Ambroise, bosseman ; et Thomas
Chardrou, matelot; tous trois réchappés du naufrage du vaisseau le
SaintGéran, lesquels ont déclaré ce qui suit : Qu’ils étaient partis de
Lorient le 24 mars : capitaine, M. Delamare; Malles, premier lieutenant;
Péramont, second lieutenant; Longchamps de Mon- tendre, premier enseigne
; Lair, second enseigne et écrivain; le chevalier Boette, enseigne
surnuméraire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signé, HERBAULT et MOLÈRE, greffiers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fait au Port-Louis de l’Ile-de-France, en la cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé JEAN JANVRIN, HERBAULT , MOLÈRE.</p>
<p>faisait nommer Belleval, et se disait parent de l’in- génieur du même
nom qui passait sur le vaisseau.</p>
<p>M. de Belleval ne le reconnaissait pas pour son pa- rent ; ce jeune
homme a péri avec les autres dans le naufrage. Le lundi, 17 août, à
quatre heures du soir, on eut connaissance de terre ; on cargua et l’on
serra les huniers ; on cargua les deux points de misaine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mare fit sonner la cloche. Les officiers, les gens de l’équipage,
vinrent sur le pont et sur les gaillards.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gagner beaucoup de l’avant vers la terre ; mais un moment après, il
aperçut le ras revenir vers lui entraîné par un très-grand courant ; il
se sentit lui-même ramené , malgré tous ses efforts, dans les lames par
un semblable courant, et perdit même sa planche.</p>
<p>La mer déployait horriblement dans cet endroit ; il.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut obligé plusieurs fois de plonger et de s’attacher aux rochers qui
étaient dans le fond, pour n’être pas accablé par le poids énorme de la
lame qui lui serait tombé sur le corps, et n’être point brisé par la
barre d’arcasse et plusieurs autres pièces de bois que la lame roulait
avec beaucoup de violence sur sa surface. Il y avait autour de lui,
lorsqu’il rentra dans les lames , plus de vingt personnes, et il aperçut
M. Delamare sur un ras ; mais lorsqu’il plongea la première fois pour
éviter les pièces de bois qui l’auraient accablé , en se relevant du
fond et revenu sur l’eau après que la lame fut passée, il n’aperçut plus
personne autour de lui, et il présume que c’est dans ce moment que M.
Delamare périt avec ceux qui l’environnaient. Enfin , après bien des
efforts, Edme Caret se vit hors des lames, et trouva heureusement une
jumelle sur laquelle il se mit, étant épuisé de fatigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fait en la chambre du greffe, au Port-Louis, Ilede-France, les jour et
an que dessus, et ledit Caret a signé ; et lesdits Jacques Leguain et
Jean Lepage ont déclaré ne savoir écrire ni signer. Rédigé et dicté par
nous, commissaire susdit.</p>
<p>Signé, EDME CABET, HERBAULT, MOLÈRE.</p>
<p>chappé du naufrage du susdit vaisseau , lequel a déclaré ce qui suit :
Qu’il était parti de Lorient le 24 mars ; que l’on</p>
<p><pb/></p>
<p>cloche. Il monta sur le gaillard, et trouva M, Dela mare qui sortait de
sa chambre en gilet et en culotte.</p>
<p>M. Malles en chemise et en culotte, et M. Montendre habillé. Le vaisseau
venait d’échouer, et dans cet in stant il n’y avait que M. Lair sur le
pont. Ne connais sant pas les manœuvres parleur nom , il ne peut ren</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fait en la chambre du greffe , au Port-Louis, Ilede-France , susdits
jour et an , en la présence de nous, Antoine-Nicolas Hcrbault ,
conseiller du roi au conseil supérieur de l’Ile-de-France, et
commissaire nommé pour recevoir et dicter les dépositions cidessus.</p>
<p>Signé, HERBAULT, MOLÈRE.</p>
<p>M. Delamare, capitaine, fit sonner la elochc et dit: Stribord derrière,
et bâbord devant pour serrer les huniers. Sitôt les huniers serrés, il
fit carguer la mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mit sur le côté de bâbord pour attendre le jour.</p>
<p>Maître Ambroise a souhaité faire cette déclaration</p>
<p><pb/></p>
<p>en particulier, qu’il atteste véritable dans toutes ses circonstances.
Fait en la cham bre du greffe, susdits jour et an.</p>
<p>Signé, ALAIN AMBROISE , HERBAULT, MOLÈRE.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Extraitdu Catalogued’ÁIMÉANDnÉ, libraire.</p>
<p>in-8° et l’atlas in-4°. Paris, 1821. Brochés , 13 fr.</p>
<p>L’atlas in.4° se vend séparément cart. 10 fr.</p>
<p>Chaque carte muette en noir , 5o c.</p>
<p>— Ecrite et coloriée , 75 c.</p>
<p>Il a été tiré un certain nombre de ces cartes avec la projection
seulement ; prix de la feuille , 40 c.</p>
<p>COLLECTION HISTORIQUE DES ORDRES DE CHEVALERIE CIVILS ET MILITAIRES
existant chez les différens peuples du monde; suivie d’un Tableau
chronologique de tous les Ordres éteints : par A. M. Perrot. Un vol.
in-4° orné de 4o planches gravées en-taille douce et coloriées avec le
plus grand soin, représentant les plaques, croix, médailles, rubans, et
généralement toutes les marques distinctives des Ordres anciens et
nouveaux , au nombre de plus de 5oo.</p>
<p>Prix broché , 36 fr.</p>
<p>— Papier vélin, cartonné par Bradel, 72 fr.</p>
<p>VIES DES PÈRES, DES MARTYRS ET DES AUTRES PRINCIPAUX SAINTS , tirées des
actes originaux et des monumens les plus authentiques, avec des notes
historiques et critiques. Ouvrage traduit librement de l’anglais d’Alban
Butler, par l’abbé Godescard, chanoine de Saint-Honoré. Nouvelle
édition, revue , corrigée et augmentée par M. Nagot, ancien directeur du
séminaire de Saint-Sulpice. 14 vol. in-8. Paris, 1820. Prix, 70 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l’Etude de l’histoire. Nouvelle édition, rev corrigée et augmentée
d’une notice sur la vie 9 l’auteur. Paris, 1821. 10 vol. in-18 ornés de
figu B pour l’Art de raisonner, et d’un joli purtr. de Con dillac. br.
--~ N</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUSCRIPTIONS.</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES</p>
<p>DE JACQUES-HENRI-BERNARDIN</p>
<p>DE</p>
<p>SAINT-PIERRE, SES EN ORDRE, ET PRÉCÉDÉES DE LA VIE DE L’AUTEUR, PAR L.
AIMÉ-MARTIN.</p>
<p>Prospectueu.</p>
<p>UFFON et BERNARDIN DE SAINT- PIERRE sont, ns contestation, de tous les
grands prosaurs du dix-huitième siècle, ceux qui ont nbelli l’histoire
ou l’étude de la nature des uleurs les plus brillantes. Pour ne parler
que du dernier de ces écrivains, quelle mirable pureté de style , quelle
richesse expressions, quels tableaux pompeux ou uchans dans ses Études
et dans ses Harmo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre est un philoso phe, mais un philosophe
chrétien, un sag d’autant plus éloquent, qu’il n’enseigne qu cette
morale descendue du ciel pour la con solation et le bonheur de l’espèce
humaine En prêchant cette morale divine, il la fa aimer par une
persuasion qui s’insinue aist ment dans les cœurs.</p>
<p>L’édition in-8° des OEuvres complètes cet aimable auteur, destinée aux
grand bibliothèques, est presque épuisée. On crc faire une chose
agréable au public, en p bliant, par souscription, une édition beaucoup
moins chère et d’un format plus cor mode. Elle est en 19 vol. in-18,
aussi cor</p>
<p>plète que l’édition in-8°, et, comme ell enrichie des notes de M.
AIMÉ-MARTIN,</p>
<p>fut l’ami et qui reçut les derniers soupirs Bernardin de Saint-Pierre.
Elle est impri</p>
<p><pb/></p>
<p>sur papier fin d’Annonay, avec les beaux caractères de la fonderie
polyamatype de M. Henri Didot, et ornée de huit vignettes d’après les
dessins de M. Desenne, du portrait de l’auteur dessiné par M. Girodet,
et gravé par M. Lignon, et des figures des’ plantes dont il est fait
mention dans l’ouvrage, gravées avec le plus grand soin.</p>
<p>Cette édition trouve bien sa place dans les bibliothèques auprès de
celle des OEuvres de J.-J. Rousseau, du même format.</p>
<p>Liste générale des ouvrages de BERNARDIN DE SAINT-PIERRE.</p>
<p>2° ÉTUDES DE LA NATURE , avec des notes de l’éditeur. Sous le titre
général d’ÉTUDES on comprend encore : PAUL ET VIRGINIE; LA CHAUMIÈRE
INDIENNE ;</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ARCADIE; Un Fragment inédit de l’ARCADIE ; Un Fragment inédit du roman
de l’AMAZONE ; Le CAFÉ DE SURATE et le VOYAGE EN SILÉSIE ; L’ÉLOGE DE
MON AMI; les VOYAGES DE CODRUS et le PAYSAN POLONAIS. Opuscules inédits.</p>
<p>3° HARMONIES DE LA NATURE , publiées pour la première fois en 1815.</p>
<p>4° VOEUX D’UN SOLITAIRE et SUITE DES VOEUX D’UN SOLITAIRE.</p>
<p>5° ESSAI SUR JEAN-JACQUES ROUSSEAU , suivi du PARALLÈLE DE JEAN-JACQUES
ET DE VOLTAIRE , fragment inédit.</p>
<p>6° DISCOURS SUR L’ÉDUCATION DES FEMMES. Inédit.</p>
<p>7° DIALOGUES PHILOSOPHIQUES : LA MORT DE SOCRATE; EMPSAEL; LA PIERRE
D’ABRAHAM. Inédit.</p>
<p>8° MÉLANGES : FRAGMENT DE MORALE; THÉORIE DE L’U NIVERS; inédit; MÉMOIRE
SUR LES MARÉES ; MÉMOIRE SUR LA NÉCESSITÉ DE JOINDRE UNE MÉNAGERIE AU
JARDIN DU ROI; DIFFÉRENTS OPUSCULES.</p>
<p>Ces divers ouvrages formant 19 gros vol.</p>
<p>in-18, seront mis en vente en six livraisons</p>
<p><pb/></p>
<p>de trois volumes chacune. (La Vie de l’auteur sera fournie avec une des
livraisons.) La première paraîtra le 1er novembre prochain fixe, et les
cinq autres de mois en mois, de manière que la dernière soit fournie le
1er avril 1823.</p>
<p>Le prix de chaque livraison, pour les souscripteurs, est de 7 fr. 5o c.</p>
<p>Il a été tiré un petit nombre d’exemplaires sur papier vélin superfin
d’Annonay, dont le prix sera de 75 francs.</p>
<p>ON NE PAIE RIEN D’AVANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES DU COMTE DE TRESSAN, de l’Académie française, précédées d’une
Notice sur sa vie et ses ouvrages, par M. Campenon, de l’Académie
française. Edition revue et accompagnée de notes par M. Pannclier, 10
vol. in-8°, imprimée par MM. Firmin Didot père et fils , sur papier
superfin d’Annonay ; ornée du portrait du comte de Tressan, et de douze
gravures d’après les compositions de M. Colin, élève de M. Girodet.</p>
<p>Il paraît un volume tous les quarante jours (quatre sont en vente en ce
moment). Le prix de chaque volume satiné est de 8 fr. pour les
souscripteurs ; en grand papier vélin satiné , avec les gravures avant
la lettre, 18 fr.; et avec les eaux-fortes, 22 fr. Il a été tiré un
petit nombre d’exemplaires sur carré vélin superfin. Prix, avec les
figures avant la lettre, le volume i3 fr. A la publication de la dixième
et dernière livraison, chaque volume sera augmenté d’un franc pour les
personnes qui n’auront pas souscrit.</p>
<p>ŒUVRES COMPLÈTES DE CICÉRON, en latin et en français, nouvelle et très
belle édition, imprimée par M. Crapelet, sur beau papier, 3o vol. in-8°i
Cette nouvelle édition des Œuvres de Cicéron, dont z3 volumes sont déjà
publiés, paraît par livraisons de 2 volumes , de deux mois en deux mois.
Les traductions nouvelles des divers traités, sont de messieurs
Gueroult, Burnouf, Naudet, Gaillard, Leclerc, etc., etc.</p>
<p>M. Leclerc, traducteur des Pensées de Platon, pro.</p>
<p>Prix de chaque volume en papier fin, broché, 7 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait des principaux articles de fonds d’AIMÉ ANDRÉ.</p>
<p>COLLECTION HISTORIQUE DES ORDRES DE CHEVALERIE civils et militaires
existants chez les différents peuples du monde; suivie d’un tableau
chronologique de tous les Ordres éteints; par A. M. Perrot. Un volume
in-4°,orné de quarante planches gravées en taille-douce , et coloriées
avec le plus grand soin, représentant les plaques, croix, médailles,
rubans, et généralement toutes les marques distinctives des Ordres
anciens et nouveaux , au nombre de plus de 5oo. Prix, broché, 36 fr.</p>
<p>— Papier vélin, cartonné par Bradel. 72 fr.</p>
<p>L’atlas in-4 ° se vend séparément cartonné, lofr.</p>
<p>a vol. in-8°. 12 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>langue des calculs et l’étude de l’histoire ; nouvelle édition, revue,
corrigée et augmentée d’une notice sur la vie de l’auteur. Paris, 1821.
10 vol. in-18, ornés de figures et d’un joli portrait de Condiflac, br.
i5 fr.</p>
<p>VIES DES PÈRES , DES MARTYRS ET DES AUTRES PRINCIPAUX SAINTS, tirées des
actes originaux et des monuments les plus authentiques , avec des notes
historiques et critiques : ouvrage traduit librement de l’anglais
d’Alban Butler, par l’abbé Godescard, chanoine de Saint-Honoré ;
nouvelle édition , revue, corrigée et augmentée par M. Nagot, ancien
directeur du séminaire de Saint-Sulpice. i4 vol. in-8°. Paris, 1820.
Prix , br. , 60 fr.</p>
<p>Sous presse pour paraître incessamment.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>On trouve chez le i ne nie Libraire : OEUVRES COMPLÈTES DE
JACQUKS-HENIU-BEHNAADM DE SAINT-PIEHHE , mises en ordre , et précédées
de la vie de l’auteur, par L. Aimé-Martin, 19 gros volumes in-18, ornés
de 22 jolies figures; prix, broché. 45~ — Les mêmes , papier vélin ,
fig. br. * 75 fr.</p>
<p>— Les mêmes, 12 volumes in-8", fig. br. 84 fr.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
