<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ginguené, Pierre-Louis (1748-1816)">Pierre-Louis Ginguené</author>
<title>Histoire littéraire d’Italie. T6 / par P.-L. Ginguené,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ginguené, Pierre-Louis (1748-1816)</author>, <title>Histoire littéraire d’Italie. T6 / par P.-L. Ginguené,...</title>, <date>1824</date>,description :,504 pages
</bibl>
<publisher>L.-G. Michaud (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k442197c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1824">1824</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE D’I TA L 1 E.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE D’ITALIE,</p>
<p>par P. L. GINGUENÉ, DE L’INSTITUT DE FRANCE.</p>
<p>SECONDE ÉDITION,</p>
<p>“ REVUE ET CORRIGÉE SUA LES MANUSCRITS DE L ’AUTEUR, ORNÉE DE SON
PORTRUT ET AUGMENTEE D-’UNE NOTICE HISTORIQUE pah M. DAUNOU.</p>
<p>TOME SIXIÈME.</p>
<p>CHEZ L. G. MICHAUD, LIBRAIRE-EDITEUR, PLACE DES VICTOinES, N°. 3.</p>
<p>M. DCCC. XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE D’ITALIE.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>De la Tingédie italienne au seizième siècle. La Sophonisee du Trissino;
la Rosmokde et l’ORESTE du Rucellai.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit que d’Aubignac en avait peu mais esprit tranchant et superficiel
décida plus hardiment encore qu’elles ne valent même pas la peine qu’on
en parle et ’qu’il suffit de les nommer pour inspirer de l’ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tout cela est dans un morceau intitulé Sur les Tragédics, t. IV, (i.
19 de ses OEuvres, éjit. de 1753, 13 10!. pet. in-13. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savoir si, dans ce grand seizième siècle, d’autres tragédies et d’autres
comédies avaient suivi les traces des premières; ou plutôt, nous avons
pris pour constant que la Sophonisbe était la seule tragédie italienne
qui méritât ce nom, jusqu’au commencement du dernier siècle où nous
avons encore appris de Voltaire l’existence d’une Mérope italienne; que
le reste n’était que des tragédies en musique ou des opéras; qu’il
l’égard des comédies, ce n’était que des farces de Pantalon et
d’Arlequin, dépourvues d’art, d’esprit et de goût composées d’un mélange
de dialectes, de gestes de singe, de jalousie et de vengeance italiennes
(i), dont tout le comique enfin consistait en gesticulations et en
lazzis. Marmontel l’a écrit dans sa Poétique; La Harpe dans son Mercure;
et celui-ci passant, comme son ordinaire, toutes les bornes, ajouta même
que la gesticulation et les lazzis font plus de la moitié du comique
italien comme ils font la plus grande partie de leur conversation et
souvent de leur esprit (a).</p>
<p>Je rapporte ici ces ridicules décisions d’hommes qui passent cependant
pour de bons juges, et dont notre jeunesse respecte et va répétant les
arrêts, pour que nous comprenions bien comment il arrive que les autres
nations nous accusent d’ignorance</p>
<p>(i) Je reviendrai sur ceci en parlant de la comédie. Voyez ci-après,
chap. XXUI, vers la fin,</p>
<p>(î) AIercure de mars 1772.</p>
<p><pb/></p>
<p>En un mot la tragédie grecque n’était point un vain amusement c’était
une grande fête donnée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie fut donc chez les Grecs, non-seulement un art indigène, mais
une grande institution politique et morale. Son introduction chez les
Romains ne fut, comme celle des autres arts,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Paullus (le Pacavius, le Tircius ou les sEmades et le lîrutus
d’Actius. A l’égard du Scipion d’Ennius, c’était un poëme sur les
eipluils de Scipion l’Africain, et non une tragédie. ( Voyez la brlle
édition des fragments de ce poëte, soignée par Fr. Ilessclius Amsterdam,
Wetstein, 1707.) (3) On connaît, mais seulement de nom, VŒdip* de Jules
César, YAjax d’Auguste, le Tliiesle de Varius, la Mcdée d’Ovide etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Octavie, que l’on sait n’être pas de lui, un théâtre grec en vers
latins. La tragédie romaine, quoique d’abord employée dans des jeux
publics dont l’institution avait eu quelque chose de religieux, ne fut
donc, ni dans son origine, ni dans ses progrès autre chose que la
tragédie grecque ellemême. Elle n’eut rien de national, rien d’approprié
aux moeurs ni aux autres institutions du peuple. Elle ne lui offrit
qu’un spectacle destiné a son amusement, et dont les impressions
passagères n’eurent aucun but.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps, et l’état des lettres dans le reste de l’Europe, on ne la lira
pas sans étonnement et sans plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Adressée au cardinal Raphaëi Riario.</p>
<p>(2) Né en i44°&gt; et mort en i5oo.</p>
<p>(3) Elle est intitulée IlLloria Btxlica. Ce n’clait en effet, que
l’histoire de ce siège racontée et dialoguée. (4) Fernandus scroalus. Ce
fut Carlo Verardi qui en forma le plan TMaruUin son neveu fit les \ers.
Ferdinand, blessé 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toutes ces premières tentatives étaient faites en latin, ce qui
prouve que ces spectacles somptueux n’étaient que pour une société
choisie, et non pour le peuple, qui n’y aurait rien compris. La première
tragédie qui parut sur le théâtre, en bon style italien, et avec quelque
idée d’une action régulièrement conduite, est V Orphée d’Ange Politien.
On a vu dans la Vie de cet homme célèbre, qu’il l’avait composée à
dix-huit ans, dans l’espace de deux jours, au milieu des distractions et
du tumulte des fêtes (i ). Tout concourt donc a rendre précieuse cette
composition élégante. On ne goûterait pas sans doute sur nos théâtres,
mais on lit encore avec plaisir ces premières plaintes de la Melpomène
moderne, qui furent les jeux d’un enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>{2) Vojez les lettres i’Aposlolo Zino t. III p. 160. (3) Da Pesaro.</p>
<p>(4) Imprimée plusieurs fois dans le siècle suivant, et réimprimée en
i5B4 avec des corrections.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) En t5i5 elle ne fut cependant imprimée qu’en i524-</p>
<p>(3) T. V, p. 117 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu’il n’est nullement prouvé que Léon X ait fdit représenter sa
tragédie (i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce simple extrait du récit de Tite-Live semble itre celui de la tragédie
du Trissino tant il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jieaulés de tous les temps, que l’on sent et que l’on admire davantage,
si l’on pense depuis combien de siècles elles avaient disparu si l’on se
représente l’état de barbarie où le théâtre était alors dans le reste de
l’Europe et ce que furent même ensuite, chez toutes les autres nations,
les premiers essais de la tragédie moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Almen poluto avessl una volta</p>
<p>Vedetvi, ed abbracciar ne la mia morte!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Siècle de grands talents bien plus que de lumières, n’étaient du moins
nullement éclairés sur l’art du théâtre. Aussi cet auteur judicieux
a-t-il modifié son jugement dans la seconde édition de son ont- vrage
(4). L’art dramatique en effet, était encore dans l’enfance et c’est au
Trissino non au marquis de Carreto, qu’en appartiennent les premiers
progrès.</p>
<p>(4) Quai si ronvenr’va a quei tempi îuminost. Loc. cit. (4) La iragedia
dit-il, ha quulche debolezza t taij difel/i; ma non è petit îndtgna di
esser ehiamata tragedîa, t. II! p. io3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mairet, précurseur du grand Corneille et le premier qui ait fait, en
France des pièces qui mériteraient le nom de tragédies si le style n’en
était pas presque toujours comique, donna sa Sophonisbe avec un grand
succès, en i634, trois ans seulement avant le Cid. Guidé par Tite-Live
et par le Trissino, il s’écarta en plusieurs points de ce dernier. Chez
lui Syphax occupe presque tout le premier acte. Il va livrer un,dernier
combat, et se montre animé d.’une haine courageuse contre Massinissa et
contre les Romains. Mais l’auteur, voulant fonder en grande partie son
intérêt sur l’amour (1) Paris, l5Go.</p>
<p>(2) Lyon 1585.</p>
<p>(3) 1601.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire dans son infatigable vieillesse, entreprit de rétablir sur la
scène française le sujet qui avait, en Italie et en France, marqué la
renaissance de l’art. Il oublia qu’il avait autrefois rangé ce sujet
même, avec la mort de Cléopâtre, parmi ceux dont l’apparence séduit,
mais qui n’offrent qu’une catastrophe, et qui au fond sont impraticables
(i). Une de ses raisons était qu’il était bien difficile que le héros
n’y soit avili aussi son plus grand soin fut-il (i) Préface de son
commentaire sur la Sophonisbe Je Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alfieri a bien pu introduire de nouvelles beautés dans ce sujet; mais il
n’a pu vaincre toutes les difficultés qu’il présente. Il ne s’en est
dissimulé aucune, et il les expose avec beaucoup de sagacité dans
l’examen de sa pièce mais il avoue que malgré tous ses efforts, soit par
sa faute, soit par celle du sujet même, soit par les deux ensemble, il
regarde sa Sophonisbe comme une tragédie sinon du troisième au moins du
second rang parmi les siennes.</p>
<p>En voyant les modifications qu’a éprouvées sur le théâtre un fait si
intéressant dans l’histoire, on y aperçoit l’effet inévitable du système
de la tragédie moderne, presque généralement fondé sur la passion de
l’amour. Personne depuis Mairet, qui s’écarta le premier de la
simplicité du Trissino n’a osé y revenir; et pour éviter la froideur, le
premier, en effet, de tous les vices dans une tragédie, on s’est jeté
dans des combinaisons passionnées, qui sont devenues la principale
partie du sujet, ou le sujet même. La fille d’Asdrubal, menacée par la
défaite de son époux d’être menée</p>
<p><pb/></p>
<p>L’exemple que le Trissino avait donné fut promptement suivi par le
Florentin Rucellai, plus célèbre parmi nous par son poëme des Abeilles
mais qui se montra deux fois dans la carrière tragique le digne rival du
Trissino son ami. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) En 1466.</p>
<p>(3) Voyez Fasti consolari delt accademia Fiorentina p. i5a etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) François I". n’avait que vingt-un ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>(«) C’est le nom du conseiller d’Alboin (2 mis sa tragédie de Rosmondt,</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) MtjM~r«, p. t8t. M.</p>
<p>(~)En &lt;525 ou au commencement de tS~G. Le père ~no,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les noces d’Alboin avec Rosmonde, l’horrible repas de ce tyran et sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>est voisin de ses états c’est un moyen de réunit les deux couronnes.
Alboin y consent. Le difficile est d’obtenir que Rosmonde y consente
aussi Falisque y parvient par )e secours de la nourrice il les fait
entrer toutes deux dans le palais où l’on va célébrer le mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gorio Giraldi (t), a loué l’auteur de Rosmonde d’avoir imité Euripide,
et a prétendu que c’est l’ecM~e qu’il s’est proposé pour modèle;
d’autres écrivains ont copié depuis ce jugement, sans avoir peut-être lu
ni Rosmonde ni Hécube; le Qua(A’M (s) le savant Tiraboschi lui-même (3)
l’ont répété; et l’auteur italien de l’Histoire crz&lt;~H&lt;* des T7i&lt;?~rf~~
qui traite fort durement les critiques français a été sur ce point le
fidèle écho du Ci" 7t&lt;(~). Cependant on trouverait diniciiement dans
l’une de ces deux tragédies une imitation de l’autre. Il y a, au
contraire, une grande ressemblance entre les trois premiers actes de
Rosmonde et l’o~e de Sophocle et personne ne l’a remarquée. Dans
]’&lt;o/:e~ la sœur de Polinice donne la sépulture au corps de son
malheureux frère, malgré les défenses de Créon, et elle est punie de cet
acte de piété dans Rosmonde, cette jeune princesse rend les derniers
devoirs aux restes de son père, contre les ordres d’Alboin et elle est
près d’en subir la peine. Toutes deux, dans une action pareille montrent
le même dévoûment et le même courage. (i) De J’o~. j~’ ~7n/?., dial. 11.</p>
<p>M T. IV, p. 66.</p>
<p>(3) T. yn,part.m,p. ~3.</p>
<p>(4) !) dit positivement, 1. U c. IV, p. 2~ t". édition Nella pnma (cioè
nella Rosmonda) imitb /~cM~a. U le dit aussi dans la 2’. edit., t. )t!,
p. t &lt;o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a tenté d’ajouter au pathétique d’Euripide, dans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur son bras droit, qu’il avait apportées en naissant (i). Voulant
employer ce moyen de reconnaissance, tous les autres détails client
supernus. Peutêtre avait-il trouvé, comme l’ont fait plusieurs
critiques, que ce que dit Oreste dans Euripide ne sufllt pas
véritablement pour qu’iphigenic reconnaisse en lui son frère et il avait
imaginé ce signe comme une preuve irrécusable mais alors il fallait
supprimer tout le reste. Guimond de la Touche qui a traité ce sujet avec
un grand succès sur notre théâtre, n’a point adopté les moyens employés
par Euripide pour amener la reconnaissance du frère et de la soeur. Il
s’en est rapporté aux mouvements de la nature. Le cœur d’Iphigenie
frémit au moment d’immolcr son frère qu’elle ne connaît pas. Sans aucun
motif, elle veut savoir ce qu’on dit en Grèce d’Iphigenie, elle révèle à
Oreste, qui va mourir, que cette Iphigenie est dans la Tauride. Oreste à
son tour lui demande ce qu’Iphigénie pense de son frère t et c’est par
ce seul artifice que se fait la reconnaissance. Il est permis de la
trouver trop simple et trop peu vraisemblable. Quelle preuve Oreste
a-t-il que cette princesse est Iphigénie? quelle preuve Iphigénie
a-t-elle que ce Grec est Oreste si ce (t) &amp;Ho~r//n/t7~o hracclo,
op~/uawa~rc</p>
<p>Col profondo ~j’r de/l’ cw/M*« t~&lt;ï</p>
<p>D;~MM ~M/&amp;~otno/c A’mn~Mc, etc. (Or., at. IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que dans les chœurs. Il y en a de fort beaux, et qui laissent bien loin
derrière eux les choeurs de sa première tragédie, et plus encore ceux de
la So~n/io~M~e de son ami.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>.S:;t&lt;&lt;* de la tragédie. TtJLUE, de Ludovico A&amp;7’ AriTicoNE, de
r~&amp;:n!a/!7! neuf tragédies de Ciraldi Cinthio; huit de Louis Dolce;
CANACE, de Sperone Speroni; TORRISMONDO du Tasse; CEnfPE, de /~M~M~&amp;tt/
MEROPE, du comte Torelli.</p>
<p>(t)Vo)ezci-dMsus,t.V,p.5~.</p>
<p><pb/></p>
<p>M L. IV. §. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si vive qui la fait apir même en la condamnant,’ on est contraint de
l’admirer; mais Tullie est froidement cruelle et ne rachète son crime ni
par l’énergie du caractère, ni par le sublime des sentiments (t ).</p>
<p>(s) Voyez Lett. del r~/fyn. ,1. ÏI ~&lt;2 m~rcA. di ~~rora, 7 a~rt/f i53t,
p. 49, Venezia, t565. La date de cftte lettre suffit pour prouver que
Lod. ~r~ ne mourut pas en t533, comme le veut le Crescimbeni, mais en
iS~~ comme l’ont écrit Tiraboschi, Rolli et d’après eux M. Na~o/t
Signorelli, t. IH p. n3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) En &lt;533.</p>
<p><pb/></p>
<p>patrie, et brûlées, mais heureusement non détruites, par ordre du
nouveau duc Alexandre de Modicis(t).</p>
<p>(2) quel ~C’TM/nO le rigide ~~t</p>
<p>Da TMc in ~!fano aMu tradusse</p>
<p>la pietosa soror di Polinice;</p>
<p>I’ dico Tdlamaaai, r,he mi vide,</p>
<p>Per m/û rare ~c~~t), M~Ct’rc in srena.</p>
<p>(Épilogue de r~r~c~e du Ci’uM/. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque temps après, le duc Hercule le fit son secrétaire Alphonse Il,
successeur d’Hercule, confirma le Giraldi dans cet emploi mais une
querelle qu’il eut avec Jean-Baptiste Pigna secrétaire intime et favori
du duc le fit se retirer de la cour. Il s’agissait d’un ouvrage sur les
romans, que chacun d’eux publia dans la même année. J’ai parlé ailleurs
des deux ouvrages et de celte querelle dont ils furent l’occasion (2).
(t) En t54’.</p>
<p>(2) T. IV, p. t)y, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux auteurs s’accusèrent mutuellement de plagiat, et l’on a
toujours ignoré qui des deux était le plagiaire (i). Ce qu’il y a de
certain, c’est que Giraldi, qui prétendit avoir d’autres griefs contre
Pigna, et qui crut s’apercevoir que le duc se refroidissait pour lui,
demanda son congé et l’obtint.</p>
<p>(2) .566.</p>
<p>(3) i568.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus célèbre de toutes est intitulée 0/’&lt;5ecche elle fut représentée,
pour la première fois, en i5~t, dans la maison même de l’auteur, devant
le duc Hercule II, avec beaucoup de solennité (3). On trouve, dans
plusieurs endroits du (&lt;) Le 3o décembre.</p>
<p>(2) T. V, p. n{.8 et i4&lt;).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Simile a quelle an~Ae, è cn’M son nata</p>
<p>Testè rta padre giovane, e nors passo</p>
<p>Te~ padre ~’ofanf ) e non ~OMO</p>
<p>Com/Mrt’r M non ~OMM.</p>
<p>E s’ io non ~ono in /u//o</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Au mois d’avril t5~3.</p>
<p>(3) C’était ce jeune Flaminio qui avait joué le rôle u’Or~cck dans la
première trag~ttie et qui avait beau* coup contribué au succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième de son recueil est jP/~oK. Un autre poëte avait essayé, dès
le commencement du siècle, de mettre au théâtre ce beau sujet.e.f.M7M/o
de’ ~’&lt;zf\, frère utérin de l’archevêque de Florence et neveu de Léon X
(3), composa plusieurs tragédies, et entre autres une Didon, qui n’est
point imprimée, mais dont le /~H’eA/ donne, dans ses Leçons, une notice
particulière. Paul Jove nous apprend que l’auteur mêlait dans ses
tragédies mille étranges inventions; qu’il se creusait longtemps la
cervelle, pour en remplir surtout celles (t) M-ca/omm/y; Déc. H, Nouv. III.</p>
<p>(a) Discor.o iretorno al compnrre de’ Rnmanzi, etc., p. (3~ Ce poète
bizarre Ronssalt en t5)~</p>
<p><pb/></p>
<p>qui devaient être représentées. Les acteurs tremblaient de jouer ses
pièces, et le résultat de ces belles nouveautés était qu’ils étaient
souvent chassés du théâtre par les huées et les sifflets (i). J. La
Didon du Giraldi est plus sage et de meilleur goût. U y transporta
autant qu’il lui fut possible, les mouvements passionnés et les discours
pathétiques si admirables dans Virgile; mais il y mit aussi Junon,
Vénus, l’Amour, Mercure, etmême la Renommée. Cette tragédie ne fut point
jouée, mais lue au duc Hercule, devant une assemblée nombreuse. Cette
lecture donna lieu a des critiques, auxquelles Giraldi se crut obligé de
répondre par une lettre qu’il adressa au duc lui-même, en publiant sa
tragédie. On y voit de fort bonnes réponses aux objections qu’on lui
avait faites mais on voit, en lisant sa tragédie, qu’on pouvait lui en
faire d’autres auxquelles i! eût répondu plus dimcilement.</p>
<p>Le duc, qui lui avait indiqué ce sujet, lui en avait en même temps donné
un autre plus difficile, et dans lequel plus d’un poëte a échoué depui:
c’est C/e’o~/re. On ne peut pas dire que Giraldi en ait évité tous les
ecuclls il y en a même ’nui ne sont pas nécessairement dans le sujet, et
contre lesquels il n’a pas laissé de heurter; mais il y a aussi quelques
béantes qui lui appartiennent. (.)L(.()M’Mo,t.lV,[).6~</p>
<p><pb/></p>
<p>Antoine et Cléopâtre n’y sont pas trop avilis, et c’est beaucoup dans un
sujet où des expériences multipliées ont prouvé que la situation
d’Antoine surtout est inévitablement avilissante (t). Entre Didon et
cette C/&lt;e., dont G~t!M/ avoue que les difficultés l’arrêtèrent
long-temps, H en composa une autre, la troisième dent il ait puisé le
sujet dans ses Nouvelles~), il lui a donné le titre singulier
d’tït/omen/.La scène est cnAnpteterre l’Intrigue est double et fort
comptiquce; elle ne pourrait s’expliquer en peu de mots et une longue
explication ne serait pas justifiée par l’importance et par l’intérêt de
la pièce. J’en pourrais dire autant de l’rre/:o~M~ qui est la sixième de
son recueil, quoique les éditeurs du 7c&lt;!&lt;f) antico /M/M~o l’aient jugée
digne d’entrer dans leur collection (3). L’auteur la tira encore de ses
Cent Fables ou Nouvelles (~{). L’acLion se passe en Irlande elle est
toute rotmne~que et même chevaleresque. Une femme,’déguisée en guerrier,
y (i) Trois autres tragédies de Cléopâtre furent imprimées dans ce même
s!ëcte; celle d’Mmndro Spinello, en iS5o; celle de Cesare de’ Cesari,
auteur d’une autre tragédie intitulée Romilda, en iSSs; enfin, ~7û/’&lt;
~f~o~t’o e Cleopatra, de Ce&amp;o PM&lt;ore&amp; en iS~C. Aucune ne parait avoir
effacé la 6.7co/)~~ du Giraldi.</p>
<p>(~ Déc. II, Nouv. IX.</p>
<p>(3) Vol. Y.</p>
<p>(4) Dec. Ml, Kouv. ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>brille par de très-beaux faits d’armes, autant q&lt;T&amp; par sa tendresse
généreuse pour un mari qui a voulu sa mort. Tout cela dut plaire
beaucoup au seizième siècle où l’on conservait des idées de chevalerie;
et ce sujet, traité avec adresse et avec talent, intéresserait peut-être
encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis Dolce, dont nous avons vu précédemment quels furent les nombreux
travaux (i), y ajoutait huit tragédies, où il se rapprochait davantage
de cette précieuse simplicité. Quatre de ces pièces sont imitées et en
grande partie traduites d’Euripide ce sont Jocaste, ou la 77;&lt;?’~f/c~
tirée des f/K’nz’c/ennM du poète grec Iphigénie en ~M//a~ J Hécube et
Afe’&lt;/ee. Deux autres, ~gamenMon et 77;M~ le sont de Sénéque. Le Dolce
voulut aussi essayer ses forces dans deux sujets, dont la disposition et
l’exécution lui appartinssent. La Didon du Giraldi ne l’empêcha point de
puiser une seconde fois dans Virgile cette fable intéressante. Il fut
plus simple que ne l’avait été le professeur de Ferrare; il mit surtout
dans les scènes entre Enëo et Didon, des imitations plus heureuses, et
dans ce qui était de lui, plus de sentiment et de chaleur.</p>
<p>H tira enfin immédiatement de l’histoire juive le sujet de Marianne,
qu’il mit au théâtre le premier ce fut celle de ses tragédies qui eut le
plus de succès. Elle fut représentée plusieurs fois a Ferrare; la
première fois, ce fut dans une maison particulière (2), sans costumes
pour les acteurs sans décorations et sans musique devant une (,) T. iV,
p. 532.</p>
<p>(s) Celle de Sebastiano En’tM, poëte lui-même, et auteur d’un recueil de
Nuuvellcs en prose, intitulé le sei Giomate.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tique et hardie de l’aliénation d’esprit d’Hërode~ ¡ qui veut voir, qui
veut entendre, qui veut qu’on amène devant lui cette reine innocente,
dont la mort, qu’il avait ordonnée, le plonge dans le désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Commandez de ma part qu’on la fassc ~enir.</p>
<p>Et quand on lui a rappelé qu’elle n’est p)us</p>
<p>Quoi! llIarianne est morte! etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>rMMM du Dolce, lorsqu’il fit la sienne; mais il est permis de croire
qu’en la refondant depuis, en supprimant le rô!e de ~r:M~ et y
substituant celui de Sohème, il avait quelque idée du sage conseiller
dont le nom est le même et qui fait, malgré sa fin tragique, un si beau
rôle dans la ~trM~ne italienne (t).</p>
<p>(2) A~ec O/~o~i~ da y//t’t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) En i56o.</p>
<p>(~YerstaitnJe iSy3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il obtint souvent une espèce de triomphe et des applaudissements
universels, en parlant en public &lt;;ans des occasions d’éclat, soit qu’il
fut charge de porter la parole, soit qu’il plaidât iueme quelques causes
pour oMigcr ses parents ou ses ami~, quoique ce ne fût point sa
profession. Les écrits du temps rapportent des choses merveilleuses du
concours qui se formait pour l’entendre des émotions que donnait !t
l’auditoire sa manière de raisonner et de parler, et de l’ivresse avec
laquelle il était applaudi. II récitait aussi ses vers avec une grâce et
une expression particulières. A mesure qu’il avançai dans la composition
de sa tragédie II la lisait dans les séances de l’académie des /Mmm~’ de
Padoue elle y causa un tel enthousiasme que les académiciens étaient
décides a la représentcr cut-mcmes publiquement, la mort d’un des
principaux acr</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) A Venise en )5~G sons le nom ’]e Don; et la date de Florence.
J.’edttion de ~~rA; même année, est meil]enr&lt; elle a servi de modèle à
celle de G/o/Ao, tSSa qui est faussement annoncée comme revue et
corrigée par Pauteur.</p>
<p>(3) Celte rriti~ae fut attribuée, mais sans preuves 11 /~Aj~f&lt;t C~p~ û/j/t.</p>
<p>(4) En .Mo.</p>
<p><pb/></p>
<p>mort du Speroni, la querelle dont il était l’objet, durait encore (i).</p>
<p>L’amour incestueux de Canace et de Macarc, enfants d’EoIe avait fait le
sujet d’une tragédie chez les Grecs, et d’une autre chez les Romains.
Platon parle de la première, et Suétone rapporte que Néron ehfmta le
rôle de Canace dans la seconde (3). Le Speroni crut pouvoir laire sur ce
sujet une tragédie d’un genre nouveau, il en tira les principaux ()) Les
dernières pièces ne furent imprimées qu’en tS’jo, Yo\cx Apostolo Zeno,
note a/ ~[’ t. 1 p. 47~’ (s) [/’t. supr., p. 126.</p>
<p>(3) .fn&lt;&lt;:r Cft~rtt cantavit Canacen parturicntfm. SuCton. /o ~ytjnc ,2t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lits de l’une des épîtres d’Ovide (l). Pour rendre la position des deux
amants plus touchante et plus terrible, il feignit qu’ils étaient
jumeaux, qu’ils étaient persécutes par Vénus, et qu’elle était la cause
de leur inceste, comme elle l’est dans Euripide de l’amour effréné de
Phèdre pour HippoJyte. ]i mit en opposition avec le caractère implacable
d Eoto le rôle de Dëiopée son épouse, mère indulgente des deux
coupables. Toutes ces circonstances imaginées par le poëte prouvent
qu’il connaissait son art, et entourent l’action principale
d’accessoires intéressants.</p>
<p>S’il avait osé, ou plutôt s’il avait su peindre la sœur et le frère,
agités de leur passion funeste et troublés par lc remords; s’il avait
fait voir en eux les combats de la raison, de la nature et de l’amour;
s’il les avait placés dans des situations plus dramatiques et plus
fortes, il n’est pas douteux que sa trsgédie ne méritât les éloges qu’on
en a faits; mais on n’y voit rien de pareil. Le fait, tel qu’il est
raconté dans Ovide, ne le comportait pas, et c’est ce simple fait que le
~o’ont a voulu mettie sur la scène. Du commerce incestueux des deux
enfants d’Uoie, il naît un fils. La nourrice de Canace, seule confidente
de ses peines, essaie de sauver ce fils en le faisant sortir du palais
dans une corbeille de’ Heurs; mais tes cris de l’enfant avertissent
Éole. (f) Cenaff~/acarco Hero’fd. cpist. Xt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Batl. Ruar/M;, Lc//m’, Vencï!.), i6o3 m-8" f. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Yoyp! ci-dessus, t. V, p. 2~9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Maffei, Tc~/ro italiano, o~e//a ~’&lt;e ~er uso della sM/ta t. H
préface du Torrismondo.</p>
<p>(t) Je n’imiterai point ici l’estimable auteur italien Je</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chct’-d’ceuvrc du théâtre grec, dont je viens de remarquer une
imitation dans la tragédie du Tasse, l’OEdipe-roi de Sophocle, fut mis
deux fois dans ce siècle sur le théâtre italien la première fois avec de
nombreux changements dans la contexture et dans la conduite de la fable
la seconde, avec la plus grande exactitude et la plus scrupuleuse
fidélité. L’auteur de l’imitation libre d’CEW/~e fut ce même ~M.’7&amp;[/’N’
qui traduisit aussi très-librement mais avec un degré peu commun de
talent poétique les ~ehtMo/p/KMM d’Ovide. Il vécut pauvre et ignore mais
cette traduction des A/e’&amp;ï~M~oAo.fey lui a fait un assez grand nom dans
les lettres; et quoiqu’il ait souvent dëSgure la belle tragédie de
Sophocle son OEdipe n’est pas, sous quelques rapports, indigne de ses
autres ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Le po~me entier des Af~mor~Ao~ ne parut pour )a première fois à
Venise qu’en &lt;5ëi, chez f~/m’. Griffi. Les deux belles éditions Je
F/’aneMcAt, avec des gravures, sont de iSyS et )5yg,in-4".</p>
<p>(3) Auteur d’un traité Dell’ ~e~M imprimëaPadoue en t56o, et d’un autre
traité Della ~a Mtrm ibiJ., i5r)t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) I(Um. iliid.</p>
<p>(3) A Padoue, en i564.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) GH scrisse una insolenlissima lettera. Ult. sup. p. 129; (3) Celle
de i563. Voy. Lettere poelkhe del Tasso Lett. r. (4) Ce fut sûrement
après t566 car on a de lui deux lettres de cette année datées de Rome.
Voy. Tiraboschi ub. nip.</p>
<p><pb/></p>
<p>laissé un assez grand nombre de poésies estimées, surtout dans le genre
burlesque, les unes imprimées, les autres conservées manuscrites dans
des bibliothèques particulières (i).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) II est évident, quoique personne n’en ait fait l’observation, que
Grola ne jouait ce rôle qu’au dernier acte, où Œdipe paraît après s’être
arraché les yeux il prenait alors la place de l’acteur qui avait joué
les quatre premiers actes, et qui était sans doute vêtu et totalement
costumé de même. Ce qu’il y a de sûr c’est que ces premiers actes n’ont
jamais pu être joués par un acleur privé de la vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaîtrait mal ce qu’ils durent aux anciens traduction est estimée,
mais on préfère encore celle d’Orsutlo Giustianiano. Maffei a placé
cette dernière dans son Teatro italiano, etc.</p>
<p>(i) C’est ce qu’avait fait, avec le plus rare talent, feu M. Chénier. Sa
traduction est, avec ses autres ouvrages inédits entre les mains de ses
héritiers, et le publie a droit de se plaindre de ce que l’on tarde tant
l’en faire jouir.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4)FabIeCJLXXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur se tint de très-près a ce qu’Hyginus raconte et y ajouta fort peu
de son invention; mais ce n’est pas un mérite médiocre que d’avoir, le
premier, rendu aux modernes un sujet de tragédie si pathétique et si
touchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’étaient alors livrés mutuellement a leur tendresse. Maintenant il
s’agit de cacher leur secret, et de tromper Poliphonte jusqu’au moment
où on pourra le frapper. Ce moment ne tarde pas. Apollodore n’a pas
plutôt, pour sauver un peu la vraisemblance débité dans une soixantaine
de vers, des lieux communs de morale, de regrets du temps passé r et
d’abomination sur le temps présent, qu’un messager accourt et lui
raconte la réconciliation de la reine et du roi, le sacrifice célébré au
temple et l’action du jeune Cresphonte qui a saisi la hache dont on
allait immoler la victime, et en a fendu la tête au tyran. Mérope et son
fils reparaissent, se félicitent, remercient les dieux, et Cresphonte
est replacé sur le trône de ces ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Les premières en 15^5, les autres en 1G00.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœur des Messéniennes, témoin de tout ce qui s’est passé, occupe la
scène en formant des vœux pour le dernier rejeton du sang de ses rois.
La nourrice de Mérope raconte qu’elle a vu tous les préliminaires de la
fête mais la crainte et la fatigue l’ont forcée de sortir du temple.
L’attente redouble. Nessus vient la satisfaire il peint dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Fin de la tragédie. Astyanax de Grattarolo Acbipanda de Decio da Orte
Sémiramis, du Manfreii, Orazia, de l’Arelin, etc.; dernières observations.</p>
<p>LE succès qu’avaient eu dès le commencement du siècle, les traductions
ou imitations de plusieurs tragédies grecques, excita plus d’un poëte a
puiser dans cette mine féconde. La Ale’dée d’Euripide (1), sa Phèdre (2)
son Alceste (3), furent plus ou moins fidèlement imitées ou traduites,
par des auteurs qui ont laissé peu de renommée. Bongianni Graitarolo
donna dans sa Polixène(fy une imitation de VHécube et dans Astj anax (5)
une imita(i) La Medea diiïlatteo Gatlailei, Venezia 1SS8 in-8J. On ne
sait rien de ce Galladei, sinon qu’il était docteur en droit.</p>
<p>(a) La Fedra di Frunresco Bozza Cundtotto e cavuliere Venezia » Gabriel
Giolito, 157K in~8°.</p>
<p>(3) L’Alresle di Giulio Sulinero Gi-nora iSg3, in- (4) La Pollssena di
Bongianni Grattarolu diSalô Venezia 1 58q in -8°.</p>
<p>(5) Ilid. même année in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion plus libre et encore plus heureuse, non des Trojenncs d’Euripide,
mais de celles de Sénèque. Grattarolo était de Salô sur le lac de Garda.
11 avait composé, dès sa première jeunesse, une tragédie à1 A lien (i)
qu’il fit la très-grande faute d’écrire en vers sdruccioh (2) rhythme
qui manque essentiellement de noblesse et de gravité. YlAstyanax est la
plus estimée de ces trois pièces. Il n’y a pris du sujet des Troyennes
où sont comme accumulées les dernières infortunes de la famille de
Priam, que ce qui regarde la veuve et le fils d’IIector. L’ingénieuse
invention de Sénèque, qui représente Andromaque cachant son (ils dans le
tombeau de son époux, forcée ensuite, parles ruses d’Ulysse, d’avouer
qu’il est dans cet asyle et de l’en tirer pour le livrer aux Grecs, fait
tout le sujet de XAstyanax de Grallarolo. S’il a suivi Sénèque dans son
action, il a eu le bon esprit d’imiter plutôt Euripide dans son style;
et même lorsqu’il emprunte du poëte latin des scènes entières, comme
celle d’Ulysse et d’Andromaque, on voit qu’il est nourri de l’étude du
poëte grec. Quelques-unes des additions qu’il a faites aux scènes de ses
modèles ne sont pas heureuses; et l’auteur de YHhtoire critique, des
théâtres en condamne avec raison une ou deux de cette espèce (3);
(i)Venezia, 1556, ]n-8°.</p>
<p>(a) Qui se terminent par un dactyle.</p>
<p>(3) T. IIl, p. i45 et 146.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une addition moins digne d’éloge est celle que (i) Tu se’ naio tra T
arme assediaio</p>
<p>E puoi ben dir che non hai visto mai</p>
<p>Pur un volto riâente un oolfo in cui</p>
<p>Non fosse scoîto e colorato espresso</p>
<p>O ira, o tema, a pianto f o duo/o f morte.</p>
<p>Solo ruine incendj roghi e sangue</p>
<p>State son le tue feste, i tuoi trastulli</p>
<p>Ne t’ han poluto far vezzi i parenti 7</p>
<p>Senza pria spaventarti avendo in testa</p>
<p>Con creste minaccianti elmi diferro.</p>
<p>Da te mai non fu a/cuno offeso e sei</p>
<p>A tanto precipkio destinalo ele, (Astian., att. IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Voyez le sonnet que le Crescimbeni cite de lui t. IV, p. 142.</p>
<p>(3) Elle fut imprimée pourla prem^re fois m i%r ( Jïrenze Scrmarlelli
in-8°. l’auteur vivait encore en 1617 (le Quadrio, t. IV, p. -ji ) et
les auteurs contemporains ont déploré sa mort comme prématurée.</p>
<p><pb/></p>
<p>rabie et de Lybie, que le Giraldi et d’autres auteurs avaient mis en
crédit. Il est fort inutile de l’expliquer ici. Quelques traits
suffiront pour faire sentir, et combien de tels ornements y sont
déplacés, et que, fût-elle écrite d’un style plus sain, le goût la
réprouverait encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comment. Mais si la vieille nourrice ne s’arrête pas, il faut que, moi,
je m’arrête. Trois vers qui se détachent en maxime, après une certaine
partie de son récit, feront juger dans quels détails ce singulier poëte
tragique la fait entrer</p>
<p>Non son hacci d amor quel che non sono</p>
<p>Moi’daci afquanto e spessi</p>
<p>O non lascian su’l polio î l ibbri împressi*</p>
<p><pb/></p>
<p>et de Molfète, appela auprès de lui pour le diriger et l’aider dans ses
études (i). Il fut ensuite attaché en qualité de secrétaire, a une
princesse de Brunswick (2) il était auprès d’elle alNanci cn i59i et il
y était encore en i5g3 lorsque sa tragédie composée plusieurs années
auparavant fut imprimée a Bergame (3). On ne sait rien de plus sur la
vie de ce poëte.</p>
<p>(2) Dorothée de Lorraine fille du duc François et sœur du duc Charles
Il; elle avait épousé, en 1675, Olton Henri duc de Brunswick.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait l’éloge; mais au lieu d’inscrire ici cette longue et sèche
nomenclature, j’aime mieux m’arrêter quelque temps sur Une pièce
singulière, faite, par plus d’une raison, pour exciter notre curiosité,
pièce entièrement inconnue en France, et devenue si rare en Italie,
qu’il est aisé d’apercevoir que la plupart des auteurs qui en ont parlé,
n’en ont connu que le seul titre.</p>
<p>Elle offre pour première singularité le nom même de son auteur. Si l’on
n’a pas rencontré sans surprise parmi les poëtes épiques ce Pierre
Arétin (1), dont le nom est devenu le synonyme du cynisme et de
l’effronterie, on doit être encore plus étonné de le voir parmi les
poëtes tragiques. 11 y (igura cependant, et d’une manière d’autant plus
remarquable qu’il ne choisit point un sujet romanesque ou bizarre, tel
que pourrait le faire supposer la trempe de son esprit, mais un sujet
sévère, tiré des premiers temps de l’histoire romaine, et ce qui n’est
pas une circonstance indifférente pour nous autres Français ce su;et est
le même qui a fourni, environ un siècle après, au créateur de notre
théâtre sa belle tragédie d’Horace (2). On trouve donc et certes on ne
s’y attendait guère on trouve en (1) Voyez ci-dessus, t. IV, p. 5yr\.</p>
<p><pb/></p>
<p>hvaîiié dans la carrière dramatique, le grand Coineille et l’Arélin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s’évanouit une seconde fois; Publius la fait porter dans sa maison,
et l’y suit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce raisonnement n’est pas très-juste mais le mouvement est plein
d’éloquence et de chaleur. Miilgré tout ce qu’ajoute le vieil Horace, et
malgré la douleur ou il est plongé, les duumvirs persistent dans leur
sentence. Pendant tout ce temps, le jeune Horace est resté en silence
devant ses juges. Le e licteur s’avance pour le saisir. 11 prononce
alors simplement ces mots J’en appelle nu peuple. Dès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me garderai bien de faire ici un parallèle entre son plan et celui de
Corneille. Tout le mouvement et tout le spectacle que le poëte italien a
mis dans sa pièce ne peuvent équivaloir aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces duumvirs, juges inflexibles d’Horace, mais ensuite amis et
concitoyens officieux de sa famille, cette asscmblée du peuple entier où
est plaidée et jugée la cause d’Horace, ont bien plus de mouvement,
d’intérêt et de grandeur que l’audience mesquine que le roi -vient
donner chez le vieil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>centré sur le héros qui doit sauver sa patrie, qu’il ne se partage en!re
les personnages secondaires que Corneille y a introduits. La véritable
action de sa pièce est non-seulement le combat des Horaces et des
Curiaces, et Rome sauvée par ce combat, mais le trouble que porte dans
chacune des deux familles la passion de la soeur des Horaces pour l’un
des trois Albains, qui était nécessaire au sujet, et celle de la sœur
des Curiaces pour l’aîné des trois Romains, qui ne l’éiail pas autant h
beaucoup près. C’est l’imagination causée par ces intérêts de cœur, dans
les trois premiers actes, qui fait que la pièce paraît réellement finie
par la triple victoire d’Horace. Aussi Voltaire a-t-il vu, non une
double, mais une triple iction dans celte tragédie. Il y a même trouvé
trois tragédies absolument distinctes, la victoire d’Horace, le meurtre
de Camille et le procès d’Horace (t). Enfin l’aventure des Horaces, des
Curiaces et de Camille est, selon lui, plus propre pour l’histoire que
pour le théâtre (2). Il serait fâcheux que Corneille en eût jugé ainsi;
car il se serait privé de l’un de ses plus beaux titres de gloire; mais
il ne paraît pas certain que cette aventure, ou ce fait, envisagé
simplement comme (i) Commentaire sur la scène I du cinquième ar le. On
3nrait pu défier Voltaire lui-même de faire du seul preci s cl Hoiace
une Iragrdie.</p>
<p>(1) Commentaiie sur la scène 1 ùu t|ual[!ème acte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne parut que cinquante ans après (t), passe pour l’inventeur, et
qu’il mêla de grossièretés et de licences de tout genre, qu’on ne trouve
point dans cette tragédie d’Horace.</p>
<p>(1) Shakespeare, né en 1 564 ne donna sa première tragédie {Roméo et
Juliette} qu’en iSgy, selon Pops, et selon d’autres en iSgS. Les trois
pièces du roi Henri VI, données auparavant, ne sont point de ce poëte il
retoucha seulement les deux dernières. ( Voyez Malone, Attempt tu
ascertain the order in wich theplays of Shakespeare ivere ofrilten
London 1778. )</p>
<p>(2) Accio thiaro s’ititeilda se più meilano in se hic digloria. de la
natura i distepoli, oçero gli sculari de Varie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au style, il est quelquefois plus fort, plus grave, et même plus
pur qu’on ne croit devoit s’y attendre; mais plus souvent encore on y
retrouve c tous les défauts des poésies de cet auteur, la dureté, la
bizarrerie la trivialité l’enflure. Par exemple la multitude qui prie
autour des autels, plie devant les dieux les genoux de l’ame et fixe
sztr la terre ceux du corps (1). Quand le jeune Horace maltraite le
licteur qui veut le saisir, et quand il le prend aux cheveux, on lui
reproche de mettre les mains de la Victoire dans les cheveux de la
Justice, etc. (2).</p>
<p>E cou quelle del curpo In lerrafisse.</p>
<p>(a) Trascurata insoleiitia</p>
<p>lie mwù tt fa por de la Vitlorla</p>
<p>iyie/ crin de la Glubttzùr.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.ilité sur la partie de l’action que l’on vient de voir. Cette
invention n’est pas heureuse et ce n’était pas la peine de se distinguer
de ses contemporains, dans cette partie de l’art tel qu’il était alors,
pour faire beaucoup plus de mal qu’eux.</p>
<p>Mairet et les poëtes de son temps empruntèrent des Espagnols ce goût
romanesque qui respire dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bel art, encore embelli par Racine et agrandi par Voltaire adopté
maintenant en Italie en Espagne, en Angleterre même, a vaincu les
préjugés nationaux et triomphé des hahitudes et des routines. Il
conserve dans chaque pays des nuances qui y sont propres; mais le fonds
en est partout le même ce sont les règles que le génie, écluiré par la
nature avait dictées aux anciens modifiées par la différence des temps,
par les progrès de la civilisation, le jeu des passions et des
convenances modernes. C’est en un mot ce que nous pouvons, &gt; sans trop
d’orgueil, appeler le système tragique français (i).</p>
<p>(i) Ce n’est ici le lieu d’cvpli’iuer ni en quoi consiste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>De la Co/neW/c italienne au seizième siècle. La CALANDRIA du cardinal
Bibbiena; les cinq comédies de /M~ la MANDRAGOLA de Machiavel.</p>
<p>LA Comédie et la Tragédie grecques eurentla même origine, le choeur des
fêtes de Bacchus; mais tandis que l’athénien Thespis mettait au milieu
d’un de ces chœurs, dont le caractère était grave et religieux, un, puis
deux, et enfin trois personnages qui y représentaient une action noble,
intéressante, imposante, capable d’exciter la terreur et la pitié,
d’autres poëtes introduisirent dans des chœurs joyeux et bruyants, des
interlocuteurs qui amusaient le peuple par leurs bouffonneries (i).
Ceuxci furent bientôt, dans la main des magistrats, des instruments
satiriques dont ils se servaient pour reprendre les vices des principaux
citoyens, et pour (t) Je ne dis rien du pn~Le philosophe Épicharme de
Syracuse qui avait donné auparavant, en Sicile une première idée de la
comédie, ni de son disciple Magnes, qui la rendit moins grave et la
transpota dans Athènes, ni des poëtes comiques qu’il y trouva dès-lors
établis, et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>arrêter l’agrandissement de ceux dont ils pouvaient redouter le crédit.
La comédie, dans ce premier âge, ne fut point une imitation générale des
mœurs; on n’y représenta point, sous un nom inventé et sous un masque de
fantaisie, un avare, un débauché, un intrigant, un ambitieux; elle fut
la représentation particulière de l’avarice de tel Athénien vivant, des
mœurs corrompues de tel autre, des intrigues et des menées d’ambition
d’un troisième, qu’on y fait agir et parler sous leur propre nom et sous
des masques ressemblant aux traits de leur visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>parée par une plaisanterie sans frein, et commencer par le ridicule pour
finir par la c!guë.</p>
<p>Quand le gouvernement d’Athènes, de démocratique qu’il était, fut devenu
oligarchique si la licence du théâtre n’eût attaqué que les hommes
vertueux et les sages, on lui eut sans doute laissé une liberté entière;
mais elle blessa des hommes puissants, et elle fut réprimée. H fut
défendu de représenter et même de nommer sur la scène aucun citoyen
vivant; c’est ce qu’on nomme la comédie moyenne. La malignité y avait
encore des ressources sans nommer les personnages, on les désignait si
clairement, que ni le public ni eux-mêmes ne pouvaient s’y méprendre et
le choeur surtout lançait des traits si vifs Ct si bien diriges, que la
moyenne comédie se rapprochait de très-près de l’ancienne. L’autorité
supprima le choeur, proscrivit les allusions directes; et la comédie
qu’on appela noK~e7/e fut réduite a être ce que doit être en effet la
comédie, une représentation de la vie commune des vices en gênerai, des
faiblesses humaines et des ridicules de chacun des états dont la société
se compose. Ménandre fut le plus parfait des poëtes de ce dernier âge.
Il avait fait cent huit comédies pas une seule ne s’est conservée nous
ne connaissons ce poëte philosophe (r) que par les traductions que
Térence nous a laissées de quatre (*) U était disciple de Théoeliraste.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses pièces (t); et ce Térence qui nous parait, et qui est en effet si
admirable, Jules César croyait le louer assez en l’appelant un
demi-Mënandre (a). Le mérite de l’imitation et souvent même de la
traduction littérale des poëtes grecs, fut, dans la comédie plus encore
que dans la tragédie, presque le seul auquel aspirèrent les poëtes
latins. Livius .~n~fOTM’CH.f, Ennius, ~cRcM.f, ~cc/K.f, qui avaient
transporté l’une a Rome, y naturalisèrent aussi l’autre (3); Cœet//M
s’éleva au-dessus d’eux; Plaute les surpassa tous il ne nous est reste
que des fragments tronqués de leurs pièces, et nous avons dixneuf des
siennes presque entières. Plusieurs sont tirées du grec quelques-unes
dit-on, lui appartenaient en propre; mais dans les unes comme dans les
autres, le lieu de la scène, les noms, les mœurs, les aventures, tout
est grec. Tout l’est encore davantage dans les six comédies qui nous
restent de Térence puisqu’elles n’étalent que des traductions de
Mënandre et d’Apollodore. Il n’y eut donc (t) L’EtMK~uf,
l’H’iM&lt;tm&lt;;morMmm&lt;M, l’Hecyre ft le- ~f&lt;M/M.</p>
<p>(2) 7~ ~Mo~M, M iKmmM, o Am~M&lt;e j~men&amp;r, J~HerM, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>point réenement de comédie, comme il n’y eux point de tragédie latine.</p>
<p><pb/></p>
<p>par des chants, des danses et des gesticulations les parties de ces
compositions dramatiques qui lui étaient confiées finit par s’en séparer
et forma, fous le nom de 7!:M:M., un spectacle indépendant. Les gestes,
la danse et le chant y accompagnaient une sorte de drames extrêmement
irréguliers, tantôt sérieux et tantôt comiques. Ces derniers
descendaient aux plus basses bouffonneries. Les personnages en étaient
couverts d’habits grotesques et de masques ridicules, et nous allons
bientôt voir, dans les vicissitudes de ce spectacle, un trait singulier
de la destinée des arts et des inventions humaines.</p>
<p>Les pantomimes lui durent leur origine. Ils se détachèrent des mimes,
comme ceux-ci s’étaient détachés du choeur de la tragédie et de la
comédie. La gesticulation et la danse étaient leur seul langage. Le
plaisir des yeux est sans doute moins vif que ceux de l’esprit et de
l’ame pour quiconque peut goûter également les uns et les autres, mais
il faut bien reconnaître que beaucoup plus d’hommes sont susceptibles du
premier de ces plaisirs que des seconds, en voyant que partout où la
pantomime s’est montrée en concurrence avec la tragédie et la comédie,
elle a toujours attiré les applaudissements et la foule et fait regarder
froidement, ou même déserter les autres spectacles.</p>
<p>Jamais acteur n’avait excité autant d’ivresse que les deux fameux
pantomimes, Pilade et Batylic, &lt;*</p>
<p><pb/></p>
<p>Tibère, étourdi du bruit que les pantomimes faisaient a Rome, où le
peuple se divisait pour (i) t$’/o~*f2 e r~/OM &lt;o~Ht’~oe~, t. Y, p. 256.</p>
<p>(~) ~&lt;KM/. (~OM&lt;. 1 VU C. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mimes eurent une fortune moins brillante mais ils durèrent plus
long-temps, ou plutôt, et c’est la cette singularité bien remarquable
que j’ai annoncée, ils ne cessèrent point d’exister, et i)~ durent
encore. Les sales et grossières bouffonneries auxquelles ils se
livrèrent les firent prompte(i) EpH&lt;. t~r. 1. 1 ep. 20.</p>
<p>(2) On en trouve la pre~’e dans plusieurs épigrammes- de i’K&lt;o&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>ment tomber dans le mépris. Dans leurs jeux, i]s se donnaient des coups,
des soumets ils en recevaient même souvent des particuliers qui les
payaient, pour faire rire a la fin des repas ou dans les fêtes.
Quelques-uns mettaient tout leur esprit a contrefaire les imheciiies et
les stupides. Leurs habits étalent misérables, et cousus de mille
petites pièces de diverses couleurs. Ils se noircissaient !c visage avec
de la suie leur chaussure était toute plate (i), ou même ils avaient les
pieds nus, circonstance avilissante dans un temps où les acteurs
tragiques chaussaient le cothurne, et les comiques le brodequin.</p>
<p><pb/></p>
<p>h sa fantaisie, sans autre attention que de se conformer au plan général
dressé par le chef, et sans autre étude préparatoire que la lecture du
canevas.</p>
<p>(t) Paris, 728 gr. in- 8°. c. III, p. 21.</p>
<p>(a) JJ;s&lt;ncn&lt;t&lt;Jj ars. Voy. ibid., p. ~3 et suiy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rence (t), scandalisé des bouffonneries, des paroles et des gestes dont
ces représentations étaient accompagnées, et des masques que portaient
les acteurs, ne voulut plus permettre qu’on les donnât dans les églises,
et détendit aux prêtres d’y jouer, quelque part que ce fut (s).</p>
<p>(s) Le ~MaJn’o traduit ainsi en italien (t. V, p. zoy ) le texte latin
de ce bon archevêque, tiré de sa Somme ~c’o/o~Kf, part. liï, tit. 8, ch.
4 PereM le rappresentazioni, che si fann’ o~t rose ~~Ha//t sono con m~c
&amp;f~o/7f~’e mescoiate, con f/e/~ o ~a/ Mr~ont, e con ma~Atre, ~o non si
J&lt;M&lt;MO &lt;M&lt;/ar ’K~f f/x’M~ M At t/.&lt;!ri&lt;:&lt; ft a/eHn mof~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, pendant tout le seizième siècle et au commencement du
dix-septième, le théâtre italien fut partagé en deux classes de
représentations comiques, dont les unes avaient pour acteurs des
comédiens mercenaires et masques, qui en improvisaient les scènes; les
autres étaient des pièces régulières, soit en vers soit en prose jouées
par des (;) Voyez ~Mcntorn, 7~. th. c. VI, p..58, 59’ (2) « Mon ami (
~~e/o Co~&lt;u!&lt;/nt) a cherché dans la biLHoLhèfjue Ambroisienne; et parmi
les manuscrits il en a trouvé un qui rapporte que saint: Charles
Borromée avait obtenu du gouvernement que les canevas des comédies,
avant d’être représentes sur ]a srene seraient examines par le prévit de
Saint-Barnaba. (7~’ceû&amp;o~ loc. t/ p. Go le ~H~o ut. ~t~r. p. ~og. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Voy. ci-dessus, t. p. 469’</p>
<p><pb/></p>
<p>quatorzième siècle, employé dans ta même acception.</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) La Ca~m et t~~o~</p>
<p>(3) P/~ro DA’o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces graves occupations les agréments de son esprit, la
facilité de son caractère et son goût pour le plaisir lui procuraient
des distractions agréables, et il savait très-bien allier, comme le dit
naïvement Tiraboschi, le travail etl’amour(i); on en trouve en effet la
preuve dans plusieurs lettres du Z~e/K~o (2). Il est assez curieux d’y
voir comment ces deux futurs cardinaux traitaient leurs affaires de
cœur, se recommandaient surtout le secret, et de peur d’accident ne
parlaient due sous des noms supposés de leurs galanteries et de celles
des autres.</p>
<p>Le conclave qui se tint après la mort de Jules U (t) Seppe ac&lt;.o~~rc
a//c~ amori. ( .y/or. della Let. &lt; t. VII, part. IU, p. ~S.)</p>
<p>(a) Z&lt;M. delB., vol, m 1. 1, ann. i5o5–t5o8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ce bruit, adopte par quelques historiens et rejeté par d’autres, et
quels que fussent les services que le Bibbiena lui avait rendus, Léon
Xne fut point ingrat il le fit d’abord trésorier, et peu de temps après
cardinal (t).</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus t. !V, p. M et s3.</p>
<p>(3) Tiraboschi établit fort bien 1°. qu’Apostolo Zeno</p>
<p><pb/></p>
<p>tre et architecte célèbre, en fit les décorations, et c’était, selon
Vasari, ce qu’il avait fait encore de plus grand et de plus beau(t).</p>
<p>(t) ~Ka~o si r~ô al ~~o papa ~~OMe la Calandra comm~ cardinale c/t
~f’AA/fnfï, fere ~a/~M~e ~’f~~f’f~ e la ~o~o, t’ nom 7Ha/~c~ &amp;ë/ ~nz~
assai e~ ~f’e//ac/~ ~t~t’u altra w/~y~&lt;/o. Vite f/e’or/, 1. iH j ~a di
~c/t/~s~~re 7’’fru~t.</p>
<p>(2) Muratori, Annal. (/&lt; ann. i5i6-</p>
<p><pb/></p>
<p>devait pas jouir long-temps (t). Le Bibbiena fut ensuite envoyé légat en
France (2) pour engager le roi dans cette croisade contre les Turcs, qui
n’eut d’autre issue que de fournir, par la contribution pieuse de tous
les princes chrétiens, de nouveaux fonds aux prodigalités du pontife. Le
cardinal Bibbiena revint en Italie vers la fin de i5ig; et lorsqu’il
espérait encore un nouvel accroissement de fortune et de nouveaux
honneurs, il fut enlevé par une mort imprévue (3). Quelques historiens
ont prétendu qu’une ambition démesurée lui avait fait oublier les
bienfaits de Léon X, qu’il avait conspiré contre lui, et que Léon en
étant instruit, l’avait fait empoisonner secrètement. Paul Jove rapporte
seulement que le Bibbiena aspirait au pontificat, dans le cas où Léon
viendrait a mourir; qu’il avait même a cet égard la parole de François
I", et que le pape l’ayant su, se mit publiquement dans une si grande
colère, que Bib~;eM, peu de temps après, surpris par un mal subit, et
voyant que les remèdes les plus eflicaces ne le soulageaient point, crut
qu’on l’avait empoi(i) U moutut. en t5.8~ des suites de ses débauches (
Voyez ci-dessus t. IV, p. note ) mais le due François-Marie ne recouvra
son duché qu’en t5aa aptes la mort de Léon X.</p>
<p>(2) En .5.8.</p>
<p>(3) 9 novembre &lt; E~c.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnë(i). Un autre auteur(2)raconte que le corps ayant été ouvert, on
trouva des traces de poison dans les entraillFS. Tiraboschi n’adopte
point cette opinion (3), mais fondé sur cette seule considération
morale, que si le saint Père s’était défait du Bibbiena par cette voie
secrète il eut défendu qu’on l’ouvrit après sa mort. Cela est vrai mais
il est malheureux qu’un esprit si juste n’ait pu trouver d’autre raison
pour douter de ce dénoûment tragique. Disons même qu’on ne reconnaît
point cette justesse dans l’opinion qu’il dit être la sienne. Il croit
que le Bibbiena ne fut coupable que du désir ambitieux et peu sage de
cette dignité suprême, et que le poison dont il mourut ne fut autre
chose que le regret d’avoir encouru la d!?grâce et l’indignation du
pontife (/j). Quoi qu’il en soit, le projet qu’eut Bibbiena de parvenir
a la tiare ne paraît du moins pas.douteux, et cela manqua seul a son
heureuse étoile.</p>
<p>(2) Paris de Grassis, Diarum, cité par Hossman dans sa Nova collectie A’
vol. t p. 44~’</p>
<p>(3) {/&amp;’ suprà, p. 14~.</p>
<p>(4) Ibidem.</p>
<p>(5) Le chanoine ~MA’m cite de plus des Lettres, des Rime et d’autres
opuscules, dont il donne le catalogue dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce. Je ne puis donner ici qu’une ]ëgërc idée du sujet, de
l’intrigue et de quelques situations comiques. La différence des temps
est telle, les progrès de la sociabilité, des lumières, et de cette
immorale philosophie, ont tellement dépravé les mœurs, que je puis a
peine aujourd’hui, dans un cercle de gens du monde ()), laisser
entrevoir certaines choses qui, récitées en toutes lettres, et qui plus
est, mises en action par le jeu de la scène, faisaient alors pâmer de
rire un pape et tous ses cardinaux.</p>
<p>(t) A l’Athenee de Paris en 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui donne accès dans la maison, et déjà, depuis quelques mois, les
choses vont a la satisfaction commune, aux dépens et presque sous les
yeux de Calandro qui ne se doute de rien. Il s’en doute si peu, qu’il
lui prend tout a coup fantaisie d’êtro amoureux fou de cette jeune
Santilla, qui vient si souvent voir Fulvie, c’est-à-dire, de Lidio,
qu’il prend pour une jolie fille; en un mot, d’être amoureux de l’amant
de sa femme.</p>
<p>Cependant la vëtitaHe Santilla est vivante. Lors de la destruction de sa
ville natale, sa nourrice et un fidèle domestique l’ont déguisée en
homme, sous le nom de son frère, que l’on croit tué par les Turcs. Ils
se sont embarqués avec elle; ils ont été pris sur mer, faits esclaves et
rachetés tous trois par un riche marchand florentin, nommé Perillo, qui
est venu s’ëtaMir avec eux a Rome, tout près de la maison de
Ca/fM&lt;o..Perï7/o est si content du faux Z~&amp;’Oj son jeune commis, qu’il
veut lui donner sa fille en mariage. Le véritable Lidio n’a point paru
depuis plusieurs jours chez Fulvie, dans la crainte qu’on ne découvrît
enfin leurs amours. Fulvie est impatiente; elle aime avec ardeur elle
craint qu’il ne se soit refroidi pour elle, et veut absolument le voir.
Un fourbe de magicien se charge de le lui ramener, habillé en femme,
comme a l’ordinaire. Il trouve le faux Lidio, ou Santilla vêtue en homme
comme elle l’est toujours, et fort embarrassée do l’empressement de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Calandro, dans une autre scène, élève une autre difficulté. Faudra-t-il
qu’il reste dans ce coure éveillé ou endormi?–Ni l’un, ni l’autre. A
cheval, on est éveiUé dans les rues, on marche; a table, on mange; sur
les bancs, on est assis; dans les lits, on dort; dans les coffres, on
meurt.–Comment, on meurt!-Oui, on meurt, vous dis-je.-Peste! cela ne
vaut rien. Êtes-vous mort quelquefois? -Non pas que je sache. -Comment
savez-vous donc que cela ne vaut rien, si vous n’êtes jamais mort?-Et
toi, t’cst-i) arrivé de mourir?–Mo! un millier de fois dans ma
vie.-Est-ce un grand mal? -Comme de dormir. -Il faudra donc que je
meure?-Oui, quand vous serez dans le coffre.Et comment fait-on pour
mourir?-C’est une bagatetfe on ferme les yeux, on plie ies bras, ou
croise les mains, on se tient coi, ou ne voit, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Calandro trouve très-commode de mourir et de revivre volonté; mais pour
être plus sûr de son fait, il veut s’essayer a l’un et a l’autre. Il
fait une répétition plaisante, sous la direction de Fesserzio. Enfin, il
s’agit d’en venir a l’éxecution; tout est préparé; Z~o est prévenu. On
tient prête une courtisane qui doit se glisser a la place de Lidio, sous
le nom de Sautilla, et que l’on a payée pour recevoir les caresses de
C«/&lt;M&lt;o et pour se bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que vous vivez, vous ne voyez pas Id vie; elle est pourtant avec vous. –
Certainement non, je ne ~a vois pas.-Eh bien, c’est tout dc même quand
on meurt, on ne voit pas la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voi)a, du moins a peu près, ce que c’est que cette fameuse Ca/aH&lt;M~, si
souvent nommée et citée par les auteurs qui ont parlé de la renaissance
de la comédie en Europe mais dont aucun d’eux ne</p>
<p><pb/></p>
<p>s’est donné la peine de nous faire connaître le sujet, le plan et
l’intrigue. On l’appelle tantôt la Ca/a7:dria, et tantôt la Calandra.
Calandria doit être son véritable titre, puisqu’elle contient les
aventures et les hauts faits de Calandro. Elle fut imprimée peu de temps
après la mort du Bibbiena (i). Des éditions mul ipliées en répandirent
le succès dans toute l’Italie; ce ne fut point un succès éphémère, et
la. Ca/an~rM est encore aujourd’hui l’une des pièces de cet ancien
théâtre que les Tlorcntins, amis de la pureté de leur langue, estiment
le plus.</p>
<p>(s) Le 2y septembre, Ilenri II revenait du PiëuMnt; la reine était venue
au-devant de lui avec tuute la cour. (3) Brantôme parle d’une
tragi-comédie italienne jouée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’Arioste n’avait pas encore fini ses études il expliquait Plaute et
Térence sous son maître Grégoire de Spolète, lorsqu’il fit en prose ses
deux premières comédies la Cassaria et i Suppositi. C’était en t~o~ ou
o~ (t); il n’est donc pas douteux que la première idée d’écrire en
italien des comédies régulières a l’imitation de ces deux poëtes latins
lui appartient, la Calandria n’ayant été composée que dans les six ou
huit premières années du seizième siècle. La Cassaria est tout-a-fait
dans le genre de Plaute, quoique l’idée de plusieurs scènes soit tirée
de Térence et ce qui prouve évidemment le goût de préférence que le
jeune Arioste avait pour le (t) Voyez ci-dessus, t. IV, p. 350.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier, c’est que les scores mêmes qu’il a empn.ntet’s du second, sont
écrites dans le style de Plante plus que dans celui de Térence. On croît
conniunëmcnt que ce ne fut qu’environ trente ans après, lorsqu’il revint
a Fcrr re de sa pénible mission de la Garfagnana ()), qu’ayant trouvé
toute la cour occupée de comédies et de spectacles, il retoucha ces deux
anciennes pièces, qu’il avait oubliées depuis long-temps, mais nous
verrons bicniôt (2) la preuve que ce fut quinze ou seize ans plus tût,
et que la représentation de la Cassaria et des ~~ooj/ précéda de
quefques années ]a publication du ~o/an~ywtCM.x’. Quoi qu’tt en soit,
pensant alors que la comédie comme la tragédie et comme tous les autres
genres de poésie, doit être en vers, il récrivit les siennes en
endécasyllabes, ou vers de onze syllabes, non rimés, et de cette mesure
qu’on nomme TW.ft jf/MCCM/ par lesquels il crut pouvoir imiter les vers
iambes des Latins. U commença par la CajMr/«~ ainsi nommée parce qu’une
caisse fut le nœud de l’intrigue. Le duc en fut si content qu’il lit
construire un théâtre magnifique, exprès pour la représenter.
Connaissant le goût de l’Arioste pour tous les arts, il lui en eonfia
même les dessins, et voulut qu’it en dirigfât les travaux.</p>
<p>(&lt;) M. !n/ p. 36 et 3R~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c’est se mettre dans de mauvaises affaires; Crisohule reviendra;
les florentins redemanderont leur caisse; point d’argent pour la
retirer; comment faire:* /~o~o~&lt;j a réponse a tout. Dès que la caisse
sera chez ~KC~anM et qu’il vous aura livré la jeune esclave vous irez
porter plainte chez le juge vous direz qu’on a volé chez votre père une
caisse de grande conséquence que vous soupçonnez de ce vol un coquin de
marchand d’esclaves, votre voisin. Le métier qu’il fait rend tout
croyable. Votre ami Caridoro vous appuiera auprès du juge son père. On
fera une descente chez T.KcmnM~ on y trouvera la caisse. Il voudra
expliquer comment et pourquoi elle y est. Point de vraisemblance qu’on
lui ait remis pour cent cinquante écus un effet qui en vaut deux mille;
en prison. Caridoro s’entendra facilement avec l’officier de justice
pour que, dans tout ce tracas, l’autre esclave sa maîtresse )m soit
livrée, en attendant le jugement du procès. Ce jugement deviendra c~</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il pourra. Ou Z~c;YM:o sera pendu, et il n’aura que ce qu’il a mérité
cent fois, ou il sera mis hors de prison, trop heureux d’en être quitte
et de laisser Corisca entre les mains de Caridoro, pour les bons offices
que celui-ci feindra de lui rendre auprès de son père.</p>
<p>y/H/~o~ vient avouer sa mésaventure a Erophile. Il ne connaît aucun des
ravisseurs et ne peut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’esclaves, leur voisin. Si vous m’en croyez, ajoutet-il, vous irez tout
de suite l’accuser devantle juge demandez qu’on descende chez lui, vous
y trouverez votre caisse, j’en suis certain.</p>
<p><pb/></p>
<p>que c’est pour une affaire importante, je suis sur qu’il vous donnerait
audience.-Et comment le lui ferais-je dire? ne sais-tu pas de quelle
sorte les huissiers répondent? « Monseigneur n’est pas visible.
Dites-lui de grâce, que je suis là. -J’ai ordre de n’annoncer personne.
» Ce trait paraît tomber directement sur un juge un ministre, ou quelque
autre officier public de Ferrare. Il prouve qu’il y a long-temps que les
choses vont ainsi qu’en certaines occasions on fait et l’on dit toujours
les mêmes choses et que ce qu’on appelle mensonge d’antichambre n’est
rien moins que nouveau. Mais ce qu’il y a de singulier, c’est que cela
se trouve tout entier, et presque en mêmes termes, dans la pièce en
prose (i), telle que l’Arioste l’avait faite étant encore écolier, plus
de quinze ans auparavant.</p>
<p>Les témoins arrivent. Crisobule entre avec eux chez ZKCTiantO. Ils en
sortent avec la caisse. Le misérable a beau crier; la caisse est
reportée dans la maison de Crisobule; mais en y rentrant avec sa caisse
qu’y trouve-t-il ? 7~y/M/f! ce même étranger qui l’avait transportée
auparavant. Il attendait qu’Érophile revint avec des nouvelles de sa
maîtresse, et tout occupé d’autre chose, il n’a pas encore quitté les
habits de Crisobule qu’il avait pris pour cette expédition. Le vieillard
le (t) Act. )V, iC.</p>
<p><pb/></p>
<p>pousse hors de sa maison, et veut savoir ce que signifie celte
mascarade. Volpino survient en ce moment. Il est d’abord pétrifie de
cette rencontre. Crisobule continue de pousser et de questionner
Trappola, qui ne sait que répondre. Ce coquin, dit Crisobule, est muet
ou feint de l’être. /~o~)MO saisit cette idée. Que faites-vous, lui
dit-il, avec ce muet?–Je Fai trouvé, comme tu le vois, vêtu de mes
habits.–Qui diable a pu lui donner vos habits et le faire entrer chez
vous?–Je ne puis tirer de lui une parole.–Eh! comment vous
répondrait-il, s’il est muet?-Est-il en effet muet? –Bon! ne le
connaissez-vous pas? -Je ne l’ai jamais vu. -Vous ne connaissez pas le
muet qui reste a la taverne du Singe?–Quelle taverne, quel muet, quel
singe veux-tu que je connaisse, bourreau? Me prends-tu pour un pilier de
tavernes?’–Je vois qu’u est rëeliemcnt couvert de vos habits.-De quoi
diantre veux-tu donc que je sois en colère?-Je vois même qu’il a mis
votre chapeau sur sa tête.–lia a tout mis, depuis la chemise jusqu’aux
pantoufles.–Pardieu, oui, c’est bien ]a le tour le plus étrange du
monde. Lui avez-vous demandé qui lui a donné vos habits?–Je ne lui ai
que trop demande mais puisqu’il est muet, comment veux-tu qu’il me
réponde?-Faites-le vous répondre par signes. -Je ne sais pas entendre
ceux qui ne parlent point.–Oh si bien moi. Interroge-to donc puisque tu
l’entends.</p>
<p><pb/></p>
<p>.– Je l’entends a mcrvciUc, et aussi bien que j’entendrais tout autre
que lui. Voyons.</p>
<p>Quelques moments après, Crisobule rencontre son fils; il lui fait les
remontrances les plus sévères; c’est le Chrémès de Térence qui gronde
sur un ton</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) 7;~r~f//H &lt; f~reM com~/a ~o~, /r~/u~~ue CArcme~ /um/~o &lt;7e/&lt;~ o~’f.</p>
<p>(x) ~’oyez ci-dessus t. 1 (t!orac.r~&lt;h’A)</p>
<p>(2)Voyexct-dess).ts,)-.ÏV,p.35o.</p>
<p>(3) f/c~u~OH/~n. art. tV~ sc. t.</p>
<p>(~) ~W. se. 4. C’est de CA~~M que Syrus tire cet argent, et non de
TtY~f~w~ comme l’ont ccr!) par inadvettance, les edtt&amp;urs du Z~c/û ~teu
~t~~ tome t r Ao~/ûna~cnfo~ p. XUU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se dénoue cette picce, animée, pour ainsi dire, de l’esprit de
Plaute comme la Ca.~Mt/rM. Elle est moins indécente dans l’expression,
mais non</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par bonheur, il rencontre un Siennois, homme simple, a qui il persuade
qu’il est venu très-imprudcmment a Fcrrat’e, qu’il y a du danger pour
lui, que le duc a donné ordre d’arrêter tous les Siennois, pour une
allàire qu’il prend dans sa tête et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas tout le véritable Philogono arrive de Sicile. Dulippo qui
passe pour son fils Erostrate, se trouve dans le plus grand embarras. Phi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’au besoin toute la ville l’attestera. Philogono perd patience; il
veut porter plainte, il veut plaU der. ̃ – Les juges et les avocats
viennent alors en scène- Sans doute ils sont presque tous corrompus mais
enfin n’y en n-t-il pas un d’honnête, pas un, homme de loi qui l’on
puisse confier une bonne cause? Le Ferrarois lui en propose un, fort
galant homme, et qui s’intéressera doublement pour lui, C’est ce même
docteur qui est le rival d’Ëroslrate. Pliilogono ne peut comprendre que
ce prétendu Érostrate qu’il reconnaît toujours pour le valet de son
fils, ose demander en mariage une fille bien née mais, enfin il accepte
et ils vont chercher le docteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>On tire Erostrate de sa prison; il reçoit le pardon de son père, et
obtient pour femme celle sur qui depuis long -temps, il avait tous les
droits d’un époux.</p>
<p>(2) S/or, della volg. poesia t. VJ p. io5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin l’un des critiques que j’ai cites, le Giraldi, partage le prix entre
la Cassaria et la Lena, et les préfère aux deux autres comédies du même
auteur (i).</p>
<p>(i) Luc. cil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il vante il exagère la science extraordinaire de cet homme et les
miracles qu’il fait. Temolo, valet t de Ciittio contrefait l’incrédule
et ne voit rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La chose ainsi convenue l’astrologue seul avec son valet développe toute
l’honnêteté de ses plans et de son caractère. 11 veut finir par un coup
d’éclat. Quand il aura fait porter la caisse chez Massimo j il restera
dans l’appartement de Camille; il éloignera tous les domestiques sous
difiérents prétextes; il ouvrira les cassettes, les coffres-forts, les
écrins, les armoires; il en tirera l’or, les bijoux, l’argenterie, tout
ce qu’il y trouvera de pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vant comprendre pourquoi cette caisse a été portée chez elle, au lieu de
l’être chez sa femme, et trèsfâché que le jeune homme qui y était
enfermé ait entendu tout ce qu’il avait dit, croyant être seul avec
Lavinie. Il apprend c^aÂbondio est au fait de tout que Massimo doit
l’être aussi il se voit perdu sans ressource.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Autur du chi Ferrara hebbe di prossimo</p>
<p>La Lena, e gi’a son qumdiri anrri o sedeci</p>
<p>Ch’ ella hel/lte la Cassaria e H Suppusili.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ralentit presque jamais; c’est enfin que dans toutes les situations
comiques où le poëte place ces personnages ridicules, ce que chacun
d’eux dit do plaisant l’est surtout par la combinaison ou le contraste
des caractères avec ces situations mêmes. En lisant la plupart des
comédies du même siècle, quoique plusieurs considérées comme pièces
d’intrigue, aient un haut degré de mérite on dirait que leurs auteurs
les ont laites parce que la mode était d’en faire on’ dirait, en lisant
celles de l’Arioste qu’il les a faites pour suivre l’impulsion de son
génie observateur et doucement malin, et qvie la nature en faisant de
lui l’un des plus grands poëtes qui aient existé l’avaient
principalement doué du talent de connaître et de peindre les caractères,
les vices et les ridicules des hommes. Ce don qui brille éminemment dans
ses comédies et, comme nous le verrons bientôt, dans ses satires, n’est
pas moins remarquable dans la partie comique de son grand poëme, tandis
que, dans la partie héroique, ses pensées et son style s’élèvent sans
effort aux plus hautes conceptions et aux objets les plus sublimes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>génie profond, habituellement occupé de matières abstraites, prouve que
le secrétaire de Florence n’avait pas dans l’esprit moins de souplesse
que de profondeur et qu’en méditant sur les ressorts internes les plus
cachés de l’ordre social, il observait et savait peindre les ridicules
et les vices qui en diversifient la surface.</p>
<p>Nous considérerons ailleurs Machiavel dans sa vie privée et dans sa
carrière publique et nous tâcherons alors d’asseoir un jugement
impartial sur cet homme si diversement jugé. Nous ne l’envisageons ici
que comme l’un des auteurs qui contribuèrent le plus a la renaissance
d’un art pour lequel ses grands ouvrages ne laissent apercevoir en lui
pas plus de goût que de talent. De tous les contrastes qui existent
quelquefois entre les diverses productions des grands hommes, le plus
extraordinaire est peut-être celui que forme, avec les Discours sur
Tite-Live, avec l’Histoire de Florence et avec le livre du Prince, la
comédie de la Mandragore</p>
<p><pb/></p>
<p>politiques, et n’en languissait pas moins dans l’indigence et dans
l’oubli. 11 chercha et trouva des consolations dans l’amitié des gens de
lettres et dans des compositions poétiques, parmi lesquelles on
distingue surtout sa Mandragore. 11 a indiqué dans le prologue les
circonstances où elle fut écrite. « Si ce sujet, dit-il, semble par sa
frivolité n’être pas digne d’un homme qui veut paraître sage et grave
excusez-le en considérant qu’il cherche, par ces vaines pensées, à
égayer sa triste vie. Il ne voit point ailleurs où fixer son esprit,
puisqu’on lui défend de montrer d’autres talents dans d’autres
entreprises, et qu’on lui refuse le prix de ses travaux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Act. Il, se. 2.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bout. Il ne demande plus au docteur que vingt-cinq ducats pour Lien
disposer le confesseur, « Ces moines, dit-il, sont de fins matois, et
cela est tout simple, puisqu’ils savent leurs péchés et les nôtres (1);
il faut les bien connaître pour en pouvoir tirer parti. N’allez donc pas
gâter nos affaires. Un homme d’étude comme vous ne connaît que ses
livres, et s’entend peu aux choses du monde. » Bref, il lui recommande
de le laisser parler au moine, et de ne pas dire un mot pendant son
entretien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ver far la seonciare ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(O Voi non tiffendete a/ùo che un pezzo di carne non nataf *erza senso,
rhe in mille modi si pub sperdere ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre Lucrèce, après avoir rêpétê plusieurs (1) Per t/utile petto
sacrato. ( Act. III se. 2.)J.-B. Rousseau a traduit Par le reliquaire
que je porte.</p>
<p>(2) Oie è un peccata ilie se ne ua con l’uct/ua bmeJelta. (Ibid.)</p>
<p>(~) &lt; AM/ /M MHra ntocr~na ? rt MHO r/M~~a/j~ (3) Dî die liai tu paura,
macricana ? e’ ri sono rinqvanta donne in qucsla terra che ne ahcrehbona
le mani al cielo. ( Ibid.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>côté. Il vient effectivement; iis l’cntourcnt, lui jettent un voile sur
la tête, l’entraînent, le font entrer dans la maison et l’enferment.</p>
<p>(0 Act. V, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Paul Jove in Eh’g. Niccal. Machiav.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) i537, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>et mise par les académiciens de la Crusca au rang n des textes de langue
(1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Œuvres de Machiavel, même volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Comédies de l’Arétin, Notice sur sa vie; Comédies du Cecchi, du Lasca,
dit Dolce, “ du Parabosco, d’Ercole Bentivoglio de Francesco d’Ambra du
Secchi du Ruzzante d’ Andréa CalmOj des Intronati de Sienne &gt; etc.; Fin
de la Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les indulgences. A Pérouse, où il s’était réfugié, il ne se montra pas
beaucoup plus sage, s’il est vrai, comme on le dit aussi, qu’ayant
aperçu dans le lieu le plus fréquente de la place publique une peinture
qui représentait la Madeleine aux pieds du Christ, tendant les bras dans
l’attitude de la douleur, il alla de nuit y peindre mi luth, que la
sainte paraissait tenir entre ses mains.</p>
<p>(2) Àgostino Chisi.</p>
<p>(3) T. 1 p. 64 t. V, p. 271 t. VI, p. &gt; i&lt;. $.</p>
<p>(4) En i5*4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’Arétin guéri des suites de cet assassinat, en demanda justice au pape,
et ne put l’obtenir. Il partit furieux de Rome, retourna auprès de Jean
de Mcdicis et s’y rétablit si bien dans sa première faveur, que ce
général lui faisait partager nonseulement sa table mais son lit qu’en un
mot (1) Celle de monsignor Giberti dataire du souverain pontife.</p>
<p>(2) Si mosse questi a comporre sopra di essa un certo sonett0. (
Mazzuchelli Vila di P. Aretino p. a6. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) 3o décembre t5aG.</p>
<p>(3) Mars 1 5^7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) MoM~nor di FtMom’, évoque snffragant de Vicence. Yoypz Lettere
~c~’&lt;/&lt;: a~ ~c~’no t. t p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) i533.</p>
<p>(3) La Cor~’M/ta, act. tï! ) se. 8.</p>
<p>(~ i534.</p>
<p>(5) Lettres, vol. t, p. 34.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ceux de ses écrits que les honnêtes gens pouvaient lire lui
avaient fait un grand nombre d’admirateurs. Des personnes do distinction
viennent jusque du royaume de Naples pour le visiter a Venise; il en
venait de toutes les parties de l’Italie; il venait aussi des Français,
des Allemands, des Espagnols, et même, si l’on en croit ses Lettres, des
Indiens, des Juifs et des Turcs. U se plaignait de cette aûluence en
termes remplis d’orgueil et avec une emphase risible mais il s’en
plaignit cependant avec raison. Ces visites lui dérobaient un temps dont
il avait besoin, et il prenait souvent le parti de s’échapper de sa
maison et de se réfugier chez quelques-uns de ses ’s amis, où, comme il
l’avoue franchement, de ses pauvres amies (1).</p>
<p>Devenu ’pour ainsi dire une puissance par l’admiration de ses talents et
la terreur de ses satires, il sut se maintenir presqn’egalement auprès
de deux grandes puissances rivales, en les louant et les flattant
alternativement toutes les deux. Mais Charles-Quint ajouta au collier
d’or qu’il lui avait donne une pension de deux cents écus sur l’état du
Milan (2); François I". négligea d’en faire autant, dès-lors toutes les
louanges toutes les (t) 0 a.aMarmf/HnM&lt;i;/)anf//&lt;f&lt;~&lt;N~t&lt;t"’&lt;Mf, etc. (
Lettres t. !)!, p. 72.)</p>
<p>(3) z5 juin 1536.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui écrivit des lettres de féticitation, et y joignit un sonnet qui
toucha si vivement l’âme du pontife, qu’il envoya peu de temps après à
l’auteur un présent de mille couronnes d’or, avec le titre et le cordon
de chevalier de Saint-Pierre (r); titre, il est vrai, qui n’était ni un
grand honneur, ni d’un grand profit (2) mais on n’en fut pas moins
surpris de voir décoré de cet ordre, par la cour romaine, un poëte qui
avait autrefois écrit contre elle avec si peu de ménagement.</p>
<p>(3) i553.</p>
<p><pb/></p>
<p>mcme,tres-amigë. Il revint a Venise et n’en sortit plus; mais malgré ce
mauvais succès, il ne manqua pas dc dire et d’écrire qu’il avait refusé
le chapeau.</p>
<p>Il dissimulait autant qu’il le pouvait et les disgrâces de ce genre, et
les désagréments que lui attirait son insolence; mais sa poltronnerie,
qui était extrême les rendait quelquefois publics. Quelquefois il en
était quitte pour la peur, comme dans deux aventures burlesques, que le
grave ~M&lt;MZMC/!e/ n’a cependant pas jugées indignes d’être racontées
(i). Le héros de la première est un guerrier et l’autre un peintre. Le
célèbre capitaine ou condottiere, Pierre ~fozz~ avait enlevé à
Ferdinand, roi des Romains, au nom du roi de France, la forteresse de
Marano. L’Arétin s’avisa de plaisanter sur cet exploit dans une de ses
satires (2). Strozzi qui n’entendait point raillerie lui fit dire de n’y
pas revenir, ou qu’il le ferait ()) f~a dell’ Aret. p. 66 et H:</p>
<p>(2) Dans son Ca/?/o sur ta fièvre quarte et dans un sonnet composé
auparavant, et qui commençait par f.e vers</p>
<p>Mcn~rt’ t7~jn ~o~ arma w~n~M~ r~f.</p>
<p>On retrouve ce vers dans le c~u~o/o ci-dessus, avec ce tégerchangfment:</p>
<p>E M//o un P/cro, ûrm~ ft’MW/t~ ~no t C~’ A~ ~pe~ il ~Mo Mya/’ /c ~~S5/e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Ce ne fut qu’au mois de juillet t548.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l’habitude bien plus mauvaise encore, de rire de ce qui aurait dû le
faire rougir.</p>
<p>(2) Oti Je t~r/J~.</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) Voyez dans Mc::uc/ttN, ~’&lt;. &lt;M’ ~r~ p. 93, l’empreinte de cette
médaille.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Ecco il flagella</p>
<p>De’ principi, il divin Pietro Aretiao.</p>
<p>(C.XLVI,.5t..4.)</p>
<p>On ne sait si c’est sérieusement ou par ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nvec une facilité naturelle qui a quelque chose d’entraidhut. Tiraboschi
ne trouve dans son style ni ë)ëgance ni grâce et il lui paraît avoir
employé le premier ces ridicules hyperboles, dont on fit, dans le siècle
suivant, un si fréquent et si déplorable usage (i).</p>
<p>Aucun de ses ouvrages n’a mérité d’être cité comme modèle. La liste’en
est fort longue, et elle offre des contrastes bizarres (2). On y voit,
après les Dialogues ou ~aggM~Mm~T! qui font la partie la plus connue de
sa scandaleuse célébrité, une paraphrase des sept Psaumes de la
pénitence trois Lh res sur l’humanité de Jésus-Christ la Genèse et la
Vision de Noë la Vie de la vierge Marie celles de sainte Catherine et de
saint Thomasd’Aquin. Après ces ouvrages édiSants, on y voit des satires
obscènes, d’iniâmes sonnets et d’autres (&lt;) &amp;or. della Letter. M. t.
VII, part. Il, p. 36). Il en cite un exemple tire d’une lettre de
l’Arétin où it dit., en parlant de ses Capitoli satiriques 7n e~t che
Aa~n/j il mo&lt;o col sole, si tondeggiana le //FM’e delle f~rere si
rilevano i muscoli delle ~/CHXW/ït’, e si dietendono i profili
~tM~&lt;M/serhi. Il est sûr que le ~fM/o tout entier n rien de plus ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) T. !V, p. 579 et 580; t. VI, p. &lt;28 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette action est, comme on voit, des plus simples. A peine même peut-on
dire qu’il y ait une nction, et l’on conçoit difficilement comment le
poëte a pu en tirer cinq longs actes, donner aux scènes du mouvement et
de la vie, au dialogue de la vivacité, de la chaleur et une certaine
verve comique qui prouve en lui, malgré tous ses déiauts, le véritable
génie de l’art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La plus IrréguIIcre des cinq pièces, et celle où l’Arétin s’est le plus
livré au désordre et au libertinage de son esprit, est intitulée il
Filosofo. Son prétendu philosophe n’est qu’un triste pédant qui hait les
femmes et qui ennuie horriblement la sienne. Une double intrigue s’agite
autour de lui, sans qu’il y prenne part. Un marchand, que l’auteur
appelle 2?occa’e/o, est amoureux d’une fille publique, et cet amour
l’expose aux plus fâcheux accidents. Il est arrêté la nuit par trois
v&amp;ieurs, qui veulent le forcer d’entrer dans leur bande. M Eh quoi! leur
dit-il, deviendai-je voleur, de marchand que je suis 7 – Bon tu ne
changeras point de métier. Est-ce que les marchands sont des voleurs?
Oui, sans doute, et même tout le monde l’est. Est voleur qui vend, qui
achète, qui troque, qui écrit, qui lit, qui sert, qui est servi. Les
meûniers, les tailleurs, les gens de tous états volent. Il n’y a que les
grands seigneurs qui ne sachent pas ce métier; ils ne volent pas, mais
ils pillent. x</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de ces comédies, qui sont toutes cinq en prose, est meilleur
que celui des autres ouvrages de l’Arctin. Mais ce dont on est le plus
frappé en les lisant, c’est de voir que l’on permît aux auteurs, dans le
seizième siècle, de prendre tant de libertés, qu’on les autorisât à
couvrir de ridicule des hommes et des choses auxquels il semblait qu’en
Italie plus qu’ailleurs le respect était dû; que l’Arétin, dans ses
prologues et dans les scènes de ses pièces, pût nommer et désigner
impunément, comme il le fait, des princes vivants, des littérateurs
distingues, des villes, des gouvernement, des monarchies des
corporations civiles et religieuses, donnant aux uns le blâme, aux
autres la louange, selon son caprice ou plutôt selon le bien ou le mal
qu’il en avait reçu et les présents ou les refus qu’ils lui avaient faits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tombe de piège en piége. Enfin il reconnaît sa faute. Son vieil ami
retrouve dans la jeune esclavc une fille qu’il avait perdue, et consent
avec plaisir a donner au fils celle qu’il avait voulu livrer au père
sans la connaître. Telle est la pièce de Plaute, et au lieu, au temps et
aux noms près, telle est aussi celle du Cecchi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans cet imbroglio et dans la manière dont il se dénoue, quelque
chose de l’École des maris, de GeorgBZ)&lt;Mf~/M et des .fe/Mme.f (~n~&lt;’M/
mais dans ces pièces tout se borne aux apparences, que l’on prend encore
soin de sauver; ici c’est ]a réalité même. Lesdeux femmes, après une
aventurc complète, reparaissent sur scène, et si l’une est un peu
embarrassée des suites, l’autre montre de l’assurance pour toutes deux.
Ajoutons encore que dans cette pièce si vive pour te fond des choses,
souvent les mots ne !o sont pas moins;</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin tout y est d’une clarté d’une franchise de mauvaises mœurs, qui en
rend inconcevable la représentation publique.</p>
<p>(2) Voyez ~Va/’mt* ~c/ Doni, part. 1, R~/OH. 7~, et le Ra~YMM~’f~/o du
t. III Teatro anh’co ;a/Mno, p. xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) &amp;’tW(Mo prf)CKra&lt;crc, dit le A’f~’t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Grazzini, plus connu sous le nom du Lasca, J’est surtout par ses
Nouvelles, où il se montra l’un des plus heureux imitateurs de Boccace;.
il. l’est aussi par des poésies de différents genres, par son petit
poëme de la GMerre des ~)ff/re~ (s), et par sept comédies en prose,
moins indécentes que la plupart de celles dont nous avons parlé
jusqu’ici, mais moins plaisantes moins animées de cett&amp; verve comique
que le cardinal Bibbiena, Machiavel, l’Arioste, l’Aréun et le Cecchi
paraissaient avoir héritée de Plaute et d’Aristophane. Le sujet de
presque toutes est une dupe que l’on berne un tour qu’on lui joue, un
déguisement qui le (i) Consacra t7~KO~7~e /mo~ a~7(~~&lt;N/~ /7’~M
taumaturgo d’Europa, S. Fruncesca di Paola. (~~ sont tIcs propres
expressions du Nrgri.</p>
<p>(a) Voyez ce que nous avons dit Je ce poëme, et la Vie &lt;L) ~atca t. V,
p. 555 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ti)rc de la A’M/a pourrait tromper; on pourrait croire qu’après une
feinte grossière, le Lasca voulut mettre sur la scène une prétendue
sibylle; niais Sibille est le nom d’une jeune fille élevée dans la
maison de ~f/ip//ozzo et de sa femme, et dont leur fils Alexandre est
amoureux. Un vieux docteur es-lois veut l’épouser. Il a pour lui A~</p>
<p><pb/></p>
<p>C/M//OMO/ mais les deux jeunes gens ont pour eux sa femme, qui fait ce
qu’elle peut pour favoriser leurs amours. Sibille retrouve son père dans
un espagnol nommé Diego; ce père tendre et raisonnable lui accorde
l’amant qu’elle a choisi, et ebtient l’aveu du père d’Alexandre, moins
touche’ de la tendresse de son fils et de l’amabilité de sa bru, que des
richesses du beau-père et de sa générosité.</p>
<p>La sixième pièce, qui a pour titre i /~rrCM&amp;K~’ ( les Alliances ) est
tout romanesque. L’auteur, (ï) /)~rr~r/cfy.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les prologues de plusieurs autres s’est moque des intrigues fondées
sur des parents perdus qui se retrouvent, et sur des reconnaissances il
a pourtant employé dans celle-ci ces mêmes moyens, autorisés, il est
vrai, par les comiques anciens, mais qui, dès la renaissance de l’art,
furent en quelque sorte usés par les modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est la qu’une partie dd sujet, et c’est dans l’autre partie que se
trouve mêlé le paysan .ogolo. II a un procès devant le juge. M est
question d’une paire de boeufs qu’il a volés; et ce que nous y devons
observer, c’est que le procureur ~&lt;°/’ Alesso lui conseille de
contrefaire l’insensé et de ne répondre aux questions du juge qu’en
s!f)lant.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Firenze, ’5~, &lt;552, in.8°. Vene~ia t5Eo, in-: s.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Att.JH, se. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 s’y jette, en se signant, de peur que le diahle ne l’emporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>vt. ’9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>place de Jupiter apparaissait dans les nuages, avouant ce qu’il a fait,
justifiant Alcmène, apaisant Amphitryon, et, comme dit notre Sosie
français, lui dorant la pillule. C’est un bon moine, frère Jérôme, qui
tire tout le monde d’embarras. M persuade, pour quelque argent, au vrai
mari, qui est un imbécille, que pendant son absence un esprit foHet a
non-seulement pris sa ressemblance, mais l’a transporté lui-même la
nuit, tout endormi, k Padoue; et qu’il en est résulté l’état où il
retrouve sa femme. Sa femme elle-même le croit, ou feint de le croire.
La paix rentre dans le ménage, et frère Jérôme dans son couvent, après
avoir saintement béni les deux cpoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>bornes de l’honnêteté, pensez, je vous prie, que pour bien peindre les
mœurs d’aujourd’hui, il faudrait que toute les paroles et toutes les
actions fussent lascives. x</p>
<p><pb/></p>
<p>Les scènes qui sont peut-être du mci!)cm’ co(;) Il avait aussi composé
une tragédie J’Jn’a;M,fp! s’est t perdue de même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style d’Ercole .Ben~t’og~M est, comme je l’ai dit, si élégant, si pur
et si facile, qu’on le met t presque de pair, dans le même genre de
composition, avec le poëte qui possède au plus haut degré ces trois
qualités réunies. Ses deux comédies sont tres-agreaMes a lire ()); mais
elles no se seraient sûrement pas soutenues au thcâtrc, en rivalité avec
la Cassaria et les A/~uo.H/t de l’Ariostc.</p>
<p>(i)ImpnmfMàVen!secn i544, iS~.5,&lt;’tc., etréimpriTn~psàPar!sLhex~ourn!cr,
en !~Tf),ayec ~sautrMpo&lt;Sn?s ’!u l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3)En &lt;544.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et se mêlant toujours davantage jusqu’au dernier dénoûmcnt. t.</p>
<p>Ce mérite particulier ne se rencontre point, par exemple dans lcs quatre
comédies d’ailleurs irès-eslimées de Niccoh Secchi ou Secco, né a
Brcscia", mais originaire de Milan. Le capitaine Secchi joignit les
études littéraires àl.i profession des armes il donna dans plusieurs
coiibats des</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les deux autres romédics du Serxhi sont la Cameileru et il Heffa.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Secchi est presque la seule qu’il ait empruntée d’eux.</p>
<p>(2) Lo Shralta, gV Ingîusti sdegni TEvagria et t’alsi soapettL</p>
<p>(3) ’l’iraboschi Stor. della Letiir. ilal. t. VII part. III p. j4S.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en peut dire autant des cinq comédies d’y/ndrea Calmo “ Vénitien (3),
auteur de quelques églogues estimées dans le dialecte de son pays, (1)
Le 17 mars i542. Voyez ci-dessus, p. 86.</p>
<p>(2) La Pioitana V Anconitana la Vaccaria la Fiorina et la Moschetla. La
Rhodiana, quoique imprimée dans ses Œuvres, n’est pas de lui. Voyez
l’article tl1 Andréa Calmo pagi; suivante.</p>
<p>(3) La Spagnolas, il Salluua la Pozione, la Fiorùta il Travailla la
Rhediana.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) 11 y a encore de lui dans ce recueil une troisième caîHédite
l’Alessandro.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Les deux dernières pièces sont gli SramlJ, dell’ Apato ùilronato (
lidUsar’.n llulgurini ) et lu l’ellcfriiia dti Miilerûile intiouuta
(Gje’umu Bart agli. )</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne devrait passer sous silence ni les trois comédies de l’Aveugle
d’Adria, Luigi Groto (3), (1) Voyez ci-Jessus, p. 387.</p>
<p>(a) Ou chausitior cahaiuolo.</p>
<p>(3) Il Tesoro, t’Emilia et t’AlUna.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) II Furbo, i Torti amorosi, et le Stravaganze amorose. (3) Voyez la
Dramaturgie de Y Allacci la Bibliothèque de Haym, et le Catalogue
presque aussi complet en ce genra donné par le Quadrio.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Imprimée par Torrenl’mo, Florence, i55G in-8°. û\ec des intermèdes,
et sans inlermèdes par SermurteHi ibidem, îtëoi in-8°. #</p>
<p><pb/></p>
<p>que n’avaient fait l’Arioste et quelques autres poëtes du vers ïambe des
Latins. Mais il s’éloigna trop de la nature du vers italien l’oreille
égarée pour ainsi dire dans ce mètre vague y perd toute sensation de
rhythme et de mesure. Aussi tous les critiques italiens, en louant les
beautés dont la Flora est remplie, les heureuses imitations de Plaute et
de Térence, les scènes comiques, le dialogue vif et naturel, le style
pur et facile de cette pièce, ont-ils généralement blâmé cet essai, qui,
au reste, fut sans danger, puisqu’il n’a jamais été renouvelé par personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le commandeur Annibal Caro si justement célèbre par sa belle traduction
de l’Énéide ne (1) Florence, i582; Venise, i58g, in-12.</p>
<p>(2) Florence, i583; Venise, 1597, &gt;n"12’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit par cette pièce, qui sera la dernière de cette énumération
rapide, comme on l’a vu par le plus grand nombre de celles dont j’ai
parlé, comme on le verrait dans la plupart de celles dont je pourrais
parler encore, que les anciens étaient alors l’objet d’une étude assidue
et d’une imita. ion constante. Dans la comédie, ainsi que dans la
tragédie, on crut avoir tout fait si l’on replaçait l’art au point où
ils l’avaient lais’ é. On copia Plaute et (1) V»yez ci-Jcssiis, t. IV,
p. 4g.</p>
<p>(2) Bologne i54»,i,i-8-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lange de dialectes, de gestes de siugc de traits de jalousie et de
vengeance (i), qui consiste ca gesticulations et eu lazzis (2)? A-t-on
confondu, comme nos Aristarqucs l’ont fait, les comédies régulières avec
les mimes et les imitations si souvent heureuses des poëtes comiques de
l’antiquité, avec les farces d’Arlequin, de Scapin et de Tarlag’ia ?</p>
<p>mot d’aucune autre comédie tjuc Je la Mandragore. C est ainsi qu’il
connaissait la lillér.ilure italienne, et la litlératurc espagnole, et
la litléraluie anglaise, etc. Cela aurait fait un joli Cours de
Littérature étrangère</p>
<p>(1) Expressions de Mai mon tel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 s’en distingue encore par les passions et par les mœurs. On ne voit
dans ces hommes champêtres, ni les crimes de l’ambition, ni les
intrigues politiques, ni les fureurs guerrières; on n’y voit ’pas non
plus l’astuce mercantile, la sordide avarice, (i)Le Quadno,X. V, r- 36J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les savants sont partagés sur l’origine du drame pastoral. Ménage, dans
ses observations iîalieimes sur VJminta (1), veut que ce genre ait été
entièrement inconnu aux anciens, et en attribue tout l’honneur aux
modernes. Gravina est de la même opinion (i); mais il fait un reproche
et non pas un (0 Edition de Venise, i73G in-8°:, p. 94.</p>
<p>(a) Dclla Raeione poet., 1. Il, N°. XXII. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>honneur aux Italiens d’avoir passé, dans ses représentations pastorales,
les bornes que les Grecs et les Latins avaient mises a l’art théâtral.
D’autres auteurs partagent ce sentiment ( i ). Fontanini pense au
contraire (2) que la fable pastorale n’est qu’un développement ou une
extension de l’églogue, de cette sorte de poésie si célèbre chez les
Grecs et chez les Latins mais il va trop loin en disant que le Cyclope
d’Euripide peut être regardé comme une pièce de ce genre. C’est un drame
satyrique, et non une pastorale. Dans ces drames, qui étaient fort
communs chez les Grecs, quoique ce seul exemple en soit resté les héros
se mêlaient avec les satyres, et les personnes les plus viles du peuple
avec les rois et les grands dans la pastorale les bergers et les
villageois prennent quelque chose de noble et d’héroïque, mais ils ne
cessent point d’être des villageois et des bergers.</p>
<p>Notre docte évêque d’Avranches, Huet a prétendu, non pas dans son Essai
sur les romans, mais dans ses Prolégomènes sur le Cantique des
Cantiques, qu’il faut chercher dans ce monument de la poésie des Hébreux
le premier modèle du (1) Crescimheni dans son Commentaire sur V Histoire
de la poésie vulgaire, vol. 1 1. IV, c. g Becelli, dans son traité della
novella Poesia 1. II N\ Y, etc.</p>
<p>(2) Aminta difeso, c. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La Cantica diitrihuita ire eglaghe da Loreto fllattei* Vienna
d’/lusiria, 1686.</p>
<p><pb/></p>
<p>nier, au contraire (i), l’a partage en huit cantates dialc guces entre
l’Époux et l’Épouse écrites dans le goût de Métastase coupées d’airs et
de choeurs pour le chant, qui ont toute la mollesse que les s uns louent
et que les autres blâment dans ce poète célèbre mais un autre traducteur
un prélat en dignité a la cour de Rome en avait fait auparavant une
pastorale sacrée sous le titre de la Sulamile dont l’action est divisée
en scènes, et se suit sans interruption (2). Il est vrai que tout cela
s’est fait dans le dix-septième et le dix-huitième siècle. Au
commencement du seizième, lorsqu’on mit pour la première fois la
pastorale sur le théâtre, on ne songea sûrement pas au Cantique des
Cantiques, et il n’y a, dans les premiers essais que l’on fit, rien qui
ressemble aux plaintes de la Sulamite ni aux tendresses de l’Epoux. 11
est beaucoup plus vraisemhlable que l’églogue, née chez les Grecs, fut,
comme nous l’avons dit, le premier germe de cette sorte de
représentation dramatique mais n’est ce pas aux Grecs eux{1) II rantira
de’ Cantici aduttato al gw&gt;to delV italiana poesia e della musira, e
corredato di note ed osservazioni sul senso htierah da Evasio Itone
CarmelUano. Ediz. 4a- Torino, 1796 1 in -8°.</p>
<p>(2) La SulamiUde Vosi-heiercia sacra di Neralro Arcade (Monsig. Giuseppe
Ercolani do Sùiigagliu’). Roma, e Bologna 1733 in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Franrcsco Vatiizj et Ciacopo Mazzoni.</p>
<p><pb/></p>
<p>une &lt;:gloguc. Après bien des publications des argumentations et des
injures réciproques, les deux savants se réconcilièrent et prétendirent
être d’accord mais la question resta aussi obscure et heureuseme’LL
aussi peu importante qu’auparavant. De tout ce qu’on peut dire et écrire
sur cette matière il résulte tout au plus qu’un poëte grec nommé Sosilée
j écrivit un drame qu’on regarde comme pastoral, et que par conséquent
ce genre de drames n’était pas inconnu aux Grecs (]). Alors il ne serait
pas rigoureusement vrai que le drame pastoral fût d’invention italienne
mais comme il n’était resté aucune trace de ce que les Grecs avaient pu
faire dans ce genre, c’est cependant inventer que de retrouver ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) ïulas Tirsis et Vamelas.</p>
<p>(3) Pastoratmente*</p>
<p>(4) Imprimées pour la première fois par les fils d’Aide Venise, t553,
in-811.</p>
<p>(1) Anv.nta difem e. Vil’.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) UL sapr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’observation (Yyipostolo Zeno que je rappelle ici, pourrait l’être sans
cesse d’après ces deux savants auteurs. Je reviens aux premières
tentatives qui furent faites pour introduire sur le théâtre italien la
pastorale dramatique.</p>
<p>Ne pouvant convaincre les Nymphes, elle leur tend un piège. «Les dieux
des forêts, leur ditrlle, désespérés de vos rigueurs, ont résolu de
quitter l’Arcadic; ils y abandonnent leurs enfants; ¡</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Août i5go.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cas de cette pastorale si elle n’eût été la première mais c’est aussi
parce qu’elle fut la première, qu’elle a plus de délauts et moins de
beautés que d’autres n’en eurent après (i)..</p>
<p>(2) Dans le palais de Sûdvanoja.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’une longue églogue divisée en actes et en scènes, comme le
Sacrifice’et YAréthusc, le Tasse y vit les premiers traits d’un art
nouveau; il vit, dans ce qu’on regardait comme l’églogue perfectionnée,
des éléments, et pour ainsi dire une matière première, qu’il lui était
réservé d’employer, d’étendre et de perfectionner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en dialogues et en récits. La fable est conduite naturellement et avec
art; les incidents y naissent les uns des autres; les caractères sont
bien tracés, les pensées et les sentiments pleins de délicatesse, les
mœurs pastorales fidèlement observées la diction pure élégante et
ingénue le style enchanteur continuellement poétique, et cependant
presque toujours simple et naïf, parsemé d’imitations charmantes
d’Anacréon de Moschus de Théocrite de Virgile imitations souvent
insensibles, qui paraissent dictées par la nature même comme elles le
furent a ces anciens poêles et fondues ensemble avec un tel artifice que
l’artifice même disparaît.</p>
<p>Si les moeurs pastorales y sont observées ce sont celles des bergers
héroïques, de ces fils de fleuves et de dieux champêtres plus occupés
des intérêts de leur coeur que du soin de leurs troupeaux de même que
c’est leur langage, et non point celui des villageois ou des bergers
vulgaires, dont les personnages de l’dminta se servent entre eux. Ils
parlent et agissent, non comme des pâtres de Théocrite, mais comme .des
bergers d’IIéliodore et de Longus. Le Tasse a même pris soin de prévenir
là-dessus toute objection raisonnable, dans le prologue ingénieux de sa
pièce. L’Amour, caché sous des habits champêtres, se dérobe a l’ennui de
l’Olympe et des cours, où sa mère veut qu’il habite; il préfère les
champs et les forêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez ci-Jessus p. go.</p>
<p><pb/></p>
<p>élégance continue ce choix précieux de mots, cette variété de tours et
d’images, mais aussi cette coupe facile et harmonieuse de vers inégaux,
que le Speroni avait employé le premier dans la poésie dramatique (1).
Mais il est de la même évidence que presque toutes ces qualités étaient
des défauts dans une tragédie et dans un sujet aussi triste et aussi
terrible qu’au contraire elles sont toutes convenables dans un drame
’pastoral et dans un sujet tel que celui de l’Aminta.</p>
<p>Planti, sospiri e dimandar mrrerde.</p>
<p>(Aminta, att. I sc. I et Canaee, att. IV, se. a. ) (2) Atts I se. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour ceux de leur espèce. Au milieu de ce concert d’amour, qui retentit
dans toute la nature Sylvie restera donc seule insensible Et chaque
partie de ce plaidoyer, chacune de ces descriptions séduisantes se
termine par ce joli refrain, que les auteurs du Pastor fido de XAlceo et
de quelques autres pastorales ont imité dans la même langue mats dont la
délicatesse naïve ne peut se conserver dans la nôtre</p>
<p>Confia rangia runsiglîo</p>
<p>Pazzarella che sei (i).</p>
<p>~*a~a/WA&lt; e/~ (t).</p>
<p>Follegarzon, 7 lastia le fere, ed ama.</p>
<p>[Guaritù Piistor Jitlo atl. I se. 2.)</p>
<p>Cangia cangia pentiero.</p>
<p>( Onguro Alieo att. I se. 1.)</p>
<p>Trendi prendi partltn</p>
<p>Cloi’i A’amar rhi t’orna.</p>
<p>C/ ~mor r~’ &lt;\?7nfj.</p>
<p>{ Urau.wlitiî Amoroso ~f~o att. 1, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>espère et veut mourir parce qu’il ne peut toucher le cœur de Sylvie et
Tirsis son ami qui le console, et fait tous ses ciforts pour le rendre a
l’espérance quoi de moins neuf et de plus commun ? Mais, après quelques
plaintes amoureuses, Amintas fait le tableau des heureux jours de son
enfance, qui s’écoulèrent auprès de Sylvie, de leurs jeux innocents, et
des degrés par lesquels sa tendresse pour elle changeant de nature avec
l’âge, est enfin devenue de l’amour. Vient ensuite le charmant récit de
la piqûre d’une abeille sur la joue d’une de leurs jeunes compagnes,
guérie par un baiser et par des paroles magiques de Sylvie de la ruse
qu’il employa pour attirer sur ses lèvres la magie des mêmes paroles, et
un pareil baiser; de l’accroissement que son amour eu avait pris, de
l’aveu qu’il avait été forcé de faire, et des rigueurs inflexibles qui
en sont la suite. On voit ici une nouvelle preuve de ce talent d’imiter
les anciens, qu’ont eu tous les grands poëtes modernes. Ce charmant
tabicau est tiré tout entier du roman grec d’Achilles Tatius, intitulé
Amours de CliUiplion et de Leucippe. La piqûre les paroles enchantées,
la ruse le baiser, tout y est; mais lcs vers délicieux du Tasse n’y sont
pas.</p>
<p>Quelle sera la réponse de Tirsis ? quels lieux communs opposera-t-il au
désespoir d’Amintas? En s’appesantissant sur ces détails d’amour et de
galanterie, comment éviter la fadeur et l’ennui? Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors il raconte ce qu’il avait éprouvé lui-même. Lorsque, pour la
première fois, il voulut se rendre (i) Il désigne ici le Sperone
Speroni, selon la plupart des interprètes, mais plus vraisemblablement
Francesco Patrizîi} ouPafrit/, comme l’a observe Ménage. Voyez ci-dessus
7 t. V, p. «88, note i.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les piincosses Lucrèce et Eléonore, sœurs du duc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l’ensemble d’un poëmc pastoral. Cet art appartient tout entier au
Tasse, véritable créateur du senre on ne le retrouve plus dans aucun de
ses imitateurs.</p>
<p>Le chœur nui termine ce premier acte est célèbre c’est un elogo du
siècle d’or, fondé, non sur tous les bienfaits que la nature prodiguait
alors sans art et sans culture, mais sur l’ignorance de ce nom qui n’a
point de véritable sens de cette trompeuse idole que le vulgaire insensé
appelle honneur, qui est venue empoisonner tous les plaisirs troubler
les libres et paisibles jouissances des nymphes et des bergers; eS’acer
cette précieuse toi que la nature avait dictée, ce ~M~z~ plaisir est
permis,. mettre un frein aux regards, aux actions, aux paroles, et
nommer larcin ce qui était un don de l’Amour. Le choeur des bergers et
des bergères conjure enfin ce tyran incommode d’aller dans les palais
des rois troubler le sommeil des grands et des puissants de la terre,
mais de les laisser, eux, troupe vile et ignorée, suivre sans lui les
usages des premiers temps. « Aimons, chantentils enfin tous ensemble; la
vie humaine n’a point de trève avec les années; elle s’écoule et
disparaît. Aimons; le soleil meurt et renaît, mais sa lumière se cache
bientôt pour nous, et le sommeil amène l’éternelle nuit n</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est dans la seconde scène du second acte que cette intention paraît
annoncée clairement. Après que Tirsis et Daphné s’y sont entretenus des
intérêts d’Amintas: « Mais ne parlerons-nous jamais des tiens, dit
Daphné? ne veux-tu donc pas aimer toi-même ? Tu es jeune encore; tu ne
passes pas de quatre ans ton cinquième lustre ( c’était précisément
l’âge du Tasse, qui avait alors un peu moins de vingt-neuf ans); veux-tu
donc toujours mener cette vie indolente et privée de jouissances? car ce
n’est qu’en aimant que l’eu apprend ce que c’est que le plaisir. ’)
l’irsis répond « Ce n’est pas fuir</p>
<p><pb/></p>
<p>les plaisirs de Vénus que d’éviter l’Amour; c’est cueillir et goûter les
douceurs de l’amour, sans en avoir l’amertume. Daphné. La douceur est
insipide si quelque amertume ne l’assaisonne, et l’on s’en rassasie
bientôt. Tirsis. Il vaut mieux se rassasier que d’être toujours affamé
avant le repas et après. –u/~e. C’est ce qu’on ne risque pas quand on
prend une nourriture qui plaît, et qui donne, après qu’on l’a goûtée, le
désir de la goûter encore. 7irsis. Mais qui est-ce qui possède assez ce
qui lui plaît pour l’avoir toujours avec lui, quand il est pressé par la
faim? Da/~Ke. Mais qui est-ce qui peut trouver un bien quand il ne le
cherche pas? yï/H’.f. Il est dangereux de chercher ce qui fait plaisir
quand on le trouve mais ce qui tourmente beaucoup plus quand on ne le
trouve pas. On ne verra plus Tirsis au nombre des amants que quand
l’Amour n’aura plus dans son empire, ni de pleurs, ni de soupirs, etc. »</p>
<p>Quand on se rappelle tous les malheurs auxquels le Tasse fut livré peu
de temps après, et dont l’amour fut en partie la cause, on regrette
qu’au lieu d’une feinte indifférence, il n’en eut pas exprimé une
véritable; on voudrait qu’il eût annoncé une ferme résolution de ne se
pas laisser vaincre, au lieu de ne songer, comme il le paraît, qu’a
donner du prix a sa défaite. It est certain que dans tout r~/M~t! on
reconnaît un poëte jeune et sensible</p>
<p><pb/></p>
<p>E M’cr~</p>
<p>Mc/u/ft la n~’a grazia e dispiacente</p>
<p>(~H~H/o di me ~nr~f~ a/Mt;</p>
<p>~tj n?&lt;e ~Vf~r~MM J/jjt/mf&lt;</p>
<p>~tfj non so con~ a 7He stesso r~t/d, etc.</p>
<p>Le philosophe Gravina cite un Lien plus grand nombre de ces exemples il
trouve répréhensibles quelques traits pour lesquels je n’oserais ~he
aussi s~\erc et. sa sf vente me parait enfin tout-à-fait m)ustp lorsqu
ajoute E &lt;a~/e altre fn~mmc /tz~~ ~e~7~on/no per quelle ~fnc, sparse,
~07n~f~ coff~/ï (~ ~M~emme /er~), (li ~eK~Ëj~t tanto ort frrb.si e
hcdanfesrlei clue sircame nll’ vffelLaaion del suo scrolo ronveuivann
msi poco alle persomre al luo,o ed alla scena ~as&lt;0rû~ C~f~C/i~HO. (~f~J
~’f~Ct/~ HHO r =9-)</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ils sont rares, et le précepte que donne Horace de ne se point
offenser de. quelques taches dans un poëme éclatant de beautés (i),
reçoit ici son application la plus entière.</p>
<p>(2) En i5y3. Voyez ci-dessus, t. V, p. i8y.</p>
<p>(3)M,d.,r. 188 et i8&lt;).</p>
<p>(~) Rar/û/MMmco Ceoa G7’/m~/tF/, duc de Télèse. (5) Dans l’académie des
t//&lt;;&lt;&lt; de Naples.</p>
<p>(H) Cette critique, imprimée d’abord séparement fut</p>
<p><pb/></p>
<p>de n’avoir évité und double action qu’en tombant dans la sécheresse;
d’avoir conduit sans vraisemblance ]e peu d’action qu’il s’est permis;
de s’être également écarté, dans les détails, de la décence et de la
vra!semb)ance; et il cita un grand nombre de passages, où il prétendit
prouver que l’une et l’autre sont blessées. Il lui fit un crime d’avoir
introduit des chœurs dans une pièce qui tient plus de la comédie que de
la tragédie. Selon lui, les mœurs pastorales sont mal observées, et dans
les actions et dans le langage; les pensées manquent de justesse et se
contredisent souvent; le style n’est point pur, et l’ouvrage n’a pas été
admis comme classique par les académiciens de la CrM.!&lt;?&lt; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Z~m/n~ ~/M&lt;j ed /u~o da G/u~/o &lt;FtM~aM~t, Roma, ~f~o~ i ~oo, In-8".
La seconde édition ~en~ pel Ct)&amp;&lt; )7;!o, in-8" est accompagnée de
quetques notes ou aM~T-f~sM/H ~M~ a~em/~o Fiarentinu. Cet académicien
est; M~~ Re~fo~f~ gentilhomme siennois, qui jouissait selon ~M.’o/a
Zeno, d’une grande réputation de bonté et de savoir. (Note alla B/ ilal.
del Fm~Mifu, t. p. &lt; 5. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Tiraboscht et d’autres auteurs écrivent Grotto; mais les Couvres de
ce poëte, imprimées de son vivant, et ses cpîtrcsdédtcatotres, portent
toutes uniformément Cro/a. (3) Voyez pag. tx~ .note et pag. 3o5 de ce
volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>~3.</p>
<p>particulière.Ce n’est pas que ses pastorales valent mieux que ses
tragédies et ses comédies mais dans ce genre, qui appartient.plus en
propre aux Italiens et dont nous avons soigneusement marqué les premiers
pas, il n’écrivit pas seulement peu de temps après le Tasse il s’y était
essayé plus de dix années auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Idem, ~t’J.</p>
<p>(3) ~~M~ûr di yuc~a ~co/~</p>
<p>C/~ (a~cAer che c/fco)&lt;?/M(ï, e desia ûr~c/H~ ~7cn~ colei, che /~t
a~Aon’e ed of/t’Ny etc.</p>
<p>( Prologue du jPfn//wcn/~ ~mo~o.?o. )</p>
<p>Dans celui de la Ca/M&lt;o, il répète a peu près la même chose. (4) Page
toi de ff volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>année. Ses restes furent transportes dans sa patrie nu lui fit des
funérailles magnifiques, et sa mémoire y est encore honorée. Les
ouvrages qu’il a laissés en vers et en prose sont pleins d’esprit mais
ils manquent d’art et encore plus de goût ils abondent en jeu de mots en
métaphores outrées, et en tous ces raffinements de style qui furent tant
en vogue dans le siècle suivant. Ces défauts ne pouvaient être, dans
aucun genre, d’ouvrage, plus déplacés que dans le drame pastoral, et il
s’y livra dans ce genre comme dans tous les autres. Ce qui brille
séduit; on ne se corrige point des vices applaudis, et ses concitoyens
d’Adria n’avaient pas assez de goût pour réformer le sien.</p>
<p>Il ~’e/mey:&lt;o amoroso et la Calislo sont les deux pastorales qui nous
restent de lui. L’ébauche de la seconde fut son coup d’essai mais elle
était si informe qu’il la refit presque en entier, et ne !a publia que
plusieurs années après. Parlons d’abord de la première.</p>
<p>La scène est en Arcadie. Le dieu Pan y est redescendu pour apaiser les
querelles qui s’y sont élevées, et corriger les vices qui s’y sont
introduits. Deux bergers, TNicogin et Ergaste, se disputent la nymphe
Diéromène, et prétendent tous deux en être aimes. Rejeté par elle,
Ergaste est aime d’une autre nymphe appelée PMot’e’f~e (t), qui le
pour(.) Acte U.</p>
<p><pb/></p>
<p>TTM&lt;o &amp; fa/iM ~e~yo/M; r /MM’&lt;«n.&lt;</p>
<p>/~t.o/ del -~0 M~M. (,111. V sc. t. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(s) 7/ -Pt’wr’û &lt;ïmoro~o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>() ) Voyez ci- dessus, p. 332.</p>
<p>(~) Ci-dessus, nag.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jibre, si seulement Fauteur avait pris soin de voiler, par l’expression,
ce qu’il y a souvent de trop vif sur la scène, on pourrait la citer, du
moins dans les quatre premiers actes, comme une dei plus piquantes de ce
temps-là.</p>
<p>Les trois dieux réussissent dans leurs projets, et leurs récits
apprennent au spectateur le peu qui ne s’est point passé sous ses yeux.
Pour denoument, ils se font connaître; Jupiter obtient de Diane la grâce
des Nymphes qui ne peuvent cependant plus la servir; les deux anciens
amants de Calisto et de ~e/~ggM sont fort contents de les avoir pour
femmes, lors même qu’ils soat’instruits de ce qui s’est passe; un pauvre
chevrier, qu’Apollon promet de rendre riche n’est pas moins satisfait
d’avoir la main d’Isse. Ils se consolent tous les trois des
circonstances fâcheuses de l’aventure en songeant qu’il en arrive par
fois autant a .Prtnf~): e gran ~~o~. Cette fin était peut-être
inévitable mais sans parler des trois maris, on voit trop quel rôle
avilissant y jouent )cs trois Nymphes dégradées. Ce n’était pas le
moindre vice de cette pièce, qui ne pouvait être traitée sans scandale,
que de ne pouvoir se terminer sans dégoût.</p>
<p>Une autre pastorale qui parut a peu près dans le même temps, s’écartait,
par d’autres smgularités, du caractère aimaMc et simple que le Tasse
avait si judicieusement donne a la sienne. Dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>L’M/~7// de C/f&lt;f/wo Castelletti (2) se tint mieux dans les bornes et
dans le caractère du genre. Rien ne nous apprend où elle fut, ni même si
elle fut représentée; mais elle fut imprimée au plus tard en t5S i,
puisque dans l’édition de 1~82 (3), l’éditeur parle d’une première
(~.L’action est conduire ())~om; e&lt;;7/eat7e’T’M/t, t. Ht, p. s8t.
L’estimable auteur, ne s’en rapportant qu’aux dates de l’impression
ajoute que cette pièce n’a rien de remarquable que d’avoir précédé le
.P~/me~/o G.’HoroM de l’aveugle d’Adria. Voyfz x sur cela ci-dessus p.
362 note.</p>
<p>(2) Le même dont nous avons cite trois comédies cidessus, p.3o5.</p>
<p>(3) Venise, in-8&lt;.</p>
<p>(4) Dans son épître dédicatoire, datée de Rome 8 jui)l(t t i58t, cet
éditeurdit que l’auteur ayant revu son Amarillis, y a fait beaucoup de
changements, l’a rendue Ires-difTérente de ce qu’elle était d’abord et
la lui a laissée pour en faire ce qu’il voudrait, o~f po/cn~o/~ io
ristampere, etc. Cinq ans après, 6’c~e/ reprit de nouveau sa pastorale,
y changea, retranchit et ajouta, fit enfin une ~)nar;7~ toute différente
des deux premières, et la donna au même édi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a plus de naturel encore et plus de simplicité dans l’ceo~ et ce
serait la meilleure de ces imitations, si ce n’était pas plutôt une
copie servile, ou une espèce de calque qu’une imitation</p>
<p><pb/></p>
<p>/for ~Ae ~Mo</p>
<p>~M~t n/ on~a/jt~HurH//)</p>
<p><pb/></p>
<p>De /M~U!~0 ~C~M~</p>
<p>~yc~ t/~ l’onde la AfH/’c~ù’, e corre</p>
<p>A dolci c~~racc/~mcn~;</p>
<p>Ama il Polpo /f~</p>
<p>Il ~i’~o ~ma Capra,</p>
<p>La ~o~ am~ la ~Ha~o~</p>
<p>Za &amp; ama la t$~~</p>
<p>La TY~/M ama la 7’r~a</p>
<p>Il Persirho /’O~A~a,</p>
<p>E per la cara amata</p>
<p>Il fe/orc D~?/ï ~mc ~o~zr~.</p>
<p>C’est une jvssonnertc complète, mais non une suite d’images a~rpabies,
comme dans 1~/n/H/a.</p>
<p>(i) I.a scène 3 du Ï~ acte est tirée en partie de la prose 8". de
r~ca&lt;7/&lt; la i". du ÏV~. acte, de la g’ prose et aussi de la to~. des
Eglaghc pescatorie de ~ra~~o /ïo/o. (2) La première est celle de Venise,
chezZiletti, iBSa, in-8°.</p>
<p>( ~cco~ ait. f, se. ï.)</p>
<p><pb/></p>
<p>J.ms quelques-unes il est joint avec r~/i/n~ (t), seconde éprouve qui
aurait dû le perdre entièrement, et après laquelle il n’a pas laissé de
se soutenir encore.</p>
<p>(a) En t5~8. Voyez ci-dessus, t. V, p. 23t.</p>
<p>(3) En i5S;. Voyez Xt’J., p. xSf. 1.</p>
<p>(~) FtHe de Dowia ~a Lupi, marquise de ~07’~Ho. (5) C’est lui-même qui
nous instruit de çcs CA~onstanccs,</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) T. VU part. IH, p. 280 et~8t.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Pour que le créancier d’fn~~ner/, ou celui qui se rortait pour tel,
ne fit pas vendre son mobilier et tous ses</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ibidem.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, t. V, p. 336.</p>
<p>(3) Yersi alla ~enMM~a, canzon, M/i’ft, ~«ere anM-</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ovidia ~e’ ~/m~’con/ra /morc ~o fo~arc r~Wo~ /n û/far/mM,Av&lt;gnon,
ï5y6, ïn-~°. Cette tr-ijuction, qu’il avait faite des )5y2, fut son coup
d’essai poétique. U la retoucha long-temps après, et en donna une
seconde édition beaucoup meilleure, Bergame, 160~, in- (s) Imprimée
aNapIes, ’602 et t6oy,in-4~.</p>
<p>Mffrrara, t5g5, in-8".</p>
<p><pb/></p>
<p>les jugements qu’il en porte principalement a l’é–g.trd du fa~~or~~o.</p>
<p>Ne jugeons point avec la même sévérité la pastorale qu’il nous a
laissée; nous y trouverons de l’intérêt, un but moral, une conduite
raisonnable, de la décence, un style faible, mais étranger aux vices qui
défigurèrent, presque dès sa naissance, ce genre essentiellement ami de
la simplicité. Le jour où se passe l’action a fourni le titre de la
pièce. La scène est en Sicile dans une vallée près du mont Eryx, au haut
duquel est le temple de Vénus. C’est le jour de sa fête, que les Nymphes
célèbrent par des danses et par des chants; et c’est au milieu d’une de
ces danses de /~e7!K~ qu’est placé l’un des événements qui font le nœud
et le dénoument de la pièce. L’intrigue en est plus compliquée que celle
de t’mtK~~ mais dans sa manière de la conduire et de traiter son sujet,
on voit que l’auteur prit pour modèle ]a pastorale du Tasse, imprimée
d&lt;’pui: peu de temps; et même dansnn endroit où l’imitation était trop
évidente, il prévint le reproche qu’on pouvait lui faire, et prit soin
lui-même d’en avertir (i). Enfin sans être (t) Coridon, en poursuivant
tes Satyres, a trouvé le voile d’AmarUtts tetnt de sang, comme Amintas
trouve celui de Sylvie (~mm/N, att. Ht, se. 2). Ace récit, le
pèred’Amarillis crott que sa fille est morte Rassurez-vous, lui dît</p>
<p><pb/></p>
<p>un ouvrage du premier rang, la Danza di ~e~fre n’est point un ouvrage
sans mérite. Il donnait sans doute a l’/n~~ne; le droit d’écrire sur ce
genre de pièces dramatiques, mais non de mépriser celles de presque tous
les autres poëtes et surtout la charmante pastorale du Guarini celle de
toutes les imitations d’un si excellent modèle qui eut le succès le plus
général et le plus brillant celle qui dans l’Italie et dans toute
l’Europe obtint la seconde palme du genre, ou partagea même la première.</p>
<p>(t) Voyez saY!e,ecr!tcpar un de ses descendants,SuQ~ pïement au G/o/’M~
&lt;/e’ ~J’.f/a, t. Il, p. ~5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>A n~’cp .Mr /&lt;! T/f ~&lt;M~ CK&lt;!r~H’ ( ) .E’;rfM!p;t &lt;~f PASTOR FtDO;
Pastorales y~ le ~K/i’/rey«/ 7~ du ~’ame pastoral.</p>
<p>IjA saine raison, en appréciant, comme elle le doit, dans les tam;Ues
privées, le préjuge d’une inustration héréditaire, est loin de nier que
si le génie, les talents, les services rendus ~Ia patrie se perpétuent
dans une maison, cette chaîne non interrompue ne devienne en quelque
sorte plus brUJante, a mesure que ses anneaux se multiplient. Si chacun
d’eux jette un éclat qui lui soit propre, il semble que les premiers se
reflètent sur ceux qui leur succèdent, et que l’éclat des derniers s’en
augmente. De tous les noms illustres dans les lettres, il n’en est
peut-être aucun qui rende cette vérité plus sensible que le nom du
GMfïrw: auteur du Pastor fido.</p>
<p>(i) Cette Notice est pr!nc!pa’emfnt tirée, t°. d’une Y!e du Guarini,
dont j’ai parlé dans la note précédente, écrite par Alexandre Cuar~ son
arrière-petit-fils, et insérée M&amp;f ~M/)ra; t°. des Lettres de
GKar;t’)u[-meme, Venise, i6o3, in-o*.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez ci-clessus, t. lU, p. 28: et sutv.</p>
<p>(s) Alphonse, frère d’Alexandre homme de lettres et homme d’état, eut
pour fils fr~nre.sct~ père de notre Z?~f&lt;a.</p>
<p>(3) Voyez Lettres d’~nmM Caro, t. JI, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Gw:M!~ destiné de bonne heure h tout régler dans sa famille par des
procès, plaida pour l’héritage de son grand-perc et de son graud-onclc
contre son père, violent chasseur (i), le seul des G’M~n/ qui n’ait eu
en lui rien de littéraire. Ayant perdu sa première femme (2), il s’était
remarié, dit-on, exprès pour faire enrager son fils; le duc Hfrcuie H
s’entremit d:ms cette aSaire, et fit d’autorité le partage de la
fortune, qui était assez considérable.&lt;~a Gw:w se maria tui-mcme alors.
l! épousa y~&amp;’&lt;! ~~t/~&lt;?~ d’une bonne noblesse de Ferrare. On croit
qu’il avait trente ans lorsqu’il entra au service du duc Alphonse Il. H
serait difM!e de marquer l’ordre et la nature des emplois qui lui furent
confiés, et l’origine de ce titre de Chevalier due l’on tronve
ordinairement joint a son nom, et qu’il e~t même la vanité de faire
graver sur le cachet dont il fermait ses lettres (3). Il est probable
cependant que le duc voulut l’en décorer, (i) ~/f~ff~ro C~f’y~’nf laissa
pas d’autre rcp"ta)nm que celle-là. Tout ce qui se conservait de lui
dans tes archives du dur de Ferraie Alphonse H, était le bec et les
serres d’un autour prodigieux, dont il avait fait présent au duc lierculc.</p>
<p>(2) 0;M)~M, fille du comte BaMoJMrjV&lt;ie&amp;’afe/ noble ferrarais.</p>
<p>(3) -f~or/ïû ’n &lt;M/ .’rc~’Kaf~ le sue /f~ ) A’~?f~&lt; a rAtare note
~PTiST~ G~AEt~l EQL’rns. (~KM&lt;oA) 2~MO, vote ~~fn~?~/) 1.1, p. ~)G.)</p>
<p><pb/></p>
<p>avant de l’envoyer a des puissances ch’ang&lt; res, cm qualité de son
ambassadeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(.) .5~.</p>
<p>(3) Voy.ci-jfssus, t. V~ p. tg~.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entrevoit ici que ce n’était rien moins que par prédilection et par
goût, qu’il était sans cesse employé dans ces missions lointaines, et
qu’il avait (&lt;) Lettre datée de Yarseyie, le a5 novembre t5y5. (a) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les deux éditions J’Aide, i58t et t58z, belles, mais d’une
incorrection excessive.</p>
<p>(3) Ferrarc, ~Mono~MAfK, tE82,in-~°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il la destinait dès-lors au jeune duc de Savoie, Charles Emmanuel, qu’il
avait vu presque enfant a la cour de son père quand il y résidait comme
ambassadeur (4). Des amis qu’il avait dans cette cour, entre autres
l’archevêque de Turin, la Rovere, voulaient même l’y attirer; il
résistait, mais seulement de manière a faire sa place meilleure, s’il
l’acceptait enfin (5). Le moment vint où le Pastorfido trouva
naturellement la sienne. Charles Emmanuel épousa, en t585, l’infante
Catherine (t) Curzio Gonzaga, MttH’a Manfredi, etc.</p>
<p>(s) Entre autres la belle comtesse de Sala.</p>
<p>(4) 7M.</p>
<p>(5)</p>
<p><pb/></p>
<p>fille de Philippe II. Mariés en Espagne et revenus par mer a Savone,
avec un brillant et nombreux cortége, les deux époux firent leur entrée
a Turin le to août. Les jours suivants se passèrent en fêtes, en jeux et
en spectacles. On croit communëntent que le Pastor fido fut une des
pièces qui y furent représentées. Tiraboschi l’affirme, et il ajoute
qu’elle le fut avec un appareil maguiHquo(!). Le fait est cependant que
cette représentation fut projetée, mais qu’elle n’eut pas lieu (2). Le
grand ())T. VU, part. III, p. i56.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 passa presque aussitôt au service du duc de Savoie où il lui avait
fait espérer un sort plus heureux mais il n’y resta que quelques mois.
La, comme a Ferrare, l’assujétissement du secrétaire (’) Il se retira le
13 juillet 1587, selon un journal manuscrit cité par Tiraboschi (t~.
~a/)., p. i 5~), et rédigé par un neveu du Guor/n/.</p>
<p>(2) Le Tasse, comme on l’a vu dans sa Vie, n’était sorti de 1 hôpitat
Ste.-Anne qu’un an auparavant (juillet i5o6), après une détention de
sept ans.</p>
<p>(3) ~o/*c Cu/~o C(~ea/)&lt;wt*.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~.) Entre autres Scipion de Gonzague, alors patriarche de Jérusalem, et
depuis cardinal (voyez sa lettre au GuaW~ septembre i58y); Leonardo
~a/t’t’a~ académicien dé la Crusca (voyez sa lettre du t~ juin i58ë);
Bernardind jEa/J/, etc.</p>
<p>(5) A Venise, tn-4" etIamemeannëeaFerfare~ !n-t~&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>~2) ~em&lt;o, &lt;MMn) difesa, etc., Ferrare, t588, in-4’. Voyez sur l’acteur
Veralo, ci-dessus, pag. 334. (3) Padoue, i5g0) in~°.</p>
<p>(~)7/ ~erN~o ~7, ovvero ~~e~t etc., Florence, ï5g3, tn-</p>
<p>(5) Il était mort en t Soo, peu de temps après avoir publié ton apologiet</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) U y a plus de trente ans que le sage Tiraboschi écrivait, au sujet
de cette querelle, qu’après tout ce qu’en avaient dit f&lt;M~K/M, ~no~ le
~utJ~n’u, le docteur Barotti, il était désormais temps de n’en plus
parler, t. III, part. 1U (pubUéeen ~779), p. 156.</p>
<p>(3) Le sS décembre &lt; 5()o.</p>
<p><pb/></p>
<p>c’était immoler ses enfants mais cela s’appelait alors les établir.
Après s’être vu entouré d’une nombreuse famille, il restait seul avec
son troisième fils qui n’avait que dix ans; il eut dessein de se retirer
a Rome ( ’), et l’on croit même que ce fut avec l’idée de prendre l’état
ecclésiastique mais d’anciennes liaisons, et cette espèce de besoin
qu’il s’était fait d’un service de cour, le détournèrent de ce projet et
l’engagèrent encore, pendant plus de douze ans, a s’attacher au duc de
Mantoue qui le rechercha; au jaloux Alphonse II qui voulut le ravoir a
Ferrare dès qu’il le vit engagé ailleurs; au grand-duc de Toscane après
la mort d’Alphonse et la destruction de son duché; enfin a la petite et
galante cour d’Urbin. On peut lui appliquer avec justice ce que le Brun
a dit, trop sévèrement peut-être, mais bien poétiquement de Voltaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de scènes, des apparitions célestes, des chars, des vols, de l’olympe et
des enfers, de nuages amoncelés, des vents et des tempêtes, pour amener,
sous tant de formes, l’éloge des deux époux et les prédictions de leurs
hautes destinées, entre chacun des actes d’une pièce en prose, dont
l’action est tout-a-fait terrestre et dont le sujet est trèsbourgeois.</p>
<p>(i) La réplique de Boniface était une invective, sous le faux nom de
Pierre-Antoine Salmon Paris, 1 609. Le Guarini y répondit sous le nom
supposé du barbier, Séraphin Colato, de S. Bellino, et intitula cet
écrit mordant, il Barbiere, Ferrare, 160g.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Le octobre 1613.</p>
<p><pb/></p>
<p>était encore, dans beaucoup d’endroits, différente de ce manuscrit. Ce
naturel, non dans les pensées, mais dans l’expression, tel que l’on
croit toujours que de semblables pensées n’ont pu s’exprimer autrement
et cette rare facilité qu’on y admire, étaient le résultat d’une longue
étude et d’un travail obstiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’Europe, le fut même en allemand, et qui plus est, en grec (i). Enfin
cette réputation brillante, Cette opinion presqu’universelle se soutient
depuis plus de deux cents ans. C’est que les beautés sont réelles et
nombreuses, et que les défauts mêmes sont séduisants.</p>
<p>Le sujet participe du tragique et du comique, de l’héroïque et du
villageois, le genre en est très-» irrégulier sans doute, et pour ainsi
dire monstrueux, mais dans les arts, la première de toutes les règles
est de plaire, et il est certainement peu d’ouvrages où elle ait été
mieux observée.</p>
<p><pb/></p>
<p>-1-</p>
<p>La peste, qui s’était d’abord ralentie, recommença au bout d’un an avec
une nouvelle fureur; l’oracle fut consulté de nouveau. Sa réponse fut
qu’on devait sacrifier en ce moment et désormais chaque année une jeune
fille ou femme qui eût plus de quinze ans, et n’en eût pas plus de
vingt. L’oracle ajouta une loi terrible. « Toute fille ou femme qui aura
violé la foi d’amour doit subir la mort si quelqu’un du pays ne s’y
dévoue pour elle. » Enfin consulté une troisième fois, il répondit
encore « Les maux qui vous affligent ne (1) L. VII, c. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>finiront que quand l’Amour unira deux rejetons du ciel, et quand un
berger fidèle expiera par un grand acte de pitié l’antique erreur d’une
femme infidèle. ’&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lhom’l/U fera a dar t usata ,segno</p>
<p>De lafutura rafria.</p>
<p>L’Hippolyte tic Sénèque dit de même</p>
<p>Ile, umhrasas ringile sybas, etc.</p>
<p>Le Ouaritn en avouant cette imitation dans ses notes édition de 1602 ?
p. 12 se donne gratuitement sur Sénèque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(ï) Quel augellin che canfa</p>
<p>Si dokemente e laschetto vola</p>
<p>lIor da Vabcte al fngglo r</p>
<p>Ed hor dal façgUt al mirto</p>
<p>Shacesse humana spîrto</p>
<p>DireUc Arda d’amore arda d’amure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l’impossibilité de traduire en prose ce jeu d’expressions ces
répétitions symétriques ces grâces, et, si l’on veut, ces mignardises de
style je laisse tomber au hasard ces lignes riinées qui n’en peuvent
donner qu’une idée très-imparfaite t Cet oiseau jeune et volage</p>
<p>Qui chante si doucement,</p>
<p>Qui de feuillage en feuillage</p>
<p>Du hêtre au myrte sauvage</p>
<p>Voltige légèrement</p>
<p>S’il parlait notre langage,</p>
<p>Répéterait nuit et jour</p>
<p>Mais quand son cœur vif et tendre</p>
<p>Brûle ainsi pour le plaisir</p>
<p>Par son chant il sait l’apprendre</p>
<p>A l’objet de son désir.</p>
<p>Silvio, tu peux l’entendre,</p>
<p>Je brûle aussi moi d’amour.</p>
<p>E parla in sua favella,</p>
<p>Si chc Vintcnde il suo dolce desio</p>
<p>Et odi a punto Silvio,</p>
<p>suo dolce desio</p>
<p>Chegli risponde Arâo d’amore ancV io.</p>
<p>Je brûle d’amour,</p>
<p>Je brûle d’amour.</p>
<p>(Au. I,Sft,I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>la même comme Daphnc termine chacun de ses arguments par ce refrain naïf:</p>
<p>Cangia rangia consîglio</p>
<p>Pazzarella i ke sei</p>
<p>Linco termine chacun des siens par celui-ci Lasciu lascia le selve</p>
<p>Folle garzon lascia le /ère ed uma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théocrite. Dans cette Idylle, un ami, enchante de revoir son jeune ami,
fait des vœux pour le bonlipur des Mégariens qui ont honoré la mémoire
de Dioclès, cet ardent ami de la jeunesse (i). «Chaque année dit-il au
retour du printemps les jeunes gens rassemblés auprès de son tombeau se
disputent le prix du baiser. Celui qui applique le plus doucement ses
lèvres sur les lèvres d’un autre enfant retourne chargé de couronnes
auprès de sa mère. Heureux le juge établi pour décider entre tous ces
baisers etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(i)Àct. II.sc. &gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si juste au monde qui soit inviolable pour cette immense cupidité
d’honneurs et cette faim dévorantc de fortune. Moi qui vécus toujours
sans défiance dans l’ignorance absolue de ces arts perfides moi qui
portais ma pensée écrite sur mon front, et dont le cœur était sans
voile, tu peux penser si je servis de but aux traits de cette espèce
envieuse, que je connaissais si peu. «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses maux.</p>
<p>(2) Celui des Chasseurs act. IV, se. G et celui des Prétées et des
Pasteurs, act. V, se. 3.</p>
<p>(3) Act. III, se. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour que Mirtil et Amarillis se rapprochent, et pour les perdre ensuite
plus sûrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est là, il le faut avouer, une scène délicieuse; et l’on ne peut, à
moins d’être tout-à-fait insensible, se figurer sans émotion l’effet que
ce jeune essaim de nymphes, et leurs danses folâtres, et leurs doux
chants devaient produire sur des théâ-</p>
<p>(i) Partitif e li consola</p>
<p>Cil injinita è la schicra</p>
<p>Degli infelici amanti.</p>
<p>Vhe ben allri in pianli</p>
<p>Sirome lu Mirtlllo. Ognifcnta</p>
<p>Ila seco il suo dalore</p>
<p>Arc se’ tu solo a lagrimar d’amort*</p>
<p><pb/></p>
<p>La fin de cette note, curieuse pour l’histoire de l’art, nous instruit
d’une difficulté plus grande que le poëte avait su vaincre, de la
méthode, en quelque sorte, mécanique, qu’il avait employée pour la
composition de cette scène, et dont on est loin de se douter en la
lisant. « Notre poëtc, dit-il, lit d’abord composer ou dessinçr le
ballet par un homme habile dans cet art, en lui expliquant la manière
d’imiter les mouvements et les gestes que (i) Ui.supr., p. i4a-</p>
<p><pb/></p>
<p>l’on fait le plus ordinairement dans ce jeu de la Cieca. Le ballet fait
fut mis en musique par LuzzascOj excellent musicien de notre temps.
Ensuite le poëte fit des paroles sous ]es notes de cette musique c’est
la cause de cette variété de mesure dans les vers, qui sont tantôt de
cinq, tantôt de sept, de huit ou de onze syllabes, selon que l’exigeait
la nécessité de se conformer au chant; chose qui paraissait impossible^
et qu’on n’aurait peutêtre pas voulu croire, s’il n’avait pas déjà
plusieurs fois fait la même chose, et avec d’autant plus de difficulté
que, dans ces autres ballets, il n’était pas le maître de l’invention,
comme il le fut dans celui-ci. »</p>
<p>Le Guarini, comme on voit, s’exagère un peu,’ selon sa coutume, le
mérite de cette difficulté vaincue on en a fait autant depuis, et en
italien, et dans toutes les langues, pour des ballets et pour des airs
parodiés; mais c’était alors une chose nouvelle, et depuis même que ce
procédé est devenu commun, il a toujours été rare d’y réussir aussi bien.</p>
<p>Jusqu’ici nous n’avons vu dans l’auteur d’autre ambition que celle de se
montrer poëte sensible et voluptueux, en prenant soin de revêtir des
couleurs les plus séduisantes, et les images amoureuses que la nature
champêtre offre de toutes parts, et les désirs, et les jouissances, et
les souffrances même de l’amour mais il voulut aussi se montrer</p>
<p><pb/></p>
<p>La sensible Amarillis se pique de philosophie comme les autres, et même
davantage. Sa position contrainte entre Silvio, qui elle est promise et
qu’elle n’aime pas, et Mirtil qu’elle aime sans pouvoir le lui dire,
retenue non-seulement par la pudeur, mais par une loi qui condamne à
mort l’infraction a la foi promise, cette position qui est en elle une
source de combats pénibles, en est une aussi de réflexions sur ces
combats même et sur leurs causes. On a vivement reproché au Guarini
l’essor philosophique qu’il fait prendre a cette Nymphe, lorsqu’après
avoir congédié Mirtil avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Quel che più miduole,.</p>
<p><pb/></p>
<p>A te darne di quelle ihe sonfoise</p>
<p>Più saporite e belle se i miel dont</p>
<p>Tu non havessi a stlthm.</p>
<p>(2) Scherzo LrZlissimo e rnolfo fregaente.</p>
<p>(3) Selon lui ce que Dorindc dit ici est dans ce cas Potendo molto lien
essete che ella volesse dir délie poma drll’ tuùwc e non di quelle del
suo senti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses beaux yeux. « Je te suivrai (t), compagne bien plus fidèle que ton
fidèle Mélampe et quand tu seras fatigué, je t’essuierai le front, et tu
reposeras sur mon sein qui a perdu le repos pour toi. Je porterai les
armes, je porterai la proie et si tu ne trouves point de gibier dans la
forêt, tu perceras Dorinde de tes flèches; tu pourras toujours exercer
ton arc sur ma poitrine selon que tu le voudras, je le porterai comme
ton esclave, ou j’en recevrai les coups comme ta proie, et je serai le
carquois et le but de tes traits. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre rôle dans lequel il a prodigué tout ce qu’on aime le moins à
trouver dans une femme, c’est celui de Corisca. C’est le personnage
odieux de la pièce, l’ouvrière de l’intrigue qui met Ama(i) Voy. Att. V,
sc. 7, vers la fin depuis ces mots Cerlo è sana Vorinda, ed hor si regge</p>
<p>Si iien sulfianco che di lui servirsi</p>
<p>Ad ogrt uso ella pub, etc,</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) A far conserva e cumulii tï amanti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne le cittadi ancor le donne accorte</p>
<p>(2) Far degli amanti quel rhe de le vesti</p>
<p>Molti homme un goderne e cangiar spesso. ( ll)i J. ) (3) Att. II.sc. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>chère sœur. Oui, il suffira que tu la surmontes et que tu y renonces une
seule fois. » Comment, après ce peu de mots, Amarillis peut-elle être sa
dupe et comment l’écoute-t-elle encore?</p>
<p>La scène où cette Corisque est livrée aux insultes et aux brutalités
d’un Satyre (i), est généralement reconnue pour une très-mauvaise
caricature. Ni les injures qu’ils se disent, ni la menace qu’il lui fait
de la manger toute vive, sachant bien que d’autres menaces ne lui
feraient pas peur, ni le tour qu’elle lui joue, en laissant tout d’un
coup entre ses mains la longue et belle chevelure par où il croyait la
tenir, et qui n’était qu’une perruque; ni la lourde chute du Satyre
pendant qu’elle s’enfuit, ni les plaisanteries qu’il fait sur cette
dépouille qui lui est restée, ne sont assurément des traits de bon
comique. Cependant, comme tout se tient dans ce singulier ouvrage, cette
scène a un but qu’on aperçoit dans l’acte suivant.</p>
<p>Dans la jolie scène du jeu de la Cieca, l’auteur a voulu qu’Amarillis,
ayant saisi Mirtil qui s’est mis exprès sur son passage, le prît quelque
temps pour Corisque qu’elle lui donnât en badinant de petits coups;
qu’elle le serrât dans ses bras, et fût serrée entre les siens, qu’enfin
ne l’ayant reconnu que lorsqu’elle aurait détaché son bandeau, elle eût
sujet de se mettre en colère pour qu’il eût (0 Att. II, sc. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon, morto Mirûllo,</p>
<p>(2) lbid. se. 6.</p>
<p>(3) lbid, sr. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>±8.</p>
<p><pb/></p>
<p>sance de faire passer dans notre langue. Silvio interroge Dorinde</p>
<p>Dimmi, Dorinda mia, come ti pun~e</p>
<p>Forte îo stral ?</p>
<p>et Dorinde repond</p>
<p>Mi punge si, cor mio;</p>
<p>Ma ne le braccia lue</p>
<p>L’esser punta m’è caro, e’i morir dolce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Tasse comme il est juste de le répéter aussi, fut dans son Aminta
plus sobre que dans ses autres poésies de ces ornements superflus; c’est
un grand avantage que sa pastorale a sur le Pastor fido ct ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voulut ajouter l’agrément des intermèdes. Il fallut bien alors en
retrancher quelques vers; mais sait-on combien? seize cents (t).</p>
<p>(1) Giornale de’ Letterati d’Italia, Supplément t. il, p. i95.</p>
<p>(2) C’était vers 1730 que le Graulna écrirait ainsi, Ragiane peetica, 1.
II, N°. XXII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l)cr entraînes par le genre même et autorisés en quelque sorte par le
brillant succès du Guarini. Dans leurs pastorales qui n’en ont plus que
le nom le style est devenu tout-à-fait lyrique, et les ressorts les
moins naturels sont employés pour conduire une intrigue où tout est
violent et lorcé. C’est, dans la Mirtilla d’Isabelle Anclreini (i), une
vengeance que l’Amour exerce contre un berger et une Nymphe qui l’ont
irrité par leur orgueil; il rend Tirsis éperduement amoureux d’Ardelie
et Ardelie aussi éperduement amoureuse «Tellemême. On la voit se mirer
dans l’eau d’une fontaine comme Narcisse; elle se dit les mêmes douceurs
c’est Narcisse au sexe près, si l’être qui n’est amoureux que de
lui-même a un sexe. C’est dans la Cinthia de Carlo Noci (2) cette
Cinthia que l’on croit morte, qui revient déguisée en berger, retrouve
Silvain, son amant, occupé d’un autre amour, s’introduit sous le nom de
Tirsis dans sa confidence et dans son amitié, lui devient (1) Vérone,
1588, in-8°. Bergame, i5y4, id. Nous parlerons ailleurs de cette
comédienne célèbre, également distinguée par sa beauté, par ses talents
et par ses moeurs. (2) Naples, 1594, in-4°-i Venise, i5o,6 et i5o,g,
in-12. L’auteur de V Histoire critique des Théâtre! dit (t. III p. 288)
que cette pièce est en cinq actes sans subdivision de scène; j’ignore si
elle est ainsi dans l’édition de Xaples que je 1 e connais pas; mais
j’ai celle de Venise, 1599, et la subdivision des scènes y est marquée
dans lois les actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouverait des inventions et des combinaisons pareils dans XAmaranta
de Simonetti (t), dans la Flori de Madeleine de Campiglia (2), dans la
Galicia et dans le Pastor vedovo de Rondinelli (3), dans la Tirrena de
Cresci (4) le Mauriziano de Miari (5) il Satiro d’s/vanzi (6) i Sospetti
de Pietro Lupi (7) la Fida Ninfa de Francesco Contarini (8) et l’on
trouverait de plus dans lu Graziana d’un académicien qui ne nous est
connu que sous le nom de Ylnjîamrnato (9) un chevrier allemand qui parle
en ita(i) Padoue, 1S8S, in-8«.</p>
<p>(2) Vicence, i588, in-8".</p>
<p>(4) Venise, i584., in-^0.</p>
<p>(5) Reggio, i584, in-8».</p>
<p>(6) Venise, 1587, in- 12.</p>
<p>(;) Florence, i5b\j, in-8".</p>
<p>(8) Padoue, i5y8, in-8».; Vicence, 1599, in-12. (9) Venise, i5go in-8".</p>
<p><pb/></p>
<p>lien germanisé un bouffon vénitien et un autre bouffon bolonais.</p>
<p>11 y a plus de raison, de décence et un style beaucoup meillcur dans la
Diana Pietosa (i) de Raffaello Borghinij auteur distingué d’un ouvrage
sur les arts, mais auquel nous avons reproché d’avoir altéré l’un des
premiers le bon genre de la comédie (2); dans le Pompe funebri (3) du
savant César Cremonini, philosophe dont on a blâmé, et peut-être
calomnié le caractère et les principes (4); cnfin même dans XÂcis (5),
fable maritime du même genre que XAlceo dont l’auteur peu connu (6) se
proposa surtout de louer la république de Venise. On range aussi dans
cette classe choisie X Amoroso sdegno de Francesco Bracciolini (7); (1)
Florence, i58S, i586 et 1S87, in-8°.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, p. 3oy et 3o8.</p>
<p>(3) Ou Aminla e Clori, faoola siheslre Ferrare, i5gi in-4.0. i5gg, in-12.</p>
<p>(5) Venise, Ciotti, 1600, in-£°.</p>
<p>(6) Sripîone de’ signori di Manzano. Le titre de sa pièce porte
expressément Sotto il vélo della tjuale si Indu la screnis–sima
republica di Venetia.</p>
<p>(y) Venise, 1^77 Milan, même année, in-12, 2e. édition, revue et
corrigée par l’auteur; Venise, i5(j8, aussi in-12. Nous retrouverons
Braççîoloni dans le siècle suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Bracciolini avait pourtant encore suivi un autre modèle et c’est ce que
personne n’a remarqué; il avait emprunté de V Amarilli (2) la
malheureuse idée d’un berger et d’une nymphe qui se sont aimés dès leur
premier âge, qui ont été séparés ont changé dî nom et de lieu, se
retrouvent et se voient tous les jours sans se reconnaître. La plupart
des ressorts dramatiques et des situations de cette singulière pastorale
ne sont ni moins forcés ni plus naturels.</p>
<p>En Arcadie, où l’action se passe, il y avait alors des lions, des tigres
et d’autres bêtes féroces. Il au premier rang des poê’tes épiques. Il
n’avait que vingtquatre ans lorsqu’il fit sa pastorale, i5go.</p>
<p>(1) Voyez Tiraboschi, Stor. della Letter. ital., t. VIII, p. 3a8 Napoli
Signurclli stor. crit. de’ Teatri t. III, p. 388, etc. Tous placent V
Amoroso sdegnty immédiatement après les pastorales les plus célèbres.</p>
<p>(2) Voyez-ci-dessus, p. 366.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) An. III, sc. 3.</p>
<p>(3) Att. IV, sc. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVI.</p>
<p>~H Drame en musique, ou du 7M°7o&lt;/fM/?!e en Italie au seizième siècle;
sa ?MMMKce ses premiers progrès.</p>
<p>Les auteurs italiens qui ont écrit ex professo sur ce genre de
spectacle, ont cru devoir le défendre du reproche d’Invraisemblance que
lui font des gens pour qui la musique est une langue étrangère. Ils en
ont analysé l’essence et montré ce qu’il a de commun avec tous les arts
de l’imagination et ce qu’il a de particulier; quelle est l’espèce
d’imitation qu’il se propose et comment II fait cette imitation ( ). ())
Voyez O~cra M mm/ça, ~û t~cWN/~re ~Hf’o ~Ya/M/ Opera Ge/’Mû/Mo, NapoU,
cavaliere In-8". tonio f’lanelli dell’ ordir:e Gerosoliraifano, Napoli,
17721 io-8.. j</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’entrerai point dans ces explications; je regarde comme convenu que
la musique est un langage qu’un drame en musique n’est pas plus
invraisemblable qu’un drame en vers; et je crois inutile de faire
l’apologie de ce spectacle que Voltaire a suffisamment loué quand il l’a
si élégamment et si exactement défini.</p>
<p>Où les beaux vers, la danse la musique,</p>
<p>L art de tromper les yeux par les couleurs</p>
<p>L’art plus heureux de séduire les cœurs,</p>
<p>De cent plaisirs font un plaisir unique.</p>
<p><pb/></p>
<p>~9-</p>
<p>(~) Les premières ballades (ballate) furent spécialement destinées à
accompagner la danse, cela est certain; mais ensuite la ballade devient
une forme de poésie qui n’eut pas toujours cette destination. Il y en
eut de morales et de ttistes qui n’avaient de commun avec les premières
que cette forme de vers et de slrophes, mais qui certainement ne se
dansaient pas. Celle du Dante sur la mort, ~t/or/e i~7/&lt;MM e di pietà
nemica etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Ci-dessus, t. U, po ’Xs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Comme dans le ~ù~r~H’o d’o~jo ~crar/, où le grand-prêtre chantait en
s’accompagnant de la lyre, et dans plusieurs autres.</p>
<p>(2) MazzucheUi, &amp;n’/&lt;. J’7/ t. Il, par!. Il p. 33’</p>
<p><pb/></p>
<p>lières qui florissaient alors (i), et tellementlié avec la plupart des
membres de l’académie florentine, dont il n’était pas, qu’il en fut
nommé consul, honneur qu’il rcfusa par respect pour les lois de
l’académie (2). Il fut de celle de la CfMM~ et chez lui se rassemblait,
non une académie régulière, mais une société libre d’amis des lettres,
des arts et surtout de la musique.</p>
<p>On y distinguait deux autres nobles florentins, T~’Hce/Mo Galilei, père
du grand Galilée, savant mathématicien lui-même, et non moins savant
musicien, de qui l’on a des dialogues ingénieux sur la’musique ancienne
et moderne (3) et G/ro/MMO .Me/, homme d’un grand savoir dans les
langues, la philosophie et les arts des anciens, qui avait* (t) De celle
des ~)?M/</p>
<p><pb/></p>
<p>particulièrement étudie leur musique’, sur laquelle il avait écrit (i).</p>
<p>(i) Voyez Af~ Fiorent. scril., p. 3o3.</p>
<p><pb/></p>
<p>La représentation d’une comédie en cinq actes, précédée d’un prologue,
et entrecoupée de cinq intermèdes, remplit la seconde soirée. La comédie
est en prose (3) les intermèdes, qui sont en chant et en vers, n’y ont
aucun rapport, mais ils se lient entr’eux par un plan singulier et assez
ingénieux. L’Aurore sur son char ouvrait la scène, (;) En t53g.</p>
<p>(2) Apparato &lt;f nelle nozze t~7/o illustrissimo sig. ~Mc~ J/rf/tse,
etc., Fiorenza, Bcned. Giunta, i53c), in-8’ p. 4o.</p>
<p>(-!) Elle est intitulée il Commodo; l’auteur était Antonio Landi,
Florentin, qui n’est connu par aucun autre ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ce chant, disent les relations de !a fête (.y~G~j e feste, etc., p.
G5 ) accompagné d’un clavecin (~t-m’cren;~M/o, d’où l’on a fait. ensuite
r/af~m~tj/û, et en Sauçais c/ûMvYn ~]), d’un orgue, d’une flûte, d’une
harpe, du chant des oiseaux et d’une grande viole (violone), était si
suave, nuil remplissait tes oreilles et les ames d’une incroyable douceur.</p>
<p>(3) 7’;f!m~&lt;M;, augmentatifde ~om~s; c’étaient des trompes recourbées ou
espèces de cors.</p>
<p>(3) ~ara/o, etc., p. 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fêtes du mariage du grand-duc François avec Bianca Capello (i)
furcnt d’un genre diCcrent) et ne furent pas moins magnifiques. La
partie principale était un grand tournoi, donné dans les cours
intérieures du palais f~&lt;&lt;/mais les inventions de la mythologie, de la
magie et de la chevalerie, les décorations, les machines, les
quadrilles, les costumes asiatiques et européens, les chars pompeusement
attelés, les spectacles enfin les plus surprenants, les plus riches et
les plus ingénieux y furent. prodigués (2). La poésie et la musique y
trouvèrent aussi leur place. La Nuit y chantait sur son char, en
s’accompagnant d’une viole, a laquelle se mariaient les sons de
plusieurs autres qui étaient renfermées dans le char (3). Vénus parut
dans une les paroles. C/amAM//an, qui nous a laissé, sous la forme d’une
lettre, le récit de toutes ces réjouissances, a fait entendre que les
auteurs, qui étaient Gz’ofam~a~’s~G~’pour la première, et Gt0pom&amp;&lt;!«u/a
Strozzi pour la seconde, furent peu satisfaits de cette publication. Les
décorations et les brillantes perspectives de ces spectacles furent
peintes par BtM&lt;Mf;o di San Ge&lt;/o, élève du Pérugrin condisciple et ami
de Raphaël. 11 avait acquis une telle supériorité dans (.e genre, qu’il
s’y livra presque exclusivement pendant le reste ’le sa vie. Voyez ~Mar;
f’&lt;e de’ R’~on, etc~ (’) ’573-</p>
<p>(s) ff~~ nelle noz~e del ~n/mo D. Framesro 71/c~~ ~vm duca ~t ï’&lt;Me&lt;MN,
etc., Firenze, /Vt/). et Jar. G;Mt&lt;&lt;t’, t5ya,in-</p>
<p>(3) M. ~r., p. ~5. Le rôle de la Muse était chanté par</p>
<p><pb/></p>
<p>(&lt;) 7&amp;~Mem&lt;’r~&lt;7(e&lt;,</p>
<p>~&lt;’ eam~o alla ~aMa~/f’a,</p>
<p>lempra çi vaglia</p>
<p>De//c~~ aymt avvezze lr ~’ne~T’ etc.</p>
<p>(M. supr., p.4~.)</p>
<p>(a) Raphaët 6ua/&lt;fr&lt;)«/, qui avait été chargé du p)aaj et avait dessiné
l’ordonnance de toute la fête.</p>
<p>(3) .56o.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) L’mz’ru~~o. Cette pièce n’a point été imprimée; mais Bastiano de’
~M~’ en fait t’ëtoge dans la relation qu’il a rédigëedc ces fêtes,
Firenze, t585, in-</p>
<p>(a) Voyez Desrrizione delf o/yar&lt;:&lt;o e degli m/ermct~ y~Kt per la
cûmmc~/M rappresentata in Firenze nelle Hf~c seren~t’mo D. Ferdinando
~/e~’c/, etc., Firenze, ~n~on. Pado&lt;«Kt~ t5Sg, in- p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’art prit un plus grand essor, que la poésie le seconda mieux, et que
la danse théâtrale se mêlant aux deux autres arts et au’jeu des machines
et des décorations, fit voir pour la première fois cet ensemble qui
i’orma, peu de temps après, le drame en musique ou le mélodrame. Et ce
qui rend ce progrès plus remarquable, c’est qu’il ne fut point dû aux
impulsions d’un instinct aveugle, mais au goût, éclaire par la science
et par l’étude de l’antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Giacea par dianzi l’orribil fera</p>
<p>E l’aria fosca e mra</p>
<p>Reudea co/~a~ e col mu/~o losco.</p>
<p>(2) ~)M: di carne si .m&lt;!</p>
<p>Lo spaventoso ~r~; M ~uë~o /oco</p>
<p>Yome’ta famma e fuca, efischia, e rugge;</p>
<p>~ni l’erlx e i fiar dislrugBe.</p>
<p>~~a ~0(~c /~e/’û Mo~~o.~</p>
<p>for~e ~fra C/ofe Mt/~o il pianto nostro.</p>
<p><pb/></p>
<p>saient aux dieux des chants tristes et plaintifs, au son des mêmes
instruments (t). Le serpent s’élançait de son antre, étalait ses formes
elfrayantes ses griffes, ses affreuses dents, et poursuivait dans la
forêt les groupes des malheureux Grecs. Alors un dieu se présentait pour
ies défendre. Laissons ici parler l’auteur de la relation (2), qui nous
dit avec (ï) 0 ~/or/M/K)// noi!</p>
<p>Dunque a ~HZt’ar la fame</p>
<p>Nati sarem di questo mo~~ro M(/ame.~</p>
<p>0 padre, o re del c~~o</p>
<p>pietosi gli oc~At</p>
<p>All’infelice De/o etc., ( /&amp;W., p. ~.3. )</p>
<p><pb/></p>
<p>simplicité les intentions du poëte, et ce qu’on avait fait pour les remplir</p>
<p>La longueur et les ravages du temps nous ayant ôté les moyens d’exprimer
toutes ces choses avec les modes de la musique antique, et le poëte
étant .persuadé que ce combat, représente sur la scène procurerait,
comme il le fit réellement, beaucoup de plaisir aux spectateurs, il prit
le parti de le représenter le mieux qu’il lui serait possible avec notre
musique moderne et comme il est trèsMvant dans cet art, il fit tous ses
efforts pour imiter et retracer fidèlement la musique ancienne. Apollon,
descendu du ciel avec une rapidité qui causa la plus grande surprise,
armé de son arc et de ses flèches, s’avança sur le théâtre, au son des</p>
<p><pb/></p>
<p>violes, des flûtes et des trombones, commença Ict première partie en
reconnaissant le champ de bataille, et en marqua les limites en dansant,
mais de loin, autour du serpent, avec une extrême adresse. »</p>
<p>Ensuite sont décrits de même le défi, le combat, la victoire, le dieu
exécutant chacun de ces actes par une danse et des attitudes
expressives, et la musique l’accompagnant toujours avec les différents
caractères, et sans doute tes diiïërents rhythmes qui y étaient
assortis. Délivrés de leur ennemi, lcs habitants viennent rendre grâce à
leur libérateur (i), et le dieu remplit la cinquième partie du faMn ou
du nome pythique par une danse qui exprime avec grâce et avec noblesse
(2) la joie de son triomphe. Enfin les Grecs reconnaissants cntourent
Apollon dansent autour de lui il danse lui-même avec eux, et tous
ensemble terminent en chantant et en dansant, l’intermède, au son des
luths, des trombones des harpes des violons et des cors (3).</p>
<p>(i) 0 pa/orom Dio</p>
<p>0 D~’o cA/aro e Mpr~HO,</p>
<p>Ecco’l serpente rio</p>
<p>~nc~/ta~Mefr della &lt;Ka invitta mano, etc. c.</p>
<p>(KM., p. 45.)</p>
<p>(~) Congrazioso a/ame~o della persona.</p>
<p>(3) ~’u/ecor; Violino, diminutif de &lt;o/a,dontle ti’~M (ci-dessus, p.
4~9) était l’augmentatif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandes lyres, des basses, une harpe double, des basses de trombones et
des orgues en bois (i) Dans le cinquième intermède, c’était l’empire des
mers le triomphe d’Amphytrite, les Tritons, les Néréides, et la fable
d’Arion et du Dauphin mise en action; et dans le grand spectacle qui
terminait tous ses prodiges, c’était le ciel ouvert, et l’assemblée de
tous les dieux et de toutes les déesses, éclos du cerveau des poëtes, et
des chants et des danses célestes, au son d’une multitude d’instruments
les plus variés, les plus brillants et les plus doux.</p>
<p>Malgré toute la magnificence déployée dans ces dernières parties des
fêtes, c’est sur le troisième intermède que le plus grand intérêt se
réunit; c’est celui où le génie créateur se montre davantage, et qui dut
le plus contribuer aux véritables progrès de l’art.</p>
<p><pb/></p>
<p>de longs passages trames sur la même syllabe, afin de laisser aux voix
et aux instruments la liberté de se croiser, de se suivre, de se
répondre, selon ]e goût pédantesque de ce temps-la. Ces morceaux, qui ne
pouvaient être d’une longue étendue, se succédaient, sans que rien
conduisît et servit de nuance de l’un a l’autre. Le chant cessait
entièrement et recommençait dans le même style mais des scènes suivies
entre plusieurs personnages, &gt; dans un langage musical qui se prêtât à
la rapidité du dialogue et qui tînt lieu de la déclamation, sans cesser
d’être de la musique mais des pièces entières composées de scènes
pareilles c’est ce qu’on n’avait point encore entendu en un mot, le
chant quelconque et le contrepoint existaient mais le récitatif
n’existait pas.</p>
<p>(a) .&lt;M~a, M~. mpr., t. 1, p. 9~3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir trouvé cette manière de noter la déclamation, et cette mélopée
autant qu’elle pouvait être applicable une langue moderne.</p>
<p>Cette musique qui notait ndètement]’accent, la qu.mttte sans rhythme
symétrique et sans mesure régulière, qui n’était enfin qu’une
dec)amation rendue plus pathétique par des sons appréciables et par le
charme de la voix, fit éprouver les sensations les p]us vives. On ne
savait de quel nom l’appeler</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettere dell’ abata Angelo Grilla, Venezia, 1608, t. ï, p. 435.</p>
<p>(3) Voyez-en quelques exemples dans Burney, Gmeral Mt~6;y 0/A/MM’e etc.,
t. IV, in 4" n. 3l.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faveur dont il jouissait dans cette cour y contribuait encore. On
prétend que cette faveur était surtout très-intime auprès de la nièce du
grand-duc, et que jRznMCCMz n’était pas seulement l’admirateur, mais
l’amant de cette princesse. L’Eritreo lavait dit (i); Tiraboschi l’a
répète, sans paraître y rien trouver d’extraordinaire (2). Quoi qu’il en
soit, ~MHCCM/ suivit en France la nouvelle reine Marie deMëdicis, et fut
fait gentilhomme de la chambre du roi. Si l’on en croit le A/e/MgM/M (3)
it ne conserva pnS long-temps son crédit dans cette cour, et les
railleries piquantes qu’il ~’attira l’obliqui lirent, comme de concert,
cette révolution d’)ns la musique, étaient dirigés par les conseils de
Corsi et de n/–nMrc//M. C’est pourquoi J.-B. D~ auteur contemporain
reconnaît ces deux derniers pour les véritables auteurs de la musique
théâtrale. Après avoir parlé de la docilité avec laquelle les trois
compositeurs qu’on vient de nommer écoutaient leur conseils, il ajoute
positivement E cosi N’rono~ce che i ~r/ a/’e~ di ~MC~a mH~’cM ~ccM/ra
~0~0 ~roN7Yam~~ li signori ~co/~o Corsi e O~af~ Rinuccini, e zM’/m/
yoTT~orz di &lt;yu~&lt;o ire musici mentwati, e che alla nostra c/~a e suoi
clttadini non ~oco ~u~z /a ~ro/sione della musica. ( Giov. ~o/i/, della
lllusica FC~Mt,’t/, c. o. Opere, t. H, p. s5.)</p>
<p>(t) ~arzam ~/cJ/cd!;o~ Gallicrregi’nam, non majori am~tione quam
vanitale adamavit. Jani l~TÛü Erythrrei ( Géoran. ViUor. Rossi ) PuMco&lt;A&lt;ya</p>
<p>(2)T.Y!I,part. )H, p. tSg.</p>
<p>(3) T. III, p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Fils de Vincent de Gonzague, alors régnant, et de Léonore de Mcdicts
sœur amëe de la reine de France. (2) Grandissimo aiulo r~e~ il
~/û/j~fe/e dal Rinuccini nell’ ~r/~nna, etc. ( Gtûf. B. Doni lac. c/ )</p>
<p><pb/></p>
<p>cruel, quoique tu t’échappes de mes yeux. Reviens, mon cher Thésée,
reviens! Thésée, ô dieux! viens revoir celle qui a quitté pour toi sa
patrie, ses états, qui laissera sur ce bord ses ossements dépouillés,
après avoir assouvi la faim des bêtes féroces</p>
<p>0 Thésée 6 mon cher Thésée! si tu savais, ô dieux si tu savais comme la
pauvre Ariane se désespère tu te repentirais peut-être peut-être
tournerais-tu ta proue vers ce rivage; mais poussé par les vents
favorables, tu t’en vas heureux et je reste ici dans les pleurs! Athènes
te prépare des triomphes et des fêtes magnifiques. et moi je demeure sur
des sables déserts, livrée aux animaux féroces dont je vais être la
pâture L’un et l’autre de tes vieux parents te serreront dans leurs bras
et moi, ô ma mère! ô mon père! je ne vous verrai plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Le c/M?Mr. » Vaincue par sa douleur affreuse l’infortunée ne s’aperçoit
pas que ses prières sont vaines que ses soupirs sont emportés par les
vents.</p>
<p>llan son guelfio nl~e i,feri detti sciolse;</p>
<p>J~r/f /f~no /Nt’t~ ~ar~ il ~u/ur~</p>
<p>j~t)r/&amp; la /M si, ma non gui il core.</p>
<p><pb/></p>
<p>génie de la musique théâtrale, et l’éloquent Métastase s’est sans doute
souvenu de cette fin d.ms l’air célèbre</p>
<p>Ah! non son io che parla,</p>
<p>7?/t77’o~o/or&lt;etc.(t).</p>
<p>Les regrets d’Orphée dans l’Euridice (2) et le chant qu’il adressait aux
dieux infernaux (3), pour les uéchir, jouirent aussi fort long-temps
d’une grande célébrité..La Z~t/Me, qui fut Je premier de ces trois
heureux ouvrages n’ayant été qu’un simple essai, L’est dans l’r/ce qu’il
faut chercher la première existence du récitatif dramatique, et par
conséquent du drame lyrique ou du mélodrame, dont il est le fond et
l’essence.</p>
<p>(a) Funeste D/t~/c ombrosi orridi campi,</p>
<p>CAf&lt;7/&lt;&lt;f/&amp;o~’M/e</p>
<p>Non vedeste gsamai scintill’ e lampi</p>
<p>H/m&amp;om&amp;a/e ~o/~H//</p>
<p>Al ~Mfm dell’aneosciose mie parole, etc.</p>
<p>(3) &lt;~ degli orridi e ne;</p>
<p>C~~tD/ M~THo o dell’ M//crtt dite</p>
<p>~ccf/~a Re, fA’ a//c nM~’om~’e imperi, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(n) A l’exception du rôle entier J’Orphee, qui est du fameux chanteur
Guadagni.</p>
<p>(3) &lt;~A~fnt Sabord donne a Vienne en ’765, pour le mariage de rcmperfur
Joseph )t i) le fut ensuite :&lt; [’arme en &lt;yGf), aux noces de l’infant U.
Ferdinand et de l’archiduchesse Mûne-Arnclie.</p>
<p><pb/></p>
<p>31.</p>
<p>tere du mélodrame, mais lorqu’unc fois, dans les arts, la perfection a
existé (t), et quand les mo"dèles subsistent, les abus n’ont qu’un
temps; le retour vers le vrai beau est toujours ouvert, et l’on ne
pourra plus se tromper sur le chemin qu’il faudra prendre, aussitôt que,
soit en Italie, soit en France, on y voudra revenir.</p>
<p>(2) D~r/fNa~M.HM, 1. )II, c. t. H, p. 34. (3) L’épiLaphe porte ~MH/n
~ar~on/am primus rom/cfN ~/ûCM/~a// fOM/M~M’y~, &lt;o/um o/’Acm ~rrorMm ï’~
sui a~H/r~signIRer Ici que supr. p. 35. ) non pas L’art dramatique en
signifier ici alors la comédie, et non pas que dramatique en général, et
alors on en doit conclure que c’est seulement de la comédie en musique,
et non de la tragédie ilu’Orazia ~ceAt fut l’inyeOLteuj,</p>
<p><pb/></p>
<p>en t6o5; II avait publie en iSo~ son.7/Mf?M~o, comédie en musique,
représentée plusieurs Minées .auparavant; elle pouvait l’avoir été dès
iSg~, époque où la~t/he~ premier essai de Rinuccini fut jouée à
Florence, ou même quelques année? plus tôt. Mais il faudrait savoir si,
dans t’t/uMy naso, il y avait, outre des airs et des duo expressifs et
mesurés, une déclamation notée pour les scènes, un c~ay!&lt;ree&lt;&amp;!&lt;t/"())
comme dans la 7)a/M&lt;l’Kridice et l’~rKM?M,’ c’est ce qu’on ne nous
apprend pas, ce que nous ne pouvons conclure d’aucune expression de ceux
qui en ont parlé (2), et c’est en cela surtout que consiste l’invention
du mélodrame.</p>
<p>Dans cet Anfiparnaso, dont la poésie et la musique, qui étaient du même
auteur, nous paraîtraient aujourd’hui également médiocres (3), les
principaux personnages étaient ceux de la Commef/M &lt;&amp; arte, des muues ou
de la comédie improvisée~), Pantalon, Arlequin, Brighella, et un
matamore espagnol nomme le c&lt;M’~M Ca~/o;()) Voyez ci-dessus, p. 4~.</p>
<p>(a) Arieaga, R~o/u~. del teat. mM~t’c., t. 1, p. 363, dit bien qu’il a
eu entre les mains cette musique, qui est trèsrare, mais il ne nous
donne aucune lumière sur ce point &lt;:sentie) de la question.</p>
<p>(3) Arteaga, lac. cit.</p>
<p>~) Voyez ci-dessus, p. ’56 et tuivante*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eut enfin des pastorales pleines de délicatesse, d’imagination et de
grâces. Elle créa, elle posséda toutes ces richesses elle en connut même
la snrabondance ett’CMes avant, long-temps avant qu’il y eut, sur aucun
théâtre en Europe une seujc pièce où l’on vît Lriiter quelque étincelle
de gëuic, de raison ou de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES AJOUTÉES.</p>
<p><pb/></p>
<p>E t~/ea</p>
<p>jE’,c/t~a nc~H~o ~m~/o ù/nur~cr~OMt.</p>
<p>( T~’r~/H. att. 1 sc. 3. )</p>
<p>~mor, ch’ a nullo &lt;jm~/o «mH~~cr~n~.</p>
<p>( DANTE. 7~, C.V.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(~’J/o yMC//?un~~ucAf ~o/ M/ vinse. Torr/~M. )</p>
<p>~/a M/f) Mn punlo fu gutl f7;&lt; ci vinse. ( DANTE tA ~M~f. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Pag. 1~6, note, 11g. tg.–" Quoique toutes ces critiques (celles que le
comte de Caf~no a faites de nos poëte%</p>
<p><pb/></p>
<p>De peur que d’un coup-d’oeil, contre une telle olï·ense Il ne semble
in,plorer son aide ou sa ,en~.uance.</p>
<p>En san3lots mal formés c:balc sa douleur;</p>
<p>Sa 1,ouc~H:’ encorc owcrte, rt sa ~ue égaréc,</p>
<p>Et son comnoux fil un dernier effort</p>
<p>j’ovr rrp, ocher aux dirax sa déain et ea murt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Facto V, se. t, c’est, selon lui, parler en homme qui badine et non
qui raconte un événement aussi grave, que de dire du corps de Pompée:</p>
<p>Où la vague fn courroux semhlait prendre plaisir</p>
<p>Af&lt;’HKlted&lt;ic rendre,Ctpmss’en ressaisir.</p>
<p>Le flot qui fempnrta recule épouvanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la triste Italie, enror toute fumante</p>
<p>Des feu: qu’a rallumés sa liberté mourante</p>
<p>Déj~ de tout le camp la Discorde mattrcsse</p>
<p>Avait sur tous les yeux mis son bandeau fatal,</p>
<p>Lt dvnné du cvmbat le funesie i i</p>
<p><pb/></p>
<p>lloi-mëme’a votre char vnus m’aviez enclnainéc</p>
<p>Soneez, seigneur, snngez â ces moissons da gloira</p>
<p>Ce champ si glorieux où wus asl»rrz tous,</p>
<p>Si mon sang ne l’arrose est stirile pour vous.</p>
<p>Q’jp Rome fait &amp;~nt!i’ tont le poids de ses fers, t</p>
<p>Et de près inspiraN les les plus fortes</p>
<p>Lcs ombrrs par trois fois ont oLscurci lcs cicux</p>
<p>Depuis que tc somrneil n’est entré dans ros yeux</p>
<p>Et h- jour a trois fois Lttaas~ la nuit obscure</p>
<p>que votre uorps languit sans nourriture.</p>
<p>Ennn la nuit obscure, la sombre nuit, la profonde mer, et tant d’autres
epithetes que nous employons sans cesse, ou pour la mesure du vers, ou
pour les besoins de la rime, lui paraissent aussi déplacées dans la
tragédie qu’eltes sont excusables et même souvent louables dans la
poésie lyrique ou dans l’épopée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pag. 478, lig. 23.– « O Thésée! ô mon cher Thésée! etc.» La rareté des
exemplaires de VArianna qui n’a point été réimprimée dans les Œuvres de
Rlnuccîai me fait croire qu’on verra avec plaisir le texte de celte
scène touchante.</p>
<p>Ar. O Teseo, o Teseo mio,</p>
<p>Si che mio ti va dir che mio pur sei\</p>
<p>Benche t’invoii ahi cru do a gli octJù mieû Volgiti Teseo mio f</p>
<p>V olgiti Teseo } 0 Dio</p>
<p>Volgiti in dietro a rimirar coîei</p>
<p>Che lasriato ha per te la patria e il regno, 7 E in ifiieste arene ancora</p>
<p>Cièo di fiere dispietate e crude</p>
<p>O Teseo o Teseo mio</p>
<p>Se tu sapessi 0 Dio</p>
<p>Se tu sapessi, oimè corne s ’uffarma</p>
<p>La povera Arianna</p>
<p>Forse, forse pentito</p>
<p>Rfoolgeresti ancor la prora al lito</p>
<p>]\fa run l’aure serene</p>
<p>Tu te ne vai/elke e.d io qui piango,</p>
<p>A te prépara Ateiie</p>
<p>Liete pompe superhe; ed io rimango</p>
<p>Cîho dijtere in solitai’ie arene.</p>
<p>Te l’uno e Valtro verrliio parente</p>
<p>Pi non ced/oovi, o madré opadie mio! Cor. Ahi che’l cor mi si spezza</p>
<p>A quai misero Jîn carrer il veggio</p>
<p>Socnturala bcllezzaï</p>
<p>A n. Dave, doue elafede</p>
<p>Che fanta mi giuravi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Con. Vinta da l’aspro duoîo</p>
<p>ÀR. Ahiy che non pur risponde;</p>
<p>Cosi ne t alla sede</p>
<p>Tu mi ripon degli avi? P</p>
<p>Son queste le rêrone</p>
<p>Onde myadomi il ciineï</p>
<p>Quesii gli scettri sono</p>
<p>Queste le gemme e gli ori?</p>
<p>Laseiarmi in abbandono</p>
<p>A fera che mi strazzi e mi diooriï</p>
<p>Ah Teseo, ah Teseo mio,</p>
<p>Lascierai tu morire</p>
<p>In van piangendo in van gridando aita</p>
<p>La misera Arianna</p>
<p>Ch’ a te fidossi e e ti die gloria e vitaf P</p>
<p>Non s ’ac forge la misera, r h indarno</p>
<p>Vanno i prfghi e i sospir, con l’aure, a oolo,</p>
<p>Aid, che più tïaspe è sordo a miei lamenti.</p>
<p>O nimbi a turbi 0 oenti</p>
<p>Sommergeteh ooi denlr1 a quell’ onde!</p>
<p>Correte, errhe e halene</p>
<p>E de le membra immonde</p>
<p>Empiète le voragini profonde t</p>
<p>Che parlo, ahi, che oaneggio ?</p>
<p>Misera oimè r he chieggio ?</p>
<p>O Teseo, o Teseo mio,</p>
<p>4 Non son, non son queîV io</p>
<p>Non son queiV io, che iferi detti sciolse;</p>
<p>Parla Vqffanno mio parla il dolore,</p>
<p><pb/></p>
<p>O ïiehreorum gentibus</p>
<p>Su preit a^ri su prest;</p>
<p>I)a hom da hen, che tragh zo tus.</p>
<p>Eerei. Ahi B ar achat</p>
<p>Badanai, Ûlerdochaiy</p>
<p>An bîïuchcn chet mîtotrun</p>
<p>IsàjB. S’aglî aTcabugi cd alle colutrinc</p>
<p>Se le uso a far gran core</p>
<p>Perché iemete poi scherzi d’amoref f</p>
<p>Capit. Perché todo innee amor. Isab. Amor non sa ma coi ben mi pùicestî</p>
<p>Quando vifei signore</p>
<p>Di questa nia di quesla core.</p>
<p>Capit. Dccidme^ mîsfgnara,</p>
<p>De quien son estas ietiglias*?</p>
<p>ISAB, Del capitan Cardon.</p>
<p>CAPIT. Y lus oscios y las orescias ?</p>
<p>Isac. Del capitan Cordon.</p>
<p>Capit. Y el rostro, y las naricesî l</p>
<p>IS4B. Del capitan Cardon.</p>
<p>Capit. La fruente y la cabezza?</p>
<p>Isab. Del rapitan Cardon.</p>
<p>CAPIT. Y la caprgliadura?</p>
<p>Tirh tach toch.</p>
<p><pb/></p>
<p>Isab. Del capitan Cardon.</p>
<p>CAPIT. TjOS dientes, y las lablos ?</p>
<p>IsAB. Del rapitan Cardon.</p>
<p>Capit. La vida y el corazon f</p>
<p>IsAB. Del rapitan Cardon.</p>
<p>Cafit» O muy coniïento l</p>
<p>O muy tam bien amado!</p>
<p>Yde mi dama muy aMenturado</p>
<p>FIN DU SIXIÈME TOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
