<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ginguené, Pierre-Louis (1748-1816)">Pierre-Louis Ginguené</author>
<title>Histoire littéraire d’Italie. T7 / par P.-L. Ginguené,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ginguené, Pierre-Louis (1748-1816)</author>, <title>Histoire littéraire d’Italie. T7 / par P.-L. Ginguené,...</title>, <date>1824</date>,description :,626 pages
</bibl>
<publisher>L.-G. Michaud (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k442198r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1824">1824</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE LITTERAIRE</p>
<p>D’ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>D’ITALIE,</p>
<p>PAR P. L. GINGUENÉ,</p>
<p>DE L’INSTITUT DE FRANGE.</p>
<p>SECONDE ÉDITION,</p>
<p>REVUE ET CORRIGÉE SUR LES MANUSCRITS DE L’AUTEUR,</p>
<p>ORNÉE DE SON PORTRAIT, ET AUGMENTEE D’UNE NOTICE HISTORIQUE</p>
<p>PAR M. DÀUJNQU,</p>
<p>TOME SEPTIÈME.</p>
<p>[texte manquant]</p>
<p>CHEZ L. G. MICHAUD, LIBRAIRE-EDITEUR,</p>
<p>PLACF. DES VICTOIRES, N°. 3.</p>
<p>M. DCCC. XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des Nouvelles, quoique plusieurs articles qu’il a insérés dans la
Biographie universelle, .montrent assez qu’il avait fait une étude
particulière de ce genre.</p>
<p>»</p>
<p>Le public a fait un accueil si honorable aux six premiers volumes de
cette Histoire littéraire, que nous avons dû ne rien négliger pour
donner aux derniers tomes le même degré d’intérêt; mais nous ne nous
dissimu¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE</p>
<p>D’ITALIE,</p>
<p>.DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE XXVII.</p>
<p>Des Études dans les universités et dans les collèges pendant le seizième
siècle ; Théologie, Hérésie ; Concile de Trente, Cardinaux et autres
savants qui s’y distinguèrent ; Progrès des opinions nouvelles en Italie
; Mesures sévères qui les répriment ; Socinianisme ; Défenseurs et
historiens de l’Église, Bellarmin, Baronius, etc.; Droit civil et droit
canon ; Alciat et son école.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. TV et V. (2) Tom. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu’il s’agit des universités, celle de Bologne a toujours le droit
de se présenter la première. Dans ce siècle, la protection des pontifes
romains et le zèle des magistrats bolonais en augmentèrent l’éclat et la
prospérité (1). Les plus savants professeurs y furent rassemblés, et la
foule toujours croissante</p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. I, c. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voy. ci-dessus, t. IV, p. 78 et suiv. (à)’Ibid. p. 7a.</p>
<p>(3) Tom. III, p. 563.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ferrare dut la grande célébrité de ses écoles aux soins constants de ses
ducs. Pavie, tantôt au pou-</p>
<p>{1) Tiraboschi, p. 89.</p>
<p>(2) Giorgio Pisani, Marino Giorgi et Antonio Giustiniani.</p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 91.</p>
<p>(4) Voy. ci-dessus, t. lit, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, p. 112,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tirab., p. 94 et 95.</p>
<p>(2) Idem, ibidem.</p>
<p>(3) Tom. 1V, p. 1—63.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’université de Naples s’était soutenue pendant le siècle précédent (2)
; elle languit dans tout le cours de celui-ci. L’absence et
l’éloignement des souverains et la négligence dès vice-rois
n’empêchèrent cependant pas de bons professeurs, parmi lesquels il y en
a même de célèbres, d’y rester fidèlement attachés. Ferrante
Sanseverino, prince de Salerne, ce grand protecteur des lettres (3),
avait entrepris de faire renaître l’école de Salerne, autrefois si
fameuse, et alors presque anéantie; mais le parti qu’il prit de
s’attacher au roi de France, la disgrâce et la ruine qui en furent la
suite, arrêtèrent sans doute, dès l’origine, l’exécution de ce généreux
projet.</p>
<p>(2) Tom. III, p. 564.</p>
<p>(3) Tom. IV, p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ce oe fut pas sans avoir éprouvé de fortes oppositions de la part
des membres les plus ucîaire’s du sacré collége, entre autres du savant
cardinal Guidiccioni. Le pape lui-même re’sista longtemps, Mats les
institutions de la compagnie ne promettaient obéissance au souverain
pontife qu’avec certaines restrictions.</p>
<p><pb/></p>
<p>partiIgnace cet article, et assujettit son ordre, par un von solennel, à
obéir implicitement et aveuglément. Le pape sentit dès-lors que la
société nouvelle serait le principal soutien de l’autorité de la cour de
Rome, et il en approuva les status.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, p. 72, (i) Mars 15(iy.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. VI, p. 68.</p>
<p>(2) De augmentis scientiarum, 1. I, ed. Amstelod. : 1730, p, 22; ibiil
p. 55; l. VI, p- 588.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se trouva souvent compromise sous les pontificats suivants ; elle ne fut
assurée et fixe qu’au temps de Gre’goire XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Baromus et Possevin (jésuites), cités par Tiraboschi, t. VII, part.
I, p. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui eurent le plus d’esprit, de mémoire et de capacité.</p>
<p>(1) Tiraboscbi, p. aao et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ordre des Augustins, qui eut le malheur de nourrir dans son sein
l’auteur de l’hérésie, put se consoler en envoyant sortir aussi
plusieurs vaillants apologistes de l’église. On les nomme, on les cite,
on les célèbre ( 1 ) ; mais les noms de ces braves augustins et ceux des
dominicains leurs rivaux (2), qui se signalèrent comme eux, bien placés
dans d’autres ouvrages, peuvent être omis dans celui-ci.</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 220 et suivantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les combats qu’ils livrèrent avaient des difficultés et des dangers de
plus d’un genre ; dans les commencements surtout, ils pouvaient se tromper</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Epist. t. I, ep. 910.</p>
<p>(2) Histoire du concile de Trente, t. I, c. VI.</p>
<p>(3) Tirabosclii, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Paris, condamnées, en 1544, par un décret de ce corps, mais reconnues
depuis, assure-t-on (i), pour orthodoxes et légitimes.</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 9/25.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez une jolie pièce de lui, en vers élégiaques, intitulée : Ad
Julium et Neoeram, t, I, du recueil de Matteo Toscano, intitule: Carmina
illustrium poetarum italorum, fol. 280.</p>
<p>(2) Voyez Mazzuchelli, scrittori d’Iatia, tom. I, part. I, p. 4o8, etc.;
et Liruti, notizie de lelteraû dtl Friuli? loin. I, p. 456 — 506.</p>
<p><pb/></p>
<p>traités de controverse et de théologie se sont perdus. Si les uns
étaient imprimés et les autres retrouvés, il n’est pas sûr que sa
réputation en fût plus grande (1).</p>
<p>(1) Il faut pourtant en excepter ses Lettres. L’usage que le cardinal
Pallavicini en a fait dans les premiers livres de son Histoire du
concile de Trente, où il les cite continuellement, prouve assez de
quelle utilité elles pourraient être pour cette époque de l’histoire
ecclésiastique.</p>
<p>(a) Tiraltoschi, p. 233,</p>
<p><pb/></p>
<p>les dangers du sac de Rome, devenu son seul appui, le fil son
ambassadeur en France, où il mourut trois ou quatre ans après (i), âgé
d’environ cinquante-cinq ans, et revêtu, pendant les trois derniers
jours de sa vie, de l’habit de Saint-François.</p>
<p>(1) Janvier I55I,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Vers la fin de 1528.</p>
<p>(2) 1531. Il est intitulé : Alberti Pii Carporum comitis illus¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cardinal Gaspard Contarini (2), savant en jurisprudence, en
philosophie, dans les mathématiques et l’astronomie, dans les langues
anciennes, y compris l’hébreu, était connu par des ouvrages de
philosophie scolastique : l’un contre Pomponace, qui avait été son
maître, l’autre, sur les éléments; un autre sur la métaphysique, selon
les principes de ce temps-là, qui 11’élaient pas de fort bons principes.
Il avait fait un meilleur usage de sou esprit dans son traité, en cinq
livres, sur les matrissimi</p>
<p>matrissimi viri longé doetissimi, très et viginli libri in locos
lucubrationum variarum D. Erasmi Roterodami, quos censet ab eo
recognoscendos et retractandos, etc.</p>
<p>(1) Antapologia.</p>
<p><pb/></p>
<p>gistrats et la république de Venise (I) ; mais depuis qu’il fut fait
cardinal (2), il n’écrivit plus que des livres de son état, sur les
sacrements, sur les devoirs des évêques; un catéchisme, un abrégé
historique des plus fameux conciles, et quelques traités contre Luther.</p>
<p>(I) Voyez Foscarini, letterat. venez., p. 326.</p>
<p>(2) Il ne l’était que depuis l’année précédente, 1555.</p>
<p>(3) Tom. IV, p. 69, 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les premiers littérateurs de son temps, l’ont rendu célèbre.</p>
<p>(1) Tom. VII, part, I, p. 252.</p>
<p>(2) On en a la preuve dans un beau fragment de la Poétique de Vida} qui
ne se trouve dans aucune édition de ce poëme. Vida y disait eu dix-sept
vers, au sujet de Giberti, obligé de quitter le culte des Muses pour des
occupations ingrates, ce que, dans cet endroit du poème imprimé, il dit
en général, et en six vers seulement , des jeunes poètes forces au même
sacrifice. Voyez Poétique de Vida, c. I, v. 5o6. Ce fragmeut, tiré d’un
manuscrit précieux, nous a été conservé par Tiraboschi, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gregorio Cortese, de l’ordre de Saint-Benoîl(’i), successivement abbé de
Lerins en Provence, et de plusieurs abbayes du même ordre en Italie,
fut, quelques années après (3), cardinal et évêque d’Urbin. Ami intime
de Sadolet, son compatriote, il s’était nourri des mêmes études; mais il
fut plus que lui écrivain théologique. Il traduisit en latin et en
italien quelques ouvrages des PP. grecs et latins; écrivit contre les
hérésies de son temps plusieurs volumes dont on ne parle plus, et en
publia un qui eut alors une grande vogue, et dont on a peut-être trop
parlé : il y prouvait, d’une manière</p>
<p>(1) Tom.VII, part. I, p. 254.</p>
<p>(3) En 1542.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moins célèbre de ces dix savants est le dominicain Thomas Badia,
modénais comme Cortese (3); fait cardinal la même année que lui, et qui
n’était alors que maître du sacré, palais. Il écrivit peu, et ne publia
rien : on croit seulement qu’il fut le principal rédacteur de l’écrit
qui fut rendu, public, au nom de la congrégation même, sur la nécessité
d’une réforme dans l’église (4) ; écrit qui</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 256.</p>
<p>(2) Opere del Bembo, tom. III, p. 4*.</p>
<p>(3) Né vers 1483.</p>
<p>(4) Consilium dclectorum cardinalium et aliorum proetalorum de emendandâ
ecclesiâ, etc., Rome, 1538.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tafuri, scrilt, dei rtgno di Napoli, tom. III, part. II, p. 193, etc.</p>
<p>(2) En 1517.</p>
<p>(4) On verra bientôt ce que c’était que cet Ochino.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) "Voyez cî-dessus, p, 11. (a) Dans le territoire de Breseia,</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) En 1564.</p>
<p>(a) Tain. Vit, part. I, p. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Essai sur les moeurs, etc., ch. CXXVIII.</p>
<p>(2) Tels que : I principi della theologia d’Ippofilo de terra negra, qui
n’étaient autre chose que ceux tic Melauchton etc., (3) Voyez ci-dessus,
tom. IV, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Nouveau Dictionnaire historique, tom. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’autres professeurs de la secte l’obligèrent souvent de changer de
séjour (1).</p>
<p>(I) Voyez Dictionnaire de Bayle, article Zanchius.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez, dans la Bibliothèque italienne de Haym, la liste de ses
nombreux ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi ne fut-ce point un théologien qui se chargea de lui répondre, mais
un homme de cour et de lettres, un poète, son compatriote, l’ingénieux
Girolamo Muzio, que nous aurons occasion de</p>
<p>(1) Voyez-en le catalogue dans la même Bibliothèque de</p>
<p>Haym.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1550.</p>
<p>(2) Se convenga radunar concilio ; della comunione de laici ; delle
mogli de éherici.</p>
<p>(3) 1551.</p>
<p>(4) 1558.</p>
<p>(5) 1565.</p>
<p>(6) Voyez, dans la mime liilAiùlhè’jue de llty-m, les titres et les
éditions de tous ces ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Scritt. d’Ital., tom. II, part. IV, et tom. I, part. I.</p>
<p>(2) Dans son ouvrage en huit livres, intitule’ : De stralage-matibus
satanae in religionis nagotio.</p>
<p>(3) Giangiorgio Trissino, auteur île l’Ilalia liberala da Goti. Voyez
ci-dessus, tom. V, p. 117.</p>
<p>(1) Voyez Tiraboschi, p. 5o4 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>pro(i) p. 006.</p>
<p><pb/></p>
<p>testant comme lui (1), appela ainsi cette mort dans la relation latine
qu’il en publia peu de temps après (2)?</p>
<p>(1) Auteur d’une tragédie latine, intitulée: Le libre Arbitre. Voyez
Scrittori Bassanesi, de Giamb. Verci, tom. I. (1) Tirabosehi, loc. cit.,
p. 5o4«</p>
<p>(3) Bibliothèque des atiti trinitaires, citeé par Bayle, article
Marianus SOCIIT, note li. Voyez les doutes du docteur Mosheim sur ce
fait : Histoire ecclésiastique, traduite en français, Maësricht, 1776,
in-8°., tom. IV, p. 501, notes (l) et (m).</p>
<p>(4) En 1566.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après sa mort, Fausto, son neveu (2), beaucoup moins savant que lui,
mais plus ferme dans ses</p>
<p>(I) En 1553.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) En 1579.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’église romaine, attaquée par tant d’ennemis, faisait téle de tous
côtés, et trouvait sans cesse parmi ses enfants de nouveaux défenseurs ;
mais tous ces champions, alors célèbres et aujourd’hui très obscurs., de
l’orthodoxie, sont éclipsés par le cardinal Bellarmin. Montepulciano,
patrie de Politien, lui donna la naissance (2) ; neveu du pape Marcel
II, par sa mère (3), il entra chez les jésuites</p>
<p>(2) Le 4 octobre 1542.</p>
<p>(3) Cinzia Cervini.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sixte V, Urbain VII, Grégoire XIV, Innocent IX et Clément VIII. II
est vrai que tous ces papes se succédèrent dans l’espace de moins de
deux ans, 1590 et 1591.</p>
<p>(2) Scritt. d’Ital., tom. II, p. 646 et suiv.</p>
<p>(3) Disputatisnes de controversiis fulei adversùs hujus temporis
hoeretïcos. La première édition est Celle d’Ingolstadt, 3 Vol. ln-fol.,
1581, 1585 et 1592 ; la meilleure de celles qui parurent du vivant de
l’auteur, ibidem, ÎGOÏ, 4 vol. in-fol.; réimprimés plusieurs fois depuis
dans le même format, et ibidem, 1699, 9 vol. in-8°., etc. Ces quatre
volumes contiennent quinze controverses sur différents points de
croyance; On en a imprimé plusieurs abrégés; le plus connu eu France est
celui du P. Desbois, minime, Paris, iGoâ et 161 r, m-f’.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre ouvrage de Bellarmin, moins volumineux, qui eut presque autant
de renommée, et qui a plus d’utilité, est celui qu’il intitula : Des
Ecrivains ecclésiastiques (3). Trithême avait anciennement écrit sur ce
sujet, mais en pesant compilateur; Bellarmin le traita en bon écrivain
et en critique judicieux, mérite d’autant plus remarquable que la saine
critique était alors peu connue, et qu’il composa cet ouvrage en
Flandre, encore jeune, pour son usage seulement, et au milieu des
occupations que lui donnaient ses deux chaires. L’édition générale des
oeuvres de Bellarmin est en</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 982.</p>
<p>{2) Voy. Mosheim, Histoire ecclésiastique, trad. en français, loin. IV,
p. 224*</p>
<p>(3) De Scriptoribus ecclesiastïcis, Rome, 1613, in-4°. L’une des
meilleures éditions est celle dç Ravis, 1617, in-8°., donnée parle P.
Sinnond. On en a fait plusieurs depuis, avec diverses additions.</p>
<p><pb/></p>
<p>sept volumes in-folio (1) : c’est beaucoup pour ne contenir qu’un seul
livre qui puisse être aujourd’hui de quelque usage.</p>
<p>(1) Cologne, 1605, 1617 et 1619. Cette édition estcomplète; celle de
Venise, 17m , ne Test pas.</p>
<p>(a) V oyez ses autres ouvrages dans Mazzuchclli, Scritt. d’Ital. tom. I,
part. I.</p>
<p>(3) De arcanis catholicoe verilatis, imprimé pour la première fois en
1518, et réimprimé plusieurs fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, p. 69. (2) En 1565.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le 17 mars 1565.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Ciaconio, Ughelli, Calogerà, Tiraboschi, etc.</p>
<p>(2) En 1565.</p>
<p>(3) De cautione adhibendâ in edendis libris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au-Nani. le catalogue des manuscrits de cette bibliothèque, publié par
le savant Jacques Morelli.)</p>
<p>(1) Page 314.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Une Cosmopée, ou explication de la création du monde; un Commentaire
sur te Pentateuque ; un autre sur le livre de Job, un troisième sur les
cinquante premiers psaumes, et un savant traité sur la Vulgate.</p>
<p>(3) Tom, V, p. 553, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. III, p. 568. (2) Tiraboschi, p. 320.</p>
<p>(3) Idem, ibidem.</p>
<p>(4) Idemt ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Page 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Page 36.</p>
<p>(4) Mot qui a passé substantivement dans la langue, quoiqu’il ne fût en
latin que l’adjectif du mot édition : Fulgatçe editionis.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’histoire ecclésiastique appartient encore aux travaux dont la
théologie fut l’objet. Je ne dois point comprendre ici, sous ce titre,
les histoires particulières, telles que les vies des papes Léon X et
Adrien IV, par Paul Jove; de Pie V, par Jérôme Catena (2); du cardinal
Commendone, par Antoine-Marie Graziani ; du cardinal Bembo et de
monsignor della Casa, par l’archevêque de Raguse Beccadelli ; l’histoire
du schisme d’Angleterre, de Bernardo Davanzati, auteur devenu plus
célèbre par sa belle traduction de Tacite; ou l’histoire du même schisme
écrite par Jérôme Pollini, domi-</p>
<p>(1) Lelio Landi, depuis évêque de Nardò; Angiolo Rocca, augustin, dont
nous reparlerons ailleurs , etc.</p>
<p>(î) De Norcia, dans l’Ombric. On a de cet auteur un recueil de lettres
et d’autres opuscules écrits en latin, sous ce titre: Hieronimi Calertoe
acudemici affidali laliaa monumenta. Payie, 15,77.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Fergerio, Ochino et Bciti. (Voyez ci-dessus, page il.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tiraboschi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tirafaoschi, loc» cit., p. 327*</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’auteur. On peut voir, dans Mazzuchclli (1), le catalogue exact, des
autres productions de ce laborieux et infatigable écrivain.</p>
<p>(1). Loco cilalu.</p>
<p>(a) Vida en avait fait l’éloge au commencement du livre III de sa
Poétique-, dans un passage que Tiraboschi nous a conservé (page 5a8),
d’après un manuscrit, et qui n’est point dans les. éditions.</p>
<p>Confirmazione e stabilimento di tutti i dogni cattolici.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Girolamo Lippomano.</p>
<p>(2) Cet ouviage, intitulé; De tormentis martyrum, parut</p>
<p><pb/></p>
<p>tonotaire apostolique, mort eu 1590, avait publié des notes sur le
Martyrologe romain, qui furent éclipsées par celles de Baronius ; mais
ses traductions latines des oeuvre s de S. Grégoire de Nicée. de S.
Eucher et de plusieurs autres auteurs sacrés, conservèrent leur
réputation et la sienne.</p>
<p>(I) En 1530.</p>
<p>(3) Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>monuments, pins de critique, et si le style en était moins diffus et
moins verbeux (1).</p>
<p>(1) Voyez, sur cet ouvrage et sur les autres productions du même auteur,
Mazzuchclli, Scrilt. d’Ital., tom. II, part. III.</p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 573, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) Guld et cibo nbundantieri inerteel sibi accersivit imma turam.
Gravina, Originum juris, tom. I, c. 170.</p>
<p>(2) Page 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ils remplissent quatre volumes in-folio. Voyez-en la liste dans
Tarticle viciait, du comte JYlazzuchclli, Scritt. d’Ital tom. I, part.
I; «11e comprend ses. ouvrages de tous les genres, tant imprimes
qu’inédits. On voit, parmi ces derniers, des notes sur les histoires de
Tacite , sur les epîtres de Cice’ron , sur l’Enéide de Virgile; la
traduction de quelques épigràmmes de l’Anthologie ; un petit Traité sur
les vers et sur le style de Plaute, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Baillet, Jugement des Savants, ton», V, n°. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>rance et de l’envie le poursuivirent souvent au milieu de ses succès, et
il eut le sort de tant d’autres grands hommes, qui n’ont obtenu que de
la postérité toute leur gloire.</p>
<p>Celle d’Alciat éclipse tous les jurisconsultes qui l’avaient précédé
dans le même siècle, et Bruni, d’Asti, et Ruini, de Reggio, qui fut un
de ses maîtres, et François Corti, de Pavie, qui, voulant conserver à
Padoue la grande réputation- qu’il y avait acquise, écarta par ses
menées Alciat de cette université, où le Bembo voulait l’attirer (0;et
même Jean-François Riva di S. Nazzaro, qui professait avant lui dans
l’école d’Avignon, et qui y professa encore après (2) : ce dernier
publia cependant, sur les lois civiles et canoniques, de gros volumes
dont Sadolet fait quelque part de grands éloges, mais dont la réputation
ne se soutint pas auprès des ouvrages d’Alciat. Je supprime ici
plusieurs noms qui ne rappelleraient aucune idée, pour nommer seulement
Mariano Soccini, dont la célébrité fut alors très grande, élève et neveu
de ce Barthélemi Soccino que nous avons vu précédemment (3) aux prises
avec le grand argumentateur Jason dal Maino, et père de Lelio Soccini, qui</p>
<p>(5) Tome III, p. 578.</p>
<p><pb/></p>
<p>eut, comme nous venons de le voir dans ce chapitre même (i), le triste
honneur de donner son nom à. une secte religieuse. Les chaires de Padoue
et de Bologne se le disputèrent par le haut prix, qu’elles mettaient à
ses leçons; Pise, Raguse, Ferrare et des universite’s étrangères (2)
renchérirent encore par des offres plus séduisantes; mais il ne voulut
point quitter Bologne, où il mourut en 1556, bien assuré d’une renommée,
garantie par l’éclat de ses talents et par le nombre de ses ouvrages,
mais dont il ne reste plus qu’un faible retentissement.</p>
<p>(I) Page 45.</p>
<p>(2) Coimbre, en Portugal.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En 1546.</p>
<p>(2) Negri epist. et orat. Rome, 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette carrière d’honneurs que Torelli parcourut, il ne négligea ni
l’élude des lois qui la lui avait ouverte, ni les études littéraires,
première passion de sa jeunesse. Il publia des poésies italiennes et
latines, des discours publics et d’autres opuscules, et fut, en 1557,
consul de l’académie •florentine (i). Il publia aussi plusieurs ouvrages
sur les lois; mais l’important service qu’il leur rendit, fut de donner,
par les ordres et aux frais du grand duc, une édition magnifique des Pan-</p>
<p>(1) Voyez. Salvino Salvini, fasti Cunsolari delV accademia flor., p.
130, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, p. 55.</p>
<p>(2) Tom. I, p. 154 et 155.</p>
<p>(5) Francesco Torelli.</p>
<p>(4) En 1551.</p>
<p>(5) En 1574. Voyez Fasti Censolart, p. 103, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ailleurs un lieu où il pût impunément ne croire que ce qu’il pouvait
croire et ne professer que ce qu’il croyait. Il acheta, aux environs de
Berne, la terre de Farges, pour s’y fixer ; mais il avait, sur la
Trinité, des opinions que les Bernois jugèrent’ apparemment qu’un
propriétaire de terres ne devait pas avoir ; ils le forcèrent de quitter
la sienne, quoiqu’il se fût rétracté publiquement pour obtenir quelque
repos. Il ne le trouva qu’en mourant peu de temps après (I). Niceron
donne la liste de ses ouvrages (2), et se trompe, dans sa Vie, sur
quelques faits que Tiraboschi rectifie (3), mais dont l’exactitude
importe peu.</p>
<p>(1) Septembre 1564.</p>
<p>(2) Mémoires des hommes illustres, tom. XLI, p. 235, etc. (5) Tom. Vil,
part. Il, p. i3o.</p>
<p>(4) Tom. XV, p. 25, etc.</p>
<p>(6) 11 en avait cinq autres plus jeunes, qu’il laissa, ainsi que leur
mère; et pourquoi?</p>
<p>O vanas hominum mentes, o pectora coeca !</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1608.</p>
<p>(2) Voyez Niceron, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>en a sur les ambassades, sur les différentes manières de diviser et de
désigner le temps, sur les armes et les guerres des Romains, sur les
acteurs, les spectacles et les représentations théâtrales, sur les
mariages, sur l’autorité des rois, et enfin des leçons ou observations
sur les Eglogues de Virgile (I).</p>
<p>(1) Voyez Niceron. (a) Voyez ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les jurisconsultes canonistes n’étaient point exposés aux mêmes
changements de foi et de lieu. Ce qu’ils savaient ne pouvait être
enseigné partout indifféremment; on peut dire aussi que les fruits de ce
savoir, consignés dans les gros ouvrages qu’ils ont laissés,
n’intéressent plus nulle part. Il était naturel que le droit canon
élevât aux premières dignités de la cour dont il était le code; qu’il
conduisît au cardinalat, un Campeggi, un Paleotti, un Giacobazzi, un Dal
Pozzo, un Toschi, et même un Ascagne Colonne, quoique ce dernier eût
dans son nom, dans son éloquence, dans ses</p>
<p>(1) Niceron u’en compte pas moins de vingt-neuf, t. XXXIX, p. 270, etc.</p>
<p>(2) De Clar. interpr.</p>
<p><pb/></p>
<p>lalents politiques, d’autres moyens d’y parvenir; mais ce n’est pas pour
nous une raison de nous occuper d’eux plus que des autres canonistes,
tous enveloppés désormais dans une longue et même nuit, sans laisser
après eux de regrets (I). Rappelons seulement, en peu de mots, ce qui
fut fait en général pour la science dont chacun d’eux a laissé de plus
ou moins nombreux monuments (2).</p>
<p>(1) Omnes illacrymabiles</p>
<p>Urgentur ignotique longa lYocïe.</p>
<p>(HOR., liv. IV, od. X.) (•i) Le cardinal Toschi lui seul publia une
espcce d’encyclopédie, mêlée, il est vrai, de jurisprudence civile et
canonique, en huit volumes in-folio.</p>
<p>(3) Tom. 1, p. 72 et 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais cela souffrit de grandes difficultés. Paul IV mourut avant qu’elles
fussent levées ; et Lancelloti n’ayant pu obtenir de Pie IV
l’autorisation qu’il demandait, publia en son propre nom son travail, à
Perouse, en 1563. Il eut la satisfaction d’en voir paraître de son
vivant plusieurs éditions, et mourut en 1591, dans sa patrie, âgé de
quatre-vingts ans. Les institutions de Lancelloti sont restées et ont
été mises en tête de presque toutes les éditions du corps entier du
droit canon qui ont paru depuis lors en Italie. Celle de 1606, donnée à
Venise, contient de plus un commentaire de Lancelloti lui-même, où il
rend compte de son travail et des difficultés qui en retardèrent la
publication.</p>
<p>Ce qui avait empêché Pie IV de permettre que cette publication fut faite
en son nom, c’était sans doute la grande opération d’une réforme du
corps même du dr oit canonique, ou de ce qu’on nommait le décret de
Gratien, réforme dont il avait chargé une commission savante de
canonistes et de cardinaux. Cette opération difficile ne fut achevée que
sous Grégoire XIII, comme je l’ai dit ailleurs (1).</p>
<p>Terminons cette notice, bien abrégée quoique bien longue, de l’état où
était alors la jurisprudence, par faire connaître ceux qui en écrivirent
l’histoire. Nous avons vu Marco Mantova donner un abrégé des vies des
illustres jurisconsultes ; on avait de</p>
<p>(1) Tom. IV, p. 75 et 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voy. ci-dessus, page 8u.</p>
<p>(2) Memorie di Tommaso Diplovatazio, patrizio Costantinopolitano e
Pesarese, etc. scrute dal sig. Annibale degli abati olivieri. Pesaro ,
1771 , in-8°.</p>
<p>(3) Pans l’Hishtoire de l’université de Bologne, de l’abbé Sarri, et
dans les Scrilton Bulognen, du comte Fantuzzu</p>
<p>(4) Voyez Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a laissé des ouvrages de divers genres, sur des sujets d’Antiquités,
sur les dignités des empires d’Orient et d’Occident (a), sur les
magistrats muni(I)</p>
<p>muni(I) de Niceron, tom. IX, p. 187.</p>
<p>(2) Notilia utraque Dignitatum cùm orientis tùm occidentis ultrà
Ilonorii et Arcadii tempera et in eam Guid. Panciroili</p>
<p><pb/></p>
<p>mocommentarius. 1593 et 160a, in-fol-, inséré dans le VIIe. tome des
Antiquités romaines, de Graevius.</p>
<p>(3) Sur cet ouvrage, écrit d’abord en italien, voyez Apostoio Zeno, sur
Fontanini, tom. II, p. 250.</p>
<p>(4) A Venise, in-4°. réimprimé ibidem, 1655.</p>
<p><pb/></p>
<p>numents authentiques, comme il le fait le plu» souvent (I).</p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 160.</p>
<p>(u) Lorsqu’il partit de Turin, il s’y riait fait si généralement
estimer, que les habitants lui accordèrent les droits de cite’ dans leur
ville, et lui firent de riches présents.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVIII.</p>
<p>Progrès des sciences physiques et mathématiques ; Botanique, Histoire
naturelle, Mattioli, Prosper Alpin, Cesalpini, Aldrovandi ; Anatomie,
Médecine, Chirurgie , Falloppe , Eustache, Acquapendente ;
Mathématiques, Tartaglia , Maurolico, etc. ; Astronomie, Astrologie,
Optique ; Architecture civile et militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>firent alors de si grands progrés, et furent illustrées par de si grands
noms, qu’il nous faut, avant de parler de la médecine, jeter au moins un
coupd’oeil sur les sciences qui éclairèrent sa marche et qui la
rendirent plus sûre.</p>
<p>Dès le quinzième siècle, des traductions de Pline avaient commencé à
répandre le goût de l’histoire naturelle, et les discussions, dont ce
qu’il a écrit sur les plantes fut l’objet (I), avaient particulièrement
jeté quelque lumière sur l’étude de la botanique. Pline fut retraduit
dans ce siècle-ci par Antonio Brucioli, et par ce laborieux Domenichi,
qu’on retrouve dans presque toutes les parties de la littérature; mais
la botanique reçut des secours bien plus puissants par les traductions
latines et italiennes de Dioscoride. Marcel Virgile Adriani en publia
une latine (1) ; il en parut deux italiennes (3); enfin cet auteur grec
eut, en italien d’abord, et ensuite en latin, un traducteur plus célèbre
dans Pierre-André Matlioli.</p>
<p>(1) Tom. III, p. 585.</p>
<p>(2) Florence, 1518.</p>
<p>(3) L’une, de Fausto da Longiano, Venise, 1545 ; l’autre, d’un auteur
moins connu, Marc-Antonio Montigiano, 1546.</p>
<p><pb/></p>
<p>en(i Pappadopoli, dans sou Histoire de Vuniversité de Padouet tom. II,
p. 231, etc.</p>
<p>(2) Tirab. Stor. della Letter. ital., tom. VII, part. II, p. 3. (3) En
1554.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Kn i5G:|.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce succès n’empêcha point qu’il n’éprouvât de fortes critiques. Jean
Rodriguez de Castelbianco, Portugais, qui publia des commentaires sur
Dioscoride, en 1554, l’année même où Mattioli avait fait paraître les
siens, s’en servit, et ne les en critiqua pas moins : Mattioli lui
répondit vivement, et le réduisit au silence. Le prussien Melchior Guillan-</p>
<p>(1) .Tiraboschi, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Venise, 1</p>
<p>(3) Tom. 1, p. 298, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De’ semplici, 1553. (a) i554.</p>
<p>(3) Fondé par le sénat, en i545.</p>
<p>(4) Yers i5(j6.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tiraboscbi, p, 11.</p>
<p>(3) I semplici di Luigi Anguillara in più pareri e diversi nobili
uominij etc. Venise, i56i,</p>
<p>(4) Bibl. botantora, I, p, 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup d’éclat; mais la thériaque ne put le guérir d’une fièvre
pestilentielle, dont il mourut en 1570.</p>
<p>(I) Methodus cognoscendorum simplicium. (2) Tiraboschi rapporte cette
lettre, p. 13 et 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Mazzuchelli, Scritt. d’Ital. tom. I, part. I.</p>
<p>(2) Tirabosebi, p. i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>vie, et ses écrits, réimprimés plusieurs fois après sa mort, prouvent
qu’elle s’est conservée jusqu’au temps où les découvertes nouvelles, et
surtout les nouvelles méthodes, ont diminué le prix de ces premiers
efforts de la science.</p>
<p>(1) De Medicina AEgyptiorum, libri IV ; Venise , 1591, in-4°. De Plantis
JEgypti, liber ibid.; même année, aussi De Balsamo dialoytts, ibid.;
même année, même formai, réinprirné ibid., ave; le livre De Planlis. De
Bhapontico, disputatio In (rjmmsio palnvino habita, etc.; Padoue, 161a ,
in-4°. De Planlis exoticis, ouvrage posthume; Venise, 1627 et 1629, in-4°.</p>
<p>(2) Padoue, 1611, in-fol.</p>
<p>(3) De Proesag’enda vita et morte cpgrotantium, libri VII ; Venise, jGoi
, ia~4\, réimprimé un grand nombre de fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques auteurs lui ont aussi attribué, d’autres</p>
<p>(I) Tom. IV, p. 220 ; tom. VI, p. 721, etc. (2) De Plantis libri XVI,
Florence, 1583, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nam in animalibus videmus alimenium per venas duci ad cor tanquam ad
offteinam caloris insiti, et adepta inibi ultima petjectione, per
arterias in universum corpus distribui agente, spiritu, qui ex eodem
alimento in corde gignitur. De Plantis, liv. I, c. II.</p>
<p>(2) Julii Ccesaris Scaligeri commentant et animadversiones in sex libres
Theophrasti de causisplantarumf Genève, 1556, in-fol.; Lyon, 1584, in-8°.</p>
<p>(5) Dell’ Istoria delle piante di Teofraslo libri Ire tradotli in
italiano da Michel-Angelo Biondo , Venezia, 1.149, in-8°.</p>
<p>(5) L’Erbario nuoyo di Castor Durante, Venise, 1584, in-fol.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Viaggio di Monte-Baldo di Francesco Calceolari, Venise , 1566,
in-40- Le même, en latin, sous le titre d’Iter Baldi, Venise, 1571.
Tiraboschi appelle cet auteur Calzolari, et Maiïei (Ferona ilîustr.,
tom. II), Calceolari. Il e’tait pharmacien k Vérone, intime ami de
Mattioli et d’Aldrovancli, et possesseur d’un musoeum ou cabinet
d’histoire naturelle, que des auteurs contemporains mettent au-dessus
des cabinets des monarques. Voyez Maffei.</p>
<p>(3) Aquatilium animalium historia.</p>
<p>(4) Vingt-deux jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur, le bienfait et la reconnaissance.</p>
<p>L’ouvrage de Salviani eut alors un très grand succès, et tient encore sa
place dans les collections des curieux et dans l’histoire de la science.</p>
<p>On doit compter pour peu de chose l’opuscule de Paul Jove, sur les
poissons romains (I), qui avait paru dès 1524 ; et même le commentaire de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) avait publié, en 1576, des Considérations et des Remèdes, pour
écarter et guérir la peste; et, en 1089, un Traité des Obélisques, qui
prouve qu’il joignait l’étude des antiquités aux connaissances du
naturaliste et du médecin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. VII, part. II, p. 22. (2) Voyez ci-dessus, page 100.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être qu’il y eût alors, et une bibliothèque où se trouvait tout ce qui
existait de livres sur toutes les parties de la science.</p>
<p>(1) II conte Giovnnm Fantuzzi. Cette vie fut d’abord publiée seule à
Bologne, en 1774, et ensuite insérée par l’auteur dans sea Scrittori
Bolognesi.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans toutes des preuves de sa force, de son infatigable activité et de
son profond savoir.</p>
<p>(I) Tom. I, Discours préliminaire, in-4°. p. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>les titres du plus laborieux et du plus savant de tous les naturalistes
(1).</p>
<p>(I) Tom. I, Discours préliminaire, in-4°, p. 26.</p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII , part, I, p. 397.</p>
<p>(3) Prélice de sa Magie naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>fin du siècle, visita plusieurs fois et examina soigneusement (1).</p>
<p>(1) Gassendi, Vita Peiresc. (2) Tiraboschi p. 399.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus importante des sciences qu’on peut nommer auxiliaires de la
médecine,l’anatomie, fit encore de plus grands progrès que les autres
sciences naturelles. Jacques Bérenger de Carpi est le plus ancien de
ceux qui s’y distinguèrent dans ce siècle ;</p>
<p>(I) Mémoires des Hommes illustres, tom. XLIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tirabosclii, p. 27.</p>
<p>(2) Pages 33 et 195.</p>
<p>(5) Vol. I, lett. 9.</p>
<p>(4) Histoire de l’Anatom., tom. I, p. 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel, en effet, il est généralement connu. Tiraboschi nous avertit (1)
que l’auteur français n’est pas aussi exact sur les circonstances de sa
vie, mais elles importent moins pour l’histoire de la science, que les
observations et les découvertes. Si Jacques de Carpi ou Bérenger
découvrit le premier, dans l’oreille, les deux osselets appelés le
marteau et l’enclume, et dans l’oeil, la pellicule membraneuse qui est
devant la rétine, cela suffit bien pour justifier sa réputation et le
titre que M. Portal lui donne de l’un des restaurateurs de l’anatomie
chez les modernes.</p>
<p>(1) Loc. cit., p. 29.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 248. (3) En 1518.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1537.</p>
<p>(2) Au retour d’un voyage de Chypre et de Jérusalem, il fut jeté par la
tempête dans l’Ile de Zante, sur une côte déserte, et y mourut de faim
et de misère, le 15 octobre 1564.</p>
<p>(3) Tirabosctii, tom. VII, part IT, p. Î2, et Biblioth. Moden., tom. II,
p. 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>propre témoignage (1), il n’eut Vesale pour maître que par l’étude
approfondie et assidue qu’il fil de ses ouvrages anatomiques ; mais c’en
fut assez pour qu’il lui gardât toute sa vie cette reconnaissance et ce
respect que les véritables élèves des plus grands maîtres ne leur
conservent pas toujours.</p>
<p>(1) Prooemium du liv. II de ses Observations analomiques.</p>
<p>(51 llinc citm ex Groecid afferfem liane plantant. De mnterid medica, p.
21.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son caractère était aussi modeste que ses talents étaient supérieurs.
Dans ses ouvrages, il parle toujours avec simplicité de ses propres
travaux, avec justice de ceux de ses contemporains (2), avec admiration
de ceux de son prédécesseur et de son maître Vesale, et avec vénération
de sa personne. S’écarte-t-il de ses opinions; se trouve-t-il dans la
nécessité de le combattre ? c’est avec des ménagement pour lui et une
défiance de soi-même qui lui concilient non-seulement l’estime, mais
toute la confiance du lecteur. On lui a cependant repro-</p>
<p>(1) Venise, 1584, 1606, etc. Voyez les titres de tous les ouvrages
compris dans ces trois volumes, dans Tiraboschi. Biblioth. Moden., tom.
II, p. 250 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Astruc, De Morb. vener., éd. de 1756, tom. II, p. 143.</p>
<p>(2) De Tumoribus, c, XIV. (3) Venise, 1606.</p>
<p>(4) Venise, 1562, in 4°., avec le traité De ulceribus.</p>
<p>(5) Tiraboschi, Biblioth. Moden., tom. II, p. 250.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais ajouter ici les noms de plusieurs anatomistes et des listes
entières d’ouvrages d’ana-tomie, qui eurent alors beaucoup de célébrité,
et dont plusieurs en conservent encore ; mais ces simples indications
tiendraient ici trop de place : il suffit d’y rappeler les noms les plus
célèbres et les ouvrages les plus marquants. Tels sont encore le nom et
les ouvrages d’Eustacbe ( Bartolommeo</p>
<p>(1) Voyez M. Portai, Histoire de l’Anaton)ie et de la Chirurgie , tom.
I, p. 569 et suivantes.</p>
<p>(2) M. Portal.</p>
<p>(3) Dutens, Recherches sur les découvertes des modernes, tom. II, p. 27
, 2°. édiliûn (1776).</p>
<p>(4) Tiraboschi, Siblioth. Moden. ; tom. II, p. 249.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Qu’il no faut pas confondre avec celui qui avait été pape plus de
cinquante ans auparavant, sous le nom de Jules 11, comme l’a fait par
distraction M. Portai, Histoire de VAnalom., tom. 1, p. (&gt;ob.</p>
<p>(2) Tabuloe analomicoe quas è tenebris tandem vindicatas</p>
<p><pb/></p>
<p>et pontificis Clementis XI munificentid dono acceptas, proefatbne
nolisque illustravit Joannes Maria Lancisi, Rome, 1714, in-folio.</p>
<p>(1) Opuscula analomica : nempe de renum structura, officia et
administration ; de auditus orgnnis; ossium examen ; de molu capitis ;
de vend quse ccÇvyxt grxcis dickur, etc. ; de dentibus. Venise, i5G4,
in-4°. H parut une nouvelle édition de ces Opuscules,donne’e par
l’illustre Boerbaave, Leyde, 1707, 111-S; et ils furentréimprimés à
Delft, 17 Vi, in-8°., avec de très bonnes gravures.</p>
<p>(I) Ingrassias, Voyez ci-dessus, p. 123, note (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>dépouiller un de ses plus illustres contemporains, qu’il ne connaissait
pas, pour en enrichir un autre qu’il connaissait encore moins (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Entre autres le docteur Louis-François Custellani , dans l’ouvrage
intitule’ : De •vitaAntun. Musoe Brasavolce comment., Mantoue, 1767.</p>
<p>(a) L’abbe P. Paolo Ginanni, tom. II de ses Scritt. Revenu., p. 227, etc.</p>
<p>(3) Tum. VII, part. II, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) De vitd homimtai ultra 120 annos protrahenda.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 69.</p>
<p>(3) Verona illustrata, part. II, p. 333.</p>
<p>(4) Demorbo Gallico , C. XXXVI.</p>
<p>(5) Mémoire des Hommes illustres, t. XXVI. (6) Histoire de l’Anatomie,
tom. II, p. 17, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, page 62.</p>
<p>(2) Son traité De arte Gymnastica et ses Varioe lectiones ne sont pas
sans quelque estime.</p>
<p><pb/></p>
<p>lien, et fît tous ses efforts pour bannir des écoles la barbarie de la
médecine arabe. Il publia aussi le premier, dans leur langue originale,
les ouvrages de Themistius et de Jean le grammairien, le manuel
d’Epictète, avec le commentaire d’Aérien ; l’histoire d’Alexandre, du
même auteur; le Florilegiurnàe Stobée, les oeuvres d’Hésiode, et celles
de plusieurs autres auteurs grecs, qu’on ne connaissait jusqu’alors que
par des traductions aussi barbares qu’infidèles. Ce savant mourut à
Venise, en 1563.</p>
<p>(1) Lettre de Celio Calcagnini, rapportée par Tiraboschi, page 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles furent la fin et la récompense de tant de travaux et de vertus ?
L’historien des malheurs des gens de lettres va nous l’apprendre (2).
L’armée du connétable de Bourbon saccagea Rome ; ce qui ne périt point
par le fer fut fait prisonnier, et ne se</p>
<p>(1) Ad hunc amnia resert, hujus consilio acquiacit. Cel. Calcagn.</p>
<p>(2) Valerianus, De Litterat. infelicit., liv. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ceci prouve, comme l’observe Tiraboschi, page 68, que cette
traduction parut en 1527, quoiqu’on ne cite communément que l’édition de
1549.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiraboschi (I) ; c’était sans doute un très grand crime ; je le crois,
sans savoir ce que c’était qu’un hérétique géorgien, et sans avoir la
moindre tentation de m’en instruire. En conséquence, il fut décapité à
Ferrare, et ensuite brûlé, le 7 septembre 1570.</p>
<p>(1) Loc. cit., p. 71. (2) Ibidem, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 81.</p>
<p>(3) Le 31 mars 1547.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Fasti consolari deW accailem. Fiorenti, p. 115, etc. (2) Tiraboschi,
p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De Sclopetorum sive archibusorim vulneribus ; Lyon, 1554.</p>
<p>(2) Histoire de l’Anatomie, tom. I, p. 316.</p>
<p>(3) De lapide renum et de vesicoe lapide excidendo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De cutorum chirurgia per insitionem, seu de narium et aurium defeclu
per insitionem arte h tic Un us ignold sar-ciendo, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En 1599.</p>
<p><pb/></p>
<p>- (1) Lettre de Pignorta, daus les Lettere d’Uomihi iUustri del sccolo
XVII , pag. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses ouvrages d’anatomie et de chirurgie, impri-</p>
<p>(1) Tom. I, pag. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hieronymi Fabricii ab Aquapendenie opera omnia physiologica et
anatomica, etc., in-fol..</p>
<p>(2) De venarum ostiolis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sciences physiques furent aidées et guidées dans leurs premiers
progrès par de honnes traductions des naturalistes anciens ; les progrès
non moins remarquables des sciences mathématiques le furent de même par
de bonnes traductions des anciens mathématiciens grecs. Les quinze
livres d’Euclide,</p>
<p>(1) Voy. Tiraboschi, p. 43—47. (2) De Brutorum loqueld.</p>
<p>(3) Histoire de l’Anatomie, tom. II.</p>
<p>(4) Voyez Tiraboschi, p. 95. (5) Loc. cit., p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L’autre traducteur fut Platon de Tivoli. Sa version latine est de
i5i8; celle de Maurolico ne parut que plusieurs années après.</p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII, part. I, pag. 411.</p>
<p>(3) Sur les machines de guerre : Heronis Ctesibii Belopoëca, seu
Telifactiva, groeca et latin a; interprète et scholiaste Bern. Baldo qui
vitam Heronis addidit. Augsbourg, 1616, in-4°.</p>
<p>(4) Sur les automates : Di flerone Alessandr’tno Degli automati, ovvero
macckinese nioventi lihri due tradotti dal greco, ctc, Venise, 1589,
in-4° ; 1601, idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>François Barozzi, de l’une des plus anciennes familles patriciennes de
Venise, s’était distingué de bonne heure par les qualités de l’esprit
les plus rares, auxquelles il joignait un caractère libéral et
magnifique. Il était, dit l’auteur d’un de ses éloges (i), pénétrant
dans la philosophie, subtil dans les mathématiques, profond dans la
théologie. Les langues grecque et latine lui étaient aussi familières
que sa propre langue. De ses voyages dans plusieurs états de l’Europe et
dans une partie de l’Asie, il avait rapporté une superbe collection de
livres précieux et de manuscrits originaux. Il avait publié de savants
ouvrages, entre autres ces deux traduc-</p>
<p>(1) Girolamo Ghilini, élog. manusc. cité par Mazzuchelli, Scritt, Ital.,
tom. II, part. I, p. 411.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions d’Héron et de Proclus (I), qui l’avaient mis en relation avec ce
qu’il y avait alors en Europe de plus célèbres mathématiciens. Il
florissait depuis la moitié du siècle et était dans un âge avancé,
lorsque, vers le commencement de 1587, il fut dénoncé au saint Office,
pour crime de sorcellerie et de magie. Une commission fut nommée pour
examiner sa bibliothèque, que l’on supposait remplie de livres impies et
empoisonnés. On procéda en sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>obtenu par ses enchantements ( ce fait est le plus curieux de tous),
qu’ayant obtenu de faire pleuvoir en Candie, où régnait une grande
sécheresse, la pluie, accompagnée de tempêtes, tomba si abondamment,
qu’entre autres dommages qu’il en souffrit, un moulin qui lui
appartenait fut détruit, et qu’il y perdit plus de cent écus de rentes.</p>
<p>Satisfait de ces aveux, qui ne prouvent rien dans l’accusé que la
crainte d’une mort cruelle, le saint Tribunal « imitant, comme il le dit
dans sa sentence (i), le Dieu de bénédiction, qui ne vent pas la mort,
mais la conversion du pécheur, voulant cependant que les péchés du
coupable ne restent pas impunis, et que ceux qui seraient tentés de l’imi-</p>
<p>(1) Rapportée par Mazzuchelli, dans les notes de l’article Barozzi, p.
il a. Il ne cite que le commencement et la tin de cette sentence; mais
il indique la source d’où il l’a tirée, et où l’on peut la trouver tout
entière. On en conserve une copie manuscrite dans la bibliothèque
ambrosienne de Milan, manusc. R, n°. 109, in-fol.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Venise était regardée comme la ville d’Italie la moins infccte’c de
superstitions papales.</p>
<p>(2) En 1633.</p>
<p>(3) Que le soleil est fixe, et que la terre tourne. (4) Giampietro de’
Grassi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne semblait être né que pour traduire les anciens, et il fut
beaucoup moins heureux dans quelques compositions originales, où il
essaya d’aller plus loin qu’eux (2). Il n’en fut pas ainsi de AVc-colo
l’aria g lia, l’un des traducteurs d’Euclide :</p>
<p>(2) Moutucla, Histoire des Mathémat. tom. I, p. 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans un dialogue original qu’il établit entre lui et un noble
chevalier de Rhodes, prieur de Barletta. Quesili ed hivenzioni</p>
<p>diverse, tom. VI, gues, VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>une espèce de bégaiement. Les enfants de son âge, pour se moquer de lui,
l’appelèrent il Tartaglia, le bègue (1) ; et il voulut conserver ce
surnom, en mémoire du fait qui y avait donné lieu.</p>
<p>Les progrès que lui dut l’algèbre, l’invention des équations du
troisième degré, qui lui fut inutile-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez cette h’stcirc, par Montucli, tom. I, p. 479, etc. (a)
Qi’fsiti sd invenzioni diverse.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Niceron, Hommes illustres, tom. XXXVII ; Mongitore, Libl. Sicul.,
tom. I, p. 026} etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses oeuvres n’ont jamais été recueillies en un seid corps, et l’on en
cite un grand nombre qui n’ont jamais vu le jour. Parmi ses livres
imprimés, se trou-</p>
<p>(1) Celle de Santa-Maria del Parto. (2) Tiraboschi, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Auteur des Sphèriques, dont on a parle plus haut. (2) Il traitait,
selon Pappus d’Alexandrie, De maximis et minimis.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tirabosehi, p. 396.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 381. (2) De homocentricis, c. I.</p>
<p>(3) Ibidem, sfet. III, c. XXIII.</p>
<p>(4) Ibidem, sect. II, c. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De sphoeried ratione.</p>
<p>(2) Voy. Niceron, tom. XL. (3) A Venise, en 1545.</p>
<p>Lettere del Bembo, vol. II, liv. XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A Gifuni.</p>
<p>(2) Gli fe dam cinque violenti tratti di corda. Bocralini, Ragg. di
Parnaso, centur. I, ragg. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 385.</p>
<p>(2) Ce revenu annuel-était de trois cents ducats d’or. Le pape y joignit
dix écus d’or par mois, les dépenses paye’es pour l’évêque et pour deux
domestiques, deux muies et uu cheval, (Tiraboschi, loc. cit. )</p>
<p><pb/></p>
<p>compris dans ces trois volumes les éphémérides qu’il publia, en 1534, à
Venise, et qui vont depuis cette année jusqu’en 1551.</p>
<p>(1) Nova celestium orbium theoricoe. Tiraboschi, p. 386. (2) Kepleri
epist., ep. 413 et 414.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Summum in professione mathématica virum, mihique amicissimum.</p>
<p>(3) De astrologica ratione.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second événement est la réforme du calendrier, ordonnée par le pape
Grégoire XIII. J’ai parlé précédemment de cette grande opération
astronomique (4) ; j’ai dit ce qui la rendait nécessaire, et quel en fut
le résultat ; j’ajouterai seulement ici quelques détails essentiels ,
non sur l’opération même, mais sur les savants qui en furent les
coopérateurs.</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 388.</p>
<p>(2) Le cardinal Valiero.</p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 312 et 389.</p>
<p>(4) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 73 et 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le P. Alfonso Ciaconio.</p>
<p>(2) Le P. Christophe Clavius.</p>
<p>(3) Pages 53, 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>torien de Pérouse (1) raconte ce fait; Tiraboschi en désirerait, quelque
preuve plus sûre (a). Mais tout Paris n’a-t-il pas vu, dans le siècle
dernier, un certain M. de Baqneville s’élancer aussi avec des ailes,
voler, tomber de même, et se casser une jambe, au milieu de la Seine,
sur un bateau?</p>
<p>(I) Pellini.</p>
<p>(2) Tiraboschi, page 392. (3) Mort en 1512.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’astronomie tira de grands secours d’une autre science, qui, quoique
bien loin encore de la perfection où elle a été portée depuis, commença,
dans</p>
<p>(1) Voyez, sur tous ces travaux, l’abbé Ximenès, Introduz. al Gnomone
Florent., p. !,i ; et un magnifique éloge du Danti, dans F mari, Fittde’
Pittori, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 394.</p>
<p>(2) Pkotismi de lumine et umbrd, adp rospectivam radiornm incidentium
facientes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez Montucla, Histoire des Mathém., tain. I, p. 463 et 626.</p>
<p>(1) Magioe natur., l. XVII.</p>
<p>(3) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tirabosclû, p. 400.</p>
<p>(2) De refraclione optices parte.</p>
<p>(3) Magioe natur., l. XVII.</p>
<p>(4) Ibidem.</p>
<p>(5) Elementa Dioptr., scbcl. j 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les progrès de l’optique décidèrent ceux de la</p>
<p>(I) Celle des valvules des veines , p. 146.</p>
<p>(2) Il était né en 1552 , et mourut en 1623.</p>
<p>(3) Voyez ci-dessus, pages 143, 144.</p>
<p>(4) De ocuio et visits organo, 1600, part. III, c VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez Va sari, File de’’ Pittorb, etc. Ediz. fir., 1772, tom. II, p.
205.</p>
<p>(2) Ici-, tbid., tom. III, p. 32o.</p>
<p>(3) Fra Luoa Pacioli, de Borgo-San-Sepolcro, est accusépar Vasari, ubi
supra, de s’être approprié les écrits sur la perspective de Pielro delta
Francesoa; mais Tiraboscbi- observe, tom. VII, part. I, p. 406, que s’il
s’en appropria,en effet, ce ne furent pas- ceux qui regardaient la
perspective, attendu qu’il parle fbrt peu de cette partie de l’art dans
ses ouvrages-. l.e même Tiraboschi dit affirmativement’, ibidem, que le
célébré architecte Sebastiano Sertio, fit usage, daus son grand traité
d’architecture, de ce que Balthazar Peruzzi avait écrit sur la perspecùve.-</p>
<p><pb/></p>
<p>La naissance de ce savant était illustre; mais il n’exista que pour les
sciences. Il leur dut aussi toute sa renommée, et sa vie n’est connue
que par ses ouvrages. Tiraboschi lui-même, et c’est tout dire, n’a
jamais pu découvrir l’époque, ni de sa naissance, ni de sa mort (2); il
conjecture seulement qu’il vécut peu d’années après la fin du sei-</p>
<p><pb/></p>
<p>l’im(I) des Methém., tom. I ; p. 635.</p>
<p><pb/></p>
<p>primeur vénitien Giolito ne put le publier, imparfait comme il était,
qu’en 1590 (1).</p>
<p>(1) Dell’ architetiurei di Gio, Anl, Rusconi con 160 figure sisegnatâ
dal medesimo secondo i precelti di Fitruyio; e çon ehiarezza e brevità
dichiarate, libri dieci.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) Liv. VII de son Traité d’architecture, c. XL. (2) Note al
Fontanini, tom. II, p. 399, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mazzuchelli, Scritt. d’Ital., tom. II, part. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Verona illustr., part, III, p. 202»</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en soit, plusieurs auteurs italiens avaient traité
incidemment de l’art de fortifier les</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Maffei cite surtout, toc. cit., page 215, l’idée bizarre de creuser
les fossés, non devant les murs, mais derrière, (2) Ibidem, p. 220</p>
<p>(5) Mazzucbelli a fait de Belici et de Bellttcci deux hommes différents,
et leur a consacre’ deux articles, Scritt. Ital., tom. II, part. II.
Tiraboscbi prouve démonstraliveineut que les deux ne font qu’un, et que
le même nom dilféremment écrit fait toute la différence, tom. VII, part.
I, p. 432.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette place était défendue par Mouline, qui ne la rendit qu’après
dix mois de la plus belle résistance.</p>
<p>(2) Nuova invenzione di fabbricare fortezze in varie forme. Venise,
1^981 réimprimée en 1602.</p>
<p>(3) Tiraboscki, p. 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qu’on sait de la vie de Marchi et ce qu’on apprend par son livre
même, c’est que, dès sa première jeunesse, il s’était appliqué à
l’architecture militaire; qu’il avait été attaché en qualité-d’ingénieur
au service de plusieurs princes, et qu’il le fut</p>
<p>(1) Tiraboschi, page 433.</p>
<p>(2) Dissertation d’un officier lorrain, citée par le père Ermenigilde
Pini, barnabite, dans ses Dialogues sur V’architecture, Milan, 1770,
Tiraboschi, loc. cit.</p>
<p>(3) Voyez, Maffei, Verona illustrata, tom. III, cap. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Giovan. Fantuzzi, Notizie degli scrit.liolognesi, tom. Y.</p>
<p>(2) Muratori, Annal. d’Ital., ad hunc annum.</p>
<p>(3), Note alla Bibl. del Fontanini, tom. II, p. 396., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était naturel que des auteurs italiens, remarquant, entre l’ouvrage
de Vauban et celui qui l’avait précédé de près d’un siècle, d’étonnants
rapports, en fissent l’observation et r éclamassent pour leur
compatriote le titre d’inventeur; c’est ce que fit, entre autres, l’abbé
Deirina dans ses Révolutions d’Italie. Un officier français lui
répondit, en 1775, par une lettre imprimée dans le journal de Bouil-</p>
<p>(1) Gasparo dall’ Ogtio.</p>
<p>(2) Sous ce titre : Dell’ archileltura militarc del capitano Francesco
Marchi Bolognese, libri tre (il y en a réellement quatre ) netîi quali
si descrivono li vsri modi di forlificare, chff si usa a tempimoderni,
etc.; Brcscia. Oppressa Comino Presegni ad istanza di Gasparo dall’
Oglio, 1509, in-fol. reale.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tom. VI, part. I, août, p. 1Ô8. (2) Voy. le P. Ermenigilde Pini. (5)
Page 45a. «</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Loc. cit.</p>
<p>(3) Jean-François Scriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, page 445.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIX.</p>
<p>Etudes littéraires. Savants professeurs d’éloquence et de belles-lettres
dans les universités ; Grammairiens ; Langue latine, mieux enseignée et
mieux écrite ; Travaux dont elle est l’objet ; Langue grecque ; Langues
orientales. Antiquités grecques, romaines, égyptiennes ; Savants
antiquaires, Sigonio, Panvinio, Valeriano, etc.</p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. III, p. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ Le premier qui se présente est Philippe Béroalde, qu’on nomme le
jeune, pour le distinguer de Philippe Béroalde l’ancien, l’un des plus
célèbres éru-dits du quinzième siècle (1). Cet ancien n’était ni</p>
<p><pb/></p>
<p>son père, ni son oncle, quoique plusieurs auteurs lui aient donné l’un
ou l’autre de ces deux titres. Béroalde le jeune était fils d’un notaire
de Bologne, du inéme nom que l’ancien, et son parent; on</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Dans ses commentaires sur Apulée, liv. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas mis au dernier rang des professseurs, aient fleuri dans le même
temps, comme on dit qu’il exista autrefois, sans interruption, trois
orateurs dans la famille des Curions. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, Béroalde obtint ce qui paraissait devoir compléter son bonheur,
la place de bibliothécaire du Vatican, et ce fut ce qui causa sa perte.
On diminua pour lui les émoluments ordinaires de cet emploi; il en
demanda le rétablissement sur l’ancien pied, plus sans doute par point
d’honneur que</p>
<p>(1) Livre I.</p>
<p>(2) Ibidem.</p>
<p>(3) Livre II.</p>
<p>(4) Livre d’épigrammes.</p>
<p>(5) Ibidem.</p>
<p>(6) Scritlori d’Italia, vol. II, partie II, article Vincent Béroalde.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Août 1518.</p>
<p>(2) Unanimes raptum ante diem flevere sodales ;</p>
<p>Nec Decimo sanctoe non maduere genoe. (3) Quoe pietas, Beroalde , fuit
tua, credere verum est Carmina nunc coeli te canere ad cytharam.</p>
<p><pb/></p>
<p>nait le Bembo lui-même, celle qui était à-peu-près devenue la vie
commune, dans le lieu du monde dont aurait dû le moins approcher une
telle corruption de moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Alessandro Minuziano.</p>
<p>(2) Elle parut un an après l’édition romaine, sons ce titre : C. CorneUi
Tactil annalium libri V nocher inventi, etc. Mediolani, 1516, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres, et quel usage on faisait quelquefois des fou-dres de l’église
pour ce qui n’intéressait en rien la religion.</p>
<p>Les instances de Paul III devinrent alors si près-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais c’est dans les travaux de son professorat et dans le grand nombre
de ses savants élèves, plus que dans ses traductions et ses harangues,
qu’est la gloire d’Amaseo.</p>
<p><pb/></p>
<p>solennellement d’une oraison funèbre. Que restet-il de lui? Quelques
lettres, quelques préfaces, et des poésies latines assez médiocres,
éparses dans divers recueils; mais la mémoire d’un professorat brillant,
où il fut sans doute plus utile au progrès de l’éloquence et des
lettres, qu’il n’eût pu l’être par de savants ouvrages et par des
discours éloquents.</p>
<p>(1) Tom. III, p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) En 1506.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) On dit que daus une querelle qu’il eut avec Robortel, il tira son
e’pée,oii, selon d’autres, une baïonnette, et s’élança pour l’eu
frapper. Le P, Degli Agosùni et Tiraboschi rejettent également celte
anecdote.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il y en a une édition de Pans, 1620, iu-fol., avec des commentaires
de Casaubon j et une de La Haye, 1671, avec les mêmes commentaires, 1
vol. io-8’t, qui font partie de la colïee» hun des Fariorum»</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 298.</p>
<p>(2) Mémoires des Hommes illustres, tom. XIX,</p>
<p><pb/></p>
<p>ges de ce grand orateur les principales circonstances de sa vie. Cette
méthode a produit depuis sur le même sujet d’excellents ouvrages, après
lesquels on peut cependant encore lire avec quelque plaisir et quelque
fruit celui de Sébastien Corrado.</p>
<p>(1) Aléandre et Badin. (2) De copia latini sermonis.</p>
<p><pb/></p>
<p>bon goût qui y règne que par les recherches exactes dont ils sont
remplis (I).</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 302.</p>
<p>(2) En 1470.</p>
<p>(3) Dans le royaume de Naples.</p>
<p><pb/></p>
<p>heure attaqué &lt;Wta goutte, et après en avoir souffert plus de vingt ans,
il mourut vers 1534, dans sa patrie, où cette maladie cruelle l’avait
toujours retenu. Il s’est fait un nom parmi les commentateurs , par ses
notes sur le poëme de Claudien, de l’enlèvement de Proserpine (i), sur
les Héroïdes d’Ovide, sur l’Art poétique d’Horace, etc., par un abrégé
de l’art oratoire, mais surtout par l’ouvrage intitulé De Rebus per
Epistolam quoesitis (2), où il explique avec une érudition variée, mais
dans un style dépourvu d’élégance, beaucoup de passages des anciens
auteurs (3).</p>
<p>Milan, qui avait possédé Parrasio pendant quelques années, eut, plus
tard et plus long-temps, pour professeur d’éloquence, Marc-Autoinè
Majoragio. Né au village de ce nom, dans le diocèse de Milan, le 26
octobre 1514, il trouva le nom de son village plus sonore que celui de
son père, qui s’appelait Conti, et le nom de Marc-Antoine plus noble que
celui d’Antoine-Marie, qu’il avait reçu</p>
<p>(2) Imprimé par Henri Etienne, 1567, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1547.</p>
<p>(3) Reprehensienitm libri duo contra Marium Nizolium. (3) argelati,
Bibl. Script. Mediol., vol, II, part. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>(a) Père de cette illustre Veronica Gambara, q.ue nous verrons Ggurer
parmi les femmes poètes les plus distinguées de ce siècle. Nizzoli
e’tait.chez lui dès 15f22, et y était encore en 1540. Tiraboschi, ibidem.</p>
<p>(3) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 107 et 108,</p>
<p><pb/></p>
<p>comte (1), et le lui dédia sous le simple titre d’Observations sur
Cicéron. Ce livre a reparu plusieurs fois, avec des additions faites par
plusieurs autres savants, et sous des titres nouveaux ; c’est le
Thésaurus Ciceronianus ; c’est l’Apparatus latinoe lacutionis ; mais
c’est toujours, sous différentes formes, l’ouvrage utile de Nizzoli.</p>
<p>(1) A Pratalboino, en 1535.</p>
<p>(2) Selon Tiraboschi, tom. VII, part. III, p. 5og, et le 3 juillet,
selon le docteur Bianchini di Prato, préfacé de l’ed, du traité Degli
ulivi, Florence, 1718, in-4°.</p>
<p>(3) i5ai.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) En 1530. Voy. ci-dessus, tom. IV, p. 47 et 48.</p>
<p>(2) 1534.</p>
<p>(3) 1537.</p>
<p>(4) 1549.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Biauchini dit le 20 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Trattato delle lodi e della coltivazione degli ulivi, Firenze,
Giunti, 1569 et 1574, in-4°. ; Firenze, Manni, 1718. in-4°., éd. donnée
par Giuseppe Bianchini da Prato.</p>
<p>Voy. Tiraboschi, tom. VII, part. III, p. 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi ne veut point qu’on s’étonne que Ricci, avec un tel
caractère, ait trouvé des gens qui essayassent de l’empoisonner. « Un
uomo taie non è a stupire se, etc.... e se vi fosse chi tentasse di
avvelenarh, loc. cit., p. 314. » Mais, avec sa permission, cette manière
de réprimer l’orgueil d’un savant est un peu dure, et l’on trouverait,
du moins en France, qu’il y aurait lieu de s’en étonner.</p>
<p>(2) Opus planè absolutum atque perfectum.</p>
<p>(3) Tom. V,p. 88.</p>
<p>(4) Ce livre est divisé en deux parties : dans la première, il traite
amplement de tous les verbes; et dans la seconde, beaucoup plus
succinctement des noms, eu désignant les verbes auxquels ils sont joints
communément.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettres familières de Ricci. Opera, 1748, tom. II, p. 405.
Tiraboschi, lac. cit.</p>
<p>(2) L’abbé Girolamo Ferri, dans la Vie de ce cardinal qu’il a placée en
tête de ses lettres contre d’Aleinbcrt , en faveur de la jangue latine,
Faenza, 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Valerianus,De infelic. litt. I. I. Voy. Tiraboschi, p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce choix, par la connaissance des faits, par les préceptes qu’il donne
et par son style, quelle étude approfondie il avait faite de cette
langue et des grands hommes qui l’ont écrite.</p>
<p>(1) Voyez ci dessus, p. 205.</p>
<p>(2) Paul Jove raconte qu’un jour, après avoir dîne gaiment,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nombre des simples grammairiens fut alors, comme il l’est toujours,
plus grand que celui des</p>
<p>il prit le livre de Galien sur les indices d’une mort prochaine; . qu’il
reconnut un de ces signes dans les taches qui s’étaient formées sur ses
ongles; qu’il fit, sans se troubler, toutes ses dispositions, et qu’il
mourut, peu de temps après, sans avoir éprouvé aucune souffrance. In elog.</p>
<p>(1) Page 338.</p>
<p>(i) Voyca Jovius.</p>
<p>(3) Famil., liv. IV, ep. XIX.</p>
<p>(4) De poetissuor. te/np., dial. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adressée au général de son ordre (1). Il mourut deux ans après, le 30
novembre 1511.</p>
<p>... De ses revenus, couchés par alphabet,</p>
<p>Peut fournir aisément un calcpin complet (2),</p>
<p>il n’a pensé en aucune manière au père Ambroise de Calepio.</p>
<p>(1) Me decrepitum jam senem aiqne oculis captum, etc. (2) Satire 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mo(I) tom. VII, part. III, p. 336.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page 94, en parlant de Poggio Donadeo, lieu voisin de Farfaro, qui
était la patrie de Florido.</p>
<p>(a) Paris, I545.</p>
<p>(3) De ratione studendi.</p>
<p>(4) Le premier mai i5o5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il se servit, pour cette évasion, des moyens de rigueur qu’on avait
pris pour la prévenir. On lui avait mis aux deux pieds de fortes
entraves de Lois, dont le poids les lui fit enfler. 11 demanda et obtint
qu’on lui laissât un seul pied libre, afin de pouvoir les guérir l’un
après l’autre. Il remplit alors un de ses bas de linge, entortillé au
tour d’un bâtonj se fit une fausse jambe, et la présenta lorsqu’on vint
pour changer de pied ses entraves. Un y fut trompé. Il se trouva ainsi
entièrement libre, sauta la nuit par une fenêtre assez basse, escalada
le mur d’un jardin, et s’enfuit. C’est, de Ini-mcme que l’on sait ces
détails. Ses gardes publièrent qu’il était sorcier. il se crut obligé de
prouver qu’il ne l’était pas , ni eux non plus, en publiant la vérité
dans un dialogue , qu’il intitula : ProbuS.</p>
<p>(2) Voyez, sur cette princesse, tom. IV, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Niceron, Mém. des Hommes illustres, tom. XXI, donne les titres de
trente-quatre.</p>
<p>(2) De litteris doctrind que puerili, lib. V, et libellus de ratione
docendi grammaticam, Bâle, 1546, in-8’.—Schola, seu de perfecto
grammatico, lib. III. Item de liberis honestè et piè</p>
<p><pb/></p>
<p>ron, des scholies sur Juve’nal, et des corrections sur quelques anciens
auteurs. La liberté de conscience lui eut permis de les publier dans sa
patrie; la persécution le força malgré lui d’en enrichir un* terre
étrangère.</p>
<p>cilucandis, accesserunt ejusâem Carionîs degrammatied latind, lib. VI,
etc., Biilc, 1555, in-8°.</p>
<p>(1) La grammatica latina in volgare, Venise, 1529, parut la première,
lille est anonyme. Aposlolo Zeno ( note al Fontanini, tom. I, p. 53) ne
fait que soupçonner qu’elle est de Bernardino Donato, savant helléniste
véronais, dont nous parlerons plus Las.</p>
<p>(а) Francesco Priscianese, florentin.</p>
<p>(3) Gio. Fabbrino da Fighine , idem.</p>
<p>(4) Gio. Andréa Griffoni, de Pesaro.</p>
<p>(5) Orazio Toscanella,</p>
<p>(6) Voyez, dans Aposlolo Zeno, et dans Haym, les titres entiers et les
éditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fruit de tant de travaux, qui tendaient tous au même but, est
sensible dans la littérature latine</p>
<p>(1) Venezia, 158.</p>
<p>(2) Vny. CLaror.viror. epist. ad Petr. Victor., t. II, p. 151.
Tiraboschi, t. VII, part. III, p. 345.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tirabosclii, loc. cit,, p. 34g.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans un ouvrage en huit livres, intitulé : Epograpkioe. Voy.
Tîraboschi, p. 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi s’y est enfoncé avec sa patience ordinaire, et s’en est
tiré avec sa justesse d’esprit accoutumée, p. 530 et suiv. (a) Juillet
i5og.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Morte le 9 janvier 1514. (n) Arrivée le premier janvier 1515.</p>
<p>(3) On en trouve un long catalogue 0 la fin de sa vie, écrite par Joseph
Nember. Ce biographe en parle avec une admiration que Tiraboschi ne
partage pas. Loc, cit., p. 333.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venise; et mon Orphée, et six cents autres?</p>
<p>(1) Celle de ses Epographies.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ardeur extraordinaire que l’Italie avait montrée pour l’étude de la
langue grecque dans le quinzième siècle, au lieu de se ralentir dans le
seizième, semblait s’accroître encore. Le séjour des savants grecs
chassés de leur patrie (3) , les chaires d’enseignement de leur langue
érigées pour eux dans plusieurs villes, les oeuvres de leurs grands
écrivains apportées par eux en manuscrits, multipliées par l’impression,
expliquées, commentées, traduites, avaient tellement propagé le goût de
cette étude, que c’était plutôt une honte d’ignorer le grec, qu’un
honneur de le savoir (4). Constantin Lascaris (5),</p>
<p>(I) De accentu, et Orthographia antiqua et nova.</p>
<p>(2) Tom. VII, l. III, c. V, Grammatica e Retorica, § XX et XXI.</p>
<p>(5) Voy. ci-dessus, tonu III, p. *260 et suiv. , 357 et suiv.</p>
<p>(4) Tiraboschi, tom. VII, part. II , p. 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ci - dessus, t, III, p. 386.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tom. IV, p. i5 et 16.</p>
<p>(a) 1535.</p>
<p>(3) Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 391</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Valerian., De lilterat. infel. Jovius, Elog. vir. liter. ill.
rfualioschi. lue. cit., p. 395.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nombre de savants italiens, tel qu’on peut</p>
<p>dire sans exagération une multitude, rivalisaient</p>
<p>avec les grecs eux-mêmes de zèle pour la langue</p>
<p>principes, soit par les ouvrages qu’ils publiaient,</p>
<p>soit par des leçons publiques ou particulières. Le</p>
<p>. ( i ) Dictioun., art. Margunius.</p>
<p>(2) Le docteur Lami a publié, en 1740, un volume d’épîtres</p>
<p>latines, de Marpunius, précédées d’une vie très étendue de l’auteur, et
d’un catalogue exact de ses ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier qui se présente se nommait Guarino, sans être de l’illustre
famille des Guarino de Vérone. Il était né 3 Favera, près de Camerino,
et prit dans le monde savant le nom de Varino Favovino (i). Elève de
Politien et de Jean Lascaris, il fut choisi par Laurent de Médicis pour
l’un des maîtres de son fils Jean, qui depuis fut le pape Léon X. Il
entra ensuite dans l’ordre des Bénédictins de la congrégation de
Saint-Sylvestre, où il ne s’occupa que de la composition de ses savants
ouvrages. Le premier, sous ce titre tout poétique : Thesaurus
cornucopioe et horti Adonidis (2), n’est qu’une espèce de vocabulaire
grammatical où sont rangées, par ordre alphabétique, toutes les règles
de grammaire, tirées des anciens grammairiens grecs. Plusieurs savants
Florentins, et Politien lui-même, l’aidèrent dans ce travail. Il fut
imprimé par Aide, en 1496, et obtint, parmi les érudits, un
applaudissement universel. Le second est une traduction latine des
Apophtegmes, recueillis de plusieurs auteurs grecs, par Stobée (3). Le
troisième et le plus célèbre, est son grand Dictionnaire</p>
<p>(I) Et quelquefois celui de Varino Camerte.</p>
<p>(a) Ce titre, qui est eu grec dans l’édition originale (®aa«upoj eèpeti
xx\ xuîrqi A&amp;mfaî ), lui fut donné par Alde,</p>
<p>qui en fut l’editeur.</p>
<p>(5) Apophthegmala ex variis auctoribus per Joan. Stoboeum collecta,
Varino Phavotino interprète. Konie, îi 1 -, in- i".</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de son contemporain, Urbain Valeriano Bolzani, fut moins
paisible, et le service qu’il ren(l)</p>
<p>ren(l) [71Î. lie jonrual de lelterali d’Ilalia, tom. XIX, p. t:-Q, parle
de cette édition, et donne une notice très détaillée de la vie et des
ouvrages de l’auteur.</p>
<p>(2) Le premier était celui de Jean Creston. Voy. Tirabeschi, tom. VI,
part. II, p. 143.</p>
<p>(3) 3 octobre 1514.</p>
<p>(4) Il ne voulut point se donner d’autres armes qu’un ecusson divise’ en
deux parties : la partie Supe’rieure portait les six balles palle, qui
étaient les armes des Médicis ; et l’inférieure, un lion regardant en
haut, et leuaut dans sa gueule une bande, avec un livre ouvert; sur l’un
des feuillets de ce livre e’tait écrit alpha, et sur l’autre oméga, pour
indiquer que le premier et le dernier dogrc’s de son élévation étaient
dus au pape Léon de Médicis.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) De litleratorum infelicitaie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tem. VII, part. II, p. 4of.</p>
<p>(2) Voyez Cinelli, Biblioth. vol., scaus. XXI, p. 81, etc. Voyez
Tiraboschi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. (2) Ou Medices legatus. (3) Tom. I, p. 240, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>forme, où les faits, les raisonnements, tout est d’accord, rien ne
permet ni objection ni doute; mais tout le monde ne lit pas Tiraboschi,
et bien des gens répètent par écho, et répéteront longtemps qu’Alcionio
a détruit le traité de la gloire, après en avoir tiré son dialogue sur
l’exil.</p>
<p>litté(I) y était né vers 1473. Son père, Matteo Antimaco,</p>
<p>qui était très savant dans cette langue, lui en avait donné les
premières leçons, et l’envoya terminer en Grèce cette éducation toute
grecque. C’était lui sans doute aussi qui avait pris le premier ce nom
grec d’Antimaco, au lieu du nom italien qu’il portait auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>rature grecque, et quelques épigrammes grecques et latines (I), sont
tout ce qui nous reste d’Antimaco ; mais il est aisé de sentir quel
fruit durent produire les leçons d’un tel maître, dans une ville telle
que Ferrare, et dans un espace dé vingt ans.</p>
<p>(2) Vers 1480.</p>
<p>(5) On en trouve une description très de’taille’e dans la vie de. Fausto
, écrite par le P. Degli jdgostini, Scritt. Ven., tom. II, p. 455.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Omis dans le chap. XXdu vol. 111 de cet ouvrage, comme Constantin
Lascaris, et par la même raison. V. ci-dessus, p. 243.</p>
<p>(2) En 15a 1 et 1</p>
<p>(3) Pier. Valeriano, de litt. infel., 1. II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 4 et 5.</p>
<p>(2) Foscarini, Letteral. Penez., p. 343. Tiraboschi, t. VII,</p>
<p>part. I,ï-171. »</p>
<p><pb/></p>
<p>don-(i) Bibliotkeca Selecta, 1. IX, c. V., donne le catalogue des
livres^fen langues orientales} sortis de cette imprimerie jusqu’en 1603.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 318 et</p>
<p>(2) Vol. II, append. ep. ’i88- Cette lettre-est datée de Louvain, 19
octobre 1518.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il était entré dans cette congrégation dès l’âge de 19 ans, en 1490.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) Au mois d’octobre.</p>
<p>(2) Tandis qu’on dressait la capitulation, des soldats gascons, suisses,
allemands et italiens, furieux de se voir arracher leur proie, se
précipiteront par la brcche, et commencèrent le massacre et le pillage,
qu’il n’y eut plus moyen d’arrêter. Muratori, Annali d’Italia, an 1527.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Linguarum XII characteribus differentium alphabetum, introductio, ac
legendi methodus. Paris, 1538, in-4°.</p>
<p>(2) Voyez Mazzudielli, Scritt. Ital., t. I, part, II. Tiraboschi, loin,
VII, part. II, p. 375.</p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 377.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ad ann. 155q.</p>
<p>(2) Jnstitutiones linguev. sjriacoe, assyriacce, atque thalmudicoe, unà
cum oethiopicoe atque arabicoe collatione.</p>
<p>(3) Notes sur le Scaligerana.</p>
<p>(4V Voy. ci-dessus, p. ,0 et suiv.</p>
<p>(5) Voy. ci-dessus, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les traducteurs, ou de la Bible entière, ou de quelque partie, dont
j’ai parlé dans l’un des chapitres précédents (3), auraient pu trouver leur</p>
<p>(1) Tirabnschi, p. 386.</p>
<p>(2) Il était dominicain, et était entré dans cet ordre en 1486, âgé de
seize ans.</p>
<p>(3) Chap. XXVII, p. 60 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paul Paradisi, surnommé Canossa, vénitien, né juif, mais devenu
chrétien, y enseignait en même temps la même langue; M. Gaillard nous</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Chap. VII, p. 308. (2) Xiraboschi, p. 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion latine de la version syriaque du Nouveau Testament, que les
théologiens protestants de Louvain jugèrent, avec de légers changements,
dignes de leur approbation, publique (1).</p>
<p>Les langues savantes, dont l’enseignement était la ressource de quelques
italiens dans leur exil, étaient devenues en Italie l’objet d’une
émulation que l’étude seule de ces langues ne pouvait plus satisfaire.
Cette étude, au lieu d’être un but, n’était</p>
<p>(1) Tirabosciii, p. 388. (a) Tirahoscbi, lac. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voy. ci-dessus, tom. III, p. 400—416.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII, part. II, p.182.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0 Tirabosclii, p. 18-1.</p>
<p>(3) Verona illustrata , part. II, p. 348, etc.</p>
<p>(4) Mém. des Hommes illustr., t. XVI. p. 329, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dans le deuxième livre de ses Fastes consulaires. (2) Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voy. Maffei.</p>
<p><pb/></p>
<p>ments. Il était si avancé dans ce travail, que la bibliothèque vaticane
en conserve six gros volumes, d’où il n’est pas douteux que Baronius
n’ait tiré beaucoup de lumières pour la composition de ses annales (1).</p>
<p>(1) VYoy. ci-dessus, p. 66 et 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Francesco Porto, de l’île de Candir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 192. (2) Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez la préface de son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier encore il tenta d’éclaircir les antiquités de la Grèce; les
quatre livres qu’il écrivit sur la république d’Athènes, et celui qu’il
y ajouta sur les époques des Athéniens et des Lacédémoniens, donnèrent
pour la première fois une connaissance exacte de l’état de ces
républiques, et la série bien ordonnée de leur histoire et de leurs
révolutions. Les antiquités hébraïques ne lui durent pas moins ; dans
ses huit livres de la république des Hébreux, il expliqua et développa,
dans le plus bel ordre, et avec une exactitude singulière, comme
personne n’avait même essayé de le faire avant lui, tout leur système
religieux, politique et militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les oeuvres de Sigonio ont été recueillies par Argelati, dans la belle
édition de Milan, en six volumes in-folio, et précédées d’une vie fort
étendue de l’auteur, écrite par Muratori ; elles sont accompagnées de
notes et de commentaires de Muratori lui-même, et de plusieurs autres
savants antiquaires, juges compétents du mérite de ce grand homme, et
qui sont unanimes dans leur admiration pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ordres militaires d’Êlien , et enfin le traite du sublime de Longin,
dont on lui doit la première publication et qu’il accompagna de notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’avait provoquée, et imposa silence aux deux parties, qui avaient
également abusé de la parole.</p>
<p>L’antiquité mythologique ne fut pas cultivée avec moins d’ardeur que
l’antiquité historique. Depuis le quatorzième siècle personne n’avait
tenté d’exploiter cette mine si riche, que Boccacc avait ouverte (2).
Giglio Gregorio Giraldi l’entreprit le premier. Il était né, en 1489, à
Ferrare, comme l’autre Giraldi, que nous y avons vu fleurir parmi les
poètes tragiques (3), et qui était son parent. Giglio Gregorio compta
parmi ses premiers maîtres le célèbre Baptiste Guarino, et joignit l’é(I)</p>
<p>l’é(I) VII, part. II, p. 197 , etc. (2) Voy. ci dessus, tom, III, p. 36.
(3) Voy. ci-dessus, t. VI, p. 66, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit quelque part (2) que, pour prix d’y avoir perdu ses plus belles
années, il n’en remporta que la goutte, dont il fut horriblement
tourmenté tout</p>
<p>(I) Dans ses Dialogues sur les poètes anciens. (2) Prologue du Syntagma
XIV de Diis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en eut besoin pour supporter l’état douloureux où il fut réduit par
la goutte ; elle le tint continuel-</p>
<p>(1) Lettre de Celio Calcagnini, citcepar Tirabosclii, p. 203. (2) En
1533 , par Galeotto, son neveu.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 204.</p>
<p>(2) Historia de Diis gentium, XVII syntagmatibus distincta, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Progymnasma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, on avoue (2) qu’il n’avait, pour composer son livre, aucun
besoin du secours d’autrui. Ses traductions latines du souper d’Athénée,
des livres de rhétorique d’Hermogène, des exercices</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 206.</p>
<p>(2) Idem, ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>On joint quelquefois avec l’ouvrage de Natal Conti, une mythologie très
abrégée de Marc-Antoine Tritonio, d’Udine, écrite en 1570. On a</p>
<p>( i) Gian Carlo Saraseno est l’auteur de cette traductiou.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’étude des médailles antiques, peu connue jusqu’alors, eut dans ce
siècle des écrivains qui en fixèrent la méthode et en établirent les
principes. Un grand nombre de musées d’antiquités rassemblés dans
différentes villes d’Italie (1), leur furent d’un grand secours. Les
images des douze premiers Césars, tirées des médailles par le chevalier
Antoine Zantani, Vénitien, publiées pour la première fois en 1548 ; les
images de tous tes empereurs,</p>
<p>par Jacques Strada, de Mantoue, imprimées aussi pour la première fois à
Lyon, en 1553, avaient été précédées, en 1517, par les images de tous
les hommes illustres, tirées des médailles par André Fulvio ; mais ce
n’étaient effectivement que des recueils d’images, avec quelques légères
notices; ce n’était point encore la science numismatique. Enea</p>
<p>(I) Florence, Rome, Ferrare, Guastalla, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il fut surpassé dans ce dernier genre, je veux dire dans ces
explications, par Basliano Erizzo, noble vénitien, qui publia aussi, en
italien, quatre ans apr^s, un discours sur les médailles des anciens,
avec l’explication particulière de leurs revers (1). Cet ouvrage est
plus étendu et</p>
<p>(1) Ou du moins de.plusieurs, di mohi riverst\ c’est ce que porte
letitre dans cette première e’dition, Venise, 1559, in-8°. La meilleure
est la quatrième , sans date, mais qu’on sait être de</p>
<p><pb/></p>
<p>Erizzo n’était pas seulement un antiquaire, c’était aussi un philosophe
; sa traduction italienne "des dialogues de Platon, et son discours sur
le gouvernement civil, le prouvent; ce qui le prouve encore mieux, c’est
son petit traité de logique, intitulé : Dello strumento e della via
inventrice degli antichi. Cette recherche de l’instrument dont les
anciens se servaient, et delà</p>
<p>1571, in-4°. On y lit : Con la dichiarazione delle monete consolari e
delle medaglie degt imperatori.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voy. ci-dessus, c, XXVII, p. 72 et suiv.</p>
<p>(2) Lucii Cornelii Conslaniii landicomitis placentini lusuum puerilium
libellus. Ejusdem rei ruslicoe laudes ad Octavium Puteum ; ejusdem
lacrymoe ad Hieronymum Mentuatum.</p>
<p>(3) Ad tilulum Pandectarum de justitia et jure enarrationum liber, etc.,
suivi d’autres opuscules, sous ce même titre d’enarationes, et sous
celui d’exercitationes.</p>
<p>(4) Voy. tom. I de cet ouvrage, p. 55 et suiv.</p>
<p>(5) Voy. ci-après, chap. XXXI, de la Philosophie.</p>
<p>(6) Voy. ci-dessus, ch. XXVII, p. 89 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiverio Deciano.</p>
<p>(2) Selectiorum numismatum, proecipuè romanomm, expositiones.</p>
<p>(3) Imagines et elogia virorum illustrium et eruditorum ex antiquis
lapidibus et mmismatibus expressa cum annotationibusFulvii Ursini. Rome,
1570.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Delfino Gentile.</p>
<p>{2) Ranuccio, Alessaridro et Odoardo f neveux du pape Paul III.</p>
<p>(3) De Triclinio.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. I, p. 194.</p>
<p>{2) Ce iniisee avait été forme’ d’abord par un de ses ancêtres,
Jtgostino Maffei, et s’était successivement augmente pendant uu siècle.
Voyez Scipion Maffei, Ferona illusir,, t. II, p. 280. (3) Le 17 juillet
1553.</p>
<p><pb/></p>
<p>et laissa imparfaits plusieurs ouvrages qu’il avait entrepris à-la-fois.
Il paraît que cette histoire d’après las médailles, était finie et
qu’elle s’est perdue (1). Il ne reste de lui que quelques lettres
éparses dans différents recueils ; mais la plupart des savants, ses
contemporains, lui ont donné les plus grands éloges ; plusieurs lui ont
dédié leurs ouvrages, et tous déplorèrent sa mort.</p>
<p>Les antiquités romaines avaient été, dès le commencement du siècle,
l’objet particulier des recherches et des travaux d’un grand nombre
d’auteurs (2). La découverte des Fastes consulaires,</p>
<p>(1) Voy. Tiraboschi, p. 214.</p>
<p>(2) Ou vit paraître, dès i5o5, l’ouvrage de Francesco Albertini, prêtre
florentin , et chapelain du cardinal de Sainte-Sabine , intitule’ : De
mirabilibus novoe et veteris urbis Romoe opus.... tribus libris divisum,
etc. Romoe, 1505, in-4°, 1510, 1515. Andréa Fulvio publia, en 1513, son
livre De urbis Romoe antiquitatibus, en vers latins , qu’il réduisit
ensuite en prose, etc. Même avant ces ouvrages, et six ans avant la fin
du quinzième siccle, Francesco Mario Grapaldi, de Parme, savant
littérateur et poète inédiot ie, qui reçut de Jules 11, pour un sonnet,
la couronne poétique et la dignité de chevalier, avait publié, «ous le
titre de De partibus oedium, un ouvrage curieux, dans lequel,
après.avoir expliqué les noms par lesquels les anciens désignaient les
différentes parties de la maison, il parle de tous les objets qui
pouvaient s’y trouver ; et non-seulement des meubles ustensiles et
autres choses inanimées, mais des oiseaux, des poissons, des animaux
domestiques et même sauvages. Tiraboschi, p. 216, place en 1517 la
première édition de ce livre, rciinpr mé</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs fois ; mais le P. Irene’e Affo lui donne pour date 1494.
d’après un exemplaire conservé dans la bibliothèque de Parme, et dont il
donne la description. Saggio di memorie su la tipografia parmense
delsecolo XV, Parma, 1791, in-4°., p. CV.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rome, 1594, 2 vol. in-fol. C’est un parallèle de l’art militaire des
anciens avec celui des modernes.</p>
<p>(2) Tiraboschi, p. 217.</p>
<p>(3) Première édition de Paris, in-folio. Aide le réimprima en 1522 , à
Venise, in-4°.</p>
<p>(4) De re pecuniaria antiquorum, deponderibas ac Mensurîs.</p>
<p>(5) Ut nemo dubitet quin alterutar alterum compilant. Erasmi epist.,
v»l. 1, ep. 875.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1518 et 1519. Sur ce voyage, qu’il fit en qualité’ d’astronome , et
sur la place qu’il occupa aux dépens de l’Arioste, dans la faveur du
cardinal, voy. ci-dessus, t.1V, p. 93 et 94.</p>
<p>(2) De rebus aegyptiacis commentarius.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Coelii Calcagnini Ferrariensis opéra aliquot. Basileae, 1544, iri-fol.</p>
<p>(2) Quoestionum epistolicarum libri III. Ce sont des réponses aux
questions que Tommaso Calcagnini, l’un de ses neveux, lui avait adressées.</p>
<p>(3) Quomodo coelam stet, terra moveatur ; vel de perenni motu terroe
commentatio.</p>
<p>(4) Disquisitiones aliquot in libros officiorum Ciceronis.</p>
<p>(5) Marc-Antoine Majoraggio et Paul Jove.</p>
<p>(б) De talorum, tesserarum ac calculorum ludis ex more veterum.</p>
<p>(7) De R enautice.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur leurs cérémonies, sur leur législation (i), sur leurs mois (2).
Calcagnini fut aussi poète ; il y a même plus d’élégance dans ses vers
latins que dans sa prose (3); et l’on trouve de ses vers dans les
recueils faits avec le plus de clioix.</p>
<p>(1) Collectanea vetustatis ex antiquis rifîbus, ex XII tabulis, ex
tabtdis censoriis, ex legibus Numoe, ex jure pontifîcio et augurai! et
aliis.</p>
<p>(2) De mensibus dialogus.</p>
<p>(3) Carminum libri très, Venetiis, 1533, in-8°, avec les poésies latines
de J.-B. Pigna et de l’Arioste. Celles de Calcagnini ont été réimprimées
dans le premier volume des Delitice pocta-rum italorum.</p>
<p>(4) Ci-dessns, p. 2.(9, 200. 2Jr. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>l’édu(I) patruo demùm Venetas accitus adundas, fxx menses nostm viximus
oere decem. Patriciis igitur servire cargit egestas Mrumnosa, bonis
invida principiis.</p>
<p>(ELEG. De calitmit. suoe vitoe. ) (2) Marcantonio Sabellico.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Alexandre de Médicis était son lits naturel, Voy. d-dessus,</p>
<p>t.IV, p.45.</p>
<p>(2) Ibidem, p. 47.</p>
<p>(3) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voy. ci-dcssus, tom. IV, loc. cit.</p>
<p>(2) Ibidem, p. 49.</p>
<p>(3) Il avait refusé l’e’vêché de Capo d’Islria, et l’archevêché
d’Avignon, qui lui avaient été offerts par Clément VII.</p>
<p>(4) Cette médaille, gravée, t. III du journal De’ Letterati tTItalia, p.
4&amp;, est d’un fort bon style. Elle représente, d’un cote, la belle figure
de Faleriano, et pour inscription : Pierius Fale-rianus Bellunensis ; de
l’autre , un obélisque égyptien, sur lequel sont gravés des
hiéroglyphes; auprès, un Mercure en pied, s’appùyant d’une main sur
l’obélisque;.de baut en bas est écrit, en gros caractères, ce seul mot :
Instaurator.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Contarenus, sive de Litteratorum infelicitate. (2) Venise, 6120 ,
in-8°. Cette édition fut donnée par Aloisio Lolliniy c’Ycque de Belluno.
Il en parut une seconde, avec le traité de Tûllius, sur le même sujet et
avec le même titre : De injeli-citate litteratorum, Amsterdam, 1647,
in-12. La meilleure édition est celte de J. Burcliard Mencke, sous le
titre collectif d’Analecta de Calamitate litteratorum, avec le Medices
lega¬</p>
<p><pb/></p>
<p>de Belluno (i). Il avait fait paraître lui-même ses poésies latines (2),
et quelques opuscules sur différeuts sujets (3); son ouvrage le plus
considérable et le plus savant, celui dans lequel il entreprit
d’expliquer les hiéroglyphes, ou les caractères sacrés des Égyptiens, et
de quelques autres peuples de l’antiquité, parut aussi deux ans avant sa
mort (4). C’est le fruit d’une lecture immense, et d’une connaissance
très étendue desauleurs grecs et latins ; mais</p>
<p>tus , ou De exilio, d’Alcyonius , le traité de Tollius, et celui de
Joseph Barberio: De wiseria poetarum groecorum, Leipzig, 1701, in-12.</p>
<p>(1) Antiquitalum Bellunensium libri quatuor, Venise, 1620; dans le même
volume que le précédent.</p>
<p>(2) Joan-Pierii Valeriani poemata. Basileae, 1538, in-8°. — Amorum libri
quinque et alia poemata. Venetiis, 1549, in-8°.</p>
<p>(3) Castigationes et varietates Virgilianoe lectionis, dans le Virgile
de Robert Estienne, Paris, 153’z, in-folio. — Pro sacer-dotum barbis
defensio, Rome, 1531, in-8 Paris, 1533, 1558, in-8°.—De fulmimtm
significationibus, Rome, 1517, in-8°.; et dans les Antiquités romaines,
de Groevius, tom. V, p. 59I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saisi par la crainte, etc. Chacune de ces explications est appuyer de
quelques passages des auteurs grecs ou latins ; et la plupart sont
accompagnées de figures gravées en bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>par son titre, c’est-à-dire pour l’explication des hiéroglyphes égyptiens.</p>
<p>(i) En latin, Aîexander ab Alexandro. (2) Préface du Socrate chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Génial, dier., 1. VI, c. 7. .</p>
<p>(2) Vers l’an 1490.</p>
<p>(3) L’abbaye de Carbone, de l’ordre de S. Basile.</p>
<p>(4) Voyez Apostolo Zeno, Dissertazioni Vossiane, tom. II, p. 18g.</p>
<p>(5) Page 184. -</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Dissert. l’oss., tom. II, p. 181.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sauvent, dans le cours de son livre, il se montre seul, et parle en
son propre nom; mais quelquefois il rapporte des entretiens qu’il a
eusavec des savants célèbres, et il nous transmet leurs décisions. C’est
le savant Pontano que ses amis vont visiter le jour anniversaire de sa
naissance, et qui, en attendant qu’on ait apprêté le repas, fait
apporter un Suétone, et discute avec eux un passage de cet auteur (1) ;
c’est une autre fois avec Pomponio Leto, que l’auteur se promenant parmi
les antiquités de Rome, une inscription qui frappe leurs yeux est entre
eux le sujet d’une conversation savante (a); ou bien c’est chez le poète
Sannazar qu’un jeune homme chante, au son de la flûte, des élégies de
Properce, et que quelques vers d’une de ces élégies font succéder au
chant une dissertation géographique (3) ; tantôt c’est en soupant, à
Rome, chez le docte Ermolao Barbara, qu’une question de philologie
s’élève, et que ce savant homme la résout (4); tantôt l’auteur nous
représente deux célèbres professeurs,</p>
<p>conjecloris, de umbrarum fig’tris, etc., Rome, in-4°., sans date. Ces
dissertations, fort rares , se retrouvent fondties dans cinq ou six
chapitres des Genialium dterntn, liv. II, c. I ; II, 9, 31 ; III, 15;
IV, 19; V, 23.</p>
<p>(1) Liv. I, ch. I.</p>
<p>(2) Ch. XVI.</p>
<p>(3) Liv. II, ch. I.</p>
<p>(4) Liv. III, ch. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Liv. IV, ch. XXII.</p>
<p>(2) Ce commentaire, intitulé Semestria, parut pour la première fois à
Lyon, 1586, in fol.; réimprimé en 1614.</p>
<p>(3) Christophe Coter, Denis Godefroy et Nicolas Mercier y ajoutèrent de
savantes notes, qui furent imprimées avec celles de</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiraqueàu, Francfort, 1594, in-fol. La meilleure édition de l’ouvrage
à’Alessandro est celle de Leyde , 167^, 1 vol. in-8°., qui comprend,
avec le texte, tous ces différents commentaires. Elle fait partie de la
collection des éditions Variorum.</p>
<p>(2) Rhodigium.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il avait été destitué, en 15o4, d’une chaire qu’il remplissait à
Rovigo, et même banni de cette ville, par un décret du conseil public.
Il fut rappelé en 1523, et réintégré dans tous se» droits.</p>
<p>(2) Lettre de CeUo Caîcagnini h Erasme, datée du 5 juillet 1525; citée
par Tiraboschi, tom. VII, part. II, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXX.</p>
<p>Progrès et influence de l’art typographique en Italie ; Famille des
Alde. Bibliothèques. Académies ; leur nombre, leurs titres, leurs
devises. Travaux dont la langue toscane est l’objet. Art oratoire ;
Éloquence latine et italienne.</p>
<p>(I) Voyez le chapitre précédent, p. 257 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Gasparo, de Vérone, et Domizio Calderino.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Il était né vers 1475.</p>
<p>(2) Par un décret du 18 mars 1480. Tiraboschi, Biblioteca Moden., tom.
IV, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Apostolo Zeno, et d’après lui Tirafioschi, Stor. della Letter.
Ital., tom. VI, part. I, p. 131.</p>
<p>(2) Tirahnschi, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Epître dédicatoire d’Alde au prince de Carpi, en tête des livres
d’Aristutc, De physico auditu, 1497. Tiraboschi, Bibliot. Moden., tom.
IV, p. 164.</p>
<p>(2) lin 1 Sç)7 ■</p>
<p>(3) Aide rdi lit pulriquo celte concession du prince, en ifioo, dans une
autre de ses dédicaces. Voyez Tiraboschi.</p>
<p><pb/></p>
<p>se nomma, en tête de ses éditions, Aldus Pius Manutius, en y ajoutant le
titre de Romanus, au lieu de celui de Bassianus, qu’il avait pris
d’abord, et qu’il jugea ensuite trop obscur pour accompagner le sien (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Paul.</p>
<p>(2) Dictionarium groecum copiosissimum secundùm ordinem alphabeticum cum
interpretationn latinat etc.; Venise, 1497, in-fol.</p>
<p>(3) Elle ne fat imprimée qu’après sa mort, par les soins de Marc Musurus
, son ami ; Venise, 1515, in-4°.</p>
<p>(1) Il en avait donue’la première édition en i5or, in-4°. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>meilleures que l’on eût eues jusqu’alors ; un opuscule utile sur toutes
les mesures de vers employées dans les odes d’Horace (1) ; plusieurs
petits traités do philologie et de grammaire, dont quelques-uns sont
très curieux, et quelques traductions latines d’auteurs grecs (a).</p>
<p>fut depuis réimprimée par sou fils, Paul Manuce, 1558 et 1564. in-8°.</p>
<p>(1) Aide composa ce petit traite’ pour sa seconde édition d’Horace,
1509, in-8°. Il a été réimprimé dans plusieurs bonnes éditions, tantôt
sous le titre de De metrorum generibus , tantôt sous celui de De metris
Horatianis.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouveau manuscrit, il le comparait avec d’autres du même auteur, pesait
les différences, et ne se décidait entre les diverses leçons qu’après le
plus mûr examen.</p>
<p>Pour l’aider dans ce travail pénible et délicat, les plus savants
littérateurs s’empressaient de lui offrir leurs lumières et leurs soins.
Telle fut l’origine de l’académie qui se forma dans sa maison (I) ; l’on
y voit des noms tels que ceux d’André Navagero, de Pierre Bembo, de
Marina Sanuto, d’Avanzio, d’Alcionio, de Sabellico, du grec Marc
Musurus, du savant Erasme, et du prince de Carpi lui-même, qui y
apportait des bienfaits et venait y chercher des lumières. Cette
académie, qui ne dura que peu d’années, rendit aux lettres les services
les plus importants, en coopérant aux bonnes éditions d’Aide, en
l’aidant avec une activité digne de la sienne dans la recherche des
manuscrits, dans l’épuration des textes, et dans le choix si essentiel
et si difficile des différentes leçons.</p>
<p>Les quatre enfants qu’Aide laissait (2) furent d’a-</p>
<p>(1) Vers l’an 1500.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les éditions de cette e’poquc continuèrent d’avoir pour souscription
: In oedibus Aldi et Andreae Soceri.</p>
<p><pb/></p>
<p>bliothécaire de Saint-Marc et secrétaire du sénat, prit en main la
direction de ses études, et lui donna des leçons suivies, dont Paul
Manuce profita si bien, qu’on peut mettre en doute , selon Tiraboschi
(l), s’il servit mieux les lettres en publiant les ouvrages des autres
qu’en écrivant les siens.</p>
<p>(1) Tom. Vil, part. I, page it&gt;5.</p>
<p>(3) L’inscription fut alors tantôt Apud Aldi filios, et tantôt in
oedibus t’anli Manulii.</p>
<p>(4) Tiraboschi, p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fols en 1555 (I), avec une explication de ce calendrier et un petit
traité sur la manière de compter les jours chez les anciens ; son livre
sur les lois (2) qu’il dédia au cardinal Hippolyte d’Esté, n’est qu’une
petite partie d’un grand ouvrage où il avait dessein d’expliquer tout ce
qui regarde les antiquités romaines, et dont son tils publia dans la
suite d’autres parties (3).</p>
<p>(2) De Legibus, Yenet., 1557, "’"M*</p>
<p>(3) De Senatu, 1581, in-4°.; De Comiliis, Bologne, 1585, in-fol.; De
Civitate romanâ, Rome, 1585, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Trois volumes de Lettres italiennes, 1542, 1543 (ce second volume
fut recueilli par Antoine Manuce, frère de Paul), et 1564 » in-6".</p>
<p>(a) 156o, in-8".</p>
<p>(5) Il tes publia pour la première fois en i558 , un vol. in-8°. I.es
éditions suivantes qu’il donna jusqu’en 1573, sont progressivement
augmentées. Celle qui fut donne’e après sa mort, en 158o , est la
première complète.</p>
<p>(4) Page 167.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Varia: iectiones, 1.1, cli. VI.</p>
<p>(2) FAcgarizp, insieme con la- copia délia liappxa loscana e romana,
scielte fia Aldo Manniio, etc., Venezia, 1 558, in-8°. Réimprimé deux
fois la même aunée, une fois en 1559, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’orthographe latine(i)’, quand il serait vrai ; comme on peut le
soupçonner,que Paul Manuce lit plus que diriger dans ces deux ouvrages
la plume de son fils, quand il l’aurait prise quelquefois lui-même ,
cette précocité , dans de pareils travaux, aurait encore de quoi
surprendre.</p>
<p>(1) Orthographies ratio, abAldo Mariutlo, Pauli F. collecta. Venctiis,
1561, in-8°.</p>
<p>(2) 1562.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1583.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ85 son imprimerie et Venise, où il ne devait plus revenir (1).</p>
<p>(2) Vita di Cosimo de’ Medici, primo granduca di Toscana. Bologna, 1586
, in-fol. Edition très belle et assez rare.</p>
<p>(3) Oralio de Francisci Medices magni Etrurioe ducis lax.</p>
<p><pb/></p>
<p>dibus, habita ab Aldo Mrnucio, in augustisida de pisanâ. XII K l. Dec.,
87, in-4°.</p>
<p>(i) Cette /cz.oiu, récit-. lî -,8 février 1588, est imprimée, (2) En 1588.</p>
<p>(3) \ oyei ci’dcssus, tom, IV, p. 8o.</p>
<p><pb/></p>
<p>suites de ses excès de table (i), le 28 octobre 1597, n’étant âgé que de
cinquante-un ans.</p>
<p>( 1) Fer troppa crtipula. Foscarini, Letlerat. Fenez, p. 592. Quelques
écrivains ont intenté contre lui d’autres accusations ; Apostalo Zeno le
défend dans ses Nolizie su’ Manuzi; niais le genre de sa mort et ce qui
ta suivit ne prouvent que trop que tout n’était pas calomnie dans les
accusations.</p>
<p>(2) Foscarini, loc. cit.</p>
<p>(3) Idem, ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette division de quatre-vingt mille volumes, sur laquelle il verrait
écrit : Bibliothèque des Alde.</p>
<p>(1) Venise, 1576, in-8°.</p>
<p>(2) De Relus per epistolam qiuesitis, Voy. ci-dessus, p. 215.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. VII, part. I, p. 168.</p>
<p>(2) Ses Lettere volgari, qu’il fit imprimer A Borne, 1592, in-4°-, sans
égaler celles de son père, ne manquent cependant pas d’élégance, et,
selon Apostolo, Zeno , mériteraient (l’être plus connues.</p>
<p>(3) Le Azioni di Caslruccio Castracane degli Antelminelli, sègnore di
Lucca, con la genealogia déliafamiglia, etc. Borna, Gio. Gigliolti,
1590,in-4°.</p>
<p>(4) M. Rcnouard lui-même avoue, tom. II, p. 127, qu’il n’a jamais eu la
satisfaction d’en rencontrer un exemplaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Machiavel a écrit sur la première. Cet ouvrage qu’il laissa imparfait,
fut publié après sa mort (3), fit peu de bruit, et n’a point été réimprimé.</p>
<p>(2) Voyezci-aprcs, chap.XXXIII.</p>
<p>(3) Venticinque discorsi politici sopra Livio della seconda guerra
Cariaginese, Uoma, 1601, in-8’\ L’histoire de celte seconde guerre
punique commence avec le XXIe. livre: c’est-à-dire, aye« la troisième
décade; on sait que la seconde est perdue.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voy. Theodori Janssomi ab Almeloveen de vitis Stephanorum celebrium
typographorum dissertalio epistolica, Amsteloedami, l683, in-8°. ; et à
la suite de cette dissertation, l’Index librorum qui ex omnium
Stephanoram officinis unquam prodierunl. (Voyez aussi Annales de
l’imprimerie des Aide, supplément, 1812, p. 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, pages 4, 17, 41 &gt;» 8’.</p>
<p>(2) Ibidem, p. 42, 43.</p>
<p>(3) Ibidem, p. 54.</p>
<p>(4) Ibidem, p. 99.</p>
<p>(5) Ibidem, p. 104.</p>
<p>(6) Tom. III, p. 360.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) François-Marie II de la Rovère. Voy.ci-dessus, tom. IV,</p>
<p>p. 110.</p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Histor., liv. CXXVI, N°. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tais que l’Italia Accadamica, ds l’abbé Giuseppe Mala¬</p>
<p><pb/></p>
<p>donné une liste exacte de toutes les académies italiennes , rangées par
ordre alphabétique du nom des villes où elles furent établies (i),
Tiraboschi a fait de celles du seizième siècle seulement, le sujet d’un
assez long chapitre de cette partie de son histoire (2) ; j’en tirerai
sommairement ce qui convient au plan de la mienne.</p>
<p>rassemtesla Rimini, 1688; première partie, qui devait être suivie de
deux autres, lesquelles n’ont point paru ; Specimen kistorix academîarum
Italioe, de Marc-Antoine Jarckius. Leipzig, 1725 ; et deux catalogues
des académies italiennes, dans le Conspectuz thesauri litter. Ital., de
Fabricius.</p>
<p>(1) Storia e ragione d’ogni poesia, tom. I, p. 48—113.</p>
<p>(u) Stor. délia Lett. liai., tom. VII, part. I, p. 11 a—161.</p>
<p>(3) Voy. ci-dessus, tom. III, p. 411 et suiv.</p>
<p>(4) Voy. tom. IV, p. 16.</p>
<p>(5) Epist. famil., tom. I, e’p. i oô, éd. de Rome, 1760; ibidem, tom.
II, ép. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette société académique, telle qu’il n’en exista peut-être jamais de
pareille, fut dissoute en 1527 par le sac de Rome ; quelques sociétés
particulières</p>
<p>(1) Eu italien, Gorizio ou Corizio ; en latin, Gorycius ou Corycius.</p>
<p>(2) En 1514.</p>
<p>(3) Rome, i5a4-</p>
<p>(4) Page 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>Firen(I) Inflammati, de’ Solleciti, degl’ Intrepidi.</p>
<p>(2) Degli Oziosi, de Sonnolenti, de Rozzi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Il Cotogno, l’Agresto, il Palo, il Pennato, etc. (2) Tiraboschi,
tom. VII, part. I, p. 112.</p>
<p>a3..</p>
<p><pb/></p>
<p>comment on devait s’y prendre, et les règles qu’on devait suivre, et les
défauts qu’on devait éviter en les formant.</p>
<p>(1i) Vers (558.</p>
<p><pb/></p>
<p>nez(i), qui pensa faire mourir de rire tous les pères de la Vertu.</p>
<p>(1) La Diceria de’ IV.isi-</p>
<p><pb/></p>
<p>l’ont pas encore trouvée. Ovide Nason ne fut relégué que parce
qu’Auguste craignit que ce grand nez qu’il avait ne lui enlevât,
l’empire; et il le confina dans les neiges et les glaces de la Moscovie,
pour que ce nez y fut desséché par le froid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En 1541.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) J’ai parlé ailleurs ( tom. IV, p. 71) de l’académie vaticane établie
par le cardinal Charles Borromée, neveu du pape Pie IV, et des graves
études auxquelles elle était consacrée.</p>
<p>(2) En 1578.</p>
<p>(3) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 548.</p>
<p>(4) Voyez ci-après, au chapitre des Historiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De Sonnachiosi.</p>
<p>(2) De’ Desti.</p>
<p>(3) De Sitibnndi on de’ Sizienti.</p>
<p>(4) Degli Oz!osi,de’ Storditi, de’ Confùsi, de’ Polilici, degli Umorosi,
de Gelati.</p>
<p>(5) Cl’ Informi, i Selvaggi di Ravenna, i Filergili di Forli, i
Riformati di Cesena, gli Smarriti di Faenza, i Calma ti di Macerata, i
Fantastici d’ Ancona, i Rivigoriti di Foligno, gi’ Insensali, gli Scosd
di Perugia, gli Ardentt di Vilèrto.</p>
<p><pb/></p>
<p>choisie pour leur devise; c’est tin calembourg qui n’est ni exact, ni
très heureux.</p>
<p>( 1 ) De’ Fortunati.</p>
<p>(2) I Nariganti.</p>
<p><pb/></p>
<p>La savante académie de Modène, qui ne prit point non plus d’autre nom
que le nom même de cette ville, eut une origine intéressante, et une
triste fin. Sept frères du nom de Grillenzone, réu-</p>
<p>(1) Vers i568.</p>
<p>(2) Opere, tora. IV, p. 519, édition de Florence, 17^4, in-fol. C’est la
dernière pièce du volume.</p>
<p>(3) Ibidem, p. 243—252.</p>
<p>(4) Tom. III, p. 375.</p>
<p>(5) Yoy. ci-dessus, tom. V, p. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez Muratori, vie de Castelvetro, réimprimée en tête de l’édition
de Pétrarque, ayee les notes de ce savant, p. 46. (2) Il se nommait Jean.</p>
<p><pb/></p>
<p>D’ITALIE, PART. II, C«AP. XXX. 365</p>
<p>lectures agréables, des jeux d’esprit et des bons mots.</p>
<p>(1) Alessandro Tassoni, Chronique de Modène, manuscrit cité par
Tiraboschi, tom.VII, part. I, p. 135.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1 ) Ce formulaire, rédige par le cardinal Contarini, est imprimé dans
ses oeuvres; il l’est aussi tom. I de celles du cardinal Cortese, p. 57,
etc.</p>
<p>(2) Tiraboschi, p. 137.</p>
<p>(3) Ci après, chapitre des Poètes Lyriques.</p>
<p>(4) Ci-dessus, p. ait et suiv.</p>
<p>(5) Degli Accesi.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus grand éloge au commencement de l’un de ses ouvrages (1), et dans la
préface de sa traduction latine des dialogues de Platon. Après lui,
l’académie quitta son premier nom pour celui des Politiques, et ce nom
fut encore changé en 1587, pour celui des Élevés. Il paraît qu’en
changeant de litre, elle conserva le mémo esprit.</p>
<p>(1) Egnatius.</p>
<p>(2) Ci-dessus, p. 328.</p>
<p>(4) Elle prit,son nom de sa devise, qui e’tait une renommée, avec ces
mots ; lo volo al ciel per riposarmi in Dio.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Dans les premiers jours d’octobre T 558. Lettre de Sigoniot citee
par Tirahosçhi, p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Padoue, distinguée entre les villes de l’état vénitien par son amour
pour les sciences, et par sa célèbre université, le fut aussi par ses
académies. On y remarque surtout celle des Enflammés, dont Alessandro
Piccolomini, Benedetto Varchi, et Sperone Speroni, étaient membres ; et
celle des</p>
<p>de Tiraboschi. Je nrai pas cru sans utilité d’en avertir, pour que ce
doute ne se propage pas sur la foi de liraboschi et sur la sienne.</p>
<p>(I) Mazzuchelli, Scrittor. d’Ital., tom. III.</p>
<p>(2) Nell’ accademia si è ritrovalo messer Federigo Badoaro haver/ntto...
cosa che gli torra per giustizia l’honore e forse la vita. Lettre de
Luca Contile, citée par Tiraboschi, p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Philarmoniques de Verone, rassemblés par l’amour de la musique,
n’eurent d’abord d’autre</p>
<p>(1) Voyez ci-dessus, toro. V, p. 167.</p>
<p>(2) Il Teatro olimpico. Voyez, sur ce théâtre, le Discorso del sig.
conte Giovanni Montanari vicentino, seconda edimone, etc. Padova, 1749,
in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou(I) ci-dessus, tom. VI, p. 356 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrit cet asile aux muses (i), et venait s’y délasser de ses travaux au
milieu de littérateurs et de poètes, tels qu’un Navagero, un Colta, un
Fra-castor, qui s’y étaient fait inscrire avec empressement.</p>
<p>Les Etats dés ducs de Savoie ne demeurèrent point en reste. On eut à
Turin l’académie des So(I)</p>
<p>(5) En i5;)’|.</p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De Solinghi. (2) Degli Impietriti,</p>
<p><pb/></p>
<p>Argonautes (i). Le même Bottazzn fut ensuite dans la même ville de
l’académie des Illustrés, et n’en est pas pour cela beaucoup plus illustre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher, le Brigautin, et qui pis est le Sale ou le Dégoûtant , lo Schifo.</p>
<p>O troupe sans nom, mais fameuse (I), etc.</p>
<p>Sous le nom modeste d’académie des Jardiniers, Ortolani, Plaisance en
eut une qui dura peu, mais qui mit pendant cette courte durée beaucoup
d’activité dans ses travaux. Elle produisit deux livres de lettres, deux
de poésies amoureuses, quatre grands dialogues sur différents sujets,
six comédies, et un gros volume de, compositions latines et italiennes ,
adressées au Dieu des jardins (2).</p>
<p>(1) Innominata, ma famosa schiera, etc, Opere del Tasso, ed. de
Florence, in-fol., tom. II, sonnet CC, p. 438.</p>
<p>(2) Lettres de Gio. Francesco Doni, Venise, 1543, p. 38. Le Doni, qui ne
se piquait pas de bon goût, ajoute que ce volume était tel, que le
cheval Fégascne suffirait pas pour le porter, quand même il serait bâte’
comme un mulet : s’egli avtssc il basto da mulo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez ci.dessus, ton). IV, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre fermé. La prohibition s’étendit aux autres académies siennoises,
qui étaient alors en grand nombre. Les Sauvages, les Recueillis, les
Égarés, les Affilés, les Insipides (i), disparurent en même temps. Les
Intronati, mot qu’on ne peut rendre en français que par les abasourdis
ou les stupides, avaient autant d’esprit et de malice, mais plus
d’élégance que les Rozzi ; leur académie avait été fondée en i5a5 par le
Tolommei, Luca Contile, François Piccolomini, qui fut depuis archevêque
de Sienne, et par d’autres hommes distingués dans la philosophie et dans
les lettres. Elle faisait une étude particulière de la langue toscane,
et son théâtre comique avait une grande célébrité (a). Elle fut dissoute
comme les autres, et ne put se réunir que dans le siècle suivant.</p>
<p>(1) Selvatichi, Raceulti, Smarriti, Affilati, Insipidi. (2) Voyez
ci-dessus, tom. VI, p. 303.</p>
<p>(3) Umorosi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 262.</p>
<p>(2) Ibidem, p. 381.</p>
<p>(3) Ibidem, p. 403.</p>
<p>(4) Le nom dit second m’est inconnu; Palla, dont j’ai dit an mot, tom.
VI, p. 44, était le troisième; et le quatrième était Jean , auteur du
poeme des Abeilles et de la trage’die de Rosmonde ; ibidem, p. 43—48.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. IV, p. 52. (2) Tom. V, p. 556.</p>
<p><pb/></p>
<p>particulière (1); et ses membres, suivant l’usage, prirent des noms
bizarres, tirés de ce qui est humide, poisson, insecte, ou même chose
inanimée, comme le dard, le lasca, que le poète Grazzini a rendu célèbre
(2); la grenouille, ranocchio ; le ver de terre, lombrico; le scorpion,
le salpêtre, et ce dont en vérité l’on ne peut deviner ni l’à-propos ni
le sens, l’égoût, le cloaque, il fogna (3).</p>
<p>Mais quelques mois après (4), elle acquit plus de consistance et de
dignité, sous le titre d’académie Florentine; le duc, en lui conférant
ce litre, lui donna aussi des règlements pour son organisation
intérieure; il y créa des magistratures, un consul qui se renouvelait
tous les six mois, deux conseillers, choisis par le consul; et deux
censeurs, portés ensuite au nombre de quatre, nommés par l’académie. Il
lui accorda de grands privilèges; enfin il voulut qu’elle tint ses
assemblées dans le palais ducal, et ensuite dans les salles de
l’université, dont</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus , tom. V, loc. cit.</p>
<p>(5) Le Qandrio, tom. I, p. -o.</p>
<p>(4) Février 1541.</p>
<p><pb/></p>
<p>la présidence et la direction furent alors réunies au consulat de
l’académie. Celle-ci reçut pour destination spéciale, le
perfectionnement de la langue toscane, et, comme moyen d’y parvenir,
l’ordre d’étudier, d’expliquer, de commenter sans cesse le Dante et
Pétrarque (i). Il est permis de penser que ce zèle philologique cachait
d’autres intentions ; qu’on ne voulut point voir renaître les entretiens
philosophiques des jardins Rucellaï; et qu’en occupant exclusivement de
phrases et de mots des esprits tels qu’un Segni, un Gelli, un Sirozzi,
un Marlelli, un Giambullari, un V-arcM, et plusieurs autres, on voulut
les détourner des études qui pouvaient réveiller en eux les souvenirs de
l’ancienne liberté.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 550.</p>
<p><pb/></p>
<p>cou-(I) lingua ch’io parlai fu tutta spenta , etc.</p>
<p>(PARAD., C. XXVI.)</p>
<p>(2) Fasti consolari dell’ accademia Fiorentina di Salvino Salvini
console délia medesima, etc.; Fiorcnza, 1717, in-4°. On avait eu
auparavant les Notizie letterarie ed istoriche de cette même académie,
publiées en 1700, par le consul Jacopo Rilli Orsini.</p>
<p>(3) Uautore a chi legge , p. XXÏIL</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez ci-dessus, tom. V, p. 557. (2) En 1575.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu dans la vie du Tasse et dans l’examen de son poëme, une grande
erreur de cette académie naissante, et une preuve qu’il lui arrivait
quel(I)</p>
<p>quel(I)</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus , tom, V, p. 263, note(I). (2) Ibidem, p. 320, etc.</p>
<p>(3) En 1612.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. III, p. 351, (a) Y oyez ci-deasus, p.
aoj et uo6.</p>
<p>î5..</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut pas un italien qui se présenta le premier</p>
<p>( 1 ) Ou Bargeo, pocte latin célèbre, (2) Voyez ci-dcssus, p. 302 et
suiv. (5) Ci-dessus, p. aaS et suiv. (4) Ci-dessus, p. 275 et suiv. (5)
De latinoe linguoe usu retinendo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Apostolo Zeno, note al Fontanini, tom. I, p. 7.</p>
<p>(•z) Joan. Picr. Valerian., Deinfel. Litter., l. I ; Apost. Zeno, loc.
cit.; Tirab., Stor. della Letter. Ital tom. VII, part, III, p. 353.</p>
<p>(3) Citez Aide , in-8°.</p>
<p>(4) Le tre Fontane, Venise, in-4°. Le même Liburnio est auteur d’un
ouvrage médiocre, publié en i 546, chez Aide, sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Rovaio, bise, vent du nord, tramontane.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’exactitude est doublement bors de "vraisemblance et de possibilité.</p>
<p>(1) Tiruboschi, p. 354. (2) Celle de 1549.</p>
<p>(3) Per aver egli la loro lingua dalla ruggine de’ passait secoli non
pure purgata, ma intanto scaltrila e illustrata che «lia ne è divenula
quale si vede.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) La Gramatica volgare, Napoli, 1533, in-4°. (2) Annotazioni della
volgar Lingua, etc. Bologna, 1536, in-8°.</p>
<p>(3) Apostolo Zeno, Note al Fontanini, tom. I, p. 23. (/,) I ijuatlvo
libri delta Osservazioni, etc. Venezia, 1550. la huitième édition, et la
meilleure, est de 1562.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 532.</p>
<p>(2) Apostolo Zeno, p. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Un Corso, il qualein vece di uccidere e d’assussinare altrui,
difendeva vedove e pupilli, dislendeva bellissime prose, e Goncordava
dolcissinte rime. Ortcnsio Landi, Comment, della cose notab. d’Ital., p.
20,</p>
<p><pb/></p>
<p>injuste, et attaquer en justice le spoliateur de sa fortune, le
séducteur de sa femme, et probablement son assassin. Il paraît qu’il y
perdit et ses dépenses et sa peine. Désespéré, ruiné, il partit pour
Rome, et s’y attacha au cardinal de Correggio avec le titre de
secrétaire et d’auditeur. Alors, il embrassa l’état ecclésiastique, et
fut fait en 1579 évêqne de Strongoli, dans la Calabre citérieure. On
assure qu’il l’eût été dès après la mort de son cardinal,</p>
<p>si le pape n’avait pris son nom de Corso pour celui de sa nation et non
de sa famille, et si cette idée ne l’eût arrêté (1).</p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. III, p. 356.</p>
<p>(2) Idem, ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais portant au titre l’enseigne délia gatta, qui e’tait celle de
l’imprimeur Sessa, édition recommandée par l’auteur lui-même, dans une
note au revers du frontispice, comme préférable a la première. Apostolo
Zeno, notes sur Fontanini, tom. I, p. 37.</p>
<p>(1) Naples, 1536, in-4°.</p>
<p>(2) Mort dans sa patrie en 1559 ; auteur d’un recueil peu connu de
poésies latines , intitulé : Sylvarum , elegiurum et epigrammatum liber
, Naples, 1534, in-8°. Apostolo Zeno, Notes sur Fonianinit tom. I, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’Apostolo Zeno (1), un autre vocabulaire pour expliquer le sien.</p>
<p>(1) Loco citato.</p>
<p>(2) Vocabolario, grammalica e orlogrcjia délia Lingua volgare. Cento,
1543, in-4°.</p>
<p>(3) Venise, 1539, in-8°, et considérablement augmentées, ibid., 1550.</p>
<p>(4) Le richezze della Lingua votgare sopra il Boccaccio con le
dichiarazioni, regole, osservazioni, etc., Vinegia, 1543,</p>
<p>Il y en eut cinq éditions, dont la dernière est de 1557.</p>
<p>(5) Venise, 1546, in-fol., et réimprimé plusieurs fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D’autres essais de vocabulaires des mots et des phrases de la langue
suivirent celui de l’Alunno. J’en laisserai les titres, avec les noms de
leurs obscur- auteurs , dans la Bibliothèque de Fontanini, et dans les
notes de l’exact Apostolo Zeno(3). A l’exception du Ruscelli et de Fr.
Selnsovino, qui publièrent chacun un petit dictionnaire italien et latin
, leurs noms ne furent connus que par ces ouvrages mêmes, et ces
ouvrages ne le sont plus. Ils parurent taudis que l’académie de la
Crusca recueillait et rédigeai tics immenses matériaux du sien. Le
nombre de ces prétendus régulateursetleur peu</p>
<p>(1) Diser Plinio.</p>
<p>(2) Lettere di Pietro Aretino, tom. I, p. 205. (3) Tom. I, p. 69 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’autorité, rendaient plus nécessaire une autorité suprême qui fit
cesser cette anarchie, et que la nation italienne pût en croire sur les
règles, les propriétés et les richesses de sa langue.</p>
<p>(1) Epitiola intnrno alle littere nuovamente aggiunte nella
linguailaliantl, l’orna, 1524, in-4°.; Vicenza, 1529, in-fol,</p>
<p>vu. , aG</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était encore plus singulier que cette langue fût en quelque sorte
fixée, et que le nom dont on devait l’appeler ne le fût pas. La langue
vulgaire devait-elle être nommée florentine, toscane, ou simplement
italienne? Ce fut le sujet d’une autre controverse,</p>
<p>(1) Dubbj grammaticali, Vicenza, 1529, in-folio. Il n’y a point de
controverse dans sa Grammaticketla, publiée, ibidem, la même année. Il y
place comme existantes les lettres et les diphtongues qu’il voulait
introduire.Tûrahosshi s’y est trompé, t. Y II, part. III, p. 357 , aiusi
que sur le CaStéllano, dont l’objet est tout différent, comme nous
allons le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i ) Voyez ci-dessus , tom. VI, p, 5q. Ce dialogue est intitule’ : Il
Castellano, dialogo, nel quale si tratta della lingua italiana. Vicenza,
1529, in-fol.</p>
<p>(2) Prose, éd. de Florence, Torrentiuo, 1549, p. 33 et 34.</p>
<p>(3) L’Ercolano, nel quai si ragionna delle lingue, e in particolare
délia toscana e délia jiorentina. Il ne fut imprimé qu’après la mort de
l’auteur , Florence et Venise, 1570, in-4°.</p>
<p>(4) Il Cesano, nel quale si disputa del nome con cul si dee ckiamare la
volgar lingua■. Vinegia , i555 , in-4°. Gabriel Cesano, principal
interlocuteur de ce dialogue, était de Pise, et avait été secrétaire du
cardinal Hippolyte de Mcdicis ; Porcin dit de lui j dans le douzième
livre de son Histoire de Florence, qu’il faisait profession de connaître
tout le monde et de tout savoir, et qu’il trouvait, ce qui est plus
fort, des gens qui le croyaient sur sa parole. Il obtint un canonicat du
dôme ou de la cathédrale de Pise, fut ensuite confesseur de la reine
Catherine dé Médicis, et •btint, par sa protection, Pévêchéde Saluées,
où il mourut le 27</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les Florentins qui écrivirent alors sur la langue, on no doit pas
oublier Giambullari qui</p>
<p>juillet 1568, âge’de soixante-dix-huit ans. Apostolo Zeno, Noie al
Fontanini, tom. I, p. 31.</p>
<p>(1) Correzione di alcune cose nel dialogo delle lingue, etc. Basilea,
1572, in-4°.</p>
<p>(2) Battaglie di Hieronimo Mutio Giustinopolitano, etc. Vinegia, *582.</p>
<p>(4) hoco citato, p. 358.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t ) IlGeîlo, o délia lîngua chesiparla-escrive inFirenze, etc. Firenze,
1546, in-4°. ibidem, 1549 et 1551, in-8°. Ces deux</p>
<p>dernières éditions , qui sont de Torrentîno, sont plus complètes et
meilleures que la première.</p>
<p>(1) Il était chanoine de la collégiale de Saint-Laurent; on a de lui
quelques leçons sur Dante et sur d’autres sujets, lues dan* l’académie
Florentine, dont il fut consul en 1547. Il mourut 1561, âge d’environ
soixante-neuf ans.</p>
<p>(3) Loc. cit., p. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A Florence, chez les Junte, 1564,</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus , tom. VI, p. 304. (3) Cinque lezioni, etc., 1575,
in-4°.</p>
<p>(4) Avril 1574• hes harangues prononcées dans ces trois occasions, sont
la cinquième, la neuvième et la quatorzième de celles du Salviati,
imprimées, ibidem, 1575, in-4°.</p>
<p>(5) En 1569.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C’est le treizième.</p>
<p>(2) Edition dite de’ Deputati, 1573, in-4°. Voy. ci-dessus, tom. III, p.
132.</p>
<p>(3) Venise, 1585 ; Florenoe, 1587 ; Venise, 1591,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez Fontanint, dans sa Bibliothèque, et les notes d’Apostolo Zcno
, tom, II, p. 177, etc.</p>
<p>(2) Degli tivverlimenït délia lingua sopra il Decamerone, vol. Ier.,
Venezia, i58-4; vol, II, Firenze, 1586, in-4°.; et les deux volumes en
un seul, Naples, 1712, in-4°.</p>
<p>(3) Loco citato.</p>
<p>(4) Ampliazione della lingua volgare. Venezia, 1587, in-8°.</p>
<p>(5) Rime di Vitale Papazzoni, Venezia, 1572, in-8°., col ritratto dell’
autore.</p>
<p>(6) Il Capece, overo le riprensioni 7 dialogo, nel quale si riprovano
molti degli awerlimenti dd Cav. lionardo Salviati. Napoli, 1592, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>empêché l’ouvrage du Sahiati de rester livre classique , que le silence
alors gardé sur ses éditions corrigées de Boccace ne les a fait le devenir.</p>
<p>(1) Voyez ci-dessus, t. IV, p. 260—265, et p. 319—325.</p>
<p>(2) Considerazioui di Carlo Fioretti da Ferma intorno a utt discorso di
M. Giulio Oltoneîli da Fanano sapra ad alcune dispute dietro alla
Gerusalem di Torquato Tasso, etc. Firenze,, 1586, in-8°. ; écrit rerapt
d’arrogance, d’amertume, et d’un ton encore plus injurieux que les
précédents.Serassi, Vita del Tasso, p. 354.</p>
<p>(3) Lo-Nfarinato seconda, ovvero dello ’Nfarinalo, accadernico délia
Crusca , rlsposla alla Replica di Camitto Pere-grino, etc. Firenze 1588
, in 8°. L’auteur anglais d’une vie du Tasse ( M. John Black ) remarque
un peu durement qu’Alphonse permit que.-son nom fut mis en tete d’un
ouvrage dirige’ contrt un poëme, sans lequel ce nom serait maintenant
aussi peu intéressant pour nous que celui du moindre de ses domestiques.
Life</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Antoine Montecatino, ennemi du Tasse.</p>
<p>(2) 1587, in 4°.</p>
<p>(3) Oraziorie délié lodi de donna Aljonso d’Esté (fils naturel , mais
légitimé’, du duc Alphonse 1er., et père de D. Ce’sar, en qui finit le
duché de Ferrare), recitata nell’ accademia di ferrara, ete., Ferrara,
1587, in-4°*</p>
<p>(4) Ci-dessus, tom. V, p. 261.</p>
<p><pb/></p>
<p>D’ITALIE, paut. II, chap. XXX. 4"</p>
<p>L’art de l’éloquence était moins avancé que la science du langage. C’est
peut-être en ce genre de</p>
<p>(1) Le P. D. Silvano Razzi, religieux au monastère degli Augeli,</p>
<p><pb/></p>
<p>talents que ce siècle qui en produisit tant, et de si divers, est le
moins riche, si l’on en juge, non par le nombre, qui fut très
considérable, mais par le mérite des productions (1). Jamais on n’avait
prononcé tant de harangues, ou de discours publics. L’usage était
souvent encore de les prononcer en latin ; il subsista même long-temps
après ; et l’on peut dire qu’il n’a jamais entièrement cessé en Italie.</p>
<p>(I) Tiraboschi, t. VII, part. III, p. 364.</p>
<p>(2) Au cardinal Vandini, évêque d’iraola, mort le 4 décembre I559, et au
cardinal Truchses.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cet emploi ; il venait même de l’appeler au secrétariat des brefs,
lorsque Poggiano fut attaqué d’une fièvre ardente, dont il mourut le 5
novembre 1568, n’étant âgé que de quarante-six ans. Il était
profondément versé dans la langue grecque, comme le prouvent plusieurs
traductions qn’ila laissées (1) ; et écrivait en latin avec autant de
facilité que d’élécgance. Ses lettres et onze de ses discours ont été
recueillis et publiés, avec beaucoup de notes, par le savant jésuite
Lagomarsini (2). Ses discours les plus éloquents sont l’oraison funèbre
du pape Marcel II, celle de François de Lorraine, duc de Guise (3), et
la harangue adressée après la mort de Pie IV, au collége des cardinaux,
sur l’élection d’un souverain pontife.</p>
<p>(2) Romae, 1756—1758, 4 vol. in-4°.</p>
<p>(5) Assassine’ au siège d’Orléans par Poltrot. Un bruit répandu alors
parmi les catholiques, accusait Théodore de Bè?.e d’avoir détermine’,
par ses exhortations , l’assassin du duc de Guise. L’orateur qui
prononçait l’oraison funèbre de ce duc, dans la chapelle pontificale,
devant le pape et les cardinaux , ne pouvait guère se. dispenser
d’adopter cette accusation. C’est le sujet du passage le plus véhément
de son discours. Il a été généralement reconnu depuis que c’était une
calomnie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la mort de Sabellico, son premier maître,</p>
<p>(1) La première, le 10 novembre 1515 ; et la seconde, le a5 juin 1521.</p>
<p>(2) Oratio infunere Leonmdl Laurtani.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 30 janvier 1515.</p>
<p>(3) Deux livre s De Veiwi’nne, et uu De situ orbis, poëmes dans le genre
des Sj woe de btace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu’on voulut enfin être éloquent orateur eu langue vulgaire , on fut
embarrassé de savoir quel modèle on devait choisir. On en trouvait
plusieurs dans l’ancien idiome de l’Italie; mais ils manquaient dans le
nouveau. On peut dire que le Décaméron était jusqu’alors le seul ouvrage
éloquent, et il ne l’était pas dans le genre oratoire, dans ce genre
serré, nerveux, plein de force, de véhémence et</p>
<p><pb/></p>
<p>de gravité, qui convient au véritable orateur. Un style latin formé sur
celui de Cicéron, était d’autant plus parfait qu’il y ressemblait
davantage ; une traduction de Cicéron écrite en style de Boccace ou de
Cicéron même, tombait dans la faiblesse, la redondance et la langueur.</p>
<p>(1) Voyez les autres, qu’il serait trop long (le citer, dans la
Biblioteca de’ Volgarizzatari italiani, de l’Argellati, et mieux encore
dans celle du P. Paitoni, 5 vol. in-4°., Venezia, 1774. (2) 1556, 3 vol.
in-8°.</p>
<p>(3) i 5Cri, 5 parties in-4°. •</p>
<p>(4) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 552 et suiv.; VI, p. 78 et suiy,;
ibid., p, 291, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 373.</p>
<p>(I) Lettere di diversi a Pietro Aretino, tom. I. (3) Datce de l’imini,
1534, p. 302.</p>
<p>(4) Loco citato.</p>
<p><pb/></p>
<p>véracité des poètes ; la satire d’Alexandre, de</p>
<p>Heureusement, ces deux miraculeux ouvrages restèrent imparfaits et n’ont
jamais vu le jour (a). Ceux qui lui firent le plus de réputation, furent
ses traductions italiennes de Dioscoride (3), de Nicétas (4) , de
Marc-Aurèle (5), et enfin de Cicéron. Quoique ce soit aussi d’après
Cicéron qu’il ait prétendu, dans un dialogue, donner les règles de l’art
de traduire (6), il lui manquait cependant une des qualités les plus
nécessaires pour traduire ce modèle de l’élégance , c’était d’écrire
élégamment.</p>
<p>( l) Lococitalo,</p>
<p>(2) Tiraboschi, p. 371.</p>
<p>(3) Venezia, 1542, in-8°.</p>
<p>(4) Ibidem, 1562, in-4°.</p>
<p>(5) Ibidem, Falgrisi, 1544 ? Figliuoli il’Aldo, 1 i \6; Giolito, i553,
t. III, in-8". Chez le même, in-12, 1556, et réimprimée encore plusieurs
fois.</p>
<p>(6) Venezia, 1556, in-8°,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lienne de la Castramétation de Polybe (i). Plaçons donc ici le peu que
l’on sait de sa vie, ou le peu qu’il est intéressant d’en savoir.</p>
<p>Bartolommeo Cavalcanti était issu d’une famille noble, dont le nom se
retrouve souvent dans l’histoire politique de Florence, et figure aussi
avec honneur dans son histoire poétique (2). Il y naquît en 1503;
enveloppé pendant sa jeunesse dans les troubles de sa patrie, il mania
plus souvent les armes que les livres’ (3). 11 donna cependant des
preuves d’éloquence autant que de courage, lorsqu’en 1530 il harangua,
tout armé, la milice flo^ rentine dans l’église du St.-Esprit, et
lorsque, la même année, il prononça publiquement un discours sur
laliberté (4)« On voit, par-là, qu’il était du</p>
<p>duclion italienne de celui que Gaspard Contarini a écrit, en latin, sur
la république et les magistrats de Venise.</p>
<p>(1) Imprimée avec, d’autres opuscules militaires de Polybe , d’Elein,
etc.; Florence, i552,in-80.</p>
<p>(2) Voyei le tome Ier. de cette Histoire littéraire, page 422 et suiv.</p>
<p>(3) Tiraboschi, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0 Trois fois dans cette même année , Venise , par Giolito, in-fol.;
Pesaro, par Cesauo, in-4°.; Venise, par Giolito, une seconde fois, et
une troisième en 1560.</p>
<p>(2) On peut voir les titres particuliers et les e’ditions de toutes tes
rhétoriques dans les £ibl. Util, de Fontanini et de Haym.</p>
<p><pb/></p>
<p>que répéter les règles prescrites par Aristote, sans se permettre de
rien voir, ni autrement, ni au-delà.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tom. VII, p. 259.</p>
<p>(2) Lettres de Girolamo Muzio, Florence, 1590, p. 72,</p>
<p><pb/></p>
<p>l’exécution de son théâtre en était toujours au même point.</p>
<p>(2) Octobre 1543.</p>
<p>(3) Voyez ci-dessus, tom. IV, p. 88, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C’était, pomme un vient de te voir, en octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>avons complètement terminé l’ouvrage (1). » C’est cet ouvrage même qui
fut imprimé dans la suite sous le titre d’Idée du Théâtre de Giulio Car
millo.</p>
<p>(1) Lettres, etc. Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettres du Muzio, ed. de i5go..</p>
<p>(2) Tutte le opere di M. Otulio Camillo Delminio, etc. Ris-tampate e
corrette da Tommaso Porcaechi, Vinegia, 1566, in-18.</p>
<p>(3) Loc. cit., p. 323.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis peut-être arrêté trop long-temps sur un écrivain de cette
espèce; mais ou connaîtrait mal une grande époque littéraire , si l’on
ne s’occupait que de ce qu’elle a produit de bon ; pour en avoir une
idée juste, on y doit observer les aberrations de l’esprit humain, comme
ses progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXXI.</p>
<p>Philosophie scholastique : Principaux Aristotéliciens et Platoniciens ;
Mazzoni. Philosophie indépendante : Telesio, Cardan, Bruno, etc.</p>
<p>(il Tiraboschi, tom. YII, part. I, p. 33 t. Voyez ci-dessus, tom. III,
p. 557 et suiv.</p>
<p>(2) Il était mort dès l’an 1473.</p>
<p><pb/></p>
<p>l. VI.)</p>
<p>(2) Tiraboschi, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ciceronianus.</p>
<p>(2) Epistoloe, vol. I, ép. 128.</p>
<p>(3) Opere, tom. III, p. 52.</p>
<p>(4) Voyez en le catalogue dajjs la Bibliothèque de Gesner.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeunesse reçut avidement cette nouvelle lumière. Le vieux Alexandre
Achillini, philosophe</p>
<p>(1) Dans le recueil intitule : Rime di ihsersi poeti, 1, III. (2) Pierre
Trapolino.</p>
<p>(3) Il le dit lui-même, et nomme son maître en cette faculté, dans sou
traité De Fato, 1. V, c. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Paul Jove, élog.</p>
<p>(2) L’enthymême.</p>
<p>(3) Ancipiti et cornuto Achillinienthy memate circumventus. Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il échappait aux coups de son adversaire, et qu’il se débarrassait de
ses tours et de ses retours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Part. III, Nouv, 38. (2) Voyez ci-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Dialogo della Istoria, opere, tom. II, p. 252. (a) Dialogo dette
Lingue, op., totn. 1 , p. iqo. C’était sa langue naturelle, mais l’un
tics plus mauvais patois de l’Italie. (3) L’une de ses trois femmes, la
seule dont on saclie le nom,</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne, si l’on en excepte quelques savants que</p>
<p>(0 C’est en mariant une de ses deux filles, que Pomponacc est «.euse’
lui avoir adresse’ une exhortation paternelle que Sperone fperani met
dans sa bouche, dialogue délia cura dalla Jami-glia, opere, tom. I, p.
et suiv. 11 y parle de son autre iiiJo; ce qui prouve l’erreur de ceux
qui ne lui en ont donne’ qu’une.</p>
<p>(a) Joanni Pouiponalio phllotophj ae physico insigni, etc. SI. D. XCVIIt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Tractatus de iminortalitate animoe. Bonouioe, 1516, in-8°.</p>
<p>(2) Voyez Tiraboschi, tem, VII, part. I, p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>fient prouver la mortalité dtc l’âme, elles sont fausses et seulement
apparentes, puisque la première lumière et la première ve’ritê njontrçnt
le contraire; si quelques unes paraissent prouver son immortalité, elles
sont vraies et lumineuses, quoiqu’elles ne soient</p>
<p>çst indubitablement immortelle. Qitare indubiè ipsam immarta-hm esse
assertndum est. {De immort. an. C. XV®; et itîtimo. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bespiciens legislator pronitatem viarum ad malum, intendens commuai
bono, sanxit animant esse immortalcm, non etiretns de verîtate sed
tantùm de probitate, ut inducat hommes ad virlutem,f neque accusandus
est politieus. (Poiapon., De imm. anim.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez ci-dessus, p. 27 et suiv. Son ouvrage était intitulé : de
immortalitate animoe, advenus Pomponatium, Venise, 1516, in 8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>était ouvertement déclaré le défenseur (I). Pomponace fut absous, et
tout fut r ejeté sur Aristote. Du reste, notre philosophe en agit
loyalement dans toute cette affaire. Il soumit son ouvrage et ses
Défenses au frère Clhysostôme de Casal, régent de l’inquisition à
Bologne; il adopta les corrections et même les additions de ce frère, et
fit paraître le tout avec approbation du vicaire, de l’évêque et de
l’inquisiteur. Il ne put cependant, ajoute Tira- boschi(2), effacer
entièrement l’idée d’homme irréligieux et d’impie que son livre avait
donnée de lui.</p>
<p>(1) Tanta tamen indignatione librum exceperunt censores publiai, ut
jlammas ullrices Pomponutius non evitasset, nui Bembi patrocinio esset
defensus.[ Brucker, FJist. crit. philosoph., tom.IV, p. 164. ) Quoique
cela puisse être entendu de Pomponace lui-même, on aime mieux croire
qu’il ne fut question de brûler que son livre.</p>
<p>(2) Tom. VII, part. I, p. 537.</p>
<p>(3) En 1520.</p>
<p>(4) De naturalium effectmun admirundorum causes, sive de incantationibus
opus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second de ces deux ouvrages embrasse trois</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De fato, libero arbitrio et proedestinatione, libri V;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux derniers ouvrages ne furent imprimés qu’assez long-temps après
sa mort (2); mais selon</p>
<p>(1) In ea secta.</p>
<p>(2) A Bâle, par G. Gratarolo, disciple de Pomponace : le premier, en
i556; le second, ayeeune seconde édition du premier, en 1567.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Ragguagli di Parnaso , Centur. I, Rag. XC. VII. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ci-dessus, p. 443.</p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII, part I, 340.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Loc. cit., p. 342.</p>
<p>(2) Article Niphus, notes.</p>
<p>(4) De mente humand, Florence, i3Si.</p>
<p>(3) Questo libro fu dette da alcuni empio e degno di bestia piu cht
d’uomo. (Tinb.. p. 343). C’est Courad Gessner qui a écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>fut point inquiété, et il mourut tranquillement dans sa patrie , en 1554
(1).</p>
<p>Boce brutal, que Tiraboschi adoucit encore, mais qu’il aurait pu se
dispenser de citer. Gessner dit, en parlant de cet ouvrage de Porzio :
Porco, non homine auctore dignum.</p>
<p>(1) De Thou, Hisl., 1.XIII,an i554-</p>
<p>(3) Rome, 1574.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Brucker, Dcslandes, etc.</p>
<p>(i) BibUoth. Script. Mediol., tom. II, part. I, p. 1651, etc.</p>
<p>(4) Il e’tait médecin de profession, et le fut de la rente Eléonore
d’Autriche, femme de François Ier. 11 passa de l’université de Paris à
celle de Turin, fut conseiller du duc Émanuel-Philibert, et mourut en 1570.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Toro. VI, p. 445. 11 fan’ ajouter aus Pompe funehri que j’ai citées
de lui, trois autres pièces du même genre. (Voyez l’Allacci, dramm.)</p>
<p>(2) Depuis iï’jç) jusqu’en t5go. 11 rc’sulte de ces dates, qu’il ne
composa ou ne publia ses pastorales qu’après avoir quine’ Ferrare.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Borsctti en donne la liste dans son Histoire de l’université de
Ferrare, et Papadopoli dans celle de l’université de Padoue. Le plus
important a pour titre : Contemplationes de animd. La plupart des autres
sont des explications ou des défenses de U philosophie d’Aristotc, tels
que : De paedid Aristotelis; Diaty-posis unh’ersoe naiuralh
Jristotelicoe philosophioe, etc. Voyez Brucker, tom. IV, p. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>des chefs-d’oeuvre , mais elles valent encore mieux que ses livres
philosophiques.</p>
<p>que ses disciples recueillaient avidement, et qu’il de’veloppait en.
suite avec cette espèce de charme qui était dans ses discours, mais qui
ne se retrouvait plus dans ses ouvrages. Voyez Bayle, Dictionn., art.
Cremonini et Brucker. tom. IV, p. 226. (I) Voyez ci-dessus, chap,
XXVIII, p. 105 et 106. (2) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sicubi ab iis, quoe in sacris âiviniori modo relata nobis sunt,
discedat ( Jr’utoteles), minime cum illo sentio, fateorqua in rationibus
deceptionem esse. Non tamen in proesentia ipeum est hoec aperire, sed
iis qui akiorem tkeologiam profiteritur pelinquo. (Préface des Questions
peripatétiques.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Dolemus nos facium nobls copiam quoestionum peripateticarum... haud
esse. ( Histor. crit. pliil., tom. IV, p. 222.) [5) Loco cita(o,</p>
<p><pb/></p>
<p>rinthe inaccessible de paroles et de mots, que tantôt on no peut
entendre, et tantôt chacun entend comme il lui plaît (1). »</p>
<p>Quoique la philosophie de Platon eût beaucoup perdu de son crédit, elle
avait encore des partisans qui attaquaient Aristote et les
aristotéliciens dans des écrits qui n’ont plus ni adversaires, ni
lecteurs. Ce n’est pas la faute du grand Leibnitz, si l’on ne lit plus
l’ouvrage que Mario Nizzoli publia en 1553, contre les opinions et les
sectateurs d’Aristote (2) ; il en a donné une nouvelle édition, à
laquelle il a même ajouté une préface. Ce traité latin, dirigé contre
les pseudo-philosophes, c’est-à-dire contre les aristotéliciens, qui
donnaient aux platoniciens</p>
<p>(1) Stor. della Lectter. Ital., tom. VII, part. II. p. 16.</p>
<p>(2) De verts principiis et ver et ralione philosophandi centra
pseutlo-philosophos. Parme, 1555.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui de tous ces platoniciens dont le nom est le plus célèbre, est
Jean-François Pic de la Miran-dole, neveu de Jean, l’un des plus intimes
amis de Laurent de Médicis (4). Une partie de cette célébrité lui était
acquise d’avance par son oncle ; il s’en fit une autre par le nombre et
le volume de ses ouvrages, et peut-être plus encore par ses malheurs. Né
en 1470, il resta prince de la Mirandole «t de Concordia par la mort
prématurée de son</p>
<p>(1) Tiraboschi, p. 354.</p>
<p>(2) Chap. XXIX, p. 218.</p>
<p>(3) Voyez, sur Fr. Catani l’ancien et sur sou petit-fils Fr. Cattani le
jeune, dont je parle ici, Saivino Salymi, Fasti consolari dell’
accademia Fiorentina.</p>
<p>(4) Voyez ci-dessus, tom. III, p, 369.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Galeotto.</p>
<p>(2) Cuicciardini, Stor, d’Ital., l. V, VIII, IX et X.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A Giglio Gregorio Giraldi. Voyez J. F. Pici oper., page 377.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyct cnla liste daus Niceron, tom. XXXIV,p. 147- (2) Hist. crit.
phil., tom. IV, p. 60. (3) Voy. ci-dessus, tom. III, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques. Le bruit que fît ce livre fait supposer qu’il fut lu; c’est ce
qu’on trouve de plus étonnant quand on a le courage de lire, non pas le
livre même, mais l’extrait que Brucker a eu la patience d’en faire (1).
In scripturam sacram problemala, est le titre de l’autre ouvrage (a). On
le dit aussi rempli de cabale et de platonisme. L’un et l’autre livre
furent prohibés par la commission ou congrégation de l’index; ils le
sont aujourd’hui plus sûrement, par la crainte d’une fatigue en pure
perte, et d’un inutile ennui.</p>
<p>(1) Page 374.</p>
<p>(3) Tiraboschi, tom. VIII, part. I, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>île entre les cotes de l’Istrie et de la Dalmatie (1), il prétendit
toujours que sa famille descendait des Patrizi, de Sienne, et il appelle
quelque part celte ville son antique patrie.</p>
<p>(2) La Citta felice ; Diatogo dell’onore ; Discorso della diversité de’
furori poetici; Letfura sopra un sonetto del trarca.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce sont des vers de treize syllabes, avec un mot troneo au milieu,
comme :</p>
<p>O sacro Apolle tu che prima in me spirasti.</p>
<p>Fontanini a prouvé, Bibl. Ttal. ,-tom. I, p. a35, qu’ils étaient connus
dès le quatorzième siècle. Ils paraissent modelés sur nos vers
alexandrins, qui étaient nés des le douzième. Martelli les a renouvelés
en Italie dans le dernier siècle, et les a encore appelés nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Depuis 1578, jusqu’en 15gu.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Venise, 1571.</p>
<p>(2) Page 425.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette philosophie, et tout ce qui pouvait jeter du jour sur la vie du
Stagyrite, sur ses moeurs, ses livres, ses disciples, ses sectateurs,
sesjnterprètes, leurs sectes, leur manière diverse de philosopher. Cela
serait bon si les faits dont il compose cette histoire d’Aristote et de
l’Aristotélisme, étaient honorables pour ce philosophe ; mais tout au
contraire, il a recueilli, avec ce qu’on pourrait nommer une excessive
crédulité, si ce n’était plutôt une malignité réfléchie, tout ce que les
ennemis les plus acharnés d’Aristote ont publié contre lui, contre sa
vie et ses moeurs, autant que contre ses opinions. Cependant , en
énonçant ses jugements personnels, il garde beaucoup de ménagements ; on
voit qu’il ne voulait pas une guerre ouverte contre des préventions trop
fortes, et qu’il minait pour ainsi dire les retranchements des
aristotéliciens, avant de les attaquer de front.</p>
<p><pb/></p>
<p>posé de démontrer par ses recherches, l’accord des principes d’Aristote
avec ceux des plus anciens philosophes ; mais il savait apparemment que
les savants, comme les princes, lisent peu les livres qu’on leur dédie.</p>
<p>Dans le quatrième volume, pour achever son attaque sur tous les points,
il combat la philosophie naturelle d’Aristote, et la met pour ainsi dire
en pièces. Dans tout l’ouvrage, il montre un savoir étendu et profond,
un génie fécond en ressources,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Bruckcr,p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’était pas assez d’abattre, comme il crut l’avoir fait, le
péripatétisme, et de remettre en honneur le platonisme alexandrin;
au-dessus de ces deux pliilosophies, il voulut en élever une troisième :
c’était la sienne. Il lui donna le titre de nouvelle (1), et la revêtit
de formes extérieures qui la distinguaient de toutes les autres. Il la
divise en quatre parties, qu’il intitule, en latin hellénique :
Panaugia, Panarchia, Pampsychia, et Pancosmia. Il y traite 1°., mais
sous des points de vue qui</p>
<p>(I) Nova de universis philosophia, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Tiraboschi, tom VII, part, I, p. 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Della Rettorica, p. 6, éd. de Venise, 1562.</p>
<p>(a) Page 565.</p>
<p>(*) M. Gingueue* ayant laisse incomplètes quelques parties de ce
chapitre et de plusieurs autres, comme on l’a dit dans l’divertissement,
M. le professeur Salji s’est chargé de remplir les lacunes. Chaque
morceau ajouté par M, Salfi sera précédé et terminé par ce signe [†].</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ci-dessus, p. 471.</p>
<p>(2) Vita di Giacomo Mazzoni, Rome, 1790.</p>
<p>(3) Secoli della Letterat. Ital., vol. VI, p. 345.</p>
<p>(4) Limpiilam atque nectaream philosophite crateram ebiberom. (De Tripl.
vitd; dans son avis au lecteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Discorso su lapronunzia dit’ diuonghipresso gli antichi, Césène,
1572, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page 20.</p>
<p>(2) Fontanini, Bibliot., tom. I, p. 312.</p>
<p>(3) Discorso di M. Jacopo Mazzoni in difesa della commedia del divino
poeta Dante contre il discorso di Ridolfo Castravilla, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0 In hac eeieberrimd curiâ txaminavi, expe/tdi, exoussi, didicique
permulta.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De triplici kominum vitd, aelivâ nempecontemplatifd et religiosa
methodi tres, Césène , in-4°</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Vita.</p>
<p>(2) Orazione per la morte di M. Jacopo Mazzoni.</p>
<p>(3) Secoli della Letterat., loc. cit., p. 347.</p>
<p>(4) Qui muita mihi ad ingenaè philosophandum adjumenta. suppeditavit,
in. qitibaS forsan posterions non vindicat sibi partes ars illaquoe
imaginibus qnibutdam memoriam vegetiorem atque adminiculatiorem reddit.
Loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Hist. crit. philos., vol. IV, p. 212.</p>
<p>(3) Restauraz. d’ogni filosof., tom, I, p. 128.</p>
<p>(4) Stor. délia Lelier. Ital., edit. de Modène, 17P ’, p. 428, note (*).</p>
<p>(5) Voyez ci-dessus, tom. III, p. 368.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voy. Zeno al Fontan., tom. I, p. 348.</p>
<p>(3) Pier. Segni, Oraziene funèbre per la morte di Jacope Mazzoni.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) in universam Platonis et siristotelis philosophiam proelu-dia, sive
de comparatione Platonis et JristoteUs. Venise, 1597^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme plus ou moins perfectible, et qu’il divisait sa perfectibilité en
trois degrés, savoir : le perfectionnement de l’homme ordinaire ou
civil; celui de l’homme extraordinaire on du philosophe; et celui de
l’homme religieux, dernier état qui sert, en quelque sorte, de
complément aux deux précédents. C’est là, si je ne me trompe, l’esprit
de la première division de son ouvrage, et ce qu’il cherchait à
déterminer par ces formes techniques de premier et second homme, ou de
l’homme intérieur et de l’homme extérieur (I) , c’est-à-dire, de l’homme
tel qu’il pourrait être, et de l’homme tel qu’il est. Après avoir fixé à
sa manière les caractères de ces trois genres de vie, il assigne à
chacun les connaissances, soit pratiques, soit théoriques, qui lui sont
propres.</p>
<p>(1) De tripï, vltd. Proetn. (2) Ibid., p. 14 et suiv,</p>
<p><pb/></p>
<p>de la tragédie, de la satirique (i), etc. L’économique exige les
connaissances de l’agriculture et du commerce, comprend les devoirs des
maîtres, des parents, des liommes mariés, des femmes, des serviteurs,
des enfants (2). Enfin l’auteur indique la science des lois, qu’il
regardait comme la magie de la morale; de même qu’il désigne ailleurs
l’algèbre, comme la magie de l’arithmétique (3), peut-être parce que
l’une produit, dans l’observance de la morale, des effets prodigieux,
comme l’autre dans les fonctions du calcul.</p>
<p>(1) Page 46 et suiv. (2) Page 124 et suiv. (3) Pages 134 et 193. (4)
Page 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>cosmographie, de la gnomonique, de la mécanique, et même de
quelques-unes de leurs dépendances, telles que la musique, la
perspective, la peinture, la statuaire. De même, après un aperçu de la
physique générale et particulière, il aborde celle science transcendante
qu’on appelle métaphysique, qui s’occupe des esprits, des idées (I), de
l’être abstractivement considéré et de ses attributs universels ;
science dont on a si souvent abusé qu’elle est devenue presque ridicule,
ou qu’au moins son utilité a pu sembler douteuse.</p>
<p>(1) Page 344.</p>
<p>(2) Page 365.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces principes, l’auteur ne les perd jamais de vue dans le cours de son
ouvrage. Il observe, il recherche tout ce que ce voyage poétique du Dante</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) ZTomo puttentoso e fornilo di divino inteUerto. (Serassi, Vitadi J.
Mazzoni.)</p>
<p>(2) Secoli della Letterat. Ital., p. 359.</p>
<p>(3) Intitulé : Navagero.</p>
<p>(4) Ci-dessus, p. 465</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Au lieu de la quantité, la qualité, la relation, etc., d’Aristote,
les trois premiers principes absolus de Lulle sont la bonté, la
grandeur, la durée, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1} Ses trois premiers principes relatifs sont : la différence, 2a
concordance, la contrariété,</p>
<p>(a) Ses trois premières vertus sont : la justice, la prudence, la force;
ses trois premiers lices, l’avarice, la gourmandise, la luxure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette philosophie, qui ne nous paraît plus guère en mériter le nom, fut
accueillie avec enthousiasme clans des siècles où l’on se payait de
mots, où les arguments paraissaient sans réplique quand ils étaient sans
fin. Elle avait en apparence un avantage de plus que les autres méthodes
de mots, qui était en soi un inconvénient très grave, c’est que celui
qui s’en servait pouvait se faire illusion, et croire véritablement
comprendre et savoir tout ce dont il parlait avec tant d’abondance. Or,
selon une excellente maxime des sages de Port-Royal, « l’ignorance vaut
beaucoup mieux que celle fausse science, qui fait qu’on s’imagine savoir
ce qu’on ne sait point (1). »</p>
<p>(1) La Logique, ou l’Art de penser, 1re. partie, ch. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Antonio Telesio, littérateur et poète, auteur de la tragédie latine,
intitulée: Imber arreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Doctorem calamo ingratus, dominumque veneno Perdidit, igne patrum
dogmata, nos tenebris.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ses discours eurent la plus grande influence sur l’académie
Cosentine, dont Aulo Giano Parrasio venait de jeter les premiers
fondements (I). A l’exemple de Telesio , elle se proposa de cultiver
à-la-fois les muses et la philosophe ; et, en effet, le philosophe ne
dédaignait pas le culte des nuises : nous avons de lui un petit poëme en
vers hexamètres, qui se fait distinguer autant par la force des idées
que par l’élégance du style (2). Lucrèce était son modèle; il en
prodigue les expressions dans tous ses ouvrages ; ce qui rend son s! vie
quelquefois poétique, mais toujours plus soigné que celui des
scolastiques, ses contemporains.</p>
<p>Tout le mérite de Telesio ne put le garantir des malheurs qui vinrent
l’accabler vers la fin de ses jours. Il avait perdu sa femme ; et des
trois enfants qu’il en avait eus , l’un mourut de maladie, et un autre
fut assassiné. Il se plaint quelquefois, dans le cours de sou ouvrage,
de son insum</p>
<p>insum unîcd animer substantid gubernetur ; De usu respirationis ; De
somno. Telesio avait encore écrit un traité en latin,, De felrihus; et
un autre en italien, sur un aérolillie, Sopra un fulmine caduto informa
dipietra diferro a Castrevillari, village peu loin de Cosence. (Voy.
Quatlromnni, Let-tere; et Spiriti, Memorie degli scrittori Cosentini. )</p>
<p>(1) Ci-dessus, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mencé, par imaginer ce qu’il ne voyait pas : c’est ce qui a fait dire à
Bacon, qu’il savait mieux détruire que bâtir (I). Enfin il ne nous a
donné qu’un système imaginaire, où l’on trouve, il est vrai, quelques
aperçus ingénieux et hardis.</p>
<p>(1) Proefal. ad histor. ventor,</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) De principiis et originibus, etc.</p>
<p>(2) De Rer. nat. I. IV, ch. XXVII, XXVIII et XXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui nous doit intéresser davantage, ce sont ces tentatives, ces
aperçus, ces pressentiments de vérités qu’on rencontre parmi tous ces
rêves. Il avait observé dans l’animal cette énergie merveilleuse du
système nerveux, cet esprit ou cette force qui a la faculté de sentir,
d’apercevoir, de comparer, de juger, de</p>
<p>(1) Attamen fundamenta similis opirùonis plane jacta vi dentur in libro,
que m PliUarchus, de primo frigido conscripsit. Loc. cit.—Voyez aussi
Bruckcr et Lotter, ubi suprà.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De Rer, nat., lib. V, ch. V, X, XII, XIII, XXVII, XXVIII; et lib.
VIII, ch. 1er.</p>
<p>(2) Ibid., lib. VII, ch. VIII.</p>
<p>(3) Lib. VIII, ch. II , IV, XII, etc.</p>
<p>(4) Lib. XI, passim.</p>
<p>(5) Lib. V, ch. XXXI et XXXII, et lib. VIII, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lib. IX.</p>
<p>(2) Voyez ses opuscules , De naturalibus.</p>
<p>(3) De Rer. nat., l. Ier.</p>
<p>(4) tib. I"-’r., cb. XVII, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré les scrupules et les calomnies des théologiens, les Napolitains
en prirent ouvertement la défense; les Calabrais surtout regardèrent
cette cause comme nationale. L’académie cosentine devint tout-à-fait
télésienne. En peu de temps sa philosophie se trouva répandue dans toute
l’Italie; on n’y entendait-parler que des télésiens, comme autre-</p>
<p>(1) Ut homines non omnium moâoscientes, sed omnium fere patentes ,fiant.
(De Rer. nat., lib Ier., ch. XVII.)</p>
<p>(2) Ibid., in proem.</p>
<p>(3) Donec expurgentur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) De Telesio autem bene sentimus, alque eum ut dmantem veïitatis} et
scientiis utilem, et nonnullorum placitorum emen^datorem, et novorum ho
mi ne m prîmum agnoscimus ( De Dr in* / eipiis. )</p>
<p>(4) Phys., sect. I, lib, III, p. 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>Campaneila, qui florissait vers la fin de ce siècle, et dont nous
parlerons dans le siècle suivant. Lorsqu’on connaît quelle influence
Telesio a exercée d’un côté sur Patrizi, et par ce dernier sur Gassendi
et Descartes ; de l’autre sur Campanella. et par ce dernier aussi sur
Hobbes et Locke, on peut apprécier la part qu’il a eue dans la
révolution de l’esprit humain (1). [†]</p>
<p>(1) Voyez Buhle, f/isloire de la Philosophie ; Tiederaan; Fulleborn,
Bciiroege, tom. VI, p. 130 ; D.geraodo, JJistoire comparée des S)
sternes , etc.</p>
<p>(2) Tiraboschi, tom. VII, part. I, p. 368.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fazio Carâano, son père, jurisconsulte, médecin , mathématicien,
astrologue, et homme de beaucoup d’esprit, était Milanais. Il n’est pas
sur qu’il ait eu ce fils en légitime mariage, et l’on croit qu’il l’eut
d’abord, et qu’il épousa ensuite la femme qui le lui avait donné. Ce ne
fut pas le seul malheur de sa naissance ; il fallut l’arracher par force
du sein</p>
<p>(I) Tiraboschi, tom. VII, part. I, p. 369.</p>
<p>33.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Pieve del sacco.</p>
<p><pb/></p>
<p>marié fort jeune, se dégoûta de sa femme, l’empoisonna, et eut la tête
tranchée (1). L’autre fut un libertin crapuleux qu’il fit enfermer
plusieurs fois, et qu’il déshérita sans le corriger.</p>
<p>(1) En 1560.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le 14 octobre.</p>
<p>De Vita sua, ch. XXXV</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Genitur., 1. XIII, n°. 8. (2) Ibidem, 1. XII, n°. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>mot menteur, qui signifie encore autre chose, et celte omission méme est
un mensonge.</p>
<p>(1) Tiraboschi, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut cependant cette espèce de phénomène, de l’aveu même de ceux qui
en parlent avec le plus de mépris.</p>
<p>Malgré la vivacité et la versatilité de son esprit, Cardan était d’une
assiduité rare et d’une grande application au travail. Il avait pris ces
mots pour devise : Tempus mea possessio, tempus meus ager :</p>
<p>Le temps est ma propriété ;</p>
<p>Le temps est mon champ et ma terre (I).</p>
<p>(1) Un homme de lettres de ma connaissance, excessivement occupé, et
souvent distrait par ces visites insignifiantes que font si volontiers
ceux qui ne le sont pas, avait écrit sur sa porte ces quatre vers, dont
le sens est le même :</p>
<p>Le temps que le destin me donne,</p>
<p>Ce peu de temps est fout mon bien;</p>
<p>Je ne prends celui de personne,</p>
<p>Et veux, qu’on me laisse le mien.</p>
<p>(2) Voyez-en la liste dans Niceron, tom. XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux principaux ont pour titre : l’un, de Subtilitate, l’autre, de
Varietate rerum. Ce sont deux gros recueils d’articles détachés, dans
lesquels il serait difficile d’apercevoir un système suivi. On y voit
seulement un esprit avide d’idées nouvelles, qui s’éloigne des routes
battues, et ne veut d’autre guide que son imagination. Selon lui (a),
trois principes universels, la matière, la forme et l’âme; trois seuls
éléments, l’eau, la terre et l’air; le feu ne lui paraît pas digne de
cet honneur. Les fleuves naissent de l’air transformé en eau, ainsi que
des pluies et des neiges, produites par la terre, et qui y retombent. La
lune, et plus encore les autres planètes, outre la lumière qu’elles
reçoivent du soleil, en ont une qui leur est propre. Les comètes sont</p>
<p>(1 ) Furon l’oggctlo degli studj di tjnesto grand 1 itomo, page 373.</p>
<p>(2) Brucker, tom. V, p. 82, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de cet auteur est comme son esprit, inconstant et inégal,
tantôt agréable et poli, tantôt grossier et barbare. Il s’écarte souvent
dans des digressions hors de propos; souvent il se perd en subtilités et
en vaines spéculations ; mais, plus souvent encore, on voit en lui
l’homme d’un génie vaste et profond (1). Jules-César Scaliger, son
ennemi déclaré, dans l’ouvrage (2) qu’il écrivit contre le de
Subtililate de Cardan, ne put se défendre de</p>
<p>(1) Tiraboschi, loco citato. (2) Excrcitationes exotericoe.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Actio prima in calumniatorem librbrum de subtilitate, (2)Voyez
Gabrielis Naudoei de Cardano judicium.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C’est pour cela que ni Du Boulay, ni Crevier, dans l’histoire de
cette Université, ne font mention de Brunus.</p>
<p>(2) De umbris idearum implicantibus arieni quoerendi, inveniendi,
judicandi, etc., Paris, 1582, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Jordani Bruni Nolani Camteracensis Arotismus, seu Raliones
articulorum pftrsicorum advenus peripateticos Pari¬- siis propositorum.
Vittebergae, 1588, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La Croze et Heuman se sont disputés sur la question de savoir si
Bruno fut hrûlé comme luthérien ou comme alliée : le</p>
<p><pb/></p>
<p>Bayle, Niceron, Brucker, Mazzuchelli, donnent une longue liste des
ouvrages de Jordanus Brunus ; il y en a de philosophie
antipéripatéticienne, de philosophie spéculative, de dialectique, de
cabalistique , de mnémonique, d’alchymie; on y trouve aussi des vers
latins. Ceux de ces ouvrages qui ont eu le plus de célébrité, sont ceux
dans lesquels il a développé ses nouvelles idées ; tels sont entre
autres ses cinq dialogues en italien, Della causa, principio, et uno ;
son livre, dans la même langue, Dell infinito, universo e mondo; ses
traités latins Dé triplici minimo et mensurâ ; De monade, numero et
figurâ, etc. Le plus fameux de tous, et peut-être le moins connu, est
celui qui a pour titre : Spaccio</p>
<p><pb/></p>
<p>Brueker a voulu donner un abrégé de sa philosophie (4). Je ne sais si
elle était bien claire pour Brucker, mais j’avoue que l’extrait qu’il en
donne</p>
<p>(2) Tom. VII, part. 1, p. 579.</p>
<p>(4) Tom. V, p. 12, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En 1543.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I). Voyez Vic de Copernic, par Gassendi, Oper.</p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, p. 43.</p>
<p>(5) De Methodo, hoc est de rectd investigandarum traden-dariwKjue
scientiai’Mm ratione. »</p>
<p>(4) Voyez ci-dessus, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce petit livre est donc extrêmement remarquable ; c’est le premier essai
qui ait été fuit d’une méthode de raisonnement différente de la
dialectique d’Aristote. Sa morale était aussi le seul guide purement
philosophique que l’on suivît jusqu’alors,</p>
<p>(0 d)c ralione edendorum hbrorum. (2) Tom. II. p. 138. (3) Il se nommait
huclner.</p>
<p><pb/></p>
<p>po(i) sopra, l’etica d’Arîslol’de. Venise, 1554» in-40. L’auteur
desavoua cette première e’ditioii, qui était remplie de fautes ; on en
fit plusieurs autres meilleures dans les années suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>litesse que de morale (1). Ce prélat orateur et poète, dont nous
parlerons ailleurs, écrivit d’abord en latin, et traduisit ensuite en
italien un second traité des Devoirs communs entre les amis supérieurs
et inférieurs (9.), qui pourrait être de quelque usage s’il y avait en
effet de tels amis.</p>
<p>(1) Orazio Gemini nous apprend ce fait dans sa pre’face des Opere
Toscane, de Della Casa.</p>
<p>(21) Traitato degli ofjicj comuni ira gli amici superiori cd inferiori.</p>
<p>(3) Pendant l’été de 1548.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ci-dessus, p. 453.</p>
<p><pb/></p>
<p>1508 , fit ses études dans sa patrie et y passa ton te sa jeunesse.
Entraîné par son goût pour la poésie et par la vivacité de son esprit,
membre de l’académie des Intronati, où il avait pris le nom de lo
Stordito, l’Etourdi, il ne fit d’abord que des comédies (1), des
traductions en vers d’Ovide et de Virgile (2), des sonnets (3), et
d’autres poésies lyriques éparses dans divers recueils. Ce fut. aussi
alors qu’il écrivit en prose son dialogue très peu moral, intitulé la
Rafaella ou della creanza delle donne, ouvrage licencieux (4), dont
l’auteur, quand il eut acquis plus de gravité, se repentit toute sa vie
(5).</p>
<p>(1) Ci-dessus. tom. VI, p. 303.</p>
<p>(2) bu treizième livre des Métamorphoses, et c’a sixième livre de l’Enéide.</p>
<p>(3) Cetito sonetlt, home, Ï54o*</p>
<p>(5) Il a exprime’ ce repentir dans ses Institutions morales,</p>
<p>Ur, X, ch. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Laudemia Forteguerri.</p>
<p>(4) Dell’ amere et della cura della famiglia.</p>
<p>(5) Daniel Barbaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>cun changement (1) ; niais il le refondit enfin tout entier, et le
publia de nouveau avec un autre titre et sous une autre forme , en 15Go
(2).</p>
<p>Depuis ce moment, les études les plus sérieuses l’occupèrent tout
entier. Il écrivit un traité de philosophie naturelle en deux parties
(3), un traité de la grandeur de la terre et de l’eau (4), dans lequel
il osa révoquer en doute ce que Platon , Aristote et Ptolémée avaient
enseigné, que l’eau est plus grande que la terre. Un médecin, auteur de
quelques ouvrages de philosophie, Antonio Berga, écrivit’contre lui (5)
; Giamb. Benedetti le dépendit (6). Piccolomini continua sagement de se
taire dans sa propre cause, et publia des ouvrages d’astronomie et de
mathématiques, tous en langue ita-</p>
<p>(1) Voyez Apostolo Zcno , Note al Fontanini, tom. Ier., p. 367.</p>
<p>(2} Dell’ istituzione morale libri XII ne qualL tevando le cose
soverchie, e aggiugnendo moite importanti, ha emendato e a migliorforma
ed ordine ridoito tulto quello che gin scrisse in sua giovinezza della
istituzione dell’ uomo Mobile.</p>
<p>(3) Filosofia naturale distinta in due parti cop un traltato intitolato
Slrumenlo. Voyez Apostolo Zeno, Note al Fontanini, tom. II, p. 324.</p>
<p>(4) Venise, 1558.</p>
<p>(5) Voyez Mazzuchelli, Scritt. d’Ital., lom. IV, part. I, page 925.</p>
<p>(6) Idem, ibidem, p. 8s 7. Ce Giamb. Benedclti paraît avoir été le
précurseur de Galilée dans sou système. Voyez Tiraboschi, édit. de
Modène, tom. VII., pag. 582 , aux notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>lienne , excepté sa paraphrase des Mécaniques d’Aristote et son traite
sur la certitude des sciences mathématiques, qui sont en latin (1). Il
avait pré-cédemment traduit en italien et accompagné de notes la
Poétique d’Aristote (2) ; il traduisit et paraphrasa aussi en italien sa
Rhétorique (3) et les Économiques de Xéuophon (4).</p>
<p>( 1 )Aristotelis quoesliones mechanicoe cum pleniori paraphrasi ;
—Comm.de ccriituâine mathematicarum disciplinarum; Venet., 1565, in-8°.</p>
<p>(4) Economia di Senofonte, etc.; Venezia, 1540, in-8°.</p>
<p>(5) Histor. ad ann, 1575.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Francisco Bandini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une question particulière de philosophie morale, où la religion même
intervint, exerça beaucoup dans ce siècle les philosophes, les
jurisconsultes et</p>
<p>(I) On a parlé de lui ci-dessus, p. 453.</p>
<p>(2) Tom. IV, p. 206, etc.</p>
<p>(5) Voyez dans Nieeron, toin. XXIII, les titres des autres ouvrages de
Franccsco Piccolomini, sur la logique, la physique, et sur différents
traités d’Aristote.</p>
<p><pb/></p>
<p>les théologiens; c’est celle du Duel. On est surpris de voir, dans les
bibliographies italiennes, le nombre de livres qui parurent sur ce
sujet. Le Muzio , le Pigna, Davio Altendolo, Susio de la Mirandole,
Fatislo cla Longiano, Antonio Massa, le poète Pomponio Torelli, le
célèbre Àlciat lui-même, écrivirent, les uns pour, les autres contre le
duel(i). Ceux qui le soutenaient, s’appuyaient sur les lois de la
chevalerie, sur les droits de la noblesse, sur l’honneur. Antonio
Bernardi de la Mirandole les écrasa sous le poids d’un in-folio latin
(2), dont Apostolo Zeno a prétendu (3) que J.-R. Possevino</p>
<p>(1)Duello del Muzio Giustîaopolilano con le riposte caval-lerescke,
etc.; Yenezia, Giolito, i548 et i5Go, in-8®. •— // Gentiluomo del
medesimo Muzio distinto’in tre dialoghi; Venezia, Valvassoni, 1575,
in-4°.— Il Duello di Gio. Battista Pigna diviso in tre libri ; Yenezia ,
Valgrisi, 155 ’j, in-4°.— Il Duello di Dario Attendolo diviso in tre
libri; Veuezia, Lorenzini, 1 5Go , iu-8°. 11 y en eut plusieurs autres
éditions, avec des citations de lois et autres additions.— I tre libri
di Gio. Batt. Susio dell’ ingiustizia del Duello e di colora che io
permettono ; Venezia, Giolito, 1555, in-4°. ; 1558, idem.— Il Duello di</p>
<p>Fausto du Longiano, regolato aile leggi delf onorc con iulti i cartelli
missivi e responsivi, etc.; Vcnezia, Valgrisi, 1552, in-8°.— Traltalo
contro l’usa del Duello , di Antonio Massa, Venezia, Tramezzino, 1555 ,
in-8°. — Trattato del debito del cavaliero, di Pomponio Torelli ; Parma,
Viotto, 1596, — Duello di Andréa Alciato, con il consiglio di Mariano .
Socino ; Yenezia, 1544, etc., etc.</p>
<p>(A) De eversione singularis ccriammis ; Basiic&lt;£ , I5G’2 , in-fol.</p>
<p>(3) Note al Fontanini} tom. II, p. 562.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’était servi plus qu’il n’est permis de le faire, dans son dialogue sur
l’honneur (I). Mais ce savant homme s’est trompé, comme l’a fort bien
prouvé Tiraboschi, en rapprochant les dates de l’impression des deux
ouvrages (2). Le docteur Rinaldo Corso et le marquis Fabio Albergati,
noble Bolonais, au lieu d’attaquer le duel ou de le défendre,
s’occupèrent de le prévenir dans des traités sur la manière d’appaiser
les inimitiés privées (3), qui eurent beaucoup de célébrité. Au lieu de
lire tous ces ouvrages, ce qui ne serait pas facile, on en peut prendre
une idée suffisante au commencement du traité qu’écrivit dans le dernier
siècle le savant marquis Maffei, sur la science chevaleresque (4).</p>
<p>( i ) Dialogo delV oriore ( in cinque libri) di Gio. Bail. Pos-sevîno,
Mantovano, nel quaie si, traita a pieno del Duello, etc. Ycnezia,
Giolito, i553, in-4°v ibid., Fr. Sansovino, i5G8, in-8°., etc.</p>
<p>(3) Délie primate rappacijicazioni trattato di Binaldo Corso, dottordi
leggi, con le allegazioni; Gorreggio, j 555, in-80. — Trattato del modo
di ridurre a pace le inimieizie private, di Fahio Albergati; Roma,
Zannotti, i583, in-fol. ; Bergamo, 1587, in-8°.</p>
<p>(4) Della scienza chiamata cavalleresca libri tre. Roma, Gonzaga, 1710 ,
in-4°. ; Trento, 1717, idem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C’était peu de temps après l’élection de Jules II. Guidubalde, duc
d’Urbin, parent du nouveau pape, y vint pour le complimenter, accompagné
de la fleur de ses courtisans. Parmi eux était le jeune César de
Gonzague, lié avec Castiglione par le sang et par le même go ut pour la
poésie et pour les lettres. Le desir de se rapprocher de son cousin,
donna au Castiglione celui d’entrer lui-même au service du duc. Ce ne
fut pas sans en demander l’agrément au marquis de Mantoue. Le marquis ne
put le lui refuser ; mais il en conçut contre lui beaucoup de
ressentiment et de haine, qui ne s’appaisa que plusieurs années après:
trait de jalousie assez commun alors entre ces petites cours, qui
comptaient parmi leurs richesses les gens d’esprit, et qui se les
enviaient comme un moyen de splendeur et comme un objet de luxe,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Serassi, Vita dol Castiglione.</p>
<p><pb/></p>
<p>toue le célèbre Jules-Romain, qui y laissa de si admirables productions
de son génie (1).</p>
<p>( 1 ) Tant au cliâteau du Te que dans la ville même. Voyez Vasari, Vita
di Giaglio Romano ; et Bettinelli, Della Arti mantovane.</p>
<p>mantovane.</p>
<p>(2) Ce fut alors qu’il y conduisit Jules-Romain. (5) Du 5 cctobtr 1524
au 11 mars 1525.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom, IV , p. 37,</p>
<p>(ai) Il le naturalisa espagnol , et lui donna le riche evêché d’Avila,
que Castiglione ne voulut accepter que lorsque ta paix, fut rétablie
entre l’empereur et le pape, son souverain.</p>
<p>(3) Fils de Tommaso Strozzi et de France se a da Castiglione, soeur du
comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>réputa( ) Yo vos digo que es muerto uno de los qiejores cavalleros del
mundo.</p>
<p>(2) Les derniers mots de son épitaplie, composée par te Bembo,
consacrent, par uue expression élégante, ce regret de sa mère: Aloysia
Gonzaga contra votum superstes filio bene merito posait.</p>
<p>(3) Son père ctait le comte Gitîdo Torelli, et sa mère uno Bentivoglio,
fille du dernier souverain de Bologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ses poésies latines et italiennes, sur lesquelles nous reviendrons,
sont des productions de sa jeunesse. Nous avons parlé de son églogue,
intitulée Tirsis, tom. VI, p. 326.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Elizabelli de Gouzague.</p>
<p><pb/></p>
<p>diffi(i) Via, de la famille des princes de Carpi, et Constance Fregosa,
noble génoise.</p>
<p>(2) Bernard Accolti d’Arezzo. Voyez ci-dessus, tom. III, p. 546.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’il ait aussi le goût des arts, qu’il sache la musique, et se
connaisse assez en peinture pour en pouvoir juger pertinemment. De
grands éloges des belles-lettres, de la musique et de la peinture sont
naturellement amenés par le fil du discours. Tel est le contenu du
premier livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa philosophie n’est pas moins saine quand il parle de l’amitié , de ce
sentiment que les rois passent pour ne pas connaître (i), et les courtisans</p>
<p>(I) Amitié que les rois, ces illustres ingrats,</p>
<p>Sent assez malheureux pour ne connaître pas.</p>
<p>(VOLTAIRE, Henriade.)</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi peu que les rois. Casliglione s’iiouore lui-même en en faisant un
besoin pour eux comme pour les autres hommes. On lui objecte en vain la
difficulté de se faire de vrais amis, le danger et les suites fâcheuses
des mauvais choix; un ami qui ait les mêmes goûts , les mêmes principes,
pour qui vous n’ayez ni secret ni réserve, et qui n’en ait point pour
vous, ne lui en paraît pas d’une nécessité moins absolue; mais, dans ce
suprême et intime degré, un seul ami suffit, ou plutôt on ne peut en
avoir plusieurs; en effet, la véritable amitié no se partage pas plus
que l’amour.</p>
<p>Dans le troisième livre, il ne s’agit plus de former un courtisan, mais
une dame de la cour, ou, comme on l’appelle ici, une dame du palais.
C’est Julien le Magnifique qui professe pendant cette soirée, et qui,
devant ce cercle nombreux de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En général, ce Livre du Courtisan, est un ouvrage remarquable et digne
de sa réputation. Ce n’est pas que quelques défauts ne s’y fassent sentir;</p>
<p>( i ) l.c prince tle Machiavel.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L’Arte di Cortegania.</p>
<p><pb/></p>
<p>pétée un certain nombre de fois. Leggesi cke fit agora
sottilissitnamenle e con bal modo trovb la misurit del corpo d’Er-cole,
etc. ( Corteg., 1. III.)</p>
<p>(1) En France, par exemple, la civilisation et la culture de l’esprit
étaient encore en espérance. Elles (ne datent que du règne de François I
rM qui n’était alors que duc d’Augoulème. Les militaires et les grands
méprisaient les lettres. Castiglione s’exprime là-dessus fort librement,
mais sans a mer Lu me. Il plaint une nation telle que la France; de ne
pas mieuxapprécier les choses, et il place dans le jeune duc d’Augoulème
l’espoir d’une heureuse révolution dans les esprits, ( Corteg, ,1, i.)</p>
<p>(2) Le Coriegiano élaiL écrit dès i5id, quoiqu’il n’ait paru pour la
première fuis qu’eu 1 frid , et la première édition du Vocabulaire de la
Crusca est de 1612.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette indépendance grammaticale, si je puis parler ainsi, qui donne a
son style tant d’aisance et d’originalité. L’abbé Serassi le compare
avec raison au Dante, qui choisissait, dans tous les dialectes italiens
de son temps, les mots et les tours les plus beaux et les plus
expressifs, qui en composa judicieusement une réunion délicate, et se
forma un style si noble, si agréable, et dont la force et la propriété
sont si merveilleuses, qu’il n’existe aucun ouvrage italien qui puisse,
sous ce rapport, y être comparé (i). Eu un mot, cet écrivain qui
décline, pour ainsi dire, la juridiction que les Toscans s’attribuaient
dès-lors sur le langage, et qui prétendit n’écrire qu’en franc lombard,
est, au jugement des arbitres mêmes de la langue toscane, un modèle et
une autorité.</p>
<p>(1) Serassi, fila del Castiglione.</p>
<p>(2) Voyez, sur lui et sur sa tragédie de Canace , ci-dessus, tom. VI, p.
82, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, tom. V, p. 49.</p>
<p>(3) Tout est mystère dans l’Amour ;</p>
<p>Ses flèches, son narquois, son bandeau, son enfance:</p>
<p>Ce n’est pas l’ouvrage d’un jour Que d’épuiser cette science.</p>
<p>(U FONTAINE, LivreXII, FableXIV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Son second dialogue, intitulé : De la dignité des femmes , a pour objet
une question, non de galanterie, mais de morale sociale. Dans l’état de
mariage, la femme doit-elle commander, ou doit-elle obéir ? C’est ce que
discutent librement deux interlocuteurs (2), devant une dame d’un grand nom</p>
<p>(1) Senza alcun luogo determinato e senza i nomi dette persane cke vi
sono ora enlrodotte. ( Apolo g. de’ Dial,, Joco citato. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Speroni, élève du philosophe Pomponace,</p>
<p>(i) Béatrix deçli Obizzi, de Ferrarc, de la noble famille Pin.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voyez ci-dessus, tom. VI, p. 300 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) En 1547.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page 308,</p>
<p>(2) C’est dans cet e’tat que ce dialogue avait été imprime’chez Aide,
avec les précédents.</p>
<p>(3) Cette fin s’est trouvée pariai les manuscrits de l’auteur, avec ce
titre : Il fine del dialogo délia usura. Voyez Opere, tom. I, part. III,
p. 152,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Gian-Francesco Valerio, homme aimable et enjoué ; on</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques autres dialogues du Speroni sur différents sujets ne sont point
terminés. Ils sont suivis de discours philosophiques, dont la plupart
aussi sont restés imparfaits. On a conservé tous ces fragments;
plusieurs étaient considérables, et corrigés avec le même soin que des
ouvrages achevés (2).</p>
<p>dit qu’il avait fait un livre de Nouvelles qui n’a point vu le jour;
c’est lui que l’Arioste cite comme auteur de celle de Jocoade, ch.
XXVII, st. 137 :</p>
<p>Un gentiluom di Uenctia poî, etc.</p>
<p>L’autre est Antonio Brocardo, alors fort jeune, et qui mourut peu de
temps après.</p>
<p>(1) Ospite Padovano.</p>
<p>(2) Voyez tom. II, de L’édition de Padoue, in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’était l’usage de l’auteur. Ce qu’il avait une fois écrit, il le
retouchait et le polissait, comme s’il avait dù n’y plus revenir (I) ;
c’est peut-être pour cette raison qu’il commença tant de morceaux
philosophiques, et qu’il en acheva si peu.</p>
<p>(•1) C’est ce même Bruccioli qui avait traduit et commente la Bible en
italien. ( Voyez ci-dessus, cliap. XXVII, page 60.) Ses dialogues sont
divises eu cinq parties: D. Va m raie filosofia, 5o dialogues ; Dalla
naturale fdnsoRA u na/IA , I!J J Délia naturale Jîlosofia, a5 ; Délia
metajiàcale fi’osojia, 2’» el une cinquième partie intitulée seulement
Dialogi, libro quinto, couiposcte de cinq dialogues qui sont de
philosophie morale. Venise, 1558, in-4°.; 1544 et 1545, idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l’objet est de prouver que la mort n’est point un aussi grand mal
que nous le croyons (I) ; différents opuscules moraux, soit d’auteurs
d’ailleurs peu célèbres, comme les Souvenirs (i Ricordi), d’un certain
Saba da Castiglione, commandeur de l’ordre de Saint-Jean de Jérusalem
(2) ; soit d’écrivains connus par des ouvrages plus importants, tels que
Girolamo Muzio, Lodovico Dolce, Orazio Lombardelli (3) ; les Dialogues
sur l’amitié</p>
<p>(3) Avvertimenti morali del Muzio, Venezia, 1571, in-4°.— Via logo di
Lodovico Voice della istituzione delle donne. Venezia , Giolito, 1547 et
1 553, in-8°. — Orazio Lombardelli degli ufficj e costumi de giovani,
libri IV, Sieua, Bonetîi, 1534, ni-4° ; 1585, in-12, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Lionardu Salviali, et beaucoup d’autres qu’il est inutile d’indiquer,
puisqu’on ne peut guère conseiller de les lire. Ou lit cependant ces
derniers (i), au moins pour le style et pour la pureté du langage; tout
ce qu’a écrit Salviati intéresse sous ce rapport plus que par le fond
des choses et par la pensée; c’était un grand philologue et non pas un
grand philosophe.</p>
<p>(I) Firenze, Giunti, 1564, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celte manière de traiter les sujets de philosophie, quand les
personnages sont bien choisis , est pleine d’intérêt et de dignité.
Cicéron l’avait imitée de Platon; le nom de Galon l’ancien décore son
dialogue de la Vieillesse, et Caton, Scipion et Laelius en sont les
interlocuteurs; Lselius donne son nom au dialogue de l’Amitié ; Lucullus
aux Académiques; Cicéron se mit, dans son traité des Lois, en scène avec
Quintus, son frère, et son cher Atticus. Les Italiens imitèrent les
anciens en cela comme en presque tout autre chose. Et pourquoi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n’ont jamais pris cette forme, et pourquoi ceux qui les ont traitées un
dialogues, ont choisi pour interlocuteurs, soit des morts anciens ou
modernes, soit des noms imaginaires, des Aristes, des Eugèncs, des
Hylas, des Philonoüs, soit enfin l’abbé, le marquis, le chevalier et la
comtesse, plutôt que de faire parler des hommes de leur pays et de leur
temps. Mais revenons aux dialogues du Tasse.</p>
<p>Ils remplissent le troisième volume presque entier de ses oeuvres dans
l’édition de Florence, en six volumes in-folio (i) ; ne parlons que des
plus intéressants. Ceux qui le sont le plus sans doute, sont ceux qui
ont rapport aux circonstances de sa vie, de cette vie agitée et
malheureuse, pendant laquelle il trouva presque toujours dans ses
affections, dans son courage, dans les occupations de son esprit et les
créations de son génie, un dédommagement de ses malheurs.</p>
<p>(1) Tartini e Franchi, 1734.</p>
<p><pb/></p>
<p>rejeter plus loin ce dialogue, le seul qui annonce positivement une
véritable aliénation d’esprit. La connaissance approfondie de la
philosophie de Platon, l’érudition, le lalent, la force même du
raisonnement et l’ordre remarquable des idées que l’auteur y déploie,
n’en rendent la lecture que plus pénible. Il eût été convenable de nous
montrer d’abord le philosophe , jouissant de la rectitude de sa raison,
avant de nous la faire voir troublée par des visions et par de tristes
fantômes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Quid natum tolics ,crudelis tu quoque, falsis Ludis imaginibus ? Cur
dextroe jungere dextram Nondatur, ac veras audire et reddere voces ?
(JSKEID., I. I, v. 4’ ele.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui le livre tout éveillé aux visions. Il se rappelle et cite les
exemples célèbres de ces effets de la fantaisie ; et voici ce qui est
vraiment déplorable, mais ce qui est aussi bien important pourla
connaissance exacte du malheureux état où il était réduit.</p>
<p>(1) Je n’ai pas cru devoir masquer par une pe’riphrase la franchise et
la crudité’ du texte : Comechè io non nieghi di esser folle.</p>
<p><pb/></p>
<p>hom-(I)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Turin, où il était arrivé, en I578, dans un état si misérable,
lorsqu’une hospitalité généreuse lui eût rendu quelque repos (1) ,
il-fit le premier de</p>
<p>(1) Voyet ci-dessus, tom. Y, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses dialogues qui porte une date, ou l’indication du lieu et du temps où
il fut écrit. Le sujet était d’un grand intérêt dans ce siècle, et dans
ces petites cours comme dans les grandes, c’était la noblesse. Il le
traita en homme de cour et en philosophe, c’est-à-dire, en joignant des
considérations générales sur la noblesse, envisagée dans l’ordre moral,
et même dans l’ordre physique, aux questions qu’elle présente,
considérée dans l’ordre politique ou dans les institutions civiles, ce
qui était sou véritable sujet.</p>
<p>(1) Voyez Mazzuchelli, Seritt., d’Ital., tom. II, part. IV, p. 2265</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Il Forno , ovvero della nobiltà.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Forno seconde, ovvero della nobiltà.</p>
<p>(2) I.es trois dialogues réunis forment un long traité de la noblesse,
où sont exposées et discutées la plupart des questions</p>
<p><pb/></p>
<p>ne furent ajoutés que quelques années après, lorsque l’auteur, malade de
corps et d’esprit, captif, séquestré du monde, et n’étant plus excité
par la présence des personnes et des objets, ne travaillait plus que
pour se distraire de ses maux ou pour réchauffer la bienveillance de
ceux qui pouvaient lui faire rendre sa liberté.</p>
<p>ncenzo Marlelli, majordome de ce prince, lui avait conseillé de refuser.
Ces deux avis contradictoires avaient été donnés par écrit, tels qu’on
les lit dans le recueil des lettres de Bernardo (2); mais</p>
<p>auxquelles cette institution pouvait alors donner lieu. Elle a été
envisagée, depuis, sous d’autres rapports.</p>
<p>(1) Tom, V, p. 52.</p>
<p>(2) Tom. I, p. 264 et 370 de l’édition de Comino; Padoue, 1700, in-8°.
L’opinion de Marlelli se trouve aussi, p. 31 de ses Lettres, imprimée â
la suite de ses JRimej Florence, Giunti, 1563, petit in-4°.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Tasse ajoute ; « et celle de Ligarius » ; mais il se trompe.
Cicéron prononça cette harangue en plein Forum , et triompha des
résolutions de Ce’sar, qui était Tenu, tenant roulée dans sa main la
sentence de Ligarius.</p>
<p>(2) Il était fils de Ferdinando ou Ferrante Gonzaga, qui était dans ce
même temps vice-roi en Sicile.</p>
<p>(3) Le même dont il est parlé au commencement de ce chapitre, p. 450.
Dans ce dialogue du Tasse, il n’est point appelé mais Sessdj du nom de
sa patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Celle fable est la dernière du XIIIe/ livre des Métamorphoses.</p>
<p>(2) Il Gonzaga, ovvero del piacere onesto.</p>
<p>(3) A’ Seggi e al popolo Napolitano. On sait que la réunion de la
noblesse napolitaine était -anciennement appelée i Seggi. Voyez
l’origine et la cause de cette dénomination, dans Giannone, Istor. civ,
del regno di Napoli, liv. I, ch. IV, p. I ; et liv. XX, ch. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rime e prose di Torquato Tasso, parte terza, Venezia, Giulio
Vasolini, 1383, in-12.</p>
<p>(a) La lettre de ce pointilleux et malveillant diplomate, au</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut au plus fidèle et au plus illustre ami qu’il eût alors, au
cardinal Scipion de Gonzague, que le Tasse dédia et qu’d envoya cette
même année, de sa triste prison, le plus sage, le plus éloquent, et l’on
peut dire le plus étonnant de ses dialogues, intitulé Le père de
famille. Comment dans cet abîme de maux de toute espèce , conservait-il,
non seulement l’esprit et le jugement qui distinguent cet ouvrage, mais
le calme et la sérénité qui y brillent? Comment son imagination, ou plutôt</p>
<p>grand duc François, est du 4 avril 1583. Elle a c’te’ conservée à
Florence dans les archives de la maison de Médicis, et communiquée à
l’abbé Scrassi, qui la cite dans sa Vie du Tasse. Voyez p. 323, note (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez ci-dessus, tom. V, p. 221.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Sesia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous êtes, quelle est votre patrie, et quel hasard</p>
<p>vous amène dans ces contrées ? Je suis né, lui répondis-je,</p>
<p>répondis-je, le royaume de Naples, cité fameuse</p>
<p>d’Italie; ma mère était Napolitaine, mais je suis</p>
<p>originaire de Bergame, ville de Lombardie. Je ne</p>
<p>vous dis point mon nom; il est si obscur que, quand</p>
<p>je vous le dirais, vous n’en seriez ni plus ni moins</p>
<p>instruit de ma destinée. Je fuis le courroux d’un »</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a mis une grande variété dans les matières qu’il a traitées, et l’on
peut diviser les principaux de ses dialogues philosophiques et de ses
discours en plusieurs classes. Les uns ont pour objet, soit les vertus
en général (i), ou spécialement la vertu héroïque (2), ou encore la
vertu des femmes (3) ; soit en particulier la clémence (4) ou l’amitié,
ce sentiment qui suppose la réunion de toutes les vertus (5) ; d’autres
roulent sur des questions de cette philosophie d’amour (6), dont il
avait soutenu jadis</p>
<p>(1) II Porzio, ovvero delle virtù.</p>
<p>(2) Della virtù eroica, e della carità. (3) Della virtù femminile e
donnescu.</p>
<p>(4) Il Costantino, ovvero della clemenza.</p>
<p>(5) Il Manso, ovvero dell’ amicizia.</p>
<p>(6) La Molza, cvvero dell’ amore.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez ci-dessus, tom. V, p. 175.</p>
<p>(2) Il Forestiero Napolitano, ovverro della gelosia.</p>
<p>(3) Il Gianluca, ovvero delle maschere. Voyez ci-dessus, tom. V, p. a5c).</p>
<p>(4) Comme dans le dialogue sur les vertus £ Il Porzio, cvvero delle
virtù), dans Il Malpiglio seconda, ovvero del fuggir la moltitudine, etc.</p>
<p>(5) Il Beltramo, ovvero della cortesia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bans ce dernier dialogue, comme s’il voulait éviter d’être lui-même
soupçonné d’envie, il fait un grand éloge du Castiglionc cl de sou livre
; il le regarde comme un ouvrage de tous les temps, qui sera lu et
applaudi dans tous les âges. Tant que dureront les cours, dit-il enfin,
tant que dureront les princes, et qu’il y aura des réunious de dames et
de chevaliers, tant que la valeur et la courtoisie habiteront dans nos
ailles , le nom du Castiglionc sera en honneur.</p>
<p>(I) Il Maipiglio ovvero della Corte.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES AJOUTÉES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hebroeorum sil illa qitam ipsimet nostri doctoresJatmtur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tic la vérité. On ne sait point ce que c’est que ce Saulîno qui est là
pour recevoir les leçons de la Sagesse. C’est petit-être lui-même que
l’auteur a voulu désignet ; mais pourquoi sous cë nom ? Peu importe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>çt retournera sur la terre pour la purger de nouveau des tyrans, des
brigands et des monstres qui la désolent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une digression en commençant le troisième tt dcrniei» dialogue.
On avait place au ciel la Diligence et le Travail; l’Oisi¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beau raisonnement. Momus, répliqua Jupiter, tu ne dois pà§ cliercher à
savoir plus que tu n’as besoin d’en savoir; et ceci; 1 crois-moi, tu
n’as pas besoin de le savoir. J’entends, reprît Momus; ce que je voulais
entendre et savoir, il faut, pouf te faire plaisir, ô Jupiter 1 que je
mécontenté de le croirtf : qu’un homme, par exemple, n’est pas un homme;
qu’une bête n’est pas un«v bêle; que la moitié d’un homme n’est pas un
demi-homme, et que la moitié d’une bête n’ostpàs ufie demi-bête; qu’un
dcrai-hOmme et une demi-bête n’est pas un homme imparfait et une bête
imparfaite, mais bien un dieu auquel est dû un culte pur, etc. »</p>
<p>fi V T) V SEPTIÈME V O L U M É;«</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE;</p>
<p>CHAP. XXVII. — Des études dans les universités et dans les collèges
pendant le seizième siècle ; Théologie, Hérésies, Concile de Trente ;
Cardinaux et autres savants qui s’y distinguèrent ; Progrès des opinions
nouvelles en Italie ; Mesures sévères qui les répriment ; Socinianisme ;
Defenseurs et historiens de l’Église, Bellarmin, Baronius , etc. ; Droit
civil et droit canon ; Alciat et son école.</p>
<p>CHAP. XXVIII. — Progrès des sciences physiques et mathématiques ;
Botanique, Histoire naturelle, Mattioli, Prosper Alpin , Cesalpini,
Aldrovandi ; Anatomie, Médecine, Chirurgie , Fallope, Eustache,
l’Acquapendente ; Mathématiques,Tartaglia, Maurolico, etc. ; Astronomie,
Astrologie, Optique ; Architecture civile et militaire.</p>
<p>CHAP. XXIX. — Études littéraires ; Savants professeurs d’éloquence et de
belles - lettres dans les universités ; Grammairiens ; Langue latine,
mieux enseignée et mieux écrite ; Travaux dont elle est l’objet ; Langue
grecque ; Langues orientales. Antiquités grecques, romaines, égyptiennes
; Savants antiquaires , Sigonio , Panvinio, Valeriano ; etc.</p>
<p>196</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAP. XXX. — Progrès et influence de l’art typographique en Italie ;
Famille des Alde. Bibliothèques ; Académies ; leur nombre, leurs titres
, leurs devises. Travaux dont la langue toscane est l’objet. Art
oratoire ; Éloquence latine et italienne.</p>
<p>Pages.</p>
<p>320</p>
<p>CHAP. XXXI. — Philosophie scolastique ; Principaux Aristoteliciens et
Platoniciens. Philosophie indépendante ; Telesio, Cardan, Bruno, etc.
Philosophie morale ; les deux Piccolomini, Speroni Castiglione, Tasso.</p>
<p>431</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU SEPTIEME VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
