<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Delille, Jacques (1738-1813)">Jacques Delille</author>
<title>L’Imagination. Tome 1 / , poëme par Jacques Delille. Deuxième édition accompagnée de notes historiques et littéraires (par d’Andrezel, L.-S. Auger, de Féletz, M.-G.-F.-A. Cte de Choiseul-Gouffier et de Sabran), et augmentée d’environ cinq cents vers nouveaux</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Delille, Jacques (1738-1813)</author>, <title>L’Imagination. Tome 1 / , poëme par Jacques Delille. Deuxième édition accompagnée de notes historiques et littéraires (par d’Andrezel, L.-S. Auger, de Féletz, M.-G.-F.-A. Cte de Choiseul-Gouffier et de Sabran), et augmentée d’environ cinq cents vers nouveaux</title>, <date>1825</date>,description :,302 pages
</bibl>
<publisher>L. G. Michaud (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5458580k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1825">1825</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>JACQUES DELILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TREMBLAY, IMPRIMEUR A SENLIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’IMAGINATION,</p>
<p>POÈME</p>
<p>PAR JACQUES DELILLE.</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION,</p>
<p>ACCOMPAGNEE DE KOTES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES , ET AUGMENTÉE B’ENYIRON
CINQ CENTS VERS NOUVEAUX.</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>rA PARIS,</p>
<p>CHEZ L. G. MICHAUD, LIBRAIRE,</p>
<p>PLACE DES VICTOIRES , N°. 3.</p>
<p>M. DCCC. XXV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIMAGINATÏON,</p>
<p>POËME EN HUIT CHANTS.</p>
<p>T. VIII. L irangin. I.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPITRE</p>
<p>A MADAME DELILLE.</p>
<p>O TOI, de tous les biens le plus chéri mon coeur, ,Qui m’adoucis les
maux, m’embellis le bonheur; Dont la raison aimable et la sage folie,
Quand du crime légal les sanglants attentats Jetaient autour de nous les
pmbres du trépas,,</p>
<p>M’ont tant de fois, dans ma mélancolie, Consolé de la mort et presque de
la vie !</p>
<p>Reçois l’hommage de ces vers., Douce distraction de mes chagrins amers.</p>
<p>A qui de mon plus cher ouvrage Plus justement pouvais-je offrir
l’hommage? Le sujet t’avait plu, ma muse l’embrassa ;</p>
<p>Et cet ouvrage commença . ( Que cette époque m’intéresse ! ) iLe jour
même où pour toi commença ma tendresse : Ce jour, un seul regnïd suffit
pour m’enflammer; Car te montrer? c’est plaire, et te voir c’est
t’uimer. Oh ! par combien de douces sympathies</p>
<p>Nos limes étaient assorties !</p>
<p>Pour le malheur même pitié,</p>
<p>Même chaleur dans l’amitié,</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ÉPITKE</p>
<p>Pareil dédain pour la richesse,’</p>
<p>Pareille horreur pour la bassesse ; Mêmes soins du présent, même oubli
du passé,</p>
<p>Dont bientôt de notre mémoire Tout, hormis tant d’amour, peut-être un
peu de gloire,</p>
<p>Va pour jamais être effacé. t</p>
<p>Dans les revers même constance,</p>
<p>Surtout la même insouciance</p>
<p>De l’impénétrable avenir : Que ’dis-je ! avec la Mort et sa lugubre escorte</p>
<p>Le Temps, dont je ressens l’affront, Déji sur moi portant ses mains arides,</p>
<p>De ses inefîàçables ride» Laboure mon visage et sillonne mon front.
[Qu’importe, si je puis, ’dans mon heureuse ivresse, Reprendre
quelquefois et ma lyre et mes chants !</p>
<p>Mais je n’ai plus ces sons touchants ) ^Qu’embellissait encor ta voix
enchanteresse ! é^</p>
<p>Jadis mes vers présomptueux Chantaient de l’univers les nombreux
phénomènes,</p>
<p>Les frais vallons, les monts majestueux ; Des bataillons armés le choc
tumultueux, Des volcans embrasés les fureurs souterraines , Et le volcan
bien plus impétueux De nos discordes inhumaines. .Quelquefois, déployant
de plus liantes scènes, Je prétais aux jardins de plus riches couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MADAME DELILLE. 5</p>
<p>Ecoute donc, avant de me fermer les yeux, Ma dernière prière et mes
derniers adieux : Je le l’ai dit, au bout de cette courte vie, i Ma plus
chère espérance et ma plus douce envie,’’</p>
<p>C’est de dormir au bord d’un clair ruisseau , A l’ombre d’un vieux chêne
ou d’un jeune arbrisseau f</p>
<p><pb/></p>
<p>6 . ÉP1TRE</p>
<p>Que ce lieu ne soit pas uuc profane enceinte ;’ . Que la religion y
répande l’eau sainte, Et que de notre foi le signe glorieux, Où s’immola
pour nous le Rédempteur du monde; M’assure, en sommeillant dans cette
nuit profonde, De mou réveil viotorieux(l).</p>
<p>Là, quand le ciel voudra que je succombe,’ Dans le repos des champs
place mon humble tombe. Tu n’y pourras graver ces titres solennels Qui
survivent aux morts, et qu’au sein Ses ténèbres’ Emporte dans l’horreur
de ses caveaux funèbres ; L incoiTigible orgueil des fragiles mortels :</p>
<p>Au lieu de es honneurs suprêmes, Du néant vaniteux emphatiques emblèmes,
Place sur mon tombeau quelqu’un de ces écrits Que ton goût apprécie et
que ton coeur inspire,</p>
<p>Que tu venges par un souris</p>
<p>Des insultes de la satire.</p>
<p>Il ne reçut point en hommage</p>
<p>(’) Madame Dclille a dignement acquitté cette dette dfl la piété et de
la tendresse conjugale. ( Voy. laiVolice nisIfori^ue, tom. I, pag. lviij.)</p>
<p><pb/></p>
<p>’A’ MADAME DEL1LLE. Ces nobles attributs, ces hrilrants écussons Qui
d’une race illustre accompagnent les noms ; Mais ce tableau fameux, son
plus sublime’ouvrage, Du Christ transfiguré majestueuse image, Par la
force et l’audace aux Romains enlevé, Et de ses derniers jours
chef-d’oeuvre inachevé. kQuel ornement pompeux, quelle riche hécatombe</p>
<p>Eut égalé des tributs si flatteurs? Un si touchant trophée attendrit
tous les coeurs, Et la Gloire, en pleurant, lui vint ouvrir la tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>g ËPITRE</p>
<p>Ma muse encor rendra quelques tristes accents ;</p>
<p>Car, tu le sais, cette aimable déesse Qui s’empara de moi quand je reçus
le jour,</p>
<p>La Poésie, a la vive allégresse Préfère, pour former sa cour, Et la
Mélancolie, et la douce Tristesse, Filles rêveuses de l’Amour.</p>
<p>O de mon sort souveraine maîtresse ! Je leur vouai mon coeur en te
donnant ma foi : Et tout ce que les dieux ont d’une main féconde</p>
<p>Versé de biens et de plaisirs au monde N’égale pas l’espoir d’être
pleuré par toi.</p>
<p>Que des muses audacieuses</p>
<p>Dans leur rimes ambitieuses</p>
<p>De la rustique sépulture</p>
<p>Se rendre ma fragilité. Toi, viens me voir dans mon asile sombre! La,
parmi les rameaux balancés mollement, La douce illusion te montrera mon
ombre</p>
<p>Assise sur mon monument ; Là, quelquefois, plaintive et désolée, Pour me
charmer encor dans mon triste séjour, Tu viendras visiter, au déclin
d’un beau jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>’A MADAME DELILLE.; Par toi ces lieux me seront l’Elysée : Le ciel y
versera sa plus douce rosée ; L’ombre y sera plus fraîche, et les gazons
plus verts; Les vents plus mollement caresseront les airs ;</p>
<p>Et, si jamais tu te reposes Dans ce séjour de paix, de tendresse et de
’deuil,</p>
<p>Des pleurs versés sur mon cercueil Chaque goutte, en tombant, fera
naître des roses.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>CE poëme a été commencé dans l’année 1785, et fini en 179,4-
L’intervalle de ces deux dates a été marqué par de grands événements,
dont on y retrouvera quelques traces. Cette observation m’a paru
nécessaire, car il est juste que chaque époque soit chargée de sa propre
responsabilité.</p>
<p>Deux inconvénients sont attachés aux ouvrages long-temps annoncés : le
public se venge de ces retards par un jugement trop rigoureux; les
lectures qu’en a faites l’auteur, soit dans le monde, soit dans les
sociétés littéraires, les fragments qui en sont connus, lui donnent, au
moment de sa publication, un air de vieillesse qui le décolore.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 PREFACE.</p>
<p>des choses, De rerum naturù, c’est-à-dire sur le monde entier et sur
tout ce qu’il renferme ; sujet assurément beaucoup plus vague, beaucoup
plus étendu, et donlj’lmagination ne seroit qu’une faible partie, ce qui
n’empêche pas que ce poëme ne soit un des plus magnifiques et un des
plus précieux monuments de l’antiquité. La grande étendue d’un sujet est
plutôt un avantage qu’un inconvénient; l’important est d’en diviser les
masses en parties bien distinctes et bien circonscrites.’</p>
<p>C’est ce que je me suis proposé de faire, comme on le verra dans le plan
que je trace ici de l’ensemble du poëme, et des différentes parties qui
le composent.</p>
<p>CHANT PREMIER.</p>
<p>L’homme sous le rapport intellectuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. i3</p>
<p>CHANT DEUXIÈME.</p>
<p>L’homme sensible.</p>
<p>Influence de l’imagination sur le bonheur; les plaisirs de l’illusion
suppléant aux plaisirs réels; l’imagination, dédaignant le présent, se
rejette vers le passé par le souvenir, et vers l’avenir par la
prévoyance.-Le</p>
<p>T. VIII. t’imasui. l. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 PREFACE,</p>
<p>CHANT TROISIÈME.</p>
<p>Impression des objets extérieurs.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. i5</p>
<p>donne d’attraits même aux spectacles les plus terribles, les batailles,
les volcans. .Quels objets font naître et entretiennent la mélancolie,
la tristesse, l’épouvante et l’horreur; nuances qui séparent et
distinguent ces diverses affections; les objets riants, leur définition;
peinture de quelques objets de ce genre; effets de la grandeur sur
l’imagination ; la grandeur dans les ouvrages de la nature, les forêts,
la mer et les montagnes; grandeur du spectacle du ciel; l’homme,
chef-d’oeuvre de la création, et affectant plus vivement l’imagination
que tous les autres objets, par l’impression de ses sentiments ;
éloquence du discours, du geste et surtout du regard : un coup d’oeil de
Marius désarmant son assassin.</p>
<p>CHANT QUATRIÈME.</p>
<p>Impression des lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 PREFACE,</p>
<p>même, le lieu de la scène avec l’action qu’on y représente, un champ de
bataille avec le combat dont il est le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 17</p>
<p>exemple de ces impressions, tiré d’un fait arrivé dans les catacombes de
Rome.</p>
<p>, CHANT CINQUIÈME.</p>
<p>Les arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 PREFACE.</p>
<p>mécaniques, l’horlogerie, l’imprimerie, la</p>
<p>navigation.</p>
<p>CHANT SIXIEME.</p>
<p>Le bonheur et la morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. -,i9</p>
<p>de ses lectures par son âge et ses besoins ; nécessité de réprimer
l’activité de l’imagination dans les circonstances malheureuses;
l’ingratitude; perte de sa fortune, de ses amis; l’exil et surtout la
captivité; nécessité de s’occuper dans ces différentes situations, et
d’opposer les distractions Vux chagrins : exemple de Pélisson.</p>
<p>CHANT SEPTIÈME.</p>
<p>La politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 PREFACE,</p>
<p><pb/></p>
<p>FRËFACli. 21</p>
<p>. CHANT HUITIÈME.</p>
<p>Les cultes.</p>
<p>Contemplation de l’Etre suprême, première source de toute perfection;
distance que notre faiblesse met entre nous et la Divinité-, besoin d’un
culte qui nous en rapproche, et nous rende plus présente l’idée d’un
Dieu vengeur et rémunérateur. Sources diverses 4es différents cultes
créés par la reconnaissance, la crainte, l’espoir, l’intérêt et
l’orgueil; les bienfaiteurs de leur patrie, premier objet du culte dans
l’antiquité; les vices et même les crimes partagèrent quelquefois avec
la vertu les honneurs d’un culte public; apothéose des empereurs romains
; la crainte, source plus commune encore que la reconnaissance d’un
grand nombre de croyances religieuses; forme hideuse qu elle prête aux
dieux créés par elle; voeu du poëte en faveur des Africains élevés dans
ces cultes bizarres et funestes; divinités indiennes formées sur le
modèle des dieux insouciants d’Epicure. Jjcs dieux créés par l’intérêt;
fête des Maldives consacrée aux vents par un peuple navigateur.
Influence de l’orgueil sur quelques cérémonies religieuses ; le singe adoré</p>
<p><pb/></p>
<p>23 PRÉFACE,</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. ’a3</p>
<p><pb/></p>
<p>2’f PREFACE,</p>
<p>Raphaël veut peindre le Fils de Dieu, dont la divinité triomphante de sa
mortalité passagère remonte vers le ciel : la divinité dans tout l’éclat
de sa gloire ne peut seule remplir toute l’idée de ce grand peintre;</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. 25</p>
<p>’T. VIII. L’lra.i"in. I. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>26 PREFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 PRÉFACE.</p>
<p>Avant de peindre le pouvoir de l’imagination, il étoit nécessaire de
décomposer J homme dans sa double organisation d’être •intellectuel et
d’être sensible, car c’est de ces deux sources que dérivent ses idées et
ses sentiments, sur lesquels l’imagination exerce une si vive influence.
Plus on observe le monde physique et moral, plus on aperçoit la
correspondance éternelle que la nature a établie entre eux : c’est
d’après ce principe que doit être écrit un poeme philosophique. Tout,
ouvrage de ce genre a pour objet des vérités physiques ou des vérités
morales. Dans" le premier cas, le poëte, pour rendrcv plus intéressantes
les peintures du monde matériel, doit les rapprocher des vérités
morales, et trouver entre elles des rapports ingénieux. Ce sont ces
images qui donnent aux idées abstraites de la morale et de la
métaphysique un corps, une figure et un ivêtement, comme je l’ai dit
dans le premier chant de ce poëme :</p>
<p>Tout entre dans l’esprit pnr la porle des sens.</p>
<p>Et, sous ce rapport, on peut dire que la poésie est matérialiste; ces
rapprochements peuvent se faire ou par la peinture immé-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 29</p>
<p>Bu n o!&gt;ilc o-énn lels les flots ondulcux</p>
<p>Vont façonner leurs bords, ou sont moulés par eux.</p>
<p>Si je veux expliquer comment les idées sont réveillées les unes par les
autres, je mé rappelle L’étincelle qu’on approched’un amas de poudre,
dont les grains, s embrasant de proche en proche, produisent un vaste
incendie :</p>
<p><pb/></p>
<p>3o P.RËFACE.</p>
<p>Des astres inconnus peuplent le firmament ; .Une étincelle a fait ce
vaste embrasement.</p>
<p>Avec le même avantage et le même succès, les idées morales viennent se
joindre aux peintures du monde physique ; ainsi. lorsque dans un éloge
de la rose, j’ai voulu peindre les émanations de son parfum, j’ai dit:</p>
<p>Mais ce genre de composition demande une grande variété de
connaissances, qui ne peut s’acquérir que par de longues études, ou
mieux encore par de longs voyages. C’est par ce double moyen qu’Homère,
Virgile, le Tasse et Milton ont enrichi leurs poëmcs</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 3i</p>
<p>Heureux qui, dans ses vers, sait d’une voix légère Passer du grave au
doux, du plaisant au sévère !</p>
<p>Horace semble avoir tracé les devoirs du poëte philosophe, dans ces vers
pleins de sens et de finesse :</p>
<p>Defendentc viçcm modo rhetoris, alque poelae î Interdum urbani,
parcenlis viribus, alquo Extcnuanlis cas consulto.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 PREFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 33</p>
<p>» Une ordonnance monotone et symétri-</p>
<p><pb/></p>
<p>3£ PRÉFACE,</p>
<p>» Ce travail achevé, je vous retins encore dans les champs; nous
n’avions point de Géorgiques françaises. Celles de Virgile, si parfaites
dans l’exécution, semblaient incomplètes dans leur plan. Il ne noup
avait point présenté l’homme des champs jouissant de tous les plaisirs
que peut offrir la campargne, étudiant tous les aspects variés des
saisons, observant la nature pour en mieux jouir, se rendant heureux, et
répandant autour de lui son bonheur. L’agriculture dont il a dicté les
lois n’est que l’agri-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 35</p>
<p>n’appar(’) ne pouvons mieux faire que de renvoyer’le lecteur a la
préface de l’Homme des Champs, où l’auteur n exposé lui-même l’intention
de ce poème. ( A’otc des éditeurs,}</p>
<p><pb/></p>
<p>33 PREFACE,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. 37</p>
<p>I. VIII. l’imagin. I. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>38 PRÉFACE,</p>
<p>souvent embarrassé de l’appareil des articles et des verbes auxiliaires,
plus d’un connaisseur indulgent n’a pas trouvé ce travail inutile pour
l’accroissement de. vos richesses poétiques.</p>
<p>A ces mots, le Génie me sourit, me jeta</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 3g</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANT PREMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L’IMAGINATION,</p>
<p>vPOËME.</p>
<p>CHANT PREMIER’</p>
<p>L’HOMIftE SOUS LE «APPORT IOTEtXEÇfrOEI,.</p>
<p><pb/></p>
<p>-44 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>jJ6 ’ L’IMAGINATION.,</p>
<p><pb/></p>
<p>’CHANT I. 47</p>
<p>Cependant des objets la trace passagère S’enfuirait loin de nous comme
une ombre légère, Si le ciel n’eût créé ce dépôt précieux Où le goût,
l’odorat, et l’oreille, et lef yeux, .Viennent de ces objets déposer les
images, La mémoire. A ce nom se troublent tous nos sages : Quelle main a
creusé ces secrets réservoirs? Quel dieu range avec art tous ces
nombreux, tiroirs ,</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 49</p>
<p>T. VIII. L’imogin. i. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>5o L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 5»!</p>
<p>Endure ses affronts, partage ses tortures, D’intarissables pleurs arrose
ses blessures ; Tantôt, dans les langueurs d’un ineffable amour. En Une
longue extase elle épuise le jour ; Et la bouche entr’ouverle, immobile
et pâmée,’ Elle succombe au Dieu dont elle est consumée (G) i) Tant ce
pouvoir divin, cet ascendant vainqueur ; Domine sa pensée et subjugue
son coeur!</p>
<p>Du pinceau, de l’aiguille emprunte ses couleurs. Brille de diamants , se
nuance de fleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>6» L’IMAGINATION.</p>
<p>En longs replis flottants fait ondoyer sa moire ,"</p>
<p>Ou, plus ambitieuse en son brillant essor,</p>
<p>Sur l’aimable Vaudchamp va s’embellir encor (8)&lt;</p>
<p>Ainsi, toujours veillant et toujours agissante L’Imagination peint,
exagère, enfante j Même lorsque la nuit ramène le repos, Quand tout
dort, et les vents , et les bois , et les flots, Qui ne sait son
pouvoir? Tel que l’airain sonore, Qu’on cesse de frapper et qui résonne
encore ; Telle qu’une fois lancé, le rapide vaisseau Se souvient de la
rame et vole encore sur l’eau : iAinsi, dans le sommeil, lame préoccupée
Obéit aux objets dont elle fut frappée ; Xinsi la nuit du jour retrace
le tableau ; ’Ainsi de nos pensers nos rêves sont l’écho.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT 1. 53</p>
<p>Peindrai-je d’un amant le délire et les songes ? C’est pour lui que
Morphéeest riche eu doux mensonges ; D’espérance, d’amour, de désir
palpitant, Il Voit l’objet qu’il aime, il l’écoute, il l’entend; Il
croit voir sur sa bouche, où le refus expire, Mollement se répandre un
languissant sourire; Il croit voir, l’entourant des plus aimables
noeuds, S’étendre et s’arrondir ses bras voluptueux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Si L’IMAGINATION.</p>
<p>li reçoit ses baisers, ses caresses brûlantes :</p>
<p>Tout son corps a frémi sous ses mains caressantes.</p>
<p>La nuit fait envier ses prestiges au jour,</p>
<p>Et trempe ses pavots du nectar de l’amour (,J\</p>
<p>Ainsi, dans ces erreurs, par un charme suprême,’ Revit tout ce qui
plaît, revit tout ce qu’on aime. Tels’, dans la douce paix des Champs
Élysieris, On peint de ces beaux lieux les heureux citoyens’ Idolâtrant
encor l’erreur qu’ils ont chérie , Vaines ombres, qu’amuse une ombre de
la yie (’ 5) • Les uns d’Amour encor suivant les douces lois. D’autres
au son du luth croyant mêler leur voix, Ceux-ci faisant voler des chars
imaginaires, Et tous , comme ici-bas, heureux par des chimères.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 55</p>
<p>Comme un énorme poids son or sur lui retombe, Et des 9pectres sanglants
l’entraînent dans la tombe,</p>
<p>Oublîrai-je vos dons, rêves consolateurs ? Providence du pauvre, ils
charment ses malheurs. Un songe heureux remplit ses celliers et ses
granges D’abondantes moissons, de fertiles vendangés. • Un songe le fait
roi, lui donne des sujets ; Il rêve de trésors, de sceptres, de palais.
Trop court enchantement ! trop passager délire ! Le réveil lui ravit
sceptre, couronne, empire; Mais il garde l’espoir, l’espoir, son seul
flatteur y Et les illusions , ces doux rêves du coeur.</p>
<p>Et la cause tantôt rappelle les effets. Ainsi le bienfaiteur retrace
les. bienfaits^</p>
<p><pb/></p>
<p>56 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. f7.</p>
<p>Voyez nos factions : c’est la fureur des flots :</p>
<p>Nos jours sont un orage , et la France un chaos.</p>
<p>Mais l’histoire surtout, dans ses pages fidèles ,</p>
<p>Les succès , les revers, les peuples et les rois,</p>
<p>Les siècles écoulés, et le siècle où nous sommes ,</p>
<p>Les grands événements, et surtoutles grands hommes»</p>
<p>Le poignard de Caton et la flèche de Tell ;</p>
<p>Et des derniers Romains si je lis les annales f</p>
<p>Des petits et des grands les discordes fatales , \</p>
<p>Le luxe subjuguant ces rois de l’univers,</p>
<p>Les esclaves s’armant des débris de leurs fers ;</p>
<p>Les harangues des chefs, leurs sanglants artifices,</p>
<p>L’ambition féroce égorgeant ses complices,</p>
<p>Des registres de morts les tableaux odieux,</p>
<p>L’oubli de tous les droits, né de l’oubli des dieux ;</p>
<p>Les riches dépouillés, et la guerre civile</p>
<p>Partageant aux vainqueurs jusqu’aux champs de Virgile,</p>
<p>L’Imagination compare ces tableaux,</p>
<p>Et dans les maux passés croit voir nos propres maux :</p>
<p>Par des effets plus sûrs encore et plus puissants,’ Le contraste nous
frappe en de contraires sens ;</p>
<p><pb/></p>
<p>58 L’IMAGINATION.</p>
<p>L’Imagination mesure l’intervalle ;</p>
<p>Veut changer de tableaux, pour changer de plaisir.</p>
<p>Voyez-vous, sous le ciel de l’ardente Italie (I6J,</p>
<p>Virgile regretter la fraîche Thessalie?</p>
<p>Oh ! qui le portera sous ces riants berceaux,</p>
<p>Dans ces noires forêts, au bord de ces ruisseaux?</p>
<p>Des personnes, des lieux-, la grandeur éclipsée,</p>
<p>Par l’effet du contraste attache la pensée.’</p>
<p>Ainsi contre ces murs^ monument de l’orgueil ,’</p>
<p>Où Rome antique étonne;et lasse encor notre oeil ^</p>
<p>Et qu’abandonne au temps sa fille négligente,</p>
<p>&lt;Jue Sylla meure en proie aux insectes hideux (’7}</p>
<p>Qui de la pauvreté sont les hôtes houteux,</p>
<p>Vainqueur dans Orchomène, et le bourrsau de Rome! i&gt;</p>
<p>Et son casque tendu sollicite un denier!</p>
<p>J’admire, en gémissant, tant de maux et de gloire ,</p>
<p>■Et les dons ée l’aumône aux mains de la victoire.</p>
<p>Tantôt, pleurant ton sort, descendu de si haut,,</p>
<p>Tantôt, de Marius méditant le naufrage,</p>
<p>Je mêle ses débris aux débris de Caithagc;</p>
<p>Et si je ne craignais d’éveiller nos douleurs,</p>
<p>Quels désastres plus grands feraientcoulcr nos pleurs ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 5$</p>
<p>Enfin, par le hasard d’un heureux voisinage, Une image souvent éveille
une autre imago. Sans être ressemblants , ni contraires entre eux, Les
objets plus voisins sont-plus contagieux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Co L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 61</p>
<p>T. VIII. l’ïmagin. I„ 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa L’IMAGINATION.</p>
<p>Si le chien montagnard hérite de sa race</p>
<p>L’adresse paternelle aussi-bien que l’audace ;</p>
<p>Si l’oiseau de son oeuf sait briser la prison ;</p>
<p>Si, de ses murs de cire élevant la cloison,</p>
<p>L’abeille géomètre a su par elle-même,</p>
<p>Dans ses angles savants, résoudre un grand problème;</p>
<p>Sous son aile inquiète assemble ses petits ;</p>
<p>Si, quand le tigre au loin poursuit sa course errante,</p>
<p>Le buffle, sans le voir, se roule d’épouvante;</p>
<p>Si l’instinct est si prompt et si sûr dans ses lois (") ?</p>
<p>La sublime raison a-t-ellc moins de droits ?</p>
<p>Je sais que de l’instinct notre raison diffère :</p>
<p>L’une agit librement, l’autre est involontaire;</p>
<p>L’instinct veut deviner. la raison veut savoir;</p>
<p>L’un sait mieux pressentir, et l’autre mieux prévoir;</p>
<p>L’une luit par degrés, l’autre soudain s’enflamme;</p>
<p>L’un est l’éclair des sens , l’autre le jour de l’âme;</p>
<p>Enfin, quand la raison hésite et flotte encor,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 63|</p>
<p>Et si ce doux produit de l’homme et de la femme Est l’extrait le plus
pur de leurs sens, de leur âme, Pourquoi n’auraient-ils pas déposé dans
son sein Du tableau de la vie un informe dessin ? Je sais que les
leçons, l’âge, l’expérience, ’*•</p>
<p><pb/></p>
<p>6j L’IMAGINATION.</p>
<p>Mais jusqu’où de l’esprit s’étendra la culture ? Jusqu’où doit le savoir
féconder la nature ? Les Muses aiment peu de longs raisonnements r Un
récit dira plus que de froids arguments.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 65</p>
<p><pb/></p>
<p>■&amp;\ L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 L’IMAGINATION.</p>
<p>Il veut partir; il veut, loin de ces bords sauvages,</p>
<p>Des peuples policés recueillir ies usages.</p>
<p>Tel l’arbre montagnard, dont le sommet mouvant</p>
<p>Ne boit que la rosée et n’obéit qu’au vent,</p>
<p>S’en va dans les jardins , oubliant la nature,</p>
<p>Implorer l’arrosoir et subir la culture.</p>
<p>En vain lesyeux en pleurs, la douleur dan« le seinf3?)’,</p>
<p>Son père en cheveux blancs s’oppose a son dessein.</p>
<p>« O mon fils! disait-il, quelle ardeur téméraire</p>
<p>Te fait chercher si loin une terre étrangère ?</p>
<p>Où t’emporte l’amour d’un dangereux honneur?</p>
<p>Que peut-on regretter, quand on a le bonheur ?</p>
<p>De quoi nous serviront ces arts d’un autre monde ?</p>
<p>Rendront-ils de nos mers la pêche plus féconde ?</p>
<p>Un ciel plus bienfaisant brillera-t-il pour nous ?</p>
<p>L’air que nous respirons en sera-t-il plus doux ?</p>
<p>Nos fruits plus savoureux, l’onde plus salutaire?</p>
<p>En aimeras-tu mieux ton pays et top père?</p>
<p>De ces arts si vantés connaître les bienfaits ?</p>
<p>Regarde ces débris épars sur ce rivage.</p>
<p>Que dis-je ! ah ! loin de moi ce funeste présage !</p>
<p>Quel est, si je te perds, l’espoir de mes vieux ans ?■</p>
<p>Abjure, mon cher fils , ces projets imprudents,</p>
<p>Et, si tu n’en crois pas mes secrètes alarmes,</p>
<p>Écoute mes sanglots, et vois couler mes larmes. » &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I. 6g|</p>
<p>Il dit; et le coeur plein d’espérance et d’alarmes; ’A ces derniers
adieux joint un torrent de larmes. On l’entoure, on l’emporte, et ses
pleurs et les cris A son palais encor redemandent son fils.</p>
<p>A peine cependant le jeune et fier sauvage De la riche Albion a touché
lo rivage, Dieux! quels furent sa joie et son ravissementt .Tout était
nouveauté, prodige, enchantement.</p>
<p><pb/></p>
<p>;?o L’IMAGINATION.’</p>
<p>Tout ce nombreux concours des villes opulentes, ’</p>
<p>Les pompes de la scène, et l’orgueil des,palais,</p>
<p>Les glaces répétant et doublant les objets ,</p>
<p>Les ports, les arsenaux , le sénat, les lycées,</p>
<p>Tout formait son esprit. Tel l’onyx brut encor,</p>
<p>Dont la terre a long-temps recelé le trésor,</p>
<p>Perd,sous les mains de l’art son écorce grossière.</p>
<p>Et de son sein poli réfléchit la lumière.</p>
<p>Son bonheur fut entier jusqu’au funeste jour.</p>
<p>Où la jeune Willis lui fit sentir l’amour.</p>
<p>Plus que d’un sentiment, avide d’un hommage ^_</p>
<p>La coquette Willis était vaine et volage t</p>
<p>Willis ne connut point cette discrète ardeur</p>
<p>D’une amante sans art, qui des plaisirs du coeur.</p>
<p>Sepénétre en secret, et ne veut de sa flamme</p>
<p>Pour juge que l’Amour, pour témoin que son âme.’</p>
<p>L’éclat seul l’attirait, et son orgueil charmé</p>
<p>Aimerait moins Boo, s’il était moins aimé.</p>
<p>Aussi quand il fallut quitter ce grand théâtre,</p>
<p>Ces,pompes,.ces vains bruits que sou coeur idolâtre,</p>
<p>Un,injuste dégoût refroidit son ardeur :</p>
<p>Boo le ressentit jusques au fond du coeur;</p>
<p>Le chagrin destructeur s’alluma dans ses veines :</p>
<p>Ainsi que les plaisirs, il ressentait les peines.</p>
<p>"AlorH’ucs premiers jours et ses premiers plaisirs,</p>
<p>Ses innocents travaux et ses hqureux loisirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT I.- 7„</p>
<p><pb/></p>
<p>7a L’IMAGINATION,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT 1. 7â</p>
<p>T. VI». I, Inugm. i«</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>’ NOTES</p>
<p>RU CHANT PREMIER,</p>
<p>Écrire sur PImagination, c’est peiàdre en peintre] a dît M. de BoufUers;
et il faut que ce peintre se peigne lui-même. Mais quel peintre ! celui
de l’univers , de l’infiui ,’qui anime, qui élève la,nature en y
joignant l’idéal. Tout ce qu’on voit, tout co qu’on sent, tout ce qu’on
pense, tout!ce qu’on rêve. entrait nécessairement dans cet immense
tableau : il fallait fixer la mobilité, saisir ce qui est plus prompt
que l’éclair; enchaîner ce qn’il y a en nous -de plus indépendant de
nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 fttitES</p>
<p>On ne’peut assez admirer avec quel art et quelle’</p>
<p><pb/></p>
<p>CU CHANT I. -fi</p>
<p>(’) Mois heureux, après lui, l’ahù de la sagesse Qui, disciple de Pope,
élève de Lucrèce, Sans masque, sans cothurne ot sans illusion,</p>
<p>b’un style simple cl vrai fait parler la raison I</p>
<p>i</p>
<p>Lucrèce et Pope ont fondé leur réputation sûr des poèmes qui ne sont ni
épiques, ni dramatiques, ni purement didactiques. Ils ont intéressé
sans. action et sans caractères ; ils ont instruit</p>
<p><pb/></p>
<p>r,S NOTES</p>
<p>(^J Mais le toucher, grands dieux ! j’en atteste Lucrèce, ’ Le toucher,
toi des sens, les surpasse eD richesse.</p>
<p>11 est reconnu que le tact ou le toucher est,le</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. 79</p>
<p>Ou plutôt tous les sens sont le toucher Ini-mênn..</p>
<p>• i. i1 . ’ &gt; ’" s’-"w S’il 1 •</p>
<p>connu , qui 1 a pius éprouve que Delille lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bd NOTES</p>
<p>( 3) Ainsi tout se répond,- et, doublant leurs plaisir») Tous les sens
l’un de l’autre éveillent les désirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÛ CEANf t, 6e</p>
<p>tentes qu’elles le paraissent, et qu’elles aient une 1 - communication
réciproque,qui, pour^tre invi- 1 »ible, n’en est pas moins réelle et
constante.</p>
<p>Le .poète, qui consacre un chant tout ontier</p>
<p><pb/></p>
<p>6a NOTES</p>
<p>tMais que l’image d’une perception qui ne serait pas la perception
elle-même ? N’at-on pas pris pour la perception de l’objet quelques
circonstances ou quelque idée générale qui en effet la réveillent ?
L’imagination, la mémoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>’DU CHANT,I. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOTES</p>
<p>dpns cette entreprise tous les penchants vicieux (de j’homme, et tous
les souvenirs quj ressemblent aux remords.</p>
<p>[B) Elle succombe au Dieu dont elle est consumée.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I." 85</p>
<p>(7) Ainsi, dans un amas de tissus précieux Quand Bertin fait briller son
goût industrieux f L’étoffe obéissante en cent formes se joue...</p>
<p>Les réputations établies sur la mode sont ~ comme e}le, frivoles et
éphémères ; celle que les vers de Delille feront a mademoiselle Bertin
durera sans doute davantage. Les poètes anciens ont quelquefois daigné
consacrer le .*o.uvenir d/una marchande fameuse et d’un artiste agréable
: il ne conviendrait pas aux Français d’être plus sévères, Pourquoi
d’ailleurs les arts du luxe, ceux mêmes de la frivolité,
n’obtiendraient-ils pas, comme les autres, leur portion d’élpge et
d^encouragement? Ne sont-ils pas, comme eux, une branche d’industrie,
etl’une des’ sources de la prospérité des états?</p>
<p>( 8) Surl’aimablp Vaudchamp va s’embellir encore.</p>
<p>Le poè’te désigne mademoiselle Vaudchamp? ’depuis madame Delille.</p>
<p>( 9) Et n’émigrer jamais !</p>
<p>T. VIII. L’Imajin. I. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>• 86 NOTES</p>
<p>écrivain cependant s’est élevé avec une audace plus courageuse contre
les erreurs et les crimes de</p>
<p>"cette douloureuse époque? mais il ne pouvait s’empêcher dé plaindre, en
les condamnant, les coupables instruments de cette sanglante et chi’</p>
<p>chi’ régénération.</p>
<p>(IO) .En songe, un orateur, etc.</p>
<p>Tout ee morceau est évidemment emprunté de Lucrèce, liv. IV, v. g63 et
suiv.</p>
<p>Causidici causas agere;etcomponere leges(videntnr), - Induperatores
pugnare, oc pralia obire ; Eautoe contractum cum venlis ccrnere bellum ;
, . Çios agere hoc autem et naturam quacrere rerum, etc.</p>
<p>’ En songe, l’orateur combat son adversaire ; L’ambitieux guerrier
affronte le trépas ; Le pilote s’égare aux plus lointains climats ; Et
moi-même, séduit par un noble délire, Dans les bras du sommeil je touche
enoor m’a lyre : Je sonde la nature, elle inspire mes vers ; Et de ses
grands secrets j’étonne l’univers. , , PONGEBVIIXE.</p>
<p>inalté* ,&gt; sa piété, sa modestie au milieu des jpompfcs de son rang, sa
patience et sa résignation dans les infortunes de sa famille et de son
pays. Il- fallait que le charme de ses vertus fût bien touchant,
puisqu’il adoucit jusqu’aux assassin» révolution^</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. 87</p>
<p>(") En songe, au tendre ami’revoit l’ami qu’il pleure;. ’</p>
<p>Lucrèce, liv. IV, v. 764 :</p>
<p>Ainsi l’homme abusé croit revoir, croit entendre Les amis dont la tombe
a.recueilli la cendre.</p>
<p>(’ 3) Et trempe ses pavots du nectar de l’Amour.</p>
<p>Lucrèce, même liv., v. io54 :’ ;</p>
<p>Nam si abest, quod âmes, praesto simulacre tninensunt Slins, et nomen
dnlce obversatur ad aares.</p>
<p>De quels brûlants désirs l’amant est dévoré ! Le fantôme charmant de
l’objet adoré ..</p>
<p>Le "suit pendant le jour, dans l’ombre le réveille, Et le nom qu’il
chérit assiège son oreille.</p>
<p>Tout ce morceau de’s’sorigés e’sfàdmirahle dans Lucrèce, faible et
commun dans Pétrone, qui l’a trop servilement imité. Delille en a pris
ce qu’il y avait de mieux, et l’a encore embelli.</p>
<p>(&gt; 4) Vaines ombres, qu’amuse, une ombre de la vie,’ ,</p>
<p>Ce passage rappelle l’endroit de l’Enéide, Jiv. VI, V. 654, où Virgile
représente les ombré» des guerriers illustres se livrant, dans les
Champs^-’ Élysées, aux exercices qui avaient fait sur la terré Je charme
et l’occupation de leurs jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>!</p>
<p>88 - NOTES</p>
<p>Quae gratia ctlrruunt. Armorumque mit vivis, quae cura mlentes Pascere
equos, eadem sequitur tellure repostos.</p>
<p>Des armes et des char» le noble amusement A suivi ces guerriers sur Cet
heureux rivage, Et de la vie encore ils embrassent l’image.</p>
<p>J’aperçus l’ombre d’un cocher, Qui, tenant l’ombre d’une brosse, -"
Nettoyait l’ombre d’un carrosse.</p>
<p>{■5j Sous ses lambris pompeux, dans son alcôve d’or. Des Belges, que son
nom fait tressaillir encor, L’affreux dévastateur, au milieu des nuits
sombres, Des riches égorgés croit voir encor les ombres.</p>
<p>Nous pensons que l’auteur désigne ici le duc id’Albe, qui se vantait
d’avoir livré dix-huit millevictimes au bourreau pendant une
administration, de six an», mais dont malheureusement l’histoire ne
constate pas les remords (*). L’auteur d’une note insérée dans plusieurs
éditions précédentes avait</p>
<p>(*) Voyez son article dans la Btograplii’e universelle, t. I,p. 389,
chez L. 6. Michaud, place des Victoires, n° 3/</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. 8g</p>
<p>présumé que ces vers s’appliquaient « aux procon» » suis insolents...
qui foulèrent aux pieds les peu’» pies de la Belgique en 1793 et -1794 &gt;
et se gor» gèrent d’or et de sang. » Nous ne partageons pas cette
opinion : Danton et Lacroix n’ont point joui tranquillement du prix de
leurs forfaits; ils les ont expiés sur l’échafaud, et peut-être, en se
gorgeant d’or dans les Pays-Bas, y ont-ils versé moins de »ang que le
ministre des cruautés de Philippe II.</p>
<p>(, 6) Voyez-vous, sous le ciel de l’ardente Italie, Virgile regretter la
fraîche Thessalie?</p>
<p>On sait que Vheureux Sylla C c’est ainsi qu’il se</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>0O NOTES</p>
<p>nomma lui-même] , après avoir triomphé de M(r thridate et de Marius,
subjugué la Grèce, donné des lois aux Parthes, dont les ambassadeurs le
prirent pour le maître du monde, et gouverné les Romains avec une
tyrannie sans exemple , ne craignit point de renoncer au pouvoir
suprême, et brava long-temps, dans les délices d’une vie privée, la
haine et la vengeance publique. Son insultante sécurité, au milieu des
enfants et des ombres de ses victimes, est un exemple unique dans
l’histoire; Créblllon lui doit un des plus beaux vers qu’il ait faits :</p>
<p>- Sylla, couvert du sang romain,</p>
<p>’Abdique insolemment le pouvoir souverain.</p>
<p>C’est une idée grande çt juste, rendue avec un singulier .bonheur
d’expression. Sylla se retira dans sa maison de campagne, près de
Poiwzolcâ, et il y mourut d’une maladie pédiculaire, causée par l’excès
de ses débauches.</p>
<p>(«*) Bélisaîre ! A ce nop trembla le mondé entier. Et son casque tendu
sollicite un denier ! ’</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. g(</p>
<p>{* ?) J’admire de sang-froid le snge Idome’nee, Et le prudent Ulysse, et
le pieux Énée ; Mais qu’on me montre Achille, Achille, âme de feu, Dont
la rage est ’d’un tigre, et les vertus d’un dieu, ne.</p>
<p>Il est reconnu que les personnages les plus dramatiques sont ceux qui,
par. la violence de</p>
<p><pb/></p>
<p>oi NQTÉ$</p>
<p><pb/></p>
<p>DU ÇHANf 1. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I.’ g5</p>
<p><pb/></p>
<p>’96 NOTES</p>
<p>l’étendne de l’instinct? Il est éyfdent7 malgré l’autorité de Descartes,
que les animaux sentent, comparent, choisissent, se souviennent, et sont
guidés dans toutes leurs démarches par un senti-* ment d’amour de soi,
que .l’expérience rend plus " on moins éclairé. Lactance a dit cru
’excepté la re’ Kgion , il n’est rien en quoi lès’ bêtes ne particfcpent
aux avantages de l’espèce humaine. Que faut-il en conclure? Les prodiges
de l’instinct peuvent-ils expliquer les mystères de 1 ame? Les premiers
mouvements de l’cnfanee, qui supposent une espèce de réflexion, sont-ils
le résultat des idées innées que l’âme apporte au monde, ou des
sensations que le corps éprouve en y entrant ? ’ C’est encore ici qu’il
faut s’écrier avec l’auteur de ce poème :</p>
<p>Les secrets de l’âme sont plus nombreux et plus impénétrables que ceux
que la nature a cachés dans les entrailles de la terre et dans la voûte
des cieux.</p>
<p>(ai) Si l’instinct est si prompt et si sûr dans ses lois.</p>
<p>Voyez, sur ta Raison et l’instincl , l’épître m de Vhssai sur {’homme,
dans la belle traduction de Delille, tome XVI de cette édition.</p>
<p>(aa) De la ce mot fameux &lt;ru ’un sage a publié :</p>
<p>« L’homme n’ignorait pas : il n’avait qu’oublié. »</p>
<p>Ce.mot est de Platon, et ce système n’est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT l. î 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98, , NOTES u.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. 99</p>
<p>rie, qui redoutait moins l’influence de la métaphysique sur son armée,
le rappela , le combla de biens et d’honneurs, le fit baron de l’empire
et chancelier de l’université de Halle.</p>
<p>Voit son amant tomber sous vingt coups de poignardj Et, tremblant d’un
fer nu, roi pédant et frivole, SQB fils livre la guerre aux docteurs de
l’école.</p>
<p><pb/></p>
<p>IOO NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>. DU CHANT I. . IOJ</p>
<p>(J5) Au seio de cette mer qji’on nomme Pacifique,’ L’île de Péliou lève
son front antique.</p>
<p>9-</p>
<p><pb/></p>
<p>IM NOTES</p>
<p>(a^) Un vaisseau qu’Albion vit sortir de ses ports, Heureux dans son
naufrage, échoua sur ses bords.</p>
<p>Ce fut dans la nuit du 10 août 1^83 que l’y/;ilelopej paquebot de la
compagnie des Indes orientales , commandé par le capitaine Henri Wilson,
échoua sur les brisants qui environnent les îles Pelew du côté de
l’ouest. Malgré la violence de la tempête ; l’équipage eut le temps de
construire un radeau, sur lequel on transporta les armes et les
prrncipâles ’provisions. Les ’Anglais s’établirent dans’un îlot désert,
que les naturels du pays’appellent Orûolong. Ils trouvèrent chez ce
peuple, qu’on’croyait anthropophage, la douceur ct’fémpresseinént de
l’hospitalité la {’lus confiante. 11 serait trop’long’de .rapporter ici
les détails de leur séjour, qui se prolongea jusqu’au 12 no-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I, ioî</p>
<p>Ps) Dans le ravissement de ses nouveaux destins, Adieu l’Europe, adieu
ses arts et ses festins !</p>
<p><pb/></p>
<p>io4 NOTES</p>
<p>Cette résistance perpétuelle du roi de Pelew, qui est de l’invention du
poëtc, est ici plus drar.matique que la simple vérité. Suivant la
Relation, ce fut Abba-Thulle lui-même qui conçut le projet d’envoyer son
fils Léc-Boo on Angleterre, et se» motifs n’étaient point d’un sauvage.
La supériorité des arts de l’Europe, dont le capitaine Wilson et
l’équipage de VAntelope ne pouvaient lui donner qu’uue faible idée,
avait lait cependant une profonde impression sur son esprit : « Mes sujets,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>io6 ’NOTES</p>
<p>discours que prête au roi de Pelew l’historien du naufrage du capitaine
Wilson, M. Georges Keate. Ce sauvage’, plein de courage et de prudence,
se sépara de’’son fils avec un attendrissement pro-^ fond,’mais sans
donner aucun signe de faiblesse ou d’incertitude.</p>
<p>On a .retrouvé dans quelques îles de la mer du Sud l’usage des anciens
Péruviens, de marquer les jours par des noeuds qu’on fait a des cordons
de fil.</p>
<p>Les Incas se servaient d’un grand nombre de cordons de différentes
couleurs, pour régler le paiement de leurs troupes et les dénombrements</p>
<p>(«) Les Anglnn donneront le nom de l’île au petit navire qu’ils y
avaient construit.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT I. io7</p>
<p>3u peuple. On assure même que ces signes convenus pouvaient en partie
remplacer l’écriture, et conservei le souvenir des actions mémorables et
des grands événements.</p>
<p>(’9) Et toi, bonté du ciel, si je dois le revoir, etc.</p>
<p>Si numina vestra Incolumem Pallanta mini, si fata reservunt; Si visurus
eum vivo, tic. &gt;</p>
<p>. . i</p>
<p>AtKndrai-je en tremblant qu’un avis funéraire Vienne du coup fatal
assassiner ton pfcre? Ali ! quV.vondrc plutôt, sans connaître ton sort.
Meure d’un coup de foudre, et non pas de tn mort!</p>
<p>(3o) Il di&lt;, et , l’oeil tourné vers la carte rhi’ria Où l’art ingénieux
lui tmçnit. sa pallie,</p>
<p><pb/></p>
<p>io8 NOTES</p>
<p>Tantôt vers ces écrits monuments de nos arts’ ’ Tournant languissamment
ses douloureux regards,’ 11 expire en sa fleur...</p>
<p><pb/></p>
<p>bV CHANT i: ib£.</p>
<p>Vai point vu le capitaine Wilson ce matin ; mai* j’ai trouvé tous les
domestiques en pleurs, et un «ir de tristesse sur tous les visages. Le
caractère aimable du pauvre Lée-Boo l’avait fait regarder} par chaque
personne de la famille, comme un</p>
<p>frère ou un fils, etc » — La compagnie des</p>
<p>(3l) S’ils ont fait quelques maux, ils en sont !e remède.</p>
<p>ï. VIII. l’I-nagin. I. ’ 10</p>
<p><pb/></p>
<p>mç&gt; ffOTES. DU CHAN.T I.</p>
<p>artifiçieus,emenl combiné tombent d’eux.-mémes devant la simple
expression de la vérité ; et l’éloquence des choses triomphe sans peine
du vain appareil de£ mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT DEUXIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIMAGINATION,</p>
<p>POÈME.</p>
<p>CHANT DEUXIÈME.</p>
<p>L’HOMME SENSIBLE,,.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii£ L’IMAGlNÀTIOlCi</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II.’ 4»5</p>
<p>Et le voeox, de permets, d’espérances suivie ( Remplit le canevas dçs
scènes de la vie.</p>
<p>Eu voulez-vous l’emblème, écoutes ce récit 1 Une femme charmante
assemblait, m’a-t-on dit, A de petits soupers, très-grande compagnie ; ’
De sa table frugale, et souvent mal servie, Elle se plaignait seule,’
ou’pfutôt se moquait ; Mais si l’Aï, l’Arbois, ou le Bordeaux manquait
t3}’, Si les plats clair-semés sc’fuyaient sur la tablé. Elle contait :
soudain lagaité délectable Se répandait partout : les ris gagnaient ; le
vin Etait délicieux, et le souper divin. Telle est l’iiliftioh, au grand
banquet du monde :’ • Où manque un bien réel, la douce erreur abonde ~.</p>
<p><pb/></p>
<p>n8 ’L’IMAGINATION;</p>
<p>Nos jours soient pour jamais retranchés de notre être î</p>
<p>Non, non, le souvenir les reproduit toujours „</p>
<p>Le souvenir au temps fait rebrousser son copra ; ,</p>
<p>Et, tel que ce serpent que tranche un fer barbare,</p>
<p>’Ainsi vers le passé revient le souvenir.</p>
<p>Que dis-je ? L’Eternel, en le faisant renaître,</p>
<p>Au sage emploi du temps nous invite peut-être.’</p>
<p>îl nous dit : « Du présent placez bien les trésors,"</p>
<p>Et que vos souvenirs ne soient ppint des remords,’</p>
<p>Malheureux le mortel-que le remords tourmente P</p>
<p>L’Imagination le nourrit et l’augmente.-</p>
<p>Son serment, spn parjure, et le temple et l’autel ,"</p>
<p>Et lui fait de son crime une longue torture.</p>
<p>Mais l’âme, quelquefois, par le remords s’épure j,</p>
<p>11 fait servir au bien le vice qui n’est plu»,</p>
<p>Et cet enfant du crime est. garant des vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II. M?</p>
<p>Eh! qui n’en a connu les peines et les charmes? Qui n’a vers le passé
détourné quelques larmes ï L’homme ingrat an passé goûte peu l’avenir.
Npn, l’espoir ne vit guère où meurt le souvenir; Dans le même foyer tous
deux ont pris, naissance £ Et le coeur sans regret languit sans
jouissance. Et toi, du souvenir le plus noble attribut, Douce
reconnaissance, accepte mon tribut ! Xe présent est le dieu que
l’intérêt adore ; , Mais toi, vers le passé ton oeil se tourne encore;
Si des dettes du coeur il s’était acquitté, « Cet homme se souvient u,
disait l’antiquité.! Mais aux dieux, aux mortels, vainement redevables j
Que d’âmes sans mémoire, et de coeurs insolvables !. Et, même dans
l’amour, même dans l’amitié, Le doux ressouvenir n’cst-il pas de
moitié?. Le temps serre les noeuds que l’instinct fit éclore ; On songe
qu’on s’aima, pour s’aimer plus encore,’ Trop heureux cependant, si
toujours le passé Par ces doux souvenirs nous était retracé 1 Mais comme
les penchants vertueux et paisibles ^ La mémoire nourrit les passions
terribles, Surtout dans ces climats dont les âpres chaleurs l ’Ainsi que
les poisons, exaltent les fureurs.. Là, par l’homme superbe une injure
endtfrée Descend profondément daus son âme ulcérée, Pour lui plus de
plaisir; sa barbe, ses cheveux, Croitrpnt jusqu’au trépas d’un mortel
odieux;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vi8 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II." tift</p>
<p><pb/></p>
<p>iao ^’IMAGINATION.</p>
<p>Son ennemi l’a su; son adroite furie</p>
<p>’Avait fait épier son départ, son retour,’</p>
<p>Et jusqu’au lieu secret choisi pour son séjour."</p>
<p>’Alors, tout palpitant d’une allégresse horrible ,</p>
<p>,’Avec un ris féroce, avec un oeil terrible ,</p>
<p>Parcourant ce lieu saint, ce temple, cet autel,</p>
<p>« Séjour de piété, témoin d’un si long crime,’</p>
<p>Je vous rends grâce enfin, je vous dois ma victime.’</p>
<p>’Adieu ! gardez pour vous l’innocence et la paix,</p>
<p>’Adieu! je vais jouir de cinq ans de forfaits. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II. tas</p>
<p>MaisTnrce corps mourant 6a haine vit encore; Il trempe le poignard dans
le sang qu’il abhorre. Il l’emporte fumant de ce sang odieux ; Et cet
objet funeste est toujours sous se? yeux: Horrible monument d’une
horrible vengeance. Tant le pasré sur nous exerce do puissance !</p>
<p>T. VIII. L’imogin. i. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>iaa L’IMAGINATIONUn</p>
<p>Le trépas même enfin , l’inflexible’ trépas, Invoque l’Espérance, et
n’en triomphe pas. Que dis-jc? Soir nos coeurs que né peut sa puissance?
Elle-même souvent révoque l’a’sentcncc, Et, d’un corps affaibli ranimant
les ressorts;" Elle est, comme des coeurs, bienfaitrice dés corps."’ ■</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAJVT M. t2î</p>
<p><pb/></p>
<p>ni L’IMAGINATION</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II." ia5</p>
<p><pb/></p>
<p>«6 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>QHANT II. ,»7</p>
<p>Effroyables tableaux, où chaque.front -déploie , Ou sa douleur farouche,
ou son horrible joie ’.</p>
<p><pb/></p>
<p>**s8 L’IMAGINATION.</p>
<p>Il n’est pas dans l’alcôve obscure et parfumée’</p>
<p>Où le baiser s’empreint sur la bouche enflammée ; .</p>
<p>Il est dans cette fête où, rencontrant leurs yeux,</p>
<p>Et, pleins d’une langueur ineffable et profonde,</p>
<p>Dans la fouleet le brait, ne sont plus qu’eux au monde j</p>
<p>Il est aux bords déserts, où l’objet adoré,</p>
<p>Seul vu, seul entendu, seut craint, seul désiré,’</p>
<p>Remplit chaque pensée ou de joie ou de peine,</p>
<p>Enflamme chaque sens et bat dans chaque veine;</p>
<p>Il est dans la retraite, où le coeur amoureux</p>
<p>Verse sur le papier le torrent de ses feux ;</p>
<p>L’amant, en palpitant, prête une oreille avide;</p>
<p>Hcurenx lorsque d’un pied posé timidement</p>
<p>Le bruit vient l’avertir du fortuné moment,.</p>
<p>Il est dans le réduit où la beauté sommeille,</p>
<p>Où, de loin l’adorant., et n’osant qu’admirer.</p>
<p>Il écoute son souille et craint de respirer ;</p>
<p>Tandis que d’un beau corps l’inutile parure,</p>
<p>Ces perks, ces rubis,, qu’ornait sa chevelure,</p>
<p>Ces ornements d’un bras arrondi par l’ampur,’</p>
<p>Ce corps où d’un beau sein le mobile contour</p>
<p>fA ses impressions fit céder la baleine,</p>
<p>Et, la montrant sans voile h son brûlant désir,</p>
<p>Par cent pjaisjrs secrets deyancen*. le plaisir (M).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT lî. 120</p>
<p>3e passe ces moments de turbulente ivresse Où les 6ens régnent seuls, où
l’illusion cesse. . Qu’en peignant des désirs l’impétueuse ardeur,
Lucrèce dans ses vers alarme la pudeur (,a), Et fesse des accents de
l’obscène licence Murmurer la sagesse et rougir l’innocence; Pour le
sage lecteur un coupable mépris Jamais-d’un vers ùnour n’a souillé mes
écrits* Je laisse donc couverts des ombres du mystère • &lt; Les traits
dont s’effarouche une muse sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>»3o L’IMAGINATION.</p>
<p>Autantauxcfeurs jaloux,qu’unnoivpoison consume,</p>
<p>Elle fait des douleurs épuiser l’amertume,’</p>
<p>Les fantômes brillants et les songes heureux ;</p>
<p>Ce n’est qu’une fttrio évoquant des lieux sombres,</p>
<p>Les spectres effrayants et les sinistres ombres^</p>
<p>Voyez-le, ce jouet, ce tyran de l’amour :</p>
<p>Lie malheureux! il craint et la nuit et le jour :</p>
<p>Le jour sert des regards l’audace témérairer</p>
<p>Et la nuit peut voiler un odieux mystère.</p>
<p>Le co-nceui-s des cités, leurs pompes et leurs jeux^</p>
<p>Tout nourrit, tout aigrit ses soupçons ombrageux.’</p>
<p>Dans les champs, l’air, les eaux-, les fleurs et lezéphire,</p>
<p>La forêt, le bosquet, tout contre lui conspire.</p>
<p>(( Tous deux ils ont suivi ces sentiers écartés ;</p>
<p>La lune, il m’en souvient, retirait ses clartés \,</p>
<p>Ces lieux étaient si beaux \ ce bocage si sombre 1 ».’ .</p>
<p>Il part, il marche, il erre, il s’enfonce dans l’ombrej</p>
<p>Un feu noir et sinistre allume son regard,’</p>
<p>Que dis-je ! malheureux au sein du bonheur même," .</p>
<p>11 jouit en tremblant de la beauté qu’il aime;</p>
<p>Et ses plaisirs troublés le rendent aux tourments :</p>
<p>Et si de son malheur l’assurance terrible</p>
<p>Jette au fond de son âme une lumière horrible,</p>
<p>Ab! qu’il est malheureux, puisqu’il n’espère plus |</p>
<p>Comme il va regretter les maux qu’il a perdus!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II. lit</p>
<p>Sur les pertes ducoeurnous pleurons chaque jourfi)^ ■Mais quels rtigrets
pareils aux regret» de l’amour! J’ai chanté son pouvoir, ses plaisirs,
ses prestiges; J’en ai peint-les effets : qui peindra ses prodiges ? Qui
saura m’exprimer comment ses traits puissants Trompent la mort,
l’absence , et les lieux, et les ans ?</p>
<p>Voyez-vous ce visage où d’une âme flétrio Se point la douloureuse et
lente rêverio ; Qui, gai-par intorvalie, et souvent dans les pleurs,-’
Jusque dans son souris exprime ses douleurs?</p>
<p><pb/></p>
<p>i3a L’IMAGINATION.</p>
<p>D’un amant qui n’est plus amante infortunée,’</p>
<p>Elle l’attend toujours ; elle croit que la mer</p>
<p>Dans les mêmes chemins, connus de sa tendresse,</p>
<p>Cet invincible espoir la ramène sans cesse. 1</p>
<p>Elle arrive... Son oeil jette de toutes parts</p>
<p>Sur l’immense océan ses avides regards,</p>
<p>Elle demande aux flots si des rives lointaines</p>
<p>Le vent ramène enfin l’objet de tant de peines.</p>
<p>Rien ne paraît. « Allons ! il reviendra demain » (*?),’</p>
<p>Se dit-elle... et reprend tristement son chemin.</p>
<p>Le lendemain arrive; elle vient dès l’aurore,</p>
<p>L’attend, soupire... et part... pour revenir encore :</p>
<p>Tant l’amour sait nourrir son triste enchantement!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II.’ . -33</p>
<p>A l’ombre de ces murs, ignorant les humains, Ce coeur si jeune encore
ignorait les clraerins ;</p>
<p>T. VIU. L’iuia^in. i. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>t34 L’IMAGIN-ATION.</p>
<p>Cependant sur son front je ne sais quel nuage; S’il n’en était l’effet,
en semblait le présage : On eût dit, à-la voir, que l’instinct de son
coeur, Même avant le plaisir, devinait la douleur; Kt les traits
enchanteurs de la jeune Azélie Devenaient plus touchants par Sa
mélancolie; Rien d’ailleurs ne troublait le calme de ses traits... Ah!
puisse le malheur ne l’altérer jamais: -</p>
<p>Des charitables soeurs implora l’assistance. ’</p>
<p>Jamais rien de plus beau ne parut sous les cieux t</p>
<p>En longs et noirs anneaux s’assemblaient ses cheveux;</p>
<p>Ëtincelaiervt encor sous- deux sourcils d’ébène ;</p>
<p>Et son front noble et fier, où se peignait son coeur,</p>
<p>S’embellissait encor de sa douce pâleur.</p>
<p>TQI; moissonné trop tôt, tombe et lan guit sur l’herbeOu</p>
<p>l’herbeOu sombre hyacinthe, ou le pavot superbe (’9) :</p>
<p>Tel meurt avant le temps, sur la- terre touché-,</p>
<p>Un lis que la charrue en passant a touché. Il fut reçu mourant dans le
pieux’ hospice’.- -</p>
<p>Des soins hospitaliers’l’honorable exercice</p>
<p>Distinguait Azélie entre toutes les soeurs;</p>
<p>Son deyoip l’appela, près du lit de douleur*.</p>
<p><pb/></p>
<p>. . CHANT H- .«35,</p>
<p>A’ leur pre-aiei\abord leurs regards se cherchèrent : _ A leurs
premiers-regards leurs coeurs se rencontrèrent,’ Tant des rapports
cachés le rapide ascendant Sait allumer bientôt l’amour le plus ardent!’</p>
<p><pb/></p>
<p>i36 L’IMAGINATION,</p>
<p>Il conçoit un projet qui l’enivre d’avance.</p>
<p>A peine relevé de ce lit douloureux-, ! Son oeil osa fixer Azélie et les
cieux : « O fille vertueuse ! ô mon dieu tutélaire f Dit-il avec
transport, que sert un vain mystère ? Nos feux se sont trahis ; et ces
feux innocents Ne sont pas, tu le sais , le délire des sens ; Formés
dans la douleur, nourris dans la souffrance,* Ils s’épurent encor par la
reconnaissance. C’est par toi que je vis, daigne vivre pour moi ; Ne nie
fais pas haïr des jours sauvés par toi. D’un amour malheureux trop
malheureuse fille,’ Tu n’as, on me l’a dit, ni parents ni famille ; Eh
bien! ces sentiments qu’eût partagés ton coeur,’ Sur moi seul réunis
feront mieux mon honneur. Je suis libre, tu l’es : viens, ma chère
Azélie, Viens, je veux te devoir le bonheur et la vie. »</p>
<p>Tel .qu’un foible arbrisseau, dans la serre nourri J Ne quitte qu’à
regret son doux et sûr abri ; En vain d’un ciel brillant la liberté
l’appelle : Timide, il craint les yents et leur souffle infidèle.
’Ainsi, les yeux baissés, rougissant de pudeur, Azélie, en pleurant,
accepta son bonheur. Les beaux jours renaissaient, la terre était plus
belle j Le fortuné Volnis s’embellissait comme elle, Et goûtait, retiré
dans un riant séjour, Le repos, la santé, le printemps et ljtmour.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II. V37</p>
<p>Que renaître au printemps est un charme suprême ! Mais combien les beaux
jours sont plus beaux quand on aime! Tous deux savaient jouir de ces
charjnes touchants : Le véritable amour se plaît toujours aux champs. «
Vois-tu, disait Volhis, ces fleurs , cette verdure ? Du ruisseau libre
enfin entends-tu le murmure ? Tout renaît au printemps, tout se ranime ;
et moi ^ Dans mes beaux jours, hélas ’. j’étais flétri sans toj. »</p>
<p>Se reprochait d’avoir dégradé son amant : Le coeur voudrait toujours
ennoblir ce qu’il aime. Azélio enferma son désespoir extrême ; Et Volnis
de ce coeur sensible , mais discret, S’efforça vainement d’arracher le
secret,</p>
<p>i»</p>
<p><pb/></p>
<p>i3S L’IMAGINATION.</p>
<p>Elle dit, et s’enfuit au fond de sa. retraite ; Dès lors rien ne calma
sa tristesse secrète j Dès lors son tendreépoux, de moment en moment.
Vit se décolorer ce yisage charmant ; Et, malgré ses secours, des âmes
la plus belle S exhala doucement -de ee corps digue d’elle, •Comme au
gré d’un feu pur s’exhale vers les cieux D’un beau vase d’albâtre un
parfum précieux. . "M</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT II." „x3g</p>
<p>Lorsqu’un hasard hcuieux, que l’on n’eût pu prévoir D’adoucir ses
malheurs fit naître quelque espoir.</p>
<p>Une jeune beauté d’une grâou accomplie, Dieux! comment pûtes-vous faire
une autre Azélie ? De celle qui n’est plus intéressant portrait, De cet
objet charmant rappelait chaque trait. C’était son doux maintien , son
aimable indolence, Le charme de sa voix, celui de son silence ; On
croyait voir son air, son visage, ses yeux. Deux gouttes de rosée ou du
nectar des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>DU CHANT DEUXIÈME.</p>
<p>(’) Heureux, disait Virgile, heureux l’esprit sublima Qui peut de la
nature approfondir l’abîme.</p>
<p><pb/></p>
<p>*£** NOTES</p>
<p>qu’une suite éternelle de descriptions, sans mouvement et sans intérêt.
Cependant les mêmes critiques font grâce auit poëmes didactiques, et
daignent en compter quelques-uns parmi les monuments de l’art, en faveur
des épisodes, qui réunissent le double intérêt -de l’action et, des
passions. Mais les poëmes si improprement appelés descriptifs n’ont-ils
pas le même avantage? Les épisodes,’soit historiques, soit dlhvention,
ne font-ils pas disparaître la monotonie des descriptions , com-ne ils
fécondent l’aridité des préceptes? Il y a plus, ces poëmes offrent
souvent "«ne suite d’actions particulières, qui tiennent au fond du
sujet ou qui s’y rattacheut ; les Métaniorfboses d’Ovide sont une foule
de scènes épisodiques, qu’un fil ingénieux rassemble, plutôt qu’il ne
les enchaîne; et dans ce genre, comme dans tous les autres, le poète
peut faire agir plus Ou moins heureusement les passions, suivant la
finesse de son goût et la fécondité de son talent. Il n’existe, je
crois, dans aucune langue et dans aucun pays, un poëme estimé, qui soit
une suite non interrompue de descriptions et de préceptes, de peintures
et de leçons : celui do Lucrèce, regardé depuis dix-huit siècles, chez
tous les peuples qui «ultivent les arts de l’esprit, comme uu très-beau
monument de génie poétique, est peut-être celui de tous qui présente le
plus de tableaux et le moins d’action.</p>
<p>Pourquoi donc ces aristarques souverains, qui prononcent avec tant de
confiance sur les limites</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II: 143</p>
<p>TJrjt enim fulgore suo, qui pnegravaf artes Infra se positas.</p>
<p>f 1) Mais si l’Ai, l’Arbois, on le Bordeaux manquait, . Si les plats
clair-semés se fuyaient sur la table , , (Elle contait...</p>
<p><pb/></p>
<p>-iH NOTES</p>
<p>(’) Oserai-je conter l’épouvantable histoire</p>
<p>Dont Pérouse, en tremblant, garde er.coif la mémoire?</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II. ’t43</p>
<p>(4 j II frappe, il entre, etfl.</p>
<p>. souilla la fin de sa carrière par des traits multU plies de perfidie
et de cruauté. On cite entre autres le suivant, Sa femme, la belle
Vanina d’Ornnno,</p>
<p>- ayant formé la courageuse résolution d’aller demander aux Génois la
grâce de son mari, déclaré rebelle, et dont la tète avait été mise à
prix, ce</p>
<p>T. V1U. t’imjgin. i, l3</p>
<p><pb/></p>
<p>•i46 NOTES</p>
<p>. monstre jura de layer dans le sang de cette infor’tunée</p>
<p>-emportement, se relève, l’embrasse tendrement... et l’étrangle en même
temps» Il périt lui-même peu de temps après ,• victime de-la perfidie
dont il avait donné tant d’exemples; il fut lâchement</p>
<p>• assassiné par un de ses capitaines.</p>
<p>(5)Tién’s, traître, tiens, voilà, etc.</p>
<p>(6) Tel que ce double dieu, Janus aux deux visage», De son double regard
embrassant l’a deux âge».</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II.. tfy</p>
<p>[Regardait d’un côté le siècle vieillissant,* ,</p>
<p>De l’autre se tournait vers le siècle naissant... .,</p>
<p>Janus, l’un des plus anciens rois d’Italie, ren^ dit ses peuples
tellement heureux par ses vertjis. et sa sagesse’, que les poètes ont
feint que Saturne, chassé du ciel, se réfugia dans le Latium, et y
apporta l’âge d’or. C’est Numa qui institua le culte de Janus. Ou le
représentait asvec deux visages, emblème allégorique de la prudence,
qui, cherchant toujours dans l’histoire du passé des leçons pour
l’avenir, semble embrasser les deux âges. On donnait aussi le nom de
Janus au premier mpis du calendrier romain, p?rce qu’il regarde, pour
ainsi dire en même temps, l’année qui finit et celle qui commence.</p>
<p>{1) Romancier consolant et fertile eD promesses,’; Soudain Cambon
parait...-</p>
<p>Les Français ont éprouvé deux fois , dans le même siècle, les tristes
résultats de cette confiance téméraire et de ces richesses fictives,
dont l’abus est toujours l’avant-coureur d’une misère certaine : mais la
vogue des billets de Law, hypothéqués sur les trésors de Mississipi,
attesté Tenu pire de l’imagination, plus que les assignats de Cambon,
dont le crédit n’étais soutenu que par les échafauds : on connaît le mot
de Barère. Cambon , d’ailleurs .n’était pas l’inventeur de ce dangereux
système; il ne fit que le suivre et l’exagérer., Ses rapports sur les
finances étaient sans doute des romans; mais l’espérance et l’imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>liSS NOTES</p>
<p>n’adoptaient point ses calculs, et l’on n’oubliera dp long-temps les
arguments énergiques dont il se servait pour les appuyer.</p>
<p>» ... L’enthousiasme public pour ces réunions,</p>
<p>(*) Biographie.universelle, tome XXVIII, pfcge 4&lt;3 «■• suivantes. Cet
article est de M. Biot.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II. ’i49</p>
<p>Dans presque toutes les religions anciennes, et dans celles qu’on a
trouvées chei les peuples du Nouveau-Monde, le fanatisme et la
superstition, sacrifiaient des victimes humaines. Les hommes, abandonnés
aux lumières de leur faible raison J</p>
<p>t3.</p>
<p><pb/></p>
<p>iÇo NOTES</p>
<p>(IO) Dans le cornet fatal le des a retenti ;</p>
<p>Il s’agite, il prélude, il sort, il est sorti !’ i</p>
<p>Tous les yeux, tous les coeurs s’élancent sur sa trace; ïl hésite, il
balance, il promet, il menace’; Mais il s’arrête enfin i le sort a
prononcé, Et dans tous les regards son arrêt est tracé.</p>
<p>i Par la crainte et l’espoir, i</p>
<p>Battu, chassé, repris, de sa prisop sonore &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DÛ CHANT II.’ i»5*</p>
<p>Le dez avec fracas part, rentre, parj- encore, 11 court, roule, s’abat,
le nombre a prpnoncé. f</p>
<p><pb/></p>
<p>K -</p>
<p>i5a! NOTES</p>
<p>(l ’) Par cent plaisirs secrets devancent le plaisir.</p>
<p>’ Le comble du triomphe serait, pour les vers de Pelille, de soutenir
victorieusement ici la plus redoutable des comparaisons, avec la prose
brûlante de Rousseau ; celui du bonheur, est de ne pas .’tpp rester
au-dessous. Le lecteur, curieux de ces sortes de parallèles, peut
rapprocher de ce beau morceau la lettre LIV, Partie Ve de la Nouvelle
Héloïse.</p>
<p>(") Lucrèce dans set vers alarme la pudeur.</p>
<p>Tout ce morceau sur la jalousie paraît emprunté de 1 admirable épisode
qui termine le chant dut Printemps, dans le poème desSnùoni de Thompson.</p>
<p><pb/></p>
<p>- , DU CHAIÏT II. i53</p>
<p>But tliro’ the heart Sliould jealousy ïts venom once diffuse, Tis tlien
delighlful misery no more, But agony unmix’d, incessant gall, Çorroding
every tliougfat, and blasting ail ^ Love’s paradise, etc.</p>
<p>(M) Sur les pertes du coeur nous pleurons chaque jour; Mais quels
regrets pareils aux regrets de l’amour !</p>
<p><pb/></p>
<p>i54 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II. 1 i55</p>
<p>tes victimes, et qu’il signale son funeste pouvoir par des faits
éclatants recueillis par l’histoire, et transmis d’âge en âge (*). »</p>
<p>Quoique cette peinture ressemble beaucoup au tableau tracé par Delille,
il ne peut exister ici aucun soupçon d’imitation. Le même objet,
considéré sous le même point de vue, a fait naître les mêmes idées et
les mêmes observations.</p>
<p>(’ 5) Rien ne parait. « Allons ! il (deviendra demain»,] Se dit-elle...
et reprend tristement scn chemin.</p>
<p>(, 6) En l’un de ces hospices,!</p>
<p>Dotés par les secours. et fondes par les main&gt; De ce pieux.Vincent,
bienfaiteur des humains, Dont le modeste nom. digne dé la mémoire, De
tous les conquérants anéantit la gloire...</p>
<p>L’histoire moderne de la religion, dit le cardinal Maury, ne fournit pas
de plus beau sujet de panégyrique que la vie de saint Vincent de Pauie,
homme d’une sublime vertu et d’une assez, médiocre renommée, le meilleur
citoyen que la Fiance ait eu, l’apôtre de l’humanité, qui, après</p>
<p>(*) Mademoiselle de Clermoîit, Nouvelle /n’stori(j««.</p>
<p><pb/></p>
<p>i56 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II. 1157</p>
<p>T. VIII. L’ima^in. I. l4</p>
<p><pb/></p>
<p>" *58 NOTES</p>
<p>• laisser les plus touchants souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II. i5g</p>
<p><pb/></p>
<p>160 NOTES</p>
<p>(’ 8) Tel ce chef-d’oeuvre heureux de l’amour et des arts ’, La jeune
Galatée enchantait les regards.</p>
<p>(’ 9) Tel moissonné trop tôt, tombe et languit sur l’herie, , Ou le
sombre hyacinthe, ou le pavot superbe.</p>
<p>(’•"&gt;) Tant, avec ce penchant toujours d’intelligence, L’imagination lui
prête de puissance !</p>
<p>Cet épisode achève de prouver l’influence de l’imagination sur l’amour,
et remplit heureuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT II." ,61</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANT TROISIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L’IMAGINATION,</p>
<p>POEME.</p>
<p>CHANT TROISIÈME.</p>
<p>L’IMPRESSION DES OBJETS EXTÉRIEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>"iG6 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. H67</p>
<p>Voyez se colorer l’arc éclatant d’Iris ! Voyez l’émail changeant des
pigeons de Cypris ; Et ces prismes vivants où le soleil se joue, Les
oiseaux de Junon, épanouir leur roue !</p>
<p><pb/></p>
<p>168 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. 169</p>
<p>Vous frémissez d’effroi, si de fougueux soldats,</p>
<p>Mais qu’une vaste armée, en un profond silence,</p>
<p>Garde un calme imposant, et lentement s’avaDce (4),’</p>
<p>Ce silence effrayant frappe bien plus mon coeur,</p>
<p>Des mouvements heureux, des formes attrayantes,’</p>
<p>Des couleurs mariant leurs teintes séduisantes,</p>
<p>La beauté composa ces accords ravissants</p>
<p>Qui subjuguent le coeur et captivent les sens;</p>
<p>Quand mes chants aux beaux-arts l’offriront pour modèle."</p>
<p><pb/></p>
<p>i?o L’IMAGINATION:</p>
<p>Comme Pallas aux dieux se montra tout armée’, J Ç La grâce au don de
plaire en naissant est formée : Belle dans son été, comme dans son
printemps, Seule elle sait braver les injures du temps : L’aimable
fantaisie arrange sa parure ; Zéphire, en se jouant, boucle sa
chevelure; De riches diamants ne chargent pas sa main ; Son simple
coloris rejette le carmin ; • Son maintien est aisé; la souple
mousseline En plis inaffectés autour d’elle badine, Sa marche annonce
aux yeux un enfant de Cypris ,’ Et sa danse prévient les leçons de
Vcstris. Où peut-on rencontrer ce doux moyen de plaire ? Est-ce chez la
princesse, est-ce chez la bergère? Partout où la nature, en dépit de
notre art, La fait naître en passant et la jette au hasard. ’Avec le
même charme, aimable en toute chose, Elle parle ou se tait, agit ou se
repose ;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III.’ i7«</p>
<p><pb/></p>
<p>tjz IL’IMAGINATION. 1</p>
<p>Sa décence la voile aux regards curieux,"</p>
<p>Mais comme nous voyons, délicate et craintive,’</p>
<p>Se flétrir sous nos mains la tendre sensitive,</p>
<p>Un mot, un geste, tin rien alarme ses appas ;</p>
<p>Le coeur vole au-devant de son doux embarras ;</p>
<p>Son silence nous plaît, sa froideur même enflamme,</p>
<p>Et la pudeur enfin est la grâce de l’âme.</p>
<p>Elle vient en mes mains arrêter mon pinceau.</p>
<p>D’orgueil, de modestie, ineffable mélange,</p>
<p>Ainsi que le reproche elle craint la louange.)</p>
<p>Et crains, en les’peignant, de profaner ses traits.’</p>
<p>Toutefois vainement la nature féconde ’Aurait de tant d’appas orné
l’homme et le monde; L’habitude bientôt eût flétri la beauté, **</p>
<p>Si le ciel n’eût créé la douce nouveauté. » Voyez de l’univers la pompe
monotone ! Toujours l’été brûlant fait place au doux automne; 1 Toujours
, après l’hiver, vient le printemps; toujours ’ Les jours suivent les
nuits, les nuits suivent les jours. Les cieux même, au milieu de leurs
pompeux spectacles, Aux yeux désenchantés ont perdu leurs miracles. La
Nouveauté parait, et son brillant pinceau Vient du vieil univers
rajeunir le tableau. C’est elle qui du nord fait briller les aurores,
Enfante des héros les sanglants météores,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. - i73</p>
<p>i5:</p>
<p><pb/></p>
<p>»74 L’IMAGINATION.</p>
<p>Des folles nouveautés a donné le signal,</p>
<p>Tout s’ébranle, tout marche. (A cet ordre fatal,’</p>
<p>Hardis fabricateurs d’incroyables systèmes,</p>
<p>Des novateurs fougueux ont tout mis en problèmes :</p>
<p>Les arts, les lois-, les moeurs, un superbe dégoût</p>
<p>A tout dénaturé : le^temps, qui change tout,</p>
<p>Se voit ’changé lui-même, et notre vieille année</p>
<p>Avec ses mois nouveaux marche tout étonnée.</p>
<p>O mes concitoyens, dites-moi de quel nom</p>
<p>Se nomment aujourd’hui ma ville,-mon canton (’") ?</p>
<p>Dans un pays nouveau chaque jour je m’éveille;</p>
<p>Le lendemain insulte aux travaux de la veille ;</p>
<p>La nouveauté qui suit vieillit la nouveauté ;</p>
<p>Le désordre s’accroît par la rivalité ;</p>
<p>On. s’empresse, on s’élance, on court dans la carrière ;</p>
<p>Hâtons-nous, et gardons de rester en arrière;</p>
<p>Atteignons., devançons nos rivaux confondus :</p>
<p>Les crimes, surpassés sont des crimes perdus.</p>
<p>Soudain les feux sont prêts,les haches étincellent : Sous la main des
bourreaux des flots de sang ruissellent; D un massacre nouveau le
massacre est suivi; Le peuple est fatigué, mais non pas assouvi :
Grands, petits, peuple?, rois, trône, autel, tout s’efface. Ainsi,
lorsque ligués dans les champs de la Thrace, De la Terre autrefois les
fils audacieux Suc des monts entassés escaladaient les cieux, Les yen*
épouvantés, dans les vastes campagnes, Tic reconnaissaient plus ni
vallons ni montagnes,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATVT III. n75</p>
<p><pb/></p>
<p>j76 L’IMAGINATION.</p>
<p>Tout oe que la nature accorde rarement.</p>
<p>Voyez de cette fleur le ridicule amant :</p>
<p>Si quelque autre avec lui partage sa richesse,"</p>
<p>A cette horrible idée il sèche de tristesse ;</p>
<p>Et dans sa serre avare enterré son trésor (").</p>
<p>S’il est rare, est bientôt dispensé d’être utile.</p>
<p>Géographie, histoire, et morale, et roman :</p>
<p>Quel est l’auteur divin que d’un groupe idolâtre</p>
<p>Est-ce Homère ou Platon? Non, c’est quelque feuillet</p>
<p>D’un vieux tome échappé du bûcher de Servet (,a).</p>
<p>Mais de cette frivole et vaine jouissance,</p>
<p>Peut-être un court régit peindra l’extravagance.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. i77</p>
<p>Chacun a son pouvoir. Le mortel ignorant Souvent glisse sur eux d’an
oeil indifférent : Pour lui restent cachés dans un nuage sombra Leurs
tissus délicats, leurs nuances sans nombre; Mais un tact plus sensible,
et des yeux plus parfaits,’ ’A ma divinité révèlent ces secrets.
Preno’ns donc son flambeau, ses regards et ses ailes, Et volons au pays
des vérités nouvelles : Elle-même, en riant, me conduit par la main, Et
dans ces lieux déserts m’aplanit le chemin.</p>
<p>Non loin de lui s’élève un chêne fastueux Qui défia cent ans les vents
impétueux ; Son sommet, revêtu d’un plus rare feuillage, Et sa mousse et
ses noeuds décèlent son grand âge :</p>
<p><pb/></p>
<p>ii78 (L’IMAGINATION.</p>
<p>Mais le culte et l’amour du peuple des hameaux Consacrehïsa vieillesse
et ses derniers rameaux. Ainsi du ehêne antique ou du naissant arbuste,
L’un paraît plus touchant, et l’autre plus auguste; L’un a pour lui
l’espoir, l’autre le souvenir : L’un plaît dans le passé, l’autre dans
l’avenir.</p>
<p>Et combien parmi nous 3ont plus touchants encore L’être qui va finir,
l’être qui vient d’éclore! « Laissez, laissez venir ces enfants jusqu’à
moi », Disait cet homme-Dieu dont nous suivons la loi (" 4).’ Eh ! qui
sans intérêt peut voir le premier âge ? Il attire, il émeut, il
attendrit le sage. ’Après tant de travaux et de périls divers, Hélas! il
craint pour lui les maux qu’il a soufferts. Quels pièges vont l’attendre
au sortir de l’enfance 1. Qu’il voudrait lui léguer sa longue expérience
! !Ohër et fragile objet de tendresse et de soins , Il plaît par ses
défauts , règne par ses besoins.’ Hâtons-nous do le voir, tandis «ju’à
son aurore .Tout est jeune et fleuri, frais et brillant encore. Qui sait
ce que le sort lui garde de malheurs ? Quel qu’il soit, il paîra son
tribut aux douleurs : /Tout homme doit pleurer, tel est l’arrêt suprême;
L’homme bon sur autrui, l’homme dur sur lui-même. ’Ainsi, dans ce
mélange et de crainte et d’espoir, L’esprit flottant désire , et tremble
de prévoir; Et, dans le court tableau de l’homme qui commence,
L’Imagination voit un lointain immense :</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. i79</p>
<p>De l’enfance, pour nous, tel est le doux attrait. Avec moins de plaisir,
mais non sans intérêt, L’Imagination regarde la vieillesse. Dans l’une
tout commence, et dans l’autre tout cesse (•s); Maiî ces ruines même
intéressent encor : Le vieillard du passé déroule le trésor. S’il fut le
bienfaiteur ou l’ornement du monde, L’Imagination , en souvenirs
féconde, Quand le présent ingrat semble l’abandonner, Des honneurs qu’il
n’a plus revient l’environner : Ainsi le saint respect qui de loin le
contemple H emplit toujours de Dieu les débris d’un vieux temple.
Mélange de douceur et de sévérité, L’âge consacre encor sa sainte
autorité : C’est le père, le chef, le roi de sa famille. Dans un Liège
d’honneur, près d’un feu qui pétille, I! conte ; et l’écoutant de
l’oreille et de l’oeil, Le groupe se resserre autour de son fauteuil.
Douces moeurs, saint respect, amour de la vieillesse, Revenez parmi nous
! et puisse la jeunesse, ’ Pour son propre bonheur, abjurer ces travers
Qui perdirent la France, et troublent l’univers !</p>
<p>Des objets, quels qu’ils soient, qui fait les premiers ehairaesî Le
besoin d’être ému. La terreur, les alarmes, Elles-mêmes pour l’homme ont
un puissant attrait. Voyez-le, dominé par cet instinct secret, ’A Suivre
un embrasement, contempler du rivage, ’A l’abri du danger, les horreurs
du naufrage,</p>
<p><pb/></p>
<p>5i8o L’IMAGINATION.</p>
<p>Repaître anx champs de Mars ses yeux épouvantés.</p>
<p>Je sais que, rencontrant ces horribles beautés.</p>
<p>Le philosophe passe en détournant la tête.</p>
<p>Moi, qui dois voir en sage et décrire eu poète,</p>
<p>Je veux les déployer ; je veux dans mes tableaux</p>
<p>’Au pied de ces volcans, auprès de ces batailles,</p>
<p>Du triste genre humain immenses funérailles :</p>
<p>Tressaillant d’un plaisir mélangé de terreur,</p>
<p>De ce mont élevé j’en contemple l’horreur;</p>
<p>Ces casques, ces mousquets , ces cuirasses brillantes,</p>
<p>Des rayons du soleil au loin étincelantes,</p>
<p>Ce grand luxe des rois, ces pompes du trépas,</p>
<p>Me parent un moment la scène des combats.</p>
<p>Mais l’heure affreuse vient, et le signal s’apprête :</p>
<p>.Tout s’émeut, tout frémit ; le coursier belliqueux</p>
<p>’k l’instinct des guerriers joint son instinct fougueux j</p>
<p>Comme eux discipliné, comme eux réglant sa rage,</p>
<p>Il hennit, il bondit, mais contient son courage :</p>
<p>La charge sonne : il part, il s’élance aux combats,</p>
<p>Et le sable et le sang ont jailli sous ses pas ;</p>
<p>Le fer luit, l’éclair brille et les tonnerres grondent;</p>
<p>Des montagnes , des bois les échos leur répondent t!</p>
<p>Les échos, qui, jadis chers aux dieux bocagers,</p>
<p>N’avoient appris encor que les chants des bergers.’</p>
<p>Telle qu’une ménade ardente, échevelée,</p>
<p>L’Imagination se perd dans la mêlée :</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. 181,</p>
<p>A’ travers et la poudre, et le fer, et les feux ,</p>
<p>Vagabonde, elle porte et ses pas et ses yeux,</p>
<p>Et revient m’en tracer l’épouvantable image.</p>
<p>Tout dégouttant de sang, le démon du carnage</p>
<p>L’éblouissant fantôme ennoblit le trépas :</p>
<p>Tout l’affronte ou l’attend, le reçoit ou le donne .</p>
<p>Ici, la foudre abat ; là, le glaive moissonne ;</p>
<p>Le fer croise le fer, les rangs foulent les rangs.</p>
<p>Entendez-vous les cris des vainqueurs, des mourants?</p>
<p>L’un de son assasin repousse la furie;</p>
<p>Et, provoquant la rage, invoquant l’amitié,</p>
<p>Et si j’interrogeais ces scènes dé~carnage!</p>
<p>De ces guerriers mourants dans leur jeune saison,</p>
<p>L’un a quitté sa vigne et l’autre sa moisson ;</p>
<p>L’autre un art bienfaisant. Mais la patrie ordonne r</p>
<p>Marchons; bravons ces feux, rompons cette colonne,</p>
<p>Reprenons ces drapeaux déchirés et sanglants.</p>
<p>•Ah ! combien va gémir ta mère désolée !</p>
<p>Pleurez, amours ; beaux-arts , ornez son mausolée.</p>
<p>Ainsi de ces grands chocs l’Imagiualion Reçoit, répand , i arie, accroît
l’impression ; S’irrite ou s’attendrit, aime ou maudit la gloire, .
Couronne les vainqueurs, gémit sur la victoire;</p>
<p>’ T. VIII. L’iinns.n. I, I 0</p>
<p><pb/></p>
<p>i8i LIMAGINATION:</p>
<p>Et s’écrie,’ en pleurant sur ces nobles forfaits : ’ « C’était donc peu
des maux que la nature a faits ! n</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. *83</p>
<p><pb/></p>
<p>’lÊVj L’IMAGINATION.</p>
<p>L’homme rêve a ses maux sans en être attristé," Et la mélancolie accroît
la volupté. __</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III, ÎS5</p>
<p><pb/></p>
<p>i86 L’IMAGINATION.</p>
<p>Soit que,’ plus triste encor, de ses restqs flétris,</p>
<p>Le séjour de la mort étale les débris.</p>
<p>Voyez, ces monuments épais dans la poussière,</p>
<p>Et l’humble asile où dort une cendre vulgaire;</p>
<p>Et le marbre où les grands, également-mortels,</p>
<p>Etalent leur néant en face des autels ;</p>
<p>Tous sujçts du trépas, qui tous les sacrifie ,*</p>
<p>Et ne fait qu’un monceau des débris de la vie :</p>
<p>À rouvert leurs tombeaux ; tous passent devant moi :</p>
<p>Que de crimes cachés, que de vertus obscures,</p>
<p>Regardez ce mortel, ami ferme et discret,</p>
<p>D’un ami dans la tombe il cacha le secret.</p>
<p>Quelje est cette ombre, pâle, égarée et farouche?</p>
<p>Les cris sourds duremoids s’échappent de sa bouche;</p>
<p>Vénal exécuteur des vengeances des grands,</p>
<p>Il servit en secret la haine des tyrans.</p>
<p>Mais bientôt leur complice a suivi leur victime ;</p>
<p>Instrument d’un forfait, il périt par un crime.</p>
<p>Voyez-vous s’avancer cet homme aux cheveux blancs ?</p>
<p>La gloire et la vertu couronnaient ses vieux ans ;</p>
<p>Un avide héritier hâta sa dernière heure.</p>
<p>Quelle est, plus loin de moi, cette vierge qui pleure?</p>
<p>Eli* aima sans espoir, et mourut do douleur.</p>
<p>Et toi, toi,, jeune enfant, moissonné dans ta fleur,</p>
<p>Qui t’enleva sitôt de ce triste théâtre ?</p>
<p>Péris-tu par les mains d’une injuste marâtre?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. i8y</p>
<p>Mais quels sons douloureux ont frappé mes esprits? Ah! de sa mère en
pleurs n’entcnds-je pas les cris? Eh ! quelle image, ô dieux ! est plus
triste et plus chère, Que le tombeau d’un fils et les pleurs d’une mère
? Lu portrait dans la main, elle demande, aux. cieux, Elle demande encor
ce fils si précieux, D’un adorable époux ressemblance adorée : .Telle,
sur un rameau , Philomèle éplorée ’Accuse son malheur, et le pâtre
inhumain (l 8) Qui-, remarquant son nid, a, de sa dure main, Ravi ses
chers petits encor nus et sans aile, Hélas ! et vainement réfugiés sous
elle. Aux rochers, aux vallons, aux échos des déserts, Sans cesse
répétant ses lamentables airs, Seule dans l’ombre obscure elle pleure ,
et l’aurore Seule sur son rameau l’entend gémir enoore,</p>
<p><pb/></p>
<p>,86 ^’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. . ’t8oi</p>
<p>Qu’un reste d’habitants, par l’effroi dispersé; D’hoireur alors,
d’horreur l’homme se sent glacé, Et croit voir célébrer, par la mort, la
tempête, De l’ange affreux du mal l’épouvantable fête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hifp L’IMAGINATION:</p>
<p>Ils consultent; leur coeur tressaille aiu moindre vent</p>
<p>Qui fait fréomir près d’eux le feuillage mouvant.</p>
<p>J’écoute, leurs projets de sang et de ruine :</p>
<p>Leur parole menace, et. leur geste assassine, i</p>
<p>Quel mortel pi;oscrira le oonseil redouté ?</p>
<p>La victime est choisie’, et l’arrêt est porté.</p>
<p>Us partent. Dieu 1 sauvez le père de famille,</p>
<p>Ses enfants adorés, sa jeune et tendre fille !</p>
<p>Et;ne se trouve pas sur leur passage affreux!</p>
<p>Mais que sont!, an milieu des discordes civiles, Les brigands des forêts
près des brigands des villes; Eux qui, sous l’oeil des lois, dans le
sein de la paix, Commandent le carnage et (lietent les forfaits ?
Qu’ai-je entendu? quels cris! quels aceonts lamentables! O malheureux
Paris! ô jours épouvantables! Des ppntifes sacrés, et des vieillards
tremblants, Sans respect pour leursmaux et pour leurs cheveux blancs,’
E.UX:, qui du ciel sur uous imploraient la clémence, Tombept, dans le
lieu saint, égorgés sans défense. Quarante ans de travaux, quarante ans
de vertus , Ne sauraient les sauver. L’un sur,l’autre abattus (2a), Cent
ministres sanglants jonchent le sanctuaire. Dulau tombe content dans
les, bras de son frère. Tout ce qu’ont de, cruel, tout ce qu’ont de
touchant La foi, l’impiété, le juste «t le méchant, La rage, la pitié,
la douleur, la nature, forme de mille accents le lugubre murmure :, r</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. ii’jpfr;</p>
<p>Ah! quittons les horreurs de ces sombres tableaux • Que des objets
riants délassent mes pinceaux! Mon âme en a besoin. Eh! qui, mieux que
cette âme, Que des morts, des bourreaux, du fer et de la flamme, Que
d’un si long malheur poursuit le souvenir, Vers les objets riants a
droit de revenir? Mais, avant d’en traocr la poétique imagé, De la
philosophie empruntant le langage, Des riantes beautés expliquons les
attraits , Et quel heureux mélange 6n compose les traits!</p>
<p><pb/></p>
<p>i§2 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. ,g3</p>
<p>Et pour ma déité quels tableaux plus flatteurs 7 Qu’un beau jour, un
beau ciel, desenfantset desfieursï</p>
<p>T. VIU. t Iranglu. i. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>ig3 L’IMAGINATION-’</p>
<p>Ces murs sont mon trophée ; et, vainqueur du trépas,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. i,oS</p>
<p><pb/></p>
<p>•196 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. . - i97</p>
<p><pb/></p>
<p>ip8 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. j9g</p>
<p>Oui, quel que soit des cieux le superbe spectacle , L’homme aux regards
de l’homme est le premier miracle. Le doux rayon parti des rives
d’Orient N’égale point l’attrait d’un visage ciant. Voyez, dans son
courroux, cette âme impétueuse ; La mer en sa colère e6t moins
tumultueuse; Babylone en ruine afflige moins les yeux Que les traits
désolés de l’homme malheureux." Tout ce que, pour frapper, nos, yeux et
nos oreilles,,/ L’univers tout entier, renferme de merveilles, Les
montagnes, les mers, le tonnerre, les ven,ts, Ebranlentmoins nos coeurs
et frappent moins lcs.sen»,’ Que de l’accent humain, l’énergique
éloquence^ Que, co geste qui donne une voix au.silcuce.</p>
<p><pb/></p>
<p>aoo ’L’IMAGINATION</p>
<p>Que dis-je? ces accents, tantôt fiers, tantôt doux,</p>
<p>C’est l’oeil, oui, c’est l’oeil seul qui les rassemble tous.</p>
<p>Dans sa noble structure, en prodiges féconde,</p>
<p>Le plus frappant n’est pas de retracer le monde,</p>
<p>De réfléchir les cieux, les forêts et les mers ;</p>
<p>Mais de peindre cette âme, où se peint l’univers.</p>
<p>Chef-d’oeuvre où s’épuisa tout l’art de la nature,</p>
<p>L’oeil marque le remords , la paix d’une âme pure,</p>
<p>Du noble enthousiasme il exprime le feu ;</p>
<p>Il s’attendrit sur l’homme, il s’élève vers Dieu ;</p>
<p>Il embellit les pleurs, anime le sourire ;</p>
<p>Il caresse, il menace-, il accorde , ii désire 5</p>
<p>Il brûle de fureur, s’enflamme d’amitié,</p>
<p>Se mouille doucement des pleurs de la pitié.</p>
<p>En de molles langueurs la volupté s’y noie.</p>
<p>Ce n’est point la beauté qui fait son ornement;</p>
<p>C’est mieux, c’est la raison , l’esprit, le sentiment ;</p>
<p>Et dans ce cadre étroit sont peints en traits de flamme</p>
<p>Tous les travaux des dieux, et tous les dons de l’âme.</p>
<p>Il parle avant le geste , il parle avant la voix.</p>
<p>Voyez, quand Marius aux prisons de Minturnc (3&lt;î )</p>
<p>Assoupit un moment sa douleur taciturne,</p>
<p>Le héros se réveille, et se levant soudain ,</p>
<p>Avec cet air terrible où brillent la victoire ,</p>
<p>Et tant de consultais, et quarante ans de gloire,’*</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT III. 20*</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>J)U CHANT TROISIÈME,</p>
<p>(’) Elle marche, et son portu trahi la déesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ao4 NOTES</p>
<p>secret est trahi ; la divinité tout entière s’est</p>
<p>manifestée :</p>
<p>Bos;a cervice refulsit, Et vera incessu patuit dea. . ""■»</p>
<p>JEn., I, 4og.</p>
<p>Elle marche, et son port révèle une déesse.</p>
<p>(’) Sans avancer d’un pas, dévorant le chemin.</p>
<p>The impatient courser ponts in every vein, And, pawing, scems’ to beat
tlie distant plain.</p>
<p>Pereunt vestigia mille Ante fugam, absentemque feritgravisungulacampum.</p>
<p>(4) Mais qu’une vaste armée, en un profond silence, Garde un cajme
imposaut, et lentement s’avance.</p>
<p>Cet effet du silence, observé par une armée qui s’avance au combat, est
tellement vrai. tellement sûr, que les tacticiens et les hommes les plus
expérimentés dans l’art, de la guerre ont toujours recommandé ce moyen
de succès , et que dans une foule d’occasions il a amené de très-grands
résultats. Les barbares indisciplinés poussent ordinal-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IIi; p.o5</p>
<p>(5) Cette soudaineté que nous vante Montagne;</p>
<p>Et l’heureux à-propos en tout temps l’accompagne.</p>
<p>Cet infatigable vieillard,</p>
<p>T. VIII. L’illl.ig.ii. i. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>aoS NOTES</p>
<p>Et sans doute le dieu du temps Sut préparer, sut choisir les instants,</p>
<p>Ceux de parler, ceux de se taire ; Enfin, il fut heureux malgré ses
cheveux blancs. .Un autre dieu naquit de ce tendre mystère,</p>
<p>Cherchez la troupe des amours,</p>
<p>La plus leste, la plus gentille,</p>
<p>Vous l’y rencontrerez toujours ;</p>
<p>■C’est un enfant de la famille.</p>
<p>Le don de plaire promptement, Les rapides succès, les succès du moment’,’</p>
<p>Forment surtout son apanage ;</p>
<p>H est le dieu des courtisans, Et la faveur des cours est encor son
ouvrage,’ Même quand elle vient par les soins et les ans.</p>
<p>ïl donne de la» vogue au sage,</p>
<p>Quelquefois de l’esprit aux sots ; Le bonheur aux amants, la victoire
aux héros 1 On ne le voit jamais revenir sur ses traces : H fait comme
le temps, il plaît comme les Grâces,</p>
<p>Et c’est le dieu de Và~propos.</p>
<p>Et crains, en le» peignant, de profaner ses traits.</p>
<p>i Nous avons pensé qu’on lirait avec quelque</p>
<p>intérêt le morceau suivant, traduit d’un auteur allemand, Wieland, que
plusieurs lecteurs connaissent au moins de nom, et que nous verrons sans
doute tôt ou tard tfiomp’jcr du préjrigé qui</p>
<p><pb/></p>
<p>’DU CHANT III. 307</p>
<p>continue d’élever une barrière entre la France et la littérature allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p>2o8^ NOTES</p>
<p>jamais en négligence ni en étourderie, et qui est toujours accompagnée
de la plus noble décence et de la dignité la plus naturelle. — Pendant
qu’il parlait ainsi avec un, grand air de bonhomie , je sentis une
rougeur subite se répandre sur mon visage, en pensant que je ne faisais que</p>
<p>jouer la comédie avec cet homme respectable.</p>
<p>(7) Fait luire une comète, un Voltaire, nn Rousseau, Fait mugir un
volcan, tonner un Mirabeau.</p>
<p>On sent d’abord tout ce qu’il y a d’ingénieux, et de vrai surtout, dans
ce rapprochement avec les grands phénomènes de la nature, de trois
hommes diversement célèbres, qui ont été pour le monde moral ce que sont
dans l’ordre physique les comètes et’les volcans. Nous ne dirons rien
des deux premiers : leurs oeuvres et la révolution les ont jugés; et
nous ne considérerons un moment le troisième que sous le rapport de
celte désastreuse éloquence, qui, pour suivre dans son ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CnANT III. ao;)</p>
<p>Xe) Et, jusqu’au fond du nord portant nos goûts divers, Le mauticquin
despote asservit l’univers.</p>
<p>• 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>«io NOTES</p>
<p>(?) Mais quels pays lointains, quels barbares climats De nos derniers
malheurs ne retentissent pas ?</p>
<p>C’est l’exclamation du chef des Troyens, retrouvant sur les murs du
temple de Carthage oner image des revers de Troie :</p>
<p>Quoe regjo in terris nostri non plena laboris ! JEn., I.464.</p>
<p>P °) O mes concitoyens ! dites-moi de quel nom</p>
<p>Se nomment aujourd’hui ma ville, mon canton ?</p>
<p><pb/></p>
<p>’DU CHANT III. ■an.</p>
<p>On connaît le tuait d’un amateur, qui renchérit encore sur celui qu’on
vient de lire. Il se croyait possesseur d’une fleur unique ; mais ayant
appris qu’ilen existait mie pareille dans un jardin, il a.lln</p>
<p><pb/></p>
<p>2ia NOTES</p>
<p>Je sais que dans Harlem plus d’un triste amateur Au fond de ses jardins
s’enferme avec sa fleur ; Pour voir sa renoncule avec l’aube s’éveille ;
D’une anémone unique admire la mencille. Ou, d’un rival heureux enviant
le secret, Achète au poids de l’or les taches d’un oeillet. Laissez-lui
sa manie et son amour bizarre : Qu’il possède en jaloux, et jouisse en
avare. Les Jardins, ch. m.</p>
<p>(I 3) Est-ce Homèie ou Pl3ton? Non, c’est quelque feuillet D’un vieux
tome échappe du bûcher de Scrvet.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IIi: 2!3</p>
<p>Comme on fit une perquisition sévère des ouvrages théologiques de
Scrvet, pour les brûler comme lui, ils sont,devenus foit rares, et, .par</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎI4 NOTES</p>
<p>cette seule raison sans doute, ils sorrt très-estimés des bibliomanes.
Les amateurs d’ouvrages échappés du bûcher ont, pour les guider dans
leurs recherches , un Dictionnaire des livres condamnés au feu, en deux
volumes in-8", par M. Peignot.</p>
<p>(’^lEt l’abondance enfin les.dépréciant tous, Comme il eût jeté l’or, il
jette ses cailloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT III. sn$</p>
<p>(*5) Dans l’une tout commence, et dans l’autre tout cessa.</p>
<p>Non, ce n’est point un vain système ,’• C’est an instinct profond
vainement combattu, Et sans doute l’Être suprême Dans nos coeurs le
grava lui-même, Pour combattre le vice et servir la vertu.</p>
<p>Oui, vous qui, de l’Olympe usurpant le lonneire, Des étemelles lois
renversez les autels j</p>
<p>Lâches oppresseurs de la terre,</p>
<p>Tremblez. iOus êtes immortels \</p>
<p>El vous. vous, du maîletir victimes passagère*, Sur&lt;]ui voill -ut-d’un
Dieu les regards paternels, iVoyagcurs d’un moment aux terres
étraugèrts. Consolez-vous, vous êtes immortels !</p>
<p><pb/></p>
<p>ai6 NOTES</p>
<p>Le poè’te qui, dans les jonrs de la plus absurde et de la plus honteuse
dépravation, défendait avec tant de noblesse et d’éuergie une vérité qui
est la base de la religion et de la morale (voyez la Notice, page xxx,
et les Poésies fugitives, tome I, page 181). n’a pas besoin d’être
justifié, quand il dit que tout cesse dans la vieillesse. Il est évident
qu’il ne parle que de l’affaiblissement progressif de toutes nos facultés.</p>
<p>(l 6) Je sors, j’erre 3 pas lents sur celte lave immense,</p>
<p>Triste, inhospitalière, et calcule en silence</p>
<p>Les temps, les temps lointains où la stérilité</p>
<p>ment, par le progrès des années, les champs les plus fertiles’de la
terre. Mais combien faut-il de siècles pour leur donner cette excessive
fécondité, puisque après deux mille ans elles ne sont encore , en
plusieurs endroits, que des rochers arides? Il y a près de Catane un
espace très-considérable, dont le sol n’est qu’une lave profonde, à
peine couverte de quelques végétaux clair-semés , et suri laquelle il
est impossible de cultiver la vigne ou le blé. Cependant le
chanoine"Recupcro , xjui a écrit une histoire de l’Etna, rapporte,
d’après Diodore de Sicile, que cette lave est sortie du cratère dans une
éruption du volcan qui eut lieu pendant la seconde guerre punique. La
ville de Taormina envovait un détachement au secours do iSyracuse,
assiégée par les Romains : les soldais</p>
<p><pb/></p>
<p>, DU CHANT IIi: * ai?</p>
<p>^■1) Viens donc, viens, charme heureux des arts et des amours ? Je te
chantai deux fois : inspire-moi toujours.</p>
<p>Une dame, distinguée par la tournure originale et brillante de son
esprit, a presque fait un système de l’influence de la mélancolie dans
la littérature et dans les beaux-arts. Elle assure d’abord "qu’il n’y a
rien dé grand et de philosophique sans</p>
<p>T. VIII. Llnt-T’ill. i. ’ 19</p>
<p><pb/></p>
<p>■ai8 ’ NOTES</p>
<p>C’est là, c’est ians l’obscurité, ()ne, fuyant le tumulte, et dans soi
recueillie,</p>
<p>Vient s’asseoir la Mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT III. a-rg</p>
<p>Ces vei’s ont, comme ceux de Delille, le caractère et le charme
pénétrant de la mélancolie : les deux poètes l’inspirent en la définissant.</p>
<p>(I*J Telle, sur un rameau, Philorhèlc cplorée</p>
<p>Accuse son malheur, et le pâtre inhumain,etc.</p>
<p>II n’est personne qui ne reconnaisse ici cette touchante comparaison de
V’rgi’e, Ge’ory.IV,5n:</p>
<p>Qualis populea meerens Philomela sub umbra Amissos queritur fétus, quos
duras arator Obsefvans nido implumes detraxit; at illa Flet uoetem,
ramoque sedeus misérabile carmen &gt;" Intégrât, et meestis late loca
questibus iraplet.</p>
<p>Delille l’avait rendue par ces vers pleins de douceur et d’harmonie :</p>
<p>Telle sur un rameau, durant la cuit obscure, Philomèle plaintive
attendrit la nature}. Accuse en gémissant l’oiseleur inhumuin,</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOTES</p>
<p>Qui, glissant dans son nid une furtive main," Ravit ces tendres fruits
que l’amour fit éclore, Et qu’un léger duvet ne couvrait pas encore.</p>
<p>La critique lui reprocha d’avoir négligé quelques circonstances de cet
intéressant tableau, telles que observans nido, miserablle carmen, tate
loca questibus implel; et surtout la coupe savante du vers latin :</p>
<p>Atilla Flet noctem, ramoque sedens, etc.</p>
<p>Delille répondit en grand poëte, et traduisit avec une rigoureuse
fidélité ce qu’il avait d’abord imité avec taut de charme et d’élégance.</p>
<p>(’^•Déité de Shakespeare, ô toi, qui des ténèbres - Aimes l’effroi
tragique et les scènes funèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>’DU CHANT III. âat!</p>
<p>devant lui les ombres menaçantes de ses nombreuses victimes. Ducis n’a
pas osé tenter l’imitation de ces grands effets : nos convenances
théâtrales les eussent repoussés.</p>
<p>Nos musas colimus scveriores.</p>
<p>f"&gt;) L’un sur l’autre abattus</p>
<p>Cent ministres sanglants jonchent ie sanctuaire; ,DuIau tombe content
daus Ie6 bras de son frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>,»aa NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>D’U CHANT III. *Ï3</p>
<p>fait verser le sang des patriotes du Midi? Je</p>
<p>n’ai j urcais (;iit verser le sang de personne, ni fait</p>
<p>je vais t’en faire, moi ! » A ces mots , ce misérable lui porte un coup
de sabre sur le front. Le prélat le reçoit et reste immobile. Un second
coup U fait chanceler; un troisième le renverse : il tombe en l’appuyant
sur sa main gauche, sans pousser un cri, sans proférer une plainte.
Alors un de ces scélérais lui enfonça sa pique dans la poitrine., avec
tant de violence, que ie fer y resta : il monta sur son corps palpitant
et le foula aux pieds !,..</p>
<p><pb/></p>
<p>aa4 NOTES</p>
<p>suivrai du moins -celui que me donnent mes res-*</p>
<p>pectables compagnons. »</p>
<p>(ai) Reçois donc mon tribut ,’ô toi, de qui la main, Sur leur roc plus
solide et plus dur que l’airain, ! Urava mes faibles vers !</p>
<p>Leur niasse indestructible a fatigue le temps.</p>
<p>(3 3) Aux mouvements des cieux tes mouvements répondent, Phébé règle tes
flots ;’ tes flots suivent son cours, Et, toujours menaçants, obéissent
toujours.</p>
<p>L’auteur du poëmc de la Navigation s’exprime ainsi (Chant I) sur le
phénomène des marées :</p>
<p>Secret de l’océan, ô flux mystérieux ! Paigneras-tu jamais, dévoiler à
nos yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT III. 225.</p>
<p>(a4) Monts augustes, c’est vous dont la cime idolâtre Du c^.’te de
Mitlira fut le premier diéJtre.</p>
<p>(35)Je ne vois qu’un grand cercle où se perd mon regard, Dont le centre
est partout, et les bords nulle part.</p>
<p>Pascal avait dit de l’ensemble de la création : « C’est une sphère
infinie, dont le centre est partout, la circonférence nulle part.
njAvant Pascal ,j</p>
<p><pb/></p>
<p>a26 NOTES DU CHANT III.</p>
<p>(a 6) Voyez, quand Mari us aux prisons de Mînturhe Assoupit un moment sa
douleur taciturne, Ce Cinûjre l’approcher un poignard a la main...</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT QUATRIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L’IMAGINATION, •</p>
<p>POEME. ■-</p>
<p>CHANT QUATRIÈME.</p>
<p>IMPRESSION DES LiEtIX.</p>
<p>OH ! que l’homme sait bien embellir l’univers !</p>
<p>Sans lui, du monde entier les spectacles divers 1</p>
<p>Languissent sans attraits , sans intérêt, sans âme ;</p>
<p>Mais, doué par les dieux d’une céleste fkmme,</p>
<p>L’homme passionné les passionne tous,</p>
<p>Donne aux fleurs la gaîté, donne auxmers leur courroux,</p>
<p>La mémoire aux rochers, aux myrtes la tend’esse,</p>
<p>Vétonnement aux uns, aux autres la tristesse :</p>
<p>Lui rend les sentiments que lui prête son coeur.</p>
<p>Eh! qui n’a pas connu ces rapports invisibles</p>
<p>Des corps inanimés et des êtres sensibles ?</p>
<p>Vea lieux même , les lieux savent nous émouvoir;</p>
<p>J’en sentis les effets : j’en peindrai le pouvoir.</p>
<p>Ou déserfs, ou peuplés, ou riants , ou sauvages, Les lieux frappent nos
sens par diverses images. ,</p>
<p>T. VIII. L’lill«Bm. I. JO .</p>
<p><pb/></p>
<p>23o L’IMAGINATION.</p>
<p>Un lieu sauvage plaît par sa mile âpreté.</p>
<p>Loin des jardins riants, de leur molle beauté 4</p>
<p>Je vole, je m’enfonce aux champs où la Norwége (’)</p>
<p>Entasse jusqu’aux cieux ses colonnes deoicige,</p>
<p>•Aux champs de Sibérie, aux bords où de Thulé</p>
<p>La mer bat en grondant le rivage ébranlé.</p>
<p>Les aigles, les vautours, au-dessus de ma tête,’ 1</p>
<p>Mêlent leur cri terrible au cri de la tempête.</p>
<p>De ces monts, de ces rocs l’effroyable chaos ,</p>
<p>Les flots avec fracas retombant sur les flots,</p>
<p>Tout m’effraie et me plait. Mais lorsque ma pensée</p>
<p>Par des objets riants veut être délassée,</p>
<p>Dans un climat plus doux et sous un ciel plus pur j</p>
<p>Je vole, avec Horace, aux vergers de Tibur (a).</p>
<p>Aux lieux où l’Anio , dans sa chute rapide ,</p>
<p>.Verse au loin la fraîcheur de sa poussière humide,</p>
<p>A travers les rochers , les bois retentissants ,</p>
<p>Je suis sa course agile et ses flots bondissants.</p>
<p>Et toi, qui de Scnèquc alarmais la sagesse (’),</p>
<p>Liou charmant, dont la mer, et la terre et les cieux</p>
<p>Baie, enfin, je te vois; je vois tes frais bocages!</p>
<p>C’est ioWqu’autrefois ces superbes Romains</p>
<p>Venaient se délasser du malheur des humains.</p>
<p>D’autres regretteront ces scènes fastueuses</p>
<p>Où, parmi les concerts, les voix voluptueuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>’ CHA;NT iv. »ir</p>
<p>Les danses et les chants , les fêtes et les arts, Chevaliers,
magistrats, et consuls , et Césars, Dans ces palais hardis, usurpateurs
do l’onde, Buvaient et le Falerne et les larmes du monde (&gt;).- Moi,
simple ami des arts, du haut de ces coteaux Dont les ombres, le soir,
descendent sur les eaux, A l’heure où sont unis, sur l’eau
resplendissante, Le soleil expirant et la lune naissante, !Au murmure
flatteur de l’onde qui s’endort,’ De la vague qui vient expirer sur le
bord, Et des zéphyrs légers glissant sur la verdure,’ De tous ces sons
lointains , concert de la nature,’ Sur les temples, les monts, les îles
d’alentour, J’égare en paix mes yeux : je passe tour à. tour Du paysage
aux mers, des mers au paysage, Et conduis, en rêvant, les flots vers le
rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>93s L’IMAGINATION.</p>
<p>Vain espoir! ces beaux lieux s’ont un tourment déplus.</p>
<p>Hélas! il porte envie aux heureux qu’ils pnt vus,</p>
<p>’Au berger qui s’y plaît, au tendre objet qu’il aime,</p>
<p>’A son troupeau paisible, aux oiseaux, aux lieux même ;</p>
<p>’A ces lieux, dont le calme est si loin de son coeur!</p>
<p>jCes gazons où respire une douce fraîcheur,</p>
<p>Ce tapis si riant de la jeune verdure,</p>
<p>Cette ombre si tranquille, et cette onde si pure,’</p>
<p>Ces arbres amoureux entrelaçant leurs bras,</p>
<p>11 veut des bords déserts , il veut des bois sauvages,"</p>
<p>De noirs torrents, des troncs brisés parties orages ,</p>
<p>Il veut des bords affreux tourmentés comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV., a33</p>
<p>i Ils rappellent cet âge, où notre âme et nos sens</p>
<p>Par degrés essayaient leurs organes naissants.</p>
<p>’Je l’éprouvai moi-même. Apres vingt ans d’absence,"</p>
<p>De retour au’hameau qu’habita mon enfance,</p>
<p>Dieux! avec quel transport je reconnus sa tour,</p>
<p>Son moulin , sa cascade,-et les prés d’alentour!</p>
<p>Ce ruisseau dont mes yeux tyrannisaient les ondes,</p>
<p>(Rebelles comme moi, comme moi vagabondes;</p>
<p>Ce jardin , ce verger, dont ma furtive main</p>
<p>Cueillait les fruits amers, plus doux par le larcin ,</p>
<p>Et l’humbe presbytère, et l’église sans faste ;</p>
<p>Et cet étioit réduit que j’avais cru si vaste,</p>
<p>Où, fuyant le bâton de l’aveugle au long bras,</p>
<p>Je me glissais sans bruit, et ne respirais pas ;</p>
<p>A’I’oeil de l’ennemi dérobait ma retraite ,</p>
<p>i Où sur le sein d’Eglé, qui partageait ma peur,</p>
<p>Uu précoce plaisir faisait battre mon coeur !</p>
<p>O village charmant! ô riantes demeures ( 3) , Où, comme ton ruisseau,
coulaient mes douces heures ï Dont les bois et les prés , et les aspects
touchants, Peut-être ont fait de moi le poète des champs ’. ’Adieu, doux
Chanonat, adieu , frais paysages ! Il semble qu’un autre air parfume vos
rivages-. Il semble que leur vue ait ranimé mes sens, M’ait redonné la
joie , et rendu mon printemps.</p>
<p>Cette clôture même où l’enfance captive Prête aux tristes leçous une
oreille craintive,</p>
<p>no.</p>
<p><pb/></p>
<p>a34 L’IMAGINATION.</p>
<p>Qui de notis peut la voir sans quelque émotion?</p>
<p>Là, je goûtai des arts les premières délices ;</p>
<p>Là, mon corps se formait par de doux exercices.’.</p>
<p>Ne vois-je point l’espace où, dans l’air s’élançant,</p>
<p>S’élevait, retombait le ballon bondissant.</p>
<p>loi, sans fcesëe allant, revenant sur ma trace,</p>
<p>Je m’urhiUrais les vers de Virgile.et d’Horace.</p>
<p>Je remportai la palme, et la douce victoire</p>
<p>Pour la première fois me fit goûter la gloire;</p>
<p>Beaux jours, qu’une autre gloire et de plus grands combats’</p>
<p>Enfin quel lieu ne cède au lieu de la naissance?</p>
<p>Que d’un instinct puissant les secrètes douceur*,</p>
<p>Rappellent la pensée et ramènent les coeurs,</p>
<p>Surtout lorsque imoosaut, ou sublime, ou sévère,</p>
<p>Le sol frappe leé ^eux par un grand caractère.</p>
<p>L’habitant de la plaine et des riants vallons,</p>
<p>Insipidcment gais , ou tristement féconds,’</p>
<p>Mais voyez l’habitant des rochers helvétiques : ’A-t-il quitté ces
lieux, tourmentés par les vonts „ Hérissés de frimas, sillonnés de
torrents? Dans les plus doux climats, dans leurs molles délices,, Jl
regrette ses lacs, ses rocs, ses précipice»,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV-. Î35</p>
<p><pb/></p>
<p>a36 L’IMAGINATION.</p>
<p>Le tonnerre, les vents, et les flots, et les feux,</p>
<p>Que n’avaient-ils point vu, point affronté tous deux! ’</p>
<p>Mais enfin , succombant aux injures de 1 âge,</p>
<p>Le vaisseau vétéran , couché sur le rivage,</p>
<p>De son corps déchiré dispersaient les éclats;’</p>
<p>Le vieux nocher pleurait, et son âme attendrie.</p>
<p>Croyait dans ce vaisseau regretter sa patrie :</p>
<p>’Avec moins de douleur un monarque pieux</p>
<p>Voyait son Ilion s’écrouler dans les feux..</p>
<p>Que si l’on aime ainsi le lieu de ses souffrances,’</p>
<p>Combien l’on doit chérir celui des jouissances !</p>
<p>Choisi par le plaisir, marqué par le bonheur,</p>
<p>Cest le témoin , l’ami, le confident du coeur. "</p>
<p>Que j’aime ce moitel qui, dans sa douée ivresse ,’</p>
<p>Plein d’amour pour les lieux où jouit sa tendresse,</p>
<p>De ses doigts, que paraient des anneaux précieux,</p>
<p>Détache un diamant, le jette, eit dit : « Je veux</p>
<p>Qu’un autre aime après moi cet asile que j’aime,</p>
<p>Et soit heureux aux lieux où jejefus moi-même(’°) ; »</p>
<p>Coeur noble et délicat! dis-moi quel diamant</p>
<p>Egale un trait si pur, et vaut ton sentiment !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 L’IMAGINATION.</p>
<p>Poui îessâisif l’écrit, gage de tes amours,’ t</p>
<p>Ici du noir torrent je traversai le cours.</p>
<p>Là, de ces vieux: rochers je gravissais les cimes,’</p>
<p>Et mes sombres regards mesuraient les abîmes t</p>
<p>Plus loin... » Couple imprudent, fuyez, quittez ces Keui!</p>
<p>Hélaâ ! on y respire un air contagieux ;</p>
<p>Fuyez, et vous sauvant de leur funeste charme,’</p>
<p>Hâtez-vous d’y répandre une dernière larme.</p>
<p><pb/></p>
<p>• CHA\NT IV. 23g</p>
<p>Leur nom, leur souvenir, leur noue vétusté:’ Dans le sein ténébreux de
ce bois écarté Contemplez ces débris d’une abbaye antique ,’ Monument
oublié du fa6te monastique. &gt;</p>
<p>Tantôt d’un vieux château s’offre la masse épo^mp, Pompeusement bizarre
et noblement informe.</p>
<p><pb/></p>
<p>?4o t’IMAGINATIONJ</p>
<p><pb/></p>
<p>1 CHANT IV.’ a4i</p>
<p>La lance au poing, portant brassard et gantelet, Fermé sur l’étrier, et
le fer en arrêt ; ,</p>
<p>Hélas! des nouveautés l’orgueil follement sage De cette antique gloire a
flétri l’héritage.</p>
<p>. Eh bien! fiers descendants de nos fameux Bouillons,’ Des fiers
Montmorencis, des Kohans, des Crillons, Montrez-vous dignes d’eux! osez,
par la victoire, Surtout par la vertu , reconquérir leur gloire ; T.
VIII. L’imouin. 1.. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>2^ . L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. . «43</p>
<p><pb/></p>
<p>244 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>’ CHANT IV. 245</p>
<p>Bientôt l’oeil ailiigé ne reconnaîtra plus</p>
<p>L’asile des beaux-arts’et celui des verttu 1</p>
<p>Pour prix de tes travaux, dans un nouveau lycée,</p>
<p>Un jour je te promets la couronne des arts. »</p>
<p>Il dit; et dans le tond de leurs tombeaux épars,’</p>
<p>Des Platons , des Solons les ombres 1 entendirent ;</p>
<p>Du jeune voyageur tous les sens tressaillirent.</p>
<p>’Aussitôt dans ces murs , berceau des arts naissants ,’</p>
<p>Le Dessin le premier prend son crayon fidèle;</p>
<p>Et tel qu’un tendre fils , lorsque la mort cruelle</p>
<p>D’une mère adorée a teiminé le sort,</p>
<p>A ses restes sacrés s’attache avec transport,</p>
<p>Ainsi, par l’amour même instruit dans ces beaux lieux,</p>
<p>Le Dessin, de la Grèce enfant ingénieux,</p>
<p>Va chercher, va saisir, va tracer son image ;</p>
<p>Et belle encor, malgré les injures de l’âge,</p>
<p>Avec ses monuments, ses héros et ses dieux ,</p>
<p>La Grèce reparait tout entière a nos veux. I , ’ -</p>
<p>L histoire ainsi l’apprend : sur ce ^lobc ou non"; sommes,</p>
<p>Les lieux ont leur déclin aussi bien nue les hommes!</p>
<p>Mais ces fameux revers et ces grands changements,</p>
<p>Qu’ont fait naître autrefois le hasard et le tenus,</p>
<p>Que lorsque sous nos jeux un violent orage</p>
<p><pb/></p>
<p>2^6 L’IMAGINATION.</p>
<p>D’un séjour magnifique a détruit la splendeur,</p>
<p>Et montre sa ruine auprès de sa grandeur.</p>
<p>Voyez ces murs déserts ! là, le pompeux Versailles</p>
<p>Etalait autrefois l’uigueil de ses murailles;</p>
<p>Les princes et les grands, les députes des rois,</p>
<p>Les intérêts rivaux, les vanités trompeuses,</p>
<p>Sans cesse s’agitaient sur ces routes pompeuses;</p>
<p>Là, venait eu silence, attendant un coup d’oeil,</p>
<p>Aux pieds de la faveur s’agenouiller l’orgueil ;</p>
<p>La volonté d’un seul faisait le sort du monde.</p>
<p>Tant d’éclat iiritait l’univers ébloui ;</p>
<p>Un orage a grondé, tout s’est évanoui !</p>
<p>Où sont,les attributs de la toute-puissance,</p>
<p>Cet appareil de gloire et de magnificence 7</p>
<p>Le deuil et le silence habitent dans ces lieux;</p>
<p>A peine un vieux gardien, triste et silencieux,</p>
<p>Dans ces murs, qu’entouraient tant de fières cohortesv</p>
<p>A quelques voyageurs ouvre en pleurant les portes;</p>
<p>Et l’étranger, cherchant ces palais d autrefois,</p>
<p>Jette encore une larme, et s’éloigne en silence (’7;.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>a^8 L’IMAGINATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. «49</p>
<p><pb/></p>
<p>aoo L’IMAGINATION.</p>
<p>Mais ton sol m est sacré, mais j’y viendrai toujours</p>
<p>Demander d’heureux vers, et surtout d’heureux jours.</p>
<p>Des divers lieux sur nous j’ai chanté l’influence; Presque tous de nos
coeurs empruntent leur puissance t Ceux où l’astre du jour et l’homme
sont absents, Seuls , par leur propre force, agissent sur nos sens. !A
peine l’oeil entrouvre une faible paupière, Il veut voir son semblable ,
il veut voir la lumière ; La pensée, il est vrai, connaît peu de
déserts. Si l’on ne voit point 1 homme et ses traits toujours chers&gt; On
vqit ses monuments ; les champs et la verdure Nous parlent des
bienfaits, des sioins de la nature s Tantôt d’une rivière on suit les
longs détours ; L’on voyage avec elle et l’on poursuit son cours. Mais
quand l’homme accablé, qu’un longennui désole; Ne voit ni les humains,
ni rien qui le console, Sa double solitude épouvante son coeur.</p>
<p>Sous les cieux africains vovez le voyageur, Ces sables de Rosette ou des
landes du Caire .Traverser lentement l’espace solitaire (al) ; Les
torrents de poussière, et le» vents enflammés ,’ Et la terre, et les
eaux contre lui sont armés; Mais de ces champs poudreux la chaleur est
moins rudç Que cette désolante et longue solitude. L’ennui, le triste
ennui qui mesure le temps, Eternise ses jouis, ses heures , ses
instants. Flétrie au seul aspect de ces lieux effroyables ^
L’Imagination expire sur ces sables ;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. aj*</p>
<p>Voyez-vous ce navire attendu sur les eaux; Tout est prêt : l’air
fraîchit, la voile s’enfle ; Éole S’amuse en se jouant de chaque
banderole; ’ L’enfant pour la saisir vers el le étend les bras ; Autour
des voyageurs dont on retient les pas, De parents et d’amis un groupe
tout en larmes, D’un adieu prolongé goûte les tristes charmes; Et; du
sommet d’un roc élevé dans les airs, Suit long-temps le vaisseau qui
s’enfuit sur les mers.</p>
<p>Sur ce vaste élément, d’abord l’Ame enhardie Se croit indépendante et se
sent agrandie;</p>
<p><pb/></p>
<p>?.5î L’IMAGINATION.</p>
<p>Il semble qu’étendant son vol illimite,</p>
<p>Mais, hélas ! le bonheur demande peu d’espace t</p>
<p>De ce désert sans fin l’homme bientôt se lasse;</p>
<p>Bientôt dans son navire il croit voir sa prison.’</p>
<p>Ses tristes compagnons qui languissent ensemble, 1</p>
<p>Ce n est point le penchant,, le choix qui les rassemble J</p>
<p>Leur ennui mutuel redouble son ennui;</p>
<p>Il habite auprès d’eux, et vit seul avec lui.</p>
<p>Ah ! quand pourront ses yeux entrevoir le rivage !</p>
<p>Quelquefois l’abusant par une fausse image,</p>
<p>L’imagination , dans un lointain confus,</p>
<p>Lui montre un port, des tours, qui bien tôt ne sont plus:</p>
<p>Leur fantôme trompeur s’efface comme un songe,</p>
<p>Et l’immense océan devant lui se prolonge.</p>
<p>Il faut entendre encor le bruit des matelots t</p>
<p>Des cordages, des mâts , et des vents, et des flots;</p>
<p>Toujours les cieux, toujours les noirsgonffrcs de l’onde,</p>
<p>Et l’aquilon grondant sur la vague qui gronde.</p>
<p>Hélas ! où sont ses champs, ses bois , ses prés fleuris,</p>
<p>Ses foyers paternels et ses enfants chéris?</p>
<p>Le regret, au départ^, en forma ses supplices;</p>
<p>L’espérance, au retour, en fera ses délices.</p>
<p>Il part, il vogue, avance, espère, et voit le port.</p>
<p>Sa fille . ! en le quittant son adieu fut si tendre!</p>
<p><pb/></p>
<p>f^HART IV. àff3</p>
<p>Des solitaires lieux j’ai tracé les effets : O toi, de qui ma muse
éprouva les bienfaits ,’ Quand ma voix va chanter le pouvoir des lieux
sombre», O nuit ! inspire-moi.’ Que de foÎ3, dans tes ombres,
Recherchant ton silence et non pas ton repos , Et des eaux d’Hippocrène
humectant tosi pavots, Du délire des vers j’éprouvai les délices! Du
poëte , inspiré par tes veilles propice»,</p>
<p>ï. VII!. L’inn^o. I, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>a5’, L’IMAGINATION.</p>
<p>Jl semble que les chants soient plus doux et plus fiers?</p>
<p>Pour lui le dieu du jour u’est plus le dieu des vers.</p>
<p>Mais les amants heureux, mais les heureux poètes</p>
<p>Tout être avec regret voit mourir la clarté ;</p>
<p>Alors mon chien me jette un regard attristé,</p>
<p>L’instinct des plantes même en chérit l’influence, ;</p>
<p>Et la fleur du soleil pleure encor son absence ;</p>
<p>Tout bénit ses faveurs; mais l’homme, enfant des dieux,</p>
<p>L’homme, avant tout,chérit ce flambeau radieux;</p>
<p>Il veut voir ses rayons, il veut sentir sa flamme,</p>
<p>Et ce besoin des sens est un besoin de l’âme :</p>
<p>Cet astre heureux console et charme nos ennuis.</p>
<p>Que je plains la douleur dans le calme des nuits !</p>
<p>De l’homme délaissé nourrit l’inquiétude!</p>
<p>L’absence des objets rend ses maux plus présents ;</p>
<p>Rien n’en distrait son coeur, son esprit, ni ses sens</p>
<p>Exhalant en soupirs sa tristesse farouche ,</p>
<p>De sa longue insomnie il tourmente sa couche;</p>
<p>Tout son sang embrasé pvécipite%es flots ,</p>
<p>Et, chassant de la nuit les funèbres vapeurs,</p>
<p>Rend et le jour au monde, et l’espérance aux coeurs.</p>
<p>Quels intrépides coeurs , quels courages célèbres ,</p>
<p>N’ont été quelquefois émus par le9 ténèbres { ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT.IV, , »5S</p>
<p>Sous les remparts de Rome et sous ses vastes plaine», Sont des antres
profonds, des voûtes souterraines Quj, pendant deux mil le ans .creusés
par les humains, Donnèrent leurs rochers aux palais des Romains; Avec
ses rois, ses dieux et sa magnificence , Rome entière sortit de cet
abîme immense. Depuis, loin des regards et du fer des tyrans, L’Eglise
encor naissante y cacha ses enfants, Jusqu’au jour où du sein de cette
nuit profonde, Triomphante, elle vint donner des lois au monde, Et
marqua de sa croix les drapeaux des Césars. ’ Jaloux &lt;Je tout connaître,
un jeune amant des arts (a3), L’amour do ses parents, l’espoir de la
peinture, Brûlait de visiter cette demeure osbeure,</p>
<p><pb/></p>
<p>a56 ’t’IMAGINSTION.-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV. a57</p>
<p>Ce lieu d’effroi, ce lieu d’un silence éternel,</p>
<p>Et pour comble d’effroi, dans cette nuit funeste,</p>
<p>Du flambeau qui le guide il voit périr le reste.</p>
<p>Craignant que chaque pas, que chaque mouvement,’</p>
<p>En agitant la flamme , en use l’aliment,’</p>
<p>Quelquefois il s’arrête et demeure immobile.</p>
<p>Vaincs précautions! Tout soin est inutile;</p>
<p>Croit de l’affreuse nuit sentir l’obscurité.</p>
<p>11 marche, il erre encor sous cette voûte sombre;</p>
<p>Et le flambeau mourant fume et s’éteint dans l’ombre.</p>
<p>Il gémit; toutefois d’un souffle haletant</p>
<p>Vain espoir ! par le feu la cire consumée,</p>
<p>Par degrés s’abaissan’t sur la mèche enflammée,’</p>
<p>’Atteint sa main souffrante, et de ses d,oigts vaincus</p>
<p>Les nerfs découragés ne la soutiennent plus :</p>
<p>De son bras défaillant enfin la torche tombe,</p>
<p>Et ses derniers rayons ont éclairé sa tombe.</p>
<p>O toi, qui d’Ugolin traças l’affreux tableau ,</p>
<p>Terrible Dante, viens, prète-moi ton pinceau (, 5) f</p>
<p>Prête-moi tos couleurs ; peins, dans ces noirs dédale»!</p>
<p>Dans la profonde horreur des ombres sépulcrales,</p>
<p>Ce malheureux qui compte un siècle par instants,</p>
<p>Seul... ah! les malheureux ne son t pas seuls long-temps}</p>
<p>’L’Imagination de fantômes funèbres</p>
<p>Peuple leur solitude et remplit leurs ténèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>a5S L’IMAGINATION.’</p>
<p>Le délire brûlant, le désespoir affreux,</p>
<p>Qui vole avec la foudre, et que pare la gloire ;</p>
<p>Mais lente, mais horrible, et traînant par la main</p>
<p>La faim qui se déchire et se ronge le sein.</p>
<p>Et quels regrets touchants viennent aigrir ses peines !</p>
<p>Ses parents, ses amis qu’il ne reverra plus ! i</p>
<p>Et ces nobles travaux qu’il laissa suspendus [</p>
<p>Ces travaux qui devaient illustrer sa mémoire,</p>
<p>Qui donnaient le bonheur et promettaient la gloire !</p>
<p>Et celle dont l’amour, celle dont le souris</p>
<p>Fut son plus doux éloge et son plus digne prix!</p>
<p>Versés par le regret, et sécbés par la rage.</p>
<p>Cependant il espère, il pense quelquefois</p>
<p>Entrevoir des clartés , distinguer une voix.</p>
<p>11 regarde, il écoute. Hélas! dans l’ombre immense,</p>
<p>11 ne voit que la nuit, n’entend que le silence,</p>
<p>Alors, dé son destin sentant tonte l’horreur,</p>
<p>Son coeur tumultueux roule de rêve en rêve;</p>
<p>II 6c lève, il retombe, et soudain se relève;</p>
<p>fie traîne quelquefois sur de vieux ostements,</p>
<p>Ce la mort qu’il veut fuir horribles monuments !"</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IVJ a5ç/’</p>
<p>Il sent, il reconnaît le fil qu’il a perdu,</p>
<p>Et de joie et d’espoir il tressaille éperdu.,</p>
<p>Ce fil libérateur, il le baisey il l’adore,</p>
<p>Il s’en assure, il craint qu’il ne s’échappe encore;</p>
<p>Il veut le suivre, il veut revoir l’éclat du jour.</p>
<p>Je ne sais quel instinct l’arrête en ce séjour.</p>
<p>A l’abri du danger, son âme encor tremblante</p>
<p>Veut jouir de ces lieux et de son épouvante.</p>
<p>A leur aspect lugubre, il éprouve en son coeur</p>
<p>Un plaisir agité d’un reste de terreur;</p>
<p>Enfin , tenant en main soTi conducteur fidèle ,</p>
<p>Il part, il vole aux lieux où la clarté l’appelle.</p>
<p>Dieux ! quel ravissement, quand il revoit les cieux</p>
<p>Avec quel doux transport il promène sa vue</p>
<p>Sur leur majestueuse et brillante étendue !</p>
<p>La cité, le hameau, la verdure, les bois,</p>
<p>Et, rempli d’une joie inconnue et profonde,</p>
<p>Son coeur croit assister au premier jour du monde»’</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>P_U CHANT QUATRIÈME.</p>
<p>(’} Je vole, je m’enfonce aux lieux où la Norwégt Entasse jusqu’aux
cieux ses colonnes de neige, / Aux champs de Sibérie, aux bords où de
Tkulë La mer bat en grondant le rivage ébranlé. ^</p>
<p><pb/></p>
<p>a6z NOTES</p>
<p>1’Islapde, vers la petite ile dcLoffoden. Il engloutit les baleines,
quelquefois même les vaisseaux. « Enfin, dit un voyageur célèbre dans le
Nord, tous les phénomènes les plus curieux dispersés sur le globe sont
comme entassés et réunis en Islande. Les éléments des corps et les
causes les plus opposées y paraissent dans un combat et dans un travail
perpétuel, et surpassent, par leurs effets, tout ce que l’imagination la
plus désordonnée pourrait enfanter pour épouvanter les hommes. Plusieurs
volcans vomissent fréquemment des torrents de lave et de fumée. L’île
est couverte de leurs débris accumulés depuis des siècles ; et des
rochers énormes, des monts entiers se présentent entassés et bouleversés
les uns sur les autres par l’effet de leurs terribles explosions, et par
les tremblements de terre qui les précèdent ou les accompagnent.
D’immenses glaciers s’offrent aux yeux , tantôt éblouissant et aveuglant
le spectateur qui a gravi sur leur cimo, tantôt n’offrant qu’un aspect
grisâtre et terreux qui déguise leur nature. Du sein de ce sol, couvert
de frimas et de neige, sort une quantité innombrable de sources
sulfureuses et bouillantes, qui quelquefois jaillissent en mugissant du
milieu des plaines ou des collines, et s’élancent perpendiculairement à
une prodigieuse hauteur, et quelquefois aussi coulent sans bruit du
sommet des montagnes , et creusent des ravins étroits et profonds dans
les glaces éternelles qui les cachent. Des cavernes immenses et des
masses régulières de colonnes basaltiques sa</p>
<p><pb/></p>
<p>-DU CnANT IV. ’5.^3</p>
<p>voient de toutes parts : des îles de glace qui se détachent du pôle, et
sur lesquelles voyagent des troupes d’ours amphibies, viennent
fondre.sur la partie septentrionale de l’Islande, entraînent par leur
épouvantable choc des rocs et des promontoires avancés, font disparaître
des îlots, et, se fixant ensuite sur la côte, bloquent de leur masse
resplendissante une vaste contrée pendant plusieurs mois, et y
répandent, avec les animaux féroces qu’elles ont transportés, le froid
et la famine. Quelquefois des pins et d’autres arbres résineux, que les
flots charrient en grand nombre, s’allument par le frottement des
glaçons qui s’entre-choquent; et le feu et la fumée qu’ils produisent
font croire aux simples habitants de ces contrées que les glaces mêmes
ont la propriété de s’enflammer. Souvent les phoques, les baleiues, les
cachalots, les grands cétacés qui se plaisent dans ces mers
septentrionales, périssent froissés et étouffés par le choc des glaces
errantes ; ctjeurs cadavres, jetés sur le rivage, deviennent pour les
habitants un foiblc dédommagement des désastres produits par la cause
qui lcsleur procure. 11 ne se passe presque pas de nuit que des aurores
boréales n’éclairent ces scènes majestueuses, dont elles augmentent par
leur lumière éclatante l’horreur et la sublimité. Rarement elles
présentent, comme dans les parties plus méridionales de l’Europe, un
horizon rouge et immobile; mais elles se jouent avec des couleurs
jaunes, vertes et pourpres enflammées,-tantôt ondoyantes, tantôt en</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANf IV. a65</p>
<p>(a) Je vole, avec Horace, aux vergers de Tibur; Aux’ lieux où l’Anio,
dans sa chute rapide, Verse au loin la fraîcheur de sa poussière humide,</p>
<p>Me nec tam paliens Lacedoemon, Nec tam Larissa; percussit campus opimae,</p>
<p>Qnam domus Alhunea; resonantis, Et pnreeps Anio, ac ’iibunii lucus, et uda</p>
<p>Mobilib’us pomaria rivis.</p>
<p>Mais Sparte et les travaux, de sa jeunesse ardente</p>
<p>A mes yeux offrent moins d’attraits ; J’aime moins et Larisse et ses
riches guérets Que la fraîclio Albunée et sa grotte bruyante; L’Anio,
qui des monts précipite ses eaux, Tibur et ses vergers qu’arrosent vingt
ruîsseaux.</p>
<p>DE VAIIXY.</p>
<p>Tous les voyageurs ont essayé de décrire ce site enchanteur. « Comme ce
fleuve en se précipitant, dit l’un d’entre eux, se brise tout entier en
écume’. 1 comme il repousse les rayons de la lune sur ces arbres, sur
ces monts, sur cet abîme, sur ces belles colonnes corinthiennes du
temple de Vesta, revôT.</p>
<p>revôT. J.’lirniirn. ’• *^</p>
<p><pb/></p>
<p>aG6 ’ NOTES</p>
<p>tues 3c la clarté la plus douce et la plu» purel Ou sont les peintres et
les poètes? » Ainsi tout homme vivement frappé des grandes beautés de la
nature</p>
<p>- poésie pittoresque.</p>
<p>(3)Et toi, qui de Sénècjue alarmais la sagesse, Que Properce interdit à
sa jeune maîtresse, etc.</p>
<p>Tu modo quam primum corruptas desere Baias !</p>
<p>Multis ista dabunl liltora ■dissidium : Litlora qua; fuerant enftis
inimira pucllis.</p>
<p>Ah ! perçant I!aioe crimen amoris aqua? !</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. ab7</p>
<p>Berlin, an sujet de son Eucharis ; et, comme l’élégiaque latin , il
s’é&lt;irie dans son indignation :</p>
<p>O bains de Spa, source impure et funeste, Puisent les vents et la flamme
céleste Vous engloutir sous vos marbres rompus ! Aux lendres coeurs vous
causez trop d’alarmes. Que d’amours vrais et de pudiques charmes, Dans
ILUT saison, vos eaux ont corrompus !</p>
<p><pb/></p>
<p>a68 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;DU CHANT IV. *6g</p>
<p>mélancolique des rames qui sillonnent des flots éloignés, du bêlement
des troupeaux répandus ■’dans les montagnes, des ondes qui expirent en
murmurant sur les rochers, du frémissement des feuilles des arbres où
les zéphyrs ne se reposent jamais, enfin de tous ces sons insensibles,
épais au loin dans les cieux, sur les flots, sur la terre, qui forment
en ce moment comme une voix incertaine , comme une respiration
mélodieuse de la nature endormie. » ( Lettres sur l’Italie. )</p>
<p>(4) Buvaient et le Falerne et les larmes du monde."</p>
<p>Delillc récitait un jour ce morceau en présence du poète Lemierre :
quand il en fut au vers que nous citons ici, l’auteur d’Hypermnestre
l’interrompit en disant : ’« Cela prouve au moins que les Romains
mettaient quelquefois de l’eau dans leur vin. » Saillie qui ne serait
que plaisamment ingénieuse , si elle ne décelait peut-être, dans
l’auteur du fameux vers du siècle (*) , un sentiment de jalousie secrète
contre l’auteur de tant de vers qui seront de tous les siècles.</p>
<p>( 5) O village charmant ! ô riantes demeures,’</p>
<p>Où, comme ton ruisseau, coulaient mes douces heures; ’ Dont les bois et
les prés, et les aspects touchants, i Peut-être ont fait de moi le
poëte’des champs !</p>
<p>’Adieu, doux diaconat, adieu, frais paysages!</p>
<p>(*) Le trident de Neptune est le sceptre du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>a7o NOTES</p>
<p>années. C’est un trait de ressemblance de plus’ avec son illustre
modèle. Virgile nomme souvent sa’chère Mantoue, et fait partager aux
lecteurs l’attendrissement qu’il éprouve en parlant de sa patrie : mais,
plus heureux que notre poète, Virgile a pu y mêler des souvenirs et des
intérêts’ de famille !</p>
<p>Je remportai la palme, etc. - /</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. a7i</p>
<p>(5) Beaux jours, qu’une autre gloire et de plus grands combat»
Rappelaient a Villars, mais qu’ils n’eftaçaient pas.</p>
<p>Aucun peuple dans l’Europe moderne n’a porté plus loin que les Suisses
cette espèce de pa~ triotismequi ne permet pas de trouvcrdelionheur loin
du sol natal jetiez eux ce sentiment ne s’éteint jamais, et la plus
légère circonstance le réveille</p>
<p><pb/></p>
<p>a7a NOTES</p>
<p>(9) , Seul sur ses rocs arides,</p>
<p><pb/></p>
<p>! DU CHANT IV. 2-3</p>
<p>l’eût forcé de supprimer cette dernière scène, dans sa traduction du
chef-d’oeuvre de Sophocle ; mais il est douteux qu’il eût égalé, même en
vers harmonieux , la prose éloquente de Fénélon. «O heureux jour! douce
lumière, tu te montres enfin après tant d’années! je t’obéis,’ je pars,
après avoir salué ces lieux. Adieu, cher antre -% adieu, nymphes de ces
prés humides : je n’entendrai plus le bruit sourd des vagues de cette
mer; adieu, rivages où tant de fois j’ai souffert les injures de l’air;
adieu, promontoires ou Écho répéta tant de fois mes gémissements ;
adieu, douces fontaines qui me fûtes si amères ; adieu, ô terre de
Lemnos! laisse-moi partir heureusement, puisque je vais où m’appelle la
volonté des dieux et de mes amis. » ( Téiëmaque, liv. XV. )</p>
<p>(, 0) Que j’aime ce mortel, qui, dans sa douce ivresse,’ Plein d’amour
pour les lieux où jouit sa tendresse, De ses doigts, que paraient des
anneaux précieux, Détache un diamant, le jette, et dit : « Je veux
(Qu’un autre aime après moi cet asile que j’aime, Et soit heureux aux
lieux où je le fus moi-même !»,</p>
<p>(") O charme de mon coeur, le tien est-il paisible?</p>
<p>Tout le monde reconnaîtra dans ces vers uns</p>
<p><pb/></p>
<p>»y4 NCKTE3</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. Ï-5</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOTES</p>
<p>(’J) Ces dômes, ces degrés dans les airs suspendus,* Conduisant au
sommet d’une tour qui n’est plus, Et ces autels sans culte, et leurs
saints sans oracles. Dont la vieille légende a vante les miracles.</p>
<p>Là, dans la solitude en rêvant égaré,</p>
<p>Quelquefois vouscroirez,au déclin d’un jour sombre,</p>
<p>D’une Héloïse en pleurs entendre gémir l’ombre.</p>
<p>(• 3) Tout cet asile enfin, séjour "de pénitence,</p>
<p>D’orgueil, de piété, ’de savoir, d’ùmorance, ète.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. 5.77</p>
<p>la Thébaïdc, cette terre qui offre tant de souvenir^ sacres et profanes.</p>
<p>T. VIII. l/lmagin. I. î/f</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOTES</p>
<p>f t le silence et la destruction se sont emparés de cette demeure
désolée; encore un peu de temps, et la seule voix qui retentit dans ces
ruines s’éteindra ai’ssi; encore un peu de temps, et ce corps misérable
retournera en poudre, comme ces colonnes qui rampent sur la terre £près
avoir touché jusqu’aux cieux. »</p>
<p>Ce morceau’ n’est qu’un fragment d’une plus longue description : il est
tiré du roman de Merfluide,qui, malgré quelques légers défauts,a placé
son auteur (madame Cottjn) au rang de nos plus aimables écrivains.</p>
<p>(’4) Toute la France en pompe y cacha Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. a7g</p>
<p>(’ 5) Hélas ! ce goût si pur, cette noble élégance, Des empires mûris
marquent la décadence...</p>
<p>Un écrivain remarquable par la profondeur de sa pensée et la vigueur de
son expression, presque toujours éloquente et grave, quelquefois
brillante et concise, l’auteur de la Législation primitive, a dit
quelque part : « Les nations commencent et recommencent dans- les
tentes, même celles qui finissent dans les boudoirs. » C’est l’abrégé de
l’histoire de France, à. la fin du dix-huitième siècle. La première
partie de cette observation convient également aux anciens Romains, et
je la trouve dans ces beaux vers de Delille, où les soupers de Mécène,
le luxe des Césars, ce goût si pur, cette molle élégance dans les arts
et dans les moeurs, sont présentés comme les avant-coureurs d’une
décadence prochaine.</p>
<p>(’") Le génie éploré de ces fameux remparts</p>
<p>Distingua dans la foule un jeune amant des arts..."’</p>
<p>M. le comte de Choiscul-Gouffier, auteur du Voyage pittoresque de la
Grèce, un des plus beaux monuments élevés par l’opulence et le pouvoir à
la gloire des arts et des lettres. L’Europe savante jouit enfin du
second volume de cet ouvrage, trop long-temps interrompu par le?
malheurs do la révolution. Delillo avait suivi M. de Choiseul jusqu’à
Coustantinople-, il avait été, le .témoin da</p>
<p><pb/></p>
<p>a8o NOTES *</p>
<p>ses infatigables recherches ; il connaissait mieux que personne la
pureté de son goût, la noblesse de son caractère, et sa passion pour
tous les beauxarts , qui le rendait digne de les protéger. Il voulut lui
rendre un hommage éclatant; et dans la séance publique de l’Académie
française pour la réception de M. de Choiseul, il lut ce fragment surla
 Grèce et l’ancienne Rome, qui rappelait avec tant de grâce et de
vérité les titi’es du récipiendaire. Les vers de Delille furent écoutés
avec, transport et recueillis avec avidité; lui-.même il les a souvent
répétés depuis dans les sociétés les’ plus brillantes, et l’on peut se
convaincre aisément, par la lecture de quelques ouvrages plus récents,
que cette partie du poème de l’Imagination était connue depuis fort
long-temps."</p>
<p>(’ 7) Jette encore une larme, et s’éloigne en silence.’</p>
<p>(*) Poème des Jardins, ch. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV.- a8x</p>
<p>première, et son plus bel ounement ! » j</p>
<p>aï-</p>
<p><pb/></p>
<p>»8a NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. a83</p>
<p>pinceau du Guide et du Titien. La plupart, dont la peau e9t d’une
blancheur éblouissante, parées seulement de leurs beaux cheveux, dont
les tresses tombaient sur leurs épaules,’ et qui étaient parsemés de
perles et de rubans, me représentaient</p>
<p>parfaitement les Grâces Il y aurait beaucoup à</p>
<p><pb/></p>
<p>?82 NOTES</p>
<p>(ao) Par le fer destructeur je les vis abattus ; Abattus au printemps !</p>
<p>(JI) Sous les cieux africains voyez le voyageur, Des sables de Rosette,
ou des landes du Caire, Traverser lentement l’espace solitaire.</p>
<p>Les- environs de Rosette et les campagnes du Caire ne sont pas les lieux
les plus solitaires de l’Egypte; mais il ne faut point exiger du poète
l’exactitude rigoureuse qu’on demande aux géographes. Le tableau qu’il a
tracé convient parfaitement au désert qu’on traverse en partant
d’Alexandrie et aux sables brûlants qui forment l’isthme do Suez. Cet
espace est d’une aridité complète;</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV, »85</p>
<p>(") Au bord de ces fontaines,’</p>
<p>Où, sur un mol amas de coussins fastueux, Le superbe Ottoman, triste et
voluptueux, Enivré de ces sucs dont la vertu l’inspire, De ses rêves
charmants entretient le délire.</p>
<p>fc/usago de l’opium est une passion, générale</p>
<p><pb/></p>
<p>a8Q NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV. 287</p>
<p>Ncscio quls teneros oculus mihi fascinât agnos.</p>
<p>Ils croient même que le premierregard est leplus dangereux,-et c’est
pour le détourner qu’ils ont soin de placer de l’ail et quelquefois des
oeufs d’autruche sous le toit de leurs maisons.</p>
<p>(,3)(a4)Jaloirxdetoutconnaïtre,un jeune amant des arts, L’amour de ses
parents, l’espoir de la peinture. Brûlait de visiter cette demeure
obscure, De notre antique foi vénérable berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CHANT IV 289</p>
<p>(a5) O toi, qui d’Ugolin traças l’affreux tableau, Terrible Dante,
viens, prête-moi ton pinceau. -</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOTES DU CHANT IV.j</p>
<p>Cette horrible aventure est racontée dans le trentetroisième chant de
l’Enfer du Dante, qui représente Ugolin s’acharnant sur 4e crâne de son
barbare ennemi.</p>
<p>la bocca sollevô dal fiero pasto, etc.</p>
<p>. -C’est un des .plus beaux morceaux de la poésie italienne, et
peut-être celui qui a-fixé le rang de ce grand poète; il est du moins
vraisemblable qu’il serait peu Ju, quoiqu’il soit le créateur d’une
langue , si sop poème n’était consacré par deux ou trois épisodes, tels
que ceux du comte Ugolin et de Françoise de Rimini.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIANTES</p>
<p>DU CHANT PREMIER.</p>
<p>PAGE 441 VEBSI&gt;</p>
<p>Je dirai ses attraits, etc,.</p>
<p>Ce vers, et les dix-neuf qui le suivent, ne se trouvent pas dans les
premières éditions. Le poète, après avoir dit;</p>
<p>Je chante dans mes vers’ l’Imagination, charme de l’univers ;</p>
<p>Mais pour la célébrer, ma voix a besoin d eik. Où donc te rencontrer, etc.</p>
<p>PAGE 46, VERS i.</p>
<p>Mais,-avant Se chanter, etc.</p>
<p>PAGE 68, VERS 27.</p>
<p>PAGE 69, VEItS 18.</p>
<p>O ciel, fais-moi mourir, fais-moi mourir sur l’heure.</p>
<p>Après ce vers, on lit les quatre suivants dans, les précédentes éditions.</p>
<p>Tandis que l’avenir se montre au moins dotueuxjf.</p>
<p><pb/></p>
<p>2S2 VARIANTES DC CHANT I.</p>
<p>Tandis qu’un doux espoir encourage mes vceut; Tandis que, ô mon oh; r
fils.! ô seul bien que j’adore ! Je puis te voir, t’entendre, et
l’embrasser encore!</p>
<p>PAGE 69, VEBS 23.</p>
<p>On le prend, on l’emporte.</p>
<p>-JAWE73, VBBS X," !</p>
<p>Mais de vos sorts divers, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIANTES</p>
<p>DU GHANT DEUXIÈME.</p>
<p>:*A&lt;rE ll t3, VERS 6.</p>
<p>Qui fait pâlir des nuits l’inégale eotrrrière.’ ,</p>
<p>P.VG&amp; 121, vais 3,</p>
<p>L’emporte •CBCOT fannmt de ce sang odieux.</p>
<p>ÏUID. , VEHS 7.</p>
<p>Mais d’un voi basa f\os prempt.</p>
<p>PAGE 13g, VERS 3.</p>
<p>Qu’en peignant dans ses vers l’impétueuse ardeur, Lucrèce, etc.</p>
<p>PAGE i35, vins jg.</p>
<p>Reçu» d’une autre main. *</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIANTES</p>
<p>DU CHANT TROISIÈME.</p>
<p>PAGE l65, VERS II.</p>
<p>Et même, quand des nerfs.</p>
<p>PAGE 1705 VERS 3.</p>
<p>Piquante sans recherche et sanc étourderic, el&amp;.</p>
<p>•Tout ce morceau , jusqu’au vers ;</p>
<p>Ou peut-on rencontrer ce doux moyen de plaire*/’</p>
<p>PAGE 171, VERS 1 g. Mais je vois la pudeur s’avancer sur sa trace</p>
<p>PAGE J 78, VEKS 7. Mais combien parmi nous.</p>
<p>PAGE 179, VERS 2?..</p>
<p>Dent la contagion menaça l’univers!</p>
<p>PAGE 198, VERS 1. Enfin la nuit-revient.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIANTES</p>
<p>DU CHANT QUATRIÈME.</p>
<p>PAGE 2Î2, VERS r4". Il veut des lieux affreux.</p>
<p>IBID.,VERS 26.</p>
<p>PAGE a33, VERS 27.</p>
<p>Les- lieux même, les lieux.</p>
<p>PAGE 23g, VERS 26.</p>
<p>On m’instruit qu’adorant un lâche scélérat, Toute la France en pompe y
vint cacher Marat.</p>
<p>PAGE 248.VERS 7.</p>
<p>L’Amour même chérit les ombres du mystère.</p>
<p>Tout ce qui suit, jusqu’au vers.</p>
<p>Eh ! pourrai-je oublier, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>as$ VARIANTES Btf CHANÎ IV.</p>
<p>TAGIS 549 &gt; vtBS ’•</p>
<p>Eh 1 pourrai-je oublier les lieux inspirateurs, Où l’on goiite des Srts
les dc*s consolateurs ?</p>
<p>PAGF. 253, VEns iG.</p>
<p>Le coeur tout palpitant, il aborde, il arrive.</p>
<p>FIS DE TOME rBE&amp;HEB DE LIMAGISAT10S.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>CONTENUES</p>
<p>DANS CE VOLUME.</p>
<p>PlEIACE XI</p>
<p>L’IM AGITATION.’</p>
<p>CnAST 1. . ’ 4 ’’</p>
<p>NOTES du chant I 7 5</p>
<p>CHAST H ’. . .V- in</p>
<p>NOTES du cliant II -, .•, 14r</p>
<p>CHAUT III i63</p>
<p>ROTES du chant III ...-». 2o3</p>
<p>CIIAMT IV 227</p>
<p>VAHIASTES .»,-. ., 2911</p>
<p>F; S DE Ll TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
