<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anonyme">Anonyme</author>
<title>Dialogue sur le Charles VI de M. Népomucène Lemercier, et celui de M. de La Ville de Mirmont. Par Ch.-P.</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Dialogue sur le Charles VI de M. Népomucène Lemercier, et celui de M. de La Ville de Mirmont. Par Ch.-P.</title>, <date>1826</date>,description :,20 pages
</bibl>
<publisher>Ponthieu ; A. Leroux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5567336p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DIALOGUE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>«A1ILIS ¥1</p>
<p>M. NÉPOMUCÈNE LEMERCIER</p>
<p>ET CJELL’I DE</p>
<p>M. DE LA VILLE DE MIRMONT;</p>
<p>PAR CH.—P.</p>
<p>Empêcher de joner l’une, et permettre de donner l’autre faite après ou
d’après,</p>
<p>t’ilST UNB HflQOITK.</p>
<p>PAROLES DE LOUIS XVIT1.</p>
<p>PONTHIEU, LIBRAIRE, PALAIS-ROYAL, A. LEROUX, LIBRAIRE, RUE
NEUVE-S.-AUGUSTES, K° f</p>
<p>VICTOR CABTJCHET, IMPRIMEUR, HUE DO BOULOI, N° 4.</p>
<p>20 MARS 1826.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DIALOGUE</p>
<p>SUR LES DEUX</p>
<p>CHARLES VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4 ) ,p.</p>
<p>M.</p>
<p>P.</p>
<p>Comment pourriez-vous penser qu’un homme dont la loyauté, la délicatesse
sont connues depuis long-temps, ait</p>
<p>’..■’. P- •</p>
<p>Mais , mon cher, ce n’est pas moi qui attaque M. de La</p>
<p>Ville, c’est M. Lemercier. Qu’il réponde, car son silence</p>
<p>avancés contre lui comme vrais; ainsi donc, brisons</p>
<p>alors, ou du moins je le pense, aussi avancé que moi?</p>
<p>car je l’ai achetée et lue.</p>
<p>(i) Voir le journal de l’Opinion, du 16 mars 182G.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHé</p>
<p>M; ’</p>
<p>Avec plaisir; je connais d’ailleurs votre impartialité en littérature;
et comme c’est une partie dont vous vous occupez plus que moi, sans
doute, je ne pourrai que gagner dans cette espèce de discussion.</p>
<p>P. Il est inutile, je crois, de nous étendre sur les fautes historiques
que l’on remarque dans la tragédie de M. de La Ville ; .ces fautes ont
été reconnues par les critiques, amis même de l’auteur. Chacun sait donc
que Henri V, roi d’Angleterre, au lieu de mourir après Charles VI, roi
de France, mourut au contraire deux mois avant ce roi; que Clisson était
mort environ quatorze ans avant les deux monarques, et que jamais ce
même Clisson ne s’est reconcilié avec son assassin Craon, d’infâme
mémoire. Mais moi, loin de regarder ces erreurs historiques comme
indifférentes, je prétends, au contraire , qu’elles sont plus
importantes qu’on ne le pense dans le premier moment. Qui ne sentira,
par exemple, en réfléchissant un peu, que si Charles VI était mort avant
Henri V, la face des affaires pouvait changer totalement ?</p>
<p>M. H est vrai, que moi-même le premier, je n’avais pas réfléchi sur ce
que vous dites justement ici; je n’avais d’abord regardé ces fautes que
comme des licences que se</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) sont permises quelques grands hommes et surtout Voltaire, licences
qui amènent souvent de grandes beautés.</p>
<p>P.</p>
<p>M.</p>
<p>Cela est. vrai, je l’avoue, mais ne m’avait point frappé àla
représentation.</p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 7 )</p>
<p>Chacune de ces reconnaissances est suivie dé discours plus ou moins
longs, vrai moyen de se passer d’action quand on n’a pas le talent d’en
créer une. M.</p>
<p>Mais vous blâmez M. de La Ville au sujet de ses reconnaissances , n’en
voyons-nous pas cependant de semblables dans Voltaire ?</p>
<p>P.</p>
<p>CLISSOIf.</p>
<p>Dieu ! qu’elle solitude..</p>
<p>GRAOIT.</p>
<p>Venez, approchez-vous.</p>
<p>CLISSON.</p>
<p>O Charles !</p>
<p>CRAOH.</p>
<p>Votre front est paré de nobles cicatrices</p>
<p>O ciel! se pourrait-il!.... N’est-ce point une erreur?,..</p>
<p>Ces traits que le remords a gravés dans mon coeur</p>
<p>C’est lui!.... Malgré le temps et mon désordre extrême, Je n’en saurais
douter Oui, c’est Clisson !.,..</p>
<p>CLISSOH.</p>
<p>Lui-même.</p>
<p>CRAON.</p>
<p>Clisson! ah! son aspect réveille dans mon sein</p>
<p><pb/></p>
<p>( 8)</p>
<p>CLISSON. r -,</p>
<p>Calmez......</p>
<p>CRAON.</p>
<p>Je suis Craon, jesuis votre assassin! ’"</p>
<p>CLISSON. Je ne m’en souviens plus (i). i</p>
<p>CRAON. : j.</p>
<p>Vous fûtes ma victime.</p>
<p>CLISSON.</p>
<p>Je vous rencontre ici, je vous rends mon estime.</p>
<p>CRAON.</p>
<p>CLISSON. .’</p>
<p>Que faites-vous ?</p>
<p>CRAON.</p>
<p>CLISSON.</p>
<p>Passons au discours suivant, sans doute il nous l’expliquera.</p>
<p>P.</p>
<p>Eh ! c’est positivement parce que rien dans ce discours</p>
<p>(i) Cethémistichem’en rappelle un qui lui a servi de type, et qui se
trouve dans une situation a peu près semblable, mais je ne saurais
assurer dans cruelle pièce il;se irouve. Cet hémistiche est :</p>
<p>Je l’avais oublié.</p>
<p>Et, autant que je puis me le rappeler , il me paraissait faire plus
d’effet que celui de M. de La Ville. ,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je reconnais comme vous ces fautes, elles sont évidentes; je sais bien
aussi que les deux rôles de Clisson et de Craon laissent beaucoup à
désirer; que celui de Henri V n’est pas très-historiquement tracé , mais
ceux du Dauphin et</p>
<p>du roi Charles VI</p>
<p>P.</p>
<p>M.</p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1.0 )</p>
<p>De plus , comme l’auteur ne se contente pas de prendre les situations de
ses confrères, mais encore les vers des auteurs rnorls ou vivans,
trouvez bon que je vous dise que ces deux vers , prononcés par Charles
VI, et qui sont imprimés au bas d’une belle lithographie ,</p>
<p>Au sceptre de Clovis, dont vous êtes jaloux,</p>
<p>Le dernier des Français a plus de droits que vous ,</p>
<p>sont de de Belloy; Melun, dans le Siège de Calais, dit</p>
<p>au roi Edouard :</p>
<p>Tout le sang de Capct coulât-il par vos coups , Les derniers des
Français ont des droits avant vous (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>( II )</p>
<p>M.</p>
<p>Mais ne trouvez-vous pas beau d’avoir fait supporter Henri V en présence
du Roi et du Dauphin.</p>
<p>P.</p>
<p>Moi, souffrir qu’un Anglais, dans Paris consterné, Se puisse
enorgueillir de m’avoir pardonné ! Jamais !</p>
<p>Ce jamais, dans cette circonstance, me rappelle un jamais bien fameux.</p>
<p>Celte même scène, dans laquelle le roi d’Angleterre, sous le prétexte
qu’il est seul avec le Dauphin , lui fait l’aveu de ses projets,
rappelle un peu trop la fameuse scène entre Zopire et Mahomet, comme un
tableau</p>
<p>Un prince doit savoir</p>
<p>Que la foi des sermens est son premier devoir</p>
<p>J’ai cessé d’être roi sans cesser d’être père.</p>
<p>Voici maintenant ceux de M. de La Ville :</p>
<p>Je ne suis plus roi, non, mais je suis père encore.</p>
<p>M. de La Ville nous paraît ici doublement coupable, 1° pour avoir pris
le bien d’un autre ; 3° pour l’avoir détérioré.</p>
<p><pb/></p>
<p>C 12 )</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p>Au hasard des combats j’abandonne ma tête.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>Souffre, jeune insensé, qu’une mère t’arrête.</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p>Une mère, Madame, aurait un autre coeur.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p>Perdre l’état, Madame, est cesser d’être reine.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p>Je dois au déshonneur préférer les combats.</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>Pressé de toute part que vas-tu faire ?</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p>Vaincre !</p>
<p>ISABELLE.</p>
<p>C’est orgueil de le croire.</p>
<p>LE DAUPHIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’3 ) -P.</p>
<p>Ce n’est cependant pas cette scène qui termine la pièce de M. Lemercier,
et pourtant voyez quelle supériorité incontestable le créateur a sur
l’imitateur. En général, dans tout le rôle du Dauphin, M. Lemercier
conserve cette même supériorité. M.</p>
<p>Mais celui du roi Charles VI, qu’en pensez-vous? P. , .</p>
<p>Écoutez les clameurs de nos illustres morts</p>
<p><pb/></p>
<p>( i4 )</p>
<p>Eh bien ! dépouillez-moi, chargez de fers mes mains ;. De mes titres
royaux les ornemens sont vains....</p>
<p>J’arrache de mon front ce honteux diadème</p>
<p>Vous, esclaves muets , si mes vives douleurs</p>
<p>Aux yeux que vous baissez arrachent quelques pleurs,</p>
<p>Pleurez! non les tourmens d’un prince qui succombe ,</p>
<p>Mais le spectacle affreux d’un empire qui tombe.</p>
<p>( Charles s’inclinant d’un genou, et défaillant dans les bras de ceux
qui l’entourent. ) O grand Dieu qui m’entends, Dieu sauveur de nos lis ,
Dans le temple de Reims couronne un jour mon fils ! Et puissé-je, du
sein de la nuit éternelle, Voir renaître l’éclat de la France immortelle !</p>
<p><pb/></p>
<p>(•2) Remarquez que ce Craon, placé auprès de Charles VI, n’est autre
chose que l’Odelle de M. Lemercier. Dans la scène entre cette femme
intéressante et le Roi (acte II, scène 5), on reconnaît la plume qui a
tracé la belle scène d’Agar et Ismaè’l.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est Henri, qui dit au Dauphin, acte III, scène 5.</p>
<p>Voyez donc votre père, et vous pourrez demain, . Prince, de votre camp,
reprendre le chemin.</p>
<p>que ne lui dit-il :</p>
<p>L’ami, prenez la poste et retournez en Flandre!</p>
<p><pb/></p>
<p>P.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
