<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chateaubriand, François-René de (1768-1848)">François-René de Chateaubriand</author>
<title>Oeuvres complètes de M. le vicomte de Chateaubriand,.... Tome 21</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chateaubriand, François-René de (1768-1848)</author>, <title>Oeuvres complètes de M. le vicomte de Chateaubriand,.... Tome 21</title>, <date>1826</date>,description :,472 pages
</bibl>
<publisher>Ladvocat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6117131s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIAND.</p>
<p>OEUVRES COMPLETES.</p>
<p>MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ON SOUSCRIT ÉGALEMENT :</p>
<p>A BRUXELLES, MÊME MAISON, Montagne de la Cour, n°. 731 ;</p>
<p>ET A PARIS,</p>
<p>CHEZ LENORMAND, RUE DE SEINE, N°. 8</p>
<p>PARIS IMPRIMERIE DE FAIN,</p>
<p>RUE RACINE , N°. 4, PLACE DE L’ODEON.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND.</p>
<p>TOME XXI.</p>
<p>LADVOCAT, EDITEUR.</p>
<p>1826.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLETES</p>
<p>De M. le Dicomte</p>
<p>DE</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>PAIR DE FRANCE,</p>
<p>MEMBRE DE L’ACADEMIE FRANÇOISE.</p>
<p>TOME XXI.</p>
<p>LADVOCAT, LIBRAIRE</p>
<p>DE S. A. R. LE DUC DE CHARTRES.</p>
<p>M. DCCC. XXVI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>ORSQUE je rentrai en France en 1800, après une émigration</p>
<p>J’acceptai cette invitation : je donnai quelques articles au Mercure,
avant même d’avoir publié Atala , avant d’être connu, car mon Essai
historique étoit resté enseveli en Angleterre. Ces combats n’étoient</p>
<p>TOME XXI. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PRÉFACE,</p>
<p>Au retour du roi, je réclamai auprès du gouvernement la propriété du
Mercure , que j’avois aclieté de M. de Fontanes pour une somme de 20,000
francs. Je m’étois imaginé que la cause qui avoit fait supprimer cet
ouvrage feroit un peu valoir</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 PRÉFACE,</p>
<p>volume. Les lettres n’ont jamais été plus honorables que lorsque, dans
le silence du monde subjugué, elles proclamoient des vérités courageuses
et faisoient entendre les accents de la liberté au milieu des cris de la
victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>MELANGES</p>
<p>LITTÉRAIRES.</p>
<p>DE L’ANGLETERRE</p>
<p>ET DES ANGLOIS.</p>
<p>Juin 1800.</p>
<p>de voyageur. Une certaine inquiétude le pousse sans cesse hors de lui;
il veut tout voir, et puis</p>
<p><pb/></p>
<p>6 MÉLANGE.S</p>
<p>il se plaint quand il a tout vu. J’ai parcouru quelques régions du globe
; mais j’avoue que j’ai mieux observé le désert que les hommes, parmi
lesquels, après tout, on trouve souvent la solitude.</p>
<p>J’ai peu séjourné chez les Allemands , les Portugais et les Espagnols,
mais j’ai vécu assez long-temps avec les Anglois. Comme c’est
aujourd’hui le seul peuple qui dispute l’empire aux François, les
moindres détails sur lui deviennent intéressants.</p>
<p>Il me semble qu’on doit chercher le secret des</p>
<p>moeurs des Anglois dans l’origine de ce peuple.</p>
<p>Mélange du sang françois et du sang allemand,</p>
<p>il forme la nuance entre ces deux nations. Leur</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 9</p>
<p>gentil1 Gibbon, Litt., etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 11</p>
<p>la même gloire, et déplorer les mêmes crimes et les mêmes malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 13</p>
<p>Ceux qui s’effraient au seul mot de religion,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 MÉLANGES</p>
<p>ne connoissent guère l’esprit humain; ils voient toujours cette religion
telle qu’elle étoit dans les âges de fanatisme et de barbarie, sans
songer qu’elle prend, comme toute autre institution, le caractère des
siècles où elle passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 15</p>
<p>songe d’un froid enthousiaste, et que l’imagination de l’homme est une
faculté qu’il faut nourrir comme la raison.</p>
<p>L’église anglicane a surtout conservé pour les morts la plus grande
partie des honneurs que leur rend l’église romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 MÉLANGES</p>
<p>La vie politique d’un Anglois est bien connue en France ; mais ce qu’on
ignore assez généralement, ce sont les partis qui divisent le parlement
aujourd’hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 17</p>
<p>TOME XXI. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 19</p>
<p>» Seigneurie ne prendroit-elle point sa crainte « pour sa haine? »</p>
<p>J’étois au théâtre de Covent-Garden, qui tire son nom, comme on sait, du
jardin d’un ancien couvent où il est bâti. Un homme fort bien</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 MÉLANGES</p>
<p>Comment les Anglois auroient-ils un théâtre supportable, quand leurs
parterres sont composés de juges arrivant du Bengale ou de la côte de
Guinée, qui ne savent seulement pas où ils sont? Shakspeare doit régner
éternellement chez un pareil peuple. On croit tout justifier, en disant
que les folies du tragique anglois sont dans la nature. Quand cela
seroit vrai, ce ne sont pas toujours les choses naturelles qui touchent.
Il est naturel de craindre la mort, et cependant une victime qui se
lamente sèche les pleurs qu’on versoit pour elle. Le coeur humain veut
plus qu’il ne peut; il veut surtout admirer: il a en soi un élan vers je
ne sais quelle beauté inconnue, pour laquelle il fut peut-être créé dans
son origine.</p>
<p>Il y a même quelque chose de plus grave. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 21</p>
<p>Je terminerai cette notice par quelques mots sur le sol, le ciel et les
monuments de l’Angleterre.</p>
<p>Les campagnes de cette île sont presque sans</p>
<p><pb/></p>
<p>22 MÉLANGES</p>
<p>Saint-Paul est le plus bel édifice moderne, et Westminster le plus bel
édifice gothique de l’Angleterre. Je parlerai peut-être un jour de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 23</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>LA LITTERATURE ANGLOISE.</p>
<p>YOUNG.</p>
<p>Mars 1801.</p>
<p>LORSQU’UN écrivain a formé une école nouvelle, et qu’après un
demi-siècle de critique on le trouve encore en possession</p>
<p>possession grande renommée , il importe aux lettres de rechercher la
cause de ce succès, sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>26 MÉLANGES</p>
<p>Quelques situations tragiques, quelques mots sortis des entrailles de
l’homme , je ne sais quoi de vague et de fantastique dans les scènes,
des bois , des bruyères , des vents , des spectres , des tempêtes,
expliquent la célébrité de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 27</p>
<p>des tombeaux, ne décèle dans toutes ses déclamations sur la mort qu’une
ambition trompée ; il a pris son humeur pour de la mélancolie. Point de
naturel dans sa sensibilité ; point d’idéal dans sa douleur. C’est
toujours une main pesante qui se traîne sur la lyre.</p>
<p>La réflexion dans le chagrin doit toujours prendre la forme du sentiment
et de l’image ; et dans, Young, au contraire, le sentiment se</p>
<p><pb/></p>
<p>28 MÉLANGES</p>
<p>change en réflexion et en raisonnement. Si j ouvre la première
complainte, je lis :</p>
<p>From short ( as usual ) and disturb’d repose I wake : how happy they who
wake no more ! Yet that were vain , if dreams infest the grave. I wake ,
emerging from a sea of dreams Tumultuous ; where my wreck desponding
thought From wave to wave of fancy’d misery At random drove , her heim
of reason lost.</p>
<p>The day too short for my distress ; and night Ev’n in the zenith of her
dark domain Is sunshine to the colour of my fate.</p>
<p>« D’un repos court et troublé je m’éveille. O heu»</p>
<p>heu» ceux qui ne se réveillent plus ! encore cela même</p>
<p>» est-il vain, si les rêves habitent au tombeau ! Je sors</p>
<p>» d’une mer troublée de songes , où ma pensée triste et</p>
<p>» submergée, privée du gouvernail de sa raison , flotte</p>
<p>» au gré des vagues d’une misère imaginaire</p>
<p>» Le jour est trop court pour ma tristesse ; et la nuit, » même au
zénith de son noir domaine , est un soleil » auprès de la couleur de mon
sort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 29</p>
<p>vague sur une mer de malheur imaginaire ? Qu’est-ce qu’une nuit qui est
un soleil auprès de la couleur d’un sort ? Le seul trait remarquable de
ce morceau, c’est le sommeil du tombeau , peut-être aussi troublé par
des songes. Mais cela rappelle trop le mot d’Hamlet : To sleep !—to
dream ! Dormir ! —rêver !</p>
<p>Ossian se lève aussi au milieu de la nuit pour pleurer; mais Ossian pleure.</p>
<p>Lead, son of Alpin , lead the aged to his woods. The winds begin to
rise. The dark wave of the lake resounds. Bends there not a tree from
Mora, with its branches bare? It beats, son of Alpin, in the rustling
blast. My harp hangs on a blasted branch. The Sound of its strings is
mournful. Does the wind touch thee, o harp ! or is it some passing ghost
! It is the hand of Malvina ! But bring me the harp , son of Alpin ;
another song shall arise. My soul shall depart in the sound ; my fathers
shall hear it in their airy hall. Their dim faces shall hang , with joy,
from their cloud ; and their hands receive their son.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 MÉLANGES</p>
<p>» la main de Malvina ! donne-moi la harpe, fils d’Alpin. " Il faut qu’un
autre chant s’élève ! Mon âme s’envolera » au milieu des sons. Mes pères
entendront ces soupirs " dans leur salle aérienne. Du fond de leurs
nuages ils » pencheront avec joie leurs visages obscurs, et leurs " bras
recevront leur fils. »</p>
<p>On croit généralement que ces images mélancoliques , empruntées des
vents, de la lune, des nuages, ont été inconnues des anciens; il y en a
pourtant quelques exemples dans Homère , et surtout un charmant dans
Virgile. Énée, aperçoit l’ombre de Didon dans l’épaisseur d’une forêt,
comme on voit, ou comme on croit voir, la lune nouvelle se lever au
milieu des nuages.</p>
<p>Qualem primoque surgere mense Aut videt, aut vidisse putat per nubila
lunam.</p>
<p>Remarquez toutes les circonstances. C’est la lune qu’on voit ou qu’on
croit voir se lever à</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 31</p>
<p>Young a donc premièrement ignoré, ou plutôt mal exprimé, cette
tristesse, qui se nourrit du spectacle de la nature, et qui, douce ou
majestueuse , suit le cours naturel des sentiments. Combien Milton est
supérieur au chantre des Nuits, dans la noblesse de la douleur ! Rien
n’est beau comme ces quatre vers qui terminent le Paradis Perdu :</p>
<p>The world was all before them, where to choose Their place of rest, and
Providence their guide : They, hand in hand , with wandering steps and
slow , Through Eden took their solitary way.</p>
<p>On voit toutes les solitudes du monde ouvertes devant notre premier père
; toutes ces mers qui</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MÉLANGES</p>
<p>baignent des côtes inconnues ; toutes ces forêts qui se balancent sur un
globe inhabité, et l’homme laissé seul avec son péché au milieu des
déserts de la création.</p>
<p>Mais sentant sa liqueur d’amertume suivie , Il détourna la tête , et
regardant les cieux , Pour jamais au soleil il referma les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 33</p>
<p>Ceux de nos bons écrivains qui ont connu le charme de la rêverie, ont
prodigieusement surpassé le docteur anglois. Chaulieu a mêlé, comme
Horace, les pensées de la mort aux illusions de la vie. Ces vers si
connus valent, pour la mélancolie, toutes les. exagérations du poëte
d’Albion :</p>
<p>Grotte , d’où sort ce clair ruisseau , De mousse et de fleur tapissée ,
N’entretiens jamais ma pensée Que du murmure de ton eau.</p>
<p>Fontenay , lieu délicieux, Où je vis d’abord la lumière, Bientôt au bout
de ma carrière, Chez toi je joindrai mes aïeux.</p>
<p>Muses, qui dans ce lieu champêtre Avec soin me fîtes nourrir ; Beaux
arbres, qui m’avez vû naître, Bientôt vous me verrez mourir.</p>
<p>Et l’inimitable La Fontaine, comme il sait rêver aussi !</p>
<p>TOME XXI. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 MÉLANGES</p>
<p>Ce passage de Rousseau me rappelle qu’une nuit, étant couché dans une
cabane, en Amérique , j’entendis un murmure extraordinaire qui venoit
d’un lac voisin. Prenant ce murmure</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 35</p>
<p>Young a mal profité, ce me semble, des rêveries qu’inspirent de
pareilles scèpes, parce que son génie manquoit éminemment de tendresse.
Par la même raison, il a échoué dans cette seconde sorte de tristesse
que j’ai appelée tristesse des souvenirs.</p>
<p>Jamais le chantre des tombeaux n’a de ces retours attendrissants vers le
premier âge de la vie, alors que tout est innocence et bonheur. Il
ignore les souvenirs de la famille et du toit paternel; il ne connoît
point les regrets pour les plaisirs et les jeux de l’enfance.; il ne
s’écrie point, comme le chantre des Saisons :</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 MELANGES</p>
<p>Welcome, kindred glooms ! Congenial horrors, hail ! with frequent foot,
Pleas’d have I, in my chearful morn of life, When nurs’d by careless
solitude I liv’d, And sung of Nature with unceasing joy, Pleas’d have I
wander’d thro’ your rough domain : Trod the pur virgin-snows , myself
pure , etc.</p>
<p>" Ombres propices des hivers , agréables horreurs , je » vous salue.
Combien de fois, au matin de ma vie , lors» que rempli d’insouciance et
nourri par la solitude, je » chantois la nature dans une extase sans
fin, combien » de fois n’ai-je point erré avec ravissement dans les »
régions des tempêtes, foulant les neiges virginales , » moi-même aussi
pur qu’elles ! »</p>
<p>Gray, dans son ode sur une vue lointaine du collége d’Eton, a répandu
cette même douceur</p>
<p>des souvenirs : Ah ! happy hills, ah ! pleasing shade,</p>
<p>Ah! fields belov’d in vain, Where once my carelefs childhood stray’d</p>
<p>A stranger y et to pain ! I feel the gales that from you blow</p>
<p>My weary soul they seem to sooth And redolent of joy and youth To breath
a second spring.</p>
<p>« O heureuse colline ! O doux ombrage ! O champs » aimés en vain, champs
où se joua ma tranquille en» fance , encore étrangère aux douleurs ! Je
sens les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 37</p>
<p>» vents qui soufflent de vos bocages..,. Ils semblent ra» nimer mon âme
fatiguée, et, parfumés de joie et de » jeunesse , m’apporter un second
printemps. »</p>
<p>Au banquet de la vie , infortuné convive ,</p>
<p>J’apparus un jour, et je meurs !</p>
<p>Je meurs, et sur ma tombe où lentement j’arrive, Nul ne viendra verser
des pleurs.</p>
<p>Adieu champs fortunés , adieu douce verdure,</p>
<p>Adieu riant exil des bois ; Ciel, pavillon de l’homme , admirable nature,</p>
<p>Adieu pour la dernière fois !</p>
<p>Ah ! puissent voir long-temps votre beauté sacrée</p>
<p>Qu’un ami leur ferme les yeux !</p>
<p>Voyez dans Virgile les femmes troyennes, assises au bord de la mer , et
qui regardent en pleurant l’immensité des fois.</p>
<p>Cunctaeque profondum Pontum aspectabant flentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MÉLANGES</p>
<p>Quelle beauté d’harmonie ! comme elle peint</p>
<p>les vastes solitudes de l’Océan 1. Quel souvenir de</p>
<p>la patrie perdue ! Que de douleurs dans ce seul</p>
<p>regard jeté sur la face des mers, et que le, flentes</p>
<p>qui en est l’effet, est triste !</p>
<p>M. de Parny a su faire entrer dans une autre espèce de sentiment le
charme attendrissant des souvenirs. Sa complainte sur le tombeau d’Emma
est pleine de cette douce mélancolie qui caractérise les écrits du seul
poëte élégiaque de la France.</p>
<p>L’Amitié même , oui, l’amitié volage A rappelé le folâtre enjouement,
D’Emma mourante elle a chassé l’image , Son deuil trompeur n’a duré
qu’un moment. Charmante Emma, jeune et constante amie ! Ton souvenir ne
vit plus dans ces lieux, De ce tombeau l’on détourne les yeux, Ton nom
s’efface, et le monde t’oublie !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 39</p>
<p>gnement quelque chose de vague et de mélancolique , qui les rend plus
séduisants que l’accent des passions mêmes.</p>
<p>Sweet Harmonist ! and beautiful as sweet ! And young as beautiful ! and
soft as young ! And gay as soft ! and innocent as gay ! And happy (if
ought happy here ) as good , For fortune fond had built her nest on
high. Like birds quite exquisite of note and plume Transfix’d by fate
(who loves a lofty mark)</p>
<p><pb/></p>
<p>40 MELANGES</p>
<p>How from the summit of the grove she fell. And left it unharmonious !
All its charm Extinguish’d in the wonders of her song! Her song still
vibrates in my ravish’d ear Still melting there, and with voluptuous
pain ( O to forget her ! ) trilling thro’ my heart.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 41</p>
<p>gaie. Est-ce ainsi que la mère d’Euryale déplore la perte de son fils,
ou que Priam gémit sur les restes d’Hector ?</p>
<p>«MADAME cependant a passé du matin au soir, ainsi » que l’herbe des
champs. Le matin elle fleurissoit ; avec » quelles grâces, vous le sayez
: le soir nous la vîmes " séchée, et ces fortes expressions, par
lesquelles l’Ecri» ture Sainte exagère l’inconstance des choses humaines
, » devoient être pour cette princesse si précises et si lit— » térales.
Hélas ! nous composions son histoire de tout ce » qu’on peut imaginer de
plus glorieux. Le passé et le » présent nous garantissoient l’avenir. .
. . Telle étoit » l’agréable histoire que nous faisions ; et pour
achever " ces nobles projets, il n’y avoit que la durée de sa vie » dont
nous ne croyions pas devoir être en peine-. -Car " qui eût pu seulement
penser que les années eussent</p>
<p><pb/></p>
<p>42 MÉLANGES</p>
<p>Je désirerois pouvoir citer de , l’auteur des Nuits quelques pages d’une
beauté soutenue. On les trouve ces pages dans le traducteur, mais non
dans l’original. Les Nuits de M. Le Tourneur, et l’imitation de M.
Colardeau, sont des ouvrages tout-à-fait différents de l’ouvrage
anglois. Ce dernier n’offre que des traits épars ; il fournit rarement
de suite dix vers irréprochables. On retrouve quelquefois dans Young,
Sénèque et Lucain , mais jamais Job ni Pascal. Il n’est point l’homme de
la douleur; il ne plaît point aux coeurs véritablement malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 43</p>
<p>» ajouter, j’ai été fidèle!, Qu’il me soit</p>
<p>» permis d’employer uniquement pour Dieu et</p>
<p>» pour moi-même ce qui me reste de vie</p>
<p><pb/></p>
<p>44 MÉLANGES LITTÉRAIRES,</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKSPERE ou SHAKSPEARE,</p>
<p>Avril 1801.</p>
<p>divinisé par le pays qui l’a vu naître, admiré dans tout le nord de
l’Europe, et mis par quelques François au-dessus de Corneille et de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 MÉLANGES</p>
<p>vers 1730 :</p>
<p>Il dit ailleurs :</p>
<p>« Shakspeare créa le théâtre anglois. Il avoit un génie « plein de force
et de fécondité, de naturel et de su" blime , sans la moindre étincelle
de bon goût, et sans » la moindre connoissance des règles. Je vais vous
dire " une chose hasardée, mais waie : c’est que le mérite » de cet
auteur a perdu le théâtre anglois. Il y a de si « belles scènes, des
morceaux si grands et si terribles » répandus dans ses farces
monstrueuses qu’on appelle » tragédies , que ces pièces ont toujours été
jouées avec " un grand succès. »</p>
<p>Telles furent les premières opinions de Voltaire sur Shakspeare. Mais
lorsqu’on eut voulu faire passer ce grand génie pour un modèle de
perfection, lorsqu’on ne rougit point d’abaisser devant lui les
chefs-d’oeuvre de la scène grecque et françoise, alors l’auteur de
Mérope sentit le danger. Il vit qu’en relevant les beautés d’un barbare,
il avoit séduit des hommes qui., comme lui, ne sauroient pas séparer
l’adiage de l’or. Il voulut revenir sur ses pas ; il attaqua l’idole qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 47</p>
<p>Un excellent critique, M. de La Harpe, en analysant la Tempête dans la
traduction de Le Tourneur, présenta dans tout leur jour, les grossières
irrégularités de Shakspeare, et vengea la scène françoise. Deux auteurs
modernes, Mme. de Staël et M. de Rivarol, ont aussi jugé le tragique
anglois. Mais il me semble que, malgré tout ce qu’on a’ écrit sur ce
sujet, on peut encore faire quelques remarques intéressantes.</p>
<p>Quant aux critiques anglois, ils ont rarement dit la vérité sur leur
poëte favori. Ben-Johnson, qui fut le disciple et ensuite le rival de
Shakspeare , partagea d’abord les suffrages. On vantoit le savoir du
premier pour ravaler le génie</p>
<p><pb/></p>
<p>48 MÉLANGES</p>
<p>du second, et on élevoit au ciel le génie du second pour déprécier le
savoir du premier. BenJohnson n’est plus connu aujourd’hui que par sa
comédie du Fox et par celle de l’Alchimiste.</p>
<p>Pope montra plus d’impartialité dans sa critique.</p>
<p>Of all english poets , dit-il, Shakspear must be confessed to be the
fairest and fullest subject for criticism, and to afford the most
numerous instances , both of beauties , and faults of all sorts.</p>
<p>« Il faut avouer que de tous les poëtes anglois, Shaks» peare présente à
la critique le sujet le plus agréable et » le plus dégoûtant , et qu’il
fournit d’innombrables » exemples de beautés et de défauts de toute
espèce. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 49</p>
<p>MM. Théobald et Hanmer viennent ensuite. Leur admiration est sans
bornes. Ils attaquent Pope, qui s’étoit permis de corriger quelques
trivialités du grand homme. Le célèbre docteur Warburton, prenant la
défense de son ami, nous apprend que M. Théobald étoit un pauvre homme,
et M. Hanmer un pauvre critique ; qu’au premier il donna de l’argent, et
au second des notes.</p>
<p>« Ce sont là, dit-il, les petites chicanes de petits » esprits : un
poëte néglige la distinction accidentelle " du pays et de la condition,
comme un peintre , sa" tisfait de la figure, s’occupe peu de la draperie. »</p>
<p>Il est inutile de relever le mauvais ton et la fausseté de cette
critique. La vraisemblance des moeurs, loin d’être la draperie, est le
fond même du tableau. Tous ces critiqués qui s’appuient sans cesse sur
la nature, et qui regardent comme des préjugés de l’art la distinction
accidentelle du pays et de la condition, sont comme ces politiques qui
replongent les états dans la</p>
<p>TOME XXI. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 MÉLANGES</p>
<p>barbarie, en voulant anéantir les distinctions</p>
<p>sociales.</p>
<p>Je ne citerai point les opinions de MM. Rowe, Steevens, Gddon; Dennis,
Peck, Garrick, etc. Mme. de Montague les a tous surpassés en
enthousiasme. Hume et le docteur Blair ont seuls gardé quelque mesure.
Sherlock a osé dire (et c’est avoir du courage pour un Anglois), il a
osé dire : Qu’il n’y a rien de médiocre dans Shakspeare, que tout ce
qu’il a écrit est excellent ou détestable ; que jamais il ne suivit ni
même ne conçut un plan, excepté peut - être celui des Merry wiwes of
Windsor ; mais qu’il fait souvent fort bien une scène. Cela approche
beaucoup de la vérité. M. Mason, dans son Elfrida et dans son
Caractacus, a essayé, mais sans succès, de donner la tragédie grecque à
l’Angleterre. On ne joue presque plus le Caton d’Addison. On ne se
délasse au théâtre anglois des monstruosités de Shakspeare que par les
horreurs d’Otway.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 51</p>
<p>que Shakspeare doit être considéré sous trois, rapports :</p>
<p><pb/></p>
<p>52 MELANGES</p>
<p>Sous le second rapport, c’est-à-dire sous le</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 53</p>
<p>MACDUFF. Qui s’avance ici !</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>C’est un Écossois, et cependant je ne le connois pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 MÉLANGES</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Cousin , soyez le bien-venu !</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>BOSSE.</p>
<p>Puisse votre souhait s’accomplir !</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>L’Ecosse est-elle toujours aussi malheureuse ?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>O récit trop véritable !</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>Quel est le dernier malheur ?</p>
<p>Votre château est surpris , votre femme et vos</p>
<p>enfants sont inhumainement massacrés</p>
<p>MACDUFF</p>
<p>Mes enfants aussi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 55</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Femmes, enfants , serviteurs , tout ce qu’on a trouvé !</p>
<p>MACDUFF,</p>
<p>Et ma femme aussi ?</p>
<p>ROSSE</p>
<p>Je vous l’ai dit.</p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Il n’a point d’enfants !</p>
<p>« Athènes , dit-il, n’étoit qu’un vaste tombeau, habité » par la terreur
et le silence ; le geste , le coup d’oeil, » la pensée même, devenoient
funestes aux malheureux » citoyens. On étudioit le front de la victime ,
et les » scélérats y cherchoient la candeur et la vertu , comme » un
juge tâche d’y découvrir le crime caché du cou» pable 1. "</p>
<p>1 XENOPH. Hist. Graec., lib. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 MÉLANGES</p>
<p>CURIACE.</p>
<p>Albe de trois guerriers a-t-elle fait le choix ?</p>
<p>FLAVIAN.</p>
<p>Je viens pour vous l’apprendre.</p>
<p>CURIACE.</p>
<p>Eh bien ! qui sont les trois ?</p>
<p>FLAVIAN.</p>
<p>Vos deux frères et vous.</p>
<p>CURIACE.</p>
<p>Qui?</p>
<p>FLAVIAN.</p>
<p>Vous et vos deux frères.</p>
<p>Les interrogations de Macduffet de Curiace sont des beautés du même
ordre. Mes enfants aussi?— Femmes, enfants. — Et ma femme aussi ? — Je
vous l’ai dit. — EH BIEN ! QUI</p>
<p>SONT LES TROIS? VOS DEUX FRÈRES ET TOUS.</p>
<p>QUI ? — VOUS ET VOS DEUX FRÈRES. Mais le mot de Shakspeare , Il n’a
point d’enfants ! reste sans parallèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 57</p>
<p>Wilt thou be gone? It is not yet near day. It was the nihgtingale, and
not the lark That pierced the fearful hollow of thine car, etc.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>C’étoit l’alouette, qui annonce l’aurore , ce n’étoit pas le rossignol.
Regarde, ô mon amour ’. regarde les traits de lumière qui pénètrent les
nuages dans l’orient. Les flambeaux de la nuit s’éteignent, et le jour
se lève sur le sommet vaporeux des montagnes. Il faut ou partir et
vivre, ou rester et mourir.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>La lumière que tu vois là-bas n’est pas celle du jour. C’est quelque
météore qui te servira de flambeau, et t’éclairera sur la route de
Mantoue. Reste encore; il n’est pas encore nécessaire que tu me quittes.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 MÉLANGES</p>
<p>« Cette blancheur.lointaine n’est pas celle du matin ; " ce n’est que le
pâle reflet de la lune ; ce n’est pas « l’alouette , dont les chants
retentissent si haut au« dessus de nos têtes , dans la voûte du ciel. »
Ah ! je crains moins de rester que de partir. Viens, ô mort!</p>
<p>Mais que regardes-tu , ma bien-aimée ? Parlons , parlons encore
ensemble, il n’est pas encore jour !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>SACONTALA</p>
<p>Qui saisit ainsi les plis de mon voile ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 59</p>
<p>UN VIEILLARD.</p>
<p>C’est le chevreau que tu as tant de fois nourri des graines du Synmaka.
Il ne veut pas quitter les pas de sa bienfaitrice.</p>
<p>SACONTALA.</p>
<p>A la fine , cominciando l’aurora a voler uscire , si basciarono,
estrettamente abbraciarono gli amanti, e pieni di lagrime e sospiri si
dissero adio. 1</p>
<p>1 Novelle del BANDELLO. Seconda parte, p. 52. Luc. Edit. in-4° 1554.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 MÉLANGES</p>
<p>PREMIER DEMI-CHOEUR.</p>
<p>i’IXt/.i, T£ $pw(A£v; r, Sovsï Tîipâv Sopi’jLç, Avaaî T a?a&lt;7 av’ t\
CTZI—Q açâ-j Spo’ywv ;</p>
<p>SECOND DEMI-CHOEUR. Tlç OU ÎTapêlOX ÏTpOïTO oïoi vsavizi ; Tiï îroW.à
mpâ^eiv h. h àc7ça).Et (3too.</p>
<p>PREMIER DEMI-CHOEUR.</p>
<p>Compagnes , que ferons - nous ? Devons-nous entrer</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 61</p>
<p>SECOND DEMI-CHOEUR.</p>
<p>1 Brumoy traduit ainsi, en tronquant un couplet et paraphrasant l’autre :</p>
<p>UNE REMME DU CHOEUR.</p>
<p>UNE AUTRE FEMME.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 MELANGES</p>
<p>Les Anglois ont en grande estime le caractère comique de Falstaff dans
les Merry wives of Windsor. En effet, ce caractère est bien dessiné,
quoiqu’il soit souvent d’un comique peu naturel, bas et outré. Il y a
deux manières de faire rire des défauts des hommes. L’une est de’
présenter d’abord les ridicules , et d’offrir ensuite les qualités;
c’est, la manière de l’anglois; c’est le comi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 . MELANGES</p>
<p>« J’aimerois mieux être sur la terre l’esclave d’un la» boureur
indigent, où la vie seroit peu abondante, " que de régner en souverain
dans l’empire des Mânes, "</p>
<p>Shakspeare has no heroes, etc. « Shakspeare » n’a point de héros. Sa
scène est seulement oc» cupée par des hommes qui agissent et par» lent,
comme le spectateur eût agi et parlé » lui-même, dans la même occasion.
Les dra» mes de Shakspeare ne sont point ( dans le sens » d’une critique
rigoureuse) des comédies ou » des tragédies , mais des compositions
particu-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 65</p>
<p>flatTOME 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 MÉLANGES</p>
<p>Il faut donc se persuader d’abord qu’écrire est un art ; que cet art a
nécessairement des genres, et que chaque genre a des règles. Et qu’on ne
dise pas que les genres et les règles sont arbitraires ; ils sont nés de
la nature même: l’art a seulement séparé ce que la nature a confondu ;
il a choisi les plus beaux traits, sans s’écarter de la ressemblance du
grand modèle. La perfection ne détruit point la vérité ; et l’on peut
dire que Racine , dans toute l’excellence de son art, est plus naturel
que. Shakspeare ; comme l’ Apollon, dans toute sa divinité, a plus les
formes humaines qu’une statue grossière de l’Egypte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 67</p>
<p>Mais si Shakspeare, dit-on, a péché contre toutes les règles , mêlé tous
les genres , blessé toutes les vraisemblances, il a du moins mis plus de
mouvement sur la scène, et porté plus loin la terreur que les tragiques
françois.</p>
<p>On prétend surtout que Shakspeare est un</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 MÉLANGES</p>
<p>Et puisque nous sommes sur ce sujet important, on me permettra de dire
un mot de la querelle qui divise aujourd’hui le monde littéraire. Une
partie de nos gens de lettres n’admire plus que les ouvrages étrangers,
tandis que</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 71</p>
<p>étonné de savoir quels sont ’ les grands hommes de France, en Allemagne
, et quels sont les auteurs françois qu’on méprise dans ce pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 MÉLANGES LITTÉRAIRES,</p>
<p><pb/></p>
<p>BEATTIE.</p>
<p>Juin 1801,</p>
<p>LE génie écossois a soutenu avec honneur, dans ce dernier siècle, une
littérature que les Pope, les Addison, les</p>
<p><pb/></p>
<p>74 MÉLANGES</p>
<p>Un ouvrage tel que le Minstrel n’est pas susceptible d’analyse. Pour le
faire connoître, il faut le traduire. Je donnerai donc ici le premier
chant de cette amiable production, en en re-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 75</p>
<p>LE MINSTREL,</p>
<p>OU LES PROGRÈS DU GÉNIE.</p>
<p>Ah ! qui peut dire combien il est difficile de gravir le sommet où
brille au loin le temple de la Gloire ! qui peut dire combien de génies
sublimes ont senti l’influence d’un astre funeste ! Repoussés par les
outrages de l’orgueil et par les dédains de l’envie , arrêtés par
l’insurmontable barrière de l’indigence , ils ont langui quelque temps
dans les obscurs sentiers de la vie , puis ils ont disparu dans la
tombe, inconnus et sans être pleurés.</p>
<p>Et cependant les langueurs d’une vie sans gloire ne</p>
<p><pb/></p>
<p>76 MÉLANGES</p>
<p>Mais un pauvre minstrel inspire aujourd’hui mes vers. Ne vous étonnez
point, mortels superbes, si je lui consacre mes accents. Les muses
méprisent le sourire insultant de la fortune , et ne fléchissent point
le genou devant l’idole des grandeurs</p>
<p>Si les montagnes du Potose brillent de l’éclat du diamant et de l’or, si
les montagnes de l’Ecosse s’élèvent froides et stériles , dans le sein
des premières germent la cupidité et la corruption ; paisibles sont les
vallées des secondes , et purs les cieux qui les éclairent.</p>
<p>Dans les siècles gothiques (comme les vieilles ballades le racontent) ,
vivoit autrefois un berger. Ses ancêtres avoient peut-être habité une
terre aimée des muses, les grottes de la Sicile ou les vallées de
l’Arcadie ; mais lui, il étoit né dans les contrées du Nord , chez une
nation</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 77.</p>
<p>fameuse par ses chansons et par la beauté de ses vierges ; nation fière
quoique modeste , innocente quoique libre, patiente dans le travail ,
ferme dans les périls, inébranlable dans sa foi, invincible sous les armes.</p>
<p>Il étoit toute la postérité de ce couple innocent. Aucun oracle ne
l’avoit annoncé au monde ; aucun prodige n’éclata sur son berceau. Vous
devinez toutes les circonstances de la naissance d’Edwin : les
transports du père et les soins maternels ; les prières offertes par la
matrone , pour le bonheur, l’esprit et la vertu de l’enfant , et tout un
long jour d’été passé dans le repos et la joie !</p>
<p><pb/></p>
<p>78 MÉLANGES</p>
<p>sa vue , et cependant le bénissoient. Aux uns il sembloit d’une
intelligence merveilleuse ; aux autres il paroissoit insensé.</p>
<p>Cet étrange enfant aimoit d’un amour égal les scènes agréables et les
scènes terribles. Il trouvoit autant de délices dans les ombres et les
tempêtes , que dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 79</p>
<p>" les feuilles séchées</p>
<p>»</p>
<p>» Tout passe ainsi sur la terre ! Ainsi fleurit et se</p>
<p>» fane l’homme majestueux</p>
<p>»</p>
<p>« Porté sur l’aile rapide et silencieuse du temps , la » vieillesse et
l’hiver ont bientôt flétri les fleurs et nos » jeunes années.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 MELANGES</p>
<p>C’étoit de son père religieux qu’Edwin avoit appris ces</p>
<p>Quand la cloche du soir, balancée dans les airs, chargeoit de ses
gémissements la brise solitaire, le jeune Edwin, marchant avec lenteur,
et prêtant une oreille attentive, se plongeoit dans le fond des vallées
; tout autour de lui il croyoit voir errer des convois funèbres, de
pâles ombres, des fantômes traînant des chaînes ou de longs voiles :
mais bientôt ces bruits de la mort se perdoient dans le cri lugubre du
hibou, ou dans les murmures du vent des nuits, qui ébranloit par
intervalles les vieux dômes d’une, église.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 81</p>
<p>Au bruit des chansons et des timbales, une troupe de belles dames
s’avance du fond d’un bocage de myrte. Les guerriers déposent la lance
et le bouclier, et les danses commencent au son d’une musique vive et
joyeuse. On se mêle, on se quitte; on" fuit, on revient; on confond les
détours du dédale mobile ; les forêts resplendissent au loin de l’éclat
des flambeaux, de l’or et des pierreries.</p>
<p>Le songe a fui Edwin, réveillé avec l’aurore,,</p>
<p>ouvre ses yeux enchantés sur les scènes du matin ; chaque zephyr lui
apporte mille sons délicieux ; on entend le bêlement du troupeau, le
tintement de la cloche de la brebis, le bourdonnement de l’abeille ; la
cornemuse fait retentir les rochers, et se mêle au bruit sourd de
l’Océan lointain qui bat ses rivages.</p>
<p>TOME XXI. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 MELANGES</p>
<p>Le chien de la cabane aboie en voyant passer le pèlerin matinal ; la
laitière, couronnée de son vase, chante en descendant la colline ; le
laboureur traverse les guérets en sifflant ; le lourd chariot crie en
gravissant le sentier de la montagne ; le lièvre étonné sort des épis
vacillants; la perdrix s’élève sur son aile bruyante; le ramier gémit
dans son arbre solitaire ; et l’alouette gazouille au haut des airs..</p>
<p>Salut, savants maîtres de la lyre ! poëtes, enfants de la nature ; amis
de l’homme et de la vérité ! salut, vous dont les vers , pleins d’une
douceur sublime , charmèrent mon enfance et instruisirent ma jeunesse!</p>
<p>Hélas ! caché dans des retraites ignorées , le pauvre Edwin n’a jamais
connu votre art. Quand les pluies de l’hiver et les neiges entassées ont
fermé la porte de la cabane , seulement alors il entend quelques
troubadours</p>
<p>voyageurs chanter les faits de la chevalerie ou</p>
<p>redire cette ballade touchante des deux enfants abandonnés dans le bois.
En versant des pleurs sur l’attendrissante histoire , Edwin admire les
prodiges de la Muse.</p>
<p>Quand la tempête a cessé de rugir, il parcourt l’uniforme désert des
neiges ; il contemple les nuages qui se balancent comme de gros
vaisseaux sur les vagues de l’Océan , et cinglent vers l’horizon
bleuâtre. Parmi ces décorations changeantes et toujours nouvelles ,
Edwin découvre des fleuves . des gouffres , des géants , des</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 83</p>
<p>rochers entassés sur des rochers,, et des tours penchées sur des tours.
Alors descendant au rivage, l’enthousiaste solitaire marche le long des
grèves , en écoutant avec un plaisir mêlé de terreur le mugissement des
vagues roulantes. C’est encore ainsi que , pendant l’été , lorsque les
nuages de l’orage allongent leur colonne ténébreuse sur le sommet des
collines , Edwin se hâte de quitter la demeure de l’homme ; c’est encore
ainsi qu’il s’enfonce dans la noire solitude, pour jouir des premiers
feux de l’éclair et des premiers bruits du tonnerre, sous la voûte
retentissante des cieux.</p>
<p>On voit par ce dernier, vers que Beattie se proposoit de continuer son
poëme. En effet, on</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 MÉLANGES</p>
<p>trouvé un second chant, écrit quelque temps après; mais il est bien
inférieur au premier. Edwin , en errant dans le désert, entend un jour
une toix grave qui s’élève du fond d’une vallée : c’est celle d’un vieux
solitaire qui, après avoir connu les illusions du monde, s’est enseveli
dans cette retraité, pour y recueillir son âme et chanter les merveilles
du Créateur. Cet hermite instruit le jeune minstrel et lui révèle le
secret de son propre sénie. On voit combien cette idée étoit heureuse;
mais l’exécution n’a pas répondu au premier dessein de l’auteur : le
solitaire parle trop long-temps, et dit des choses trop communes sur les
grandeurs et les misères de la vie! Toutefois on trouve encore dans ce
second chant quelques passages qui rappellent le charme et le talent du
premier. Les dernières strophes en sont consacrées au souvenir d’un ami
que le poëte venoit de perdre. Il paroît que Bealtie étoit destiné à
verser souvent des pleurs. La mort de son fils unique l’a profondément
affecté, et l’a enlevé totalement aux Muses. Il vit encore sur les
rochers de Morven ; mais ces rochers n’inspirent plus ses chants : comme
Ossian qui a perdu son Oscar, il a suspendu sa harpe aux branches d’un
chêne. On dit que son fils annonçoit un grand talent pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 85</p>
<p>poésie ; peut-être étoit-il ce jeune minstrel qu’un père sensible avoit
peint, et dont il ne voit plus les pas sur le sommet de la montagne 1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEX. MACKENZIE.</p>
<p>Juillet 1801.</p>
<p>IL faut peut-être chercher dans l’inconstance et les dégoûts du coeur
humain, le motif de l’intérêt général qu’inspire</p>
<p><pb/></p>
<p>88 MELANGES.</p>
<p>Mais l’intérêt. attaché au récit des voyages diminue chaque jour, à
mesure que le nombre des voyageurs augmente ; l’esprit philosophique a
fait cesser les merveilles du désert :</p>
<p>Les bois désenchantés ont perdu leurs miracles ! 1</p>
<p>1 Fontanes.</p>
<p>2 Genèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 89</p>
<p>1 Odyss.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 91</p>
<p>Le 15 , le vent souffloit de l’ouest : nous fîmes quatre milles au sud,
deux milles au sudouest , etc. Le fleuve étoit rapide : nous eûmes un
portage, nous vîmes des huttes abandonnées; le pays étoit fertile ou
aride ; nous traversâmes des plaines ou des montagnes; il tomba de la
neige; mes gens étoient fatigués; ils voulurent me quitter; je fis une
observation astronomique, etc., etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 MELANGES</p>
<p>si désiré de l’entreprise ; point de scènes attendrissantes lors du
retour. En un mot, le lecteur n’est point embarqué dans le canot
d’écorce avec le voyageur, et ne partage point avec lui ses craintes,
ses espérances et ses périls.</p>
<p>Malgré ces nombreux défauts , le mérite du journal de M. Mackenzie est
fort grand ; mais il a besoin de commentaires, soit pour donner une idée
des déserts que le voyageur traverse, et colorer un peu la maigreur et
la sécheresse de son récit, soit pour éclaircir quelque point de géo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 93</p>
<p>graphie. Je vais essayer de remplir cette tâche auprès du lecteur.</p>
<p>Jacques Cartier, son successeur, visita tout le pays appelé Kannata par
les sauvages, c’est-àdire , amas de cabanes 1. Il remonta le grand
fleuve , qui reçut de lui le nom de Saint-Laurent, et s’avança jusqu’à
l’île de Montréal, qu’on nommoit alors Hochélaga.</p>
<p>tom1 Espagnols avoient certainement découvert le Canada avant Jacques
Cartier et Verazani, et quelques auteurs prétendent que le nom CANADA
vient des deux mots espagnols, ACA, NADA.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 MÉLANGES</p>
<p>» bèrent, dit Charlevoix, toutes les espérances » qu’on avoit conçues,
de faire un établissement » en Amérique, personne n’osant se flatter
d’être » plus habile ou plus heureux que ces deux » braves hommes. »</p>
<p>Depuis ce moment les jésuites furent chargés du soin de continuer les
découvertes dans l’intérieur des forêts canadiennes. Alors commencent
ces fameuses missions qui étendirent l’empire françois des bords de
l’Atlantique et des glaces de la baie d’Hudson aux rivages du Golfe
Mexicain. Le père Biart et le père Enemond-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 95</p>
<p>Masse parcoururent toute l’Acadie ; le père Joseph s’avança jusqu’au lac
Nipissing, dans le nord</p>
<p>1 Ils les appellent les Montagnes des pierres brillantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 MÉLANGES</p>
<p>2 Les cartes françoises le placent au 50e. degré, latitude nord, et les
cartes angloises au 53e.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 97</p>
<p>La société anglo-canadienne, qui fait le commerce des pelleteries, a
établi une factorerie au Chipiouyan 1, sur un lac appelé le lac des
Montagnes , et qui communique au lac de l’Esclave, par une rivière.</p>
<p>Du lac de l’Esclave, sort un fleuve qui coule au nord, et que M.
Mackenzie a nommé de son nom. Le fleuve Mackenzie se jette dans la mer
du pôle par les 69° 14’ de latitude septentrionale, et les 135° de
longitude ouest, méridien de Greenwich.</p>
<p>1 58° 40’ latitude nord, et 10° 30’ longitude ouest. Mer de Greenwich.</p>
<p>TOME XXI. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 99</p>
<p>» teurs un Allemand et quatre Canadiens , dont deux » étoient
accompagnés de leurs femmes.</p>
<p>M. Mackenzie traverse le lac des Montagnes, entre dans la rivière de
l’Esclave, qui le conduit au lac du même nom, côtoyé le rivage
septentrional de ce lac, et découvre enfin le fleuve Mackenzie.</p>
<p>» Depuis le lac jusque-là, les terres du côté du nord » sont basses et
couvertes d’arbres ; le côté du sud est</p>
<p>» plus élevé ; mais il y a aussi beaucoup de bois</p>
<p>» Nous y vîmes beaucoup d’arbres renversés et noircis par » le feu, au
milieu desquels s’élevoient de jeunes peupliers » qui avoient poussé
depuis l’incendie. Une chose très-digne » de remarque , c’est que
lorsque le feu dévore une forêt » de sapins et de bouleaux, il y croît
des peupliers, quoi» qu’auparavant il n’y eût dans le même endroit aucun
» arbre de cette espèce. »</p>
<p>Les naturalistes pourront contester l’exacti7.</p>
<p>l’exacti7.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 101</p>
<p>en1</p>
<p>2 Tree-Frog.</p>
<p>» pouris ; elles ne coassent pas comme celles d’Europe,</p>
<p>" mais pendant la nuit elles aboient comme des chiens. » LE PÈRE DU
TERTRE, Hist. nat. des Antilles, tom. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 MÉLANGES</p>
<p>fin plus bas encore , en approchant de la mer,</p>
<p>la nation des Esquimaux.</p>
<p>At liquidas avium voces imitarier ore</p>
<p>Ante fuit multô , quàm laevia carmina cantu</p>
<p>Concelebrare homines possent, auresque juvare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES 103</p>
<p>semble, vous êtes frappé d’un contraste étonnant: la première’ se
redresse et se balance avec une mollesse inattendue ; le second fait
entendre les chants les plus tristes. La jeune femme semble vouloir
imiter les ondulations gracieuses des bouleaux de son désert, et le
jeune homme les murmures plaintifs qui s’échappent de leurs cimes.</p>
<p>Lorsque les danses sont exécutées au bord d’un fleuve, dans la
profondeur des bois, que des échos inconnus répètent pour la première
fois les soupirs d’une voix humaine, que l’ourse des déserts regarde du
haut de son rocher ces jeux de l’homme sauvage ; on ne peut s’empêcher
de trouver quelque chose de grand dans la rudesse même du tableau, de
s’attendrir sur la destinée de cet enfant de la nature , qui naît
inconnu du monde, danse un moment dans des vallées où il ne repassera
jamais, et bientôt cache sa tombe sous la mousse de ces déserts, qui n’a
pas même gardé l’empreinte de ses pas, Fuissem quasi non essem !1</p>
<p>En passant sous des montagnes stériles, le voyageur aborde au rivage, et
gravit des roches escarpées avec un de ses chasseurs indiens.</p>
<p>1 Job.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 MÉLANGES</p>
<p>» quantité de maringouins que nous ne pûmes pas aller » plus loin. Je
remarquai que la chaîne des monts se ter» minoit en cet endroit. »</p>
<p>Quatre chaînes de montagnes forment les quatre grandes divisions de
l’Amérique septentrionale.</p>
<p>La seconde chaîne commence aux Apalaches, sur le bord oriental du
Meschacebé, se prolonge, au nord-est, sous les divers noms d’Alleganys,
de Montagnes Bleues, de Montagnes des Lauriers , derrière les Florides,
la Virginie, la Nouvelle-Angleterre, et va par l’intérieur de l’Acadie
aboutir au golfe Saint-Laurent. Elle divise les eaux qui tombent dans
l’Atlantique de celles qui grossissent le Meschacebé, l’Ohio, et les
lacs du Canada inférieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 105</p>
<p>la première chaîne borde encore l’Océan Indien. Vraisemblablement
l’ancien continent de l’Amérique ne commençoit que derrière ces montagnes.</p>
<p>De là, tournant au nord-ouest, et longeant la côte septentrionale du lac
supérieur, elle arrive au lac Sainte-Anne , où elle forme une fourche
sud-ouest et nord-ouest.</p>
<p>Son bras septentrional rasant le lac du Cygne ,</p>
<p><pb/></p>
<p>106. MÉLANGES</p>
<p>Ce fut une des cimes de cette dernière chaîne que M. Mackenzie voulut
gravir avec son chasseur. Ceux qui n’ont vu que les Alpes et les
Pyrénées, ne peuvent se former une idée de l’aspect de ces solitudes
hyperboréennes, de ces régions désolées, où l’on voit, comme après le
déluge , « de rares animaux errer sur des monta» gnes inconnues. »</p>
<p>Rara per ignotos errent animalia montes."</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 107</p>
<p>Mais la scène ne se montre dans toute son horreur qu’au bord même de
l’Océan. D’un côté s’étendent de vastes champs de glaces contre lesquels
se brise une mer décolorée où jamais n’apparut une voile ; de l’autre
s’élève une terre bordée de mornes stériles. Le long des grèves on</p>
<p><pb/></p>
<p>108 . MÉLANGES</p>
<p>ne voit qu’une triste succession de baies dévastées et de promontoires
orageux. Le soir le voyageur se réfugie dans quelque trou de rocher,
dont il chasse l’aigle marin, qui s’envole avec de grands cris. Toute la
nuit il écoute avec effroi le bruit des vents que répètent les échos de
sa caverne, et le gémissement des glaces qui se fendent sur la rive.</p>
<p>Misérable they Who , here entangled in the gath’ring ice Take their last
look of the descending sun ! While, full of death, and tierce with
tenfold frost, The long, long night, incumbent o’er their head, Falls
horrible. 1</p>
<p>1 Thoms. Winter.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 109</p>
<p>« Malheureux celui qui, embarrassé dans les » glaces croissantes, suit
de ses derniers regards. » le soleil qui s’enfonce sous l’horizon ,
tandis » que, pleine de’ frimas et pleine de mort, la » longue, longue
nuit, qui pendoit sur sa tête, » descend horrible ! »</p>
<p>En quittant la baie pour remonter le fleuve et retourner au fort
Chipiouyan , M. Mackenzie dépasse quatre établisements indiens, qui
sembloient avoir été récemment habités.</p>
<p>M. Mackenzie parle souvent de la religion de ces peuples , et de leur
vénération pour les tombeaux. Donc un malheureux Sauvage bénit Dieu sur
les glaces du pôle, et tire de sa propre misère des espérances d’une
autre vie, tandis que l’homme civilisé renie son âme et son Créateur
sous un ciel clément, et au milieu de tous les dons de la Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 111</p>
<p>Le 10 d’octobre 1792, trois ans après son premier voyage, M. Mackenzie
part une seconde fois du fort Chipiouyan, traverse le lac des Montagnes,
et gagne la rivière de la Paix. Il en refoule les eaux pendant vingt
journées, et arrive le 1er. de novembre, dans un en-</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MÉLANGES</p>
<p>« Parmi les Sauvages qui vinrent me visiter , étoient</p>
<p>» deux Indiens des Montagnes Rocheuses Ils</p>
<p>" Ces Indiens m’apprirent aussi qu’on trouvoit du côté » du midi une
autre grande rhière , qui couroit vers le » sud , et sur les bords de
laquelle on pouvoit se rendre » en peu de temps , en traversant les
montagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 113</p>
<p>TOME XXI. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 115</p>
<p>» venus les mêmes libertés que les François ne faisoient » aucune
difficulté de leur permettre , ils s’aperçurent » que ces manières ne
leur plaisoient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 MÉLANGES</p>
<p>M. Mackenzie remonte la rivière de la Paix avec ses François-Sauvages,
et décrit la beauté de la nature autour de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 117</p>
<p>» buffles et d’élans. Ces derniers cherchent toujours les » hauteurs et
les sites escarpés , tandis que les autres » préfèrent les plaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MÉLANGES</p>
<p>couvrez cette superbe échelle, et la cime des rochers qui la couronnent
au-dessus des nuages, vous croiriez voir le sommet des colonnes du
temple de la nature, et le magnifique perron, qui y conduit.</p>
<p>Le voyageur arrive au pied des Montagnes Rocheuses, et s’engage dans
leurs détours. Les obstacles et les périls se multiplient : là, on est
obligé de porter les bagages par terre, pour éviter des - cataractes et
des rapides , ici, on refoule l’impétuosité du courant, en balant
péniblement le canot avec une cordelle.</p>
<p>Il faut entendre M. Mackenzie lui-même :</p>
<p>« Quand le canot fut rechargé , moi et ceux de mes » gens qui n’avoient
pas besoin d’y rester , nous suivîmes</p>
<p>« le bord de la rivière J’étois si élevé au-dessus</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 119</p>
<p>Rien n’est triste comme l’aspect de ces bois, vus du sommet des
montagnes, dans le NouveauMonde. Les vallées que vous avez traversées,
et que vous dominez de toutes parts, apparoissent</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 MÉLANGES</p>
<p>» ceptent la navigation. Dans les trois endroits, les eaux » se
précipitent par-dessus des rochers perpendiculaires, « beaucoup plus
hauts et plus escarpés que dans le haut » de la rivière; mais,
indépendamment des difficultés » et des dangers de la navigation , il
faut combattre les » divers habitants de ces contrées, qui sont
très-nom" breux. »</p>
<p>Chaque Canadien portoit sur ses épaules une charge de quatre-vingt-dix
livres , indépendant</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 123</p>
<p>ment de son fusil, d’un peu de poudre et de quelques balles. M.
Mackenzie, outre ses armes et son télescope, portoit lui-même un fardeau
de vivres et de quincailleries , du poids de soixantedix livres.</p>
<p>« Il consistoit, dit M. Mackenzie, en sons doux, » mélancoliques , d’une
mélodie assez agréable , » et ayant quelque rapport avec le chant de
l’é» glise. » Lorsqu’un voyageur se réveille sous un arbre, au milieu de
la nuit, dans les déserts de l’Amérique , qu’il entend le concert
lointain de quelques Sauvages, entrecoupé par de longs silences et par
le murmure des vents dans la forêt, rien ne lui donne plus l’idée de
cette musique aérienne dont parle Ossian, et que les bardes décédés font
entendre, aux rayons de la lune, sur les sommets du Slimora.</p>
<p>Bientôt nos voyageurs arrivèrent chez des tribus indiennes, dont M.
Mackenzie cite des traits de moeurs fort touchants. Il vit une femme pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>124 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 125</p>
<p>Tout est important pour le voyageur des déserts. La trace des pas d’un
homme , nouvellement imprimée dans un lieu sauvage , est plus
intéressante pour lui que les vestiges de l’antiquité , dans les champs
de la Grèce. Conduit par les indices d’une peuplade voisiné, M.
Mackenzie traverse le village d’une nation hospitalière, où chaque
cabane est accompagnée d’un tombeau. De là, après avoir franchi des
montagnes , il atteint les bords de la rivière du Saumon, qui se
décharge dans l’Océan Pacifique. Un peuple nombreux, plus propre, mieux
vêtu et mieux logé que les autres Sauvages, le reçoit avec cordialité.
Un vieillard perce la foule et vient le presser dans ses bras ; on lui
sert un grand festin ; on lui fournit des vivres en abondance. Un jeune
homme détache un beau manteau de ses épaules, pour le suspendre aux
siennes. C’est presque une scène d’Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 MÉLANGES</p>
<p>la supériorité des lumières, celui de soulager des</p>
<p>malheureux.</p>
<p>Les découvertes de ce voyageur offrent deux résultats très-importants ,
l’un pour le commerce, l’autre pour la géographie. Quant au premier, M.
Mackenzie s’en explique lui-même.</p>
<p>1 Le capitaine Cook.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 127</p>
<p>" En ouvrant cette communication entre les deux " Océans , et en formant
des établissements réguliers » dans l’intérieur du pays, et aux deux
extrémités de la » route, ainsi que tout le long des côtes et des îles
voi« sines, on seroit entièrement maître de tout le commerce « des
pelleteries de l’Amérique septentrionale, depuis le » quarante-huitième
degré de latitude jusqu’au pôle , » excepté la partie de la côte qui
appartient aux Russes, " dans l’Océan Pacifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 MÉLANGES</p>
<p>Il n’y a donc que cinq ou six degrés de longitude entre la mer vue par
Hearne et la mer du fond de la baie d’Hudson.</p>
<p>Ensuivant notre premier calcul, nous n’aurons que soixante lieues de
côtes inconnues, entre la mer de Hearne et celle de M. Mackenzie 1.</p>
<p>trou1 ces calculs ne sont pas exacts, et les découvertes du capitaine
Franklin et du capitaine Parry ont répandu une grande clarté sur la
géographie de ces régions polaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 129</p>
<p>vons enfin le détroit de Behring. Le capitaine Cook s’est avancé au delà
de ce détroit, jusqu’au 69°. ou 70e. degré de latitude nord, et au
275e., de longitude occidentale. Soixante-douze lieues, ou tout au plus
six degrés de longitude, séparent l’Océan boréal de Cook de l’Océan
boréal de M. Mackenzie.</p>
<p>Me permettra-t-on une réflexion? M. Mackenzie a fait, au profit de
l’Angleterre, des découvertes que j’avois entreprises et proposées jadis
au gouvernement, pour l’avantage de la France. Du moins le projet de ce
voyage, qui vient d’être achevé par un étranger, ne paroîtra plus
chimérique. Comme d’autres sollicitent la fortune et le repos , j’avois
sollicité l’honneur de porter, au péril de mes jours, des noms franTOIME</p>
<p>franTOIME 9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p>En rendant compte des travaux de M. Mackenzie , j’ai donc pu mêler mes
observations aux siennes, puisque nous nous sommes rencontrés dans les
mêmes desseins, et qu’au moment où il exécutoit son premier voyage , je
parcourois aussi les déserts de l’Amérique ; mais il a été secondé dans
son entreprise , il avoit derrière lui des amis heureux et une patrie
tranquille : je n’ai pas eu le même bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>LA LEGISLATION PRIMITIVE</p>
<p>DE M. LE VICOMTE DE BONALD.</p>
<p>Novembre 1802.</p>
<p>EU d’hommes naissent avec une disposition particulière et déterminée à
un seul objet, qu’on appelle talent ; bienfait de la nature , si des</p>
<p>circonstances favorables en secondent le développement, en permettent
l’emploi ; malheur réel , tourment de l’homme , si elles le contrarient.</p>
<p>Ce passage est tiré du livre même que nous annonçons aujourd’hui au
public. Rien n’est</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 MÉLANGES</p>
<p>Spar1 ouvrage, qui parut en 1796, fut supprimé par le Directoire, et n’a
pas été réimprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 MÉLANGES</p>
<p>cine et La Bruyère furent presque méconnus de leur vivant. Nous voyons
Rollin, cet homme plein de goût et de savoir, balancer le mérite de
Fléchier et de Bossuet, et faire assez comprendre qu’on donnoit
généralement la préférence au premier. La manie de tous les âges a été
de se plaindre de la rareté des bons écrivains et dés bons livres. Que
n’a-t-on point écrit contre le Télémaque, contre les Caractères de la
Bruyère, contre les chefs-d’oeuvre de Racine ! Qui ne connoît
l’épigramme sur Athalie ? D’un autre côté, qu’on lise les journaux du
dernier siècle ; il y a plus, qu’on lise ce que La Bruyère et Voltaire
ont dit eux-mêmes de la littérature de leur temps.; pourroit-on croire
qu’ils parlent de ces mêmes temps où vécurent Fénélon, Bossuet, Pascal,
Boileau, Racine , Molière, La Fontaine, J.-J. Rousseau, Buffon et
Montesquieu?</p>
<p>La littérature françoise va changer de face; avec la révolution vont
naître d’autres pensées, d’autres vues des choses et des hommes. Il est
aisé de prévoir que les écrivains se diviseront. Les uns s’efforceront
de sortir des anciennes routes ; les autres tâcheront de suivre les
antiques modèles, mais toutefois en les présentant sous un jour,
nouveau. Il est assez probable que les derniers finiront par l’emporter
sur leurs adversaires , parce qu’en s’appuyant sur les grandes</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 135</p>
<p>traditions, et sur les grands hommes, ils auront des guides bien plus
sûrs et des documents bien plus féconds.</p>
<p>Le nouvel ouvrage de M. de Bonald est divisé en quatre parties. La
première ( comprise dans le discours préliminaire) traite du rapport des
êtres, et des principes fondamentaux de la législation.</p>
<p>La seconde considère l’état ancien du ministère public en France.</p>
<p>La troisième regarde l’éducation publique, et la quatrième examine
l’état de l’Europe chrétienne et mahométane.</p>
<p>Si dans l’extrait que l’on va donner de la Législation primitive on se
permet quelquefois de n’être pas de l’opinion de l’auteur, il voudra
bien le pardonner. Combattre un homme tel</p>
<p><pb/></p>
<p>136 MELANGES</p>
<p>que lui, c’est lui préparer de nouveaux triomphes.</p>
<p>Pour remonter aux principes de la législation, M. de Bonald commence par
remonter aux principes des êtres, afin de trouver la loi primitive,
exemplaire éternel des lois humaines, qui ne sont bonnes ou mauvaises
qu’autant qu’elles se rapprochent ou s’éloignent de cette loi, qui n’est
qu’un écoulement de la sagesse divine— Lex... rerum omnium principem
expressa naturam, ad quam leges hominum diriguntur, quoe supplicio
improbos afficiunt, et defendunt et tuentur bonos 1. M. de Bonald trace
rapidement l’histoire de la philosophie qui, selon lui, vouloit dire
chez les anciens amour de la sagesse, et parmi nous recherche de la
vérité. Ainsi les Grecs faisoient consister la sagesse dans la pratique
des moeurs, et nous dans la théorie. « Notre » philosophie, dit
l’auteur, est vaine dans ses » pensées, superbe dans ses discours. Elle
a pris » des stoïciens l’orgueil, et des épicuriens la li» cence. Elle a
ses sceptiques, ses pyrrhoniens, » ses éclectiques; et la seule doctrine
qu’elle » n’ait pas embrassée est celle des privations. »</p>
<p>Sur la cause de nos erreurs M. de Bonald fait cette observation profonde :</p>
<p>1 Cic. de Leg. lib. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 137</p>
<p>« On peut préjuger en physique des erreurs » particulières ; on doit
préjuger en morale des » vérités générales; et c’est pour avoir fait le
» contraire, pour avoir préjugé la vérité en phy» sique, que le genre
humain a cru si long» temps aux absurdités de la physique ancienne; »
comme c’est pour avoir préjugé l’erreur dans » la morale générale des
nations que plusieurs » ont, de nos jours , fait naufrage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>138 MÉLANGES</p>
<p>Il reconnoît trois sortes de paroles, le geste, la parole et l’écriture.</p>
<p>Il fonde son opinion sur des raisons qui paroissent d’un très-grand poids.</p>
<p>1°. Parce qu’il est nécessaire de penser sa parole, avant de parler sa
pensée ;</p>
<p>2°. Parce que le sourd de naissance qui n’entend pas la parole est muet,
preuve que la parole est une chose apprise et non inventée ;</p>
<p>3°. Parce que si la parole est d’invention humaine , il n’y a plus de
vérités nécessaires, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 139</p>
<p>velopper son idée, et c’est ce qu’il a fait clans une excellente
dissertation qui se trouve au second volume de son ouvrage. On y
remarque cette comparaison, que l’on croiroit traduite du Phédon ou de
la République.</p>
<p>Cette correspondance naturelle et nécessaire des pensées et des mots qui
les expriment, et cette nécessité de la parole pour rendre présentes à
l’esprit ses propres pensées et les pensées des autres , peuvent être
rendues sensibles par une comparaison dont l’extrême exactitude
prouveroit toute seule une analogie parfaite entre les lois de notre
être intelligent et celles de notre être physique.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 141</p>
<p>chercher une preuve dans une imperfection de la nature. Supposons un
homme sauvage, ayant tous ses sens, mais point encore la parole. Cet
homme, pressé par la faim, rencontre dans les forêts un objet propre à
la satisfaire ; il pousse un cri de joie en le voyant ou en le portant à
sa bouche. N ’est-il pas possible qu’ayant entendu le cri, le son tel
quel, il le retienne et le répète ensuite toutes les fois qu’il
apercevra le même objet, ou sera pressé du même besoin? Le cri deviendra
le premier mot de son vocabulaire , et ainsi de suite, jusqu’à
l’expression des idées purement intellectuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 MELANGES</p>
<p>Tout est consommé.</p>
<p>M. de Bonald donne une singulière élévation et une profondeur immense au
christianisme; il suit les rapports mystiques du Verbe et du Fils, et
montre que le véritable Dieu ne pou voit être connu que par la
révélation ou l’Incarnation de son Verbe, comme la pensée de l’homme n’a
été manifestée que par la parole ou l’incarna-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 143</p>
<p>tion de la pensée. Hobbes, dans sa Cité chrétienne, avoit expliqué le
Verbe comme l’auteur de la législation : in Testamento Novo groecè
scripto , VERBUM DEI soepè ponitur ( non pro eo quod loquutus est Deus )
sed pro eo quod de Deo et de regno ejus... In hoc autem sensu idem
significant loyoç, ©eou.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 145</p>
<p>TOME XXI. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 MÉLANGES</p>
<p>Heureux les états qui possèdent encore des citoyens comme M. de Bonald ;
hommes que les injustices de la fortune ne peuvent décourager, qui
combattent pour le seul amour du bien , lors même qu’ils n’ont pas
l’espérance de vaincre !</p>
<p>L’auteur de cet article ne peut se refuser une image qui lui est fournie
par la position dans laquelle il se trouve. Au moment même où il écrit
ces derniers mots , il descend un des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>LA LÉGISLATION PRIMITIVE,</p>
<p>Decembre 1802.</p>
<p>N peut remarquer dans l’histoire que la</p>
<p>plupart des révolutions des peuples civilises</p>
<p>civilises été précédées des mêmes opinions,</p>
<p><pb/></p>
<p>MELANGES LITTÉRAIRES. 149</p>
<p>Si la fureur de tout détruire n’avoit pas été le caractère dominant de
ce siècle , qu’avions-nous besoin cependant d’aller chercher des
systèmes d’éducation dans les débris de l’antiquité ? N’a-</p>
<p><pb/></p>
<p>150 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. . 151</p>
<p>« A’nacréon se tait devant les jansénistes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>153 MÉLANGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 153</p>
<p>» toujours adopter. Je ne sais d’ailleurs s’il » étoit bien versé dans
la connoissance de la » langue grecque et dans l’étude des belles»
lettres ; il ne paraît pas au moins en faire » assez de cas. »</p>
<p>M. de Bonald commence par poser en principe que l’homme naît ignorant et
foible, mais capable d’apprendre; « bien différent de la brute ,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 MÉLANGES</p>
<p>» l’homme naît, dit-il, perfectible, et l’animal</p>
<p>" naît parfait. »</p>
<p>Et quel est le moyen général de cette conservation? La société.</p>
<p>Comment la société exprime-t-elle ses rapports? Elle les exprime par des
volontés qui s’appellent lois.</p>
<p>Les lois sont donc des volontés, d’où résultent pour, les membres de la
société des actions appelées devoirs.</p>
<p>Donc l’éducation proprement dite est l’enseignement des lois et des
devoirs de la société.</p>
<p>L’éducation domestique qui suit l’enfant dans la maison paternelle ;
elle a pour but de former l’homme pour la famille , et de l’instruire
des éléments de la religion.</p>
<p>L’éducation publique, qui est celle que les enfants reçoivent de l’état
dans des établissements publics ; son but est de former l’homme pour la
société publique et les devoirs religieux et politiques qu’elle commande.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 MÉLANGES</p>
<p>En parlant d’abord de l’éducation domestique, M. de Bonald veut qu’on
rejette toutes ces pratiques angloises, américaines, philosophiques,
inventées par l’esprit de système et soutenues par la mode.</p>
<p>« Des vêtements légers, dit-il, la tête découverte, un lit dur, sobriété
et exercices , des privations plutôt que des jouissances , en un mot,
presque toujours ce qui coûte le moins, est en tout ce qui convient le
mieux/ et la nature n’emploie, ni tant de frais, ni tant de soins, pour
élever ce frêle édifice qui ne doit durer qu’un instant, et qu’un
souffle peut renverser. »</p>
<p>Il conseille ensuite le rétablissement des corporations ,</p>
<p>« que le gouvernement doit, dit-il, regarder comme l’éducation
domestique des enfants du peuple. Ces corporations , où la religion
fortifioit par ses pratiques les règlements de l’autorité civile,
avoient, entre autres-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 157</p>
<p>avantages, celui de contenir par le devoir un peu dur des maîtres une
jeunesse grossière, que le besoin de vivre soustrait de bonne heure au
pouvoir paternel, et que son obscurité dérobe au pouvoir politique. »</p>
<p>C’est voir les choses de bien haut, et considérer en véritable
législateur ce que tant d’écrivains n’ont aperçu qu’en économistes,</p>
<p>« Il faut une éducation perpétuelle, universelle, uni» forme, et par
conséquent un instituteur perpétuel, » universel, uniforme : il faut
donc un corps , car hors " d’un corps il ne peut y avoir ni perpétuité,
ni géné» ralité, ni uniformité.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 MÉLANGES » l’amour de soi, dont on veut faire le lien universel, est
» et sera toujours le mortel enuemi de l’amour des au» tres</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 MÉLANGES.</p>
<p>« Qu’est-ce qu’un maître chrétien-, chargé de l’éducation » de jeunes
gens ? C’est un homme, entre les mains de qui " Jésus-Christ a remis un
certain nombre d’enfants, qu’il " a rachetés de son sang et pour
lesquels il a donné sa vie ; » en qui il habite comme dans sa maison et
dans son tem» ple ; qu’il regarde comme ses membres , comme ses » frères
et des cohéritiers , dont il veut faire autant de » rois et de prêtres
qui règneront et serviront Dieu avec « lui et par lui pendant toute
l’éternité ; et il les leur a » confiés pour conserver en eux le
précieux et l’inesti" mable dépôt de l’innocence. Or , quelle grandeur,
» quelle noblesse une commission si honorable n’ajoute» t-elle point à
toutes les fonctions des maîtres ? . . .</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 161</p>
<p>» Un bon maître doit s’appliquer ces paroles que Dieu » faisoit
continuellement retentir aux oreilles de Moïse » le conducteur de son
peuple : « Portez-les dans votre » sein comme une nourrice a accoutumé
de porter son » petit enfant. Porta eos in sinu tuo, sicut portare »
solet infantulum. »</p>
<p>Des maîtres, M. de Bonald passe aux élèves. Il veut qu’on les occupe
principalement de l’étude des langues anciennes, qui ouvrent aux enfants
les trésors du passé, et promènent leur, esprit et leur coeur sur de
beaux souvenirs et de grands exemples. Il s’élève contre cette éducation
philosophique « qui encombre, dit-il, » la mémoire des enfants de vaines
nomencla» tures de minéraux, de plantes , qui rétré» cissent leur
intelligence, etc. »</p>
<p>1 Dans le GÉNIE DU CHRISTIANISME.</p>
<p>TOME XXI. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 MELANGES</p>
<p>Voulez-vous apprendre l’histoire naturelle aux enfants ; sans dessécher
leur coeur et sans flétrir</p>
<p>1 Hist. Nat., tom. I. Prem. disc, pag. 79, édit. 17.</p>
<p>2 Lettre de 1639, pag. 412. CARTES, libr. de direct, ingen. regula, n°. 5.</p>
<p>3 OEuvres de DESC.,tom. I, pag. 112.</p>
<p>4 Entend. Hum., liv. 4, chap. 3, art. 4, trad. de M. Cotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 163</p>
<p>Il n’y a que les Etudes de la Nature de M. Bernardin de Saint-Pierre qui
offrent des</p>
<p>1 MATT. 10,29.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 MÉLANGES</p>
<p>Mais il est temps de passer au résumé géné-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 167</p>
<p>ral de la Législation primitive; tels sont les principes que M. de
Bonald a posés.</p>
<p>Il y a un Etre Suprême ou une cause générale.</p>
<p>Cet Etre Suprême est Dieu. Son existence est surtout prouvée par la
parole , que l’homme n’a pas pu trouver , et qui lui a été enseignée.</p>
<p>La cause générale , ou Dieu , a produit un effet également général dans
le monde : c’est l’homme.</p>
<p>Ces deux termes , cause et effet, Dieu et l’homme, ont un terme moyen
nécessaire , sans quoi il n’y auroit point de rapports entre eux.</p>
<p>Il est venu au terme marqué. Avant lui les véritables rapports de
l’homme avec Dieu n’étoient point connus, parce que les êtres ne sont
point connus par eux-mêmes , qu’ils ne le sont que par leurs rapports ;
et que tout terme moyen ou tout rapport manquoit entre l’homme et Dieu.</p>
<p>Ainsi il y aura véritable connoissance de Dieu et de l’homme partout où
le médiateur sera connu, et ignorance de Dieu et de l’homme, partout où
le médiateur sera inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 MÉLANGES</p>
<p>Donc il y a eu civilisation commencée chez les Juifs et civilisation
consommée chez les chrétiens. Les peuples païens ont été des barbares.</p>
<p>Les trois termes primitifs étant établis, M.de Bonald les applique au
mode social ou moral, parce que ces trois termes renferment en effet
l’ordre de l’univers. La cause, le moyen et l’effet deviennent alors
pour la société, le pouvoir, le ministre et le sujet.</p>
<p>La société est religieuse ou politique , domestique ou publique ;</p>
<p>L’état purement domestique de la société religieuse s’appelle religion
naturelle,</p>
<p>L’état purement domestique de la société politique s’appelle famille.</p>
<p>L’accomplissement de la société religieuse a été de faire</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 169</p>
<p>Le lecteur doit s’apercevoir ici qu’il a quitté la partie systématique
de l’ouvrage de M. de Bonald, et qu’il entre dans une série de
principes’ les plus féconds et les plus nouveaux.</p>
<p>Dans tous les modes particuliers de la société, le pouvoir veut la
société , c’est-à-dire sa conservation ; le ministre agit, en exécution
de la volonté du pouvoir. Le sujet est l’objet de la volonté du pouvoir
et le terme de l’action des ministres.</p>
<p>Le pouvoir veut ; il doit être un : les ministres agissent ; ils doivent
être plusieurs.</p>
<p>Dans le livre second de son ouvrage, M. de Bonald montre l’application
aux états particuliers de la société. Il établit pour la famille , ou la
société domestique, les divers rapports entre les maîtres et les
domestiques, entre les pères et les enfants. Dans la société publique ,
il dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>170 MÉLANGES</p>
<p>Le combat s’engage entre l’idolâtrie et le christianisme ; il fut
sanglant. La religion perd ses plus généreux athlètes, mais elle
triomphe. Jusqu’alors renfermée dans la famille ou la société domestique
, elle passe dans l’Etat ; elle devient propriétaire. Aux petites
églises d’Ephèse et de Thessalonique , succèdent les grandes églises des
Gaules et de la Germanie. L’état politique se forme avec l’état
religieux, ou plutôt est constitué naturellement par lui. Les grandes
monar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 MELANGES</p>
<p>Enfin l’époque de la grande révolution religieuse arrive ; elle est
d’abord préparée dans l’Eglise par l’imprudente institution des ordres
mendiants, que la cour de Rome crut devoir opposer au clergé riche et
corrompu ; mais ces corps deviennent bientôt en France, chez une nation
élégante et spirituelle, l’objet des sarcasmes des savants 1. En même
temps que Rome avoit établi ses milices , l’État avoit fondé les
siennes. Les croisades, les usurpations de la couronne ayant appauvri
l’ordre des nobles , il fallut avoir recours pour la défense de l’État
aux troupes soldées. La force militaire, sous Charles VII, passe au
peuple armé ou aux troupes soldées; la force judiciaire, sous François
Ier., passe au peuple lettré, par la vénalité des offices judiciaires.
La réformation dans l’Eglise vient concourir avec les innovations dans
l’État. Les simples citoyens avoient pris la place des magistrats ,
constitués dans les fonctions politiques ; les simples fidèles
usurpèrent sur les prêtres les fonctions religieuses. Luther attenta au
sacerdoce public, Calvin le remplaça dans la famille. Le popularisme
entra dans l’État, et le presbytérianisme dans l’Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 173</p>
<p>Le ministère public passa au peuple en attendant qu’il s’arrogeât le
souverain pouvoir, et alors furent proclamés les deux dogmes’ parallèles
et correspondants de la démocratie religieuse et de la démocratie
politique : l’un , que l’autorité religieuse est dans le corps des
fidèles ; l’autre , que la souveraineté politique est dans l’assemblée
des citoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 MELANGES</p>
<p>que des écrivains mettent aujourd’hui en avant,</p>
<p>sans indiquer la source où ils les ont puisées.</p>
<p>l Madame de Staël elle-même, dans la préface d’un roman, veut bien nous
accorder quelque chose, et convenir que les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 175</p>
<p>M. de Bonald s’élève aussi contre ces esprits timides, qui, par respect
pour la religion, laisseraient volontiers la religion périr. Il
s’exprime presque dans les mêmes termes que nous :</p>
<p>Au milieu des violentes critiques qui nous ont assailli dès nos premiers
pas dans la littérature , nous avouerons qu’il est extrêmement flatteur
et consolant pour nous de voir aujourd’hui notre foible travail
sanctionné par une opinion aussi grave que celle de M. de Bonald.
Cependant nous</p>
<p><pb/></p>
<p>176 MÉLANGES</p>
<p>prendrons la liberté de lui dire que, dans l’ingénieuse comparaison
qu’il fait de son ouvrage au nôtre, il prouve qu’il sait se servir mieux
que nous des armes de l’imagination, et que s’il ne les emploie pas plus
souvent, c’est qu’il les dédaigne. Il est, quoi qu’il en puisse dire, le
savant architecte du temple, dont nous ne sommes que l’inhabile décorateur.</p>
<p>1 M. de Fontanes, dans un extrait de cet excellent ouvrage, a placé le
premier M. de Bonald au rang qu’il doit occuper dans les lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 177</p>
<p>et fin : son imagination n’est pas toujours, comme les imaginations
éminemment poétiques, portée par un sentiment vif ou une grande image;
mais aussi elle est spirituelle , ingénieuse ; ce qui fait qu’elle a
plus de calme que de mouvement, plus de lumière que de chaleur. Quant
aux sentiments de M. de Bonald, ils respirent partout cet honneur
françois, cette probité qui font le caractère dominant des écrivains du
siècle de Louis XIV. On sent que ces écrivains ont découvert la vérité,
moins encore par la force de leur esprit que par la droiture de leur coeur.</p>
<p>réTOME 12</p>
<p>TOME XXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 179</p>
<p>ciens, et au bout desquelles apparoissoit un tombeau :</p>
<p>EcTîîxëÇ’J-j’ov avov ocov , etc.</p>
<p>12.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR</p>
<p>LE PRINTEMPS D’UN PROSCRIT,</p>
<p>POÊME,</p>
<p>PAR M. J. MICHAUD.</p>
<p>JANVIER 1883,</p>
<p>VOLTAIRE a dit : « Ou chantez, vos plaisirs , ou laissez, vos
chansons.,» Ne pourrait-on pas dire avec autant de vérité</p>
<p>vérité « Ou chantez vos malheurs, ou laissez vos » chansons ? "</p>
<p><pb/></p>
<p>182 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 183</p>
<p>des bois et des cieux ; il gardera sa douceur, et ne perdra que son
amertume : heureux ceux qui aiment la nature; ils la trouveront, et ne
trouveront qu’elle, au jour de l’adversité 1 !</p>
<p>» Rome sans moi! Hélas ! que n’est-il per»</p>
<p>1 Ce paragraphe est emprunté de I’ESSAI HISTORIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 MÉLANGES</p>
<p>Les bois qu’il a plantés , sous leurs rameaux discrets, Dérobent aux
méchants, les heureux qu’il a faits. Le pâle fugitif y cache ses
alarmes, Et loin des factions, loin du fracas des armes, Pleure en paix
sur les maux de l’État ébranlé.</p>
<p>Quelquefois le hameau, que rassemble un saint zèle, Au Dieu dont il
chérit la bonté paternelle, Vient, au milieu des nuits, offrir, au lieu
d’encens, Les voeux de l’innocence et les fleurs du printemps. L’écho
redit aux bois leur timide prière.</p>
<p>Hélas ! qu’est devenu l’antique presbytère, Cette croix, ce clocher
élancé dans les cieux, Et du temple sacré l’airain religieux , Et le
Saint du hameau dont le vitreau gothique Montroit l’éclat pieux et
l’image rustique ? Ces murs où de Dieu même on proclamoit les lois D’un
pasteur révéré n’entendent plus la voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 MELANGES</p>
<p>L’auteur, caché dans son désert, se rappelle les amis qu’il ne verra plus.</p>
<p>Oh ! que ne puis-je voir dans mon humble retraite</p>
<p>Du poète Romain l’immortel interprète.</p>
<p>C’est lui qui m’inspira le goût si pur des champs,</p>
<p>Aux spectacles que j’aime, il consacra ses chants;</p>
<p>Suit les mêmes penchants et s’élève avec lui.</p>
<p>Il n’est plus avec nous et sa muse exilée</p>
<p>Erre sur d’autres bords plaintive et désolée 1.</p>
<p>1 M. Delille étoit alors en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 187</p>
<p>0 chantre du malheur ! je ne t’entendrai plus !</p>
<p>Et vous dont j’admirois les talents, les vertus,</p>
<p>Près de vous, aux leçons de l’austère sagesse</p>
<p>Je perds l’espoir heureux de former ma jeunesse :</p>
<p>Fontanes, dont la voix consola les tombeaux ;</p>
<p>Saint-Lambert ! qui chantas les vertus des hameaux ;</p>
<p>Morellet ! dont la plume éloquente et hardie</p>
<p>Plaida pour le malheur devant la tyrannie ;</p>
<p>Suard! qui réunis, émule d’Addison,</p>
<p>La Harpe ! qui du goût proclamas les oracles ;</p>
<p>Sicard ! dont les travaux sont presque des miracles ;</p>
<p>Jussieu, Laplace, et toi, vertueux Daubenton,</p>
<p>Je ne vous verrai plus !</p>
<p>» permet pas de l’oublier Vous espérez, cher</p>
<p><pb/></p>
<p>188 MÉLANGES</p>
<p>Hélas ! en lisant le nom de M. de la Harpe dans les vers de M. Michaud,
qui ne se sentirait attendri ! A peine avons-nous retrouvé les personnes
qui nous sont chères, qu’il faut encore, et pour toujours, nous séparer
d’elles ! Nul ne comprend mieux que nous toute l’étendue du malheur qui
menace, en ce moment, les lettres et la religion. Nous avons vu M. de la
Harpe abattu, comme Ezéchias, sous la main de Dieu ; il n’y a qu’une foi
vive et une sainte espérance qui puissent donner une résignation aussi
parfaite , un courage aussi grand, des pensées aussi hautes et aussi
touchantes, au milieu des douleurs d’une lente agonie et des épreuves de
la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 189</p>
<p>trie, et désirant, pour tout bonheur, d’apercevoir seulement la fumée de
son palais ? Mercure le trouve assis tristement sur le rivage de l’île
de Calypso : il regardoit, en versant des pleurs, cette mer
éternellement agitée (irrequietum),</p>
<p>novTOV Ere arpuyerov Sepy.Eay.tTO Sty.pa. ).eiêwv,</p>
<p>Vers admirable, que Virgile a traduit en l’appliquant aux Troyennes
exilées :</p>
<p>Cunctaeque profundum Pontum aspectabant fientes.</p>
<p>beau. Ossian a peint avec des couleurs différentes,</p>
<p>mais qui ont aussi beaucoup de charmes, une</p>
<p>jeune femme morte loin de son pays, dans une</p>
<p>terre étrangère.</p>
<p>« There lovely Moïna is often seen when the sun» beam darts on the rock,
and all around is dark. There » she is seen, Malvina, but not like the
daughters of » the hill. Her robes are from the stranger’s land ; and »
she is still alone. »</p>
<p><pb/></p>
<p>190 MÉLANGES</p>
<p>» Moïna; on l’y voit souvent, ô Malvina! mais » non telle que les filles
de la colline. Ses vête» ments sont du pays de l’étranger, et elle est »
encore solitaire. »</p>
<p>On devine par la douceur des plaintes de l’auteur du poëme du Printemps
qu’il avoit ce mal du pays, ce mal qui attaque surtout les François loin
de leur patrie. Monime, au milieu des Barbares, ne pouvoit oublier le
doux sein de la Grèce. Les médecins ont appelé cette-tristesse de l’âme
nostalgie, de deux mots grecs, j/oç-oç, retour, et c/lyoç, douleur,
parce qu’on ne peut la , guérir qu’en retournant aux foyers paternels.
Eh ! comment M. Michaud, qui sait faire soupirer sa lyre, n’eût-il pas
mis de la sensibilité dans un sujet que Gresset lui-même n’a pu chanter
sans s’attendrir ! Dans son ode sur l’Amour de la patrie, on trouve
cette strophe touchante :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 191</p>
<p>0 beaux jours du printemps ! ô vallons enchantés! Quel chef-d’oeuvre des
arts égale vos beautés ? Tout Voltaire vaut-il un rayon de l’aurore,</p>
<p>Ou la moindre des fleurs que Zéphyr fait éclore ?</p>
<p>1 M. Michaud a depuis corrigé ce passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 MELANGES</p>
<p>1 Ce morceau est emprunté du GÉNIE DU CHRISTIANISME.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 193</p>
<p>Sous ces débris couverts d’une mousse légère, Sous cet antique ormeau
dont l’abri solitaire Répand sur l’horizon un deuil religieux, Reposent
du hameau les rustiques aïeux. Bravant les vains mépris de la foule
insensée Jamais l’ambition ne troubla leur pensée. Peut-être en ce
cercueil, d’humbles fleurs entouré, Dort un fils d’Apollon, d’Apollon
ignoré, Un héros dont le bras eut fixé la victoire, Qui n’a point su
combattre, et qui mourut sans gloire. Un Cromwel, un Sylla, du hameau
dédaigné, Qui respecta les lois et qui n’a point régné. Ainsi la fleur
qui naît sur les monts solitaires, Ne montre qu’au désert ses couleurs
passagères ; Et l’or, roi des métaux, cache en des souterrains Son éclat
trop funeste au repos des humains.</p>
<p>1 M. Michaud a depuis rectifié ces deux vers de la manière suivante :</p>
<p>» Ainsi vain ornement d’une rive inconnue , » La rose du désert rougit
sans être vue, etc. TOME XXI. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 MELANGES</p>
<p>Full many a gem of purest ray serene,</p>
<p>The dark unfathom’d caves of ocean bear :</p>
<p>Full many a flower is born to blush unseen, And waste its sweetness in
the desert air.</p>
<p>Nous avions essayé autrefois de rendre ainsi ces quatre vers, qu’on doit
juger avec indulgence, car nous ne sommes pas poëte :</p>
<p>Ainsi brille la perle, au fond des vastes mers; Ainsi passent aux champs
des roses solitaires Qu’on ne voit point rougir, et qui, loin des
bergères, D’inutiles parfums embaument les’ déserts.</p>
<p>Et ces rois exhumés par la main des bourreaux, Sont descendus deux fois
dans la nuit des tombeaux.</p>
<p>1 Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 195</p>
<p>On voit par ces beaux vers que M. Michaud sait prendre tous les tons.</p>
<p>1 Le visage de Louis XIV étoit d’un noir d’ébène.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 MÉLANGES</p>
<p>Dans ce moment critique, croyez-vous que les gardes parlent de combats,
de surprises, qu’ils se retracent des images terribles? Voici ce que dit
le demi-choeur :</p>
<p>« Écoutez ! ces accents sont ceux de Philo« mêle, qui, sur mille tons
variés, déplore ses » malheurs, et sa propre vengeance. Les rives san»
glantes du Simoïs répètent ses accents plain» tifs. J’entends le son de
la cornemuse; c’est » l’heure où les bergers de l’Ida sortent pour »
paître leurs troupeaux dans les riants vallons. » Un nuage se répand sur
mes paupières appe» santies ; une douce langueur s’empare de mes » sens
: le sommeil versé par l’aurore est le » plus délicieux. »</p>
<p>Mais si nous avons banni de la scène tragique ces peintures pastorales
qui, en adoucissant la terreur, augmentoient la pitié , parce qu’elles
faisoient sourire sur un fond d’agonie, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 197</p>
<p>s’exprime Fénélon ; nous les avons transportées, ces peintures ( et avec
beaucoup de succès ), dans des ouvrages d’un autre genre. Les modernes
ont étendu et enrichi le domaine de la poésie descriptive. M. Michaud
lui-même en fournit de beaux exemples :</p>
<p><pb/></p>
<p>198 MÉLANGES</p>
<p>Et, par l’ombre du soir, la perdrix rassurée , Redemande aux échos sa
compagne égarée.</p>
<p>L’auteur du Poëme du Printemps pense que nous nous sommes trompés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 199</p>
<p>physiques est-elle donc si regrettable? qu’importe que Jupiter soit
l’éther, que Junon soit l’air, etc. Mais puisqu’un critique 1 dont les
jugements sont des lois , a cru devoir aussi combattre notre opinion sur
l’emploi de la mythologie , qu’on nous permette de rappeler le chapitre
qui fait l’objet de la discussion.</p>
<p>mon1 de Fontanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 MELANGES</p>
<p>tagnes. Le vrai Dieu, en rentrant dans ses oeuvres, a</p>
<p>Des sylvains et des naïades peuvent frapper agréablement l’imagination ,
pourvu toutefois qu’ils ne soient pas sans cesse reproduits. Nous ne
voulons point</p>
<p>Mais, enfin, qu’est- ce que tout cela laisse au fond de l’âme? qu’en
résulte-t-il pour le coeur? quel fruit peut en tirer la pensée ? Oh !
que le poëte chrétien est bien plus favorisé dans la solitude où Dieu se
promène avec lui ! Libre de ce troupeau de dieux ridicules, qui les
bornoient de toutes parts, les bois se sont remplis d’une Divinité
immense. Le don de prophétie et de sagesse, le mystère et la religion,
semblent résider éternellement dans leurs profondeurs sacrées. Pénétrez
dans ces forêts américaines aussi vieilles que le monde, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 201</p>
<p>On dit que les modernes ont abusé de la poésie descriptive. Avons-nous
avancé le contraire?</p>
<p>1 GÉNIE DU CHRISTIANISME, liv. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 MÉLANGES</p>
<p>Telles sont encore nos propres paroles : « On " nous objectera peut-être
que les anciens avoient » raison de regarder la poésie descriptive comme
» la partie accessoire, et non comme l’objet prin» cipal du tableau;
nous le pensons aussi, et l’on » fait de nos jours un grand abus du
genre des» criptif. Mais l’abus n’est pas la chose ; mais il » n’en est
pas moins vrai que la poésie descrip" tive , telle que nous l’avons
aujourd’hui est un » moyen de plus entre nos mains, et qu’elle a "
étendu la sphère des images poétiques, sans » nous priver de la peinture
des moeurs et des " passions, telle que cette peinture existoit pour "
les anciens 1. »</p>
<p>1 GÉNIE DU CHRISTIANISME, liv. V, note D.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 203</p>
<p>Nous n’en jugerons pas par notre propre sentiment ; car il est trop peu
de chose, et nous n’avons pas même, comme Chaulieu, pour le lendemain ,</p>
<p>« Un peu de savoir-faire et beaucoup d’espérance ; »</p>
<p><pb/></p>
<p>204 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 205</p>
<p>" Voyez dans un profond calme, au lever de » l’aurore ,toutes les fleurs
de cette vallée : im" mobiles sur leurs tiges, elles se penchent, en »
mille attitudes diverses, et semblent regarder » tous les points de
l’horizon. Dans ce moment » même, où vous croyez que tout est
tranquille, » un grand mystère s’accomplit ; la nature con-</p>
<p><pb/></p>
<p>206 MELANGES</p>
<p>Cela est bien imparfait sans doute, mais du moins on entrevoit par cette
foible ébauche, ce qu’un poëte habile pourrait tirer d’un pareil sujet.</p>
<p>Ce sont vraisemblablement ces rapports des choses inanimées aux choses
animées, qui ont</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 MÉLANGES</p>
<p>voient avoir cessé d’être. Ce fut sans doute l’amitié’ en pleurs sur un
monument, qui retrouva le dogme de l’immortalité de lame, et proclama la
religion des tombeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 209</p>
<p>méTOME 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 MELANGES LITTERAIRES.</p>
<p>connoître les beautés admirables qui existent dans les seuls noms , dans
les seules expressions du christianisme, et l’on aura de la peine à
comprendre comment on a pu se moquer de cette religion céleste de la
raison et du malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L’HISTOIRE</p>
<p>DE LA VIE DE JÉSUS-CHRIST,</p>
<p>DU PERE DE LIGNY.</p>
<p>DE LA COMPAGNIE DE JESUS.</p>
<p>Juin 1802.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. . 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 215</p>
<p>Gold1 de PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 217</p>
<p>L’évangile de saint Matthieu est surtout précieux pour la morale. C’est
cet apôtre qui nous a transmis le plus grand nombre de ces préceptes en
sentiments, qui sortoient, avec tant d’abondance , des entrailles de
Jésus-Christ.</p>
<p>Saint Jean a quelque chose de plus doux et de plus tendre. On reconnoît
en lui le disciple que Jésus aimoit, le disciple qu’il voulut avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MELANGES</p>
<p>Saint Jérôme prétend que saint Luc étoit médecin , profession si noble
et si belle dans l’antiquité, et que son évangile est la médecine de
l’âme. Le langage dé cet apôtre est pur et élevé : on voit que c’étoit
un homme versé dans les lettres, et qui connoissoit les affaires et les
hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 219</p>
<p>« 1°. Comme plusieurs ont entrepris d’écrire » l’histoire des choses qui
se sont accomplies » parmi nous;</p>
<p>» 2°. Suivant le rapport que nous en ont fait » ceux qui dès le
commencement les ont vues » de leurs propres yeux, et qui ont été les
mi» nistres de la parole ;</p>
<p>» 3°. J’ai cru que je devois aussi, très-excel» lent Théophile , après
avoir été exactement » informé de toutes ces choses, depuis leur »
commencement, vous en écrire par ordre toute » l’histoire. »</p>
<p>Notre ignorance est telle aujourd’hui, qu’il y a peut-être des gens de
lettres qui seront étonnés d’apprendre que saint Luc est un très - grand
écrivain dont l’évangile respire le génie de l’antiquité grecque et
hébraïque. Qu’y-a-t-il de plus beau que tout le morceau qui précède la
naissance de Jésus-Christ ?</p>
<p>« Au temps d’Hérode, roi de Judée, il y avoit » un prêtre nommé
Zacharie, du rang d’Abia : " sa femme étoit aussi de la race d’Aaron, et
» s’appeloit Elisabeth.</p>
<p>» Ils étoient tous deux justes devant Dieu.... » Ils n’avoient point
d’enfants, parce qu’Elisabeth</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MÉLANGES</p>
<p>» étoit stérile, et qu’ils étoient tous deux avancés</p>
<p>» en âge. »</p>
<p>» D’où me vient le bonheur que la mère de " mon Sauveur vienne vers moi ?</p>
<p>» Car lorsque vous m’avez saluée, votre voix » n’a pas plus tôt frappé
mon oreille, que mon " enfant a tressailli de joie dans mon sein. »</p>
<p>Marie entonne alors le magnifique cantique : « O mon âme, glorifie le
Seigneur ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 221</p>
<p>ciel, et paix aux hommes sur la terre ! mot digne des anges, et qui est
comme l’abrégé de la religion chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 MÉLANGES</p>
<p>L’ouvrage du Père de Ligny, embelli par la peinture , doit recevoir
encore un autre ornement non moins précieux; M. de Bonald s’est chargé
d’en écrire la préface : ce nom seul promet le talent et les lumières,
et commande le respect et l’estime. Eh ! qui pourroit mieux parler des
lois et des préceptes de Jésus-Christ que l’auteur</p>
<p>1 Raphaël, Michel-Ange, le Dominicain, le Carache, Paul Véronèse, le
Titien, Léonard-de-Vinci, le Gnerchin, Lanfranc, le Poussin, Le Sueur,
le Brun, Rubens, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 223</p>
<p>du Divorce, de la Législation primitive et de laThéorie du pouvoir
politique et religieux ?</p>
<p>1 Deus meus, Deus meus, ut quid dereliquisti me?</p>
<p>2 Speciosus forma prae filiis hominum. Psal. XLV, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 MÉLANGES</p>
<p>Il peut le traverser ce pèlerinage, mais non pas l’empêcher de
s’accomplir. Si l’auteur de cet article n’en eût pas été persuadé
d’avance, il en serait maintenant convaincu par la scène qui se passe
sous ses yeux 5. Quelle est cette puissance extraordinaire qui promène
ces cent mille chrétiens sur ces ruines ? Par quel prodige la Croix
reparoît-elle en triomphe dans cette même cité où naguère une dérision
horrible la traînoit dans la fange ou le sang ? D’où renaît cette solennité</p>
<p>1 Amicus sponsi stat et audit eum, gaudio gaudet propter vocem sponsi.
JOANN. iij. 29.</p>
<p>2 Fuge, dilecte mi, et assimilare capreae, hinnuloque cervorum super
montes aromatum. Cant. viij, 14.</p>
<p>3 Vox turturis audita est in terra nostrâ. Cant. ij, 12.</p>
<p>4 Orais. fun. de M. le Tel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 225</p>
<p>profesTOME 15</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 227</p>
<p>rance, ou rouvrirait pour eux les philanthropiques déserts de la Guyane.
Ah ! lorsque ces enfants d’Aaron sont tombés la face contre terre ;
lorsque l’archevêque , debout devant l’autel , étendant les mains sur
les lévites prosternés , a prononcé ces paroles, Accipe jugum Domini, la
force de ces mots a pénétré tous les coeurs et rempli tous les yeux de
larmes ; ils l’ont accepté le joug du Seigneur, ils le trouveront
d’autant plus léger , onus ejus leve , que les hommes cherchent à
l’appesantir. Ainsi, malgré les prédictions des oracles du siècle,
malgré les progrès de l’esprit humain, l’Église croît et se perpétue,
selon l’oracle bien plus certain de celui qui l’a fondée : et quels que
soient les orages qui peuvent encore l’assiéger, elle triomphera des
lumières des sophistes, comme elle a triomphé des ténèbres des barbares.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR UNE NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>DES</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE ROLLIN.</p>
<p>Fevrier 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 MÉLANGES</p>
<p>1 On sent qu’il ne s’agit ici que du siècle en général et non de
quelques hommes dont les talents feront toujours la gloire de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 231</p>
<p>de Boileau étoient remplacées par des poétiques pleines d’ignorance, de
mauvais goût, de principes erronés et de faux jugements. On répétoit
d’après le maître :</p>
<p>Boileau, correct auteur de quelques bons écrits, Zoïle de Quinault</p>
<p>On répétoit d’après l’écolier :</p>
<p>Sans feu, sans verve, et sans fécondité, Boileau copie</p>
<p>édition des oeuvres complètes de Rollin Cette</p>
<p>belle entreprise est dirigée par un homme qui conserve le dépôt sacré
des traditions et de l’autorité des siècles, et qui méritera dans la
postérité, le titre de restaurateur de l’école de Boileau et de Racine.</p>
<p>La Vie de Rollin qui doit précéder l’édition de ses oeuvres est déjà
imprimée, et nous l’avons sous les yeux : elle est également remarquable</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MÉLANGES</p>
<p>Après avoir parlé de la naissance de Rollin , et de son entrée comme
boursier au collége des Dix-huit, l’écrivain de sa vie ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MÉLANGES</p>
<p>Il nous semble que ce passage est bien touchant : on y entend l’accent
d’un coeur françois ; on y trouve quelque chose de grave et de tendre,
comme les vieux magistrats, et les jeunes amis de collége dont l’auteur
rappelle le souvenir. Il est remarquable que ce n’étoit qu’en France,
dans ce pays célèbre par la frivolité de ses habitants , que l’on voyoit
ces augustes familles distinguées par la sévérité de leurs moeurs. Les
Harlay, les de Thou, les Lamoignon, les d’Aguesseau , formoient un
contraste singulier avec le caractère général de la nation. Leurs
habitudes sérieuses , leurs vertus intègres, leurs opinions
incorruptibles étoient comme une expiation qu’ils offraient sans</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 235</p>
<p>1 Mémoires du cardinal de Retz.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MÉLANGES</p>
<p>convenable au sujet. Quand l’auteur parle ensuite des ouvrages de
Rollin, et qu’il entre dans des discussions importantes, il montre un
esprit nourri de bonnes doctrines, et une tête capable de concevoir des
idées fortes et sérieuses. Nous en citerons un exemple :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 MÉLANGES</p>
<p>« Comme les peintres qui font des portraits,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 239</p>
<p>» cherchent surtout la ressemblance dans les » traits du visage, et
particulièrement dans les » yeux où éclatent les signes les plus
sensibles " des moeurs et du naturel, il faut qu’on me » permette de
rechercher dans l’âme les princi» paux traits , afin qu’en les
rassemblant je » fasse de la vie des grands hommes un portrait » vivant
et animé 1. »</p>
<p>On nous saura gré de citer en entier le mouvement oratoire par lequel
l’auteur termine son ouvrage :</p>
<p>1 In vitâ Alex.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 241</p>
<p>» jeunesse de la France !.. une génération nou» velle lui a succédé</p>
<p>TOME XXI. 1 6</p>
<p><pb/></p>
<p>242 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 243</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 -MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 245</p>
<p>tout des richesses. En parlant du bon Recteur de l’Université, il s’est
prescrit la modération et la réserve; il a craint de blesser des vertus
modestes, en répandant sur elles une trop vive lumière : on diroit qu’il
s’est souvenu de cette loi des anciens, qui ne permettoit de chanter les
dieux que sur le mode le plus grave et le plus doux de la lyre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR LES ESSAIS</p>
<p>DE MORALE ET DE POLITIQUE.</p>
<p>Décembre 1805.</p>
<p>ON peut trouver plusieurs causes du succès prodigieux des romans,
pendant ces dernières années : il y en a une principale,</p>
<p>indépendante du goût et des moeurs. Fatigué des déclamations de la
philosophie, on s’est jeté par besoin de repos dans les lectures
frivoles ; on</p>
<p><pb/></p>
<p>248 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 249</p>
<p>Les facultés dont se compose notre esprit, les causes des égarements de
notre esprit, la force de notre volonté, l’ascendant de nos passions,
l’amour du beau et du bon , ou notre penchant pour la vertu, sont donc
l’objet de la première partie.</p>
<p>Une gravité naturelle et soutenue , un ton ferme sans jactance, noble
sans enflure, des vues fines et quelquefois profondes , enfin cette
mesure dans les opinions, cette décence de la bonne compagnie , d’autant
plus précieuses qu’elles deviennent tous les jours plus rares : telles
sont les</p>
<p><pb/></p>
<p>250 MÉLANGES</p>
<p>qualités qui nous paroissént recommander cet</p>
<p>ouvrage au public.</p>
<p>« découvre pour le corps une foule de plaisirs » qu’il ignorerait
toujours : elle lui conserve la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 251</p>
<p>» mémoire de ceux qu’il a goûtés ; et dans les » temps de disette, elle
le nourrit de l’image » des objets qu’elle a chéris.... »</p>
<p>Tout cela nous semble ingénieux, agréable , bien dit, délicatement
observé. On lira avec le même plaisir le chapitre sur les Causes et les
Suites des Egarements de l’Esprit. Si l’on trouvoit ce portrait de
l’erreur dans les Caractères de La Bruyère, on le remarquerait peut-être.</p>
<p>« Vraiment on calomnie les passions. Elles ne » sont que la. cause dés
maux dont l’erreur est » le principe. Les passions s’usent, il faut bien
» qu’elles se reposent ; l’erreur est éternelle et ne » se fatigue
jamais. Les passions entraînent ceux » qu’elles tourmentent, les
aveuglent, et souvent » les abîment. L’erreur conduit avec méthode, »
conseille avec prudence ; elle n’ôte pas la con» noissance , et laisse
éviter le danger ; elle est » austère et même inexorable , et le mal
qu’elle » fait commettre, on l’exécute avec la rigueur du » devoir ;
elle éclaire le crime, elle s’entend avec » l’orgueil ; et tous les
crimes qu’elle fait com» mettre, l’orgueil les récompense. »</p>
<p>Qui ne reconnoît ici la philosophie du dernier siècle ? Pour faire un
portrait aussi fidèle , il ne suffisoit pas d’avoir le modèle sous les
yeux ; il falloit encore posséder, dans un degré éminent, le talent du
peintre.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 MÉLANGES</p>
<p>Ce système a l’avantage d’expliquer les contradictions que l’on remarque
dans le caractère de la nation britannique. Il est vrai que l’auteur est
alors obligé de prouver que les Anglois, du temps d’Henri VIII, étoient
plus heureux et valoient mieux que les Anglois d’aujourd’hui, ce qui
pourrait souffrir quelques difficultés ; il est encore vrai que l’auteur
a contre lui l’Esprit des Lois. Montesquieu parle aussi de l’inquiétude
des Anglois, de leur orgueil, de leurs changements de partis, des orages
de leur liberté ; mais il voit tout cela comme des conséquences
nécessaires et non funestes d’une monarchie mixte ou tempérée. On</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 253</p>
<p>Le dernier chapitre des Essais renferme desconsidérations sur le génie
des peuples, et sur le but de la société , qui est le bonheur. L’auteur
pense que l’ordre et le repos sont les deux plus sûrs moyens d’arriver à
ce but. Son tableau de l’ Egypte nous a rappelé quelque chose des belles</p>
<p><pb/></p>
<p>254 MELANGES</p>
<p>pages de Platon sur les Perses, et le ton calme,</p>
<p>élevé, moral, du philosophe de l’Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 255</p>
<p>Dans un autre endroit l’auteur suppose que la société primitive étant
devenue trop nombreuse, on s’assembla et l’on convint. C’est donc
admettre un contrat social, et retomber dans toutes les chimères
philosophiques que les Essais combattent avec tant de succès ?</p>
<p>Quelques points de métaphysique demanderaient aussi plus de
développement. On lit , page 84 : Toutes les âmes sont égales ; leurs
développements ne peuvent dépendre que de la conformation des organes.
Page 21 : L’esprit est une faculté; une faculté est une puissance... Il
n’y a point d’idées fausses, mais des appellations fausses, etc.</p>
<p>Nous ne nous permettrons plus de combattre qu’une seule définition.
L’imagination se montre dans tous les instants , dit l’auteur. Quel</p>
<p><pb/></p>
<p>256 MÉLANGES</p>
<p>que soit l’objet qu’il examine, l’esprit doué de cette qualité est
toujours frappé des. rapports les’ moins abstraits.</p>
<p>L’auteur semble n’avoir été frappé lui-même que d’une des facultés de
l’imagination, celle de peindre les objets matériels : il a pris la
partie pour le tout. Nous lui soumettons les observations suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 257</p>
<p>TOME XXI. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 259</p>
<p>peu moins cette imagination qui lui prête un si</p>
<p>heureux langage. Il serait trop long de citer tous</p>
<p>les morceaux de ce genre que l’on trouve dans</p>
<p>les Essais. Nous ne ,pouvons cependant nous</p>
<p>fait connoître l’auteur : « Le genre humain, dit»</p>
<p>dit» paraît blasé. Les générations qui naissent,</p>
<p>M désenchantées par l’expérience des générations</p>
<p>» qui les put précédées, considèrent froidement</p>
<p>» leur carrière, et spéculent sans jouir. Et moi</p>
<p>» qu’on doit accuser ici de présomption ou de con»</p>
<p>" tardives, et je n’ai point échappé au malheur</p>
<p>» commun ; du moins je déplore mes misères,</p>
<p>» et je n’ose en parler qu’en tremblant. Porté</p>
<p>» par les goûts de mon esprit et la continuité de</p>
<p>" mes loisirs : ce sont de simples réflexions que</p>
<p>" je publie. On y reconnoîtra, j’espère, un amour</p>
<p>» pur du vrai. J’aimerais mieux les anéantir</p>
<p>» qu’elles renferment une opinion qui puisse</p>
<p>» égarer. »</p>
<p>Rien n’est plus noble , plus touchant, plus aimable que ce mouvement ;
rien ne fait tant de plaisir que de rencontrer de pareils traits au
milieu d’un sujet naturellement sévère. On peut</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 261</p>
<p>1 L’auteur des Essais de Morale et de Politique, est M. le comte Mole,
aujourd’hui ministre d’état, pair de France.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUR</p>
<p>LES MEMOIRES DE LOUIS XIV.</p>
<p>Mars 1806.</p>
<p>EPUIS quelque temps les journaux nous annonçoient des OEuvres de Louis
XIV. Ce titre avoit choqué les personnes qui</p>
<p><pb/></p>
<p>264 MÉLANGES</p>
<p>ses propres travaux, lorsqu’il les livre lui-même au public ; qu’il faut
en outre que cet auteur soit pris dans les rangs ordinaires de la
société , et qu’il ait écrit non de simples Mémoires historiques, mais
des ouvrages de science ou de littérature ; que dans tous les cas un roi
n’est point un auteur de profession, et que par conséquent il ne publie
jamais des OEuvres.</p>
<p>Il est vrai que dans l’antiquité les premiers empereurs romains
cultivoient les lettres ; mais ces empereurs avoient été de simples
citoyens avant de s’asseoir sur la pourpre. César n’étoit qu’un chef de
légion lorsqu’il écrivit l’Histoire de la conquête des Gaules, et les
Commentaires du capitaine ont fait depuis la gloire de l’empereur. Si
les Maximes de Marc-Aurèle honorent encore aujourd’hui sa mémoire,
Claude et Néron s’attirèrent le mépris même du peuple romain pour avoir
recherché les triomphes du poëte et du littérateur.</p>
<p>Dans les monarchies chrétiennes, où la dignité royale a été mieux
connue, on a vu rarement le souverain descendre dans une lice où la
victoire même n’est presque jamais sans honte, parce que l’adversaire
est presque toujours sans noblesse. Quelques princes d’Allemagne, qui
ont mal gouverné, ou qui ont même perdu leur pays pour s’être livrés à
l’étude des sciences, ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 267</p>
<p>1 °. De Mémoires adressés au Grand Dauphin : ils commencent en 1661 , et
finissent en 1665.</p>
<p>2°. De Mémoires militaires sur les années 1673 et 1678 ;</p>
<p>3° De Réflexions sur le Métier de Roi.</p>
<p>5°. De dix-huit Lettres au même prince, et d’une lettre de madame de
Maintenon.</p>
<p>Et puis c’est un fait attesté par tous les écri1</p>
<p>écri1 nie que cette traduction soit de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 MÉLANGES</p>
<p>vains, que Louis XIV s’exprimoit avec une noblesse particulière : « Il
parloit peu et bien, dit » madame de Motteville; ses paroles avoient une
» grande force pour inspirer dans les coeurs et , » l’amour et la
crainte , selon qu’ elles étoient » douces ou sévères.» .</p>
<p>Le roi parlant des différentes mesures qu’il prit au commencement de son
règne, ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 269</p>
<p>" ll faut que je vous avoue qu’encore que j’eusse au" paravant sujet
d’être content de ma propre 1 conduite, » les éloges que cette nouveauté
m’attirait, me don» noient une continuelle inquiétude, par la crainte
que » j’avois toujours de ne les pas assez bien mériter.</p>
<p>» Car enfin je suis bien aise de vous avertir, mon « fils, que c’est une
chose fort délicate que la louante, « qu’il est bien malaisé de ne s’en
pas laisser éblouir, » et qu’il faut beaucoup de lumières pour savoir
discer» ner au vrai ceux qui nous flattent d’avec ceux qui " nous admirent.</p>
<p>On n’a jamais rien dit sur le danger des flatteurs de plus délicat et de
mieux observé. Un homme qui connoissoit si bien la valeur des louanges
méritoit sans doute d’être beaucoup loué. Ce passage est surtout
remarquable par une certaine ressemblance avec quelques préceptes du
Télémaque. Dans ce grand siècle ; la</p>
<p><pb/></p>
<p>270 MÉLANGES</p>
<p>vertu et la raison.donnoient au prince et au</p>
<p>sujet un même langage.</p>
<p>Le morceau suivant, écrit tout entier de la main de Louis XIV, n’est pas
un des moins beaux des Mémoires :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 271</p>
<p>» plus se persuader que ce qui a été dit n’aura pas été » approuvé ni
écouté, parce qu’il sait avec quels applau» dissements sont reçus tous
les sentiments de ceux qui » ont en main l’autorité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>272 MÉLANGES</p>
<p>2. Conservez-vous dans la pureté de votre éducation.</p>
<p>3. Faites honorer Dieu partout où vous aurez du pouvoir ; procurez sa
gloire ; donnez-en l’exemple : c’est un des plus grands biens que les
rois puissent faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 273</p>
<p>4 Déclarez-vous , en toute occasion, pour la vertu contre le vice.</p>
<p>Louis XIV, et c’est une des choses les plus attaTOME</p>
<p>attaTOME 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 MÉLANGES</p>
<p>chantes de ses Mémoires, confesse souvent ses</p>
<p>» La tendresse que nous avons pour elle nous faisant » goûter ses plus
mauvaises raisons, nous fait tomber » insensiblement du côté où elle
penche, et la foiblesse » qu’elle a naturellement lui faisant souvent
préférer des » intérêts de bagatelles aux plus solides considérations, »
lui font presque toujours prendre le mauvais parti.</p>
<p>» Elles sont éloquentes dans leurs expressions, pres» santes dans leurs
prières, opiniâtres dans leurs senti» ments ; et tout cela n’est souvent
fondé que sur une » aversion qu’elles auront pour quelqu’un, sur le
dessein » d’en avancer un autre, ou sur une promesse qu’elles » auront
faite légèrement. »</p>
<p>Cette page est écrite avec une singulière élégance ; et si la main de
Racine paraît quelque part, on pourroit peut-être la retrouver ici. Mais
l’oserions-nous dire ? Une telle connoissance des femmes prouve que le
monarque, en se confes-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 275</p>
<p>1 Brantôme.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>276 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 277</p>
<p>les temps où ses sujets étoient maîtres du inonde :</p>
<p><pb/></p>
<p>278 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 279</p>
<p>tium, les Gaulois disposèrent encore du sceptre du monde, puisqu’ils
décidèrent la victoire en se rangeant sous les drapeaux d’Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 281</p>
<p>numquid cognoscentur mirabilia tua,et justitia tua in terra oblivionis ?</p>
<p>» Quand nous aurons armé tous nos sujets pour la dé» fense de sa gloire,
quand nous aurons relevé ses autels » abattus, quand nous aurons fait
connoître son nom » aux climats les plus reculés de la terre , nous
n’aurons " fait que l’une des parties de notre devoir, et sans doute «
nous n’aurons pas fait celle qu’il désire le plus de nous, » si nous ne
nous sommes soumis nous-mêmes au joug " de ses commandements. Les
actions de bruit et d’éclat » ne sont pas toujours celles qui le
touchent davantage , » et ce qui se passe dans le secret de notre coeur
est sou» vent ce qu’il observe avec plus d’attention.</p>
<p>» Il est infinimerit jaloux de sa gloire, mais il sait mieux " que nous
discerner en quoi elle consiste. Il ne nous a » peut-être fait si grands
qu’afin que nos respects l’hono« rassent davantage ; et si nous manquons
de remplir en</p>
<p><pb/></p>
<p>282 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p>» cela ses desseins, peut-être qu’il nous laissera tomber » dans la
poussière de laquelle il nous a tirés.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES LETTRES ET DES GENS DE LETTRES;</p>
<p>RÉPONSE</p>
<p>A UN ARTICLE INSÉRÉ DANS LA GAZETTE DE FRANCE, DU 27 AVRIL. 1</p>
<p>Mai 18 06.</p>
<p>a bien voulu m’honorer. J’ai le bonheur ou le malheur de rencontrer mon
nom assez souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>284 MÉLANGES</p>
<p>Cependant, quel est le sujet de notre querelle ? Allons-nous nous battre
, comme c’est assez l’usage entre les preux, sans trop savoir pourquoi?
Je veux bien soutenir que la Dame de mon coeur est incomparablement plus
belle que celle de mon adversaire. Mais si par hasard nous servions tous
deux la même Dame ? C’est en ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 285</p>
<p>fet notre aventure. Je suis au fond du même avis ou plutôt du même amour
que le chevalier béarnois , et, comme lui, je déclare atteint de félonie
quiconque manque de respect pour les . muses.</p>
<p>Changeons de langage, et venons au fait. J’ose dire que le critique qui
m’attaque avec tant de goût, de savoir et de politesse, mais peutêtre
avec un peu d’humeur, n’a pas bien compris ma pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 MÉLANGES</p>
<p>Il n’en est pas ainsi de l’homme qui tient une place distinguée dans le
monde, ou par sa for1</p>
<p>for1 l’article sur les MÉMOIRES DE LOUIS XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 287</p>
<p>Et n’allez point quitter, de quoi que l’on vous somme, Le nom que, dans
la cour, vous avez d’honnête homme, Pour prendre de la main d’un avide
imprimeur Celui de ridicule et misérable auteur.</p>
<p>Si je voyois quelque du Guesclin rimailler sans l’aveu d’Apollon un
méchant poëme, je lui crierois : « Sire Bertrand, changez votre plume
pour » l’épée de fer du bon connétable. Quand vous » serez sur la
brèche, souvenez-vous d’invoquer, » comme votre ancêtre, Notre Dame du
Guesclin. » Cette muse n’est pas celle qui chante les villes » prises,
mais c’est celle qui les fait prendre. »</p>
<p>Mais, au contraire , si le descendant d’une de ces familles qui figurent
dans notre histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>288 MÉLANGES</p>
<p>s’annonce au monde par un Essai plein de force, de chaleur et de
gravité, ne craignez pas que je le décourage. Eût-il des opinions
contraires aux miennes, son livre blessât-il non-seulement mon •esprit,
mais mon coeur, je ne verrai que le talent; je ne serai sensible qu’au
mérite de l’ouvrage; j’introduirai le jeune écrivain dans la carrière.
Ma vieille expérience lui en marquera les écueils; et, en bon frère
d’armes, je me réjouirai de ses succès.</p>
<p>Eh! comment pourrois-je calomnier les lettres? Je serais bien ingrat,
puisqu’elles ont fait le charme de mes jours. J’ai eu mes malheurs comme
tant d’autres ; car on peut dire du chagrin parmi les hommes, ce que
Lucrèce dit du flambleau de la vie :</p>
<p>Quasi cursores, vitaï lampada tradunt.</p>
<p>J’ai toujours trouvé dans l’étude quelque noble raison de supporter
patiemment mes peines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 289</p>
<p>TOME XXI. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 MÉLANGES</p>
<p>« coeur toutes celles que j’y croyois fermées</p>
<p>» Je suis chassé de ma maison et du Forum. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 291</p>
<p>Examinons maintenant les reproches que l’on fait aux gens de lettres. La
plupart me paraissent sans fondement : la médiocrité se console souvent
par la calomnie.</p>
<p>On dit : « Les gens de lettres ne sont pas propres au maniement des
affaires. » Chose étrange, que le génie nécessaire pour enfanter
l’Esprit des Lois, ne fût pas suffisant pour conduire le bureau d’un
ministre ! Quoi ! ceux qui sondent si habilement les profondeurs du
coeur humain , ne pourraient démêler autour d’eux les intrigues des
passions? Mieux vous connoîtriez les hommes, moins vous seriez capables
de les gouverner ! ,</p>
<p>C’est un sophisme démenti par l’expérience. Les deux plus grands hommes
d’état de l’an19.</p>
<p>l’an19.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 MÉLANGES .</p>
<p>tiquité, Démosthènes, et sur tout Cicéron, étoient deux véritables
hommes de lettres, dans toute la rigueur du mot. Il n’y a peut-être
jamais eu de plus beau génie littéraire que celui de César, et il paraît
que ce petit-fils d’Anchise et de Vénus entendoit assez bien les
affaires. On peut citer en Angleterre Thomas Morus, Clarendon, Bacon,
Bolingbroke; en France, l’Hôpital, Lamoignon, d’Aguesseau, M. de
Malesherbes, et la plupart de nos premiers ministres tirés de l’église.
Rien ne me pourrait persuader que Bossuet n’eût pas une tête capable de
conduire un royaume, et que le judicieux et sévère Boileau n’eût pas
fait un excellent administrateur.</p>
<p>Le jugement et le bon sens sont surtout les deux qualités nécessaires à
l’homme d’état ; et remarquez qu’elles doivent, aussi dominer dans une
tête littéraire sainement organisée. L’imagination et l’esprit ne sont
point, comme on le suppose, les bases du véritable talent ; c’est le bon
sens , je le répète, le, bon sens , avec l’expression heureuse. Tout
ouvrage , même un ouvrage d’imagination, ne peut vivre, si les idées y
manquent d’une certaine logique qui les enchaîne et qui donne au lecteur
le plaisir de la raison, même au milieu de la folie. Voyez les
chefs-d’oeuvre de notre littérature : après un mûr examen, vous
découvrirez que leur supériorité</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 293</p>
<p>On ne s’est formé cette idée de l’inaptitude des gens de lettres, que
parce que l’on a confondu les auteurs vulgaires avec les écrivains de
mérite. Les premiers ne sont point incapables, parce qu’ils sont hommes
de lettres, mais seulement parce qu’ils sont hommes médiocres, et c’est
l’excellente remarque de mon, critique. Or, ce qui manque aux ouvrages
de ces hommes, c’est précisément le jugement et le bon sens. Vous.y
trouverez peut-être des éclairs d’imagination, de l’esprit, une
connoissance plus ou moins grande du métier, une habitude plus ou moins
formée d’arranger les mots,et de tourner la phrase; mais jamais’ vous
n’y rencontrerez le bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 . MÉLANGES</p>
<p>lent au hasard, sans économie et sans jugement, le grave, le doux, le
plaisant, le sévère; on ne sait ce qu’ils veulent prouver, quel est le
but où ils marchent, quelles vérités ils prétendent enseigner. Je
conviendrai que de pareils esprits sont peu propres aux affaires
humaines; mais j’en accuserai la nature et non pas les lettres , et je
me donnerai garde surtout de confondre ces "auteurs infortunés avec des
hommes de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>’296 MÉLANGES</p>
<p>Eheu, fugaces, Posthume, Posthume, Labuntur anni!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 MÉLANGES</p>
<p>Heureuse cruauté , fureur officieuse,</p>
<p>Dont le prix est illustre et la fin glorieuse !</p>
<p>Crimes trop bien payés, trop aimables hasards,</p>
<p>Puisque nous vous devons le plus grand des Césars I</p>
<p>Que les dieux conjurés redoublent nos misères !</p>
<p>Que Leucas sous les flots abîme nos galères !</p>
<p>Que Pharsale revoie encor nos bataillons</p>
<p>Du plus beau sang de Rome inonder nos sillons!</p>
<p>Qu’on voie encore un coup Pérouse désolée! Destins, Néron gouverne, et
Rome est consolée !1</p>
<p>A cela je n’ai point de réponse pour les gens de lettres : je baisse la
tête d’horreur et de confusion , en disant ,. comme le médecin dans</p>
<p>1 Pharsale, traduction de Brébeuf</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 299</p>
<p>Macbeth : This diseuse is beyond my practice. " Ce mal est au-dessus de
mon art. »</p>
<p><pb/></p>
<p>300 MÉLANGES.</p>
<p>Enfin, si nous en croyons quelques esprits chagrins , notre littérature
est actuellement frappée de stérilité ; il ne paroît rien qui mérite
d’être lu : le faux , le trivial , le gigantesque , le mauvais goût,
l’ignorance régnent de toutes - parts, et nous sommes menacés de
retomber dans la barbarie. Ce qui doit un peu nous rassurer, c’est que
dans tous les temps on a fait les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 MÉLANGES</p>
<p>sent parmi des ruines : feret et rubus asper amomum.</p>
<p>amomum.</p>
<p>Les gens de lettres que j ai essayé de venger du mépris de l’ignorance,
me permettront-ils, en finissant, de leur adresser quelques conseils
dont je prendrai moi-même bonne part? Veu-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SDR</p>
<p>LE VOYAGE PITTORESQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>DE L’ESPAGNE,</p>
<p>PAR M. ALEXANDRE DE LABORDE’.</p>
<p>Juiller 1807.</p>
<p>TOME XII. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 307</p>
<p>Toutefois, il est des parties dans l’histoire qui ne demandent pas le
même courage dans l’historien. Les Voyages, par exemple, qui tiennent à
la fois de la poésie et de l’histoire, comme celui que nous annonçons,
peuvent être écrits sans péril. Et néanmoins, les ruines et les tombeaux
révèlent souvent des vérités qu’on n’apprendrait point ailleurs ; car la
face des lieux ne change pas comme le visage des hommes : Non ut hominum
vultus, ita locorum facies mutantur.</p>
<p>L’antiquité ne nous a laissé qu’un modèle de ce genre d’histoire : c’est
le Voyage de Pausanias ; car le Journal de Néarque et le Périple
d’Hannon, sont des ouvrages d’un ordre différent. Si la gravure eût été
connue du temps de Pausanias , nous posséderions aujourd’hui un trésor</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>308 MÉLANGES</p>
<p>L’Italie, la Sicile , l’Egypte , la Syrie, l’AsieMineure , la Dalmatie,
ont eu des historiens de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 309</p>
<p>Dans une introduction écrite avec autant d’élégance que de clarté,
l’auteur trace ainsi le plan de son voyage :</p>
<p>« L’Espagne est une des contrées les moins » connues de l’Europe, et
celle qui renferme ce» pendant le plus de variété dans ses monuments, »
et le plus d’intérêt dans son histoire.-</p>
<p>» Riche de toutes les productions de la nature, » elle est encore
embellie par l’industrie de plu» sieurs âges et le génie de plusieurs
peuples. » La majesté des temples romains y forme un " contraste
singulier avec la délicatesse des mo» numents arabes, et l’architecture
gothique avec » la beauté simple, des édifices modernes.</p>
<p>» Cette réunion de tant de souvenirs, cet hé»</p>
<p>-» dans quelques détails sur l’histoire de l’Espa»</p>
<p>l’Espa» pour indiquer la marche que l’on a adop»</p>
<p>adop» dans la description du pays. »</p>
<p>L’auteur, après avoir décrit les différentes époques, ajoute :</p>
<p>«Telle est l’esquisse des principaux événements » qui firent passer
l’Espagne sous différentes do-</p>
<p><pb/></p>
<p>310 MÉLANGES</p>
<p>» Ainsi, le premier volume comprendra la Ca" talogne , le royaume de
Valence , l’Estrama» doure, où se trouvent Tarragone, Sagonte, » Merida
, et la plupart des autres colonies ro» maines et carthaginoises; il
sera précédé d’une » notice historique sur les temps anciens de »
l’Espagne.</p>
<p>» Le second volume renfermera les antiquités » de Grenade et de Cordoue,
et la description » du reste de l’Andalousie, séjour principal des »
Maures ; il sera précédé d’un abrégé de l’his» toire de ces peuples,
tiré en partie des ma» nuscrits arabes de l’Escurial.</p>
<p>» Le troisième, consacré principalement aux » édifices gothiques , tels
que les cathédrales de » Burgos , de Valladolid, de Léon, de Saint»
Jacques de Compostelle , offrira aussi les con-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 311</p>
<p>» trées sauvages des Asturies, l’Aragon , la Na" varre, la Biscaye, et
sera précédé de recherches » sur les arts en Espagne, avant le siècle de
Fer» dinand et d’Isabelle.</p>
<p>On voit , par cet exposé , que l’auteur a conçu son plan de la manière
la plus heureuse, et qu’il pourra présenter sans confusion une immense
galerie de tableaux. M. de Laborde a été favorisé dans ses études ; il a
examiné les monuments des arts chez un peuple noble et civilisé ; il les
a vus dans cette, belle Espagne , où du moins la foi et l’honneur sont
restés lorsque la prospérité et la gloire ont disparu ; il n’a point été
obligé de s’enfoncer dans ces pays jadis ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>312 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 313</p>
<p>sont abandonnés ; nous avons souvent fait quinze lieues dans les
campagnes, sans rencontrer une seule habitation. De criantes- avanies ,
des outrages de toutes les espèces , achèvent de détruire dans la patrie
de Léonidas l’agriculture et la vie. Chasser un paysan grec de sa
cabane, s’emparer de sa femme et de ses enfants, le tuer sur le plus
léger prétexte, est un jeu pour le moindre agaduplus petit village. Le
Moraïte, parvenu au dernier degré du malheur, s’arrache de son pays , et
va chercher en Asie un sort’ moins rigoureux ; mais il ne peut" fuir sa
destinée : il retrouve des cadis et des pachas jusque dans les sables du
Jourdain et les déserts de Palmyre.</p>
<p>Nous ne sommes point un de ces intrépides admirateurs de l’antiquité ,
qu’un vers d’Homère console de tout. Nous n’avons jamais pu comprendre
le sentiment exprimé par Lucrèce :</p>
<p>’ Suave mari magno , turbantibus aequora ventis, E terra magnum alterius
spectare laborem.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 317</p>
<p>» sous un ciel doux, qui est toujours serein</p>
<p>» Ce pays semble avoir conservé les délices</p>
<p>» de l’âge d’or 1, etc » Paraît ensuite</p>
<p>1 Télémaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 MÉLANGES</p>
<p>du monde et de sa patrie. Il vouloit marcher à</p>
<p>Sylla, et</p>
<p>Cette terre d’Espagne produit si naturelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 MÉLANGES</p>
<p>des Abencerages ; retraites où le plaisir et la cruauté habitaient
ensemble , et où le roi maure faisoit souvent tomber dans le bassin de
marbre la tête charmante qu’il venoit de caresser. On doit bien désirer
qu’un talent délicat et heureux nous peigne quelque jour ces lieux
magiques.</p>
<p>La troisième époque du Voyage pittoresque d’Espagne renfermera les
monuments gothiques. Ils n’ont pas la pureté de style et les proportions
admirables de l’architecture grecque et toscane, mais leurs rapports
avec nos moeurs leur donnent un intérêt plus touchant. Nous nous
rappellerons toujours avec quel plaisir en descendant dans l’île de
Rhodes , nous trouvâmes une petite France au milieu de la Grèce :</p>
<p>Procedo, et parvam Trojam, simulataque magnis Pergama, etc.</p>
<p>Nous parcourions avec un respect mêlé d’attendrissement une longue rue
appelée encore la rue des Chevaliers : elle est bordée de palais
gothiques , et les murs de ces palais sont parsemés des armoiries des
grandes familles de France et de devises en gaulois. Plus loin, est une
petite chapelle desservie par deux pauvres religieux : elle est dédiée à
Saint Louis , dont on retrouve l’image dans tout l’Orient, et dont nous
avons</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 321</p>
<p>déTOME 21 ’</p>
<p><pb/></p>
<p>322 MÉLANGES</p>
<p>Super flumina Babylonis !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 323</p>
<p>Hélas ! ces fils d’Aaron qui suspendirent leur</p>
<p>cinnor aux saules de Babylone, ne rentrèrent</p>
<p>pas tous dans la cité de David ; ces filles de Judée</p>
<p>qui s’écrioient sur les bords de l’Euphrate :</p>
<p>0 rives du Jourdain ! ô champs aimés des cieux ! Sacré mont, fertiles
vallées, Du doux pays de nos aïeux Serons-nous toujours exilées ?</p>
<p>ces compagnes d’Esther ne revirent pas toutes Emmaùs et Bethel.
Plusieurs laissèrent leurs dépouilles aux champs de la captivité ; et
c’est ainsi que nous rencontrâmes loin de la France le tombeau de deux
nouvelles Israébtes :</p>
<p>Lyrnessi domus alta, solo Laurente sepulchrum !</p>
<p>1 MESDAMES Victoire et Adélaïde de France, tantes de Louis XVI.</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 " MELANGES</p>
<p>Lieto nido, esca dolce , aura cortese, Bramano i cign’ , e non si va in
Parnasso Con le cure mordaci.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 325</p>
<p>les vivants. « ll y a deux manières de sortir de la » vie, dit
Shakspeare : la honte et la mort, » shame and death. »</p>
<p>Non-seulement l’auteur nous donnera les dessins de tant d’édifices ;
mais comme il paroît avoir des connoissances très-variées , il ne
négligera point la numismatique et les inscriptions. L’Espagneest’très-riche
 dans ce genre ; et quoique Ponce ait fait beaucoup de
recherches sur</p>
<p><pb/></p>
<p>326 MÉLANGES</p>
<p>On lit :</p>
<p>TO....nTATON, ATTOKPATOPA TON ITOAIOrXON, AAEIEANAPEIA2 AIOK. H.
IANONTON TON</p>
<p>no.... EOAPXOS AirrrrroY.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 327</p>
<p>faut ajouter AIÙN. Où voit qu’il n’y a ici d’arbitraire que le mot
AITOYPON, qui est d’ailleurs peu important. Ainsi on peut lire :</p>
<p>TON20«&gt;nTATONArTOKPAtOPA</p>
<p>TONIlOAiOYXONAAEEANAPElAS</p>
<p>AlOKAHTlANONTONAYrOTSTON</p>
<p>noAinNEnAPxoîAirrnTOY</p>
<p>C’est-à-dire :</p>
<p>« Au très-sage empereur, protecteur d’Alexan» drie , DIOCLÉTIEN AUGUSTE
, Pollion , préfet » d’Egypte. »</p>
<p>Ainsi, tous les doutes sur la colonne de Pompée sont éclaircis. Mais
l’histoire garde-t-elle le silence sur ce sujet? Il nous semble que,
dans la Vie d’un des Pères du désert, écrite en grec par un
contemporain, on lit que, pendant un tremblement de terre qui eut lieu à
Alexandrie, toutes les colonnes tombèrent, excepté celle de Dioclétien.</p>
<p>Nous nous sommes fait un vrai plaisir, malgré le besoin que nous avons
de repos, d’annoncer le magnifique ouvrage dont M. de Laborde publie
aujourd’hui les deux premières livraisons. On peut y avoir toute
confiance. Ce n’est point ici une spéculation de librairie ; c’est
l’entreprise</p>
<p><pb/></p>
<p>328 MELANGES</p>
<p>Sic fratres Helena;</p>
<p>Ventorumque regat pater</p>
<p>Navis</p>
<p>Finibus Atticis</p>
<p>Reddas incolunien, precor !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 329</p>
<p>Vue de la montagne des Oliviers, de l’autre côté de la vallée de
Josaphat, Jérusalem présente un plan incliné sur un sol qui descend du
couchant au levant. Une muraille crénelée, fortifiée par des tours et
par un château gothique, enferme la ville dans son entier , laissant
toutefois au dehors une partie de la montagne de Sion, qu’elle
embrassoit autrefois.</p>
<p>Dans la région du couchant et au centre de la ville, vers le Calvaire,
les maisons se serrent d’assez près ; mais au levant, le long de la
vallée de -Cédron , on aperçoit des espaces vides, entre autres
l’enceinte qui règne autour de la mosquée bâtie sur les débris du
temple, et le ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>330 MÉLANGESrain</p>
<p>MÉLANGESrain abandonné où s’élevoit le château v Antonia et le second
palais d’Hérode.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ LITTÉRAIRES. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 MELANGES</p>
<p>dats, ils protègent des villages entiers contre l’iniquité. Pressés par
le bâton et par le sabre, les femmes, les enfants, les troupeaux des
campagnes se-réfugient dans les cloîtres des solitaires. Qui empêche le
méchant armé de poursuivre sa proie, et de renverser d’aussi faibles
remparts ? la charité des moines : ils se privent des dernières
ressources de la vie pour racheter leurs suppliants. Turcs, Arabes,
Grecs, chrétiens schismatiques , tous se jettent sous la protection de
quelques pauvres religieux francs qui ne peuvent se défendre eux-mêmes :
c’est ici qu’il faut reconnoître , avec Bossuet, « que des mains »
levées vers le ciel enfoncent plus de bataillons » que des mains armées
de javelots. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 333</p>
<p><pb/></p>
<p>334 MELANGES LITTERAIRES.^</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>LES ANNALES LITTÉRAIRES,</p>
<p>ou DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>AVAIT ET APRÈS LA RESTAURATION;</p>
<p>OUVRAGE DE M. DUSSAUET.</p>
<p>Fevrier 1819.</p>
<p>LORSQUE la France, fatiguée de l’anarchie, chercha le repos dans le
despotisme, il se forma une espèce de</p>
<p>ligue des hommes de talent pour, nous ramener, par les saines doctrines
littéraires, aux doc-</p>
<p><pb/></p>
<p>336 MÉLANGES</p>
<p>trines conservatrices de la société. MM. de La Harpe, de Fontanes , de
Bonald, M. l’abbé de Vauxcelles, M. Guéneau de Mussy écrivoient dans le
Mercure; MM. Dussault, Feletz, Fiévée, Saint-Victor, Boissonnade,
Geoffroy, M. l’abbé de Boulogne, combattaient dans le Journal des
Débats. «On a vu, dit M. Dussault en parlant » de cette époque si
remarquable pour les lettres, » on a vu des talents du premier ordre
entrer » dans cette lice des écrits périodiques, pour</p>
<p>» y combattre tous les faux systèmes</p>
<p>La littérature révolutionnaire fut foudroyée , et le goût reparut clans
le style avec l’ordre dans l’État.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 337</p>
<p>22 TOME XXI. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 339</p>
<p>» quoit quelquefois en secret. Croit-on que tout » cet édifice de
réputations factices, bâties sur » le sable et sur la boue , aurait pu
résister aux » traits qu’il auroit su lancer? S’il avoit seule" ment
dirigé contre la fausse et dangereuse » philosophie de son siècle la
moitié de l’esprit " qu’il a prodigué contre les institutions les plus »
utiles et les plus sacrées, c’en étoit fait de tant " de beaux systèmes,
de tant de brillantes re» nommées , de toute cette sublune doctrine »
dont nous avons pu apprécier les effets, après » en avoir admiré si
long-temps et si stupide" ment les théories. »</p>
<p>enthou22.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 MÉLANGES</p>
<p>philoso» Quel singulier spectacle offrait la</p>
<p>» de suffisance, se croire des législateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 341</p>
<p>«littérature Oui, sans doute, messieurs,</p>
<p>En parcourant les Annales littéraires, on peut faire encore une autre
observation : on y voit partout annoncée la réimpression des auteurs du
siècle de Louis XIV; maintenant ce sont les auteurs du siècle de Louis
XV qu’on réimprime : on vouloit conserver, voudroit-on détruire ?</p>
<p>Aujourd’hui que les bonnes études s’en vont</p>
<p><pb/></p>
<p>342 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 343</p>
<p>Une censure, fût-elle excellente,-manque son but si elle est trop rude.
En voulant corriger l’auteur , elle le révolte , et par cela même elle
le confirme dans ses défauts ou le décourage; véritable malheur, si
l’auteur a du talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 MÉLANGES</p>
<p>Que peut contre tes vers une ignorance vaine ?</p>
<p>Le Parnasse françois, ennobli par ta veine ,</p>
<p>Contre tous ces complots saura te maintenir,</p>
<p>Et soulever pour toi l’équitable avenir.</p>
<p>Eh! qui, voyant un jour la douleur vertueuse</p>
<p>De Phèdre, malgré soi perfide, incestueuse.</p>
<p>D’un si noble travail justement étonné,</p>
<p>Ne bénira d’abord le siècle fortuné</p>
<p>Qui, rendu plus fameux par tes illustres veilles,</p>
<p>Vit naître sous ta main ces pompeuses merveilles !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 345</p>
<p>Ceci n’est point une simple figure de rhétorique ; c’est un fait,
puisque les endroits les plus vicieux des Sermons de Bossuet sont
devenus les morceaux les plus parfaits des Oraisons funèbres. Si Bossuet
ne nous étoit connu aujourd’hui que par les Sermons, serions-nous assez
justes pour y remarquer les traits que nous admirons dans les Oraisons
funèbres ? Le mal ne nous empêcheroit-il pas de voir le bien, et ne
confondrions-nous pas dans nos dégoûts les défauts et les beautés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>346 MÉLANGES</p>
<p>» que c’est bien penser. » Rubens, pressé par la critique, voulut, dans
quelques-uns de ses tableaux, dessiner plus savamment : que lui
arriva-t-il? Une chose remarquable : il n’atteignit pas la pureté du
dessin, et il perdit l’éclat de la couleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 347</p>
<p>pendant votre vie, et que la postérité ne confirmera peut-être pas après
votre mort? Car, quel que soit l’éclat d’un succès, il ne peut jamais
vous donner la certitude de votre talent ; il n’y a que la durée de ce
succès qui vous révèle ce que vous êtes. Mais, autre misère : le temps
qui fait vivre l’ouvrage, tue l’auteur ; et l’on meurt avant de savoir
qu’on est immortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>.348 MELANGES</p>
<p>d’un bon billet sur mille mauvais est trop désavantageuse pour la tenter :</p>
<p>Soyons plutôt maçon.</p>
<p>Il nous est arrivé d’annoncer l’avenir politique de la France avec assez
de justesse ; il nous est plus facile encore de prédire son avenir
littéraire : l’espèce d’impuissance dont nous sommes frappés aujourd’hui
par le système stérile de notre administration , est un accident qui
passera avec ce système ; mais il restera toujours dans nos lettres
l’infirmité de la vieillesse et le dépérissement de la caducité.</p>
<p>Quelquefois un peu de verdure Rit sur la glace de nos champs •’ Elle
console la nature ; Mais elle sèche en peu de temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. . 349</p>
<p><pb/></p>
<p>350 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR UN OUVRAGE</p>
<p>DE M. LE COMTE DE BOISSY-D’ANGLAS.</p>
<p>INTITULE:</p>
<p>ESSAI SUR LA VIE, LES ÉCRITS ET OPINIONS</p>
<p>DE M. DE MALESHERBES.</p>
<p>Mars 1819.</p>
<p>ESPRIT philosophique qui a dénaturé notre littérature a surtout corrompu
notre histoire ; prenant les moeurs pour</p>
<p><pb/></p>
<p>352 ’ MÉLANGES</p>
<p>lative qui sort de la nature des choses, et qui</p>
<p>forme le génie des siècles.</p>
<p>Ce même esprit, en examinant les hommes,</p>
<p>ne les mesure que d’après ses règles : il les juge moins d’après leurs
actions que d’après leurs</p>
<p>opinions. Il y a tels personnages auxquels il ne</p>
<p>pardonne leurs vertus qu’en considération de leurs erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 353</p>
<p>TOME XXI. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 MELANGES</p>
<p>au-dessous des supputations de quelques historiens passionnés-. M. le
comte de Boissy-d’Anglas montre partout une sincère horreur pour les
excès révolutionnaires : cependant, si son opinion étoit que l’on a
exagéré le nombre des personnes sacrifiées, ne serait-il pas
souverainement injuste de dire qu’il fait l’apologie du meurtre et du
crime ?</p>
<p>Que conclure de ces déplorables exemples? Que partout on abuse de la
force ; que partout, catholiques et protestants, lorsque les passions</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 355</p>
<p>M. de Malesherbes écrivit au président de la Convention, pour lui
proposer de défendre le roi.</p>
<p>« Je ne vous demande point, lui dit-il dans » sa lettre, de faire part à
la Convention de " mon offre, car je suis bien éloigné de me « croire un
personnage assez important pour » qu’elle s’occupe de moi ; mais j’ai
été appelé " deux fois au conseil de celui qui fut mon</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 MÉLANGES</p>
<p>» maître dans le temps où cette fonction étoit » ambitionnée de tout le
monde : je lui dois le » même service, lorsque c’est une fonction que »
bien des gens trouvent dangereuse. »</p>
<p>Plutarque ne nous a rien transmis d’un héroïsme plus simple. Dans les
âmes faites pour la vertu, la vertu est une action naturelle qui
s’accomplit sans effort, comme les autres mouvements de la vie.</p>
<p>» même peuple qu’on demande aujourd’hui</p>
<p>» Citoyens, je n’achève pas; je m’arrête devant » l’histoire. »</p>
<p>Ils ne se sont pas arrêtés devant l’histoire ! Ils l’ont bravée !
Auraient-ils pressenti qu’elle leur réservoit la miséricorde de Louis
XVIII ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. ’ 357</p>
<p>Les hommes vulgaires tombent et ne se relèvent plus sous le poids du
malheur; les grands hommes, tout chargés qu’ils sont d’adversités,</p>
<p><pb/></p>
<p>358 MÉLANGES</p>
<p>1 Mme de Rosambo et son fils, M. et Mme de Chateaubriand, M. et Mme de
Tocqueville, M. Le Pelletier d’Annay.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 359</p>
<p>M. de Boissy-d’Anglas dit que l’épouvante avoit glacé tous les coeurs :
tous sans doute, excepté ceux des victimes.</p>
<p>«M. de Malesherbes» (je ne saurais mieux faire que de transcrire ici un
passage de l’ouvrage de M. de Boissy-d’Anglas ) « M. de » Malesherbes
avoit vécu comme Socrate, il de» voit mourir comme lui. Mais sa mort,
fut » plus douloureuse, puisqu’avant de cesser de » vivre, il eut sous
les yeux l’affreux spectacle » de la mort d’une partie de sa famille, et
qu’on » différa son supplice pour en augmenter la » cruauté.</p>
<p>» Ainsi finit de servir sa patrie en même » temps qu’il cessa de vivre,
l’un des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>360 MÉLANGES</p>
<p>» les plus dignes de l’estime et de la vénération » de ses contemporains
et de l’avenir. On peut » dire qu’il honora l’espèce humaine par ses »
hautes et constantes vertus, en même temps » qu’il la fit aimer par le
charme de son ca» ractère. »</p>
<p>L’éloge de M. de Malesherbes ne serait pas complet, si on n’y ajoutait
les paroles du Testament de Louis XVI :_</p>
<p>« Je prie MM. de Malesherbes, Tronchet et » de Sèze, de recevoir ici
tous mes remercie» ments et l’expression de ma sensibilité, pour « tous
les soins et les peines qu’ils se sont » donnés pour moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 361</p>
<p>tendu M. de Malesherbes, déplorant ses anciennes liaisons avec
Condorcet, s’expliquer sur le compte de ce philosophe avec une véhémence
qui m’empêche de répéter ici ses propres pa-, rôles. M. de Tocqueville,
qui a épousé une - autre petite-fille de M. de Malesherbes, m’a raconté
que cet homme admirable, la veille de sa mort, lui dit : «Mon ami, si
vous avez des » enfants, élevez-les pour en faire des chrétiens ; » il
n’y a que cela de bon. »</p>
<p>Ainsi, ce fidèle serviteur avoit profité de la leçon de son auguste
maître. Le roi captif, en le chargeant d’aller lui chercher un prêtre
non assermenté, lui avoit dit : « Mon ami, la reli». gion console tout
autrement que la philo» sophie. »</p>
<p>Mettons d’accord les deux opinions : que la ’ philosophie réclame la
première partie de la vie de M. de Malesherbes ; la religion se
contentera de la dernière. «</p>
<p>Quand M. le comte de Boissy-d’Anglas affirme</p>
<p><pb/></p>
<p>362 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 363</p>
<p>milieu de son siècle. Ce siècle, précédé des grandeurs de Louis XIV, et
suivi des crimes de la révolution , disparaît comme écrasé entre ses
pères et ses fils. Le règne de Louis XV est l’époque la plus misérable
de notre histoire : quand on en cherche les personnages, on est réduit à
fouiller les antichambres de M. le duc de Choiseul, ou les salons de
madame d’Épinay et de madame Geoffrin. La société entière se décomposoit
: les hommes d’état devenoient des gens de lettres, lés gens de lettres
des hommes d’état, les grands seigneurs des banquiers, et les fermiers
généraux de grands seigneurs. Les modes étaient aussi ridicules que les
arts étaient de mauvais goût; et l’on peignoit des bergères en paniers
dans les salons où les colonels brodoient au tambour. Et comme pourtant
ce peuple françois ne peut jamais être tout-à-fait obscur, il gagnoit
encore la bataille de Fontenoy, pour empêcher la prescription contre la
gloire, et Montesquieu, Voltaire , Buffon et Rousseau écrivoient pour
maintenir nos droits au génie.</p>
<p>Notre célébrité se réfugia particulièrement dans les lettres ; mais il
en résulta un autre mal. Les auteurs pullulèrent; on devint fameux avec
un gros dictionnaire ou avec un quatrain dans l’ Almanach des Muses ;
Dorât et Diderot eurent leur culte. Les poètes chantaient le temps des</p>
<p><pb/></p>
<p>364 MELANGES</p>
<p>cinq maîtresses , et détruisoient les moeurs ; les philosophes
bâtissoient l’ Encyclopédie , et démolissoient la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 365</p>
<p>diocrité ou le mérite inconnu qui puissent monter et rester aux
premières places.</p>
<p>Dans ma jeunesse, j’avois formé le projet de découvrir par terre au nord
de l’Amérique septentrionale , le passage qui établit la communication
entre le détroit de Behring et les mers du Groenland. M. de Malesherbes,
confident de ce projet, l’adoptoit avec toute la chaleur de son
caractère. Je me souviens encore de nos longues dissertations
géographiques. Que de choses il me recommandoit ! que de plantes je
devois lui rapporter pour son jardin d Malesherbes ! Je n’ai</p>
<p><pb/></p>
<p>366 MELANGES LITTERAIRES.</p>
<p>pas eu le bonheur de l’orner ce jardin, où l’on voyoit :</p>
<p>Un vieillard tout semblable au vieillard de Virgile, Homme égalant les
rois, homme approchant des dieux, Et, comme ces derniers, satisfait et
tranquille.</p>
<p>Mais les beaux cèdres que ce vieillard a plantés, et qui ont grandi
comme sa renommée, sont aujourd’hui religieusement cultivés par mon
neveu, son filleul et son arrière-petit-fils. C’est avec un plaisir mêlé
d’un juste orgueil que je trouve ainsi mon nom uni, dans la retraité
d’un sage, au nom de M. de Malesherbes. Si comme ce nom immortel, le
mien ne représente pas la gloire , comme ce même nom du moins, il
rappellera la fidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>PANORAMA DE JÉRUSALEM.</p>
<p>Avril 1819.</p>
<p>MONSIEUR PRÉVÔT a pris la vue de Jérusalem du haut du couvent de
SaintSauveur. On découvre de ce point la</p>
<p><pb/></p>
<p>368 MÉLANGES</p>
<p>montagnes de Sichem ou de Naplouse, le chemin de Damas, et les montagnes
de Judée sur la route de Jaffa.</p>
<p>Tous ces lieux , ainsi que les plus petits détails de Jérusalem, sont
décrits dans l’ Itinéraire, et peuvent servir d’explication au Panorama.
Qu’il me soit permis seulement de rappeler le tableau général de la
ville, en priant le lecteur d’observer deux choses :</p>
<p>Telle est aujourd’hui Jérusalem, et telle la représente le Panorama.
Compagnon naturel de tous les voyageurs, m’associant en pensée à</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 369</p>
<p>TOME XXI</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>LE VOYAGE AU LEVANT,</p>
<p>DE M. LE COMTE DE FORBIN</p>
<p>Mai 1819</p>
<p>ONSIEUR LE COMTE DE FORBIN, dans</p>
<p>son Voyage au Levant, réunit le double mérite du peintre et de l’écrivain :</p>
<p>l’ut pictura poësis semble avoir été dit pour lui. Nous pouvons affirmer
que dessinés ou</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 373</p>
<p>0 tez la religion de ce beau tableau, que restera-t-il? Quelques ruines
muettes, et la poussière d’un roi.</p>
<p>Lyrnessi domus alta, solo Laurente sepulcrum.</p>
<p>1 VOYAGE DANS LE LEVANT , page 5..</p>
<p>2 IDEM, page 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 MÉLANGES</p>
<p>comte de Forbin, demeuré seul avec M. Prévôt,</p>
<p>se hâta d’aller visiter Athènes:</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 375</p>
<p>Le voyageur se rembarque et poursuit sa</p>
<p><pb/></p>
<p>376 . MÉLANGES</p>
<p>« J’ai vu dans cette ville singulière, dit le » voyageur , des palaisd’une
 admirable élé» gance, des fontaines enchantées, des rues sales »
et étroites, des baraques hideuses et des arbres » superbes. J’ai visité
Sandalbezestan, Culchi» larbezestan , où se vendent les fourrures. Par»
tout le Turc me coudoyoit, le Juif se proster» noit devant moi, le Grec
me sourioit, l’Armé-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 377</p>
<p>1 VOYAGE DANS LE LEVANT, page 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 MÉLANGES,</p>
<p>» paroît être de la grandeur du Louvre et des</p>
<p>» Tuileries, en y comprenant le jardin</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 379</p>
<p>" Le dernier tremblement de terre a renversé » cette porte, qui étoit si
bien conservée lorsque » je la dessinai. On marche pendant un quart » de
lieue sur un terrain couvert d’un épouvan» table chaos de pierres et de
marbres amonce» lés, empilés : frises, frontons, architraves, « métopes,
statues, tout ce qui charmoit autre» fois les yeux par sa régularité et
sa perfection, » les effraie aujourd’hui par la confusion de ses » débris.</p>
<p>» Je suivis un aqueduc qui réunit dans les » montagnes les eaux des
sources les plus abon» dantes : il les amène encore,- mais personne » ne
va s’y désaltérer. Cette rivière, portée sur » des murs élevés,
rencontre enfin une brèche « chargée de vignes sauvages : elle tombe
alors » en cascade, et sa nappe limpide se brise sur » le dôme des
ruines et des bains turcs.</p>
<p>» Les siècles les plus reculés et les âges de » barbarie ont écrit leurs
annales dans ce lieu « des regrets, des hautes réflexions, où tout</p>
<p>» parle si noblement de la mort</p>
<p>» -</p>
<p>» L’aspect général d’Ephèse me rappeloit » celui des marais Pontins. A
l’heure où le soleil » descendoit dans la mer, l’harmonie des lignes, »
la vapeur chaude des lointains, le voile de’ » cette heure mystérieuse,
formoient un en-</p>
<p><pb/></p>
<p>380 MELANGES</p>
<p>voya1 DANS LE LEVANT, page 60 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 381</p>
<p>C’est avec un charme particulier qu’en parcourant les tableaux de M. le
comte de Forbin, nous reconnoissons dans ses personnages, nos anciens
hôtes, ces vertueux Pères de Terre-Sainte, encore plus malheureux
aujourd’hui qu’ils ne letoient lorsqu’ils nous reçurent dans toute la
charité évangélique. Nous avons revu, non sans attendrissement, le nom
du Père Clément Perez et celui du bon Père Munoz au coeur limpide e
bianco; nous nous sommes réjoui en apprenant que M. Drovetti occupe une
place auprès du pacha d’Egypte ; mais puisqu’il devoit adopter une
patrie étrangère, nous aurions mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>382 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 383</p>
<p>» on aperçoit Jérusalem ; le côté oriental est » formé par le mont des
Oliviers et par la mon«</p>
<p>mon« du-Scandale. . .</p>
<p>» Les pierres du cimetière des Juifs se montrent » comme un amas de
débris au pied de la mon»</p>
<p>mon» A la tristesse de Jé-</p>
<p>On ne sauroit trop louer le voyageur d’avoir porté dans la Terre-Sainte
des sentiments graves : avec un esprit de doute et de moquerie il
n’auroit rien vu, et il auroit tout défiguré. Nous admirons le grand
Voyage d’Egypte ; nous rendons hommage aux gens de lettres et aux
artistes qui l’ont exécuté; mais nous souffrons quand nous voyons
commenter les livres de Moïse avec une assurance qui fait de la peine,
pour peu qu’on ait quelque connoissance des langues originales.
Expliquer la colonne ’ de nuée et de feu qui conduisoit les Hébreux dans
le Désert, par un réchaud cylindrique dans lequel on entretient un feu
vif et brillant, en</p>
<p><pb/></p>
<p>384 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 385</p>
<p>TOME XXI. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE QUELQUES OUVRAGES</p>
<p>HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES.</p>
<p>(âcfof&gt;« 1819,</p>
<p>EXCELLENT ouvrage de critique de M. Dussault {Annales Littéraires), nous
fournit l’année dernière l’occasion</p>
<p>l’occasion rappeler une partie de la gloire de la France, trop oubliée
de nos jours. Du milieu des agitations politiques, nous allons encore
cette année jeter un regard sur le paisible monde des muses, que nous
regrettons de ne</p>
<p>25.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 MÉLANGES</p>
<p>Examinons quelques-uns des ouvrages nouvellement publiés, et que l’amour
des lettres nous console un moment des haines politiques.</p>
<p>Les premières annales des peuples ont été écrites en vers. Les muses se
chargent de raconter les moeurs des nations, tant que ces moeurs sont
héroïques ’ et innocentes ; mais lorsque les vices et la politique
surviennent, les filles du ciel abandonnent le récit de nos erreurs au
langage des hommes. Les ouvrages historiques se multiplient de nos
jours, et force nous est de les produire, car l’histoire se plaît dans
les révolutions : il lui faut des malheurs pour juger sainement les choses;</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 389</p>
<p>quand les empires sont debout, sa vue ne peut atteindre leur hauteur ;
elle n’apprécie l’étendue du monument que lorsqu’elle en peut mesurer
les ruines.</p>
<p>L’ouvrage solide et important, connu sous le nom d’Histoire de Venise,
fait grand honneur au beau-frère de M. de Baure. En voyant les monuments
et les moeurs de l’Italie, on est tenté dé croire que des peuples dont
le passé est si se-</p>
<p><pb/></p>
<p>390 -MÉLANGES</p>
<p>L’esprit moderne croit encore que certains faits religieux sont
au-dessous de la dignité de l’histoire ; et pourtant l’histoire, sans
religion, ne peut avoir aucune dignité. Il ne s’agit pas de savoir si
réellement Attila fut éloigné de Rome par l’intervention divine, mais si
les chroniques du temps ont attesté le miracle. Le bras du ToutPuissant
, arrêtant le ravageur du monde au pied de ce Capitole que ne défendent
plus les Manlius</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 39.1</p>
<p>1 Voyez, le cinquième volume du GÉNIE DU CHRISTIANISME , quinzième
volume des OEuvres complètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 MÉLANGES</p>
<p>M. Petitot s’est chargé de recueillir une partie de ces débris précieux.
Il veut nous don1</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 353</p>
<p><pb/></p>
<p>394 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 395</p>
<p>Les nouveaux volumes publiés par M. Petitot,</p>
<p>1’ Nous possédons une copie de ce poëme. M. de Penhouet doit l’avoir
publié dans un ouvrage sur les antiquités de la Bretagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 MELANGES LITTERAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUITE.</p>
<p>Décembre 1819.</p>
<p>PRÈS avoir traité de l’histoire, il conviendrait de parler des sciences;
mais nous manquons de ce courage, si commun</p>
<p><pb/></p>
<p>398 MÉLANGES</p>
<p>et grande découverte fera époque dans l’histoire de l’art. Si l’on
pouvoit inventer une machine pour entendre ce qui se passe dans la
conscience des hommes, cela serait bien utile dans le temps où nous
rivons. « C’est dans son génie que le » médecin doit trouver les
remèdes, » a dit un autre médecin dans ses ingénieuses Maximes; et
l’ouvrage du docteur Laennec prouve la justesse de cette "observation.
Nous pensons aussi, comme l’Ecclésiastique, « que toute médecine » vient
de Dieu, et qu’un bon ami est la mé» decine du coeur. » Mais retournons
aux choses de notre compétence.</p>
<p>On publie dans ce moment une édition complète des OEuvres de madame de
Staël. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 399</p>
<p><pb/></p>
<p>400 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p>Ofortunatos sua si bona norint ! Qu’il nous</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMANS.</p>
<p>ES peuples commencent par la poésie,, et finissent par les romans : la
fiction marque l’enfance et la vieillesse de la</p>
<p>TOME XXI. 26</p>
<p><pb/></p>
<p>402 MELANGES</p>
<p>guère que la mauvaise société dont on ait pu supporter le tableau dans
les romans françois : Manon Lescot en est la preuve. Madame de La
Fayette, Le Sage, J.-J. Rousseau, Bernardin de Saint-Pierre, ont été
obligés, pour réussir , d’établir leurs théâtres, et de prendre leurs
personnages hors de leurs temps ou de leur pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 403</p>
<p>aux peintures tragiques ; tant l’homme est sérieux, même dans ses fictions!</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGESNFIN</p>
<p>pas sans un sentiment de regret et presque d’envie, que nous avons lu le
récit de la dernière expédition des Anglois au pôle arctique. Nous
avions voulu jadis découvrir nous-mêmes, au nord de l’Amérique, les mers
vues par Heyne, et depuis par Mackenzie : la narration du capitaine Ross
nous a donc rappelé les rêves et les projets de notre jeunesse. Si nous
avions été libres, nous aurions sollicité une place sur les vaisseaux
qui ont recommencé le voyage cette année : nous hivernerions maintenant
dans une terre inconnue, ou bien quelque baleine aurait fait justice de
nos prophéties et de nos courses.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 MELANGES</p>
<p>Sommes-nous plus en. sûreté ici ? Qu’importe d’être écrasé sous les
débris d’une montagne de glace, ou sous les ruines de la monarchie ?</p>
<p>Laissons ces régions désolées pour suivre notre illustre ami, M. le
baron de Humboldt, dans les belles forêts de la Nouvelle-Grenade. Le
Voyage aux régions équinoxiales du nouveau continent, fait en \ 799-1804
, est un des plus importants ouvrages qui aient paru depuis longues
années. Le savoir de M. le baron de Humboldt est prodigieux; mais ce
qu’il y a peut-être de plus étonnant encore, c’est le talent avec lequel
l’auteur écrit dans une langue qui n’est pas sa langue ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 407</p>
<p>Optima quaeque dies miseris mortalibus oevi Prima fugit.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 ’ MELANGES</p>
<p>" de ce commerce naistra leur ruine ,</p>
<p>mé» Ils dirent</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 409</p>
<p>» long-temps Sur ce que je lui de»</p>
<p><pb/></p>
<p>410 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 411</p>
<p>M. de Humboldt a été guidé par le sentiment de ces vérités, lorsqu’il a
parlé des peuples sauvages : la sage économie de ses jugements et la
pompe de ses descriptions décèlent un maître qui domine également toutes
les parties de son sujet et de son style. .</p>
<p>Ici nous terminerons cet article : nous avons payé notre tribut annuel
aux Muses. Aux époques les plus orageuses de la révolution, les lettres
étaient moins abandonnées qu’elles ne le sont aujourd’hui. Sous
l’oppression du directoire, et même pendant lé règne de la terreur, le
goût des beaux-arts se montra avec une vivacité singulière. C’est que
l’espérance renaissoit de l’excès des maux : notre présent était sans
joie, mais nous comptions sur un meilleur avenir : nous nous disions que
notre vieillesse ne seroit pas privée de la lyre:</p>
<p>Nec turpem senectam Degere, me citharâ carentem.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L’HISTOIRE</p>
<p>DES DUCS DE BOURGOGNE,</p>
<p>DE M. DE BARANTE.</p>
<p>Décembre 1824</p>
<p>’HISTOIRE DE FRANCE est aujourd’hui l’objet de tous les travaux
littéraires. Nous avons, dernièrement encore, parlé</p>
<p><pb/></p>
<p>414 MÉLANGES</p>
<p>D’un autre côté, M. Buchon a commencé une Collection des Chroniques
écrites en langue vulgaire du treizième au seizième siècle, ouvrage
différent de celui de M. Petitot, qui ne publie que les Mémoires. ll a
débuté par une édition de Froissart, aidé dans ses propres recherches
par les recherches de M. Dacier : c’est de tout point un important et
consciencieux travail.</p>
<p>Enfin, la grande collection de dom Bouquet se continue : on remarque
pourtant avec peine qu’elle a marché moins rapidement depuis la res-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 415</p>
<p>Parmi les ouvrages historiques du moment, il faut surtout distinguer
celui de M. de Barante.</p>
<p>Rien d’abord de plus heureusement choisi que le sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 417</p>
<p>TOME XXI 27</p>
<p><pb/></p>
<p>418 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 419</p>
<p>Les vignettes des manuscrits donnent l’idée la plus nette des usages du
temps. On y voit des batailles, des cérémonies publiques, des
prestations de foi et hommage, des intérieurs de maison et de palais,
des vaisseaux, des chevaux, des armures, des vêtements de toutes les
formes et de toutes les classes de la société.</p>
<p>con» les moeurs, etc. »</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 421</p>
<p>dans son champ de quatre arpents, conduisant la charrue, ou creusant un
fossé. Ils le saluent, offrent aux dieux des voeux pour sa prospérité et
pour celle de la république, et le prient de prendre sa toge pour
entendre ce que lui demande le sénat. Cincinnatus, étonné, s’enquiert
s’il est arrivé quelque malheur, essuie la poussière et la sueur de son
front, et envoie sa femme Racilia chercher sa toge dans sa cabane :
Togam properè è tugurio proferre uxorem Raciliam jubet, dit Tite-Live.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 MELANGES</p>
<p>Cet art de nous transporter au milieu des</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 423</p>
<p>» marcher plus belle que pas une autre. »</p>
<p>M. de Barante s’est pénétré de cette importante idée , qu’il faut faire
passer les usages et les moeurs dans la narration. ll décrit les
batailles avec feu : on y assiste. Il faut lire dans le livre second la
fameuse aventure du connétable de Gisson et du duc de Bretagne. Y a-t-il
rien de plus animé que la peinture de ce qui advint après la signature
du traité entre le Dauphin et Jeansans-Peur , au mois de juillet 1419? «
La paix » des princes, dit l’historien , leur avoit causé</p>
<p><pb/></p>
<p>424 MELANGES</p>
<p>» ( aux Parisiens ) une grande joie ; cependant » ils ne voyoient pas
qu’on s’occupât beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 425</p>
<p>C’est ainsi que M. de Barante écrit nécessairement dans les idées qui
dominent son système politique. Quand il expose les crimes des classes
secondaires de la société , avec autant de sincérité que d’horreur, on
sent qu’il y trouve une sorte d’excuse dans l’oppression des peuples et
des communes ; quand il raconte les vertus des</p>
<p><pb/></p>
<p>426 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>^LITTÉRAIRES. 427</p>
<p><pb/></p>
<p>SUITE.</p>
<p>mai 182.5.</p>
<p>Nous avons rendu compte des premiers volumes de cet important et bel
ouvrage. Deux autres volumes ont</p>
<p>paru depuis cette époque, et deux nouveaux volumes sont au moment de
paraître. Remettons rapidement sous les yeux du lecteur ce tableau si
dramatique et si varié.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES LITTÉRAIRES. 429</p>
<p>Sous ce premier duc s’écoule tout le règne de Charles V, ce règne si
sage, si fertile en événements et en grands hommes, mais qui devoit se
terminer par le règne de Charles VI, où renaissent toutes les calamités
de la France. ’</p>
<p>Philippe le Hardi vit encore commencer la maladie de Charles VI, et
cette tutelle orageuse que se disputèrent des oncles ambitieux et une
mère dénaturée. Les querelles des Maisons d’Orléans et de Bourgogne
éclatèrent. Il y a quelque chose de plus grand dans la Maison de
Bourgogne.,, mais quelque chose de plus attachant dans celle d’Orléans.
On se range malgré soi de son parti ; on lui pardonne la foiblesse de
ses moeurs, en faveur de son goût poulies arts et de son héroïsme : par
sa branche illé-</p>
<p><pb/></p>
<p>430 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 431</p>
<p><pb/></p>
<p>432 MÉLANGES</p>
<p>cienne : on l’aurait brûlée pour sa beauté,</p>
<p>comme on brûla Jeanne-d’Arc pour sa gloire.</p>
<p>Le roi d’Angleterre descend en France. La bataille d’Azincourt perdue
renouvelle tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 433</p>
<p>malheurs de celles de Crécy et de Poitiers. Paris est livré aux
Bourguignons après avoir été gouverné par les Armagnacs ; les prisons
sont forcées, et les prisonniers massacrés. Les Anglois s’emparent de
Rouen, et Henri V prend le titre de roi de France.</p>
<p>«Déjà, depuis long-temps, Charles VI n’a» voit plus ni raison ni
mémoire; cependant » il étoit toujours demeuré chéri et respecté du »
pauvre peuple ; jamais on ne lui avoit im» puté aucun des malheurs qui
avoient désolé » le royaume pendant les quarante-trois années » de son
règne. On se souvenoit que, dans sa » jeunesse, il avoit su plaire à
tous par sa dou» ceur, sa courtoisie, ses manières aimables ;</p>
<p>TOME XXI. • 28</p>
<p><pb/></p>
<p>.434 MELANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 435</p>
<p>On sait que l’infortuné monarque , lorsqu’il reprenoit sa raison, ne
cessoit de gémir sur les maux de la France, et lorsqu’il éprouvoit une
rechute, poursuivi par l’idée que sa folie le rendoit une sorte de fléau
pour ses sujets, il soutenoit qu’il n’était pas roi, et effaçoit avec
fureur son nom et ses armes partout où il les rencontrait.</p>
<p>Char» VII fut salué du cri de vive le roi! Les</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 , MÉLANGES</p>
<p>» Anglois, par dérision, le nommèrent le roi " de Bourges ; mais on
pouvoit voir dès lors » combien il seroit difficile de vaincre son bon »
droit, et d’établir d’une façon durable le pou» voir des anciens ennemis
du royaume. »</p>
<p>Richemont, Dunois, Xaintrailles, La Hire., soutiennent d’abord l’honneur
françois sans pouvoir arracher la France aux étrangers ; mais Jeanned’Arc
 paraît, et la patrie, est sauvée.</p>
<p>Il faut lire, dans l’ouvrage de M. de Barante, le morceau entier sur la
Pucelle d’Orléans. Il a su conserver, dans le caractère de Jeanne d’Arc,
la naïveté de la paysanne, la foiblesse de la femme, l’inspiration de la
sainte, et le courage de l’héroïne. On voit la bergère de Domremy
planter une échelle contre les retranchements des Anglois devant Orléans
, entrer la première dans la bastille attaquée; on la voit, blessée,
précipitée dans le fossé, pleurer et s’effrayer, mais revenir bientôt à
la charge, emporter d’as-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 437</p>
<p><pb/></p>
<p>438 MÉLANGES</p>
<p>» digne sacre, pour montrer que vous êtes vrai « roi, et celui auquel
doit appartenir le royaume. »</p>
<p>Cependant Jeanne annonçoit que son pouvoir alloit expirer. « Savez-vous
quand vous mourrez, » et en quel lieu ?» lui disoit le bâtard d’Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 439</p>
<p>Sur la demande d’un inquisiteur et de l’évêque de Beauvais, la Pucelle
fut livrée aux Anglois par les Bourguignons, ou plutôt vendue pour la
somme de dix mille francs. On fit faire une cage de fer où on l’enferma,
après lui avoir mis les fers aux pieds : elle fut déposée, ainsi traitée
pour la France, dans la grosse tour du château de Rouen. « Les archers
anglois qui gar» doient cette pauvre fille l’insultaient grossiè»
rement,’ et parfois essayèrent de lui faire vio» lence. » Elle fut
exposée aux outrages même des seigneurs anglois.</p>
<p>Son procès commença. Environnée de pièges, enlacée dans des mensonges
par lesquels on vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>440 MELANGES</p>
<p>Une fois on l’interrogeoit touchant son étendard.</p>
<p>« Je le portais au lieu de lance, dit-elle, pour » éviter de tuer
quelqu’un ; je n’ai jamais tué » personne. »</p>
<p>« Je disois : Entrez hardiment parmi les An» glois, et j’y entrais
moi-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 441</p>
<p>On lui demanda pourquoi au sacre de Reims" elle avoit tenu son étendard
près de l’autel ; elle répondit :</p>
<p>On voulut avoir d’elle avant son supplice une sorte d’aveu public de la
justice de sa condamnation. Un prédicateur ayant parlé contre le roi de
France, Jeanne l’interrompit en lui disant : « Parlez de moi, mais non
pas du roi : j’ose bien » dire et jurer, sous peine de la vie, que c’est
» le plus noble d’entre les chrétiens. »</p>
<p>La sentence fut exécutée. Son second confesseur , qui rachetoit par ses
vertus l’infâme trahison du premier , « Frère Martin l’Advenu était "
monté sur le bûcher avec elle ; il y étoit encore » que le bourreau
alluma le feu : « Jésus ! » s’écria » Jeanne, et elle fit descendre le
bon prêtre ; « Te» nez-vous en bas, dit-elle; levez la croix devant</p>
<p><pb/></p>
<p>442 MÉLANGES</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 443</p>
<p>Nous avons été bien malheureux ; nos pères l’ont-ils été moins ? Après
le règne de Charles VI et de Charles VII, M. de Barante nous présentera
le tableau de la tyrannie de Louis XI. Les guerres de l’Italie et la
captivité de François Ier ne sont pas loin, et les fureurs de la Ligue
les suivent. La France ne respire enfin qu’après les désordres de la
Fronde; car si les guerres de Louis XIV l’épuisèrent, elles ne
troublèrent pas son repos. Cette paix continua sous Louis XV, et il faut
remarquer que c’est en avançant vers la civilisation, que les peuples
voient augmenter la somme de leurs prospérités. L’immense orage de la
révolution a éclaté après un siècle</p>
<p><pb/></p>
<p>, 444 MÉLANGES LITTÉRAIRES.</p>
<p>et demi de tranquillité intérieure. Il a changé les lois et les moeurs,
mais il n’a pas arrêté la civilisation. Une autre histoire va naître ,
quels en. seront les personnages ? Souhaitons-leur un historien qui,
comme M. de Barante, parle des rois sans humeur, des peuples sans
flatterie, et qui ne méprise ni n’estime assez les hommes pour altérer
la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR</p>
<p>L’HISTOIRE DES CROISADES,</p>
<p>DE M. MICHAUD,</p>
<p>D E L’ACADEMIE FRANCOISE</p>
<p>Octobre 1825</p>
<p>E s choses remarquables se passent sous nos yeux. Tandis qu’un mouvement
immense emporte les peuples vers d’autres</p>
<p><pb/></p>
<p>446 MÉLANGES</p>
<p>et d’institutions anciennes les intérêts d’une société nouvelle, cette
société se jette avec une égale ardeur sur le passé pour le connoître,
sur l’avenir pour en faire la conquête.</p>
<p>C’est en effet un trait particulier de notre époque , que la grande
activité politique qui travaille les générations ne se perde plus, comme
aux premiers jours de nos expériences, dans le champ des théories : on
se résigne, courage bien singulier, au changement des doctrines par
l’étude des faits, se précautionnant, pour ne pas s’égarer dans la route
qu’on va suivre, de toutes les autorités de l’histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 447</p>
<p>Il faut donc considérer comme une généreuse conspiration de patriotisme,
cette notable passion de notre époque pour l’étude des souvenirs, des
traditions , des monuments nationaux.</p>
<p>Une pensée fraternelle semble animer ceux qui lisent et ceux qui
écrivent. L’histoire des vieux temps, tracée par des hommes du nôtre,
resserre encore les liens de la parenté. Ceux qui ont des souvenirs,
ceux qui ont des espérances, se rapprochent dans ce commerce historique.
Par une double rencontre,’ il devient l’occupation des hommes mûrs qui
ont passé par les affaires, et des hommes jeunes encore qui doivent y
passer; ils mettent en commun leurs nobles douleurs et leurs ambitions
généreuses. Chassés du présent par une politique étroite, ils
se,retrouvent dans les jours qui ne sont plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 MÉLANGES</p>
<p>L’Histoire des Croisades, dont nous annonçons la quatrième édition, est
l’heureux fruit de cette heureuse alliance de qualités. Ecrite sous des
temps différents, par intervalles, par parties détachées, elle forme un
tout régulier. C’est le même esprit qui domine tout cet ensemble, de
récits divers et compliqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 449</p>
<p>Il y avoit trois difficultés dans l’histoire complète des Croisades :
c’étoit d’indiquer leur cause première ; de retrouver " dans la
poussière de tant de milliers d’hommes, la trace des premiers pas faits
vers la Terre-Sainte ; puis, une fois cette indication préliminaire
établie, il falloit mettre de l’ordre et de l’enchaînement dans cette
suite de migrations et d’entreprises qui n’eurent pas. toutes plus tard
le mobile qu’elles avoient eu d’abord.</p>
<p>puisTOME 29</p>
<p><pb/></p>
<p>450 MÉLANGES</p>
<p>santé de ces temps barbares pour enfanter la civilisation au nom de
laquelle on les a trop souvent accusés.</p>
<p>Quand dans un sujet on va au fond des choses, il est tout simple que la
forme, esclave fidèle, se moule sur le sujet choisi par l’écrivain. Il
n’y avoit qu’un écueil pour le style dans l’Histoire des Croisades,
c’étoit d’être entraîné par la poésie du sujet, et de se tromper de
muse. M. Michaud a évité cet écueil ; mais en même</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 451</p>
<p>-« Dès que le printemps parut, dit l’historien, rien ne put contenir
l’impatience des Croisés; ils se mirent en marche pour se rendre dans
les lieux où ils dévoient se rassembler. Le plus grand nombre alloit à
pied ; quelques cavaliers paroissoient au milieu de la multitude,
plusieurs voyageoient montés sur. des chars traînés par des boeufs
ferrés; d’autres côtoyoient la mer, descendoient les fleuves dans des
barques ; ils étoient vêtus diversement, - armés de lances , d’épées, de
javelots, de massues de fer, etc. La foule des Croisés offrait un
mélange bizarre et confus de toutes les conditions et de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>452 MELANGES ■</p>
<p>» Les pères conduisoient eux-mêmes leurs enfants, et leur faisoient
jurer de vaincre ou de mourir pour Jésus-Christ. Les guerriers
s’arrachoient des bras de leurs épouses et de leurs familles et
promettaient de revenir victorieux. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRAIRES. 453</p>
<p><pb/></p>
<p>454 MELANGES</p>
<p>» Au milieu du délire universel, personne ne s’étonnoit de ce qui fait
aujourd’hui nôtre surprise. Ces scènes si étranges, dans lesquelles tout
le monde étoit acteur, ne dévoient être un spectacle que pour la
postérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERAIRES. 455</p>
<p>En attendant, pour trouver des sentiments généreux, relisons l’ Histoire
des Croisades. Les détails de cette histoire existoient, mais, dispersés
dans des matériaux confus et indigestes. M. Michaud les a rassemblés :
c’est un tableau qui a trouvé un peintre.</p>
<p>FIN DU TOME VINGT ET UNIEME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>NOTE (A), Page 85.</p>
<p>NOTE (B), Page 283.</p>
<p>CETTE lettre , qui a été reproduite dans plusieurs recueils littéraires,
est de M. de Baure, auteur d’une Histoire du Béarn , et beau-frère’ de
M. le comte Daru. Voyez page 389</p>
<p>( NOTES DE L’ÉDITEUR. )</p>
<p>TOME XXI 30</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>Pages.</p>
<p>PRÉFACE 1</p>
<p>DE L’ANGLETERRE ET DES ANGLOIS 5</p>
<p>ESSAI SUR LA LITTÉRATURE ANGLOISE. Young. ... 25</p>
<p>Shakspeare 45</p>
<p>Beattie 73</p>
<p>Mackenzie (Voyages de) 87</p>
<p>SUR LA LÉGISLATION PRIMITIVE 131</p>
<p>— Suite 148</p>
<p>SUR LE PRINTEMPS D’UN PROSCRIT 181</p>
<p>SUR L’HISTOIRE DE LA VIE DE JÉSUS-CHRIST 211</p>
<p>SUR LES OEUVRES DE ROLLIN __.... 229</p>
<p>SUR LES ESSAIS DE MORALE ET DE POLITIQUE . . . 247</p>
<p>SUR LES MÉMOIRES DE LOUIS XIV 263</p>
<p>DES LETTRES ET DES GENS DE LETTRES 283</p>
<p>SUR LE VOYAGE EN ESPAGNE, de M. de Laborde. . . 305 SUR LES ANNALES
LITTÉRAIRES, de M. Dussault." . . 335 SUR LA VIE DE MALESHERBES , par M.
Boissy-d’Anglas 351</p>
<p>PANORAMA DE JÉRUSALEM 367</p>
<p><pb/></p>
<p>460 TABLE DES MATIERES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>SUR LE VOYAGE AU LEVANT, de M. de Forbin. . . . 371 SUR QUELQUES
OUVRAGES HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES 387</p>
<p>SUR QUELQUES ROMANS 401</p>
<p>SUR UN VOYAGE de M. de Humboldt 405</p>
<p>SUR L’HISTOIRE DES DUCS DE BOURGOGNE 413</p>
<p>— Suite 428</p>
<p>SUR L’HISTOIRE DES CROISADES, par M. Michaud. . 445 NOTES , 457</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU VINGT ET UNIÈME VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
