<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Guide, François">François Guide</author>
<title>Épître à M. A sur l’état actuel de la littérature , par M. François Guide</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Guide, François</author>, <title>Épître à M. A sur l’état actuel de la littérature , par M. François Guide</title>, <date>1826</date>,description :,21 pages
</bibl>
<publisher>A. Leroux et Constant-Chantpie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62079674</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPITRE</p>
<p>A M. A***.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IÈ IF JlT IIi lE A M. À e SUR L’ÉTAT ACTUEL</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE, cJlfo. Francois Guide</p>
<p>PARIS,</p>
<p>A. LEROUX ET CONSTANT-CHANTPIE, ÉDITEURS BÉCHET AINÉ LIBRAIRE,
PALAIS-ROYAL, GALERIE DE BOIS, Nos 365-364.</p>
<p>1826</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPITRE</p>
<p>A M. À***,</p>
<p>SUR L’ÉTAT ACTUEL DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde s’en mêle, et les neuf doctes sœurs N’eurent jamais autant
de faux adorateurs.</p>
<p>Ce jeune homme encor fier de ses prix de collége Croit avoir de rimer
acquis le privilège.</p>
<p>Deux amans de l’hymen ont-ils serré les nœuds?</p>
<p>Dans un épithalame il célèbre leurs feux.</p>
<p>Des enfans nouveaux-nés il tire Phoroscope ; Leur gloire doit un jour
remplir toute l’Europe.</p>
<p>Si la mort, arrêtant un destin aussi beau, Sans respect pour ses vers,
met l’enfant au tombeau,Du moins une épitaphe adoucit sa disgrâce, Mais
enfin le succès augmente son audace.</p>
<p>Donne-t-on un combat? Plein d’une noble ardeur, Aux accens de sa lyre il
endort le vainqueur.</p>
<p>Dans le monde parfois avec art introduit, Un poète d’abord se forme à
petit bruit.</p>
<p>L’oracle et le héros d’un cercle de femelles, Le doucereux Damis
n’écrivait que pour elles.</p>
<p>L’énigme, la charade occupaient ses loisirs j Au modeste quatrain il
bornait ses désirs.</p>
<p>Quand de sa plume un jour s’échappe un vaudeville; Dans le cercle
admiré, bientôt il court la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>- « Quoi! cesvèrs sont-ils bien de Danlis ?-Oui, vraiment.</p>
<p>» On ne se doutait pas d’un semblable talent.</p>
<p>» Cette pièce a du bon.—Je crois que de tels mètres » Satisferaient en
tout messieurs des bonnes lettres.</p>
<p>» Ma foi, je suis charmé du talent de Damis, » Et dans notre Athénée il
faut qu’il soit admis. »</p>
<p>Ne plaignons plus le sort de la littérature, Ariste, la moisson répond à
la culture.</p>
<p>Nos fades troubadours, surpris de leurs succès, Pour paraître bien vieux
ne parlent plus français.</p>
<p>Que d’heureux libertins, dont la muse importune Veut bien nous confier
chaque bonne fortuue.</p>
<p>Amans infortunés, si communs aujourd’hui, Vous périssez d’amour et vos
lecteurs d’ennui.</p>
<p>Mais Conius en sursaut me réveille. Qu’entends-je?</p>
<p>De cris, de sons discords quel bizarre mélange !</p>
<p>D’où sortent tant de fous ?’- « Du traiteur ; et nos vers « De nos repas
bientôt instruiront l’univers.</p>
<p>» Bien boire, bien manger et chanter sans relâche, »Des Épicuriens telle
est la noble tâche.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Nous n’avons nul souci des affaires du tems, » Et nous avons juré
d’être gais et plaisans.</p>
<p>De frivoles couplets hardis fabricateurs; Plus un titre est bizarre et
plus il les amorce ; Chacun de leurs couplets est un vrai tour de force.</p>
<p>Mais ce genre est français.—Eh bien ! puisqu’il le faut, Chantez; mais
n’eslimez votre art que ce qu’il vaut.</p>
<p>Pourquoi ces yeux hagards, cette démarche lente, Et ces larmes?— «
Cruel! je veux les savourer.</p>
<p>» 0 mortels î laissez-moi le plaisir de pleurer.</p>
<p>» — Est-ce un père, un ami que regrettent vos larmes ?</p>
<p>» — Une douleur commune a pour moi peu de charmes.</p>
<p>» L’homme après toutn’estrien.-Je m’en tiens au cercueil» La nature, la
nuit, me raconte son deuil.</p>
<p>Ariste, tu connais ces tristes novateurs : Chez les Français, dit-on,
ils trouvent des lecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au théâtre jadis le public exigeant Voulait une action, de l’intérêt, un
plan; D’un vice ou d’un défaut le portrait véridique, Un style pur,
facile, et surtout du comique ; Mais le public, craignant l’effet de sa
vertu, De ses prétentions a beaucoup rabattu.</p>
<p>Sur un bon mot aussi plus d’un auteur fécond , De sa pièce éphémère a
bâti tout le fond.</p>
<p>Mais qu’importe, il est vrai, le vice de l’ouvrage , Si l’acteur nous
fait rire en faut-il davantage ?</p>
<p>Qu’est-ce donc après tout qu’une pièce aujourd’hui?</p>
<p>C’est un habit coupé pour l’acteur favori.</p>
<p>Le talent le plus beau pare en vain son ouvrage : Qu’importe ce mérile
au docte aréopage?</p>
<p>L’un trouve que son rôle est dépourvu de feu ; Un autre parle trop, un
troisième trop peu.</p>
<p>Mutilez votre pièce au gré de leurs caprices.</p>
<p>Et réglez votre goût sur celui des coulisses ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou si vous appelez de ces sages arrêts,</p>
<p>Et peut-être l’auteur, au sein de la misère,</p>
<p>Meurt inconnu, chargé du courroux de son père.</p>
<p>Mais des acteurs du jour flattez-vous le talent?</p>
<p>Quels succès ! quelle gloire ! et surtout que d’argent!</p>
<p>Toi qu’enfanta jadis la médiocrité , Qui fus par le Marais avec joie adopté</p>
<p>Montre-nous la vertu jusque chez les forçats.</p>
<p>Unissez-vous, messieurs, pour fournir un théâtre : C’est le moyen
d’avoir de l’esprit comme quatre.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAIS pourtant n’outrons pas une juste colère, Et craignons d’être
injuste en étant trop sévère.</p>
<p>Il est d’ailleurs, il est encor quelques auteurs Qu’Apollon a comblé des
plus riches faveurs.</p>
<p>Toujours harmonieux, au sens toujours fidèle , BAOTJR, sans le calquer,
reproduit son modèle.</p>
<p>» Et quand ses concetti seraient de froids bons mots, » Qu’importe ? le
génie a-t-il donc des défauts? »</p>
<p>C’est ainsi que Rufus, cachant mal son envie , Vante l’original pour
blâmer la copie ;Son faux enthousiasme et ses vaines clameurs
Pourraient-ils empêcher le plaisir des lecteurs?</p>
<p>Le Tasse n’eut jamais de plus digne interprète : C’est au poète seul à
traduire un poète.</p>
<p>Le sage VIENNET, plein de goût et de sens, Fait au fond de nos coeurs
retentir ses accens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand plein du feu sacré qui bru-ait Déniosthènes, Des Grecs infortunés
il veut briser les chaînes, Et des princes chrétiens gourmandant les
lenteurs, De la croix abattue appelle les vengeurs.</p>
<p>Quel jeune audacieux aux rives de la Seine Fait revivre les sons de la
lyre thébaine ?</p>
<p>De sa noble patrie il pleure les malheurs ;</p>
<p>Sur la tombe du brave il vient jetter des fleurs, Et de la liberté
consolant les disgrâces, Des tyrans et des sots il brave les menaces.</p>
<p>Jeune athlète, poursuis tes glorieux combats; Melpomène et Thalie
accompagnent tes pas.</p>
<p>Puisse-t-il contenter sa gloire et ses amis !</p>
<p>Toi cependant, orné d’un mérite si rare, Ariste, de tes soins ne nous
sois pas avare :</p>
<p><pb/></p>
<p>Arbitre du bon goût sois-en le défenseur, Viens rétablir ses droits et
dissiper l’erreur.</p>
<p>AINSI pendant l’hiver une vapeur grossière Du soleil quelquefois nous
cache la lumière ; Mais bientôt ses rayons, dissipant les brouillards,</p>
<p>D’une clarté pJ«sr^?»sQnt frappé nos regards.</p>
<p>* fîÎN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
