<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Scott, Walter (1771-1832)">Walter Scott</author>
<title>Oeuvres complètes de Sir Walter Scott. Tome 10 / traduction nouvelle</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Scott, Walter (1771-1832)</author>, <title>Oeuvres complètes de Sir Walter Scott. Tome 10 / traduction nouvelle</title>, <date>1826</date>,description :,394 pages
</bibl>
<publisher>C. Gosselin et A. Sautelet (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138337t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES</p>
<p>DE</p>
<p>fraÏMfttim ttouwlU.</p>
<p>KL Mai 9</p>
<p>CHARLES GOSSELIN ET A. SADTELET ET C°</p>
<p>* EIBKAIRES-ÉDITEtJRS.</p>
<p>" M DCCC XXVIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLETES</p>
<p>DE</p>
<p>SIR WALTER SCOTT.</p>
<p>TOME DIXIÈME.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE H. FOURNIER,</p>
<p>Huit i&gt;t *usm, «° l’t.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIOGRAPHIE LITTÉRAIRE</p>
<p>DES</p>
<p>ROMANCIERS CELEBRES.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>(Sioflrupljical anîr aïtical Yloticez ot rmiitfttt ttowliste. )</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>J. SWIFT.</p>
<p>L’HISTOIRE de Swift est plutôt celle d’un homme d’état et d’un patriote
anglais que d’un romancier, d’autant plus que l’ouvrage qui le place
dans cette dernière classe appartient moins aux fictions romanesques et
frivoles qu’au genre des romans politiques. Mais, considéré comme une
oeuvre de pure imagination, il a tant de charmes, et on le lit si
souvent comme tel, qu’une bibliothèque de romans passerait pour
incomplète si l’on n’y trouvait pas les Voyages de Gulliver.</p>
<p>(l) Ouvrage plus étendu dont la traduction a paru chez Charles Gossrlin,
mais qui ne fait point partie de cette collection. — ÉD. TOM. x. i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 SWIFT.</p>
<p>qu’ils contiennent sur les Voyages de Gulliver, ayant</p>
<p>Le doyen a réunit dans un mémoiie séparé les exploits et le* malheurs de
son grand-père.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 SWIFT.</p>
<p>Whigs, lorsqu’en 1710 Harley et Saint-John remplacèrent Godolphin et
Somers (1).</p>
<p>(i)Le grand trésorier Hailey, créé comte d’Oxford , et SaiutJohn,
vicomte Bolingbroke, tous deux célèbres comme hommes d’état et comme
écrivains.</p>
<p>KIÏ.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. 5</p>
<p>Swift partagea toute la haine des Whigs contre les chefs du parti
vaincu. Il se retira en Irlande, où il avait été nommé doyen de
Saint-Patrick de Dublin : le dernier ministère n’avait pu lui procurer
une plus haute dignité ecclésiastique.</p>
<p>Séparé de Pope, d’Arbuthnot, de Prior et des autres amis avec lesquels
il avait vécu dans une douce intimité pendantson séjour en Angleterre;
dédaigné par les gouverneurs de l’Irlande; impopulaire parmi les
Irlandais ; n’ayant pour toute société que quelques ecclésiastiques qui
avaient la prétention de savoir quelque chose; troublé dans le repos de
son ame par la passion de la fameuse Vanessa ( miss Vanhomrigh ), qui
l’avait suivi en Irlande, Swift pouvait se] dire bien malheureux.</p>
<p>Il avait vécu avec Vanessa, comme avec Stella , dans une intimité
platonique. Mais le caractère de ces deux femmes était bien différent.
Quelle que fût la nature du sentiment que Swift éprouvât pour Vanessa,
et l’espèce de liaison qu’il avait formée avec elle, elle y répondit par
une passion violente. La catastrophe de cette liaison est connue. Obligé
de se prononcer sur les prétentions de deux femmes aimables qui lui
étaient tendrement attachées, on croit que Swift épousa mis-, tress
Johnson, et que Vanessa en mourut de chagrin. Le mariage du doyen avec
Stella ne changea en rien leur manière de vivre ; elle fut tout aussi
réservée qu’auparavant; le mystère observé par lui dans toutes les
circonstances peut bien faire supposer un mariage secret, mais rien ne
prouve que le mariage ait eu lieu réellement. Ce qu’il y a de certain ,
c’est qu’en contractantavec deux femmesjeunes et belles une liaison
intime, dégagée de tout commerce des sens, Swift a probable-</p>
<p><pb/></p>
<p>fi SWIFT.</p>
<p>ment abrégé leurs jours, et empoisonné le bonheur</p>
<p>de sa \ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. 7</p>
<p>esprit s’affaiblirent, Swift conserva assez de prépondérance pour
contrôler, et souvent combattre avec succès le gouvernement d’Irlande.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 SWIFT.</p>
<p>jets moins élevés. Sa veine poétique était remarquable par l’esprit et
l’humour, quelquefois par l’élégance du panégyrique, plus souvent par le
sel mordant de la satire, et de temps en temps par la grossièreté et
l’indécence de la pensée et de l’expression.</p>
<p>Les Voyages de Gulliver eurent un succès prodigieux. Jamais peut-être
ouvrage n’eut autant d’attrait pour toutes les classes de la société.
Les lecteurs de la haute société y trouvaient une satire personnelle et
politique; le vulgaire, des incidens bas et grossiers; les amis du
romanesque, du merveilleux; les jeunes gens, de l’esprit; les hommes
graves, des leçons de morale et de</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>io SWIFT.</p>
<p>dataient des trois derniers règnes. C’était son opinion</p>
<p>sur la constitution d’Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. i t</p>
<p>Mais, quoique Swift ait peut-être trailé avec irrévérence le plus grand
philosophe du temps, et que, dans plusieurs de ses écrits, il paraisse
faire peu de cas des mathématiques, la satire de Gulliver est plutôt
dirigée contre l’abus de la philosophie que contre la science elle-même.
Les faiseurs de projets de l’académie de Laputa sont représentés comme
des hommes qui, ayant une légère teinture des mathématiques, prétendent
perfectionner leurs plans de mécanique par pure fantaisie et par
bizarrerie. Du temps de Swift il y avait beaucoup de gens de cette
espèce qui, abusant de la</p>
<p>(t) Tapeur, celui qui e’tait chargé de tenir éveillées les idées des
grands de Laputa en leur tapant avec un instrument ad hoc sur l’organe
qu’il était nécessaire d’exciter pour percevoir une sensation. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>i2 SWIFT.</p>
<p>Le lecteur pouvait se croire transporté au sein de la</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. i3</p>
<p><pb/></p>
<p>14 SWIFT.</p>
<p>Dans la caricature des faiseurs de projets politiques Swift laisse
percer ses idées de tory; et, en lisant la triste histoire des
Struldbrugs, on se reporte au temps où l’auteur conçut pour la mort une
indifférence que les dernières années de sa vie devaient lui faire
éprouver.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. i5</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 SWIFT.</p>
<p>repousse, comme impossible, la supposition d’un peuple de chevaux logés
dans des maisons qu’ils n’ont pu construire, nourris de la paille d’un
grain qu’ils n’ont pu ni semer, ni moissonner, ni mettre en grange ;
ayant tics vaches qu’ils ne peuvent traire; déposant leur lait dans des
vases qu’ils ne savent pas faire; observant enfin tous les usages de la
société humaine, dont leur structure les rend incapables.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. i7</p>
<p><pb/></p>
<p>18 SWIFT.</p>
<p><pb/></p>
<p>SWIFT. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>OLIVIER GOLDSMITH.</p>
<p>(l) Cette phrase s’appliquait .’i la collection dr lomans dont ces
notices fout pailiL. — Eu</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 31</p>
<p>(1) Dans le Deserled Village.</p>
<p>(2) Noll est l’abréviation de Oliver, Olivier. — TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 GOLDSMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 23</p>
<p>vaient avoir pour un jeune homme du caractère de Goldsmith. Malgré
toutes ses excursions et cette vie errante, il obtint le degré de
bachelier-ès-arts en 1749.</p>
<p>(l) Bob, abréviation de liobei t. ■—ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 GOLDSMITH.</p>
<p>de fréquentes occasions lui firent chercher la fortune</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. a 5</p>
<p>vou3</p>
<p><pb/></p>
<p>2fi GOLDSMITH.</p>
<p>(2) Apothicaire qui n’est pas médecin j et se contente de vendre des
drogues. — ED.</p>
<p>ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMII’H. 27</p>
<p>(1) Lettre &lt;\ Daniel Hodson. Voyez la Vie de Goldsmith, en tête de ses
oeuvres , vol. t , pag 4.2&gt;</p>
<p>(2) C’est-à-dire dans une société distinguée. Ibid., p. 48 — ED.</p>
<p>(3) Vie de Goldsmith , vol. I, pages 48 et 49-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 GOLDSMITH.</p>
<p>ar(1) Citizen 0/ the world.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 29</p>
<p>(1) Ce libiahe a pnl.hé une grande partie des livres destinés .iiix
eufaus en lias â^c.—En (^ 1 le V oyageitr, pueme.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o GOLDSMITH.</p>
<p>qu’il lui donna l’idée que Goldsmith a rendue dans de</p>
<p>(1) Vain, &lt;very &lt;vain, etc. ! « Oui c’est en vain et bien en vain que
nous cherchons au loin un bonheur qui n’est qu’en nousmêine , etc. » —
ED. (2) Betalintwn</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 3i</p>
<p><pb/></p>
<p>32 GOLDSMITH.</p>
<p>Lewes, acteur de mérite, que Goldsmithpatronisait (i),</p>
<p>et qu’il voyait très-souvent.</p>
<p>Au milieu de ces travaux de peu d’importance, Gold. smith aspirait aux
honneurs du cothurne, et, le 29 janvier 1768, l’Homme bon (2) fut joué
au théâtre de CoventGarden. Celte pièce n’eut que neuf représentations.
Il est probable que l’auteur modela le principal caractère sur le côté
faible du sien : car Goldsmith était de tous les hommes le plus facile à
se laisser duper par de faux</p>
<p>(1) Protégeait, expression an^l.ns’’. — ED.</p>
<p>(2) The good-natin cd Vu</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>3 ’, GOLDSMITH.</p>
<p>« L’auteur de ces Mémoires (Lee Lewes) alla chez le « docteur le
surlendemain du jour où il avait commencé « le Village abandonné; il lui
communiqua le plan de &gt;&lt; son poëme. Quelques-uns de mes amis, dit le
docteur, « ne goûtent pas ce plan, et pensent que cette dépopu« lation
de villages n’existe point : mais je suis certain du « fait. Je me
souviens qu’il y a des villages dépeuplés en « Irlande, et j’en ai vu
dans ce pays-ci. Il lut ensuite ce « qu’il avait composé le matin,
commençant par ces « vers :</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 35</p>
<p>Lissoy, village près de Ballymahon, où le frère de Goldsmith avait une
cure, passe pour être le lieu décrit dans le poëme du Village abandonné.
On montre encore l’église qui couronne le coteau voisin, le moulin et le
lac ; et une aubépine a souffert de la célébrité que le poète lui a
donnée; tous les admirateurs du poète irlandais ont voulu avoir des
cure-dents et des fouloirs</p>
<p>(1) Vingt sous français.</p>
<p>(2) Six francs</p>
<p><pb/></p>
<p>36 GOLDSMITH.</p>
<p>La célèbre comédie de She Stoops to conquer (i) suivit son Histoire, et
c’est la meilleure pièce de Goldsmith. Si l’objet de la comédie est de
faire rire les spectateurs, Johnson dit que celle de Goldsmith y réussit
plus qu’aucune de celles de ce temps-là. Lee Lewes y parut pour la
première fois comme acteur parlant, dans le rôle du jeune Marlow, et il
nous a conservé des particularités qui doivent avoir le mérite de
l’exactitude.</p>
<p>(i) Elle s’abaisse pour vaincre, ou les Méprises d’une nuit. Cette
comédie pleine de gaieté a été transportée pai fragmeus sur plusieurs de
nos théâtres secondaires. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 37</p>
<p>ab(t) le père.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 GOLDSMITH.</p>
<p>surde avec l’éditeur Evans, affaire qui lui fit peu d’honneur.</p>
<p>OLIVARI GOLDSMITH,</p>
<p>Poêlai, physici, Iiistorici, Qui nulliim fere scribendi genus non
tptifjil ,</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 3g</p>
<p>Nullutn quod tcligil ornavi! ,</p>
<p>Sive risus esscnl uiovcndi</p>
<p>Sire lacrinicc ,</p>
<p>AtTectulim polens ac lenis dominator</p>
<p>Ingctiio, sublimis, îîïidus, vprsilalis</p>
<p>Orationi, grandis DÎlidus . vcnuslus</p>
<p>Hoc momimcntum mcmoiiam colent,</p>
<p>Sodnlitim amor,</p>
<p>Amicoruni filles,</p>
<p>Lectorura ^eneratio.</p>
<p>Natus ni Iïiberniro Fernite Longfordiensis</p>
<p>Utio loqui nomeD Pallas</p>
<p>Noi.XXIXMDCCXXXI.</p>
<p>Eblanoe litlcris ïnstitutus,</p>
<p>Oliiil Londioi , ApiillVMDCCLXXIV.</p>
<p>La personne et les traits du docteur Goldsmith n’étaient pas agréables.
C’était un petit homme assez gros ; il avait le visage rond, très-marqué
de la petite-vérole, le front bas, et singulièrement saillant. Ces
traits communs annonçaient cependant un esprit observateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o GOLDSMITH.</p>
<p>merci de la ruse et de l’effronterie, lors même qu’il les soupçonnait
dans ceux qui abusaient de sa bonté. L’histoire des souris blanches (i)
est bien connue ; et dans son histoire si plaisante de la Hanche de
-venaison (a), Goldsmith a rapporté un autre exemple de la manière dont
il fut pris pour dupe. Ce ne pouvait être entière(i)</p>
<p>entière(i) croyons pouvoir citer ici celte anecdote telle que la raconte
M. Amédée Pichot dans une notice sur Goldsmilh, insérée dans les
chefs-d’oeuvre du theâtie étranger.</p>
<p>(2)ïftstory of tke Haunch of venaison, poème comique.—En.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 41</p>
<p>A cette bonhomie se mêlait un excessif amour-propre: il ne convenait pas
volontiers que l’on pût rien faire mieux que lui, et quelquefois il
s’exposait au ridicule de vouloir traiter des sujets qu’il n’entendait
pas. Mais, quand la critique a fait remarquer ces faiblesses, et
l’insouciance de Goldsmith pour ses propres affaires, la tâche est finie
; sa trop grande bonhomie avec les fripons est rachetée par sa
bienveillance universelle, et l’esprit dont pétillent ses écrits
contre-balance, et au-delà, ce qui lui manquait dans la conversation. «
Comme écri«vain, dit le docteur Johnson, Goldsmith doit être &lt;• mis au
premier rang. Tout ce qu’il a écrit est tel qu’un « autre ne pourrait
faire mieux. Comme poète, comme « auteur comique, ou comme historien,
Goldsmith fut « un des meilleurs auteurs de son siècle ; sa réputation «
lui survivra long-temps. »</p>
<p>4-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 GOLDSMITH.</p>
<p>Mais quelques taches que l’on puisse trouver dans la composition du
roman, la facilité et la grâce du style, et la vérité des principaux
caractères, font du Vicaire</p>
<p><pb/></p>
<p>GOLDSMITH. 43</p>
<p>(t) Le poète boursouQd que Buckinghara amis en scène dans sa comédie de
la Répétition ( The Behearsal. ) — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 GOLDSMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SAMUEL JOHNSON.</p>
<p><pb/></p>
<p>4« JOHNSON.</p>
<p>Nous nous contenterons de rapporter quelques dates et quelques faits,
afin de suivre un plan uniforme; puis</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSON. 47</p>
<p>nous hasarderons quelques remarques sur Rassclas et sur le caractère de
son célèbre auteur.</p>
<p>(l)Lc célèbre actcui. — ÉD</p>
<p><pb/></p>
<p>48 JOHNSON.</p>
<p>(1) Imitation de la Satire sur Rome. — ED.</p>
<p>(2) Vanity of humane Wishes. Autre satire remplie d’allusions
classiques. — ED.</p>
<p>(3) L’auteur du p eme intitulé le Bâtard.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSON. 49</p>
<p>On sait comment cet ouvrage a été exécuté; on est d’autant plus surpris
de son mérite, que l’auteur était étranger aux langues du nord de
l’Europe, d’où la nôtre dérive, et que les découvertes en grammaire
faites par Horne Tooke n’existaient pas encore. Sur ces entrefaites le
Rôdeur (Rambler}, dont le succès ne fut pas d’abord bien grand, classa
cependant Johnson parmi les premiers moralistes du siècle.</p>
<p>En 1752, Johnson perdit sa femme, et cette perte l’affecta profondément.
La haute société, aux plaisirs de laquelle un homme de son mérite
contribuait si souvent, lui offrit des distractions dignes de lui, et
une ressource contre cette maladie d’esprit qui empoisonnait ses heures
de solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>5o J0NHS0N.</p>
<p>vernement parla publication d’un pamphlet intitule la</p>
<p>fausse Alarme, et d’un autre sur les îles Falkland.</p>
<p>Son pamphlet intitulé tlmpôt n’est pas une tyrannie {Taxation no
tyranny), qui courrouça si fort contre lui les partisans de la cause des
Américains, est écrit dans un esprit de torysmeblen fait pour accélérer
un événement dontles suites fâcheuses et les résultats avantageux
peuvent être calculés aujourd’hui, nous voulons dire la séparation des
colonies américaines de la mèrepatrie.</p>
<p>En 1777, Johnson commença celui de ses ouvrages qui a eu la plus grande
vogue, les Vies des Poètes an’</p>
<p><pb/></p>
<p>J0NHS0N. 5i</p>
<p>glais ( The lives ofthe british Poets). Un juste mélange de saine
critique et de talent distingue cet ouvrage.</p>
<p>Johnson termina en 1783 sa laborieuse et brillante carrière. A sa mort
la vertu perdit un ferme soutien, la société un de ses plus brillans
ornemens, et les letties un des hommes qui les ont cultivées avec le
plus de succès. Les dernières années de sa vie furent honorées par une
approbation unanime, car il eut le bonheur de gagner et de conserver
l’amitié des hommes les plus vertueux. Généralement aimé et respecté,
Johnson aurait été heureux, si le ciel, aux yeux de qui la force est
faiblesse, n’avait voulu que ses facultés fussent quelquefois obscurcies
par une maladie de langueur qui affectait son moral et le rendait
susceptible de certaines préventions, poussées quelquefois jusqu’à
l’injustice la plus criante.</p>
<p>(1) Femme d’un habitant de Londres chez lequel Johnson rivait
familièrement. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 2 J0NHS0N.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSON. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 JOHNSON,</p>
<p>par ces phrases cadencées qu’il aimait tant, et arrangées avec l’art du
savant sir Thomas Brown. Le lecteur peut se plaindre quelquefois, avec
Boswell, que le tableau des misères humaines et de l’impossihilité d’y
échapper laisse une impression de tristesse. Il faut chercher la morale
de Rasselas dans la conclusion de la Vanité des désirs de l’homme, poëme
qui traite ce sujet mélancolique et se termine par cette morale sublime :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>CHARLES JOHNSTONE,</p>
<p>AUTEUR DE CHRYSAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 JOHNSTONE.</p>
<p>surmonté avec éclat par un de ces hommes rares qui, réunissant le don de
l’éloquence et le savoir le plus profond comme jurisconsultes, possèdent
de plus une intelligence capable de tout saisir et de tout comprendre
comme par intuition; mais Johnstone était doué de grands talens dans un
autre genre, et il nous en a du moins laissé une preuve admirable dans
son histoire de Chrysal. Son esprit étail vif et son humeur sociale;
ayant beaucoup vu le monde dès sa jeunesse, il avait assez observé les
hommes dans tous les rangs pour pouvoir peindre leurs vices et leurs
folies avec une vigueur remarquable de pinceau.</p>
<p>On dit que Chrysal fut composé chez le feu lord Mount Edgecombe dans le
Devonshire, où l’auteur passa quelque temps, en 1760. Cet ouvrage avait
été annoncé par les journaux comme «un récit détaillé et impartial de
tous les événemens remarquables du temps actuel dans toute l’Europe.» La
publication suivit presque immédiatement cette annonce ; et, comme le
roman offrait au lecteur le double attrait de la chronique secrète de
tous les principaux personnages vivaus, et d’un style nerveux, riche de
couleurs et d’images, il s’empara tout d’abord de l’attention publique.
Une seconde édition parut après un très-court intervalle , avec
plusieurs additions que l’auteur fondit dans le plan général. Mais
l’avidité du public n’étant point encore satisfaite, la troisième
édition, qui dale de 1761, fut augmentée d’un quatrième
volume.L’auteurpensa avec raison qu’il était inutile de se donner
beaucoup de peine pour classer ses nouvelles additions dans son premier
cadre, et sentant bien qu’il n’était d’aucun intérêt pour personne de
suivre bien régulièrement la transmission de Chrysal « de main en main
», il ne lia la</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 57</p>
<p>continuation avec le corps de l’ouvrage que par des notes et des renvois
qu’on ne trouve pas toujours assez intelligibles; mais c’est un point
sur lequel l’auteur semble avoir été parfaitement indifférent.</p>
<p>Après cet heureux coup d’essai, Johnstone publia les ouvrages suivans,
qui sont restés dans l’obscurité et l’oubli :</p>
<p>Rêverie, ou une Visite au paradis des sots. 2 volumes in-12, satire.</p>
<p>L’Histoire d’Arbacès, prince de Betl, 2 vol. in-12 , 1774, espèce de
roman politique.</p>
<p>Le Pèlerin, ou Tableau de la vie, 2 vol. in-12, 1775.</p>
<p>L’Histoire de John Juniper, autrement dit Juniper Jack, 3 vol. in-12,
1781, roman dans le genre trivial.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 JOHNSTONE.</p>
<p>détails sont empruntés au Dictionnaire biographique</p>
<p>de M. Chalmers.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 5g</p>
<p>ter, et sans leur faîre subir aucune espèce de modification.</p>
<p>On peut excuser l’âpre causticité de ce satirique, en disant qu’il vécut
dans un temps qui appelait un censeur inflexible. Une longue paix et la
prospérité qu’elle</p>
<p><pb/></p>
<p>6o JOHNSTONE.</p>
<p>(l) Château de sir Robert Walpole , dans le comté de Norfoil. i dont le
marquis de Cholmondelcy a héiilé.— ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 6i</p>
<p><pb/></p>
<p>62 JOHNSTONE</p>
<p>néral de notre temps n’oseraient pas en faire un but.</p>
<p>Cette réforme n’était pas commencée du temps de Johnstone, qui, doué
d’un caractère ardent, aurait pu dire avec raison, difficile est salyram
non scribere. Il s’est donc livré sans réserve au penchant naturel de
son caractère ; comme la plupart de ses personnages étaient</p>
<p>(1) Perquisites, revenant-Ions , tours de bâton.—ED.</p>
<p>(2) Le duc d’York , fils de Georges III, frère du loi régnant, et
héritier présomptif de la couronne. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 JOHNSTONE.</p>
<p>« Il aimait le monde qui le haïssait : la larme qui tom« bait sur sa
Bible était sincère. Attaqué par le men-</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 65</p>
<p>« songe, sa seule réponse fut une vie irréprochable : et « celui qui
forgeait le trait, et celui qui le lançait, trouci vaient dans son coeur
tout l’intérêt d’un frère. Il hérita « de l’amour de Paul pour le
Christ, de sa foi et de sa «fermeté inébranlable (i). »</p>
<p>(l) He toved llie world tbal h.ilcd hlm — Ihe tear That dropped upon
I115 bible WJS sinceie. Asgailcd bj scandai, and tue longue of strifi 1,
His only answer was a blameless life, And he thaï forgrd, and bc llul
threw llie d.ul . II jd cacli a broluei’t. uileiest in bis béai I Paul’s
Io\e of Clirist , and stendinfss milmbctl , Weie follnwrd TCI.11 111
Iiim, and well trunsnibi d</p>
<p><pb/></p>
<p>66 JOHNSTONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHNSTONE. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 JOHNSTONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>suit</p>
<p>ROBERT BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>7o BAGE.</p>
<p>de leurs ouvrages, paraîtraient des espèces de phénomènes (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 71</p>
<p>Il apprît ensuite la fabrication du papier, sous la direction de son
père, qui avait conservé sa papeterie de Darley.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 73</p>
<p>28 mars 1785.</p>
<p>i5 août 1787.</p>
<p>(i) Impôt direct.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 BAGE.</p>
<p>10 décembre 1788.</p>
<p>23 février 1789.</p>
<p>ri mars 1793.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 75</p>
<p>3o juin 1795.</p>
<p>6juin 179g.</p>
<p>Bage avait effectivement eu du papier saisi par les officiers du fisc ;
ce même papier lui avait été rendu ; il avait été saisi une seconde fois
et rendu encore. Si sa prudence et son intégrité sont manifestes dans
les extraits de ses lettres que l’on vient de lire, l’ignorance et la
folie des gens de l’accise sont évidentes.</p>
<p>Nous allons donner quelques extraits qui ont un rapport moins direct
avec son commerce de fabricant de papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 BAGE.</p>
<p>(l) Dissertation sur les jurys.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 77</p>
<p>« Déjeuner tranquillement, faquin! C’est aussi ce que je fais quand ma
maison ne fume pas, que ma femme ne gronde pas, que les journaux ne me
donnent pas d’humeur, que mes ouvriers ne clabaudent pas pour une
augmentation de salaire. Mais il faut que je gagne mon pain , en
mangeant aussi peu que possible; car milord Pitt voudra avoir tout le
surplus. N’importe; dans dix ans je ne me soucierai de rien (i). »</p>
<p>« J’ai eu beau chercher dans ta dernière lettre la mauvaise humeur que
tu prétends qu’il y a, je n’ai pu la découvrir. Et dis-moi, je te prie,
pourquoi aurais-tu de l’humeur si tu pouvais en avoir? Détourne ton
courCi) Bagemouiut huit mois après la date de cette lettre, qu’il
écrivait le 24 janvier 18m.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>8o BAGE.</p>
<p>pendance de caractère et de conduite qu’il réclamait</p>
<p>pour lui-même.</p>
<p>En parlant des domestiques, Bage dit dans la Belle Syrienne : « Je
plains ces malheureux maîtres qui par « une gravité imperturbable
étouffent les émotions d’un « coeur affectionné , dans la crainte qu’il
ne sorte de la « bouche d’un domestique des paroles familières qui «
choqueraient leur orgueil. »</p>
<p>Dans le même ouvrage il dit d’un père: « Au lieu de «la verge de fer, il
employait l’autorité de la douce « persuasion, cultivait les affections
de ses enfans par «un commerce continuel avec eux, et par une ten«
dresse qui ne se démentait jamais. »</p>
<p>Peu importe dans quelle bouche Robert Bage met ces sentimens : ils
étaient dans son coeur, il ne s’en écarta jamais, et tout ce qui
l’environnait s’en ressentait.</p>
<p>« Le contraste entre la vie de votre père et celle du « mien est
curieux. Ils avaient tous deux de grands « talens ; ils étaient tous
deux d’un caractère doux, sen« sible, bienfaisant, qui était peint dans
leur physiono« mie. Ils étaient indignés des excès de l’orgueil et du
«pouvoir; ils étaient industrieux, et aimaient beau« coup la
littérature. Avec tontes ces qualités, qui leur « étaient communes, leur
succès dans la vie a été bien « différent. Mon père n’a jamais
ambitionné les riches«ses, et n’a jamais été dans l’opulence. Les talens
du « vôtre étaient continuellement excités par le contact « du monde;
ceux du mien étaient arrêtés par sa rési«. dence habituelle dans le
voisinage d’une petite ville</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 81</p>
<p>Après avoir donné au lecteur une idée de la vie et du caractère de Bage,
nous allons présenter quelques observations critiques sur ses ouvrages.</p>
<p>Nous ne nous étendrons pas sur le but et la tendante de ces ouvrages. Le
style de Bage indique assez qu’il avait eu une éducation de quaker, et
dans tous ses ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>8a BAGE.</p>
<p>vrages ces chrétiens primitifs sont peints sous les couleurs les plus
aimables. Cependant il ne s’est pas conformé aux dogmes de la secte, et
il s’était jeté dans le vague du scepticisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 85</p>
<p>de ses désirs, mais qui n’est pas dans un rang assez bas pour être
exaspéré par sa lutte contre l’indigence, ou captivé par les séductions
auxquelles l’indigence rend difficile de résister.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 87</p>
<p>so(0 , sur ce poète et sur l’école des lacs, le Voyage historique tt
littéraire en Angleterre et en Ecosse. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. 89</p>
<p>de Juvénal, de Pétrone, et surtout de Lucien, nous montrent assez le peu
d’effet que les doctrines de Zenon, de Platon, d’Épictète, de Socrate,
d’Épicure, avaient produit sur leurs disciples, et le peu d’influence
que la barbe du stoïcien , les subtilités de l’académicien, et les
mortifications des cyniques, avaient sur les sectes dont les
dénominations rappelaient les noms de ces grands philosophes. On voit
que ces hommes, qui affectaient le mépris des plaisirs des sens, avaient
tous les vices du siècle le plus corrompu, et y ajoutaient l’hypocrisie
de prétendre suivre pour règle de conduite les lois de la véritable
sagesse et de la raison.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>go BAGE.</p>
<p>Les ouvrages de Bage, abstraction faite de cette tendance pernicieuse,
sont incontestablement d’un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>BAGE. oi</p>
<p><pb/></p>
<p>92 BAGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>HORACE WALPOLE.</p>
<p>vo(1) Castle of Otranto.</p>
<p>(2) ThefairyQueen.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 WALPOLE.</p>
<p>lûmes qui avaient fait autrefois les délices de la noblesse et de la
cour, dépouillés de leurs ornemens et réduits en abrégés,furent relégués
dans la cuisine, dans l’appartement des enfans, ou encore sur la fenêtre
du salon de quelques vieux manoirs.</p>
<p>(i) Les Anglais ont les mots romance, laie et novel pour exprimer les
diverses espèces de roinjus —En.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. 95</p>
<p>des bibliomanes, était presque oublié lorsque le Château d’Otrante parut.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 WALPOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. 97</p>
<p>(l) Ces soi 1rs de places sont presque hérédilaires dans quelques
familles.— En.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 WALPOLE.</p>
<p>Les Doutes historiques sont un exemple curieux de tout ce que peuvent
les recherches minutieuses des antiquaires pour rendre incertains les
faits les plus avérés de l’histoire générale. Il est aussi remarquable
de voir comment, en défendant un système que H. Walpole n’avait d’abord
adopté que comme un exercice littéraire, ses doutes acquirent dans son
esprit la force d’une certitude sur laquelle il ne permettait pas de
discussion.</p>
<p>(1) One of the right hand file.</p>
<p>(2) To gaze on gothic ioys through gothic glass.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>IOO WALPOLE.</p>
<p>(1) JPall, mur , muro ; pôle, perche, quelque chose de haut, alto. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. ICI</p>
<p>9 mars 1763.</p>
<p>9-</p>
<p><pb/></p>
<p>rua WALPOLE.</p>
<p>(l) Madame du DefT.ind avait écrit i M. Walpole qu’elle avait lu le
Château d’Otrante deux fois; mais elle n’ajoutait pas un mol d éloge.
Elle blâmait le traducteur d’avoir donné la seconde piéface, surtout
parce qu’elle ciaignait que cela n’indisposât Vollaiic contte Walpole.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. io3</p>
<p>« l’ouvrage : vos visions sont d’un genre tout différent. .&lt; Je ne suis
pas fâché que le traducteur ait donné la se« conde préface : la première
s’accorde pourtant mieux « avec le style de la fiction. Je voulais qu’on
la crût an« cienne, et presque tout le monde y a été trompé. »</p>
<p>Si toutefois les éloges étaient atténués par la critique au point
d’alarmer la sensibilité de l’auteur, les éditions multipliées, eu
divers formats, du Château d’Otrante ne laissent aucun doute sur
l’estime générale qu’obtint l’ouvrage , ce qui dut vraisemblablement
réconcilier M. Walpole avec le goût de son siècle. Ce roman a été
considéré non-seulement comme le type original d’un genre particulier de
composition, heureusement conçu et exécuté par un homme de talent, mais
encore comme un ouvrage très-remarquable de notre littérature légère.</p>
<p><pb/></p>
<p>io4 WALPOLE.</p>
<p>pôle, avant 1772. Cette description donne l’idée de la personne et des
manières d’un homme du monde vers le milieu du dernier siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. io5</p>
<p>tuelle indulgence, quand leur enthousiasme pour un objet favori les
entraîne dans des extrêmes qui sont, pour la multitude, un véritable
caviar (r). L’oreille de l’architecte ne doit pas juger précipitamment
les conceptions savantes du musicien, et l’oeil du musicien doit avoir
quelque indulgence pour les tourelles et les pinacles de l’architecte
enthousiaste.</p>
<p>Il n’entre pas dans notre plan de nous étendre sur le caractère
personnel d’Horace Walpole. Ses ouvrages prouvent ses talens ; en
mettant même de côté le drame terrible, mais repoussant, de la Mère
mystérieuse ( the mjstcrious Mother), et l’excellent roman dont nous
allons donner une analyse critique, il jouirait encore de la réputation
d’un homme de très-bon goût, qui a écrit les meilleures lettres qu’on
puisse citer dans la langue anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 WALPOLE.</p>
<p>Nous allons offrir maintenant quelques remarques sur le Château
d’Otrante, et sur le genre de composition auquel il appartient, et dont
il fut le précurseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>io8 WALPOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. 109</p>
<p>La difficulté de l’entreprise se fait mieux sentir quand on compare le
Château d’Otrante avec les productions moins heureuses des écrivains qui
ont voulu imiter Walpole. Au milieu de leurs efforts pour prendre le ton
de l’antique chevalerie, on trouve, dans chaque chapitre, quelque chose
d’inconvenant qui nous rappelle sur-le-champ une mascarade maladroite
dont les spectres, les chevaliers errans, les magiciens et les
damoiselles sont tous vêtus en dominos loués dans le même magasin de
Tavistock-Street (2).</p>
<p>Les auteurs qui se sont le plus distingués dans la car(1)</p>
<p>car(1) Held each strange taie deToutly truc D WIRTOT. (2)Magasin de
costumier. — ÉD.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>no WALPOLE.</p>
<p>rière ouverte par M. Walpole se sont écartés de leur</p>
<p>modèle dans une particularité remarquable.</p>
<p>D’abord , le lecteur est piqué lorsqu’il découvre qu’il a été ému par
des terreurs dont on finit par lui expliquer la cause très-simple, et
tout l’intérêt d’une seconde lecture est perdu pour celui qui a vu dans
la coulisse le jeu des machines. En second lieu, la précaution de
soulager nos esprits de l’impression d’une terreur surnaturelle semble
tout aussi inutile, dans un ouvrage de pure fiction, que la précaution
du sage Botlom (i), qui voulait que l’amateur chargé du rôle du lion
ôtât son mas(l)</p>
<p>mas(l) dramatique. Personnage burlesque du Songe d’une Nuit d’été.
(Shakspeare. ) Le menuisier Snug est un autre ai liste dramatique chargé
du rôle du lion. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. ni</p>
<p><pb/></p>
<p>us WALPOLE.</p>
<p>pression sur l’esprit du lecteur que les tentatives qu’on peut faire
pour concilier la crédulité superstitieuse de ces temps avec le
scepticisme philosophique du nôtre, en attribuant ces prodiges à
l’opération de la poudre fulminante, aux miroirs cabalistiques, aux
lanternes magiques, aux trappes, aux trompettes parlantes, et autres
appareils de fantasmagorie allemande.</p>
<p>Cn poète inspilé dont le crédule esprit</p>
<p>Crovait tout le premier ton merveilleux ircit (i/.</p>
<p>Mais nos habitudes, nos sentimens, notre croyance ont bien changé; et,
de nos jours, une impression vive, mais passagère, est tout ce que le
merveilleux d’un roman produit sur l’imagination la plus ardente. En
ayant trop souvent recours aux prodiges, H. Walpole s’est exposé à
éveiller cette raison froide, qu’il jugeait lui-même l’ennemi le plus à
craindre pour l’effet qu’il voulait produire. On peut ajouter que les
événemens surnaturels du Château d’Otrante sont placés dans un</p>
<p>(il « l’icvailing poet, w-liose un doubting niind » lielieied llie
m.i^ie nundei:, lie bung. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. n3</p>
<p>spec(i) ce que lord Byron a parfaitement exprimé dans la desciiptiun de
la galerie de Noi man-Abbey (Don Juan.) —En.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>u4 WALPOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. u5</p>
<p><pb/></p>
<p>nfi WALPOLE.</p>
<p>£t pondus et ipsa</p>
<p>Hue illuc vincloruin immen&amp;a volnmina veisat (il</p>
<p><pb/></p>
<p>WALPOLE. n7</p>
<p>tiques trop au-dessous du reste de l’histoire. C’est un point sur lequel
l’auteur s’est pleinement justifié dans ses préfaces.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>CLARA REEVE.</p>
<p>« Mon père était un ancien Whig; c’est de lui que</p>
<p>(l) The old Enghsh Barun.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA REEVE. n9</p>
<p>don(1) Champion of Virtue t a Gothic story,</p>
<p>(2) TheoldEnghs Baron.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 CLARA REEVE.</p>
<p>(1) The iwo Mentors , a modem story.</p>
<p>(2) The progress of Romance , trough limes , countrics , nnd manners.</p>
<p>(3) The Exile, or memoirs of counl de Crounsladt.</p>
<p>(A) The Schoolfor Widows, a JSfovel; Plans of Education, with remarks on
the System of otkers wnters , 1 vol. in-12.</p>
<p>(5) The memoirs of sir Roger Clarendon , a natural son of Edward the
Black prince; with anecdotes of many other einmcnl persons of the
fourteenth century.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA REEVE. IÎI</p>
<p>Les romans de Clara Reeve se distinguent par un excellent jugement, une
morale pure, et tout ce qui suffit pour constituer un bon roman. Ses
ouvrages furent en général très-favorablement accueillis dans le temps ;
mais celui qui occupa le plus l’attention du public fut fAncien Baron
anglais, sur lequel on peut dire que repose exclusivement aujourd’hui sa
réputation.</p>
<p>L’auteur nous a appris elle-même que VAncien Baron anglais est « un
enfant littéraire du Château d’Otrante, » et elle nous a rendu service
en indiquant elle-même qu’en ayant recours aux ressorts surnaturels
employés par Horace Walpole, elle s’est restreinte dans un cadre</p>
<p>(l) Connor Casllpj nn frish sloiy. TOM. X. J f</p>
<p><pb/></p>
<p>122 CLARA REEVE.</p>
<p>plus borné ; elle condamne l’extravagance de plusieurs des conceptions
de son modèle : la gigantesque dimension de son épée et de son casque,
la fiction exagérée d’un portrait qui marche, et celle d’un esprit en
capu- , chon d’ermite. Elle maintient qu’un Esprit, pour être : admis
comme acteur dans un roman, doit se comporter I comme les Esprits d’une
conduite sage, et se soumettre I aux règles observées dans les granges
et dans les châteaux habités par les êtres de son espèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA REEVE. i23</p>
<p>(0 Voyçj l’Ancien Baron anglais. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>i24 CLARA REEVE.</p>
<p>réalité, non en inventant les opinions que les spectateurs pouvaient
avoir de la possibilité ou de l’impossibilité de leur existence, mais en
les revêtant des j attributs que tous les lecteurs et tous les
spectateurs j pourraient supposer être ceux de ces êtres
extraordinaires, s’ils existaient. S’il avait imaginé de mettre en mots
articulés «les cris et les sons inarticulés» {the g squeaking and
gibbering) de ces fantômes aériens qui » revenaient dans les rues de
Rome, il n’est pas douteux que sa féconde imagination n’eût achevé
l’ébauche ’ qu’il en a laissée dans ces deux expressions emphatiques ,
et singulièrement heureuses du langage des morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA REEVE. u5</p>
<p>chanIT,</p>
<p><pb/></p>
<p>126 CLARA REEVE.</p>
<p>Il n’est pas douteux que l’Ancien Baron anglais, éctit sans prétention,
est quelquefois insipide, pour ne pas</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA REEVE. I37</p>
<p><pb/></p>
<p>128 CLARA REEVE.</p>
<p>Nous trouverons, dans la suite de cet ouvrage, l’occasion de présenter
des observations plus générales sur l’emploi des moyens surnaturels dans
le romau moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>RICHARD GUMBERLAND.</p>
<p>Richard Cumberland se glorifiait avec raison de des-</p>
<p><pb/></p>
<p>i3o CUMBERLAND.</p>
<p>Le petit-fils du savant Bentley n’est pas moins exact dans le récit
qu’il fait de ses premières études et de ses</p>
<p>(1) Bibliothécaire du roi Guillaume; savant critique et tbe’ologîen, né
en 1662. Il a publié* plusieurs éditions des classiques.</p>
<p>ÉD.</p>
<p>(2) The Wishes. — ÉD.</p>
<p>(3) John Byrom, auteur de pastorales, né en 1691 , moit eu ij63. — ÉD.</p>
<p>(4) Ces deux c’véchés sonlsilucs en Iilandc. —TR</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i3i</p>
<p>Rien n’y décèle ce feu intérieur qui ne se laisse guider que par ses
propres lueurs et se fraie une route nouvelle. Cumberland composa une
Élégie dans un cimetière , la veille de Saint-Marc, parce que Gray avait
composé une Elégie dans un cimetière de campagne. Il composa une
tragédie d’Elfrida, avec des choeurs, en imitation de Mason. Il a imité
Hammond(i); il a imilé Spencer (2). Dans toutes ses compositions, on
découvre un esprit actif, plein de connaissances, qui désire ardemment
de se faire un nom, mais qui n’a pas encore acquis assez de confiance
dans ses ressources, défaut dont aucune des compositions de Cumberland
n’est peutêtre tout-à-fait exempte.</p>
<p>(0 Poêle d’églogues et d’élégies. —ÉD. t"0 L’auteur de la Reine des
Fe’es — Eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>i32 CUMBERLAND.</p>
<p>Un avantage réel de son emploi fut de l’introduire dans les meilleures
sociétés, et de lui assurer, comme auteur, le patronage et la faveur
d’une classe d’hommes toujours prodigues d’éloges et de recommandations.
Sa liaison avec lord Halifax le fit connaître de Bubb Doddington, depuis
lord Melcombe, qui voulait passer</p>
<p>(l) Rmèicdi Camhtidgr —Ko.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i33</p>
<p>pour un Mécène , et qui était réellement un homme très-instruit.</p>
<p>Vt ’ The Bamilimcnt oj Cicei n. — ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>i34 CUMBERLAND.</p>
<p>A son retour en Angleterre, lord Halifax fut nommé secrétaire d’état au
département des affaires étrangères.</p>
<p>mmies,uu discoms qui fit beaucoup de sens l’ion , et, comme u’ l’ut le
seul , on l’appelait Single Speech Hamilton, —Vo.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i35</p>
<p>(1) Love in a village.</p>
<p>(2) The Summer’s Talc</p>
<p><pb/></p>
<p>i36 CUMBERLAND.</p>
<p>Le Créole (3), qui fut représenté l’année d’après, éleva Cumberland au
rang des meilleurs écrivains dramatiques de son temps, et l’eût placé à
leur tête, si Shéridan n’avait pas été son contemporain. Le Créole est
une comédie classique (4) ; le dialogue en est vif et élégant; les
caractères, bien conçus, présentent des traits hardis sans sortir de la
ligne de la vraisemblance; l’intrigue de la pièce est régulière, et le
dénouement heureux. Le caractère du major O’Flaherty, que tous</p>
<p>(1) TheBiathers.</p>
<p>(2) The liltltt frcnch Lawycr.</p>
<p>(3) The Wcst-huhan.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i37</p>
<p>ceux qui l’ont vu représenter par l’Irlandais Johnstone considéreront
toujours comme un des meilleurs rôles de la scène anglaise, a peut-être
le mérite d’avoir suggéré l’idée de sir Lucius O’Trigger (i); mais sir
Lucius est un pendant plutôt qu’une copie du portrait de Cumberland.</p>
<p>Garrick, qu’un éloge délicat amené dans le prologue des Frères avait
réconcilié avec Cumberland, composa l’épilogue du Créole; et Tom King,
chargé du rôle de Belcour, le joua avec tant de vérité que toutes les
bizarreries de cet enfant du soleil parurent naturelles, et sa
bienveillance une inspiration d’instinct comme ses passions.</p>
<p>tra(1) les Rivaux ( the Rivais ) , coniéd.c de Shc’ridan. — ÉD.</p>
<p>(2) The fas/iionable Lovet.</p>
<p>(3) Gibbies et Sawneys, noms eaiacléristiqucs d’un Écossais 110™c , sm
la scène anglaise. — ÉD</p>
<p>(l\) The choient 1/Vrn.</p>
<p>I 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>i38 CUMBERLAND.</p>
<p>Ses travaux dramatiques lui laissaient encore des heures de loisir. Il
défendit la mémoire de son grandpère, Bentley, contre Lowth,dans une
controverse que celui-ci avait engagée. Le discours que l’infortuné
Daniel Perreau ( sur le sort duquel est encore suspendu un voile
impénétrable) adressa au jury était de la composition de Cumberland.</p>
<p>La position de Cumberland lui offrait des motifs de</p>
<p>’1) The Baille oj tlaslings</p>
<p>(1) \uletu de plusituis faites ri opcias comique. — KD</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i39</p>
<p><pb/></p>
<p>i4o CUMBERLAND.</p>
<p>» un contraste frappant entre ses dernières années et</p>
<p>« celles qui les avaient précédées. »</p>
<p>Il y avait dans la négociation dont M. Cumberland était chargé un point
très-important, qui l’a été dans toutes les négociations avec l’Espagne,
et le sera encore quand elle reprendra son rang dans la république
européenne. Ce point était la cession de Gibraltar. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>i42 CUMBERLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. 143</p>
<p>trèstces, On ne saurait croire combien le peuple anglais est fanatique
encore aujourd’hui, smilenu par l’intolérance du cleigé anglican. —ED.</p>
<p>(l)Mémoircs de Cumbeiland , \o! II, p 18</p>
<p><pb/></p>
<p>144 CUMBERLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. 145</p>
<p>faJ3</p>
<p><pb/></p>
<p>i4o CUMBERLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND, 147</p>
<p>Cette digression sur Richard Bentley nous a un peu écartés de notre but;
nous avions seulement voulu re-</p>
<p><pb/></p>
<p>148 CUMBERLAND.</p>
<p>inarquer qu’il avait traduit, pour son neveu Cumberland, les morceaux
des auteurs dramatiques grecs que l’on a admirés dans le Connaisseur.
Cumberland réclame cependant, comme lui appartenant uniquement, la
traduction des Nuées d’Aristophane , qui fut depuis insérée dans ce
journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. 14a</p>
<p>(\)The Wheelof Fortune.</p>
<p>(2) The Carmélite.</p>
<p>(3) The Brothers. Cl) The IVest-Indian</p>
<p>(5) The 11 heel of Foi lune</p>
<p><pb/></p>
<p>IJO CUMBERLAND.</p>
<p>succès; et un très-bon juge nous assure que le premier Amour (i), que
nous n’avons pas vu représenter, est une excellente comédie encore au
répertoire de Londres.</p>
<p>Si Cumberland avait pour ses productions, une tendresse paternelle il
faut convenir qu’il avait aussi le courage de se soumettre sans murmurer
aux jugemens</p>
<p>(l) Fil si Tnvc</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. I5I</p>
<p>(1) Mémoires de Cumberland , vol ï , p. ?6Q.</p>
<p>(*) Calvary.</p>
<p>o*)0ans Je poctnc du llcssn</p>
<p><pb/></p>
<p>i5i CUMBERLAND.</p>
<p>On trouve dans les Mémoires de Cumberland les caractères de plusieurs
personnes distinguées, dessinés avec beaucoup de talent,
particulièrement ceux de Doddington, de lord Halifax, de lord Sackville,
de George Selwyn, et quelques autres. On y remarque aussi quelques
traits de satire et de ridicule, peut-être exagérés. Ces Blémoires
n’auraient dû être publiés qu’après la mort de Cumberland : les ouvrages
de ce genre se présentent de meilleure grâce quand l’auteur a disparu de
la scène du monde. Mais, depuis la malheureuse négociation d’Espagne, M.
Cumberland avait toujours été dans un état de gêne dont un travail
infatigable n’avait pu le tirer; et, dans ses Mémoires même, il fait
l’aveu touchant que des circonstances auxquelles il faut quelquefois
sacrifier la prudence cl les bienséances, le forçaient de les publier de
son vivant. La maison Lac-</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i53</p>
<p>kington acheta l’ouvrage cinq cents livres sterling. L’édition in-4° fut
bientôt épuisée, et il en parut une in-8°.</p>
<p>(1) Çuarteiiy Review.</p>
<p>(2) London Review.</p>
<p><pb/></p>
<p>i54 CUMBERLAND.</p>
<p>Cumberland a publié un si grand nombre d’ouvrages que, même après avoir
fait une analyse rapide d’une faible partie, il nous reste encore à
parler de ses romans; c’est cependant comme romancier qu’il a droit de
figurer dans notre recueil. Nous avons de lui : Arundel, Henry, et John
de Lancastre. Les deux premiers eurent un succès mérité; le dernier se
ressentait de l’âge avancé de son auteur, et fut moins bien accueilli</p>
<p>(l) Ce passage de sir Waller Scoll a été oublié dans la discussion de la
dornière loi sur la picsse périodique. Juin 1828. — Eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i55</p>
<p>du public. 11 ne serait pas juste de parler de ce roman comme faisant
partie des productions sur lesquelles reposera la réputation littéraire
de Cumberland.</p>
<p>pas(i) —ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>i56 CUMBERLAND.</p>
<p>(ij Dans îtnejih Amliew; de Fii’îdiug —l’.n</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. ,57</p>
<p>qu’Ézéchiel Daw, qui ont fait des efforts sincères et continuels pour
convaincre des horrimes ignorans et opiniâtres, ont été des instrumens
dont la Providence s’est servie pour retirer ces hommes d’un état
dégradant et en faire des êtres raisonnables et dignes du nom de
chrétiens. Nous sommes donc d’opinion que le caractère d’Ezéchiel Daw,
qui nous montre le prédicateur méthodiste dans sa force et dans sa
faiblesse, actif et fervent dans l’accomplissement de sa mission,
simple, bien intentionné, et même absurde dans les affaires ordinaires
de la vie, est non-seulement un portrait bien peint, mais ressemblant.</p>
<p><pb/></p>
<p>i58 CUMBERLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i5g</p>
<p>«qui pourraient croire que la morale n’a pas servi de « correctif au mal
qui en résulte. »</p>
<p>(i)Home. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>i6o CUMBERLAND.</p>
<p>Cet homme aimable, cet ingénieux auteur termina une longue carrière
littéraire, le 7 mai 1811, la quatrevingtième année de sa vie, dans la
maison de M. Fry, Bedford-place, Russel-square. Il fut enterré dans
l’abbaye de Westminster.</p>
<p>Cumberland avait dû être dans sa jeunesse un homme</p>
<p>(ï) The Pleasures of memory. (2) Retrospeclion.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. ifir</p>
<p>(0 Dans The CriliL. —ÉD.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 CUMBERLAND.</p>
<p>ces imperfections sont plutôt les faiblesses de la profession que du
coeur. L’homme de lettres aurait pu être plus heureux en les réprimant;
mais elles ne nuisent en rien au caractère de l’honnête homme, de
l’homme instruit, et du gentleman.</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. ifiî</p>
<p>CATALOGUE</p>
<p>DES OUVRAGES DE CUMBERLAND.</p>
<p>EXTRAIT DE i/lNDEX DE SES MEMOIRES.</p>
<p>Calvary. Exodiad.</p>
<p>POEMES EPIQUES.</p>
<p>OUVHAGES DRAMATIQUES.</p>
<p>Arab.</p>
<p>Banishment of Cicero.</p>
<p>BattleofHastings.</p>
<p>Brutus the Elder.</p>
<p>Box-bobby challenge.</p>
<p>Brothers.</p>
<p>Choleric Man.</p>
<p>Country Atlorney.</p>
<p>Calypso.</p>
<p>Caractacus.</p>
<p>Carmélite*</p>
<p>Clouds , from the Greek of Aristophanes.</p>
<p>Dépendant.</p>
<p>Days of Geri.</p>
<p>Don Pedro.</p>
<p>Eccentric Lover.</p>
<p>Fashionable Lover.</p>
<p>False Dcmetrius.</p>
<p>False Impressions.</p>
<p>First Love.</p>
<p>HintloHusbands.</p>
<p>ïmpostor.</p>
<p>JfW.</p>
<p>Joanna of MnnLfaucon , a diam.iUo inmaiin-</p>
<p><pb/></p>
<p>iC4 CUMBERLAND.</p>
<p>Last of the Family. Mysterious Husband Natural Son. Note ofHand.
Sailpr’s Daughtei. Shakspeare in the Shadcs. Timon of Atliens Torrendal.
Walloons. Wat-Tyler. West-Indian. Weelof Fortune. Widow of Delphi. Word
of Nature.</p>
<p>PIÈCES FUGITIVES.</p>
<p>Affection.</p>
<p>Lines to Princess Anielii.</p>
<p>Avarice.</p>
<p>Dreams.</p>
<p>Envy.</p>
<p>Epilogue to the Ar.ib.</p>
<p>Fragment.</p>
<p>Hamlct.</p>
<p>Hammond.</p>
<p>llumiiity.</p>
<p>Judges.’</p>
<p>Verses to Dr .lames</p>
<p>to lord Mansficld</p>
<p>- on Nclson’s Dealh</p>
<p>Ode to the Sun. Lines adressed to Pitt. —— on Pride.</p>
<p>to the Prince of Walus</p>
<p>—— to Romney the Paintfi Elegy on SantMarli’s Eve. Translations from the
Troadcs. fiom Virgil</p>
<p><pb/></p>
<p>CUMBERLAND. i65</p>
<p>OUVRAGES EN PROSE.</p>
<p>Curlius rcdeemed from the Gulph.</p>
<p>Evidences of the Christian Révélation.</p>
<p>Controveisy with Lowthon the subject of Dr Bentley.</p>
<p>MÉLANGES.</p>
<p>Anecdotes of Eminent Painters in Spaïn.</p>
<p>Catalogue of Painlings in King of Spain’s Palace.</p>
<p>Sermons.</p>
<p>Periodicalpapers in the Observer.</p>
<p>Translation of the Psalms.</p>
<p>Memoirs.</p>
<p>ROMANS.</p>
<p>Arundel.</p>
<p>Henry.</p>
<p>John de Lancaster.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>ANNE RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 167</p>
<p>Mistress Radcliffe, que je me rappelle avoir connue lorsqu’elle avait à
peine vingt ans, était parfaitement proportionnée dans sa taille,
quoiqu’elle fût petite, ainsi que son père, son frère et sa soeur. Elle
avait un très-beau teint, une belle figure, surtout les yeux , les
ourcils et la bouche. Ses ouvrages ont assez fait connaître les qualités
de son esprit, et l’on peut juger de</p>
<p>(1) L’usage, en Anblcleire, est de donner denx parrains aux gaiçons, et
deux marraines aux filles. —-ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>iCS RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. ifi9</p>
<p>M. Bentley, l’homme qui avait les connaissances générales en
littérature, et le goût nécessaire dans un établissement de ce genre.</p>
<p>(1) L’amie du docteur Johnson —ÉD.</p>
<p>(2) A cause de l’élégance de ses manières..— Eu.</p>
<p>(3) The Engli’h Chronicle.</p>
<p>(4) The CnsIles Alhlin and fiunbay ne.</p>
<p><pb/></p>
<p>i7o RADCLIFFE.</p>
<p>(1) The sicihan Romance</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 171</p>
<p>^2) The Romance oflhe Forest.</p>
<p><pb/></p>
<p>i72 RADCLIFFE.</p>
<p>L’héroïne a l’innocence, la candeur et la simplicité qui sont l’apanage
obligé des héroïnes ; mais elle se distingue cependant par quelques
traits particuliers. Sa reconnaissance affectueuse, sa confiance en
l’honneur de la famille La Mothe , quand la mère a été désobligeante et
le père perfide envers elle, est un trait particulier et intéressant
dans son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 173</p>
<p>(1) The Mysteries of Vdolpho.</p>
<p>(2) A Joui ney thiough Holland, oit..</p>
<p><pb/></p>
<p>i74 RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. i75</p>
<p><pb/></p>
<p>i76 RADCLIFFE</p>
<p>Des voyageurs anglais vont visiter une église, dans les environs de Naples.</p>
<p>— « Sous un portique, un homme, les bras croisés, « les yeux baissés
vers la terre, allait et venait derrière</p>
<p>a colonnade, tellement absorbé dans ses pensées qu’il « n’apercevait pas
les étrangers qui s’approchaient de « son côté. Cependant, au bruit de
leurs pas il ttes(l)</p>
<p>ttes(l) llahan.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 177</p>
<p>« saille, se retourne soudainement, gagne sans s’arrêter « une porte qui
donnait dans l’église, et disparaît.</p>
<p>« Il y avait quelque chose de si extraordinaire dans « la figure de cet
homme, et de si singulier dans ses « mouvemens, qu’il attira l’attention
de nos voyageurs. « Sa taille était haute et élancée; il avait les
épaules « voûtées, le teint bilieux, les traits durs et le regard «
farouche quand il levait les yeux de dessous le man« teau qui couvrait
le bas de son visage.</p>
<p>« Ayant pépétré dans l’église, les voyageurs cherchè« rent inutilement
des yeux l’étranger qui y était entré « un moment avant eux. Dans
l’obscurité des ailes laté« raies, ils n’aperçurent qu’un religieux du
couvent «voisin, qui montrait quelquefois aux voyageurs les « objets
dignes d’être vus dans cette église, et qui ve" nait leur offrir ses
services.</p>
<p>« — Un assassin! s’écria l’un des Anglais; un assas« sin, et il est en
liberté !</p>
<p><pb/></p>
<p>178 RADCLIFFE.</p>
<p>« — Il a trouvé un asile ici, reprit le moine ; — il est « dans un
sanctuaire où il ne peut être arrêté.</p>
<p>« — Vos autels protègent donc les meurtriers? dit ■&lt; l’Anglais.</p>
<p>« — Il ne trouverait de sûreté en aucun autre lieu , •&gt; dit le moine
avec douceur.</p>
<p>« — Le voyez-vous? dit l’Italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 179</p>
<p>« — Il n’a point de rapport avec ce que je vais vous « dire, répondit
l’Italien ; mais j’ai voulu vous le faire « remarquer, parce qu’il y a
des circonstances fort ex■</p>
<p>« — Et quelles sont-elles? dit l’Anglais.</p>
<p>l’as&lt; et votre étonnement de le voir en liberté, «m’ont rappelé
l’histoire. Quand vous serez retournés . chez vous, je vous la
communiquerai, car je l’ai en &gt; manuscrit de la main d’un jeune étudiant
de Padoue</p>
<p>&lt; horrible confession y était devenue publique.</p>
<p>« — Vous m’étonnez beaucoup, interrompit l’An1 glais, je croyais que la
confession était gardée par les</p>
<p>&lt; prêtres sous un secret inviolable.</p>
<p>« Tandis que l’Anglais promenait ses regards sur • les voûtes et sur
l’intérieur imposant de la Santa del «PIAKTO, l’assassin sortit du
confessionnal et traversa</p>
<p><pb/></p>
<p>i8o RADCLIFFE.</p>
<p>« l’Anglais détourna les yeux, et sortiten hâte de l’église,</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 181</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>i82 RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. i83</p>
<p><pb/></p>
<p>184 RADCLIFFE.</p>
<p>voir que dans les tableaux du Poussin ou de Claude</p>
<p>Lorrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. i85</p>
<p>Il y a dans l’Italien d’autres passages descriptifs qui, comme ceux des
Mystères d’Udolphe , se rapportent au style de Salvator Rosa.</p>
<p>Quoiqu’elle n’ait rien publié, il est impossible de croire qu’une
imagination aussi féconde, aidée d’une aussi grande facilité, soit
demeurée inactive pendant un aussi long intervalle; mais les manuscrits
qu’elle a pu laisser sont encore inédits. Nous avons quelque motif de
croire que dans un temps elle avait eu des arlangcinens presque conclus
avec une maison respeciP.</p>
<p>respeciP.</p>
<p><pb/></p>
<p>i86 RADCLIFFE.</p>
<p>table de librairie pour un roman poétique ; ils furent rompus, parce que
l’auteur changea d’avis, ou retarda le moment de la publication. Il faut
espérer que le monde ne sera pas définitivement privé de ce qui t:e
pourrait être qu’une source de plaisir pour lui (i).</p>
<p>(1) On a publié depuis celle notice un roman de- mistress Ra&lt;lrliffe,
sous le litre de Gaston de Blondevillc. —ÉD.</p>
<p>(2) Drames sur les passions , par miss Baillie. Voyez le Yoyagc
littéraire en Angleterre et en Ecosse Toin. Tel. —En.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 187</p>
<p>pa(ij family of lïonloi 10</p>
<p><pb/></p>
<p>188 RADCLIFFE.</p>
<p>D’un autre côté il est indispensable que ces personnages, qui n’ont
point de traits particuliers qui les</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. i8y</p>
<p>Nous citerons pour exemple l’admirable portrait du moine Schedoni dans
le roman de Vltaiien.</p>
<p>«Sa figure était remarquable et frappante, mais ce « n’était point par
sa grâce. Il était grand, et, quoique «extrêmement maigre, ses membres
étaient larges et « forts. Quand il marchait, enveloppé dans la robe noire</p>
<p><pb/></p>
<p>igo RADCLIFFE.</p>
<p>(l) Sir Walter Scott aurait pu remarquer que lord Byrou s’est approprié
les principaux trails de ce portrait de Schtdoni, pour peindre Comod,
Lara et sui tout le Giaour.— ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. I9I</p>
<p>comme celles de Richardson, ou des moeurs, comme celles de Smollet et de
Fielding, on en revenait aux contes d’enfans, et l’on ne pouvait se
rassasier des fictions extravagantes et improbables d’une imagination
exaltée.</p>
<p>Mille kabei ornalttt, mille decenier habel (1).</p>
<p>On pourrait ajouter pour confondre les hypercrifll</p>
<p>hypercrifll d millr ouicmcm , chacun est uni- giacu,</p>
<p><pb/></p>
<p>igi RADCLIFFE.</p>
<p>Boastt un engltslt hcai l,</p>
<p>Unused al ghotte or railling bones to slart.</p>
<p>ne conteste point aux ouvrages de mistress Radcliffe leur mérite de
composition. Il fait même un asse? grand éloge de son talent, après
avoir parlé avec peu de respect de quelques autres dames qui se sont
exercées dans la même carrière. « Quoiqu’elles soient toutes des</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. it,3</p>
<p>« La nudrîla « Famigetla Trivaisia al sacro speeo a (1).</p>
<p>Mistress Radcliffe n’eut connaissance de ce compliment flatteur que
long-temps après la publication de la satire, mais la sévérité d’un tel
juge, et la connaissance parfaite qu’il avait des moeurs et de la langue
de l’Italie, qu’elle avait choisie pour le lieu de ses plus belles
scènes, durent rehausser le prix de cet éloge.</p>
<p>(l) Vers du début du chant quarante-sixième de l’Orlando furioso.
L’Aiioste nomme toutes les beautés qui piépaient son triomphe poétique,
et entre autres la jeune Trivulze, nourrie dam l’antre tavré. — ED.</p>
<p>TOM. X. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>I94 RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. io5</p>
<p><pb/></p>
<p>igfi RADCLIFFE.</p>
<p>aller découvrir les mystères d’une chambre inhabitée ou d’un passage
secret; en général elles y vont avec une lampe qui s’éteint au moment où
elles sont près de lire les choses les plus intéressantes. La simplicité
de l’histoire en est un peu altérée; c’est exactement comme si nous
voyions habiller le fantôme qui doit nous faire tressaillir, et ce
défaut, quoique racheté par des beautés sans nombre , n’a pas échappé à
la critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. i57</p>
<p>le transmettre par la bouche d’un tiers, et je le somme de comparaître
en personne. » Le public de nos jours est tout aussi exigeant que ce
juge ; il-veut que le conteur explique lui-même son histoire : celui-ci
doit donc examiner si un agent surnaturel est nécessaire pour le
dénouement, et alors faire paraître sur la scène son spectre ou son
démon, ou bien, comme mistress Radcliffe, entreprendre de tout éclaircir
par des agens naturels.</p>
<p>Quelques auteurs modernes ont assez ingénieusement tenté des espèces de
compromis entre la foi ancienne et l’incrédulité moderne. Ils ont fait
apparaître des fantômes ou rapporté des prophéties accomplies d’une
manière surprenante, sans prononcer si c’était(t)</p>
<p>c’était(t) vol iu-12. —ED.</p>
<p><pb/></p>
<p>ig8 RADCLIFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 109</p>
<p>lec(0 Ghost-scer.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 201</p>
<p>«—Vous parliez, mon père, dit la marquise, d’un « endroit... Vous disiez
que sur la côte de l’Adriatique « il y a une maison...</p>
<p>«—Oui, dit le confesseur toujours rêvant; dans « une chambre de cette
maison il y a...</p>
<p>« — Quel bruit est ceci? dit la marquise en l’inter«rompant. Ils
prêtèrent l’oreille, et distinguèrent quel« ques sons graves et
plaintifs dans l’éloignement.</p>
<p>«— Quelle triste musique! dit la marquise d’une «voix tremblante; les
vêpres sont finies depuis long« temps?</p>
<p>« — Ma fille, dit Schedoni d’un air sévère, vous di« siez que vous aviez
le courage d’un homme. Hélas! « vous avez le coeur de votre sexe.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 RADCLIFFE.</p>
<p>« — Dans cette chambre, dit le confesseur, il y a une « porte secrète
pratiquée depuis long-temps.</p>
<p>« — Et pour quelle fin? demanda la marquise.</p>
<p>« — Excusez-moi, ma fille ; il suffit que vous sachiez « qu’il y a une
porte, dont nous ferons un bon usage. « Par cette porte, au milieu de la
nuit, quand elle sera « ensevelie dans le sommeil...</p>
<p>«— Je vous comprends, dit la marquise, je vous « comprends ! Mais
pourquoi ? — Vous avez vos raisons « sans doute; — mais quelle nécessité
d’avoir une porto « secrète dans une maison que vous dites isolée,
habitée « par une seule personne?</p>
<p>«— Paix! dit la marquise en tressaillant; encore « ces sons plaintifs.</p>
<p>« L’orgue résonna faiblement dans le choeur. Ensuite « un chant lent et
mélancolique se mêla au son lugubre « de la cloche.</p>
<p>« — Qui est-ce qui est mort? dit la marquise, chan« géant de visage;
c’est un requiem.</p>
<p>«—Écoutez ce chant, dit la marquise d’une voix « tremblante, c’est un
premier requiem. Une ame vient « de quitter son corps mortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 2o3</p>
<p>«Vers la chute du jour, la route tourna dans une « vallée profonde,
environnée presque de tous côtés par » des montagnes qui paraissaient
inaccessibles. A l’est, « une échappée de vue montrait les Apennins dans
toute « leur sombre horreur. La longue perspective de leurs • sommets
s’élevant les uns sur les autres, et leurs flancs</p>
<p><pb/></p>
<p>204 RADCLIFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. ao5</p>
<p>Nous croyons qu’il est intéressant de comparer ce tableau d’imagination
avec l’exactitude que mistress Radcliffe a mise dans la description de
Hardewick, où elle a copié la nature. L’opinion du lecteur sera
probablement que, si Udolphe est un tableau d’un bel effet, Hardewick
est un portrait frappant de ressemblance.</p>
<p>« Après avoir traversé un pays qui n’offre rien de «remarquable,
arrêtons-nous un moment pour parler</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 RADCLIFFE.</p>
<p>(i) Comte d’Angleterre où sir Walter Scoll a conduit quelqmsuns de ses
héros. {Peveril du Pic. ) — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>2o8 RADCLIFFE.</p>
<p>Voici le grand précepte : CRAINDRE DIEU ET GARDER SES COMMANDEME.NS.</p>
<p>« Lorsque cet édifice fut construit, la main-d’oeuvre « était si fort
au-dessus de la valeur du bois, que les « parties des escaliers qui ne
sont pas en pierre, sont en « bois de chêne plein au lieu de planches.
Tel est celui « qui conduit du second au faîte du château, d’où pen«
dant les beaux jours on découvre les cathédrales d’York «et de Lincoln.</p>
<p>« Ce second étage est le plus intéressant ; Marie en oc« cupait presque
tous les appartemens. Elle y tenait sa ■&lt; cour, les meubles sont encore
ceux qui y étaient du « temps de cette reine infortunée. La salle
d’audience « est d’une élévation peu ordinaire, et frappe d’abord « par
sa grandeur; mais bientôt les malheurs de l’illustre « victime appellent
seuls votre émotion et vos res« pects (i). »</p>
<p>Le contraste de ces deux descriptions prouve assez que mistress
Radcliffe savait tout aussi bien copier la nature, que composer
d’imagination. Les tours d’Udolphe sont, sans proportion déterminée,
perdues dans les brouillards et les ténèbres ; les ruines de Hardewick sont</p>
<p>(l) Voyage en Hollande , sur la frontière occidentale de l’Allemagne, et
les bords du Rhin, auquel on a joint des observations pendant une
excursion aux lacs des comlés de Lancastcr , de Weslmoreland et de
Cumbeiland ; par Anne Radcliffe , in-4 , 17!)^, pag. 371. ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 209</p>
<p>un tableau d’une touche large, hardie; le dessin en est plus exact, mais
bien moins riche de couleur.</p>
<p>mé18.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 RADCLIFFE.</p>
<p>ODE A LA MÉLANCOLIE.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 211</p>
<p>II.</p>
<p>III.</p>
<p>IV.</p>
<p>Esprit solitaire! que Ion chant me conduise dans ton antre sacré; le
long des ailes de la cathédrale, éclairées par la lune, où les spectres
entonnent le chant de minuit!</p>
<p>V.</p>
<p>J’entends leurs chants funèbres s’élever faiblement j puis uu silence
plein d’effroi leur succède , tandis que ces formes fantastiques parlent
dans l’obscurité des piliers de cloître.</p>
<p>VI.</p>
<p>VII.</p>
<p>Conduis-moi au noir sommet des montagnes , d’où l’on découvre sous ses
pieds de vastes forêts , donnant une ombre impénétrable; des plaines,
des hameaux épars, et d’où l’on entend le triste son des cloches du soir ;</p>
<p>VIII.</p>
<p>Ou guide-moi vers le lieu où la rame fendant l’onde , interrompt le
calme profond de la vallée , en suivant lentement un rivage sinueux,
pour aller joindre le vaisseau en pleine mer;</p>
<p>IX.</p>
<p>Guide-moi vers les îivages dont Neptune lave les cailloux; où les vagues
profondes se succèdent en grondant, où de noirs rochers s’avancent sur
les flots et où sitllent les vents de l’automne.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ RADCLIFFE.</p>
<p>X.</p>
<p>Loin d’ici les vains plaisirs , aussi courts que les nuits que vous
perdez en folies ! 11 n’\ a de doux que la mélancolie , si l’homme était
assez sage pour le voir !</p>
<p>Le lecteur peut remarquer que dans ces derniers vers domine le sentiment
de la mélancolie, ou plutôt la mélancolie elle-même, que nos pensées
accompagnent</p>
<p>(i) Hence , ail you vain dchghls , sic., clc.</p>
<p>(The Nice Valoui.)</p>
<p><pb/></p>
<p>RADCLIFFE. 2r3</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR</p>
<p>HENRY MACKENZIE.</p>
<p>(1) The man of fechng,</p>
<p>(2) Henry Mackenzie, qui vit encore , est en liaison d’amilit: avec
l’auteur. —ED</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. 2i5</p>
<p>remar(l) school.</p>
<p><pb/></p>
<p>2i 6 MACKENZIE.</p>
<p>quable. Un M. Eccles, de Bath, voyant que l’auteur ne se nommait point,
imagina de transcrire l’Homme sensible , effaça, corrigea son manuscrit,
et défendit son droit d’une manière si plausible, que MM. Cadell et
Strachan , qui avaient publié l’ouvrage de M. Mackenzie, jugèrent
nécessaire de détromperie public par un démenti formel.</p>
<p>Peu d’années après, M. Mackenzie publia l’Homme du Monde (i), dont il
parait qu’il a eu l’intention de faire la seconde partie de l’Homme
sensible. Cette production est distinguée comme la première par un ton
de délicatesse morale et de sensibilité exquise. Dans son premier roman,
M. Mackenzie nous présente son héros obéissant constamment aux émotions
de son sens moral. Dans l’Homme du Monde, au contraire , le héros est un
homme qui se précipite dans la misère et dans une ruine totale,
répandant le malheur sur tout ce qui l’approche, en cherchant un bonheur
qu’il espère obtenir en contrariant sans cesse le sens inoral. — Julia
de Roubigné, roman en forme de lettres, suivit l’Homme du Monde. La
fable est très-intéressante , et le style pur et élégant.</p>
<p>(1) The nian of the world.</p>
<p>(2) La tour où sirWaltcr Scott est lui-même greffier (fleil}</p>
<p>ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. si7</p>
<p>(1) Le premier numéro du Miroir parut le 23 janvier 1779 , et le derniei
fut publie’ le 27 mai 1780. — ED.</p>
<p>(2) The Lounger.</p>
<p>(3) Le Lounger païut, pour la première fois, le 6février T785, et a
cessé le 6 janvier 1787. —ÉD.</p>
<p>(4) Highland Society.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>218 MACKENZIE.</p>
<p>Au nombre des ouvrages en prose de M. Mackenzie nous devons faire
remarquer un essai politique, intitulé : Compte rendu de la session du
parlement de 1784 (4}i</p>
<p>(1) The spanish Falher.</p>
<p>(2) The white Hypocrite.</p>
<p>(3) The Prince of Tunis.</p>
<p>(4) An Account of Ihe proeeedings of the parliament of 1781</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. 219</p>
<p>Le temps est encore éloigné, nous l’espérons, où en parlant de Henry
Mackenzie comme de ceux parmi lesquels son génie lui donne le droit
d’être placé, un biographe pourra peindre, sans blesser aucune
convenance son caractère personnel, et louer dignement la manière
dontila rempli ses devoirs de citoyen. Quand ce moment arrivera, peu de
ses contemporains survivront</p>
<p>(1) M. Henry Dundas , depuis lord Melville, d’une ancienne famille
d’Ecosse, secrétaire d’état de la guerre , sous la première
administration de M. Pitt, et premier lord de l’amirauté loisque te
grand homme fui une seconde fois chargé des destinées de l’Angleterre ,
dans un moment de crise.</p>
<p>M. Dundas avait un accent très-écossais. — ÉD.</p>
<p>(2) M. Georges Rose a été secrétaire-adjoint (joint-secretary) «le la
trésorerie sous la première administration de M. Pitt, et payeur-général
de l’armée quand ce ministre fut appelé une seconde fois au timon des
affairts. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 MACKENZIE.</p>
<p>révo(i) toutes les villes un peu considérables de la GrandeBretagne, il
y a une salle d’assemblée dans laquelle se donnent ILS bals publics, les
fêtes , pour les occasions solennelles, et Its concerts , dans les
villes qui n’ont point de salle de concert.</p>
<p>Ces 6allcs d’assemblée sont des clubs où se trouvent tous Ici journaux
anglais , et une grande partie de ceux des pays étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. 221</p>
<p>luttons morales tout aussi surprenantes que ces vicissitudes de
localité. Les changemens dans les moeurs se sont opérés successivement,
mais ils ont eu des résultats très-importans, et n’ont commencé que dans
la deuxième partie du dernier siècle. Le précis de ces changemens et des
circonstances qui les ont amenés pourrait rivaliser, nous ne craignons
pas de le dire, en utilité et en agrément avec tous les ouvrages les
plus piquans de nos jours, si un observateur aussi exercé que M.
Mackenzie voulait s’en occuper, ne serait-ce que par fragmens.</p>
<p>il y a aussi quelquefois une bibliothèque , et toujours des chambres où
l’on joue des jeux de commerce. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>i2î MACKENZIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. a» 3</p>
<p><pb/></p>
<p>JI4 MACKENZIE.</p>
<p>Les autres romans de Mackenzie ne présentent même plus le seul trait de
ressemblance qui rapprochait le genre de VHomme sensible de celui des
ouvrages de Sterne. L’Ecosse peut se vanter d’avoir produit un écrivain
dont la prose a toute l’harmonie de celle d’Addison, et chez qui la
vigueur n’exclut ni la clarté ni la simplicité.</p>
<p>(t) Et le développement du rôle de M. de Wolmar , et milou! Sottom ?
etc., etc. Sir Walter Scott nous semble ici passer tit&gt;r légèrement sur
le génie de Rousseau. — ÉD</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. aa5</p>
<p><pb/></p>
<p>2 2 b’ MACKENZIE.</p>
<p>Les autres romans de M. Mackenzie, quoique plus réguliers dans la forme
, sont cependant, ainsi que ’Homme sensible, plutôt l’histoire des
épreuves du sentiment, qu’une suite d’aventures. L’infamie de Sindal
nous peint un homme endurci dans l’égoïsme par l’habitude d’assouvir ses
goûts libertins; c’est le contraste de Harley, dont la sensibilité
morale a pris un tel ascendant , qu’il n’est plus propre aux affaires
journalières de la vie. Le caractère de Sindal est si affreux, que l’on
serait tenté de croire qu’il n’a rien de réel, si malheureusement on ne
savait pas que, comme dit Burns , la plaisirs des sens endurcissent le
coeur et pétrifient la sensibilité (2), et qu’il n’exista jamais un
homme constamment vertueux sans être capable d’une courageuse abnégation
de soi-même. L’histoire des victimes, des artifices et des crimes de
Sindal, et particulièrement celle des Annesleys, est parfaitement tracée
: peut-être l’auteur n’a écrit rien au-dessus de la scène entre le frère
et la soeur près de l’étang. Si vous en doutez, l’expérience vous le
prouvera bientôt, en mettant l’ouvrage entre les</p>
<p>(1) Blackstone, avant de s’engager dans le dédale des lois, adressa aux
Muses une épître en vers. — ÉD.</p>
<p>(a) Bardent a’ WHKn</p>
<p>And pelriflet the feeltngt.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. 227</p>
<p>mains d’une jeune personne douce, d’esprit sensible, belle, et d’âge à
n’avoir pas encore oublié les jeux et les passions de l’enfance.</p>
<p>(t) Auteur de plusieurs traités didactiques , homme de talenl et 1I5
goût, — ÉD</p>
<p><pb/></p>
<p>228 MACKENZIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACKENZIE. 229</p>
<p>(t) En Angleleire , ou appelle l’Ecosse le Nord. — TR. TOM. X. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>»3o MACKENZIE.</p>
<p>Enfin, l’esprit qui étincelle dans ses essais périodiques , comme dans
sa conversation, se retrouve peu dans ses romans, et quoique sa veine
particulière de gaieté puisse s’y faire voir plus souvent, elle est si
bien adoucie et si loin de l’humour bouffonne, qu’elle s’associe
très-bien avec les parties les plus sérieuses et les plus touchantes du
roman, et n’est plus, comme la satire de Jacques (i), qu’une nuance plus
gaie de sa mélancolie.</p>
<p>Toutefois , comme dit Sébastien, ce qui aurait été, est inconnu; ce qui
est, est connu (2). Nous devons nous estimer heureux et être fiers,
comme Écossais, d’avoir un romancier vivant d’un mérite aussi distingué
que celui de Henry Mackenzie.</p>
<p>(1) Lephénixdes rêveurs , personnage de la pièce de Shakspeare intitulée
, Comme il vous plaira. — ÉD.</p>
<p>(2) What lias been , is unknown ; what is , appears.</p>
<p>( DmDi-N.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR LE RÉVÉliBND</p>
<p>CHARLES-ROBERT MATURIN ( 1)</p>
<p>(i) Cette notice sur le révérend Maturin est extraite tics articles
insérés par l’auteur dans les revues anglaises. — ÉD.</p>
<p><pb/></p>
<p>a3a MATURIN.</p>
<p>heure amoureux ; et dès qu’il put disposer de lui-même, il épousa celle
qu’il aimait depuis l’enfance, Henriette Kingsburg, soeur de
l’archidiacre de Killala, et petitefille de ce docteur Kingsburg qui,
selon la tradition, recueillit les dernières paroles de Swift, avant la
perte de sa raison. Bientôt père de plusieurs enfans, il ne tarda pas à
éprouver les privations les plus cruelles lorsque son père perdit la
place qu’il avait remplie avec honneur pendant quarante-sept ans.,</p>
<p>Drury(1) i’Evadne, d’Adélaïde , etc. Voyez le Voyage hulorique et
littéraire en Angleterre et en Ecosse.—TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 233</p>
<p>gé(OUnvol.in-8.— (2)11 était né en 1782.—-ÉD.</p>
<p>2-1.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 MATURIN.</p>
<p>néral de ses compositions et ses goûts particuliers. Le sorcier dont la
baguette évoque une vengeance infernale dans Montorio; l’interprète des
fureurs de ce Bertram si redouté ; le peintre du désespoir dans les
Femmes, était dans son intérieur et dans la vie réelle trop gai
peut-être pour un prêtre, tirant vanité d’une jambe bien tournée,
amoureux de la danse et de la musique, de la société des jeunes gens et
des jeunes dames.</p>
<p>cen(t) partie de la critique des productions du révcreud M. Maturin est
datée de l8[8( Ed. rev. vol. 3o. ) Rien n’a démenti dLpuis ce jugement
sur le théâtre anglais , quoique la plupait dos poètes modernes, y
compris Scott et Byron lui-même , aient adopte la forme dramatique poui
une partie de leurs ouvrages. — ED</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 235</p>
<p>BERTRAM.</p>
<p>LE PRIEUR.</p>
<p>BERTRAM.</p>
<p>« Quel fut son sort?</p>
<p>LE PRIEUR.</p>
<p>« On n’a jamais su comment il périt.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 MATURIN.</p>
<p>BERTRAM.</p>
<p>Dans une autre scène, Bertram, paraissait seul, errant près de la tour
fatale, et décrivant dans un monologue l’effet de l’entrevue terrible
qu’il était allé chercher.</p>
<p>BERTRAM, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 237</p>
<p>« Tu as vu le chevalier noir de la forêt ; car jamais homme en quittant
l’entretien d’un autre homme, mortel comme lui, ne marcha d’un tel pas,
ne lança des regards aussi enflammés.</p>
<p>LE PREMIER VOLEUR.</p>
<p>« Et as-tu vu réellement le chevalier noir? » Bertram restait jusqu’à
cette question distrait ou</p>
<p><pb/></p>
<p>a38 MATURIN.</p>
<p>questionneur, il lui saisissait la main :</p>
<p>BERTRAM.</p>
<p>«Ta main est glacée par la peur; eh bien, poltron tremblant, tu peux
dire que je l’ai vu! Pourquoi me regarder ainsi? Serais-tu curieux
d’entendre l’histoire d’un esprit en sentinelle, d’un chevalier-géant
dont l’armure, forgée par un charme, est réduite en poudie au premier
son d’un cor magique; d’une bannière de flamme dont les replis flottans
dévorent les arbrisseaux et les plantes agitées par un souffle
mystérieux? ....</p>
<p>LE PREMIER VOLEUR.</p>
<p>«Ne nous raille pas ainsi. L’as-tu vu réellement? parle.</p>
<p>BERTRAM.</p>
<p>« Eh bien, quand cela serait, homme stupïde?</p>
<p>LE DEUXIÈME VOLEUR.</p>
<p>« Eh bien, en ce cas, la merci du ciel soit avec toi. A compter de celte
heure nous nous séparons. C’est pour une cause mortelle que je porte ce
fer, ouvrage de l’homme; mais l’homme ligué avec les démons n’a pas
besoin de l’aide des hommes. »</p>
<p>La description du démon et l’idée que Bertram donne de son langage,
l’effet que son entrevue avec lui a produit sur son ame; l’effrayante
dignité dont l’investit cette communication directe avec un tel associé,
qui le rend un objet de terreur même pour les bandits sous ses ordres,
tout cela est conçu et exécuté par l’auteur dans un style imposant de
poésie.</p>
<p>Que le lecteur se transporte par l’imagination dans ces temps où un
semblable commerce entre les démons et les mortels était un article de
foi, cette histoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 33g</p>
<p>Nous croyons pouvoir ajouter ici ce que dit de Bertram uu des
tiaducteurs de ce drame monstrueux, qui a quelquefois été accusé d’un
goût peruers en littérature, mais qui du moins a toujours écrit en style
classique ses plus romantiques conceptions :</p>
<p><pb/></p>
<p>*4o MATURIN.</p>
<p>Dans ses Mémoires biographiques et littéraires, l’auteur du Remords (i)
a critiqué, peut-être avec un peu d’amertume, la tragédie de Bertram.
Mais il repousse avec raison l’importation du goût germanique en
Angletene. Il est déplorable que l’auteur de la meilleure comédie
anglaise moderne ( The School for scandai) (2) ait été aussi le
traducteur de Kotzebue (3). Sans doute que les</p>
<p>populace Bertram est une digne production du</p>
<p>(2) Shéridan, préface de la trad. de Bertram par CI). N. et T....r.</p>
<p>(3) Dans la pièce de Pizarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 241</p>
<p>Dans sa préface de Pour et Contre, ou les Femmes, M. Maturin a jugé
lui-même avec sévérité ses premières fictions. Cette impartialité est
assez rare pour mériter d’être citée :</p>
<p>(1) Auteur de Caleb William et de St.-Léon.</p>
<p>(3) Peut-être !e révérend Maturin entend-il par intérêt extérieur 1
intérêt des localités et des moeurs nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>242 MATURIN.</p>
<p>Il faut avouer que l’idée première de la Famille Montorio est trop
horrible pour rappeler même le paradis de Gray ; mais dans le roman de
Pour et Contre, la pure et touchante Eva est une créature angélique
comme Eve elle-même dans Eden, avant sa chute. Nous ne tenterons pas
d’analyser l’intrigue mystérieuse de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 2/,3</p>
<p>(2) La mèie d’Eva et l’béroinc du roman. — TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 MATUHIN.</p>
<p>(i) C’est l’amant ou le héros du roman. —TR.</p>
<p>(2) Espèce d’Enéide romantique. — TR.</p>
<p>(3) Apparition , ressemblance.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 245</p>
<p>La vieille mère de Zaïre produit un effet encore plus effrayant chaque
fois qu’elle apparaît dans sa réalité. Qu’on nous permette une seule
citation pour introduire ce personnage mystérieux.</p>
<p>«Sur les gradins de l’église de Saint-Jean on remarquait le groupe
nombreux de ceux qui avaient</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 MATURIN.</p>
<p>enlevé l’ameublement de leurs misérables maisons, et l’avaient porté sur
une place où un piquet de soldats montait la garde. Les pauvres gens
restaient assis en plein air, regardant leurs habitations se réduire en
cendres, et ignorant où ils reposeraient leur tête cette nuit.</p>
<p>« Le dernier jet de flammes produisit un singulier effet. Les édifices
de Castle-Street restèrent plongés dans une nuit profonde, que faisait
ressortir la clarté environnante: la tour bizarre et le clocher élégant
de l’église de Saint - Werburgh , élancés dans le vide tle^ airs, furent
seuls entourés des reflets lumineui, c&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 24;</p>
<p>parurent tels qu’un magique palais de feu bâti sur les nuages. »</p>
<p>C’est au milieu de cette scène d’horreur que M. Maturin fait survenir la
vieille maniaque. Elle fend les flots pressés de la foule , et se place
au-devant de Zaïre.</p>
<p>(l) Su-Wdltcr Scott aurait pu réclaulci le tjpc de cette espèce &lt;l&lt;-
Mailge ou dcNoina. — TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai8 MATURIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>a5o MATURIN.</p>
<p>rurgien pour nous sauver la vie ! ma fille est sur les bords de l’abîme
de la prostitution, et tremble de s’y précipiter pour nous procurer un
repas ; et que fais-tu pendant ce temps, toi, inutile vieillard ?
Lève-toi, lèvetoi , et demande l’aumône pour nous, ou il faudra que tu
meures de faim. A ces mots il leva la main contre le vieillard sans
défense. A cette vue horrible, Inès jeta de grands cris, et les enfans,
accourant, se placèrent audevant de leur père. Sa rage ne fit
qu’augmenter, et il distribua de tous côtés des coups qui furent
supportés sans murmure. Quand l’orage fut apaisé, il s’assit et fondit
en larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATURIN. a5 r</p>
<p><pb/></p>
<p>25 a MATURIN.</p>
<p>Melmoth contient plusieurs passages de la même force.</p>
<p>Le dernier roman de M. Maturin, les Albigeois, atteste encore la sombre
et inépuisable imagination du romancier irlandais ; mais ici c’est un
tableau d’ensemble, un tableau historique, où malgré quelque confusion
dans la distribution des groupes, on voit ressortir sur le premier plan
plusieurs figures saillantes, entre autres celle de Simon de Montfort
(2). Dans la préface, M. Maturin annonçait le projet de publier une
série de romans historiques. Il faut espérer que dans son héritage
quelque manuscrit viendra justifier encore la juste admiration
qu’inspire, malgré ses défauts, le talent de l’auteur de Melmoth et des
Albigeois.</p>
<p>(2) Ce roman, qu’on aurait pu intituler les Puritains de France, a été
traduit récemment, ainsi que l’avaient été tous les autre» romans de
Maturiu. — TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SDR</p>
<p>CHARLOTTE SMITH.</p>
<p>Charlotte Smith était fille aînée de Nicolas Turner de Stoke-House,
comté de Surrey, et de Bignor-Park, comté de Sussex, et d’Anna Tewers,
sa première femme. Elle n’avait pas encore quatre ans qu’elle perdit une
mère aussi distinguée par une intelligence supérieure que par une beauté
peu commune. Le soin de son éducation retomba sur sa tante, qui, avec un
zèle</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>254 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>a56 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>Quand tant d’objets se disputaient son attention, et avec les veilles
occasionées par une vie passée dans la dissipation, ses études, si l’on
peut leur donner « nom, ne furent suivies ni avec diligence ni avec succès</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. a57</p>
<p><pb/></p>
<p>Î58 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. »59</p>
<p>Les habitudes auxquelles on attendait que la jeune maîtresse de ce logis
se conformât, n’étaient guère d’accord avec ses dispositions. Le rez -
de - chaussée était destiné aux affaires du commerce; M. Smith père y
venait tous les matins pour surveiller les opérations de son négoce, et
il prenait ordinairement son chocolat dans le cabinet de toilette de sa
belle-fille. C’était un</p>
<p><pb/></p>
<p>25o CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>Le petit poëme suivant, dans lequel la mélancolie et la gaieté sont
mêlées avec agrément, parait, d’après le</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 263</p>
<p>caractère faible de l’écriture, avoir été composé peu de temps avant sa
mort.</p>
<p>A MA LYRE.</p>
<p>« Telle que tu es, ma lyre fidèle, crois-moi, je ne te changerais pas
pour tout ce qu’admirent les grands et les sages; puisque l’adversité
même ne put jamais te séparer de mon coeur déchiré, ni le temps ou le
chagrin le rendre étrangère pour moi.</p>
<p>«Éloignée des champs qui m’ont vue naître, de tout ce qui m’était
précieux, de tout ce que j’aimais; assiégée bientôt de chagrins
précoces; ennuyée, excédée d’entendre parler de primes, d’assurance,
d’échantillons,</p>
<p>(0 Termes d’agio. — TR.</p>
<p>(2) Noms de ragoûts faits de cliair de tortue. — TR</p>
<p><pb/></p>
<p>264 CHARLOTTE SMITH.</p>
<p>« Dans ma triste solitude, privée de jeunesse el de santé, je te
retrouve encore quand l’espoir et la fortune ne m’ont trompée. Bien
différente de l’ami des beaux jours, tu suis encore mes pas chancclans,
et tes accens plaintifs me consolent</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 26a</p>
<p>sans choix, n’ayant aucun ami pour diriger ses études et former son
jugement.</p>
<p>Pénétrée, comme elle l’était, de cette fatale vérité, rien ne pouvait
être plus méritoire que la conduite qu’elle adopta. Quelles que fussent
ses opinions, quelques sentimens secrets qu’elle pût nourrir, elle les
renfermait dans son sein ; et jamais elle ne laissait échapper de ses
lèvres une plainte ou une remarque sévère, en présence même de ses amis
les plus confidentiels.</p>
<p><pb/></p>
<p>2fi6 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>af&gt;8 CHARLOTTE SMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. aGy</p>
<p>fu(0 ne se souvient pas du nom. ( Note de l’Auteur. )</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>=7" CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>a’ent naturellement dirigés en faveur du candidat ministériel. Mistress
Smith n’avait pas alors été allaquée de l,i contagion qui fit de si
grands progrès quelque", .iiiuu", ensuite, et elle prêta volontiers le
secours de sa plume pour soutenir la même cause. Parmi le grand nombie
d’efforts qu’on fit de part et d’autre pour unir l’esprit a la
politique, les siens furent regardés comme les plus heureux; mais
n’étant pas connue pour être auteur de ces écrits, sa vanité ne put en
être Irès-flattée.</p>
<p>La paix de 1782 priva M. Smith de son entreprise. Les légataires
devinrent impatiens de voir régler leurs, droits respectifs ; et
fatigués par des délais qui ne finis■iaientpas, il, prirent les mesures
vigoureuses qui sont</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. a;i</p>
<p>(i) l’nblu i haï aciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>27a CHARLOTTE SMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 CHARLOTTE SMITH.</p>
<p>A MISS ***</p>
<p>Mi. CHÈHE DEMOISELLE,</p>
<p>« Je puis avoir pitié des infortunes de la sagesse et de la vertu ; mais
c’est une faiblesse d’être touché des souffrances de l’ingratitude et de
la folie. »</p>
<p>(l) Libraiie édileut de cette tiaduction —TR</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 2;5</p>
<p>chevalier. C’est un séducteur, un hypocrite, un mauvais fils, un ami
ingrat, un fripon; un joueur, un meurtrier, etc., etc. Et faut-il qu’on
lui pardonne tout cela parce que la source s’en trouve dans un
attachement violent pour une belle dévergondée ? De son côté, celle-ci
ne nous intéresse que parce qu’on la soupçonne d’avoir au fond quelque
amour réel pour son amant, quoique une indigence passagère, une
privation momentanée de moyens de dissipation, manquent rarement de la
guérir de sa faiblesse amoureuse pour son prétendu favori.</p>
<p><pb/></p>
<p>a7(i CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>« Je suis, ma très-chère demoiselle, etc.</p>
<p>« GEORGE SXEEVEKS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 277</p>
<p>ceux qui insistent sur une morale stricte doivent la chercher dans une
source plus pure (1).</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>«Je suis, monsieur, votre ancien correspondant,</p>
<p>« SCOURGE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>278 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>«Je suis, madame, etc. »</p>
<p>A MISS ***.</p>
<p>«Quand je vis, d’après la communication que vous me fîtes de la critique
de M.—, qu’il désapprouvait grandement l’humble ouvrage que je croyais à
peine qu’il regarderait comme méritant un instant son attention ,
j’espérai que s’il ne pouvait y donner des éloges, il s’abstiendrait du
moins de le blâmer. Mais il est évident que, quand même j’aurais été
dans les circonstances qu’il dit pouvoir seules justifier, ou plutôt
pallier l’action de répandre un tel poison littéraire, ce motif n’aurait
pas adouci l’âpreté de sa critique, ou ralenti son zèle infatigable pour
la justice publique, en découvrant ce qu’il appelle une fraude
littéraire; terme qui me parait un peu dur, car je ne puis réellement
regarder comme coupable de fraude une personne qui</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 CHARLOTTE SMITH.</p>
<p>tion. Je crois môme que je serai en état d’augmenté!</p>
<p>considérablement le volume. »</p>
<p>En comparant cet exemple de méchanceté froide avec des traits du même
genre cités par miss Hawkins dans ses Anecdotes, dont Garrick était
l’objet, et un autre rapporté par M. Hayley dans ses Mémoires, on ne
saurait douter que cette flèche ne fût sortie du même carquois. Ces
messieurs avaient des habitudes d’intimité avec le célèbre éditeur de
Shakspeare. Mistress Smith ne le connaissait pas personnellement, et ne
pouvait jamais avoir excité son inimitié ou son envie.</p>
<p>fi) The romance of icalc life.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 28i</p>
<p>2/,.</p>
<p><pb/></p>
<p>a8j CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>sa propre fortune. Il est tout simple qu’un lel paru l’eût exposée à
beaucoup de blâme qu’elle ne méritait pas; mais ceux qui connaissaient
le dessous des cartes ne purent que regretter qu’elle ne l’eût pas pris
bien des années auparavant.</p>
<p>Etlielinde fut publiée en 1789 ; Célestine, en 1791.</p>
<p>con(\) lïughlon</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 2S3</p>
<p>naissance avec quelques-uns des avocats les plus violens de la
révolution française, et elle gagna malheureusement la contagion ,
quoique en opposition directe avec les principes qu’elle avait autrefois
professés, et avec ceux de sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 385</p>
<p><pb/></p>
<p>286 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 287</p>
<p>prit et d’élégance, que quoiqu’il en existe encore plusieurs, on ne peut
s’empêcher de regretter qu’elles ne soient intelligibles que pour le
petit nombre de personnes qui peuvent encore se rappeler, avec un
plaisir mélancolique, les occasions qui y ont donné naissance. Elle
réussissait parfaitement dans les parodies, et n’épargnait pas même ses
propres ouvrages. Dans la société de personnes qu’elle aimait et avec
qui elle n’éprouvait aucune contrainte, avec ceux qui comprenaient la
veine particulière de son humeur et qui savaient en jouir, rien ne
pouvait être plus spirituel et plus piquant que sa conversation : chaque
phrase avait son trait, et l’effet en était encore augmenté par la
rapidité avec laquelle elle parlait, comme si sa langue n’avait pu
marcher aussi vite que ses idées. Mais avec des étrangers, et dans la
compagnie de gens qu’elle ne connaissait pas, ou qu’elle croyait ne pas
lui convenir, elle était froide, silencieuse et abstraite, trompant
ainsi l’attente de ceux qui avaient recherché sa société dans l’espoir
de s’amuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 289</p>
<p>so(t) Courtslups , et Coelebs in search of a wife , romans d’un genre
îcligieux.— En. (2) Epigrammc contre laih Morgan. — En.</p>
<p>2J</p>
<p><pb/></p>
<p>29o CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>ciété aussi fertile en poètes que le collège de Winchester.</p>
<p>Notre voyage « dans cet agréable pays de féerie s’étant terminé
brusquement avant que les ouvrages de mis très Smith eussent été compris
dans la collection</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. agi</p>
<p><pb/></p>
<p>a92 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>ainsi la dame, de son côté, doit êlrc, non-seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. ag3</p>
<p><pb/></p>
<p>»i)i CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>aveugle qui est naturellement leur divinité tutélaire. C’est pourtant ce
qui a eu lieu si généralement, que cette circonstance rappelle les
plaintes du vieux Davenant:</p>
<p>«La presse est maintenant l’ennemie de l’Amour , oui l’ennemie de
l’Amour. Elle a saisi son arc, ses ilècbcs, son caïquois, (die lui a mis
les fers aux pieds , parce qu’il favorisait les ciilievucs des amans. »&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. ,tJS</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎO" CHARLOTTE SMITH,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 297</p>
<p>peut observer quelque chose de semblable dans les poèmes de M. Crabbe;
mais ni dans ces poèmes, ni dans les romans de mistress Smith, aucun de
ces détails n’indique une affectation de pédanterie, reproche qu’on
aurait certainement lieu de faire, si ces ornemens scientifiques étaient
distribués par une main moins habile.</p>
<p><pb/></p>
<p>:&gt;i)8 CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>« Dis perles orientales enfilées au hasard. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. Ï99</p>
<p><pb/></p>
<p>3oo CHARLOTTE SMITH,</p>
<p>(l)«Mon espérance, ma |oie, ma Geneviève a peu de chagniis</p>
<p>peisoiincls; elle ne m’en aime que mieux quand je lui chante des</p>
<p>chansons qui font veiseï des larmes »</p>
<p>L’A MOI i</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLOTTE SMITH. 3oi</p>
<p>(i) Plus connue sous le nom de mistress Burney, auteur de Cécilia ,
Evelma , ele.</p>
<p>Tom. X. 2 G</p>
<p><pb/></p>
<p>302 CHARLOTTE SMITH.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>BIOGRAPHIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>SDK</p>
<p>DANIEL DE FOE "’</p>
<p><pb/></p>
<p>3o{ DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3o5</p>
<p>Trois ans après ( 1688), De Foe fut admis aux droits et libertés de la
Cité de Londres. Il avait toujours été ferme partisan de la
révolution,et il eut alors la satisfaction d’être témoin
decegrandévénement. Oldmixon dit</p>
<p>(t) Edileur de l’Observateur, et adversaire constant de De Foe , tant en
politique qu’en littérature. (Note de l’Auteur.)</p>
<p>(2) « Peut-être sa conseieuce se pardonna-t-elle la fausseté évidente de
cette assertion, en se disant que quoiqu’il vendît des marchandises de
bonneteries, il ne les f.ibiiquait pas. »( Note de l’stulenr )</p>
<p>2(1.</p>
<p><pb/></p>
<p>3c6 DE FOE.</p>
<p>(1) Whilchall ctailalors le palais habilépar les lois d’Anglcteiu
Mansion-House est l’hôtel-de-ville , la maison commune. — Kl)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3o/</p>
<p>Vers cette époque ( i6g5 ), les efforts infatigables de Daniel De Foe
lui valurent une légère faveur de la cour, et il fut nommé teneur des
comptes de3 commissaires chargés de la recette des droits sur le verre.
Mais sa mauvaise fortune ordinaire le poursuivit encore en celte
occasion; la suppression de cette taxe en 1699, lui ayant fait perdre sa
place.</p>
<p>Le soleil de la faveur royale se leva enfin pour De Foe. «Vers la fin de
1699,» dit-il lui-même, «un nommé Tutchin publia un horrible pamphlet,
écrit en fort mauvais vers, et intitulé les Étrangers. L’auleur y
faisait une attaque personnelle contre le roi, et ensuite</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 DE FOE.</p>
<p>La bagatelle dont De Foe parle ici, était son Véritable Anglais, satire
en vers contre les Etrangers, ou la défense du roi Guillaume et des
Hollandais. Il s’en vendit un grand nombre d’exemplaires, au grand
profit de l’auteur. Le roi lui accorda même l’honneur d’une entrevue
personnelle, ce qui le rendit le partisan prononcé de la cour. Dans
cette satire, De Foe reprochait aux Torys anglais leurs injustes
préjugés contre les étrangers, d’autant plus que c’est par le mélange
d’un grand nombre de nations différentes que s’est formée la masse qu’on
appelle aujourd’hui le peuple anglais. Les vers en étaient durs et sans
harmonie, car De Foe parait n’avoir jamais eu d’oreille pour la mélodie
du langage, soit en prose, soit en vers. Mais quoiqu’il lui manquât le
vers sonore et la divine énergie de Dryden, il avait souvent des
expressions mâles, et des pensées heureusement tournées qui n’auraient
pas été indignes de l’auteur d’Absalon et Achitophel. Au total, son
style parait plutôt formé sur celui de Hall, d’Oldham, et des anciens
auteurs satiriques. Les premiers vers sont bien connus :</p>
<p>« Partout où Dieu érige une maison de prière , le diahlc y construit
toujours une chapelle; cl si l’on examine les choses de près , on verra
que le dernier a l’audilonc le plus nombreux. »</p>
<p>Le premier ouvrage que publia De Foc après le Véritable Anglais, fut, le
Pouvoir originaire du corps collectif</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 309</p>
<p>Nous ne pouvons savoir si De Foe trouvait que la politique était le
produit de la presse qui se vendait le mieux; ou s’il se disait comme
Macbeth:</p>
<p><pb/></p>
<p>3io DE FOE.</p>
<p>Tous les péchés politiques de notre malheureux auteur furent alors
rassemblés contre lui: il avait été le favori et le panégyriste de
Guillaume; il avait combattu pour Monmouth contre Jacques; il avait
justifié la révolution et défendu les droits du peuple; il avait raillé,
insulté et offensé tous les Torys, meneurs de la chambre des Communes;
et après tout cela, il ne pouvait rester en repos ; il fallait qu’il
donnât de nouvelles éditions de ses ouvrages les plus offensans!</p>
<p>* Saint-James, 10 janvier 1702—3.</p>
<p>«Attendu que Daniel De Foe, autrement dit De Fooe, est accusé d’avoir
écrit un pamphlet scandaleux et séditieux intitulé, Le plus court chemin
avec les NonConformistes. C’est un homme de moyenne taille, maigre, âgé
d’environ quarante ans, ayant le teint brun et les cheveux d’un brun
foncé , mais portant une perruque;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3n</p>
<p>« En haut on voyait De Foe sans oreille et sans honte , et eu bas
Tutchin , venant d’être battu de verges (l). »</p>
<p>Son hymne au pilori, en vers iambes durs et raboteux , renferme comme le
véritable Anglais, et l’on peut dire comme toutes les poésies de De Foe,
un fonds considérable de satire mâle ; et nous nous trompons</p>
<p><pb/></p>
<p>3i2 DE FOE.</p>
<p>fort si, dans les vers qui suivent, l’auteur ne rejette pas avec succès
sur ceux qui l’avaient poursuivi en justice la honte au moins du
châtiment auquel ils l’avaient fait condamner. On y remarque la veine
sinon l’éloquence de l’ancien et brave Cavalier Lovelace.</p>
<p>« Des murs de pieire ne font pas une prison ; des barres de fer ne font
pas une cage; l’esprit tranquille et innocent n’y voit qu’un ermitage. »</p>
<p>L’hymne de De Foe commence ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3*3</p>
<p>(r) On trouve dans les mémoires du temps les détails suivans de ce
terrible fléau :</p>
<p>» D’après cette calamité, la chambre des Communes présenta une adresse à
Sa Majesté pour la prier de faire réparer les vaisseaux</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>3i4 DE FOE.</p>
<p>{Notede l Auteur. )</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3.5</p>
<p><pb/></p>
<p>3i6 DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 317</p>
<p>Après être resté en prison quelques mois, il en sortit par ordre de la
reine en novembre 1713.</p>
<p><pb/></p>
<p>3i8 DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3 [9</p>
<p>« Sa barque Lien assurée, ma cliait toutes \oiles déployées, et
favorisée par le vent ; »</p>
<p>mais excité par l’espoir d’un nouveau profit, et regardant comme
inépuisable le sujet de Robinson Crusoé, il publia bientôt après une
nouvelle suite intitulée : Sérieuses réflexions de Robinson Crusoé
pendant sa vie, avec sa vision du. monde angélique. Ces réflexions et
cette vision furent bien accueillies dans le temps, quoiqu’elles ne
soient pas aussi recherchées aujourd’hui.</p>
<p>Avec ce retour de bonne fortune la santé de notre auteur se rétablit, et
son esprit reprit sa vigueur. Il publia en 1720 la Vie et les pirateries
du capitaine Singlcton,</p>
<p>(1) Ye^ez l’appcndix n" I.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 ao DE FOE.</p>
<p>Telle est la notice mie noiio devons a un ami bien</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. . 3îi</p>
<p>regretté : il nous reste a expliquer brièvement les succès de
l’écrivain, et surtout celui de son ouvrage principal.</p>
<p>opi(l) de cette notice a cherché long-temps son poème intitulé Caledonia
sans avoir pu le trouver, {Note de l’Auteur. )</p>
<p><pb/></p>
<p>322 DE FOE.</p>
<p>Le courage de ces hommes, les dangers qu’ils couraient, la manière
miraculeuse dont ils y échappaient, et les contrées peu connues où ils
voyageaient, parais-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 323</p>
<p>Phylock dit qu’il y a des voleurs de terre et des voleurs de mer, et si
De Foe connaissait parfaitement les premiers, il n’ignorait pas les
pratiques et les moeurs des seconds. Il faut sans doute attribuer aux
longs emprisonnemens qu’il subit plusieurs fois les occasions qu’il eut
de se mettre au fait des secrets des voleurs et</p>
<p><pb/></p>
<p>324 DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 325</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>326 DE FOE.</p>
<p>théâtre où ils n’ont pas encore paru eux-mêmes. Les Mémoires d’un
Cavalier ont certainement élé enrichis de quelques anecdotes qui
devaient enflammer l’imagination active et puissante de De Foe, et lui
faire sentir de quelles couleurs il devait se servir pour peindre un tel
tableau.</p>
<p>Le contraste entre les soldais du célèbre Tilly et ceux de l’illustre
Gustave-Adolphe semble presque tracé avec trop de détails pour être
l’ouvrage de tout autre qu’un témoin oculaire. Mais le génie de De Foe a
prouvé en cette occasion comme dans plusieurs autres avec quelle
exactitude il sait s’identifier au personnage qu’il veut peindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3 27</p>
<p>Voici le contraste entre la discipline de GustaveAdolphe et celle de son
ennemi :</p>
<p>(1) Mémoires d’un Cavalier , tom. ï, chap. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 28 DE FOE.</p>
<p>sa vigilance ayant beaucoup ajouté au système alors</p>
<p>généralement adopté pour la conduite des armées (i). »</p>
<p>Quand la grande rébellion éclata en Angleterre, rébellion dans laquelle
l’auteur supposé joue un rôle actif, l’esquisse légère qui suit forme un
tableau plus complet des misères d’une guerre civile que ne pourrait le
faire tout un volume de réflexions sur ce sujet.</p>
<p>li)Mémoircs d’un Cavalier, vol. I , chap. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 3i9</p>
<p>moi, j’avoue que je n’avais pas alors beaucoup de religion, mais je
pensais que la religion bien entendue de part et d’autre nous aurait
tous rendus meilleurs amis (i). »</p>
<p>La grande tempête qui, le 26 novembre 1703, suivant l’expression
d’Addison, « passa sur la Grande-Bretagne</p>
<p>(n Jlcni’ !tci d’un Cavahei , lotn.llchap lî.</p>
<p><pb/></p>
<p>33o DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 331</p>
<p>TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 DE FOE.</p>
<p>Quels que fussent les véritables sentimens de De Foe sur ces sujets
mystiques, il n’y a nul doute qu’il s’en occupât volontiers ; et soit
par suite de son propre goût, soit qu’il crût que de pareils ouvrages
fussent faits pour attirer l’attention d’une classe nombreuse de
lecteurs, il est certain qu’il en écrivit plusieurs ayant pour objets
des événemens surnaturels. Ce fut ainsi qu’il écrivit un « Essai sur
l’Histoire et la réalité des Apparitions, « étant un exposé de ce
qu’elles sont et de ce qu’elles</p>
<p>(l) Vision fin Monde angrlique , pn;,. ^8, ^O &gt; 5o. I/OndlBî , 1720.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 333</p>
<p><pb/></p>
<p>334 DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 DE FOE.</p>
<p>(l) Dans Henry V, pièce de Sltakspeare.— TR.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 337</p>
<p>Toll. .V. 2Q</p>
<p><pb/></p>
<p>338 DE FOE.</p>
<p>(l) Beaucoup de bruit pour i ien , comédie de Slinkipeare. —Tn.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 33g</p>
<p>d’Un enfant, si on l’avait trouvé dans un roman ; mais combien il
devient frappant quand on l’entend affirmer par la bouche de l’enfant
même !</p>
<p>L’auteur le fait quelquefois en se chargeant ouvertement du rôle d’un
personnage imaginaire, et en écrivant conformément aux sentimens et aux
préjugés qu’il lui suppose. Que serait l’histoire du ministre de
Wakefield, si elle n’était racontée par le meilleur et le plus digne
pédant qui ait jamais porté un surplis, c’est-</p>
<p><pb/></p>
<p>34o DE FOE.</p>
<p>Ce sujet est si intéressant, qu’il mérite d’être approfondi. C’est dans
cette vue que nous avons fait réim-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 341</p>
<p>(1) Voyez l’Appendix, no 2.</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 DE FOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 DE FOE.</p>
<p>comme des causes suffisantes pour justifier leur manque</p>
<p>de foi. Maintenant passons au fait lui-même.</p>
<p>« Pourquoi entrerais-je? je ne suis pas un habitant de ce monde, et si
ma bouche touchait tes lèvres de rose , tes jours n’auraient pas longue
durée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 DE FOE. _</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>3 j8 DE FOE.</p>
<p>L’effet qui en résulta fut merveilleux. L’ouvrage de Drelincourt sur la
mort, vanté par un être qui pouvait en parler par expérience, eut une
vogue sans égale. Les nombreux exemplaires qui pesaient sur les
tablettes du libraire, comme des piles de boulets, traversèrent alors la
ville dans tous les sens, aussi rapidement que ces mêmes boulets lancés
par une pièce d’artillerie de campagne. En un mot, le but de
l’apparition de mistress Veal fut complètement atteint.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 349</p>
<p>3o</p>
<p><pb/></p>
<p>35o DE FOE.</p>
<p>s’écrier: «Oh! si un homme eût été sauvé! — si un seul eût été sauvé!»
est pathétique au plus haut degré. Les réflexions désespérantes du
solitaire, quand il est en danger d’être entraîné en pleine mer, lors de
sa tentative téméraire pour faire le tour de son île dans une barque,
sont également touchantes.</p>
<p>La situation supposée de son héros était particulièrement favorable au
style circonstancié de De Foe. Robinson Crusoé était placé dans une
position où il était naturel que le moindre événement fit impression sur
lui; et De Foe n’était pas un auteur qui aurait laissé passer le plus
léger événement sans en faire mention. Quand il parle de deux souliers
qui furent jetés sur le rivage, et qu’il ajoute qu’ils ne formaient pas
la même paire, nous sentons que c’est un incident important pour le
pauvre solitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 351</p>
<p><pb/></p>
<p>35a DE FOE.</p>
<p>moraux et religieux de Robinson Crusoé sont éveillés et mis en jeu,
forme un passage important dans cet ouvrage (i).</p>
<p>La continuation de l’histoire de Robinson Crusoé après qu’il a obtenu la
société de Vendredi, est moins philosophique que la portion précédente
qui porte nos pensées sur les efforts que peut faire un individu isolé pour</p>
<p>(t) Nous en dirions davantage sur ce sujet, si MVHowel d’Edimbourg,
homme qui a tout ce qu’il faut, pour bien s’acquitter de cetlc tâche ,
n’avait recueilli sur l’histoire de Selkirk, prototype de Robinson
Crusoé , divers détails qu’il a dessein de soumettre avant Peu au
public. ( Note de l’Auteur. )</p>
<p><pb/></p>
<p>DE FOE. 353</p>
<p>3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>35"4 DE FOE.</p>
<p>exquis du narrateur, aussi probable qu’elle est intéressante. Un mérite
de cette espèce de peinture exacte, c’est qu’on peut y porter les yeux à
plusieurs reprises avec un nouveau plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX.</p>
<p>N° I"-</p>
<p>HISTOIRE D’ALEXANDRE SELKIRK.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 APPENDIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 357</p>
<p>ploya un pavillon français. Notre pinasse revint de l’île sur-lechamp ,
et en rapporta une grande quantité d’écrevisses de rivière, ramenant
aussi un homme vêtu de peaux de chèvres , et ayant l’air plus sauvage
que les animaux qui en avaient été revêtus avant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 APPEND1X.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 359</p>
<p>derrière lui ces hommes et le chien, et saisissant la chèvre, il nous
l’apportait sur son dos.</p>
<p><pb/></p>
<p>36o APPENDÏX.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 36 r</p>
<p>N" II.</p>
<p>PRÉFACE. Cette relation contient un Fait, et ce fait est accompagne’ île
cir3i</p>
<p>cir3i</p>
<p><pb/></p>
<p>362 APPENDIX.</p>
<p>RELATION DE L’APPARITION DE MISTRESS VEAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 APPENDIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 365</p>
<p>— « Oui, dit mislicss Bargrave , il est bien difficile aujourd’hui de</p>
<p>3 t.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 APPENDIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 APPENDIX.</p>
<p>(il Usage dngldîs. On .illaHit’ au mur pxttripur de la ni.usoti
qu’occupait I’’ défunt un grand ectibson nv^lc ennleiunt ses &gt;u mol
ries, et il y icstc expUM! tant que dure Ir drml. — t’ii</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 36g</p>
<p>Pendant tout le temps que je passai avec mistress Bargrave, et j’y
restai quelques heures , elle se rappelait sans cesse de nouvelles
choses que mistress Yeal lui avait dites ; onlre autres, une
circonstance importante, qui était que le vieux M. Bretton lui faisait
une pension annuelle de dix livres sterling, ce qui était un secret, et
mistress Bargrave l’ignorait avant que mistress Yeal le lui eût dit,</p>
<p>Cependant M. Veal fait tout ce qu’il peut pour étouffer cette histoire;
il a dit qu’il désirerait voir mistress Bargrave; mais c’est un fait
certain qu’il a été chez le capitaine Watson depuis la mort de sa soeur,
et qu’il n’a pas mis le pied chest mistress Bargrave. Quelques-uns de
ses amis disent que c’est une menteuse , et qu’elle n’ignorait pas les
dix livres de M. Bretton. Mais la personne qui fait courir ce bruit
passe elle-mémo pour une menteuse avérée dans l’esprit de gens que je
sais mériter toute confiance. M.-Yeal est un homme Irop bien élevé pour
due lui-même que</p>
<p><pb/></p>
<p>37o APPENDIX.</p>
<p>faire croire que son amie allait avoir une de ses attaques , et elle</p>
<p>bidonna en cette occasion une nouvelle preuve de son amitié et du</p>
<p>Maintenant, je ne puis m’imaginer pourquoi M. Yeal regarde cette
relation comme une injure, et il est clair qu’il la regarde ainsi,
puisqu’il fait tant d’efforts pour empêcher d’y croire ; car on
considère généralement l’apparition de mistress Yeal comme celle d’un
bon esprit, puisque tous ses discours étaient si religieux. Ses deux
grands motifs étaient de consoler mistress Bargrave dans son affliction,
de lui demander pai don d’avoir manqué d’amitié pour clic, et d« lui
donner des encouragernens par une conversation</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDIX. 371</p>
<p>Celle hibtoire m’a fort affectée, et je suis très-convaincue que c’est
un fait bien constaté; et il me semble fort étrange que no u*
contestions la vérité d’un fait, uniquement parce que nous ne pouvons
expliquer des choses sur lesquelles nous n’avons pas des idées certaines
et démonstratives. En tout autre cas, jamais on n’aurait révoqué en
doute la bonne foi et la véracité de mistress Bargrave.</p>
<p>FIN DU TOWE D1X1EUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES MATIÈRES CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>Pages Notice biographique et littéraire sur J. Swift. i</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Olivier Goldsmith. 20</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Samuel Johnson. 4^</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Charles Jhonstone , auteur</p>
<p>de Chrysal- 55</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Robert Bage. 6g</p>
<p>Notice biographique et littéraire suir Horace Walpole. g3</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Clara Reeve. 118</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Richard Cumberland. 129 Notice
biographique et littéraire’sur Anne Radcliffe. 166</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Henry Mackensie. 214</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur le révérend Charles-Robert</p>
<p>Maturin. ^23i</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Charlotte Smith. -253</p>
<p>Notice biographique et littéraire sur Daniel De Foe. 3o3</p>
<p>Appendîx. 351</p>
<p>FIN DE LA TAIILC. I</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLETES</p>
<p>DE ’</p>
<p>JAMES FENIMORE COOPER.</p>
<p>do. authentiques; de neuf cartes géographiques destinées spécialement à
chaque ouvrage, par A. Perrot et P. Tardieh ; d’une carte générale des
ÉtatsUnis^ d’Amérique, et d’un portrait de ’l’auteur. La traduction est.
entièrement revue"sur le texte, et elle est accompagnée de notes
explicatives.</p>
<p>CHAULES GOSSEL1N, LTBRA1B.E</p>
<p>DE S. A. II. M. LB DUC DH sonofcAur, Hue St.-Germain-des-Plés, n. 9.</p>
<p>A. SADTEI.ET ET C°.</p>
<p>LmilAlltI5t ,</p>
<p>Place de la Bourse.</p>
<p>OEUVRES COMPLETES</p>
<p>DE SÏR WALTER SCOTT.</p>
<p>Cette édition est précédée d’une notice historique et littéraire.-La
traduction est entièrement revue sur le texte, et elle est accompagnée
de notes explicatives. Elle formera quatre-vingts vol. in-18, ornés de
200 gravures, vignettes et cartes géographiques, et d’un ^portrait
de-l’auteur.</p>
<p>CONDITIONS DE LA SOUSCRIPTION AUX DEUX COLLECTIONS.</p>
<p>Il paraît tous les mois une livraison de ehacun des auteurs". Chaque
livraison se compose de 1rois vol. de texte et d’tra&gt;atlas renfermant
les planches. Pnix : 12 fr.</p>
<p>ON SOUSCRIT, SANS RIEN PATtEU D’AVANCE, CHE^ LES ÉDITEURS,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
