<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bard, Joseph (1803-1861)">Joseph Bard</author>
<title>Considérations pour servir à l’histoire du développement moral et littéraire des nations , par Joseph Bard (de la Côte d’or),...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bard, Joseph (1803-1861)</author>, <title>Considérations pour servir à l’histoire du développement moral et littéraire des nations , par Joseph Bard (de la Côte d’or),...</title>, <date>1826</date>,description :,292 pages
</bibl>
<publisher>N. Pichard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6574383w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>G WSlùtiïhTl ÔÏT2»</p>
<p><pb/></p>
<p>Ôous presse:</p>
<p>DISCOURS SUR L’HARMONIE DES ÉTUDES BOTANIQUES, AVEC LE CARACTÈRE DES
FEMMES,</p>
<p>Par</p>
<p>JOSEPH BARD.</p>
<p>TYPOGRAPHIE DE FIRMIN DIDOT, IMPR.IIWI I P. RU noi HT I&gt;F. I,’INSTITUT,
RUE JAOOB , «4.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;!tou%ibiratiou% OUf stmt a £’tSfoirt!</p>
<p>c~ - 1 tsfo ; re</p>
<p>MT BÈflILOPlPllIf IOT</p>
<p>cfGouxi et iatb euuxa</p>
<p>DES NATIONS,</p>
<p>Par</p>
<p>JOSEPH BARD, (DE LA CÔTE-D’OU), MEMBRE DE LA SOCIETE ROYALE ACADEMIQUE
DE PARIS (CLASSE DES BELLESLETTRES), ASSOCIÉ DE L’ACADEMIE DE VAUCLUSE
ET DE PLUSIEURS AUTRES ACADÉMIES.</p>
<p>« Le sort des nations, comme une mer profonde, « À ses écueils cachés et
ses gouffres mouvans : « Aveugle qui ne voit, dans les destins du monde,
Que le combat des flots, sous la lutte des vents ! »</p>
<p>("VICTOR HUGO, Ode III.) -</p>
<p>Varl*,e ,</p>
<p>N. PICHARD, QUAI DE CONTI, PRÈS LA MONNOIE.</p>
<p>CH. GOSSELIN, LIBRAIRE DE S. A. R. MONSEIGNEUR LE DUC DE BORDEAUX, RUE
SAINT-GERMAIN-DES-PRÉS.</p>
<p>i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il MDU IPIEJE)</p>
<p>Le wocle," I3arî&gt;,</p>
<p>I) K 15 E A. U N F ,</p>
<p>cÇomsffonîïrtttt tV fSU«(Vmt&lt; royale t’ ^i^eane.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit qui ne firent pas toujours sa mobilitértomces contemplations qui ne
calment pas toujours tes orales to la jeunesse!</p>
<p>jpuisse, cette esquisse îr’&lt;Dut)racje m’apporter, sinon la renommée, bu
moins, les encouragements tos gommes forts bf sagesse et bc tiertu !
auci que soit le sort to ma production, je BOUS la consacre tout entière.</p>
<p>paris, 2X 3am&gt;ier iU!D€&lt;!t€.ï.ttî3.</p>
<p>t ÛJ a Pe^tA tJJ{l/d</p>
<p><pb/></p>
<p>CI 2t it z (f it tï.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>il V Al1T-.rm(O)r(()),</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voltaire, qui lui-même, n’a formé aucun élèv-e de son talent.</p>
<p>(2) Pour bien entendre notre pensée, il faut se rappeler que nous ne
parlons ici qne de l’invention. Certes, la France peut encore
s’enorgueillir d’un grand nombre de prédicateurs distingués. Les
Boulogne*, les Frayssi01</p>
<p>"* Quand nous écrivions cet avant-propos, au commencement de 1824 , M.
de Boulogne vivoit encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous, les Quélen, les Feutrier, les Rauzan, les Druilhet, méritent
autant l’admiration des peuples par les charmes ou la vigueur de leur
éloquence, qu’ils commandent la vénération par la pureté de leur cœur ;
mais toutes les grandes applications, tous les grands développements de
la morale évangélique ont été saisis par leurs devanciers, et il
faudrait, pour ainsi dire, de nouveaux dogmes, pour exercer le génie
contemporain.</p>
<p>Tous les genres d’éloquence ne sont pas absolument tombés dans la
stérilité. Le barreau françois compte encore des orateurs qui joignent
la connoissance approfondie des lois, aux grâces les plus brillantes de
l’élocution.</p>
<p>Ce n’est plus cette éloquence intérieure qui retentissoit jadis dans le
parlement de Paris; mais, que de pensées généreuses sont encore sorties,
de nos jours, de la bouche des Desèze, des Dambray, des Marchangyet des
Bellart ! Il est encore une nouvelle lice ouverte aux ora-</p>
<p><pb/></p>
<p>son auditoire, que des mouvements empruntés au vol de Bossuet; en un
mot, toutes les branches de la littérature sont frappées d’épuisement,
depuis le dernier soupir du siècle de Louis XIV, et cependant, la
curiosité et l’empressement du</p>
<p>L’éloquence académique, si froide par elle - même, peut s’honorer aussi
d’un orateur qui, bien jeune encore, a révélé tout son talent, et qui,
de palmes en palmes, est arrivé jusqu’au sénat des lettres françoises.</p>
<p>Depuis Bossuet et Fléchier, je ne connois qu’un exorde sublime; je le
mets, sans hésiter, en parallèle avec celui de l’oraison funèbre de
Turenne, par ce dernier orateur : c’est l’exorde de XÉloge de
Montesquieu, par Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>foiblesse, et qui s’imagine racheter sa langueur intellectuelle, par
l’affectation et la suffisance. Nous tirerons de notre propre exemple,
un argument sans réplique., en faveur de cette fièvre de l’âge présent.</p>
<p>Quelle mission avons-nous reçue pour instruire les hommes ? Notre front
est-il sillonné par de longs travaux, avons-nous consacré aux recherches
pénibles de l’histoire, aux méditations profondes de la retraite, cette
période de force et d’activité</p>
<p>C’est un art bien facile que celui de la critique collective ! Il est
bien plus aisé de proclamer la déchéance des lettres, que de produire
une méditation pareille an Lac de M. Alphonse de Lamartine, un épisode
du Génie du Christianisme. Eh quoi! n, sommes-nous pas suffisamment
défrayés de notre appauvrissement littéraire ? Quel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n’exposerons jamais notre sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelque qualification qu’on taxe nos jugements sur les hommes et sur
les choses; qu’on y voie, ou la suffisance qui prononce sans connoître,
ou la légèreté qui décide sans examen, ou le fanatisme qui admire avec
passion et dénigre avec emportement, ou le calcul qui se rend tributaire
des opinions du jour, ou enfin, l’ignorance altière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes dans un règne de justice et de vérité (2). Tous les hommages
sont con-</p>
<p>(1) Dans tout ce qu’on écrit aujourd’hui, il faut une profession de foi
politique ; nous la faisons d’autant plus volontiers, que la liberté
plane sur toutes les pensées.</p>
<p>(2) Paroles de M. le baron Dupuytren. ( Discours pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>fondus,. toutes les haines sont éteintes.</p>
<p>Charles X sait mieux qu’aucune tête couron-</p>
<p>Jetons d’abord un coup-d’œil général sur le développement moral et
littéraire des peuples. Voyons, ensuite, comment les hommes se sont
réunis en sociétés, comment ces sociétés ont formé des nations.
Indiquons quelles sont les grandes époques auxquelles</p>
<p>nonce, au nom de l’Académie royale de Médecine, en.</p>
<p>présence de S. M. Charles X, Jors de son avènement au.</p>
<p>trône. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette manière de décrire et de diviser est celle de la plupart des
écrivains anglois.</p>
<p><pb/></p>
<p>trempe de notre esprit, et peut-être même, avec la nature du sujet tel
que nous l’avons envisagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>tTJIID)rEmJl TrrT</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n’est qu’en perfectionnant leur raison, que les peuples peuvent se
.flatter de perfectionner leur religion, leurs lois, leur gouvernement. »</p>
<p>(David HUME, Hist. d’Angleterre, traduction de Mme Bélot.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CMMÎRIRATÛMJS</p>
<p>POUR SERVIR</p>
<p>2t Op £ W3K€ DU JDC!EUC!Ef!JPJPC!EJUQEni</p>
<p>typé orel e/&amp;f JP&amp;aàoiM.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>3îr&amp; jginirale b£ a îrmloppmaxt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis long-temps, fatigué des crimes qu’on lui faisoit commettre,et de
représailles atroces, un peuple qui n’estimoit que la force corporelle
semble ressentir les premiers élans d’une intelligence vague et
chancelante. Bientôt, ces élans se communiquent de proche en proche.</p>
<p>Le plus souvent, épars dans l’obscurité des forets et sur les flancs
sauvages des monta-</p>
<p><pb/></p>
<p>l’humanité féroce doit-elle sans cesse dévorer l’humanité ? »</p>
<p>Le foible s’unit au foible ; le fort les pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui révèle une autre existence, et se donne la liberté.</p>
<p>De là, ces bienfaits d’une éducation sage et vigoureuse, ces premiers
travaux, avant-coureurs de productions plus vastes dans leur en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sixte IV ne craignit pas d’excommunier les Florentins, pour avoir puni
la conspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Laurent, dit Voltaire, vendoit d’une main les denrées du Levant, de
l’autre , il soutenoit le fardeau de la république , entretenoit des
facteurs, recevoit des ambassadeurs, cultivoit les belles-lettres, etc.
« (Voy. VOLTAIRE, en son Essai sur les mœurs.) - See : Roscœ’ s life of
Lorenzo de’ Medici called the magnificent, comprising some account of
the political state of Italy and the rise of letters and of arts in
Europe, in the fifteenth century.</p>
<p><pb/></p>
<p>après avoir démontré que la vie sociale et, par suite, la vie de la
raison et de la pensée sont la fin de l’humanité sur la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Citat te wtizït flst-il bans la nature?</p>
<p>Mean tho’ i am, notwholly so, Since quicken’ d by thy breath !</p>
<p>Je suis vil, il est vrai; mais ton souffle m’anime!</p>
<p>(Pope’s universal prarer.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ses jours au milieu des forêts, n’attendre sa subsistance que de rapines
ensanglantées, ne lier avec ses semblables, d’autres rapports , que ceux
de la violence et de la férocité , pour remplir le vœu de la création. »</p>
<p>Les champions de cette singulière hypothèse n’ont manqué ni d’éloquence
pour la colorer, ni de paradoxes pour la soutenir.</p>
<p>Persuadés que la vie morale s’exerce presque toujours au détriment de la
vie des organes, que les travaux de la pensée, les soucis de l’ambition,
les commodités du luxe, les conventions du pacte social nous éloignent
sans cesse du type primitif de notre existence, ils nous ont tracé un
tableau effrayant des calamités qui assiègent la civilisation.</p>
<p>Un homme s’est rencontré, sans patrie parmi les hommes, qui traîna dans
l’orgueil et la mélancolie, les malheurs de sa proscription.</p>
<p>Doué d’une imagination vive et déréglée, d’un cœur profondément empreint
de cette sensi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on le vit, s’indigner de toutes les illustrations, flétrir tous les
honneurs, se défier de tous les sentiments qui ne partoient point de
lui-même.</p>
<p>La vanité du philosophe de Genève étoit telle, que la protection même
des grands du monde l’eût humilié, et que les offres les plus généreuses
lui eussent paru outrageantes. Un</p>
<p>J’ai souvent réfléchi aux causes de la guerre éternelle qui existe entre
les classes plébéiennes et les classes patriciennes; mais il est aisé de
voir que de pareilles luttes deviendront interminables sous toutes les
formes de gouvernement; en effet, ce ne sont point les éléments</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenue importante que par les sophismes de ses interprètes.</p>
<p>Dans les animaux domestiques, par exemple, il y a un maximum
d’amélioration phy-</p>
<p><pb/></p>
<p>La race humaine , physiquement envisagée, nous offre aussi les mêmes
chances de perfectionnement et de dégénération. Conservée d’autant plus
pure, d’autant plus vigoureuse, qu’elle est plus éloignée de l’état trop
rapidement corrompu des sociétés ; c’est du séjour des champs et des
forêts, c’est du sein des plus hautes montagnes, qu’on voit jaillir,
sans interruption, ces éléments nouveaux qui viennent réparer, chez
elle, les effets pernicieux du luxe et de la mollesse. L’échange
journalier qu’opèrent de fréquentes oscillations sociales,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi (i), la matière organique est, comme la</p>
<p>(i) La plupart de ces considérations purement scientifiques, je les dois
aux entretiens de mon père, médecin profondément versé dans la science
des phénomènes vitaux, et qui, mieux encore, nourrit dans son âme, cet
immatérialisme d’idées et de sentiments qui sanctionne, élève et
ennoblit les connoissances que donne la matière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l’homme physique, l’extrême perfection de son système nerveux, et
par conséquent, de ses moyens de percevoir des sensations, celle de
l’organe de la préhension, la faculté d’articuler le son vocal,
établissent une démarcation tellement absolue, qu’un grand nombre de
physiologistes d’un esprit grossier et mécanique, n’ont envisagé la
prééminence dont jouit l’espèce humaine sur le reste de la</p>
<p><pb/></p>
<p>nature vivante, que comme un résultat de sa conformation organique. Les
animaux pour offrir, parfois, dans quelques-uns de leurs sens , des
propriétés plus étendues qu’elles ne le sont chez l’homme, sont bien
éloignés de réunir cette masse de facultés qui distingue le maître de la
terre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On regarde, généralement, les Égyptiens, comme les inventeurs de
l’écriture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout, l’entendement s’agrandit ou se resserre, selon que les réunions
d’hommes sont plus ou</p>
<p>(1) Voyez DESÈzE, Recherches philos, et physiol. sur la sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tl Sous le règne de Louis XIV, tout ce qu’il y avoit de</p>
<p><pb/></p>
<p>au milieu des épreuves de la terre ! Belles âmes, beaux noms! dont l’un
protège encore le monde, et dont l’autre devoit rencontrer un si sublime
avenir, dans le défenseur de Louis XVI!</p>
<p>Montesquieu , dans un jeu de son imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« (i) J’ai toujours remarqué que les esprits grossiers excellent dans
l’étude des sciences purement matérielles.</p>
<p>Desèze, Buffon, et de nos jours, M. Bérard, ont compris tout ce que la
science de l’homme mort, dégagée de considérations morales, avoit de
stérile pour l’âme.</p>
<p>(Tome IV, page 199.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>formation tos famille, peuples, natians.</p>
<p>&lt;« At varios linguæ sonitus natura subegit Mittere, et utilitas
expressit nomina rerum Non alia longè ratione, atque ipsa videtur,
Protrahere ad gestum pueros infantia linguæ, Cum facit ut digito, quœ
sint præsentia, moustrent. »</p>
<p>(TIT.LUCRET. CAR. de rer. nat. lib. v.)</p>
<p>LES HOMMES, dans leur abandon primitif, ne connoissoient de la vie, que
ses douleurs et ses dégoûts. Toujours en lutte avec la nature, toujours
errants et vagabonds, ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez M. de FONTANES, discours préliminaire de la traduction de
l’Essai sur l’homme, de Pope.</p>
<p><pb/></p>
<p>La haine ou la vengeance, la colère ou l’ambition ne trouvoient aucune
place dans ces conversations innocentes, où l’homme fort interrogeoit
l’homme foible sur ses besoins, où le chasseur victorieux offroit à
celui qui manquoit de subsistance, de partager sa proie.</p>
<p>De l’agrandissement des hameaux, se formèrent des bourgs, des villes. La
propriété s’établit par le droit de primo - culture, et les hommes
confièrent spontanément aux plus forts d’entre eux, l’exercice d’une
sorte de pa</p>
<p><pb/></p>
<p>ternité qui, par la suite, se compliqua singulièrement dans ses effets
et dans son but.</p>
<p>La suite de leur allégorie étoit pleine de vérité; car, si les hommes
durent quelque bienêtre (3) aux progrès de leur entendement, ils durent
aussi une partie des calamités qui</p>
<p>(i) On n’y voyoit pas encore, La garde qui veille aux barrières du Louvre.</p>
<p>(Voyez MALH.)</p>
<p>(2) Voyez OVIDE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tage par le sentiment de leurs forces (i). »</p>
<p>Cependant, les familles ont formé des peuples, et ces peuples ont
composé des nations, et ces nations, tour-à-tour, policées par un
législateur, démembrées par un conquérant, superbes dans leurs triomphes
et viles dans leur esclavage, se sont traînées, pendant de longs siècles
d’opulence et de pauvreté, de</p>
<p>(1) Voyez BARTHÉLEMY, en son introduction au royage du jeune Anacharsis
en Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il (1) Voyez PLUTARQUE, rie de Périclès.</p>
<p><pb/></p>
<p>sibles, mis sur pied des phalanges impénétrables , porté au loin la
terreur de leurs armes et l’effroi de leurs débordements, passent, et ne
laissent d’autres témoins de leur existence, que des ruines défigurées
par le temps, quand l’éclat des conquêtes n’a été tempéré par l’éclat du
génie. Si quelques chroniques misérables se trouvent encore enfouies
sous des tombeaux brisés , elles portent l’empreinte des âges féroces
qui les virent naître, et il est plus heureux que regrettable que de
pareilles annales soient perdues pour la postérité (i).</p>
<p>L’avenir n’a pas besoin de leçons de dégradation.</p>
<p>Que de peuples orgueilleux, que de boulevards menaçants ont été
ensevelis dans l’oubli ! On ignore jusqu’aux lieux où étoient assises
ces cités fameuses qui couvroient toute</p>
<p>(1) Voyez DAVID HUME, Hist. de la maison de Plantagenet, traduction de
Mme Bélot.</p>
<p><pb/></p>
<p>r Asie de leur nom; l’histoire de leurs rois, leur succession au trône,
deviennent des sujets intarissables de doute et de controverse (i).</p>
<p>(1) Voyez PAGES , Nouveau Cours de littérature.</p>
<p>Sir W. CHAMBERT, Recherches asiatiques. - PAW, en ses Recherches
philosophiques, tome I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Montrez-moi l’enceinte de</p>
<p>« Il existe, dit Constant Dorville, chez les Coré siens , une tradition
dont ils ignorent l’origine : c’est qu’ancien-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez BOSSUET, Hist. universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) L’AVA se jette dans le golfe de Bengale, et le CAMBOGK ou ZEVECK, à
l’opposite de Bornéo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Aujourd’hui, la mer Méditerranée.</p>
<p><pb/></p>
<p>sein des François, elle se retirera dans le cœur des barbares, pour les
instruire et les civiliser.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>miS temps ^rmqut’s.</p>
<p>Sed diù magnum inter mortales certamen fuit, vi-ne corporis, an virtute
animi, res militaris magis procederet : nam et priùs quàni incipias
consulto, et ubi consulueris, maturè facto opus est. Ità, utrumque perse
indigens, alterum alterius auxilio viget.</p>
<p>(SALLUSTIl, Conjur. Catilinar.)</p>
<p>TOUTES les nations qui ont parcouru le cercle entier de leur
développement, présentent quelques périodes assez distinctes qu’il
convient d’indiquer. Toutes sont parties du même</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je ne connois pas de portrait plus vrai et plus élo-</p>
<p><pb/></p>
<p>quent de Cicéron, que celui qu’en trace Montesquieu, dans son parallèle
de l’orateur romain, avec Caton. « Cicéron, dit-il, avec des parties
admirables pour un second rôle, étoit incapable du premier. Il avoit un
beau génie ; mais une âme souvent commune. L’accessoire, chez Cicéron,
c’étoit la vertu : chez Caton, c’étoit la gloire.</p>
<p>(Voyez MONTESQUIEU, en ses Considérat. sur les causes de la grandeur et
de la décadence des Romains.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, peut-être, les exploits de ces héros ontils été singulièrement
grossis dans la suite, par les prestiges de l’éloignement et les
exagérations de l’ignorance.</p>
<p>Les événements remarquables des siècles reculés surgissent des ténèbres,
avec des for-</p>
<p>(I) Voyez M. Maxime de CHOISECL-D’AILLECOURT, de l’influence des
croisades sur l’état des peuples de l’Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>(x) On sait que Jules César faisoit dériver son prénom</p>
<p><pb/></p>
<p>L’homme, souvent fatigué des scènes monotones qui se passent sous ses
yeux, impatient du cercle rétréci d’événements communs d ordinaires,
dans lequel ses jours coulent sans illusions, évoque les ombres
majestueuses de l’antiquité, s’exalte dans le récit des choses
extraordinaires et semble oublier , dans son berceau , les malheurs de
sa vieillesse. Ainsi, l’homme vit de souvenirs ou d’espérances : il se
trompe dans des songes, ou s’indigne des réalités. Tel, un voyageur
aperçoit de loin des masses vaporeuses (i) dont il brûle d’appro-</p>
<p>(i) Les personnes qui ont visité les superbes horreurs de la vallée de
LaUlerbrullnell, en Suisse, ont pu tcmai-</p>
<p><pb/></p>
<p>(Voyez SIMON, DEPPING, Voyages en Suisse. M. RAOULROCKETTE, en ses
Lettres sur la Suisse.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tilée dans son sommet, par l’entraînement des eaux; une citerne sombre
et fétide; des masses calcaires entassées en face d’un précipice ; des
landes semées de bruyères ; quel cruel décompte! quelles affreuses
réalités!</p>
<p>Prestiges des sens physiques, prestiges de la pensée, prestiges des
inclinations douces et expansives, prestiges des passions fougueuses,
tout est prestiges parmi nous, passagers incertains de la vie, tout est
prestiges, hormis la vertu ! Il n’y a de positifs que les naufrages, et
le terme de nos destinées, fécond en vérités terribles ou consolantes !
., Oui, la pureté du cœur est exempte d’illusions, elle brille sans
éblouir ; c’est une auguste réalité qui embellit le palais des rois,
bien mieux que les trophées et les insignes de la conquête. Aussi noble
sous le chaume des patriarches, que sous la tente dorée des vainqueurs ;
ici, elle est profanée</p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois, par l’adulation tumultueuse des hommes vendus au pouvoir;
là, elle est honorée, chaque jour, par les sueurs du pauvre et les
prières de l’innocence. Elle seule prévaut sur toutes les gloires, comme
la vérité simple et naïve prévaut sur les artifices du mensonge et
l’emphase des paradoxes, comme la charité d’un Fénélon prévaut sur les
sentences de Sénèque !</p>
<p><pb/></p>
<p>Laudator temporis acti, Se puero, censor castigatorque minorum (i).</p>
<p>Un enfant se rappelle avec enthousiasme les jeux et les fables qui
accompagnèrent ses premiers pas dans le monde. Tous les lieux qu’il a
parcourus, tous les monuments qui ont frappé ses regards novices, il se
les représente, après une longue absence, sous des dimensions
extraordinaires, et, dans un âge avancé, il lui a fallu souvent se
convaincre rigoureusement qu’un champ ou qu’une habitation n’a voient
pas changé d’étendue, pour qu’il reconnût son erreur qui dérive de la
fragilité des sens (2).</p>
<p>(1) HORAT. Ars poet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les réputations qui partent d’un centre</p>
<p>bourg au sein duquel il reçut le jour, ne suppose rien au-delà, et juge
mal les distances et les formes monumentales, quand il arrive dans une
capitale embellie des arts d’Athènes et de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On peut en dire autant de l’éloignement des âges.</p>
<p>« Sans monter au char de victoire, Meurt le poète créateur, Son siècle
est trop près de sa gloire, Pour en mesurer la hauteur. »</p>
<p>(Y. HUGO, ode a5e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez GUÉRI N DU ROCHER, en son Histoire véritable des temps fabuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions merveilleuses, chez les nations modernes.</p>
<p>(I) Voyez CONSTANT DORVILLE , ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’Apollon et le Vulcain de’ la Chine. Les Japonois ont des traditions
vénérées qui leur apprennent qu’ils sont aborigènes, ou plutôt que leur
origine remonte aux dieux. « Au commencement de l’ouverture de toutes
choses, disent-elles, le chaos flottoit, comme les poissons nagent dans
l’eau, pour leur plaisir.</p>
<p>(I) Voyez d’HERBELOT, Bibliothèque orientale. - Le père DUHALDE, le père
LECOMTE, en leurs Relations de la Chine et du Japon.-CoNsTANT DORVILLE,
ouvrage cité, tome I.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont gouverné le Japon pendant une longue suite de siècles.</p>
<p>Rome se forme des débris de la grandeur troyenne. Cette antique Ausonie
, patrie de Saturne, berceau de l’âge d’or, est pour Énée, la terre
promise aux enfants d’Abraham. Il arrive enfin , après bien des
traverses et des naufrages, aux plages de Lavinie, et son fils Iule
marqué du sceau des dieux, doit donner son nom au triomphateur de
Pharsale (J).</p>
<p>Enfin, on voit un Romulus chef d’une troupe de bandits dont il partage
tous les vices, mé-</p>
<p>(r) « Hùc geminas, nunc flecte acies, hanc adspice gentem , Romanos que
tuos. Hic Cœsar, et, omnis luli Progenies, magnum cœli veutura sub axem.</p>
<p>Hic vir, hic est, tibi quempromitti swpiùs audi, Augustus Cæsar,
divi-genus; aurea condet Sæcula qui rursùs Latio regriata per arva,
Saturno quondam ; super et Garamantas et Indos, Proferet imperium. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Vide C. JULII SOLINI Polyhistor, vel rerum tolo orbe rnemorabiliurn
thesaurus, cap. 2. — TIT.-LIV. Hist.</p>
<p>rom. lib. 7.</p>
<p>(2) F. MARCHANGV, Gaule poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(les titres de famille dans les chants d’Homère et de Virgile. »</p>
<p>(l) Voy. JOINVILLE , VILLEHARDOIN, Chrono - SAUMGNY, Mœurs des François.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est presque toujours du sein de cet état</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois, dans le fond des siècles, l’illustre créateur de l’épopée, sans
autre maître, qu’une imagination fraîche de jeunesse et d’enthousiasme ,
tout brûlant des souvenirs de l’ancienne Grèce, riche de son âme, pour
prêter aux fils de la victoire, une éloquence pleine de noblesse et de
dignité, plus riche de son</p>
<p>(i) Voyez EARTHKI.F.MY , ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) J. DELILLE, en sa préface de la traduction poétique de l’Enéide.</p>
<p><pb/></p>
<p>noble dans les récits de Virgile, et la colère de Junon , et la fiction
du bouclier de Vulcain, et les romans amoureux de Didon et de Lavinie ,
et le nuage parfumé de la reine de Cythère, et la descente d’Énée dans
le domaine ténébreux de Pluton, et, enfin, cette superbe avenue du
palais des Césars, toute pleine des illustrations grecques et romaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 200 ans , selon Hérodote, et 400, d’après Barthélémy. Singulière
destinée d’un grand-homme! Les historiens ne s’accordent, ni sur le lieu
de sa naissance, ni sur</p>
<p>ilcftocjue où il vivoit : quelle leçon pour la vanité!</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>berceau, avoit mendié (J) durant sa vie. Il chanta, dit-on , la guerre
de Thèbes, et composa plusieurs ouvrages qui demeurent perdus pour le
culte homérique.</p>
<p>Les siècles héroïques ayant toujours été féconds en événements
extraordinaires, les poètes n’ont pu rester spectateurs muets des
déchirements ou des triomphes de leur patrie.</p>
<p>(1) Voy. BARTHÉLEMY, ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, enfin , ces larmes si poétiques versées sur les malheurs de la
Messénie (l)!</p>
<p>(i) Voyez les Messéniennes de Comon et d’Euclète, (BARTHÉLEMY). — V. Les
Élégies de Tyrtée sur les guerres des Lacédémoniens et des Messéniens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>JJoesif.</p>
<p>■&lt; l e decet byinnus, Deus , in Sien ; rt libi reddetur voliim in Jmisulmi.</p>
<p>(Psalm. XLiV.)</p>
<p>N E sous l’influence d’un soleil toujours pur, agrandie dans ses
impressions, et par la pompe des souvenirs, et par l’enthousiasme du
beau, témoin des prodiges de la valeur et</p>
<p><pb/></p>
<p>Harmonieuse et touchante,quand ellepeignoit le cœur humain dans sa
candeur et sa simplicité originelles, vaste et héroïque, quand elle
célébroit la gloire des conquérants et les exploits des triomphateurs,
imposante et sublime, quand elle détachoit quelques rayons de la
splendeur des cieux ou de la majesté divine, on la vit se combiner aux
mœurs publiques et leur imprimer ces modifications pleines de charmes
qui, tant qu’elles conservèrent leurs teintes primitives, étendirent les
jouissances de l’âme, sans altérer ses vertus. Se mêloit-elle, dans le
printemps du monde, aux fêtes du peuple-</p>
<p><pb/></p>
<p>saint, ses chants imitoieut les concerts des oiseaux de Sennaar et
d’Ephraïm ; pleuroitelle sur le tombeau d’un juste, ses larmes étoient
douces comme la rosée du matin et les sucs qui découlent des arbres
d’Orient. Que si elle accompagnoit les accords de David ou de Salomon,
lorsque ces fils d’Abraham redisoient les louanges du Seigneur, la
mélodie de ses rhythmes s’élevoit dans le temple auguste, comme la fumée
de la myrrhe ou de l’encens qui brûloient sur les autels !</p>
<p>Ses lamentations avoient quelque chose de la mélancolie du lac d’Asphar
(i), et ses grands effets ressembloient aux cimes solennelles du Gelboë
et du Thabor. Telle étoit la poésie , chez les Hébreux qui nous en ont
laissé le plus ancien monument, dans ce fameux can-</p>
<p>(1) Le lac d’AsPHAR est situé près de Bethsura, non loin de la mer-Morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique composé par Moïse, après le passage de la Mer-Rouge (J).</p>
<p>(1) Voyez, chap. 15 de YExocle, traduction de LEMAISTRE DE SACY.</p>
<p><pb/></p>
<p>des grands sentiments et des faits imposants de l’intervention divine,
avec ses conditions les plus majestueuses, parce qu’elles étoient vraies.</p>
<p>Le chant de triomphe de la Mer-Rouge qui, selon plusieurs historiens,
fut composé par l’interprète de la loi du Seigneur, en vers hébraïques ,
se recommande également, et par l’éloquence du style, et par la
hardiesse des figures, et par la noblesse des images. Les mêmes
caractères se font remarquer dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez le cantique d’ÂNNE , ier liv. des Rois, (c. 2.) — Prières et
actions-de-grâces de David, 2 liv. des Juges, (chap. 7.) — Cantique
d’actions-de-grâces de ses victoires, même livre, (chap. 22.)—Isaie,
livre d’ Isaïe, (chap. 12.)Moïse ne rapporte point, dans son entier, le
cantique de Marie, sœur d’Aaron.</p>
<p>Voyez aussi les chants lyriques de Saül si heureuse ment imités par M.
Alphonse de Lamartine, (premières Méditations poétiques).</p>
<p><pb/></p>
<p>(I ) Voyez ROLLIN, en son Traité des études.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la poétique, c’est l’âme. Poètes, exagérez la nature comme Homère,
enivrez-vous de ses inspirations, soyez enthousiastes et fougueux; mais
n’oubliez jamais que la source de vos couleurs primitives est tarie,
quand la na-</p>
<p>(1) Voyez Chants galliques d’Ossian.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On a un modèle de cette poésie qui vit de la nature inspirée, dans
l’hymne au soleil de CARRIL (Ossian). Celui de Reyrac, en prose assez
froide, n’approche point du premier.-Voyez Mémoires sur la poésie natu
relle. ( Recueil de l’Académie des Inscriptions et BellesLettres).</p>
<p><pb/></p>
<p>La Quintinie. Versailles est encore moins poétique pour nous, malgré les
merveilles d’un grand roi, que les créneaux de Rambouillet et le donjon
de Vincennes: le dôme de SainteGeneviève ne deviendra inspirateur, que
dans dix siècles!</p>
<p>Mais, je soutiendrai toujours que ce langage n’est pas même dans la
nature inspirée. Jamais les dieux ni les héros n’ont rendu leurs
discours esclaves d’une mesure sévère , et je ne sache pas qu’un
assassin, en méditant un forfait , ait jamais rimé son monologue. En ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>sumé, la poësie dramatique si noble et si majestueuse, appartient aux
nations sérieuses et réfléchies, pour lesquelles la vertu est devenue
une étude politique, et le crime une science pleine de détours et de
profondeurs.</p>
<p>Ceux qui prétendent que la poësie ne doit être considérée, sous les
zones brûlantes, que comme une harmonie morale des hommes, avec le
climat qu’ils habitent , n’ont, sans doute, jamais lu les ouvrages des
Scaldes qui étoient les chantres scandinaves ; ils n’ont jamais admiré
les hymnes du vieillard de Selma et des bardes de la Calédonie (i).
C’est du sein des neiges et des frimas que s’élevoient, près du golfe de
Bothnie, ces accents plus doux que</p>
<p>(i) L’étymologie de Skald ou Skiald, vient du mot svégothique skalla ou
shialdre qui signifie retentir. Ces Scaldes étoient regardés dans la
Scandinavie, comme les dispensateurs de l’immortalité. Nourrie dans le
culte d’Odin, leur éloquence étoit rude et farouche, quelquefois douce
et légère.</p>
<p><pb/></p>
<p>les soupirs du rossignol, lorsqu’ils caressoient les charmes de l’amour,
plus mâles et plus énergiques que les allocutions des héros de l’Iliade
et de l’Enéide, lorsqu’ils excitoient le courage et la valeur des
combattants (i). Ainsi, la poësie est de tous les pays, elle embrasse
également le Nord et le Sud, l’Orient et l’Occident, le pin et
l’olivier, les rochers affreux et les plaines fleuries, les cataractes
tumultueuses et les ruisseaux limpides qui serpentent sous les cytises
et réfléchissent, dans leurs ondes cristallines, un soleil toujours pur,
un ciel toujours azuré.</p>
<p>(I) Voyez WoRmius, Littei-at. runic.— PELLOUTIER , Hist. des
Celtes.—MONTBRON , Recueil de poésies Scandinal’es.-M. Fr. MARCHANGY, en
sa Gaule poétique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>JnûuttKi bt la cbtvattrit, tes croisabts, bu CDmmtrCt, sur lt
btutloppnnent moral te l’(furopt.</p>
<p>(RUNAl., Hist. philos. et poütiq. tom. VII.)</p>
<p>COMMERCE.</p>
<p>Les grands exploits militaires et les communications commerciales sont
généralement</p>
<p>(i) J’appelle, volontiers de l’opinion de l’abbé Ray-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pourquoi faut-il que ces armes de conquête se tournent bientôt
contre eux, et deviennent des armes de destruction? « Ainsi, dit un
orateur, les arts de la pensée ne montreront pas leur génie dans ces
républiques industrieuses et commerçantes , où la liberté même n’est
estimée que comme un instrument de richesses, où le patriotisme n’est
qu’un cal-</p>
<p><pb/></p>
<p>cul d’intérêt, où les plus grands sacrifices sont des spéculations,
plutôt que des vertus ; on n’a jamais vanté les orateurs de Carthage, on
ne connoît pas les orateurs de la Hollande (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Barthélemy fait aussi remarquer que la gloire littéraire d’Athènes se
corrompit sensiblement sous les successeurs de Périclès, parce que la
dépravation amenée par le commerce y</p>
<p>mais le sénat ne voulut pas jouir de ce misérable triomphe. Il vit
combien il étoit nécessaire qu’il s’attirât, dans cette occasion, la
confiance du péuple, il alla audevant de Varron, et le remercia de ce
qu’il n’avoit pas désespéré du-salut de la république.</p>
<p>(Voyez POLYBE, lib. 7.)</p>
<p>(1) Voyez MONTESQUIEU, Grandeur et décadence des Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez BARTHÉLEMY, ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On m’a souvent cité l’Angleterre, comme offrant l’exemple de la
compatibilité des lettres avec le commerce. Il faut être dénué des
notions les plus simples de l’histoire, pour alléguer une semblable preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>épidémique des hommes voués, la veille, aux moyens pénibles qui doivent
assurer les dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>bauches du lendemain, ce sont les vices et la mauvaise-foi,
l’ostentation ; la culture de l’esprit , la pureté du cœur oubliées dans
les sciences du libertinage et de l’ambition , qui ramènent les mœurs
barbares : et le commerce n’en demeure pas moins le premier élément de
la prospérité et du bonheur des états. Lui seul, en retrempant, sans
cesse, le Nord dans le Midi, l’Occident dans l’Orient, peut maintenir un
équilibre heureux entre les variations physiques et morales de tous les
climats. Mais, examinons de quelle utilité furent en Europe la
Chevalerie et les Croisades, pour l’avancement de la civilisation.</p>
<p>CROISADES.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’opposite des côtes de Sardaigne étoit une ville qui pouvoit être
regardée comme le centre des sciences physiques. L’école de Salerne
devoit sa célébrité et sa gloire aux rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez les Annales des Bénédictins.-M. de CHOISEUL, ouvrage cité.-M.
MICIIAUD, Hist. des rroisades.</p>
<p>(2) Voyez THOMAS, Essai sur les éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pre ; ils comparoient les masses lourdes et grossières de leurs moutiers
gothiques, aux galeries élégantes élevées sous les Constantins. En un
mot, les impressions qu’ils avoient reçues étoient trop fortes, pour
qu’elles pussent s’effacer de leur mémoire lorsqu’ils rentroient dans
leur patrie.</p>
<p>(i) Voyez DANIEL, Rist. de France. Recueil d’ordonnances de nos rois,
tome III. — Règlement de Philippe-lebel, an i3o7.—SAiNT-Foix, Essais sur
Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>I ) Voyez \Tovrt: Arc ON , Monuments de la monarchie franroisr.</p>
<p><pb/></p>
<p>mont des Martyrs, et devint le modèle de tous ceux que nous voyons
aujourd’hui, en France.</p>
<p>(1) Voyez DOM RIVET, Histoire littéraire de la France.</p>
<p>(2) On enseignoit, dans ces universités, les quatre facultés,
c’est-à-dire, la théologie, les lettres, la médecine et la jurisprudence.</p>
<p><pb/></p>
<p>solut de former, en France, une bibliothèque immense (i) consacrée à
l’usage public. Les Sarrasins d’Asie firent connoître aux Croisés la
métaphysique d’Aristote qui, malgré les abus qu’elle engendra , exerça
néanmoins utilement des esprits grossiers et matériels. La géographie ,
l’histoire, firent des progrès étonnants.</p>
<p>(1) Voyez Annales du règne de St.-Louis.</p>
<p>[1) Voyez M. de CHOISEUL-D’AILLECOURT, ouvr. cité.</p>
<p>- M. LORIQUET, Abrégé de l’hist. de France.</p>
<p>(3) Voyez Annales des Bénédictins.</p>
<p>(4) Voyez LECLERc, Histoire de la médecine.</p>
<p><pb/></p>
<p>connoître les ouvrages arabes qui étoient tous conçus d’après la
doctrine de l’immortel vieillard de Cos, et du praticien de Pergame.
Nous allons dire quelle fut l’origine de la renommée immense dont a
joui, en Europe, l’école de Montpellier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Croisades, est encore sans échos pour les passions humaines : tel, les
mœurs efféminées d’Athènes se répand oient dans le Péloponèse, sans
corrompre Lacédémone!</p>
<p>(1) Voye2, PEYmi.Hr., Hist. de la chirurgie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rés. Ainsi, si les Croisades dépeuplèrent l’Occident de seigneurs
quelquefois rebelles et turbulents, elles ramenèrent dans nos contrées
les moyens précieux de prolonger ou de rendre la vie, et d’en embellir
les loisirs par les sciences et les lettres. Mais , une institution
singulière dont l’origine se perd dans les souvenirs de Roncevaux, et
qui expira tout entière avec le grand cœur de Bayard, doit actuellement
appeler notre attention.</p>
<p>CHEVALERIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, cette noblesse primitive qui nourrissoit dans son cœur tant de
germes précieux de générosité , devoit bientôt se dévouer au bon-</p>
<p>(1) Voyez MABLY, Observations sur l’hist. de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C’est l’origine du mot baron. (Voyez de la ROQUE, Traité de la
iioblesse.)-M. LORIQUET, (ouvrage cité.)</p>
<p>(2 ) Voyez ROBERTSON , ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans calcul et sans politique qui sont leurs plus beaux titres de
gloire. Cette association de nobles aventuriers donna des exemples de
générosité aussi sublimes que ceux de l’antique philosophie ; et
peut-être, celle-ci n’a-t-elle jamais autant prêché de bienveillance et
d’humanité pratiques (i).</p>
<p>On sent quelle influence heureuse dut exercer sur la renaissance des
lettres, le tableau de cette philosophie vraie du moyen-âge. Dans les
républiques anciennes, au milieu des monuments du génie, la violence et
la férocité ajoutoient quelquefois aux horreurs de la guerre ; un
capitaine ne se montroit pas toujours aussi magnanime dans la victoire,
que ferme dans les revers ; mais les mœurs modernes reçurent du
christianisme et de la che-</p>
<p>(i) Combien cette philosophie usuelle qui s’applique aux bonnes actions,
prévaut sur les systèmes de l’esprit humain!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons remonté aux causes des pro-</p>
<p>(i) Voyez l’abbé de MABLY, Observations sur l’histoire (le France.</p>
<p><pb/></p>
<p>grès de l’entendement humain, dans l’Europe moderne; voyons maintenant,
ce que fit le seizième siècle, pour le siècle de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>$t)mptômcs fttwnt-courcurs bn; granÎJs sicrire, tires bc ritat bc
l’(furopc, au seizième.</p>
<p>« Je suis, dans leur essor, nos devanciers célèbres, Météores brillants,
nés du sein des ténèbres, Qui, seuls et soutenus par leurs propres
travaux, Marchèrent dans la nuit sans guide et sans rivaux. »</p>
<p>(X. B. SAINTINE, La renaissance des lettres et des arts.)</p>
<p>Au siècle des héros invulnérables, succède celui des lois et de toutes
les grandes institutions politiques. La gloire militaire qui Jusquelà,
n’avoit été que l’élan impétueux du cou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— MACHIAVEL, en son histoire VOLTAIRE, Essai sur les mœurs des nations.</p>
<p><pb/></p>
<p>dernières ombres d’une nuit de douze siècles, se dissipèrent à
l’approche de l’astre éclatant qui de voit éclairer un si vaste horizon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Du goût.</p>
<p>Quod senlitur latente judicio, velut palato.</p>
<p>(QUINTIL. lib. 6, cap. 3.) Il faut avoir de l’âme, pour avoir du goût.</p>
<p>(VAUVENARGCES.)</p>
<p><pb/></p>
<p>vraies des prod uctions de l’esprit. Comme la législation du goût
s’exerce principalement sur les travaux de l’imagination, il convient de
nous étendre sur le double caractère de cette reine auguste des lettres
et des arts.</p>
<p>(i) Lettre h une Académie de province, sur l’école romantique, par
Joseph BARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amie du merveilleux, la littérature de Virgile et de Racine, en justifie
l’emploi, par l’intervention des puissances éthérées, et la part de la
nature est gardée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que Paul-Emile, après la conquête de la Macédoine, ayant donné
une fête magni-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez ROLLIN, ouvrage cité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>«Motrt et îiwaSfiKf Ses Irttra.</p>
<p>«Dans l’éloquence, dans la poésie, dans la littérature, dans les livres
de morale et d’agrément, les Frapçais furent les législateurs de
l’Europe. »</p>
<p>(VOLTAIRE , Siècle de Louis XIV.) «« Quare aliàs sensus audaces et fidem
egressi placuerint, alips abruptee sint sententise et suspiciosae, in
quibus plus intelligendum est quàm audiendum : quare aliqua setas
fuerit, quse translationis jure uteretur inverecundè. »</p>
<p>(SENEC. epist. 114.)</p>
<p>AINSI, les conquêtes et le commerce, les victoires et les défaites,
l’esclavage et l’impatience des chaînes, les migrations des hommes vers
d’autres climats, le mélange des indivi-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On connoît la qualification que donnoit au Bon-</p>
<p><pb/></p>
<p>homme, une dame de beaucoup d’esprit. Mme de la Sablière appeloit
LaFontaine, le Fablier.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelles on n’a rien ajouté; en un mot, que la France, réfléchissant sur
la moitié de la terre, l’éclat du génie, des institutions et des armes,
s’enorgueillissoit de fleurir encore par toutes les vertus des temps
anciens.</p>
<p>DÉCADENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez SÉNÈQDF,, ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>positions monstrueuses d’emphase et d’affectation. Mais, tous ces
symptômes sont ceux d’une décadence littéraire et morale. L’instruction
des hommes n’est plus qu’une branche vénale d’industrie, d’autant plus
sûre, que leur avidité pour le bel-esprit, est devenue plus générale. Ce
n’étoit pas pour augmenter leur fortune , que Zénon et Anaxagore
formoient des disciples tels que Périclès, mais bien, pour enrichir
l’état de citoyens vertueux et éclairés.</p>
<p><pb/></p>
<p>soutenu, pendant quelque temps, l’édifice ruineux de la raison ; mais
ils ont été bientôt écrasés par sa chute, et les traditions sublimes de
la morale et du goût, ont été ensevelies avec eux dans l’abîme
effroyable creusé par la barbarie, pour en être , peut-être, après de
longues années, évoquées par des sages. Les sages prévirent tout ce
désordre ; mais les sages sont-ils crus dans ces temps d’emportement (i) ?</p>
<p>(i) Voyez BOSSUF.T, Oraison funèbre de la reine d’Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cence, pour taire tomber sur le crime tout le poids de la flétrissure ?.
Tout passe dans le monde, la civilisation et la barbarie, l’opprobre et
la vertu, les lettres et l’ignorance, les palais et les chaumières ; et
ce n’est pas en vain que l’Ecclésiaste a dit : vanitas vanitatum et
omnia vanitas (i)! Cette époque de déchéance, où les puissances de la
vie immatérielle semblent exilées pour toujours, du milieu des peuples,
avoit frappé, et la ville d’Auguste, et cette capitale élégante,
l’orgueil des Hellènes, et la Rome Pontificale. Époque de stérilité dans
l’imagination, de perfidie dans la politique, de bassesse et de
dissimulation dans le caractère, époque plus dangereuse encore, que
celle où la vengeance n’empruntoit pas les dehors trompeurs de la
loyauté , et où les crimes étoient bien moins enfantés par la cupidité
et la dépravation, lèpres hideuses des sociétés</p>
<p>(0 oyez le livre de VEcclésiaste, chap. i, verset 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>usées, que par l’aveuglement et la barbarie.</p>
<p>(i) Nous ne voulons point parler ici de l’école roman-</p>
<p><pb/></p>
<p>Rouille de la dégradation, contente-toi d’avoir souillé tant de mines
fécondes que nous avions revivifiées: Babylone, Mempliis,</p>
<p>..,.</p>
<p>elles brillèrent de jeunesse et de vigueur, tu les as dévorées! Athènes,
Corinthe et toutes les villes célèbres de l’Asie-Mineure,</p>
<p>tu as rongé leur gloire! l’Italie s’est parée deux fois des arts du
Péloponèse, tu ne lui en as rien laissé !. Épargne donc, au moins, cet
héritage moral défriché par François Ier, et couvert de prospérité et de
magnificence, par le triomphateur de Lille et de Tournay.</p>
<p>Les regards attendris de ses enfants se reportent, sans cesse, vers leur
auguste bienfaiteur.</p>
<p>tique; mais bien de celle des Bonald, des La Mennais, des Maistre, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>découvertes et de toutes les conquêtes des nations anciennes (t).</p>
<p>(1) Yovoz VOLTAIRE , Siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>Q[oup-b’odl sjrnfral sur la pl)ilDSopl)ir.</p>
<p>« J’ai appliqué mon cœur pour connoitre la prudence et la science, les
erreurs et l’imprudence, et j’ai reconnu qu’en cela même, il y avoit
bien de la peine et de l’affliction d’esprit. »</p>
<p>(Ecclés. chap. i , vers. 17, trad. de Lemaistre de Sacy.)</p>
<p>VANITÉ DES RECHERCHES MÉTAPHYSIQUES.</p>
<p>QU’EST - CE que l’intelligence , quelle est sa nature, son origine? Peu
de questions ont été aussi violemment débattues, el il est peu d’é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dront disserter sur les causes, comme ils dissertent sur les effets.</p>
<p>(i) Nous voulons parler de la physiologie. Cette science de l’homme
vivant est, quelquefois, une sauve-garde contre les égarements de la
métaphysique. Mais, aussi, qu’il est facile d’errer, en concluant de la
matière!</p>
<p><pb/></p>
<p>ou dans la stupidité de l’admiration, ou dans les ténèbres du
matérialisme, ou dans la perplexité des hypothèses les plus
contradictoires.</p>
<p>(1) MONTESQUIEU, ouv. Cit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conclure de-là, qu’un jour viendra aussi, où tous les grands éléments du
monde cesseront d’être des problêmes? Mais alors, quelle distance nous
sépareroit de la divinité ? Il n’y auroit plus, entre le créateur et la
créature, que cet intervalle politique établi par la sagesse des lois
entre un souverain qui tient de sa couronne le pouvoir exécutif, et le
sujet qui, tout en calculant les ressorts du gouvernement, n’en relève
pas moins de son autorité (1). «Parmi les philosophes, les uns ont</p>
<p>(Essai sur l’homme, traduction de M. de FONTANES.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) LACTANCE, ( de Falsâ sapientid, lib. III. cap. vi ).</p>
<p>(2) « Je me suis souvent demandé, dit, quelque part, Xénophon, comment
les accusateurs de Socrate ont pu persuader aux Athéniens que ce
grand-homme méritât la mort. Socrate est criminel, soutiennent-ils,
parce qu’il méprise les objets que vénère la république, parce qu’il
corrompt la jeunesse par des dogmes pernicieux.» (XÉNOP., chos. mémor.
de Socrate, liv. Ier, page ire. )</p>
<p><pb/></p>
<p>« La Divinité, même, inspire Anaxagore, D’un exil flétrissant l’arrêt le
déshonore. »</p>
<p>fierent. » ( S. AUGUST.; dè doct. chtis. cap. !¡:)</p>
<p><pb/></p>
<p>BERCEAU DE LA PHILOSOPHIE.</p>
<p>Les siècles patriarchaux doivent être regardés (i) comme les plus beaux
âges de la sa-</p>
<p>(r) « Aux premiers temps du monde, époque fortunée, Qui donnoit
d’heureux jours et de longues années, Où , même après cent ans, loin
encor du tombeau, Le pasteur, de son fils préparoit le berceau , etc. »</p>
<p>M. deNonviNs, poëme de l’Immortalité de l’ame.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) La Genèse, chap. n.</p>
<p>(2) Il paroît certain, que ce fut en Chaldée, et non en Égypte, qu’on
inventa le zodiaque. Voltaire montre, quelque part, que les signes
inventés par les Chaldéens, ne pouvoient pas convenir aux Égyptiens qui,
par exemple, n’auroient point représenté le taureau au mois d’avril,</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu’ils ne labouroient pas dans cette saison ; qu’ils ne pouvoient,
non plus, figurer février par une cruche d’eau, attendu qu’il pleut
très-rarement, en Égypte, durant ce mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>pénétrer le mouvement des astres et la vicissitude des saisons. Le
sabisme, c’est-à-dire le culte du feu céleste, et des intelligences
divines, et le dogme de l’immortalité de l’âme, formoient la base
essentielle de leur religion (J).</p>
<p>Quelque éloge qu’on fasse aujourd’hui de la philosophie des Egyptiens,
des Mèdes, des Assyriens, des Phéniciens (2), quelque source qu’on
interroge pour exhumer leurs monuments scientifiques ou littéraires (3)
, je suis tenté de croire que cette vaste sagesse des</p>
<p>(1) Les Chaldéens croyoient qu’une intelligence divine présidoit à
chaque constellation, et lui donnoit la lumière et la vie. (
DIODORE-DE-SICILE. liv. 2. )</p>
<p>(3) Voyez de vastes recherches sur tous ces peuples : THOMAS STANLAY’S
historj of philosophy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mages étoient, à-la-fois, médecins , astrologues (i),
mathématiciens, et ils étoient en-</p>
<p><pb/></p>
<p>vironnés, dans leur patrie, d’une considération si imposante, que
Cambyse allant faire la guerre, sur les bords du Nil, se reposa sur un
de ces Mages nommé Pathizithès, du soin de gouverner l’état, pendant son
absence (1).</p>
<p>Nous ne pourrions guère apprécier que d’une manière foible et presque
conjecturale,</p>
<p>et leur sagesse. L’Écriture ne désigne point positivement de quelle
partie d’Orient ils arrivèrent ( Evang. cap. 2. ).</p>
<p>(1) Pathizithès avoit un frère nommé Smerdis qu’il mit sur le trône, à
la place d’un fils de Cyrus, que Cambyse avoit fait tuer. Cette
supposition causa de grands troubles et obligea les premiers Satrapes de
se défaire de Pathizithès et de tous les autres Mages. (Eus., chro. —
Herod.</p>
<p>lib. 2. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que le joug humiliant des mômeries sacerdotales pesoit sur les
peuples de l’Orient; les Celtes tremblants sous la verge formidable des
Druides (i), prostituoient auv</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs dénominations conservées dans notre langue, attestent encore
le séjour des Druides. Dreux, MontDrud, etc. ( Voyez chacun en ce qui
concerne son histoire, ROUILLARD, hist. de Chartres, THOMAS , hist.
d’Autun, JEAN MUNIER, mém. d’Autun.)</p>
<p>(1) Diogène Laërce compare les Druides aux sages de Chaldée, aux
philosophes de la Grèce; son admiration pour ces prêtres chargés
d’imposture et de dissimulation, est sans bornes.</p>
<p><pb/></p>
<p>les charges de l’état, ils étoient devenus les arbitres souverains de
toutes les affaires publiques et particulières.</p>
<p>(1) Dieu de la foudre.</p>
<p>(2) Dieu de la nuit.</p>
<p>(3) Dieu des tempêtes. ( Vove/. DOM MARTIN, Religion fies Gaulois )</p>
<p><pb/></p>
<p>PROGRÈS DE LA PHILOSOPHIE CHEZ LES GRECS.</p>
<p>Instruits par les Hébreux, les Egyptiens et</p>
<p>(i) On peut consulter, avec avantage, relativement aux mœurs des Druides
et des Gaulois, l’ouvrage de LAUREAU, Hist. de Fr. av. Clovis.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Perses, ce fut aux sages de la Grèce (i), qu’il étoit réservé d’être
vertueux par le sentiment de la vertu, et savants, pour révéler au genre
humain son pouvoir et sa dignité.</p>
<p>Ces hommes généreux, quels sont-ils? La sérénité se peint sur leur
front, leur vie est exempte de mystères, leurs sentences n’ont rien de
prophétique, leur attitude rien de composé : leur doctrine coule plus
douce que le miel des abeilles de l’Himette. On les voit partager les
plaisirs, et compatir aux peines de leurs semblables, on éprouve, en les
écoutant, une émotion vive et profonde, une satisfaction intérieure qui
augmentent le désir</p>
<p>(1) The philosophers of Greece dcduced their morals of the nature of
man, rather from that of god. They meditaded, however, on the divine
nature, as a very curious and important spéculation; and in the profound
inquiry, they displaycd the strength and weakness of the human
understanding. ( GIBBON’S History of the decline andfall of the roman
empire. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On peut voir une belle description de la doctrine de Pythagore dans
Cicéron. ( Somnium Scipionis. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) AUL. GELL. noct. att., lib. 6. cap. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de voir les Thalès de la Grèce,</p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie d’un Socrate étoit simple, parce qu’elle étoit vraie,
elle étoit pure, comme la source d’où elle émanoit ; c’étoit l’évangile
dans la bouche du plus vertueux des païens.</p>
<p>CHINOIS.</p>
<p>En suivant d’une manière rapide et succincte, les progrès de la
philosophie chez les différentes nations qui sont venues, tour-à-tour
sur la terre, y laisser, ou les traces périssables de la puissance
physique, ou les monuments immortels du génie ; nous ne saurions refuser</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le culte de Fo est aussi méprisable par les impostures et les
extravagances qu’il consacre, que par l’infamie des bonzes, qui, chaque</p>
<p>(i) Indépendamment de ces deux sectes, il y a encore celle de Ju-Kiau.
Elle forme celle des philosophes de la nature. Leur système qui est un
mélange confus et informe des idées de Confutzée et de Fo-hi, et de
vieilles chimères métaphysiques, est, actuellement, ce qui constitue la
religion moderne des lettrés. ( Cons. DORVILIF. ,</p>
<p>ouv. cit. )</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>(2) Confucius est le même philosophe dont les Japonois honorent la
mémoire sous le nom de Koosi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez KOEMPFER, trad. angl. de son Hist. du .Japon, liv. 2, chap. 3.</p>
<p>(2) Confutzée naquit cinq-cent-cinquante-un ans avant J.-C., et, selon
quelques auteurs chinois, quatre-centquatre-vingt-trois, seulement. Son
père qu’il perdit presque en naissant , le fit appeler enfant de douleur.</p>
<p>(Voyez le P. COUPLET, en ses Relations de la Chine.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« j° La morale pratique a deux objets principaux , la culture de la
nature intelligente, l’institution du peuple.</p>
<p>on L’un de ces objets demande que l’enten-</p>
<p><pb/></p>
<p>dement soit orné de la science des choses, afin qu’il discerne le bien
et le mal, le vrai et le faux ; que les passions soient modérées, que
l’amour de la vérité et de la vertu se fortifient dans le cœur et que la
conduite envers les uns et les autres soit décente et honnête.</p>
<p>e.</p>
<p>.,.</p>
<p>1"</p>
<p>.,.</p>
<p>e .,</p>
<p><pb/></p>
<p>, Ir ,</p>
<p>", .,.</p>
<p>.1.</p>
<p>-"0’</p>
<p>.,.</p>
<p>D..,.,. 1.</p>
<p>.ft.</p>
<p>(f</p>
<p>e ., ., .., ., .., ., ., ..,</p>
<p>16° Il y a trois degrés de sagesse : savoir ce que c’est que la vertu ;
l’aimer ; la posséder.</p>
<p>1 70 La droiture de cœur est le fondement de la vertu.</p>
<p>.,..&amp;. 0</p>
<p>t.:!II</p>
<p><pb/></p>
<p>,.-..</p>
<p>.1</p>
<p>.,..</p>
<p>.,.</p>
<p>Nous avons vu ce qu’étoient les ministres de</p>
<p>(1) Voyez le P. DUHALDE, Hist. de la Chine, tome 2.</p>
<p>-L’abbé PRÉVOST, Hist. gén. des voyages.-DORVILLE.</p>
<p>ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fo-hi, et par quelles manœuvres ils surprenoient la confiance et le
respect ; les sectaires de Confutzée échangent aussi, trop souvent, les
devoirs de leur mission, contre les soins dégradants du despotisme et de
la tyrannie.</p>
<p>Ainsi, les œuvres de ce grand-homme renferment la philosophie des
Chinois tout entière.</p>
<p>ÉTAT DE LA PHILOSOPHIE, DEPUIS LE BAS-EMPIRE, JUSQU’AU SEIZIÈME SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On peut lire, pour avoir la juste mesure du caractère philosophique
de cette époque, PROCOPE; LEBEAU* Hist. du Bas-Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAUSES DE LA LONGUE ENFANCE DES SCIENCES</p>
<p>PHILOSOPHIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Fontciie-lle.</p>
<p><pb/></p>
<p>théologie scolastique, regardée comme la partie la plus essentielle de
la croyance auguste des Ambroise et des Jérôme ; la médecine, enveloppée
d’un empirisme aveugle, l’astronomie d’interprétations erronées et de
calculs chimériques ; l’histoire naturelle , entourant son origine de
contes merveilleux sur les vertus des plantes et des minéraux (]) ; la
physique générale défigurant ses premi ères données par des explications
forcées ou puériles, et se perdant dans la recherche des qualités
occultes et des causes inabordables.</p>
<p>Il a fallu que des observations exactes, une expérimentation sévère,
réduisissent, peu-à-</p>
<p>Vindo. Lugd. apud J. et Franc. Frello., 1543.-VOY. aussi THÉOPHRASTE,
lib. rj , de Humore et sapore plant. Edid.</p>
<p>Paris. Egidi. Gourmonc. 1529.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RENAISSANCE DE LA PHILOSOPHIE.</p>
<p>Ainsi, les premiers efforts de la philosophie nouvelle amenèrent
l’ardeur des recherches et des réflexions, l’activité des esprits, et ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peuple conquérant et fanatique avoit apporté sur les côtes d’Afrique
et dans l’Espagne méridionale, avec les impostures de Mahomet, et le
charlatanisme oriental, quelques</p>
<p>ciété de Médecine de Paris, janvier 1818 ; par le docteur BARD, de
l’Académie royale de Médecine, Médecin de l’Hôtel-Dieu de Beaune, membre
correspondant de la Société royale de Médecine de Marseille.</p>
<p><pb/></p>
<p>germes de bonne philosophie. Les Arabes chargés des débris littéraires
d’Athènes et de Rome, avoient rendu aux lettres les œuvres de Tite-Live,
Pline, Cicéron, Tacite, par des commentaires et des traductions. Ils
cultivoient avec succès l’astronomie, la médecine, la géométrie et la
chimie, tandis que les Albucasis, les Avicenne, les Alli-Abbas, les
Averroës et les Rhazis (i) conservoient quelques</p>
<p>Sanche-le-gros , roi de Léon, fut obligé de réclamer</p>
<p><pb/></p>
<p>lumières aux sciences naturelles. Ces lumières ayant passé, en
s’augmentant, de cloîtres en cloîtres, y demeurèrent perdues pour la
société, long-temps après l’anéantissement de la puissance musulmane,
dans l’Europe occidentale. Quels hommes de la société, eussent,
d’ailleurs, recueilli ces étincelles de l’intelligence ? Le clergé ?.
Tous les clercs qui n’a ppartenoient pas aux ordres réguliers, passoient
leur vie, les uns dans le cérémonial brillant des cours, les autres, au
milieu des parchemins poudreux qui renfermoient l’his-</p>
<p>(Voyez, pour ce qui concerne les mœurs des Arabes, Notice sur les
Maures, par FLORIAN, en tête de Gonsalve de Cordoue. — Pedro Diax DE
RIBA, Jnt. de Cord. —</p>
<p>Voyage du chevalier a Arvieux. — RODERIC , Hist. des Arabes.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Long-temps nourrie et élaborée dans les monastères, la philosophie en
sortit enfin ,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voyez les Trans. philos, de la Société royale de Londres. — Mon. de
l jîcad. roy. des Sciences de Leips.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, tandis que l’Italie, l’Allemagne, l’Angleterre et la France,
concouroient aux progrès de la physique générale, une science sublime et
abstraite fixoit les regards des Descartes , des Mallebranche et des
Leibnitz.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE SE RABAISSE ET BIENTÔT , SE DÉGRADE.</p>
<p>sus de l’intelligence humaine ; mais leur philosophie ¡.toit vertueuse ,
essentiellement vertueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle, se jetèrent dans l’idéologie et la science des sensations. Un
insulaire ingénieux avoit donné le signal, et Condillac fut regardé,
quelque temps après, en France , comme le chef de la nouvelle école.</p>
<p>(1) D’Alembert.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Helvétius. Chacun sait qu’Helvétius étoit vertueux et bienfaisant.
Peu d’hommes-de-lettres ont montré tant de générosité et de
bienveillance dans le caractère.</p>
<p>Placé dans une position indépendante , Helvétius réunissoit lui-même
tous les avantages qui séduisent ordinairement les hommes. Un nom
distingué, une fortune brillante, les grâces et la culture de l’esprit,
une conversation animée, le don précieux de rendre sa propre fortune
profitable aux gens-de-lettres qui souvent, en man-</p>
<p><pb/></p>
<p>(Voyez l’abbé MORELLET, en ses Mémoires. — M. de BARANTE, Dix-huitième
siècle,)</p>
<p>(i) Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>voulu réédifier sous les formes d’un siècle et d’une coterie, tout
l’édifice des sciences humaines (i).</p>
<p>DOCTRINE DE LA FORMATION DES IDÉES, DE CONDILLAC : INFLUENCE DE SON
SYSTÈME SUR LA</p>
<p>DIRECTION DES IDÉES PHILOSOPHIQUES QUE CONSACRA L ENCYCLOPEDIE.</p>
<p>La métaphysique peut être partagée en deux grands corps d’études. Les
unes s’occupent de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Voyez CONDILLAC, Essai sur l’origine des connaissances humaines,
chap. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. de BARANTE, Littérature française du dix-huitième siècle.</p>
<p>(2) Il y a peu de différence, objectera-t-on, entre l’homme et l’animal,
dans cette première période de leur développement instinctif. Ils ont
tous deux l’organisation en partage, tous deux ont les mêmes instincts
de leurs premiers besoins. Mais l’homme n’apporte-t-il pas, en naissant,
l’idée du bien ? Tous savent qu’en frappant leur semblable, ils lui
nuisent, ils le savent même, avant d’avoir pu l’apprendre par l’épreuve
d’une agression.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DE LA DOCTRINE DE CONDILLAC, SUR LA RELIGION, LES MOEURS, LA
DIRECTION DES IDÉES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) « Mais, Newton qui régloit la comète égarée.</p>
<p>A-t-il mieux lu que nous dans notre âme ignorée:&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui qui de chaque étoile annonçoit le retour, Qui leur disoit: montez,
desceudez tour-à-tour, Connut-il le principe et la fin de son être ?</p>
<p>Hélas! l’homme apprend tout, et ne peut se connoitre." (Essai sur
l’homme, trad. de M. de FONTANES.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Redi ad conscientiam tuam, ipsam interroga.</p>
<p>(1) ST.-AUGUST. Prœf in Ps., cap. 12.</p>
<p>(2) Voyez ST.-PAUL. « Omnis amaritudo et ira, et iniliynatio, et clamor
et blaspheniia, etc. » (Ephes. 4-)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles idées de justice et de puissance faudroit-il concevoir d’un dieu
qui seroit comme enchaîné par sa propre main , et qui, en créant
l’homme, ne l’auroit placé sur la terre, que comme un tableau décoloré
qui doit recevoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ! l’homme n’apporte-t-il pas avec la vie quelques couleurs
primitives qui révèlent son origine? n’est-il pas sur la terre un rayon af-</p>
<p>(BOSSUET, Discours sur VHist. universelle.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sanitaires, au milieu des orgies de la révolution. Sa loi naturelle
ordonne-t-elle le pardon des injures, c’est en tant que ce pardon
s’accorde avec la conservation de nous - même ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Parlerons-nous des travaux idéologiques de Cabanis, Destutt-Tracy ? Le
premier, homme d’un génie vaste et profond, a porté dans l’histoire des
sensations, le flambeau de l’anatomie et de la physiologie. La partie
physique des rapports dit physique et du moral est traitée avec une
supériorité telle que la philosophie médicale n’en offroit point
d’exemple. Moins heureux dans ses abstractions métaphysiques , le député
de Brives a trop sacrifié aux opinions contemporaines ; son respect pour
certains</p>
<p><pb/></p>
<p>systèmes, y est explicitement professé, et, elles ont, je crois, quelque
chose des temps orageux au milieu desquels elles furent conçues.</p>
<p>Par opposition aux impressions externes de Condillac, il admet des
impressions internes ; mais il les fait toujours dépendre de notre
organisation ; tout ce qu’il a réuni sous ce titre, se rapporte aux
effets que le tempérament général exerce sur le moral.</p>
<p>(i) Philosophie de l’esprit humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Un Italien, M. SINIBALDI, a renchéri, dernièrement encore, sur les
idées de Locke et de Condillac. ( Voyez Anthropologie ou Science de
l’homme, trad. de M. A.</p>
<p>BOMPARD.)</p>
<p>(3) Voyez M. F. BÉRARD, ouv. cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) PLATON. (Discours préliminaire de M. de FONTANES, en tète de la
traduction de l’Essai sur l’homme.)</p>
<p><pb/></p>
<p>verainement bonne, souverainement intelligente. Elle a créé le monde le
plus parfait possible , pour des êtres imparfaits. L’homme occupe dans
l’univers la place qui lui convient.</p>
<p>Loin de murmurer quand il souffre, il doit penser pour sa propre
félicité, pour la gloire de son créateur, que tout est ce qu’il doit et
peut être. Il faut donc se soumettre et attendre, en paix, que la mort
découvre et justifie tout le plan des lois éternelles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>De l’influencc trc la libcrtc tnonardjiquf, sur le trmloppimmt t
rintclligwcf.</p>
<p>« Sous le despotisme, il n’y a pas de place pour l’éloquence, non plus
que pour la gloire. »</p>
<p>(VILLEMAIN, Mélang-. littér.)</p>
<p>TELLE, la force physique d’un enfant, resserrée dans ses efforts, et
contrainte dans sa croissance, ne formera jamais qu’un corps frêle et
valétudinaire, tel aussi, le principe</p>
<p><pb/></p>
<p>ils n’ont rien entendu !</p>
<p>ils n’ont rien entendu Fables ingénieuses, allégories douces et séduisantes</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>e. "",,</p>
<p>ils n’ont rien senti ! Pompe des arts, magnificence des palais érigés à
la gloire ou au génie, colonnes d’airain, coupoles majestueuses qui
portent jusqu’au ciel , les leçons du passé,</p>
<p>2" Il.</p>
<p>",.,</p>
<p>ils n’ont rien vu !</p>
<p>Et toi, vieille patrie des arts , qu’as-tu fait de tes gloires ?</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>On doit encore espérer des nations qui, dans la servitude, conjurent de
leurs vœux l’affranchissement de la pensée ; il n’y a plus rien à
attendre de celles qui dans leur avilissement politique, ont perdu
jusqu’au sentiment de l’oppression. Les peuples reviennent quelquefois
aussi de cette léthargie profonde qui succède aux beaux jours de
l’intelligence. Rome s’étoit réveillée sous le pontificat de Léon X.
Mais, les nations que frappe un esclavage passif, meurent pour toujours;
les races s’y flétrissent, un caractère de réprobation devient la
physionomie de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui faut, au moins, deux siècles pour se purifier.</p>
<p>Oui, la liberté est l’élément naturel de toutes les vertus , du courage
et des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, que le philosophisme moderne n’interprète pas notre pensée dans le
sens de sa doctrine et de ses vœux. Ce n’est point de cette liberté
aveugle qui consacre toutes les dépravations, qui détruit toutes les
garanties de l’ordre et toutes les bases du corps social,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Ce génie ne meurt jamais tout entier sur la terre.</p>
<p>« L’ignorance des siècles grossiers, n’est autre chose que celle des
règles du goût, de l’é légance du style et des formes usitées chez les
peuples polis. »</p>
<p>(L. , Abrégc de CHisl. du France,,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez les Chefs-d’ œuvre des orateurs de F église grecque,
traduction de M. PLANCHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette fleur d’imagination que les Virgile, les Cicéron, les Varius
avoient emportée dans la tombe ; mais ils conservoient encore de l’amour
pour la littérature , ils cultivoient les arts avec une ardeur digne de
leur ancienne gloire. L’ère de François 1er amena celle de Richelieu qui
vit s’asseoir, sur elle, le colosse du grand siècle. Ces âges
intermédiaires qui méritent d’occuper aussi une grande place dans
l’histoire, sont comme les sentinelles avancées de la civilisation.
Souvent, un observateur judicieux et pénétrant aperçoit, dans ces
transitions des siècles, des symptômes de développement moral qui
échappent aux yeux d’un vulgaire insensé. Car, enfin, le génie est de
tous les temps. « Sans doute, on ne savoit pas, au dixième siècle,
écrire élégamment ; mais on savoit, comme aujourd’hui, raisonner avec
justesse, traiter les affaires les plus épineuses, suivre le fil des
négociations les plus délicates, délibérer et prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>le bon parti dans les occasions critiques (i) ».</p>
<p>Montaigne, avec la manière et les formes contemporaines, est l’un des
peintres les plus ingénieux , l’un des philosophes les plus profonds qui
aient honoré la France.</p>
<p>Le génie fermentoit souvent sous la cuirasse des premiers Francs; mais,
au lieu de s’exhaler dans un poëme exactement distribué, dans une
harangue divisée et ourdie avec art, il enfantoit un acte d’héroïsme ou
une réponse vive et pénétrante, ou une exhortation sans ordre, mais
pleine d’enthousiasme et d’âme.</p>
<p>(i) L. ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas considérer les hommes de génie comme des êtres isolés
dans la nature pensante : mieux vau droit croire encore que la vraie
civilisation, c’est-à-dire la civilisation du siècle de Louis-le-Grand,
avec tous ces tempéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments heureux qui disparoissent toujours trop tôt, est un accident de la
nature politique.</p>
<p>La Rochefoucault, en prouvant que l’amourpropre est le principe
souverain des actions humaines , n’a dit qu’une vérité froide et vide ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes écrivit, dans les fers, son roman inimitable. Le Tasse tombé
en démence, passe de longs jours dans une prison, et croit mourir tout
entier. Camoëns exilé de sa patrie, échappe au naufrage en emportant au
milieu des flots, le manuscrit de la Lusiade. Virgile seulfut jugé
favorablement par ses contemporains; seul, il put, de son vivant,
compter ses lauriers et lire</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les âges futurs, son nom inscrit au temple de mémoire. Ce que
n’auroient jamais fait les dispositions naturelles aux hommes,
lorsqu’une conception nouvelle appelle leur attention, l’amitié d’un
Pollion, d’un Mécènes, d’un Gallus, l’accomplit.</p>
<p>La Fontaine découragé par les froideurs de la cour n’eût, peut-être,
jamais mis au jour son admirable apologue du Chêne et du roseau, s’il
n’avoit pas rencontré un duc de Bourgogne. Colbert, lui-même, qui a tant
fait pour sa patrie, en étoit médiocrement récompensé. « Nous sentons,
aujourd’hui, dit Voltaire, ce qu’il fit pour la gloire du royaume;</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien de lauriers il a cependant protégés, combien de belles renommées
il a fait éclore!</p>
<p>(1) Siècle de Louis XIF.</p>
<p>(2) Éloge hist. de Léon Rouzet, par le docteur F. BÉlaRD.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>JtarallH* toi btutlopptmtttt moral bi6 nations avec celui tes inimutots.</p>
<p>« Les peuples sont ce qu’est chaque homme en particulier." (VOLTAIRE,
Siècle de Louis XIV.)</p>
<p>ON pourroit comparer la marche et les progrès de l’entendement chez un
peuple considéré depuis son enfance, jusqu’au terme fatal de sa
décrépitude, au développement d’un in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fruit de la méditation, et de cette éloquence vive et sémillante qui
distingue la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>întuolabilitt be la cimlbation (ontemporaittt.</p>
<p>Tous les malheurs sont possibles, aujourd’hui, excepté la barbarie.»
(VILLEMAIN.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de leurs premiers triomphes, vouloient-elles étendre au loin leurs
conquêtes. Elles manquoient encore de ces auxiliaires heureux que les
découvertes modernes ont mis entre leurs mains; et des peuples aveugles
osoient conspirer contre les envahissements du génie et les victoires de
l’intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez VILLEMAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toi, France des Charlemagne et des Éginhard, des Saint-Louis et des
Joinville, des Richelieu et des Corneille, des Louis XIV et des Bossuet,
ta destinée est invariablement fixée. Tu demeureras au sein d’une vaste
république scientifique et littéraire, le Latium du bon goût et de la
politesse. Instruite par les malheurs de temps orageux, tu as fait
toimême , justice de tes emportements : tu as isolé de tes plages
hospitalières ces hommes frénétiques qui avoient séduit tes enfants et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta littérature flétrie durant la tempête, reprendra tout son éclat, elle
puisera ses inspirations dans les souvenirs de la France héroïque et
dans les espérances de la France civilisée : elle sera toujours pure,
les lettres françoises doivent être pures comme le cœur d’un François!
La protection du trône ne lui manquera pas, et de quel trône parlons-nous ?</p>
<p>’,.,.</p>
<p>La couronne repose sur un fils de SaintLouis, CHARLES X a toute la piété
du ROI TRÈS-CHRÉTIEN. , elle repose sur un fils de François Ier, il a
toute la courtoisie du ROICHEVALIER , elle repose sur un fils d’Henri
IV, il a toute la loyauté du BÉARNOIS ., elle repose sur un fils de
Louis XIV, il a toute la munificence du VENGEUR DE RA-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d , 9 -..</p>
<p>est ren d ue ! ï r..,</p>
<p>1 t</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>lablc bee iiititic’ree.</p>
<p>Pages ÉPÎTRE. 5 AVERTISSEMENT DE L’AUTEUR. 7 AVANT-PROPOS. 9 CHAPITRE
Ier. — Idée générale du développement moral et littéraire des nations.
25 CHAPITRE II. —L’état de société est-il dans la nature? 35 CHAPITRE
III. — Formation des familles, peuples, nations :.. 57 CHAPITRE IV. —
Temps héroïques. 7 3 CHAPITRE V. - Poësie. - 101 CHAPITRE VI. —
Influence du commerce, des croisades, de la chevalerie, sur le
développement moral de l’Europe 115 CHAPITRE VII. — Symptômes
avant-coureurs des grands siècles, tirés de l’état de l’Europe, au
seizième 139 CHAPITRE VIII. — Du goût 1/17</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>CHAPITRE IX. — Gloire et décadençe des lettres. 153 CHAPITRE X. —
Coup-d’œil général sur la philosophie. 167 CHAPITRE XI. — De l’Influence
de la liberté monarchique, sur le développement de l’intelligence. 24 1
CHAPITRE XII. - Le génie ne meurt jamais tout entier, sur la terre. 251
CHAPITRE XIII. — Parallèle du développement moral des nations, avec
celui des individus. 261 CHAPITRE XIV. - Inviolabilité de la
civilisation contemporaine 267</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages 59, ligne dernière, lisez leur an lieu de lui.</p>
<p>— go, ligne 6, lisez des poètes qui ne sont pas tous aussi favorisés
qu’Homère des dons de l’esprit.</p>
<p>— go, ligne 2 de la ile note, lisez thesaurum.</p>
<p>— 1 Ig, ligne 4, au lieu de en faisant prévaloir, lisez en lui faisant
préférer.</p>
<p>— ia3, ligne 18, Sardaigne lisez Sicile.</p>
<p>— 168, ligne 7, a transmis lisez ont transmis.</p>
<p>— 212 , ligne 11 , dont la dégradation a lisez dont on a</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
