<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Du Méril, Édélestand (1801-1871)">Édélestand Du Méril</author>
<title>L’art poétique à l’usage du dix-neuvième siècle , poème posthume en cinq chants et en vers ; par Antoine Giguet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Du Méril, Édélestand (1801-1871)</author>, <title>L’art poétique à l’usage du dix-neuvième siècle , poème posthume en cinq chants et en vers ; par Antoine Giguet</title>, <date>1826</date>,description :,113 pages
</bibl>
<publisher>Le Normant père (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57274565</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>- ™!iit ^©ittt^Wl</p>
<p>l l.’lsA’ifc</p>
<p>DU DIX-NEUVIÈME SIÈCLE,</p>
<p>POESIE POSTHUME" J-.N CINQ CHANTS Ï.V F. N VERS;</p>
<p>[fox 3Uitomc tôifluft.</p>
<p>Un i&gt;ol:we iu -.’"t-luiit ne peut tltt nijuvai</p>
<p>PARIS.</p>
<p>I,E 30U3IANT PKUK, MUUAIH1:,</p>
<p>KLE Ht. sF.INt. , N’ 8. ». S. &lt;..</p>
<p>•1S2C.</p>
<p><pb/></p>
<p>,E I\OKMAM FILS, IMPRIMEUR nu ROI,</p>
<p>Rue ât Seine, n* 8, f. s. g.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ART POETIQUE</p>
<p>A L’USAGE DU DIX-NEUVIÈME SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CE NORMANT FILS , IMPRIMEUR DIT ROI,</p>
<p>Rï 2 DE SlsIKS , n* ? , F. 5. C.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l/l’SAGK</p>
<p>DU DIX-NEUVIEME SIECLE,</p>
<p>POEME POSTHUME EX CINQ CHANTS ET EN VEBS;</p>
<p>par interne tëifluct,</p>
<p>Va poé’me in-dix-huit ne peut être mauvais.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>LE NORMANT PERE, LIBRAIRE,</p>
<p>RUE DE SEINE, N* 8. F. S. G.</p>
<p>•1820.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES GIGUET, RODOLPHE G1GUET, éditeurs.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>\\hxoio#ie.</p>
<p>Quoique les éloges des morts paraissent la censure des vivans, nous ne
pouvons nous empêcher de payer</p>
<p><pb/></p>
<p>aux cendres d’au grand homme notre tribut de regrets , les larmes de
l’amitié sont muettes et celles de l’admiration cxpansives; puisse
bientôt une voix plus puis • santé que la nôtre célébrer plus dignement
M. Giguet ! c’est dans les ouvrages du génie qu’est sa plus belle
oraison funèbre.</p>
<p>La Mmplc relation de ses funérailles que nous a adressée un de ses amis
le louera plus que nous ne l’eussions pu faire ; la rhétorique est moins
éloquente que la douleur, les figures de l’art touchent moins que les
pleurs de l’amitié.</p>
<p>L’horloge de l’église sonnait huit heures, les habitans des campagnes
voisines s’empressaient de quitter leurs travaux, de grosses larmes
brûlantes pesaient sur leurs joues hàlécs, et des soupirs étouffés
démentaient</p>
<p>l’insensibilité de leurs physionomies Le corps</p>
<p>d’Antoine Giguet s’acheminait vers les domaines de la mort; les vers
attendaient leur proie</p>
<p>Oh î grands de la terre, on ne voyait point ces somptueux chars de mort
et ce luxe de deuil qui déposent</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 9 M</p>
<p>l’église retentirent du bruit des pas et des pleurs</p>
<p>« Mes frères, ne nous laissons point abattre par la</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 10 -^</p>
<p>Les sanglots continuèrent, et le cercueil se remit en marche; arrivé
devant une fosse nouvelle, il s’arrêta un instant ; le cri d’adieu
s’échappa de tous les coeurs, et tout fut fini, le corps d’Antoine
Giguet descendit dans l’éternité</p>
<p>Alors M. Jean-Louis Patard, membre du conseil municipal de la commune,
et associé correspondant de l’Académie de Cherbourg, s’avança sur le
bord de la</p>
<p>1 Le 8 nui 1758.</p>
<p>2 Le 9 juin 1825.</p>
<p><pb/></p>
<p>$* 11 -^</p>
<p>tombe, et d’une YOÎX affaiblie par la douleur, prononça le discours
suivant :</p>
<p>« Oh ! pourquoi la vie m’a-t-ellc gardé pour sa victime? pourquoi
m’a-t-cllc réserve la douleur de pleurer sur ton cercueil ? Ah !
pardonne, pardonne cet égoïsme d’amitié; je me flattais de mourir le
premier ; stérile espoir! je t’ai vu lutter contre la mort, j’ai vu tes
membres glacés se roidir, j’ai vu ton dernier souffle s’exhaler de ton
sein, et mon âme n’a point brisé ses</p>
<p>pas de douleur Traînons donc, puisqu’il le faut,</p>
<p>les restes tronqués d’une existence sans amitié.... Je ne vivrai plus
que de souvenirs, je ferai reculer ma vie dans le passé, et le plus beau
de mes jours sera celui où je t’aurai loué davantage ; que dis-je? te
louer, ton nom en dit plus que toutes les éloquences ; répondez, vous
tous, qui, des campagnes voisines, vous êtes levés en masse pour faire
un cortège de votre deuil aux cendres de Giguet, pourquoi tous ces
sanglots? Parce que Giguet n’est plus. Il est donc bien magique ce nom</p>
<p><pb/></p>
<p>^•12-34</p>
<p>»Dors, dors eu paix, ombre chérie , tes bienfaits planeront long-temps
sur l’humanité, l’homme vertueux ressemble au soleil, il éclaire encore
après être disparu de l’horizon ; dors en paix, ta tombe sera sacrée
comme un autel, la reconnaissance l’entourera de cyprès, et l’amitié
l’arrosera de pleurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ptffare î&gt;e l’un tos tiftiteure.</p>
<p>L« romantisme est h littérature propre aui nations modernes.</p>
<p>Glote, n’ 16S.</p>
<p>Aihsi que l’homme, les peuples ont des âges bien distincts, ils luttent
long-temps contre l’enfance, traversent l’âge mûr, et tombent dans la
vieillesse pour se régénérer ensuite dans une nouvelle enfance; comme
lui, ils sont d’abord frappés des objets qui les environnent; ils vivent
dans le monde extérieur, leur âmese matérialise, et leur culte est une
idolâtrie; plus</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 4ff *4</p>
<p>Le goût est le bon ton littéraire, le sentiment des convenances,
sentiment aussi variable, aussi fugitif</p>
<p><pb/></p>
<p>M&gt; 15 -M</p>
<p>que les convenances elles-mêmes ; ainsi le goût de Corneille, qui
ratnanisait tous ses héros, n’est pas le même que celui de Racine qui
les francisait, que celui de Voltaire, qui les affublait du manteau de
sa philosophie; ainsi notre goût qui permet lesuicide et défend
l’homicide, est différent de celui des Anglais qui savourent la mort
deDesdemona ; ainsi notre goût qui sifflerait Satan et applaudit Pluton,
est différent de celui des Allemands qui s’enthousiasment du diable de
Faust. Comment donc présenter au génie , comme un épouvantait, une chose
purement de convention et de circonstance, une chose entièrement
subordonnée aux temps et aux pays? comment oser le brider avec les
opinions d’une société éphémère, lorsqu’il travaille pour toutes les
sociétés ?</p>
<p>Au moins les règles ont quelque chose de fixe et de déterminé, mais
elles ressemblent aux lisières, elles assurent les pas de l’enfant et
entravent la course de l’homme; d’ailleurs, on sent quelle autorité doit
environner un rhéteur, qui s’arroge le droit de tracer</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 46 •«$</p>
<p>RonoLPHE GIGUET.</p>
<p>Persuadé que ces principes sont trop vrais pour que mon oncle ne les ait
point partagés, j’ai ajouté quelques notes, signées de l’initiale de mon
nom de baptême, afin de démentir l’opinion contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>prtfar* to l’autre &lt;£î&gt;iUur,</p>
<p>Le génie a besoin d’être guidé dans sa route ou de se guider lui-même,
en nous disant d’où il vient et où: il va, et la règle qui lui épargne
des écarts, le contraint pour le mieux servir, quand elle lui donne de
salutaires entraves : car le génie n’en est que plus ferme et plus
grand, lorsqu’il marche avec ordre, «’clairet par la raison , et dirigé
par le goût.</p>
<p>M AÏ HÏ, Estai lur l’Eloquence de la Chaire.</p>
<p>Tous les arts tendent au beau; la route, qui y conduit, ressemble a ce
pont du Coram, étroit comme le tranchant d’une épée et jeté sur l’abîme
; la connais-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’imagination, dit-elle’, loin d’être ennemie de la</p>
<p>î Ve VAlicmtrgnc, 11’ partit’, chapitre xnt.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 19 M</p>
<p>vérité, la fait ressortir mieux qu’aucune faculté de l’esprit; et tous
ceux qui s’appuient d’elle pour excuser des expressions exagérées ou des
termes vagues, sont au moins aussi dépourvus de poésie que de raison.</p>
<p>CHAULES GIGUET.</p>
<p>J’admire trop mon ouclc pour me permettre de douter que ces opinions
n’aient pas été les siennes. Quelques notes, signées de l’initiale de
mon prénom, feront passer ma conviction dans l’esprit de tous les lecteurs.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Préfac* tti l’Auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;~ 22 *4,</p>
<p><pb/></p>
<p>£s&gt; 25 -s^</p>
<p><pb/></p>
<p>^ S/F &lt;M</p>
<p>mes emprunts parce qu’ils sont trop nombreux, je me contente d’assurer
au lecteur que tous les vers qui lui sembleront faibles, que toutes les
expressions qui lui paraîtront fausses ou ridicules, enfin que tout ce
qu’il n’admirera point n’est pas de moi, je ne réclame que le reste.</p>
<p>J’avais l’intention d’orner mon poème de mon portrait en buste (on en
verra bientôt la cause); comme M. Jouy, je trouvais qu’il est bien agréable</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 25 &lt;M</p>
<p>De se faire graver au devant du recueil Couronné de lauritr» par la
niaiu de Nanteuil ;</p>
<p>Si j’avais la gloire de connaître M. Auger, je le prierais d’être mon
exécuteur littéraire, et, certain d’une notice dûment assaisonnée
d’antithèses et d’éloges, jç serais mort tranquille; mais puisque je ne
puis pas songer h cette jouissance-Ut, je lui de-</p>
<p><pb/></p>
<p>^- 20 ^</p>
<p>mande publiquement pardon d’aller sur ses brisées, et je vais moi-même
composer ma notice.</p>
<p>La nature m’a fait gai, et l’observation m’a rendu misanthrope. La
société me paraît un bal masqué, on dépose h la porte les sentimens et
le caractère que l’on avait pris en y entrant, et l’on s’y ennuie quand
on n’a pas d’intrigues. Ma misanthropie est, pour ainsi dire,
philanthropique , c’est celle de Monlausicr et non celle de Timon; je
hais les hommes,</p>
<p>i Voltaire l’avait dit avant mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais je les plains; je les méprise, mais je suis enchanté de leur rendre
service; je fuis le monde, je désire que chaque heure me produise des
résultats; je veux me servir de mon temps et non le dépenser.</p>
<p>L’amitié est l’amour de la raison, je l’ai toujours regardée comme une
religion humaine; chaque fois qu’on prononce son nom dans la société, on
commet une profanation, et les protestations et les serremens de main
qu’on multiplie dans le molide me rappellent cet Allemand qui sautait
par la fenêtre en disant : je me fais vif.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 28 ^</p>
<p>Je vais parler des femmes. Je prie mes lectrices de vouloir bien tourner
le feuillet.</p>
<p>Je proteste contre toutes les inductions, interpré-</p>
<p><pb/></p>
<p>^*- 2a ^</p>
<p>Une femme célèbre qui était persuadée que les poètes ne manquent jamais
de se peindre dans leurs ouvrages,prétendit connaître Thompson, après
avoir lu son poème. Elle soutint qu’il devait être fort amoureux,
très-sobre et grand nageur; on fit des recherches pour vérifier la
sagacité de son jugement, et il se trouva que le poète n’avait d’autre
passion que celle de la table, qu’il était très-carnassier et qu’il ne
s’était jamais baigné de sa vie dans de l’eau froide ’. *v</p>
<p>Puissent mes lecteurs ne pas se tromper aussi grossièrement sur moi !</p>
<p>i M. de Lalol, Journal de l’Empire du ao janvier 1807.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Qlrjant premier.</p>
<p>EJW vain, dans notre siècle, un auteur entête</p>
<p>Si, malgré le public, sa musc routinière</p>
<p>Se traîne sur les pas de Racine et Molière,</p>
<p>Chez un libraire obscur, ses ouvrages morts-nés</p>
<p>Pourriront dans un coin, aux Kits abandonnés.</p>
<p>Le goût s’est enhardi, ce Boiteau, qu’on renomme, D.-&gt;.ns cet âge
éclairé ferait un bien pauvre homme;</p>
<p><pb/></p>
<p>£* 32 ■*$</p>
<p>On rirait d’un auteur, dont les vers trop français Au lecteur mécontent
ne présentent jamais Ni d’un mot colossal le hardi barbarisme, Ni d’un
tour inconnu l’élégant germanisme, Et l’infaillible arrêt d’un piquant
feuilleton ’ Au donneur de leçons donnerait sa leçon.</p>
<p>Sous les fils de Clovis, les Gaulois et les Franc* N’avaient pas de
Guizot pour leur marquer des rangs,</p>
<p><pb/></p>
<p>$x- 53 *$</p>
<p>Ils vivaient tous égaux dans leur naissant empire, S’enivraient, se
battaient et ne savaient pas lire. Leur langue était alors un mélange
sans art De mots, que le besoin rassemblait au hasard, Par leur
terminaison, ou celtique ou latine, Ils trab’-saient encor leur première
origine ; Et, par caprice unis, s*&gt;ns règles et sans choix, De l’oreille
et du goût méconnaissaient les lois.</p>
<p>Aux échos de Provence enfin la poésie Fit de ses premiers chants répéter
l’harmonie, Du langage adouci polit la dureté, Et de ses tours hardis
inventa la beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>**• 54 -^</p>
<p>Et l’on s’attendrissait avant de s’assurer</p>
<p>Si les trois unités permettaient de pleurer.</p>
<p>Mais Despréaux parut, et sa pédanterie,</p>
<p>Sous le joug des anciens, fit passer le génie,</p>
<p>Au Parnasse rouvrit do pénibles chemins,</p>
<p>Ressuscita les lois des Grecs et des Latins,</p>
<p>Nous imposa leurs goûts, leurs plaisirs et leurs chaînes,</p>
<p>Des Grecs on exhuma les antiques malheurs,</p>
<p>Et, pour l’amour des Grecs, on répandit des pleurs.</p>
<p>Fût pour le dénoùment frappé de mort subite?</p>
<p>On invoquait Neptune, et son monstre vengeur</p>
<p>Pour apaiser les vents, le grand roi de Mycènes</p>
<p>A la lune immolait des victimes humaines;</p>
<p>Et, quelle est la puissance et la force du sang !</p>
<p>Pour l’amour de son frère, il tuait son enfant.</p>
<p>Lassé de ces horreurs, que tout chrétien réprouve,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un penseur demanda qu’est-ce que celtt prouve? 3</p>
<p>Depuis ce mot profond, le public regimbé</p>
<p>N’applaudit que des vers prouvés par A plus B,</p>
<p>Pour lui plaire, il fallut sur un ton dogmatique,</p>
<p>Rimer les argumcns d’une froide logique ;</p>
<p>Sur la fatalité sans long-temps discourir,</p>
<p>Au théâtre un héros n’eût pas osé mourir ;</p>
<p>En forme il démontrait que l’âme est immortelle,</p>
<p>Que la Divinité ne peut être cruelle; ,</p>
<p>Des prêtres il devait signaler les excès,</p>
<p>De la philosophie exalter les bienfaits,</p>
<p>Du climat sur les moeurs constater l’influence,</p>
<p>Et dans des vers mielleux prêcher la tolérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>** 30 -x(</p>
<p>Analyse un insecte, observe ses antennes, Dépeint son corselet, suit le
sang dans ses veines, Dissèque ses poumons et ses nombreux vaisseaux,
Compte ses pieds, ses yeux, ses ailes, ses anneaux, Et redoublant de
soins, de travaux et d’études, Nous décrit ses amours, ses moeurs, ses
habitudes. Enfin a-t-il tout peint? vite il cueille une fleur, Dessine
exactement sa forme et sa couleur, Insère son pistil au-dessous de
l’ovaire, Divise sa corolle, allonge son anthère, Rassemble le pollen et
l’attache au filet, Dessèche la capsule, enfouit le collet, Et va, de la
nature observateur fidèle, Rimer un cours complet d’histoire naturelle.</p>
<p>On se lasse aisément de ces vers ennuyeux,</p>
<p>Et, de cyprès parée, enfin la Poésie</p>
<p>Des soupirs de l’amour accompagne sa voix,</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 37 -^ Et puise dans le coeur ses règles et ses lois.</p>
<p>Sachez donc, reniant le Dracon littéraire, De son code absolu mépriser
l’arbitraire; Ses règles du poète ont fait un ouvrier, Et de l’art
poétique un servile métier.</p>
<p>Pour affaiblir les sons dont l’oreille est blessée, N’affaiblissez
jamais une belle pensée; Ainsi, quand d’un rosier l’odorante fraîcheur
Embaume le zéphyr des parfums de sa fleur, Et que son bouton livre au
regard idolâtre De son sein entr’ouvert le carmin ou l’albâtre, On n’ose
point, s’armant de barbares ciseaux, Pour couper une épine offenser ses
rameaux.</p>
<p>N’allez pas, amoureux d’un purisme stérile,</p>
<p>Par cent corrections tourmenter votre style;</p>
<p>De toutes leurs beautés purifier vos vers,</p>
<p>Et les rendre moins bons, pour les rendre plus clairs.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 38 ^</p>
<p>Malheur au pauvre auteur, dont la verve glacée, Par un tour consacré
profane sa pensée, Dans la langue française il se lient en prison ; De
Boistc et de Domcrgue il fait son Apollon, Pour penser, il compulse un
gros dictionnaire, Et, pour parler au coeur, consulte la grammaire.</p>
<p>Dans vos pompeux écrits que chaque substantif</p>
<p>Marche au moins escorté d’un fidèle adjectif,</p>
<p>Il faut que la forêt soit épaisse, profonde 4,</p>
<p>En arbres désolés stérilement féconde,</p>
<p>Que d’effroyables troncs, cliargés d’informes noeuds,</p>
<p>En dédale enlacés peuplent le bois hideux.</p>
<p>Il n’est plus de bravos pour le maigre poète</p>
<p>Abjurant l’adjectif et fuyant l’épithètc,</p>
<p>Son stylo décharné ressemble aux arbrisseaux</p>
<p>Bannissez de vos vers tous les dieux de la Fable 5, Ces dicux-là,
croycz&lt;moi, ne valent pas le diable;</p>
<p><pb/></p>
<p>’f* VO &lt;si</p>
<p>Vainement vous crirez, plus pâle et plus défait Qu’un ministre en voyant
amincir son budget; Pluton vole, emporté par six coursiers funèbres, La
terre sous son char se couvre de ténèbres, De son sein échappés de
brûlans tourbillons Dessèchent ses ruisseaux, embrasent ses moissons, Et
Phébus, pâlissant au haut de sa carrière, Obscurcit ses rayons et voile
sa lumière; Le tranquille lecteur rit de ces plagiats, Et ne peut
s’effrayer de ce qu’il ne croit pas ; Mais voyez, quand Satan parait
dans un poème, Sur son front est empreint le sceau de l’analhènie} Un
long serpent le presse en des noeuds enflammés, Et plonge dans son coeur
des dards envenimés; Du vitriol bouillant les flammes dévorantes
Courent, au lieu de sang, dans ses veines brûlantes; Partout il voit
l’arrêt de la Divinité: Tes tourmeiis finimnt avec l’éternité! De
terreur et d’effroi l’âme en est agitée, Si l’on ne tremble pas, c’est
que l’on est alliée.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs&gt; 40 -^</p>
<p>.N’imitez pas l’auteur même le plus vanté;</p>
<p>Du moment qu’on imite on n’est point imité;</p>
<p>A cet excellent fils qui, pour venger son père 6,</p>
<p>Quand on dit c’est nouveau, l’on a dit c’est fort bien.</p>
<p>VIN DU l’ftEMlEK CHANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>1 Et l’infaillible arrêt d’un piquant feuilleton.</p>
<p>On s’aperçoit sans peine que l’ironie est la figure favorite de mon cher
oncle. ( C. )</p>
<p>* Toi qu’en naissant le ciel a doté du génie.</p>
<p>Quelques personnes ont été surprises que l’auteur tutoyât dans ce
passage et ne se servit plus du singulier dans le reste du poëme; sans
doute elles n’ont pas fait attention que partout ailleurs il s’adresse
aux auteurs en général, et qu’ici il parle â ceux qu’en naissant le ciel
a dotés du génie ; elles doivent senlir que le pluriel aurait été bien
singulier. (C.)</p>
<p>4-</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 42 .*$</p>
<p>3 Un penseur demanda qu’est-ce que cela prouve?</p>
<p>Mot de Mallebranche, après une représentation de Phèdre. (II.)</p>
<p>4 Il faut que la ferêt soit épaisse, profonde, En arbres désolés
stérilement féconde, Qnc d’effroyables troncs, chargés d’informes
noeuds, En dédale enlacés peuplent le bois hideux.</p>
<p>Je ne puis dissimuler qu’il y a une assez grande ressemblance entre ces
vers et la première strophe de la belle ode sur le supplice des
suicides, par M. de Chêncdollé; on en jugera.</p>
<p>Il est dans les enfers une forêt profonde,</p>
<p>En arbres désolés stérilement féconde ;</p>
<p>De noirâtres rameaux sans fruits et sans Nordure,</p>
<p>De ces lieux horrible parure, En dédale enlacés peuplent le bois hideux.</p>
<p>Je n’entreprendrai point do décider si l’exemple a précédé ou suivi le
précepte ; de pareilles questions offrent trop de difficultés; je me
eontcnlciai de rappeler</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 43 -s^ au lecteur que souvent les beaux esprits se rencontrent.</p>
<p>s Bannissez de vos vers tous les dieux de la Fable.</p>
<p>Il vient de parler du poète qui se traîne sur les vieilleries de la
mythologie :</p>
<p>Les efforts surannés de sa musc païenne</p>
<p>De ses vers gallo-grecs fuyons l’impiété.</p>
<p>Rien n’est beau, rien ne plaît que par la vérité:</p>
<p>La rose sait briser le réseau de verdure</p>
<p>Qui la retient captive en sa prison obscure,</p>
<p>Quoique les doux baisas d’un zéphir séducteur</p>
<p>De son sein parfumé inspectent la pudeur;</p>
<p>Le soleil, de ses feux embrasant l’atmosphère,</p>
<p>Ferait jaillir au loin des lorrens de lumière,</p>
<p>Quand même de son char les coursiers haletans</p>
<p><pb/></p>
<p>£»• 44 •*$</p>
<p>Cesseraient de sentir le fouet presser leurs flancs, Et de lajjeune Olga
les grâces virginales j Enchantent mes rivaux, désolent ses rivales,
Sans que les jeux, les ris, les plaisirs et l’amour Voltigent sur ses
pas et composent sa cour, (fi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qtl)ant 0econîr.</p>
<p><pb/></p>
<p>^&gt; 40 &lt;M</p>
<p>La pleureuse Elégie abdique l’espérance,</p>
<p>De son coeur oublié déplore la souffrance,</p>
<p>Sur un tombeau chéri va pousser des sanglots,</p>
<p>De ses longs cris de deuil fatigue les échos,</p>
<p>Ou de ses jours, rongés par une pulmonie,</p>
<p>Peint la course rapide et la lente agonie ; ,</p>
<p>Mais pour bien exprimer son chagrin dévorant,</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 47 &lt;s3 C’est peu d’être poète, il faut être,mourant.</p>
<p>Des couplets y joignant le rhythme et la cadence,</p>
<p>Le Français, né sensible, inventa la romance,</p>
<p>Dans de vieux fabliaux compila des malheurs ,</p>
<p>Et d’un amour trahi publia les douleurs.</p>
<p>Pour nous communiquer sa tristesse électrique,</p>
<p>Il ne néglige rien, pas même la musique :</p>
<p>A ces preux chevaliers, fanatiques d’honneur,</p>
<p>Demande un beau forfait, bien palpitant d’horreur *,</p>
<p>Et se plaît au donjon de la tour féodale,</p>
<p>Que rougit autrefois la hache conjugale;</p>
<p>Ou bien, ne célébrant que des crimes nouveaux 3,</p>
<p>Il chante les coquins livrés aux tribunaux 4,</p>
<p>Abjure pour Carnot son Apollon antique s,</p>
<p>Fait du code pénal son code poétique;</p>
<p>Pour ses plus grands héros prend les plus grands fripons</p>
<p>Et des jurys traduit les arrêts en chansons.</p>
<p>L’Ode, par sa mesure imitant la romance,</p>
<p><pb/></p>
<p>N" 48 -ai</p>
<p>Pour tout compte la force, et pour rien l’élégance ; Elle va, vient,
s’égare et court sans savoir où ; La bride du bon sens lui flotte sur le
cou : Pour elle de grands mots sont de grandes pensées; Son vers
ambitieux vit d’images forcées: Son style admiratif interroge au hasard,
L’obscurité, chez elle, est un effet de l’art.</p>
<p>Méconnaît toute règle et perd toute mesure :</p>
<p>Les Qui? les Que? les Quoi? les tirets et les points</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;«• 49 ■*$</p>
<p>Sont ses derniers ressorts et ses premiers besoins.</p>
<p>A cent choses l’auteur adresse la parole ;</p>
<p>Il voit Léonidas, Byron, le Capitole,</p>
<p>Du despotisme affreux le géant étouffé;</p>
<p>Et, quand il a vu tout et tout apostrophé,</p>
<p>11 se baptise enfin Muse de la patrie,</p>
<p>D’un énorme laurier couronne son génie,</p>
<p>Mais si, pour son plaisir, votre âme recueillie ?</p>
<p>Se repaît des tournions de la méL" :olie ;</p>
<p>Dans des chagrins amers si, trouvant des douceurs,</p>
<p>Vous vous battez les flancs pour répandre des pleurs;</p>
<p>Décrivez tristement, d’un style monotone,</p>
<p>Le papillon, le soir, le vallon et l’automne,</p>
<p>Et décorez du nom de méditations</p>
<p>Les obscures beautés de vos descriptions.</p>
<p>Qu’importe qu’un pédant bien froid et bien classique,</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 50 •*$</p>
<p>J’en jure par Schlcgcl, le bon homme radote; Vieil ultrà-littéraire, il
croit en Aristotc. De leur obscurité, pourquoi blâmer’vos vers?
Puisqu’ils nous font plaisir, ils sont bien assez clairs; Ils sont
tristes... Pour nous la tristesse a des charmes, Pour nous rien n’est
plus gai que de verser des larmes , Et je trouve plaisant qu’il nous
vienne assurer Que, pour se réjouir, il ne faut pas pleurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 51 «s^</p>
<p>N’allez point, dans ce genre où la haine est la gloire, Par un succès
honteux flétrir votre mémoirc : Armez-vous d’une plume et d’un gros
Richclet », Et, soldat d’Apollon, combattez Mahomet; Par les pleurs
éloquens d’une molle élégie :</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 52 -^</p>
<p>Des Grecs régénérés enflammez l’énergie ;</p>
<p>Pour les en arracher déclamez sur leurs fers,</p>
<p>Et, s’ils n’ont point d’argent, adressez-leur des vers, 0;</p>
<p>Poursuivez leurs tyrans d’une pieuse haine ;</p>
<p>Demandez, possédé d’une fureur chrétienne,</p>
<p>Que, par humanité, nos inhumains soldats,</p>
<p>D’un sang maudit de Dieu, sanctifiant leurs bras,</p>
<p>Par amour du Seigneur, et haine du Prophète,</p>
<p>Et, relevant la Croix par des meurtres bénis,</p>
<p>A grands coups de canon prennent le paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ses chants un Tyrtée alluma leur vaillance, Et la Grèce traça sur
les murs de Byzance ; Ci gtt sous les débris de l’empire Qlioman, JSt
mon dernier opprobre, et mon dernier tyran.</p>
<p>FIN DU SEC0KD CrUtiT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>* Que toujours dans YOS vers Elles soient inhumaines.</p>
<p>» Demande un beau forfait, bien palpitant d’horreur.</p>
<p>Personne n’ignore que cette expression palpite de nouveauté. (C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 50 &lt;M 3 Ou bien ne célébrant que des crimes nouveaux.</p>
<p>On sait que la complainte est la romance appliquée aux arrêts de la Cour
d’assises, (fi,)</p>
<p>* Il chante les coquins</p>
<p>Je ne puis rien nommer si ce n’est par son nom , J’appelle un chat un
chat (fi.)</p>
<p>5 Abjure pour Carnot son Apollon antique.</p>
<p>M. Carnot est auteur d’un ouvrage qui fait foi, intitulé : De
l’instruction criminelle considérée dans ses rapports généraux et
particuliers avec les lois nouvelles et la jurisprudence de la Cour de
cassation, Paris, 1817. 3 vol. in-4°. Chez Le Normant. Prix : 3o fr. (fi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 57 -s^</p>
<p>6 L’obscurité , chez elle, est un effet de l’art. Tantôt le cauchemar y
remplit d’épouvantes.</p>
<p>Lisez les belles odes do M. Victor Hugo sur le Cauchemar et
l’Antéchrist. (fi.)</p>
<p>Il y a beaucoup d’art dans ces odes-là. (C.)</p>
<p>7 Mais si, pour son plaisir, votre âme recueillie Se repaît des tourmens
de la mélancolie.</p>
<p>8 Des sages députés la prompte obéissance Vote tout ce qu’on Yeut,
toujours en conscience.</p>
<p>Mon respect pour la mémoire et la véracité de mon oncle me force â
remarquer qu’il était mort ayant la session de 1826. (72.)</p>
<p>s Armez-Yous d’une plume et d’un gros Richelet, Et, soldat d’Apollon,
combattez Mahomet.</p>
<p>Tout le reste de ce chant est un plaidoyer en faveur</p>
<p><pb/></p>
<p>**• 58 ^</p>
<p>démon opinion sur les doctrines littéraires de l’auteur, ce n’est point
sur un ton ironique qu’il a parlé des nobles efforts de la Grèce et des
généreuses inspirations de ses Tyrtéc français, (fi.)</p>
<p>,0 Et, s’ils n’ont point d’argent, adressez-leur des vers.</p>
<p>On ne peut s’étonner que mon oncle qui, comme tous les esprits élevés,
était enthousiaste de la cause des Grecs, ait raillé ces éncrgnmènes de
la Grèce qui ouvrent leurs portefeuilles, ferment leurs bourses et ne
sont généreux qu’en inspirations. (C)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qtrjant troisième,</p>
<p>QUE notre siècle est bon, quoi qu’on en puisse dire’! Voyez comme il
condamne et blâme la satire; Dans des vers imprudens sitôt que des
auteurs De leurs contemporains se font accusateurs, Et, de tous nos
travers redresseurs incommodes, Osent fronder nos goûts et critiquer nos
modes, D’un sifflet charitable il punit leur noirceur : Pour lui
l’auteur méchant est uc mâchant auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>£*&gt; 00 -s*</p>
<p>Emoussez donc les traits d’une gaité caustique, Vous qu’un triste destin
fit poète comique, Et n’allez pas en vain, pour nous rendre meilleurs,
Censurer nos plaisirs et décrier nos moeurs.</p>
<p>Chaque soir mainte femme en sa loge répète Ce que fait sur la scène une
jeune coquette, La copie et l’imite en tout, hors en un point, C’est que
le dénoûraent ne la corrige point.</p>
<p><pb/></p>
<p>pe- G\ -si</p>
<p>Des travers de nos grands égayer leurs valets,</p>
<p>A ses moeurs en public présenter une glace,</p>
<p>Le matin respecter, et déchirer le soir :</p>
<p>Devant l’habit brodé déposez la férule;</p>
<p>Sitôt qu’on est en place, on n’est point ridicule ’,</p>
<p>Gardez-vous de tracer en vers séditieux De Lass ou de Tcrray le portrait
factieux, Et de montrer Walpol de places corruptrices Payant d’un député
l’honneur et les services; On peut aux passions y trouver un appel, Sous
ces mots innocens voir un sens criminel, Dans des vers contre Lass
soupçonner une offense, Et les censeurs sont prêts quand le soupçon
commence 3.</p>
<p>Autrefois un farceur, singe de Tabarin,</p>
<p>Sur la scène porta "les tréteaux de Scapin,</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 02 *$ ■</p>
<p>Outragea la pudeur par sa musc immodeste, Et railla la vertu sous les
habits d’Alccstc; Nul auteur après lui n’osa rien inventer ; Le talent
de créer fut l’art do l’imiter ; Toutes les nouveautés qu’enfantaient
nos génies Sont de ses vieux tableaux de nouvelles copies. C’est
toujours un amant, dont les désirs sont purs, Une fille bien tendre, et
des parons bien durs, Contre les médecins des milliers d’épigrammes,
Beaucoup sur les maris, encor plus sur les femmes, Et, grâce au fin
valet qui protège l’amant, Le lien de l’hymen se noue au dénoûmcnt.</p>
<p>La morale n’est pas une amère satire,</p>
<p>On ne corrige point l’homme que l’on déchire;</p>
<p>Et contre un vice en vain YOUS m’aurez animé,</p>
<p>N’allez donc pas gâter d’une gai té folâtre</p>
<p>Les sermons en cinq points que l’on p’rêche au théâtre,</p>
<p>Par pure charité flétrir votre prochain,</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs&gt; 03 «*$ Et, pour nous corriger, fouetter notre voisin.</p>
<p>Dans un crêpe funèbre enveloppez Thalio,</p>
<p>De son cortège en deuil écartez la folie;</p>
<p>Elle agite en hurlant un poignard assassin j</p>
<p>Et, quittant ses grelots pour un lacrymatoire,</p>
<p>De ses cris déchirans attriste l’auditoire.</p>
<p>Sachez des passions surprendre les secrets, Embellir vos écrits de leurs
affreux excès, A nos larmes offrir des sujets pathétiques, Toujours
ensanglantés de dénoûmens tragiques, Rajeunir de Pibrac les préceptes
moraux, Et de grands sentimens boursoufler le héros. Que, d’abord
possédé d’un amour condamnable, Il succombe un instant et devienne
coupable, Mais qu’il se dompte enfin par un heureux effort, Et ne soit
pas au bout tel qu’on l’a vu d’abord ; Rendez Tartufe honnête, et
Dorante sincère;</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 04 ^</p>
<p>Cependant notre siècle aux troubles des ménages</p>
<p>Des palais et des cours préfère les orages,</p>
<p>Aux travers des sujets les passions des rois,</p>
<p>Et les douleurs d’un prince aux chagrinsd’un bourgeois.</p>
<p>De plus nobles forfaits épouvanter la scène,</p>
<p>Et tracez hardiment par vos pas novateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>£x- 05 ^</p>
<p>Non, ce n’est point le lieu qui produit l’intérêt; Et je crois qu’à
frapper, si Procida tout prêt, Ailleurs que chez Montfort aiguisait sa
vengeance, Le public y verrait autant de vraisemblance ; Enfin, si l’on
ramp:iit sous cette unité-là, Ecoutez et jugez nous n’aurions pas Syllai,</p>
<p>Par de sages raisons avec ait préparée,</p>
<p>A quoi bon de l’acteur justifier l’entrée?</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>t* 00 ■*$</p>
<p>11 a toujours raison quand il me fait plaisir.</p>
<p>Refusez au valet le ton de la princesse ;</p>
<p>Au naturel il faut immoler la noblesse;</p>
<p>Craignez qu’un vers pompeux no fasse au spectateur,</p>
<p>Sous l’habit du valet, reconnaître l’auteur;</p>
<p>Pourquoi donc appuyer sur l’exacte raison</p>
<p>Un fait que vous donnez pour une fiction ?</p>
<p>Ce qui touche a toujours assez de vraisemblance :</p>
<p>Sitôt que j’ai pleuré, l’auteur m’a satisfait,</p>
<p>Et, pour prendre un mouchoir, je jette mon sifflet.</p>
<p>Sachez, du vice heureux nous cachant le scandale,</p>
<p>Tenir sur le théâtre école de morale ;</p>
<p>De la fin du coupable effrayer les regards,</p>
<p>Et prouver vos leçons par des coups de poignards :</p>
<p><pb/></p>
<p>fc*&gt; 67 o&lt;</p>
<p>C’est vous dire autrement : créez un mélodrame.</p>
<p>On n’y voit point l’amant de la fille d’un Brames</p>
<p>Qui, montrant son esprit, pour montrer son amour,</p>
<p>La nuit, seul avec elle, en vers lui fait la cour,</p>
<p>Et viole les droits de sa forêt antique,</p>
<p>Pour observer les lois de notre art poétique ;</p>
<p>Quel qu’il soit, le héros parait de son pays,</p>
<p>Et prend ses préjugés en prenant ses habits.</p>
<p>Que des plus grands.forfaits il se rende coupable ; ’</p>
<p>S’il n’est pas détesté, son rôle est détestable.</p>
<p>Reléguez aux Français les demi-scélérats</p>
<p>Qui, d’un meurtre timide, ensanglantent leurs bras;</p>
<p>Que le cruel-tyran au crime s’abandonne;</p>
<p>Plus il semble méchant, plus votre pièce est bonne ;</p>
<p>Mais que l’oeil égaré, dévoré de remords,</p>
<p>Il frémisse et s’écrie en d’horribles transports,</p>
<p>Préludes effrayons des vengeances divines ;</p>
<p>L’omlkr du remords est rembourré d’épines.</p>
<p>Dans un rôle important placez un gros bouffon,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;• 08 -a=S</p>
<p>Bien béte, bien ivrogne et surtout bien poltron ; Dès qu’il vient sur la
scène, un rire épidémique Trahit des spectateurs la gaité sympathique ;
Ayant qu’il ait parlé, le public applaudit, Et, dans ce qu’il va dire,
aperçoit de l’esprit.</p>
<p>Amenez bien ou mal la fête indispensable, Un bal est de succès un moyen
immanquable, Les efforts vigoureux des jarrets d’un danseur D’une chute
souvent garantissent l’auteur; Des danseuses le feu, la grâce cl la
mollesse Séduisent la critique et réchauffent la pièce, Et l’auteur va
s’asseoir à-l’immortalité, Parce que dans son drame un Paul a bien sauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>*a&gt; 00 ^</p>
<p>E*tale avec orgueil un luxe d’épithètcs,</p>
<p>Ne commence jamais par le commencement.</p>
<p>Accumulez les mots de l’triers, de victoire,</p>
<p>De liberté, d’honneur, de patrie et de gloire;</p>
<p>Mettez-y de l’amour, du poison, des rivaux,</p>
<p>Un clair de lune, un songe, un spectre et des tombeaux;</p>
<p>Que jusqu’au dénoùmcnt l’opprimé sans défense</p>
<p>Implore du Seigneur la tardive vengeance;</p>
<p>Dieu l’entend, répond, frappe, et le drame est fini,</p>
<p>Quand la vertu triomphe, et le vice est puni ;</p>
<p>Les bravos prolongés, dont retentit la salle,</p>
<p>Content, le spectateur en sort plus vertueux,</p>
<p>Et, de son coeur domptant les penchans vicieux,</p>
<p>Il répète, effrayé des vengeances divines,</p>
<p>fj oreiller du remords est rembourré d’épines.</p>
<p>FIN DU TROISIÈME CHA.NT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>* Que notre siècle est bon</p>
<p>Ce yers prouve manifestement que ce poème n’est point ironique, (fi,)</p>
<p>* Sitôt qu’on est en place, on n’est point ridicule....</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs&gt; 72 -M</p>
<p>’Elles censeurs sont prêts quand lesoupçon commence.</p>
<p>Ducis avait dit :</p>
<p>Et les bourreaux sont prêts quand le soupçon commence.</p>
<p>Je regarde qu’il est de mon devoir de signaler au public les imitations
dont je m’aperçois. (C.)</p>
<p>I Ecoutez et jugez... nous n’aurions pas Sylla...,.</p>
<p>L’univers entier sait que les quatre premiers actes de Sylla se passent
dans le palais du dictateur et le cinquième sur la place publique, (fi.)</p>
<p>Avis aux personnes qui croient que ce poème est sérieux.</p>
<p>M. de Jouy est tombé de Tippo-Saëb en Sylla. (C.)</p>
<p>s On n’y voit point l’amant de la fille d’un Brame Qui, montrant son
esprit pour montrer son amour, La nuit, seul avec elle, en vers lui fait
la cour,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et viole les droits de la forêt antique,</p>
<p>Pour observer les lois de notre art poétique</p>
<p>6 Dépècent les romans de monsieur d’Arlincourts...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>€l)(mt (Quatrième.</p>
<p>CIUQCE siècle a ses moeurs, ses plaisirs et ses goûts ; Les sept sages
des Grecs nous paraissent des fous 1, Et dans mille ans peut-être, en
dépit de leur gloire, De Droz et de Jocko s’éteindra la mémoire’. Fils
du siècle, le goût naît et meurt avec lui ; Ce qui fut bon jadis ne vaut
rien aujourd’hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>£s&gt; 70 si</p>
<p>Ne vous faites pas Grec, lorsqu’il se fait Français 3, Il faut à
d’autres goûts offrir d’autres objets. N’allez point d’un boudeur
célébrer la colère, Un roi qui court après son épouse adultère, Et
livrer en grands vers des milliers de combats, Pour prendre un petit
bourg que même on ne prend pas. Laissez ce vagabond, et si froid et si
tendre, Causer la mort d’Aïuatc, afin d’être son gendre, Fuir et
toujours vanter la gloire de son nom , Se prétendre dévot, et séduire
Didon , Sauver son fils, son père, et ses dieux de Pcrgame, Et n’y rien
oublier, rien, excepte sa femme.</p>
<p>De la France chantez la gloire et les succès,</p>
<p>Ulysse soit poussé de naufrage en naufrage,</p>
<p>Qu’il tienne dans un sac tous les vents en prison,</p>
<p>Et qu’on change en pourceau son dernier compagnon ?</p>
<p>Mais si Charité, formant une sainte entreprise*,</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs- 77 -^</p>
<p>Le dégoût et l’ennui naissent de l’unité,</p>
<p>7-</p>
<p><pb/></p>
<p>**• 78 -^</p>
<p>Sans cesse, agrandissant votre vaste carrière,</p>
<p>D’épisodes sans fin allongez la matière ;</p>
<p>Montrez incessamment des acteurs tout nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>$*- 7y *i</p>
<p>De ce lugubre bois la ténébreuse horreur i Sur nos coeurs resserrés fait
peser la terreur, Les ifs et les cyprès y mêlent leur ombrage ; En
sifflant, le serpent rampe sous leur feuillage, Et, sur leurs troncs
moussus en cercles inégaux, De son corps arrondit les verdâtres anneaux;
D’un marais empesté le limon léthifère De fétides vapeurs infecte
l’atmosphère; Plutôt que d’échapper dans sa sombre épaisseur, La biche
vient mourir sous les coups du chasseur ; Plutôt que d’y voler, la
colombe timide De l’autour affamé brave la serre avide ; Dans son ombre
s’élève un aride coteau, Où surplombent pendans les débris d’un château
; Quinze siècles le Temps vit sa faux dévorante, Sur ses donjons verdis,
s’ébrécher impuissante, Et maintenant leurs murs, sous ses pas renversés
, Au loin dans la forêt ont roulé dispersés; De mines jonchée, une
chapelle antique Allonge encore en pointe une flèche gothique,</p>
<p><pb/></p>
<p>t» 80 -^</p>
<p>Surtout n’oubliez pas qu’il nous faut un orageR;</p>
<p><pb/></p>
<p>^&gt; 81 &lt;M</p>
<p>Enchaînez le soleil sous un épais nuage, Et, dans des vers sifflans,
déchaînez l’aquilon, Inondez la campagne, enflammez l’horizon, Sur un
char de vapeur promenez le tonnerre, Et, pour nous amuser, désolez bien
la terre.</p>
<p>Heureux le sombre auteur, dont les lugubres vers Procurent aux lecteurs
des attaques de nerfs; Son livre, tout couvert et d’éther et de larmes,
Pour une âme sensible aura toujours des charmes ; Il faut, pour être
aimé, nous déchirer le coeur , C’est la mort du héros qui fait vivre
l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 82 ■**</p>
<p>Puis, convaincu trop tard de son aveuglement,</p>
<p>Il se livre aux transports d’une fureur nouvelle,</p>
<p>Et Ya sur son tombeau, se brûler la cervelle ;</p>
<p>Eu d’horribles tourmens l’Ecuyer meurt de faim,</p>
<p>L’Ami de pulmonic, et le Chien de chagrin.</p>
<p>Le Bourreau du Bandit élève la potence,</p>
<p>Et pèse sur le corps qui dans l’air se balance 9 ;</p>
<p>Par le peuple en fureur le Barde est massacré,</p>
<p>Et l’ouvrage finit quand tout est enterré :</p>
<p>Alors on est content, alors sur les visages</p>
<p>En longs torrens de pleurs se gravent les suffrages.</p>
<p>A nos revenans grecs refusez d’obéir, On ne s’enchaîne point, lorsque
l’on Ycut courir; Désormais affranchi des fers qu’on vous impose,
Composez san.-* mentor votre poème en prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcf 83 ^</p>
<p>Et couper chaque ligne en deux moitiés égales? Non, ce grand vagabond,
dont on a fait un dieu, Ne partageait jamais ses vers par le milieu, Et
Virgile, qu’on dit un poète sublime, Ne perdait point son temps à
chercher une rime.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>1 Les sept sages des Grecs nous paraissent des fous...</p>
<p>Quelle autre opinion peut-on avoir d’une société où l’on avait admis
Thaïes, qui nous faisait descendre en ligne directe d’une cruche d’eau ;
l’Académie elle-même n’a rien de cette force-là. (fi.)</p>
<p>" De Droz et de Jocko s’éteindra la mémoire...</p>
<p>Célèbre littérateur et illustre singe qui ont fait beaucoup parler
d’eux, lors de leur apparition sur les théâtres de l’Académie et de la
Porte Saint-Martin. (C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 80 •**</p>
<p>* Ne vous faites pas Grec, lorsqu’il se fait Français...</p>
<p>C’est une vérité dont nous ne pouvons trop nous féliciter; nous nous
nationalisons, (fi.)</p>
<p>4 Mais si Charles, formant une sainte entreprise, Subjugue les Saxons,
les tue et les baptise...</p>
<p>Lisez les aventures de Charlemagne et d’Ulnarc, voyez comme quoi, toute
païenne qu’elle est, elle fait de beaux miracles avec le secours et la
protection de la Sain te-Vierge; n’oubliez pas de suivre les événemens
du poème sur la carte, et de vous extasier devant les deux gravures.
Tout ce qui se mêle de littérature sait qu’on lit au bas de la première
: Partout et nulle part, et au bas de la seconde : Nulle part et partout
; mais on ne sait pas aussi généralement lequel de ces deux hémistiches
on doit le plus admirer. (C.) ’r</p>
<p>s Mais si, pour affranchir ses chers compatriotes, Par un ordre du ciel,
Jeanne prend des culottes....</p>
<p>Il nous sera bientôt permis d’admirer deux, poèmes</p>
<p><pb/></p>
<p>**&gt; 87 -**</p>
<p>6 Expriment des anciens le climat et les moeurs . Voyez les ouvrages des
apôtres du romantisme. (C.)</p>
<p>i De ce lugubre bois la ténébreuse horreur...</p>
<p>8 Surtout n’oubliez pas qu’il nous faut un orage...</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; 88 •*$</p>
<p>9 Et pèse sur le corps qui dans l’air se balance...</p>
<p>Ce vers se trouve dans Marie de Brabantj je ne parle de cette rencontre
que pour faire observer que mon oncle était mort avant la publication du
poème de M. Ancelot. (C.)</p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Qtljimt Cinquième.</p>
<p>Vous avez terminé votre sublime ouvrage,</p>
<p>La fleur du romantisme embellit chaque page ;</p>
<p>Le temps est vieux de jours, les fleuves sont ombreux,</p>
<p>Les matins empourprés, et les soirs vaporeux;</p>
<p>Mais le succès dépend d’abord de la tristesse,</p>
<p>Puis un peu du hasard et beaucoup de l’adresse,</p>
<p>Les vers les plus vantés sont toujours les meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>**• 90 ■**</p>
<p>Sachez donc avant tout travailler les suffrages, Et soigner vos succès
bien plus que YOS ouvrages.</p>
<p>C’est le séjour forcé de tous les beaux esprits »,</p>
<p>Le Parnasse français, le chef-lieu des lumières ;</p>
<p>Jamais le vrai talent ne passa les barrières.</p>
<p>Tient bureau d’assurance et bazar de succès ;</p>
<p>On y lit force vers, on y bâille, on s’ennuie,</p>
<p>Tous les membres, de droit, sont de grands orateurs,</p>
<p>Des poètes légers ou de profonds penseurs ;</p>
<p>Aux pieds de leurs fauteuils, la critique endormie</p>
<p>Leur expédie en forme un brevet de génie.</p>
<p>Aussitôt que l’un d’eux d’un chef-d’oeuvre nouveau *</p>
<p>A, grâce aux Allemands, fécondé son cerveau,</p>
<p>Le front tout rayonnant de sa gloire future,</p>
<p>11 déroule un cahier, on vante son esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>fc* Q\ M</p>
<p>0 vous, dont un amour, ambitieux de gloire, Des érndits futurs veut
meubler la mémoire, Jurez-vous que toujours le bon goût y fleurit, Que
le brevet de membre est un brevet d’esprit, Qu’on voit dans leurs
fauteuils des trônes littéraires. Et que nul n’écrit bien, hors vous et
vos confrères?</p>
<p><pb/></p>
<p>$s&gt; 92 &lt;M</p>
<p>f</p>
<p>Mais on .estime peu le mérite indigent, Jamais on n a d’esprit quand on
n’a pas d’argent ; Point d’or, point de succès, que le pauvre s’en
passe, C’est en cabriolet que l’on monte au Parnasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>$s&gt; 93 &lt;s$</p>
<p>Prônez tout ce qu’il fait, croyez tout ce qu’il dit 5 ;</p>
<p>Et, si de son Brisquct s’éteint la noble vie 6,</p>
<p>Soupirez sur sa mort une tendre élégie ;</p>
<p>La fortune pour vous n’aura plus de rigueur,</p>
<p>Et sur votre habit neuf pendra la croix d’honneur.</p>
<p>Voulez-vous,amoureux des succès du théâtre ,</p>
<p><pb/></p>
<p>£«• 94 -^</p>
<p>Commander aux transports d’une foule idolâtre ? Sachez, toujours fidèle
aux devoirs des auteurs, Dans leur moindre caprice obéir aux acteurs, Ou
l’inflexible arrêt de leur sénat comique Vous déshéritera du laurier
dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>M&gt; 95 ^</p>
<p>Et, par son talent seul, du jury dramatique</p>
<p>Il brigue le suffrage et séduit la critique.</p>
<p>Un des juges tout haut épelle un feuilleton,</p>
<p>L’autre informe un mylord que l’amante d’Enée</p>
<p>Dègne an fin accepté son queur et ses guinéej</p>
<p>Un troisième déclame et semble répéter ;</p>
<p>Mais il n’en est pas un qui paraisse écouter.</p>
<p>Vingt fois il est tenté de les donner au diable,</p>
<p>Car, poète et Breton, sa tète est détestable ;</p>
<p>Mais il pense aux lauriers qu’il espère cueillir,</p>
<p>Et puis lire nos vers nous fait tant de plaisir!</p>
<p>Il poursuit, et bientôt un refus unanime</p>
<p>A ses remords tardifs manifeste son crime.</p>
<p>Il est clair qu’un auteur manque de sentiment,</p>
<p>Qu’il rampe dépourvu de sel et d’énergie,</p>
<p>Si de doux madrigaux n’attestent son génie ;</p>
<p>Et que, s’il croit valoir autant qu’un gros bouffon ,</p>
<p>Tous ses vers rocailleux n’ont ni sens, ni raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>£s- 90 si</p>
<p>De la gloire Lysdas se voit fermer la porte ;</p>
<p>Le coche l’apporta , le coche le remporte;</p>
<p>11 sait, mais un peu tard, que, pour braver l’oubli,</p>
<p>C’est peu d’être lugubre, il faut être poli.</p>
<p>Déjà, depuis deux mois, l’annonce officielle Promet incessamment votre
pièce nouvelle;</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs- 97 si</p>
<p>Enfin plus de retards, le jour est arrêté,</p>
<p>Les acteurs ont juré d’être en bonne santé ;</p>
<p>Aurait pour son argent lu droit d’être insensible,</p>
<p>Mais il est des amis de l’art et des auteurs,</p>
<p>Que l’envie a flétris du surnom de claqueurs! ! !</p>
<p>Donnez-leur des leçons, indiquez-leur d’avance</p>
<p>Ce qu’il faut applaudir, admirer en silence,</p>
<p>Et le vers où l’on doit signaler ses douleurs,</p>
<p>Et tirer son mouchoir pour essuyer ses pleurs.</p>
<p>Echaufferont l’acteur, la pièce et l’auditoire ;</p>
<p>Et s’il est un pédant qui vous ose blâmer,</p>
<p>Pour prouver qu’il a tort, ils iront l’assommer.</p>
<p>Cela ne suffit pas, un impudent critique</p>
<p>Dira qu’on a payé l’opinion publique,</p>
<p>Et qu’en bravos mangeant la dot de votre femme i,</p>
<p><pb/></p>
<p>£*• 98 si Vous mourrez de besoin pour faire vivreun drame.</p>
<p>Mais on peut aisément adoucir sa rigueur,</p>
<p>Prendra de vous louer la facile habitude.</p>
<p>N’offrez point au hasard des cadeaux fastueux,</p>
<p>Consultez ses plaisirs, étudiez ses voeux :</p>
<p>Quand sa marge est entière, il rogne la critique,</p>
<p>Et, toujours en raison de son antiquité,</p>
<p>De vos pensers piquans prône la nouveauté ;</p>
<p>Au gourmet envoyez des pâtés de Lcsage,</p>
<p>Leur bon goût et leur sel passent dans votre ouvrage,</p>
<p>Si vos pâtés sont bons, que vos vers soient mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ 99 si</p>
<p>Des avis éclairés de mon expérience</p>
<p>Je vous promets un jour d’aider votre ignorance 8.</p>
<p>FIN DU CINQUIÈME ET DERNIER CHÀMf.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>O fortunatos nimiùm sua si bona nôrint Scriptores ! (C.)</p>
<p>* C’est le séjour forcé de tous les beaux esprits...</p>
<p>q-</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs- -102 &lt;M</p>
<p>3 Aussitôt que l’un d’eux d’un chef-d’oeuvre nouveau A, grâce aux
Allemands, fécondé son cerveau...</p>
<p>Les Allemands sont devenus nos maîtres. C’est du Nord aujourd’hui que
nous vient la lumière.</p>
<p>Nous adorons ce que nous avons brûlé. (C.)</p>
<p>4 L’éloge du pouvoir s’achète au poids de l’or.,,</p>
<p>5 Prônez tout ce qu’il fait, croyez tout ce qu’il dit...</p>
<p>C’est bien fort, mais cela se fait. Voyez (je ne dis pas lisez) les
OEuvrcs de MM. A. B. C. D. E. F. G. H. I. J. K. L. M. N. 0. P. Q. R. S.
T. U. V. X. Y. Z. (C.)</p>
<p>6 Et, si de son Brisquet s’éteint la noble vie, Soupirez sur sa mort une
tendre élégie...</p>
<p><pb/></p>
<p>ï» 103 &lt;3</p>
<p>i Et qu’en bravos, mangeant la dot do votre femme...</p>
<p>On sait que les critiques sont convenus que les poètes étoient tous
pauvres, et supposent que s’ils ont quelque chose ce ne peut être que la
dot de leurs femmes, (fi,)</p>
<p>8 Je vous promets un jour d’aider votre ignorance...</p>
<p>Ce dernier vers nous prouve que l’intention de l’auteur était d’abord de
faire imprimer ce poème de son vivant ; on doit regretter qu’il n’ait
pas exécuté un dessein qui nous aurait probablement valu un piquant
supplément. (C.) ,.&lt;’’••• "*\</p>
<p>\ *$$$.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POST-SÇRIPTUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs- 100 si *,,f.S</p>
<p>oû les personnes qui y sont intéressées pourront en prendre conniissance.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I.K XOKMANÏ tltH , IMPKIMKUR DU Uol , HUE DE SKISK.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.E NOHMANT J-ILS , IMPRIMEUR DU KOI» RUE UE SEINE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
