<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chapus, Eugène (1800-1877)">Eugène Chapus</author>
<title>Essai critique sur le théâtre français , publié, d’après des notes anglaises, par M. Eugène Chapus</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chapus, Eugène (1800-1877)</author>, <title>Essai critique sur le théâtre français , publié, d’après des notes anglaises, par M. Eugène Chapus</title>, <date>1827</date>,description :,50 pages
</bibl>
<publisher>Ponthieu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5660834n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1827">1827</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI CRITIQUÉ</p>
<p>SUR LE</p>
<p>WEBâTBB flAHÇAIS*</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS, IMPRIMERIE DE DECOUR.CHANT, Rue d’Erfurlh, n° 1, près l’Abbaye.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI CRITIQUE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>PUBLIE, D’APRES DES NOTES ANGLAISES,</p>
<p>PAR m. EUGÈNE CHAPUS.</p>
<p>A PARIS, CHEZ PONTHIEU, LIBRAIRE,</p>
<p>M D.CCC XXVII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI CRITIQUE</p>
<p>SUR</p>
<p>L£ SQtlitiHRl- UMS^AM*</p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Considérations générales.— Tragédie grecque.— Rotrou. — Corneille.</p>
<p>— L’Avare. — Le Mercure galant. — Le Légataire universel. — De
l’opéra-comique et du vaudeville. —- Différence entre le théâtre
français et le théâtre anglais. — Conclusion.</p>
<p>LE théâtre français est, sans contredit, la plus pure, la plus fidèle
imitation qu’il y ait du théâtre grec. Arrêtés par un respect aveugle
pour tout ce qui con-</p>
<p><pb/></p>
<p>c o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(4)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i,6.)</p>
<p>Neve rainor, neu sit qu’into produelior actu Fabula</p>
<p>Les pièces grecques, au contraire, se jouaient de suite et sans
interruption, sauf les intermèdes, dont le nombre n’était pas fixé et
dépendait de la volonté du poète.</p>
<p>Aristote partage la tragédie, non point en actes, ni en scènes, mais en
prologue, épisode et exorde; il ajoute une quatrième partie, c’est celle
qui concerne les choeurs, x°PtxovM.</p>
<p>x°PtxovM. de Genève, traducteur d’Euripide, a divisé plusieurs tragédies
de ce poète en six actes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 8 ;</p>
<p>„ « Elvire, m’as-tu fait un rapport bien sincère? »&gt; Apprends-moi de
nouveau quel espoir j’en dois prendre. »</p>
<p>La pièce espagnole est toute en action. Après cette cérémonie, le roi
consulte ses ministres sur le choix qu’il doit faire d’un précepteur
pour son jeune fils :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( «&gt; )</p>
<p>Parmi les nombreuses fautes auxquelles a conduit le servile attachement
aux unités de lieu, il en est une qui est fondamentale, c’est que toute
l’action se</p>
<p><pb/></p>
<p>.. ( II )</p>
<p>« Je me souviens de la fameuse pièce de Corneille sur les Horaces et les
Curiaces, dit Adisson, où le jeune héros, tout fier d’avoir vaincu les
derniers l’un après l’autre, poignarde sa soeur, qui, au lieu de le
féliciter de sa victoire, lui reprochait d’avoir tué son amant. Si
quelque chose pouvait diminuer la noirceur d’une action si brutale, ce
serait de l’avoir commise avant que les sentimens de la nature, la
raison ou l’humanité</p>
<p><pb/></p>
<p>(12) -</p>
<p>Le Spectateur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle d’Eriphile, dans 1 Jphigénie en Aulide, est celui d’une
intrigante ordinaire ,: d’une vraie dame d’atours en disgrâce; et celui
de: Phèdre i: est pâle, incertain, nonobstant une infinité de passages</p>
<p>i Entre autres invraisemblances qui résultent de l’assujétissement aux;
unités, et qu’on pourrait signaler fréquemment dans les productipns de
ce poète,, il en est une de temps que nous relèverons dans sa Phèdre. Au
cinquième acte, Aricie a quitté la scène, elle est allée sur les pas
d’Hippolyte, et elle a dû.aller assez loin, puisqu’il a été emporté et
traîné par ses chevaux; elle l’a embrassé mourant; Theramène a vu
arriver Aricie, et il a eu le temps de revenir auprès de Thésée;
cependant il ne s’est dit que trente-sept vers sur le théâtre depuis
qu’Aricie est sortie.</p>
<p><pb/></p>
<p>( . 1.4 )</p>
<p>’ les fois qu’ils daignent l’imiter ou le traduire, se contenter de
ramener ses excentricités, ses écarts aux prétendues règles d’Afistote,
et adopter ces grands traits dont il fourmille, sans les altérer, les
déguiser, pour les rendre conformes aux règles et au goût français.</p>
<p>Parmi le petit nombre d’imitations que l’on a faites en France de ce
grand homme,&lt; on place celles de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l’imitation de : .</p>
<p>To be, or not to be!... That is the question... Wether’tis nobler in the
mind to suffer ’The stings and arrows of ontrageoas fortune, Or to take
arms against a sea of troubles And.by opposing end- them...to die... to
sleep !No more’, etc. l ■</p>
<p>i Voici la traduction en prose, par M. Guizot, de cet admirable
soliloque : ,</p>
<p><pb/></p>
<p>( *7 ) ’ 11 est inutile de poursuivre le parallèle plus loin. S’il était
vrai que Ducis eût compris, senti son , , original,-il aurait pu
certainement, tout en observant la règle de l’unité, reproduire
quelques-uns de ces grands traits que l’on rencontre si souvent dans
Hamlet, et qui en font la production la plus remarquable du génie de
Shakespeare; il l’a mutilé partout où il l’a imité, soit dans Lear, soit
dans Roméo, Macbeth ou Othello. Mais il seôu</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. C 19 ) dont le plan nécessite l’entrée sur scène de ces mêmes
persécuteurs, sentant qu’il ne pourrait guère effectuer simultanément
cette sortie et cette entrée sans blesser la vraisemblance voulue, ou
sans qu’il en résultât un débat entre les deux partis, imagine un petit
expédient pour trancher la difficulté. « Le théâtre, dit-il, ne reste
pas vide ici, des soldats qu’on a vus errer dans la forêt pendant la
dernière scène entrent sur le théâtre par différens côtés.» Cependant,
malgré ces puérilités, l’ensemble de cette tragédie est digne des plus
grands éloges, et le rôle principal est écrit avec une force, une
énergie bien remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 20 )</p>
<p><pb/></p>
<p>’ ( « )</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docteur Johnson, dans sa notice sur les oeuvres de Shakespeare, a dit
que, trop souvent, dans les autres écrivains anglais on trouvait des
caractères individuels, tandis que dans les comédies de Shakespeare ils
étaient génériques. Cette opinion, que ce savant a émise comme un éloge,
serait la critique la plus sévère qu’on pourrait faire du barde anglais
si elle n’était dénuée de fondement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( H )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’ ( a8 ) il se montrait le rival heureux de Pitt, de Burke et de Fox à
la tribune parlementaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est assez curieux de remarquer que l’Espagne, dont le théâtre est si
riche, est un des pays les plus pauvres en poèmes épiques ; tandis que
l’Italie, pauvre dans sa littérature dramatique, est riche dans lès
autres genres de poésie. Il n’est pas moins intéressant d’observer
combien l’épope’e a été mieux traitée par les anciens que le poème
dramatique. Cette différence provient de ce que l’épopée tire tout son
mérite, sa perfection, ses ressources de l’imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>( 35 ) ration seule, car il s’agit de décrire et non de représenter les
passions. Le drame au contraire rie repose pas sur des fictions, il est
basé sur la vérité, il agit et ne décrit pas. Personne ne niera que la
faculté de l’imagination se développe bien plus tôt que la faculté qui
nous donne la connaissance du vrai, sans laquelle on peut assurément
faire de brillantes descriptions, mais qê est indispensable dans les
représentations fidèles et vivantes des passions humaines.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 38 )</p>
<p><pb/></p>
<p>’ Gros-Réné et Marinette se rendant mutuellement leurs cadeaux :</p>
<p>GROS-K.ÉMÉ.</p>
<p>J’oubliais d’avant-hier ton morceau de fromage. Tiens, je voudrais
pouvoir rejeter le potage Que tu me fis manger, pour n’avoir rien de toi.</p>
<p>MARIMETTB.</p>
<p>GROS-RÉKÉ.</p>
<p>Et des tiennes, tu sais ce que j’en saurai faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 40 )</p>
<p>Légataire universel. Qui ne sait que, dans la vie réelle, la petite
fourberie d’Éraste, de Crispin et de Lisette leur vaudrait la peine des
galères? Qui ne sait qu’Angélique, l’ingénue de la pièce* pourrait être
poursuivie comme receleuse de vols? et cependant La Harpe ne craint pas
de dire que c’est un chefd’oeuvre de la gaîté comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4i )</p>
<p>madame de Sévigné, Jôconde, et en général toutes les pièces dans
lesquelles on représente une action courte, légère, une fantaisie de
société, un caprice , une folie. Nous ne prétendons pas dire que des
conceptions de cette nature soient aussi grandes, aussi importantes que
la Coquette corrigée, par exemple, ou le Méchant; mais tout éloigné* que
nous sommes de comparer l’auteur de ces Muettes aux maîtres de la scène
française, nous ne pouvons nous empêcher de reconnaître que l’exécution
de ces ouvrages légers, considérés dans leur ensemble, est véritablement
parfaite, et que celle des grandes comédies demeure inférieure au sujet
; ainsi, tandis que nous admirons l’esprit de Molière et sa verve comi^
que, nous sentons cependant que quelque chose manque; nous mesurons la
distance qui existe entre l’imitation et le modèle, qui est l’homme et
la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Article du Mercure du dix-neuvième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 43 ) » dessein, de mieux expliquer un fait, une nuance » de passion,
et le Français qui voit ce changement » rapide de pays et qui n’aperçoit
pas encore l’unité » morale ou philosophique qui coordonne toutes les »
parties entre elles, est tenté de ne voir dans tout » cela
qu’irrégularité, désordre, coD^siou- » Aussi est-il fortement possédé
par l’jAfe que son théâtre règne au-dessus de celui ^ toutes les
nations, et rien ne pourrait affaiblir cette illusion nationale. Les
auteur dramatiques français sont lus, dans le fait, par un grand nombre
d’étrangers, et peuvent recevoir la préférence de tous ceux qui
préfèrent l’unité de lieu et de temps aux accens vrais du coeur humain,
et dont l’imagination est assez souple pour se persuader qu’un morceau
de toile peinte est effectivement la ville de Trésène % ou que la rampe
de la scène est le soleil auquel Phèdre s’adresse ; mais tous ceux qui
jugeront d’après les lois de la nature ne partageront pas cette
admiration, parce qu’elles sont bannies, nous le répétons, de la scène
française. Toutefois* en rapprochant ainsi, sur quelques points, le
théâtre anglais du théâtre français, nous n’avons point eu pour objet
d’offrir cette littérature exotique comme un prototype par excellence et
exclusif; mais nous croyons fermement qu’un goût éclairé, sans
intolérance, sûr de lui-même, y décou1</p>
<p>décou1 Ségur, Galerie politique et littéraire : cette question y est
traitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 44 )</p>
<p>FIN;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
