<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Auger, Louis-Simon (1772-1829)">Louis-Simon Auger</author>
<title>Mélanges philosophiques et littéraires. Tome 2 / , par M. Auger,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Auger, Louis-Simon (1772-1829)</author>, <title>Mélanges philosophiques et littéraires. Tome 2 / , par M. Auger,...</title>, <date>1828</date>,description :,510 pages
</bibl>
<publisher>Ladvocat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k28659m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1828">1828</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉLANGES PHILOSOPHIQUES ET LITTÉRAIRES.</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE ET FONDERIE DE J. PINARD, RUE d’aNJOE-DAUPHINE, M0 8 A PiRIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>PHILOSOPHIQUES ET LITTÉRAIRES,</p>
<p>PAR</p>
<p>M. AUGER,</p>
<p>SECRETAIRE PERPETUEL DE l’ ACADEMIE FRANÇOISE.</p>
<p>TOME II</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ LADVOCAT, LIBRAIRE DE S. A. R. LE DUC DE CHARTRES,</p>
<p>QUAI VOLTAIRE, ET PALAIS-ROYAL.</p>
<p>1828.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES.</p>
<p>LITTÉRATURE.-POÉSIE.</p>
<p>==</p>
<p>POÉSIE LATINE.</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>GEORGIQUES. – ÉTRANGE PROJET DE l’abbé DE gournand DE refaire</p>
<p>LA TRADUCTION DE fc’ABBÉ DEtILLE.1</p>
<p>c-</p>
<p>IL y a trente-quatre ans que la traduction des Geor-</p>
<p>giques, par M. Delille a paru Cet ouvrage’, Honoré</p>
<p>des suffrages les plus illustres et des critiques les plus</p>
<p>violentes, jouit, depuis cette époque, d’une réputation</p>
<p>d’essai de son auteur, il est demeuré son chef-d’œuvre</p>
<p>Ceci a été écrit au commencement de 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OVIDE.</p>
<p>METAMORPHOSES. TRADUCTION DE SAINTANGE. JUGEMENT SUR LA DERNIÈRE ÉDITION
COMPAREE A LA PREMIERE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vit périr deux consuls par un même destin.</p>
<p>Il avoit mis d’abord</p>
<p>Le jour qui le premier éclaira mon berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FASTES. DÉFINITION DE CE POÈME. DIFFICULTÉ DE LE TRADUIRE. ––JUGEMENT
SUR LA TRADUCTION DE SAINTANGE.</p>
<p><pb/></p>
<p>A proprement parler, les Fastes d’Ovide sont le calendrier poétique de
l’ancienne Rome. Le poëme devoit avoir et peut-être en effet a-t-il eu
autant de livres que l’année a de mois; nous n’avons que les six
premiers. L’auteur indique successivement le lever et le coucher des
différentes constellations, et rapporte souvent les fables dont le génie
des anciens poètes avoit orné le système astronomique. Les Romains
avoient comme nous, mais en bien plus grand nombre, des solennités, soit
religieuses, soit poli- tiques, dont l’institution étoit presque
toujours fondée sur quelque point de leur ancienne histoire; ils avoient
aussi des fêtes domestiques, que ne commandoient ni la religion ni le
gouvernement, mais dont l’observance n’en étoit pas moins sacrée, et
dont l’origine également fort reculée, s’appuyoit sur un fait
traditionnel ou sur une idée superstitieuse. Ovide, profondément</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quid volui démens elegis imponcre tantum</p>
<p>Ponderis? heroicires erat ista pedis.</p>
<p>Qu’ai-je fait quand j’ai pris des mètres inégaux?</p>
<p>Il falloit ces grands vers nés pour les grands héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>Carmens du mot carmen (vers), étoit entendu des Romains lorsqu’il disoit</p>
<p>puce nomen habes a carmue ductu~n.</p>
<p>Mais son interprète ne sera point compris des François, lorsqu’il dira:</p>
<p>Toi qui tires ton nom de ta bouche savante.</p>
<p>Gratia Lucinœ dédit hœc tibinomina lucus;</p>
<p>Aut quia principium tu, Dea, lucis habes.</p>
<p>M. de Saintange veut rendre et ne rend pas ces deux vers, en disant</p>
<p>Toi qui tires ton nom des dons que tu nous fais,</p>
<p>Ce bonheur, ô Lucine, est un de tes bienfaits.</p>
<p>Il eût peut-être dû supprimer ces détails qui n’ont et ne peuvent avoir
aucun sens dans sa version.</p>
<p>ART D’AIMER. – idée DE CE POÈME. JUGEMENT D’UNE traduction EN PROSE PAR
M. MASSON DE SAINT-AMANT.</p>
<p>C’EST une manie commune tous les commentateurs et traducteurs, que
d’admirer par dessus tout l’auteur ou l’ouvrage sur lequel ils
travaillent. Cette manie est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La version dont je rends compte est habituellement</p>
<p><pb/></p>
<p>même poëme.</p>
<p>REMÈDE D’AMOUR. – TRISTES. pontiques. – héboïdes etc. –JUGEMENS SUR CES
DIFFÉRENTS POÈMES.</p>
<p>M. de Saintange, élu membre de l’Institut, après tant d’années de vœux
et de sollicitations, avoit bien raison de ne regarder cette qualité
nouvelle que comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Non sunt hœc edita ai ipso }</p>
<p>Sed quasi de dominifunereraptasui.</p>
<p>« Ces vers n’ont pas été publiés par le poète lui-même; « ils ont, pour
ainsi dire, été sauvés de son bûcher. » La touchante réflexion d’Ovide
s’applique avec une triste justesse au dernier ouvrage de son interprète
il n’y a point ici de pour ainsi dire, et le mot funus, funérailles
n’est pas une figure.</p>
<p>Traducteur plus ou moins heureux des Mélamorphoses, des Fastes et de
XArt d’aimer, M. de Saintange ne souhaitoit de vivre encore quelque
temps que pour compléter, parle Remède d’amour, la traduction des poëmes
de son auteur chéri. Il sembloit dire avec Virgile</p>
<p>Extremum hune, Arethusa, mihi concède laborem.</p>
<p>« O ma Muse encore ce dernier poëme. Et sa muse l’a exaucé, puisqu’il a
pu laisser, avant de mourir, une traduction du Remède d’amour. Jusqu’ici
rien de plus touchant. Mais je vais je le sens, changer un peules
dispositions mélancoliques où mes lecteurs se</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis l’Automédon, le Tiphys de l’amour,</p>
<p>il avoit platement substitué celui-ci</p>
<p>Je suis Automédon et Tiphys en amour.</p>
<p>Soixante ans après cette aventure, M. de Saintange, craignant
apparemment d’arriver au terme de sa vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lions qu’il lui avoit, la seconde fois il jugea prudent de garder un
silence absolu sur le larcin qu’il lui ayoit fait.</p>
<p>Cupidon avoit lu le titre de mon livre</p>
<p>Eh quoi dit-il, a-guerre Ovide me la livre</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui? Moi! contre l’Amour m’apprêter au combat!</p>
<p>Dieu chéri moi qui fus tant de fois ton soldat!</p>
<p>Suis je un fils de Tydée? Ai-je en blessant ta mère,</p>
<p>De vulgaires amants, d’un feu mal allumé</p>
<p>Ont connu les tiédeurs moi, j’ai toujôurs aimé</p>
<p>Et, si tu veux encor, ce jour, cette heure même,</p>
<p>Savoir ce que je fais, je te dirai que j’aime.</p>
<p>Que dis-je? J’enseignai les leçons de ton art</p>
<p>L’amour n’est plus un,jeu que règle le hasard.</p>
<p>Ne crains pas que jamais ton poète t’outrage</p>
<p>Je ne viens point ici détruire mon ouvrage.</p>
<p>Mes préceptes sont durs, j’en conviens avec vous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces deux vers qu’on ne sauroit trop répéter aux amants éconduits ou
menacés de l’être</p>
<p>Sed modo dilectam scelus est odisse puellam;</p>
<p>Exitus ingeniés convertit iste feris</p>
<p>Mais ne va pas plus loin c’est un crime odieux</p>
<p>Je vous relègue aussi, favoris du Parnasse! i</p>
<p>De nos feux mal éteints vous réveillez la trace.</p>
<p>Je crains l’impression de vos écrits galants;</p>
<p>Sans aimer, qui peut lire et Properce et Catulle? P</p>
<p>Qui peut être insensible aux soupirs de Tibulle?</p>
<p>Gallus chante l’amour qui nota ses doux airs;</p>
<p>Et même on dit aussi qu’il respire en mes vers.</p>
<p>Son élégie sur la Mort de Tibulle est le monument le plus touchant de
cet attachement généreux et tendre qu’il avoit pour ses plus redoutables
émules. Cette pièce, chef- d’oeuvre de poésie et de sentiment, est la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il-- -~l- 1 U "p’Ul. /1lA. ~.w. h. q x 3</p>
<p>vers étoient la langue naturelle d’Ovide nous savons de lui qu’il
n’avoit pour ainsi dire, jamais pu en parler une autre</p>
<p>Quidqtdd tentaiam scribère versus emi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JUVÉNAL.</p>
<p>CAUSES DU DISCRÉDIT OÙ L’ÉRUDITION EST TOMBEE EN FRAN6E. JUVENAL COMPARE
A HORACE ET A PERSE, – EXAMEN DE l’eDITIOW AVEC COHMEHTAII1ES DONNÉE PAR
M. ACHAINTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le champ de l’érudition étoit nécessairement borné il fut d’abord
défriché, retourné en tout sens par des milliers de mains diligentes.
Conférer les manuscrits, rapprocher les diverses leçons pour choisir
entre elles, restituer par des conjectures les passages corrompus ou
mutilés suppléer la ponctuation presque toujours omise distinguer les
interlocuteurs dans les ouvrages dialogués, écarter du texte les gloses
que l’ignorance des copistes y avoit laissé glisser, ou les
interpolations que leur mauvais goût s’étoit quelquefois permises, telle
fut, pendant long-temps, l’unique occupation des savants dans toute
l’Europe. A l’épuration des textes succéda ce qu’on nommoit leur
illustration c’est-à-dire tout le cortège des scolies, des commentaires
et des interprétations dans la langue même des auteurs; enfin, arriva le
règne des traductions, si bien ` préparé par toutes les lucubrations
précédentes. Qu’est-il résulté de cette marche naturelle des travaux de
l’érudition ? C’est que les érudits d’aujourd’hui ne peuvent plus être
et ne sont plus en effet que des gens qui savent ce que les érudits des
siècles passés ont fait; et il y a sans. doute de quoi, sinon exercer
beaucoup leur jugement, du moins charger considérablement leur mémoire.
S’ils veulent produire quelque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne tes voyez-vous pas? ou les excusez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce point l’opinion de Boileau, qui connoissoit aussi fort bien son
Juvénal, et ne l’estimoit pas médiocrement. •</p>
<p>Juvénal, élevé dans les cris de l’école,</p>
<p>Ses ouvrages, remplis d’affreuses vérités,</p>
<p>Etincellent pourtant de sublimes beautés</p>
<p>Soit que, sur un écrit arrivé de Caprée,</p>
<p>Il brise de Séjan la statue adorée;</p>
<p>Soit qu’il fasse au conseil courir les sénateurs,</p>
<p>D’un tyran soupçonneux pâles adulateurs</p>
<p>Aux porte-faix de Rome il vende Messaliné</p>
<p>Ses écrits pleins de feu partout brillent aux yeux..</p>
<p>C’est la écrire avec génie un jugement dicté par la raison la plus saine
et le goût le plus sûr. La juste appréciation du talent de Juvénal, la
nature et l’origine de ses défauts, ainsi que de ses beautés, enfin les
sujets de ses plus fameux ouvrages, tout cela est buriné en dix ou douze
vers admirables dont la mémoire s’empare pour ne jamais s’en dessaisir.
Mais il est temps de dire en quoi consiste la nouvelle édition de
Juvénal. M. Achaintre a donné le texte reconnu, consacré ce qu’on
appelle leclio vulgala; mais il l’a soigneusement conféré avec
trente-six manuscrits de la Bibliothèque du Roi; et ces manus- crits lui
ont fourni des variantes dignes d’attention, qu’il a placées au bas des
pages avec de courtes réflexions sur leur différent degré d’évidence ou
de probabilité. Son travail le plus important est le Commentaire
perpétuel dont le texte est accompagné; commentaire formé de tout ce que
ses devanciers lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Une simple énumération des matières du second volume fera comprendre
quels trésors d’érudition il renferme 1° Toutes les vies de Juvénal que
l’éditeur a pu rassembler, et auxquelles il en a joint une de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Achaintre, dans son Commentaire, a eu souvent le très bon esprit
d’éclaircir le sens d’un proverbe’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PERSE.</p>
<p>DISCUSSION DES JUGEMENTS TRES DfVERS DONT IL JL ETE L’OBJET. –– EfAMEK
DEL’EDtTIONAVECCOMMENT~tRESDEM.A.CH~mTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’opinion du plus grand nombre est que Perse a écrit d’un style obscur
et mystérieux, exprès pour n’être pas compris par Néron, dont il
attaquoit, en plus d’un endroit, le gouvernement et la personne.
Cependant les mêmes prétendent que les fameux vers Tcr~ M~?M~Mt?M, etc.,
tournés en ridicule par Perse, étoient tirés d’une tragédie de Néron.
Dans cette supposition, il y auroit eu plus d’une inconséquence de la
part du poète. Pour sa sûreté, cen’étoit pas assez sans doute que Néron,
ce prince ombrageux et cruel, ne se reconnût pas lui-même dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/&amp;nt MWeo’K~ &lt;K&amp;e&lt;:M~M~ ~&amp;e&amp;</p>
<p>« Qu’ils voient la vertu, qu’ils la voient, et sèchent de « regret de
l’avoir abandonnée, a Avec quelle énergie</p>
<p><pb/></p>
<p>la puissance vengeresse du remords est peinte dans les versquisuiventi</p>
<p>&lt;’</p>
<p>’M)!ema~MJ’/eM/~e!c. M. Andrieux en a fait une traduction, ou, plutôt,
une imitation vraiment digne de l’original. Son amitié m’a permis d’en
faire usage; ;!a voici:</p>
<p>L’exécrable taureau du tyran d’Agrigente,</p>
<p>D’un glaive suspendu la pointe menaçante</p>
<p>Répandoit moins d’effroi, causoit moins de tourment,</p>
<p>Que ce cri des remords dans le sein du méchant:</p>
<p>~me~r&lt;&amp;yf)?M’~)*&lt;&amp;&lt;!ce~’&amp;~M~&amp;ee</p>
<p>~e~M?’MC&lt;?&amp;?~p;me~oM~.te&lt;XH/)~e~’ee.</p>
<p>Il frémit de sentir sa secrète pâ)eur;"</p>
<p>Il s’éveille en sursaut, tout glacé de sueur;</p>
<p>Sans relâche piqué par le yer qui le ronge,</p>
<p>prés de sa femme, il craint de se trahir. en songe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scrits qu’il a conférés, avec son opinion sur le mérite de chacune de
ces variantes. Deux ~&lt;Z~ l’un dés mots, et l’autre des choses, terminent
le volume, en tête duquel sont placés, suivant l’usage, les différentes
vies du poète, les témoignages des anciens auteurs 1 la notice des
manuscrits, celle des éditions, et celle enfin des traductions en toute
langue le tout est précédé d’une préface latine, bien écrite et bien
pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN SECOND.</p>
<p><pb/></p>
<p>Germanie ou des Gaules. Mais, a mesure que les langues vivantes se
perfectionnèrent, les lang ues anciennes leur~édèrènt le domaine de
l’imagination, et se retranchèrent dans celui de la science les Muses
latines cessèrent d’être invoquées, et chaque peuplé d’Europe eut son
Parnasse national. Laraee~desVIrgiles, des Horaces et des Ovides
modernes se conserva encore quelque temps dans l’enceinte des colléges;
mais elle finit par s’y éteindre, et M. le Beau, si je ne me trompe, a
été, parmi nous, le dernier des Romains.</p>
<p>Boileau regardoit comme impossible de bien écrire dans une langue morte
il a soutenu fort ingénieusement cette thèse dans un dialogue qu’assez
peu de personnes connoissent, quoiqu’il fasse partie de ses œuvres
complètes. La scène est au Parnasse. En présence d’Apollon, des Muses et
d’Horace, du Perrier, Ménage et Santeul s’escriment de leur mieux à
faire des vers lalins; quand il leur manque une épithète, ils la
demandent a un vieux bouquin nommé ~~f~~ T~~r;, qui leur fait fidèle
compagnie, et ils l’acceptent si elle convient a la mesure, sans se
mettre aucunement en peine du sens. Horace, pour se mieux moquer d’eux,
imagine de faire de son côté des vers françois, et il commence ainsi</p>
<p>Sur la rive du fleuve amassant de l’arène.</p>
<p>A ce début, Santeul, Ménage et du Perrier se récrient Onne~utpas,7&lt;x y/M
&lt;/M~/Z?Hf&lt;?, mais, bord de la ~~r~’onne dit pas, amasser de /~r~e, mais,
amasser du sable. K Vous êtes plaisants, répond Horace; « est-ce que
rive et ~&lt;?r&lt;/ ne sont pas synonymes aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>J’oserai dire que, sur ce dernier point, le raisonnement de Boileau ne
me semble pas absolument juste. Il assimile deux choses différentes,
c’est-à-dire le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l’o raison pro Cluentiô ou le traité de A&lt; jO&lt;?crH~.</p>
<p>Me voici un peu loin de mon objet, qui est l’examen d’une traduction
libre en vers des poésies de Jean second. Mais Jean second est un des
auteurs qui ont le plus honoré la latinité moderne; et il m’a semblé que
quelques réflexions sur ce point de littérature, qu’on a rarement
occasion de traiter, ne seroient pas, en cette circonstance, un
préambule absolument déplacé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus belle encore que son génie, et qu’il fut un modèle de piété filiale
et de tendresse fraternelle. Ses parents, inconsolables de sa perte, lui
firent élever, a Tournay, dans l’abbaye de Saint-Amand, un tombeau sur
lequel on lisoit cette Inscription simple et touchante « Une « mère, des
frères, des sœurs, ont élevé ce monument « des plus tristes regrets à
Jean second orateur, « peintre sculpteur et poète, également habile et
cé« lèbre, enlèvera leur amour par une mort prématurée. « Il a vécu
vingt-quatre ans dix mois et dix jours. Sa tombe fut violée et détruite,
quelque temps après, par les anabaptistes, secte alors aussi furieuse
qu’elle est devenue depuis douce et paisible l’abbé de SaintAmand fit
rétablir le monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>/&lt;3!nM&lt; on.avoit fait larmette et ~r~&lt;s~ bientôt donna naissance a/d!~K~</p>
<p>Enfin, 7!/&lt;ï/r~&lt;? MM~ et fit disparoître pour jamais les diminutifs,
avec les épkhètes composées, et. tous ces autres débris du grec et du
latin, maladroitement importés dans notre poésie. La réforme fut
complète, et trop complété peut-être nous n’avons plus assez de
diminutifs le peu qui nous en reste est suranné ou ridicule, et nous ne
pouvons en créer pour le besoin, comme font les autres peuples, puisque
notre tangue, sous le prétexte de se fixer, s’est presque interdit le
droit de faire aucune acquisition nouvelle.</p>
<p>Les J?~~r~ de Dorat, imités de Jean second, ont dû une triste célébrité
aux nombreuses épigrammes dont ils furent l’objet. Pour faire pièce au
poète, et mieux décrier ses vers, on vanta beaucoup les vignettes,
fteurons et culs-de-lampe dont Ils sont décorés, et qui, en vérité, ne
valent pas mieux dans leur genre. C’est, dans les uns et dans les
autres, la même afféterie, la même pauvreté de dessin, la même
mesquinerie de costume. Dans les gravures comme dans les poésies, on ne
voit que des sophas, des alcoves, des rideaux et dés carreaux, ou bien,
si la scène est en plein air, des bancs de gazon des bosquets de
charmille et des berceaux de fleurs. La belle Thaïs est toujours vêtue
de gaze; et une c~MM&lt;? de rubans est la barrière qui s’oppose aux
transports de son amant. Le langage, le ton et les manières des
personnages répondent a leur ajustement. Leurs amours de boudoir n’ont
ni ardeur ni abandon on croit voir que l’amant, tout en parlant beaucoup
de la fureur de ses baisers, craint d’effacer le rouge et</p>
<p><pb/></p>
<p>de déranger les mouches de sa maîtresse. Enfin, tout ce qu’il y avoit de
passionné dans les sentiments du poète original, s’est affadi, s’est
éteint dans le galant verbiage de son imitateur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE ITALIENNE.</p>
<p>f:</p>
<p>LE DANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en cela même, l’amant de Laure ne fit qu’achever l’ouvrage commencé par
celui de Béatrix le poète qui avoit peint de couleurs si fortes et si
fières la terrible aventure du comte Ugolin, n’étoit-il pas le même qui
avoit employé les teintes les plus suaves dans le touchant épisode de
Françoise de Rimini? Il est donc vrai de dire que le Dante a été d’un
seul coup le créateur d’une nouvelle machine poétique, et le fondateur
d’une poésie nouvelle, et qu’a ce double titre il mérite une des
premières places, si ce n’est tout-a-fait la première, parmi les génies
vraiment inventeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le sait, aucune réputation en littérature ne lui imposoit, et ses
Impressions toutes seules formoient son opinion lorsque ses passions ne
la dictoient pas. La légèreté de son style fut souvent prise pour
légèreté de jugement; delà, les esprits prévenus se crurent en droit de
soupçonner et d’attaquer la solidité de certaines critiques qu’ils.
eussent respectées davantage, si, au lieu d’être exprimées d’un ton
leste et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ges, fut immodérément scandalisée des restrictions un peu sévères qui
s’y mêloient. En tête d’une édition du Dante, je lis deux lettres d’un
docteur Vincenzio Martinelli, qui, du vivant même de Voltaire, traita
son jugement de c~a~p~~ ou plutôt de ~~M~Mc~/M~M~, dictée par une basse
jalousie, et remplie d’Inconséquences, de bévues, de faussetés, de
niaiseries, de sottises, etc. Voltaire y a joint une imitation d’un
passage de ~jFy~r.’ suivant le même Martinelli, c’est une ~ra~Hc~M
écrite en style de bouffon, de Polichinelle (.~7~H/~M&lt;&lt;°.yc~). On voit
que les Italiens oublient leur courtoisie accoutumée, quand il s’agit de
venger l’honneur de leur littérature. Les plus modérés, les plus polis,
en cette conjoncture, furent ceux qui prétendirent que Voltaire n’avoit
pas le droit de juger un ouvrage qu’il ne comprenoit pas. Récuser est
plus commode que réfuter d’ailleurs les Italiens ont beau jeu pour
assurer qu’un étranger n’entend pas le Dante, eux qui sont forcés
d’avouér qu’ils ne l’entendent pas toujours euxmêmes. Comment en
seroit-il autrement? Le poënie est plein d’allusions dont quatre siècles
ont effacé la trace, et de constructions forcées ou d’expressions
étranges que le génie de la langue a dès long-temps rejetées; et de
nombreux commentateurs, en s’efforçant d’éclaircir ces ombres, n’ont
&amp;ut, dit-on, que les épaissir. Quoi qu’il en soit, Voltaire, qui savoit
parfaitement l’italien, et même correspondoit en cette langue avec une
élégance facile, comprenoit le Dante, j’en suis certain, autant qu’il
est permis de le comprendre. Comme tous les poètes d’un génie inégal,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’un poète qu’eux-mêmes avoient banni et dépouillé de ses biens pendant
sa vie.</p>
<p>~fg’&amp;t~tZoMcM/y~O &amp;’CH!~&amp;a’</p>
<p>~’V&amp;’M&amp;Meeo</p>
<p>Che M~’a~~ di quel che si trangugia.</p>
<p>Si cela est du style comique, c’est tout au plus de celui que débitent
sur des tréteaux nos farceurs de la plus ignoble espèce. Il faut qu’a
propos du dernier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dante, en traitant un semblable sujet, n’eut pas seulement pour objet
de remuer fortement les ames de ses contemporains, et de fonder le
principal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le même M. Ginguené a fait une belle analyse d&amp; la Divine Cc~M’a~; il y
enchâsse fort habilement tous les traits d’énergie profonde et de
sublimité naïve qut brillent par intervalles dans cette étrange
production q et, en même-temps, il fait remarquer les énormes dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poétique) en reçoit un échec considérable; C’est l’unique rapport sous
lequel j’aie ose jusqu’ici aborder cette grande renommée et discuter ses
titres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POESIE ÏTAUENNE. 99 un ûoéte adore de sa nation. et famfmr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE FRANÇOISE.</p>
<p>CHARLES D’ORLÉANS.</p>
<p>SA YIE ET SA PERSONNE. SES FOEStES.–– MSCrSSIOX AU SUJET DES fMTENDUES
POÉSIES DE CLOTILDE DE SL’RYlLLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’être mis au jour? ce jugement feroit peu d’honneur au goût de François
t&lt;=’. Quoi qu’il en soit, l’oubli où sont restées les Poésies de C/~r~
~(9/V~i’M est cause que, sur la foi de Boileau, Villon a passé et passe
encore aujourd’hui,</p>
<p>Pour avoir le premier, dans ces siècles grossiers,</p>
<p>Débrouille l’art confus dé nos vieux romanciers,</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles’ n’eut point la satisfaction de punir luimême le meurtrier de
son père mais il fut vengé d’un crime par un crime semblable.
Jean-Saus-Peur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Doucement s’égarer laissois mes mains folâtres</p>
<p>Sur le contour de tes aimables traits,</p>
<p>Tandis que de mon sein tes lèvres idolâtres</p>
<p>En moissonnaient les pudiques attraits.</p>
<p>1</p>
<p>je leur demanderai, dis-je, si ces vers, dépouillés de</p>
<p><pb/></p>
<p>la~ieille orthographe dont on les a affublés, ne sont pas d’un tour,
d’une y~Hn? absolument moderne, si l’on trouve dans tout Marot lui-même
quatre vers qui en approchent pour la manière. -Certes, lorsque
Chapelle, le duc de Nevers, Chaulieu et Hamilton vouloient faire du
vieux: langage, ils s’y prenoient plus adroitement. La raison en est
facile donner. C’est qu’ils avoient eu le soin d’apprendre la langue
dans laquelle ils essayoiènt d’écrire; et tout prouve que le nouveau
Desforges Maillard, qui veut se donner pour une femme du quinzième
siècle, ignore pres- que entièrement l’idiome de ce temps-la.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOILEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>SATIRE IX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chemin vers la gloire (a). Homère et le Tassoni l’y avoient précédé;
mais, dans cette route moins étroite, et dont le terme étoit plus
reculé, ils n’avoient point laissé de traces assez sûres pour guider
leur hardi successeur. Si l’imagination est le premier mérite du poète,
si cette faculté est d’autant plus admirable, que le fonds sur lequel
elle s’exerce est plus aride, et qu’elle en fait jaillir une source de
beautés plus abondante, quel homme que celui qui trouva le Z~r~t dans
une stérile anecdote,</p>
<p>Et fit d’un vain pupitre un second Hlon’!</p>
<p>Vers du Lutrin, chant vi’</p>
<p>Comme ces dieux éclos du cerveau des poètes.</p>
<p>ART rOET., chant ti!.</p>
<p><pb/></p>
<p>chant, les beautés que ma main doit respecter. Les pages, où la prose
froide et Inanimée analyse un poëme plein de chaleur et de mouvement,
ressemblent trop a ces feuilles d’un herbier, où s’étale, desséchée,
sans éclat et sans parfum, la fleur qui, sur sa tige, faisoit les
délices de la vue et de l’odorat.</p>
<p>Qu’il me soit permis de jeter un moment les regards en arrière, et
d’embrasser d’un coup d’œil des chefsd’œuvre que j’ai rapidement
parcourus. Dans l’ordre où ils ont été produits, je crois apercevoir une
sorte d’enchaînement, je dirois presque de système, dont le hasard seul
n’est pas la cause. En un mot, il me semble que la chronologie des
ouvrages de Boileau (qu’on me pardonne cette expression ) en renferme
l’histoire, en complète l’éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui disputer, il veut guider les autres de ses conseils, Et leur montrer
de loin la couronne et le prix</p>
<p>Mais en eux le vrai, du mensonge vainqueur,</p>
<p>` Partout se montre aux yeux, et va saisir le cœur 2.</p>
<p>Vers dc r~)’~oeh’~M&lt; chant tt’</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poétique et qu’enfin pour amuser son siècle, après l’avoir éclairé, il
eût publié un autre poème, chefd’œuvre de gaieté et d’imagination; si,
dans tous ces ouvrages, la critique et le précepte, la morale et la
plaisanterie, étoient traités avec toute la verve tout l’intérêt dont
chacun de ces genres est susceptible; mais que d’ailleurs, dans aucun de
ces mêmes écrits, le sujet ne comportât l’expression du sentiment ou de
la passion, au point d’en faire désirer l’emploi, ou seulement d’en
laisser apercevoir l’absence sur quel fondement accuseroit-on un -tel
poète de n’avoir pas eu de sensibilité? de quel droit. lui
reprocheroit-on d’en avoir manqué? Que si cependant ce même poète, se
sentant privé d’une qualité qu’il est également impossible d’acquérir et
de feindre avec succès, s’étoit sagement abstenu de traiter des sujets
où elle fût nécessaire, sa prudence ne devroit-elle pas être la matière
d’un éloge plutôt que l’occasion d’un reproche ? et ne faudroit-11 pas
vanter en lui l’un des premiers mérites de l’écrivain celui de bien
connoître la nature. de son génie? Je ne me suis point fait ici un jeu
d’étaler une supposition chimérique, de créer une objection imaginaire
pour avoir le facile mérite de la détruire. On le sait trop bien des
esprits éclairés ont en effet reproché au poète de la raison de n’avoir
pas été celui du sentiment. Tant il est vrai que les lumières ne
préservent pas toujours de l’erreur, et que la gloire est un bien qu’il
faut sans cesse disputer a l’injustice 1</p>
<p>D’Alembcrt, Marmontel et plusieurs autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui, frappée au coin du poète, est a l’usage de tous, circule avec
facilite dans le commerce de la vie; et va grossir le trésor des
proverbes, ce fonds riche et, solide~de la philosophie populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>florissant. Le siècle qui les a suivis, devoit offrir ce phénomène d’un
homme qui a ambitionné ce qu’on a appelé pour lui la monarchie
universelle des lettres. Mais, semMaMe aux autres conquérants .Voltaire
n’a point gardé toutes ses conquêtes partout il a porté ses pas; IL est
loin d’avoir partout établi sa puissance. N’envahissant point les états
d’autrui pour mieux régner dans les leurs, Corneille et Racine se
partagèrent.l’empire tragique; Molière occupa le trône de Thalie; La
Fontaine eut la fable et le conte pour apanage; Boileau posséda le
domaine entier de la poésie didactique, et donna des lois au Parnasse
françois.</p>
<p>Attachons nos regards sur un objet bien plus intéressant pour nous, bien
plus honorable pour Boileau. Examinons les moyens qu’il employa pour
porter la versification a un degré de noblesseet d’élégance tel, que
l’apprécier, c’est connoître l’art; en approcher,</p>
<p><pb/></p>
<p>ART roET., chant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réunion de leurs suffrages, qui est le but de son art, en est aussi la
glorieuse récompense. Une tradition constante -rapporte que Boileau
donna ce secret a Racine, et que c’étoit la ce qu’il appeloit lui avoir
&lt;2CO?’~&lt;X/a/ë&lt;C~~e~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute la nature, libérale envers Boileau, avoit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que le travail perfectionnoit les dons de son heureuse
organisation, l’étude des grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De tous ces faux brillants l’éclatante folie.</p>
<p>ART roET., chant i". 0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers de VoItMe d~M son EMj’M Mtt.tjut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des outrages cruels qu’il me fait tous les jours.</p>
<p>LTTRiN, chant n’</p>
<p><pb/></p>
<p>courageuse; et, s’il n’a point corrigé le conquérant, ne doit-il pas
absoudre le flatteur?</p>
<p>KPITRE -à’’M. DK LtMOtGNOfr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et vertueux qui n’ont rien à.redouter de sa sévérité, et qui trouvent
en, lui un homme de bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Linière faisoit des couplets au cabaret contre Boileau; et souvent le vm
qui les lui inspiroit, ëtoit payé par Boileau lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah soyez unis; aimez-vous il y va de votre bonheur. Dans vos succès, qui
jouira avec vous du plaisir que la gloirej procure, plus vivement ~que
ceux qui Font goûté pour ~eux-mêmes ? Dans vos~ revers qui vous offrira
des consolations plus sûres, plus délicates, que ceux qui ont éprouvé le
même malheur, ou qui craignent de l’éprouver?</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>un enfant monté sur des échasses, qui s’affuble de la pourpre des rois
ou de la simarre des magistrats, et qui, renflant sa voix, composant son
geste, alongeant et mesurant son pas, contrefait sans rire le ton et
l’allure de ces augustes personnages.</p>
<p>Personne n’est dupe de l’importance que le poète Aeroï-comique donne à
des bagatelles du sérieux avec lequel il traite les matières les plus
risibles. L’essentiel est qu’il paroisse, de bonne foi. n’y &lt;! de
~K~&amp;M.M~ que c~m qui ne rit pas. Telle est sa devise telle étoit celle
de ce bon La Fontaine, l’Homère des rats et des lapins,</p>
<p><pb/></p>
<p>(b) Un taureau piqué par une guêpe.</p>
<p>Exhale sa douleur en longs MM’MeHzfK~.</p>
<p>Une église retentit la nuit des coups redoublés du maillet,</p>
<p>Et l’orgue même en pousse un long gémissement.</p>
<p>Autre exemple Un prélat dîne avec précipitation Les morceaux &amp;’qc’ ~f:&amp;~
se pressent dans sa bouche.</p>
<p>Le même personnage, impatient de sortir, s~apprete, se peigne;</p>
<p>L’ivoire trop /M/e deux fois rompt sur sa tête.</p>
<p>Ici le peigne, poussé sans ménagement, rencontre un obs-</p>
<p><pb/></p>
<p>Jlcst certain que dans ces deux vers la répétition de la lettre ~a a
pour objet d’en ralentir la marche. Un poète tragique a dit</p>
<p>Que.pour les malheureux l’heure lentement fuit!</p>
<p>SA.UEI]f.</p>
<p>Ce vers, quoique frappé d’un trop juste ridicule, est une nouvelle
preuve que la lettre est en possession d’ex,primer la lenteur. On seroit
tenté de croire que les mots. ~M~j ~K&lt; ~ar~ ont été créés en vertu de
l’onomatt)pée.</p>
<p>Du lugubre instrument font crier les ressorts.</p>
<p>Ce vers déchire l’oreille, comme feroit la crecelle ellemém.e; on
l’articule péniblement, tandis que celui-ci Soupire, étend les bras,
ferme l’ceil et s’endort,</p>
<p><pb/></p>
<p>tentisse au bout du vers que chaque hémistiche, divisé en deux temps
égaux, produise autant de fois la triple percussion d’un battant bien
élancé. Puis il a écrit Les cloches dans les airs de leurs voix argentines</p>
<p>Que l’on compare ces deux vers avec le dessein qui, suivant moi, en a dû
précéder la composition, et qu’on dise s’ils ne s’y rapportent pas avec
la plus entière exactitude.</p>
<p>Quatre rideaux pompeux, par un double contour,</p>
<p>Voyons le prélat lui-même</p>
<p>Et son corps ramassé, dans sa courte grosseur,</p>
<p>Fait gémir les coussins sous sa molle épaisseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FONTAINE.</p>
<p>SA VIE. –– SON .CARACTERE. –– CE QU’IL FAUT FESSER CE SES DISTRACTIONS.
SES HABITUDES ET SES GOUTS. –– SES LIAISONS. –– TRAVAILLOIT-IL AUSSI PEU
SES VERS QUE QUELQUES UNS L’ONT PENSÉ? –– S0.\ PORTRAIT PHYSIQUE
ETSONMRTr.AITMOEAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 TUTTÉRATURE.––POESfE. au moins la mienne sur des preuves convai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEt MNO!S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avoit vingt-deux ans, et son génie sommeilloit encore. Par hasard, un
officier, en quartier d’hivers Château-Thierry, lut devant lui, avec
emphase, l’ode de Malherbe `</p>
<p>Le croirez-vous, races futures? etc.</p>
<p>’On a de ce Pintrel une traduction des ~&lt;&amp; de A~~ publiée après sa mort
par les soins de La Fontaine, a Paris, 68 &lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que la fortune vend ce qu’on croit qu’elle donne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HORAT. j~M~. !I, Hb. t. `</p>
<p><pb/></p>
<p>cice, la plupart des termes de son métier’. Ce fut aussi par
complaisance pour ses parents, qu’il se laissa marier. Sa femme, nommée
Marie Hériçart, fille d’un lieutenant au bailliage royal de la
Ferté-JMIIon, ne manquoit ni de beauté ni d’esprit mais elle étbit d’une
humeur exigeante et ûère, et l’on croit généralement qu’elle est
l’original du portrait de madame Honesta, 1. dans le conte de ~p/. Ce
qu’il y a de certain, c’est que La Fontaine se conduisit avec sa femme à
peu près comme Belphégor avec la sienne, c’est-à-dire, s’éloigna d’elle
le plus souvent et pour le plus de temps qu’il lui fut possible. Au
reste, on auroit peut-être tort de voir dans les traits sans nombre
qu’il a lancés contre le mariage, autant d’allusions aux défauts de sa
femme et aux désagréments de sa position. Les épigrammes sur ce sujet
sont de l’essence du conte; et, en les prodiguant, il n’a fait que
suivre ses modèles. Quant au mariage, il suHisoit que ce fût une chaîne,
pour qu’il l’eut pris en aversion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du magnanime Henri qu’il contemple la vie</p>
<p>Dés qu’il put se venger, il en perdit l’envie.</p>
<p>Inspirez a Louis cette même ~ouceur.</p>
<p>Il est remarquable que, de tous les grands poètes du dix-septième
siècle, La Fontaine est le seul qui ait loué ce bon et grand prince,
dont la mémoire étolt alors toute récente. Faudroit-il donc croire que
les autres ont craint de vanter un roi facile et populaire sous un roi
fastueux et absolu? Quant au bon La Fontaine, on trouve tout simple
qu’il ait aimé le bon Henri et, !1 faut ajouter l’exemple du poète
Hesnault, qui, pour venger Fouquet, son bienfaiteur, fit un sonnet très
énergique contre Colbert. On en parla au ministre, qui demanda si le roi
y étoit offensé. On lui répondit que non. « Je ne le suis donc pas! x
répliqua-t-il. Colbert :)C se montra pas toujours si généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu’il étoit touché de ses vertus, il ne pouvoit manquer d’en faire
l’éloge 1.</p>
<p>Je soupire en songeant au sujet de mes veilles.</p>
<p>Vous m’entendez, Ariste et, ~l’un cœur généreux,</p>
<p>Vous plaignez comme moi le sort d’un malheureux.</p>
<p>Mille vœux contre lui dans l’abord concoururent.</p>
<p>Malgré tout ce torrent, je lui donnai des pleurs;</p>
<p>C’est encore dans La Fo)i!!)me qu’on tt’ouve le seul éloge poct!</p>
<p><pb/></p>
<p>"Je l’ai faite insensiblement;</p>
<p>Cette plainte a pour moi des charmes.</p>
<p>&lt; Sans la nuit on n’eût jamais pu m’arracher de cet « endroit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de cette correspondance, on ne trouve plus, dans ses écrits,
aucune mention de sa femme. Ses relations avec elle devinrent de plus en
plus rares, et elles finirent par cesser presque entièrement. Fixé Paris
par ses goûts et par ses liaisons, il ne retourna plus à
Château-Thierry, où e!!e continuoit d’habiter, que pour vendre quelque
portion de son bien il ne savoit. pas le faire valoir autrement, et il
eut bien raison de dire qu’il avoit M~i’.c’~ ,!f?H /~M&lt;&amp;’ avec ~&lt;?M
.r~&lt;?MM. Boileau, Racine, Chapelle, et d’autres amis, l’accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>On avoit fait entrer La Fontaine, en qualité de gentilhomme ordinaire,
chez madame Henriette d’Angleterre, la première fesanae deMoNsiEUR,
cette princesse séduisante dont II avoit décrit si complalsamment les
charmes dans une de ses odes. MADAME ayant été enlevée par une mort
aussi prématurée que soudaine, il ne fut que très peu c~s temps auprès
d’elle. A cette époque, il avoit pcut-ê’~re vendu de son bien tout ce
qu’il en avoit pu vendra; et probablement il ne savoit guère mieux tirer
parti de ses ouvrages que de ses propriétés. Les bienfaits de Louis XIV,
qui alloient chercher jusque dans le Nord des savants étrangers presque
ignorés aujourd’hui, ne vinrent point trouver un des hommes qui devoient
le plus honorer son règne et la nation. On croit que Colbert,
dispensateur des grâces du Monarque, avoit la foiblesse de conserver
quelque ressentiment contre la muse fidple qui avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est point pour mes vers que ses faveurs sontfaites;</p>
<p>Il ne m’appartient pas d’importuner les dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iris m’en a l’ordre prescrit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quarante beaux-esprits certifieront ceci “</p>
<p>Nous sommes tout autant qui dormons comme d’autres</p>
<p>Aux ouvrages d’autrui, quelquefois même aux nôtres.</p>
<p>Que cela soit dit entre nous.</p>
<p>Dans les derniers temps de. sa vie, les conférences académiques étpient
devenues son unique plaisir il n’en pouvoit plus goûter d’autres. « Je
ne sors point, « écrivôit-11 un mois avant sa mort, si ce n’est pour &lt;c
aller un peu a l’Académie, cela m’amuse. » Le tour de la phrase est
pourtant singulier; II laisse dans-lé doute si La Fqntaime trouvoit à
l’Académie le plaisir qu’il y alloit chercher.</p>
<p>L’année qui suivit son admission dans cette compagnie, Furetière en fut
exclu pour l’affaire.de son Dictionnaire et c’est cet événement qui fut
cause de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’il alloit ramener en France</p>
<p>Le bon goût et l’air de Térence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’5Y-</p>
<p>J’ouvre l’esprit et rends le sexe habile</p>
<p>A se garder de cent piéges divers.</p>
<p>Sotte ignorance en mit trébucher nille,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine ne mourut point de cette maladie; il y survécut encore plus
de deux ans. La première fois qu’il se rendit a l’Académie, il y
renouvela la réparation et les promesses qu’il avoit faites devant la
députation. Une de ces promesses étoit de ne plus employer son talent
pour la poésie qu’a des sujets sacrés. Ce talent étoit bien tombé, et
Dieu se trouvoit plus mal Madame de ]a Sablière disoit « M. de La
Fontaine ne ment point « en prose. » Suivant son ami Msmcroix « c’étoit
l’ame la plus sin&lt;: cere et la plus candide qui futjaniais. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ingénieuse malice. H aimoit trop les femmes pour n’en pas obtenir au
moins de l’amitié; et sa manière d’en médire étoit presque faite pour
lui mériter leur amour.</p>
<p>Vrai dans tous ses écrits, vrai dans tous ses discours,</p>
<p>Vrai dans la pénitence a la Sri de ses jours,</p>
<p>Et l’auteur de Joconde est armé d’un cilice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut auparavant que je fasse conno~tre l’extérieur de La
Fontaine, et sa manière d’être, en général. Louis Racine, si voisin
décès temps si bien instruit de ce qui s’y passolt, et si incapable de
trahir la vérité, représente ainsi l’àuteur des Fables,: &lt;: Au« tan~ il
étoit aimable par la douceur du caractère, &lt;t autant il Fétoit peu par
les agréments de la société. c Il n’y mettoit jamais rien du sien; et
mes sœurs a qui, dans leur jeunesse l’ont souvent vu a table n chez mon
père, n’ont conservé de lui d’autre idée a que celle d’un homme fort
malpropre et fort ena nuyeux. Une parloit point, ou vouloit toujours
parler « de Platon. B L’abbé d’Olivet, non moins bien informé, non moins
véridique, a tracé un portrait assez semblable a celui qu’on vient de
voir. "A sa phystoK nomie, dit-il, on n’eut pas deviné ses talents. Un «
sourire niais, un- air lourd, des yeux presque fou« jours éteints, nulle
contenance; rarement il com? mençoit la conversation) et même, pour
l’ordinaire, K il y étoit si distrait qu’il ne, savoit ce que disoient
les « autres. Il révoit a tout autre chose, sans qu’il eût &lt;t pu dire à
quoi il révoit. Si pourtant il se trouvdit « entre amis, et que le
discours vtnt a s’animer par « quelque agréable dispute, alors il
s’echauffottvériM tablenient, ses yeux s’allumoient, c’étoit La Fon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ses sentiments étoient prompts, vifs, passionnes, exclusifs, comme
ceux des enfants, avec qui il faut le comparer sans cesse. Il se prenoit
tout acoup de belle passion pour un auteur il en raffoloit, il’ en
parlôit a tout venant, et n’ayôit de cesse qu’il n’eût fait éclater en
cent Heux~sonnaïf’ët risible ’èh-’ thousiasmë. Racine le mena un jour a
Ténèbres; et, s’apercevant ’que l’office lui parôissolt long, II lui
donna, pour l’occuper, un Volume de la Bible, où étoient les petits
prophètes. La Fontaine tomba sur la prière des Juifs dans Bapruch, et,
ne pouvant se lasser de Fadmirér, II disoit a Racine « C’éteit Un beau
génie a que Barruch; qui étbit-il?N Le lendemain et les jôm s suivants,
il ne rencontroit personne de connoissance dans la rue, qu’après les
premiers compliments, il ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>non sans regret, le conte qui lui paroissoit être ce qu’il avoit fait de
mieux en ce genre. Dans tout ce que je viens de rapporter, on le voit
domine par une seule idée, ayant l’esprit fixé sur une seule face de
l’objet, n’apercevant pas les autres, et ne faisant nullement attention
a ces rapports de convenance, qui font comme partie des choses mêmes,
qui du moins en modinent, en changent la nature au gré de leur caprice.
Ces idées fixes, exclusives et isolées, constituent la démence,
lorsqu’elles sont placées hors des bornes de la raison et du possible.
Quand elles n’ont rien d’insensé en elles-mêmes, elles caractérisent
seulement la singularité, la bizarrerie, la préoccupation, auxquelles on
donne souvent dans le monde le nom exagéré de folie, parce qu’elles y
ressemblent par les effets, quoiqu’elles en diffèrent par le principe.
Ainsi La Fontaine étoit raisonnable au fond, quand il désiroit savoir
lequel avoit eu le plus d’esprit de deux écrivains qui en ont beaucoup
l’un et l’autre, et qui ont laissé une grande réputation; et il ne parut
extravagant que parce qu’il oublia qu’entre ces deux hommes, dont l’un
fut un saint évêque, père de l’Eglise, et l’autre un bouffon souvent
licencieux et impie, il ne pouvoit pas y avoir de mesure commune. Au
reste, comme l’observe ingénieusement Duclos, la question qui fit
éclater de rire toute l’assemblée, n’eût peut-être pas paru aussi
ridicule a d’autres qu’~ des jansénistes. L’aventure relative au grand
Arnauld, soumise au même examen, offre un résultat tout pareil. Quand La
Fontaine voulut lui dédier un de ses contes, il ne songea qu’a témoigner
sa reconnoissance. Arnauld</p>
<p><pb/></p>
<p>Doit rarement servir d’exemple aux. rois,</p>
<p>Et pourroit être en quelques points suivie.</p>
<p>En sortant de cette église, il prit une autre hôtellerie pour la sienne,
et s’alla promener, plus d’une bonne heure, dans le jardin, enfoncé dans
la lecture de TiteLive, et oubliant sa-faim qui étoit grande. Un valet
de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S’égale aux anciens tant estimés chez lui? f</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sont chers aux doctes pucelles.</p>
<p>Anacréon et les gens de sa sorte</p>
<p>Comme Waller, Saint-Evremont et moi, 9</p>
<p>Ne se feront jamais fermer la porte.</p>
<p>Qui n’admettroit Ànaeréon, chez soi?</p>
<p>Qui banniroit Waller et La Fontaine?</p>
<p><pb/></p>
<p>foi, la même candeur, que quand il portoit le plus haut l’estime de
lui-même. Il écrivoit a un ami</p>
<p>Vous ne trouverez pas chez moi cet heureux art</p>
<p>Qui cache ce qu’il est et ressemble au hasard.</p>
<p>Je m’avoue, il est vrai, s’il faut parler ainsi,</p>
<p>Papillon du Parnasse et semblable aux abeilles,</p>
<p>A qui le bon Platon compare nos merveilles.</p>
<p>Je vais de fleur en fleur et d’objet en objet.</p>
<p>A beaucoup de plaisir je mêle un peu de gloire.</p>
<p>J’iroîs plus haut peut-être au temple,de mémoire,</p>
<p>Si dans un genre seul j’avois usé mes jours;</p>
<p>Mais quoi! je suis volage en vers comme en amours.</p>
<p>Cette crainte de ne pas mériter, parmi les écrivains,</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu plaisirs, honneurs, louange bien aimée</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisir qui tinrent le plus de place dans la vie et dans ` le coeur de
La Fontaine; il Fa dit</p>
<p>Un vain bruit et l’amour ont occupe mes ans.</p>
<p>L’amour de La Fontaine ne pouvoit pas ressembler a celui de tous les
autres il devoit être original comme son caractère, sa personne et son
talent. L’inconstance en formoit le principal trait, non cette
inconstance qui naît de la vanité ou de l’abus des jouissances, mais
celle qu’il défînissoit ainsi, en parlant de lui-même:</p>
<p>L’inconstance d’une ame en ses plaisirs légère,</p>
<p>Inquiète et partout hôtesse passagère.</p>
<p>On m’a pourvu d’un cœur peu content de lui-même,</p>
<p>Inquiet et fécond en nouvelles amours;</p>
<p>Il accordoit sans doute aux belles la même liberté qu’il se réservoit
car on ne le voit jamais, comme tant d’autres poètes, se répandre en
plaintes langoureuses ou en invectives amères contre une.infidèle; et
probablement il lui arriva plus d’une fois d’être prévenu. Dans sa
vieillesse, a cet âge où souvent des prétentions très incommodes
remplacent tous les moyens de plaire; et où la tendresse est trop
ridicule pour que l’amour-propre ne soit pas aisément</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste-ira, ne vous déplaise,</p>
<p>En bas reliefs, ëtcmtera.</p>
<p>Ce,mot-ci s’interprétera</p>
<p>Des Jeannetons car les Climènes</p>
<p>Aux vieilles gens sorit inhumaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans le besoin de la rime, il les eût appelées Chlorîs. Chloris, en
effet est le nom plus poétique qu’il donne aux belles de cette espèce,
dans des .vers-où il semble déplorer quelque peu la rigueur du
gouvernement, qui venoit d’en ramasser plusieurs centaines dans Paris,
pour les envoyer en colonie dans le NouveauMonde.</p>
<p>On’ va faire embarquer ces belles,</p>
<p>Elles s’en vont peupler l’Amérique d’amours. ̃ &gt;</p>
<p>On ne trouverait peut-être pas ailleurs que dans les OE uvres de la
Fontaine, ,1a trace de ce petit événe- ment 1. Il étoit de l’humeur
d’Astolphe; ce qui lui plaisoit surtout dans ces amours vulgaires et
même banales, c’est qu’on n’a ni hauteurs ni caprices a essuyer, qu’il
ne faut ni se fatiguer en corvées galantes, ni s’épuiser en frais
d’esprit peut-être aussi ne se sentoit-il pas assez riche pour faire la
cour aux femmes qu’on ne paie pas. Enfin, suivant lui, une grisette est
un trésor. Pourquoi? voici son secret On lui dit ce qu’on veut, bien
souvent rien du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dîne qui n’avoit. pas failles siens; mais il se vengea sans âcreté, sans
amertume, en homme qui condamnoit aux enfers</p>
<p>Ceux dont les vers ûrit noirci quelque belle.</p>
<p>J’aime le jeu, l’amour, les livres, la musique,</p>
<p>La ville et la campagne, ènfin tout il West rien</p>
<p>Qui ne me soit souverain bien</p>
<p>Jusqu’au sombre plaisir d’un cœur mélancolique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu sais, que j’ai toujours honoré tes autels;</p>
<p>Je t’offre plus d’encens que pas un des mortels.</p>
<p>On connoît son éloge de Papimanie, ce pays où règne le vrai dormir, dont
nous n’avons ici que la copie. Quel vif et sincère enthousiasme dans ce
serment Ah! par saint Jean, si Dieu me prête vie,</p>
<p>Je le verrai, ce pays où l’on dort.</p>
<p>On y fait plus on y fait nulle chose;</p>
<p>C’est un emploi que je recherche encor.</p>
<p>Il ne séparoit jamais la paresse du sommeil ces deux emplois, qui se
ressemblent assez, avoient également</p>
<p><pb/></p>
<p>des charmes pour lui, et ils se sont partagé sa vie, comme il le dit
dans son épilaphe les fables et les contes en réclament pourtant aussi
leur part.</p>
<p>La Fontaine auroit pu dire aussi bien que Régnier J’ai vécu sans nul
pensement;</p>
<p>Me laissant aller doucement</p>
<p>A la bonne loi naturelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L’éloge et les vers sont pour elle</p>
<p>Ce que les sermons sont pour moi.</p>
<p>Encor que leurs leçons me semblent un peu tristes,</p>
<p>Vous devez priser ces auteurs</p>
<p>Pleins d’esprit et bons disputeurs.</p>
<p>Les gens trop bons et trop dévots</p>
<p>Ne font bien souvent rien qui vaille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Noire roi voyant quelques villes</p>
<p>L’appétit lui vint en mangeant.</p>
<p>Au même endroit, il qualifie les protestants de très.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le moment viendra d’aller trouver les morts,</p>
<p>J’aurai vécu sans soins je mourrai sans remords.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-B. ROUSSEAU.</p>
<p>SON CARACTÈRE. – SA LUTTE AVEC LAMOTTE. CONJECTURES AU SUJET DES FAMEUX
COUPLETS QUI LUI ONT ETE ATTRIBUES. SES MALHEURS. SES TORTS. SES OUVRAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, voy oit alors briller, parmi les gens de lettres, un homme
merveilleusement spirituel, contempteur des modèles antiques et des
règles qu’ils ont fixées parce que, amoureux de la célébrité, il croyoit
la rencontrer plus facilement dans les sentiers écartés que dans les
routes battues; auteur presque universel, parce qu’il n’avoit la
vocation d’aucun genre composant des odes sans enthousiasme, des fables
sans naïveté, des tragédies sans pathétique, et des comédies sans
gaieté; faisant force vers et méprisant la poésie; traduisant Homère
qu’il n’estimoit pas et dont il ignoroit la langue, et se tirant
quelquefois de ces sortes de gageures avec une adresse qu’on pouvoit
prendre pour du génie, avec un bonheur qui pouvoit passer pour de la
gloire. Aux brillantes facultés d’un esprit fin, souple et facile,
Lamotte unissoit les plus aimables, qualités du caractère. Ceux que ne
séduissoit pas son talent étoient au moins charmés par sa personne; et
l’on en comptoit beaucoup que l’un et l’autre avoient enthousiasmés.
Rousseau n’avoit pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>222 LITTÉRATURE. POÉSIE. et distribué les vers impurs, satiriques et</p>
<p>et distribué les vers impurs, satiriques et diffamatoires, objet du
procès, et fait de mauvaises pratiques pour faire réussir l’accusation
calomnieuse intentée par lui contre Saurin, fut banni a perpétuité du
royaume.</p>
<p>Quel est le véritable auteur des couplets? Le temps n’a encore porté
aucune lumière dans cet abîme d’iniquité il n’a fait qu’en épaissir les
ténèbres. Rousseau accusoit Saurin; Saurin, se défendant, accusoit
Rousseau. Des jugements ont prononcé entre eux mais les deux premiers
n’ont fait, appliquant la peine du talion, que faire retomber sur la
tête de l’un le châtiment qu’il vouloit injustement attirer sur la tête
de l’autre c’est le faux accusateur qu’ils ont puni, et non le criminel
auteur. A la vérité, l’arrêt de bannissement déclara Rousseau coupable
des vers diffamatoires qui étoient au procès; mais cette fois il fut
condamné par contumace; et l’on sait que ces sortes de condamnations,
prononcées sans débat contradictoire contre un homme qui semble s’être
avoué criminel en s’évadant, ne supposent pas l’entière conviction du
juge, etrie sont guère que la déclaration juridique d’une présomption
créée par le condamné lui-même. Rousseau, d’ailleurs, voulut par là
suite purger la coutumace, et faire reviser son procès des raisons
d’ordre public, ou peutêtre seulement des considérations personnelles,
empêchèrent l’autorité d’y consentir. Enfin, il protesta de son
innocence toute sa vie au lit même de la mort, et dans le moment
terrible où il alloit paroitre devant le juge qu’on ne trompe pas.
Parlerai-je de l’opinion du témoignage des contemporains Aucun d’eux n’é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-gît l’illustre et malheureux Rousseau.</p>
<p>Le Brabant fut sa tombe, et Paris son berceau.</p>
<p>Voici l’abrégé de sa vie,</p>
<p>Qui fut trop longue de moitié</p>
<p>11 fut trente ans-digne d’envie,</p>
<p>Et trente ans digne de pitié.</p>
<p>Ce même homme que la France rejeta si longtemps de son sein, l’a honorée
par ses talents par ses succès dans le plus noble et le plus difficile
de tous les arts. Malherbe, créateur de notre langue poétique, nous
avoit donné l’ode, mais l’ode timide et circonspecte comme son génie,
plus occupé des mots que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des chefs-d’œuvre de la poésie françoise. C’est en dire beaucoup; ce
n’est pas trop en dire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRESSET.</p>
<p>SOK TALENT CONSISTE PRINCIPALEMENT A REPRODUIRE AVEC FIDELITE LES
IMPRESSIONS QU’IL A REÇUES DES DIVERSES CIRCONSTANCES OÙ IL A ÉTÉ PLACE.
–REVUE DE SES OUVRAGES CONSIDÉRÉS SOUS CET ASPECT. – SA MANIERE COMME.
VERSIFICATEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>¡’) -.Y</p>
<p>Entre Sénèque et Lucien;</p>
<p>Saint-Evremont les accompagne;</p>
<p>et plus loin, il parle des Lettres Persanes en homme qui les avoit
souvent entre les mains. Voilà, il faut l’avouer, un étrange choix de
livres pour un jeune religieux c’étoit avoir, en auteurs esprits forts à
peu</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l’honneur de l’humanité,</p>
<p>Malgré cet empire durable</p>
<p>Des erreurs que l’antiquité</p>
<p>Marque de son sceau vénérable,</p>
<p>J’ose croire qu’un temps viendra</p>
<p>Où tant de richesses oisives</p>
<p>Que le monachisme enterra,</p>
<p>Cesseront de rester captives,</p>
<p>Et qu’on reverra de ces biens</p>
<p>Gouler enfin les sources vives</p>
<p>Sur les utiles citoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« roître moins injuste, quand elle vous refuse tous « les autres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Calme heureux! loisir solitaire!</p>
<p>• Quand on jouit de ta douceur</p>
<p>Quel antre n’a pas de quoi plaire?</p>
<p>Quelle caverne est étrangère,</p>
<p>Lorsqu’on y trouve le bonheur,</p>
<p>Lorsqu’on y vit sans spectateur,</p>
<p>Dans le silence littéraire,</p>
<p>Loin de tout importun jaseur,</p>
<p>Loin des froids discours du vulgaire,</p>
<p>Et des hauts tons de la grandeur?</p>
<p>C’est cette montagne empestée</p>
<p>Où la foule toujours crottée</p>
<p>Des prestolets provinciaux</p>
<p>Trotte sans cause et sans repos.</p>
<p>Là,</p>
<p>Ce sont les aimables demeures</p>
<p>Où l’on coule de douces heures.</p>
<p>Et chacun de ces deux où va se multipliant, jusqu’à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malignes les traits épigrammatiques y sont mêlés aux sentiments doux
dans une telle proportion, que quelques unes méritoient aussi bien lé
nom de satires que celui d’épîtres. Vivement frappé du ridicule, il le
stigmatisoit, si je l’ose dire ainsi, avec une rare et surprenante
causticité d’expressions. On a beaucoup parlé de sa manière; mais
personne, que je sache, n’a encore tenté de la définir. Il ne seroit
cependant pas impossible de décrire quelques uns des procédés
particuliers dont elle se compose. Un des artifices qui s’y font le plus
remarquer est, selon moi, l’alliance des termes abstraits et de ceux qui
expriment des objets physiques, comme dans ces quatre vers L’ignorance
en petit manteau,</p>
<p>La bigoterie en lunettes,</p>
<p>La minauderie en cornettes,</p>
<p>Et la réforme en grand chapeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BERNARD.</p>
<p>CMTtQCE n’UN ESSAI SUR SA VIE ET SES OUVRAGES, PLACE M TÈTE D’UNE
NOUVELLE ÉDITION DE. SES OEUVRES. QUELQUES DÉTAILS PEU CONNUS SUR SA
t’MSONNE. –– JUGEMENT SUR QUELQUES UNS DE SES OUVRAGES rOSTHUNES. EN
tête d’une nouvelle édition des OEuvres &lt;~ BerM~~ on lit un essai sur la
vie et les ouvrages de ce poète, qui est un petit cheM’œuvre de style
précieux, manière, affecté, entortillé, guindé, alambiqué, etc., où
toutes les mignardises du faux bel-esprit ornent la plus complète, la
plus absolue stérilité d’idées et d’observations. Je voudrois bien
initier mes lecteurs dans les secrets de ce jargon divertissant, en
comparaison duquel les phrases de Cathos, de Madelon et du marquis de
Mascarille sont naturelles et franches. Mais qui pourroit fixer
ces-grâces fugitives qui s’évaporent sous le toucher? Quel commentaire
seroit assez léger pour ne pas étouffer un texte si délicat? P Quelle
analyse assez subtile pour ne pas faire évanouir ces petits fantômes
d’idées et de traits d’esprit? Je vais pourtant essayer cette tâche
difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’un peu de raison du moins nous délasse de tant</p>
<p><pb/></p>
<p>Je quitterois tous les êtres ensemble</p>
<p>Pour retrouver t’être qui me ressemble;</p>
<p>Si l’homme avoit son innocence;</p>
<p>et enfin tout l’opéra de Castor et Pollux, qui n’est autre chose que le
triomphe de l’~M~~H est évident qu’un poète qui a rimé tant de choses
sur r&lt;~&lt;nepouvoit avoir de la sécheresse, ni manquer de sensibilité,
bien que sa vie entière, tous ses autres ouvrages, et les vers même que
l’on cite, semblent attester le contraire. La Harpe, qui se piquoit tant
de dialectique, et qui a pu voir cette édition de Bernard, publiéeppurla
première fois en 1803, a dû être bien humilié de se voir ainsi battu
avec ses propres armes j’aurois voulu pouvoir jouir de sa confusion. M.
F~~ est un peu moins fort sur les faits que sur le raisonnement.
Toujours amoureux des rapprochements, il nous dit: « C’est une chose
remarquable « dans l’histoire des arts, que le génie musical de «
Rameau, comme le génie poétique de Milton, ne « s’est éveillé qu’a
soixante ans. M faudroit conclure</p>
<p><pb/></p>
<p>Selon lui, Gluck est pour la musique dramatique, ce que Corneille est
pour la tragédie. « Il a commencé « la révolution musicale en France;
PIccini et Sac« chini l’ont achevée. Jusqu’alors, au théâtre lyrique, a
Mercure avoit accordé la lyre; mais Apollon ne « l’avoit pas encore
touchée, s Quel heureux emploi de la mythologie! et comme on sent la
vérité sous ce voile ingénieux des fables! Je ne suis embarrassé que de
savoir en quelle qualité Mercure a jamais accordé la lyre de l’opéra.
Est-ce comme dieu de l’éloquence, comme dieu du commerce, ou comme dieu
des voleurs ? M y a la-dessous quelque finesse que je suis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>joli langage, appelle ce tableaa M~ imitation libre et H~H trop libre du
6aM~Hc des 6~~&lt;M. Ce cantique n’y est nullement imité; et les’ deux
ouvrages n’ont de commun qu’un fond de volupté, traité dans l’un avec
toute l’innocence d’un amour des premiers âges, et dans l’autre avec le
libertinage rafuné des temps modernes. Le ;M~ ~M/ offre exactement le
même sujet que le fameux Cento ~H~M/M d’Ausone et les deux poètes ont
également fan usage du style métaphorique pour rendre certains détails
Bernard, parce que la chasteté de notre langue l’exigeoit ainsi; Ausone,
parce qu’il s’étoit imposé la loi d’employer les expressions du chaste
Virgile pour décrire des scènes qui ne Fétoient pas. On ignore assez
communément que ce tour de force d’Ausone est en même temps le trait
d’un courtisan fort délié. L’empereur Valentinien, qui avoit composé un
’poëme sur une première nuit des noces, voulut qu’Aumône en fit un sur
le même sujet, afin de voir qui des deux l’emporteroit sur l’autre. «
Jugez, « dit Ausone, combien la chose étoit. délicate. Je « ne voulois
ni vaincre ni être vaincu. Succomber, « c’étoit une sotte adulation;
l’emporter, c’étoit de l’in« solence. » Ilprit donc le parti de faire
parler Virgile lui-même, en détournant le sens de ses mots de cette
manière il pouvoit être vaincu sans honte et vainqueur sans danger.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERTIN.</p>
<p>COMPARE t PARNY.––JUGEMENT SUR SES ELEGIES ET QUELQUES AfTt-.ES
OPUSCULES. ––DETAH.SSKESESDEEi’itEP.SI~STAKTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>tié, autant qu’un tableau passionné de ses amours et de ses regrets.</p>
<p>C’en est fait, Eucharis, je ne peux plus vous suivre.</p>
<p>L’amour ne renaît point; il est mort entre nous.</p>
<p>Mais le nœud qui nous reste est encore assez doux</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’amour qui n’est plus l’amitié doit survivre</p>
<p>L’amitié vous rendra toujours</p>
<p>Présente et chère a ma mémoire.</p>
<p>De mettre un terme a nos erreurs;</p>
<p>Il est temps d’arrêter les pleurs</p>
<p>Que l’amour nous dérobe encore.</p>
<p>Il disparaît l’âge si doux</p>
<p>L’âgehrilIantdelafoHe.</p>
<p>Lorsque tout change autour de nous,</p>
<p>Changeons, ô mon unique amie!’</p>
<p>D’un bonheur qui fuit sans retour</p>
<p>Cessons de rappeler l’image;</p>
<p>Et des pertes du tendre amour</p>
<p>Que l’amitié nous dédommage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lç zéphyr régne dans les airs;</p>
<p>Et, mollement porté sur la mer de Tyrène,</p>
<p>Rome, en guerriers fameux autrefois si féconde,</p>
<p>Rome, encore aujourd’hui l’empire des heaux-arfs,</p>
<p><pb/></p>
<p>/I/orae!e de vingt rois et le temple du monde.</p>
<p>Voila donc les foyers des fils de Scipioil,</p>
<p>Et des fiers descendants du demi-dieu du Tibre!</p>
<p>Où semble encore errer l’ombre d’un peuple libre! ·</p>
<p>Oh! qui me nommera tous ces marbres épars,</p>
<p>Et ces grands monuments dont mon ame est frappée!</p>
<p>Montons’au Vatican, courons~au champ de Mars;</p>
<p>Au portique d’Auguste, a celui de Pompée.</p>
<p>Sepi-omeiioItIesoIracotëd’HypsitMUe~ P</p>
<p>Citoyens, s’il en est que réveille ma voix,</p>
<p>Montrez-moi la maison d’Horace .et de Virgile.</p>
<p>Avec quel doux saisissement,</p>
<p>Ton livre en main, voluptueux Horace,</p>
<p>Je parcourrai ces bois et ce coteau charmant,</p>
<p>-Que ta muse a décrits dans des vers pleins de grâce,</p>
<p>De ton goût délicat éternel monument! 1</p>
<p>` J’irai, dans tes champs de Sabine,</p>
<p>Sous l’abri fi-ais de ces longs peupliers~</p>
<p>Qui couvrent encor la ruine</p>
<p>De tes’modestes bains, de tes humbles celliers;</p>
<p>J’irai chercher d’un œil avide</p>
<p>De leurs débris sacrés un reste enseveli,</p>
<p>Et, dans ce désert embelli</p>
<p>Par l’Anio grondant dans sa chute rapide,</p>
<p>Respirer la poussière humide</p>
<p>Des cascades de TIvoli.</p>
<p>Puisse-je, hélas! au doux bruit de leur onde,</p>
<p>Finir mes jours ainsi que mes revers!</p>
<p>Ce petit coin de l’univers</p>
<p>Y rompent de leur poids les branches gémissantes,</p>
<p>Et sur le, mont voisin les grappes mûrissantes</p>
<p>Ne portent point envie aux,ralsins de Calés.</p>
<p>Ces souvenirs de l’anoenne Rome retracés en vers,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne lira pas sans intérêt quelques détails peu connus sur les derniers
instants du chevalier de Bertin. A peine âgé de trente-huit ans, il
avoit passé dans l’île de Saint-Domingue pour y épouser une jeune
créole. Peu de jours avant celui qui étoit fixé pour le mariage, il fut
saisi d’une fièvre ardente qui le,mit en danger dès les premiers
moments. Ce fut sur son lit de mort qu’il reçut la main de sa jeune
épouse, et bientôt après il expira.</p>
<p><pb/></p>
<p>PEZAL</p>
<p>ECOLE DE DOR&amp;f. ––J’EZA.1, SOK DISCIPLE LE rH!S FIDELE. –– tNMC&amp;fHS SUR.
SA PERSONNE. –– JUGEMENT SUR SES OUVRAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jeune homme a beaucoup acquis,</p>
<p>Beaucoup açquis, je vous le jure;</p>
<p>Il s’est fait auteur et.marquis,</p>
<p>Et tous deux malgré la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Zélis est une simple mortelle</p>
<p>Qu’Amour fit nattre au bord de l’Eurotas;</p>
<p><pb/></p>
<p>Hitasconsent,etleherger6dele</p>
<p>Se croit vainqueur puisqu’il combat pour elle.</p>
<p>Chaque regard a le feu des éclairs;</p>
<p>En longs replis sa belle chevelure,</p>
<p>De flots d’ébëne entoure sa ceinture</p>
<p>C’est un Hector sous les traits de Pâris.</p>
<p>Dans tous les siens ta jeunesse déploie</p>
<p>Ces doux trésors dont l’Amour fait sa proie,</p>
<p>Ces nerfs &amp;?!~M~j ces muscles &lt;Mor&amp;</p>
<p>Effroi d’Almon, et l’espoir de Zélis.</p>
<p><pb/></p>
<p>la théorie poétique, et croit faire un effort sublime de raisonnement,
lorsqu’il méconnoît les conventions Nécessaires sur lesquelles sont
fondés tous les arts d~imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-MARC.</p>
<p>AUTRE DISCIPLE DE DORAT.–– SES OrEHAS ET SES fOEStES FUGITÏYES.–– SES
VERS LUS E~f t778, SUR LE THEATKE DE .LA COMÉDIE FRANCOISE, AU
COURONNEMENT DU BUSTE DE VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecrit en )814.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Saint-Marc fit hommage de son ~a~ &lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>La doucereuse épître se termine ainsi</p>
<p>Quel triomphe pour moi, quelle félicité,</p>
<p>Si mon Adèle peut vous plaire</p>
<p>L’approbation de Voltaire</p>
<p>Vaut un bon d’immortalité.’</p>
<p>Daignez donc, sans perdre un moment,</p>
<p>M’expédier un ~oK d’amant.</p>
<p>Je me suis souvenu</p>
<p>De l’argent qui par vous m’est du</p>
<p>Depuis trois ans au moins. Ainsi, sans ptus attendre</p>
<p>Je vous dis aujourd’hui franchemént que j’ai cru</p>
<p>Qu’il étoit temps de me le rendre.</p>
<p>VoUa le vrai style des affaires; et du moins c’en est ici</p>
<p><pb/></p>
<p>la place. Je ne puis désapprouver l~.récIamaHon de M. de Saint-Marc;
quoiqu’il n’y ait rien ~e commun entre un mauvais~ouvrage et de l’argent
prêté, il n’est pas délicat de critiquer l’un, avant ravoir restitué
Fautrë; comme disoit Chicaneau: ~M~ doncl’argent. L’auteur d’ avoit de
quoi se consoler des censures déloyales d’un journaliste; ses opéras
obtenoient les plus glorieux suffrages. Dorat, dit-il, Dorât, entraîné
par son cceur,</p>
<p>Les mit, quoiqu’ami très’siIi.èère;, `:-</p>
<p>Et fut-imité par Lemterre,</p>
<p>Par Fréron même ce censeur</p>
<p>D’un goût pur et souvent sévère</p>
<p>Disons phis~maisc~M.K’fo~j)</p>
<p>Je fus enhardi quelquefois</p>
<p>Et même loué par’Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire, en présence de Voltaire Jui-même. Ces vers CnissoientàInsI: s</p>
<p>~ottan-e,rëc&lt;)islstcouronne</p>
<p>QuëronTientdeteprésBnter:</p>
<p>Ilestbeaudetamëriter,</p>
<p>Quand c’est la France qmia donne.</p>
<p>Zo! ~r~~ pouvolt avoir, en ce moment, un Interprète plus .Ingénieux, et
surtout moins énigmatique mais, si les vers .étoient obscurs,
l’intention qui n’étoi~ pas équivoque, leur servoit de commentaire.
Voltaire Ëtsemblant de les comprendre, et remercia M. de Saint-Marc de
ce quW~~ ~/Mr les vers du Ainsi, M. de Saint-Marc, qui avoit demandé un
~y~a Voltaire, avoit Ëni par lui en ~r un a lui-même. Je crois pourtant
que Fauteur de ~r~ et de Z~~ comptoit un peu plus pour son Immortalité,
sur ses propres ouvrages que sur l’impromptu de M. deSaint-Marc. Quant à
l’auteur d’~&lt;~ de vingt expédies de la main même de Voltaire n’étoient
pas capables de le faire vivre un seul jour dans la postérité. Pour ne
pas mourir de son vivant seulement, il faudroit au moins écrire un peu
correctement sa langue; et c’est ce que M. de Saint-Marc ne faisoit pas
toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>VENANCE.</p>
<p>CH-CCtN t.T POETE. –– VIE EXTRAORDnfA.RE ET SA FIN DEPLORABLE.
––AtfALYSE DE SA QUÊTE DU BLÉ. – IL CONCOUM roBH Le: PRIX DES
JEUXFLO&amp;JHJX.–rARTtCULAMTESACESUJET.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce la plus célèbre et la plus considérable du</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est dans l’automne de 1786, après la moisson, que le P. Venance fit
cette quête dont il a décrit les incidents</p>
<p>Chaque individu séraphique,</p>
<p>Docile aux vœux que nous faisons,</p>
<p>S’en va, perché sut sa bourrique</p>
<p>Quêter du grain et des affronts.</p>
<p><pb/></p>
<p>n’ouvre pas H redouble; le cure et sa gouvernante délibèrent enfin, le
curé,</p>
<p>Trapu, ventru, joufflu, cllapeau rond sur îa tête,’</p>
<p>représente a ses yeux d’un air maussade et bête,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a rassemblées sont presque toutes authentiques elles ont d’ailleurs le
même caractère, peu de variété dans les idées et de poésie dès
l’expression, mais une ïnclancolie douce et une négligence qui n’est pas
sans charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>~I-1o~ LEBRUN.</p>
<p>SA GRANDE INESALITE. CAUSE DE LA DIFFÉRENCE EXTRÊME DES JUGEMENTS FORTES
SUR LUI. MOTIFS QUI L’ONT FAIT ATTAQUER AVEC UNE RIGUEUR EXCESSIVE PAR
UN CRITIQUE DISTINGUE. ~– SA DEFENSE CONTRE CE QU’tL T A D’INJUSTE DAXS
CES ATTAQUES. ~– SA MANIÈRE DE CONCEVOIR L’ODE. –– SON StSTENE EN FAIT
DE STYLE ET DE VERSIFICATION</p>
<p>T</p>
<p>UN critique fort distingué a rendu compte des OEu&lt; vres de Lebrun dans
le ./&lt;?Hr~~&lt;~Z)&lt; Son opinion, soutenue avec toute la vigueur et tout le
talent qu’il apporte dans les discussions littéraires, a ëtë très
défavorable au poète. Défenseur zélé des bons et anciens principes,
adversaire rigoureux des doctrines fausses ou seulement équivoques, il a
vu dans Lebrun le chef d’une mauvaise école, le créateur d’un détestable
système de versification enfin un homme qui, confondant la témérité avec
la hardiesse, la bizarrerie avec l’originalité, et l’exagération avec là
force, a violé toutes les lois de la raison; du langage et du goût. Les
OEuvres de ce poète lui ont aisément fourni de quoi justiSer ses plus
amères censures; mais je crois qu’on y Ce morceau fut inséré, en 1814,
au Journal des Débats, pour venger Lebrun de la critique dure et outrée
que M. Dussault, un des rédacteurs de ce journat, avoit faite de ses odes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourroit trouver, avec aussi peu de peine, de quoi motiver les louanges
les plus honorables. Lebrun est inégal souvent il s’élève jusqu’aux
traits les plus heureux de la sublimité véritable quelquefois il tombe
dans les excès les plus choquants de la fausse énergie et de
l’affectation; ici, le goût le plus pur et le sentiment le plus délicat
des bienséances du style paroissent avoir assorti les mots dont son vers
se compose; la, ces deux guides du talent poétique semblent l’avoir
abandonné tout-a-fait, et alors il revoie ou du moins effa" rouche
l’esprit. Selon qu’on est plus vivement, plus fortement affecté de ses
beautés ou de ses défauts, il devient l’objet d’une admiration ou d’un
mépris également profond. Souvent la première impression 0. décide; et
tel peut-être est pour toujours au nombre de ses panégyristes ou de ses
détracteurs les plus déterminés, qui seroit dans les rangs du parti
contraire, si le hasard eût fait tomber sous ses yeux d’autres pièces
que celtes qui les ont frappés d’abord. En6i~ il me paroît presque
Impossible d’aimer ou de haïr médiocrement le talent de Lebrun du moins,
n’ai-je encore entendu personne le juger avec une vraie modération. Des
deux faces très opposées sous lesquelles ce talent se présente, le
critique dont j’ai parlé semble n’en avoir considéré qu’une seule, ou
plutôt avoir été tellement révolté de ce qu’elle lui montroit de
blâmable, qu’Un’a porté surl’autrequedes regards prévenus, et, pour
ainsi dire, ennemis. Il faut approuver, jusque dans ses transports les
plus outrés, cette colère, cette animosité du goût qui, trop échauffé à
combattre des défauts pernicieux pour l’art, n’aperçoit pas, ou mécon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mslherbe, dans ses furies, ·</p>
<p>Marche a pas trop concertés.</p>
<p>J.-B. Rousseau, toujours noble et pompeux, souvent énergique, et
quelquefois sublime dans son expression, mais plus habile, en général, à
combiner harmonieusement des paroles que fertile en pensées fortes, en
sentiments profonds et en mouvements hardis, n’a fait que perfectionner,
dans une langue plus parfaite etie-meme, ce système-un peu méthodique de
composition lyrique, établi par Malherbe. Ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Laisser ses ailes et son nom.</p>
<p>Il ne faut pas oublier de dire que ses premiers essais ont été en
quelque sorte composés sous les yeux et soumis arapprô~ti~ voit pas reçu
en héritage le génie poétique de l’autcur d ~&lt; possedoit.au moins la
tradition et en partie</p>
<p><pb/></p>
<p>Son ame de.gloire effrénée,</p>
<p>Par un essor inattendu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Se plongea dans sa destinée</p>
<p>A travers l’obstacle éperdu.</p>
<p>Enunmot,onlevit)GommeMontgo!fier,</p>
<p>Fuyant la terre,</p>
<p>Se précipiter dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>RËPONSE</p>
<p>A QUELQUES RÉCRIMINATIONS DE M. DUSSAUTLT, CONTRE L*APOLOG!E Qnl PRECEDE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:`vVV</p>
<p>de lui que son silence; et je ne me persuaderai jamais qu’il lui fut
nécessaire de le rompre ou difficile de le garder. Je ne prolongerai
pas, au moins volontairement, une espèce de lutte que j’eusse voulu ne
pas voir s’engager; mais je .ferai, sur quelques points de la lettre de
M. D., des observations qui me paroissent Indispensables.</p>
<p>M. D. dit qu’il va y~’r~ ~M~a~g d’odes que je recommande, sur cent
~Mr~&lt;&lt;a~c dont se compose le recueil. Le compte total des odes est bien
juste mais il y a quelque inexactitude dans la manière dont M. D. expose
le fait, et dans la conséquence qu’il voudroit en tirer. D’abord;
recommander douze odes</p>
<p><pb/></p>
<p>sur cent quarante-deux, ne serpit pas dire que ces douze seules fussent
bonnes ensuite, je n’ai parlé que des grandes odes, qui ne sont qu’au
nombre de quarante-cinq et la preuve, c’est que je promettois, en
naissant, de m’occuper, dans l’article suivant, des &lt;?&lt;~ a~cM~ &lt;K&lt;?.y.
La douzaine d’odes que j’ai recommandée n’est donc pas l’élite de cent
~M~-a~ mais celle de y&lt;M;y~&lt;?-c~, ce &lt;iui est bien un peu différent. M.
D. prétend que je donne le nom d’~&lt;~M de Lebrun ceux ~?M 6!ë’s~~ &lt;/&lt;? ce
&lt;?~n?~~ ~M~ yH&lt;? de ~~M~. Cela n’est pas exact non plus. Je parlois
expressément de ceux qui ont été en commerce de satires et d’épioram mes
avec Lebrun, et qui se sont beaucoup moqués des ~~H~M; que je n’ai pas
craint de citer. J’ai sous les yeux le recueil des grossièretés rimées
que ces Messieurs, s’àdressoient tous les matins et je puis assurer que
le nom d~~M convient L’es bien a gens qui faisoient entre eux échange de
pareilles politesses.</p>
<p>M. D., enËn, parle du ~c ~H&lt;?y&lt;?~ en faveur de Lebrun. Ce zèle, si zèle
y a, est bien desintéressé je n’ai point connu Lebrun; je crois qu’à
aucune époque je n’ai partagé ses opinions, et ce que j’ai entendu dire
de sa personne m’a inspiré pour son caractère une sorte d’aversion, que
certaines parties de ses OEuvres ont ;trop bien pris soin de justiner.
Je n’ai eu en vue que l’intérêt et l’honneur des lettres n-ançoises.
Comme il m’avôit paru que M. D. s’étoit principalement attaché a relever
les défauts du poète, j’ai cru</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gens’qu’il fréquente. Tout ce que je connois ayant pensé comme moi que
M. D. avoit traité Lebrun avec une rigueur excessive, j’ai pu inférer de
leur témoignage, que la réputation de ce poète n’étolt pas encore
acc~blée, &lt;M~ sous la masse un peu trop volumineuse de ses Œuvres, et
sous les censures un peu trop sévères de M. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Buffon, sur ses Détracteurs, le poète parle de la retraite
solitaire où s’enferme le génie, et des travaux ignorés auxquels U s’y
condamne dans l’espoir d’illustrer son nom et il fait cette belle
comparaison Ainsi l’active chrysalide,</p>
<p>Fuyant le joui’ et le plaisir,</p>
<p>Va filer son trésor liquide</p>
<p>Dans un mystérieux loisir.</p>
<p>La nymphe s’enferme avec joie</p>
<p>Dans ce tombeau d’or et de soie</p>
<p>Qui la voite aux profanes yeux,</p>
<p>Certaine que ses nobles veilles</p>
<p>Enrichiront de leurs merveilles</p>
<p>Les rois, les belles et les dieux.</p>
<p>Dans l’ode ~M/’ ~M~H~c~ il offre cette même pensée sous une autre image
plus grande et non moins poétique c</p>
<p>0 génie !o vainqueur des âges!</p>
<p>Toi qui sors brillant du tombeau,</p>
<p>Sous de mystérieux nuages `</p>
<p>Souvent tu caches ton berceau-</p>
<p>C’est dans la solitude et l’ombre</p>
<p>Que ta gloire muette et sombre</p>
<p>Prépare ses jours éclatans</p>
<p>L’oeil profane qui vit ta source,-</p>
<p>Ne se doutoit pas que ta course</p>
<p>Dût franchir la borne des temps.</p>
<p>Tel on voit, dans l’empire aride</p>
<p>Des fils basanés de Memnon,</p>
<p>Le Nil de son berceau liquide</p>
<p>S’échapper sans gloire et sans nom.</p>
<p>Du haut des rocs ses flots jaillissent,</p>
<p>Et quelque temps s’ensevelissent</p>
<p><pb/></p>
<p>Pàrmidesgoufffesignores;</p>
<p>Mâistou~acoùpàtalumiere</p>
<p>!lrenaitpourMemphisentiere;</p>
<p>Et ses flots en sont’ adorés.</p>
<p>Une seconde fois, ïjebrun dans les ~~a~ ~M~ peint le ver, a~~M~ ~/ga~ 7~
non plus s’enfermant dans sa coque, mais la déchirant pour s’élancer, en
papilion, dans les airs; c’est l’image du poète lorsqu’il exhale sa vie,
et, comme il dit, lorsqu’il ~r~ pouf prendre possession de l’immortalité.</p>
<p>La nuit jalouse et.passagère,</p>
<p>Dont te volie ombrage mes yeux,,</p>
<p>N’est qu’une ëdipse mensongère,</p>
<p>D’ourespritsortplusradieux;</p>
<p>Ainsi, la nymphe transformée</p>
<p>En chrysalide,inanimée,</p>
<p>Que voilent de sombres couleurs,</p>
<p>Prépare ces brillantes ailes,</p>
<p>Et ce front paré d’étincelles,</p>
<p>Qu’adore’Ia reine des ftëurs.</p>
<p>Je termine par une strophe de l’M~ Qù Lebrun décrit ses propres travaux.</p>
<p>Eféve du second Racine,</p>
<p>Ami de l’immortel Buffon,</p>
<p>J’osai, sur la double colline,</p>
<p>AUierL’ucreceàNewton.</p>
<p>DesbadinagesdeCatutIe</p>
<p>Aux pleurs du sensible Tibulle</p>
<p>Onm’aTupassertouratou)’,</p>
<p>Et.surIesailesdePindare,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans craindre le destin d’Icare,</p>
<p>Voler jusque l’astre du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>~r. M. CAMPENON.</p>
<p>CAK~CTEREGENERALDE’SONTALËN’r.––JUGEMENT.SmSO-VPO’iMÎ:;at’:L\ MAISON DES
CHAMPS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« d’alonger un peu son chemin a Je supposerai a mon tour que je veux, en
’l’absence du maître, faire les honneurs de la maison et du jardin et
sans y mettre cette complaisance incommode qu’en pareil cas tout
propriétaire déploie, je ferai remarquer aux~ curieux quelques jolis
sites qui leur donneront sûrement envie d’aller voir lereste eux-mêmes.</p>
<p>Ces débris même ont leurs enchantements.</p>
<p>Eh’pourquoi fuir leur voisinage austère? v.</p>
<p>Cette maison qui fut un presbytère</p>
<p><pb/></p>
<p>L’humble P°rt’q"c, aujourd’hui solitaire,</p>
<p>Mais ou jadis, aux jours du saint repos,</p>
<p>L’humble habitant des campagnes voisines</p>
<p>Venoit prier; cette église en ruines</p>
<p>Dont le soleil enflamme les vitraux</p>
<p>Son toit brisé, ces murs, ce cimetière,</p>
<p>Où, vers le soir, délivre de tout soin,</p>
<p>Quelque orphelin, sur une froide pierre,</p>
<p>Apporte encor sa douleur sans témoin</p>
<p>Vers ces objets quelle est l’âme oppressée e</p>
<p>Qui, malgré soi, ne se sentpas poussée?</p>
<p>On songe, alors a ses amis perdus;</p>
<p>On se peint mieux leur image ëfîaeée,</p>
<p>Et, sans effroi, sur le temps qui n’est plus,</p>
<p>Le souvenir ramène la pensée.</p>
<p>Le morceau de M. Delille et celui-ci ont chacun ud caractère, un ton
différent, qu’ils ont reçus de la différence même du sujet èt de la
manière des deux poètes. I! ne s’agit point de les balancer et de
choisir entre eux; il faut les goûter l’un et l’autre, si tous deux sont
bien amenés, bien placés et bien exécutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>doux produit, et qui, par cette double raison, ne pouvoit manquer
d’orner de sa présence la ~Hc/! ? &lt;~6’~a~M.</p>
<p>Je placerois, par un contraste heureux,</p>
<p>Le coq si Ser prés du pigeon timide.</p>
<p>Amant jaloux et monarque intrépide,</p>
<p>Si d’un rival l’aspect frappoit ses yeux,</p>
<p>Vous le Verriez, athlète furieux,</p>
<p>Lui déclarer une guerre sanglante. i</p>
<p>Tout son cortège, en une morne attente,</p>
<p>De ce combat inquiet spectateur,</p>
<p>Allume encor sa haine et sa valeur.</p>
<p>Triomphe-t-il? Dieu: quel transport éclate!</p>
<p>Il fait,flotter son casque d’écarlate’;</p>
<p>D’un rouge obscur son œil s’est coloré</p>
<p>Son bec sanglant proctame sa victoire;</p>
<p>Je vois s’enuer son plumage doré &gt;</p>
<p>Et chaque plume a tressailli de gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>J-’piu"vez-)a;qu au travers du tëuitj~ë- ..1</p>
<p>Il est pourtant une ruse en usage</p>
<p>Qui loin des fruits dans leur maturité</p>
<p>Chasse par fois ce ToteureHronté.</p>
<p>– ~P’’°"~z-la;qu’autraYersdufëulI)~eL Tt. f)~</p>
<p><pb/></p>
<p>Un long fantôme, habillé de lambeaux, ï</p>
<p>Lève la tête, et, du sein des rameaux,</p>
<p>De vos vergers sentinelle assidue,</p>
<p>Trompé d’abord par ce faux surveillant,</p>
<p>L’oiseau s’abstient d’un larcin difficile</p>
<p>Mais l’erreur cesse, et bientôt, moins tremblant,</p>
<p>Vous le verrez frapper d’un bec agile</p>
<p>Le fruit que garde un géant immobile</p>
<p>Puis revenir, et, vainqueur insolent,</p>
<p>S’aller percher sur le spectre inutile.</p>
<p>Je ne vois point, autour de vingt châteaux,</p>
<p>S’étendre au loin vos domaines superbes;</p>
<p>.Un pâtre seul peut garder vos troupeaux;</p>
<p>Un jour suffit a moissonner vos gerbes;</p>
<p>C’en est assez. Dieu mit sous votre, main</p>
<p>Deux grands trésors, l’ordre et l’économie.</p>
<p>On les augmente, en y puisant sans fin.</p>
<p>Il sait qu’aux champs soi-même il faut toutvoir;</p>
<p>Que chaque jour, chaque matin, chaque heure</p>
<p>Donne une tâche et prescrit un devoir</p>
<p>Que le temps fuit, que son emploi demeure,</p>
<p>Et que les jeux, les fêtes, le repos,</p>
<p>Pour mieux nous plaire, ont besoin des travaux.</p>
<p>Ce qui domine dans le poëme de la ~H~ Champs, ce qui permet a l’auteur
de lutter peut-être avec avantage contre ceux de nos meilleurs poètes</p>
<p><pb/></p>
<p>(</p>
<p><pb/></p>
<p>MILLEVOYE.</p>
<p>&lt;&lt;h.</p>
<p>HISTOIRE ABREGEE nE L’ELEGIE CHEZ LES ANCIENS ET CHEZ LES MODEMts.
––GENRE ET MERITE PARTICULIER DES ELEGIES DE HtLLEVOYE</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que ceKe dame, veuve d’un premier mari, se sépara d’avec le
second, parce qu’il avoit le travers d’être importuné des trop nombreux
adorateurs de sa femme, et qu’elle changea même de religion, « ann &amp;
~isoit Christine, &lt;le ne se trouver avec son mari, « ni dans ce monde,
ni dans l’autre, » Je retournerois volontiers pour elle le vers de
Boileau; et je dirois</p>
<p>C’est peu d’être amoureuse, il faut être poète.</p>
<p>Madame de la Suze ne l’étoit nullement aussi ses élégies languissantes
et prosaïques, fort vantées lorsqu’elles parurent, depuis long-temps
n’affadissent plus personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments qui peuvent se partager le cœur d’une femme, et dont-l’autre
a déploré, sur sa lyre touchante, le seul malheur inconsolable que
puisse connoître le cœur d’une mère.</p>
<p>Dix ans se sont enfuis. Je revois la journée</p>
<p>Où l’ame de mon père aux cieux est retournée.</p>
<p>M. Millevoye, dont le goût est si pur, et qui évite avec tant de soin
les expressions forcées, auroit peutêtre dû s’interdire celle-ci</p>
<p>Je t’ai perdu ta tombe elle-même est absente,</p>
<p><pb/></p>
<p>pression des sentiments tendres ou mélancoliques. C’est l’oreille même
de M. Millevoye que je consulterai. sur ces deux vers qui terminent
l’élégie</p>
<p>Et sur la pierre ~wë~</p>
<p>./MM’a ce chant de douleur.</p>
<p>Lecœur seul devant parler dans l’élégie, ce qui, partout ailleurs, ne
seroit qu’un luxe innocent de l’esprit, peut devenir, dans ce genre, de
la recherche et de l’affectation. Il y en a peut-être quelque trace dans
ce passage de la Z~~ëa’r~ abandonnée, où le poète, apercevant la harpe
silencience de celle &lt;7M~7&lt;~r&lt;?, dit Hëlas! et son amour peut-être
s’évapore,</p>
<p>Comme, après les touchants concerts,</p>
<p>Mouroit, dans le vague des airs,</p>
<p>La voix.de l’instrument sonore.</p>
<p>Je crois voir aussi un défaut de justesse dans deux vers de la même
élégie sur une pendule arrêtée Dans ce cercle où du temps le cours
semble tracé,</p>
<p>L’airain qui frémissoit, lentement balancé,</p>
<p>Reste immobile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais son amante ne vint pas</p>
<p>Visiter la pierre isolée</p>
<p>Et le pâtre de la vallée</p>
<p>Troubla seul, du bruit de ses pas,</p>
<p>Le silence du mausolée.</p>
<p>Que dire encore d’j6’~M&lt;x et jB’a’r~~ du Z?~ ner, etc? Tous ces petits
ouvrages, lentement épurés par le goût et l’oreille difficiles du poète,
sont depuis long-temps appréciés et mis au rang de nos plus gracieuses
productions modernes. M. Millevoye s’est exercé aussi, avec beaucoup de
succès, dans un genre qui a peu de modèles dans notre langue, et qui n’y a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. BAOUR DE LORMIAN.</p>
<p>VOGUE EXTRAORDINAIRE (jt’OXT EUE~ES NUITS D’YOUNG. –– JL’GEHEK’f SHi’.
CET OUVRAGE rLUStEL’aS FOIS TE~DUtT EX VERS fRA~COIS. –– HHTA-HO~;
ABREGEE~U’EN&amp;PAtTK~t.DELO’RMIAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement de la gravité, s’affolèrent subitement des fM~/cM~M
lamentables d’un ministre anglican qui, en vingt-quatre éternels
chapitres, nous rabâche, sur un seul ton, qu’il nous faut tous mourir un
jour; que ce jour pourroit bien être demain/aujourd’hui même; et encore
deux ou trois autres vérités, tout aussi neuves, tout aussi
récréatives.’Un poète a dit: Young, au clair de lune en méditation,</p>
<p>Invite les mortels a la consomption.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques expressions d’un choix moins heureux, quelques traits d’un goût
moins pur, se font d’autant plus remarquer dans les ~7/&lt; que tout le reste</p>
<p><pb/></p>
<p>est d’une élégance exquise. J’aivériné que la plupart de ces
imperfections appartenoient au poète anglois tant est dangereuse pour le
meilleur esprit l’imitation la plus réservée d’un mauvais modèle!</p>
<p><pb/></p>
<p>M.CREUZÉDELESSER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, cette source nouvelle n’est rien moins qu’intarissable; elle
ne sauroit même long-temps suffire aux besoins de l’art les beautés
qu’on y puise ont l’inconvénient de fatiguer promptement l’esprit par
leur dignité constante et leur éclat monotone. En effet, lorsque, dans
un poëme, on a contemplé les</p>
<p><pb/></p>
<p>prodiges de 1 intelligence humaine, et les merveilles des sciences
naturelles, ou qu’on s’est élevé jusqu’aux plus sublimes idées de la
religion tout en convenant qu’on ne peut lire de plus beaux vers, on
sent ~malgré soi, le’besoin d’en lire de plus simples on se dit L que le
principal but de la poésie est de plaire; et, pour qu’elle me soit pas
le plaisir d’un coup-d’œil et la jouissance d’un moment, on y désire des
beautés moins admirables peut-être, mais d’une intelligence plus
facile,et d’un usage plus familier. Alors on vante, on regrette les
fictions mythologiques; mais, comme lessujets modernes se sont, pour
ainsi dire, lassés de les admettre, on se sent presque nécessairement
amené a invoquer les notions chevaleresques. Oui, puisqu’il faut des
fictions aux hommes, et surtout aux poètes, je pense, comme l’auteur de
Table. Ronde, qu’ils ne peuvent en choisir aujourd’hui de plus heureuses
que celles de la chevalerie. Cette institution, comme presque toutes les
choses de ce monde, peut être considérée sous deux faces. Dans
laréalité, qui est presque toujours triste, la chevalerie fut, je crois,
le résultat et quelquefois le remède d’un très fâcheux état de choses,
une espèce d’ordre dans le désordre. Les esprits nobles profitent de
tout; les esprits vils abusent de tout. Sans doute, chez des nations
généreuses, plusieurs chevaliers employèrent leur force leur puissance,
leur courage, a protéger l’Innocence et la fbiblesse; mais sans doute
aussi beaucoup d’autres chevaliers firent de leur pouvoir et de leur
valeur, l’instrument de leurs v~ et de leur tyrannie. Les révoltes assez
fréquentes des</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut donc pas s’étonner de cette faveur générale qui, dans tous
les arts, paro!t s’attacher aux su-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique les premiers temps chevaleresques, comme les premiers temps
nommés soient couverts de nuages épais, il y a lieu de croire
queuesconquêtes et la gloire de Charletnagne ont, en quelquesorte, fondé
la chevalerie, et que le plus ancien livre qui traite de cette
institution est la dnoniquë de ce moine Turpin qu’on a pris long-temps
pour l’archevcquedumëmenom. Une foule d’auteurs marchèrent dans cette
route, et enfantèrent ces millier~ de romans que plus tard Boyardo, et
surtout Arioste, ont laissés si loin derrière eux. Peu après la
publication de ces romans de Charlemagnc, les Anglois,.nos éternels
uvaux, opposèrent aux exploits embellis de ce grand monarque, les
exploits fabuleux de leur petit roi Artus, et produisirent les
innombrables romans de la Table Ronde. Aucun de ces romans n’est bien
remarquable, hors celui de Tristan, fiction charmante que M. Creuzé
revendique pour la Bretagne, et, par conséquen t, pour la France. Mais
presque tous, dans un déluge d’aventures follement insipides, cachent
quelques faits remplis de noblesse, d’intérêt ou de naïveté piquante.
G’est ce que sentirent, dans le siècle même où ils avoient paru (le
douzième), Chrétien de.-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères, presque tous tirés des romans originaux, sont piquants
et variés. Genièvre est noble et tendre; Yseult est plus tendre encore
et plus aimable. Le grand Artus et le roi Marc, tous deux frappés du
même malheur/le supportent d’une manière toute différente. Lancelot,
Tristan et Gauvain, également nobles et généreux, ont pourtant chacun
leur couleur/particulière, et contrastent tous trois avec
~erccvat-le-Gallois, héros d’un caractère très singulier et d’une
origina!ité fort comique. Enfin, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses négligences sont des artifices..</p>
<p>Je ne crois pas que M,. Creuzé ait mis la moindre intention dans les
siennes; elles me paroissent lui</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ArIoste a donné un exemple que Voltaire a smv~,</p>
<p><pb/></p>
<p>On vous dira que parfois votre muse</p>
<p>A trop d’écarts a pu s’abandonner</p>
<p>Mais est-ce un tort qu’un tort qui nous amuse?</p>
<p>Et rire, ami, n’est-ce pas pardonner?</p>
<p>En effet, malgré des défauts, dont je crois n’avoir ni dissimulé ni
affoibli l’expression, la 7&lt;~ A~~ est, sans contredit, un des ouvrages
les plus amusants qui aient été publiés depuis long-temps.</p>
<p>M, Arnault.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSONNIERS. J</p>
<p>PUS. DESPREACX. –– DESACGIERS. –– EX.ACTITCN! CB STYLE ET RICHESSE DE LA
RIME PORTEES’PEUT-ETRE TROP LOIN AfJonRC’m).! DANS LA. CHANSON. –– ABCS
DES MOTS DONNÉS. –– rATIGANTE BÉrETITION DES VIEILLES ErIGRAMNES EN
COUPLETS CONTRE LES DIVERSES PROFESSIONS. –– CHANSONS FAITES SOUS
L’EMPIRE PAR ORDRE DE LA POLICE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Les caractères particuliers du talent de M. de Plis sont la facilité,
l’abondance et l’originalité. Cette originalité est un don très précieux
mais elle est bien voisine d’un grand défaut qui est la bizarrerie;
etjeïierépondrois pas que M. de Piis eût toujours respecté la limite
étroite</p>
<p>On le chante a Plaisance,</p>
<p>Et dans le Parmesan;</p>
<p>De Venise a Tarente</p>
<p>Son génie est vanté</p>
<p>Ah! s’il savoit comme on le chante,</p>
<p>Il seroit enchanté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’ai pas pris, comme on pourroit le croire, un détour longuement
inutile pour arriver a M. Despréaux. J’ai dit ce qu’étoit la bonne
chanson, .et ce qu’étoit la mauvaise ce ne sont point paroles perdues</p>
<p><pb/></p>
<p>V 1 V</p>
<p>pour l’éloge de celui qui a mis dans ses chansons tout ce qui plaisoit
dans celles d’autrefois, et rien de ce qui déplaît dans celles
d’aujourd’hui.</p>
<p>Boileau a dit, en parlant, du vaudeville:</p>
<p>Cet enfant du plaisir veut naître dans la joie.</p>
<p>M. Despréaux est le fondateur de la première de ces Sociéi.és de table,
où de joyeux convives tirent au sort les mots sur lesquels chacun d’eux
doit faire une chanson pour la réunion suivante. Il a été un des membres
les plus aimables de la plus fameuse de ces Sociétés, celle des D:M~
~M~V~/etle contingent fourni par lui au recueil qui porte ce titre, a
toujours été distingué par les partisans de la bonne chanson. On le
retrouve en partie dans son recueil intitulé J~ jP&lt;M~-7&lt; mais avec des
corrections que l’auteur seul a crues nécessaires. Ces ?M&lt;?~&lt; sont en
général une entrave fort gênante, une véritable torture pour l’esprit et
la gaieté; on se tourne en tous sens pour les amener au bout du couplet,
et ce n’est pas toujours avec un égal bonheur; on les emploie dans
toutes les acceptions du propre et du figuré;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas quelquefois qu’une Muse un peu fine</p>
<p>Sur un mot, en passant, ne joue et ne badine,</p>
<p>Et d’un sens détourné n’abuse avec succes.</p>
<p>11 ne fautes être plus sévère que lui; et quelle sévérité ne seroit pas
désarmée par des couplets aussi plaisants que ceux que M. Despréaux a
faits sur le mot c&lt;j!r~&lt;? ?</p>
<p>Mais, je m’aperçois que l’espace se remplit, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardez-vous qu’une jambe, a courir trop bâtée,</p>
<p>Ne soit de l’autre jambe en son chemin heurtée.</p>
<p>Il est un heureux choix de contours gracieux.</p>
<p>Que la note et ]e pied soient bien d’accord entre eux.</p>
<p>Le pas le plus briUant, la plus aimable danse,</p>
<p>Ne peuvent plaire aux yeux, s’ils blessent la cadence.</p>
<p>Le grave .menue fut en vogue autrefois.</p>
<p>Le ~oût en a fixé les rigoureuses lois</p>
<p><pb/></p>
<p>Il veut que tous ses pas de mesure pareille,</p>
<p>Lorsque F air, a trois temps, frappe six fois t’ot’sittt;,</p>
<p>Par quatre mouvements artistement ranges,</p>
<p>Sotent, sur deux fois trois temps, en quatre, partages</p>
<p>De ce genre surtout il bannit la licence</p>
<p>Lui-même en mesura le nombre et la cadence</p>
<p>Défendit qu’aucun sauty put jamais entrer,</p>
<p>Et qu’un geste commun osât y plneêret’.</p>
<p>Du reste il l’enrichit d’une simple élégance</p>
<p>Un menuet pariait est la plus noble danse.</p>
<p>En vain mille danseurs y pensent arriver;</p>
<p>A peine, dans nos bals, dont abonde la ville,</p>
<p>En peut-on admirer un ou deux, entre mille.</p>
<p>Que d’art vouloit Boileau pour faire un bon sonnet!</p>
<p>Que de choses Marcel vit dans un menuet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La manière de M. Désaugiers me paroît être un heureux composé de la
manière de Pannard et de celle de Collé. Plus franchement~ plus vivement
gai que tous les deux, il est ausi soigné que le premier “</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un refrain, tel qu’un proverbe ou une phrase populaire, est un excellent
texte de couplets; mais les mots donnés ou même choisis sont un des
fléaux du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J~-J~~um ICUt;t.t;</p>
<p>H. j. r~, J v j,,vua 23 J UI)Utt</p>
<p>Les chansonniers ne furent poin~ oublies dans ce qu’on nommoit alors la
conscription des poètes. Leur Muse vive, folâtre, et, quand il faut,
grivoise, fut chargée d’apprendre au peuple et de lui faire répéter dans
les rues, les carrefours et les halles, qu’il étoit excessivement
heureux, que Napoléon étoit le meilleur des princes, et telles autres
vérités, dont la demonstration se faisoit quelquefois en brocs de vin et
en volailles rôties. Le peuple mangeoit, buvoit et ne chantoit pas c’est
qu’il n’étoit pas payé pour répéter n n</p>
<p><pb/></p>
<p>les chansons, comme les auteurs pour les faire et puis ces chansons
étoient si maussades, si contraintes avec leur faux air d’allégresse et
d’abandon’ Boileau a dit du vaudeville:</p>
<p>La liberté françoise en ses vers se déploie;</p>
<p>Cet enfant du plaisir veut naître dans la joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE.ROMANS.</p>
<p>OMGINE DU ROMAN.</p>
<p>CAUSES DU PL. ~C.n. CE GENRE .’o~~s. LA MSP~IT, “ PLUS FAVORARLE pcun
LECTURE DES Ro~.s. .0~ FEMMES QUI EN PM.uiSE~ CO.SO.I~.T LE PLUS. LES
QUALITÉS .T LES DÉFAUTS QU’ELLES APPORTENT CES cOMroS,T.O~S. -P.ArPO.TS
~I~UX ENTREI.EROMM-ET,.E&lt;,E~Hmn.M&lt;.T~UE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui caractérise tout-a-fait les romans comme objet de consommation
habituelle et presque de nécessité, c’est que toutes les qualités, même
les plus inférieures, ont un débit assuré. Dans les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou morale, surtout lorsqu’il s’agit d’objets qui sont presqu’a leur
usage exclusif. Je suis donc d’avis qu’elles fassent leurs romans et
leurs chiffons le temps viendra peut-être bientôt où l’homme qui fera un
roman, sera aussi ridicule que ceux qu’on voit aujourd’hui faire des
robes et des bonnets. Il est bien entendu pourtant que les hommes se
réserveront les romans de mœurs et d’intrigue les femmes peuvent réussir
dans le drame; mais je crois qu’elles feroient mal la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous leurs tableaux semblent des souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMOURS DE PSYCHÉ ET DE CUPtDON. ORIGINE DE CETTE FABLE. SUJETS
QU’ELLE A FOURNIS A TOUS LES ARTS. ––EXPLICATIONS MORALES QUI EN ONT ETE
DONNÉES. ELLE TIENT LE MILIEU ’ENTRE LE MERVEILLEUX DE LA MYTHOLOGIE ET
CELUIJE LA FEERIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fit sa Psyché qui resta chez Moutard.</p>
<p>Enfin, de nos jours, la chorégraphie a transporté de nouveau la fable de
Psyché sur le théâtre des enchantements, où sa véritable place est si
bien marquée que, suivant Lamotte, ce sujet eût pu lui seul faire
inventer l’opéra et récemment un des premiers peintres de notre école,
M. Gérard, lui a dû le motif d’une de ses plus délicieuses compositions.</p>
<p>Si Molière et La Fontaine étoient les seuls parmi nous qui eussent
traité le sujet de Psyché, quelques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES MILLE ET UNE NUITS,</p>
<p>ELLES DETG1ENT NA!ïRE CHEZ UN PEUPLE CONTEUR TEL QUE LES ARABES. ELLES
SONT ENCORE LA PEINTURE FIDELE DES NOEURS DE L’ORIENT. –– ELLES
CONTIENNENT DES AVENTURES QUI ONT FAIT LE TOUR DU GLOBE, ET QU’ON
RETROUVE DANS TOUTES LES LITTÉRATURES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je retiens au calife Haroun-Alraschid, qui figure souvent dans les .M~
Une ./VH~. Contre l’usage des princes asiatiques, il àimoit fort à
savoir ce qui se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Peàu-d’Anem’ëtoit conte,</p>
<p>J’y prendrois un plaisit-extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>mœurs de l’Orient, mœurs tout-a-fait stationnaires, ’auxquelles les
siècles n’apportent aucun changement 1 et dont, par conséquent, l’image
ne peut jamais perdre de sa ressemblance. Chaque voyageur nouveau ne
fait que confirmer l’exactitude des détails locaux de toute espèce,
répandus avec profusion dans les contes arabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>RABELAIS.</p>
<p>AfECDOTES SUR SA VIE ET SUR SA MOUT, EGALEMENT CYNIQUES ET PEU CROYAELES
fOURLArLUJART. ––OBJET QU’IL S’EST MOPOSE DANS SON ROMAf. –– CE,’ QU’ON
Y VOIT LE PLUS CLAtREM~NT EST LE MEPRIS DE LAREUGIOK ET DE SES
Dtm’tSTRES.–– ETONStAKTt: SECUMTEDANS LAQUELLE A VECU L’AUTEUR DE TANT
D’IMPIETES. –– JUGEMEXT SUR SOK 0);YF.AGE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~VVV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-«</p>
<p><pb/></p>
<p>CERVANTES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>but et par sa nature même ,U existe un fonds de vérité générale qui
frappe l’universalité des esprits;, que, dans ce récit des plus bizarres
extravagances, éclate, avee toute la richesse d’une vive imagination,
toute la puissance d’une raison supérieure; enfin, qu’aux agréables
saillies d’une gaieté vraiment comique, s’unissent les utiles leçons
d’une morale pure, d’une philosophie sage et d’un goût éprouvé.</p>
<p>Mais, avant d’analyser îes différents genres de beautés qui constituent
le mérite suprême du roman de Don &lt;~H/c~~f, je dois retracer avec
rapidité les principaux événements de la vie de Cervantès. Dans sa
première moitié, cette vie tient, elle-même du roman; et le peintre d’un
héros imaginaire fut quelquefois un héros véritable.</p>
<p>Les parents de Cervantes, nobles, mais pauvres~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un mariage aggrave la misère quand il ne l’allége</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La première partie de Don Quichotte parut, et elle ne produisit aucune
sensation. Piqué de cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois bien saisie et bien rendue. Les cMemporairipae Cervantes, si
injustes appréciateurs de son chef-d’œuvre, ne se montrèrent que trop
conséquents, lorsqu’ils daignèrent â peine remarquer des productions qui
étoient loin de l’égaler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sa nation ne le fut davantage, et n’aîtacha plus prix la gloire des
armes. La’prééminence que Don Quichotte fcur accorde sur les lettres,
n’est pas seulement un trait de caractère du personnage; c’est aussi la
pensée de l’auteur, qui toutefois n’étoit pas médiocrement jaloux de la
célébrité littéraire. Il se glorifie plus souvent de la blessure qu’il
reçut au,combat naval deLépante, et des dangers qu’il affronta durant sa
captivité, que de ses ouvrages les plus estimés, je ne dis pas de ses
contemporains, maïs de lui-même; et l’on sent qu’il prononce avec plus
de fierté son titre de soldat, que sa qualité d’écrivain. La justice que
lui refusoit son siècle, il se la rendit hautement et sans timidité. Il
étoit difficile qu’en vantant son g^nie il excédât les bornes de h
vérité mais il es^gptara qu’il dépassoit un peu la limite des bienséanef
J|e celles du moins qui règlent aujourd’hui nos discours, quand nous en
sommes nous-mêmes le sujet. Exempt d’ehvie et de ressentiment, il louait
avec une chaleur généreuse ceux de ses rivaux dont il avoit le plus à
redouter la concurrence, et il usoit d’une noble modération envers ceux
qui l’avoient le plus offensé. Il supporta constamment les plus rudes
coups du sort, et il conserva jusqu’au dernier soupir, la plus tendre
reconnoissance pour des bienfaiteurs qui auraient dû la mériter
davantage. Réglé ;dans ses mœurs, il ne fut pas moins chaste dans ses
ouvrages. « Si je prévojois, dit-il, « que nies écrits pussent inspirer
que^ue penchant « vicieux, je me couperois plutôt la main qui me reste
que de Jes publier. En tout, l’ame de* Cervar s étoit arfSioins digne de
son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Don Quichotte est la satire des romans de chevalerie. Ces romans avoient
fait les délices de toute 1 Europe, et ils charmoient encore l’Espagne
entière lorsque Cervantes entreprit de les décréditer par le ridicule.
Avant d’examiner littérairement l’ouvrage qui en est, pour ainsi dire,
la parodie, il n’est peutêtre pas hors de propos de jeter un coup d’oeil
sur l’espèce d’institutiôn dont ils étoient eux-même%i’image.</p>
<p>Tous les états fondés par la conquête se sfnt longtempsyessentis de leur
origine. Avant que l’autorité du chef prévalût sur les prêterions de
ceux qui rcfu-</p>
<p><pb/></p>
<p>’tVV J..1Ã..l J.L.1.J’1.L U.L\.x.. "I.L~L.I’.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce caractère de folie n’étoit pas seulement lemeil-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE. –ROMANS. 417 i contact, ont les défauts de leur carac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelle; et l’on doit avouer quelles choquent moins que partout ailleurs
dans un ouvrage où l’esprit est continuellement préoccupé des
incroyable^ aventures des paladins et de leurs belles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’espagnol est la plus belle langue qui se parle sous le ciel; puisque
celle des Grecs ne se fait plus entendre- De l’avis de ses compatriotes,
l’auteur de Don Quichotte a écrit divinement dans cette langue divine
aucun auteur de sa nation ne lui est comparé pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pe tout ce que j’ai lu sur Don Quichotte, rien ’.ne m’a paru en donner
une idée plus vraie, et surtout annoncer un. sentiment plus vif et plus
profond des beautés de cet immortel ouvrage, que deux articles de M. de
Eéletz,. insérés au Journal des Débats, ^K, recueillis dans le
Spectateur François au. dix^neùvième siècle (tome 3, page 402). En
traitant le même sujet avec toute l’étendue qu’il pouvoit comporter,
j’ai nécessairement rencontré quelques unes de ses pensées. J’aime à
lui-en faire hommage et je souhaite que celles qui m’appartiennent ne
soient pas jugées, indignes d’y être associées. M. de Féletz reconnoît
comme moi la*supériorilé de Don Quichotte sur GilBlas et Tout Jones, et
il l’établit sur d’excellentes raisons, très ingénieusement exprimées</p>
<p><pb/></p>
<p>l’</p>
<p>RÔBJNSGN ÇRUSOE.</p>
<p>»</p>
<p>L’auteur des Aventures de Robinson Crusoé -a-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rqbinson Crmoë cet ouvrage véritablement populaire et national en
Angleterre, a été traduit dans toutes les langues de l’Europe. Il n’est
pas sur le continent, comme dans les Iles britanniques, le livre de
toutes les classes naissantes de la société, depuis l’héritier
présomptif du grand seigneur jusqu’au fils du simple villageois. Il n’y
a pas non plus, il ne peut pas y avoir la* même influence sur les
destinées publiques et privées mais il y est du moins la lecture chérie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>’"̃ SÉÏHQS.</p>
<p>OUVRAGE MOINS OONKD. (2U’IL N’EST DIGNE DE l’ÊTRE. ES QUOI
iL.r.KSSEMBL.E au TELEMAQUE ET en QUOI IL EN diffère.– il EST A la rois
™ livrf n’ ERUDITION ET UN LIVBE DE MORALE. n&gt;ÉE DU SUJET. E.&amp;AUTS »,
-I.’oUVRAGE.– MÉRITE PARTICULIER QUI LE- CARACTERISE.</p>
<p>SÉTHos est uff livre dont bien des gens parlent sans l’avoir -la. Ils
ont entendu dire que e’étoit un,roman dans le genre du Télëmaque, et ils
se rappellent la fameuse épigramme terminée par ce vers</p>
<p>•Frappez fort il a fait Se’t/tos."</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman de Séthos est généralement regardé comme une imitation du
Télémaque. Le rapport le plus réel qui existe entre les deux ouvrages
consiste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette fable est intéressante et bien conduite; il y règne une
brillante et sage imagination. La valeur et la générosité du héros ont
quelque chose de prodigieux et d’exagéré qui ne déplaît pas dans un
sujet dont l’époque est très voisine des siècles appelés fabuleux ou
héroïques. D’ailleurs, cette immense supériorité que Séthos a sur tout
ce qui l’entoure, et qu’il doit aux lumières presque divines de
l’initiation, donne un air de vraisemblance a ses actions les plus
merveilleuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>~–t~ ̃ # AGATHOCLÈS,</p>
<p>ou</p>
<p>LETTRES ÉCRITES DE ROME ET DE cftÈCË</p>
<p>AU COMMENCEMENT DU QUATaiEME SIECLE.</p>
<p>fERNIBRÉ LUTTE DU PAGANISME VIEILLI CONTRE LE CHRISTIANISME NAISSANT. ^–
CAUSES QUI DEVOIENT FAIRE TRIOMPHER. LA RELIGION DU CHRISTiRAPPORTS
EXTRAORDINAIRES ENTRE CE ROMAN ET LES MARTYRS DE M. DE CHATEAUBRIAND.
JUGEMENT SUR LE PREMIER DB CES OUVRAGES. – VICES DES OUVRAGES APPELÉS
HISTORIQUES.</p>
<p>̃ •̃. ’#̃</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’étoit alors le christianisme? une religion dont l’origine,
l’établissement, le dogme historique, avoient quelque chose de bas et de
repoussant (son divin fondateur l’avôit voulu ainsi pour humilier,
l’orgueil de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en adhésion aux principes de la secte mystérieuse et persécutée. Cette
secte, au-commencement du quatrième siècle, comptoit des partisans dans
tous les ordres de l’État, dans toutes les classes de la société; elle
en avoit dans l’armée et dans le sénat, autour du trône et, dans la
famille même de l’empereur. Il ne falloit plus qu’une dernièré et atroce
persécution pour la rendre maîtresse de l’empire et du trône même.
Galérius, ce vil chevrier de la Dacic, élevé par son courage féroce au
rang de César et au partage de la puissance impériale, obtint cette
persécution du sage Dioctétien, dont la main~ affoibUe par l’âge et les
dou~ leurs, étoit fatiguée de tenir les rênes de FËtat, et de comprimer
les fureurs de son gendre. Quel effet produisit cet acte de cruauté? des
milliers de chrétiens périrent; mais du sang de" chaque martyr, comme
d’une semence féconde, on vit naître en foule, des chrétiens nouveaux;
et, peu d’annéesaprès, la foidu Christ s’assit avec Constantin sur le
trône de l’empire d’O&lt; rient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~.A~~JLj~~m~ ~v~</p>
<p>~yrj’. il faut donc ranger ceci parmi les rencontres singulières elles
ne sont pas plus rares que les plagiats, et, selon moi, elles sont
généralement plus vraisemblables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.M-DEMAINTENON,</p>
<p>PAB.M-t)EGENLIS.</p>
<p>ENCORE CONTRE.LES ROMANS HISTORIQU’ES.––m" DE LA YAL’LIERE ET M*" DE
NAINTEKON, COMPAREES COMME-HÉROÏNES D’UN ROMAN.––FREFEREi’.CE DONNÉE A
L’UNE SUR L’AUTRE SOUS CE RAPPORT. –– ERREURS HISTORIQUES COMMISES PAR
L’AUTEUR.–’ rAUTES PLUS GRAVES CONTRE LE JUGEMENT ET LE GOÛT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les gens de qualité d’autrefois trouvent, m’a-t-on dit, que Mme de
Genlis est le seul écrivain qui sache</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sort de M~ de Maintenon étoit fixé, le roi avoit promis de l’épouser
elle se recueille et faitun examen de conscience pour s’assurer si elle
a bien rempli jus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«bienfaits du roi facilitèrent ce mariage, etc., etc. N’est-ce pas la
ùne~p!aisante espèce d’apologie? II y a long-temps que La Fontaine l’a
dit, ~a~ un sage cy!/?.c!</p>
<p><pb/></p>
<p>CORINNE,</p>
<p>PAR M"’DE STAËL.</p>
<p>CE QUE L’AUTEUR .SE PROPOSE DANS SES ROM~S, ET LES M~ SOMES DE F~SO~M
QU’ELLE Y MET EN ~I.’C~AGE,- “ ECTS VOYAGE ET MM~ JUGE SOM CES MM
RMPOMS. –– AN~LTSE DI) ROM~. EMM~ .DES C&lt;.R~CTEP.ES. –– DOCTRINES
rHILOSOPH!QUES ET UTTEMRES BE N-’BE STtEL.––SONSTYLE.</p>
<p>M’"&lt; bE STAËL ne cherche pomt, comme les autres romanciers (j’entends
les bons), peindre des scènes de la vie et des caractères de la société.
Elle a uniquement pour but de mettre en action ses sentiments, ses
sensations, ses opinions sur la morale, la littérature, les arts, etc.
et, comme en elle toutes ces choses sortent de ta sphère commune, il est
impossible que les productions où elle les, étale, ne soient pas des
productions extraordinaires. Le style n’en est pas moins singulier que
les idées. La même fougue d’imagination, la même exaltation de tête qui
inspirent de ces pensées que personne ne partage, suggèrent aussi de ces
expressions que personne n’emploie; et d’ailleurs, chez de Staël, le
néologisme de phrases paroît être une affaire de calcul, un artifice
d’écrivain, puisqu’on la voit souvent revêtir de formes inusitées</p>
<p><pb/></p>
<p>des choses vulgaires, qui au moins gagnent a cela d’être un instant
remarquées.</p>
<p>M- de Staël divise le monde en deux parts très inégales; l’une suit
maùssadement et, obscurément la raison,’ou ce qui, pour beaucoup de
gens, tient lieu de la raison, usage et les préjugés. L’autre, composée
d’un trèspetitnombre d’esprits supérieurs, ne prend absolument pour
guide, au risque de tout ce qui peut en arriver, que son caractère, ses
passions, son enthousiasme, pour tout dire en un seul mot, son `
instinct. On comprend bien que ceux-ci dpive~ souvent paroitre aux
autres des extravagants, des fous. Tant mieux preuve certaine, garantie
sûre de leur supériorité. Est-ce pour agir comme les autres, que l’on
est fait autrement qu’eux ? Mais ces autres s’en vengent en s’éloignant
de vous, en vous repoussant ils composent la société, le monde où se
réfugiera votre supériorité ? Ces hautés pensées, pour qui les
concevrez-vous? Ces grands talents, pour qui les exercerez vous ? Ce~
beaux traits de caractère qui les ~rra~Iesjugera,
lesapp!audira?Lesgenssubéneurs ont beau faire, ils ont besoin des gens
médiocres. Au reste, ils le sentent bien et se conduisent en
conséquence. Ils. sont victimes de l’opinion; mais ils en sont victimes
volontaires ils trouvent leur gloire a être persécutés par elle, Le pis
qui pourroit leur arn ver, seroit qu’elle les laissât tranquilles.</p>
<p>Ce sont toujours de ces êtres supérieurs et victimes de l’opinion, que
M- deStaël met en jeu dans ses romans, tl arrive un peu aux copies ce
qui arrive aux originaux, c’est-à-dire que la plupart des lecteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans l’ouvrage de Mme de Staël un roman et un voyage. La scène
étant presque toujours en Italie, l’auteur en a pris occasion de
décrireja nature et les monuments de ce beau pays. Elle a parlé des arts
avec ce ton poétique, enthousiaste et inspiré, dont le président
Dupatyavoit donné le modèle dans ses Lettres sur f/etq~ n’est pas
toujours l’expression, ni même la preuve d’un sentiment réel et juste des</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela jamais n’a rien dit co~me un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les événements deviennent ~lus presses et plus attachants.</p>
<p>Voici, en aussi peu de mots qu’il se pourra, l’histoire deCorinne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier mérite d’un roman, sans contredit, est l’Intérêt, et il y en
a beaucoup dans celui-ci. Le dernier séjour de Corinne en Ecosse ce
qu’elle y vit, ce qu’elle y. souffrit, ce qu’eue y fit, tout/cela remue
fortement rame ses derniers moments attendrissent jusqu’aux larmes.
L’intfigue est conduite avec art. L’ignorance où est long-temps Corinne
de l’histoire d’OswaId, Oswald de l’histoire dé Corinne, et le lecteur
de l’histoire de tous deux, produit, pour les personnages des situations
d’ame inquiètes et agitées,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a si bien senti elle-même les conséquences d’une pareille conduite pour
la réputation d’une femme, que quelques personnages du roman se trompent
sur le véritable état de Corinne, et que le père d’OswaId, qui n’a point
vu Corinne improvisant, chantant et dansant en Italie, prend la liberté
un peu anglolse de la comparer aux courtisanes de la Grèce. M~ de Staëf
n’a donc certainement point voulu proposer Corinne a son sexe pour
modèle, ni même pour objet d’admiration elle a simplement voulu tracer
une figure d’imagination, de fantaisie, sans modèle elle-même dans la
société mais elle ne peut pas ignorer que dans les arts toutes ces
productions fantastiques, dont, le type n’est que dans le cerveau de
l’artiste, n’ont jamais uï~ succès aussi pur ni aussi durable que celles
qui offrent l’imitation vraie d’une nature réelle. Les premières peuvent
étonner, éblouir a leur naissance mais on revient souvent aux autres
sans jamais s’en lasser. Il y a plus d’un siècle qu’on lit et relit la
jPr~cesse &lt;/&lt;? 67&lt;?~ avec un nouveau charme.</p>
<p>Oswald n’est pas, a beaucoup près, un être extraordinaire ou ~~MHr/si
l’on veut, comme Corinne. Il a même des. préjugés, des petitesses. La
manière dont Corinne sera vue en Angleterre, s’il en fait sa femme,
l’inquiète un peu; et l’on voit que, pour son propre compte, il penche a
croire qu’une femme qui se retire au dessert, va faire bouillir l’eau
pour le thé en disant trois où quatre paroles bien insipides a ses
bonnes amies, et, quand ces messieurs sont sortis de table, leur verse
le thé sans plus dire un seul mot; on voit, dis-je, qu’il n’est pas
éloigné de croire qu’une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ils ont perdus. Tout cela n’a pas empêche qu’Oswald n’ait
généralement déplu. Corinne n’a pas trouvé beaucoupderivales.</p>
<p>Le personnage du comte d’Erfeuil a essuyé quelques critiques d’espèce
différente. C’est un jeune françois, brave, loyal, bon ~M/a~ qui n’agit
point, et parle tantôt avec l’inconséquence d’un sot, tantôt avec la
raison d’un sage ou celle d’un égoïste. Il est quelquefois trop bête
pour ce qu’il dit, ou ce qu’il dit est trop bête pour lui; c’est l’un
des deux. Du reste, son bon sens, qui n’est que d’acquis, ou plutôt
d’emprunt, paroit souvent préférable aux folies originales d’Oswald’et
de Corinne. J’ignore si c’étoit l’Intention de l’auteur, et j’en doute.
Quelques François, jaloux de l’honneur de leur pays, ont eu l’air de
trouver mauvais que ce pauvre d’Erfeuil, avec sa légèreté,
sonétourderie, soninsensibiuté d’irréflexion, en un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous révéler le secret de ses passions, de ses principes, de ses
préjugés, de ses Intérêts, de sa conduite, comme ont fait tous les bons
auteurs en ce genre elle n’ait retracé qu’un monde imaginaire, ou du
moins un monde particulier dont elle s’est Aute le centre; car, il ne
faut point le dissimuler, tout le monde le sait et le dit, Corinne, pour
les sentiments et les opinions, est M~s de Staël elle-même. Il lui étoit
peutêtre impossible de faire autrement. Presque toujours placée -en
souverainé au milieu d’un cercle d’adorateurs subjugués parl’ascendantde
son génie, ou réduits au silence par le plaisir de l’entendre, elle a
beaucoup plus parlé que réfléchi, beaucoup plus pensé qu’appris comment
pensoient les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~g~ LITTERATURE. ROMANS. 0 · _ct_ .+ "1~</p>
<p>*v</p>
<p><pb/></p>
<p>"10..10.</p>
<p>MATHILDE,</p>
<p>PAR M’"COTTIN.</p>
<p>FOND COMMUN DE TOUS LES ROUANS PATHETtQUBS. –– ANALYSE DE L’OUVREE. ––
JCGEMEKt SUE L’ACTtÔif, SUR LES FERSOKNAGES ET SL’H LES FENSEES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu’il en soit, Richard conduit sa sœur a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>honneur, qu’a la maladresse calculée avec laquelle l’auteur le fait
attaquer. Il n’y a rien de neuf du tout dans cette peinture; et le
coloris particulier que M"" Cottin y a mis, et les accessoires qu’elle y
a ajoutés, n’empêchent pas qu’on n’y aperçoive un dessin calqué sur
d’autres compositions.</p>
<p>Une autre cause du,refroidissement qu’on éprouve souvent dans le cours
de cette longue lecture, c’est l’emploi immodéré que fait l’auteur des
idées et des paroles religieuses. Assurément, il auroit été absurde de
les bannir d’un sujet où elles entrent si naturellement. Elles font
partie du costume, du coloris local; mais trop est trop, comme dit le
peuple, et le peuple a raison. Qu’un orateur sacré, qu’un écrivain ascéti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les choses d’ici-bas ne me regardent plus.</p>
<p>~a~pc/M n’étoltque bloquée, et J~H.M~ étoit/M&lt;?. Je crois, Dieu me le
pardonne, que l’indifférence de l’ermite est encore plus coupable que
celle du rat. La Fontaine a dit</p>
<p>Je suppose qu’un moine est toujours charitable.</p>
<p>Verrait mourir frère, enfants, mère et femme,</p>
<p>Et qui s’en souciroit autant que de cela.</p>
<p>Encore Orgon ne se montre-t-il insouciant que sur</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU TOME SECOND.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS LE TOME SECOND.</p>
<p>LITTÉRATURE. – POÉSIE.</p>
<p>POÉSIE LATINE.</p>
<p>Vi&amp;GiLE. – Geo~MM. Etrange projet de l’abbe de Pag. Cournand de refaire
la traduction de l’abbé Delille. 1 OvtDE. Métamorphoses. Traduction de
Saintange. –Jugement sur la dernière édition. 8 Fastes. Définition de ce
poëme. Difficulté de le tra-</p>
<p>duire. Jugement sur la traduction de Saintange. 14 ~fyf cf~t’mef. – Idée
de ce poëme. Jugement d’une</p>
<p>traduction en prose par M. Masson de Saint-Amand.. 20 Remède &lt;fmoMr.
Tristes. Pontiques. Heroï-</p>
<p>Examen de Sédition avec commentaires. 35 PERSE, Discussion des jugements
très divers dont il a été l’objet. Examen de l’édition avec commentaires de</p>
<p>M. Achaintre. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>pag.</p>
<p>JEAN SECOND.–Poètes latins modernes.–Examen de ces deux questions « Les
modernes peuvent-ils bien écrire en latin? Sont-ils bons juges de la
latinité. des anciens? Vie de Jean Second. Ses ouvrages et
particulièrement ses Baisers. Traduction de ce dernier ouvrage. 59
POÉSIE ITALIENNE.</p>
<p>LE DANTE. Jugement sur la Divine Comédie, et principalement sur l’~M/er.
– Comparaison des différentes traductions de ce dernier poëme. 7~ a
POÉSIE FRANÇOISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>P’S-</p>
<p><pb/></p>
<p>et chez les modernes. Genre et mérite particulier des pag. élégies de
Millevoye. 308 M. BAOUR DE LopMiAN.–Vogue extraordinaire qu’ont eue
Ies./VH: d’Young.-Jugement sur cet ouvrage, plusieurs fois traduit en
vers françois. Imitation abrégée qu’en a faite M. de Lormian. 3t6 M.
CREUSÉ DE LESSER. Révolution opérée dans notre littérature et
principalement dans notre poésie.–La chevalerie considérée dans sa
réalité et sous son point de vue idéal.–Avantages des fictions
chevaleresques.- Romans de chevalerie. -Jugement sur le poëme de la
Table ronde. 321 i CHANSONNIERS. De Piis. Despréaux.– Desaugiers.
–Exactitude du style et richesse de la rime portées peutêtre trop loin
dans la chanson. Abus des 7nof~&lt;~o/:BM. – Fatigante répétition des
vieilles épigrammes eu couplets contre les diverses professions.
Chansons faites sous l’empire par ordre de la police. 33~ LITTÉRATURE.
–ROMANS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~~FI~’ DE LA TABLE DU TOME SECOND.</p>
<p>/&lt;),</p>
<p>.T~</p>
<p>~&lt;</p>
<p>IMPRIMERIE ET FONDERIE DE J. PINARD,</p>
<p>Rt;E D’Amon-DAt’fH! K~ 8, -Y r.tRtS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
