<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Féletz, Charles-Marie de (1767-1850)">Charles-Marie de Féletz</author>
<title>Mélanges de philosophie, d’histoire et de littérature. Tome 3 / , par M. Ch.-M. de Féletz,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Féletz, Charles-Marie de (1767-1850)</author>, <title>Mélanges de philosophie, d’histoire et de littérature. Tome 3 / , par M. Ch.-M. de Féletz,...</title>, <date>1828</date>,description :,564 pages
</bibl>
<publisher>Grimbert (-et Dorez) (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6277556w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1828">1828</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉLANGES.</p>
<p>TOME III.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE CAStMtK. HUE Dt LA VIEILLE - MONNAIE, M* 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>* DE</p>
<p>AIuriIU Ht AUtrm potril opmi ru, H conjurai amei.</p>
<p>Ilot., d. Are. poff., 410.</p>
<p>TOME TROISIEME.</p>
<p>BELLES-LETTRES.</p>
<p>PROSE.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>CRIMBERT, LIBRAIRE, SUCCESSEUR DE MARADAN, km oit •*roie , »° t4-</p>
<p>1828.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BELLES-LETTRES.</p>
<p>SECTION II.</p>
<p>PROSE.</p>
<p>LITTÉRATURE ANCIENNE.</p>
<p>L’Expédition des Argonautes f ou la Conquête de la Toison d’or, poëme en
quatre chants, traduit du grec d’Apollonius de Rhodes; par M. Caussin de
Perceval.</p>
<p>LORSQUE Voltaire disait qu’il n’y avait au monde qu’une chose difficile,
qui était de faire une bonne tragédie, sans doute il ne prétendait pas
rendre un oracle littéraire ; c’était un de ces propos hyperboli- ques
qu’on se permet dans la conversation, où il y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Rien de plus languissant que le début de ce poëme; c’est une liste de
cinquante-deux Argonautes, avec les noms de leurs pères, et quelquefois
de leurs aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mythologie est la plus riche source de la poésie ; mais il faut y
puiser avec choix et ave; discrétion.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Médée, détournant la tète, se couvrait de son</p>
<p><pb/></p>
<p>Excute virgineo conceptas pectore flammas, Si potes, infelts!. Si
possem, sanior essem.</p>
<p>SeH trahit inviiam nova vis; aliudve cupido, v Mens aliud suadet : video
meliora proboque Deieriora sequor. Pivot an ille Occida" in Vt, est,
vival tamen.</p>
<p>Comme ce vivai tamen est un cri naturel ! comme it est palsionné: Quel
vers que celui-ci, par lequel Medee répond aux plus fortes objections !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais en citer beaucoup d’autres ; mais i6 sont trop connus. Je ne
fais plus qu’une remarque: c’est que les personnages d’Apollonius sont
très-menteurs ; ce qui est peu noble, et on ne peut pas moins héroïque.</p>
<p>On prétend qu’une femme, après avoir lu les deux dialogues de l’orateur
romain sur l’Amitié et la Vieillesse, en fut peu touchée, et assura que
Cicéron lui avait donné fort peu de goût pour l’une, et l’avail trèspeu
 consolée de l’autre. Il parait que la lecture d’un de ces deux
célèbres dialogues, de celui précisément qui semble devoir le moins
réussir auprès d’une femme, n’a pas produit le même effet sur inar dame
de M.n; elle* l’a lu avec tant de plaisir, qu’elle a:voulu le traduire ;
elle y a trouvé de puissans motifs de consolation pour un sort qui rend
tant d’autres femmes inconsolables, sort inévitable toutefois , ou du
moins qui ne peut être évité que par un sort plus rigoureux encore. Elle
l’a donc traduit pour offrir aux personnes de son sexe, qui n’ont pas
comme elle l’avantage de lire l’original, les mêmes motifs de
résignation. Elle a fait plus : Cicéron s’était peu occupé de consoler
les femmes ; si quelquesuns de ses raisonnemens, en très-petit nombre,
s’appliquent également aux deux sexes, il semble, par la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>regretteront-elles encore un peu, et la jeunesse, et la beauté, et les
grâces qui les ont fuie , et les hommages qui ont fui avec elles; mais
il est impossible qu’elles lisent sans plaisir et sans fruit un petit
écrit sur un sujet auquel elles sont, ou seront bientôt, quoi qu’elles
fassent, vivement intéressées ; qui leur donne de si utiles conseils, et
dans lequel une vraie et solide philosophie est présentée avec beaucoup
de charme, de simplicité et de naturel. Dans ce 11ècle, 1 nous avons vu
des femmes nous étonner par la hardiesse des opinions, la profondeur des
idées, l’originalité, et quelquefois la singularité, ou même la
bizarrerie des tours et des expressions ; d’autres, nous plaire par la
justesse des observations, et la fidèle peinture des moeurs et de la
société; d’autres enfin, nous accabler par la multitude de leurs
productions.</p>
<p><pb/></p>
<p>non de leur façon, du Traité de la Vieillesse, de Cicéron. J’ajouterai
que peu d’hommes l’eussent aussi bien. faite, et c’est ma seconde
remarque, qui n’est j.vs moins digne d’attention que la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ancien traducteur Barrett, dans son embarras pour tout rendre , avait
passé quelques détails : elle a tout exprimé. Le morceau est trop long
pour pouvoir être cité ici; d’autant mieux que, pour mettre le lecteur à
portée de rendre une justice complète au nouveau traducteur, il faudrait
mettre sous ses yeux, et la nouvelle traduction , et l’ancienne, et le
texte.</p>
<p>Je ferai cet essai sur un morceau moius important sans doute, moins beau
, mais moins long; et encore ne citerai-je pas le latin. Cicéron s’élève
contre ceux qui, faisant une trop grande estime des forces du corps,
accusent la vieillesse de nous les ravir. « Quel « mot plus pitoyable,
s’écrie-t-il, dans la traduction</p>
<p><pb/></p>
<p>« de Barrett, que celui de Milon le Croloniaie, « lorsque dans la v
ieillesse, voyant des athlètes qui « s’exerçaient dans la carrière, il
regarde ses bras , « et s’écrie eu pleurant : Ils ne sont plus! homme «
frivole, tu es encore moins. Ta réputation c’est « pas de toi, mais de
tes muscles et de tes membres.</p>
<p>« Jamais semblable plainte n’est sortie de la bouche « des grands
hommes, qui furent comme les légis« latcurs de leurs concitoyens, dont
la sagesse ne finit « qu’avec la vie : de Sextus Elius, de Titus Corun«
canius, qui vivaient long - temps auparavant; de a Crassus, qui vient de
mourir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un exemple ; et, comme il est court, je citerai le latin. Cicéron
, en parlant d’un célèbre Romain , Valerius Corvus, assure que, dans le
cours d’une longue et heureuse vie, ce fut dans la vieillesse qu’il
obtint plus de bonheur : Atque hujus exetrema aetas, hoc beatior, quam
média, tfnod auctoritatis plus habebut, laboris l’era minus, sipex ou te
m senectutis est auctoritas. Barrett traduit ; « L’extré« mité de sa vie
fut plus heureuse que la milieu, a puisqu’il avait moins de peine et
plus d’autorité.</p>
<p>« Or, ce qui met le comble au bonheur de la vieil« lesse, c’est
l’autorité. » Le nouveau traducteur dit bien plus élégamment et plus
fidèlement : « Et je ne « doute pas qu’il n’ail été bien plus heureux
encore « À la fin qu’au milieu de sa carrière, parce qu’avec « moins de
travail, il avait plus de considération. La « considération est la
couronne de la vieillesse. » Il est évident qu’ici auctoritas veut dire
considération, et non point autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu’elle eût pu le faire. Caton dit, comme le vieillard du
fabuliste, qu’il se réjouit de travailler pour ses petits-enfans; et il
cite ce vers d’un ancien poête : Serit arboret, quee alteri soeculo
prosint.</p>
<p>On ne pouvait mieux rendre cette idée, que par ce vers charmant ;</p>
<p>Mea arriére-neveux me devront cet ombrage.</p>
<p>Et une femme d’esprit et de goût ne pouvait négliger cette heureuse
remontre, ou croire sans peine que le vers de La Fontaine vaut mieux que
celui du Barrett :</p>
<p>Il plante dans ton champ pour la postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>revenir de leurs injustes préventions : les écrivains du Miroir
détestent madame de Maintenon et l’insultent ; n’esl-cc pas une raison
pour elles de l’estimer, de la considérer, de l’aimer?</p>
<p>Tel était surtout, dans l’ancienne société, Tascon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois qu’elle peut y compter : seulement il sera difficile de leur
persuader de se ranger dans cette classe aussitôt que le désirerait
madame de M..,.. u.</p>
<p>Caton se console, se réjouit même de la pensée de</p>
<p><pb/></p>
<p>la mon, par la pensée qu’il va rejoindre un tih tendremnt chéri qu’il a
perdu. Madame de M n n’a garde de négliger ce puissant motif de
consolation et d’encouragement; elle s’approprie et embellit cette idée.
« Quel que soit le terme de sa vieillesse, dit« elle, une mère se
rappelle encore le sourire de « l’enfant qu’elle a perdu au berceau; son
image, cc parée des grâces célestes, et soutenue sur les nun« ges par de
doubles ailes, a pris rang dans sa pen« sée parmi la troupe bienheureuse
des chérubins.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeunes et les vieilles, et je ne doute pas qu’elle ne reussisse.</p>
<p>Z~~ 3url’^»"&lt;&gt;é entre les Femmes, précédéé de la traduction du liaité de
VAndliù de Cicéron; par madame de Maussion.</p>
<p>qualités et le même agrément se reproduire dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant h nous, qui n’avons aucune raison de reu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs morceaux, et ce ne sont pas les moins touclians de ce
Dialogue, parlent aussi dos avantages et des douceurs de l’amitié dans
la vie privée et dans le commerce de simples particuliers, ou des hommes
lout-à-faildégagés des affaires publiques.</p>
<p>Cependant un baron allemand, le baron de Grimm, accusa, dans le siècle
dernier, tous les littérateurs et tous les humanistes français de ne pas
savoir le latin, parce cju il» traduisaient tic amicitid, par de l’amitié,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mitié, qui fait partie de la belle édition complète.</p>
<p><pb/></p>
<p>,,!:,!’ Nec verbum verbo curabis reddere, fudus interpres ;;,</p>
<p>J’aime mieux faire quelques citations d’un autre genre , qui demanderont
moins d’espace. On sait que Cicéron, dans ses Traités philosophiques,
orne ses pensées de quelques vers latins, qu’il prend dans les poëtes
anciens, et qu’il ramène toujours avec beaucoup de goût, et fort à
propos. Ainsi, il cite ce vers d’ E nnius : » !..</p>
<p>Amicus certus in re incerta cernitur. ’• J.{~</p>
<p><pb/></p>
<p>que madame do Maussion traduit très-bien par ces deux vers blancs: ^(| #
C’est dans l’inconstante fortune Qu’on reconnaît l’ami constant. r Dans
la traduction adoptée par M.Leclerc, M.Gallon Labastide avait traduit
moins heur Aâm,-c&amp;lne sembel, par ce vers : ’1l-’;.</p>
<p>Quand la fortune chauge on voit J’a. (kM|(|ÉI- ..Jl.</p>
<p>L’opposition de certus et incertâ, très-bien rendue par madame de
Mau&gt;sion , disparait dans M/Qa|km Labastide ; mais celui-ci prend sa
revanche dfojyl traduction de ce morceau de Térence, cité égalett^# par
un des interlocuteurs de Cicéron; c’est le flatteur ou le parasite qui
parle : 3</p>
<p>Negat qui., negot aie, aio. Postremo imperavi egomet milàè Omnia assentari.</p>
<p>On dit non, je dis non ; on dit oui, je le dit, Jamais je ne conteste ,
et toujours j’applaudis.</p>
<p>La traduction de madame de Maussion est moins vive; et, dans ces deux
vers, elle s’est affranchie de la contrainte de la rime :</p>
<p>Dit-il non, je le dis ;affirme-t-il, j’affirme : De lui complaire en
tout je me suis fait la loi.</p>
<p>Lorsque madame de Mausbion parut, pour la première fois, timidement et
en dérobant son nom, dans les rangs des traducteurs, elle devait avoir
tous les privilèges d’une femme, privilèges que ne pouvait méconnaître
le critique le moins poli ; mais deux bonnes traductions lui font perdre
ces droits et lui en</p>
<p><pb/></p>
<p>acquièrent de nouveaux , ceux de la critique. Je ne les lui refuserai
point ; je critiquerai même son début. « A peine revêtu de la robe
virile, j’avais été « conduit par mon père chez Scévola, afin que je «
cultivasse, autant que je le pourrais, ou qu’il me « le serait permis,
la société de ce vieillard. En effet,, u consignant dans ma mémoire,
etc. »&gt; Je ne trouve point dans cette phrase cette facilité élégante qui
se fait ordinairement remarquer dans le style de ma- 1 dame de Maussion
; il fallait éviter cette construction trop peu euphonique, afin que je
cultivasse, et l’expression consignant dans ma mémoire, pareillement
dépourvue de noblesse et d’harmonie. Ailleurs, madame de Maussion dit :
« A-t-il vécu la vie? » Cette phrase rend d’une manière bien recherchée
et fort peu intelligible, l’expression d’Ennius. vila vitalis.</p>
<p>Dans un des endroits les plus touchans de son Dialogue, Cicéron prouve
que ni l’absence, ni la mort même, ne peuvent rompre les doux et forts
liens de l’amitié : « Le dirai-je? malgré la hardiesse de cette «
proposition, traduit madame de Maussion , le mort « respire encore dans
son ami. » Le mort est d’un effet désagréable; il fallait, aux dépens de
la concision, alonger un peu la phrase, et dire : L’ami, même après sa
mort, respire dans l’ami qui lui survit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femmes ne s’aimaient pas entre elles. Ce n’est pas qu’elles ne se
prodiguent les démonstrations de la plus vive amitié. Madame de Maussion
en fait elle-même l’observation : « Anacharsis, dit-elle, rate conte que
l’Amitié, voyant un jour deux femmes a qui s’embrassaient étroitement
auprès de son autel , « leur dit que le goût des plaisirs les unissait
en « apparence; mais que leur cœur, déchiré par la « jalousie, le serait
bientôt par la haine. » Madame de Maussion fait les réilexions les plus
justes et les mieux exprimées sur cette exagération et cette hypocrisie
du sentiment.</p>
<p>Œuvres de Virgile, traduites en français, avec des remarques; par M.
Binet, ancien recteur de l’Université de Paris , ancien professeur de
rhétorique au collège du Plessis-Sorbonne, etc. Seconde édition.</p>
<p>• Le devoir le plus agréable du critique, c’est de louer un boi o /rage;
et sa récompense la plus flatteuse, c’est Je ’oir ses éloges confirmés
par les ’Iuffrages du public. Tel est le devoir que m imposa,</p>
<p><pb/></p>
<p>v (i) J’écrivais ceci en 1809. On n’a point reproduit, dans ce recueil,
trois articles faits sur la première édition de cette Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sie : telles sont en elfet les seules qualités possibles d’une
traduction de Virgile, et telles sont celles qui distinguent la
traduction de M. Binet.</p>
<p>Ceux qui entreprirent cette tâche, après eux, étaient sans doute plus
hahiles; mais ils dénaturèrent, par un</p>
<p><pb/></p>
<p>L’abbé Desfontaines, dans son style concis, éteint</p>
<p><pb/></p>
<p>Ac I dum prima novis adolescit frondibus atus, Parcendum tenerit; et,
dum se Icelut ad auras Palmes agit, laxis per purum immissus habenis,
Ipsa n,.:.,j’alci, nondùm tentanda; sed uncis Carpendæ manibus frondes,
interque lesendæ, Indi ubi jam validis amplexas stirpibus ulmos</p>
<p>Exierint, turn stringe comas, turn brachia tonde t Antè reformidant
ferrum : turn deniqut dura Exerce imperia, et ramos compesce fluentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>airs avec les ormeaux qu’elle embrasse, ni la igueur de cette répétition
: Tùm slritige comas, tùm brachia lande, tùm deniquè dura exerce
imperia; et il nous dit, dans le style d’un Dictionnaire d’agriculture :
« Dans le temps qu’elle ( la vigne ) pousse ses pre« mières feuilles,
ménagez un bois si tendre; et « même, lorsqu’il est devenu plus fort, et
qu’il s’est « élevé plus haut, abatenez-vous d’y toucher avec le « fer,
arrachez la feuille adroitement avec la main.</p>
<p>Mais il faut le dire, contre le système de quelques traducteurs en
prose, trop intéressés dans cette cause pour n’être pas un peu suspects,
ce n’est que par la poésie qu’on peut véritablement bien traduire la
poésie ; et ni les Quatre Professeurs, ni l’abbé Des-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; lais enfin, quand tu vois ses robustes rameaux Par des nœuds redoublés
embrasser tes ormeaux, Alors saisis le fer, alors sans indulgence De la
sève égarée arrête la licence ; Borne des jets érrans l’essor
préitomptueux, Et des pumpres touffus le luxe infructueux.</p>
<p>On est étonné, en eflet, de ious les contre-sens qui abondent, même dans
les versions les plus estimées.</p>
<p>N’est-il pas étonnant, par exemple, que l’abbé Des-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hunc eRo ,.i potui tantum sperare dolorem , Et pcrferre, soror, potero
.* mittra hoc tamen unum Exsequere, Anna mihi.</p>
<p>L’abbé Desfontaines traduit ainsi : « Hélas! j’auee rais pu supporter ce
coup terrible, si j’y eusse été « préparée. Il faut, ma sœur, que tu me
rendes en« core un service. » Comment le mot tamen ne l’at-il pas
éclairé sur le sens, d’ailleurs si clair, de la première phrase? Aussi
ce mot l’embarrassant d’après le sens qu’il avait adopté, il a pris le
parti de le supprimer dans sa traduction.</p>
<p>A plus de fidélité M. Binet joint aussi plus de naturel, d’harmonie et
d’élégance dans son style; et si, dans le travail long , fastidieux,
d’une traduction, il lui est échappé quelques tours un peu trop
familiers, il lui sera aisé de les faire disparaître. Me serat-il permis
de lui indiquer une ou deux expressions qui m’ont paru n’avoir pas la
noblesse convenable?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même traducteur rend ainsi le début du IV* liv.</p>
<p>M. Binet a enrichi son ouvrage de l’analyse des plus beaux récits et des
plus beaux discours de rÉnéide : ce sont d’excellentes dissertations
littéraires.</p>
<p>Rollin en avait donné, dans son Traité des Etudes, l’utile exemple et
d’cxcellens modèles, et l’on n’est point étonné de les voir imités et
reproduits par un de ses plus dignes successeurs.</p>
<p>Que de traducteurs! que de traductions de Virgile ! s’écrieront sans
doute la plupart de ceux qui viennent de lire l’article précédent, et
qui peut-être ont dans leur mémoire, ou dans leur bibliothèque, bien
d’autres t raductions encore de ce grand poëte !</p>
<p><pb/></p>
<p>solides, en réunissant dans un seul et même article ces deux traductions
nouvelles de VEnéide : chacune d’elles eût mérité un examen beaucoup
plus approfondi, une discussion plus détaillée, plus étendue, des éloges
mieux justifiés aux yeux des lecteurs difficiles et incrédules, des
critiques mieux motivées aux yeux des auteurs plus incrédules encore et
plus difficiles ; et eût obtenu plusieurs articles dans des temps pins
littéraires. 1 Telle est, Mns contredit, la traduction de XEnéide de
Firgile, par feu M. de GuerIe. Averti par la richesse même du sujet , je
vais droit au fait ; j’évite tout préAmbule, je m’interdis les
observations littéraires qui se rattacheraient le plus naturellement au
sujet dont je dois m’occuper. A l’occasion de deux nouvelles traductions
de X Enéide t il est dur de ne rien dire de Virgile ; je supposerai donc
qu’il est parfaitement connu de tous mes lecteurs , qu’il est chaque
jour lu par eux, senti, goûté, admiré comme il le mérite. Je ne
m’égarerai pas non plus dans les discussions qu’ont plus d’une fois fait
naître les traductions et les traducteurs : les traductions sont-elles
possibles, sont-elles impossibles?</p>
<p>Sont-elles utiles ou inutiles, ou même nuisibles?</p>
<p>Faut-il traduire les poëtes en vers ou en prose?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« nos montagnes, qu’ils soient comme elles indesn tructibles ! » C’est
substituer un motif A un autre, et je ne crois pas que Virgile y gagne :
je ne crois pas que la flotte d’Énée y eût gagné non plus, car je pense
que Jupiter eût été moins touché d’une considération vague, tirée de
l’histoire naturelle et de la géologie, que d’un motif pieux, consacré
par la religion et le respect pour les dieux. Encore une petite chicane.
Lorsque Énée abandonne Didon, Virgile dit : At pins JEncas, etc.; et
cette épithète, souvent vague, et trop souvent répétée, est ici fort
juste, puisque la piété envers les dieux est la seule excuse du héros.
M. de Guerle croit, peut-être pour varier un peu, devoir traduire pius
Mneas par le sensible Enée. Les femmes ne seront point de l’avis du
traducteur : ce n’est pas par la sensibilité que brille Enée, et surtout
dans cette circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Panditur interea domus omnipotentis Olympi : vers que M. de Guerle
traduit ainsi : « Cependant s’ouvre dans l’Olympe le palais de la
toute-puissance; » et, je l’avoue, j’aimerais mieux qu’il traduisît
autrement, quoique sa traduction soit appuyée de deux suffrages
iinposans, celui de M. de Gucrlc, et celui d’un de ses plus estimables
devanciers, M. Binet, qui avait traduit de la même manière. Je ne puis
approuver en un pareil sujet l’expression de toute-puissance, qui est
moderne, même mystique, et n’a pa* la couleur antique et locale qu’elle
devrait avoir. Mais je m’aperçois que je fais encore une critique, au
lieu d’une belle traduction d’un beau discours que je voulais offrir;
mon excuse est toujours la même. Ce discours est d’environ cinquante
vers dans le texte, et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout et au hasard, car le système est invariable, et le traducteur y est
toujours fidèle; mais comme il faut se déterminer, je choisis le
discours dans lequel Didon, n’ayant pu toucher l’iuflexible Énée, exhale
sa colère.</p>
<p>Non , tu n’as point, perfide, pour mère une déesse; Non, l’auteur de ta
race, ce n’est point Dardanna : Mais dans ces durs rochers l’engendra le
Caucase, Et tu suças, barbare, aux champs de l’Aulonie , Le lait d’une
tigresse.</p>
<p>Et que puis-je espérer de nouvelles prières?</p>
<p>Mes pleurs l’ont-ils ému ? s’en est-il attendri ?</p>
<p>Vaincu de mes douleurs, a-t-il versé des larmes ?</p>
<p>A-t-il plaint mon amour?</p>
<p>Non, non, ni Jupiter, ni la grande Junon , Des yeux de l’équité ne
voient pas ces horreurs, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Métamorphoses d’Ovide, traduites par J. C.</p>
<p>Dubois- Fontanelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaise prose, Ovide faisait de très-bons vers, lors même qu’il voulait
écrire en prose : -</p>
<p>Scribere conabar verba Soluta modis : Sponte tud carmen numerot veniebat
ad aptoi; Et, quod tentabam dicere, versus erat.</p>
<p>C’est surtout dans les Métamorphoses que ce favori des muses a déployé
la richesse de son imagination , et les heureux dons qu’il avait reçus,
de la nature. S’il est vrai qu’un poële doive rarement raconter , et
qu’il doive presque toujours peindre; si la poésie n’est elle-même
qu’une sorte de peihlure , ut pictura poesis , quel poëte peignit mieux
qu’Ovide? quel poëme présenta des tableaux en plus grand nombre, et plus
achevés que les iJ/élamOl’pnoses?</p>
<p>Ce n’est plus la vapeur qui produit le tonnerre; Cest Jupiter armé pour
effrayer la terre.</p>
<p>Un orage terrible aux yeux des matelota, C’est Neptune en courroux qui
gourmande lei Ilots.</p>
<p>Écho n’est plus un IOn qui dans l’air retentisse ; Cest une nymphe en
pleurs qui se plaint de Narcisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui, au jugement de Quintilien, était une preuve du talent supérieur
d’Ovide. Ovidii Medea videtur naihi ostendere, quantùm ille Tir prœstare
potuerit.</p>
<p>Quelle éloquence, quel): connaissance du coeur humain, dans les combats
qu’il décrit si souvent entre la pudeur, la raison et la passion!
Veut-on un plus aimable tableau, celui des vertus simples et
hospitalières? qu’on lise Philémon et Baucis. Qui est-ce qui n’en a pas
fait ses délices ? Ceux qui n’ont pu lire cette charmante fiction dans
Ovide, ont eu un dédommagement unique en ce genre : Lafontaine leur en a
offert une copie qui n’affaiblit point les grâces de l’driginai.
Peut-être même oserai-je préférer ce trait si court et si philosophique
, fondu dans la narration , Paupertatemque ferendo Effûew »</p>
<p>Ni l’or, ni la grandeur ne nous rendent heureux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel tableau enchanteur que relui de l’empressement du vieux Pliilémon
et de sa vieille compagne pour recevoir leurs hôtes, de leurs
préparatifs, de leurs meubles, de cette table si mal affermie sur ses
pieds !</p>
<p>Mensam succincta, tremensque Ponit anus, mentœ ted erat pet tertiui impar.</p>
<p>Description que Lafontaine a si heureusement rendue ! i Baucis en Igala
les appuil chancelant De* débris d’un vieux vase, autre injure des ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Appartient de rendre les idées, les tours et les images d’un poële, et
Thomas Corneille essaya de traduire en vers les Métamorphoses. Mais son
essai fut malheureux ; et ses verslanguissans, diffus et prosaïques, ne
sont pas moins Oubliés que la prose lourde et plate de Martignac.</p>
<p>Un nuire poëte, Benserade, conçut et exécuta le projet extravagant de
mettre les Métamorphoses en rondeaux. Cela rappelle l’idée de ce
personnage des Précieuses Ridicules, qui se proposait d’écrire XHistoire
romaine en mad rigaux. j.</p>
<p>M. Fontanelle a tâché de remplir ce vide qui existait dans notre
littérature, et le succès a couronné bon entreprise. C’est un véritable
service qu’il a rendu aux lettres. Il est peu de poëmes de l’antiquité
qu’il soit aussi utile de traduire que les Métamorphoses. Si l’Enéide,
par exemple, ce clief-d’ueuva-e de la poésie latine, n’était pas
traduit, les personnes qui peuvent lire l’ojigiurtl n’y perdraient rien
; celles</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n’ont pas cet avantage y perdraient peu de chose. Une traduction ne
peut leur offrir que bien imparfaitement les beautés du poëme latin ; et
on ne peut puiser dans cet ouvrage aucune connaissance historique,
mythologique, géographique et autres, qu’on ne puisse trouver tout aussi
bien ailleurs. Il n’en est pas ainsi des Métamorphoses. Indépendamment
des grâces de la poésie, cet ouvrage renferme l’histoire la plus
complète et la plus agréable des traditions mythologiques anciennes, de
cette science qui entre dans l’éducation des femmes, des gens du monde
et d’une foule de personnes qui ne peuvent l’apprendre dans la langue
d’Ovide. 11 était donc trèsutile de leur offrir une traduction qui leur
présentât, sinon tous les charmes de l’original, du moins ses idées, ses
pensées, l’ordre, la liaison et l’enchalnement que le poëte a su mettre
dans ce chaos de tra* ditions obscures, confuses et souvent
contradictoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un ouvrage aussi utile est fait pour avoi r plusieurs éditions, je
me permettrai de remarquer quelques légères fautes qui ont échappé à
l’auteur dans le travail fastidieux de la révision. Voici quelques vers
qui m’ont paru mal traduits : Sic erat inttabilu telllu, innabilit unda.</p>
<p>« Mais la terre manquait de solidité, l’onde était innavigable. » La
terre était tout aussi solide avant le débrouillement du chaos; mais
elle n’était pas aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>fixe, et c’est ce qu’exprime le mot instabilis. l""avigable n’est pas
français.</p>
<p>Hanc Deus, et melior litem natura diremit.</p>
<p>t</p>
<p>Terra fera* cépit, volucres agitabilis aer.</p>
<p>a La terre conçut, et nourrit différentes espèces a d’animaux : une
foule inombtable d’oiseaux fendit « les airs. » Cepit ne veut dire ni
conçut, ni nourrit; et, en admettant cette interprétation , il faudrait
dire aussi que l’air conçut et nourrit les oiseaux, ce qui est ridicule.</p>
<p>Os homini sublime dedit, cœlunique tueri Jussit, et erecto, ad tidera
tollere vultus.</p>
<p>Prodit bellum, quod pugnat utroque; Saitguinedque manu crepitantia
conculit arma.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La guerre s’arme de l’un et de l’autre (l’or et le « fer); employés
par des mains homicides, les « glaives se choquent et retentissent. »
Pourquoi faire disparaître cette figure hardie et poétique qui
représente la guerre avec un bru sanglant ?</p>
<p>Stimuloique frementi Adjiciuntt</p>
<p>« Ils ajoutent des raisons pour augmenter sa coI 1ère. » Raisons est
bien faible, pour rendre stimulos.</p>
<p>Sed timuit ne fortè lacer tot ab ignibus æther Conciperet flammas,
longusque ardetcerei axis.</p>
<p>« Il craignit que le pur Ether, embrasé par tant de « feux, ne consumât
le ciel même. » Longusque ardesceret axis n’est pas rendu.</p>
<p>Nat lupus inter ove., ,</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns, si je n’avais craint de trop alonger cet Article.</p>
<p>Excerpta è Tarilo, ou Morceaux choisis de Tacite, avec des sommaires et
des notes en français, précédés d’une Notice sur cet historien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kgo cur aciquirerc pauca Si possum, invideor ? etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’un de ses amis qui était devenu un peu sourd (surdaster), et qui se
plaignait de la mauvaise habitude introduite, depuis quelque temps, dans
la société, de parler bas et de prononcer peu distinctement.</p>
<p>« Je ne suis point étonné, dit-il au commentateur, que Tacite vous
déplaise , puisque Paul Jove vous plait tant ; mais comment avez-vous
pu, avec des pieds si tendres et si délicats, parcourir dans Tacite un
espace si long et si hérissé d’épines? Pour nous, continue-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d’Agrippine, de la consternation des Romains, est un de ceux qui fait le
plus d’honneur au pinceau de Ta.</p>
<p>(i) Tous deux sont aujourd’hui membres du Conseil-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre une édition du Traité des Eludes de Roiliii, ouvrage utile aux
écoliers, utileaux professeurs, agréable même aux gens du monde,
enrichi, par M. Guénau , d’une Vie de IMliu, excellent morceau de
biographie.</p>
<p>Traduction nouvelle des Œuvres complètes de Tacite, par M. Gallon de La
Bastide.</p>
<p>ART. PHEMIFR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut cependant pas ranger dans cette classe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il n’y avait pas une ligne qui ne fdt marquée parlai.</p>
<p>Mais ce n’était pas seulement son langage inusité,</p>
<p>(1) Ci-devant, page 5g.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce grand historien sc ranger au nombre de ses ptua vifs admirateurs;
c’est l’usage des traducteurs, et leur enthousiasme n’est pas toujours
auMi bien juutifié. M. Gallon de La Bastide semble mettre Tacite
nu-dessus des plus célèbres historiens, même des plus célèbres
écrivains, puisqu’il assure que, de tous les ouvrages perdus, les plus
regrettables sont les livres des Annales et des Histoires qui nous
manquent. Il trouve son style parfait, ou plutôt il y trouve des modèles
de tous les styles, et ne peut pas souffrir qu’on lui reproche quelque
chose d’âpre et de dur; ces reproches lui ont été faits cependant par
des juges bien éclairés, et qui, en général, lui sont extrêmement
favorables. On doit convenir, cc me semble, que, comme Perse, il affecte
d’enfermer dans ses phrases moins de mots que de sens ; et il s’ensuit
que, comme Perse, il est quelquefois obscur : c’est un vice attaché à
une concision affectée et excessive.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>tableau que Tacite présente de son règne est un chefd’oeuvre ; mais, à
l’entendre, jamais Tibère n’aurait rien fait, pas même les actions les
plus communes et en apparence les pins indifférentes, sans un dessein
caché ; et quel dessein ! Son repos n’est point sans conséquence, ses
moindres mouvemens voilent mille vues secrètes : défère-t-il aux vœux du
sénat ? c’est pour lui tendre de! pièges , c’est pour s’en rendre le
maître, c’est pour len faire le complice de ses desseins : accorde- t-il
les dignités et les honneurs au mérite ? c’est pour le perdre plus
sûrement, ou pour écarter un dangereux concurrent, et ses récompenses
sont toujours fatales : en un mot, tout est politique; le vice est aussi
dangereux que la vertu , et les faveurs aussi funestes que les disgrâces
: tout renferme un mystère qu’on dévoile; tout offre de trompeuses
apparences dont on veut montrer qu’on n’est pas la dupe. Cette
pénétration n’est-elle pas quelquefois suspecte? cet art conjectural
est-il toujours bien certain ? et celui de Tacite est-il dénué de toute
misanthropie?</p>
<p>ART. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Des dogmes de Quesnel un triste prosélyte En bourgeois du Marais a
fait parler Tacite.</p>
<p>Le P. Dotteville et M. Dureau-Delainalle en ont, dans ces derniers
temps, donné des traductions com- plètes : la première, fidèle,
correcte, élégante même quelquefois, mais plus souvent faible et
languissante, sans chaleur et sans nerf; la seconde, écrite d’un style
plus ferme et plus vigoureux, ’mais dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui manquait d’art : j’adopte cette distinction fine et ingénieuse; jeu
conclus que, si M. Gallon de La Bastide n’a pas tout, U a du moins le
meilleur lot : mais je suis fâché qu’il ne se soit pas associé quelqu’un
qui eût ce qui lui manque, et qui, revoyaut sa traduction , en eût avec
une extrême facilité fait disparaître ces locutions triviales, ces
constructions vicieuses, ces tours irréguliers , ces latinismes, ces
versions trop littérales, qui, ne voulant pas même omettre quelquesunes
de ces particules explétives dont les Latins semaient leurs discours et
leurs narrations, rendent en français la phrase louche, et lui ôtentsa
rapidité, son élégance, souvent même sa clarté.</p>
<p>Il ne trouve pas, dit M. de La Bastide, de plus prompt moyen de se
venger, que de se tourner vers sa femme.</p>
<p>Notez que c’est vers la femme de Drusus qu’il se</p>
<p><pb/></p>
<p>tourna, et non vers la sienne, comme l’indique le sens grammatical de la
phrase : ce moyen de vengeance eut, au resle, un plein succèj. « Le
triom« plie, dit toujours le même traducteur, fut décerné « à
Germanicus, que la guerre n’était pasji"ie.</p>
<p>Je prends, pour éclaircir ma critique, un exemple supposé, n’en ayant
pas un réel sous les yeux ; mais M. Gallon de La Bastide sait bien que
j’en trouverais facilement, si je voulais me donner la peine de les
chercher.</p>
<p>La plupart de ces constructions peu françaises, de ces expressions peu
nobles, de ces tours ou commuus ou bizarres, résultent d’un système de
traduction trop littérale. Sans doute ce sont de louables efforts dans
un traducteur, que ceux qu’il tente pour se rapprocher le plus possible
des formes de l’original qu’il traduit; mais ces efforts doivent
toujours être réglés pour le goût, et souvent réprimés par le génie
différent des deux langues : par exemple ,</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est dans le seul règne de Tibère que j’ai pris tontes ces citations,
et je suis bien loin d’avoir épuisé le nombre de locutions
répréhcnsibles et vicieuses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et vous rendent pas encore plus coupables ; car qu’y w a-t-il que dans
ces derniers jours vous n’ayez « attenté ou violé ? Quel nom dois-je
donner aux « hommes rassemblés ici ? Vous appellerai-je soldRts, « vous
qui avez assiégé À main armée le fils de votre « empereur? Vous
appellerai - je citoyens , vous qui « avez foulé aux pieds l’autorité du
sénat, qui avez « violé les droits que respectent même les barbares, «
le droit sacré d’ambassadeur et le droit des gens?,.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoin , et non pas le complice : c est évidemment ici le sens de conscius.</p>
<p>ART. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>nera l’espérance de développer lui-mime tontes les ressources qu’il se
croit, tout le talent qu’il se suppose dans l’art d’écrire. Telles sont
les espérances et les séductions que présente une traduction de la Fie
d’Agricola ; aussi, indépendamment des écrivains qui, comme
d’Ablancourt, Amelot de La Houssaye et son continuateur Bruys, Guérin,
le P. Doueville, M. Dureau-Delamalle, et, en dernier lieu, M. Gallon de
La Bastide, ont donné des traductions, complètes de Tacite, plusieurs
autres ont entrepris une traduction particulière de son Éloge historique
d’Agricola. L’abbé de La Bletterie en publia une, il y a plus de
soixante ans; et cette traduction, qui ne manque ni d’élégance ni de
fidélité, aurait dû détourner de cette entreprise presque tous ceux qui
l’ont faite après lui; car, dans cette carrière, on est rigoureusement
obligé de surpasser ses devanciers. De toutes ces nouvelles traductions
, celle de M. Rendu a jusqu’ici ( 1812 ) obtenu le plus de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Dialogue sur les orateurs est un ouvrage charmant; Tacite y montre
beaucoup d’esprit, et un agrément, une grâce même, qui n’entrent guère
dans l’idée qu’on se fait de son génie et de son talent, et dans le
nombre des qualités qu’on lui attribue communément ; son imagination se
montre vive et brillante dans cet ouvrage ; son goût est exquis et son
style riche, nombreux, périodique, extrêmement varié.</p>
<p>Dans la seconde, Maternus répond , et il réhabilite l’honnenr de la
poésie et des poëtes avec une verve, des couleurs et des images tout - à
- fait poétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivement les orateurs ses contemporains, et attaque nvcc infiniment
d’esprit les anciens orateurs, sans épargner, ni César, ni Brutus, ni
Cicéron même : c’est la troisième partie du Dialogue. Messula lui répond
, dans la quatrième, avec une grande supériorité de raison ; et, après
avoir prouvé la réalité de la décadence, il en recherche les causes. Les
autres interlocuteurs coupent quelquefois et varient le dialogue, et le
lecteur voit avec peine que les ravages du temps n’aient pas plus
épargné cet ouvrage que les autres productions de Tacite, et qu’une
assez longue lacune nous ait dérobé une partie de cette intéressante
discussion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Nous n’avions point alors celle de M. nurnouf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leçons latines de littérature et de morale, ou Recueil en prose et en
vers des plus beaux morceaux des auteurs latins anciens; par MM. Noël et
de La place.</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque bonne que fut la méthode de l’Univer- sité de Paris pour les
études, elle ne pouvait cependant pas être parfaite; et elle avait,
entre autres défauts, celui de ne faire connaître que trop peu d’auteurs
des langues anciennes. Dans la langue latine, par exemple, on ne
connaissait guère, parmi les écrivains en prose, que Cicéron , et
quelques fragmens des historiens les plus célèbres, les morccaux
oratoires surtout ; car c’était principalement au style des discours et
des harangues qu’on formait la jeunesse; c’étaient des Conciones qu’on
lui mettait préférablement dans les mains ; comme si le style d’un récit
agréable et enjoué, d’une narration élégante fleurie, d’une discussion
littéraire ou philosophique, n’avait pas d’aussi nombreuses applications
dans la société, que relui d’un discours emphatique et d’une pompeuse
harangue ! Et c’est peut-être, pour le dire eu passant, de ces premières
études que venait le goût des jeunes gens sortis dit colJége, pour de
vides amplifications, pour des développement oiseux de lieux communs,
pour un style enflé et tendu. Ainsi donc, parmi les auteurs latins en
prose, quelques ouvrages de Cicéron et quelques discours de Tite-Live,
de Salluste, de Quinte-Curce et de Tacite, composaient la biblio-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la vieillesse, juste appréciateur des biens, des maux, de la gloire, des
richesses, des honneurs, de la protection des grands, de la faveur
populaire : caractère toujours aimable, citoyen toujours vertueux ,
génie toujours admirable.</p>
<p><pb/></p>
<p>pages des leçons latines offriront cet ingénieux et agréable moyen
d’exercer l’esprit et le jugement de* jeunes élèves. Ici, c’est le même
auteur qui traite deux fois le même sujet, en employant des idées et des
couleurs différcntes, et fait ainsi son thème de deux façons. Le plus
souvent ce sont deux ou trois écrivains célèbre. qui développent le même
point de philosophie ou de morale, qui décrivent le même objet
d’histoire naturelle ; qu’une même indignation , mais différemment
exprimée, soulève contre le vice ; qu’un même sentiment enflamme pour la
vertu. Souvent encore les mêmes sujets ont été traités par d’illustres
écrivains français qui ont imité leurs devanciers, qui les ont
quelquefois égalés, quelquefois surpassés ; et les imitations, indiquées
au bas des pages des Leçons latines, renvoient fréquemment aux Leçons
françaises recueillies par les mêmes auteurs.</p>
<p>Delà, combien de comparaisons que les jeunes élèves feront d’eux-mêmes,
ou dans lesquelles ils seront aidés par leurs professeurs! quelle source
d’iustructions morales et littéraires! que de classes agréablement et
utilement employées !</p>
<p>Par exemple, j’ouvre le volunte de prose, et je trouve le récit du
meurtre de Clilus, fait par Justin et par Quinte-Curce, deux écrivains
célèbres, quoiqu’ils n’appartiennent ni l’un ni l’autre au premier ordre
des historiens. Je vois dans le premier une narration facile et claire;
je vois un écrivain poli et élégant, qui décrit avec plus d’esprit que
d’âme la douleur d’Alexandre après son crime; mais je n’y</p>
<p>voiajps-uii4&gt;eintre comme dans Quinte-Curce : tout 90!.\qh la b
léau^iaus le récit de celui-ci ; il semb l e au</p>
<p>3.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit, Irur caractère , leurs talens sont diflerens, plus je suis curieux
de les voir disserter tous les deux sur le même sujet, le bonheur et la
malheur. Ils sont tous deux d’accord sur les principcs; tous deux
placent le bonheur dans la vertu, le malheur dans le vice.</p>
<p>Cicéron, après avoir fait l’énumération de ce qui rend l’innocent
heureux, conclut ainsi : et, si hœc virlute rjjîc’untur, quid est cur
virtus ipsa per se non efficiat beatos ? Sénèque donne aussi la vertu
comme moyeu de bouheur : Si animum virtuli cousecravit, et quâcumque
vocat illa, planum putat. Ils adoptent donc tous deux la même
philosophie, et une excellente philosophie ; mais l’un développe sa
thèse avec cette élégance et cette sagesse, compagnes inséparables de
son style et de ses pensées ; l’autre, quoiqu’en général sage aussi, et
élégant dans ce morceau, ne peut s’cmpê’:h,:r d’y être au moins une fois
déclamateur. Aussi, voulant prouver qu’un épicurien est plus malheureux
dans les délices qu’un homme de bien dans les tonrmens, il s’écrie : M
Voyez-vous ce « sibarite ! en vain il tâche de tromper les itiquié«
tudes d" son esprit par mille voluptés ; de provo« quer le sommeil par
les vapeirs des vins les plus « délicieux, ou par la chute des cascades
et le mur« mure des eaux : Il veille aussi long-temps sur son CI lit de
plume, que Régului sur sa croix. » Quelle misérable antithèse ! Le
sibarite sera-t-il bien convaiticu par un pareil raisonnement?et lui
persuaderat on que, dès qu’on veille, il est indifférent que ce soit sur
un bon lit ou sur un poteau? L’agrément, l’utilité et riutérêt de ces
comparaisons augmente, lorsque, ne se bornant pas aux auteurs
contemporains, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>ART. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu, et peut rendre les regrets plus vifs encore; mais il ne fallait pas
y revenir si souvent :</p>
<p>Ora Jurus pulchra populatur lapit , Peritque multo vulnere infelix decor.</p>
<p>, , Hoccine est formes døcw !</p>
<p>Il peint les lambeaux du corps d’Hippolyte suspendus aux arbres, aux
haies, aux buissons, et les mains de son esclave errantes et occupées i
ramasser dans les champs ces tristes restes.</p>
<p>Errant par agros funebris famuli ma mu.</p>
<p>Necdùm dolentllm sedulus potuit labor l.xpltre cor put.</p>
<p>Toutes ces images sont encore plus dégoûtantes que terribles et tragiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l’étendue des conceptions, l’emporte srr ion» le» autres poëtes grecs
et latins, et nous donne U’dro:» de dire, sans qu’on puisse nous accuser
d’un !rop grand orgueil national : Cedite, romani setiptores; cedite,
Graii.</p>
<p>Ovide, vaincu par Racine, prend peut-être Ait revanche avec un de nos
plus aimables et de nos plus grands poëtes, ave* La Fontaine; ou du
tnoutsit soutient la comparaison avec lui dans la fable charmante de
Philémoll et Boucis. Je ne parle point du prologue si connu de La
Fontaine : Ni l’or, ni III grandeur ne nous rendent heureux, etc. Sur
quatorze vers dont il est composé, il y en a douze d’excellens, et les
quatre derniers sont des plus beaux de la langue française : il n’y a
rien sans doute de ce ton et de cette élévation dans la fable du poëte
latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sed "ill Baucis anus, par^^ue astale Philemon.</p>
<p>IUd sunt annit juncti juvenilibus, iIld Contenuere casd , paupertatemque
ferendo T~ecere ~cn*.</p>
<p>lota dom~, duo tunt, iidem parentque jubentque.</p>
<p>Indi foco tepidam einerem dimwit, et ignet Suscitat hetternoj, foliisque
et cortico ticco Nutrit, et ad Jlammai animd perducit anili.</p>
<p>La table où l’on servit le champêtre repas Fut d’ail non façonnés à
l’aide du compas; Encore assure-t-on , si l’histoire en est crue, Qu’en
l’un d, ses supports le temps l’avait rompue.</p>
<p>Raucis en égala les appuis chancelans Des débris d’un vieux vase, autre
injure du temps.</p>
<p>Ce dernier trait, qui appartient entièremeut au</p>
<p><pb/></p>
<p>Martial est un de ces poëtes citadins qui, s’il en faut juger par 1a
licence des vers, devait préférer la corruption des villes aux
jouissances plus pures de la campagne, et qui n’en célèbre pas moins les
tranquilles plaisirs des champs. Je ne citerai point ses vers; j’ai déjà
peut-être cité plus de vers latins qu’il n’est permis dans un article de
journal : j’en donnerai seulement une idée, afin de pouvoir rapporter
des vers français qui en sont une imitation éloignée, mais
très-supérieure. Ils sont très-connus, puisqu’ils sont de M. Delille;
mais on les retrouvera encore avec plaisir, et on me permettra d’en
orner cet extrait.</p>
<p>Martial fait la description de sa maison de campagne de Baies : C’est
une petite ferme, dit-il, qui n’est point ornée de ces arbres étrangers
et stériles, dont le luxe, bien plus que l’agrément et l’utilité, a intro-</p>
<p><pb/></p>
<p>tluil l’usage; c’est un champ dans toute sa simplicité, qui paraîtrait
même sauvage aux esprits amollis par la pompe actuelle. Martial parle
ensuite des greniers et des celliers, principaux ornemens de sa ferme.</p>
<p>M. Delille, dans des vers que MM. Noël et de La Place ont rapportés dans
les Leçons françaises de littérature et de morale, comme ils rapportent
ceux de Martial dans les Leçons latines, tourne en préceptes généraux ce
que Martial dit en particulier de sa maison de campagne : Ah ! par les
dieux des champs, que le luxe effronté De ce modeste lieu soit toujours
écarté!</p>
<p>N’allez pas déguiser ros pressoirs et TOS granges ; Je veux voir
l’appareil des moissons, des vendanges.</p>
<p>Ce n’est plus du château la parure stérile, La grice inanimée, et la
pompe immobile : Tout vit, tout est peuplé, dans ces murs, sons ces toits.</p>
<p>Que d’oiseaux différent et d’instinct et de voix, Habitent sous
l’ardoise, ou la tuile, ou le chaume!.</p>
<p>.-.</p>
<p>A leur tête est le coq, père, amant, chef heureux, Qui, roi sans
tyrannie, et sultan sans mollesse, A son sérail ailé prodiguant sa
tendresse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux droits de la valeur joint ceux de la beauté; Commande avec douceur ,
caresse avec fierté , Et, fait pour les plaisirs, et l’empire, et la
gloire, Aime, combat, triomphe, et chante sa victoire.</p>
<p>La foule avide, en cercle, autour d’elle se presse; D’autre. toujoum
chassés, et revenant sans cesse, 1 Assiègent la corbeille. et jusque
dans la main , Parasites hardis, viennent ravir le grain.</p>
<p>Mais revenons aux poêtes latins, dont le charme des vers du poëte
français m’a peut-être trop écarté.</p>
<p>C’est un grand avantage qu’offrent les Leçons latines, de trouver ainsi
rassemblés ceux qui méritent d’être connus, et de pouvoir lire des
fragmens de tous ceux qui se sont fait un nom , depuis la naissance des
lettres latines jusque dans leur époque la plus brillante; et même, dans
leur décadence, depuis Piaule et Té-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet avantage, celui d’offrir avec une grande variété ce qui a été choisi
avec goût parmi tous les auteurs qui ont écrii dans une langue dont
l’étude est la hase de l’éducation de tous les peuples modernes, rend ce
second recueil plus précieux encore que le premier; et si l’un est un
ouvrage incontestablement utile aux élèves et aux instituteurs, l’autre
doit être, ce me semble, regardé par eux comme un ouvrage classique et
indispensable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nouveau Dictionnaire latin-français, composé sur le plan de l’ouvrage
intitulé : Magnum totius latinitatis Lexicon, de Facciolatif par F.
Noël, inspecteur général des études, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se doute guère en effet de toutes les connaissances que suppose un
bon dictionnaire latinfrançais, par exemple. Il faut que l’auteur d’un
pareil ouvrage soit un très-bon littérateur; qu’il soit profondément
versé dans la langue grecque, d’où sont dérivés la plupart des mots
latins ; dans la langue latine, dont il doit connaître tous les termes,
avec toutes leurs acceptions; tous les auteurs, avec le degré de
confiance qui leur est dû; dans la langue française, dont il doit
posséder toutes les nuances délicates et le génie, afin de pouvoir
rendre et tous les mots et toutes les images du latin, par des mots
aussi exactement correspondans, et des images aussi parfaitement
équivalentes que notre langue peut les offrir.</p>
<p>Enfin, il faut un esprit analytique, pour mettre de l’ordre dans les
immenses matériaux qui composent un dictionnaire. Il est vrai que les
mots d’une langue u’ayaut presque aucune liaison philosophique et
naturelle entre eux, on est convenu de les classer par ordre
alphabétique, le plus simple et le plus commode de tous les ordres
artificiels; mais il n’en est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Boudot n’ll.h que la lihrairr icqu^mr du manuscrit 4e Pierre-Nicoles
Blondrau , auteur du dictionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>race, il est vrai, dans une de ses plus belles odes, présageant à
Pàrisle sort qui l’attendait devant Troie, lui dit : Crines pulvere
collines, « tes cheveux se« ront fouillés de sang et de poussière ; »
mais cela est un peu différent de poudrer ses cheveux.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, voulant faire l’applicatiun de ce nouveau terme qu’il venait
d’apprendre, disait : Il pleut comme un rasoir.</p>
<p>M. Nogl a eu soin d’établir par cette double méthode les nuances variées
des mots qu’on croirait les plus semblables. Il n’en est guère, en
effet, ou peut-être n’en est-il point du tout, qui le soient entièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le docte Varron établit assez au long la différence qu’il y a , en
latin, entre les verbes facere, agere, gerere; et il s’élève contre ceux
qui les confondent : Error est his qui putant esse unum. Il rend la
différence très-claire par des exemples: Poëta, dit-il, facil fabulam et
non agit ; contra actor agit, et non facit. imperator qui dicitur ut
gerens, in eoneque agit, neque facit, sed gerit, id -,.- tustùtet. Si
nos anciens jurisconsultes avaient bien connu toutes cet nuances, ils
n’auraient pas dit: Nihil inter faclum et gestum interarit, sorte
d’axiome auquel nous devons peut-être les mots faits et gestes, regardés
comme absolument synonymes, dans l’enfance de notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est de même du verbe neutre dormire, dormir, dont Horace a fait un
verbe actif : Fusius ebrius Ilionam edormit. Le verbe saltare est neutre
et quelquefois actif. Saltare cJclopa, dit encore Horace; comme dans
notre langue danser en uu verbe neutre , mais pris dans un sens actif,
torsqu ou dit danser la gavotte. Au reste, si M. Noël n’iudique pas
lorsque le verbe est actif ou neutre, il cite toujours des exemples qui
le font voir clairement, ainsi que les divers sens dans lesquels il peut
être pris, et les diverses métamorphoses qu’il peut subir.</p>
<p><pb/></p>
<p>des animaux et des plantes ; mais quelquefois il signifie (et M. Noël
indique aussi ce sen.) non-seulement le crime, mais le criminel qui s’en
est rendu coupable; c’est une sorte de métonymie familière, surtout aux
poètes comiques, de même qu’ils appellent carcer, prison, celui qui en
est digne, i tandem, carcer. Mais alors le mot scelus devient masculin,
et il faut le remarquer. Scelus quemnam hic laudal, dit Térence :
lescélérRt, de qui parle-t-il ? Ubiilticest scelus qui me perdidit? où
est le scélérat qui m’a perdu ? où l’on voit scelus construit avec hic
et avec illicy ancien pronom des latins, qui disaient iJIie, illæc,
illuc, au lieu de ille, illa, illud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bibliothèque classique latiue, ou Collection des auteurs classiques
latins, avec des commentaires an- 1 ciens et nouveaux , des index
complets, le portrait de clinque auteur, des cartes géographiques, etc. ;</p>
<p>dédiée au Roi, et publiée par M. Lemaire, professeur de poésie latine à
la faculté des lettres, académie de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>les vrais coupables et les premières causes de ce siIpllce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Cinq vol. in-8, chez Grimbert, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde. M. Dussault écrit en latin comme en français : c’est la même
correction , la même pureté, la même élégance, le même nombre, la même
har- , monie. J -.im* w ’* * En reproduisant le commentaire de Spalding
sur Quintilien, M. Dussault l’a enrichi de notes choisies dans Turnèbe,
Camerarius , Pithou, dans notre célèbre Rollin ; et, ce qui n’est pas
une richesse</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>moins précieuse , de ses propres notes, bien dignes d’être associées à
celles de tant de savans hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Anglais avait, dit-on , pour Horace une telle manie, qu’il ne pouvait
souffrir d’autres livres dans sa bibliothèque très - nombreuse, mais qui
n’était composée que de toutes les éditions qu’il avait pu recueillir "n
Angleterre e, ’dans les pays étrangers de son auteur favori : il me
semble qu’il serait beaucoup plus raisonnable de n’avoir que la
meilleure de toutes; et, pour Juvénal, ce serait sans.contredit celle de
M. Lemaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un second volume complétera Juvénal, et un troisième nous donnera Perse
qu’on ne sépare point de Juvénal, et qui, plus que tout autre, a besoin
d’être éclairci par un savant commentaire. M. Lemaire nous promet. la
fin de ce troisième volume, une vie de ~Juvéual, et l’histoire de la
satire chez les Romains,</p>
<p><pb/></p>
<p>c’est-à-dire, chez les anciens : car, quoiqu’on trouve dans les
écrivains de la Grèce t nation railleuse, beaucoup de traits satiriques
et mordans, ce furent les écrivains launs qui, les premiers,
déterminèrent la nature et la forme du petit poëme que nous appelons
satire : Salira tota nostra est, a dit Quintilien.</p>
<p>Cette histoire de la satire comprendra un jugement sur les principaux
satiriques latins : Lucilius, Ho, race, Perse et Juvénal ; une
comparaison de leurs génies divers, et quelques réflexions sur les
avantages qu’on peut retirer de la lecture de leurs écrits ; enfin, une
table des manuscrits consultés pour cette édition de Juvénal et de
Perse; un catalogue des diverses éditions qui en ont été faites, et les
passages des divers auteurs qui ont parlé de ces deux fameux satiriques
, termineront le dernier volume. Rien assurément de plus complet.</p>
<p>M. Lemaire s’excuse, avec une charmante délicatesse et une aimable
modestie, d’avoir été obligé de reproduire Juvénal tout entier,
c’est-à-dire, dans tout le cynisme de ses images et la licence de ses
expressions. Son petit plaidoyer est assurément trèsingénieusement
présenté ; c’est peut-être parce que ses raisons sont écrites en trèsbon
 latin, qu’elles m’ont paru aussi bonnes : il est certain, toutefois,
que c’est une sorte de tolérance qui a toujours été ac4 cordée aux
éditeurs des auteurs grecs et latins; et plusieurs d’entre eux. quoique
très-graves et trèsreligieux, en ont profité sans scrupule. C’est aussi
pour des lecteurs graves que sont faites les éditio n comme celles de M.
Lemaire. On sent bien, au reste, qu’il s’est abstenu de tout commentaire
sur les passa-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE MODERNE.</p>
<p>De l’Eloquence, et des orateurs anciens et modernes ; par M. Ferri de
Saint-Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>m’étonner, je l’avoue, de cette multitude de livres sur un sujet où les
préceptes et les règles sont d’une utilité si faible et si bornée, et où
les véritables précepteurs dont on doive écouter les leçons, sont le bon
sens, le génie et les grands modèles. Quel est le principe de goût qui
ait été découvert depuis deux mille ans?</p>
<p>C’est aussi le parti qu’a pris M. Ferri de SaintConstant, et ce n’est
même pas Aristote, Cicéron, Quintilien, qu’il se donne la peine de
copier ; il copie ceux qui les ont copiés. Ce qui a multiplié les livres
dans tous les genres , c’est, dit Voltaire, la facilité do faire des
livres avec des livres. Jamais on n’abusa pluif de cette facilité, que
les faiseurs de rhétoriques; et, parmi ceux-ci, personne n’en a plus
abusé que M. Ferri de Saint-Constant. Son volume sur l’Éloquence est
assurément énorme ; mais il deviendrait bien mince, si on en retranchait
tout ce qui appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut donc louer celte rhétorique, on peut la critiquer, sans louer ni
critiquer M. Ferri de SaintConstant; c’est Voltaire, c’est D’Alembert,
c’est Rousseau, c’est Ma rnion tel, c’est Condorcet, c’est M. l’abbé
Mauryy qu’en louera et qu’on critiquera ; ce sont tous les dictionnaires
d’hommes illustres; c’ett "ncore une foule d’auteurs peu connus 4 ou
malheureusement connus, parmi lesquels je pourrais citer Ici personnage
dont l’autorité paraîtrait un peu risible, si d’anciennes querelles de
gazette ne m’interdisaient cette petite vengeance, et ne m’empêchaient
de publier le ridicule que lui donnerait infailliblement son nom cité
ainsi, comme un illustre et imposant suffrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« genre simple, le tempéré et le sublime. Kollin a « suivi la même
division; et, ce que Cicéron ne dit « pas, il prétend que le tempéré est
une belle rivière « ombragée de vertes forêts des deux côtés ; le si m?</p>
<p><pb/></p>
<p>En réfutant ainsi une des injustices d’un des mattrefe de M. Ferri de
Saint-Constant, de celui même qui aurait pu le guider le plus sûrement
dans les sentiers du goût, toutes les fois qu’il parle sérieusement ou
qu’il est exempt de passions, je me suis un peu éloigné de son ouvrage.
Cet ouvrage est divisé en deux par- ties : ln première partie traite de
la rhétorique, j’en ai assez parlé; la seconde partie contient une
Notice sur un bataillon d’orateurs, au nombre de quatre ou cinq cents à
peu près. Comme dans la première , j’y relèverai et quelques faux
jugemens et quelques paradoxes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que l’attestent vingt endroits de son ouvrage.</p>
<p>Dans l’article suivant, M. Ferri, parlant de Pho* cion, dit qu’il était
aussi télé que Démosthènes por le bien de la pairie. Il me semble que
cette phrase</p>
<p><pb/></p>
<p>Tulliut. cujus tub jure, togdque Pacificas sœvus tnenшit Catilina secures.</p>
<p>Et Juvénal s’écriait sous Domitien : Roma palrem patrice Ciceronem
libera dixit.</p>
<p>Parmi les littératures modernes, celle que M. Ferri de Saint-Constant
parait affectionner particulière-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce que je ne puis lui passer, c’est le zèle avec lequel il veut
défendre la littérature italienne, du reproche qui lui a été justement
fait de se laisser souvent corrompre par un mauvais goût de clinquant,
de poyites , de jeux de mots, de concetti; et je le lui passerai
d’autant moins, qu’il accuse la littérature f rançaise d’avoir introduit
et protégé ce goût ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>devait être formé par d’cxcellens modèles, que ce langage, si plein
d’afféterie s’introduisit dans leurs vers et dans leur prose, et il fut
généralement goûté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« leurs des lettres. » M. de La Palisse serait plus hardi : il ne dirait
pas ce timide peut-être.</p>
<p>Cette sévérité de M. Ferri de Saint-Constant envers les Français et leur
langue, ne l’empêche pas de trouver parmi nous une belle quantité
d’orateurs ; et quels orateurs que quelques-uns d’entre eux !.. Mais
enfin j’ai promis de ne pas les nommer ; ceux même qui sont justement
loués, le sont avec une justice distributive si inexacte, qu’un étranger
qui lirait cette notice, placerait Maboul au niveau de Bossuet et de
Fléchier, s’il ne le plaçait au-dessus. Le lecteur me dispense, je
crois, de lni parler des littérateurs arabes, parmi lesquels on trouve
cependant un grand orateur, qui est peut-être de la famille de Malek*
Adhel ; ainsi que des orateurs ou poëtes allemands, russes, polonais,
suédois, parmi lesquels cependant ont fleuri MM. Rositzka, Jérusalem,
Procopowich, Stchcrbatof, Keraskoff , ~Brastilscheff, et même M.
Lomonosof, qui a fait, dit-on, des fables qui valent bien celles de La
Fontaine, ce que M. Ferri de Saint-Constant a néanmoins quelque peine à
croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nouveau Traité d’Etudes pour un jeune homme.</p>
<p>Le célèbre professeur de l’Université était un excellent littérateur; il
possédait parfaitement les langues grecque et latine; il éf,1 *t -ait
très-bien dans la sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur du Nouveau Traité J’études avoue qu’il ignore le grec ; il ne
prouve point qu’il sache le latin, et il prouve qu’il ne sait pas trop
bien le français.</p>
<p>L’auteur du Nouveau Traité d’étuùt. f!,’, , sur ce cas embarrassant, une
petite dissertation qui le rend digne d’être le secrétaire du
gouverneur, place qui lui conviendrait d’autant mieux, qu’il aime
prodigieusement les proverbes, et qu’il emploie, même en parlant des
objets les plus relevés, un style que ne désavouerait pas l’écuyer du
chevalier de la TristeFigure. Ainsi, en parlant de la révélation, il
s’exprime en ces termes : « C’est le témoignage de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>a dire le plus petit mot. Ils sont forcés pourtant de « convenir qu’il
leur dit quelque choset etc. »</p>
<p>Dans cette rhétorique on trouve que u tout cam« pagnard qui rêve dans
ses prairies, ourle ses idées « de quelques rimes, et les fourre, sous
le nom d’i« dylles ou d’églogues, dans des recueils consacrés :.</p>
<p>Ça n’est-il pas sublime ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la préface, l’auteur nous dit qu’il a fait cet ouvrtfge pour le
plaisir de son oncle et pour l’instruction de son neveu. Je souhaite
qu’il ait rempli son but : que l’oncle ait été amusé, que le neveu ait
été instruit. Je conclus que l’auteur lui-même est un bon oucle et un
bon neveu ; mais je ne puis conclure qu’il soit un bon écrivain.</p>
<p>Discours sur les avantages et les inconvéniens de la critique, qui a
remporté le prix décerné par la classe de la langue et de la littérature
françaises de l’Institut, dans sa séance du 21 avril 1814; par M.
Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ce qu’on peut dire de toute branche de littérature, et même de la
littérature en général. Il faudrait donc proscrire la mauvaise critique
et encourager la bonne; mais, dans ce genre comme dans tous les autres,
on est obligé de supporter la première , qui assurément domine, pour ne
pas se priver des avantages certains de la seconde. C’est ainsi qu’on a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non hospes ab hot pile tutui, Non tocer m senero.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lecteurs, et où des matières austères et philosophiques sont traitées
dans un style nerveux, et avec une dialectique dont il semble que le
secret soit perdu.</p>
<p>Les traits y abondent, les épigrammes fines et déliées en égaient le
sujet; des intentions passablement malignes y percent fréquemment à
travers la politesse de l’élocution, l’urbanité des précautions
oratoires, et font sourire le lecteur. Je sais même que des personnes
qui ont ou qui font profession d’avoir un goût austère, ont trouvé que
ces ornemens agréables et piquans y étaient semés avec une sorte de
profusion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est avec cette justesse de pensées, cette élégance de style, que sont
jugés plusieurs autres écrivains qui se sont distingués dans la
critique, entre autres, Addison chez les Anglais, La Mothe, La Harpe,
Marmontel chez les Français. L’article de La Harpe m’a cependant paru un
peu révère; et, par compensation, celui de Marmonlel un peu trop favorable.</p>
<p>Ailleurs, page 15, je trouve au contraire une affectation de simplicité
dans cette phrase, où l’orateur veut excuser la sensibilité trop grande
d’un auteur : « Et vous qui l’en blâmez , voyez tous les hommes, « quel
prix ils attachent au maintien de leurs pré« tentions, etc. x Voyez tous
les hommes, quel prix ils attachent, me paraît une construction assez
singulière. Page 9, il donne cette définition du goût : « Le bon goût
est le raffinement de la raison culti-</p>
<p><pb/></p>
<p>véc. » Il est évident que M. Viliemain prend le mot raffinement en bonne
part, ce qui est, ce me semble, contre l’usage. Je sais cependant qu’il
pourrait s’autoriser de l’exemple de quelques écrivains qui l’ont
employé dans le même sens que lui ; mais je lui répondrai, avec
Quintilicn , que, quoiqu’il semble qu’on. ne saurait faillir, en se
servant des mots employés par d’excellens écrivains , il importe
pourtant beaucoup de savoir, non-seulement s’ils s’en sont servis, mais
s’ils en ont établi l’usage : Etiamsi potest videri nil peccare, qui
utitur verbis quœ ~sumnu auctores tradiderunt, multùm tamen rifert non
soLim quid dixerint, sed quid persuaserint.</p>
<p>Si M. Viliemain a eu quelques torts envers la critique (et j’ai fait
remarquer qu’ils étaient aussi légers que possible dans la nosition où
il était), il les a réparés glorieusement pour elle; il lui a rendu le
plus bel hommage qu’il pût lui rendre : il s’est fait critique lui-même.
Il confirmera par son exemple l’éloge qu’il n’avait pu se dispenser de
lui donner, lors même qu’il ne pouvait pas être entièrement juste envers
elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le second cas, au contraire, le faible génie de l’écrivain est
écrasé par L’importance de la matière qu’il traite; il parait d’autant
plus petit, qu’il a osé former une entreprise plus grande et plus
disproportionnée avec ses forces : c’est un artiste malhabile, qui
emploie des matériaux précieux et brillans, dont l’éclat fait encore
plus ressortir les défauts et la grossièreté de son travail.</p>
<p>Mais lorsque des hommes tels que Bossuet, Bour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>familière pour juger, et c’est aussi dans ces comparaisons que nos
jugemens se divisent le plus, et se contredisent davantage. Les hauts
rangs dans l’empire du talent et les domaines du génie ne se donnent
point sans contestation ; et, pour ne pas sortir du sujet qui doit nous
occuper dans cet article, il n’est point aussi incontestablement décidé
, que scinblcnl le penser certains esprits qui prennent trop facilement
leur goût particulier pour un sentiment général, lequel parmi nos
orateurs évangéliques a remporté la palme de l’éloquence sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par d’égales beautés , ne sout point gâtés par un style trop inégal, et
offrent dans toute leur étendue la même élévation de sentimens, la même
noblesse d’expression^ la même vigueur de dialectique et de
raisonnement. C’est ce qu’on ne saurait dire de Bossuet dans ses sermons
: son langage, quelquefois sublime, dev ient ensuite trop familier, et
affecte même en certains endroits une simplicité basse et triviale; il
est souvent pénible, obscur, diffus; ses raisonnement, quelquefois si
vigoureux, manquent souvent de clarté, de nerf, de méthode; son génie
languit et s’éteint, et presque tous ses discours, dépourvus d’onction,
ne soutiennent ni l’iutérêt ni l’attention du lecteur.</p>
<p>La méthode prescrite et suivie par Fénelon, de parler d’abondance, et
sans avoir rien écrit; cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oraisons finèbres de Bossuet, Fléchier et autres orateurs, avec un
discours préliminaire et des notices ; par M. Dussault.</p>
<p>AnTtCl.E PHI-MUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>quables par la justesse des pensées el la finesse des aperçus, que par
la richesse de l’élocution et les grâces du style ; et celles
d’historien élégant et rapide, dans des narrations courtes, mais
toutefois sagement proportionnées au sujet, et dans lesquelles une
heureuse concision a su réunir les principaux traits de la vie et les
qualités distinctives du caractère des personnages qu’il nous fait
connaître, et répandre avec art et mesure des réflexions vives et
justes, qui ornent ces récits, leur Ôtent cette sécheresse trop souvent
voisine de IR brièveté, et leur donnent beaucoup d’intérêt et d’agrément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Partout aussi il mêle, lorsque l’occasion s’en présente , aux excellens
principes littéraires, d’excellentes mavimes d’ordre et de politique.
C’est ainsi qu’en parlant du président de Lamoignon, il fait cette
réflexion , qui aurait tant d’application au temps où nous vivons : «
Si, dans les troubles de la Fronde, a il prit un moment parti contre la
cour, il se hâta « de reconnaître que les factieux de tous les temps «
n’invoquent le bien public et l’intérêt général que « pour couvrir, de
ces nouas pompeux et séduisans ,</p>
<p><pb/></p>
<p>a leurs prétentions particulières et les calculs de leur « ambition. »
Et dans sa Notice sur Montausier, qui échappa plus entièrement encore à
toutes les séductions de la Fronde , k il fut du très-petit nombre de a
ceux qui ne s’écartèrent pas un seul moment de « leur devoir. 11 ne vit
le bien que dans les intérêts m du trône et dans la défense de la cause
royale; il « servit avec toute l’ardeur de son caractère cette « cause
sainte, hors de laquelle, dans les États mo« narchiques, il ne peut y
avoir que confusion et h désordre, prétentions impies, et sacrilége
anar« chiquc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ART. II.</p>
<p>Telle est sans doute l’origine de l’erreur de ceux qui, ayant une légère
connaissance des productions littéraires, n’y joignent point celle de
l’histoire lit-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dussault fait justice et de cette espèce d’anachronisme , et de ces
rapprochemens forcés, aussi dénués de justesse que de convenance, qu’on
a prétendu faire entre nos premiers orateurs sacrés et nos premiers
poëles dramatiques. On ne s’est pas ton tenté, en eflet, de ces rapports
de date et de chronologie; on a voulu en trouver dans leur génie, leur
talent, leur manière , et remarquer de prétendues analogies dans le
caractère des productions si diverses et si opposées de Bossuet et de
Corneille, de Fléchier et de Racine, et ce qui est plus bizarre encore ,
s’il est possible, de Mascaron et de Crébillon. Il nous manque un
Voltaire de la chaire; il faut espérer que quelque ingénieux littérateur
le découvrira, et que le parallèle entre nos orateurs sacrés et nos
grands poëtes dramatiques ne demeurera pas incomplet.</p>
<p>A ce rapprochement près, qui veut être piquant, et qui n’est que
bizarre, le jugement de Thomas sur Mascaron, quoique moins étendu, moins
nourri de pensées ingénieuses et de vues littéraires que celui de M.
Dussault, sur le même orateur, est cependant fort juste, et ne manque ni
de solidité, ni d’agré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu’on remarque dans ses écrits, ce tour heureux et précis qui lui est
propre, et ce rare bonheur d’expressions qui ne l’abandonne jamais;
comaarant l’éloge de Turenne par Mascarun avec celui de Fléchier, dit
avec beaucoup d’esprit : « L’ouvrage de « Fléchicr est le chef-d’œuvre
d’un art qui s’élève « quelquefois jusqu’au génie; celui de Mascaron «
semble l’ébauche brillante du génie, souvent égaré et par un faux goût.
» Toutefois, ce jugement me parait un peu sévère: le discours de
Mascaron est mieux qu’une ébauche , même qu’une ébauche brillante; et si
M. Villemain, après avoir fait une heureuse antithèse de pensées, ne
dédaignait pas la petite antithèse de motsqui se trouve dans les deux
adverbes souvent et quelquefois, je crois qu’il aurait fallu les
déplacer, et dire que, dans le discours deFléchier, l’art s’élevait
souvent jusqu’au génie; etque, dans celui de Mascaron, le génie était
quelquefois égaré par le mauvais goût. Si les écarts du goût y eussent
été fréqucns, ce discours eût été moins admiré par une cour si polie et
un siècle si délicat: madame de Sévigné, dont, malgré quelques
préventions et quelques erreurs, l’instinct était uu goût si admirable,
l’eût célébré avec moins d’enthousiasme. C’est une action pour
l’immortalité, dit-elle de cette oraison funèbre. Ailleurs elle
s’exprime avec plus d’étendue et non moins de vivacité : « On ne parle
que de cette admirable Orai« son fuuèbre ; il n’y a qu’un cri
d’admiration pour cette action. » Elle désire vivement de la voir
imprimer ; etquand elle a cette satisfaction, son enthousiasme semble
s’accroître encore. « Il me semble n’avoir « rien vu de si beau que
cette pièce d’éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mes abrégés sont encore tellement longs, qu’il ne leur restera plus
assez d’espace pour parler, avec une étendue raisonnable et une justice
même incomplète, des autres excellentes Notices que M. Dussault a
renfermées dans le troisième volume. S’il est permis de choisir entre
des morceaux de biographie et de littérature, auesi remarquables par la
.justesse des pensées, et quelquefois la nouveauté des aperçus , dans
des sujets si rebattus, que par les qualités d’un style toujours pur,
toujours noble, toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>graphe, le littérateur plein de goût, indique ces compensations , et
trace entre Bourdaloue et Massillon un parallèle assez étendu , genre de
composition très-brillant et parfaitement accommodé aux brillantes
qualités qui distinguent le style de M. Dussault. *</p>
<p>Ces deux orateurs si grands, mais si divers , ont cependant une assez
triste ressemblance : ils sont tous les deux médiocres dans l’oraison
funèbre. On sent toutefois ce qu’il faut entendre par la médiocrité de
Massillon et de Bourdaloue. Ce n’est que par comparaison avec les
chefs-d’œuvre de Bossuet et de Fléchier, et surtout avec leurs propres
chefs-d’oeuvre dans un autre genre, qu’on peut juger avec cette rigueur
leurs oraisons funèbres. M. Dussault recherche les causes de cette
extrême inégalité de ces deux grands orateurs, dans deux genres qui
paraissent avoir tant de ressemblance et d’affinité; il la trouve dans
la nature même du génie qui, dit-il avec autant de justesse que
d’énergie, « est, s’il est perte mis de s’exprimer ainsi, captif dans la
sphère parie ticulière où l’a circonscrit la nature ; plus il est «
vigoureux et prouoncé , moins il peut en sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frappé du mérite de cette petite digression , si ïbl*en appropriée au
sujet, j’avais d’abord résolu de la placer sous les yeux du lecteur ;
mais son éteudue, quoique resserrée dans les justes borna du cadre où
elle eat placée, ne me le permet pas, et je ne peux me résoudre à
détruire l’heureux enchaînement des idées, en la morcelant.</p>
<p>11 m’est pareillement impossible de parler dea au..</p>
<p>tres Notices renfermées dans ce troisième volume. Je ne dirai qu’un mot
dea bons senti mens qui y dominent. M. Dussault n’est pas moins le
défenseur dea bonnes doctrines sociales, que des bonnea doctrines
littéraires. C’eat ainsi que, dans l’éloge du chancelier Séguier, il
s’élève avec force contre les niveleurs qui, en voulant détruire toute
la gloire des races antiqua, détruisent toute émulation de l’honneur et
des vertus héréditaires : c’est ainsi que, dans la Notice de Bourdaloue
et du père La Rue, il célèbre, même avec une sorte de chaleur qui naît
de la conviction,</p>
<p><pb/></p>
<p>En rendant compte des deux premiers volumes de ce Recueil, j’ai parlé de
la beauté de cette édition, du luxe même de la typographie et des
gravures. Je sais qu’entre un bon livre (t un beau livre, la plupart des
amateurs qui veulent avoir une bibliothèque comme un autre meuble, se
déterminent pour le beau; mais, puisqu’ici le bon est le camarade du
beau, il me semble qu’ils ne peuvent pas balancer.</p>
<p>Jugement philosophique sur J.-J. Rousseau et sur Voltaire ; par M. Azaïs.</p>
<p>On disputait, depuis des siècles, sur les lois qui régissent le monde
physique et moral: M. Azaïs est venu, et nous a offert son Système
universel, qui Iranche tout, définit tout, explique tout. On disputait,
depuis un demi-siècle, sur J.-J. Rousseau et Voltaire, qui toutefois
sont bien plutôt le prétexte</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, si le terme est venu pour lui de proclamer toutes les vérités
universelles et particulières, le terme n’est pas encore venu pour les
autres de l’écouter.</p>
<p>Son Système universel a été accueilli avec une indifférence universelle.
Quelques savans, moins polis , ne se sont pas même contentés de cette
indifférence : ils y ont joint le plus superbe dédain. Heureusement M.
Azaïs prétend que cela ne prouve rien, et il est bien convaincu que
cette indifférence se changera en enthousiasme, et ce mépris en
admiration ; mais ,’,)iin, je te répète, il devrait être convaincu aussi
que le tei me de cette admiration et de cet enthousiasme n’est pas
encore venu.</p>
<p>En attendant, il nous propose son jugement sur Voltaire et sur Rousseau,
et je crois un vérité qu’il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mai" ceux-ci, ce me semble, plus encore que les nuIres ; et, pour mon
compte, je crois que je serai obligé de prendre la défende de Voltaire
contre M. AI.IA.</p>
<p>Qu’on se représente, en effet, la colère du seigneur de Ferney,
s’empressant de faire venir de Paris dans son château cette brochure
qu’il doit supposer lui être fa*vorable, en voyant que l’auteur lui
refuse, tout net et sans façon, du génie l Quels bonds aurait faits le
vieillard irritable, en lisant cette phrase : Voltaire n’eut pas de
génie ! Tel est cependant l’arrêt de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout homme qui aurait un peu médité ce sujet, et qui voudrait le traiter
avec impartialité, louerait autant Rousseau qu’il est loué dans cette
brochure,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici qui est bien plus singulier encore !</p>
<p>&lt;Jfùtvres complètes du chancelier d’Aguesseau, nouvelle édition ,
augmentée de pièces échappées aux premiers éditeurs, et d’un discours
préliminaire; par M. Pardessus.</p>
<p>Parmi les entreprises considérables et utiles qu’a formées depuis
quelque temps, et eu assez grand nombre, cette partie de la librairie
qui ne veut pasvivrede brochures et de pamphlets, qui juge plus
convenable et plus digne d’un honorable commerce d’éclairer les esprits
par de solides et vertueux écrits, que de les corrompre ou de les aigrir
par de misérables libelles, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M légèreté, qu’on adopte des modes nouvelles. »</p>
<p>Quoiqu’il ne soit pas encore dans les huit volumes publiés par le nouvel
éditeur, j’en citerai le touchant début; « Mes enfans, dit l’illustre
chancelier, vous i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la confiance de Louis XIV ne fut point trompée : en effet,
d’Aguesseau servit avec un rare talent, un grand caractère et une haute
vertu , son roi et sa patrie , qu’on lie séparait point alors. Il fut
ami de l’ordre et du pouvoir qui le maintient, mais protecteur de la
faiblesse contre la force, qui abuse, plein de religion et même de
piété. Adversaire très-déclaré de toutes les prétentions ultramontpines,
et zélé défenseur des doctrines de J’É, glise gallicane, son éloquence,
son savoir, son érudition et son autorité eussent confondu ce* jeunet
théologiens qu’on embarrasserait fort, si on leur demandait quelles
questions furent agitées et définies aux conciles d’Ephèse et de
Calcédoine, et quel fut le sujet de la controverse entre le pape
Saint-Etienne et Saint-Cyprien; et qui néanmoins déclarent, avec hauteur
, absurdes et dangereux les principes do</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m’étendrai pas davantage sur cette vie si pleine, sur ces ouvrages
si connus; mais qu’on me permette une réflexion, ou
plutôtunesupposition. Supposons donc qued Aguesseau vive encore, qu’il
soit encore parmi nous; supposons que dans les mains de cet homme grave,
de ce grand chancelier ami de l’ordre, de la justice, de la religion,
des lois, de la monarchie, et des rois qui l’ont gouvernée pendant tant
de siècles, tombent une Minerve, des Lettres Normandes, même un journal
Doctrinaire, j’ai presque dit un journal ministériel. Quelle surprise!
quel étonnement, et souvent quel mépris et quelle horreur!</p>
<p>Supposez, au contraire, qu’il lise un de ces jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces récits enjoués étant gravés dans la mémoire du lecteur, toutes
les formules d’éloges qui leur sont dus ayant été épuisées depuis le
temps qu’on lit ces mémoires, et qu’on les loue, je suis</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Je supprime ordinairement, dans ce Recueil, les détails. puremeut
bibliographiques qui sont , dans uu jouroa), une partie obligée des
articles; mais j’ai cru devoir conserver ceux qui concernent
l’excellente édition, donnée par M. Renouard, des OF.uvrt* d’Hamilton,
paroe qu’ils m’ont paru curieux , it miiue utiles. s</p>
<p><pb/></p>
<p>amateurs de livres, plus nombreux peut-être que les véritables amateurs
des lettres, ou du moins qu’il ne faut pas toujours confondre avec eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux plus grands amntcurs d’œuvres. complètes. Comment, en cflVt,
regretter de pareils vers?</p>
<p>Voyons ensuite d’eux, paraître aur les rang* Quelque fat interdit au
pay* du bon senl,</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>cette réponse très-mortifiante, mais extrêmement plaisante: « Sonnez,
mademoiselle Cristalline : je ne « suis pas si curieux que vous. » Les
Anglaises, diton , entendent moins que les autres femmes raillerie</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai" re qui surtout est possible, c’est que cette anecdote littéraire
soit entièrement fausse, et c’est l’opinion du nouvel éditeur; il
n’nppuie, il est vrai.</p>
<p>cette opinion d’aucune preuve; mois on n’en avait donné nucune non plus
de la vérité de l’anecdote : on ne la fondait que sur de vagues
ouï-dire, et M. Re- ¡ nouard a pu se contenter de nier, ou du moins de
donner, comme probablement faux, ce qu’on s’était contenté d’affirmer ou
d’établir sur les plus légères probabilités. On avait prétendu aussi que
Gresset avait continué les Quatre Facardins: M. Renounrd nie encore, en
avouant toutefois que l’auteur de r erl- vert avait bien assez de talent
pour Jinir ce joli conte. Cela me parait extrêmement douteux. Dans
l’ordre des compositions de l’art, Verl-vert doit être placé infiniment
au-dessus des Quatre Facardins ; mais cela ne prouve point que l’auteur
du premier de ces contes eût heureusement composé ou même achevé le
second ; c’est une gallé- c’est un talent d’un genre tout-à-fait
difièrent : d’ailleurs, la prose de Gresset manque de légèreté, de
grâce, de naturel, qualités essentielles au style du conte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu’il y a de sûr, c’est que cet éclat de rire, tant dé&amp;iré et si
long-temps attendu, termine le conte a la satisfaction de tous les
Facardins, nobles chevaliers, princesses enchantées, et autres
personnages que le continuateur a su rassembler, et même du</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteur qui, quelque amusé qu’il soit, est pourtant bieu aise, comme la
princesse Dinazarde, que tout ce facardinage finisse, Il y a
certainement de l’art dans la manière dont Al. de Lévis a repris,
terminé, expliqué tant d’aventures qui paraissaient interminables et
inexplicables; il y a de l’imagination dans les nouveaux incidens qu’il
a criés; c’est l’exécution assez heureuse d’une entreprise fort
difficile. Toutefois je doute que la reconnaissance du public soit en
proportion de la difficulté de l’ouvrage, et M. de Lévis ne s’y est
sûrement pas attendu lui - môme. Il y a une sorte de fatalité attachée
aux travaux des continuateurs : on leur oppose avec rigueur, et même
avec injustice, les qualités ordinairement très-distinguées des
écrivains dont ils entreprennent de terminer l’ouvrage; on ne pense pas
que souvent, et c’est certainement ici le cas, il est plus difficile de
finir ce qu’on n’a pas conçu soi-même et commencé, que de iefaire en
entier. La comparaison avec Ilamilton est certainement très-redoutable :
il est impossible d’être conteur plus gai et créateur plus facile et
plus naturel de folies amusantes et spirituelles. L’imitation d’un
modèle, et surtout d’un si excellent modèle, produit toujours une sorte
d’effort et de contrainte que M. de Lévis n’est pas toujours parvenu 8
dissimuler, malgré la flexibilité incontestable de son esprit, qui
jusqu’ici s’était occupé d’objets si différens ; sa gaité, surtout, en
porte quelquefois l’empreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>du conteur malin. Par exemple, lorsque M. de Lévis fait apparaître, sur
un rivage bordé de paisibles spectateurs, un crocodile effroyable. et
qu’il dit : a A « la vue du monstre, tout le monde s’enfuit, ex« cepté
les chevaliers, qui ne pouvaient pas dkem- « ment en faire autant; » je
crois qu’il devait s’arrêter ln, et ne pas ajouter : Sans quoi, je ne
réponds pas qu’ils n’eussent fait de même. C’est ainsi que, lorsque La
Fontaine, dans la fable de VHomme et la Couleuvie, dit : « A cet motl
ranimai pervers, (C’flt le serpent que je veux dire, , Et non l’homme );</p>
<p>Je n’ignore pas que des critiques, et entre autres Marmontel, lui en
font un mérite, prétendant qu’il y a plus de naïveté, s’il y a moins de
malice : j’avoue que je ne suis point persuadé par cette raison-là.</p>
<p>M. de Lévis a fait précéder la suite des Quatre Facardins d’une préface
pleine de pensées justes et bien exprimées. Il y caractérise avec
finesse le genre de talent d’Hamilton, et donne une très- bonne poétique
du conte, et en général d’excellentes règles pour l’emploi merveilleux.
Il établit ce principe aussi vrai qu’ingénieux : a Les détails doivent
être d’autant plus « vrais et plus naturels, que les fictions s’écartent
« davantage de l’ordre de la nature. » Ce morceau</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres et Pensées du maréchal prince de Ligne, publiées par M.. la
baronne de Staël-Holstein.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres et Pensées du maréchal prince de Ligne.</p>
<p>Ainsi nous avons dan" ce livre l’esprit d’un des hommes qui en a eu le
plus, recueilli par la femme la plus capable de choisir le mieux.</p>
<p>Ne dédaignant aucune des modestes fonctions d’éditeur, n.adame de Staël
a fait précéder l’ouvrage qu’elle publie d’une préface de sa composition
; et, se renfermant scrupuleusement dans ces fonctions, elle ne parle
que de l’ouvrage et de son auteur; elle en parle avec grâce, avec
agrément, avec esprit, et avec une brièveté qui sans doute est une
qualité presque toujours heureuse, et surtout dans une préface, mais
dont les lecteurs ne lui sauront pas gré. Lorsque madame de Staël publie
un livre et y met une préface, cette préface n’est plus aux yeux du
public un simple accessoire; elle devient partie principale du livre ;
elle est un des premiers motifs d’espérance de l’agrément et de
l’intérêt qu’on s’attend d’y trouver. Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant d’être attaché au roi de Prusse. De tous ces serv ices, le prince
de Ligne ne put que se rappeter un feu d’artifice fait pour son mariage.
« Faites oi « l’honneur de me dire, interrompit le roi, si le feu «
d’artifice a réussi? Non, sire, répond le prince de « Ligne ; cela
alarma même mes parens, qui croyaient « que c’était un mauvais signe. M.
le major, que « voilà, avait imaginé de joindre deux cœurs enllam« mes,
image très-neuve de deux époux ! La coulisse « sur laquelle ils devaient
glisser manqua : le cœur « de ma femme par~t, et le mien resta là. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>délicat et léger langage de la galanterie que brille le plus l’esprit du
prince de Ligne. Des complimens entortillés, pénibles, sans naturel ,
qui remplissent une première page tout entière; beaucoup d’autres assez
peu ingénieux, et ramenés d’une manière forcée dans le cours de ces
lettres, m’out fait craindre un instant que madame de Staël n’eût pas
donné au</p>
<p>prince de Ligne précisément l’éloge qui lui convient, en le louant
surtout d’être éminemment Français, d’exceller dans le genre français.
Tout cela, en effet, me paraissait, sous plus d’un rapport, n’être pas
très-français ; mais si l’on en excepte ce galant pro-i tocole, dans
lequel le prince de Ligne réussit même !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>archevêques russes. La princesse Galitzin sortant des jardins de l’un
d’eux, Platon, archevêque de Moscou, et lui demandant sa bénédiction,
Platon prend une rose, et c’est avec cette fleur qu’il bénit In princesse.</p>
<p>L’admirateur de Rousseau, de Voltaire et des plus beaux esprits du i8*
siècle, n’admire pas également les systèmes politiques de ceux qui se
disaient leurs disciples, et se paraient fastucuseraent du nom de
philosophes. Il se moque fort plaisamment de* pédans ennemis des abus,
des curés législateurs, des avocats politiques, et de tous ces jeunes
gens qui ne pouvant pas payer le mémoire de leur tailleur, veulent payer
les dettes de l’itat. « Les sujets de cet « empire (la Russie), dit-il
ailleurs, qu’on a la ,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne les ait pas un peu recherchés. Le général russe en réunissait
cependant un grand nombre, et alliait de très-grandes qualités avec les
défauts les plus bizartes.</p>
<p>Ce siège d’Oczakow traînant en longueur, pour en hâter le succès, on
envoie de France un ingénieur dont le prince ’e Ligne raconte ainsi
l’arrivée et les propos faœ’,iif"r.’ et gascons : « M. de La Fayette «
m’a envoyé un soi-disant ingénieur français pour</p>
<p><pb/></p>
<p>« commander le siège. J’entre avec lui dans la tente « du prince, avant
que je le lui aie présenté ; et tout « près de lui, l’ingénieur s’écrie
: Où est le général?</p>
<p>« - Le voici, lui dis-je. Il le prend par la main, et « lui dit: --
Bonjour, général. Eh bien, qu’est-ce?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres choisies, littéraires, historiques et militaire* du maréohal
prince de Ligne.</p>
<p>Madame de Staël y avait puisé avec beaucoup de goût, cl avec cette
sobriété qui fait, partie et qui est même une des premières qualités du
goût. Le ituecès de l’heureux choix qu’elle a fait, dans la volumineuse
collection du prince de Ligne, a dû avertir les compilateurs, éditeurs,
imprimeurs et libraires, el les.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut donc dire, pour se former une idée comparative de ces divers
choix qu’on a faits dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>oeuvres du prince de Ligne, que le premier est le plus généralement
agréable , le plu, pur , celui où l’on a le moins mêlé aux choses bonnes
ou excellentes, des morceaux médiocres ou mauvais; celui enfin qui, de
l’aveu d’un des derniers éditeurs, est le plus circonspect et le plus
décent ; mais aussi le Re, cueil des nouveaux éditeurs, celui du moins
que j’ai sous les yeux, est infiniment plus varié. Mémoires, politique,
morale , histoire, tactique, écarts, ¡ail.</p>
<p>tais;":" contes, portraits, châteaux en Espagne, geure auquel le prince
de Ligne montre beaucoup d’aptitude ; pensées sur la religion , sur
l’irréligion, sur la philosophie, sur les danseurs, sur les cri- tiques,
sur let auteurs, les auteurs, les actrices, (A littérature ; sur
l’amour, la noblesse, la révolution française ; sur les femmes surtout,
et, par-des- sus tout, sur les Françaises , sans oublier les maris; sur
les objets les plus disparates, les plus gais et les plus sérieux , les
plus frivoles et les plus profonds ; telle est une faible partie et
l’énumération très-in- !</p>
<p>complète des objets traités dans ces deux volumes. Le !</p>
<p><pb/></p>
<p>divers corps de l’armée autrichienne, et enfin daus divers morceaux
historiques.</p>
<p>(i) Voyez, t. IV, un article sur la traduction Je l’Hisloire dt Schiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce mépris pour tous les hommes médiocres aurait beaucoup d’extension ,
et le mépris pour les hommes médiocres d’un sens droit et d’une probité
exacte , aurait beaucoup d’injustice. Il est vrai que les personnages du
caractère du comte de Bonneval offrent plus j de ressource pour
l’histoire et les mémoires; mais ces deux genres ne me semblent pas
convenir au talent du prince de Ligne ; il ne dispose, pas les faits
dans un ordre heureux ; sa narration n’a ni rapidité, ni clarté;</p>
<p>son style n’est ni assez pur, ni assez grave, son esprit, naturellement
gai, montre trop cette disposition ha- bituelle, et l’histoire est
essentiellement sérieuse. Léo grands historiens de l’antiquité ne sont
nullement plaisaus : parmi les modernes, Voltaire a voulu l’être ; mais,
quelque piquantes q::c soient quelquefois ses plaisanteries, tous les
gens de goût avoueront qu’elles déparent ses histoires. Une grande
mobilité d’esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est surtout * la tête du second volume de ce Recueil que serait
parfaitement placée l’épigraphe du poëte Martial : Sunt bona, sunt
quœdam mediocria , sunt mala plura.</p>
<p>Ce caractère mobile et léger qui effleure tout, qui décide de tout, qui
tranche sur tout, qui souvent m contredit, qui ne met d’importance à
rien , qui re.</p>
<p>cherche les paradoxes, les idées extraordinaires, les</p>
<p><pb/></p>
<p>opinions bizarres, semblant ne voir dans toutes les questions que des
jeux d’esprit, et n’y chercher que des moyens de faire briller le sien,
est sans contredit fort agréable dans la conversation, égaie beaucoup un
cercle, reçoit dans le monde des applaudissemens proportionnés au
plaisir qu’il y procure.</p>
<p>L’objet sur lequel le prince de Ligne revient le plus souvent., et se
contredit peut-être le plus, ce sont les femmes. Tantôt il en parle avec
un vif enthousiasme , tantôt avec une sorte de dénigrement ; mais, i
tout prendre, je crois que les femmes ne seront point mécontentes de
tous les écarts qu’il se permet sur leur compte : elles aimeront le bien
qu’il dit d’elles, elles lui pardonneront le mal qu’il en dit, parce
qu’il parle toujours d’elles avec l’accent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la morale publique et le charme de la société : le charlatanisme,
l’amour du luxe, le go&amp;t effréné pour des talens frivoles, ont souvent
corrompu des institutions publiques qu’un meilleur esprit aurait dû
animer; mais les plus grands détracteurs du temps présent ne sauraient
disconvenir qu’une culture plus soignée des dons de l’esprit et des
talens agréables, et qu’une instruction plus variée ajoutent infiniment
aux grâces naturelles des jeunes personnes que nous voyons
successivement entrer et briller sur le théâtre du monde : c’est ce que
le prince de Ligne reconnaît avec beaucoup de justice; et en même temps
il semble pressentir les abus qui peuvent en être la suite. « Madame de
Sévigné, dit - il, est la première « qui ait su lire et écrire; elle
avait du naturel, des « expressions faciles et heureuses, et des détails
« charmans. Les femmes, il y a vingt ans en« core, ne savaient seulement
pas l’o. ’i graphe. A } * présent, je connais dix ou douze Sévigné;
elles « n’ont que trop d’esprit : il faudrait les arrêter. »</p>
<p>Le prince de Ligne ne se contente pas de parler des ffmmes en général,
il parle en particulier de quelques-unes d’entre elles qu’il a plus
particulièrement connues, et qui l’ont le plus frappé par leur beauté ou
les grâces de leur esprit; et alors son excessive admiration imprime à
son style une excessive recherche, et le transforme même quelquefois en
un ) jargon vraiment risible. On peut en juger par ce fragment du
portrait qu’il nous donne de la princesse Angélique Radziwill : « Angela
ne pouvait être</p>
<p>« peinte que par Michel-Ange et Raphaël, qui se J « connaissaient en
anges ; cependant ils prièrent</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature, et surtout la littérature française , est ainsi un des
sujets sur lesquels le prince de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été le plus grand de nos prosateurs, s’il n’eût été effacé par J.-J.
Rousseau ; il met sans façon le barbare et licencieux poëte Robé ait -
dessus de J. - B.</p>
<p><pb/></p>
<p>mirable et une discrétion si parfaite, que l’auteur s’en allait
enchanté, et de leur goût, et de sou propre mérite.</p>
<p>Au reste, quelque jugement qu’on porte de cet ouvrage, on ne le jugera
jamais plus sévèrement que l’auteur ne jugeait lui-même le recueil dont
il est tiré. « Il eet trop fou, dit-il, pour les gens sérieux, « il est
trop sérieux pour les fous ; il est trop libre « pour les gens décens,
il est trop décent pour ceux « qui ne se piquent pas de délicatesse; il
est trop u hardi pour les bigots, il ne l’est pas assez pour « les
incrédules. Il dit du bien des femmes, mais « il en dit bien du mal ; il
vante l’amour, mais vant’ K l’indifférence. Il est gai, il est noir; il
est lé« ger, il est pesant ; creux peut-être, plutôt que proa fond; neuf
et commun, trivial et élevé, clair et « obscur, consolant et désolant;
il assure, et doute « un instant après. Ah! mon pauvre ouvrage ! Ah!</p>
<p>« mes pauvres écarts! comme vous serez traités, si « jamais vous voyez
le jour! » OEuves badines et morales, historiques et philo- 1 sophiques
de Jacques Cazotte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ges originaux, agréables et amusans : tel fut Cazotte; tels sont ses
principaux ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Oui, monsieur; elles auront trouvé votre prose a fort belle. —
Ignorant, c’étaient des vers que « je leur lisais. — Monsieur, je prends
quelquefois « votre prose pour des vers, je peux bien prendre « vos vers
pour de la prose ; on ne connaît rien aux « ouvrages de vous autres
messieurs les gens de u qualité. » Dans une autre occasion, plus
naturelle et moins merveilleuse, la poésie d’Enguerrand a moins d.i :
succès. Traversant le Limousin, il voit dans un village, sur des
tréteaux , un grossier ménestrel qui, raclant du violon et chantant une
clian-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bon Cazotte semble ne nous raconter qu’un long rêve, mais ce rêve est
plein d’agrément; de ce fond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dénoûment du Lord impromptu est au contraire assez commun et assez
trivial ; c’est tout simplement un mariage qui unit les destinées du
plus tendre héros et de la plus sensible héroïne. Il est vrai que le
Lord impromptu n’est pas un roman dans le genre merveilleux, quoiqu’il
soit rempli de choses fort extraordinaires, et que même un des
principauy personnages ait bien l’air d’un magicien et d’un sorcier.
Cazotte ne peut pas se passer de ces êtres, ou au moins de leur
apparence. Richard, le héros du roman, est un si joli garçon, qu’il
passe au besoin pour une très - jolie fille, et inspire ainsi tour à
tour aux deux sexes les plus vives passions. Mais la fortune Va traité
beaucoup moins bien que la nature: ué du parens inconnus, ayant perdu
une protectrice qui lui en tenait lieu, il est obligé de se faire
laquais, et de cacher sous une livrée tous ces beaux dons de la nature,
et la brillante cutlure de son esprit orné de mille connaissances et de
mille talens divers. Que dans cet état d’abjection Richard devienne
amoureux de la maîtresse qu’il sert, on lu conçoit, et on le lui
pardonne ; quelque chose devait</p>
<p><pb/></p>
<p>lui révéler au fond de son cœur qu’il était au-dessus de l’état qu’il
avait été contraint d’embrasser, et qu’il n’était pas tout-à-fait
indigne de l’objet de son amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>le roman se fait lire avec plaisir. Il y a quelques situations pleines
d’intérêt, et le style , comme celui de tous les ouvrages de Cazotte,
n’est pas exempt de négligences et d’incorrections ; mais il est clair,
facile et nature!.</p>
<p>Je veux bien croire que l’histoire de l’enchanteur Maugraby est fort
morale, mais elle est bien longue et peu amusante : il y a de la gaité
dans les lIlil/a et une Fadaises; mais souvent cette gaité est forcée,
et je n’aime ni ce bal des arbres dans une campagne, ni cette
insurrection de tous les meubles d’un salon contre un canapé qui fait
une vigoureuse résistance, et se défend avec une rare valeur contre les
tabourets, les fauteuils, les chaises, les tables, les pendules, et même
contre un pot de chambre d’argent qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>sortant de dessous un lit, roule et se précipite dans la mêlée avec une
incroyable ardeur et une intrépidité peu commune. Dans la patte du chat,
Caiotte donne quelques bons coups de patte aux femmes françaises de son
temps, c’est-à-dire, aux grand’s-mères de nos jolies femmes d’à-present
; mais celles-ci tiennent leurs grand’s - mères pour fort ridicules,
sans avoir besoin de lire Cazotte..</p>
<p>Œuvres complètes de Duclos. -ART. I". Œuvres morales, romans..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenaient de véritables défauts; et les défauts qu’on pouvait excuser
dans un livre sur les mœurs et les caractères, où l’on pardonne
facilement un peu d’exagération, un ton caustique, un tour
épigrammatique, un style coupé, concis, sentencieux, devenaient
infiniment plus sensibles et plus condamnables dans une histoire, où
l’on doit être plus juste, plus iudulgent, plus grave ; dans un voyage,
où t’ou doit</p>
<p><pb/></p>
<p>être plus simple, plus vrai, moins tranchant, moins dogmAtique; dans un
roman, où il faut un plan, plus de liaison dans les parties, plus
d’intérêt, plus de sentiment.</p>
<p>Il est de la destinée des meilleurs écrivains du dix.</p>
<p>Les Caractères de La Bruyère sont infiniment auyère sont in finiment
audessus des Considérations sur les lit murs t de Duclos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est curieux de les comparer, lorsqu’ils se sont occupas du môme
sujet. Tous les deux ont parlé de la cour et des courtisaus, tous les
deux ont été trèsamers dans le tableau qu’ils en ont présenté; mais il y
a plus de verve et de chaleur dans les pensées et les portraits de La
Bruyère. On chercherait vainement dans Duclos une pensée aussi vive et
aussi concise que celleci : « La cour ne rend pas content ; elle empêche
qu’on « le soit ailleurs. » On n’y trouverait point des portraits aussi
énergiques que ceux-ci : « Quel moyen de M vous définir, Téléphon ? On
n’approche de vous « que comme du feu, et dans une certaine distance; M
et il faudrait vous développer, vous manier, vous « confronter avec vos
pareils, pour porter de vous « un jugement saiu et raisonnable. Votre
homme de « confiancc, qui est dans votre famitiarité, dont vous « prenez
conseil, pour qui vous quittez Aristide et t, Socrate, avec qui vous
riez, et qui rit plus haut que « vous, Dave, enfin, m’est très-connu;
serait-ce « assez pour vous connaître?.» Il n’est pas jusqu’aux plats
courtisans des courtisans qui ne soient peints dans La Bruyère : « Vous
dites d’un homme en « place qu’il est prévenant, oüicieux, qu’il aime à
« faire plaisir, et vous le confirmez par un long dé« tail de ce qu’il a
fait en une affaire où il a su que « vous preniez iutérét. Je vous
entends, vous avet « du crédit; on va pour vous au-devant de la solli«
citation; vous t!tt!1 connu du ministre : désiriez« vous que jo susse
autre chose ? — Quelqu’un vous * dit : Je me plains d’un tel, il est
fier, il ne me con« naît plus depuis ton élévation. — Je n’ai pas pour u
moi, lui répondez-vous, sujet de m’ eu plaindre; au</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les autres chapitres, où la comparaison avec La Bruyère est moins
directe, on le lit avec plaisir, même après ce profond et ingénieux
moraliste. Son ouvrage, plein de traits heureux, de réflexions justes et
piquantes, d’observations fines et délicates, offre plus de vues
pratiques et utiles, que le triste livre des Maximes de Larochefoucault.
Il doit être placé immédiatement après les Caractères de La Bruyère, et
c’est une assez belle place.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>envoyé de bonnes bouteilles de vin pour mettre dam la cave de sa
voiture. 11 nous apprend s’il s’est présenté en frac ou habillé, s’il a
fait gras ou maigre.</p>
<p>Je m’intéresse peu au père Pépé; je ne sais si c’en unfripon : il est
permis d’en douter ; mais je sais qu’il est odieux de désigner un
individu par un nom flétrissant pour la société dont il est membre.</p>
<p>Les Mémoires de Duclos présentent, comme tous les bons mémoires Jus à
l’Académie des inscriptions , où il s’agit de débrouiller quelque point
obscur de l’antiquité, quelque ancienne opinion, quelque antique usage,
quelque vieille origine, une somme de probabilités en faveur de son
système, assex spécieuses et assez bien exprimées. Sa Grammaire est d’un
esprit judicieux et profond, qui connaît trèsbien le mécanisme du
langage, et qui en a pénétré l’abstraite métaphysique: il est cependant,
dans cette partie, inférieur A Dumarsais. On peut lui reprocher quelques
aubtilités inutiles pour le moins au progrès de la acienee, mais dont
les grammairiens n’ont jamais pn ae défendre dana aucun temps, et
auxquelles il s’abandonne avec excès dans celui - ci. On peut lui
reprocher encore son système sur l’orthographe.</p>
<p>Duclos veut qu’on écrive comme ou prononce ; mais il ne songe pas qu’un
Gascon, un Poitevin, un Picard,</p>
<p><pb/></p>
<p>un Flamand, ne prononcent pas de In même manière. Son syslème aurait
bientôt introduit une confusion da. la langue, qui la dénaturerait
entièrement.</p>
<p>L’orthographe doit être fondée sur l’usage, et l’usage l’ur
l’étymologie. Ce (lui rend une langue fixe, dit Varron, c’est que le
peuple n’a pas les mêmes droits sur la langue écrite que sur la langue
parlée. Considérons maintenant Duclos comme historien , et comme
historiographe.</p>
<p>AIT, II.</p>
<p>Ouvrages historiques.</p>
<p>« L’histoire moderne est depuis long-temps accusée d’être froide,
Atérile, et dépourvue de cet intérêt qui, dans l’histoire ancienne,
attache tous les lecteurs. On s’en prend tantôt aux hommes , qui, dit-on
, ont dé* généré; tantôt aux événement, qui doivent suivre !a marche
décroissante des hommee; tantôt aux historiens, qui ne savent faire
valoir ni les événemeos ni les hommes. Il y a de l’humeur dans ces
accusations.</p>
<p><pb/></p>
<p>tantes et en événement considérables par eux-mêmes,, et par une
influence plus générale sur la gloire, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Louis XI, par exemple, au lieu d’être un roi de France, eût été un
roi de PerMe, ou même un empereur romain, quel est l’historien qui eût
cru devoir remplir de son histoire deux gros volumes in-8; et, quelles
qu’eussent été ses recherches, aurait-il pu trouver assez de pièces
justificatives pour en composer un troisième volume non moine épais?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>non-seulement l’année, mais Je jour de chaque fait , présente plutôt la
manière d’un analyste contemporain qui écrit le journal des événemens de
son temps, que celle d’un historien qui, voyant l’ensemble des faits, et
l’enchaînement des effets et des causes, dispose ses matériaux dans un
ordre glus intéressant et plus philosophique que l’ordre des temps, et
use avec sagesse et circonspection des droits du poëte épique ;</p>
<p>Jam nunc dicat, jam nunc debentia dici, Pleraque differat, et præsens in
tempus omittat,</p>
<p>Le caractère de Louis XI est d’ailleurs un des plus singuliers que nous
présente l’histoire. Vindicatif et cruel, s’il punissait avec une
rigueur implacable, il savait aussi récompenser, même avec quelque grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tout faisant 80,000 hommes, parmi lesquels il « s’en trouva 3o,ooo
ayant armes, jacques et bri.</p>
<p>Or, continue l’éloquent évêque, c’est vous, grand prince, qui avez tout
cela; vous avez Sapience, Prudence, etc. Ce qui prouve que, si dans
tousJes temps on a flAtté, les formes de l’adulation ont du moins
beaucoup varié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mémoires secrets sur lo règne de Louis XIV, la régence et le règne
de Louis XV, amuseront beaucoup la malignité humaine : c’est un recueil
d’anecdotes scandaleuses, recueillies de toutes les bouches médisantes,
et de toutes les sociétés où se content, se dénaturent, et souvent
s’imaginent les nouvelles du jour, racontées avec une maligne
complaisance par l’historien, commentées avec aigreur par le phi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ART. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>par leurs talens, il faut espérer qu’il nous revient encore quelques
Confessions, quelques Mémoires, quelques Tableaux.</p>
<p>Duclos, qui, avec plus d’esprit que la plupart de</p>
<p>Il composa donc ses Mémoires, ou plutôt il en forma le projet, dont il
n’a eu que le temps de commencer rpxécr.tion. Si quelqu’un, au reste,
trouvait trop sévère, ou même trop injuste, la censure que je me
permets, et que je me suis permise, en plus d’une occasion , contre les
écrivains qui, non contens de publier leurs ouvrages, veulent encore
publier leurs actions, je prendrais ces écrivains eux-mêmes pour juges.
Ils sentent si bien que cette prétention est déplacée, qu’ils protestent
tous que leurs Mémoires ne sont point destinés ou public, qu’ils
n’écrivent que pour l’amusement de leur vieillesse, ou pour
l’instruction de leurs enfans, ou tout au plus pour satisfaire la
curiosité de quelques amis; précaution qui atteste moins laur franchise
et leur bonne foi, que l’idée assez juste qu’ils se forment eux-mêmes de
leur entreprise.</p>
<p>En censurant les motifs et l’exécution de ces Mémoires , je ne
disconviens pas qu’on y trouve une lecture assez agréable ; qualité qui
n’absout pas toujours un ouvrage aux yeux du critique, du moraliste, ou
même de J’homme de goût, quoique souvent elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement pour cette curiosité, il n’a fait qu’ébaucher cet
ouvrage, et ne l’a presque conduit qu’au terme où il a Hait exciter
l’intérêt, par les personnages qu’il allait produire sur la scène, et par</p>
<p><pb/></p>
<p>feue malignité, compagne presque toujours inséparable des mémoires
particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui aiment les détails biographiques trouveront un supplément aux
Mémoires de Duclos, dans l’excellente Notice que M. Auger a placée k la
tète de cette édition. Peut-être prodigue-t-il un peu, dans cette
notice, le trait, l’épigramme, et les réflexion" caustiques, comme pour
imiter celui dont il raconte la vie et dont il juge les ouvrages; mais
j’applaudis sans restriction aux réflexions de M. Auger sur les
relations de Duclos avec les philosophes; elles sont justes et ’.ien
exprimées. Si Duclos ne put se défendre de l’influence qu’exercèrent sur
tous les esprits, et surtout sur les gens de lettres, les principes
contagieux de son siècle, il évita du moins, dans ses écrits comme dans
sa conduite, les excès auxquels se livrèrent quelques-uns d’entre eux :
il fit plus, il les</p>
<p><pb/></p>
<p>blima ouvertement; cl, quoique d’un caractère très franc et incapable de
dissimulation et de manège, il sut se concilier l’estime de tous les
partis. C’est l’ouvrage d’un honnête homme, disait Louis XV, en parlant
de ses Considérations sur les mœurs* Voltaire, qui, dans plus d’unt
occasion, ne dut pas être content de lui, n osa cependant jamais
l’attaquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>vèché de Besançon et deux abbayes, pour le dédommager de cet archevêché,
dont le pape refusa les bulles.</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>(1 ) Voyei, dans ce Recueil, la section Vayagtt.</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi par un motif plus puissant encore : l’intérêt d’un peuple dont
personne n’a plaidé plus éloquemment la cause. C’est en effet un beau
plaidoyer en faveur des Grecs, que ces pages animées et brillantes dans
lesquelles l’auteur de l’Itinéraire, parcourant les ruines d’Athènes et
de Lacédémone, les rives du Céphise et de l’Eurotas , la patrie
d’Homère, de Sophocle, de Platon, de Zeuxis, de Phidias, ; l’aspect de
ces lieux célèbres par la poésie, l’Attique, le Parnasse de l’Olympe,
et-de ces lieux plus illustrés encore par la gloire, Marathon, Salamine,
Plalée, rappelle avec enthousiasme ce qu’ils furent autrefois, c’t avec
douleur ce qu’ils sont aujourd’hui ! Jadis vainqueur du grand roi,
libres et triomphons, maintenant opprimés par un stupide pacha , on même
par un vil eunuque noir ! Et cependant combien ils sont devenus plus
malheureux encore, depuis que l’illustre voyageur déplorait si
éloquemmcnt leur infortune, et comparait leur gloire passée et leur
honte présente. « Lorsque je parcourus la Grèce, dit - il, « elle était
triste, mais paisible; le silence de la ser« vitude régnait sur ses
monumens détruits, la li« berté n’avait point encore fait entendre le
cri de « sa renaissance , du fond du tombeau d Harmodius « et
d’Aristogiton. Le jour, je n’entendais dans mes « longues marches que la
chanson de mon pauvre « guide; la nuit, je dormais tranquillement à
l’abri « de quelques lauriers- roses, au bord de rEufotftS, « Les ruines
de Sparte se taisaient autour de moi ; « la gloire même était muette. »
A ce tableau, triste sans doute, puisque c’est celui de la servitude et
de l’oppression , succède l’affreux tableau des guerres ,</p>
<p><pb/></p>
<p>« s’écrie l’auteur, en la terminant par un sentiment « touchant et un
vœu patriotique, 6 France! mon « cher pays et mon premier amour! un de
vos fils , ,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Châteaubriand exprime sur cette gloire, qui lui est acquise et
assurée par tant de titres honorables et immortels, des doutes
excessivement modestes : « Plus d’un quart de siècle, dit-il, passé m
sur mes premiers écrits, sans les avoir étouffés, « ne m’a pas fait
présumer une immortalité que « j’ambitionne peut-être moins qu’on ne le
pense. »</p>
<p>En ma qualité de critique, que je ne confondrai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ractères, leurs affections, leurs passions. L’espace nie manque, et je
n’en citerai qu’une, moins brillante sans doute que beaucoup d’autres &gt;
mais plu* courte.</p>
<p>a No me cache point la vérité; car le calme régnait « dans les flots le
jour de ta naissance, et la lune « entrait dans son croissant. Quelles
sont ces tours « qui bl’illent comme des étoiles au-dessus d’une a verte
forêt? —C’est l’Alhambra, répond le guide.</p>
<p>« - Et cet autre château sur cette autrq colline?</p>
<p>« des indifférens l’histoire de sa famille et de ses amis!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le guide, mettant fin aux réflexions d’Aben-Hamet, « s’écria : «
Marchons, seigneur maure, marchonl.</p>
<p>Les Natchez. &gt;, | « ê En rendant compte, il y a quelques années, d’un
ouvrage fort différent des Natche., mais qui se distinguait par les
recherches, l’érudition et l’utilité (1), comme celui-ci se distingue
par les créations, le talent et le génie, je disais ( et l’à-propos de
la citation</p>
<p>(1) Vo/ex ci-après le Dictionnaire des anonyme*. u ’th’,</p>
<p><pb/></p>
<p>excusera, j’espère, auprès de met; lecteurs, l’inconvenance de me citer
moi-même) : «L’histoire des « livret est quelquefois ptù. curieuse et
pl,us intô"’;’.</p>
<p>« sa ri te que celle des hommes. Les circonstances « qui les ont vu*
naître, et qui souvent les ont fait a naitre, et plus ou moins influé
sut leur esprit; fi les périls qu’ils ont courus dans ln succession des
« temps, leurs vicissitudes diverses, leurs succès, « leurs revers, les
mains par lesquelles ils ont passé, « et qui y ont souvent laissé de
judicieuses et IA« vantes traces de re passage; les opinions, les èon«
tradictions , les erreurs dont ils ont été le sujet, it sont une source
d anecdotes piquantes, et forment « une partie importante de l’histoire
littéraire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>précède. Je m’empresse donc de leur parler du livre lui-même.</p>
<p>L’illustre auteur nous apprend qu’il ne l’a point publié tel qu’il
l’avait composé dans une extrême jeunesse ; il l’a corrigé, il l’a
surtout fort abrégé.</p>
<p>Les corrections ont vraisemblablement eu pour objet principal le style ;
et on s’en aperçoit, car le style est toujours noble, élevé, harmonieux,
pittoresque, et souvent embelli par des tours heureux et des expressions
originales, digne en un mot de l’auteur du (itf’ttie du Christianisme et
des Martyrs. Mais quelles que soient les, corrections et les
suppressions, on trouvera toujours dans les Natchet toutes les parties
principales du premier ouvrage de l’auteur : le plau, l’ordonnance, les
caractères, les créations.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la maturité du son goût, et dans ses corrections, de ne point
effacer l’empreinte.</p>
<p>Cette empreinte d’une jeunesse sans expérience, sans conseil et sans
guide, n’est pas sans doute toujours aussi heureuse. Le premier défaut
de l’ouvrage, trop sensible pour que la critique puisse s’en- oigueillir
de le découvrir, c’est l’irrégularité du plan, la variété du ton, et la
double forme sous laquelle est présenté le même ouvrage, portant le même
titre, et traitant le même sujet : d’abord poëme épique avec toute sa
pompe , son invocation, ses fiçtions, son merveilleux , sa division en
livres ou en « hauts, et son langage, sinon en vers, en prose du main.</p>
<p>Mais c’est dans le premier volume surtout que se montre ce génie
poétique dans tout son éclat, et sans mélange d’autres tous et d’autres
couleurs. Cette épo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S’il est une allégorie usée par les poëtes, et même par les grands
poëtes, ce qui, s’il m’est permis de le dire, la bien plus usée encore,
c’eat celle de la Renommée. Toutefois, M. de Chàteaubriand a entrepris
de la rajeunir, et il y a réussi. Virgile l’avait représentée, tam
ficti, pravique lenax, quam nutitia vrii. M. de Châtpaubriand ne la
prend que dans ce qu’elle a de mauvais; c’est la Renommée, pravi tenax,
qu’il veut peindre. C’est donc un démou qu’il charge de cet em ploi, et
les traits et les couleurs sous lesquels il dépeint la Renommée, sont en
effet très-diaboliques, et en.méme temps très poétiques. J’aurai.</p>
<p>Mais je ne puis passer sous silence les beautés du premier ordre que
renferme le quatrième chant. LA, le lecteur sera frappé de cette
magnifique création du soleil, partie d’un rayon échappé du sein de
Jéhovah ; il sera touché de cette douce fiction de deux saintes filles,
Geneviève et Catherine-des-Bois, jadis ber-</p>
<p><pb/></p>
<p>gères, la première sur les bords de la Seine, l’autre sur les bords du
Meachacébé, s’élevant toutes deux au li"Ane de Marie pour intercéder,
Tune pour les Français, l’antre pour les Natches; il admirera cette
belle description du ciel, où les plus brillantes imaginations de
Plalon, de plusieurs pères de rÉgHIIe, qui, comme on sait, avaient
adopté la philosophie pla-</p>
<p>Enfin, Chacm&lt; arrive h Versailles. A l’aspect du magnifique château,
s’échappent de la-bouche du sauvage des flots d’une philosophie sévère,
austère, chagrine même, mais qui n’est assurément ni sans esprit, ni
même sans juttice ; mais la beauté des jardins désarme son inflexible
rigueur. Il passe ainsi en revue toutes les pompes du grand siècle ; il
les juge, et l’on sent combien les jugemens d’un sauvage plein de sens,
frappé d’un speclacle si nouveau pour lui, et inspiré par M. de
Chateaubriand, doivent être piquans et neufs sur des sujets si souvent
jugés. Chactas voit tous les grands hommes, toutes les femmes célèbrea
de ce siècle : Tu renne, Condé, Vendôme, Catinat, Villars, Bossuet,
Fénelon, Racine, Boileau, Molière, La Fontaine ; mesdames de Maintenon,
de Monte*pan, de La Vallière. Il les rencontre la pin-</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Y a loin du brillant souper de Ninon au souper des Esquimaux , auquel
assiste Chactas dans le Imitièmechant. Voici la description qu’il en
fait : « AprAs « une longue abstinence, Avions-nous dardé un pho« que,
on le traînait sur la glaee ; la matrone la plu" a expérimentée montait
sur l’animal pAlpitant, lui « ouvrait la poitrine, lui arrachait le foie
et en bu« vait l’huile avec avidité. Tous les hommes, tous « les enfans
se jetaient sur la proie , la déchiraient « avec les dents, dévoraient
les chairs crues ; les « chiens âccourus au banquet en partageaient les
« restes, et léchaient le visage ensanglanté des t’n« fans. Le guerrier
vainqueur du monstre recevait a une part de la victime plus grande que
telle des « autres; et lorsque, gonflé de nourriture, il ne se « pouvait
plus repaître, sa femme, en signe d’amour, « le forçait encore d’avaler
d’horribles lambeaux , « qu’elle lui enfonçait dans la bouche. »</p>
<p>La peinture des moeurs, des usages, des coutumes , est un des plus
grands attraits de cet ouvrage.</p>
<p>Léchant neuvième est rempli de détails de ce genre, ptf MB d’intérêt,
sur les Natche., les Illinois, les autres nations sauvages de la
Louisiane. Toutefois, je ne sais si M. de Chàteaubriand n’a pas plutôt
une réminiscence des temps antiques, qu’il n’offre un tableau des moeurs
sauvages, lorsqu’il représente Chactas entrant inopinément dans nne
maison dont il est inconnu, et pour se concilier la faveur de ceuy qui
l’habitentprenant le plus jeune de leurs enfans dans ses braset
l’aaeydllt au foyer, où il invoque le Manitou domestique. Phnarque nous
apprend que Thémistocle. obligé de chercher un asile thet les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiers accens de liberté, de courage, de patriotisme, s’y font entendre!</p>
<p>Pour me résumer, je dirai que les Natchez sont l’œuvre d’un génie fort,
vigoureux, puissant et original; c’est un ouvrage qui n’a point de
modèle; l’illustre auteur me permettra d’ajouter , et qui ne doit pas en
servir.</p>
<p>A a T. III.</p>
<p>1</p>
<p>Génie du christianisme. — Melanges littéraires.</p>
<p>Le génie du christianisme est le premier ouvrage publié en France par M.
de CbAteaubriand. Il commença sa haute renommée, et sera toujours un de
ses plus brillans titres de gloire; mais un autre livre, déjà
très-fameux , quoique très-peu connu, avait été publié par lui en
Angleterre; ses ennemis le lui reprochèrent amèrement comme une
contradiction, en attendant qu’ils le lussent, du moins pour la plupart.</p>
<p>Cette arme, dont ils s’étaient emparés sans la connahre, va leur être
offerte par l’auteur lui-même; ils ne s’en serviront plus dans les
ténèbres; et de plus, dans les combats, où ils l’emploieraient contre
lui, ils l’auront lui-même pour auxiliaire. On ne saurait être plus
généreux (t).</p>
<p>Il faut avouer que, si ce premier ouvrage, fruit d’une imaginatiolf
ardente et d’un talent vigoureux et précoce, que dans la première
effervescence de l’ègo n’avaient pu mûrir ni la réflexion, ni l’expérience,</p>
<p>(t) Vojrex, t. IV de notre Collection, l’article sur r 1!",d hittorique,
politique et moral sur k, révolutions.</p>
<p><pb/></p>
<p>a produit, comme une sorte d’expiation, le Génie du chriiiiaitiime,
c’est une de ces fautes heureuses dont on est bien tenté de féliciter
l’auteur, mais dont on doit surtout féliciter l’époque illustrée par une
si brillante et si glorieuse réparation. Le premier volume de ce célèbre
ouvrage est un des deux qui viennent d’être publiée, et qui forment
cette seconde livraison. « Tout en est dit, s’éerie La Bruyère, en a
commençant son livre des Caractères, depuis sept « mille ans qu’il y a
des hommes et qu’ils pensent. »</p>
<p>On peut dire avec autant et peut-être plus de raison : Tout est dit sur
le Géniedu christianisme, depuis un quart de siècle qu’il a paru, et
que, plus-que jamais, il y a des hommes qui pensent, qui liseut et qui
jugent. L’enthousiasme, la raison, la justice ont épuisé toutes les
formes d’approbation et d’éloge; la malveillance , l’esprit de parti, la
critique n’ont oublié aucun genre de dénigrement et de censure.
L’auteur, avec sa bonne foi ordinaire, mettra dans cette édition les
principaux de ces jugement divers et opposés tous les yeux du lecteur,
et avec sa franchise accoutumée il ne s’épargnera point la critique, et
la recueillera aussi largement que la louange. &lt; Que le lecteur reporte
ses regards et sa pensée vers cette époque où ccmmença le dix-neuvième
siècle, que ceux qui en furent les témoins ne se rappellent peut-être pu
assez, et dont ceux qui sont venus depuis, ou qui, par leur extrême
jeunesse, étaient hors du mouvement des affaires, des opinions et des
espriu , ne peuvent guère avoir une connaissance parfaite. Qu’il se
représente l’état de la société, les idées dominâmes, les hommes qui
disposaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne redirai donc point ce que tant dautres ont dit, et ce que j’ai dit
moi - même (i). D’ailleurs, les observations que j’ai présentées et les
souvenirs que j’ai rappelés, me conduisent naturellement au deuxième
volume qui fait partie de cette livraison, et qui est une sorte de
nouveauté pour les lecteurs, quoique la plupart du moins aient lu les
pages et les chapitres dont il se compose, avec un vif sentiment
d’intérêt et de plaisir. Mais ces pages et ces chapitres, abandonnés à
des feuilles légères, a</p>
<p>(t) Voyn l’article lur le Génie du Chrislianime, t. 1. p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>des recueils périodiques , et n’ayant jamais été rassemblés et réunis,
les impressions ont été fugitives, comme celles que rien ne fixe et ne
renouvelle. Cr sont, en un mot, des articles de journaux ; et qui est-ce
qui lit plus d’uue fois des articles de journaux ?</p>
<p>n’est-ce pas trop encore pour la plupart d’entre eux ?</p>
<p>Mais il faut aussi l’avouer : c’est trop peu pour un petit nombre, au
premier rang desquels il faut mettre sans contredit ceux de M. de
Châteaubriand. La gloire des journaux et de tous ceux qui y ont coopéré
dans cette mémorable époque du dix-neuvième siècle, est d’avoir eu M. de
Chàteaubriand pour collaborateur. Mais lui-même, loin de méconnaître et
de dédaigner cette faible partie de ses titres littéraires, s’en fait
honneur. Les journaux soutenaient en effet courageusement et avec succès
cette lutte que M. de Chateaubriand avait commencée dans Atala et le
Génie du Christianisme, de toutes les bonnes doctrines méconnues ou
opprimées, contre les mauvaises doctrines audacieuses et triomphantes ;
ils continuaient avec ardeur cette révolution des idées dont j’ai déjà
parlé; ils avaient été ses zélés auxiliaires.</p>
<p>Cette manière; en effet, d’établir des vérités impor-</p>
<p><pb/></p>
<p>esprits et les plus célèbres écrivains de cette époque.</p>
<p>Pensant avec raison qu’il est toujours assez glorieux d’être utile , ils
ne dédaignèrent point ces petits travaux fort au-dessous de leur
réputation et de leur talent ; et, il faut le dire, leur talent n’y
perdit rien: s’appropriant au genre avec beaucoup de grâce et de
bonheur, il montra une heureuse flexibilité, et leur réputation s’en est
accrue. Tels furent La Harpe, M. de Fontanes et beaucoup d’autres encore
(1).</p>
<p>(t) VcyM hjutUMplot étndn, que je lui rends dans mon Discours de réception.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« beau de nouvelles israëlites.</p>
<p>Lyrnessi domus alla , toto Laumage sopulcluum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces dates, en effet, sont bien précieuses, et ajoutent un nouveau prix à
ce qui en a déja beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tandis que tout change dans le monde, il est beau « que des Ames
royales gardent incorruptible le déa pôt sacré de la vérité et de la
vertu. » C’est ainsi que M. de ChAteaubriand se montre toujours le
panégyriste de nos rois, de nos vieux souvenirs, denofe vieille gloire,
et de notre ancienne monarchie; mais il est toujours aussi le zélé
défenseur des libertés publiques, dont il développe les avantages avec
toute la force et l’éloquence de la conviction et du talent, et qu’il
défend même contre quelques "ln. de ses amis, qui n’en paraissent pas
toujours si vivement épris.</p>
<p>Mais il est impossible de les combattre avec plus do politesse, de grâce
et d’aménité. C’est ainsi que, dans deux articles pleins de
bienveillance sur la législation primitive, il présente, sous la forme
modeste du doute, des objections très-solides contre qitelqu" principes
de M. de Bonald, qui dut être bien reconnaissant et des éloges et des
critiques. C’est ainai qu’avec tous les égards dus au caractère et au
talent de M. le comte Boissy-d’Anglas, auteur d’un Essai sur la vie, les
écrits et les opinions de M. de Malesherbes, il n’adopte point, il
réfute même certaines idées répandues dans cet ouvrage. Cet article</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ofùtvrcs complètes dn Pierre - Augustin Caron de Beaumarchais.</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>opiniâtre persévérance et un courage en apparence audacieux, mais
toujours parfaitement calculé jusqu’au moment de la révolution , qui
devait tromper tous les calculs, et pendant laquelle, après s’être agité
encore quelque temps, mais sans succès et sans gloire, il mourut assez
obscurément, parce que tout bruit, tout tapage devait être étouffé par
l’épouvantable fracas de ce grand et terrible événement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres inconvénicns, elle eut celui de lui foire courir le risque d’être
assassiné, et ensuite celui d’être massacré (p. 14 de XAvertissement).
Mais c’est surtout au public que cette calomnie fut fatale, puisqu’en
distrayant Beaumarchais, cet homme extraordinaire, de ses travaux
dramatiques, elle a privé la comédie de vingt pièces originales qu’elle
compterait de plus dans son répertoire, etc., etc.</p>
<p>Je l’avoue : tant de courroux m’a fait soupçonner que ce n’était pas
seulement le zèle d’ami el d’éditeur qui inspirait une si vive émotion
et tant d’aigreur contre les journalistes; j’ai cru y démêler un
sentiment personnel, et toute l’animosité d’un auteur qui veut venger sa
propre querelle. Je me suis rappelé cer1 taine prose qui n’était ni plus
correcte, ni plus ingénieuse que celle de cette préface ; certains vers</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur l’éditeur m’a un peu écarté de l’auteur 1 dont il publie les
œuvres, et dont il n’a ni l’esprit, ni la gaîté, ni la légèreté. J’y
reviens; et, après avoir fait encore quelques observations sur ses
Mémoires, je parlerai rapidement de ses œuvres dramatiques, et
successivement des autres ouvrages contenus dans cette volumineuse et
trop volumineuse collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>« les genres d’éloquence, et il n’en recherche au« cun; sa naïveté
m’enchante, etc. » Il est vrai que, choqué de tant et de si magnifiques
éloecs, un éditeur de Voltaire (t) (et on sent que ce n’est pas
Beaumarchais ) s’écrie en note, avec un accent chagrin : « Ali, bravo,
caro Calpigi! A cet éloge pom« peux, ne croirait-on pas qu’il est
question des « Catilinaires ou des Provinciales? » L’annotateur eût pu
mieux choisir l’un de ces deux exemples ; car la plupart des traits de
cet éloge ne conviendraient nullement aux Catilinaires, qui n’offrent
assurément rien de gai ni de plaisant.</p>
<p>(1) Palissot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent assez maladroitement, et qui lui avait été évidemment suggérée; «
Un corps de délit, grands dieux !</p>
<p>« s’écrie-t-il ; et tant d’autres belles choses qu’on n’ap« prend point
au couvent, est-ce bien vous, ma« dame, qui les avez dictées ? n’est-il
pas clair que je « suis trahi ? On m’annonce une femme ingénue, et «
l’on m’oppose un publiciste allemand! » Cette confrontation très-longue
offre une suite de pages toutes extrêmement gaies , quelquefois même un
peu trop gaies ; et Beaumarchais, qui le sentait lui-même, s’en excuse
avec grâce, avant de se les permettre : « Je « demande pardon au
lecteur, dit-il, si mon ton « est ici moins grave qu’un pareil procès ne
semble « le comporter. Je ne sais comment il arrive qu’aus« sitôt qu’une
femme est mêlée dans une affaire, « l’âme la plus farouche s’amollit et
devient moins « austère; un vernis d’égards et de procédés se ré« pand
sur les discussions les plus épineuses ; et let « est l’attrait de ce
sexe, qu’il semblerait qu’on dis« pute moins avec lui pour éclaircir des
faits, que « pour avoir occasion de s’en rapprocher. Eh ! quel « homme
assez dur se défendrait de la douce com« passion qu’inspire un trop
faible ennemi, poussé « dans l’arène par la cruauté de ceux qui n’ont
pas « le courage de s’y présenter eux-mêmes ! Qui peut « voir, sans
s’adoucir, une jeune femme jetée entre « des hommes, et forcée par la
faiblesse des uns, « de se mettre aux prises avec la fermeté des autres;
« s’égarer dans ses fuites , s’embarrasser dar.s ses h réponses, sentir
qu’elle rougit, et rougir encore « plus de ne pouvoir s’en empêcher !
Ces greffes, ces « confrontations , tous ces débats virils ne sont point</p>
<p><pb/></p>
<p>en trivialités, en imaginations bizarres et grotesques; qu’elle doit
être plus dans la pensée que dans des jeux de mots, dans de vieux mots
rajeunis, dans quelques antres bizarrement inventés ou bizarrement
assortis, et dans des sortes de calembours d’nù il la tire trop souvent
; enfin que, plaisant ou sérieux , il faut toujours être pur et correct,
éviter les constructions de phrases pénibles, louches, embarrassées, et
constamment écrire d’un style clair, élégAiit, harmonieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ART. II.</p>
<p>Des œuvres dramatiques de Beaumarchais, deux seulement sont restées au
théâtre (i) : le Barbier de Séville, la plus spirituelle, la plus gaie,
la plus amusante de toutes les comédies d’imbroglio ; et les Noces de
Pigaro) pleines de saillies, d’esprit, et d’obus de l’esprit. Mais ces
pièces ont été trop souvent et trop bien jugées dans ce journal (a),
pour qu’il ne me semblât pas non-seulement superflu.</p>
<p>(i) J’ouhlie la Mère coupable, qui probablement n’y restera pas
IODI-teollll,</p>
<p>(t) Par M. Geoffroy, qui vivait encore alors.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bidiculum acri.</p>
<p>Fortiut ac melius magnat plerumque secat ret.</p>
<p>Après avoir prouvé la supériorité du drame sur la tragédie et la
comédie, M. de Beaumarchais prouve la supériorité des larmes et des
sanglots sur le rire cf. la gailé, et en lia la supériorité de la prose
sur les vers, au moins dans le drame. Telles sont les vérités utiles
développées dans cette préface; et ccpen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le Mariage de Figaro est une pièce très-morale. Cette prétention ne
m’étonne point du tout ; et môme, comme il y a toujours dans tout
quelque bon côté, quelquefois il ne prouve pas trop mal. Ce qu’il prouve
du moins très-bien, c’est qu’il y a une foule de pièces qui ne sont ni
plus morales , ni pins décentes : d’où l’on pourrait conclure contre lui
et contre tous les philosophes dramaturges ou dramatiques , que le
théâtre n’est point une école de moeurs.</p>
<p>Dans la préface du Barbier- de Séville, Beaumarchais ne veut que se
moquer du public, qui d’a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces dispositions de l’esprit se concilient très-bien aussi avec
d’excellentes qualités du cœur; et celui de Beaumarchais se montre, dans
divers endroits de ces Mémoires justificatifs, sous les rapports les
plus avantageux. Dans les plus pressans dangers, c’est vers les objets
de son affection que se portent ses pensées, ses regrets , ses
sollicitudes ; et si l’esprit et les grâces de sa femme et de sa fille
étaient bien dignes d’inspirer d’aussi tendres sentimens, son cœur
parait capable aussi de les éprouver avec la plus aimable vivacité et la
plus touchante énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre de Pigault-Lebrun.</p>
<p>M. Pigault-Lebrun me rappelle le compatriote et l’ami du fameux Gil Blas
de Santillane, Fabrice, fils de Nugnez, barbier d’Oviedo. Ce Fabrice
était un garçon d’esprit, gai, malin , caustique, sans instruction ,
sans goût, sans talens, et tourmenté du besoin d’écrire volumes sur
volumes. Comme M. Pigauh-Lebrun, il faisait des vers et de la prose,
ainsi que l’alteste ce jugement sec de Gil Blas: Mon ami, je ne suis pas
plus satisfait de ta prose que de tes vers. Gil Blas était franc; sa
déconvenue avec l’archevêque de Grenade l’avait prouvé, et il ne dément
point ici son caractère. M. Pigault-Lebrun a trouvé des critiques tout
aussi francs et aussi sincères que Gil nIas. t qui ne se sont expliqués
ni moins clairement , nt plus favorablement sur sa prose et sur ses vers
; mais il n’en a pas tenu plus de compte , que Fabrice : comme lui il
n’en a pas moins desserré volumes sur volumes, romans sur romans,
comédies sur comédies ; et , s’il n’a pas fait de tragédies , H</p>
<p><pb/></p>
<p>il a fait du moins des drames tout aussi dignes d’être sifflés que les
tragédies du poëte d’Oviedo. Enfin , si nous avions les OEuvres
complètes de Fabrice Nugttez, je ne crois pas qu’elles s’élevassent à
trentesix volumes, au moins comme celles de M. PigaultLebrun.</p>
<p>Parmi ce nombre considérable de volume, six sont consacrés au théâtre,
et sont remplis de pièces de toutes les couleurs et de toutes les
longueurs. Co- 1 médies en vers, comédies en prose, drames lugubres ,
drames lyriques ; pièces en un acte, en deux actès , en trois actes, en
quatre actes, en cinq actes.</p>
<p>C’est comme ou voit une grande variété de tons et de dimensions.
Malheureusement il y en a très-peu dans l’invention des pièces, dans les
conceptions dramatiques , dans la peinture des caractères et des mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour y jeter un valet adroit, impudent et fri pop ; une soubrette vive,
tiue et spirituelle, de jeunes amans protégés par elle, contrariés par
d’autres, triomphant enfin de tous les obstacles, et pour semer tout
cela de quelques saillies et de quelques traits d’esprit : car qui n’a
pas de l’esprit quelquefois ? Je m’attendais même qi-e M. Pigault-Lebrun
en aurait plus souvent, et je trouve qu’il en est un peu sobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’on a raison d’unir les artsi la nature!</p>
<p>Pourquoi cela ? C’est que ce n’est pas le personnage qui parle, c’est
l’auteur; or, l’auteur fait de belles phrases, non pas quand il veut,
mais quand il peut, et, quand il peut, il n’en manque pas l’occajion ,
fûtelle déplacée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« toyable barbarie. Nous sommes venus , en ce « genre, au dernier degré
de la turpitude. La li« berté de tout mettre, de tout dire sur la scène,
« dispense nos auteurs dramatiques de toute espèce « de talent, de la
plus légère connaissance de l’art.</p>
<p>« Ce sont des misères dont il n’est plus question ; et « pourvu que ! on
mette sur la scène des moines, « des religieuses, des curés, des
évêques, des carte dinRux; pourvu que l’on bu rie en mauvais vers, « ou
en prose platement ampoulée, les mots de li« berté. , cet attrait
populaire tient lieu de tout, « et fait tout passer. : c’est le pont aux
ânes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré l’à-propos de cette doctrine, le Marchand Provençal ne parvint
ras encore aux honneurs de la représentation , non plus que Charles et
Caroline, pièce dirigée contre l’ancienne jurisprudence française, les
juges et les parlemens : j’ai vu cela dans la préface; car, je l’avoue,
je n’ai pas lu la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cl"a ébranler les voûtes du théâtre de la Cité, par les brouhahas et les
Applaudissemens que de pareils tfaits de génie durent exciter.</p>
<p>Je ne parlerai ni du Divorce, pièce jouée la quatrième salis - Ci.-
lollide de la seconde année républicaine , et daw, Inquelle la jeune
Emilie, en bonne républicaine, ne manque pas d’appeler son père citoyen
; ni du Blanc et du Noir. M. PigAuh-Lebrun, ami des principes, s’y
montre furieusement ami des noirs : c’est encore un long drame, et je
n’ai eu garde de le lire; mais, en lisant le litre, j’ai vu que ce drame
avait été représenté et était tomlté le 14 brumaire an IV. Cet aveu
m’aurait paru franc et modeste, si je n’avais vu, dans la préface, que
M. Pigault-Lebrun n’annonçait cette chute que pour se moquer du public ,
et la lui reprocher. O mes contemporains , s’écrie - t -il avec aménité,
que nous sommes billel en itiaçse ! Vous m’avez applaudi, ajoute-t-il,
quand je l’avais bien moins mérité. Et cela peut être vrai.</p>
<p>Quelques-unes même de ces pièces, en très-petit nombre, offrent
plusieurs scènes, en très-petit nombre aussi, où il y a de l’esprit et
de la gaité ; telle est colle des Contre-Temps, imbroglio assez comique,
où un valet impudent et fripon montre beaucoup d’adrepse et de ressource
dans l’esprit, pour se tirer du</p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres choisies de Servait, avocat - général au parlement de Grenoble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Servan fut donc homme d’esprit et homme de bien ; c’est sous ce double
rapport que l’envisage son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sent bien que le talent, l’éloquence même, et tout le mérite
littéraire d’un plaidoyer prononcé dans une ville de province du
troisième ordre, n’auraient pas suffi pour attirer les regards et les
applaudisse-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce furent sans doute ces espérances assez légèrement conçues ( car
Servan , en défendant avec talent les droits de la justice et de
l’humanité, avait observé toutes les lois de la sagesse, de la
modération, et même du respect envers l’autorité) qui lui valurent
l’honneur d’être nommé membre de l’assemblée constituante. LeDauphiné,
sa patrie, avait nommé deux hommes célèbres : Mounier et Birnave. La
Provence, qu’il regardait comme une autre patrie, en le nommant avec
Mirabeau, faisait deux choix plus célèbres encore. Mirabeau lui écrivit
sur-le-champ une lettre pleine de flatteries, où il le conjure
d’accepter la mission qui lui est confiée, et de remplir ainsi l’attente
du royaume. « J’avoue, lui dit-il, que je et suis suspect en parlant
ainsi; car j’aurai l’honneur (t d’être votre auxiliaire, et j’aurai
besoin devoslu« mières. Rousseau ne vit plus ; vous avez hérité de « son
talent; je méditerai vos ouvrages, et nous h lirons ensemble les siens.
» Malgré toutes ces cajoleries, Servan refusa de remplir l’attente du
royan* me, et d’avoir Mirabeau pour auxiliaire. Quinze ans plus tard, il
refusa également d’être membre du corps législatif de Bonaparte : ce qui
fut regardé alors comme le comble de l’imprudence et de l’audace.</p>
<p>Il y a dans ces divers refus de ce qui fait J’ambition</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« aveu excité sur l’Océan un orage où la France en« tière a péri. Le
ciel me préserve de votre an« t ienne gloire au prix de vos derniers
remords!</p>
<p>Je me contenterai d’indiquer les sujets de la plupart de ces ouvrages,
de les classer, et de présenter quelques observations sur un petit
nombre J’entre eux, et sur quelques traits distinctifs du talent, de
l’esprit et du style de l’auteur.</p>
<p>Même dans ses plaidoyers, qui commencèrent sa réputation, et sont restés
peut-être la partie la plu", brillante de sa gloire, il sait s’élever à
de hautes considérations , et rattacher un intérêt général h une</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvrages philosophiques et moraux de Servait sont, divers discours
sur les avantages de la réritable philosophie, sur les mœurs, sur les
connaissances humaines en général, et la morale et la législation en
particulier; et un ouvrage très-étendu qui a pour objet l’influence de
la philosophie sur la jurisprudence et les lois touchant les délit*
civils, criminels, politiques, dans les diverses formes de gouvernemens,
et les peines infligées aux coupables.</p>
<p>Ses ouvrages littéraires sont un commentaire sur les deux premiers
livres de Montaigne; un jugement assez étendu sur les Confessions de
J.-J. Roiisseau, un recueil de pensées sur divers sujets, sous le titre
d’Extrait d’un portefeuille, qui peut-être serait mieux classé parmi les
ouvrages philosophiques, que parmi les œuvres littéraires; et quelques
autres opuscules encore.</p>
<p>De tant d’ouvrages, qui tous pourraient fournir la matière d’un ou de
plusieurs articles, soit par</p>
<p><pb/></p>
<p>l’importance des sujets qu’ils traitent, soit par la manière dont
l’auteur envisage les nombreuses et intéressantes questions qu’il y
rattache, soit par les qualilés , les défauts, et même par les
singularités de sou talent, je ne dirai qu’un mot de ses observations
sur les Confessions de J.-J. Rousseau; et, si j’ai de l’espace, un autre
mot de son Commentaire sur les Essais de Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« monsieur, que faites-vous li ? Ignorez-vous que « ce fruit empoisonne?
Ce fruit empoisonne ! m’é« criai-je tout surpris Je regardai le sieur
Bo« vier, et je lui dis : Pourquoi donc ne m’avea-vous « pas averti ? Ah
! monsieur, me répondit-il d’un air, « respectueux, je n’osais pas
prendre cette liberté.</p>
<p>« Je me mis a rire de cette humilité dauphinoise. » Rousseau ajoute que
cette aventure lui parut si plaisante, qu’il n’y pensait jamais sans
rire de la singulière discrétion de M. l’avocat Bovier. Il nous apprend,
au reste, qu’elle tient oucune suite; que le soir il soupa très-bien;
qu’il dormit mieux, et se leva le matin eu parfaite santé, quoique tout
Grenoble fût persuadé que ce terrible hippophœe était un poison violent,
dont la plus petite dose suffirait pour donner la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qu’il y a de bon dans ma bibliothèque, disait « modestement Servan,
c’est qu’il n’y a rien de moi. »</p>
<p>Ou voit qu’il ne se laissait point égarer par les éloges de ses
contemporains ; car tous ses écrits étaient accueillis avec beaucoup
dapplaudissemeas. Crimm disait d’une de ses brochures en faveur du
Mesméf inies, que , depuis Pattal, on n’avait point manié</p>
<p><pb/></p>
<p>l’arme du raisonnement avec autant de précision, de grâce, de légèreté,
de finesse. Nous rabattons quelque chose de tous ces éloges, mais nous
ne prenons point au mot la modestie de Servait. L’édition de ses œuvres,
faite par M. de Portets avec beaucoup de soin, de choix et de goût, doit
trouver place dans nos bibliothèquel, puisque ses ouvrages présentent
souvent les réflexions d’un philosophe éclairé,</p>
<p>les vues d’un magistrat plein d’expérience et de lumières, les idées
d’un écrivain ingénieux et doué de beaucoup d’esprit et d’imagination,
et toujours les sentimens d’un homme de bien et d’un bon Français.</p>
<p>Histoire de la Vie et des Ouvrages de J. de La Fontaine; par M. Walckcnaër.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui enchanterait La Fontaine plaira beaucoup aussi A tous les
lecteurs de cet ouvrage, et doit en assurer le succès. Sans doute, si
Chamfort trouvait des longueurs dans un distique, on pourra bien en
trouver quelques-unes dans ce gros in - 8*. Mais il y a tant de charme
dans tout ce qui regarde la personne de La Fontaine et se* ouvrages,
tant d’intérêt s’attache au siècle où il a vécu et dont il a été une des
principales gloires, son nom est lié avec tant d’illustres noins, son
turactère offre tant d’originalité, sa vie a été seinee de tant de
particularités singulières et peu communes, que les plus petits détails</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il cat l’objet, plaisent, amusent et intéressent.</p>
<p>Quelquefois, il est vrai, La Fontaine n’est que le prétexte des récits,
des réflexions, des dissertations qui entrent dans son histoire; mais
c’est un heureux prétexte, et toutes les fois qu’un lien naturel peut
unir ces objets si divers au sujet principal, le lecteur qui aime le
sujet et tout ce qui y tient, se laisse facilement entraîner dans ces
détours où il retrouve tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Rarement , il est vrai, M. Walckenaër s’abandonne a de pareils écarts.
La Fontaine, et ses ouvrages, et ses amis, et ses ennemis, et ses
protecteurs, et ses protectrices, lui suffisent ordinairement pour
remplir agréablement les nombreuses pages de son livre. Ceux qui
connaissent le mieux cette époque , et qui en ont le plus étudié et
l’histoire générale, et l’histoire privée, et l’hiltoire littéraire, et
les anecdotes de société, apprendront encore datit, cet ouvrage beaucoup
de faits qu’ils ignorent; ils en redresseront un grand nombre qu’ils
savent mal, et réformeront une foule d’erreurs accréditées, et
transmises par les contemporains cux-mêmes. M. Walckeuaër parait
souvent, en effet, savoir mieux l’histoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces moulons, madame, c’est votre altesse et ma« dame de Mazarin. » Il
faut avouer qnecctle transition n’est pas heureuse, et M. Walckenaër
n’en parait pas plus content que moi. q.,.,.n,.</p>
<p>- Mais on conviendra qu’il est impossible de dire plus agréablement et
plus finement, qu’un prince et un grand prince, tel que le grand Condé,
a souvent tort dans les disputes et les discussions que dans ce fragment
d’une lettre au prince de Conti son frère : « Les contestations de M. le
prince, lui dit-il, sont « fort vives ; il n’ignore rien non plus que
vous ; il « aime extrêmement la dispute, pt n’a jamais tant « d’esprit
que quand il a tort. Autrefois, la fortune « ne l’aurait pas bien servi,
si elle ne lui avait op-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Walckenaër leur en sait tant de gré, qu’il les en remercie par une
apostrophe; mais il fait précéder cette exclamation, peut-être un peu
solennelle pour la circonstance, par d’excellentes considérations sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Viwention en poésie, et il prouve très-bien que La Fontaine fut tout à
la fois un poëte plein d’invention et d’originalité. Cette dissertation
remplie de goût lui donne l’occasion de rappeler un mot plaisant de
l’abbé Dolill&lt;\ Cet aimable poëte récitait un fragment de son Poëme de
l’ Imagination ; M. Walckenaër l’arrête sur un beau vers, et lui dit : n
Ceci est de Beret nardin de Saint-Pierre; » et il lui récite la phrase
des Etudes de la Nature, qui renfermait la belle pensée et la belle
image dont le poëte s’était emparé, et qu’il avait sans façon dérobées
au prosateur.</p>
<p>L’abbé Delille ne se déconcerte point, et s’écrie vivement : K
N’importe, ce qui n’a été dit qu’en prose « n’a jamais été dit. » C’est
un mot excellent, plein de verve et d’un enthousiasme très - plaisant.
Mais M. Walckenaër le prend, ce me semble, trop sérieusement; il
l’approuve comme vérité littéraire; je ne puis l’approuver que comme
saillie très- spirituelle.</p>
<p>Je placerai ici, sans transition, un morceau auquel je ne saurais
trouver une transition naturelle, et quejc veux cependant offrir k mes
lecteurs, parce qu’il peint le caractère français et son amour pour ses
rois ; il a d’ailleurs un touchant rapport avec un heureux et récent
événement, et présente plus d’une circonstance semblable (t). La
Fontaine avait dit du duc de Bourgogne venant au monde, comme il aurait
dit du duc de Bordeaux : Or, eit venu l’enfant tant souhaite.</p>
<p>le duc de Bordeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toutes les rues étaient pleines de tables, où les pas« sans étaient
conviés et forcés de boire sans payer ; « et tel artisan mangea cent
écus dans trois jours « de fête, qui ne les gagnait pas daus une année. »</p>
<p>&gt; Un historien aussi exact que M. Walckenaër doit trouver les autres
historiens souvent bien inexacts : ausai reprend-il une foule d’erreurs
dans une foule de biographes de La Fontaine. Je suis un de ces
biographes ; j’ai écrit sa vie dans la Biographie wiwer* selte. M.
Walckenaër loue beaucoup trop cet article; et, s’il ne m’a pas fait
grâce, il n’y a véritablement</p>
<p><pb/></p>
<p>Par représailles, j’aurais voulu trouver quelques erreurs, une du moins,
dans l’ouvrage de M. Walckenaër. J’ai cru d’abord y avoir réussi: il
affirme dans son histoire, que, si La Fontaine se permit de faire
quelques satires, du moins il ne les publia point, et ne permit d’en
publier aucune de son vivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nature. comme contenant des rétlexious sur la fa-!</p>
<p>teurs pourront l’interroger sur l’authenticité de ce manuscrit; mais
tous le trouveront iutéressant, et</p>
<p>III ,11,,.,, .,1.1,1 *. , I j,!* .1,11,,, ,1,1, Ml, ! , -’{.. it -T •
(1) Un vol. in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ils s’y coulent ; ce qui est fort imprudent de la part de la bergère,
comme le prouve In suite de l’é- glogne. Ce volume est orné d’un joli
plan de la maison de La Fontaine, qui était une jolie maison.</p>
<p>L’histoire de La Fontaine eut ornée de son portrait peint par Lebrun,
gravé pour la première fois , et qui est la propriété du
libraire-éditeur, M. Nepveu , libraire très-instruit, et curieux de
monumens et de raretés littéraires, comme de bonnes éditions de bons
ouvrages.</p>
<p>Essai sur la vie et les ouvrages de Bernardin de Saint-Pierre par M.
Louis Aimé-Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doucit point assez avec l’âge; et l’indulgence, cette vertu qui rend la
vieillesse douce, aimable et plus respectable encore, manque toujours à
Bernardin de Saint - Pierre : c’est même dans sa vieillesse qu’il fit
dei contes et des dialogues satiriques, et qu’abandonnant les traces des
peintres gracieux de la nature, ou des graves moralistes, et l’école des
maîtres tels que Féiielon et J.-J. Rousseau, il vonlut, imitateur de
Voltaire, provoquer contre les hommes un rire «mfr et sardonique, genre
pour lequel il ne montrA aucun talent. Enfin, il fut hostile et
guerroyant jusque dans ses derniers jours; mais un beau talent et de
beaux ouvrages jetèrent de l’éclat sur cette vie inquiète et agitée, et
si long-tem ps obscure et ignorée.</p>
<p>C’est en 17 Bi qu’il publia les Etudes de la Nature; c’est en 1788 qu’il
lit paraitre Paul et Virginie, et c’est U qu’est toute sa gloire ,
quoiqu’il ait écrit depuis quelques pages charmantes et dignes d’être lue*.</p>
<p><pb/></p>
<p>adopte avec trop de confiance quelques récits, oùsembtc dominer une
imagination romanesque, ou qui paraissent du moins suspects de quelque
exagération.</p>
<p>n’a-l-il pas abusé son couOaut historien ? Bernardin n’avait jamais
passé pour un aussi fier conquéraut.</p>
<p>Avouons du moins que cette anecdote n’avait laissé aucune tiace, ni dans
l’histoire de Russie, ni daus celle de Catherine II.</p>
<p>Quclques années auparavant, dans les mêmcs lieux, mais sous un autre
règne, La Chetardie axait joué le rôle qu’on veut ici faire jouer à
Bernardin de Saint-Pierre; mais le marquis de La Chetardic était colonel
, ambassadeur, et l’un des plus beaux et des plus aimables hommes de
France.</p>
<p>Mais que dirons-nous d’une aventure telle qu’on</p>
<p><pb/></p>
<p>Une intrigue en Pologne a beaucoup plus de vraisemblance; elle est
très-agréa ble et très-agréa ble meut racontée. Cependant l’imagination
poétique de</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre, ou de M. Aimé-MArtin.</p>
<p>l’a, je crois, embellie de quelques circonstances; et ici, cette
imagination n’est point créatrice, elle est imitatrice. Dans le premier
acte de ce drame intéreMant, Bernardin de Saint-Pierre et la princesse
polonaise àniit Etiée et Didon : c’est comme dans Y Enéide, une forêt,
un orage, une grotte, ou un pavillon champêtre qui y ressemble beaucoup
: Hic spelunca fuit, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« cette foule de princes faibles qui alors partageaient « les troncs, lu
domination avait montré un homme, « et l’Europe tremblate s’était
humiliée devant lui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Historien bienveillant de Bernardin de SaintPierre, M. Aimé-Martin est
un juge plein d’cnthousiasme pour ses ouvrages. Le morceau où il les
apprécie est plein d’aperçus ingénieux, d’idées fines et déliées; c’est,
malgré un peu d’exagération, un très-bon morceau de littérature :
peut-être est-il un peu long!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Aim Niariiii multiplie un peu les tableaux et le* descriptions, mais
qui oserait s’en plaiudre, lorsque cet tableaux apnt si frai., el ces
descriptions si élégantes! Ce serait du moins l’accuser de ces défauts
agréables dont parl^ Quimilien : Dulcibus ritii.u Ce. sont les fautes
d’une imagination riche, et lit méprises d’au talent distingué; et
peut-éire est-ce moi qui, en croyant les apercevoir, mp suis mépris sads
avoir ni la même excuse, ni la même oonJO- ( latiou. *</p>
<p>Pièces inédites de Voltaire, imprimées d’après les manuscrits originaux,
pour faire suite aux diffé- rentes éditions publiées jusqu’ici. Un vol.
io-sn, *</p>
<p>ne l’auront pas, ils ne pourront point se vanter de posséder on Voltaire
complet ; ce sera une lacune dans leur bibliothèque, et un remords pour
leur conscience. Car comment ne pas avoir tout Voltaire?</p>
<p>Il est certain cependant qu’on n’aura ni toute sa prose, ni tous ses
vers, tant qu’on n’aura pas ce volume; car ce volume contient et des
vers et de la proso, et ces vers et cette prose sont bien de Voltaire.
Il y a plua *</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs années que j’ni vu les manuscrits originaux de plusieurs dt! ces
pièces entre les mains de M. Jncobsen, maire de Noirmoutiers ; il offre
de faire voir aux incrédules tous ces manuscrit* autographes;
d’ailleurs, il est aisé de reconnaître, comme on dit, le cachet de
Voltaire. Il est bien vrai qu’il y a dans ce volume quelques morceaux,
en petit nombre, qui n’ont aucun cachet, aucune couleur; mais ils nVn
sont pas moins de Voltaire; et il est certainement l’auteur de toutes
ces pièces, excepté cinq ou six dont il est le sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et noblesse, et se compose principalement de mots heureux, d’actions
touchantes de cet excellent pri nce,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niu., puer, virtutem ex me, verumque laborem.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la suite de ce discours préliminaire de la ïlenriade, est un fragment
inédit du même poëme : c’est un épisode tendre par lequel Voltaire
prétendait varier son récit, et tempérer l’horreur des combats. La jeune
Senneterre en est l’héroïne; et, au milieu des lances, d$ casques, des
fureurs, des meurtres et du carnage :</p>
<p><pb/></p>
<p>Rmsuks par ses yem, l’amour volait l’nit d’elle.</p>
<p>Le jeune Vivonne RVIfÎt de beaux yeux aussi car, s’il avait beaucoup
d’illustrel rivaux, Un regard de te* y eu* Ht oublier leur gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera dans ce volume plusieurs pièces de vers qui sont de ce bon
teeips ou qui en sont dignes.</p>
<p>Et, s’il a eu le malheur de faire ce méchant quatraia, était-ce une
raison pour l’imprimer ?</p>
<p>Une pièce assez curieuse de ce recueil, c’est uné apologie que Voltaire
fait de lui-même contre ses critiques et ses détracteurs. C’est une
tâche qu’il a entreprise plus d’une fois, et même quelques passages de
cette apologie ont &lt; té conserv és dans son Dix-</p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai si souvent parlé des lettres de Voltaire, qu’il me convient fort de
n’en parler guère aujourd’hui.</p>
<p>Voltaire, sans égard pour l’Encyclopédie, si chère au parti dont il
était le chef, lui répond : « Vous m’étonh nez beaucoup : cet article
n’est fait que pour des« honorer un livre sérieux ; il est écrit dans le
goût u d’un petit-mailre de la rue Sainl-Honoré. Il est im-</p>
<p><pb/></p>
<p>J’excepte toutefois sa Correspondance avec le cardinat de Bernis.</p>
<p>.* ARTICLE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ff) Vnyn, T. V, la Corretpoftiianct de madame du Drffant</p>
<p><pb/></p>
<p>pour trouver des lecteus ? Assurément les éditeur.</p>
<p>J’ai parlé beaucoup, et peut-être trop, de ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>dame du Deffant, de ton esprit, de son caractère ; je l’ai beaucoup
louée, je lai beaucoup critiquée : je ne suis pas sûr que tous mes
éloges, toutes mes critiques soient justes ; mais je suis bien sûr
d’avoir fait les unes et donné les autres, avec une entière btn. e foi,
une impartialité pour laquelle je ne veux même pas me faire trop valoir,
parce qu’il n’y avait pas de ma part un grand mérite , et enfin selon
que j’étai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’en rapportais plusieurs exemples et je disais : Ici, je vois plutôt
une boutade qu’un jugement ; là, ce n’est, qu’une plaisanterie, qui même
n’est pas excellente. N’eit-il pas évident que M. Morellet, qui m’oppose
cette même plaisanterie comme un jugement, n’en avait pas le droit P
J’ajoutais ensuite ( et je suis bien honteux de me citer si longuement,
mais il faut me justifier ), j’ajoutais : « Mais souvent aussi elle «
juge sérieusement et n’est pas moins amère, moins « injuste ; alors
c’est qu’elle voit trèt-bien les défauta « d’un ouvrage ( et ils ne lui
échappent jamais ), et</p>
<p><pb/></p>
<p>« quelle ne voit pas ,,,uitl bien les beautés, ou « qu’elle ne voit pas
dans ces beautés une compen« sation aux défauts. Il mit de cette
disposition d’es« prit, qu ’elle n’aime pas tous les bons ouvrages, «
mais qu’elle n’en aime point on presque point qui « ne soit excellent :
elle a souvent tort de rejeter tel « livre, mais elle a toujours raison
dans le motif fi qu’elle allègue, et dans l’accusation qu’elle intente «
contre lui ; toujours elle met le doigt dans la plaie. *</p>
<p>Je donnais pour exemple Ruflon et Jean-Jacques, dont elle démêle avec
beaucoup de sagacité ou les défauts, ou les parties faibles et moins
parfaite., mais envers lesquels je la trouvais néanmoins injuste.</p>
<p>Y a-t-il moyen , après cela, de m’objecter son injustice envers
Jean-Jacques et Buflon ? Et quant au mot sur Rousseau, que M. Morellet
lui reproche si amé- rement, ses amis, Marmontel , Diderot, le baron
d’Holbach, n’en ont-ils pas parlé d’une manière plus amère, plus
cruelle, plus injuste ?</p>
<p>Je le répète donc : j’avais répondu d’avance A la préface de M.
Morellet. Il y a cependant encore une phrase qui demande une petite
explication, phrase tellement singulière aux yeux de M. Morellet, qu’il
ne peut pas croire que je l’aie énoncée sérieusement, ou avec quelque
réflexion. La voici : « Madame du « Défiant voit tous ces hommes ( les
philosophes ), « lit tous leurs ouvrages, les pèse dans ses balances, «
les apprécie et les juge; » mais, ai-je dit que cet balances fussent
toujours bien équitables, cette appréciation toujours bien exacte, ces
jugemens toujours bien justes ? J’ai dit le contraire. M. Morellet
argumente ensuite, et me prouve que madame du</p>
<p><pb/></p>
<p>Dellaut n’avait pas lu tous les ouvrages des philolo.</p>
<p>(i) Voyez, T. V, Relit air*, par madame de Geulie.</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p>V ART. II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« attaqués dans le monde, en les justifiant sur l’ar« ticle sur lequel
on 181 accuse, mais en les louant « des bonnet qualités qu’on ne leur
conteste pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres panégyristes ou peintres de madame (îeoffrin la font beaucoup
moins connaître que M. Morellet; leurs discours, lettres ou portraits,
sont inoins nourris de faits et d’anecdotes. Thomas, malgré sa pente
naturelle, a cependant senti que dans un pareil sujet-il ne fallait pas
prodiguer les figures, les apostrophes, les grands mouvement de
l’éloquence ; qu’il serait encore plus déplacé ici qu’ailleurs d’être
rhéteur ampoulé, orateur boursouflé: on voit qu’il a voulu être simple,
en louant une femme qui se piquait en tout d’une grande simplicité : il
a quelque peine n y réussir; son style a; de la raideur, de la
contrainte, de la monotonie; mais il abonde en penwéet, et ses pensées
ont souvent de la justesse, de la noblesse, de l’élévation. Je crois me
rappeler que, dans la première édition de ce discours (et je ne regarde
pas la chose comme assez importante pour rechercher celte première
édition), Thomas avait pris pour épigraphe ces deux vers d’une ode d
Horace : AfuUit illa boni*Jtebili* occultt, Nulli flebilior quant milu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>madame GeofFrin, il disait : « Je pataais toutes les « soirées chez
l’amie que j’avais perdue, et toutes « mes matinées avec celle qui me
restait encore ; je a ne l’ai plus, et il n’y a plus pour moi ni soir ni
« matin. » Parmi les anecdotes que rapporte d’Alembert, il y en a une
qui atteste dans madame Geoffrin un nouveau et singulier genre de bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second traité de M. Morellet est sur l’esprit de contradiction; il
contient plusieurs observations fines et ingénieuses ; il y en a une sur
laquelle je cutitm-</p>
<p><pb/></p>
<p>dirai l’uut^^fT M. Morcllei prétetid que c’est par.</p>
<p>Proverbes dramatiques, par Étienne Gosse.</p>
<p>Horace peint agréablement dans une de ses épitres une dispute vive,
animée, violente même, entre deux personnages qui se querellent sur le
plus mince des Bujcts, Mr ta prééminence de deux misérables auteurs. «
De quoi s’agit-il en eoeet ? s’écrie plaisamment le poëte satirique. Dé
savoir quel est le plus habile, de Ddlichius ou de Castor : !</p>
<p>",.</p>
<p>• » Ambigitur quidtnim, Castor scial, an Dulichos plus.</p>
<p>-u</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit d’abord qu’il faudrait subir de la politique, et la politique de
M. Gosse, dans les Fables comme dans les Proverbes, dans les Proverbes
comme dans les Fables. On ne pourrait ni s’en garantir, ni choiN sir ;
car elle est également mauvaise , également liail ueuse, également
révolutionnaire, et dans le fabuliste, et dans le dramatiste. Seulement,
dans les fables, c’était celle terrible inreur de 1815 qui aigrissait la
bile de M. Gosse; c’étaient les destitutions de quelques hommes qui, à
une époque fatale et récente, s’étaient montrés les ennemis du roi, qui
le transportaient de fureur (if, Tel était le refrain perpétuel de ses
Fables. tel était le fond et la moralité de »</p>
<p>ses Apologues.</p>
<p>Dans ses drames, c’est particulièrement aux missionnaires que M. Gosse
en veut le plus, si ce n’est cependant aux marquis et aux vicomtes. On
ne sait trop ce qu’il redoute le plus, ou do fanatisme des uns, ou de la
féodalité des autres, sans cesse occupés, s’il faut l’en croire, à
ramener parmi nous tous les us et coutumes des temps les plus gothiques,
et surtout le droit du Seigneurt auquel M. Gosse ne manque pat db donner
son nom le plus cynique et</p>
<p>(i) Voyez un article sur ses Fables, T. Il, page 25 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, me dira-t-on,. puisque dans les Fables de M. Gosse il faut être
effrayé par la terreur que doit inspirer le moindre souvenir de 1815 ;
puisque dans ses Proverbes on n’est pas moins effrayé par la tenvur
qu’inspirent les missionnaires et le fanatisme, la féodalité et les
prétentions des seigneurs sur leurs vasaaux, et particulièrement sur
leurs vassales ; puisqu’il y a politique partout, et politique également
mauvaise, également ridicule; puisque enfin il ny a pas moyen de choisir
sous ce rapport, n’y aurnit-il pas du moins daus le talent de
l’exécution et dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dévotes veulent savoir quel est l’objet de son culte. Ah! le bon
tour fjnc je vais leur jouer ! s’é-</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit du moins que M. Gosse ne fait pas les aumôniers de régiment trop
fanatiques. Il nous présente également, dans un autre Proverbe, un curé
le plus accommodant du monde. Ce curé se rencontre chez une fripière
avec un comédien ; ils causent : le comédien fait un grand éloge des PP.
de l’Église; le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde connaît ces deux vers de Voltaire sur l’abbé Trublet : : i</p>
<p>Ah peu d’esprit que le bonhomme avait, .♦ L’etprit d’autrui par
supplément servait.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gosse ne dédaigne point l’esprit des autres; il farcit ses Proverbes
des bons mots et des aneodotes que cet esprit, qui n’est pas le sien,
lui fournit. Il les prend partout sans discrétion , sans discernement,
sans choix, et puis il les place mal, les enchâsse mal, les raconte mal.
Feu Desfaucherets ? l’auteur du Mariage secret, racontait aim
plaisamment, il y a quinze ans, l’histoire d’un président de canton (et
le seul tort était de se moquer d’un président de can- ton), qui, étant
venu au sacre de Buonaparte, imagina .1.</p>
<p>un tnojea d’aller, fairé ta cour sans faire la dépense d une voiture; il
couvrit ses bas de soiè blancs d’un..</p>
<p>paire de guêtres qu’il ôta, et mit dans sa poche, tu arrivant ntui
Tuileries, Par malheur ce président de canton était sensible.
L’éloquence de Buona parte le touche: il ne peut retenirges pleurs, et
veut prendre son mouchoir pour les essuyer ; mais au lieu de mnuchoir,
il prend une guêtre, et couvre son visage dè boue.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’aurais fort voulu pouvoir dire du bien des Proverbes de M. Gosse,
parce qu’il a voulu dire beaucoup de mal de moi, dit-on, dans un de ses
Proverbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques réflexions d’un homme du monde sur les spectacles, la musique,
le jeu et le duel.</p>
<p>Ami des spectacles et de la musique, ennemi du jeu et des duels,
l’auteur de cette brochure a réuni, dans un seul volume, qui même n’est
pas fort gros, ses diverses réflexions sur les divers objets de ses
goûts et de sa censure. La plupart de ces réflexions sont justes, mais
sans profondeur; quelques-unes peuvent être contestées, mais n’ont point
l’éclat du paradoxe; le style a de la sagesse et de la correction , mais
il est un peu maigre, un peu sec, et est dépourvu de chaleur et
d’imagination. Cependant l’esprit de l’auteur est généralement assez
juste, ses intentions sont assez droites, et les sujets qu’il traite
assez intéressans, pour que la lecture de l’ouvrage se soutienne avec
quelque plaisir et quelque intérêt. Ces sujets sont, comme on voit,
très-indépendans les uns</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas d’ailleurs de faire des excursions hors de son sujet qu’on
peutaccuser l’auteur de ces nouvelles considérations sur les spectacles;
c’est de n’avoir pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faudrait-il recommencer les épreuves? Sont-elles nécessaires même pour
ces pièces ridicules dont un jugement unanime fait justice dès la
première fois?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette insensibilité me semble très-naturelle : nous « ne perdons
jamais le souvenir de ce qui nous a « charmés dans notre jeune âge; et
ce n’est pas par « la seule perfection réelle de la chose qu’il faut «
calculer le degré de jouissance que nous avons « éprouvé, mais sur le
degré de susceptibilité de « nos organes, et la force de l’impress:on
qu’ils ont « reçue. » L’auteur n’aurait-il pas pu soupçonner l’influence
de ces motifs, dans la préférence qu’il accorde aux anciens acteurs de
l’Opéra-Comique, comparés aux nouveaux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Dussaulx , ié. traducteur de Juvénal , après avoir beaucoup joué , a
fait un gros livre, un livre énorme contre le jeu : il y a accumulé tous
les raisonnemens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la semonce de la maltresse de la maison, l’auteur joint la sienne, et
il appelle les réflexions du lecteur sur ces quatre négocians probes,
considérés, incapables d’une bassesse dans leur conduite habituelle,
entraînés cependant par le jeu et l’amour du gain a une action que
réprouvent la délicatesse et la probité ; calculant froidement la
fortune qu’ils vont faire en ruinant leurs amis, en les déshonorant par
une faillite honteuse : réflexions excellentes qui n’empêcheront aucun
joueur d’abuser de son brelan carré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’Esprit de Rivarol Rivarol s’est fait remarquer dans le petit nombre
des Français les plus spirituels de ces derniers temps.</p>
<p>Je crois que trop souvent elle l’est dans les ou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grands Hommes , petit chef-dœuvre en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des couleurs de l’imagination , il veut être poëte, ou plutôt il entasse
les figures et les images avec plus de profusion et de hardiesse, que le
plus audacieux des poëlea dithyrambiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>des abstractions? et cela serait plus clair encore, si je</p>
<p>copiais tout le morceau, qui est fort long. Or, je le demande, est-ce
avec ce vague dans les idées, dirons mieux, cette confusion dans les
objets, qu’il faut écrire sur les matières philosophiques ?</p>
<p>Il me semble que l’expression consiste quelquefois dans un seul mot.
Alors elle n’est ni une assemblée, ni un assemblage de mots. « C’est un
terrible luxe « que l’incrédulité. » Comment un luxe? Ne
s’exprimerait-on pas aussi bien en disant que c’est une terrible disette
? Mais ne vaudrait- il pas mieux ne dire ni l’un ni l’autre? Je trouve
sur l’incrédulité une autre pensée qui est fort bonne. La voici : et Un
« peu de philosophie écarte de la religion , et bcau« coup y ramène. *
Mais je la croyais en circulation deux cents années avant que Bivarol
l’y mit, et je l’attribuais au chancelier Bacon : il est probable que
Rivarol ne donnait cette pensée que comme une citation, et les éditeurs
n’auraient pas dû la lui attribuer.</p>
<p>Je n’entends pas davantage l’auteur, lorsqu’il nous</p>
<p><pb/></p>
<p>assure a que celui qui créa l’alphabet remit en not le mains le fil de
nos pensées et la clef de la "ature." Passe pour le fil de nos pensées,
mais la clef de la nature 1 Qu’est-ce que la clef de la nature ?
L’avonsnous cette clef ; et, si nous l’avons, est-ce dans l’alphabet que
nous l’avons trouvée ? En géoéral. Rivarol aime les mots vagues qui ne
portent pas une idée claire dans l’esprit ; ce sont pour lui des
expressions favorites et parasites : telles sont la nature, les archives
de la ptmsée. Plus brillant que fécond, il emploie souvent la même image
; il dit de la parole, qu’elle est la physique expérimentale de l’esprit.</p>
<p>Plus loin, il dit de la grammaire, qu’ellt flst la physique
expérimentale des langues.</p>
<p>Les idées de Rivarol sur la littérature, ordinairement saines, sont
souvent gàtées par les mêmes prétentions au style brillant et figuré.«
Le vers du « Dante, dit-il, se tient debout par la seule force « du
verbe et du substautif, sans le concours d’une « seule épithète. » Plus
loin , il prétend que les vers d’Homère, de Virgile et du Dante sont «
de vrais po« types, vivans dans le tout, et vivans dans chaque « partie.
» Cependant ce morceau sur le Dante est plein de vues aussi justes que
noblement et élégamment exprimées. Il en ost de même d’un fragment sur
Shakspcare; fragment assez long, dont je ne puis citer que la phrase
suivante, dans laquelle ce célèbre dramaturge me parait assez bien
apprécié : « Veut-on avoir, dit Rivarol, une idée juste de « Shakspearc,
qu’on prenne le Cinna de Corneille; « qu’on mêle parmi le* grands
personnages de cette « tragédie quelques cordonniers disant des quolibets,</p>
<p><pb/></p>
<p>D’Alembert , homme sans imagination dans les pensées et le style,
affectait de la mépriser ; il disait n Rivarol, au sujet de Buffon : «
Ne me parlez pas « de votre Buflon, de ce comte de Tuffiére, qui, « au
lieu de nommer tout simplement le cheval,</p>
<p><pb/></p>
<p>M dit : La plus noble conquête que t homme ait ja« mais faite t est
celle de ce fier et fougueux ani« mal, etc. Que ue dit-il le cheval ? —
Oui, reprit « Rivarol, c’est comme ce sot de J.-B. Rousseau, qui «
s’avise de dire : « Des borde sacrés où natt l’aurore, « Aux bord.
enflammés du couchant.</p>
<p>Il assure quelque part que la meilleure manière de rendre avec une sage
hardiesse ce demi-vers de Virgile : Neque audit currus habenas, c’est de
le traduire ainsi :</p>
<p>L’attelage emporté n’écoute plus les rênes.</p>
<p>Le char n’écoute plus ni la voit ni le frein.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve trop sévère sur les parties sérieuses de l’onvrage ; mais, je
l’avoue, sur la plupart des objets qui y sont traités, je préférerais
des idées, des expressions, des phrases plus simples, plus nettes, plus
claires. Peut-être ai-je tort.</p>
<p>Les Nuits Romaines au tombeau des Scipions, ouvrage traduit de
l’italien, par L. F. Lestrade, avec notes et figures.</p>
<p>Ce sont des entretiens pleins de chaleur CaM+:o l$fe plus fameux
persounages de l’ancienne Rome; des discussions animées sur les grandes
époques de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces paisibles discours philosophiques succèdent bientôt le»
discussions politilties lee pltis animées ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les femmes surtout mises en scène par l’auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ART. II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la doctrine fantasmagorique de l’auteur : elle est assez
singulière ; mais enfin, après l’avoir si bien établie , il fallait s’y
conformer. Pourquoi donc tous les spectres, arrivés au Champ-de-Mars,
reconnaissent-ils un monument élevé par Auguste?</p>
<p>Tous les Romains que l’auteur a mis en scène et nous a fait connaître,
étaient morts avant l’érection de ce monument. Comment Horatius Coclès
raconte-t-il, aux ombres rassemblées autour de lui, que les cadavres des
empereurs Commode et Héliogabale avaient été jetés dans le Tibre de
dessus le même pont où ,</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs siècles auparavant, il avait arrêté l’armée de Porsenna ? Le
caractère d’une ombre une fois donné ,-il ne faut pas plus le démentir
que celui d’un personnage moins fantastique : Servetur ad IlIlum.</p>
<p>Du moins ces vieux Romains ne connaissent pas ] histoire de Rome moderne
, et leur guide , c’est-àdire, l’auteur des Nuits Romaines, a le plaisir
de la leur apprendre , et de jouir des impressions qu’ils ( en
reçoivent, et de toute leur surprise; mais il a bien plus souvent À
essuyer leurs reproches et même leur colère. Ces fiers Romains
approuvent, en général, très-diffioilement et très-peu , et n’estiment
guère que leur histoire et leurs actions : ils voudraient surtout que
les monumens qui en consacrent le souvenir fussent éternels, et ils
s’indignent lorsqu’ils voient les ruines d’un temple, d’un amphithéâtre,
d’un cirque, et de tout ce qui rappelait leur grandeur, leur puissance ,
leur gloire militaire., leurs trophées et leurs triomphes. On voit les
ombres se baisser , ramasser en frémissant des fragmeus de marbre,
arracher d’un bras indigné les ronces et les herbes qui croissent entre
ces débris , et s’écrier d’une voix forte et courroucée: « Quel outrage
pour ce mont « Palatin où Rome prit naissance, berceau miracu.</p>
<p>« meaux , et de la plante ruminalc, objet d’un tou« chaut souvenir. De
ce côté s’élevaient, auprès du « temple d’Apollon, les maisons de
Scaurus, de l’é« loquent Tullius, et des Gracques, apôtres de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces plaintes se renouvellent souvent, et peut-être un peu trop souvent
pour le plaisir des lecteurs qui font un cas particulier de la variété
dans un ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour résumer aussi mon sentiment sur l’ouvrage, je dirai qu’il est plein
de véritables beautés et de graves défauts ; il y a, en général, une
grande énergie dans les pensées, de la vigueur ou de l’adresse d.ms les
raisonnemens, une éloquence pleine et forte dans les discours;
quelquefois, rarement cependant, des vues neuves et originales, mais
souvent aussi la grandeur et l’élévation que l’auteur veut mettre dans
ses pensées et dans ses discours, dégénèrent en enflure, et même en une
sorte de galimatias ; et on est surtout étonné de trouver ces défauts
dans la bouche d’un Marius, orateur d’une éloquence âpre et sévère; d’un
Pomponius Atticus , homme dont la diction devait être pleine de grâce et
de goût : ce ton toujours flcvé a quelque chosc de monotone et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, puisque le dessein de l’auteur n’était pas de nous donner une
histoire romaine, mais seulement de choisir les traits de cette histoire
les plus féconds en aperçus politiques, philosophiques et moraux,
j’aurais voulu qu’il eût été plus sobre de récils : ces ombres illustres
se racontent en effet de longs lambeaux d’histoire, souvent sans
intérêt, qu’il valait mieux passer sous silence, et auxquels ,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une histoire si riche et si féconde, il était aisé</p>
<p>d’en substituer une foule d’autres, plus dignes d’être offerts aux
lecteurs.</p>
<p>Ce n’est pas comme terme familier, mais impropre, que je critiquerai le
mot larves, dont Ille sert fréquemment pour désigner les spectres et les
fantômes qu’il met en scène, et sans doute pour en varier les
dénominations. Il a vraisemblablement suivi le texte italien; mais en
français, le mot larves ne se dit que des génies malfaisans ; et je ne
crois pas qu’il soit permis de dire les larves de César, de Cicéron et
de Pompée , pour désigner les ombres de ces grands hommes.</p>
<p>Nouveaux DÜIlop, des Morts, entre tes plus fumeux personnages de la
révolution, et plusieurs hommes célèbres anciens et modernes ; l’Ir F.</p>
<p>Pagès.</p>
<p>a J’ai fait moraliser tous mes morts, dit Fonte- « nelle; sans quoi, ce
n’eût pas été la peine de lea</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pagès, dans le choix des differens ouvrages qu’il a donnés au public,
a trop négligé ce sage précepte d’Horace, qui conseille avant tout de
consulter ses forces :</p>
<p>Quid valeant humeri, quid ferre recusent.</p>
<p><pb/></p>
<p>latis qui, par leur importance, ont fixé l’attention d’un grand nombre
de spectateurs, qui, par leur</p>
<p>Certainement ce n’est pas Louis XVI qui parle, mais bien M. Pngès, dans
le dialogue où cet infortuné monarque *e reproche ses sentimens
religieux, sa déférence aux directeurs de sa conscience, et regrette de
n’avoir pas fait poignarder le duc d’Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vérité, qu’il les fait se reconnaître au premier mot.</p>
<p>Un des secrets de M. Pagès pour faire triompher la cause de la
philosophie, c’est de lui donner des adversaires bien bêtes. Ainsi, dans
un de ses dialogues, une religieuse veut prouver qu’elle a raison
d’abandonner son couvent, et même de se marier.</p>
<p>Elle débite des pages entières de quintessence philo- sophiqne. Elle
déclameeontre le voeu de pauvreté, qui ôte la faculté la plus heureuse,
celle de secourir la misère, quoi qu’il soit prouvé qu’un couvent de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pensées, Observations et Réflexions morales, politiques et littéraires,
de M. A. de L.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques-uns de ses traités moraux ne sont guère qu’une suite de sentences
et de maximes. Les Romains, plus sérieux que les Grecs, durent goûter
aussi ce langage qui semble être celui de la sagesse et de la réflexion,
avare de discours oiseux et de paroles inutiles. Quelques-uns de leurs
écrivains, entre autres Laberius et P. Syrus, nous ont laissé des essais
ou fragmens douvrages en ce genre. Les modernes, imitateurs des anciens,
n’ont point négligé d’imiter ce style philosophique et sentencieux, et
les Français se dis* linguant dans ce genre, comme dans tous les autres
t nomment, parmi ceux qui ont cultivé cette branche de la philosophie et
de la littérature, trois de leurs écrivains les plus justement célèbres,
Pascal, Larochefoucauld et La Bruyère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c’est de ranger tout ce qu’il nous dit sur le bal de 1’0péra, non au
nombre des pensées neuves que selon lui nous avons encore le droit
d’espérer, niais parmi les choses cent fois dites, et que d’après lui il
est en.</p>
<p>core bon de répéter. On pourra encore mettre dans la même classe la
pensée suivante : « Rien n’est si</p>
<p><pb/></p>
<p>o</p>
<p>Il est impossible de mettre de l’ordre et de la méthode dans des
réflexions sur un livre tout-à-fait dépourvu de méthode et d’ordre. On
me permettra donc de faire des observations sans suite et sans liaison,
comme les Pensées qui en sont le sujet.</p>
<p>’c Le doute, dit notre nouveau penseur, est scm-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dictionnaire des Ouvrages anonymes et pseudonymes , etc. ; par M. A.-A.
Barbier. Seconde édition , revue, corrigée, et considérablement augnientée.</p>
<p>Balzac nous raconte, dans une de ses lettres, que, parmi les nombreux
visiteurs que sa réputation lui attirait des provinces les plus
éloignées, l’un d’eux commença en ces termes le compliment qu’il lui
adressa : « La vénération et le respect que j’ai tou« jours eus pour
vous, et pour messieurs vos lit( vres, etc. » On ne saurait parler de
livres avec de plus grandes marques de déférence et en termes plus
respectueux; c’est les mettre, pour ainsi dire, sur la même ligne que
messieurs les auteurs, et il faut avouer que quelquefois ils valent
mieux. Souvent aussi leur histoire est plus intéressante ; elle est
pleine de faits curieux, d’anecdotes piquantes : c’est une partie
importante de l’histoire littéraire.</p>
<p>Il est certainement peu de livres où l’on trouve un plus grand nombre de
ces faits et de ces anecdotes , que dans le Dictionnaire des anonymes et
des pseudonymes de M. Barbier. La première édition de ce savant ouvrage
a eu beaucoup de succès •, la seconde en aura sans doute davantage
encore. L’auteur n’a, en effet, rien négligé pour la rendre plus digne
des suffrage* du pnhlic; il l’a augmenté d’un nombre considérable
d’articles; et il y a corrigé plusieurs erreurs que tous les soins , on
pourrait dire tous les scrupulcs de ses recherches, n’avaient pu
prévenir et éviter dans une première édition : enfin, et c’est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant tous les gens de lettres laborieux, ou même seulement toutes
les personnes qui lisent avec fruit, savent combien il est souvent utile
de connaître l’auteur d’un livre, soit pour l’apprécier avec toute
justice, soit pour savoir au juste le degré de confiance qui lui est dû,
soit enfin pour s’expliquer des faits, des opinions, des circonstances
qui s’y rencontrent. Mais , lors même que cela n’est pas utile , on veut
encore le savoir : c’est une des curiosités les plus générales, les plus
universellement répandues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ICI misons sur lesquelles se fonde M. Barbier pour déterminer celui qui
définitivement doit rester en possession de la gloire ( si gloire il y
a) de l’avoi r fait, les contestations auxquelles il a donné lieu, les
plagiais dont il a été l’objet, les ventes où il a figuré, et d’autres
circonstances encore, qui ceriairement ne sont pas sans intérêt pour les
amateurs 4e livres , sont souvent, dans le Dictionnaire d’anonymes , le
sujet de dissertations curieuses et instructives, qui rompent la
monotonie et l’uniformité d’un catalogue dé livres, d’une nomenclature
d’auteurs, tt en font disparaître la sécheresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit bien qu’après tant d’autorités, les divers dictionnaires
historiques l’ont fait passer dans leurs colonnes. Aussi le trouve-t-on
dans le dictionnaire du janséniste Barrai, comme dans celui du jésuite
Fellcr, et même dans celui du sage et savaul Chaudon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le libraire, transporté, en demande le prix , et en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la quantité et h valeur de ce qu’ils ont dérobé.</p>
<p>A U RÉDACTEUR.</p>
<p>Monsieur, Je viens de lire, dans votre journal, un article signé A.,
dans lequel se trouve le paragraphe suivant ; « Un de nos plus célèbres
écrivains avait publié, sou*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie, Monsieur, d’insérer ma lettre dans votre plus prochain
numéro, et d’agréer l’assurance de la parfaite considération avec
laquelle j’ai l’honneur d’être , Votre très-humble et très-obiissant
serviteur, L’abbé F. DE LA MEMKAIS.</p>
<p>J’observerai toutefois que son explication n’est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECTION III.</p>
<p>-SÉANCES DE L’ATHÉNÉE. — DE L’INSTITUT.</p>
<p>ATHÉNÉE.</p>
<p>COURS DE GI^GUENÉ LITTÉRATURE ITALIENNE.</p>
<p>I".</p>
<p>(i) C’était la quatrième leçon du professeur. Je ae eotIHn" pM, dans ce
Recueil, la dilième partie des articles que j’avais fxttt lUI Ic.
(livcri Court de f silhenre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle profusion dd jolies antithèses emploie M. Ginguené pour peindre
ses chers Arabes! nomades, mais bons et doux; brigands, mais simples et
hospitaliers; pleins de courage, mais aimant la paix; ne combattant que
pour ne pas être assujettis, et trop amis de la liberté pour vouloir
assujettir les autres, et enfin, ce qui vaut mieux que tout cela,
habitant les belles contrées que leur assigna la nature depuis des
siècles qu’ou n’a plus la prétention de calculer. Vous le voyez, il n’en
démordra pas; il lui faut absolument une éternité, au moins dans ce monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, si les Arabes brûlèrent quelques livres, ils en firent beaucoup
aumi, Il est vrai qu’ils eurent le malheur de faire des livres de
théologie et deconlro-</p>
<p><pb/></p>
<p>verso; leurs califes s’excommunièrent, comme auraient pu faire des pajws
et des anti-papes; leurs derviches ne valurent pas mieux que nos moines,
et de leurs querelles naquirent une foule de livres qu’un théologien de
Rome eidi regardé avec autant de mépris qu’un iman en aurait eu pour la
bibliothèque de Sorbonne, et on voit bien que M. Ginguené pense comme
l’iman ; mais leurs philosophes réparèrent bien ces tort". Quels
ouvrages précieux sortirent de leurs mians ! entre autres les Mille et
Une Nuits.</p>
<p>Le plus grnud de tous les philosophes, ce fut le enlife AI-àlaitiousi,
qui cultiva, protégea la philosophie. M. Ginguené s’étend avec
complaisance sur le règne de ce prince ; il semble triompher, en
l’opposant aux adversaires de la philosophie. Mais qu’ont de commun les
philosophes arabes et ceux du dixhuitième siècle? Ils sont charmans, les
philosophes arabes! ils ne régentent point les rois, ils ne soulèvent
point les peuples; ils étudient Aristote, cultivent les sciences
naturelles, les mathématiques, la médecine , l’astronomie, et un peu
l’astrologie, il est vrai ; car, (tit-on philosophe et Arabe, on ne peut
être parfait; mais je pardonne facilement aux philosophes de prédire la
pluio et le beau temps ; ce que je ne leur pardonne pas, c’est d’exciter
les orages et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu’elles brillaient dans le combat, comme les dents éclatent quand
tu souris.</p>
<p>Je ne rapporterai que celle-ci de toutes les figures ou comparaisons
arabes dont M. Ginguené a cité un grand nombre. Il en trouve quelques -
unes trùsbelleR; elles mont paru toutes très-médiocres, ou le plus
souvent très-ridicules; il a beaucoup parlé de leurs poëmes, et surtout
de leurs gazelles. Il veut que nous leur devions l’invention du sonnet,
et les Italiens celle de leurs rarizopti; et je le veux bien aussi,
quoique ses preuves m’aient paru peu démonstratives. Mais je ne puis lui
accorder qu’ils soient les inventeurs de la rime; elle avait été
introduite dans la poésie latine, au moins un siècle avant l’époque des
plus anciennes poésies arabesque nous connaissions. Les vers appelés
Uonins sont les premiers vers rimés connus. L’Eglise adopta ce ryhthme,
comme on le voit dans ces hymnes très-anciennes et antérieures aux
poésies arabes.</p>
<p>Cette séance, en général, a été peu intéressante.</p>
<p><pb/></p>
<p>on peut encore lui reproclwr quelques néologismes, tels que celui-ci :
les sciences naturelles, la médecine, l’astronomie, y étaient activement
cultivées : cela n’est pat français.</p>
<p>III,</p>
<p>Histoire littéraire de l’Italie pendant le XllJI siècle.</p>
<p>Les papes, les empereurs et les rois sont, comme chacun sait , dans la
disgrâce philosophique de M. Ginguené.</p>
<p>Mail, ainsi que l’amour, la haine a ses degrés; et la haine de M.
Ginguené pour les papes étant beaucoup plus forte que celle qu’il porte
aux empereurs et aux rois, ceux-ci en profitent lorsqu’ils sont en
concurrence avec les premiers. Dans le XIII* siè.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ginguené aime encore moins les théologiens et les miracles que les
papes, les empereurs et les rois. Saint Thomas d’Aquin n’a pas pu
trouver grAce -devant lui. En vain le philosophe Fontenclle a dit que,
si saint Thomas eût vécu dans un autre temps, il eût été Descartes; le
philosophe Ginguené lui op.</p>
<p>pose ces vers de Voltaire : t* * »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est vrai, ajoute M. Ginguené, que ni Fontenelle, ni Voltaire
n’avaient lu saint Thomas. Or, pour le bien juger, il faudrait lire sa
Somme théologique, ses Commentaires sur Aristote, et quelques vol utnes
in-folio qu’il intitule Opuscules ; or, ne vaut-il pas mieux en croire
tout ce qu’on voudra, que de lire tout cela ?» A la bonne heure; mais,
si le savant professeur veut juger les gens sans les lire, ne ferait-il
pas mieux de s’en rapportera ceux qui les ont lus?</p>
<p>Il s’étonne d’être le premier qui ait fait cette observation; mais on
s’attribuerait beaucoup de nouvelles</p>
<p><pb/></p>
<p>idées, si l’on s’attribuait toutes celles que d’autres n’ont pas daigné
mettre au jour.</p>
<p>Parmi tous les jeux de mots, les pointes, les traits lins et spirituels
dont M. Ginguené sème ou veut senior son cours d’histoire, je choisirai
l’un de ceux que lui ont fournis les miracles de Jean de Viccnce.</p>
<p>Ce moine voulut se rendre maitre de Vicence : il y n’usait d’abord;
mais, son armée ayant été ensuite battue, il fut chassé, et Jean de
licence, dit plai- samment M. Ginguené, revint Jean comme devant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ferais un article plus long que la séance, si je voulais suivre le
professeur dans tous ses développemens; je dois observer que jamais il
ne jeta avre plus de profusion les traits épigrammatiques bons ou
mauvais. La différence qu’il y a entre Mascarille et M. Ginguené, c’est
que Mascarille voulait mettre l’histoire romaine en madrigaux, et que M.
Ginguené met l’histoire littéraire en épigrammes.</p>
<p>IIP.</p>
<p>De l’Etat des lettres en Italie, avant Pétrarque, au commencement du
XIVe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’espère que M. Ginguené ne se plaindra pas que j’altère ses expressions
, je leur ai conservé tout le sel dont il les a assaisonnées. Je
voudrais qu’elles en eussent davantage, parce qu’elles auraient été plus</p>
<p><pb/></p>
<p>goûtées, ou les aurait applaudies encore plus fort, et elles m’auraient
fait rire davantage; mais, en conscience, M. Ginguené n’a pas eu plus
d’esprit que je ne lui en donne. Après lui avoir ainsi rendu justice, il
me permettra sans doute quelques réflexions.</p>
<p>Je n’ai jamais eu la sottise de trouver mauvais que M. Ginguené parldt
de l’Italie, et j’ai toujours désiré qu’il ne parlât pas des papes
autrement que l’histoire. Mais ce n’est pas en parler comme l’histoire,
que d’en oaokr conync quelques historiens passionnés ; ce n’est - pas
parler comme l’histuire, que d’accuser le christianisme d’avoir couvert
le monde des ténèbres de la barbarie; ce n’est pas parler comme
l’histoire, de prétendre que les papes, les évèqucs, les
ecclésiastiques, les moines ont déli*uit</p>
<p><pb/></p>
<p>et les livres et les sciences, lorsque l’histoire atteste que c’est par
leurs soins que les uns ont été conservés, et que les autres ont
refleuri ; c’est parler autrement que l’histoire, que de présenter le
pape saint Grégoire comme un brûleur de livres, un destructeur des arts,
un persécuteur des savant et des mathématiciens. C’est ainsi , il est
vrai , que parlent deux historiens, Machiavel et Brucker; mais ils ont
été si solidement réfutés, non -seulement par !</p>
<p>J’ai reproché au savant professeur de n’avoir pas rendu justice aux
papes Innocent III, Honoré III, Grégoire IX, Innocent IV, Urbain III; de
n’avoir parlé que de leurs guerres avec Frédéric Barberousse, tandis
qu’il ne faisait pas une histoire militaire, et de n’avoir rien dit des
connaissances étendues du premier , et de la protection accordée aux
savans et aux universités par les autr i, tll. qu’il faisait une
histoire littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette petite discussion dans laquelle m’a entraîné la querelle que m’a
faite M. Ginguené, m’empêchera d’entrer dans de longs détails sur la
séance; mais on n’y perdra pas beaucoup. Il a parle d’une foule
d’auteurs obscurs que les Italiens même ne lisent plus , et dont il est
peu intéressant pour les Français de connaître le nom ; et quoiqu’il ait
prétendu qu’il n’y a point de rang dans la poussière, et que tout * ce
qui n’est pas ht mérite également d’y être enseveli, il n’a appliqué
cette sentence qu’aux auteurs ecclésiastiques et aux théologiens. Quaut
aux autres, il les a tirés de la pouscière, quoiqu’ils ne soient pas lus
d’avantage. Il a parlé longuement de l’Acerba de Ceco d’Ascoli, a
prétendu que ce titre venait d’acervus, parce que le b se changeait
souvent en v, et que c’était une imitation du Trésor de Brunetto-Latini,
dissertation qui a-fait bâiller tout l’Athénée : il a cité une foule de
sonnets ou de canzoni, dans lesquels le poëte parle d’une dme qui pleure
dans un cœur, d’un cœur qui se loge dans des yeux, pour y voir la
beauté, et qui, fuyant tamour, se ploUf ainsi devant sa flèche; des yeux
assez imprudent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Savonarole, qui rapporte ce fait, dit que les dominicains
furent bannis; et, si le professeur rejette la dernière partie de ce
récit, pourquoi admetil la première ?</p>
<p>Ceco d’Alqcoli fut plus malheureux que Pierre d’Abano ; ses commentaires
sur la sphère de Sacrobosco, et son poëme de YAcerba lui suscitèrent des
ellnemis. Des querelles littéraires le firent accuser d’hérésie ; il fut
hr*lé vif. On voit encore, dit M. Ginguené, de grandes auimosités entre
les gens de lettres; mais on ne voit plus de bûchers dresstsa par la
vengeance des plus forts; et j’ai dû l’émit ..quer’</p>
<p><pb/></p>
<p>cle et le a S". Si on voulait les juger par le nombre.</p>
<p>;-:b9É»</p>
<p>Discours sur la littérature romantique, par M. Jay.</p>
<p>le, (t) Pour la récepti, on de M. Campeson. Voyez ci-après. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai profité de cet avantage ; et, Après plusieurs tentatives, je me
suis trouvé toujours A une porte; mais enfin cette porte était plus près
de l’orateur, et j’ai pu enfin m’écrier : Et moi aussi je l’entends !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soutenue par d’aussi grands noms et d’auui beaux</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages, notre littérature domina long-temps en Europe ; mais enfin
l’Europe semble s’être fatiguée de cette domination. M. Jay prétend que
c’est Ion..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quels sentimens ! Quel langage ! Moa , cette nature ne nous a point paru
trop prosaïque.</p>
<p>Ce discours, où respire une saine littérature, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quelques lieux communs de modestie qui ont fort bien réussi, M.
Andrieux a lu son conte qui a eu beaucoup de succès aussi. Ce conte
renferme des détails très-agréables, et se fait remarquer par un
dialogue ingénieux et spirituel, et par une narration assez piquante,
mais quelquefois un peu diffuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’égard de l’assemblée : elle m’a semblé bien écrite, et pleine d’une
excellente morale.</p>
<p>INSTITUT.</p>
<p>I".</p>
<p>Réception de M. de Parny.</p>
<p>Depuis l’établissement de l’Institut, aucune séance publique n’avait
promis autant d’intérêt, rassemblé autant de spectateurs.
L’Académie-Française, objet peut-être d’une prédilection particulière,
parce qu’elle est plus nationale, plus réellement française que toutes
les autres, détruite dans un temps où ce titre en était un de
proscription, recommençait, pour ainsi dire, son existence, adoptait un
nouveau mem-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce morceau fini, M. de Parny en commence tout simplement un autre,
s’embarrassant fort peu de l’unité de sujet et de plan, et même des
transitions.</p>
<p>Il parait que cela l’arrangeait en ce moment de nous parier de la
décadence des lettres; il nom en a donc parlé : il Ta attribuée pu
public. C’est le public qui</p>
<p><pb/></p>
<p>est le seul coupable dans cette affaire; c’est lui qui s’applaudit de la
chute d’une pièce, comme d’un triomphe sur un ennemi, et qui décourage
ainsi les auteurs dramatiques; c’est le public enfin qui, par ses
jngemena sévères et même injustes, décourage tous les écrivains. M. de
Parny avoue cependant que bientôt il y aura plus d’auteurs que de
lecteurs, ce qui prouverait que ce sont les lecteurs qui sont découragés
; et cela me paraît en effet démontré. Les auteurs et les orateurs sont
pleins de courage; mais ceux qui n’en ont plus, ce sont ceux qui sont
réduits au triste rôle d’écouter les uns et de lire les autres.</p>
<p>Ce discours avait au moins le mérite d’être court, et c’est un mérite
dont la réponse du président nous a bien fait sentir tout le prix. Ce
président, c’était M. Garat : son éloge de M. Devaines a fatigué le"
auditeurs, et par l’excès de la longueur, et par l’excès de la louange :
tout le luxe de l’esprit, tout le fracas des antithèses y ont été
employés. Il a peint M. Devaines comme financier, comme homme de lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a eu raison, poursuit M. Garat; car l’amour est le principe le plus
fécond de la littérature. Ce sont ses malheurs que l’on peint dans la
tragédie. (Il aurait fallu du moins excepter tout le théâtre grec et</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs pièces modernes.) Ses sublimes transports l’ont la base de
l’épopée. (Les sublimes transports de l’amour ue font nullement la bas,-
de l’épopée; ils lui fournissent seulement quelques épisodes, en varient
le fond et en embellissent quelques chants. )</p>
<p>La comédie tire ses plus piquans effets de ses jeux et de ses caprices;
l’élégie soupire et se plaint avec lui.</p>
<p>L’orateur parle beaucoup des femmes, et les fait prodigieusement bâiller
ainsi que les hommes.</p>
<p>M. Gnrat reprend enfin haleine ! on espérait qu’après avoir parlé de
Devaines et de Turgot, de Properce et de Tibulle, de M. de Parny et de
lui, il ne parlerait plus de personne, et que son discours était fini.
Vain espoir! M. de Parny, qui avait partagé l’espérance commune, était
descendu de la tribune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les choses les plus longues finissent eufin ; le discours de M. Garat a
donc fiui. Je voudrais qu’il m’cût laissé plus d’espace pour citer les
beaux vers contenus dans la pièce couronnée, dont M. de Fontanes a fait
la lecture. Le sujet Cttt un discours de Sociale dans le temple d’Aglaure.</p>
<p>Ce poeme en général a du mouvement, de la chaleur, de la force et de
l’énergie dans les pensées, de la noblesse dans les images ; mais il n’y
a pas assez de souplesse, de ilexibililé dans les tons; la phrase
poétique n’est pas assez variée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La manière de M. Raynouard parait se rapprocher plus (le celle deThomas
, que de celle de Racine ; mais le poëme par lequel il s’annonce, dans
la république des lettres, n’en donne pas moins les plus flatteuses
espérances (1).</p>
<p>A quelques fragmens d’un Eloge de Boileau, éloge qui a mérité une
mention honorable, ont succédé de jolies fables de M. Arnault. La
première offrait une critique très-fine de l’éducation actuelle, où l’on
met au même rang, Le latin , la musique , et l’algèbre, et la danse.</p>
<p>M. de Fontanes a fermé la séance par la lecture d’un dithyrambe contre
les Anglais, où se faisait également sentir le feu de la poésie et la
chaleur du patriotisme.</p>
<p>ir.</p>
<p>Réception de MM. Raynouard, Picard et Lanjon.</p>
<p>C’est une chose digne de remarque, que la célérité avec laquelle ont été
terminées les affaires académiques les plus importantes. La mort
semblait s’être hâtée d’enlever en quelques semaines plusieurs membres
de cette illustre société; aussitôt une foule de candidats se pressent
autour d’elle, pour réparer</p>
<p>(1) C’était. le début de M. Raynouard dans la carrière des lettres,
qu’il n’a cessé de parcourir depuis OTee honneur ; il n’avait point
encore donné les Templiers, ni publié ces savans ouvrages qui attestent
en lui la rare alliance des recherches de l’érudition, et des Uleus de
l’imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>salle, ils ne se seraient pas plainte dé cette situation gênante, si
leur eloignement ne leur eût dérobé une foule des choses intéressantes
qui se disaient, et que les applaudissemens de ceux qui étaient plus
heurèux</p>
<p>leur faisaient vivement regretter, en leur indiquant le prix de ce
qu’ils perdaient.</p>
<p>Son discours a été souvent couvert d’applaudissemens, et j’ai vivement
regretté de n’avoir pu y joindre les miens, du moins avec connaissance
de cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>çais. Il a peint la tragédie nationale chez les (trocs.</p>
<p>M. Raynouard a peu insisté sur fa tragédie des Romains, servîtes
imitateurs des Grecs, et même peu heureux dans ce genre d’imitation. Il
n’y eut surtout rien de romain dans la tragédie romaine.</p>
<p>A l’époque où commençait la décadence de la littéturc laiine, sous le
successeur d’Auguste , un certain Æmilius Paulus voulut faire
représenter des tragédies nationales; il ne put y parvenir : Tibère
régnait!</p>
<p>s’est écrié M. Raynouard, d’une voix forte et sombre, et il a été
couvert d’appiaudissemens (i).</p>
<p>Je crois que M. Raynouard s’est mépris, lorsque, parlant d’un autre
poëte tragique chez les Latins (Asinius Pollion ), il prétend que ce
poëte se désista du projet de faire de’ tragédies nationales, d’après
l’avertissement que lui donna Horace : Incedis per ignes suppositos
cineri doloso. II n’est nullement question ici des tragédies d’Asinius
Pollion , mais de l’histoire de la guerre civile, qu’il avait entreprise.</p>
<p>Horace, en lui présentant toutes les difficultés d’un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce discours, où l’on remarquait d’excellentes idées, et un style mâle
et vigoureux , mais peut-être un peu tendu, un peu apprêté, a succédé
celui de M. Picard; discours plus léger, plus gai, qui avait bien sa
recherche aussi , mais dans un genre plus gracieux, et qui était semé de
saillies, la plupart trèsheureuses. M. Raynouard semblait avoir donné la
pièce sérieuse, M. Picard la petite pièce. Il a égalelement demandé
l’indulgence de ses jugea pour un poëte comique, subitement transformé
en orateur.</p>
<p>Il a loué son prédécesseur, M. Dureau de Lamalle ; son ami, M.
Collin-d’Harleville; son Ilmi, M. An-</p>
<p><pb/></p>
<p>drieux, ct peut-être encore quelques amis; son professeur (M. Gucroult),
dont l’éloge venait fort A propos, lorsqu’on faisait celui d’un habile
traducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) M. B. de Saiot-Pierre venait d’attacher une très-aigre Préface au
joli roman de Paiti et Yirginie.</p>
<p><pb/></p>
<p>liit, avait quelques esclaves ; Épictèle était esclave lui-même;
Marc-Aurèle souffrait une foule d’esclaves dans son empire.</p>
<p>Tous ces discours vont sans doute être imprimés, et ils pourront alors
être mieux jugés. Tout ce que je puis faire, pour prouver mes bonnes
dispositions envers les orateurs, c’est de déclarer bonnes la plupart
des choses que j’ai entendues, et de supposer excellentes celles que je
n’ai pas entendues.</p>
<p>IIP.</p>
<p>Réception de M. Campenou.</p>
<p><pb/></p>
<p>il est remplacé dans le sanctuaire des lettres; que ces longs délais
attestassent les longs regrets de ses confrères, et la grande difficulté
qu’ils éprouvent pour réparer une perle vraiment irréparable , et qu’ils
marquassent en quelque sorte la distance que, dans les temps et les
choix les plus heureux , il doit y avoir entre l’homme si justement
célèbre qu’ils pleurent, et le successeur qu’ils lui donnent. Mais, ce
ne sont point ces motifs religieux envers la mémoire de M. Delille qui
ont retardé la réception de M. Campenon. Les malheurs inouïs de la
France entraînée dans une lutte terrible, d’où dépendaient toutes ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette foule pressée attendait avec impatience, lorsque eutin M. le
président a paru. a ouvert la séance cl M. Campenon a prononcé un
discourr. qui a élé écouté avec beaucoup d’attention et a eu beaucoup de
succès. Son exorde, lieu commun et obligé de mo..</p>
<p>destie, a été heureusement trèa-court, et contenait quelques traits
assez ingénieux. L’éloge de M. Delilic, qui a immédiatement succédé et a
rempli tout le reste du discours, a commencé et s’est continué un peu
trop long-temps, sous la forme un peu sèche d’une biographie. Mais
lorsque M. Campenon a abandonné cette forme trop historique, trop
mélhodique, il a peint avec des couleurs agréables et dans des tableaux
gracieux, et l’homme el le poëte, et les dons et les fruits du génie, et
les nobles qualités du bon Frau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je dépendrai un peu plus de ceux que j’aime.</p>
<p>11 fit plus ; sous la verge du despotisme et en présence du despote
usurpateur, sa voix redisait encore les infortunes royales, et trouvait
des accens dignes de sa douleur. Par un sentiment bien naturel, que tout
le monde a partagé, et que j’exprimai moi-même dès les premiers jours de
notre bonheur, M. Campenou a vivement regretté que M. Delille n’ait pas
vu cette époque fortunée: « Au milieu même a des transports , dit-il,
que faisait naitre un si « beau jour (le jour de l’entrée du roi), les
amis de « la patrie et des Mutes se sont aperçus qu’il man« quait un
témoin de la félicité publique; témoin</p>
<p><pb/></p>
<p>« qui, plus que personne, avait droit de la sentir « et de l’exprimer.
Avec quelle ardeur il se fût porté « nu devant de son roi ! Il eût
regretté sans doute « que le voile qui couvrait ses yeux lui dérobât la
« vue de ce visage auguste, où la sagesse et la bonté « se confondent. »
Les plus vifs applaudissemcns ont couvert la voix de l’orateur; et les
marques d’une approbation spontanée et unanime l’ont ftc" quemment
interrompu dans toute cette partie du soit discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>, et tar: la source des larmes de plus d’une mère. J’avoue que je doute
beaucoupdece triomphe du poëme, et je crois que le poëte lui-même n’y
prétend pas.</p>
<p>L’orateur s’est quelquefois, comme Simonide, rejeté sur Castor et Pollux
, comme si son sujet avait été pauvre et stérile. Il a rattaché, je ne
sais pour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IVe.</p>
<p>Séance solennelle du 24 avril 1816 (1).</p>
<p>Cette mémorable séance était pour l’AcadémieFrançaise, fondée il y a
près de deux cents ans, une</p>
<p>(1) La première de ces séances annnrlle", qui ontlieu le 2,1 avril, et
où se réunissent les quatre classes de l’Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« vons non - seulement les beaux ouvrages de notre « littérature, mais
notre politesse, notre urbanité, :t et les grâces d’une conversation
facile, ai mable, « spirituelle, brillante, dont on ne se lassait ja., «
mais. » Car, il faut l’avouer, M. de Fontuncs parle</p>
<p><pb/></p>
<p>du temps passé; il regrette que not conversations d’aujourd’hui soient
si différentes de celtes qui avaient établi la réputation de nos cercles
et de nos salons dans l’Europe entière. Il voit dans ces même.</p>
<p>L’orateur, voulant prouver, par un illustre exemple, tous les avantages
d’une langue bien faite et d’un beau langage pour l’expression de nobles
IeDaimen., a tiré du fonds même et du sujetde son discours, un ingénieux
éloge de ce prince auguste en qui l’Europe admire la sagesse du
législateur, la bonté d’tn père et la dignité du monarque. Je n’ai pas
besoin de dire de quels applaudissemens ce morceau a été couvert. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diction et l’élégance du langage : ce IODt les recherche. et l’érudition
d’un académicien des Inscriptions et Belles-Lettres : c’est le style
plein de goût d’un des membres les plus distingués de l’Académie-Française.</p>
<p>M. Cuvier était l’organe de l’Académie des Sciencet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque la beauté, a dit M. Quatremère de « Quincy, secrétaire et
interprète de la classe des « beaux-arts, parut devant son juge, le
berger du a mont Ida , ce ne fut pas par l’éloquence de ses disK cours
qu’elle obtint l’avantage sur ses rivales : elle « se montra, et son
triomphe fut assuré.» Il en est de même des arts. Cette comparaison ,
gracieuse pour lu</p>
<p><pb/></p>
<p>académiciens, dont eHe rappelait u^ieucU^nt sou- "-l- 17 - -- 1 venir.
\’, !:</p>
<p>riN ni TROISIÈME VOLtTffTT"</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>BELLES-LETTRES.</p>
<p>SECTION II.</p>
<p>PROSE.</p>
<p>I. ITTIKiTUII A iii CIl K 1’1 l,</p>
<p>P.</p>
<p>L’Expédition des Argonaute*, poème en quatre chants, traduit du grec
d’Apolloniull de Rhodes, par M. Caussin de Perceval. , , i (jalon
l’Ancien, ou Dialogue sur la vieillesse; traduit de t Cjcdron ; suivi de
Quatre Lettre, sur la vieillesse des Femmes ; par madame de M.n. 8
Lettres et-r ) Amitié entre les Femmes, précédées de la traduction du
Traité de Cicéron sur t Amitié, par madame de Maussion. , , au fEuvres
de Virgile, traduites en français, avec des remarques, par M. Biaet. 3o
L’Enéide de Virgile, traductiou nouvelle, ouvrage posthume de M. de
Guerle. — L’Enéide de Virgile, traduction nouvelle, par M. Durand. ,</p>
<p>Les Métamorphoses d’Ovide, traduites par J. - C. DuboisFontanelle |8
Etcerpta é Tacito , ou Morceaux choisi" de Tacite 58 Traduction nouvelle
des Œuvres complètes de Tacite , par M. Gallon de La Bastide : 1 Art. t~
66 Art. M. 74 .’rt, J II. , 83</p>
<p><pb/></p>
<p>Pigw Leçons latines Je littérature et de morale, par MM. Noël et de La
Place : Art. I" 92 Art. Il. , , , 100 Nouveau Dictionnaire
latin-trançais, par F. Noël. 109 Bibliothèque classique latine, etc.,
publiée par * V Lcmaire. rio LIT T t RAT U R Il MODERNE.</p>
<p>I)e l’Éloquence, et des Orateurs anciens et modernel; par M. Ferri de
Sain t-Cosi st aiit. 13o ( Nouveau Traité dE)ude&lt; pour un jeune homme
143 Discours sur les avantages et les inconvénient de la critique, par
M. Villemuin, , , , 147 Chefs - d’oeuvre d’htoqucnce chrétienne, ou
Sermons de Bourdaloue, Bossuet, Fénelon, Massillon, sur la vérité de la
religion, réunis en corps d’ouvrage. 160 Oraisons funèbres de Bossuet,
Fléchier, et autres orateurs , avec un Discours prclimiuuire et des
Notices, par M. Dussault : Art. 1" 168 Art. Il. , , , 1^4 Jugement
philosophique sur L-J. R uisseau et «:r Voltaire, par M. Ai&lt;))ï*.*!8~
Œuvras complètes du chancelier d’Aguesseau, nouvelle édition, augmentée
de pièces échappées aux premiers éditeurs, et d’un Discours
préliminaire, par M. Pardessus t&lt;)) (Euvres complètes du comte Antoine
Hainilton. Suite des Quatre Facardins et de Zcnéyde, contes d’Hamilton,
, terminés par M. de U.is. , îyji Lettres et Pensées du maréchal prince
de Ligne , publiées par madame de Staël - Holstein ni (F,uvr" choisies,
littéraires, historiques et militaire» du maréchal prince de Ligue. 229
Œuvres badines et morales , historiques et philosophiques de Jacques
Cazotte. 211 (Luvres complète» de Duclos : Art. I". (Luvres morales
rumatie. 255 Art. Il. Ouvrages hit-toriolties i63 Ait. III. Mémoires
rartÎt’nHer",dc, -. 27’</p>
<p><pb/></p>
<p>PlfM (EllvrCI complète* tte M. de Cliflleanbriand : P.Art. I".
Itinéraire, Atala, René, les Abencerrapes. 28n Art. Il. Les Natchez, ,
,. , ,. 390 Art.tH.Metanget )itteraire&lt;. 3o4 Œuvres complètes de Pierre
- Augustin (Juron de Beaumarchais : Art. I" 315 Art. Il, , , , , , , , ,
,. 330 théâtre de Pigault - Lcbrua. , .,.,. 33g (Euvreit choisies de
Servan, avocat - général au parlement de Greoohl. , , , , , , , , , , ,
, , 348 Histoire de la Vie et des Ouvrages de J. de La Fontaine; par Ni.
Walckenaïr. 36t Essai sur la vie et les ouvrages de LdnartHn de
SaintPierre, par M. Loui* Ainté-Martm. , , , , 3;« Pièces inédites de
Voltaire, imprimées d’après les manuscrits originaux, pour faire suite
aux dill’érentes éJilion.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉANCES DF. L’ATHÉNÉE. -nE L’INSTITUT.</p>
<p>ATHÉKKE.</p>
<p>par-.</p>
<p>I".</p>
<p>Cours de Giugueué, — Littérature italienne 4^7 Il-.</p>
<p>Histoire littéraire de l’Italie, pendant le XIII’ siècle.i)3 iH’.</p>
<p>De rHt.&lt;t des lettres en ltaiM j .nt Petrarque, au commencement du X IVsiècle
 49., IV.</p>
<p>Discours sur la littérature romantique, par M. Jay 506</p>
<p>lu.</p>
<p>Rticeplion de IJIUTlTtJT, 5 1 5 Réception de M. de Parny. 5i5 H’.</p>
<p>Réception de MM. Rayaooard, Picard et Laujon, , 5a i 111’. --Réceptioit
de M. Camlienon. t 530 IV’. N Séance solennelle du 2j avril 181G.. I £ v(</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Original en couleur</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
