<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Féletz, Charles-Marie de (1767-1850)">Charles-Marie de Féletz</author>
<title>Mélanges de philosophie, d’histoire et de littérature. Tome 2 / , par M. Ch.-M. de Féletz,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Féletz, Charles-Marie de (1767-1850)</author>, <title>Mélanges de philosophie, d’histoire et de littérature. Tome 2 / , par M. Ch.-M. de Féletz,...</title>, <date>1828</date>,description :,542 pages
</bibl>
<publisher>Grimbert (-et Dorez) (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6277555g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1828">1828</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉLANGES.</p>
<p>TOME II.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE CASIMIR, DUE DE LA VIEILLE - MONNAIE, NO u.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>nt:</p>
<p>PHILOSOPHIE, D’HISTOIRE ET DE LITTÉRATURE, PAR M. CH.-M. DE FÉLETZ,</p>
<p>, lit l’a c A DK M I I - P n A » Ç A I SI.</p>
<p>AU m ut tic Altéra poscit opetn rei, 1 conjurat aii&amp;i.</p>
<p>Hoa., de Art. pHf" 4io.</p>
<p>TOME DEUXÏ r~E.</p>
<p>BELLES-LETTRES.</p>
<p>Po tg i R.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>GRIMBERT, LIBRAIRE, SUCCESSEUR DE MARADAN, RU I DB IATOII, 1° 14.</p>
<p>1828.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BELLES-LETTRES.</p>
<p>SECTION PREMIÈRE.</p>
<p>POÉSIE.</p>
<p>Œuvres de Mathurin Régnier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Régnier seul parmi nous forme sur ces modèles, Dins son vieux style
encore a des grâces nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux le croire. Je sais bien que des gens moroses prétendraient que
mademoiselle Scudéry aurait plus d’une occasion de prendre sa revanche
et d’exercer aussi sa critique; et qu’ainsi la décence n’a fait que
changer d’objet, sans se perfectionner réellement; mais je remarque le
bien, et laisse aux autres, sur un pareil sujet le soin d’indiquer le mal.</p>
<p>Corriger les hommes, tel est l’objet apparent du poëte satirique :
fronder ses contemporains, tel est son objet,réel ; mais dans tous les
cas il doit les bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère le plus énergiquement tracé par Molière, est celui du faux
dévot : plus d’un demi-siècle auparavant, Régnier avait peint le même
caractère, et plusieurs traits de son pinceau ne seraient pas il
indignes de l’auteur du Tartufe; on en pourra juger par quelques
citations. Chez le poëte satirique, c’est une femme qui est le Tartufe,
et il est inutile d’observer sans doute, que la plupart des traits de ce
tableau ne deviennent ridicules, ou même odieux qu h cause de
l’hypocrisie du personnage; et ce n’est que dans ce sens, qui sans doute
était aussi celui du poëte, que je me permets de les copier et d’y
applaudir i Sans art elle s’habille, et simple en contenance, Son teint
mortifié presche la continence.</p>
<p>Sçait toutes les indulgences Que talent chapelets, gl’lins benitt
enfilez, Et l’ordre du cordon des pèret Récoliez.</p>
<p>Loin du monde elle fait M demeure et son gillte;.</p>
<p>Son œil tout pénitent ne pleure qu’eau bénute; Enfin c’est un exemple en
ce siècle tortu, D’amour, de charité, d’honneur et de vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Régnier, tout écllûé des bons exemples que lui donnait cette femme
revenue de ses égaremens, était, dit-il, esmeu d’en faire autant; mais
par malheur il entend la conversation de cette vieille hypocrite avec
une jeune personne qu’elle veut endoctriner. Le commencement de son
discours rappelle ces vers si connus du Tartife : Laurent, serrez ma
haire avec ma discipline, Et priez que toujours le ciel vous illumine.</p>
<p>Il y a plus d’affectation et de forfanterie, comme dit Dorine, dans le
discours du Tartufe, parce qu’il est plus en spectacle : mais il n’y a
pas moins de vérité, de naturel, de douceur feinte et d’hypocrisie dans
le langage de Macette ; c’est le nom de la femme hypocrite : Ma Glle,
Dieu TOUS garde et TOUS veuille bénir!</p>
<p>Si je voua veux du mal, qu’il me puisse advenir!</p>
<p>Qu’eussiez-vous tout le bien dont le ciel vous est chiche !</p>
<p>L’ayant, je n’en seroy plus pauvre ni plus riche; Car n’étant plus du
monde au bien je ne préteas, Ou bien ci j’en deaire, en l’autre je
l’attens : D’autre chose icy-bas, le bon Dieu je ne prie.</p>
<p>Ces vieux contes d’honneur, dont on repaist les dames, Ne sont que des
appas pour les débiles ames, Qui, sans choix de raison, ont le cerveau
perclus.</p>
<p>L’honneur est un vieux lainct que l’on ne chomme plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où ces divins esprits, hautains et relevés, Qui des eaux d’Hélicon ont
leurs sens abreuvés; De verve et de fureur leur ouvrage estincelle, De
leurs vers tout divins la grâce est naturelle, Et sont comme l’on voit
la parfaicte beauté.</p>
<p>Rien &lt;|tic le naturel sa grâce n’accompagne:</p>
<p><pb/></p>
<p>So Vi-ont lavé d’eau claire esclate d’un beau teint ; De roses et de lys
la nature la peint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesme si péle-méle avec les élémens, Le ciel d’airain tomboit. jusques
aux fondemens, Et que tout se frnisast d’une estrange tempeste, Les
esclats sans frayeur leur frapperoient la teste.</p>
<p><pb/></p>
<p>le contre, selon qu’ils sont affectés dans le moment.</p>
<p>Ainsi, Régnier dit, satire XIV, que la fortune est aveugle : Aux sagel
comme aux fous elle est assez commune ; Elle avance un chacun sans
raison ni sans choix.</p>
<p>Sifortuna volet, fies de rhetore consul; Si volet htec eadem ,fte, de
contule rhetor.</p>
<p>et dans la X., il affirme que c’est nous qui faisons notre fortune :</p>
<p>Nos te Nos fadmits , Fortuna , dtamfyloque cajtocamiis.</p>
<p>I</p>
<p>Cette opinion est plus encourageaute ; elle est aussi celle des
meilleurs auteurs anciens; de Plaute: Nam sapiens quidem, poil ipse
fingit fortunam sibi; de Salluste : Fabrum esse suce quemque fortunœ; de
Cornélius Nepos : Sui cuique mores fillgullt fortunam, etc., etc.</p>
<p>la douceur dans le caractère : on l’appelait le bon • Régnier. Et le
surnom de bon me va-t-on reprochant, dit-il lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres de maître Adam Billaut, menuisier de Nevers; nouvelle édition
revue par L.-N. Pissot; avec cette épigraphe : Des lauriers du Parnasse,
il a fait ses Chevilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait donc quelque chose d’idéal et de vague dans la renommée de ce
poëte-menuisier ; et, puisque cette renommée était bonne et honorable,
je crois qu’il eût été plus prudent de ne pas vouloir en éclaircir les
titres. Il y a une foule de réputations qui s’accommodent de ce vague et
de cette sorte d’opinion, dénuée de preuves bien réelles et bien
fondées; celle de maitre Adam était du nombre. Qu’un menuisier ait fait
un volume de mauvais vers, cela</p>
<p><pb/></p>
<p>est encore étonnant, sans doute; mais ce n’est pas une raison pour nous
ce les lire, et ce serait acheter beaucoup trop cher l’étonnement que
peuvent causer de pareils vers, que de l’acheter par l’ennui que
produirait bien plus infailliblement une pareille lecture. En poésie,
comme dans tous les ouvrages de l’esprit, ce n’est pas ce qui surprend
que l’on recherche , c’est ce qui est bon et agréable ; et il serait
mille fois plus surprenant que maître Adam, sans étude, eût fait une
foule de mauvais vers, ou même de vers médiocres, qu’il ne l’est que
Boileau, après d’excellentes études, ait fait des vers excellons, que je
n’en lirais pas moins ceux de Boileau, et laisserais la ceux d’Adam
Billatit.</p>
<p>Je ne sais même s’il y a tant lieu de s’étonner qu’un artisan ait fait
de pareils vers; et, si l’on en excepte un très-petit nombre, noyés dans
un déluge de trivialités et de platitudes, tous les autres ne sont point
au-dessus de la portée d’un menuisier bavard, qui se serait mis dans la
tête de rimer en dépit de Minerve et du bon sens. Il est rare, il est
vrai, qu’un menuisier sache autant de mythologie que maître Adam ; il en
prodigue dans ses vers les noms et les images , sans goût, sans agrément
et sans poésie.</p>
<p>Bacchus est surtout son dieu favori, et souvent</p>
<p>Il jure par ce dieu qui sortit d’une cuisse, Un jour que Jupiter était
soûl comme un Suisse.</p>
<p>i 1 À I &amp;</p>
<p>Quelquefois aussi il a des idées d’une grandeur gigantesque; mais le
plus souvent ses idées, ses ex pressions et les sujets qu’il chante ne
s’élèvent point au-</p>
<p><pb/></p>
<p>-.</p>
<p>Si je pense prendre un manteau, Je n’en trouve point de plus beau Qu’un
qui, dès la première année, Sert de manteau de cheminée, Où le temps
avide et goulu A tant puisé de vermoulu, Qu’il a des antres sans
poussière Qui cacheraient une sorcière , etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’une biche qu’elle aimait beaucoup, il lui dit galamment :</p>
<p>Et sans TOUS en prendre â vos charmel, Gardez vos soupirs et vos larmes
Pour vous ôter un jour le faix Des péchés que vous avez faits.</p>
<p>Incomparable et grand appui De ma fortune et de ma gloire, Votre altesse
ne saurait croira Combien je chéris cet étui Que j’eus, de vos mains, à
la foire.</p>
<p>Ailleurs, il termine ainsi son petit billet poétique : Autant et plus
qu’aucun quidam, « Votre petit valet ADAM.</p>
<p>Prenant tous les tons, embouchant la trompette héroïque, et s’élevant à
l’alexandrin pour la princesse Marie, il lui dit : Et que votre beauté
qui toute autre surmonte, Surpassaut en autels la reine d’Amathonte,
Vous êtes le portrait d’Amour et de la Grace; Vos regards ont des traits
si fort impérieux, Que je suis étonné, comme dans votre glace Vos yeux
sans s’aveugler peuvent voir dans vos yeux.</p>
<p>Après la princesse Marie, c’est au cardinal de Ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>chciieu que maître Adam adresse le plus de vers ; et il faut avouer
qu’il est moins malheureux dans sa correspondance poétique avec le
cardinal, que dans celle qu’il entretenait avec la princesse : c’est
qu’il est sérieux avec le cardinal ; et il voulait être plaisant avec la
princesse : or, de toutes les manières d’être mauvais, la plus
détestable sans doute, c’est de l’être dans le genre plaisant. Voici,
par exemple, des vers au cardinal, qui, pour la noblesse des idées, la
pompe des expressions et la poésie des images, sont fort au-dessus des
talens et de l’esprit d’un obscur artisan ; on ne serait point étonné de
les trouver dans Malherbe lui-même : Mon Ame t’en allait tristement
abattue, Sous le pesant fardeau de cent soucis divers ; Et III
nécessité, qui la rouge et la tue, L’éloignait pour jamais de la source
des vers ; Mais le bruit glorieux que fait ta renommée , De climat en
climat superbement semée, M’empêche d’écouter ces lâches passions ; Et,
malgré la rigueur du destin qui m’outrage, Je vis tes grands exploita
faire sur mon courage Ce que font sur les flots les nids des alcyons.</p>
<p><pb/></p>
<p>tus par les leurs. Mais ce qui prouve que c’était plutôt mauvais goût
que basse adulation , c’est que !e poëte ne loue pas moins le cardinal
après sa mort, et même en assez beaux vers :</p>
<p>Quelles noires frayeur* , quelles Gerea tempêtes Ébranlèrent jamais ses
constantes vertus ?</p>
<p>Et quels hydres Affreux ont assez eu de têtes, Que sa main aussitôt ne
les ait abattus ?</p>
<p>Scudéry le joue avec toute Veiillure qu’on remarque</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les vers et dans la prose de ce fier gouverneur de Notre-Damede-la-Garde.
 Scarron , de son côté, ne manque pas de célébrer Cette main
pousse-rabot, Qui carmes sur carmes entasse.</p>
<p>La seconde Préface est d’un M.4^ Caurciy : il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>Œuvres de Boileau-Despréaux, avec un Commentaire; par M. de Saint-Surin.</p>
<p><pb/></p>
<p>y a peu d’années, un volume de nouvelles observations sur Boileau, et
une foule d’autres observations nouvelles ou non ; d’annotations, de
remarques critiques et littéraires, et de commentaires répandus dans
tant de Rhétoriques, de Cours de littérature, de recueils périodiques,
et autres ouvrages qui ont pour objet la langue, la poésie et les
belles-lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>unes lui-même, que relève le dernier commentateur; car, qui peut être
assez exact aux yeux de M. de Saint-Surin ?</p>
<p>Mais pourquoi, s’écriera-t-on, un nouveau commentaire? Boileau n’est-il
pas assez commenté? Sans doute il l’a été souvent, même quelquefois fort
bien.</p>
<p>Toutefois, un nouveau travail sur cet objet n’est pas inutile et
superflu, s’il offre beaucoup de choses neuves et curieusesf s’il répare
plusieurs omissions, s’il réforme plusieurs erreurs, s’il offre une
belle et correcte édition ; si le nouvel éditeur a, le premier de tous,
mis de l’ordre dans la correspondance de Boileau avec Racine et d’autres
hommes célèbres de son temps ; si le premier il a donné cette
correspondance dans son intégrité; si enfin son commentaire, tout en
empruntant aux autres ce que ceux-ci avaient puisé dans des traditions
certaines et des sources communes, se distingue de tous les autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>et par une exactitude encore plus scrupuleuse, et par des réflexions
neuves et par de nouveaux aperçus ; et tel est incontestablement le
mérite de ce nouveau commentaire.</p>
<p>même voit ses vers , Aux Saumaiies futurs préparer des torture..</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien de passages d’Horace, que nous croyons très-bien comprendre, que
nous comprenons même, s’il est permis de parler ainsi , matériellement,
mais dont l’éloignement des temps et l’ignorance de certaines
circonstances nous dérobent et le sens délicat et l’agréable enjouement!
Combien de déclamations de Juvénal, dont nous ne sentons pas toute la m
rdante causticité ? Avec quel empressement et quel fruit ne lirions-nous
pas des commentaires sur la poésie de l’ami de Mécène, du courageux
critique de Néron, de l’âpre censeur du siècle de Domitien , laissés par
leurs contemporains ou ceux qui les suivirent de près !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis 1674 ces mauvaises éditions portaient avec elle une
recommandation qui devait les rendre belles et précieuses aux yeux de
l’auteur. C’était un privilége dans lequel Louis XIV s’exprimait ainsi :
« Désirant traiter favorablement ledit sieur Dit"" « (Despréaux), et
donner au public, par la lecture « de ses ouvrages, la même satisfaction
que nous en k avons reçue, nous lui avons permis, etc. » Après la mort
de Boileau, ce grand roi voulut que cette formule fut répétée dans le
privilége avec quelques variations qui ne la rendaient pas moins flatteuse.</p>
<p>Quelle grâce ! quelle bonté pour le poëte vivant !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m’en permettrai aussi quelques-unes envers M. de Saint-Surin, qui
n’auront pas, j’espère, ces deux caractères; et d’abord, pour lui
prouver que je n’ai pas pris en mauvaise part le mot minutieux, que j’ai
pris la liberté de lui appliquer, je vais être</p>
<p><pb/></p>
<p>minutieux moi-même; car, si les commentateurs ont le droit de l’être,
j’invoque le même droit pour les critiques. Je lis, page 10 de la Notice
bibliographique : « Quoiqu’il y soit fait mention (dans l’édition « de
1674 ) de plusieurs dialogues, l’auteur n’en fit « jamais imprimer.
Celui qu’il intitula les Héros de « roman, fut inséré, pour la première
fois, dans « l’édition de 1 713, » par conséquent deux ans après la mort
de Boileau; et je lis, pages 61 et 621: « Zélateur invariable du goût et
de la raison , il te vengea l’un et l’autre avec l’arme du ridicule, par
« le dialogue intitulé : Les Héros de roman , et par « l’arrêt
burlesque, opuscules qu’il se contenta long« temps de réciter dans les
sociétés, et qu’il ne fit « imprimer que dans ses dernières éditions. »
Il me semble qu’il est difficile de concilier ces deux passages.</p>
<p><pb/></p>
<p>« aux libertins, mais un ouvrage trop libre ne « plaira jamais aux
personnes sévères : maxime « excellente, continue l’auteur de tant
d’épigram« mes licencieuses, qu’il m’a apprise trop tard, et « que je me
repens fort de n’avoir pas toujours pra« tiquée. »</p>
<p>M. Daunou, dans son commentaire, s’était étonné de td que, dans la
première édition du Lutrin, le mot Eglise eût été supprimé, et indiqué
seulement par des étoiles, dans ces vers : La dresse, en entrant, qui
voit la nappe mise, Admire un si bel ordre, et reconnaît Y Eglise.</p>
<p>Tandis que, dans la même édition, le même mot a été imprimé tout entier
dans le vers suivant, beaucoup plus fort et plus injurieux : Abtme tout
plutôt, c’est l’esprit de l’Église.</p>
<p>Dans une table générale des matières, très-commode et très-bien faite, à
l’article Geoffroy, l’un des plus anciens et le plus célèbre des
rédacteurs du Jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le début de la fameuse Épltrc sur le Pass âge du Rhin, le poëte
s’excuse de ne pouvoir suivre Louis XIV dans ses conquêtes, parce que le
nom barbare des villes que le roi soumet effarouche sa musc. Sur la foi
de Monchesnay, guide peu sûr,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nomina sunt ipso ptrae timenda sono.</p>
<p>On voit que la plupart de mes critiques ne sont que des doutes, et ces
doutes même sont très-rares.</p>
<p>Œuvres de Molière, avec un Commentaire ; un Discours préliminaire et une
Fie de Molière, par M. Auger, de l’Académie-Française.</p>
<p>Je crois qu’on me dispense de faire l’éloge de Molière, et de m’étendre
beaucoup sur le mérite de son théâtre. Je hasarderai toutefois, sur ce
grand et illustre auteur, une réflexion qui ne me parait pas beaucoup
plus nécessaire ni plus utile que cent autres que je pourrais faire
pareillement, mais qui me semble plus neuve, parce qu elle ne m’est
fournie ni par mes lectures, ni par ma mémoire. Dans la fameuse question
sur la prééminence des anciens et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s en écarta pl us, heureusement pour sa gloi re, pour la gloire de
l’art, et pour celle du Théâtre-Français.</p>
<p>Objet de l’admiration de tous les hommes de goût, Molière a été le sujet
des méditations particulières , des travaux assidus et des études
constantes de plusieurs hommes de lettres. Je ne parlerai point du
premier d’entre eux, dans l’ordre des dates, de Visé qui, au ridicule
d’être uc méchant poëte dramatique, joignit le ridicule bien plus grand
d’être jaloux de Molière et de Racine. Dans le siècle suivant,
Riccoboni, Biet, et après eux Cailhava , firent sur le génie et les
œuvres immortelles du premier de nos poètes comiques, et de tous les
poëtes comiques, des remarques littéraires, des observations critiques
plus ou moins justes, mais toutes fort superficielles, et qui jusqu’ici,
faute de mieux, avaient été adoptées, celles titi moins des deux
premiers critiques, dans la plupart des anciennes éditions de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>rie! Parmi les autres écrivains qui se sont occupés plus
particulièrement de Molière, il faut distinguer La Harpe, Marmontet,
Palissot, qui l’ont jugé avec beaucoup ds sagacité et de goût;
D’Alembert, qui en a parlé avec beaucoup d’esprit et de finesse;
Diderot, qui l’a loué avec enthousiasme, mais avec quelques-unes des
préventions de l’école qu’il voulait fonder; J.-J. Rousseau, qui l’a
envisagé sous des rapports de morale, et l’a attaqué par d’éloquent
sophismes , très-solidement réfuté dans le Commentaire qui est le sujet
de cet article ; Chamfort, qui l’a loué avec grâce, et quelquefois avec
profondeur; enfin M. Geoffroy, qui a écrit sur toutes ses pièces restées
au théâtre , qui a fait au moins dix articles dans le Journal des Débats
sur chacun de ses chefsd’œuvre, et qui a répandu, dans chacun d’eux, les
principes du goût le plus pur, et des observations aussi justes
qu’ingénieuses.</p>
<p>même qui se chargea, dans le temps, de faire connaître aux lecteurs de
ce Journal, le mérite du travail de M. Pelitot ; et il porta dans cet
examen une sorte de sévérité qui était loin de passer les bornes de la
justice, mais qui annonçait la conscience de ses propres forces, et le
pressentiment qu’il ferait</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce discours, M. Auger parcourt l’histoire entière 4e la comédie
chez tous les peuples où elle a été cultivée par d’heureux génies,
depuis sa première origine qu’on ne saurait faire remonter plus haut : «
Le premier, dit-il, qui, frappé des vices ou des « ridicules d’autrui,
imagina de les retracer, non « par le simple récit, mais par l’action et
le discours « direct, fit la première comédie. » Il eût été peutêtre
plus exact de dire, fit la première scène , ou les premières scènes de
comédie; car il ne dut point résulter de ces premières ébauches d’un
esprit observateur et malin, une action régulière et complète , une
intrigue avec tous ses développemcns, ses per-</p>
<p><pb/></p>
<p>L’écrivain qui, par la nature de son travail et le fond même de l’objet
qui l’occupe, est obligé de traiter ces matières si rebattues, objet de
tant de dissertations littéraires, et qui remplissent tant de volumes,
doit subir cette nécessité, et le lecteur exige même qu’il la subisse
avec grâce; s’il n’attend pas de lui des notions neuves et des idées
nouvelles, ce qui serait une exigence fort injuste , il veut que ces
notions soient présentées, que ces idées soient exprimées avec un art
nouveau : Non nova, sed lIovè.</p>
<p>C’est aujourd’hui, et lorsqu’on vient après tant d’écrivains, la plus
grande difficulté qui s’offre dans presque tous les genres, et plus que
dans tous les autres, dans celui de la littérature proprement dite;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux hommes d’un génie très-divers, Plaute et Térence, dont M. Auger
nous offre un ingénieux parallèle, jetèrent un assez grand éclat sur la
scène latine. A la vérité, les critiques se sont fort partagés sur le
mérite du premier: extrêmement loué par les uns, extrêmement rabaissé
par les autres; et comment se décider, lorsqu’on voit Cicéron au nombre
des admirateurs de Plaute, et Horace parmi ses contempteurs : le
premier, assurer que l’auteur fljémphytrion est plein de grâce, d’esprit
et d’urbanité ; le second, accuser ceux qui l’ont applaudi d’avoir été
trop indulgens, trop patiens, pour ne pas dire trop peu délicats ou même
trop grossiers; et je ne sais si par ma traduction je n’affaihlis pas la
rigueur avec laquelle il les traite : Laudavere, dit-il, "imiÚ",
patienter., ne dicam STULTÈ ?</p>
<p>M. Auger ne dit pas quel est son sentiment particulier; mais il est
permis de conjecturer, par les expressions dont il je sert, en
rapportant ou en indiquant les deux jugemens, qu’il pfnche pour celui
d’Horace. « Cicéron, dit-il, grand orateur, grand « philosophe, grand
citoyen, mais assez méchant « diseur de bons mots, admire beaucoup ceux
de « Plaute. Horace, un des plus fins railleurs de « l’antiquité, n’en
fait aucun cas. » Je ne prendrai point le parti de Plaute, qui, malgré
l’anathème d’Horace, a continué d’être admiré par les plus habiles gens,
entre autres par saint Jérôme; mais je prendrai celui de Cicéron, contre
lequel M. Auger lance un trait qui me parait un peu dur, quoique
accompagné des plus magnifiques, comme des plus justes éloges. Quelques
- unes des plaisanteries de</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est néanmoins encore avec beaucoup de rapidité et de concision qu’il
parcourt l’histoire des premiers commencement et des informes essais de
notre comédie qui, dès sou origine cependant, enfanta une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Par la sambleu ! Messieurs, je ne croyais pas ttre « Si plaisant fille
je suis ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis fâché d’être obligé de mutiler cette citation, et d’en supprimer
la fin, où M. Auger établit si bien la différence du plaisant et du
comique, par la différence du succès, et surtout de la durée du succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>distinguent ce grand et utile ouvrage, il s’était ouvertement déclaré
pour le sentiment de M. de Fortin.</p>
<p>Tels sont les principaux élémens des Notes; mais ce n’est lA qu’une
partie du travail de M. Auger. Il a fait suivre chacune des pièces de
Molière d’un jugement littéraire : ce sont des morceaux de critique</p>
<p><pb/></p>
<p>nérales dans le Discours, plus d’aperçus particuliers dans les Jugemens,
il ne se répète point, et il est toujours vrai, ingénieux , intéressant.
Il y a certainement en cela beaucoup d’art, et c’est la preuve d’une
grande fécondité d’idées et de beaucoup de ressources dans l’esprit.</p>
<p>Œuvres choisies de J. - H. Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sic honor et nomen divinis vatibus atque Carminibus luit.</p>
<p>Rsl deus in nobis , agitante caletcimus iUo.</p>
<p>Lors même que les effets qu’on leur attribue ne sont pat fabuleux, et
qu’ils sont attestés par l’histoire, ils ont encore de quoi nous
étonner; et le courage inspiré aux Lacédémoniens par les chants de
Tyrtée , et la défaite des Messéniens, peuple belliqueux , vaincu par
l’effet de l’enthousiasme martial qu’excita un poëte, ne sont pas moins
célèbres dans les temps historiques de la Grèce, que dans ces temps
incertains et héroïques, les fables d’Amphion et d’Orphée.</p>
<p>Recommandés par d’aussi prodigieux effets, et sans doute aussi par la
beauté de leur poésie, et la subli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, , , , Je m’élire i Pardon, messieurs ! j’imite trop Pindare.</p>
<p>Si pourtant quelque esprit timide, ( Du Pinde ignorant les détours,
Opposait les règles diEuclide Au détordre de met discours ; Qu’il sache
qu’autrefois Virgile Fit même aux Muses de Sicile Approuver de pareils
transports; Et qu’enfin cet heureux délire Peut seul des maîtres de la
lyre, Immortaliser les accords.</p>
<p>Rousseau. L’harmonie des vers, leur coupe savante, la variété du
rhythme, la magnificence de la poésie se trouvent réunies au plus haut
degré dans ses ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrages ; ses poésies sacrées étincellent de ces beautés sublimes que
tous les gens de goût admirent dans les psaumes et les prophètes ; et
qui, revêtues d’expressions nobles et harmonieuses, ne perdent rien de
la grandeur et de la majesté qu’elles ont dans l’original, et se
trouvent parées de tous les ornemens d’une belle poésie. L’inspiration,
la verve et le véritable enthousiasme lyrique forment le caractère de
ses odes profanes : il y fait le plus heureux emploi des fictions de la
mythologie; et l’abbé de Condillac, cet esprit si juste, lorsqu’il ne
s’agit point de poésie, se méprend bien grossièrement lorsqu’il lui fait
un reproche contraire; il n’avait donc pas lu ce magnifique début de
l’ode au comte du Luc : Tel que le vieux pasteur des troupeaux de
Neptune, etc.</p>
<p>L’éditeur * conservé toutes les bonnes poésies de Rousseau,
c’est-à-dire, toutes ses odes et toutes ses cantates, toutes les
épigrammes que la décence permettait de conserver; enfin les parties les
plus agréables des épitres et des allégories dont il a retranché
seulement les morceaux indignes d’un aussi grand</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Imagination , Poëme par Jacques Delille.</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>militaire, des hommes qu’on Appela les derniers des Grecs et des
Romains, et qui rappelèrent les plus beaux jours de Rome et d’Athènee.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moissons, et la considère dana ses principaux rapporte avec l’homme et
ton intelligence, avec l’homme et set sentimens, et ses affections, et
ses devoirs, et son bonheur ; enfin dans ses relations avec les objets
extérieurs, avec les autres hommes, avec la Divinité.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouveront réunies dans un sujet aussi étendu et aussi vague que celui
de l’Imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus agréable que le poëme sur la Nature des choMt; il aurait
certainement moins de lecteurs qu’il n’en aura. Enfin, je ne pense pas
avec M. Delille que le sujet de l’Imagination sait moins vague et moins
étendu que celui qu’a chanté Lucrèce; je pense, au contraire, qu’il
l’est davantage. Si, comme il le dit, l’imagination n’est qu’une faible
partie de la nature des clwltJl, c’est le cas de dire que la partie est
plus grande que le tout. En effet, la Nature des choltJ, ne renferme que
ce qui est : l’imagination est affectée et modifiée par ce qui est, et
par ce qui peut être. Il n’y a aucun des objets dont traite Lucrèce, qui
ne pùt entrer, avec d’autree couleurs sans doute, dans le poëme de
l’Imagination ; et une foule d’objets qui sont dans le domaine de
l’imagination, sont entièrement étrangers au poëme de Lucrèce, et ne
pourraient y entrer, si cependant il est quelque chose qu’on ne puisse
pas faire entrer dans tout poëme philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>A R T. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux prés émaillés de fleurs, aux prairies lumineuses, aux merveilles de
l’art, aux enchantemens des Fées, aux concerts des Sirènes, les sables
aride., les horribles déserts, les images funèbres, It silence des
solitudes et l’horreur des tombeaux.</p>
<p>Ce sujet était donc éminemment propre A faire ressortir les qualités
brillantes de l’esprit, du style et de la poésie de M. Delille; mais Il
était très-propre aussi A faire ressortir les défauts qu’on lui reproche
communément dans la conception de ses ouvrages, dans la liaison des
parties, dans l’ordre et la conduite de l’cnaemble; et il devait
également lui plaire sous ces deux rapports; car les plus grands portes
aiment leurs qualités et leurs défauts ; ils se complaisent dans la
manière elle ton général qui les distinguent, et par conséquent dans les
sujets qui y sont parfaitement Accommodés. On doit donc s’attendre à
trouver dans le poème de l’Imagination (et certes on ne sera point
trompé dans cette attente), les tableaux les plus riches et les plus
habilement diversifiés, les deteriptiont les plus poétiques et les plus
variées, les contrastes les plus ingénieux et les plut agréablement
distribués; le plut grand art dani la facture, le mécavisme et la coupe
dee vers; enfin, la plus grande variété d’ornement et d’objetl. Mait
cette variété produit quelquefoit de la confution ; te* transitions sont
brusques ou peu heureuses; les parties ne sont pa-t toujours aitea
habilement liées entre elles : le fil qui devait les réunir, et que
l’esprit de M. Delille, plus analytique et plus philosophique que ne
lest ordinairement celui des pcëtet, semble tuivre atscx bien, dans le
plan sommaire qu’il trace lui-même do</p>
<p><pb/></p>
<p>son poëme, lui échappe souvent dans l’exécution ; et il faut avouer
qu’il ne pouvait pa-,4 eu t:ll’e autrement dans un sujet si vagua et si
étendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, tous nos sentimens, toutes nos sensations, toutes nos Cacultés,
tous nos moyens, tout ce qui est au dedans ou au dehors de l’homme, est,
ou de l’imagination, ou ¿¡ ressort de l’imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le ciel n’eût créé ce dépôt précieux, Où le goût, l’odorat, et
l’oreille, et les yeux V ieunent do ces objets déposer les images, La
Mémoire. A ce nom, se troubLut tous nos sages : Quelle main a creuse ces
secrets réservoirs?</p>
<p>Quel dieu range avec art tous ces nombreux tiroirs, Les vide ou les
remplit, les referme ou les ouvre ?</p>
<p>Comment un souvenir qu’en vain elle demande, Dans un temps plus heureux
promptement accourt, Quand je n’y songeais pas, a-t-il donc reparu ?</p>
<p>Au plus ancien dépôt quelquefois si fidèle, Sur un dépôt récent pourquoi
me trahit-elle ?</p>
<p>Pourquoi cette mémoire, agent si merveilleux, Dépend-elle dei temps, du
hasard et des lieux ?</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cc que m’ont apprit met oreilles, met yeux (i) ; Les erreurs, les
vertus , les faiblesses humaines ; De la terre et des cieux les nombreux
phénomènes ; Ce qui croit sous nos pas, ou resplendit dans l’air, * Ou
marche sur ce globe, ou nage dans la mer ; Les annales des arts, les
fastes de la gloire, Et les lieux, et les temps, et la fable et
l’histoire ; Et des faisceaux légers de fibres et de nerfs, Dans l’ombre
du cerveau voht graver l’univers.</p>
<p>(i) Vert de Racine le fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>duisent les unes les autres, et comment en images sans fin une image est
féconde : Tel un caillou tombant forme un cercle dans l’onde ; Un autre
lui succède, et tout les flots troublés Étendent jusqu’aux bords leurs
cercles redoublés.</p>
<p>Veut-il peindre la bizarrerie et la confusion des songes : 1 Tel au
miroir des eaux notre ail voit retracés Les nuages en bas, les arbres
renversés : La terre sous les eaux, et les troupeaux dans l’onde, Et des
ruisseaux roulant sous la voûte du monde ; Mais le fond est le même. En
songe, un orateur En quatre points encor lasse son auditeur.</p>
<p>ART. III.</p>
<p>L’intérêt, ce mérite si essentiel dans tout poëme, et si rare surtout
dans nos poëmes français, me pa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne reconnaît-on pas le langage de cette raison et de cette philosophie
toujours également éloignées des deux extrêmes, dans ces vers où M. Del
il le, plaçant.</p>
<p>le bonheur dans l’état moyen des conditions humaines, et dans cette
précieuse médiocrité qu’Horace appelle si heureusement aurcam
mediocritatem, s’élève, et contre la pauvreté cynique qu’affectait, pour
se faire remarquer, une secte de philosophes, et contre l’opulence
qu’ambitionnent les hommes insatiables de richesses :</p>
<p>Tu peux jeter ta coupe, orgueilleux Diogéne, Et boire dan* tel mains,
moi je garde la mienne j Et si la mode encor voulait que les Iloudon,
Le* Moreau, les Pajou, rivaux d’Alcimédon Gravassent sur ses bord* le
lierrn qui serpente , Ou les bras tortueux de la vigne rampante,
Malgi-t; toi je saurais en connaître le prix.</p>
<p>Mai. combien tu me plail, lorsque d’une souris Les miettes de ton pain
t’atliraut la visite, Tu t’écriais gaîment : « J’ai donc un parasite !</p>
<p>« J’ai donc le tuperÛu ! w</p>
<p>Mais vois que de travail, que de soins, que d’apprêt* Danl te* pompeux
besoin* exige l’opulence!</p>
<p>A toute la nature elle fait violence.</p>
<p>1</p>
<p>Pour elle il faut braver les saisons, les climats; Il faut des matelotl,
du canon, des soldats; Il faut pour ses habits, que le Mexique enfante
La pourpre d’un insecte et l’alur d’une platite ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut pour ses festins tirer d’un 101 nouveau La fève d’un arbuste et
le miel d’un roseau.</p>
<p>Où courent cet vaisseaux voguant A pleine voile ?</p>
<p>Oanl le fond de l’Asie ili vont chercher la toHe, Qui, gonflée en
cravate ou pliée en turban, Parc le cou d’un fat ou le front d’un sultan
j Ou ces cailloux brillant que Golconde nous donne, On ce globe argenté
que la nacre emprisonne, Ou l’émail du Japon ou le thé des Chinois.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’imagination en secret la préfère A la froide beauté constamment
régulière.</p>
<p>Je ne sais quoi nous platt dans ses traits indécis, Que n’a point la
beauté dans ses contours précis.</p>
<p>Où peut-on rencontrer sa forme passagère ?</p>
<p>Est-ce chez la princesse, est-ce chez la bergère?</p>
<p>Partout où la nature, en dépit de leur art, La fait natlre en passant et
la jette au hasard.</p>
<p>t</p>
<p>Peu savent la trouver, mais la trouvent sans peino.</p>
<p>Elle craint le travail el redoute la géne; L’air d’effort lui déplatt;
et, lorsque dans sa mein Vénus tient en riant les marteaux de Vulcain,
Un air d’aisance encore embellit la déesse.</p>
<p>C’est la nymphe échappant au berger qui la suit, Et qu’un doux repentir
ramène plus charmante^ Sa négligence plalt, et son détordre enchante.</p>
<p>Mais je voit la pudeur s’avancer sur sa trace.</p>
<p>Ah ! qui peut separer la pudeur de la grâce ?</p>
<p>L’imagination de ses regards discrets A peine ose entrevoir ses mystères
secrets ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mail Je ton trouble heureux, de sa rougeur aimable, Elle adore tout bas
le charme inexprimable.</p>
<p>,</p>
<p>Mais comme nous voyonl, délicate et craintive, Se flétrir sous nos mains
la tendre sensitive, Un mot, un geste, un rien alarme ses appas ; Le
cœur vole au devant de son doux embarras ; Son silence nous platt, sa
froideur même enflamme, Et la pudeur enfin est la grâce de Pâme.</p>
<p>D’orgueil, de modestie, ineffable mélange, Ainsi que le reproche , elle
craint la louange.</p>
<p>Veut-on voir un contraste dn tons et de couleurs, et partout le ton et
les couleurs qui conviennent au sujet ; voici l’image des combats : Le
fer luit, l’éclair brille et les tonnerres grondent, Des montagnes, des
bois les échos leur répondent; Les échos qui, jadis chers aux dieux
bocagerl, N’avaient appris encor que les chants des bergers.</p>
<p>Telle qu’une Méoade ardente-, échevelée, L’imagination se perd dans la
mêlée : A travers et la poudre, et le fer, et les feux, Vagabonde, elle
porte et ses pas et ses yeux , Et revient m’en tracer l’épouvantable image.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ft si j’interrogeais ee. scènes de carnage!</p>
<p>De ces guerriers mourant dam leur jeune saison, L’un a quitté M vigne et
l’autre M moisson ; L’autre un art bienfaisant. Mai. la patrie ordonne :
Marchons, bravons ces feux, rompons cette colonne, Reprenons cet
drapeaux déchiré* et sanglant.</p>
<p>Ali ! combien va gémir ta mère délai’;.!</p>
<p>Pleures , amours ; beaux arts, ornes son mausolée.</p>
<p>, Rien de plus heureux , ce semble, que cette répétition abattus; elle
est extrêmement touchante, ainsi que la circonstance du temps, qui
aurait défaire respecter c-tie superbe parure de la nature et de la saison.</p>
<p>H n’y a point de chah. Iqns le poëme de ; /„M.</p>
<p>gination, qui ne renferme un g.. , bfe de mor(’(’I\U’ aussi beaux, et
peut-être plus » encore</p>
<p><pb/></p>
<p>A tant de beautés se mêlent sans doute quelques défauts; je les
indiquerai avec franchise: la critique que j’en ferai, et quelques
petites observations sur les grandes notes de M. Esménard, feront le
sujet d’un quatrième et dernier extrait.</p>
<p>ART. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1SI. Delille : ce serait une dissertation superflue. Cet ordre et cette
liaison étaient impossibles; et l’esprit de M. Dclille, qui fait des
choses étonnantes, ne peut cependant pan faire des choses impossibles.
Ce n’est pas qu’il n’ait imagiué une sorte de méthode générale , de plan
philosophique, auxquels il a voulu subordonner les diverses parties et
les nombreux détails de son poëme. Ainsi, adoptant deux grandes
divisions, il considère l’imagination dans l’homme, 1 et hors de l’homme
; il chante son or igine, et ses opérations dans l’homme intellectuel ;
ses effets, sur l’homme sensible; il décrit poétiquement les principales
impressions qu’elle reçoit des objets extérieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’ordre est cependant une qualité bien précieuse dans un ouvrage dégoût
: il doit régner inèlie dans les plus minces productions de la
littérature, uème dans une critique, même dans un article de journal; et
c’est ce qui fait que de toutes les critiques, les puS difficiles pour
l’auteur et les plus fatigantes pour</p>
<p>lecteur, ce sont les critiques de style. En effet, le style peut être
défectueux pour cent raisons différentes, toutes très- indépendantes les
unel des autres : des vers sont mauvais, ou parce qu’ils sont mal
placés, qu’ils n’ont pas la couleur qui convient au sujet, ou parce
qu’ils sont durs et peu harmonieux, ou parce qu’ils renferment une
expression impropre, ou un tour obscur, ou une construction vicieuse; ou
pour une foule d’autres raisons qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute l’esprit aime les contrastes; mais ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le début du second chant, un des plus beaux , au reste, de tout le
poëme, est d’une construction non moins embarrassée, et qui, de plus,
blesse la langue, et viole les lois de la grammaire : Heureux, (Huit
Virgile, heureux l’esprit sublime</p>
<p>Qui peut de la nature approfondir l’abîme !</p>
<p>.1.,.,,, Qui Mit pourquoi du jour s’eclipse la lumière; Qui fait pâlir
des nuits l’inégale courtière ?</p>
<p>Il fallait dire, pour parler correctement, ce qui fait pâlir, etc.
Virgile ou M. Delille ne placent pas le bonheur dans une opération
magique qui ferait pâlir la lune, mais dans la science qui nous donne le
secret des lois de la nature, et l’explication de ses phénomènes.
Serait-ce aussi trop sévère de remarquer que le pronom qui est trop
souvent répété dans celte période, que je n’ai même pas rapportée tout
entière, ainsi que le monosyllabe ou dans les vers suivans :</p>
<p>J’atteins par la pensée, ou le verre ou les yeux, Tout ce qui remplit
Pair, ou la terre ou les cieux, Ne voyant plus de terme où l’univers
s’arrête.</p>
<p>Un homme qui fait aussi bien les vers que M. De-</p>
<p><pb/></p>
<p>lille, ne devrait pas s’en permettre d’aussi faibles et d’aussi
prosaïques que ceux-ci : Cet maux si redoutes sont de peu de puissance.</p>
<p>,"11"</p>
<p>L’imagination dont je peint la puissance.</p>
<p>Le regret au départ en forma ses supplices, I/csjxirance au retour en
fera ses délices, etc.</p>
<p>1</p>
<p>(:’csl ainsi que Lucrèce, après avoir exposé les maux divers nés de la
superstition, qu’il appelle la reliGion, termine cette énumération par
ce vers, dont on a fait tant d’applications impies : * Tantum relligio
potuit iuadere malorum !</p>
<p>Mais les plus bettes pensées et les plus belles formes de style
deviennent réprélieusibles et monotones lorsqu’elles sont prodiguées :
M. Delille n’a pas employé avec assez de sobriété ce lour, d’ailleurs
trèsbon en soi. Il inc serait facile d’en citer plus de vingt exemples;
mais il y aurait, dans de pareilles cita-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Danl une édition de ce poëme , publiée par madame Delille en 1817,
les note* d’L.ménnrd ont été remplacées par celles de MM. de Boufflers,
Choiseul, etc., dont M. Amara récemment enrichi la magnifique édition
qu’il vient de donaer des OEuvre, de J. DeliUe.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup meilleures, ail n’avait pas composé un gros poëme, parce
qu’alors il s’occuperaitmoins des intérêts de son amour-propre.
Concluons donc, avec Rivarol, que c’est souvent ait grand avantage de
n’avoir rien fait, mais qu’il ne faut pas en abuser.</p>
<p>(i) Au moins fallait-il se contenter de dire indirtttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’Essai sur T Homme, de Pope, traduit en vers français par M. Delille,
avec le texte en regard ; suivi de Notes et de Fariantes, et de la
Prière universelle, en vers français, par M. de LallyTolendal.</p>
<p><pb/></p>
<p>,h, son domaine, et agrandir ainsi son empire par de nombreuses conquêtes.</p>
<p>teur est un digne rival, et le seul que pourrait avouer M. Delille, s’il
vivait encore; lui seul, parmi les poëtes, a le droit d’entrer avec un
pareil concurrent dans cette noble arène ; lui seul peut tenter avec
grâce un si glorieux combat, et disputer avec une confiance qui, dans
tout autre , serait présomptueuse, téméraire et presque ridicule, une
aussi belle victoire.</p>
<p>Ce n’est donc pas seulement un livre, un ouvrage, une traduction et des
vers que j’annonce au public : c’est un événement littéraire, c’est un
spectacle intéressant et curieux. Fontenelle, parlant d’un spectacle à
peu près pareil, quoique encore plus philosophique que littéraire, qui
s’offrit de son temps et excita l’attention générale, dit avec ce tour
d’esprit ingénieux et fin qui lui est ordinaire : « Tout la « monde
était spectateur, mais où trouver des juges ?» Je me contenterai d’être
spectateur, c’est le rôle qui me convient le mieux, et qui me plait
davantage.</p>
<p>Cum duo ccrtarcnl, victor utcrqucJuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, afin d’éviter toute démangeaison de comparer et de juger, je par
le avant que le spectacle commence. Je ne sais, au milieu des débats
politiques qui remplissent les journaux , quand cet article sera
imprimé, mais il sera fait avant que la traduction de M. de Fontanes
paraisse. Je ne m’occuperai donc, dans cet article, que de Pope et de M.
Delille, et c’est bien assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’heureux choix du sujet, de la justesse et de la beauté des pensées ,
de la clarté et de la netteté des idées, de la régularité du plan.</p>
<p>Cette proposition pourra bien ne pas paraître incontestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>sécheresse, la froideur, la monotonie et l’ennui.</p>
<p>Malheureusement le système philosophique que Pope établit dans son poëme
n’est guère soulenable ; c’est un ouvrage bâti sur un fondement assez
ruineux ; c’est l’optimisme dans toute sa rigueur qu’il défend.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pourquoi Voltaire, Ai ennemi du système développé dans l’Essai sur
l Homme, se montre-t-il nn si grand admirateur de ce poëme ? Ce n’étnit
point son usage, et il n’était nullement dans son caractère d’être si
juste, et mêmeplusque juste, envers les écrivains et les ouvrages qui
contrariaient ses doctrines.</p>
<p>Les contemporains, et surtout les compatriotes de Pope, s’étonnèrent
qu’un homme aussi maltraité plr la nnturc, faible , contrefait, toujours
souffrant, malheureux par ses infirmités, malheureux par l’iri habilité
de fIIOH caractère et de son amour-propre, ne montrât un si grand
partisan de l’optimisme ; il aurait du. mieux qu’un autre, s’apercevoir
que tout n’est fHts !J.(&gt;, Goti organisation physique, et même, à
certaine. égards, son organisation morale, était sans rontied it un mal
particulier ; et il était difficile</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de remarquer ou de rappeler que la traduction de Y Essai sur f Homme fut
faite dans sa jeunesse, et à.</p>
<p>Pape, dans sa quatrième épître, après s’être efforcé de prouver la
vanité de tous les biens et de Ions les</p>
<p><pb/></p>
<p>Une cendre insensible et des fantômes sourds.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire vivait encore, lorsque la traduction de l’Essai sur T Homme fui
non-seulement commencée, mais même terminée, car ce morceau est dans la
dernière épître: or, il y a quarante-trois (i) ans que Voltaire est
mort; il n’y a donc guère moins de cinquante ans que cette traduction
est faite.</p>
<p>(1) J’enivaix ceci en tH-ji.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le goût différent des peuples et le génie divers des langues rendent
tout-à-fait intraduisiblés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n’est pas qu’il faille être trop scrupuleux sur la fidélité d’un
ouvrage moderne; plus de latitude doit être accordée au traducteur. Les
poëles modernes ne sont ni classiques ni sacrés, comme les grands poètes
de l’antiquité; c’est leur faire assez d’honneur</p>
<p><pb/></p>
<p>que de les imiter heureusement. Je regarde donc comme parfaitement
traduits certains endroits où M. Delille change un peu les idées, les
transpose, ajoute même quelques traits, mais avec goût, avec sobriété,
et pour embellir l’eriginal; tel est ce morreau, où il serait injuste
d’exiger plus d’exactitude et de fidélité, et dont il serait plus
injuste encore de nier la facilité et l’agrément. i ., Quel que soit
cependant l’objet qui l’intéresse, L’ambition, les artl, la gloire ou la
richesse.</p>
<p>Tout homme, grâce an Ciel, fit enchanté de lui Nul de noua ne voudrait
s’échanger pour autrui.</p>
<p>Vois l’heureux mendiant bénir la Providence, Vois le boiteux qui chante
et l’aveugle qui danse; Le fou se croit un roi, le buveur un héros, Rt
le poëte est fier de cadencer des mots.</p>
<p>Le bien succède au mal, les ris suivent les larmes, L’orgueil vient nous
flatter au sortir du berceau, Et l’espoir nous conduit aux portes du
tombeau.</p>
<p>Dans rARe mûr, épris des richesses, des titres, Ses joujous sont de
l’or, des cordons et des mitres.</p>
<p>Et le trépas enfin vient briser ces hochels.</p>
<p>Que la triste raison dissipe un doux mensonge ; La douce illusion
enfante un autre songt&gt; :</p>
<p><pb/></p>
<p>La vanité souvent nous remplit d’un beau feu, Et jusqu’en sa folie on
reconnaît un Dieu.</p>
<p>Peut-être ne vivons-nous pas au sein de ces illusions si heureuses, et
au milieu de ces nuages si brillana et si dorés, mais ce n’est pas la
faute de M. Delille qui traduit Pope, ni même de Pope qui, n’ayant pas1
le bonheur de vivre dans ce siècle heureux, où la perfectibilité
toujours croissante, où le progrès des lumières et les droits de l’homme
bouleversent le monde, et rendent quelques soldats mutinés arbitres des
destinées des rois et des peuples, pouvait se bercer des douces chimères
de l’optimisme. Ce n’est pas que Pope ne rêvât lui-même quelques-unes de
ces idées subversives de la société, qui charmeront les obstinés
partisans d’une égalité chimérique; ils citeront ses vers contre la
noblesse ; je les citerai aussi, parce qu’ils sont beaux, et bien
traduits par M. Dclille; parce qu’ils ne disent rien que de vrai et de
juste, et ne prouvent rien contre cette institution de tous les temps et
de tous les lieux, et éminemment sociale. Boileau, ami de l’ordre,
revêtait les mêmes idées des couleurs de la poésie; et Pope n’a fait que
l’imiter, et même quelquefois le copier assez servilement : Le sang de
tes aïeux, peut-être toujours pur, De Lucrèce en Lucrèce a passe dans
tes veines ; Mais si par leurs vertus tu calcules les tiennes , Eflace
donc au moins ceux qui n’en turent pas.</p>
<p>Va , crois-moi, si ton sang est antique, mais bas, Et si de lâche en
lâche il a coulé sans gloire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Même par vanité, laine en paix leur mémoire !</p>
<p>Garde-toi d’avouer, pour l’honneur de ton nom, Qu’un aussi long opprobre
a souillé ta maison.</p>
<p>Déchire les portraits de tes lâches ancêtres : Rien n’ennoblit des sots,
rien n’ennoblit des traîtres.</p>
<p>Pope a, comme tant d’autres poëtes, chanté l’âge d’or et l’état
chimérique de nature; mais il a rajeuni par quelques traits ce tableau,
aussi vieux que le monde, l’imagination et la poésie. Je m’étais proposé
de le mettre sous les yeux de mes lecteurs, mais il est trop long : je
me contenterai d’en citer les derniers vers. ,</p>
<p>Dieu sur tout l’univers étendait son empire: L’homme régnait tout lui,
mais régnait sans détruire; Et de son peuple heureux bienfaiteur
couronné, De respect et d’amour marchait environné.</p>
<p>Combien il a perdu sa pureté première!</p>
<p>Meurtrier de leur race, et perfide A la sienu;:, Le monde entier mauùit
sa puissance inhumaine : Partout de la nature il entend les clameurs;
Mais ces morts dans son sein nourrissent leurs vengeurs ; Et contre
l’homme enfin leur violence extrême Arme des ennemie le plus grand,
l’homme même.</p>
<p>Mats A&lt;^ctqrclc étroit de la terre où nous sommes,</p>
<p>7</p>
<p>a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Garde-moi de borner tant de bienfaits divers, Et de ne voir en toi que
le seigneur des hommes, Quand tu créas mille univers.</p>
<p>Œuvres diverses d’Évariste Parny.</p>
<p>Mais il serait injuste de rendre les premiers vers de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs vœux et de kurs soupirs pour Arthénice ci Rhodante, et des
rigueurs de Rhodanto et d’Arthénice.</p>
<p>On sent combien est froide une pareille galanterie, combien sont froids
les vers qu’elle inspire : ou est bien persuadé, en lisant ceux de M. de
Parny, qu’ils ne sont pas le fruit d’un pareil arrangement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cette facilité que produisent beaucoup de travail et de soins, unis à
beaucoup de talent; rarement ce soin et plus rarement encore ce talent
l’abandonnent.</p>
<p>Tu pleures, nouveau Céladon?</p>
<p>Es-tu donc assez imprudent Pour vouloir fixer une femme * Trop simple et
trop credtile amant, Quelle erreur aveugle ton âme!</p>
<p>J’nimo beaucoup moins un poëme ossianique ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Rome avait ses droits réunis: Un homme intègre, franc, affable, Bon
citoyen , bon orateur, De morgue et d’intrigue incapable , De ces droits
était directeur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il savait Horace par cœur, i !: Il lisait Térence et Catulle; , Et
certain cadet de Tibulle Dans ses bureaux fut rédacteur.</p>
<p>On Sent que c’est M. de Parny lui-même qui est ce cadet de Tibulle.</p>
<p>Trop souvent la reconnaissance S’exprime en assez mauvais veri.</p>
<p>TihlllliclIS, faible de téte, Au nouvel an devient poëte, Enfle une ode,
et, joyeux, la lit , A son directeur qui sourit.</p>
<p>Le poêle suppose modestement que son directeur, dont le goût est sévère,
lui conseille de ne plus faire de vers : Laisqez la flûte et la lyre; Et
pour étrenne une autre fois, A ma santé, qui vous est chère, De Falerne
buvez un verre, Pourvu qu’il ait payé les diviii.</p>
<p>Cela est gai, aimable, spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>j’espère n’être pas pédant, et M. de Parny doit être sûr que je ne suis
pas vindicatif.</p>
<p>Les Rosecroix, poëme en douze chants; par Evariste Parny.</p>
<p><pb/></p>
<p>été également trompés dans l’objet des unes et des autres.</p>
<p>Sur cela, je ferais deux réflexions : la première, c’est qu’on ne peut
assez admirer les prétentions de ces écrivains qui, ne respectant rien,
voudraient cependant qu’on respectât leur amour-propre; et s’it pouvait
être question d’amour-propre, lorsque de plus nobles senti mens sont
offensés, ne bléssent - ils pas eux-mèmea celui d’une foule d’hommes
respectables, en s’élevant orgueilleusement au-dessus des croyances
révérées, en tournant en dérision des opinions sacrées ! Et lorsqu’ils
attaquent ainsi lei fondemens de la société, et les affections les plus
vives et les plus sensibles de l’homme moral et religieux, ils trouvent
de l’aigreur dans le langage noble et forme de celui qui, interprète de
l’indignation publique, défend des intérêts aussi chers, s’élève contre des</p>
<p>(t) M Français, directeur-général des Droits-Réunis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Horace est lui-même la preuve de ce principe éternel qu’il exprime
ici. Quelles sont, parmi ses satires, ses ttpîti-es et ses odes, celles
qui font le charme des gens de goût ? Ce sont celles où le fnvori de
Mécène parle le langage d’une sage philosophie. Veutil au contraire
s’abandonner aux écarts d’un esprit libertin et d’un cœur corrompu, il
est sans grâce, et, j’ose le dire, sans esprit; il n’est que grossier :
et, chose bien remarquable, telle est la destinée de tous ceux qui, dans
leurs productions littéraires, ont voulu chercher le plaisir hors de la
sagesse. Jamais leurs ouvrages n’ont pu atteindre une certaine
perfection ; jamais ils n’ont eu le droit d’être cités parmi les chefsd’œuvre
 de l’art. Dans tous les temps , les écrits, licencieux ont été
la honteuse ressource des esprits médiocres; ou, lorsque les écrivains
supérieurs ont flétri leur talent par cet indigne usage</p>
<p><pb/></p>
<p>qu’ils en ont fait, ils sont toujours restés au-dessous deux-mêmes.</p>
<p>Félicitons donc M. de Parny d’être sorti de ces sentiers fangeux, où il
avait traîné et Sali sa Muse, jadis si aimable, si polie, si gracieuse.
Si elle ne se montre pas avec tous ses avantages dans les lieux plus
décens où il la conduit aujourd’hui, elle y sera néanmoins accueillie,
sinou en triomphe, du moins avec les égards que lui méritent ses anciens
trophées; et, s’il nous est impossible de dire qu’il ait reproduit parmi
nous ni Homère, ni même l’Arioste, nous rappellerons avec plaisir que,
par ses poésies érotiques et ses tendres élégies, il a fait revivre sur
notre Parnasse un des plus aimables poëles de l’antiquité; et que, seul
entre nos poëtes, il a mérité d’être appelé le Tibulle français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des caractères du poëme. Les vers ne m’en paraissent pas assez
remarquables pour que je croie devoir en citer.</p>
<p>OEuvres de Stanislas de Boufflers, membre de l’Institut et de la Légiond’Honneur;
 édition seule complète, ornée de seize gravures, et du
portrait de l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces suffrages si flatteurs et si unanimes n’étonne-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous donne-t-on pas notre millet, notre eau, Kt le matin du sucre, et
le soir du gâteau ?</p>
<p>La fille du logis nous aime : On le voit i ses petits soins : Essayez de
l’aimer de même Alors qu’on aime, on souffre moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ven minuit, nous la feuille, étes-vous endormi?</p>
<p>Gare le chat-huant, et gare la belette ; Au retour du soleil, l’oiseleur
a son tour ; Si vous vous éloignes des piéges qu’il vous dresse, Un
chasseur vient sur vous éprouver ton adresse ; Au chasseur échappé, vous
trouvez le vautour.</p>
<p>Et puis le grand air est malsain, A ce que dit Mademoiselle , etc.</p>
<p>On sent bien que le vieux pinson n’est pas plus convaincu que le loup de
La Fontaine : toutes ces idées, fort bien présentées et spirituellement
développées, n’ont d’autre défaut, que d’être un peu rebattues.</p>
<p>Il ne me reste plus assez d’espace pour parler des mitres ouvrages
contenus dans cette jolie édition des OEuvres de M. Boufllers :
heureusement ils sont tous fort connus. Je puis donc me contenter de rnp-</p>
<p><pb/></p>
<p>peler, dans une rapide nomenclature, les principaux aux lecteurs; ce
sont, outre quelques contes en vers, trois contes en prose, le Denviche,
Tamara, ou le Lac des Pénitens. Ah! si. moins gais sans doute qu’Aline,
mais beaucoup plus philosophiques et fort agréables aussi ; on voit la
différence des deux âges où ils ont été composés : l’un celui de la
gaité et de l’imagination, l’autre lage de la réflexion et des sages
observations qui en sont la suite dans les esprits bien faits : ces
contes remplissent le second volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre de Marie- Joseph de Chénier.</p>
<p>*.</p>
<p>La duchesse de Nemours , dans les Mémoires un peu courts, un peu secs,
mais qui ne sont toutefois dépourvus ni d’esprit ni de finesse, qu’elle
a laissés sur les troubles de la Fronde, raconte qu’un homme ayant été
tué dans le carrosse même du duc de Beaufort, les ennemis du cardinal
Mazarin prétendirent que des assassins, apostés par lui, avaient tué cet
homme , croyant tuer le duc de Beaufort. Leur méprise, ajoutaient-ils,
venait de ce que le malheureux , qui était tombé sous leurs coups,
avait, comme le duc de Beaufort, les cheveux extrêmement blonds. Les
partisans du cardinal soutenaient, au contraire, que le mort ne pouvait
avoir été pris</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le duc de Beaufort, attendu qu’il avait les cheveux extrêmement
noirs; « de sorte, continue ma« dame de Nemours, que Saint-Églan
(c’était le nom « du mort) avait des cheveux selon le parti qu’on «
embrassait. » , J’avoue qu’il n’est pas rigoureusement nécessaire de
remonter jusqu’au temps de la Fronde, pour trouver de singuliers
exemples de jugemens opposés et contradictoires, portés par l’esprit de
parti. Si le malheureux Saint - Eglan était blond ou brun , suivant
qu’on tenait pour le cardinal Mazarin ou pour le coadjuteur, aujourd’hui
on est pareillement blmic ou noir, suivant l’opinion qu’on embrasse, ou
même suivant les nuances différentes d’une même opinion.</p>
<p>Ce ne sont plus les cheveux qui varient et changent de couleur au gré de
l’esprit de parti, c’est le caractère et c’est l’esprit; ce sont les
mœurs et les talons.</p>
<p>Écoutez les jugemens qu’on ported’un même individu : c’est un homme
d’honneur, c’e,,’ un homme de génie, s’écrient les uns; c’est un
misérable, c’est un SOL, cl ient encore plus fort les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gitime, envers lequel elle s’est rendue si coupable !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s’y prête de fort bonne grâce; mais bientôt on se repent de sa
complaisance; on voit tout ce qu’on a perdu au change, et on se venge en
sifflant. Chénier voulut se venger en imprimant sa pièce, et la lit
précéder d’une préface apologétique, daus laquelle il s’efforçait
d’imiter Voltaire, et d’être léger et plaisant; mais il écrivait alors
aussi mal en prose qu’eu vers; ses plaisanteries lie valent rien, ses
raisons valent moins encore ; c’est une très - mauvaise cause très-mai
défendue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conformément au caractère qui leur est donné par l’histoire. Henri IV
est le personnage le plus insignifiant, quoique, selon Coligny, Il porte
dans ses yeux le vœu d’être un grand homme.</p>
<p>Espérons que cet art n’éternisera pas de pareils vers, mais il est
fâcheux qu’ils les multiplie ; et concluons que le second vers est la
plus terrible satire de l’imprimerie.</p>
<p>Je vais rapidement parcourir les autres tragédies de Chénier, ne
demandant pas mieux que de les trouver meilleures que les deux dont je
viens de parler. J’aurai quelquefois ce bonheur, mais trop rarement.
Loin d’être le détracteur de ce poëte, je reconnais avec plaisir qu’il a
montré du talent dans quelques - unes de ses productions , et je serais
bien enchanté qu’il en eût montré davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes mus par l’esprit de paru, que c’est a eux qu’il faut adresser ce
reproche ; et en vérité, je ne conçois pas trop l’esprit de parti qui
rejetterait de beaux ouvrages auxquels on peut très-bien applaudir, sans
approuver en tout leur auteur, et même, s’il le faut, en flétrissant sa
mémoire; tandis que je conçois très-bien l’esprit de parti qui enfle ou
suppose le mérite de quelques pièces médiocres, ou même tout-à-fait
mauvaises, afin d’avoir un grand homme dans ses rangs.</p>
<p>(i) décrivais ceci en 1819, au moment où l’on attendait une
représentation de lïbère, qui n’eut pas lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’y a rien de semblable dans la tragédie de Henri A 7II. Le sort
d’Aline de lîonlon est décidé dès</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ces combinaisons, il en est même une qui m’a paru puérile, et
tout-à-fait indigne de la majesté de la scène tragique. Norris, le seul
honnête homme, je crois, de la pièce, passait pour être l’amant d’Anne
de Boulen, Le barbare Henri VIII comptait sur sa déposition , qu’il
avait- sollicitée, marchandée, et qu’il croyait atoir ndwlér, pour per-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Henri VM reste un moment suspendu entre sa ptnsion pour Seymours, et 108
remords qui parlent en faveur de Boulen, et il exprime, par ce vers
assurément bien singulier, cette lutte pénible : Quand elle (la passion)
dit Seymours, le remords dit Boulen.</p>
<p>Comment peut-on avoir laissé un pareil vers dans une tragédie qu’on a
corrigée pendant douze une, et</p>
<p>travaillée, dit-on, avec une sorte de prédilection ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dirai qu’un mot de la tragédie de Caïus Gracchus, qui commence par
ce vers ridicule : rd, ne m’étale plus ces timides alarmes.</p>
<p>Étaler des alarmes ! quelle poésie ! quel langage! Les trois quarts de
cette tragédie se composent de véritables discours ou déclamations de
club : ce sont de</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la prédilection de Chénier pour tout factieux, qu’il
transforme en grand homme et en véiitable héros, un certain Fulviui, que
l’histoire représente comme un homme odieux, méprisé de tous les partis,
et la première cause des malheurs et de la perte de Caïus Gracchus. Cest
ainsi que dans Henri FUI il peint tous les plus beaux traits le
misérable Cranmer, sans doute parce que c’est un archevêque apostat;
tandis que dans Charles IX t pour avoir le plaisir de calomnier un
prélat catbolique (lecardinal de Lorraine), il dément les traditions
historiques les plus certaines, sans que ces altérations de la vérité
tournât au profit de ses productions; et corrompt l’histoire, sans
embellir ses tragédies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je comptais m’étendre davantage sur le Discours préliminaire, qui
ouvre le troisième voiutm*. C’est un morceau d’apparat assez étendu, di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La scène la plus pathétique de Mérope est dérobée, joserai dire avec
impudence, et transportée dans le mauvais roman qui fait U4 fond de la
tragédie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gédie dans cette France hérissée de Bastilles el d’échafauds, on devait
parfaitement sentir le charme et la véri té de ces expresssions : Doux
climat de la France, ton aimable séjour, etc. Je louerais bien plutôt
que je ne blâmerais Chénier d’avoir transporté dans la tragédie de
Brulus et Cassius, la traduction de ce beau morceau des Géorgiques de
Virgile :</p>
<p>Ergò inter sese paribut concurrere telis Romanat aciet iterùm videre
Philippi, etc.</p>
<p>Ces sombres idées revenaient parfaitement dans sa tragédie , et les
heureux larcins faits aux grands poètes de l’antiquité plaisent toujours
: on sait presque autant de gré au poëte qui ee les approprie, que des
pensées mêmes qu’il crée et qu’il invente ; mais je le blàmerai
d’avoirsi faiblement traduit ces beaux vers.</p>
<p>Ainsi, lorsque dans le récit, du reste assez bien fait et a sez
élégamment écrit, de la douleur publique qui avait éclaté aux obsèques
de Germanicus, et de la pompe funèbre qui a accompagné ses cendres
jusqu’au tombeau de ses pères, il dit de Brutm el de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cassius, dont on ne voyait pas les images parmi celles des ancêtres du
jeune héros, objet de tant de regrets !</p>
<p>’l’¡’,l,¡ brillaient par leur absence, on ne peut trouver que ce soit
une traduction brillante ni heureuse du fameux passage de Tacite :
Præfulgebant Rrutus et Cassius , en quod eorum effigies von visebantur.</p>
<p>Kt Pison a Tibère :</p>
<p><pb/></p>
<p>un de ces emprunts qu’on Justine, en embellissant la pensée dont on
s’empare ; c’est un vol et un plagiat que n’autorise aucune des lois
littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>cesdetrx vers, où le poête dit, en partant d’Agrippine : Et dorant la
nuit même, &lt;/&amp; marche irte noua, Toujours tenant «M fila dormant sur ses
genoux.</p>
<p>Il est difficile de se représenter une mère qui marche et qui tient ses
enfans endormis sur ses genoux. Je pourrais ciler d’autres vers non
moins défectueux.</p>
<p>J’ai remarqué surtout une tirade de sept vers, dans lesquels le nom de
Séjan est répété cinq fois, et celui ( &lt;te Pison six; de sorte qu’il ne
faut pas beaucoup d’autres mots pour composer ces sept vers : les noms
de Pison et de Séjan font presque la moitié des frais.</p>
<p>Toutefois, l’esprit de parti soutenant un peu le mérite réel de la
pièce, cette tragédie aurait pu avoir dans sa nouveauté plusieurs
représentations ; je ne l’en crois pas indigne ; mais je dirai aussi
franchement, que je ne la crois pas digne de rester au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cet autre, où, employant une tournure plus latine que française, il
dit : Désormais inégal* au poids du diadème.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’œuvre d’un autre genre, dont l’art des Phidias, des Zeuxis, des
Praxitèle, avait embelli Athènes : a lit « conservent encore unq
fraîcheur de jeunesse, une et fleur de grâce et du nouveauté, qui
empêche que « l’injure des temps ne les terniue et ne les efface, «
comme s’ils avaient eux-mêmes un esprit toujours « rajeunissant, et une
Ame exempte de vieillesse, w Il ne me reste plus d’espace pour parler
des comédies ou fragmens des comédies de Chénier; les lecteurs n’y
perdent pas grand chose, et la mémoire de Chénier y perd encore moins.</p>
<p>Chavlemagne, ou l’Église délivrée, poëme épique en vingt-quatre chants ;
pAr Lucien Bonaparte , membre de l’Institut, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette dernière ambition est du moins fort innocente, et l’on serait trop
heureux, si, comme M. Lucien Bonaparte , son frère se fùt contenté de
faire de mé.</p>
<p>chans poëmes et de mauvais vers, et qu’il eut borné ses prétentions à
détrôner Homère et Virgile.</p>
<p>naux de Londres nous ont appris qu’il était imprimé, nous en ont cité
des fragmens, et lorsque les journaux de Paris nous ont dit que les
presses de M. Didot allaient le reproduire et le répandre parmi noua.
Puisque l’attention a été ramenée une sans fois sur cet objet, je crois
que c’est le moment d’en parler, avant qu’un aecond oubli, qui pourrait
bien être définitif. ne noua le fesse encore perdre de vue.</p>
<p>Un exemplaire de l’édition de Londres, qui m’est parvenu, me procure les
moyens de prévenir ce</p>
<p><pb/></p>
<p>malheur, que pourrait bien ne pas conjurer l’édition de Paris, qui
peut-être arrivera trop lard.</p>
<p>Cette édition est en deux grop volumes in-4 dt j’avoue que j’ai frémi à
leur aspect, jamais je ne vis un plus redoutable poëme. Dans ce terrible
combat que se livrent, sur l’antique perron du Palais, et auprès de la
boutique de Barbin, les chanoines de la SRinte-Chapelle, les deux armées
ennemies du Chantre et du Trésorier se lancent beaucoup de pommes a la
tète, et les combattans roulent sur les degrés, et tombent renversés,
suivant les expressions de l’auteur du Lutrin, sous le poids du tome
épouvantable, du volume effroyable.</p>
<p>D’un Pinchine in-quarto Dodillon étourdi, A long-temps le teint pâle et
le coeur afladi.</p>
<p>Dans le fort du combat, le chapelain Garagne, Vers le sommet du front
atteint d’un Charlemagne, ( Des ver* de ce poëme effet prodigieux ! )</p>
<p>Tout prit A s’endormir, bâille et ferme le* yeux.</p>
<p>Je crains que le moderne Charlemagne ne produise cet effet prodigicux
sur tous ceux qui entreprendront de le lire, sans qu’il soit besoin pour
cela de le leur jeter a la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le chef ajacien, le pire d’Isolicr, Du toit hospitalier Offrit au
conquérant le secourablc asile : Pour les vaisseaux brisés dépouillant
ses forêts, Et les chargeant des fruits de sa terre fertile, 11 prodigua
ses soins au prince des Françai..</p>
<p>J’ai voulu donner d’abord au lecteur un échantillon de la poésie de M.
Lucien Bonaparte, ou plutôt du système métrique qu’il a adopté ; car je</p>
<p><pb/></p>
<p>ne veux point m occuper encore do l’inconcevable prosaïsme de ces vers,
ou plutôt de oes lignes ri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’ai depuis long-temps remarqué qu’on flattait trèspeu les poètes en
vantant leurs sentimens : ce sont leurs vers qu’il faudrait vanter. Je
me lui. même brouillé avec plusieurs, pour avoir dit ou insinué qu’ils
étaient de fort honnêtes gens 5 mais c’est ici un cas tout particulier,
et je suis persuadé que h justice que je rends aux bons sentimens et aux
ex* cellens principes qui sont exprimés dam le poëme de M. Lucien
Bonaparte, et qui sous sans doute dans son Âme, ne lui déplaira pas.
Elle attestera de plus mon impartialité, et lui prouvera que je n’aurais
pas moins loué ses vers que ses principes, si SA poésie m’eût paru
valoir sa morale. Mais je doit dire, au contraire, que ses vers sont
tellement mauvais, que, s’ils ne doivent pas faire oublier ses bons</p>
<p>(1) J’imprimais ceci dans les premiers jours de janvier 1815.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuibicU opprimer, et des Étals de l’Église qu’ils voulaient envahir, et
enfin l’établissement de l’empire d’Occident, dont la couronne est
placée sur la tète de Charlemagne. Le choix d’un pareil sujet était déjà
une amère satire contre le frère de l’auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est, dans ces divers ouvrages, même doctrine, mêmes principes, même
talent.</p>
<p>Je ne m’étendrai pas davantage sur le plan, le sujet et les fictions de
ce poëme : il serait très-long et encore plus inutile d’en présenter une
analyse complète. C’est en effet principalement par le style que vivent
les poëmes ; c’est par le charme et la no blesse du langage, les grâces
de l’élocution, l’agrément et lA beauté des images. Le poëmo da
Chapelain est trèsrégulier et très-barhare; et le plan de Ckarlrmagnc</p>
<p><pb/></p>
<p>serait le mieux ordonné, et les fictions lut plus belles et les plus
ingénieuses qu’il soit possible d’imaginer, que la poésie de M. Lucien
Bonaparte gâterait tout. Une diction lâche, diffuse et prosaïque énerve
ses pensées et affaiblit ses tableaux, lors même que sa verve devrait
être plus soutenue par la grandeur de ses fictions et l’énergie de ses
sentimens.</p>
<p>Voici, par exemple, comment dans son enfer, moitié chrétien, moitié
païen, comme celui du Dante son compatriote, il exprime le supplice et
les tourmens des mauvais frères : Ici rugit Caïn, les cheveux hérissés,
Et portant sur ton front la marque sanguinaire.</p>
<p>Les squelettes hideux d’Atrée et de Thyeste Semblent toujours brûler
d’un courroux ennemi.</p>
<p>Cly temnestre, près d’eux, de son époux trahi Cherche en vain d’éviter
la rencontre funeste.</p>
<p>L’assassin de Rémus gémit prés de Caïn, etc.</p>
<p>Parmi ces mauvais frères, M. Lucien Bonaparte n’oublie pas le sien ; et
il est évident qu’il le place eu enfer avec sa cour; mais il ne l’y
place pas en meilleurs ,ers :</p>
<p>Ceux dont l’orgueil funeste Par d’injuste. combats trouble les nations,
Et tous leurs vils flatteurs, artisans de poisons, Gémissent pêle-mêle
au fond du goufre immonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est inutile d’accumuler les exemples do cet étrange prosaïsme, (lui
fait des vers de M. Lucien Bonaparte des lignes rimées, et souvent
très-mal l imées. Je n’en citerai plus qu’un : le roi des Lombards parle
ainsi d’un de ses alliés : Pour l’exarque, je puis soupçonner M franchise!</p>
<p>La haine des Latius sans doute est dans son cœur.</p>
<p>Peut-être de ces Grecs la fidèle va!eur, Ne démentira point l’alliance
promise; Mais le secours des Grecs est souvent dangereux.</p>
<p>Je ne parle pas de la valeur des Grecs et de leun faibles mains,
expressions qui, dans la même strophe , se contredisent ; mais quel
style ! quels vers ! On a pu remarquer cette paraphrase décolorée de ce
trait ni vif dans Virgile : Timeo Danaos et dona ferentes.</p>
<p>Né étranger, M. Lucien Bonaparte se trompe quelquefois sur la propriété
des expressions, sur la noblesse, sur les règles même du langage. Nous
avons vu qu’il disait, chercher d’éviter; il emploie le mot ire dans la
poésie noble et épique, tandis que ce vieux mot ne doit plus se trouver
que dans les vers marotiques. Il appelle une guerre entre deux frercp,
une guerre fraternelle, tandis que le mot fraternel n’exprime chez nous
que des sentimens tendres et doux : il en est de même du mot paternel;
et le crime d’un père ne s’appelle point un crime paternel. Fixer, pour
regarder, est une faute grossière, et</p>
<p><pb/></p>
<p>cette faute est fréquente dans le poëme de M. Lucien : Nul héros ne
pouvait le fixer MM frémir, etc.</p>
<p>querai dans le seizième chant, où le poêle décrit et met en action un
sacrifice des Druides, une couleur sombre qui convient bien au sujet,
aux lieux, aux personnages ; le fanatisme cruel du grand-prêtre Or.</p>
<p>On aime À voir M. Lucien Bonaparte parler de SaintLoui., dé Henri IV, de
Louis XIV, même des malheurs de Louis XVI et de sen auguste famille, si
non un grand poIte, du moins en juste appréciateur de</p>
<p><pb/></p>
<p>l’héroïsme, de la grandeur, de la vertu, de la boulé.</p>
<p>Sur un siège éclatant, Tois cet autre Louis Dont le regard serein
exprime l’indulgence; Rien ne pourra lasser sa tranquille clémence, Kt
dans tons ses sujets il aura des amis.</p>
<p>Pmds d’un si bon père, Les peuples orphelins connattront la douleur Un
meilleur roi jamais ne porta la couronne ; Jeune, il profitera des
leçons du malheur; Monarque, il placera la bonté sur son trône.</p>
<p>Ce n’est point par lassitude que M. Lucien llonapartc a fait les plus
mauvais vers; car les plus passables sont dans le second volume; mais
ils ne sont encore ni assez bons, ni en assez grand nombre, pour qu’on
ne dise pas souvent : Pourquoi donc tant de vers, et un second volume à
ce poëme ? Et combien de lecteurs s’écrieront : Pourquoi même un premier?</p>
<p>La Navigation, poëme; par M. Esmenard.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’abbé Desfontaines, entre autres, quoique asses peu porté en faveur de
la poésie française en générai, et de la poésie didactique en
particulier, après avoir asses durement prononcé que c’était dans ce
genre surtout que notre langue faisait sentir sa stérilité et son
ingratitude, et qu’elle était presque in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•&lt;lans 5mi règles, très-barbare dans ses expressions ; et j’aimerai.
autant rimer les termes de la chimie, que ceux de la marine. Fera-t-on
un poëme historique ? mais si cette histoire n’est ni fidèle, ni exacte,
ni entière, ui chronologique, ce sera une mauvaise histoire; si elle a
toutes ces qualités, ce sera un mauvais poëme, et par conséquent encore
une mauvaise histoire, puisqu’on ne pourra pas la lire.</p>
<p>M. Esmenard a pris un troisième parti 1 c’est de fondre ces deux genres
en un seul, de faire un poëme historico-didactique, de manière cependant
que l’histoire l’emportât beaucoup sur les préceptes ; et en cela il a
eu raison. Le premier objet de la poésie est d’être agréable; son but
est moins d’instruire, que d’attacher, que d’émouvoir et de plaire. Cest
d’ap.</p>
<p>Mal. M. Esmenard n’a-l-il pas en quelque aorte</p>
<p><pb/></p>
<p>ges épisodiques passent successivement comme dans une lanterne magique,
n’inspirent qu’un intérêt passager que chaque renouvellement de scène
efface et fait oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>par un intérêt général : c’est le parti qu’a pris Hoileau; de plus,
l’objet qu’il traite, plus de charmes pour le plus grand nombre de
lecteurs ; enfin, on pourrait peut-être donner une troisième raison de
la supériorité de son poëme sur le vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l’anoblisscnt , on les accuse d’une sotte et ridicule vanité !</p>
<p>ART. II.</p>
<p>M. EqmpnArd s’est contenté d’orner et d’embellir, il ne s’est égayé en
aucune invention sur l’origine</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel que sur le sommet des Alpes menaçantes Un aiglon généreux sur ses
ailes naissantes Part, s’abat, se relève, et descendant encor, Quelque
temps incertain balance son essor; Mais bientôt il s’élance au milieu
des uuage., 11 plane avec la foudre au milieu des orages, Fend la voûte
azurée, et divisant l’éther, Porte son vol superbe aux pieds de Jupiter
Telle navigateur, dont la voile timide Eflleure les contours de la
plaine liquide, Mesure le pouvoir d’un art encore enfant : Il tremble;
mais un jour il ira triomphant</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les flots subjugués élevant sa puissance, Peupler de l’Océan la
solitude immense, Agrandir son empire, et, vainqueur des hivers,
Jusqu’au pôle glacé reculer l’univers.</p>
<p>J’ai souligné, un peu sévèrement peut-être , le premier hémistiche du
premier vers , parce qu’il est un peu dur, et que l’harmonie doit être
la qualité dominante dans tout ce qui n’est qu’ornement, comme les
comparaisons. On trouve, dans le même chant, une fiction des Alpes
personnifiées, s’opposant nu passage d’Annibal.</p>
<p>Dans ses tlancs ténébreux la terre déchirée Livre au fier Annibal une
route assurée, Et le porte en tremblant sur ce sol ebraulé Que le pied
des mortels n’avait jamais foulé.</p>
<p>On admirerait peut-être encore davantage cette fiction, si on la
trouvait dans le poëme de Silius Itali- cus, parce qu’elle y serait
mieux placée. C’est en général un défaut, dans ce second chant, de ne
tenir que par des idées et des transitions assez éloignées au sujet du
poëme. Le troisième y est beaucoup plus étroitement lié : les épisodes y
sont d’autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p>heureux, qu’ils sont puisés dans le fond même du sujet. Tel est le
triomphe de Cléopâtre sur les bords du Cydnus , tableau qu’on a déjà
présenté dans ce journal; telle est surtout la bataille d’Actium, dont
l’espace trop borné qui me reste ne me permet que de citer quelques vers
: Sur un vaisseau brisé la Victoire arrêtée Balance sur les flots son
aile ensanglantée, Repousse au loin la gloire, et n’offre aux combaltans
Que les lauriers du crime et le choix des tyrans.</p>
<p>On trouvera peut-être dans ce morceau, ainsi que dans beaucoup d’autres
du même poëme, un certain luxe d’antithèses ; mais ici du moins ce ne
sont point de vaines oppositions de mots et de frivoles ornemens ; elles
expriment de grandes et fortes idées ; et, loin d’affaiblir la pensée,
ce sont des antithèses telles qu’en employait souvent Corneine, le plus
fier et le plus énergique de nos poètes.</p>
<p>Si, en louant la belle fiction des Alpes personnifiées, j’ai cru devoir
remarquer qu’elle avait trop peu de rapport avec le sujet, j’aurai le
plaisir de répéter, pour une autre tiction que le poëte a placée</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Esmenard suppose donc , en véritable poëte, qu’une nymphe, amie des
marins et des navigateurs, protégeait leurs vaisseaux contre les
naufrages et contre les divinités ennemies. Le plus puissant de ces
génies malfaisans était le géant Adamastor , célébré par Le Camoëns. Il
gardait le cap des Tempêtes , et brisait sans pitié les vaisseaux qui
tentaient de doubler ce cap dangereux. La nymphe tutélaire veut sauver
un de ces malheureux vaisseaux ; elle y parvient , et bientôt victime de
sa générosilé, et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>cruelle vengeance du tyran des eaux , elle subit une triste métamorphose
; sa vie immortelle est cachée dans les flancs d’une pierre quelle
anime; et, divinité sans forme et sans autels, elle continue toujours sa
bienveillance et sa protection aux marins. Mais une pareille
métamorphose a besoin d’être revêtue des couleurs de la poésie; elle
paraitra froide sans doute dans la prose, c’est donc dans les beaux vers
de M. Esmcnard qu’il faudrait la lire. Je regrette que la longueur de ce
morceau m’empêche de le citer.</p>
<p>La versification en est aussi soignée que l’idée est ingénieuse; je n’y
relèverai qu’un petit défaut : M. Esmenard dit que la nymphe, bravant h
fureur d’Adamastor , viola soit empire et trompa sa puissance. Un empire
violé, et sur tout violé par une nymphe, me paraît rne fort mauvaise
expression.</p>
<p>J’ai loué M. Esmenard d’avoir donné peu de préceptes dans son poëme , et
d’avoir plutôt écrit l’hisloirc, que les lois et les règles de la marine
et de la navigation. Il y a cependant dans ce poëme des morceaux
purement didactiques, qu’on lit avec le plus grand plaisir; tel est
celui-ci, par lequel je terminerai ce second extrait.</p>
<p>Faut-il soudain briser cette masse enflammée ?</p>
<p>Un signal a paru ; l’ordre change, et l’armée Reconnaît, aux drapeaux
qui flottent dans les airs , Sa route , ses devoirs, sa gloire ou ses
revers.</p>
<p>Vos rivaux étonnés perdent-ils leur audace ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vos vaisseaux serrés, do flamme étincelaus r De la ligne ébranlée
élargissent les flancs: Qu’elle s’ouvre; isolez l’ennemi qui se trouble
; Son ardeur s’affaiblit, que la vôtre redouble, Et que bientôt
cherchant ses vaisseaux fugitifs, L’œil du chef éperdu les découvre
captifs, Au milieu de vos rangs, sur leurs poupes fumantes, Portant avec
effroi vos couleurs triomphantes.</p>
<p>Mais vous voyez du sort les caprices soudains: L’inconstance des vents a
trompé vos desseins ;</p>
<p>Votre heureux ennemi, saisissant la victoire, Confie aux Aquilons sa
vengeance et sa gloire.</p>
<p>Arrêter.</p>
<p>Bientôt la nuit viendra, favorable A vos vœux, Couvrir l’azur des flots
et le front des étoiles; A l’Aquilou qui siffle alors ouvrez vos-voiles,
Eteignez tous ces feux dont les sombres lueurs Trahissent votre marche,
éclairent vos malheurs ; Qu’un seul cherche le port qui vous garde un
asile : On le suit; vous, soudain, par un détour facile, Revenez, et
trompant votre ennemi jaloux, Loin des bords qu’il menace allez porter
vos coups ; Ainsi vous balancez son heureuse fortune.</p>
<p>ART. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, et qui depuis a tant tnflué sur la prospérité des États, était à
peu près inconnue : mais la tactique militaire, surtout, était
entièrement dans l’enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p>sciences, dans la civilisation, et dans les armes.</p>
<p>J’en attente tes champs et tes marais sauvages, Batave industrieux! Quel
dieu vint sur tes plages, De la mer mugissante enchatner les fureurs ?</p>
<p>Quel art d’un sol impur dissipa les vapeurs, Kt, de mille canaux
ailermissant la rive, Fit circuler leur onde épurcée et captive ?</p>
<p>Qui remplit ces déserts d’un peuple courageux ?</p>
<p>Art des navigateurs! Protée audacieux!</p>
<p>Seul, sous des traits divers, tu fécondes ces lieux.</p>
<p>..,’,.</p>
<p>Le Batave te doit ses vertus, sa patrie, Et ton puissant génie, en
fondant ses remparts, Y créa la nature et la soumit aux arts.</p>
<p>Souvent jusqu’au milieu de ses froids pâturages, L’Océan mutiné se
creusait des rivages : Le Batave enchaîna ce monstre menaçant.</p>
<p>Des arbustes, unis par un lien vivant, Joignant au fond des eaux leurs
flexibles racines, Et le sable entassé qui s’élève en collines Entre
l’onde agitée et le sol affermi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyageur, frappé de ces hardis travaux, Sur sa tilte alarmée entend
gronder les flots, Tandis que sous ses pieds l’art, trompant la nature,
Fait naltre autour de lui les fleurs et la verdure.</p>
<p>Poursuis, peuple intrépide! accomplis ton destin !</p>
<p>Tes fleuves prisonniers roulent dans leurs basains; Et Neptune , vaincu
sur ses propres rivages , Te défie et t’appelle au milieu des orages.</p>
<p>-</p>
<p>O! des navigateurs redoutable science!</p>
<p>Des arts et de la guerre invincible alliance !</p>
<p>Par toi, d’un peuple obscur que dédaignaient ses rois, Les monarques
d’Asie ont adoré jes lois.</p>
<p>L’ancre mord les glaçons, vieux enfans de l’hifer.</p>
<p>1 ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui est-ce qui reconnaîtrait, sans le ucond vers , l’amour de la patrie,
dans cette tirade si entortillée et si peu poétique?</p>
<p>Il est un sentiment, dont le charme vainqu^r Au lieu qui nous vit naitre
attache notre coeur; Qui, de nos souvenirs formant nos espérances,
Rapproche les climats, efface les distances.</p>
<p>Je pourrais multiplier ces critiques de détail , et trouver dans le
poëme de la Navigation beaucoup d’épithètes oiseuses ou môme tout-à-fait
déplacées ; d’inversions forcées, de transitions qui ne le sont pas
moins , J’hémistiches ou de vers entiers très-durs , très-prosaïques;
des images fausses, des constructions vicieuses, des vers dérobés ou
trop clairement imités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mérite des Femmes, poëme ; par Gabriel Legouvé.</p>
<p>On se plaint chaque jour de la décadence de la galanterie française.
Nous sommes, dit-on, encore plus éloignés par la différence des moBars,
que par la distance des siècles, de ces temps aimables de la chevalerie,
où chaque preux comptait sa dame pour un des trois articles fondamentaux
qui composaient le symbole de l’honneur et de la religion.</p>
<p>Un long intervalle nous sépare de ces jours de politesse et d’urbanité,
d’amour et de respect pour les femmes, de ces temps enfin d’une
galanterie noble</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on contesterait cette décadence de la galanterie, si l’on en
jugeait par le grand nombre d’ouvrages qui paraissent sur les femmes. La
comédie , qui, dans les jours de leur triomphe, ne, perdait aucune
occasion de lancer contre elles des traits satiriques et malins, nous
les représente presque toujours aujourd’hui sous 1m plus beaux dehors.</p>
<p>(1) V oyes, tome I, page 365.</p>
<p><pb/></p>
<p>et intéressant sujet. M. Philogyne. (1 ) les observe avec le plus tendre
intérêt. Demoustier les chanta toute sa vie ; ce qu’il ne put dire en
vers , il le dit en prose ; les sentimens qu’il ne put exprimer dans le
corps de ses ouvrages, il les exprima dans ses préfaces. Si l’on ne
connaît pas les éloges que leur ont adressés MM. Saint - Arnaud, Auguste
Creusé, Dusaussoir, etc., ce n’est pas leur faute, car ils les ont
publiés. Pourquoi aussi ne lit-on pas les almanachs?</p>
<p>Enfin M. Legouvé a fait quatre ou cinq cents vers pour célébrer tout le
mérite des femmes anciennes et modernes.</p>
<p>Ce qu’il y a d’embarrassant, c’est de décider ce qui vaut le mieux de
tant de prose ou de tant de vers.</p>
<p>Il s’émut, vers le milieu du siècle dernier, une grande querelle entre
les prosateurs et les poëtes, sur la prééminence de ces deux langages.
Les partisans de la poésie appelaient celui de leurs adversaires delà
vile prose. Les prosateurs pourraient bien aujourd’hui le leur rendre.
Un système d’équilibre très-exact a prévalu entre les deux puissances;
notre poésie est tombée tout-à-fait au niveau de notre prose , et par
conséquent fort au- dessous de la prose de tout bon écrivain. Comparons,
par exemple, dans un sujet absolument semblable, un morceau de M.
Legouvé, avec une page de M. Bernardin de SaintPierre le dernier des
bons écrivains du dernier siècle. Voici comme il peint l’ivresse de deux
amans : a C’est dans l’âge d’aimer, que se développent</p>
<p>(i) M. Lemontey, dans l’ouvrage intitulé: l’Observateur de la ./;.",,,, e.</p>
<p><pb/></p>
<p>« toutes les affections naturelles au cœur humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>« aimé. Us l’avaient quitté dans le monde, ils espè« rent le revoir dens
les cieux. Infortunée Héloïse !</p>
<p>M. Legouvé a souvent rendu une prose harmonieuse en vers très-durs, tels
que ceux-ci : Il a bu des baisers le nectar inconnu,</p>
<p>Chaque objet la lui rend, l’éclat des don. de Flore.</p>
<p>"1’</p>
<p>Il a travesti une aimable simplicité par des métaphores et des images
pleines d’affectation et de fadeur.</p>
<p>Il nage dans un air tout chargé Je bonheur.</p>
<p>L’azur du firmament, par l’aurore éclairé, C’est l’nur des beaux yeux
dont il est enivré.</p>
<p>enfin , comme auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’une maitresse : Sa mattresse ! ô combien ton regard la dévore !</p>
<p><pb/></p>
<p>d’une épouse : Une épouse ! ah! pour nous ion aspect, etc..</p>
<p>d’un père: 11 est devenu père ! oh trop heureux amant !</p>
<p>Le sujet que M. Legouvé a choisi doit intéresser pour lui, et rendre
indulgent en sa faveur. Je remarquerai donc qu’on trouve dans son poëme
des vers agréables, tels que ceux-ci : Bon La Fontaine1 ô toi, qui
chantas l’amitié, Avec La Sablière ainsi tu fus lié.</p>
<p>Prolongeant, sans amour, des entreliens aimable* Elle écoutait ton cœur,
tes chagrins cl tes fables j</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Notes sont trois fois plus longuesque le poëine. ,</p>
<p>On y trouve trois morceaux assez étendus de poëles latins traduits en
vers français; deux de ces traductions , celle de i Invocation de
Lucrèce, et celle d’un fragment de Lucain, sont assez bonnes ; la
troisième, celle d’une Héroïde d’Ovide, est très-faible; on y trouve ce
vers : Pleurante et le cherchant trop vainement, hélas!</p>
<p>Les anecdotes relatives au courage que les femmes ont montré pendant la
révolution, sont intéressantes;* les autres sont très-inutiles, et
supposent trop peu d’instruction dans le lecteur. Je le répète : ces
notes sont d’une étendue démesurée, et si le plan lu l’ouvrage de M.
Legouvé était mieux conçu, s’il offrait une exécution plus agréable, je
lui conseillerais d’alonger son poëme , et de raccourcir ses notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Profanation des Tombes royales de Saint-Denis, en 1793, poëme élégiaque;
par madame de Vannoz, née Sivry.</p>
<p>Un des sentimens les plus universels, les plus anciens, et par
conséquent les plus naturels dans l’homme, c’est le respect pour les
morts; c’est la vénération des tombeaux. On le retrouve parmi les hordes
barbares, comme chez les peuples civilisés, dans les premiers âges,
comme dans les temps modernes. Plutarque rapporte que les habitans
d’Haliarte, ayant éprouvé de grands malheurs, les regardèrent comme une
punition de ce qu’ils avaient souffert qu’on remuât les cendres
d’Alcmène, mère d’Hercule ; et cependant ce n’était point pour les
outrager qu’on les avait déplacées, c’était pour les transporter
honorablement A Lacédémone. Les lois de Solon dévouaient aux furies les
violateurs des tombeaux. La religion, en éclairant ce sentiment naturel,
l’avait encore fortifié; elle lui avait imprimé un plus noble caractère,
en le soutenant par de plus sûres et de plus nobles espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>tue les vivans; crime plus grand encore que celui</p>
<p>poésie doit, pour l’instruction des âges futurs , immortaliser les
grands crimes comme les grandes actions , et transmettre ainsi des
souvenirs d’autant plus salutaires, qu’en peignant, avec les couleurs et
l’énergie qui lui sont propres, les horribles désordres de l’anarchie,
elle en inspirera de plus en plus la haine et l’effroi. Oublier trop tôt
les cruelles leçons du malheur, ’c’est en perdre tout le fruit ; et
c’est en ce sens que La Harpe disait avec beaucoup de raison : Qui
oublie trop et trop vite, n’est ni assez instruit, ni assez corrigé.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce projet, annoncé avec faste par Bonaparte, ne fut jamais exécuté.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Je crois voir devant moi les siècles assemblés; Tout porte mon esprit à
ces temps reculés Qui des princes français ont vu ualtre les races.</p>
<p>Les règnes et les noms , l’un par l’autre effacés, Comblent ce gouffre
immense, et dans leurs rangs pressés L’impitoyable mort ne laisse plus
de places.</p>
<p>Ce morceau a les couleurs tristes et sombres du sujet : j’y remarque de
plus deux heureuses imitations, l’une de Bossuet dans ce vers :
L’impitoyable mort ne laisse plus de places ; l’autre beaucoup plus
savante, si savante même , qu’il faut connaître toute l’érudition de
madame de Vannoz, également versée dans la littérature ancienneet dans
la littérature moderne, pour la lui attribuer. Mais je ne puis
m’empêcher de croire que dans ces vers : L’urne étroite</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de tam magno restat Achille Nietcio quid, parvam quod non bene
compleat urnam.</p>
<p><pb/></p>
<p>comblé des bienfaits d’un prince, et ayant eu le naalheur de le perdre,
ne peut soulager sa douleur qu’en venant pleurer sur sa tombe, et en se
dévouant au service de l’église dans laquellecette tombe est renfermée.</p>
<p>Là, témoin des profanations que cette circonstance lui rend encore plus
odieuses, sa douleur éloquente les peint avec toute l’indignation dont
il est pénétré. C’est ainsi que madame de Vannoza substitué au hasard un
sentiment. Rien n’est plus heureux, rien n’est plus poétique : ce
sentiment contraste d’ailleurs parfaitement avec l’ingratitude, la
barbarie cl la férocité des excès sur lesquels il gémit et s’indigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>les ressources de la poésie, en indiquant celles que madame de Vannoz en
a tirées.</p>
<p>Poëmes élégiagues, précédés d’un Discours sur Y Elégie héroïque ; par M.
Trcneuil.</p>
<p>Il y a des poëtes qui font des vers, beaucoup de vers, et même, il faut
l’avouer, des vers assez pas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gie molle et efféminée, qui, se détournant de sa grave et noble origine,
chante les vains tourmens de l’amour, les vains caprices d’une
maltresse, les soins frivoles d’un amant, et ces chaînes, et ces
rnartyres, et ces joies, et ces triomphes, et tous ces lieux communs des
poëtes.amoureux ; mais l’élégie, telle qu’elle fut dans sa première
institution, sérieuse et élevée, triste môme et plaintive; destinée aux
gémissement et aux larmes, déplorant les grandes infortunes publiques,
s’attendrissant sur les malheurs particuliers, et trouvant dans les
pleurs et dans l’expression de la douleur, quelques consolations et même
une sorte de jouissance : Est quœdamJleve voluptas.</p>
<p>Telle fut l’Elégie chez les Hébreux; telle nous la lisons dans ces
livres sacrés où se trouvent les premiers et les plus sublimes modèles
de toute poésie simple, noble et élevée, et qui ne pouvaient surtout
manquer de nous en offrir un grand nombre de cette poésie consolatrice
qui pleure sur les douleurs et les misères de l’humanité ; tels sont en
effet le caractère et le génie de la plupart des écrivains sacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son discours, les belles imagns, les sentimens élevés, les sublimes
beautés de leurs chants élégiaques.</p>
<p><pb/></p>
<p>touchante d’hzéchias, si heureusement imitée par notre grand lyrique ;
et le chant funèbre sur la mort de Saül et de Jonathas, et le psaume
admirable où le prophète-roi exprime avec un sentiment si touchant la
douleur des Israélites captifs, qui suspendent leurs instrumens de
musique aux saules d’un fleuve étranger, et refusent de chanter loin de
leur patrie; et un assez grand nombre d’autres chants de tristesse et de
deuil, puisésdans cette source féconde et sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« il pas produire sur ce peuple inspiré, qui regardait « les vers de ce
cantique comme dictés par Dieu ie même, les instrumens comme descendus
du ciel, « et le chant comme la musique des anges ! »</p>
<p>L’élégie oublia bientôt chez les Grecs, pour me servir des expressions
de M. Treneuil , quelle était née parmi les gémissemens et les larmes,
auprès des tombeaux, et qu’urt cyprès ombragea son berceau.</p>
<p>Les Grecs comptèrent aussi un de leurs plus grands législateurs, Solon,
au nombre de leurs poëtes élégiaques. Dans une élégie intitulée la
Salamine, dont Plutarque fait un grand éloge, il déplore le malheur des
Athéniens et enflamme leur courage. M. Treneuil aurait pu citer un autre
passage de Plutarque, qui prouve que Solon avait fait d’autres élégies
encore.</p>
<p>Mais le temps nous a envié les poésies élégiaques de Simonide, de Solon,
l’élégie d’Eschyle sur les héros de Marathon, celles d’Archiloque, si
terrible dans sa haine et sa vengeance, et qu’on n’aurait pas cru un
poëte tendre et élégiaque; bientôt Mimnerme , dénaturant le genre de
l’élégie, lui fit parler le langage de l’amour, et obtint par cette
innovation un grand succès : Plut in amore valet Mimnermi versus Homero.</p>
<p>Il eut beaucoup d’imitateurs; mais M. Treneuil, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>voulant point suivre l’élégie dans cette nouvelle route où les poètes
grecs la détournèrent, la cherche sur les champs de bataille et dans les
chante de Tyrtée et de Caltinus; sur la scène tragique, et dans les
chœurs d’Eschyle, de Sophocle, d’Euripide, partout uotiii où des
infortunes publiques et particulières inspirent le poète, animent ses
vers, et font retentir des accens ptamiitt et touchant dans l’âme
attendrie des lecteurs ou des spectateurs : c’est étendre beaucoup sans
doute le domaine de l’élégie. Fontenelle, dans son Éloge de Tournefort,
voulant justifer un singulier système de ce célèbre botaniste) qui était
tenté de regarder les pierres, et même let métaux, comme des plantes,
dit avec beaucoup de finesse, et peut-être un peu d’ironie : « Il était
tout simple que M* Tourne« fort voulût tout transformer en ce qu’il
aimait le « mieux, et en ce qui avait-fait un succès, sa rép..</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Treneuil suit cette muse jusque dans le moyen âge, et fait une
magnifique paraphrase du Dies iræ.</p>
<p>Je regrette que le défaut d’espace m’empêche d’en rapporter quelques
fragmens; la même raison ne me permet pas de le suivre dans l’examen
qu’il fait du</p>
<p><pb/></p>
<p>caractère de l’élégie dans toutes les littératures modernes. Je lui
aurais reproché quelques omissions.</p>
<p>Coignac s’en cogne en sa poitrine blême, Romnrantin sa perte remémore,
Le Mrinc en mène un lamentable bruit, Anjou fait joug, Angoulesme de
même, etc.</p>
<p>Dans cette histoire complète et cette poétique générale de l’élégie chez
tous les peuples, et dans toutes les littératures anciennes et modernes,
M. Treneuil montre une érudition très-variée, beaucoup de connaissances
et de goût. Par son étendue, son discours est un véritable ouvrage ; et
par son mérite, un bon ouvrage.</p>
<p>Sapho, poëme en dix chanta; par M. Gorsse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenir bien froid dans un poëme. D’ailleurs, si nous parlons
philosophiquement, je demanderai au poëte quelle différence il met entre
le contentement et le bonheur, entre le bonheur et le calme ; et même,
en amour, entre la douleur et le tourment; entre la crainte et le
soupçon, dont l’une est pourtant, selon lui, le partage de l’amant
heureux, et l’autre celui de l’amant malheureux ; je lui demanderai
enfin si les légères différences qui peuvent exister entre ces divers
modes d’un même état, peuvent être exprimées toujours en cinq élégies
bien pleines, bien intéressantes?</p>
<p>J’insiste sur le plan; premièrement, parce qu’il est bien difficile de
faire un bon poëme avec un mauvais plan ; en second lieu, parce que
c’est une double calamité qu’un mauvais poëme : en effet, il ne manque
jamais de produire une foule de mauvaises poétiques pour le defendre; et
tout auteur d’un mauvais poëme</p>
<p><pb/></p>
<p>descriptif, ou autre, n’écrit plus une ligne de prose sans avoir pour
intention première celle de justifier son plan et son œuvre poétique.</p>
<p>Du moins , ce n’est pas un poëme descriptif que nous donne M. Gorsse :
mais il est un peu embarrassé pour le classer : il avoue que ce n’est
pas une épopée ; il ne peut se dissimuler que ce n’est pas une tragédie,
ni un poëme didactique; mais il croit qu’il tient le milieu entre
l’épopée et le drame; et comme il faut nommer ce genre intermédiaire, M.
Gorsse trouve dans Robortellus un nom qui lui plait et qu’il adopte : il
appelle donc son poëme aulétique.</p>
<p>Je citerai un assez long fragment du poëme de M. Gorsse, parce qu’on
saisit mieux la manière d’un poëte dans une trentaine de vers qui se
suivent , que dans un même nombre de vers, détachés et choi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels hurlemens affreux, quels longs rugissemens Se changent par degrés
en aigus sifflemens !</p>
<p>.,.</p>
<p>C’est Python, dans sa marche effrayante.</p>
<p>Cepeudant une vive et légère cadence , Des peuples rassurés annonce
l’espérance; Elle imite d’un dieu le vol précipité.</p>
<p>Tel glisse le téphir sur le flot argenté.</p>
<p>11 approche ; et son arc, que ses mains font fléchir, Frémit comme un
roseau que l’autan fait gémir.</p>
<p>On croit dire témoin du combat qui s’engage.</p>
<p>L’air, par un art savant dans l’ivoire pressé , Aspiré lentement, ou
vivement chassé,</p>
<p>D’un combat inégal est la vivante image; Le trait qui vole atteiut, et
frappe en bondinant; L’horrible cri du monstre et son sang jAillissant,
Sortent d’un double tube. Enfin, le monstre expire.</p>
<p>Je m’arrêterai aussi; ce morceau, que j’ai abrégé,</p>
<p><pb/></p>
<p>est un peu long : c’est le défaut de M. Gorsse et de bien d’autres
poëtes ; mais les vers sont en général bien faits. Je ne sais si tout ce
qu’ils décrivent pouvait être exprimé par la musique des anciens ; ce
qu’il y a de certain, c’est qu’on en raconte des choses plus étonnantes
encore ; et M. Gorsse, qui a particulièrement étudié cette partie de
l’histoire de leurs beauxarts , et qui a composé un ouvrage sur cet
objet, doit mieux qu’un autre en connaitre les merveilles. Je
remarquerai que Sapho célèbre cette victoire de son amant ~hs le second
chant (celui du contentement ) ; elle avait célébré dans le premier
(celui du désir ) deux triomphes de Phaon dans le combat du cesle et
dans la course des chars ; nouvelle preuve du vague de toutes ces
divisions; car i quel titre lamour heureux doit-il plutôt s’occuper de
célébrer la victoire dans un combat de musique ; et l’amour nnissant, le
triomphe dans une course de chars ?</p>
<p>Et beaucoup d’autres choses, que je reprends moins en moraliste qu’en
homme de goût, parce qu’ellcs sont bien plus ridicules qu’indécentes. Je
pourrais facilement justifier cette censure par des citations , si un
journal ne devait être encore plus décent qu’un</p>
<p><pb/></p>
<p>livre; mais voici des vers qu’on serait heureux de ne trouver ni dans un
livre, ni dans un journal : Aimer Phaon peut être une faiblesse; Mais
des mortels il est le plus charmant.</p>
<p>Ma taille, pour Phaon, est celle d’une reine.</p>
<p>Ce n’était ni chez les rois , ni chez les reines que les Grecs allaient
chercher des modèles de beau idéal.</p>
<p>Blanche Cydno, délicate Amynthone, Douce Pyrine, intérersante Athis,
Brune Andromède, agréable Gellonc,</p>
<p>Blonde Gorgo, séduisante Mnaïs,</p>
<p>t</p>
<p>Belle Mégare, adorable Gyiione, Docte Gougile, etc.</p>
<p>Cette docte Gougile et ses compagnes , dont l’une est blanche, l’autrc
brune, l’autre blonde, l’autre douce, forment une nomenclature peu
intéressante.</p>
<p>Tandis que les coursiers, par leurs hennissement, Par leurs pieds
bondissans, par leurs naseaux/unum*, Témoignent partager, daus
leurampatience, De leurs guides bouillant la flatteuse espérance; Mais
cette obscurité, ce poudreux tourbillon, Servent aux combattant de
nouvel aiguillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Notes de ce poëme annoncent, dans M. Gorsse, une grande connaissance
des anciens, avantage dont peu de poëles de nos jours pourraient se
flatter.</p>
<p>Elles annoncent aussi quelquefois une trop grande admiration pour
certains modernes , tels que M. Laniier , dont l’onvrage Joué par M.
Gorsse, les Voyages d’Anlenor, est un des plus mauvais et des plus
ennuyeux qui aient déshonoré la littérature.</p>
<p>\’U01 qu’il en soit, ces notes prouvent que le véritable genre de M.
Gorsse est l’érudition. Mais quoi!</p>
<p>dira-t-on , n’a-t-il pas aussi quelque talent pour la poésie ? Hélas!
oui il en a; et qu’on ne s’étonne point de m’entendre dire cela d’un ton
aussi piteux.</p>
<p>Avec cette mesure de talent on ne reste point oisif; on fait
nécessairement des vers. Fait-on un bon ouvrage ? Cela est possible,
mais cela est bien douteux.</p>
<p>Sapho, poëme en trois chants, suivi de poésies ly- riques; par C. T. D.
Avec cette épigraphe : Tentandu via est.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce (lui lira ceci ? peut s’écrier avec l’interlocuteur d’un fameux
satirique latin , tout rimeur, tout poëte.</p>
<p>Scire tuum nihil est, niti te scire hoc sciat alter.</p>
<p>Et pourquoi les poëtes font-ils des vers, auraient pu lui dire bien plus
justement encore les savans, si ce n’est pour qu’on les lise, qu’on les
prône et qu’on les admire ?</p>
<p>Je ne sais si l’auteur du poëme de Sapho a eu deux lecteurs, chance la
plus favorable que le poëte puisse espérer, si. * mnt le satirique
latin, vel duo; mais il n’a pas éprouvé la plus fatale, celle de n’en
avoir aucun, vel nemo. Je l’ai lu, et si le même auteur en publie
quelque autre, je le lirai encore, non que le premier soit bon, mais il
en fait espérer un meilleur.</p>
<p>Cette espérance, toutefois , n’est pas tellement établie , qu’elle ne se
perdît entièrement par une seconde tentative qui ne serait pas plus
heureuse, et il est bon d’en préveuir le poëte ; elle n’est fondée, en
effet, que sur quelques tirades assez correctement et</p>
<p><pb/></p>
<p>assez élégamment écrites, cl plus encore, peut-être, sur la preuve que
donne l’ouvrage des bonnes études de l’auteur et de la connaissance
qu’il a des bons modèles de l’antiquité.</p>
<p>Je ne sais si les amours de Sapho sont un heureux sujet de poëme. Une
femme qui poursuit de son amour un jeune homme, qui fait des avances et
qui est repoussée, ne peut jamais être intéressante. L’éclat même des
talens de Sapho ne peut couvrir tout ce qu’il y a d’avilissant dans une
pareille conduite. Il faut, en effet, qu’une femme, pour mériter notre
intérêt, conserve de la dignité, même dans son amour, même dans son
malheur, même dans ses douleurs.</p>
<p>L’aventure de Sapho me rappelle celle dont mademoiselle de Lespinassê,
ou plutôt les éditeurs de sa Correspondance, ont bien voulu nous faire
part; et la ressemblance est d’autant plus parfaite, queSapho n’était ni
jeune ni jolie, lorsqu’elle fatiguait de son amour le beau et cruel
Phaon ; elle en fait l’aveu ellemême, dans l’héroïde de son interprète
Ovide; elle avoue qu’elle n’est pas blanche, candida si non sum; mais
elle prétend que la beauté de son génie répare les défauts de sa
personne ; elle confesse qu’elle est fort petite, sum brevis; mais elle
ajoute que son nom est grand, et qu’il remplit toute la terre,</p>
<p>R" mihi ted nomen quod remu impleat omnet.</p>
<p>ce qui a le double inconvénient de n’être ni très-modeste, ni
très-concluant; car il est possible qu’aux yeux de Phaon, ce ne fut
point une compensation ; et que la grandeur du nom ne suppléât point à
la petitcsscdela taille. Ainsi raisonnent beaucoup d’hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>traduireaprès eux. Sa traduction nVst même pas trop mauvaise ; mais tout
ce qu’ou peut dire de plus flatteur pour lui, c’est qu’il a fait assez
bien ce que d’autres avaient fait mieux.</p>
<p>Tel eti le premier chant.</p>
<p>Le second s’ouvre par un grave conseil. Les Muses s’assemblent,
convoquées et présidées par Apollon : Apprenea, leur dit-il, une triste
aventure : Cette élève du Pinde, et si chaste et si pure,</p>
<p>Elle aime !</p>
<p>Il leur demande ce qu’il fant résoudre de cette triste aventure. Faut-il
laisser Sapho en proie aux vengeances de Vénus? Faut-il l’y soustraire?
Parlez : Votre nombreest impair : il convient au suffrage.</p>
<p>Ce dernier vers prophétique est heureux. Thalie,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux yeux malius, se déclare aussi pour l’Amour; mais la sévère Clio
s’élève vivement contre cette doctrine efféminée : elle est appuyée dans
ses austères principes par la superbe Uranie; mais Contre cette rigueur
Euterpe te rebelle; Terpsichore l’imite, et t’en rit avec elle.</p>
<p>On pourrait se rire un peu de ces vers, et l’on est étonné qu’un
poëlequi, dans la plus grande partie de son ou.</p>
<p>vrage, prouve qu’il sait écrire, en fasse de pareil.</p>
<p>U n jour,, sous d’autres cieux, une Athènes nouvelle De sa perfection
verra l’heureux modelé : Ou terrible ou plaintif, l’Amour, dans ses
écrits, D’une douleur sublime emplira les esprits : D’un élève si cher
la tlatteuse espérance, En faveur de ce dieu me dispose d’avance.</p>
<p>Ce raisonnement n’est pas très-concluant; cette manière de prédire
Racine n’est peut-être pas très-lieureuse, et surtout ces vers ne sont
pas très-bons, ni très-dignes du grand poëte qu’ils annoncent : je le
répète, il y en a de beaucoup meilleurs dans le poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce poëme, divisé en quatre chants, se compose de situations données par
le sujet, d’inventions un peu communes, et d’inventions un peu bizarres
; mais il y a des détails heureux, des descriptions brillantes, des
comparaisons ingénieuses; une, entre autres, dont les songes lui ont
fourni le sujet, et qui est tout* à-fait neuve et poétique. Il est
dommage que des vers prosaïques, ou même tout-à-fait plats, et des
expressions, ou peu poétiques, ou impropres, ou recherchées, défigurent
quelquefois le style, assez ordinairement correct, et même en quelques
endroits élégant.</p>
<p>Le poëme de Sapho est suivi d’une épitre et de quelques odes : J’espace
me manque pour en parler ; je n’en citerai que ces deux vers :
Critiques, paraissez! Voi plus Apres censures Me trouvoroot toujours
résigné, complaisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans indiscrétion, lui faire cette demande, et en espérer, avec assez de
vraisemblance, le succès.</p>
<p>Recueil de poésies , par M. Ducis, de l’Institut de France.</p>
<p>Kien ne prouve mieux la flexibilité du talent, que la variété des tons ;
et il semble que M. Ducis peut les prendre tous, puisqu’il a pris les
plus contraires et les plus opposés. Sa muse tragique et sombre est
devenue joyeuse et légère : l’imitateur de Shakespeare, l’est tour à
tour de Chaulieu, de Gessner, de Gressct , de La Fontaine, de tous les
poëtes les plus doux et les plus gracieux ; le chantre des spectres, des
fantômes, du délire, df toutes les horreurs tragiques ou monstrueuses
enfantées par le poëte anglais, et auxquelles le poëte français a cru
devoir en ajouter de non moins épouvantables, puisees jusque dans
l’enfer du Dante, chante actuellement les douces affections, les
sentimens touchans, la tendre amitié , l’amour plus tendre encore, les
plus simples objets, les goûts les plus champêtres : son petit verger,
son petit bois, son petit logis, son ruisseau , sa musette, son chevet,
son sablier , etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont les tableaux ne tout que dans l’imagination , (jui ne chante que
des goûts factices, des scntimens feints et d’hypocrites vertus.</p>
<p>Il Il’ ., Il Il * Il * Il</p>
<p>D’un zéphir indulgent si les douces haleines Ont conduit mon vaisseau
vers des bords enchante*, Sur ce théâtre heureux de mes prospérités,
Brillant d’un vain éclat, et vivant pour moi-même, Sans épancher mon
cœur, sans un ami qui m’aime, Porterai-je moi seul, de mon ennui chargé,
Tout le poids d’un bonheur qui n’est point partage ?</p>
<p>Qu’un ami sur mes bords soit jeté par l’orage, Ciel! avec quel transport
je l’embrasse au rivage !</p>
<p>Moi-même, entre ses bras si le flot m’a jeté, Je ris de mon naufrage et
du flot irrité.</p>
<p>Voici un tableau plus riche encore de poésie; c’est la comparaison de
l’amour et de l’amitié : Sans doute il est un âge où, bouillant dans nos
veines, De désirs, de transports noire sang allumé, Dans ses étroits
canaux, avec peine enfermé, Comme un torrent de feu court et se
précipite; L’esprit est agité, le cœur s’enfle et palpite.</p>
<p>Mais déjà, comme un songe, a passé la jeunesse.</p>
<p>Je voit fuir loin de moi cette (le enchanteresse; Cette tle, où mon
regard trop long-temps arrête</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec un long soupir cherche encor la beauW.</p>
<p>Que de fois j’ai béni leur clarté douce et sûre !</p>
<p>Amitié, don du ciel, flamme invisible et pure, A mon dernier soupir
échauffe encor mon sein ?</p>
<p>Comme en mes faibles bras tes bras s’entrelacèrent !</p>
<p>Appuyé sur ton cœur, renaissant bons tes yeux, Dans quelle extase, ami,
je contemplais les cieux!</p>
<p>J’admirais leur azur, je regardais la terre ; Je crus me ressaisir de la
nature entière.</p>
<p>Oh ! sortant de la tombe où l’on fut endormi, Qu’il est doux de revoir
le ciel et son ami !</p>
<p><pb/></p>
<p>vorable aux navigateurs , et emblème de l’amitié.</p>
<p>M. Ducis, dans cette même épttre, imite le beau mouvement du poëte
latin, et fait les mêmes vœux pour son ami M. Thomas, sur le point de
partir pour Nice; et, ce qui rend la conformité plus entière et plus
touchante, c’est que, comme la mort de Virgile suivit de très-près les
tendres invocations de son ami, de même la fin de M. Thomas vint
affliger M. Ducis peu de jours après qu’il lui eut adressé ces souhaits
heureux et ces beaux vers : Tu pars ! Climats heureux! je le confie à
vous; Zéphirs, apportez-lui vos parfums les plus doux; , De vie et de
bonheur chargez l’air qu’il respire.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>Sema de loin en loin des Iles de verdure : Tout promet dans ce vaste et
magique séjour, Un long recueillement, une retraite sûre Aux solitaires
de l’amour.</p>
<p>Ici M. Ducis raconte les amours d’Usbeck et d’AImazclle, charmant
épisode, que son étendue ne me permet pas de citer. Plus loin, baissant
encore le ton, il peint deux bonnes ménagères, excellentes, sœurs,
donces, simples, Filant beaucoup, et n’écrivant pall.</p>
<p>Et leurs petits enfans, Troupe agréable, Gentils, pas plus hauts que
leur table, Y montraient, lorgnant tous les plats, Et le doux ris de
l’innocence, Et leurs dents encor dans l’enfance, Et leurs petits
mentons tout gras.</p>
<p>Boileau buvait, je bois aussi ; Car j’ai toujours, en honnête homme,
Honoré le vin , Dieu merci.</p>
<p><pb/></p>
<p>avons vu que M. Ducis avait parcouru les deux extrêmes dans la carrière
poétique, et que, des hauteurs tragiques, il s’était abaissé au genre le
plus simple et le plus léger. Mais, dans ces compositions si diverses,
il n’a pas toujours gardé la mesure convenable : lorsqu’il s’élcvait, il
se perdait quelquefois dans la nue ; lorsqu’il s’abaisse, il rase de
trop près la terre. Il avait outré le tragique, il outre en quelques
endroits la simplicité et la bonhomie. Lorsque sa composition est un peu
étendue, et surtout dans les épîtres graves et sérieuses, il en oublie
trop souvent le sujet, traite trop longuement les accessoires, ce qui
jette beaucoup de vague dans la pièce, et lui ôte cette unité d’objet,
qualité essentielle de tout ouvrage. Sa phrase est quelquefois
incorrecte, et très-incorrecte; ses expressions sont recherchées ou de
mauvais goût, co ime quand il remercie La Fontaine d’avoir couvé sa
raison, ou qu’il loue des vers opulent de verve f t de rime. On ne dit
pas plus des vers opulens de rime, qu’une rime opulente. Souvent aussi
ceux de l’auteur sont durs, et son oreille n’est pas effrayée de sons
tris que ceux-ci : N’étais-tu pas toi? Maudit auteur, tais-toi, etc.</p>
<p>Il m’eût été facile de faire comme eux ; mais il me semble que ce qu’il
me convient toujours le mieux de dire, et ce qui même est le plus digne
du caractère de M. Ducis, c’est ce qui est juste et vrai, ou du moins ce
qui me parait tel. De ces deux parts de justice que j’ai cru devoir lui
faire, on a pu juger quelle était celle que je me pliisai,, le plus ;’i
lui rendre, par</p>
<p><pb/></p>
<p>Méditations poétiques; par A. de Lamartine.</p>
<p>Ab Jove principium.</p>
<p>Je prends la liberté de le nommer, quoiqu’il n’ait</p>
<p><pb/></p>
<p>Avouons-le, d’ailleurs: mon indiscrétion n’est pas grande; les poésies
de M. de Lamartine ont eu trop de succès, dès le moment même de leur
publication, pour qu’on ne se soit pas empressé d’en rechercher, d’en
connaître l’auteur, de savoir du moins son nom.</p>
<p>Cette apparition, si rare au moment où nous sommes, de vers où il y a
beaucoup de poésie, et de compositions brillantes, où de nobles et
grandes pensées sont revêtues d’un coloris très-poétique; où des
sentimens forts et élevés sont reproduits avec l’énergie des tours et la
magnificence des expressions qui leur conviennent ; où des sentimens
tendres et mélancoliques sont rendus avec une grâce touchante, et
cesaccens plaintifs qui retentissent dans toutes les âmes; cette sorte
de phénomène, dis-je, a frappé les esprits les plus distraits, les moins
occupés de vers et de poésie , et excité une attention assez généraie.
Le poëte, en variant ses tons, en élevant ou en abaissant sa voix, en</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ! passés pour jamais ! quoi ! tout entiera perdus !</p>
<p>0 lac! rochers muets ! yoUe* ! forêt obscure !</p>
<p>Vout, que le temps épargne ou qu’il peut rajeunir, Gardée de cette nuit,
gardes, belle uaturt, Au moins le souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu’il soit dans ton repos, qu’il soit dans tn orages, Beau lac, et dans
l’aspect de te. rians coteaux , Et dans cet noirs sapin., et dans cet
rocs sauvages Qui peu dent sur tes eaux.</p>
<p>Qu’il soit dans le zéphyr qui frémit et qui passe, Dans les bruits de
tes bords, par tes bords répétés, Dans l’astre au front d’argent qui
blanchit ta surface De ses molles clartés.</p>
<p>Que le vent qui gémit, le roseau qui soupire, Que les parfums légers de
ton air embaumtS, Que tout ce qu’on entend, l’on voit, ou l’on respire,
Tout dise : Ils ont aimé.</p>
<p>L’aigle, roi des déserts, dédaigne ainsi la plaine ; Il ne veut, comme
toi, que des rocs escarpés, Que l’hiver a blanchis, que la foudre a
frappés : Des rivages couverts des débris à9 naufrage, Ou des champs
tout noircis qles restes du carnage ; Et tandis que l’oiseau , qui
chante ses douleurs, Bâtit ait bord des eaux ton nid parmi les fleurs,
Lui, des sommets d’Athos franchit l’horrible cime, Suspend au flanc des
monts son aire sur l’abtme ; Et là, seul, entouré de membres palpitans,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, prenant vers le jour un lumineux essor, Parmi les chœurs sacrés tu
t’asseyais encor; Jamais , jamais l’écho de la céleste voûte, Jamais ces
harpes d’or que Dieu lui-même écoute, Jamais des Séraphins les chants
mélodieux , De plus divins accords n’auraient ravi les cieux; Courage !
enfant déchu d’une race divine, Tu portes sur ton front ta céleste
origine ; Tout homme, en te voyant, reconnatt dans tes yeux Un rayon
éclipsé de la clarté des cieux.</p>
<p>V iens reprendre ton rang dans ta splendeur première, Parmi ces purs
enfant de gloire et de lumière; Que d’un souffle choisi Dieu voulut
animer, Et qu’il lit pour chanter, pour croire et pour aimer.</p>
<p>L’insensible néant t’a-t-il demandé l’étre, Ou l’a-t-il accepté?</p>
<p>Sommes-nous, ô hasard , l’oeuvre de tes caprice* ?</p>
<p>Ou plutôt, Dieu cruel, fallait-il nos supplices Pour ta félicité ?</p>
<p>Montes donc vers le ciel, montez, encens qu’il aime, Soupira,
gémissemens, larmes , sanglots, blasphème, Plaisirs, concerts divins I
Cri, du sang, voix des morts, plaintes inextinguibles, Montez, allez
frapper les voûtes insensibles Du palais des Destins !</p>
<p><pb/></p>
<p>La valeur sans les dieux décidant les batailles, Et Caton, libre encor,
déchirant ses entrailles Sur la foi de Platon ; Un Brutus qui, mourant
pour la vertu qu’il aime, Doute au dernier moment de cette vertu même,
Et dit : Tu n’es qu’un nom!.</p>
<p>La fortune toujours du parti des grands crimes!</p>
<p>Les forfaits couronnés devenus légitimell La gloire au prix du sang !</p>
<p>Les enfans héritant l’iniquité des pères 1 Et le siècle qui meurt
racontant ses misères Au siècle renaissant !</p>
<p>Sans doute la critique pourrait apercevoir quelques taches dans ces
Méditations, où éclatent tant de belles pensées et une si belle poésie ;
quelquefois ces pensées sont un peu obscures : cette poésie n’est pas
toujours exempté de recherche ou de mauvais goût : ces vers, si
généralement harmonieux, sont cependant quelquefois dépourvus d’harmonie
; ils sont durs et sifflans; tel est celui-ci : C’est Dieu, c’est ce
grand tout, qui soi-même s’adore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n’aime point, dans la même Méditation qui a Dieu pour objet, ce vers
: Il produit l’infini chaque fois qu’il respire.</p>
<p>Je crois que, lorsque Racine, le fils, a écrit ces beaux vers dans un
des plus célèbres morceaux de son Poc’me de la Religion, 0 cieux ! que
de grandeur, et quelle majesté !</p>
<p>Il n’est plus permis de dire que Dieu de ses puissautes mains a laissé
tomber le monde, Comme il a dans les champs répandu la poullière, Et
semé dans les airs la nuit et lumière.</p>
<p>Je lis dans la Méditation Xp, le/lot fut attentif, c’est un hémistiche
de Quinault: 0 temps, suspends ton vol, c’est un hémistiche de Thomas.</p>
<p>Il ne faut pas confondre une imitation avec un plagiat. Ainsi Rousseau ,
dans son Ode admirable au comte du Luc, se moque des poëtes sans génie,
et sans enthousiasme, dans cette strophe pleine d’une sublime ironie :
Je n’ai point l’heureus don de ces esprits faciles Pour qui les doctes
Sœurs , caressantes, dociles, Ouvrent tous leurs trésors;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qui, dans la douceur d’un tranquille délire, N’éprouvèrent jamais, en
maniant la lyre, Ni fureurs, ni transports.</p>
<p>M. de Lamartine a visiblement imité cet endroit de Rousseau, dans la
cinquième strophe de son ode sur l’Enthousiasme : il en avait le droit,
sans doute; mais il aurait dû faire des efforts pour approcher plus près
de son modèle; et ce pussillanime Icare, comme il appelle son poëte sans
enthousiasme, forme dans cette strophe un vers peu agréable et peu
harmonieux.</p>
<p>, , , I/we Mutât indulgent, hune poicit ApoUo.</p>
<p>Poésies de Clotilde de Surville.</p>
<p><pb/></p>
<p>En parcourant cet agréable recueil, il était peu de pièces qui ne
m’offrissent des vers charmans que je mt promettais de citer. J’en ai
ainsi noté plus qu’il ne m’en faudrait pour faire dix articles. Dans
l’emharras du choix, je ne citerai peut-être pas les meilleurs , mais
j’en citerai sûrement de bons, en choisissant ceux que l’amour inspirait
a Clotilde pour un époux qu’elle nous peint comme le plus aimable des
hommes. Bérenger de Surville combattait sous les drapeaux de son roi
contre les ennemis de la France : Clotilde, après avoir décrit en beaux
vers les horreurs de la guerre, Bellone au front d’arhain ravage nos
provinces ; France est en proie aux denu des Léopard. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pardonne maintz souleys i ceste qui t’adore!</p>
<p>A tant d’amour est permys quelqu’effroy : Ah! dez chasque matin que
l’Olympe se dore,</p>
<p>Te cuy deveoir, me semble te parler: Là, me dis-je, ay reçu sa dernière
caresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieulx ! sur ce roc le plus frais des manoirs ; Frappe la creste, où
sylvestre Palombe, Près son ramier roucouloit tous les soirs : L’a veu
périr, s’enfuyt. Ah ! malheureuse, A peyne vit et cuydes t’envoler!</p>
<p>Me fend le cœur ta plainte langoureuse; Et moinz barbare était de
l’immoler, Que te forcier vivre ainsi doloreuse !</p>
<p>Que quiers etftour ce funeste rocher?</p>
<p>De ta demeure encor toute fumante 0 Ne peulx t’enfuyr, et tremble
d’approscher !</p>
<p>Vole plustost sur le seyn d’ugne amante, Qu’au pair de toy tes maux
doibTent touscher ; Laz, n’est plus temps ; s’allanguissent tes esles :
Tien seul amy pouvoist te secourir : Sçayz qu’il n’est plus, et sy
toujours l’appelles !</p>
<p>Ouy, m’apprenez, coulples d’oyseaux fidèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle conjure l’amour de ne point lui épargner ses traits.</p>
<p>Règne sur moi, cher tyran, dont les armes Ne me sauroient porter coupa
trop puitMntt !</p>
<p>Pour m’épargner n’en crois onc i mes larmes; Sont de playzir.</p>
<p>Mais comment en détacher un couplet? ils sont tous d’un charme
inexprimable, et ne pouvant choisir, je n’en citerai aucun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dreasai mon vol aux monta de Thessalie, Bord. de Lesboz, et plaine.
d’Italie!</p>
<p>LA vous cogneuz Homère, Anacréon, Cygne en Tybur, doulx amant de Corynne!</p>
<p>Li m’enieigna les secrets de Cyprinne, Cette Sapbo qui bruila pour Phaon.</p>
<p>Bandeaux heureux de l’amour et du nuicts, Char. de Vénus, de Phëbë, de
l’Aurore,</p>
<p>Aule. du temps et du tirant du air.,</p>
<p>Trident tacré qui soulesves les mera,</p>
<p>M’en veulx servir, ainz n’en faut abuzer : En tout propos n’est permyz
d’en uzer.</p>
<p>Pour guide aurajr telle toict ma paincture, Peux livres seurs, mon cœur
et la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fab¿.s de AI. Gosse.</p>
<p>Il est bien dur de se voir impitoyablement poursuivi par la politique et
l’esprit de parti, jusque dans un recueil de fables : c’est un véritable
guet-apens.</p>
<p>(I) Tristes pamphlets de cette frigo illoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>d’Esope, ce sont les iambesmordans d’un Archiloque politique; je
m’abstiens de dire révolutionnaire. Kt c’est en se plaignant de l’esprit
de parti que M. Gosse met tant d’esprit de pnrti dans ses fables; c’est
pour conseiller la sagesse qu’il s’exprime avec tant de passion ; c’est
en parlant de modération qu’il s’emporte avec tant de violence; c’est en
se plaignant des excès qu’il se jette dans les extrêmes ; c’est enfin en
prêchant la tolérance qu’il se montre intolérant, exclusif, ennemi
passionné de tous ceux qui n’adoptent pas ses systèmes libéraux et ses
opinions démocratiques : Qui, tulerit G racchot de seditione querentet ?</p>
<p>C’est de cette époque que sa vertu s’indigne des intrigues des cours, de
la bassesse des courtisans, des prétentions de la noblesse ; mais les
destitutions surtout le mettent tont-à-fait hors de lui-même. Raisonnons
ce-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne din pas non plus le modeste Gosse, lorsqu’on aura lu son long et
très-long prologue. Il suppose que des critiques assurément fort
injustes (il n’aime pas les critiques; il les déteste peut-être plus
encore que les députés de 1815); il suppose donc que ces critiques lui
crient de tous côtés : « Pour« quoi faites-vous des fables? Donnez-nous
des co« médies. » Mais pourquoi s’imagine-t-il donc que ceux qui ne
veulent pas de ses fables, lui demandent des comédies ? Ne serait-il pas
possible qu’on ne lui</p>
<p><pb/></p>
<p>demandàt rien du tout? N’est-ce pas être un pru trop enflé du petit
succès du Médisant, et ne Tiiii e.</p>
<p>Donnons quelque idée de ses fables, ou petites comédies. Le sujet de
l’une est une Crême fouettée. Un idéologue, un physicien et un
théologien dissertent sur la nature de cette crème. Leurs raisonnemens
sont fort longs, et la fable est par conséquent trois fois longue. Voici
une partie du discours du théologien : Ce mets, ajoute-t-il, d’un ton
plein d’éloquence,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fut inventé par le démon; Car, tiquctqu’un dans le carême Allait manger
de cette crème, Dans l’enfer le brûlerait-on ?</p>
<p>Serait-ce un cas de conscience ?</p>
<p>S’il appelait de la sentence, L’esprit malin , ergotant en docteur,
Pourrait bien, confondant de pieux paradoxe., Jeter ce plut menteur Sur
le museau des orthodoxes.</p>
<p>Dans une autre fable, des canards Du soir jusqu’au matin répétaient
huant, huans, huans.</p>
<p>Mais bientôt la sécheresse vient; « Chaque canard pâtit, plus de kuant,
huant joyeux.</p>
<p>w * H Et la moralité de cette fable est, canards, prenez les</p>
<p>eaux; ce qui est assurément un fort bon avis donné</p>
<p><pb/></p>
<p>aux canards. Voltaire se moque beaucoup des bre ké ké koaks d’une
grenouille, dans une fable de J. - B. Rousseau : on pourrait bien se
moquer des kuans , kuans, kuans, de M. Gosse.</p>
<p>Plusieurs de ses fables pèchent, ou par une composition obscure,
embarrassée, ou par des fictions qui n’ont point assez d’analogie avec
les objets que le poële veut représenter. Par exemple, je ne crois pas
qu’un cheval de manège, sur le dos duquel s’élance un cavalier, soit la
véritable image du génie.</p>
<p># f • Totam, timentes, concacdrunt regiam.</p>
<p>mais Le latin dam les mots brave l’honnêteté, Et le lecteur français
veut être respecté.</p>
<p>4 Ce n’était pas ce qu’il fallait choisir dans Phèdre pour l’imiler,
l’étendre et le paraphraser.</p>
<p>Le style de ces Fables est d’une grande inégalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>pleines d’affétérie : ici , c’est un renard qui prend un air suave; là,
c’est uae abeille qui, s’approchant d’uue tleur , bourdonne soit salut;
c’est un chat qui, trouvant un poisson d’un goût fade, devient
misanthrope; c’est un rat qui trouve saint Thomas d’Aquin coriace; c’est
un chien qui appelle le poison par lequel on se débarrasse des chiens
vagabonds, la sau.</p>
<p>cisse municipale ; quelquefois des expressions familières dénaturent le
ton noble et héroïque que veut prendre l’auteur : ainsi, dans un morceau
de ce genre, M. Gosse appelle les souvenirs d’Ansterlitz , la souvenance
d’Àusterlitz : La Fontaine a mieux employé ce mot de souvenance.
Cependant il y a dans quelques-unes de ces fables une composition plus
heureuse, une poésie assez gracieuse, mais rarement souienue dans toute
l’étendue de la fable, et plusieurs traits spirituels : de ces qualités
assez rares, et des nombreux défauts que j’ai remRrqués, résultent de
mauvaises fables, parmi lesquelles toutefois il est juste de remarquer
qu’on en trouve quelques-unes de médiocres.</p>
<p>Fables, par M. le Baron de Stassart, des Académies de Lyon, de
Marseille, de Vaucluse, etc.</p>
<p>Un de ces misérables pamphlets semi-périodiques qu’on rencontre par
hasard, et qu’on ne lit que par accident, gourmandait dernièrement, avec
beaucoup de hauteur, le Journal des Débats, et lui reprochait v ivement
d’avoir traité avec une irrévérence t coupable, les Fables de M. le
baron de Stassart.</p>
<p>Notez que le Journal des Débats n’avait pas encore</p>
<p><pb/></p>
<p>dit un mot du cas Fables, Chargé d’en rendre compte, je ne les avait
même pus lues alors. Il y avait bien là, il fAUt l’avouer, de quoi me
donner quelques préventions contre elles, et, en les lisant plus tard ,
il m’a été facile de découvrir pourquoi le pamphlétaire les trouvait si
bonnes. Certainement, l’esprit de Fauteur, et il a de Pesprit, ni le
mérite de ses Fables, et elles ont du mérite, n’entraient pour rien dans
ce jugement. Je voyais aussi par la même raison, pourquoi ’I supposait
que nona les trouverions nécessairement mauvaises. Toutefois il s’est
trompé dans cette dernière supposition, et il faut que je lui eu dise Ja
raison, car il np la devinerait probablement pas. Hx de Stassart n’est
pas né Français; il n’a point l’honneur actuellement d’être Français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je no &gt;ais si M. Tissot pense que sa traduction des Bucoliques de
Virgile rappelle absolument la manière et le talent de M. Delille ; mais
je sais que le public ne s’y est point mépris, et n’a jamais attribué
cette traduction au célèbre traducteur des Géorgiques, quoi qu’en dise
M. de Stassart.</p>
<p><pb/></p>
<p>L’auteur, et peut-être même les lecteurs, trouveront que je m’étends
beaucoup sur ces notes ; mais il y a long-temps que j’avais le projet de
faire la guerre aux notes, et de mélever contre cette manie univer-</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons aux Fables ; et si nous avons été obligés de critiquer les unes,
réjouissons-nous de pouvoir louer les autres. Ce n’est cependant pas
encore par l’éloge que nous commencerons. Il est impossible , en lisant
ces Fables, de ne pas blâmer cette prof usion de noms propres, et ces
allusions si multipliérs aux dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voue que ce nom patronymique m’était inconnu, quoique j’aie lu un grand
nombre de fables où le liè.</p>
<p>vre joue un rôle. Je crois aussi que l’expression de coq d’Etat est au
moins hasardée, quoique M. de Stassnrt remarque en note qu’on dit homme
d’Etat; mais cela ne me parait point une excuse.</p>
<p>M. de Stassart a certainement beaucoup de faci.</p>
<p>lité; mais peut-être en ahuse-t-il un peu. Son style n’est pas assez
travaillé. Je sais que l’apologue veut de la simplicité dans le style,
mais la simplicité n’est point ennemie de la poésie ; elle n’exclut ni
les images dans le style, ni l’imagination dans l’expression; et les
Fables de M. de Stassart sont trop dépourvues de ces caractères
essentiels de toute poésie. Ce qui les distingue plus particulièrement,
c’est souvent l’agrément des détails, l’esprit de quelques traits, la
finesse de quelques allusions : je n’approuve pas la plupart de ces
allusions, mais j’en remarque l’adresse et le mérite. Je voulais citer
une de ces fables pour justifier mes éloges, et peut-être même une
partie de mes critiques ; mais les meilleures sont assez longue., et il
ne me reste plus assez d’espace. Je me contenterai donc de citer la
moralité de celle qui a pour titre le Brochet et les Poissons, l’une de
celle que j’aurais volontiers rapportées en entier : Peuple*,
méfiez-vous des tribuna factieux Qui voudraient briser vos entraves : Si
les rois succombaient, de ces ambitieux Vous seriez bientôt les esclaves.</p>
<p>Je ne conçois pas comment le pamphlétaire, qui nous tançail si vertement
pour avoir dit du mal de</p>
<p><pb/></p>
<p>Odes d’Anacréon, traduites en vers, sur le texte de Brunck par J. - B.
de Saint -Victor.</p>
<p>Nee, si qrtitl nlim lutil Anacreon , Delei’it trtiis. HOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je révère la Grèce antique ; Mai* ce compliment poétique Pnratt celui
d’un cordonnier.</p>
<p>H est aisé de faire paraître un poete ridicule en le travestissant ;
mais une parodie ne prouve rien.</p>
<p>L’eau dont les flots amoureux De ton corpl voluptueux Daignent la forme
arrondie!</p>
<p>Que ne tuis-je l’ambroisie Qui parfume tel cheveux!</p>
<p>Sur ton sein, dan* ma f 4ie, Je ferait voeu d’être encor La bandelette
jolie Qui preste un si cher trésor : Je voudrait, perle mobile, Glisser
sur les blanc* contour* D’un col que tout les amours Ont choisi pour
leur asile.</p>
<p>Par un autre enchantement, Puissé-je prendre la place Du cothurne qui
s’enlace Autour de ton pied charmant!</p>
<p>Ces idées gracieuses , ces images volupteuses rappellent une chanson
française, Que ne suis-je la</p>
<p><pb/></p>
<p>Fougère ! qu’elles ont évidemment inspirée, et qui est connue de tout le
monde ; mais ce que tout le monde ne sait pas, c’est que cette chanson
est de La Motte, homme très-aimable, mais poëte très-dur.</p>
<p>J’apprends cette circonstance d’un homme qui pouvait la tenir des
contemporains de La Moite (i); il l’a consignée dans une des notes de sa
nouvelle traduction d’Anacréon, qu’il n’a fait imprimer que pour ses
amis, au nombre desquels il m’a fait l’honneur de m’admcttre. Vieillard
aussi aimable, aussi gui qu’Anacréon , atiwi ami des vers , des plaisirs
et de la joie que sa présence apporte toujours, que ron ncmple
communique infaillihlement, il devait aimer d traduire un modèle avec
lequel il a tant de rapports.</p>
<p>(t) M. Le marquis d’Estampei.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l e myrte et le lotui, tout ce tranquille ombrage, M’offrent un lit
rommod* et frais ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Amis , je veut boire ù longs traits, Nonchalamment couché tous leur
tendre feuillage.</p>
<p>Que le fils de Venus, esclave officieux, Relevant d’un air gracieux Les
plia de M robe flottante, M’y verte de Bacchui la liqueur pétillante.</p>
<p>NOUII voyons fuir nos jours emportât par le temps, Ainsi qu’un char
léger vole dans la carrière, iit de nous, dans quelques instans, Tout ne
qui restera c’est un peu de poussière.</p>
<p>Tant que tu vit encor, de cet douces odeurs J’aime bien mieux que tu
m’arroses , Que tu mo couvres de ces fleurs.</p>
<p>Allons ! fait ma couronne, appelle mon amie : Avant de voir Pluton et
les danses des morts, Dans les ris et les jeux et d’aimables transports,
Je prétends oublier les chagrins de la vie.</p>
<p>Un mérite bien incontestable de M. de Saint-Victor, c’est le goût pur et
antique de sa versification, c’est la couleur antique qu’il conserve à
son modèle; qualité bien essentielle, mais bien rare dans les
traducteurs des portes anciens. M. de Saint-Victor est un des
coopérateurs de ce journal; il est de mes amis; il me compte parmi les
sietis; et je sais que le public.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Jfïuvrts choisirs de P. Laujon , -nienibre de l’Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces mêmes Mémoires &gt; CoUé pule souvent de M. Laujon. Ils avaient
tous les deux la tâche assez pénible de vivifier le petit théâtre de
Bagnolel : comédies, vaudevilles, chansom, parodies, parades, prologues,
scènes détachées, eL pour ainti. dire ini-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« été donné depuis quarante ans de pièce plus jolie, « je ne sais même
s’il en existe de plus agréable.,..</p>
<p><pb/></p>
<p>J’aurais pu , sans recourir aux Mémoires de Collé, donner beaucoup de
détails sur la vie de M. Laujon; car dans cette édition de ses OEuvres,
il est lui-même son historien : mris comme il est historien
très-modeste, mes récits, si je les eusse faits d’après lui, ne lui
auraient point été aussi avantageux. Ceux ue M. Laujon ont une rare
simplicité et une aimable bonhomie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lion auprès d’un grand nombre de lecteurs. Ses Voyages d’Anténor ont
suffi pour la lui acquérir, et ses Voyageurs en Suisse n’ont pas suffi
pour la lui faire perdre. Il publie aujourd’hui ses Contes en prose, ses
Contes en vers, des pièces fugitives, une comédie, un poëme, et
peut-être les conservera-til encore ! •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiers et hautains, des sots gentilshommes et dus siupides barons,
méprisant l’esprit, le génie, les gens de lettres, tous les hommes, et
n’estimant que leurs titres et leurs parchemins : ce sont des ridicules
aux.</p>
<p>quels ne pardonne pas M. de Lantier, ancie i ohevalier de Saint-Louis.</p>
<p>Si le canevas de ces plaisanteries est un peu usé, le fond même du
colite n’est pas non plus très-neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que la plaisante aventure de Gil-Blas chez l’archevêque de
Grenade a fourni l’idée de ce conte.</p>
<p>Au milieu de ce persifflage, M. de Lantier ne dédaigne pas de semer
beaucoup d’érudition. Il cite du Virgile, du Salluste, du Tacite; que
sais-je encore ? Mais comme l’érudition n’est pas du bon ton</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais bien pouvoir conter au lecteur les aventures de M. Nicolas
Remi, natif de Manosque, ville fertile en oliviers et en têtes à
perruques, lequel M. Remi, descendant en droite ligne du Remi qui avait
baptisé Clovis, et qui s’était fait saint, finit par se jeter du haut du
pont de Charenton dans la rivière, la tête la première. Mais il faut
dire quelque chose des contes en vers ; il me reste même trèspeu
d’espace, et je n’en suis pas fâché. Je ne regrette point de m’être plus
étendu sur les contes en prose; car, il faut être juste, ils valent
mieux que les contes en vers. M. de Lantier n’est point poète; ce n’est
pas qu’il ne fasse quelquefois de la poésie assez magnifique sur le
lever ou le coucher du soleil , sur le midi, le vesper, le crépuscule,
et "n général sur les circonstances du temps; mais sa narration n’a ni
la facilité, ni la grâce, ni la légèreté qui conviennent au genre. Ses
expressions sont com-</p>
<p><pb/></p>
<p>munes, triviales; et M. de Lantier n’a jamais, dans leur choix, ce
bonheur qui caractérise les bons conteurs. Ses constructions sont
pénibles, embarrassées, chargées de répétitions qui choquent l’oreille.</p>
<p>Peint-il la chute d’un char : Le galant Phaéton, dit-il, S’approche de
si près d’une ornière perfide, Que la main de l’hiver avait approfondi.</p>
<p>Que la roue avançant et tournant dlilol le vide, etc.</p>
<p>Là. la terre amoureuse, Couvre son sein des plus riches trésors ; Là,
sur des fleurs l’illusion repose; Mais le réveil détruit ce lit de rose,
Et sur Stol pas conduit le repentir.</p>
<p>Mais aux messieurs de notre académie, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>conté par Sancho-Pança , autant il l’est mal et en.</p>
<p>nuycusement par Jean-Benoit de Latouche, que M. de Lantier substitue à
Sancho. Comment n’a-t-il pas senti que souvent tout le mérite d’un conte
consiste dans les circonstances où est placé le conteur?</p>
<p>Ainsi que Sancho, effrayé d’une périlleuse aventure que veut tenter son
maître, lui raconte une méchante histoire pour lui faire perdre de vue
son dessein ou en retarder du moins l’exécution ; qu’il la surcharge de
répétitions qui, en alongeant le récit, remplissent encore mieux son but
; qu’il se brouille dans la narration, et finisse par n’avoir pas le
sens commun, tout cela est fort plaisant, parce que cela est bien dans
la situation ; mais tout cela est assurément fort insipide dans la
bouche de Jean-Benoit de Latouche, bel esprit d’un roi d’A quitaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>talent et une certaine facilité. Talent malheureux!</p>
<p>Héro et Lcandre, poëme en quatre chants, suivi de poésies diverses ; par
M. Denne Baron.</p>
<p>Chez les anciens, dont les mœurs étaient si éloiguées de la galanterie,
et qui semblaient professer sur l’amour cetie doctrine un peu grossière
que Buflon a durement exprimée parmi nous, au grand scandale des âmes
sensibles et des coeurs délicats, on trouve rarement des amans
intéressans et des passions touchantes. Les antiques aventures de Héro
et de Léandre sont du petit nombre de celles où l’amour prend le
caractère tendre et sentimental, qui, chez les modernes, l’accompagne
toujours , si l’on en croit quelques amans, quelques poëtcs, et tous les
romanciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>une flamme vive, subite, et qui promet d’être éter.</p>
<p>L’amoureux LéRndre, seul, n’est point arrêté par tant de difficultés :
c’est donc un parfait héros de roman. Son amante, fille courageuse, qui
se révolte contre l’autorité tyraunique de ses parens ; religieuse ou
nonnain non moins hardie, qui s’élève au-dessus des préjugés, n’écoutant
que la voix de la nature, et sacrifiant tout aux sentimens du cœur, est
une héroïne non moins parfaite, et telle que nos plus sublimes
romanciers n’imagineraient rien de mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les amours de Héro et de Léandre, après avoir été le sujet des chants,
des allusions et des souvenirs des poëtes anciens, après avoir été un
sujet de contestations entre des académiciens modernes, est actuellement
un objet d’émulation entre nos poëtes. Depuis</p>
<p>(i) Cet article fut imprimé en 1806, quatre 8011 plus tard , le 3 mai 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marot, qui traduisit Musée, il y a près de trois cents ans, aucun poëte
français , si je ne me trompe, n’avait chanté ces amours (i), si ce
n’est Scarron qui, comme on croit, ne les chante pas d’un ton très-noble
et très-héroïque. On peut en juger pur ce début : Le garçon avait nom
LÓandre, Et ne passait pas pour zéro ; La pucelle avait nom Héro, De
peau doucette et d’Ame tendre.</p>
<p>(1) Je ne parle point d’un opéra sur ce mijrt, ni d’une tragicomédie
oubliée depuis plus d’un siècle et demi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis elle le tance, et ajoute : Croyez qu’ici fort mal vous adressez;
Allez ailleurs, eima robe laissez.</p>
<p>Héro, dans le poëme de M. Denne Baron, soutient toujours ce caractère,
beaucoup plus vif et passionné que tendre et d jcent. Ainsi, lorsque
Léandre arrive</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle dit et rougit : En vérité il y a de quoi ; et M. Denne Baron a tort
d’ajouter : Tant la chaste pudeur vitencor dans soit cœur! car, dans ces
discours et dans ces actions, il y a très-peu de pudeur.</p>
<p>Le style de M. Denne Baron est fort inégal : tantôt plein de cette
mollesse un peu fade que produisent les expressions prodiguées de
fleurs, de zéphyrs, d’amarante, de rose , de gazon, de verdure, etc.;
tantôt hérissé de durs hémistiches, tels que ceux-ci : Ne cherche en sa
souffrance, l’or n’orne point son char, par aventure errant, etc. ;
souvent très-prosaïque, comme dans ces deux vers : Dans son sein
entendit une secrète voix, Qui disait que tes yeux ne verraient plut set
rives.</p>
<p>quelquefois offrant des images incohérentes, tels que des aquilons qui
fondent en flots de poudre ; mais souvent aussi il a une correction et
une sorte de vrve qui sembleraient annoncer que M. Denne Baron, avec
plus de maturité, d’étude et de soin, pourrait un jour faire de bons
vers. Si j’avais plus d espace, je pourrais citer plusieurs morceaux qui
donneraient ces espérances; entre autres la description d’une tempête:
car, malgré l’attrait qu’un jeune pucte doit avoir pour les objets
gracieux , je pense</p>
<p><pb/></p>
<p>que M. Deune Baron réussirai t mieux dans les sujets qui demandent plus
de force et de chalcur, que de sensibilité et de grâce.</p>
<p>Elle rompt de ses dents le cordage funeste Où pend d’un criminel
l’épouvantable reste ; En sépare le cœur, épargné du vautour.</p>
<p>’1’</p>
<p>Elle en suce le sang, infect et noir poison , Et reste suspendue aux
uerfs qu’elle dévore.</p>
<p>Sur les corps expira os elle vient se poser : Feignant de leur donner le
plus tendre baiser, Elle entrouvre leurs dents par la mort rapprochées,
Et mord, dans leurs palais, leurs langues attachées, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cinq premiers Chants de la Jérusalem délivrée, traduits en vers
français; par M. Mallet.</p>
<p>(1) Ce troisième rang lui est même contesté, non - seulement par
l’orgueil national des Anglais qui place généralement le Paradis perdu
au-dessus de la Jérusalem délivrée, et dont quelques - uns le placent
même au-dessus de l’Iliade et de l’Enéide, entre autres Addisou, qui
s’écrie fièrement : Cfilile, Romani scriptores , cedite , firai ; mais
même par des Français. M. Delille est de ce sentiment : il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(T) Je me sers, dans mes citations, de l’élégante traduction de M. Lebrun.</p>
<p><pb/></p>
<p>la variété des couleurs, des alternatives de la fortnne, des attitudes
des combattans, des coups qu’ils se portent , des blessures qu’ils
reçoivent. Dans ces descriptions si vives, si rapides, où tant de faits
particuliers sont remarqués, où tant d’objets se pressent dans un espace
si étroit et dans un temps si court, rien n’c»i confus, tout porte à
l’esprit des images nettes -, distinctes : que de tableaux divers le
peintre trouverait dans ces descriptions ! ou plutôt quel admirable
peintre, que l’auteur de la Jérusalem déliw’l:e! Quel coloris et quelle
verve dans ses combats!</p>
<p>Il conduit ses guerriers au milieu des hasards : La lyre est dans sa
main la trompette de Mars.</p>
<p>Les guerriers du Tasse, nobles chevaliers , ont une élévatiou dans les
sentimens, une générosité dans le caractère, une loyauté dans la
conduite, qu’on chercherait vainement dans les héros d’Homère; ils ont
même une valeur plus intéressante et plus soutenue.</p>
<p>La valeur des héros grecs et troyens n’est qu’une confiance brutale dans
leurs forces physiques ; la valeur des chevaliers chrétiens est un plus
noble sentiment de la force de lame : aussi les premiers fnient-ils
devant un ennemi plus fort et plus adroit qu’eux ; les seconds ne fuient
jamais , parce que s’ils savent qu’ils peuvent être vaincus par la force
du corps, ils savent aussi qu’ils ne doivent jamais l’être par la force
de l’âme ; et que, s’ils peuvent succom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a révolté de trouver dans la Jérusalem un sorcier « chrétien qui tire
Renaud des mains des sorciers « mahométans. » Mais aussi quelle
singulière idée de vouloir juger le merveilleux d’un poëme épique
d’après les principes métaphysiques de Locke, et d’après les corollaires
de l’Essai sur l’entendement humain ! Serait- ce après avoir lu Locke
que Voltaire aurait composé la Ilenriade ? On le croirait quelquefois, à
la froideur de ce poëme. Il faut néanmoins lui rendre justice : il est
ordinairement un très- juste appréciateur, et un grand admirateur du
Tasse: lui-même loue la conception d’un des plus grands sorciers de la
Jérusalem délivrée , de l’enchanteur Ismen, qui faity dit-il, un
personnage dans le tableau, et forme un beau contraste avec Pierre r H
ermite ; et ces deux figures, ajoute-t-il, sont bien au-dessus de Cal
chas et de Talthybius. Quel est l’homme de goût, même le plus sévère,
qui voudrait retrancher do la Jérusalem délivrée le personnage d’Armide?</p>
<p><pb/></p>
<p>Peint-il la coquetterie d’Armide captivant les cœurs</p>
<p><pb/></p>
<p>par ses feintes douleurs, et plus belle encore par ses larmes, il ajoute
: « O miracle de l’Amour, qui « des larmes tire des étincelles, et
enflamme les « cœurs dans l’eau ! » 0 miracol’ d’Amor! che le faville
Tragge del pianto, e i cor ne l’acqua accende !</p>
<p>Ce sont ces pensées fausses ou quintessenciées, re sont ces concetti ,
trop fréquens dans le Tasse, qui armaient la sévérité de l’inflexible
Boileau ; et ceux qui la lui ont si amèrement reprochée, plutôt par
jalousie contre le beau siècle dont il fut un des plus beaux orneinens,
que par aèle pour le Tasse, auraient pu, s’ils avaient eu ou plus de
goût ou plus de bonne foi, trouver son excuse dans de pareils défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce gentilhomme Napolitain, qui se battit quatre fois pour prouver la
supériorité du Dante; et qui, tué dans le quatrième combat, eut le temps
de secrier avant de mourir : Je n’ai pourtant jamais lu ni flln ni
l’autre !</p>
<p>« La figure latine, simple et noble, est-elle bien « rendue par la
figure française?» Non, assurément; mais aussi quel est le traducteur,
si ce n’est Scarron, qui la rendrait ainsi? Pourquoi ne traduirait-on
pas littéralement l’expression latine? On n’est obligé d’employer des
figures relatives ou équivalentes, que lorsque par la différence des
mœurs, des usages ot du génie des langues, la figure employée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comme M. Mallel rend cet élan chevaleresque, dans des vers
languissans et prosaïques : 1 Nous pouvons, de nos bras, si l’honneur
seul dispose, Armer dit défenseurs •!« la plu* juste CI’ •</p>
<p><pb/></p>
<p>D’une belle opprimée embrasser l’intérêt, C’est du ciel, son vengeur,
exécuter l’arrêt.</p>
<p>..,1" ,.</p>
<p>Je dois au sexe faible, au ciel qui m’autorise, A mon vœu, de tenter
cette noble entreprise; Ah ! plutôt que jamais au milieu de sa cour,
Elle où la courtoisie a fixé son séjour, La France, nous taxant d’une
indigne mollesse , Flétrisse justement la fleur de la noblesse.</p>
<p>Si pour un prix si vil, tant de sang fut versé, Ce sang fera vengé par
le ciel courroucé.</p>
<p>illusion funeste ! espérance assassine ! etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est la traduction, ou la prétendue traduction d’un vers du Tasse
souvent imité : Brama assai, poco spera, nulla chiede.</p>
<p>k Il désire beaucoup, espère peu, ne demande rien. »</p>
<p>Vers que Voltaire a ainsi transporté dans un genre très-familier :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jeuue homme de bien Voulait beaucoup et ne demandait rien ; et que
Bernard, dans un style plus élevé, a ainsi imite : Espère tout, prétend
peu , n’ose rien.</p>
<p>Sous son œil attentif, d’un pas ferme et tranquille, Après le cavalier,
le fantassin défile.</p>
<p>Une moitié, d’Orange habitait les coteaux.</p>
<p>Il faut toujours éviter de mettre dans un poëme épique une moitié
d’orange. Voici des descriptions dans le genre gracieux : après avoir
parlé de Clorinde et des charmes d’un bel œil, l’auteur met en scène
Arniicle, qui Laissu Bouillon chauer sa crainte et sa rougeur.</p>
<p>Elle ne peut cependant affoler. la sagesse de Godefroi, ni de Tancrède,
qui craint les plaisirs badins.</p>
<p>Elle a bien cependant de quoi affoler la sagesse; car</p>
<p>Zéphire orne son front sans ombrager ses yeux.</p>
<p>De ces riches brillans possesseur envieux, Un jeune amour sur eux tient
son aile abaissée.</p>
<p>Son sein, qui de la neige efface la blanrheur, Et du roi des amours fait
éprouver l’ardeur, Sur l’un et l’autre mont, du plus beau marbre
antique, Par les Grâces poli, porte un globe élastique.</p>
<p>Doux mons qui portent un globe ! C’est un si n-</p>
<p><pb/></p>
<p>gulicr tableau! Je dois m’arrêter là; car ce morceau fameux dans le
Tasse, et connu sous le nom de tamoroso Pemiere, est d’un gracieux un
peu libre dans l’auteur original, et le devient bien davantage, pour peu
qu’il ne soit pas déguisé par la noblesse de l’expression, par la poésie
du style, et qu’il soit rendu dans une traduction bourgeoile.</p>
<p>L’Art cpistolaire, poême traduit en vers rnaçaia du latin d’Hervey de
Montaigu, jésuite ; suivi de Réflexions sur l’épîtrefamilière et l’épîre
didac- tique, par Hyacinthe Morel.</p>
<p>Nous avons vu dernièrement se sucréder plusieurs ouvrages en vers et en
prose sur XArt de la Coitversation (t) ; en voici un en deux langues, en
vers latins et en vers français, sur l’Art ép$istolaire. Ces deux arls,
si l’on peut appeler ainsi ce que les règles et les préceptes enseignent
bien moins qu’un heureux naturel et un fréquent usage, ont d’intimes rap
ports ; ils ue doivent même être considérés que comme deux divisions du
même art, puisqu’on peut regarder un commerce de lettres comme une
tonversation avec les absous. Ces deux manières de converser doivent
être mises au nombre des plaisirs ou des délassemens de l’esprit,
auxquels les Français sont les plus sensibles : on doit croire qu’ils
excellent dans toutes les deux, puisque ce ne sont pu eux</p>
<p>(t) Troii Pointu ou Epître sur ce .-Jet, venaient d’être publiét : l’un
par M. Delille, l’autre par madame ue Vannoz, et le troiti. par M. de
Chazet.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entend cependant assez communément se plaindre dans les salons qu’on
ne sait plus causer aujourd’hui j que la conversation languit et
s’éteint ; que ce doux et aimable plaisir de la société n’a plus les
mêmes charmes ni la même vivacité qu’autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>eussent, en la cultivant moins, perdu quelque choie de ce qui en fait le
lien le plus paissant et le charme le plus doux: la facilité, la
légèreté, les grâces de la conversation.</p>
<p>Ont-ils également dégénéré dans cette autre con.</p>
<p><pb/></p>
<p>ration aux plus élevées ; et on avouera que c’est le plus grand nombre.
Enfin ce n’est pas seulement dans la capitale qu’on cultive avec succès
ce talent aimable et si digne d’un peuple chez qui les relations
sociales ont une grande importance : dans les provinces même les plus
éloignées, il n’est point rare de voir des hommes, des femmes surtout,
mettre dans leur correspondance cet heureux abandon, cette aimable
négligence, ce ton simple et naturel, ces grâces légères, cette
politesse charmante, ce badinage ingénieux, ou ce touchant intérêt qui
font le charme d’une lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ties ; il était enfoui avec une foule d’autres non moins oubliés,
quoique quelques-uns soient cxrellens, dans un recueil intitulé: Poemata
didascalica, recueil publié par les jésuites , et composé surtout de
poëmes faits par les PP. de cette compagnie savante. Les jésuites, fort
répandus dans la société, retenaient dans leur retraite tous les goûts
d’un monde élégant et poli, qui pouvaient rigoureusement s’accorder avec
les bienséances de leur étal.</p>
<p>Leurs muses en firent souvent l’apologie, en prescrivirent les règles :
elles chantèrent des arts pour le moins aussi profanes que religieux :
la Peinture, la Sculpture. Long-temps avant M. Delille , un P. Tarillon
avait célébré en vers latins les plaisirs et les agrémens de la
conversation. Un P. Janvier avait fait sur le même sujet un poëme en
vers français, qui n’était guère, il est vrai , que la traduction du
premier; enfin, le P. Montaigu voulut nous prescrire des règles, nous
enseigner l’art d’écrire une lettre, un billet.</p>
<p>Le style de ce petit poëme est Agréablc, pur, facile et orné ; mais les
ornemens sentent un peu la recherche et l’affectation : ils consistent
le plus souvent dans de petits artifices de style, qui paraissent trop,
et reviennent trop souvent : telles sont surtout des répétitions de mots
avec de petites oppositions symétriques et calculées , que le jésuite
affectionne beaucoup. Ainsi il dit de Pline : Sæpè monendo placet , sapé
placendo monel.</p>
<p>11 dit d’une lettre ou trop soignée ou trop négligée : Hœc nimis artis
habet, hæc nimis arte caret.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Sarrazin.</p>
<p><pb/></p>
<p>des modernes qui, surtout en France, se sont distingués par le ton vif,
agréable, spirituel de leurs lettres. De son temps, le nombre en était
beaucoup moins grand qu’aujourd’hui ; on ne connaissait point cette
énorme quantité de lettres qui ont paru de nos jours, et dont un assez
grand nombre ont véritablement augmenté nos richesses nationales en ce
genre. Le P. Moniaigu ne loue donc que les lettres de quatre écrivains
françaia, et encore en nomme-t-il deux de trop : Voiture, qu’il nous
conseille do lire assidûment, Velturium légat assiduè, conseil que nous
ne suivrons point ; le pompeux Balzac, écrivain qui n’est certainement
pas une mérite, mais qui n’a pas le mérite qui fait le charme d’une
lettre; le caustique Bussy-Rabutin , dont le jésuite fait un magnifique
éloge, et madame de Sévigné, dont il fait un éloge assez mesquin,
s’excusant sur la difficulté du sujet, qu’il ne pourrait, dit-il, bien
remplir qu’en empruntant la plume même de madame de Sévigné : calamurti
commodet ipsa siium.</p>
<p>De ces éloges , le P. Mont aigu revient aux préceptes ; et si je me suis
plaint que ceux qu’il donne au commencement de son poëme étaient un peu
vagues, je ne dois pas en dire autant de ceux par lesquels il le
termine, ils sont très-clairs, très-posi- tifs ; mais aussi très
-minutieux. Il recommande d’abord de prendre du papier blanc comme
neige, d’écrire avec netteté et même élégance, et de ne point souiller
cette belle écriture et ce beau papier par de fréquentes ratures; à
moins, dit le sensible jésuite, que le sentiment qui règne dans la lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>nalteste que c’est par les larmes que les mots ont été effacés :</p>
<p>Non malè tuffusas habeat maculota lituras, Ni factas lacrymit littera
mœsta probat.</p>
<p>On a loué ou accusé les jésuites d’être d’une extrême prudence : le P.
Montaigu conserve bien ce caractère dans son poëme. Je ne sais quelle
âme froide et défiante a dit : « Vivez toujours avec votre ami, comme
s’il pouvait un jour devenir votre ennemi. »</p>
<p>Le jésuite prescrit du moins de ne lui écrire que dans cette supposition
, et avec ce pressentiment ; « Confiez-lui, dit-il, vos secrets de vive
voix, si vous « voulez, mais jamais par écrit : les écrits restent. »</p>
<p>Tu tamen ha. prudent meliùs vitaveri. artes : Scepius auctori damna
tulere suo.</p>
<p>Telle est cette petite composition , très-faihle de conception et de
plan , mais assez remarquable par l’esprit que l’auteur a su jeter sur
un fond aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>mince, et"par le style agréable et facile dont il l’i revêtue. Je me
suis étendu avec quelque complaisance sur l’analyse du poëme latin,
parce que jIli eu quelque plaisir A le lire: disons maintenant quelque
chose du poëme français qui en est la traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>teur ne vous demandera pas un compte rigoureux des idées, des pensées,
det images et du plan de Pauteur original.</p>
<p>par un auteur moderne, qui, quelque pur qu’il soit, ne peut jamais
devenir classique, elt sans contredit au nombre de ceux qu’un traducteur
peut aussi traiter fort légèrement et sans façon : M. Morel a usé de ce
droit. 11 a, il est vrai, conservé l’or.</p>
<p>dre, la marche et le plan du petit poëme latin ; DIli.</p>
<p><pb/></p>
<p>s’il n’a pas été plus exact et plus fidèle, c’est moins par système que
par impuissance.</p>
<p>Le ton de ce morceau a quelque chose de trop emphatique. Que le début
soit simple, a dit le législateur de la poésie française; et il n’aurait
sûrement pas excepté de cette loi générale le début d’un poëme sur l’art
d’écrire une lett re. Lauçant la pensée est une expression</p>
<p><pb/></p>
<p>Artkm quæ gemino fecit commercia mundo, Quæ valet alloquii ferre,
reserrevices; QlUe vocat absentes in mutua foedera; mente, Corpore quò
nequeal, quæ dabit ire, cano.</p>
<p>Peut-être fallait-il s’efforcer de traduire ce dernier trait, qui
exprime le principal mérite d’une lettre dont la nature est de
transporter notre esprit, nos pensées, nos senti mens, où notre corps ne
saurait être.</p>
<p>Après une invocation assez bonne, quoique peutèire toujours montée sur
un ton un peu trop élevé, M. Morcl continue ainsi :</p>
<p>Auteurs, aimez-vous l’ordre? aux objets difTJrem ivec sagesse et If-iir
marlie et Ipllrlt ranR" i</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût admet entr’eux une hiérarchie, Et s’enfuit d’une lettre où règne
l’anarchie.</p>
<p>Citoyen vertueux, mais ami véritable, Cet orateur SA grand n’est plus
qu’un homme aimable.</p>
<p>Quel badinage exquis! La plume dans sa main N’écarte point des jeux le
sémillant essaim; Mais il sait se borner, et son goût toujours sage Ne
cueille que les fleurs qu’il voit sur son passage.</p>
<p>On sent qu’il pourrait prendre ua plus sublime estor j Riait il fait
pour se vaincre un généreux effort : Il retient son génie, et nous cache
sa force.</p>
<p>Le P. Montaigu avait dit agréablement, en s’emparant d’une expression
d’Horace :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sapé lumen prudens ttfii tempérât, algue videlur Comulto vires extenuare
guaài.</p>
<p>Il avait aussi mis dans ce portrait un petit artifice assez agréable,
auquel les distiques, en vers hexamètres et pentamètres, se prêtent
merveilleusement ; mais dont je pense qu’il fallait retenir quelque
chose dans la traduction : dans le premier distique, louant l’orateur
sublime, il preud un ton plein de noblesse et d’élévation : Publica dum
queteret facunda pulpita voce, Romuloi tenuit régna diserta fori.</p>
<p>Dana le second, louant l’aimable auteur d’une foule de lettres, il prend
tin ton doux et gracieux : Dum charté tentut interprete e iwdit amicis,
Detinet iUecebrit p*,nrd.flJa tuit.</p>
<p>Et ainsi de suite il élève et abaisse alternativement en voix, s’arrêta
nt où il taut, et ne prolongeant point avec affectation et outre mesure
cet artifice de style.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine le berger entrevoit sa pensée, La lettre avec n,on sang, dit-il,
sera tracée.</p>
<p>11 fallait un courrier, et Cupidon veut l’être : Il vole vers Phrosine,
agile melsager, Et dépose en ses mains la plainte du berger; Puis
reprenant l’essor, son aile complaisante fient remettre k l’amant les
soupirs de l’amante.</p>
<p>Je n’ai plus d’espace, et je ne puis qu’indiquer comme une table de
chapitres les autres compositions du même auteur qui entrent dans ce
volume : des notes assez étendues donnent quelques développe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Catulle, traduction de M. C. L. Mollevaut.</p>
<p>(i) Alors M. de FODlaDcI.</p>
<p><pb/></p>
<p>même plus galant professeur que sage et grave littérateur. Il semble, en
effet, avoir voulu, dans cet endroit, lutter d’afféterie et de mauvais
gota avec un traducteur de ce même Catulle, le marquis de Peaay , dont
il ae moqua pourtant beaucoup dans le temps. Ce prétendu traducteur noua
assure aussi , mais en langage moins bon et moins délicat que celui de
La Harpe, que, pour entendre et traduire Catulle, « il faut conimitre
uti peu l’ivresse du vin de Tokti « et les caprices d’une jolie femme :
ce qu’un 4m.</p>
<p><pb/></p>
<p>« les traduisit , et que J’amant ne se chargeàt « de corriger que les
fautes d’orthographe ; car la « femme qui n’en ferait point ne serait
pas celle Il dont je préférerais la traduction. » Cette maltresse, qui,
pour bien traduire Tibulle, ne doit pas savoir l’orthographe , doit à
plus sorte raison, ignorer le latin. M. de Pezay déclare son aversion
pour les femmes qui le savent ; et il la déclare de manière n prouver
qu’il ne sait pas lui-même trop bien le français. ff Je n’aime point, »
dit-il, avec une grâce que ne sauraient avoir ni un émérite de
l’Universilé, ni « un professeur des Quatre-Nations; « je n’aime « point
les dames qui savent le lalin, et je ne courre« rai jamais le risque de
perdre le mien avec elles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>idées et des expressions, qui sont véritablement communes au porte-faix
et lUI poëte; mais je fait peu de cas du talent, lorsqu’il est aussi
misérablement employé. C’est surtout en lisant Catulle, qu’on sent, à
chaque instant, la justesse et la vérité du vers de Despréaux : Le latin
dans les mots brave l’honnêteté.</p>
<p>On ne conçoit pas comment le même poëte a pu liu.</p>
<p><pb/></p>
<p>N am castum eti s decet, piunt poeiam Ipsum, versiculos nihil necesse at.</p>
<p>Cette apologie, toute mauvaise qu’elle est, fut retournée en cent façons
par les poëtes qui méritèrent les mêmes reproches que Catulle. C’est
ainsi qu’Ovide disait :</p>
<p>Vila verecunda ett t Musa jocota mihi.</p>
<p>EL Martial :</p>
<p>Lalcivø ell nobis paginavita proba.</p>
<p>C’est ainsi que l’empereur Adrien a dit de je ne sais quel autre poëte :</p>
<p>Lascivus versu, mente pudicus erat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nimirum crilicus facere id quàm teriber« meruit, Quod mavult vatet
scribere quàm facere.</p>
<p>J’avoue que ce raisonnement ne m’a pas paru assez convaincant, pour
m’cmpêcber de me ranger sa nombre de ces critiques.</p>
<p>La langue française est essentiellement décente, et</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) On trouve vingt-quatre piAcea dm fa recueil de M. Molbtaut; mais la
viogt-quatrième, Ptrvigilwm , tt’aat point de Catulle i et même, sur let
vingt - trois qui rwteot, il y en a une dont la traduction ou plutôt
limitation est l’ouvrage de Boileau, et ronds M. Mollevaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>J’aurais donc voulu un autre titre, j’aurais voulu une courte préface :
j’aurais voulu des notes en petit nombre; elles sont presque toujours
nécessaires dans la traduction d’un ancien poète, soit pour expliquer
quelques endroits difficiles, soit pour justifier le teste qu’on a
adopté, le sens qu’on lui a donné, etc.: M. Mollevaut entre trop
brusquement dans son sujet.</p>
<p>Sa préface nous eut expliqué quelles raisons il avait eues pour placer
le Pervigilium Veueris Au nombre des pièces de Catulle : quels motifs
lui avaient fait adopter telles pièces, rejeter telles autres : la
chevelure de Bérénice, par exemple, imitée du grec de Callimaque, et qui
jouit de quelque célébrité. Elle est mal composée sans doute ; mais il
en est ainsi de toutes les pièces de Catulle qui ont un peu d’étendue :
c’est par les détails qu’il se montre poëte ; et la Chevelure de
Bérénice en offrait quelques-uns de ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte de Bussy Rabutin, dans son style cavalier, l’avait ainsi
traduite ou imitée en français : Philis dit le diable de moi ; De ton
amour et de sa foi C’est une preuve assez nouvelle; Ce qui me fait
croire pourtant Qu’elle m’aime effectivement, C’est que je dis le diable
d’elle, Et que je l’aime éperdument.</p>
<p>Jusqu’ici mes remarques ont porté sur ce que n’a pas fait M. Mollevaut :
elles vont avoir pour objet ce qu’il a fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron, de qui nous tenons ces détails (ad Ait.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Musc de l’histoire habite comme les autres Musa ce mont poétique et
sacré, il n’est cependant point d’usage d’y placer les historiens, et de
les y faire sourire.</p>
<p>Comme ce style est lourd et pénible ; comme l’enjouement de l’original,
que rend plus sensible la grAce des expressions, a disparu dans cette
traduction ! Le dernier vers surtout est excessivement dur; c’est un
défaut dont ne se garantit pas toujours M. Mollevaut. Ailleurs, il dit ;
Contre son sein pressant la bien-aimée ; et on voit que c’est pour être
un peu moins dur qu’il n’a pas dit : Contre son sein pressant sa
bien-aimde; ce qu’il aurait dû dire cependant pour l’exactitude du sens
et de la phrase. Le Moineau de Lesbie eut, comme dit Malherbe, le destin
des plus belles choses; il mourut, et Catulle célébra sa mort dans une
pièce qu’un choix d’expressions douces et harmonieuses rendent un modèle
intraduisible de grâce et de délicatesse. On lit dans la traduction de
M. Mollevaut les deux vers suivant :</p>
<p>Il becquetait les lis de sa gorge defutre, Autour de ton beau front
courbait un vol folâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette expression courber son vol, pour exprimer qu’on décrit une courbe
envolant, m’a semblé d’une hardiesse inexcusable. cependant elle porte à
l’esprit une idée très-claire; elle la transmet par une image
très-juste, et c’est la propre de la poésie ; si elle se trouvait dans
quelqu’un de nos grands poêtel, nous l’admirerions peut-être : cela
risque de devenir beau, je ne veux pas risquer de le condamner; mais je
serai moins circonspect pour le dernier des deux vers suivans : 0
moineau malheureux! 6 mortelles alarmes!</p>
<p>Lu ! deux btaux yeux ternis en itont gonflés de larmes.</p>
<p>Deux beaux yeux, pour dire les yeux de sa mattreaae, cela est bien
compté, mais cela est bien fade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut flos in septis secretus nascitur hortis Ignotus pecori, nullo
contusus aratro , Quem mulcent auræ, firmat sol, edueat imber , Multi
illum pueri, multce optavere puellce : J’lem cum tenui carptut defloruit
ungui; Nulli ilium pueri, nullæ optavere puellæ.</p>
<p>Sic virgo, dùm intacta manet, etc.</p>
<p>Multi illum jUIJene" mullet optavere puellæ; Sedfuit in tenerd tànt dura
superbia formd; Nulli ilium pueri, nulla? optavere putllce.</p>
<p>M. Mollcvaut, qui R bien senti le mérite de cet épithalame, paraît avoir
fait, pour le bien traduire, plus d’efforts; et ces efforts sont souvent
assez heureux. Voici la traduction des vers latins que j’ai cités, du
moins en partie : Vois la rose cachde au fond de ces berceaux : Loin du
soc meurtrier, de la dent des troupeaux , L’aurore la nourrit, le zephir
la caresse ; L’amante , ton amant, près d’elle tout s’empresse; Un doigt
profane-t-il ses attraits ingénue, L’amante, son amant, ne la regardent
plus.</p>
<p>Cela est loin de l’original, sans doute; mais ces n’fi ne manquent point
de douceur et d’harmonie. Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Catulle, le chœur des jeunes garçons répond au chœur des jeunes filles
par d’aussi bonnes raisons , pour le moins, et par d’aussi beaux vers.
Voici la traduction de M. Mollevaut : Vois, dans un champ désert, le cep
coucher ion front; Jamais il ne s’élève ; il n’est jamais fécond ; Son
propre poids l’accable, et ses mains dispersées Se traînent tristement à
son pied enlacée., Sans appeler la béclie ou le soc d’t taureau.</p>
<p>Tu ravis une fille aux baisers paternels !</p>
<p>Il y a dans le latin, aux baisers d’une mère, comlI/l’XIl matris : cela
vaut bien mieux. M. Mollevaut ! a senti lui-même ; et par forme de
compensation , il it, comme le poete latin , ramené dans les vers
suivais deux fois la mère sur la scène. L’épithète de criminels ne
convient, je crois, qu’aux feux pris dans un sens métaphorique, et non
dans le sens propre. Cette pièce, si pleine de grâce et de fraîcheur,
est cependant terminée par la pensée la plus froide et la plus puérile.
Le chœur des jeunes garçons, pour linir de convaincre les jeunes filles
par un dernier argument irrésistible, divise une vierge en trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, tous, vous me suivrez bien loin du l’intidèlc.</p>
<p>L’amour! seul j’ai senti son bonheur et sa peine;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mail son erliM l’éteint dans mon cour déohM, Comme le tendra lit sur le
bord de la plaine, Du 100 en passant eflleartf.</p>
<p>L’épithalame de Thêlis et Pelée est d’origine grecque , comme le poëme
sur la chevelure de Bérénice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un traducteur doit être naturellement tenté d’exercer son talent sur un
poëme animé par une passion vive, par une situation dramatique, et qui,
a ces qualités, réunit celle d’être très-court. Il voit, dan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m’occuperai donc de M. Mollevaut d’une manière absolue et non
relative, abstraction faite de tout concurrent, et comme ail était seul
dans cette carrière. Je rappellerai d’abord au public qu’il est déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mollevaut parait s’être fait deux systèmes trèsopposés, suivant qu’il
traduit en vers ou qu’il traduit en prose : traduil-il en prose? il
veut, comme</p>
<p>(i) Il a donné depuis une traduction en vers de l’Éne’ide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les inconvéniens de cette méthode, et ils se font beaucoup
plus sentir dans l’Enéide de M. Mollevaut, que dans son Salluste,
ouvrage qui a du mérite et qui a eu du succès.</p>
<p>Dans ses traductions en vers. au contraire, M. bloi.</p>
<p>levaut s’éloigne de son auteur avec une grande liberté; il le
paraphrase, l’alonge, le raccourcit, y ajoute, en retranche, le
rajeunit, et lui donne quelquefois un peu de l’enluminure moderne.
J’avoue que je n’entendrais point raillerie 1à-dessus, s’il s’agissait
de ces auteurs classiques et consacrés, tels que Virgile, Horace, ou
Ovide dans ses MtlttMIJorplttml; mais Catulle, quel que soit son mérite,
n’est point un poète classique ; on peut prendre avee lui un peu plus de
liberté, et je ne les blâmerais, que lorsqu’elles sont portées à
l’excès, bien plus encore Ion* qu’elle. ne sont pas heureuses. J’ai déjà
même applaudi A quelques-unes de cet libert.pri. par M. Mollevaut; je
l’ai loué d’avoir, en quelques occasions , substitué aux idées de
Catulle du idées</p>
<p><pb/></p>
<p>Hoc ut dixit: j4mor tinitlram ut «M« Dextram iternuil dJ prohilOMtIt J</p>
<p>Mais souvent M. Mollevaut substitue, change et ajoute sans raison, sans
motif, et surtout sans bonheur. Par exemple, dans le poème des Noces de
Thétis et Pélée, le poète peint l’étonnement qu’éprouva tout l’empire de
Neptuue, lorsqu’il vit voguer sur ses eaux le vaisseau des Argonautes,
le premier qui ait sillonné les mers; M. Mollevaut nous présente ainsi
ce tableau :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ions les monstres marios, les jeunes Nereidct, Bondissent si la fois de
leurs grottes humides, Et l’œil ivre d’amour, d’immortelle. beautés
Dévore les appas, les chastes nudités, Ces suaves contours de leur gorge
d’albâtre s Que il’humides baisers couvrent Tonde idolâtre !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogues, Contes et autres poésies ; par M. Uvrl,^ 1 Briflaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ainsi dire, les secrets du cœur ; enfin de cette!</p>
<p>mesure, de ces convenances qui doivent régler la gaite, la liberté même
qt,’on permet au conte, en lui imposant un frein et des bornes, et en
lui interdisant une licence presqueautant réprouvée par le goût que par
la morale.</p>
<p>La poé,ie vit d’images et de fictions ; elle vit par l’imagination ,
l’éloculion et le style ; mais elle - vit Aussi, et même la poésie la
plus légère et la plus frivole, d’idées justes et de senti mens
honnêtes. Peutêtre même les lecteurs sont-ils plus que jamais disposés à
exiger d’elle qu’elle rachète la futilité de IW8 sujets et la frivolité
de ses compositions par un peu de bon AÎIIS et de raison , et même par
quelques traits de morale et de philosophie, placés avec mesure, avec
sobriété, sans affectation et sans pédanterie.</p>
<p>Les poésies de M. Briflaut ont encore cette recommandation; sans doute
ses contes ne sont point politiques ; ils sont gais, légers, et
remplissent toutes les conditions d’un genre essentiellement badin et
frivole. Mais Ics Dialogues, genre plus sérieux et plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hilas/leur dit-il dans une épltre pleine de sentiment et de philosophie
sur le retour, aux champs paternels :</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! trop tôt privé de von secours ntilfll.</p>
<p>Que j’ai perdu de temps en des travaux stériles!</p>
<p>Mais du moins, toujours plein de ces germes d’honneur Dont vos soinl
prévoyans ont enrichi mon coeur, Long-temps dans un commerce heureux et
salutaire, Instruit par votre exemple au plaisir de bien faire, Même au
sein des poisons de nos goûts corrompus, Respirant le parfum de vos
(Inutell vertus, Je ne sais quelle paix dans mon Ame exhalée, Aux fruits
de vos leçons en secret s’est mêlée, De votre esprit divin souffle
conservateur.</p>
<p>Ainsi le faible oiseau , loin du nid protecteur, Dans le vague des airs
jeté par quelque orage, L’uvre une aile novice ; et, rasant le
feuillage, De ion mattre emplumé répète les détours : Il n’a plus ses
leçons ; il s’en souvient toujours.</p>
<p>Tel de vos sentimens j’ai gardé la candeur.</p>
<p>Si M. Briffaut me demandait pourquoi j’ai souligné le maître emplumé, je
lui dirais que c’est parce qu’il m’a semblé que ce langage familier et
celte dénomination badine, qui ne seraient point déplacés dans une fable
ou dans une pièce légère et naïve, ne conviennent point dans un morceau
noble et sérieux, el dicté par un sentiment doux et tendre. Au reste,
c’est moins pour le mérite des vers , que pour celui des pensées, que
j’ai cité ce fragment, non que les vers ne soient dignes des sentimens
qu’ils expriment ; mais , sous ce rapport, il m’eût été facile de
trouver dans M. Briflaut une foule de citations plus heureuses encore,
et de morceaux d’un style plus ferme,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus soutenu, et écrit avec plus de verve et d’élégance.</p>
<p>Leur choix eut - il été meilleur ? Il est permis d’en douter. Dans le
dialogue de M. Brillaut, les deux Itéros conservent bien le caractère
que leur donne l’histoire : Turenne, plein de raison , de bon sens , de
modestie; Luxembourg, léger , hardi, indiscret, frondeur ; tous deux
pleins de franchise, de générosité et de grandeur. La gloire de Louis
XIV et de son siècle, un peu abaissée par les propos médisans de
Luxembourg, est très-bien défendue par Turenne.</p>
<p>C’est un tableau plein de vérité et de poésie. Après avoir très-bien
peint les troubles de la Fronde et toutes les petites intrigues par
lesquelles un prélat factieux , un ministre rusé , de grands ambitieux ,
uu parlement généralement fidèle, mais composé</p>
<p><pb/></p>
<p>Soudain il te dévoile A nor yeux éblouis.</p>
<p>Ce n’eut plu* un enfant, c’est un roi, c’rlt Loirii.</p>
<p>Itl’</p>
<p>Forbin tient le tridei.t, Coudé tient le tonnerre, Rousseau saisit la
lyre et Lebrun les pinceaux.</p>
<p>Le héros au milieu d’une cour de héros S’élève ; l’œil fixé sur ses
vastes conquêtes, De l’hydre des partis il foule aux pieds les têtes.</p>
<p>Qnrl nom s’égale au sien ! Partout je le revoi : On dira le grand
siècle, on dira le grand roi ; Tous les âges viendront, devant sa uoble
image.</p>
<p>Se courber en passant; et d’un sublime hommage, Saluant l’astre henren*
qui sur la France a lui, Tous les fils de ta lyre auront des chants pour
lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>N’as-tu pas, en rIIauni" ritoyeu, ne la sœur du tyran solennisé le chien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes Yen adulateurs te coûteront la téte.</p>
<p>Eh ! reprit doucement notre aimable poète, Quand j’aurau pour un chien
rimé sur mon grabat, Trouvez-voua là, meuieuri, de quoi fouetter un chat?</p>
<p>Depuis que ce recueil est imprimé, M. Briflaut u lu, dans quelques
sociétés choisies, des dialogues qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Poésies, par madame Amable Tastu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>posent la vie entière, que pense et réfléchit madame THSIU , le Dernier
Jour de lAnnée, époque qui amène plus naturellement qu’une autre ces
sortes de réflexions. Elle est assise au coin de son feu, ce qui est
aussi très-naturel, le 31 décembre; elle regarde si pendule, ce qu’on
fait souvent quand on est seul, ou quand on est avec certaines
personnel; et décrit en poëte ces circonstances préliminaires : PrèA du
foyer, seule, inactive, Livrée aux souvenirs puissans, , Ma pensée erre
fugitive Des jours passés aux jours présens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n’en est pas un seul, peut-être , Que ma voit daignât rappeler. *</p>
<p>Mais le temps est insensible comme la mort. On a beau le prier, même en
beaux vers, comme elle, il se bouche les oreilles, et continue sa marche.</p>
<p>Salut, sa sœur nouvelle , Salut! quels dons chargent ta main?</p>
<p>Quels biens nous apporte ton aile ?</p>
<p>Quels beaux jours dorment dans ton sein ?</p>
<p>Que dis-je ? A mon ame tremblante w!</p>
<p>Ne révèle point tes secrets</p>
<p>D’espoir, de jeunesse, d’attraits, Aujourd’hui tu parais brillante ; Et
ta course insensible et lente * Peut-être amène les regrets !</p>
<p>Ainsi chaque soleil se lève l’rmoin de nos vcsui insensés !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi toujours ton court t’achévf Eu entralnant, comme un Tiio réve, Mot
tobux dllqui et &lt;!it|&gt;eri4i.</p>
<p>Cette pièce fut couronnée par une savante société lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>N’est plus amour qui bien aimer faisoit ; L..I faux amllnl l’ont jeté
hors de vie; Amour vivant n’est rien que tromperie : Pour franc amour
priez Dieu, s’il vous plaît !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant loin«-moi, dans l’ombre et la mystère, Pleurer 1M doux avii
dial l’eepoir Wanimait, L’accueil accoutumé, la voix qui m’était chère,
Et le cœur qui m’aimait.</p>
<p>Voltaire, parlant.des premières années du XV n.</p>
<p>siècle, s’exprimait ainsi : a On m piquait alors de « "voir l’espagnol ,
comme on se fait honneur au« jourd’hui de parler français. Cétait la
langue clet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment enfin une sorte de durée ne lui fut-elle pas imprimée par le
grand événement politique qui plaça sur le trône d’Espagne un fils de
nos rois, et qui, augmentant nos rapports avet ces peuples, si longtemps
nos ennemis et nos rivaux, devait naturellement redoubler le désir de
connaître de plus en plus leur langue, leur littérature et leur géniet
Ces questions seraient longues i résoudre. Toutefois, pour ne pas les
avoir soulevées sans indiquer quelque réponse, je dirai un mot de
chacune d’elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l’occident. On sait d’ailleurs quela douce, la timide, la pieuse
Marie-Thérèse fut très-éloignée d’exercer sur la France, sur les
Français, sur leurs mœurs et leurs goûts, l’influence qu’y avait exercée
la belle et fière Anne d’Autriche. Quelle différence de caractère et de
position entre la mère et la femme de LouisXiV !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce genre de rapports ne nonl a pas manqué de nos jours ; nous en avons
eu d’autres encore et de plus heureux. D’ailleurs la connaissance des
langues étrangères l’étant fort répandue parmi nous, et le goût des
littératures modernes s’y étant fort accru, la langue des Espagnols, si
noble et si majestueuse, et leur littérature, qui, comme celles dont la
renommé est la plus grande, a été illustrée par trois ou quatre génies
du premier ordre, et cultivée par un grand nombre d’écrivains d’un
mérite incontestable, ne devaient point être et n’ont point été
oubliées. Beau.</p>
<p>coup de Français entendent aujourd’hui et parlent cette langue,
connaissent cette littérature, l’aiment et lui rendent une entière justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet poëtes du premier et du second âge de la littérature espagnole
chantent les mémorables événemens de cette époque, les exploits du Cid,
ses amours avec Chimène, et les cruelles divisions des Abencérages et
des Zégri., dont le brillant pinceau de M. de Châteauhriand a rajeuni la
mémoire parmi nous, dans une Nouvelle pleine de grâce, de charme et
d’intérêt.</p>
<p>Les couleurs empreintes dans les ouvrages de ces vieux poëtes espagnols
sont fort différentes assurément ; mais ces productions ont un caractère
ou de vétusté, ou de naïveté, ou d’originalité, qui plaît ou qui étonne.
M. Maury en offre aux lecteurs plusieurs échantillons, et dans le texte
espagnol, et dans</p>
<p><pb/></p>
<p>C’est ce qu’il fait dans les âges suivans, les plus intéressans pour
nous. Alors commence et se continue presque sans interruption une suite
de poëtes pleins d’imagination , dont quelques-uns sont pleins de gé-</p>
<p><pb/></p>
<p>le contemporain de sainte Thérèse, le grand ennemi des romand de
chevalerie, ne dit pas un mot de celui de sainte Thérèse. Son héros, D.
Quichotte, dans ion immense érudition sur les ouvrages de ce genre, ne
le nomme pas une fois; comment aurait-il oublié celui-là, lui qui semble
n’en oublier aucun ? Il les avait tous dans sa mémoire, tous rassemblés
dans sa bibliotbèque; et dans la revue que firent sa nièce, sa servante,
le curéPero Peret, et le barbier Nicolas, de cette bibliothèque, qu’ils
condamnèrent presque tout entière aux flammes, ils ne trouvèrent point
ce roman de sainte Thérèse, qu’ils auraient sans doute sauvé de la
proscription avec D. Belianis, Palmer in d’Angleterre et quelques
autres. Au reste, on peut concilier tout cela en disant que sainte
Thérèse avait réellement composé ce roman , et il faut bien le croire,
puisque son confesseur l’a dit, mais qu’elle ne l’a jamais fait imprimer
; ce qu’il. faut croire encore, puisque D. Quichotte ne le connaissait pas.</p>
<p>Si Cervantes n’avait fait que son célèbre roman, sa gloire n’en serait
pas moins immortelle ; mais il n’aurait aucun droit de se trouver dans
le recueil de M. Maury , quoiqu’un critique espagnol, D. Vicence de los
Ri os, dans son enthousiasme, assure que ce roman est un véritable poème
épique, comme l’Iliade et l’Énéide ; mais un autre critique espagnol
déclare qu’il faut avoir la tète aussi timbrée que D. Quichotte
lui-même, pour prétendre que le chevalier de la Triste-Figure puisse
être lé héros d’un poëme épique. Mais Cervantes fit aussi des vers, et
même une quantité prodigieuse de vers. M. Maury ettime peu sa pastorale
de Galatée imitée par Florian i</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes lui-même ne parait pas fnire beaucoup plus de cas de sa
Galatée. Cet ouvrage se trouve dans la bibliothèque et parmi les livres
de D. Quiahoûe.</p>
<p>Dans la revue sévère que font de ces livres le curé et le barbier,
celui-ci ayant pris et nommé Galatée, le curé, toujours interprète des
sentimens de Cervantes, s’exprime ainsi : « Il y a long-temps que
l’auteur « est de mes meilleurs amis, et je sait qu’il est plus «
malheureux encore que poète. Son Ii". a de l’luit vention, il promet
assez , mais il n’achève rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jet du plus vif enthousiasme parmi ses compatriotes.</p>
<p><pb/></p>
<p>HI. Maury a enrichi sa collection , plus étendue que celles qu’il
consacre aux autres poêles, est pleine d’intérêt , et embrasse plusieurs
questions littéraires développées et résolues avec beaucoup de talent et
de goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut faite pour punir le crime et en connaître lVv tir.</p>
<p>Le public crut qu’il avait été commis par l’ordre de Philippe.
Villemediana était chambellan de L reine Élisabeth ; on prétendit que
cette princesse, traver- sant une galerie du palais, et sentant une main
iip.</p>
<p>C’est ainsi que M. Maury nous fait connaître l’histoire de la poésie
espagnole, par des extraits des principaux ouvrages des poëtes de cette
nation, par des traductions en vers français de ces extraits, par des
notices historiques et littéraires, et quelquefois même par les
portraits lithographiés de eee écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>senlimcns élevés, et sont presque tous réunis par lu même sort et une
destinée commune, l’exil et la proscription. Un de leurs contemporains,
Yriarte, non moins célèbre, peut-être plus célèbre qu’eux , fi t des
fables que les diverses littératures de l’Europe se sont appropriées en
les traduisant. Ce sont des fables littéraires etlcritiques, espèce
nouvelle dans un gen:e fort ancien. Voici, du moins en partie, la
traduction de l’une dulles, par M. Maury; les personnages sont l’ours,
le singe, et le cochon : Un ours, qu’un Savoyard dressait Pour vivie de
cette entreprise, Sur ses deux pattes repassait Sa leçon pas trop bien
apprise.</p>
<p>Cependant le lourd animal Dit au singe avec suffisance : « Comment
trouves-tu que :e danse ?</p>
<p>m — Mon ami, tu danse. très-mal. »</p>
<p>La morale de cette fable est, comme on voit, toutà-fait juste et
piquante. Il vaut mieux être critiqué par le goût, qu’applaudi par la
sottise; je suis seulement fâché que ce soit le singe qui soit
l’interprète du goût. A la vérité, il s’agit de danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Mémoire retient, au parvis de son temple, Ceux, ô Léomdas ! qui
suivirent l’exemple Donné par ton grand coeur.</p>
<p>Les héros ont reçu, dans leur noble Elysée, Ceux qui, cendres aussi, de
Numance embrasée Trompèrent le vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>un Français par see) jugemens sur notre littérature, surtout par le
talent avec lequel il écrit en français, soit eu prose, soit en vers; et
pour on cosmopolite, par la manière dont il connait et apprécie toutes
les langues de l’Europe.</p>
<p>Les Jeux de mains, poëme inédit en trois chants; par M. de Rulhière,
suivi de son Discours sur les Disputes et de plusieurs antres pièces du
même auteur, également inédites.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n’a aucun intérêt par lui-même, de créer un 1 poëme avec une futile
anecdote, et de faire, pour 1 ainsi dire, quelque chose avec rien, que
de disposer heureusement les matériaux d’un sujet noble, important,
riche et fécond. Boileau n’est pas moins ad* mirable, lorsque avec un
pupitre placé et déplacé, et 1 les rivalités d’un chantre et d’un
trésorier, il dispose une fable poétique, invente des accessoires
heureux, associe le merveilleux aux exploits du chanoine Evrard et du
sacristain Boirude; et emploie ainsi, dans ces burlesques débats, tous
les ressorts d’une grave épopée ; que lorsque, dans un poëme plus
sérieux et plus utile, il découvre les secrets et dicte les nobles
leçons de l’art dans lequel il est un si grand maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet examen , fait de bonne foi, et sans celle indulgence trop ordinaire
que les auteurs ont pour eux.</p>
<p>mêmes, eût détourné M. de Rulhière de prendre pour sujet de ses chants
une anecdote vaine et frivole, qu’avec un esprit très-distingué, il n’a
pourtant pas eu celui d’orner suffisammcnt; et qu’avec un ûilen*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>formé., el dissipent en un instant même tous les plaisirs qu’ils
s’éiaient promis. Tel est, ni plus ni moins, le sujet du poëme de M. de
Rulhière ; telle est l’anecdote qu’il a tout simplement racontée et
divisée en trois chants, sans invention, sans épisodes, sans aucun
effort d’imagination , si ce n’est dans l’expression et le style.</p>
<p><pb/></p>
<p>ralt pas assez dans une composition stérile et dénuée d’imagination.</p>
<p>M. de Rulhière , toujours sage dans son récit, trop</p>
<p><pb/></p>
<p>On vit en ce moment, dans le vague des airs, Errer des feux follets
semblables iux éclaira, Et le croissant pâtir ; et, cette nuit entière,
Vénus de son étoile éteignit la lumière.</p>
<p>Ce n’est qu’une parodie, mais cette parodie est heureuse. Et, lu plus
souvent, le Lutrin est-il autre chose?</p>
<p>Il est vrai que le Lutrin, indépendamment d’une conception féconde et
d’une riche imagination , offre</p>
<p><pb/></p>
<p>SatU cette répliquant, sans répondre jamais.</p>
<p>« Je ne céderais pas au prix d’une couronne.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>fi Je sens. le sentiment ne consulte personne.</p>
<p>Il Messieurs, la vérité mise une fois en jeu.</p>
<p>h Il ne m’importe point de plaire ou de déplaire. »</p>
<p>C’est bien dit : mais pourquoi cette morale austère?</p>
<p>Hélai! c’est pour juger de quelques nouveaux airs, Ou des deux Poinsinet
lequel fait mieux des vers.</p>
<p>Ambigitur quidenim ! Castor sciat an Dolicho, plusf Brindusium Minuet
melius via ducat an ÅI’pt!</p>
<p>Mais je trouve que, dans M. de Rulhière, la querelle est encore mieux
racontée que dans le poëte latin , et le trait encore plus fin et mieux
placé, puisqu’il termine le tableau. Il est bien difficile d’avoir de
pareils avantages sur les anciens, et surtout sur Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ft. Richelieu prêtent, il aurait raconté Ou Gênes défendue , ou Mabon
emporté.</p>
<p>Il est difficile de louer avec plus de grâce, et en vers mieux faits et
plus heureux.</p>
<p>C’est A cette pièce que M. de Rulhière dut toute la réputation dont il
jouit comme poëte pendant sa vie ; il ne laissa plus échapper de son
portefeuille que quelques épigrammes, dont même il ne s’avouait jamais
l’auteur, et une autre pièce charmante, une allégorie pleine de grâce et
de vérité, VA-propos. Plus courte, ce qui est un mérite dans ce genre,
elle est aussi plus agréable qu’aucune des Allégories de J. -B.
Rousseau. M. de Rulhière avait un véritable talent pour créer et peindre
avec esprit des divinités nllégoriques. Je trouve une seconde preuve de
ce talent dans le portrait original et piquant qu’il fait de
l’Étiquette. Jeu citerai quelques vers, parce que cette allégorie est
moins connue que celle d ~A-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans cesse, la balance et le compas en main, Mesurant chaque pas, pesant
chaque parole, Voulant régir le genre humain par la cérémonie et par le
protocole.</p>
<p>.,.</p>
<p>Nous lui devons le* grande habit*, Le* tabouret*, les balustrade*, Les
manteaux fourrés, les tapit, Et les plianl, et les estrades ; i Elle
*ert, dit-on, quelquefois La dignité des grands, la majesté des rois;
Elle est, pour leur grandeur, une garde fidèle.</p>
<p>Les jeuuel Vénus de la cour Se (auvent quelque temps par elle De tous
les pièges de l’Amour.</p>
<p>Les autres pièces de ce recueil sont fort médiocres, quoique dans toutes
on reconnaisse, sinon le poëte, du moins l’homme qui, avec beaucoup de
soin et de travail, faisait fort bien des vers : écrivain correct,
vigoureux, précis, en vers et en prose; mais, dans l’un et l’autre
genre, pénible, et quelquefois obscur.</p>
<p>On remarque des tirades très-bien faites dans l’épitre qu’il adresse A
un ami, sur le renversement de sa fortune : c’est une noble philosophie
exprimée souvent en vers dignes d’elle; mais l’épitre, au total, est
longue, vague et diffuse. La plupart des autres pièces</p>
<p><pb/></p>
<p>sont galantes, et M. fie Rulhière était plus heureux en épigrammes qu’en
madrigaux.</p>
<p>A la suite de ces petits poëmea, de ces pièces lé..</p>
<p>toire de l’anarchie de la Pologne : c’est plutôt l’ouvrage d’un écrivain
très-distingué, que celui d’un grand historien. La pureté et l’éclat du
style, la justesse et la vigueur des pensées, l’énergie et la variété
des traits dont sont composés tant de caractères et de portraits
différens, ont fait, et ont dû faire la fortune de cet ouvrage ; mais
des détails brillans ne peuvent entièrement racheter l’incohérence de
quelques parties, les excursions trop fréquentes de l’auteur hors du
sujet, et l’obscurité de l’ensemble :</p>
<p>Infelix operis tummd, quia ponere totum Naciet.</p>
<p>Mais un discours de réception est une composition moins vaste que
l’histoire des troubles et des révoluLions d’un empire, et l’esprit de
M. de Rulhière a pu ici mieux embrasser sou sujet. Il a su donner de l’in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si M. de Rulhière partagea les opinions dominantes de son temps, sa
philosophie sage et modérée l’éclaira néanmoins de bonne heure sur les
dangers et les abus de ces opinions, et lui en fit, a une épo-</p>
<p><pb/></p>
<p>que malheureuse, détester les terribles conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>plément. L’éditeur a pensé avec raison que les femmes qui aimeront à
lire ce recueil, n’iront pas chercher cet autre, et qu’une fois
averties, elles éviteront avec soin le supplément.</p>
<p><pb/></p>
<p>les malheurs d’OEdipe, d’Agamemnon, d’Oreste, d’Iphigénie, d’Electre, et
de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>non ; car nous lisons bien peu Stace. Est-ce la faute du poëte? est-ce
la nôtre? M. Luce de Lancival décide la question contre nous; mail
j’oserai entreprendre notre défense contre M. Luce de Lancival.</p>
<p><pb/></p>
<p>furieuse de deux frères qui finissent par s’arracher mutuellement la
vie? et par quels détails heureux, par quels épisodes intéressans. par
quel charme d’expression Stace a-t-il racheté le vire d’un pareil sujet?
Le plan de l’Achilléide semble offrir plus d’intérêt que celui de la
Tliébaïcie, mais il est bien plus irrégulier. Les poëmes cycliques, qui
célèbrent toutes les actions et tout le cours de la vie d un héros,
pèchent contre une des premières lois dictées par le goût, qui exige
dans un poëme unité d’action comme de héros. On ne trouve d’ailleurs,
dans cet ouvrage resté imparfait, ni ces inventions attachantes , ni ces
grâces d’expression, ni ce sentiment exquis d’harmonie, qui font vivre
un poëme. Tant de détails ne peuvent être rachetés par quelques beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Stace a peu fait pour la gloire d’Achille, M. Luce de Lancival fait
beaucoup pour celle de Stace, moins encore par une préface où il le
défend contre ses critiques avec esprit et avec chaleur, que par une
agréable imitation de son poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l’amour il devra sa première victoire : Hicntôt Ulysse , armé du
clairon do la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux chants d’amour viendra mêler uu ton guerrier.</p>
<p>Le poëte français s’arrête donc où commence l’action de l’Iliade,
composant avec le commencement du poëte latin , qu’il traduit
quelquefois, que plus souvent il imite, un poëme complet et régulier.</p>
<p>Quoique dans un tel sujet le principal personnage soit un des plus
grands héros de l’antiquité, on voit cependant qu’un pareil poëme ne
peut point être héroïque. Les amours furtifs d’Achille et de Déidamie ne
peuvent avoir ce caractère : l’amour peut former un bel épisode dans un
poëme héroïque, mais il ne peut en faire le fond principal, surtout l’amour</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis cependant pas étonné que M. Luce de</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec un nœud d’airain il enchaîne la Grèce.</p>
<p>Pise fournit des chars : la belliqueuse Épire , Dus coursiers, dont le
vol devance le Zéphire; Cirrhade traita mortels remplit mille carquois;
De leur parure antique on dépouille les bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sommets inspirateurs de la docte Aonie , Où vient souvent rêver le dieu
de l’harmonie; Doux sommets! d’un mortel pour venger les affronts, La
hache sacrilège ose éclaircir vos fronts.</p>
<p>Cela est Lien joH; mais je crois que c’est M. Luce de Lancival qui dit
cela, et non pas Achille. Le condaninerai-je ? Je n’oserais. Toutes les
mères de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>trouveront cela charmant, et elles seront enchantées devoir que, dans
une caverne du Pélion, et chez un Centaure, on parlait avec autant de
grâce que le plus aimable de leurs enfans, dans un salon de la
Chausséed’AuLin.</p>
<p>La Musique, poëme en quatre chants.</p>
<p>Tout est d’ailleurs de son domaine, et lui offre un sujet heureux dans
l’origine et l’histoire d’un art merveilleux , dont la naissance se perd
dans la nuit des siècles, et remonte au berceau du monde ; dont les
premiers inventeurs passèrent pour des demi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dieux ; dont les premiers accens enfantèrent des miracles; dont les
effets , dans les âges moins éloignés de nous, sans être fabuleux, n’eu
sont pas moins prodigieux ; dont les révolutions enfin sont nombreuses,
et tellement importantes, que quelquefois elles semblent liées aux
révolutions des États.</p>
<p><pb/></p>
<p>rapport de Suétone , des femmes, pour ne pas enfreindre cette dernière
loi, accouchèrent en plein théâtre, et que des hommes feignirent d’être
morts, afin qu’on les transportât hors de cette fatale enceinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>n’ava ient confirmé par leurs sévères réglemens l’avis du philosophe, et
prouvé par leurs décrets qu’ils pensaient, comme lui, que la musique
n’était point simplement un art frivole, un plaisir indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>un beaucoup plus obscur, quoique non moins étonnant , et qui prouvera
que la musique moderne , même dans des temps assez barbares, e" où elle
était vraisemblablement mal cultivée, peut opposer ses miracles aux
miracles de la musique ancienne.</p>
<p>Plusieurs historiens du XVIe siècle rapportent que le même fait arriva
dans ces temps malheureux, où il n’y avait, je pense, guère plus
d’harmonie dans la musique, que d’harmonie politique entre le souverain,
les sujets el les divers ordres de l’Etat. Aux noces du duc de Joyeuse,
en 1581, un musicien, nommé Goudimel, ayant fait entendre des airs
guerriers de sa composition , un gentilhomme fut possédé d’une ardeur
tellement belliqueuse, que, se levant, il jura tout haut qu’il fallait
absolument qu’il se battit contre quelqu’un ; action du moins plus noble
que celle d’Alexandre. Goudimel, non moins habile que Timothée ou
Antigenide, ramena, par les mêmes moyens, le même calme dans l’âme du
gentil-</p>
<p><pb/></p>
<p>homme fougueux : mais il fut moins heureux en sa faveur ; car il ne put
désarmer les assassins qui le massacrèrent pour cause de rel igion. Les
protestans, reconhaissans de ce qu’il avait mis en musique les psaumes
de Ma rot, l’ont mis dans leur Martyrologe, avec ce naïf éloge : «
Claude Goudilftel, excellent « musicien , et dont la mémoire sera
éternelle pour « avoir heureusement besogné sur les psaumes de « David ,
en français. »</p>
<p>On a beaucoup disserté sur la poésie didactique comme sur tous les
genres de poésie ; assez d’autres ont prétendu en assigner les lois ,
les règles, les libertés, l’utilité, l’agrément, les modèles. Je
n’augmenterai point le nombre de ces éternels dissertateurs ; je
craindrais, en me jetant dans ces théories, en abordant ces diverses
questions, même pour les effleurer, de m’écarter encore de mon sujet.
D’ailleurs, sans partager l’opinion d’un homme de beaucoup d’esprit, qui
dernièrement, dans un discours ingénieux et brillant, voulait affranchir
la poésie du joug salutaire des règles, qu’il semblait ne regarder que
comme des entraves données au génie pour lui ôter la liberté, la force
et la grâce de ses mouvemens ;</p>
<p><pb/></p>
<p>11 semble que, privé de toutes les sources d’intérêt qui découlent du
récit ou de la représentation d’une action éclatante, du nom et du
souvenir de personnages fameux, du jeu des passions vives, brillantes,
orageuses, le poëte didactique en soit dédommagé par plus de liberté et
d’indépendance, afin que, s’il a moins de ressources, il ait aussi moins
de difficultés pour arriver au but essentiel de toute poésie , celui de
plaire.</p>
<p>Telle est en effet la plus essentielle destination de la poésie, tel est
le premier devoir du poëte. En vain la poésie didactique semble annoncer
par son titre ipiellea d’autres prétentions, et qu’elle se propose 1111
but plus utile encore, celui de nous instruire, denseigner un art, de
nous donner des préceptes:</p>
<p><pb/></p>
<p>et douze \crs plus bas : La musique d’abord a fleuri dans ces lieux Où
la Grèce a placé le berceau de ses dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel sont tout-à-fait ennemis de la poésie ; le langage de la science
musicale n’est pas toujours aussi harmonieux que la science elle - même
; les nom. des musiciens allemands qu’il faut célébrer sont bien moins
harmonieux encore : tout cela inspire au poëte des vers assez durs ; et
le moyen d’éviter cet inconvénient, lorsqu’il faut parler de ttilles, de
comma, de genre eit-hai-mortique, de genre chromatique, et y joindre
l’éloge des Baptistin , des Quanta des Fischer, et des Crammcr, et des
Haase, des Colasse , etc. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces lieux renommés déesse bienfaisante, La fille d’Esculape avait
sauvé mes jours; Kilo avait de mes maux interrompu le cours.</p>
<p>Je contemplais le Gave et sa fertile plaire, Et ces monts, vieux témoins
des malheurs de tymif, Le soleil leur prêtait son charme et m splendeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je marchaia pleio de jnie et de foree et d’ardeur : Soudain je croit
entendre une voix qui m’appelle ; Je m’arrête. J’entends la voix
deGabrielle : J’ecoute, et reconnais Pair des amans chéri, Que chantait
autrefois le tendre et bon Henri.</p>
<p>.,.,..1 "!t"</p>
<p>Mon cœur se retraçait sa noble et chère image; Je me disais ! Ici
peut-être il a marcbd; Cet arbre est dlfji. vieux , peu t. etre il Ta
toucbd; Peut-être il est venu dbrmir sous son ombrage ; La naïade l’a vu
jouer sur son rivage, Et ces bols, cet vergers, ces vignobles, ces
ehaMp., Out été Ils témoins de ses premiers penohans.</p>
<p>Cependant j’entendais la romance rustique, etc.</p>
<p>.¡,.</p>
<p>Aux borda de la Charente, aux champs de l’Angoumeis, Nos pères étonnés
apprirent ses exploits, Et ses sanglans combats, et ses douces faiblesses.</p>
<p>Depuis. Vous connaissez ses tristes destinées f La France pleure encor
le meilleur de ses rois t Dieux ! pourquoi monta-t-il au trône des Valois?</p>
<p>Un autre épisode, ce lui du premier chant, est plus intimement lié à
l’objet principal du poëme : la musique, l’amour, la jalousie, y jouent
un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>rôle, Le lien de la scène est en Italie t patrie naturelie des
beaux-arts, des sentimens vifs, des som-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Plaisirs du poete, poëme, la Satire des romans du jour, et autres
poésies , par Charles Millevoye (t).</p>
<p>(i) C’était le début de ce poète, très- jcuue alors, dam ta carrière on
il A’est signale depuis par des production. vraiment est imableset à
laquelle il a été trop tôt enlevé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plaisirs du poëte sont trop souvent l’ennui des lecteurs. La pièce à
laquelle M. Millevoye a donné</p>
<p><pb/></p>
<p>Un simple arbutte, un fruit, une fiante, une tour, Captivent ses regards
et parlent A son OGIur.</p>
<p>Dans les balancemens du lugubre cyprès, Du triste Cyparisse il entend
les regrets.</p>
<p>Cet oiseau, dont la voix gémit désespérée, Cest Philoméle au loin qui se
plaint de Térée.</p>
<p>Dans l’ait tnille couleurs charment ses jreax surpris : Ce n’est plus
l’arc-en-ciel, c’est l’éeharpe dirk; Et lorsque dos bienfaits de
l’humide rosée, Au retour du matin, la terre est arrosée, Il croit que
de Tithon la jeune épouse en pleurs Rajeunit la nature et fait naître
les fleurs.</p>
<p>0 tendre illusion ! puissante enchanteresse !</p>
<p>Ne l’abandonne pas, sois toujours sa déesse; Ptolonge les erreurs qui
charmeut son printempI; Daigne le protéger et le tromper long-temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ali ! laisse-le jouir d’un aimable mensonge ; Respecte son sommeil: il
est heureux en songe; Dans un monde idéal il l’êve le bonheur : La
triste vérité ne vaut pas son erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>viera au poëte le bonheur de se plaire dans ht soupirs de la mélancolie,
dans les pleurs qui mouillent sa lyre, dans les murmures plaintifs qui
nourrissent sa rêverie, et dans ces objets qu’il adore et qu’il croit en
chantant posséder encore. Tout le monde, au contraire, lui contestera
l’avantage de mieux aimer sa maltresse; et tout le monde rira de M.
Mil-, levoye parlant ainsi : Bénissons de l’amour L’influence divine !</p>
<p>Cest A toi, Champmêlé, que tous devons Rûcinc : Il écrivait pour toi ;
de te plaire ocoupé, Son vers coulait plus dout, de ton cœur échappé. ,</p>
<p>Quelquefois ses tournures sont plus latines que françaises : Amène-moi
Delphis, élance-toi rapide, Didon dit très-bien, dans Virgile : Ferte
citi flam- masi mais on ne dit pas en français, Élance-toi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois, mais je n’oserais pas assurer, que cela veut dire : Il a bu à
la santé de sa maîtresse. Il emploie aussi quelquefois des chevilles
bien ridicules : Libre* des préjuges de la terre où nous hommes, Ils
servent l’Éternel en secourant les hommes.</p>
<p>Je ne lui reprocherai pas la tournure philosophique de ces vers ; je ne
lui objecterai pas que dans la terre où nous sommes, on sert aussi
l’Eternel en secourant les hommes; mais je lui ferai remarquer que le
dernier hémistiche du premier vers est un remplissage ridicule. Je sais
bien qu’il peut m’alléguer l’exemple de Voltaire, qui dit dans Mahomet :
Exterminez, grand Dieu , de la terre où nous sommes, Quiconque avec
plaisir répand le sang des hommes!</p>
<p><pb/></p>
<p>que leur donne Quintilien ; Plurimùm refert qui siut audientium mores,
quœ publicè recepta perâuasio.</p>
<p>Enfin on trouvera encore dans les poésies de M. MSI* levoye un dialogue
entre la raison el la rime iù il y a plus de rime que de raison ; une
satire des &lt; mal" du jour, et une autre des mœurs de la capitole, deux
pièces qui ont été couronnées dans deux Athénées, et qui ne sont pas
plus mauvaises pour cela.</p>
<p>La Maison des Champs, poëme , suivi de quelques Poésies; par M. CRmpenon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, un peu étourdi de ce coup imprévu,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) J’ai rapporté ce mot heureux, cette expression originale de vifs
rcgrets, dans un de mes articles sur le poëme de la iyaieiggiiott, Je M.
Esmenard; voyez ci-devant, page 176.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L’acier tranchant elague les rameaux Du châtaignier qui s’alongeen
solive j La chaux frémit dans les flots d’une eau vive; Et le travail,
partout portant ses pas, Sous l’œil du maître agite 801 cent bras.</p>
<p>Ah ! si les vers reprenaient leurs prestiges !</p>
<p>Si d’Amphion le luth mélodieux Savait encor de ses son. fabuleux
Renouveler les antiques prodiges !</p>
<p>Vous me verriez, par des accords puissans, Faire mouvoir ces hlocs
éblouissans; En voûte épaisse, en pilastre docile,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques transitions peu naturelle", peu heureuses.</p>
<p>Les transitions sont un écueil pour les poëtes descriptifs encore plus
que pour tous les autres poëtes ou écrivains. Je n’aime point, par
exemple, que le poëtr, après s’être élevé contre les propriétaires qui
envient au passant le fruit dont il pourrait apaiser sa faim ou
désaltérer sa soif, lui conseille d’écarter plutôt un vil et hideux
insecte :</p>
<p>Voua, empêchez un plus triste larcin !</p>
<p>Que sur vos fruits la livide chenille N’ose jamais promener son veniu !</p>
<p>Je reprendrai aussi l’épilhètc de judicieux, donnée au doigt qui
interroge le fruit et le presse pour savoir s’il est mûr. Un doigt
judicieux! l’expression est hardie sans être poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pocme et poésies fugitives par J. A. M. Monperlier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais combien cet éclair de l’espérance est fugitif, et comme on retombe
vite, et avec pins d’amertume, dans la certitude accablante de son
malheur! M. Monperlier don ne beaucoup trop de consistance et de durée à
cette légère et rapide illusion, dans les vers suhans : Souvent, dans le
silence, un prestige enchanteur Enivre met esprits de ion charme imposteur.</p>
<p>""-,,.</p>
<p>Plein d’espoir, je m’écrie : On me trompa peut-être !</p>
<p>Mon pire, il n’est pas vrai que la fau, du trépu, Après de longs
tourment m’ait frappé dans tes brai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assis en l’attendant près du feu qui pétille, Tesenfans réunil, ma mère
au milieu d’eux, Voudraient hâter l’instant qui te rend a leurs vœux j
Prêtant au moindre bruit une oreille attentive, Vois-les suivre de
l’oeil l’aiguille fugitive, De sa lenteur funeste accuser le destin !.</p>
<p>L’heure frappe pourtant sur le timbre argentin, Tu parait, on t’élance ,
on t’entoure, on te presse, Chacun veut recevoir ta première caresse!.</p>
<p>Insensé ! quel espoir, quelle erreur me séduit !</p>
<p>Je le demande: n’est-ce pas detruire l’effet d’une illusion touchante,
que de l’exagérer ainsi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jouir de SA surprise; il en jouit en effet, entend ses bénédictions, et
s’écrie : Oui, bon vieillard, ta voix pure et touchante Me prophétisé un
brillant avenir!</p>
<p>On peut braver la fortune inconstante, Lorsqu’on emporte un pareil
souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vou. avez de l’esprit, des talent et du goût, Cher et bon Monpcrlicr.</p>
<p>Mes Passe-temps, chansons, suivies de l’Art de la nalue, poëme en quatre
ohants, calqué sur l’Art poétique de Boileau Des préaux, par Etienne
Despréaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>indistinctement les lois et les chansons vôpoc, comme pour inarquer ou
leur origine commune, ou leur égale utilité : on ne sait encore lequel
des deux , quoique Aristote, qui a fait lui-même une très-belle chanson,
se soit mêlé d’expliquer cette identité de uom ; et quoique enfin
plusieursérudils très-profonds se soient exeicés sur cet objet, et
qu’ils aient découvert chez les Grecs dix-huit espèces dé chansons,
parmi lesquelles on distingue celle des Eplucheuses de grains.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment il n’y a rien de barbarie en celte imagination, mais qu’elle est
tout-à-jaict anacréontique. Je crois que nos dames et nos chansonniers
du Vaudeville ne seront pas de cet avis ; mais il faut leur dire aussi
que la plupart des chansons qui nous restent encore des Grecs , et qui
plaisaient beaucoup sans doute au peuple le plus poli de l’univers , ne
leur paraîtraient guère , si Ton en excepte celles d’Anacréon , ni plus
agréables , ni plus ingénieuse".</p>
<p>Les chansons n’ont pas seulement l’avantage d’être le genre de poésie le
plus anciennement et le plus universellement répandu parmi les hommes :
elles ont encore la gloire d’avoir prépare et amené la renaissance des
lettres en Europe. Les troubadours parcouraut toutes les provinces, tous
les châteaux, toutes les cours , chantant, dans le langage le plus
harmonieux et le plus poétique qu’on connût alors, leurs amours , leurs
exploita, les héros et les belles, répandirent partout le goût de la
poésie , et furent les précurseurs de Pétrarque et de ces poètes fameux</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, dans le quatorzième siècle, illustrèrent la littérature italienne.
C’est de la France que partirent ce4 premières étincelles d’esprit, de
gailé, et quelquefois de sentiment. La chanson semble avoir dèsIon
regardé la France comme sa terre natale; elle s’y est multipliée avec
plus d’abondance; elle y a porté des fruits plus agréables que partout
ailleurs.</p>
<p>« Nous sommes tellement riches en ce genre, dit « Voltaire , que nous
négligeons nos richesses. Nos « chansons, dit-il ailleurs , valent mieux
que celles « d’Auacréon v et le nombre en est étonnant ; on en « trouve
même qui joignent la morale avec la gailé, « et qui, annoncées avec art,
n’aviliraient point « du tout un journal sérieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>féconds, ainsi que l’attestent deux gros volumes iu-8" de chansons
imprimées avec soin, et nuW avec luxe, chez Crapelet. Tout en est joli,
papier, gravures , caractères, et souvent même les vers ; mais c’est
beaucoup de chansons !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût en a fixé les rigoureuses lois : Il veut que tous ses pas de
mesure pareille, Lorsq ue l’air A trois temps frappe six fois l’oreille,
Par quatre mouvemens artitement rangés, Soient en deux fois trois temps,
en quatre partages.</p>
<p>De ce genre surtout il bannit la licence ; Lui-même en mesura le nombre
et la cadence, Défendit qu’aucun saut y pût jamais entrer, L Et qu’un
geste commun osit y pénétrer.</p>
<p>Du reste, il l’enrichit d’une simple élégance.</p>
<p>A peine dans ces bals dont abonde la ville, F.n peut-on admirer un ou
deux entre mille.</p>
<p>Il n’y a pas moi ns de ressemblance entre la chaconne et Iode héroïque,
la danse pastorale et l’ode anacréontique : De l’ode la chaconne a
l’éclat, l’énergie; Élevant jusqu’au ciel son vol ambitieux, La chaconne
sans doute est la danse des dieu*</p>
<p><pb/></p>
<p>, , , ,</p>
<p>Elle peint les (cltin., et les jeux et les ril, Et fit briller
long-temps le premier das Vestris.</p>
<p>,</p>
<p>Ainsi dans ce ballet qui charme tout Paris , Hylas guette un baiser sur
les lèvres d’Iris, Qui mollement résiste, et, par un doux caprice,
Quelque/oi. le refuse, afin qu’on le ravisse.</p>
<p>imjtossiblc, ajoute-t-il dans une parenthèse, dont ( par parenthèse) il
aurait pu se dispenser.</p>
<p>’ii mJ Le Soupé, les Toilettes du jour, poêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>chronologique de nos habitudes, jl. I)ai,itii- à, des Toilettes avant le
Soupé; mais j’aime mieux suivre l’ordre du mérite des deux poëmes, et je
parlerai du Soupé avant les Toilettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier trait est assez heureux ; et l’auteur eût beaucoup mieux fait
de terminer son petit tableau par ce vers, que par celui-ci, beaucoup
moins bon : Nous faisons cercle , et non pas compagnie.</p>
<p>On ne dit point faire compagnie, du moins dans ce sens ; et le mot
compagnie, répété plus d’une fois dans ce petit poëme, n’est ni
Agréable, ni surtout poétique : il a presque toujours besoin d’être
relevé ou modifié par quelque épithète..</p>
<p><pb/></p>
<p>énergie les débauches et les orgies du Palais - Royal, f sous le régent,
me paraissent-ils les meilleurs de son !</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour partager le jour et les affaires, (Jui maintenant, usurpateur
hardi, Enfant ingrat de l’heure du midi, A déplacé, s’il n’a banni ses
frères?</p>
<p>Froide assemblée, équivoque repa., etc.</p>
<p>N’avons-nous pas, d’aveuglement frappés, De leurs erreurs adopté les
plus hautes!</p>
<p><pb/></p>
<p>Des erreurs les plus hautes, n’est pas une bonne expression, et des
athées qui dévorent d’abord les soupés, et puis leurs hôtes, n’est pas
une bien bonne plaisanterie.</p>
<p>Tant que de Mars n’est pas seulement dur; cela n’est pas frança is :
ailleurs le poëte écarte de son ftoupéJes. beaux esprits, , , , , , , ,
Tout bouffi.</p>
<p>D’orgueil pour eux, de méprit pour têt autret Pour rimer avec les
autres, il a besoin des apôtres; et voici comment il les fait venir :
Pltr ions moyens se créànt des apâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement on ne se crée point des apôtres.</p>
<p>C’est un mot qui n’est relatif que dans la langue sacrée ; dans la
langue ordinaire, et familière surtout, on est apôtre pour son compte,
comme quand on dit, c’est un bon apôtre : on est le disciple d’un autre,
son prosélyte, son Séide, tout ce qu’on voudra; mais on n’est point son
apôtre.</p>
<p>Parmi les expressions que l’auteur a accumulées dans ses vers, pour la
rime et la mesure, je ne parlerai pas de celles qu’il pouvait défendre,
parce qu’elles ne blessent que le goût, dont les règles sont quelquefois
un peu arbitraires. Je ne citerai que celles qu’il lui sera impossible
de justifier, parce qu’elles pèchent contre la langue, dont les lois
sont plus rigoureuses. Ainsi, en parlant du chef de l’empire , il dit:</p>
<p>Vous le voyez chaque jour reconstruire, Ramener l’ordre, et les mœurs ,
et les lois.</p>
<p>On dit bien ramener l’ordre, et même, quand on n’est pas très-diffidle,
ramener les mœurs ; mais on ne reconstruit rien de tout cela. L’auteur
dira-t-il qu’il n’a pas donné de régime au velibe reconstruire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>verbe, pourquoi ne le serait - il pas du premier?</p>
<p>Annales poétiques du XIX* siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J’honore la valeur : aux braves j’applaudis; Mais je pense qu’eu Paradis
Il ne faut plusieur personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout admirer des mémes yeux ; Et du même air de négligence Se disant les
mêmes fadeurs ; Sur des gazons toujours en fleurs, Promener la même
indolence.</p>
<p>Ce ciel toujours d’azur, ces bosquets toujours verts , Finiraient,
croyez-moi, par lasser votre vue; A des plaisirs toujours offerts, Sans
en jouir ou s’habitue, Et le plui beau printemps doit son lustre aux
liivers.</p>
<p>Si la société des gens de lettres a négligé de faire une table qui pût
nous guider sûrement dans la lecture de son recueil, elle en a fait deux
qui doivent nous donner beaucoup d’orgueil; Tune nous présente le
tableau de nos richesses ; l’autre, celui de nos espérances. La première
est la table des principaux ouvrages de poésie qui ont paru depuis sept
ans. Il résulte de ce dénombrement, que nous avons eu, dans ce court
espace de tem ps, quarante-quatre poëmes. Je n’ai pas compté les odes et
stances, les discours en vers etépitres, les élégies et romans, les
recueils, etc. ; cela eût été trop long. 1 a seconde table est celle de
nos poêtes vi vans : on en compte cent quarante-six ; mais cette liste
n’est pas exacte. Moi, qui n’ai pas l’honneur de connaître beaucoup de
poëtes, j’en connais bien une douzaine qui ne s’y trouvent pas ; il est
vrai qu’en revanche , elle en contient</p>
<p><pb/></p>
<p>une centaine dont je n’avais jamais entendu parler; et cela forme une
sorte de compensation.</p>
<p>Le Parnasse du Sentiment, ou Calendrier des familles, de l’amour et de
l’amitié ; Recueil inédit de bouquets et complimens, rédigés mois par
mois et pour chaque jour de l’année, dans l’ordre établi par le
Calendrier grégorien ; contenant plus de quatre cents sujets diflérens
pour le jour de Tan, les fêtes, les anniversaires, etc.</p>
<p>Il est certainement impossible de mieux prévoir tous les cas, toutes les
circonstances de temps, de lieux, de personnes et d’événemens. Avec le
Parnasse du Sentiment t jamais le sentiment ne sera en défaut; il pourra
toujours s exprimer, et dans toutes les occasions, etaupiès de tout le
monde. On ne saurait nier que cela ne soit très-commode, car le
sentiment n’est pas toujours très-fertile ni très-heureux dans son
expression ; on peut être extrêmement sensible, sans être
très-spiritucl. Tous les jours on voit de bons fils, de bons neveux, de
bons cousins, aimer tendrement tous leurs parens , et leur oncle, et
leur tante, et leurs parrains, et leurs marraines, et n’avoir, pour
prouver leur tendresse, que ces discours et ces procédés habituels, qui
suffisent dans les temps ordinaires et dans le train journalier de la
vie, mais qui n’auraient pas assez de pompe et d’éclat pour ces
circonstances d’apparat, qui mettent toutes les familles en mouvement;
pour ces grands jours où un père reçoit des vœux et donne des étreunes ,
où une mère fête sa patrotitie, où une cousine se marie , où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que votre patronne Eut jadis 110 grand renom ; Je le crois plus
que personne , Puisque vous portez son nom.</p>
<p>Mettons cela en proqe : « Votre patronne eut, « dit-on, une hnute
renommée, et cela ne m’é« tonne point ; il est tout simple qu’elle ait
joui m d’une éclatante célébrité, il y a dix ou douze sièv cles, puisque
aujourd’hui vous portez son nom. »</p>
<p>en vers on l’ose! beaucoup de lecteurs trouveront cela fort bien ;
quelques amateurs s’empareront peutêtre de cette heureuse idée. Quel est
donc le mérite qui, dans cette pièce, peut leur fasciner ainsi les yeux?
Sans doute le mérite des deux rimes de nom et de renom, et de pouvoir
être chantée sur l’air : Ce mouchoir, belle Raymonde, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mrs Quatre Ages, par M. J. Saiut-Cyr Poncet Delpech, le fils, poëme en
quatre chants. — Les Quatre Ages de la Femme, par A. F. R. Teulières,
poëme en quatre chauts.</p>
<p>Je ne séparerai point ces deux poëmes : le sujet de l’un est l’homme, le
sujet de l’autre est la femme.</p>
<p>Leurs auteurs sont deux jeunes troubadours : même âge, même patrie, même
goût, mêmes sentiments ; c’est Oreste et Pylade. Une préface, quatre
chanta et (les notes, tel est l’ouvrnge de chacun des deux poëles; cent
cinquante-huit pages de part et d’autre. La quantité est donc la même ;
la qualité ne diOëre pas beaucoup, et quand je verrais mieux cette
différence, je me garderais bien de l’assigner. Je ne voudrais pas
troubler cette égalité parfaite si bien établie dans tous les autres
points; je craindrais d’ahércr le tewhe sentiment qui unit ces deux amis
: quelque affermie que paraisse J’amitié entre deux poëtes, elle tient
rarenient contre les jalousies et les rivalités de talent.</p>
<p>Le sujet d’un poëme ou de tout autre ouvrage n ’c.t pas neuf parce que
le titre est nouveau , et c’est une</p>
<p><pb/></p>
<p>Où ne trouve-t-on pas et les devoirs, et les vertus, et le bonheur des
épouses et des mères, et leur éloge, etleur satire? Les vieilles femmes
sont un peu moins chantées ; mais on a cependant célébré quelquefois
l’esprit orné et la raison aimable de quelques-unes d’entre elles, les
travers et les ridicules de quelques autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, femmes, c’est pour vous que je monte ma lyrll, Mais si M. Teulières
a le petit orgueil d’être le premier parmi nous qui ait chanté, sinon
les femmes, du moins leurs divers âges , il n’en est pas moins modeste
dans la récompense qu’il exige : A l’auteur qui vous chante accordez un
sourire.</p>
<p>Pour premier rejeton de leur teu’h 9 famille,</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme A son 4potix donne-t-elle ira* fille, Il prend un air ooatu.,
et sottement boudeur; Affiche cl u mépris, montre de la froideur j
Reçoit, en s’excusant, les complimens d’usage: L’humeur et le dépit
percent sur eon viisage.</p>
<p>Le second commence par une description banale du printemps. Le poëte
décrit les amours de la colombe , puis celles de la tourterelle; ce qui
n’est pas le moyen de varier aes tableaux ; enfin, la défaite de
l’alouette qui, je crois, a peu, combattu; celle de Philomèle, d’où M.
Teulières passe, sans autre transition , A la jeune fille :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Montauban, patrie de l’auteur; mais ce n’est pas trop l’usage ailleurs.</p>
<p>Ce chant offre cependant quelques morceaux assex gracieux, quelques vers
heureux; mais il en offre de bien mauvais, tels que celui-ci : D’un
adroit sdducteur la louange est la glu; une foule d’expressions
impropres , telles que le fard de la pudeur, qui, selon M. Teulières,
embellit une jeune personne. Le fard se prend toujours en mauvaise part;
ici il veut dire une pudeur feinte et hypocrite, et ce n’est sûrement
pas l’idée de M. Teulières. On y remarque, de plus , peu de liaison dans
les tableaux et de cohérence dans les idées, deux ou trois plaisanteries
assez froides, etc.</p>
<p>Ces fous tout les auteura. , , , , ,</p>
<p>La louange d’un fat chatouille notre oreille; Eu Tain le ridicule est là
qui nous poursuit : Notre cœur fuit souvent sa dupe de l’esprit.</p>
<p>On ne pouvait guère faire une plus mauvaise application de la maxime de
La Rochefoucauld.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le ciel eût voulu seconder mon envie, Enc hanter l’univers eût été ma
folie.</p>
<p>Il tourne, il est vrai, ce projet en plaisanterie : Le sujet paraîtra
d’assez mince importance.</p>
<p>Mais, tout en plaisantant, il lie l’exécute pas moins; ce qui prouve
qu’il n’est pas trop persuadé de sa mince et qu’il le juge digne
d’intéresser le lecteur. M. Poncet se trompe, et je ne dis point cela
pour faire une épigramme, puisqu’elle tomberait également sur tous les
jeunes gens du même âge. Bien plus : un homme, quel qu’il soit, ne peut
jamais être l’objet particulier de ses chants : s’il est un héros, la</p>
<p><pb/></p>
<p>modestie le défend; s’il ne l’est pas, la modestie encore , et de plus,
les véritables règles du poëme.</p>
<p>Les tableaux de l’enfance, en général, sont trèsagréables; le tableau
particulier de l’enfance d’un individu est toujours très-ennuyeux : j’en
atteste tous ceux qui ont entendu de,. pères et des grands-pères
s’extasier sur les gentilletiteé de leurs enfans. Ce sers bien pis, si
c’est l’enfant lui-même qui s’extasie en iious racontant ses petites
prouesses, quand même il nous dirait en plus beaux vers : Dit que je me
connus, je devina intraitable; Je fui ce qu’on appelle un malin petit
diable.</p>
<p>A peine fui- je entré da tia le monde lutin, J’y payai mon tribut en me
foulant h maiat</p>
<p>et il désire que ses enlabs gravent la même épitaphe sur son tombeau,
tant doute avec quelque différent* ; car il ne voudrait pas apparemment
qu’on gravâteur soft tombeau : Ici gft un oiseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la pitié et la terreur s’évanouissent, quand on apprend qu’il n’y
avait que de la poudre dans les pistolets. Après ce bel exploit, M.
Poncet revient chez sa maîtresse , Pensant de la trouver dans les bras
de la mort.</p>
<p>Elle était au bal. Justement piqué, M. Poncet l’aballdorme; il devient
un peu misanthrope; mais une jeune personne sage , modeste, aimable, le
convainquit, Que toujours ou est sot de braver la beauté.</p>
<p>Il l’épouse, ce qui le mène Irès-nalurcllement au troisième chaut. Mais,
avant d’y passer, je me rappelle la promesse que j’ai faite de citer
quelques vers de M. Teulières ; je les prends dans son second clnnt, où
il parle aussi beaucoup d’amour. Il veut prouver que cette passion est
vertueuse ou coupable, vivant qu’elle s’empare d’un cœur vertueux ou
corrompu,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il emploie une image aussi juste que bien exprimée : S’il (l’amour)
se tourne en poison dans les cœurs corrompus, Chez l’innocence il est la
source des vertus.</p>
<p>A son ambition sait-elle mettre un frein, Elle devient alors l’honneur
du genre humain.</p>
<p>,.</p>
<p>Sans ce feu créateur, la tribune d’Athènes N’eût point, vert l’avenir,
élevé Démosthéncs ; Newton eût expiré , sans surprendre jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>De Ion divin auteur les sublimes secrets; Le Pline de nos jours ,
traînant sa vie obscure, Aurait, pour le repos, délaissé la nature ;
Montesquieu, dédaignant d’approfondir les lois, N’eût point au genre
humain fait recouvrer ses droits; Sur le Pinde, éclairé de sa vive
lumière, L’ambition de gloire environna Voltaire ; Enfin elle donna,
dans le sein des hasards, Turenne et Duguesclin pour rivaux au dieu Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant les avertir d’employer un pe*. plus di crètemrnt l’antithèse banale
d’esprit et de t;o,-iir.</p>
<p>VAnnée champêtre, poëme en quatre chants et en vers libres, suivi de
poésies diverscs; par M. Murville.</p>
<p>La plupart des pièces contenues dans ce gros et lourd Recueil sont déjà
, sinon connues, du moins depuis long-temps publiées : quelques-unes
même ont été plus ou moins couronnées; je dis plus ou</p>
<p><pb/></p>
<p>moins, car il s’est élevé des débats bien plaisans sur les portions de
prix et les fractions de couronnes que M. Murville a obtenus. Quant à
lui, malgré les ré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Harpe avec sa franchise accoutumée, et son imperturbable propriété
d’expressions?</p>
<p>Dans son dépit, M. Murville lance beaucoup Je traits contre l’Académie
entière : il assure qu’il y a tout au plus dans son sein six ou sept
membres capables de juger les vers (i) : mais il craint toujours que
l’Institut ne se sente Messé par ces traits; et c’est ici le troisième
écueil de son plaidoyer. Pour l’éviter, il multiplie les notes : « Ceci
ne regarde pas l’Institut, dit-il : ces abus ont disparu dans la Mouvelle
 organisation de l’Institut. Il y a beaucoup plus de gens de
lettres dans le sein de l’Institut, etc. Je conteste d’autant moins ces
propositions, que je ne les examine pas du tout; je remarque seulement
qu’elles ont peu d’autorité dans la bouche de M. Mnrville, et qu’elles
sont un peu décréditées par ses nouveaux intérêts et ses nouvelles
espérances.</p>
<p>Par exempte, il loue M. Suard d’avoir composé le beau</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais enfin arriver aux vers de M. Murville ; inais je trouve
toujours en mon chemin une prose curieuse qui m’attache et me retient.
Ainsi, avant de parler de l’Année champêtre, je ne puis me dispenser de
dire un mot d’une préface qu’il appelle fastueusement un discours
préliminaire : car M. Murville agrandit les objets dans sa prose, et les
rapetisse prodigieusement dans sa poésie, où une île , quelque grande
qu’elle soit, eût-clle quatre cents lieues de tour, n’est plus qu’un
vase : Toute île fut un vase.</p>
<p>Il met aussi dans sa prose beaucoup de poésie et de mythologie. Ainsi,
il nous parle, dans sa préface ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Continuant l’éloge de Thomson , il assure qu’en lisant les Saisons de ce
poëte, « vous captez, vous resm pirez par tous les sens la fraîcheur et
l’ombrage; « votre vue et votre pensée se plongent voluptueuse« ment
dans le cristal des ruisseaux ; vous êtes inon« dés, accablés, pénétrés
des flots de la lumière jail« lissante; vous respirez tous les parfums.
» Vous captez, vous respirez, et vous respirez encore : en vérité, on ne
respire pas, tant on est accablé, pénétré, inondé de tant de beautés !
Enfin, la conclusion de M. Murville est que l’ouvrage de Thomson est
admirable, mais que c’est un chaos.</p>
<p>M. de Saint-Lambert n’est pas moin3 emphatiquement loué; et il est
certain que, parmi les vers qu’on ne lit pas, il n’en est pas de plus
beaux que ceux de M. de Saint-Lambert. M. Murville ne le range pas moins
parmi les poètes classiques ; et il en donne deux raisons : son talent
d’abord, et puis sa longue vieillesse.</p>
<p>A ce dernier titre, tout le monde peut espérer de devenir classique à
sou tour, et M. Murville tout</p>
<p><pb/></p>
<p>comme un autre. Mais, quelque longue qu’ait été la vieillesse du
cardinal de Bernis, M. Murville le traite fort mal; il le méprise en
prose et en vers ; il se moque de ses vers courtisans : Ma muse, dit-il,
Ma muse le défie, et de le vaincrq est sûre.</p>
<p>Cela est fier, et même dur; mais quand le poëte ajoute, parlant toujours
des Saisons, Bernis les protégea de sa lyre sonore, cela n’est pas
français. M. Murville croit-il protéger les Saisons, parce qu’il les
chaule ? Et quand on lui passerait ces airs protecteurs, croit-il qu’on
puisse dire protéger d’une lyre?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pliant, il a fait quatre rimes masculines de suite, innovation qu’il a
imaginée, dit-il, afin d’exprimer la pesanteur de l’animal par la
pesanteur du rhythrne : il n’a pas besoin de tant d’artifice pour être
lourd et pesant.</p>
<p>Boilrau Despréaux corrigé dans soit Art poétique, ou ce Poëmc reproduit
avec des changemens esse/itiels; par M. Nasse-Lamothe.</p>
<p><pb/></p>
<p>auraient terminé la question, si elle avait été indécise.</p>
<p>A la vérité, il l’est beaucoup ; car il ne faut pas l’être médiocrement,
pour vouloir réformer les vers de Boileau, lorsque premièrement on ne
les entend pas; lorsqu’en second lieu, non-seulement on ne sait pas
écrire en vers, mais lorsqu’on ne connaît pas même le plus simple
mécanisme de la versification française ; lorsqu’enfin on ne sait pas
même écrire en prose française et correcte. Or, M. Nasse se trouve dans
ces trois cas ditférens.</p>
<p><pb/></p>
<p>il substitue ce prétendu vers de sa façon : Qu’Orphée par ses chants
dans la Thrace sauvage.</p>
<p>Ce qui sans doute est plus léger, mais ce qui ne forme point un vers,
puisque le mot Orphée n’est jamais que de deux syllabes, et ne peut
entrer dans un vers que pour le terminer, ou par élision.</p>
<p>M. Nasse ne sait pas même écrire en prose française et correcte; témoin
sa critique raisonnée, où, après avoir fait la plus impertinente
critique des vers de Uoileau, il ne manque presque jamais de dire :
Changé comme suit, réformé comme suit; témoin encore sa préface, où l’on
admirera ie bon sens et le beau style de ces phrases : « Des
inexactitudes ou des fautes « majeures s’y trouvant (dans l’Art
poétique), pour « ainsi parler sous l’incognito, ne peuvent qu’égarer «
l’ingénuité de l’âge, et vicier les premières impres« sions. L’erreur,
qui ne peut jamais être Ùwio« table, doit être sévèrement bannie de ces
sortes « d’écrits, où la moindre irrégularité, la moindre « tache est un
vice funeste : ainsi, loin qu’on doive im« prouver les efforts de ceux
qui voudraient les atté« nuer, etc. » Sont-ce les efforts ou les écrits
qu’il s’agit d’atténuer? Si c’est Virrégularité, ou la tache, ce qui ne
vaudrait guère mieux, faudrait-il encore alors l’atténuer.</p>
<p>Enfin, M. Nasse n’entend pas Boileau. Ce grand poëte, dans un des plus
beaux morceaux de son Art poétique, prouve deux choses : la première,
qu’il ne faut point bannir de la poésie les fictions ingénieuses de la
mythologie j la seconde, que le merveilleux de la fable ne peut pas élre
remplacé par le merveilleux</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il termine cet admirable morceau par ce&lt; quatre vers, qui sont la
conclusion de toute sa doctrine, et des deux véritéi littéraires qu’il
vient d’établir ; Laissons-les s’applaudir de leur pieuse erreur; Mais,
pour nous, bannissons une vaine terreur ; c’est-à-dire, faisons usage
des fictions mythologiques;</p>
<p>Ft, fabuleux chrétiens, n’allons point, dans nos son ges, * Du dieu de
vérité faire un dieu de mensonges : c’est-à- d ire, n’emp loyons pas les
vérités de l’ Évangile comme des fictions j. poétiques. Cela est clair,
je crois; mais M. Nasse ne l’a pas entendu : il a confondu tout cela ,
et il trouve que ces deux derniers vers sont en contradiction avec les
deux précédens.</p>
<p>Comment, dit-il, après s’être élevé contre ceux qu’un scrupule vain
empêchait d’employer la fable, peutil détruire sa pensée, en disant :
Et, fabuleux chré- lieits, etc. Pour faire disparaître cette
contradiction, M. Nasse corrige comme suit: Le faux dans le discours,
s’il est sans artifice, N’est plus mensonge alors, ou cesse d’être vice.</p>
<p>Et j’aimerais autant qu’il mit ; C’est monsienr Tout-à-Bas, vicomte de
La Case, Et votre serviteur, pour terminer la phrase. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais attendant qu’ici le bon sens de retour; M. Nante aime mieux :</p>
<p>Mais tout en attendant que le goût de retour.</p>
<p>Cela est harmonieux! Boileau , parlant des nombreux admirateurs des
mauvais ouvrages, s’était exprimé ainsi : Et sans ceux que fournit la
ville et la province, Il en est chez le duo, il en est chez le prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>Évitez bien , surtout, la rencontre mortelle.</p>
<p>, D’une voyelle forte avec une voyelle.</p>
<p>Je ne sais ce qu’il y a de plus curieux de la prose de M. Nasse ou de
ses vers : cepcndlnt, comme je ne puis pas tout citer, je me détermine
pour les vers.</p>
<p>1"</p>
<p>EUe plaît d’autant plus, que, sans effort ni géne, Un mot qu’on n’atteud
pas au bout du vers l’amène ; Mais elle platt encor quand Tart qui nous
séduit Déguise le travail qui parfois la produit.</p>
<p>C’est un principe enfin, que toujours la raison Doit être des écrits et
l’essence et le fond.</p>
<p>,.f Il n’est style èi beau, s’il est trop uniforme, Qui, par ce vice
seul, bientôt ne vous endorme.</p>
<p>Heureux plutôt celui dont la plume facile Sait changer A propos de
manière et de style !</p>
<p>Heureux qui, dans ses vers, sait d’une voix légère Passer du grave au
doux, &lt;1n plaisant au sévère?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Car enfin , comme dit M. Nasse, que fait ici cette « voix légère quand
il s’agit de composition d’es« prit, fût-ce même de composition de
musique? »</p>
<p>M. Nasse paraît très-content de sa prose et de ses vers, et je ne
voudrais pas troubler sa satisfaction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Génie de l’Homme, poëme ; par Charles de Chênedollé.</p>
<p>Il y a des auteurs qui, malheureux dans In composition de leurs
ouvrages, ne montrent desprit que dans le titre assez ingénieux qu’ils
savent leur donner: d’autres, au contraire, après avoir fait un bon
ouvrage, et c’est l’essentiel , ne savent trop quel titre adopter , et
finissent par le choisir a ,Aez mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne vois, dans le poëme de M. de Chênedollé, que le premier chant qui
ait quelque rapport au titre de son ouvrage. L’auteur y parle des
grandes decou-.</p>
<p>L’homme les admire; mais l’admiration n’est pas dit génie : il les
parcourt; mais il y a dans ces voyages ou promenades plus de fatigue ou
plus de cooragé que de génie. On ne peut donc voir dans tout cela que le
génie particulier de M. de Chênedollé, qui décrit fort bien ces
montagnes, et non le Béllid (!.,e l’homme, Enfin, je trouve dans le
troisième et quatrième chant de forts bons morceaux de philosophie et de
morale sur les contradictions de l’homme, sur les preuves de l’existence
de Dieu, de l’immortalité de l’Âme; sur les dangers des passions, sur la
religion, sur la nécessité des lois, sur le luxe, l’in-</p>
<p><pb/></p>
<p>vasion des barbares, la révolution et la teneur; mais de tous ces objets
la plupart n’appartiennent point au génie de l’homme, ou n’appartiennent
qu’au génie du mal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montagnes de la Suisse, qu’il décrit avec beaucoup de talent; il est
purement philosophique dans le troisième et le quatrième chant, dont le
sujet est rhomme avec ses facultés, ses passions, ses devoirs.</p>
<p>Il n’y a rien dans tout cela de didactique; mais il y a toujours de fort
bonnes intentions, et presque toujours de fort bons vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne serait pas sans gloire : Sn/tem cerfasse feretur.</p>
<p>C’est ainsi qu’après les beaux vers qu’inspira l’Imagination au poëte
qu’elle semblait, en le douant de ses plus heureux dons, avoir choisi
pour la chanter , on lira encore avec plaisir ceuy où M. de Chene- dullé
décrit avec autant d’exactitude que de poésie les effets merveilleux,
les secrets et les prodiges de cette faculté brillante et des autres
facultés de l’esprit. Ou a souvent décrit les effets pittoresques des
inontagues, les ravages terribles des volcans: mais je ne crois pas que
le Vésuve ait jamais été peint avec plus de vérité et de poésie, que
dans les vers de M. de Chèticdollé : O Dieux géant! ô toi, dont la
bouche embrasée, Sur ces bords qu’embellit l’éclat de l’Elysée, Épanche
trop souvent les lave. des enfer*, Vésuve, tu rugi., te* flancs le sont
ouvert* !</p>
<p>L’onde qui bat te. pieds a fait fumer ta cime ; La mer, dans tes
fourneaux, que sa fureur anime.</p>
<p>Mille langues de leb se croiseut dans la nuit.</p>
<p>0 ravage! ô terreur! la lave qui bouillonne Court sur les flanc* du mont
qu’elle embrase et sillonne; Puis, rassemblant au loin tous ses flots
irrités, Emporte dans ton court les débris des cités ; Gronde jusqu’à
Pouzzole, où le brûlant orage Entre enfin dans la mer qui nourrissait sa
rage : La mer, en mugissant, le reçoit dans son sein.</p>
<p>Oh ! quel combat al ors ébranle son bassin !</p>
<p>Ainsi, loraque V ulrain, près de cet mémes lieux, Forge , aux flancs de
l’Etna, des foudres pour les dieux , Daut la mer fretaittaute il trempe
le tonnerre, Et det deux élémens renouvelle la guerre.</p>
<p>Cependant l’eau bouillonne, et d’immenses vapeurs Enveloppent les cieux
de leurs voiles trompeurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le soleil, qui tort de la mer enflammée, Parmi les flots rougis d’une
ardente fumée, De son disque agrandi montre les bords sanglans, Et d’un
oeil effrayé voit ces gouffres brûlans.</p>
<p>N’ayant plus d’espace pour citer une foule d’autres morceaux
remarquables que je regrette de ne pouvoir transcrire, je me contenterai
d’indiquer une beauté d’expression. M. de Chénedollé parle d’un célèbre
naturaliste qui avait franchi les plus hauts sommets de In plus haute
montagne d’Europe. Il s’était ouvert, dit-il, une route aux aigles in*
connue,</p>
<p>Et les voyait descendre et ramper dans la nue.</p>
<p>Ramper dans la nue me parait une très-belle expression, et une hardiesse
très-poétique.</p>
<p>Il y a sans doute dans cet ouvrage, comme dans tout long poëme, des vers
faibles et prosaïques, tels que ceux-ci ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, la religion est le besoin de tous ; Tout est amer sans elle, et
rempli de dégoûts.</p>
<p>Si l’absence de Dieu dans l’âne se prolonge, Au sein du désespoir
l’homme bientôt se plonge; Et si cet état dure, il se donne la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>l’esprit ne saurait jouir deux foin du plaisir d’apprendre la même
chose; mais le cœur peut jouir plusieurs fois du plaisir de sentir la
même émotion.</p>
<p>Les Bucoliques de Virgile, traduites en vers français, et accompagnées
de notes sur les beautés du texte, par J. A. D***.—Eglogucs de Virgile,
traduction nouvelle en vers français, avec le texte en rega rd</p>
<p>Et, s’ils n’ont fait ma gloire, ils ont fait mes aehcM!</p>
<p>Il n’est pas douteux cependant que M. Delille n’ait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dantf l’enfance même de notre poésie, où l’on osait tout, parce que,
dépourvu de goût, on ne soupçonnait même pas les difficultés, et que,
n’ayant nulle idée des convenances., on confondait tous les genres, tous
les tons, on écrivait tout du même style, Marot n’osa traduire que la
première Eglogue de Virgile, celle de toutes peut-être dont le sujet et
les idées vieilliront moins chez tous les peuples, si ce n’est pourtant
la dixième. Dans colle-ci, le poëte exprime les tendres regrets et les
plaintes passionnées d’un amant malheureux : dans la première, un
berger, proscrit et dépouillé, peint l’horreur des discordes civiles, et
ses malheurs particuliers qui en ont été la e-iiitc-, tandis qu’un autre
berger, plus heureux, cé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lèbre un protecteur, ami des ver., qui ! .1 préservé de ces suites
funeste. C’est un des chefs-d’œuvre de la poésie pastorale, malgré
quelque obscurité dans l’allégorie^ toutes les couleurs locales, tous
lis charmes du sentiment et de la poésie, ornent et embellissent ce
touchant sujet, et en augmentent l’intérêt.</p>
<p>Mais pour cet tain, Romme , noMe c* civile, Lève son chef par sus tout
autre ville, Ainsi que fout les grans et hauts cyprès Sur ces buyssons
que tu veois icy près.</p>
<p><pb/></p>
<p>été effrayés de ce qui avait effrayé M. Delille, et snns doute bien
d’autrea poëtes avant lui. Je n’apprendrai rien au public, pas même à
ces traducteurs, en disant qu’ils sont tous extrêmement éloignés de
l’agré- ment infini et des grâces inimitables du modèle; mais je dois
ajouter que ces tentatives mutipliées n’ont pas été toutes atiesi
malheureuses que devait le faire craindre l’extrême difficulté de ce
modèle. Au reste, je regarderai toutes ces diverses traductions comme
jugées ou par les habiles critiques qui en n’ndirent compte au moment de
la publication, ou, ce qui est un jugement plus définitif encore, par le
public éclairé et ami des lettres qui, depuis plusieurs années, a eu le
temps do fixer son opinion sur le mérite de ces divers ouvrages. On voit
tout l’espace qu’il me faudrait pour comparer les deux nouvelles
traductions qui viennent d’éclore, avec celles de MM. de Langeac,
Tissot, Firmin Didot, Millevoye, Dorange; je mecon ten terai de les coin
parerentrelles.</p>
<p>La première, celle du moins qui m’est parvenue la première, a pour
auteur M. J. A. D..n , poëte extrêmement jeune, et cette circonstance,
qu’on regarde avec raison ordinairement comme un motif d’i nd ulgence,
pourra i t être en cette occasion un juste sujet de reproche, et appeler
sur l’auteur une l’énl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ml rapporté avec une grande eon fiance et une eerlitude entière. «
Virgile, dit l’autour, avait donné H dans ses Eglogues la mesure de son
génie; iVil « pénétrant de Cicéron y avait découvert l’auteur (e des
Géorgiques et de Y Enéide : Spes altera Romœ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toi, Tilyre, étendu mollement sous l’ombrage , Du nom d’Amaryllis tu
charmes le bocage.</p>
<p><pb/></p>
<p>le poete latin , mais elle est variée par le tout et l’expression :
Recubans sub tegmine fagi p"IU/ce.</p>
<p>Aux bois retentissant, dans ton bonheur tranquille, Cent fois tu dis le
nom de la belle Amarylle, Et nous, il faut quitter, infortunés.
proscrits, Nos champs , notre patrie, et nos toits si chéris!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le reste de cette première églogue, M. J. A.</p>
<p>Fortunate aeпeı ! ergo tua rura manebunt</p>
<p>..,.</p>
<p>Fortunate senex ! hlc, inter flumina nota, etc.</p>
<p>.,.</p>
<p>Ln unquàm patrios, longo pott tempore, fines, etc.</p>
<p>Impius hate tam culta novatia mile* habebit !</p>
<p>Barbarus lUll segetes I</p>
<p>.,</p>
<p>Ite, mece , felix quondam pecus! ite , capellœ; Non ego vos posthac , etc.</p>
<p>M. J. A. D*** affaiblit par de languissantes paraphrases tous ces vers
inspirés, pleins d’âme et d’intérêt ; quelquefois même il s’éloigne trop
du texte et du sens de l’original; mais du moins il ne fait pas de
contre-seus formel, comme il arrive au traducteur qui a fait son thème
en deux façons. En voici un exemple : Mclibée, dans Virgile, demande à
Tityrc</p>
<p><pb/></p>
<p>quel motif lui inspira le désir de voir Rome, et Tityrc répond :</p>
<p>Libertas ; quœ, tera tamen retpexit inertem, Candidior poslquam tondenti
barba caJebat, Retpexit tamen, et longo pott tempore venit.</p>
<p>Et l’homme aux deux traductions traduit ainsi dans rune:</p>
<p>Ami, la liberté, ce premier bien de l’homme, Que j’ai connu trop tard ,
qui n’excita met vœux Que lorsque sur mon front blanchiitaient met cheveux.</p>
<p>Je ne m’occuperai plus de sa traduction ; mais je</p>
<p><pb/></p>
<p>dirai quelque chose encore de M. J. A. D***. Toutefois je me suis si
long-temps arrêté sur cette première églogue , que je ne pourrai faire
qu’un trèspetit nombre de remarques sur les autres. J’ai été plus
content de la traduction de la seconde. Je reprendrai cependant une
faute de français, dans le vers où le berger Alexis , désespéré de ne
pouvoir inspirer lessentimens qu’il éprouve, s’écrie : f</p>
<p>Suil-je donc si difforme ? Hier, sur le rivage, L’onde expirait :
faut-il en croire mon image ?</p>
<p>A lexis, je l’ai ru dans les flots aplanis : Je peux, tu l’avoûras, ne
pas craindre Daphni*.</p>
<p>Il fallait, je l’ai vue.</p>
<p>Dans la troisième, M. J. A. n." traduit ainsi ces deux vers :</p>
<p>TTuw, credo , cum me arbullu". videre Myconis, Atque maid vitei incidere
falce novella.,</p>
<p>Serait-ce quand, armé d’une mauvaise faux , J’ébranchais de Mycon la
vigne et les ormeaux ?</p>
<p>Alalo me Galalea petit, Lis iva puclla, etc.</p>
<p>() quoties el qua nobis Galatea locuta est! etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces endroits charmons sont médiocrement traduits par M. J. A. D***.
Le commencement de la sixième églogue est écrit en vers assez faciles :
Ma Mute, la première, a iu d’un doigt docile, Badiner noblement sur le
luth de Sicile; Et sans rougir enfin elle habita les boii.</p>
<p>M. Bernardin de Saint- Pierre, après avoir traduit dans sa prose
élégante et harmonieuse un endroit</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>FIN DU DEUIIÈME VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTSNVBS DANS CI VOLUME.</p>
<p>BELLES - LETTRES.</p>
<p>SECTION PREMIÈRE.</p>
<p>roi si i.</p>
<p>Poses Œuvre* de Mathurin Régnier t Œuvre* de Mattre Adam Billaut 12
Œuvre* de Boileau Desprétuit , avec un Commentaire , par M. de Saint -
Surin. , , , , 20 Œuvre* de Molière, avec un Commentaire, par M. Auger.
3it Œuvre* choisi., de J, - B. Sou.leau, , , , 45 L’Imagination, poème,
par J. Delille : Art. 1er, , , , , , 5t Art. M. 57 Art. III 64 Art. IV,
, , , , , , ,. 71 L’Etui sur l’Homme de Pope, traduit en ver* français
par M. Delitte. 81 (Euvres diverses d’JÈvaritte Pamy 98 Les Roaecrois,
poème en XII chants, par le même. 107 iEuvres de Stanislas de Boumen. ,
n5 Théâtre de M.-J. deGhénier 123 Charlemagne, ou l’Église délivrée,
poème épique, par Lucien Bonaparte. * 54 La Navigation, poème, par M.
Esménard : Art. 1er. 170 Art. II. , (78 Art. HL 184</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vtfr* Le Parnasse (1.. Ic.&gt;nlimetlt, , , , , , , , 4^4 Mus Quatre Ages,
les Quatre Ages Je la femme, poëmel, 4"1 L’Année champêtre, poëme en IV
eliauts et en vers libre., parM.Murvit!c. 482 Boileau Dellpréalls,
corrigé dans son Art poétique, par M. Nallo-Lamotb,:, , , , , , , , .,
4!)’ Le Génie de l’Homme, par Charles de Chenpdottc. .{q8 Les Bucoliques
do Virgile, traduites en vers français, par J.-A. I)***. — Éçloeues de
Virgile, traduction nouvelle ,{t’*ntàl,8" ’,.,.",.,.,.. 506</p>
<p>ri » m i. « t t kl ■.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
