<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Examen critique d’“Olga ou l’Orpheline moscovite”, tragédie en 5 actes et en vers, et résumé des débats entre le classique et le romantique, par C. Farcy</title>
        <author key="Farcy, Charles-François (1792-1867)">Charles-François Farcy</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Farcy, Charles-François (1792-1867)</author>, <title>Examen critique d’"Olga ou l’Orpheline moscovite", tragédie en 5 actes et en vers, et résumé des débats entre le classique et le romantique, par C. Farcy</title>, <date>1828</date>,description :,50 pages </bibl>
        <publisher>M. Lioré (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5650580k</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1828">1828</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D’OLGA,</p>
        <p>L’ORPHELINE MOSCOVITE.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>EXAMEN CRITIQUE</p>
        <p>où TRAGÉDIE EN CINQ ACTES ET EN VERS;</p>
        <p>ET • "1</p>
        <p>RÉSUMÉ DES DÉBATS</p>
        <p>ENTRE X.E CLASSIQUE ET X.E ROMANTIQUE.</p>
        <p>PAR G. FARGY.</p>
        <p>ÎPMX : î ï. 5o c.</p>
        <p>PARIS,</p>
        <p>CHEZ M. LIORÉ, LIBRAIRE-ÉDITEUR,</p>
        <p>Rue Neuve-de^Luxembourg, N° 6.</p>
        <p>SEPTEMBRE 1828.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>D’OLGA,</p>
        <p>ou</p>
        <p>L’ORPHELINE MOSCOVITE.</p>
        <p>Toutefois, je me suis méfié de mon premier jugement, ébranlé par ce concert de félicitations, et j’ai</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6 résolu d’attendre que la. pièce fût imprimée, me promettant, si la lecture de cet ouvrage ne changeait pas mon opinion, d’en publier une critique aussi détaillée que consciencieuse, pour essayer de ramener au bon sens la partie applaudissante du public, et payer ainsi ma dette aux grands hommes qui ont illustré la scène française et formé le goût de la nation.</p>
        <p>J’ai donc lu Olga, et cette épreuve n’a fait que me fortifier dans ma résolution.</p>
        <p>Mes lecteurs auront donc la certitude, et cela n’est pas sans importance, que, dans la critique où je m’engage, je suis personnellement désintéressé.</p>
        <p>Plusieurs personnes, informées de mon projet, m’ont représenté que c’était prendre une peine presque inutile; que l’attrait de la nouveauté pouvait seul agir en faveur de l’ouvrage dont il s’agit ; que le zèle se refroidirait promptement, et que la pièce tomberait bien toute "seule.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je me suis demandé plusieurs fois si la tâche n’était pas bien délicate, et si, malgré mon désir sincère d’éviter même l’apparence d’une personnalité, une critique de ce genre ne semblerait pas une attaque</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>9</p>
        <p>LE CLASSIQUE ET LE ROMANTIQUE.</p>
        <p>En entreprenant l’examen d’une tragédie dans laquelle l’auteur a violé de propos délibéré toutes les règles observées dans les chefs-d’oeuvre de notre théâtre, je n’irai pas, d’un ton pédantesque, rappeler ces règles que M. Ancelot connaît mieux que moi. Il répondrait sans doute qu’il a voulu tout exprès s’en affranchir, et, aux yeux des gens superficiels, le procès serait fini.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10</p>
        <p>du public se tiendrait pour satisfaite, et demeurerait convaincue que les grossières facéties du fossoyeur d’Hamlet sont d’aussi belles choses que les pensées profondes et terribles du célèbre monologue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>Cette grande question de préséance m’a toujours paru plus facile à décider qu’on ne pense. Qu’on me pardonne l’ambition d’essayer de la résoudre aujourd’hui, et qu’on veuille lire avec quelque attention ce qui va suivre." — Dans les arts, quels qu’ils soient, le but n’est pas de faire une illusion complète; il y faut renoncer. Aussi, ce n’est pas l’illusion</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>12</p>
        <p>Si donc nous voulons, dans un ouvrage d’esprit, d’habiles combinaisons et des difficultés surmontées avec talent, il est impossible de mettre une composition dans laquelle on s’est affranchi de toute règle, et par conséquent de toute difficulté, sur la même ligne qu’une composition où l’art se fait admirer</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■i3</p>
        <p>autant et plus encore que le choix du sujet et les diverses situations qu’il amène.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■i4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>OLGA. V</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i6</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Tous les genres sont bons, hors le genre ennuyeux; ’</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Afin d’étayer par des faits le reproche que contiennent ces dernières lignes, examinons la contexture de la pièce, et commençons par en faire une analyse exacte et succincte :</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>20</p>
        <p>ACTE 1er.</p>
        <p>SCÈNE ile. — Deux serfs raisonnent sur leur destinée. L’un voudrait la liberté; l’autre a pour l’esclavage un goût tout particulier, et se garderait bien du malheur d’être libre (ce qui semble} soit dit en passant, un sentiment peu naturel).</p>
        <p>SCÈNE 3e.— Olga survient, donne de l’or aux mutins , et les apaise. . ’</p>
        <p>SCÈNE 5e. — Obolenski vient trouver Olga. Causerie d’amour. La jeune fille témoigne de la crainte au moment d’entrer en Moscovie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>21 *</p>
        <p>SCÈNE 8e. — Remercîmens d’un esclave pour l’or donné par Olga du nom d’Obolenshi.</p>
        <p>SCÈNE IO°. — Départ pour la Moscovie.</p>
        <p>ACTE II.</p>
        <p>SCÈNE I". — On cause. On raconte que le cliâLeaudrObolenski appartenait anciennement au, boyard Belski, lequel a été banni.. On prie Olga d’improviser pour récréer les paysans, et, en récompense, on lui chante une ballade. Elle .’reconnaît ce chant pour l’avoir entend u dans son enfance.</p>
        <p>SCÈNE 2e. — Belski arrive, déguisé en marchand.</p>
        <p>SCÈNE 4e.—Obolenski et Boscaris surviennent; ce dernier an- nonce -que lasczarine va arriver, et qu elle veut garder l’incognito.</p>
        <p>SCÈNE 5e. — Arrivée de la czarine. Commencement de soupçon de l’amour d’Obp.lenski-pour Olga.</p>
        <p>SCÈNE. 6°. --- Développement de la scène précédente.</p>
        <p>SCÈNE 7 e.— Id.</p>
        <p>SCÈNE 8e. — Id. et Résolution de faire périr Olga,</p>
        <p>SCÈNE 9e. — Départ de la czarine, et ordre de rejoindre à</p>
        <p>SCÈNE IO«. -^^feS^tV^olenski.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ACTE III.</p>
        <p>SCÈNE ire. — La czarine seule s’entretient dans la résolution de faire périr Olga. #</p>
        <p>SCÈNE 4e. — Ordre d’assembler le conseil.</p>
        <p>SCÈNE 6e. -— Oboleuski entreprend de faire changer la czarine d’avis ; il échoue, et la mort d’Olga demeure résolue.</p>
        <p>SCÈNE 7e. — On annonce que Belski a levé l’étendard et qu’il s’est emparé du château où Olga était retenue.</p>
        <p>ACTE ryv ;</p>
        <p>SCÈNE I re.—Belski fait connaître aux révoltés que Sophie. (Olga]</p>
        <p>est avec eux. On s’apprête àla proclamer. ’Cérémonie d’affranchissement d’un serf pour avoir de l’or et payer les</p>
        <p>soldats. SCÈNE 2e ■— Dispositions militaires. On reculera devant? Bbs,</p>
        <p>Bbs, qui s’avanee, parce qu’on n’est pas encore en force. SCÈNE 3e. ■— Olga est amenée, et proclamée malgré elle. SCÈNE 4e. — L’ennemi approche; on emmène Olga malgré sa</p>
        <p>résistance. &gt; SCÈNE 5e.— Conversation entre les deux mêmes esclaves qui</p>
        <p>ont commencé la pièce.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>23</p>
        <p>SOÈNE 6e. —-©oscaris arrive. On poursuit les rebelles. Combat.</p>
        <p>Olga s’échappe et revient sur la scène. ’SCÈNE 7- — Olga est emmenée par Boscaris.</p>
        <p>ACTE V.</p>
        <p>SCÈNE ire. — Olga seule, enfermée.</p>
        <p>SGÈME 2re. —La czarine vient lui prouver par la lettre d’Obo-lenski</p>
        <p>d’Obo-lenski l’a trompée et amenée -, par son ordre, pour être</p>
        <p>Elle refuse de l’entendre et de le suivre. SCÈNES 5e, 6e et 7e. — La czarine les surprend-, fait entraîner</p>
        <p>lui-même au supplice.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>24. * * *</p>
        <p>s’agit d’examiner, et je serai heureux alors de trouver , parmi les fautes nombreuses que j’aurai à. relever, l’occasion de rendre une justice éclatante aux beaux endroits de la pièce.</p>
        <p>ACTE PJREMIER?</p>
        <p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
        <p>Cette scène de début, comme beaucoup d’autres qui se trouvent dans le même ouvrage, aie ton de la comédie. L’auteur l’a voulu ainsi ; par cette raison je n’en ferai pas l’objet d’une plus longue remarque , et je n’examinerai ces sortes de scènes que sous le rapport de’l’utilité , et sous les autres rapports littéraires.</p>
        <p>Heureux!... ah ! tu rêvais.</p>
        <p>. C’est ton destin; le mien, Blaskoff, est de maudire. - Destin n’est pas l’expression propre. Fédor devait dire: C’est ton avis, c’est le parli qui te cou(1)</p>
        <p>cou(1) drpit de faire une telle réimpression pourrait donner lieu à contestation.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>.. " ■$ 25</p>
        <p>vient, etc.. Le, judicieux La: Bruyère; a dit:. «Entre les différentes expressions qui peuvent-rendre une pensée, il n’y en a qu’une qui soit bonne: On*nela rencontre pas toujours ; il est vrai, néanmoins, qu’elle existe, et que tout ce qui ne l’est point est faible. » ., ,</p>
        <p>Aux lois d’Obolenski ma vie est enchaînée.</p>
        <p>Ah ! par saint Wladimir ! mes regards enchantés Se retracent encor tant de vastes cités,</p>
        <p>Eh bien ! de ces palais, merveilles ignorées, Dont l’aspect embellit ces lointaines contrées, Bientôt d’habiles mains orneront nos remparts,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>26</p>
        <p>J’observais uM tableau plus étotmant peut-être. Du joyeux laboureur entendais-tu les chants ?</p>
        <p>iFédor., le champion de la liberté ^devait dire, sans doute.</p>
        <p>Uheureux enfant du nord jadis fut libre aussi!</p>
        <p>L’èpithète est ici de trop ; et de plus elle fait un sens "équivoque. Se fapportë-t-ëlle au tems passé, ou au tems actuel ?</p>
        <p>Qui peut changer le sort^ •—Une volonté forte.</p>
        <p>SCÈNE II.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-27 ’ . Votre maître., eavoyê par vètre souveraine:</p>
        <p>En prose on eût dit • Woîre tnàîtreëhvofé pàr-sa souvemine, et c’eût été mieux.</p>
        <p>La gloire! «pè^it-il ?Lecolnprënrdsi-tuV^èo*br’? — Non.</p>
        <p>Fédox devait dire oui, puisqu’il’admife les peuples libres.</p>
        <p>La gloire vous attend. — Seiîonâ-tiotls môinS esclaves ? -</p>
        <p>Savez-vous donc pour nous quels seront les effets?</p>
        <p>Le sens veut, quels en seront les effets?</p>
        <p>SCÈNE III.</p>
        <p>Hier, il médisait : « Olga, reçois cet or; Entre mes compagnons que ta main le partage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28</p>
        <p>Et moi qui, .sur ces bords.j par l’amour entraînée.,</p>
        <p>Tu promets le bonheur &gt; en apportant l’espoir. .</p>
        <p>, . ta main relèvera nos. têtes. s</p>
        <p>Locution trop positive pour n’offrir qu’un sens figuré. -, - . ■-■■&lt;■ ■’■";•</p>
        <p>. ... , . . Parle en ton nom, Fédor.</p>
        <p>Cette obstination de Biàskoff finit par être ridicule. Passe qu’il ait vanté une fois le bonheur de la servitude, puisque tel est son goût.; mais se gendarmer chaque fois qu?on parle devant lui de liberté, cela devient un sentiment hors nature.</p>
        <p>- L’avenir montrera qui de nous deux est sage.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>29</p>
        <p>Je l’ai porté douzeans, prends-le, tu le vendras.</p>
        <p>En revanche, cela semble par trop bourgeois.</p>
        <p>SCÈNE V.</p>
        <p>Qu’importe qu’il soit si matin?</p>
        <p>Quand on se sent coupable, on craint la solitude.</p>
        <p>Le vers est certainement bon; mais de quoi Olga est-elle coupable? On n’en sait rien, et la suite ne le fait pas, connaître. y</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3o</p>
        <p>..-■:.’-.■’ . .; . . et je ne comprends pas Quel hasard; près de moi</p>
        <p>Qui peut se flatter de comprendre un hasard?</p>
        <p>Pourquoi interdite? C’est trop dire ; les Italiens pouvaient être alors étonnés § l’aspect d’un Russe , mais rien de plus.</p>
        <p>Si ton rang te défend d’avouer nos liens.</p>
        <p>et même l’on assure</p>
        <p>Que, dés nobles boyards éveillant la censure,. Ses nombreuses amours. ......</p>
        <p>Jusqu’au trône souvent monte la calomnie.</p>
        <p>Ce vers est bien ; mais il ne dit pas ici ce qu’o» veut dire. Il signifie que la calomnie se glisse jusque dans.l’oreille des rois; or, l’auteur voulait dire que les rois même sont calomniés;</p>
        <p>Qu’est-ce? Je suis obligé d?buvrir un dictionnaire et je vois qu’on appelle ainsi certains déserts salés de TAsie, septentrionale.</p>
        <p>Voici la cinquième scène achevée, sans qu’on se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3i</p>
        <p>doute le moins, 4uj inonde du sujet. EUe afooini seulement l’occasiop de mettre dans la bouche d’Olga quelques jolis vers, dans la peinture qu’elle fait de son amour.</p>
        <p>, SCÈNE, VI. ’</p>
        <p>On peut lire, sur la scène , une lettre écrite par un autre. On peut lire tout haut ce qu’on écrit soi même en présence des spectateurs; mais, lire ce qu’on a écrit, hors de la scène, et cela, pour faire l’exposition, l’un des endroits qui demandent le plus d’art ! Gela est vraiment impardonnable.</p>
        <p>Il semble, en outre, qu’Obolenski ne faisant pas connaître;, dans cette scène ; qu’il aime Olga, est privé une seconde fois d’une .ressource qui l’eût rendu intéressant, -malgré sa perfidie, et laisse voir seulement tout ce que son rôle a de vil.</p>
        <p>Il estdonc vrai! mon coeur, defemords abattu, Le feignit cet amour.’</p>
        <p>Le second hémistiche présente! un sens louche. Etaitce alors, ou est-cëmaintenantquelecoeur d’ObohnsM est abattu de remord ? -</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>3â</p>
        <p>Ma vie au joug d’Hélène, appartient tout entière.</p>
        <p>Ivan, Blaskoff, ici ! .</p>
        <p>Trop trivial, bien qu’il s’agisse d’appeler des esclaves.</p>
        <p>SCÈNE VII.</p>
        <p>: . . . . . . Maître, que faut-il faire ?</p>
        <p>Nous voilà. -</p>
        <p>SCÈNE VIII.</p>
        <p>; . ... . . . . -.. . . peut-être</p>
        <p>Mes chants dissiperaient les ennuis de mon maître.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SCÈNE IX.</p>
        <p>. . ..... Des enfans de la Grèce</p>
        <p>On connaît le pouvoir sur tous les coeurs séduits!</p>
        <p>SCÈNE X.</p>
        <p>Cette scène est également un composé de style bourgeois et de bouffissure.</p>
        <p>Obolenski demain ici dût être encor; Demain dans sa patrie il salûra l’aurore.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34</p>
        <p>. . . . Du tèlègue, au pied de la colline Entendez-vous tinter la clochette argentine? ’</p>
        <p>. ,Télègue. Li dictionnaire n’a pu me dirj ce que; c’est.</p>
        <p>ACTE DEUXIÈME.</p>
        <p>SCÈNE I.</p>
        <p>Encore de la comédie !</p>
        <p>. ..... . . ... ces contrées</p>
        <p>Des arts qui nous sont chers si longtems ignorées.</p>
        <p>Il semble plus naturel que ce soient les contrées qui ignorent les arts , que les arts qui ignorent les contrées.</p>
        <p>... . . . . et ses ordres peut-être</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>35 ...</p>
        <p>À i . . . i .. . où l’on est mieux aimé t</p>
        <p>Jusqu’aux bords de i’Arno suivons l’étroit sentier Que couvre l’aloës de son ’ombre odorante : Le soleil jette encore une clarté mourante</p>
        <p>Sur les fruits d’or du citronier.</p>
        <p>Voici le soir, faisons silence !.... J’entends le rossignol qui chante et se balance</p>
        <p>Sur lés branches de l’églantier.</p>
        <p>Que ces accens sont doux !.....</p>
        <p>C’est encore Blaskoff! ce n’est pas sur lui, ceperidant, que cette mélodie devrait agir le plus.</p>
        <p>Ici l’air est si froid, le ciel si rigoureux !</p>
        <p>3*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SCÈNE II.</p>
        <p>SCÈNE m. Ma foi , de leurs débats je ne m’occupe guèrer.</p>
        <p>Encore les éternelles répétitions de Blaskoff, sur son amour pour l’esclavage.</p>
        <p>SCÈNE IV.</p>
        <p>Cette scène de transition, où l’on annonce l’arrivée incognito delà czarine, n’offre rien de remarquable que l’insipidité de Boscaris.</p>
        <p>Est-il un but si haut qu’il soit inaccessible?</p>
        <p>Il devrait ajouter : pour toi, autrement c’est une généi’alité dont le sens devient faux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>37</p>
        <p>SCENE V.</p>
        <p>Ces réponses ou interruptions d’Obolenski sont trop communes; il ferait mieux de ne rien dire, puisque sa souveraine a raison.</p>
        <p>J’ai lieu de m’élonner !.......</p>
        <p>La transition est trop brusque.</p>
        <p>SCÈNE VI.</p>
        <p>Bien. Obolenski essaie avec adresse de détourne r les soupçons de la czarine.</p>
        <p>A vos pieds désormais jettent tous vos rivaux.</p>
        <p>Mettent tous vos rivaux, eût été bien meilleur, parce qu’il eût été plus naturel.</p>
        <p>Ah ! je ne savais pas qu’elle fût aussi belle !</p>
        <p>Ce vers dans la bouche de la czarine est d’un grand effet.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38</p>
        <p>SCENE VII.</p>
        <p>Imitons l’Italie! il faut sans plus tarder</p>
        <p>De merveilles , comme elle, enrichir ce rivage.</p>
        <p>Comme elle, fait un sens louche. Rivage est impropre ; l’Ukraine, autrement dit la Pologne, n’est point un rivage.</p>
        <p>Que dit-elle, b°n Dieu !</p>
        <p>Pourquoi cette exclamalion ? Elle a droit de surprendre surtout dans la bouche de Boscaris qui se fait gloire d’être Grec.</p>
        <p>SCÈNE VIII.</p>
        <p>On dit..,, mais devant vousj’e tremble d’achever.</p>
        <p>C’est la czarine quiparle.Je tremble est trop fort, ou plutôt, trop faible dans sa bouche. Je craindrais d’achever vaudrait assurément mieux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>39</p>
        <p>Je souffre est de trop. ,.</p>
        <p>"Mais’eh revanche, on admiré des..vers’, tels que ceux-ci : "’ : , ’ . ,</p>
        <p>Regarde, malheureuse, et’ tremblé!:’ -, (. ;.’i.-; * ; ; : ;;</p>
        <p>Toute la fin de ,cette scène est très ,dr^matitque _,, et l’on ne peut s’empêcher de frémir; enfejitendan£ la vindicative czarine dire avec un affreu^sgng^rpid ::</p>
        <p>Ce n’est pas cet effroi qui la fera mourir.,</p>
        <p>SCÈNE IX.</p>
        <p>’ ’. SCÈNE X.’ " S"-"--’"’-’’;’’"’"’’ ’h:-</p>
        <p>Obolenski, seul, prendla résolution de sauver Olga ; mais par un inconcevable calcul, fauteur ne lui fait pas dire encore qu’il l’aime ; de sorte qu’on né voit tqujours en ;lui ;que:l’agent, d’Pélènè, et non; l’amant.- La connaissance de son amour pour la victime qu’il a traînée après lui, lé mettrait pourtant, aux yeux dès spectateurs, dans pne situationplus’-’dramatique.</p>
        <p>’SCÈNE’ xi."";’ !</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>4P</p>
        <p>En outre &gt; cette scène a le défaut de n’offrir aucun vers remarquable, si ce n’est celui-ci :</p>
        <p>Le lâche! il est encore plus esclave que nous.</p>
        <p>Ce vers est encore plus vrai que l’auteur ne semble le penser, car il eût fait alors le rôle d’Obolenski moins ignoble.</p>
        <p>ACTE TROISIÈME.</p>
        <p>SCÈNE I.</p>
        <p>Le monologue de la czarine ne mériterait que des éloges, sans trois fautes légères qui s’y trouvent :</p>
        <p>: ; ■.;..,.. ... Hier elle a, sans méconnaître, Devant Obolenski prononcé cet arrêt.</p>
        <p>Onne voit pas de quel arrêt veut parler la czarine.</p>
        <p>Il le sait.... s’il osait lui révéler son sort!</p>
        <p>. Entrez tous.</p>
        <p>Cette locution est par trop familière.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■4ï</p>
        <p>SCÈNEiS il,’ îll, IV, r" ’_ -</p>
        <p>.’;. SCÈNE’ V.’-’ ’-."; ";-&gt; : ’</p>
        <p>.... ., ,-. SCÈNE VI.:</p>
        <p>*Scène des plus dramatiques et tracée avec un talent supérieur. Il était impossible de mettre plus d?art et de gradation dans les efforts d’Obolenski pour dissuader la czarine, et plus d’énergie dans son indignation et sa fureur , quand il voit qu’elle s’est jouée de jui et lu a -■arraché son secret..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle est sauvée enfin ! — Misérable !.., tu l’aimes !</p>
        <p>— Que dites-vous? — Ton coeur s’est trahi malgré toi.</p>
        <p>J’ai vu, j’ai vu ta joie!... et je vois ton effroi.</p>
        <p>^—Êh bien, c’en est donc fait! fe brise un joug in&amp;me !</p>
        <p>Tout ce qui suit est de la plus grande vigueur et du plus grand effet. ,</p>
        <p>Ceicoeuii ,,cefaible coeur où règne votre image. ;:■’... :,</p>
        <p>ACTE’QUATRIÈME,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dit’: ..’•"’ : ’"’. " "’’:’ ’, " ;,( :</p>
        <p>Ch ! ne me tuez pas ! ayez pitié de moi! Je suis si jeune encore! ......</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>44</p>
        <p>A mes pieds, est de trop, et a surtout le défaut d’être emphatique. Je ne veux pas mourir !</p>
        <p>Encore cette idée, qu’il eût mieux valu laisser dans l’élégie de Chénier.</p>
        <p>Ces expressions sont trop fortes dans la bouche de la jeûne et malheureuse Olga.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>45</p>
        <p>CONCLUSION.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>46</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/ ’■</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>{i) Le Journal des Artistes et des Amateurs. / Sy?^ V -4y</p>
        <p>Paris, Imprimerie de C. FARGT, rue de la Tabletterie</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
