<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villemain, Abel-François (1791-1870)">Abel-François Villemain</author>
<title>Mélanges philosophiques, historiques et littéraires, par M. Villemain... 4e édition. III. Tableau de l'éloquence chrétienne dans le IVe siècle. Des Pères de l'Église grecque. Saint Jean Chrysostome. Synésius. Des Pères de l'Église latine. Saint Ambroise. Saint Jérôme, saint Paulin. Saint Augustin. De Plutarque et de ses ouvrages. Tibère. De la Corruption des lettres romaines sous l'Empire. De l'Empereur Julien. Essai sur la vie et les ouvrages de Pope. D'un fragment d'Hérodote traduit par M. Courrier. Discours prononcé à la réception de M. Fourier succédant à M. Lemontey</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villemain, Abel-François (1791-1870)</author>, <title>Mélanges philosophiques, historiques et littéraires, par M. Villemain... 4e édition. III. Tableau de l'éloquence chrétienne dans le IVe siècle. Des Pères de l'Église grecque. Saint Jean Chrysostome. Synésius. Des Pères de l'Église latine. Saint Ambroise. Saint Jérôme, saint Paulin. Saint Augustin. De Plutarque et de ses ouvrages. Tibère. De la Corruption des lettres romaines sous l'Empire. De l'Empereur Julien. Essai sur la vie et les ouvrages de Pope. D'un fragment d'Hérodote traduit par M. Courrier. Discours prononcé à la réception de M. Fourier succédant à M. Lemontey</title>, <date>1829</date>,description :,373 pages
</bibl>
<publisher>Dumont (Bruxelles)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612205x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1829">1829</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>PHILOSOPHIQUE,</p>
<p>HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>PHILOSOPHIQUES,</p>
<p>HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. VILLEMAIN,</p>
<p>MEMBRE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>QUATRIEME EDITION.</p>
<p>BRUXELLES,</p>
<p>DUMONT ET COMPAGNIE, ÉDITEURS,</p>
<p>RUE DES HIRONDELLES, NO 698.</p>
<p>1829.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>LITTÉRAIRES.</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR FÉNÉLON.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>confier à\Fénélon le soin d'une mission nouvelle dans le Poitou.
L'uniformité rigoureuse que</p>
<p>* Eu 1689.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et, peu de temps après , La Bruyère le peignit encore sous les mêmes
traits, reconnaissables pour,tous les contemporains. « On sent, dit-il,
« la force et l'ascendant de ce rare esprit, soit « qu'il prêche de
génie et sans préparation, soit « qu'il prononce un discours étudié et
oratoire, « soit qu'il explique ses pensées dans la conver« sation :
touiours maître de l'oreille et du cœur « qui l'écoutent, il ne leur
permet pas d'envier ni « tant d'élévation, ni tant de facilité, de
délicaM tesse, de politesse. »</p>
<p>Cet ascendant de vertu, de grace et de génie, qui excitait, dans le cœur
des amis de Fénélon, ' une tendresse mêlée d'enthousiasme, et qui avait
séduit madame de Maintenon malgré sa défiance et sa réserve, échoua
toujours contre les préventions de Louis XIV. Ce prince estimait sans
doute l'homme auquel il confiait l'éducation de son petit-fils; mais il
n'eut jamais de goût pour lui. On a cru que l'élocution brillante et
facile de Fénélon gênait un prince qui ne voulait nulle part sentir une
autre prééminence que la sienne. Mais, si l'on jette les yeux sur une
lettre où Fénélon, dans l'épanchement de la confiance, avertissait
madame de Maintenon que Louis XIV n'avait aucune idée de ses devoirs de
roi, on supposera sans peine qu'une opinion aussi dure, dont Fénélon
paraît trop pénétré pour n'en avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>* En 1694,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénélon publia ce trop fameux livre des Maximes des Saints , que l'on
peut regarder comme une apologie indirecte ou même comme</p>
<p><pb/></p>
<p>« laboureur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>La longue et glorieuse résistance de l'archevêque de Cambrai avait
encore aigri les ressentiments de Louis XIV, et l'hésitation du pape à
condamner Fénélon rendait sa disgrâce de cour plus irrévocable que
jamais. Lorsque le bref si long-temps différé , obtenu par tant de
discussions et d'intrigues , eut enfin paru, Fénélon se</p>
<p><pb/></p>
<p>hâta d'y souscrire *, et de se condamner luimême par le mandement le
plus touchant et le plus simple , dans lequel Bossuet ne manqua point de
trouver beaucoup de faste et d'ambiguité. La soumission modeste de
Fénélon , son silence , ses vertus épiscopales, et l'admiration qu'elles
Inspiraient, ne lui auraient pas sans doute rouvert l'entrée de la cour
de Louis XIV ; mais un événement inattendu vint irriter plus que jamais
le cœur du monarque.</p>
<p>France, fut reproduit par les presses de la Hollande, et obtint datis
toute l'Europe un succès que la malignité rendait injurieux pour Louis
XIV, en y cherchant des allusions aux conquêtes et aux malheurs de son
règne. Ce prince, qui avait toujours médiocrement goûté les idées
politiques de Fénélon, et le nommait depuis long-temps un bel esprit
chimérique, regarda l'auteur de Télémaque comme un détracteur de sa
gloire , qui joignait le tort de l'ingratitude aux injustices de la
satire. Fénélon mourant protesta de son res-</p>
<p>* En 1199</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Télémaque offre sans doute quelques réflexions que l'on peut
détourner contre Louis XIV; mais c'est une absurde injustice de chercher
dans cet ouvrage la censure allégorique et méditée de ce grand roi. Il
était même impossible d'avoir mieux combiné tous les détails, pour
déconcerter les allusions, et pour échapper, autant que possible , à
l'inévitable fatalité des ressemblances. Nous croyons que cette
précaution généreuse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fénélon était d'instruire les clercs d'un séminaire qu'il avait fondé.
Il ne dédaignait pas même de faire le catéchisme aux enfans de son diocèse.</p>
<p>Une occasion imprévue lui permit de développer avec plus de travail son
éloquence naturelle. Le sermon qu'il prononça dans la cathédrale de
Lille, pour le sacre de l'archevêque de Cologne, est un des morceaux les
plus touchants et les plus parfaits de l'éloquence chrétienne. Les
malheurs de la guerre, qui punirent enfin la longue gloire de Louis XIV,
avaient amené les troupes ennemies dans le diocèse de Fénélon : ce fut
pour le saint évêque l'occasion d'efforts et de sacrifices nouveaux. Sa
sagesse, sa fermeté, la noblesse de son langage, inspiraient aux
généraux ennemis un respect salutaire aux malheureuses provinces de la
Flandre. Eugène était</p>
<p><pb/></p>
<p>digne d'entendre la voix d'un grand homme, dont il connaissait le génie. *</p>
<p><pb/></p>
<p>Homo sum, humani nihil a me alienlt1n puto.</p>
<p>Le christianisme était digne de consacrer par la bouche de Fénélon une
maxime que la nature a mise dans le cœur de l'homme. Quand cette vérité
triomphera, nous croirons au progrès des lumières. Après tous ces cris
patriotiques, qui ne sont trop souvent que les devises de l'égoïsme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Unepareille discussion paraîtra, dans notre siècle, beaucoup plus digne
de Fénélon que les débats théologiques où la bulle Unigenitus l'engagea
sur la fin de sa vie. Mais ce grand homme, fidèle avant tout au
caractère épiscopal, ne voyait pas pour lui de tâche plus noble que de
combattre des opinions qui troublaient les consciences et l'église.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>emportements 3e Calypso ; et l'intérêt de la passion se trouve deux fois
reproduit, sous l'image de la fureur, et sous celle de la vertu. Mais,
comme Télémaque est surtout un livre de morale politique, ce que
l'auteur peint avec le plus de force, c'est l'ambition , cette maladie
des rois qui fait mourir les peuples, l'ambition grande et généreuse
dans Sésostris , l'ambition imprudente dans Idoménée, l'ambition
tyrannique et misérable dans Pygmalion, l'ambition barbare, hypocrite,
impie, dans Adraste. Ce dernier caractère, supérieur au Mézence de
Virgile, est tracé avec une vigueur d'imagination qu'aucune vérité
historique ne saurait surpasser. Cette invention des personnages n'est
pas moins rare que l'invention générale d'un plan. Le caractère le plus
heureux, dans cette riche variété de portraits, c'est celui du jeune
Télémaque. Plus développé, plus agissant que le Télémaque de l'Odyssée,
il réunit tout ce qui peut surprendre , attacher, instruire : dans l'âge
des passions, il est sous la garde de la sagesse, qui le laisse souvent
faillir, parce que les fautes sont l'éducation des hommes ; il a
l'orgueil du trône, l'emportement de l'héroïsme, et la candeur de la
première jeunesse. Ce mélange de hauteur et de naïveté, de force et de
soumission, forme peut-être le caractère le plus touchant et le plus
aimable qu'ait inventé la muse épique; et,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute, un grand maître datfsVart de peindre et de toucher,
Rousseau, a senti ce charme prodigieux, lorsqu'il a supposé que
Télémaque serait, aux yeux de la pudeur et de l'innocence, le modèle
idéal digne d'un premier amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un choix de paroles simples, heureuses, expressives, dans une harmonie
libre et variée qui accompagne le style, et le soutient comme l'accent
soutient la voix, enfin dans une douce chaleur partout répandue, comme
l'aine et la vie du discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son style a toujours un caractère reconnaissable de simplicité, de grace
et de douceur, soit dans les élans passionnés , dans le langage
éloquemment mystique de ses entretiens affectifs, soit dans la gravité
de ses directions pour la conscience d'un roi, soit dans la prodigieuse
fécondité , dans la subtilité, dans la noble élégance de sa théologie
polémique. Ce style n'est jamais celui d'un homme qui veut écrire ;
c'est celui d'un homme possédé de la vérité , qui l'exprime, comme il la
sent, du fond de son ame. Et , quoique dans notre siècle on admire de
préférence une composition soignée, où le travail est plus sensible, où
les phrases, faites avec plus d'efforts, paraissent enfermer plus de
pensées , quoique la diction savante, énergique, de Rousseau, paraissè à
bien des juges le plus parfait modèle, il est permis de croire que le
style de Fénélon , plus rapproché du caractère de notre, langue, suppose
un génie plus rare et plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénélon a trouvé un historien digne de lui. M. de Bausset s'est livré
aux plus curieuses recherches pour écrire la vie d'un évêque dont il
sentait profondément les vertus; et, ce qui est le plus grand des éloges
, il a conservé dans la candeur noble et touchante de sa narration
quelque chose du goût et du style de Fénélon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SYMMAQUE,</p>
<p>ET</p>
<p>DE SAINT AMBROISE.</p>
<p>* 0 linguam miro verborum fonte fluentem,</p>
<p>Romani decus eloquii ! etc.</p>
<p>Os dignum ceterno cinctum quod fulgeat auro.</p>
<p>PRDDENTIITS . lib. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenait encore aux idoles de ses aïeux, regrettait les fêtes licencieuses
de l'ancienne religion, et, dans sa haine aveugle contre les chrétiens,
leur reprochait tous les maux qu'elle souffrait, quelques ames
généreuses, quelques esprits séduits par le charme de l'éloquence et des
lettres, s'opiniâtraiept pour des fables qu'ils ne croyaient pas, mais
qu'ils aimaient, dont leur imagination se laissait doucement flatter ,
et qu'ils confondaient avec les deux biens qu'avait perdus Rome,, la
gloire et la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pie, on aperçoit encore l'autel des Muses et la tc fontaine qui leur
est consacrée, parce que l'élo« quence aplanit souvent la route vers les
grandes « dignités. Ces monuments de nos aïeux expliu quent votre
élévation au consulat. La gravité « de vos mœurs et votre goût des
études antiques</p>
<p>« vous ont mérité la haute distinction de la chaire</p>
<p><pb/></p>
<p>de son temps : « A qui voulez-vous que je fasse « donner le gouvernement
des Gaules ? » Rome était libre encore, puisqu'un homme y pouvait
exercer tant d'empire par l'éloquence et la vertu.</p>
<p>* Symmachi epistolce, lib. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette décadence semble suivre la progression même de la servitude.
Pline, écrivant àTrajan, ne lui donnait que le nom de seigneur, qui,
dans les mœurs du temps, était le terme de bienséance pour tous les
citoyens. Les lettres de Symmaque sont chargées de tous les titres de la
domesticité du Bas-Empire; et ces princes, qui duraient si peu, y sont
traiLés non-seulement de divinité, mais d'éternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>subsisté même sous Constantin. Il fut enlevé par l'ordre de Constance
son fils. Julien le rétablit.</p>
<p>Valentinien, grand et heureux capitaine, respecta malgré son zèle pour
l'Église, une dernière superstition qui se confondait avec celle de la
gloire. Gratien , son successeur, parmi les sévérités qu'il exerça sur
le culte païen, dont il supprima les pensions et les priviléges,
détruisit de nouveau cet autel, qui choquait la vue des membres
chrétiens du sénat. La plus grande partie de l'assemblée réclama
dès-lors, par le conseil et la voix de Symmaque. Mais la protestation
des sénateurs chrétiens avait déja prévenu l'empereur; ce Symmaque ne
fut pas même écouté. On ne voit cette discussion reparaître que quinze
ans plus tard, et dans la faiblesse du règne de Valentinien II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>K tel de la Victoire? Nous avons d'ordinaire une</p>
<p>M prévoyance inquiète, et nous évitons ce qui « peut paraître un fâcheux
augure. Eh bien, sa-</p>
<p>(1 chons au moins rendre au nom de la Victoire</p>
<p>* Symmachus, Relatio ad imw^citorcm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« ce qu'elle avait d'odieux. La même justification « peut-elle nous
convenir, si nous imitons une « chose désapprouvée? Que votre éternité
em« prunte plutôt au même prince d'autres exem« pies qu'elle pourra
dignement mettre en usage. « Constance n'a rien soustrait aux priviléges
des « vierges sacrées. Il a conservé le sacerdoce dans « les familles
nobles. Il n'a point refusé les dé« penses nécessaires aux cérémonies du
culte ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ne doit-on pas remarquer dans ce singulier morceau d'éloquence!
Quelle fidèle peinture d 'ui), peuple qui n'existe plus que dans des
souvenirs! Quelle notion curieuse sur l'état du paganisme, et sur la
manière dont les esprits élevés envisageaient alors les formes
religieùses qu'ils essayaient de défendre ! Quels symptômes de mort pour
le paganisme dans cette facile reconnaissance d'un culte naguère
persécuté! Quelle froideur dans cette éloquence pompeuse ! Symmaque,
dans le reste de cette harangue, réclamait les re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Animés de tous les souvenirs d'une lutte si longue, conservant au milieu
de leur triomphe, encore nouveau, toutes les vertus amassées dans la
proscription, puissants au nom de la justice, ils accablent sans effort
les opinions vacillantes etlespréjugés décrépits du polythéisme. Mais
pourquoi, dans ce salutaire renouvellement du monde, la persécution,
changée de mains, vint-elle plus d'une fois au secours de la parole
chrétienne, qui avait presque achevé sa tâche? On s'étonne, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sement de toutes les conditions du sacerdoce..</p>
<p>Saint Ambroise, portant les lumières et le génie d'un homme d'état dans
l'administration de l'église, servit et honora puissamment la cause du
christianisme. Nul homme n'a mieux rempli la grande et salutaire idée de
ce tribunat religieux, élevé par la loi chrétienne, et qui, dans
l'anéantissement de toute liberté civile, de toute justice politique ,
pouvait seul alors s'interposer entre les violences d'un pouvoir
changeant, mais toujours absolu, et les misères du peuple, gouverné sans
règle et sans pitié. C'est avec ce caractère auguste qu'il apparaît dans
l'histoire , libre et hardi conseiller des princes , défenseur des
opprimés dans les deux religions, et faisant du sacerdoce un ministère
public de paix, de clémence et d'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>sénat romain est chrétien , et que le rétablissement de l'autel de la
Victoire serait une persécution contre tant de sénateurs, forcés
d'assister aux sacrifices impurs que l'on offrirait sous leurs yeux, et
de respirer la vapeur du sacrilége.</p>
<p><pb/></p>
<p>« n'est jamais trop tard pour apprendre. Il n'y a « point de honte à
passer dans un meilleur parti. « J'avais cela de commun avec les nations
bar- « bares de ne point connaître Dieu. Vos sacrifices u se bornent à
verser le sang des bêtes. Cherchez« vous la voix de Dieu dans les
entrailles des vic« times? Venez et entrez sur la terre dans la cé-</p>
<p>A cette autorité des temps antiques, invoquée par Symmaque, l'orateur
chrétien oppose le progrès continuel de la vie sociale et le
perfectionnement de l'espèce humaine, qui renonce aux er-</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs de l'enfance pour un culte plus raisonnable il plus épuré. C'était
l'argument des chrétiens : Ivec un immortel avenir, leur sainte loi
promettait la justice et l'égalité sur la terre. L'imagination saint
Ambroise est du reste animée de toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE</p>
<p>DE L'HOPITAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>cle, comme une sauvegarde publique, au milieu des factions, des coups
d'état et de la guerre civile.</p>
<p>* Recherches sur la France, par Estienne Pasquier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* ltlichaelis Hospitalii, Galliarum cancellarii, carmina.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les universités de Bologne, de Modène, de Pise, de Padoue, étaient
également renommées par la politesse et le sav oir. Il y paraissait même
quelques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prince malheureux ; et il célèbre son mépris des richesses, son ardent
amour pour la justice, et sa fermeté d'ame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savoir et sa probité sévère, passait pour un des | plus inflexibles
exécuteurs de la législation bar- J bare établie contre les protestants.
Il était du nombre de ces esprits opiniâtres et durs qui, pleins de ce
qu'ils appelaient dès lors les bonnes et vieilles coutumes du royaume,
se croyaient te- nus de faire subir aux nouveaux réformateurs les
supplices cruels ordonnés autrefois contre les Manichéens, et auraient
craint de dégénérer de l'ancienne discipline, en ne brûlant pas les
hérétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tour, et si les dissidents demeureraient entre la persécution et la
guerre civile.</p>
<p>L'assemblée de Bologne demeurant infructueuse par la scission opiniâtre
des pères du concile deTrente,Henri II rappela son ambassadeur ; et
l'Hôpital revint en France, pour y voir bientôt après le vertueux
Olivier tomber de sa haute faveur dans la disgrâce et l'exil. Le
vénérable chancelier fut renvoyé par la maîtresse de Henri II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paient cette espèce de-langue sacrée avec de graves ;;àgistrats &gt; des
maîtres célèbres et quelques évêIques tolérants que l'on soupçonnait
d'hérésie. Ainsi dans un intervalle de trente années, on vit</p>
<p>r</p>
<p>jia reine de Navarre, sœur de François Icr, la duchesse de Berry, la
princesse de Ferrare, toutes ^fdeux filles de ce roi, Anne, duchesse de
Guise, et Marguerite de Valois, première femme de Henri "-LV, servir de
leur crédit, animer de leurs conseils yet de leur amitié Érasme,
Budée,Marot persécuté comme un savant, Paul de Foix homme de lettres ^et
grand homme d'état, Amyot, le généreux de Thou, père de l'historien, le
docte et infortuné Ramus, l'une des victimes de laSaint-Barthélemy, et
beaucoup d'autres hommes célèbres alors , oubliés aujourd'hui.</p>
<p>La cour de la duchesse de Berry qui protégeait l'Hôpital était plus
sévère que ne l'avait été celle de la reine de Navarre ; on y
faisaitmoins de contes badins et de récits amoureux, mais beaucoup de
lectures et de doctes entretiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>» fuge des hommes de bien ; elle est sainte et respec-</p>
<p>» tée. A votre table vient s'asseoir une réunion</p>
<p>» sa faveur sur les muses adonnées aux loisirs</p>
<p>» plus heureux de la paix. »</p>
<p>Le cardinal de Lorraine dominait dès lors les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» cence et la vertu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maison des champs, petite comme celle d'Horace, mais dans un pays moins
riant que Tibur :</p>
<p>Hoc erat in votis, modus agri non ita magnus.</p>
<p>* Sed vos , 6 dulces socii, quo munere donem ? Nam neque delicias ,
neque luxum quaeritis urbis ,</p>
<p>Expleti et saturi his mento tenus ; et mea non sunt Tam bona prjediola ,
ut bene lautos pascere possint.</p>
<p>Angusti et tenues, domini non divitis agri</p>
<p>Sufficere hospitibus poterunt vulgaria parcis, Lactentes vitulos , agnum
porcumye bimestrem,</p>
<p><pb/></p>
<p>» de deux mois, des fruits, des noix, du vin d'un</p>
<p>» coteau que ma femme a planté, etc. Le riche ,t fermier de la vallée
voisine , et le marché célè-</p>
<p>» bre de la montueuse ville de Meysse nous .four-</p>
<p>» niront le reste. La maison est assez grande pour</p>
<p>» re, et la terre aux bâtiments. Le service de la</p>
<p>» table ne sera pas trop rustique. Ma femme, en</p>
<p>» venant, a apporté de la ville une salière d'ar-</p>
<p>Poma, nuces, manibusque uxoris consita nostrse Vina, fabas, et pisa,
napos ; at caetera nobis Suppeditat nitidus vicinae vallis arator</p>
<p>Saxosaeque forum mercatu nobile Messae.</p>
<p>Est domus ampla satis dominum qupe possit, et illi Tres capere adjunctos
comites, vel quattuor una. Nec fundus villam , nec fundum villa
requirit. Cultus erit mensae non rusticus; urbe salinum Argento factum
veniens huc extulit uxor,</p>
<p>Et secum referet; sunt et mantilia filo</p>
<p>Pertcnui, mundis sunt lintea stragula lectis. Proxima quae mox ordinibus
distincta videtis Nunc loca, directisque, et solem arcentibus ulmis, Sub
domino vetere, et segetes et culta fuere. Mutavit venicns ea conjux et
nemus auxit Conjunctum, multam domino quod porrigit umbram. Huc prima
fero luce pedes, hic carmina condo, Aut aliquid Flacci relego, doctive
Maronis, Nugarumve aliquid commentor, et ambulo solus, Instructis epulis
ccenatum dum vocet UXQr.</p>
<p><pb/></p>
<p>néreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>tr l'art des négociations, la science des lois et la philosophie
d'Aristote , membre ecclésiastique du parlement, et protecteur des
-accusés pour cause d'hérésie. Paul de Foix dans la suite devint
archevêque de Toulouse, et ambassadeur de</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>trésors de l'érudition et l'élégance du goût, si rare de leur temps ;
Claude d'Espence, théologien célèbre., qui, dans sa jeunesse , avait été
précepteur de Charles de Lorraine, et qui, plus tard, refusa d'être
cardinal, ne voulant partager ni les passions, n~ la haute fortune de
son ancien disciple; Joachim du Bellay , homme savant, et poète
ingénieux qu'on peut lire encore ; enfin Adrien Turnèbe, qui montra du
génie dans l'érudition, et fut vantépar Montaigne, comme l'homme qui
savait le plus et qui savait le mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait épousé la nièce , l'infortunée Marie Stuart..</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sévère moraliste signalait ensuite les divers écueils de la cour, le
luxe, les vaines prodigalités , les hyprocrites, les délateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques gens de bien, rappelèrent Olivier de l'exil, lui rendirent les
sceaux -, et firent entrer l'Hôpital au conseil privé. L'Hôpital
estimait le savoir et l'éloquence du cardinal de Lorraine; et il avait
vu, dans le duc de Guise , l'un des plus illustres défenseurs de l'état,
dans les guerres de Henri II contre Charles-Quint. Sa vertu ne se
défiait pas de leur ambition. Une circonstance particulière
l'éloignw'ailleurs dès le commencement du nouveau règne. Chancelier de
Marguerite de Valois, il fut obligé de conduire cette princesse en
Savoie, dont elle devenait souveraine. Il partit avec elle pour Nice,
laissant derrière lui des orages qu'il prévoyait.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses sujets, cette même réforme qu'il ménageait au dehors, et qu'il
honorait de sa faveur dans quelques savants de sa cour. Voulant se
concilier l'appui de Rome contre Charles-Quint, il avait donné le sang
de ses sujets dissidents pour expiation de ses alliances hérétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendit de nouveaux édits de mort contre les hérétL ques ; et les
exécutions par la potence et parle feu se multiplièrent sur tous les
points du royaume!</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs membres du parlement, soutenus par cette austérité de
principes, et cette ferme conscience qui faisait la gloire de leur ordre
, prirent la parole pour défendre les avis exprimés dans la dernière
assemblée. Quelques-uns laissèrent trop paraître cette âpreté de zèle
qu'inspire Fesprit de secte. Louis du Faur, par une de ces allusions
bibliques, communes aux prédicateurs de la réforme , ne craignit pas de
rappeler les mots du prophète Élie, au roi Acliab : « Qui êtes-vous , »
vous qui troublez Israël ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, vers le commencement de l'année 1560, l'Hôpital prit enfin une
part décisive dans le gouvernement du royaume; et l'on vit ce que
pouvait tenter un grand homme de bien, contre 1ê» fatalité des temps et
les passions aveugles des partis. L'Hô-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il prépara l'établissement de la liberté religieuse , sans qu'aucun
mécompte, aucun péril lui fît j amais abandonner cette espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>sanglanter son diocèse par les supplices de ceux qu'il prétendait
convertir; et qu'ainsi la religion catholique serait moins accusée, et
la persécution moins rigoureuse.</p>
<p>Tel fut l'objet de l'édit de Romorantin. Toutefois la sagesse de
l'Hôpital n'excita d'abord que les murmures du parlement. Le chancelier,
en présentant l'édit pour être enregistré, peignit avec force les maux
de la France ; etsesparoles annonçaient assez la sage tolérance oùil
voulait amener les esprits : «Tous lesordres sont corrompus, dit» il
dans un fragment de ce discours; le peuple » est mal instruit, on ne lui
parle que de dîmes » et d'offrandes, rien des bonnes mœurs; chacun »
veut voir sa religion approuvée, celle des autres » persécutée : voilà
la piété. » Ailleurs il rappelait que « les opinions se muent non par
violen» ces, mais par prières et par raison. « Dans cet édit qui donnait
aux évoques un si grand pouvoir , l'Hôpital avait inséré une disposition
qui leur enjoignait de résider dans leur diocèse , sous peine de saisie
de leurs biens temporels. Sachant bien que la licence et les désordres
du clergé avaient préparé les premiers troubles, il voulait combattre le
schisme par la réforme des mœurs.</p>
<p>Le parlement, zélé pour ses privilèges, ne reçut l'édit de Romorantin
qu'après des lettres de jussion; mais le chancelier avait formé le projet</p>
<p><pb/></p>
<p>: fit accuser d'apostasie.</p>
<p>Le jeune roi, près duquel la belle Marie Stuart était assise, prit la
parole pour indiquer les motifs de cette réunion, et pour demander les
avis libres et sincères; puis il annonça que son chancelier et ses
oncles, le cardinal de Lorraine et le duc de Guise, allaient rendre
compte de l'état du royaume. L'Hôpital ne dissimula point la grandeur du
mal, l'inquiétude et le mécontentement des esprits. Le duc de Guise
parla sur l'armée, le cardinal de Lorraine sur les finances.</p>
<p><pb/></p>
<p>guenots de méditer la revoUg^ous le nom de li-</p>
<p>~ berté de conscience ; et ij^^eij^^ontre toute</p>
<p><pb/></p>
<p>Jk</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques provinces de France, et se saisirent de plusieurs villes du
Midi. Ainsi, cette assemblée des états, où le chancelier avait placé son
espérance, fut réunie sous les auspices de guerre et de vengeance qui
faisaient dominer les Guises. Le roi de Navarre, et le prince de Condé ,
sont soupçonnés d'avoir excité cette nouvelle conspiration ; et le roi
leur ordonne de se rendre près de lui dans Orléans, où s'assemblaient
les états généraux. Innocents ou téméraires, les deux princes arrivent
dans cette cour, qui n'était pas encore souillée de perfidies
sanglantes. Dès l'abord , le prince de Condé est arrêté, et le président
Christophe de Thou est appelé, avec quelques autres commissaires, pour
instruire son procès. Vainement le prince réclama le privilége de sa
naissance et le droit de n'être jugé que par les pairs , assemblés en
parlement. La crainte avait de nouveau rendu les Guises maîtres de la
faible volonté de François II, et leurs mains dirigeaient cette inique
procédure.</p>
<p>Toutefois, pour frapper plus sûrement un prince du sang royal, ils
voulurent rendre la cour entière complice, en lui faisant signer la
sentence. L'Hôpital refusa de souscrire, et son exemple , imité par deux
hommes de bien , troubla les Guises , et les fit un moment hésiter. Tout
semblaitprêt pour une crise fatale.La ville d'Orléans</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>princes qu'elle a persécutés , les Guises dont elle a connu déjà
l'impérieux appui, les catholiques qui la soupçonnent, les protestants
qui la méprisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>venait lui promettre de seconder ses desseins et de servir fidèlement le
nouveau règne.</p>
<p>Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>M assaillir le fort de leurs ennemis avec toutes</p>
<p>» le nom de chrétiens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» ses père et frère. JI</p>
<p>L'Hôpital, dans son discours, n'avait pas nommé les princes de la maison
de Lorraine : le cardinal prétendit avoir le droit de répondre seul au
nom des états ; mais chacun des trois ordres voulut avoir son orateur,
et l'on vit bientôt dans, leurs discours la diversité de leurs intérêts.
L'orateur du tiers-état, sans être favorable au protestantisme, censura
vivement les scandales et la négligence du clergé catholique. L'orateur
de la noblesse, en blâmant les richesses et le luxe de l'église, demanda
pour les protestants la liberté d'avoir des temples. L'orateur du clergé
soutint que l'hérétique était digne de la peine capitale et sujet au
glaive du magistrat. En même temps il plaida le principe de l'exemption
de toute charge publique sur les biens temporels de l'église.</p>
<p>Sans doute l'Hôpital comprit dès lors qu'il ne pouvait faire sortir de
cette assemblée une loi de-</p>
<p><pb/></p>
<p>paix et de tolérance; mais il fit reconnaître par elle le pouvoir de la
reine, malgré quelques efforts du roi de Navarre , pour obtenir lui-même
le titre de régent. Enfin il s'occupa d'améliorer au moins
l'administration du royaume , s'il ne pouvait apaiser les haines des
partis; et il fit de bonnes lois au milieu même des approches de la
guerre civile. Le plus célèbre de ses travaux fut l'ordonnance
d'Orléans, qui réglait la puissance des nobles, abolissait les taxes
arbitraires, établissait de nouveaux officiers , pour veiller à
l'observation des lois , et faisait disparaître les nombreux abus de
l'ordre judiciaire. Tel fut le résultat de cette assemblée des états,
stérile sans doute , si on compare ses actes aux dangers qui menaçaient
la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>satisfaire et l'apaiser par une réparation éclatante. Elle fut ainsi
réglée : admis au conseil, le prince, après avoir nié la rébellion qu'on
lui avait imputée, demanda au chancelier s'il avait quelques preuves à
produire; le chancelier répondit qu'il n'en avait aucune. Le fier duc de
Guise plia lui- même jusqu'au point de dire : et Qu'il ne connais» sait
rien contre l'honneur du prince ; qu'il » n'avait été l'auteur ni
l'instigateur de sa prison , » et ne s'estimerait homme de bien, s'il en
avait » été cause ; » et le prince de Condé s'assit au conseil en face
de ses ennemis humiliés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des Guises prétendirent au contraire qu'il fallait punir les hérétiques
de mort. Enfin, un dernier avis renvoyait la connaissance du crime
d'hérésie aux tribunaux ecclésiastiques. Ces opinions diverses furent
débattues, pendant plusieurs jours, en présence du roi de Navarre, des
cardinaux de Lorraine, de Châtillon , de Guise, de Bourbon, du
connétable de Montmorency, de son fils le maréchal.</p>
<p>Au mois de juillet 1561, parut un édit nouveau qui donnait aux
protestants toutes les sûretés, hormis le droit de tenir des assemblées
publiques. Le chancelier conservait encore l'espérance de Ï rapprocher
les deux cultes. Le cardinal de Lor1 raine croyait pouvoir terrasser les
plus célèbres : docteurs du calvinisme par son érudition et son È;
éloquence; ainsi l'un et l'autre se réunirent pour</p>
<p><pb/></p>
<p>les docteurs des deux communions discuteraient librement.</p>
<p>Le roi, alors âgé de douze ans, présida cette</p>
<p><pb/></p>
<p>pital, devinant que cette curiosité avait pour objet de trouver dans ses
paroles quelque prétexte au soupçon d'hérésie, refusa cette demande deux</p>
<p>fois renouvelée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le corps même de Jésus-Christ était aussi éloigné du pain et du vin
que les plus hauts cieux le sont de la terre. Toute l'assemblée frémit à
ces paroles , et se sépara.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» un bon vieil homme d'évêque, qui portait comme » moi une longue barbe
blanche, et qui la Illon» trant, disait : Quand cette neige sera fondue,
il » n'y aura plus que de la boue. »</p>
<p>Quoique les intérêts de la religion catholique fussent soigneusement
ménagés dans cet édit, quoiqu'il eût été souscrit par les princes, et même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courut de toute la vitesse de son cheval ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>» armes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Hôpital, vaincu dans ses nobles efforts pour empêcher la guerre,
n'avait pas quitté cependant les sceaux de l'état; un nouvel édit parut
encore pour confirmer aux protestants la liberté de leur culte et le
droitde s'assembler, excepté dansParis et ses faubourgs; maislàguerre
civilegagnaitplus vite que ne l'avait prévu l'ambition des chefs. Sur
plusieurs points du royaume, les protestants avaient commis des
meurtres, des profanations , des pillages ; et il s'établissait une
horrible compensation de crimes et de haines entre les deux partis.La
guerre, qui devait venger ces cruautés, en multiplia les horreurs.
Montluc et des Adrets se souillèrent de barbaries également atroces ; et
la France , ensanglantée par les champs de bataille et les échafauds,
demeura sans lois, sans gouvernement, sans pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>timide allié, le roi de Navarre, et il avait fait prisonnier le vaillant
chef de ses ennemis, le prince de Condé. Enfin il assiégeait Coligni,
vaincu et réfugié dans Orléans avec les débris de son armée. Dans ce
haut point de sa grandeur, le duc de Guise, au milieu de son camp, est
assassiné par Poltrot. Sa mort a tout changé : les deux partis,
également fatigués par la guerre, semblent s'arrêter de concert; et
Médicis se trouve , en un moment, délivrée des protecteurs et des
ennemis qu'elle avait craints.</p>
<p>f Cet édit n'assurait donc aux protestants que les</p>
<p>| avantages qui leur avaient été promis avant la</p>
<p><pb/></p>
<p>On vit même bientôt les chefs et les soldats des deux partis, réunis
sous un même étendard, expier la guerre civile, en marchant contre les
ennemis de la France. La reine Élisabeth avait profité de nos troubles,
pour se faire livrer le Havre de Grâce par les protestants qu'elle avait
assurés de ses secours. Cette ville aux mains des Anglais était un
monument honteux des discordes de la France. L'Hôpital, dont la voix
avait repris toute autorité dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pacification , enfin , de cette paix que Charles venait de donner et
qu'il voulait faire observer. Après ce discours, la reine se levant,
s'inclina devant son fils, qui l'embrassa et lui dit : « Je JI veux que
vous gouverniez et commandiez autant » et plus que jamais. » Les princes
et les grands de l'état baisèrent la main du roi: puis on entendit
plaider un procès particulier qui pendait devant la cour. Les juges
opinèrent; et le chancelier prononça l'arrêt; car tel était alors le
respect pour les formes de la justice, que le débat et le jugement d'une
cause semblaient le spectacle le plus digne d'une telle solennité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet habile négociateur s'était cru quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>temps secondé par le cardinal de Lorraine lui- même. Prince de l'église
, mais ministre de France, le cardinal répugnait d'abord aux prétentions
ultramontaines qui contrarient l'indépendance de la couronne; et dans
son aversion pour les sectes nouvelles, il voulait cependant maintenir
les anciennes maximes de l'église gallicane. Mais après le meurtre du
duc de Guise, son indignation l'emporta plus loin : il ne crut pas
pouvoir trop accorder; tout ménagement lui parut une faiblesse; il
abandonna les doctrines qu'il devait défendre, et ne se souvint plus de
ces libertés gallicanes fondées par saint Louis.</p>
<p>D'ailleurs, il était impossible qu'un concile, formé en présence de la
réforme, qui sapait tout principe d'autorité religieuse, ne poussât pas
au plus haut degré les doctrines de la suprématie romaine. Plusieurs
dispositions du concile étaient tellement marquées de ce caractère,
qu'elles n'ont jamais été reconnues en France, et que ce refus, perpétué
pendant plus de deux siècles, est un principe de notre droit public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ignorés l'église primitive. En les combattant d'abord en jurisconsulte,
il finit par se passionner en théologien , et il adopta sur la
prédestination et sur la grâce les dures opinions de Calvin. Puis il
réprouva quelques préjugés de l'église de Genéve, et chercha plus de
modération et d'indépendance dans le luthéranisme. Enfin, trouvant
partout violence et guerre civile , il se refroidit pour les dogmes de
Luther, etparut s'arrêter aux maximes de l'église gallicane, dont il se
montra le défenseur le plus savant et le plus hardi.</p>
<p>Pendant ces discussions, le Cardinal de Lorraine pressait la reine
d'accepter sans réserve le</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la paix publique fut encore maintenue ; quelques violences
furent réprimées ; et l'édit de tolérance ne souffrit que des
restrictions légères.</p>
<p>Mais l'Hôpital, prévoyant avec douleur que son ouvrage serait détruit,
et que son zèle ne pourrait prévaloir sur les passions des chefs, les
emportements et les fautes des partis , s'occupait de jeter au moins
dans l'état le germe de quelques bonnes lois. C'est une chose
remarquable et qui surprend d'abord , que plusieurs des sages
ordonnances de l'ancienne monarchie, se trouvent datées d'un règne
funeste dans notre histoire ; l'Hôpital en fut l'auteur. Il s'occupa
presqu'en même temps de la réforme de la justice, de la sûreté du
commerce , du luxe et des lois somptuaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» d'un si grand personnage, et quelquefois aussi » de gentils mots pour
rire. »</p>
<p>Son discours, original par la vigueur du sens, la vivacité familière des
expressions, peut faire juger de tous les maux de la France. L'impunité</p>
<p><pb/></p>
<p>'3</p>
<p><pb/></p>
<p>D vos folies ! Vous pourriez bien vous donner da D garde, qu'avec vos
risées et vos bouffonneries e je vous ferais trancher la tête, aussitôt
que j'en</p>
<p># aurais donné ordre. )1</p>
<p>i*</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit du détail de ces entretiens, on ne peut douter que ,
dès lors , l'esprit de Me-' dicis n'ait été précipité vers tous les
projets de violence et de sang. Ce fut aussi de ce moment que l'autorité
du chancelier de l'Hôpital commença de faiblir. Il n'était pas resté
parmi les fêtes de Bayonne ; il avait devancé le retour du roi. *
Pendant l'absence du chancelier, le parlement de Paris avait jugé le
célèbre procès des jésuites contre l'Université, qui refusait de les
admettre dans son sein, et leur contestait le privilége de</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>* Mélanges tirés d'une grande bibliothèque. Essai sur la vie de
l'Hôpital, par Bernardi.</p>
<p>** Thuani Historiarum, lib. XL. Opuscules de Loisel.</p>
<p><pb/></p>
<p>chancelier, étaient pour l'Université. Ils rappelaient que, dix ans
auparavant, laSorbonne avait elle-même réprouvé les jésuites ; par une
déclaration solennelle; que l'évêque de Paris, Du Bellay, avait déclaré
cette société dangereuse, et née pour la ruine plutôt que pour
l'édification.</p>
<p>Mais, loin qu'un tel succès fut l'ouvrage du chancelier, on peut y voir
un des premiers signes de l'affaiblissement de sa puissance. |</p>
<p>Pendant ce répit que l'intrigue et le fanatisme</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était, sous une forme nouvelle, la résolution tant de fois annoncée,
la réforme projetée tant de fois, depuis la mort de Henri II ; c'était
la vaine tentative toujours recommencée pour éteindre la guerre civile ,
sans établir la tolérance religieuse. Mais dans cette réunion de cour
qui ne semblait qu'un pompeux cérémonial, et qui surtout ne pouvait
conduire vers un but que personne n'y cherchait de bonne foi, l'Hôpital
sut faire un bien</p>
<p><pb/></p>
<p>durable; car il ne désespérait pas de la justice,. même aux approches de
la guerre civile.</p>
<p>Ce grand magistrat semblait, au milieu des révolutions du royaume,
uniquement occupé de la perfection du droit civil. Ce n'était pas
illusion ou méprise de sa part; de bonnes lois, en améliorant l'état de
la société, étaient encore le plus salutaire contre-poids que l'on pût
opposer dans l'avenir aux malheurs de la patrie; et le siècle de Louis XIV,</p>
<p><pb/></p>
<p>héritant avec respect des travaux de législation achevés par l'Hôpital,
honore assez la prévoyance et le génie de ce grand homme.</p>
<p>Le chancelier fit aisément admettre par les seigneurs et les chefs de
parti les sages réformes qu'il proposait. On discuta pendant plusieurs
séances; mais, comme il ne s'agissait que d'un bien éloigné, général, où
les passions du fanatisme et de la guerre civile n'étaient pas engagées,
il fut fait presque sans obstacle; et, de là, sortit cette ordonnance de
Moulins si justement célèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils condamnaient aux galères les religieux qui, sous prétexte d'adopter
la réforme , s'étaient mariés publiquement; ils interdisaient les synodes.</p>
<p>L'aspect de la cour d'ailleurs était changé : après avoir long-temps
favorisé les nouvelles opinions par un esprit d'intrigue et de légèreté,
elle semblait les menacer par une dévotion affectée, qui se bornait aux
pratiques extérieures, et ne retranchait rien sur les passions et les
crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>au voisinage et aux promesses du duc d'Albe. Cependant, les
gentilshommes huguenots venaient de,toute parts conférer avec l'amiral
de Coligny , !| retiré dans sa terre de Châtillon. Le prince de Condé
recevait lui-même les avis de ce chef expérimenté; on agitait, dans ces
conseils, le projet d'enlever le cardinal de Lorraine, ou même de
surprendre le roi et toute la cour, comme le duc de Guise avait fait à
Vincennes, au commencement de la première guerre civile.</p>
<p>Le chancelier de l'Hôpital qui, dans cette première annonce, voyait le
renouvellement de la guerre civile , fut plus sévère encore, disant que
c'était un crime capital de donner un faux aver-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelle que fût la vertu du chancelier et l'autorité de ses paroles,
tant de promesses oubl iées, tant de solennels édits foulés aux pieds,
excitaient la défiance des chefs protestants : la modération loyale du
chancelier fut loin de les satisfaire. Il revint de cette conférence
désespérant de la paix, mais la voulant toujours. Il quittait le camp du
prince de Condé où l'ancienn©j</p>
<p><pb/></p>
<p>indépendance féodale s'appuyait sur le zèle de l'esprit de secte , et il
rentrait dans cette cour cruelle et corrompue qui attendait impatiemment
la guerre civile. L'opiniâtreté des protestants donnait des armes contre
lui; on l'accusait d'avoir 'souhaité, d'avoir promis la paix. Une âme
moins sûre d'elle-même eut cède : sa conscience fut inflexible ; il ne
craignit pas de publier l'opinion qu'il n'avait pu faire prévaloir.</p>
<p>Jamais l'impartialité, la raison, la justice, ne se montrèrent plus
hautement que dans ces pages écrites dans le palais de Charles IX, au
bruit des deux camps français qui allaient s'attaquer avec fureur.
L'Hôpital n'y ménage rien. Passionné par l'amour du pays, il montre avec
une inexorable franchise les injustices des deux partis , et les dangers
du combat pour tous deux. Victoire ou défaite, tout lui paraît également
affreux ; il craint la première goutte de sang, comme une tache
contagieuse qui souillera tout le royaume. En terminant ces vives
protestations contre la guerre imminente , l'Hôpital disait : « Je sais
que ceci sera » trouvé âpre, et que je pourrais parler plus dou» cement;
mais la nécessité arrache malgré moi » ces paroles de mon cœur , et me
fait préférer la</p>
<p>On respecta la franchise de l'Hôpital sans suivre ses conseils. Il eût
fallu, pour en profiter, des</p>
<p><pb/></p>
<p>i vertus plus difficiles que le courage de livrer une bataille. «r</p>
<p>Le vieux connétable de Montmorency, et les autres chefs catholiques
frémissaient de colère et de honte en voyant les rebelles en armes aux
portes de Paris. Ils pressaient la reine de ne pas écouter les conseils
de cette grande barbe du palais qui ne savait rien des choses de guerre,
et voulait toujours faire des traités avec les hérétiques. On disait
hautement que lui-même n'était pas tant irréprochable sur le fait
d'hére"sie ; et l'on répétait, comme un proverbe, qu'il fallait se
garder de la messe du chancelier. f Tout semblait justifier d'ailleurs
des résolutions violentés. Les troupes du roi étaient plus nombreuses
que celles du prince de Condé. Les habitants de Paris étaient fort
animés : et le pouvoir et la justice semblaient du côté de la cour, si
elle repoussait par la force les gentilshommes huguenots qui venaient
assiéger le roi dans sa capitale. La bataille fut donnée dans la plaine
Saint-Denis.' Malgré la valeur opiniâtre et disciplinée des troupes
protestantes , l'armée royale , forte de douze mille hommes, emporta le
champ de bataille, et força le prince de Condé de se replier, avec
l'élite de sa cavalerie, pour aller attendre en Lorraine le secours des
protestants d'Allemagne. Le connétable de Montmorency, atteint d'un coup</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le cardinal de Lorraine, au contraire, altier, violent, préoccupé de
mille projets pour la gran-' deur de sa maison, ne concevait de gloire
et de sûreté que dans la ruine entière du parti protes- tant. y</p>
<p>Rome et l'Espagne étaient sa règle et son modèle. Ce n'est pas que, dans
l'origine, il eût montré cette même ardeur de zèle. Aux premières
sessions du concile de Trente, on l'avait vu dé": fendre quelques
maximes de l'église gallicane, et redouter la domination exclusive de la
cour de</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>mobile et corrompu d'une femme trop perfide pour ne pas trahir le parti
même qu'elle préférait.</p>
<p><pb/></p>
<p>nait, mais pour les besoins du royaume , et non pour la guerre civile. S
Ce dénoûment imprévu redoubla l'animosité des ennemis de l'Hôpital, et
les avertit de faire un nouvel effort contre lui. La reine elle-même
crai-* gnait qu'il ne prit trop de pouvoir sur Charles IX. Le jeune roi
respectait la vertu du chancelier,' écoutait ses paroles ; et cette ame
, qui devait être souillée par un si grand crime, parut un moment se
remettre tout entière aux mains du plus vertueux des hommes.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, cette occasion manquée acheva la disgrâce
duchancelier ; on l'accusa d'avoir fait avertir le prince et l'amiral,
et de n'être dans le conseil du roi que le fauteur des rebelles et des
hérétiques. Charles IX, prévenu de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, après avoir été retenu pendant huit ans Idans la première dignité
du royaume, au milieu de ces temps de corruption et d'injustice, le
chancelier retrouvait cette vie paisible, et ces champs qu'il aimait. Il
avait près de lui sa fille entourée de jeunes enfants; il conservait
quelques vertueux amis que lui avait donnés le goût des lettres et non
le pouvoir, et qui, comme lui, nourrissaient leur ame des grands
sentiments de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>drissement; c'est un caractère, c'est une ame, antique qui s'exprime
dans l'ancienne langue des:</p>
<p>Romains.</p>
<p>» la conscience d'une honorable vie. Il est beau</p>
<p>» de vivre en repos dans sa maison, après avoir » bien servi les
intérêts publics ; il est beau de voir » un vieillard, autrefois chargé
de grands em» plois, conduisant désormais des travaux chamî</p>
<p>* Mich. Hospitalii epist. lib. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Hôpital avait compris, dès le premier jour, qu'il ne sortirait plus de
sa retraite. La prière , l'étude, l'éducation de ses petits enfants,
devenaient le seul soin de sa vie : un juste et noble orjgueil le
soutenait, sans le consoler. Tels sont les</p>
<p><pb/></p>
<p>« Non , je ne demeure pas vaincu , quoique la: « violence des hommes
pervers ait arraché l'état</p>
<p>» de mes mains. Je n'ai pas reculé comme les la--q, » ches avant le
premier péril, ni pris la fuite 1 )1 quand le combat était douteux
encore. J'ai » souffert tous les travaux que j'avais la force de': »
porter. Je n'ai ménagé ni mon ardeur, ni ma » vie , tant qu'il me
restait l'espérance de servir » la patrie, de servir le roi. Enfin ,
abandonné » de- tous mes appuis, le roi et la reine n'osant » plus me
défendre, je me suis éloigné, en plai-" » gnant le sort cruel de mon
pays. Maintenant » j'ai d'autres soins : mes études, long-temps »
interrompues et soutien de ma vieillesse, mes » petits-enfants, gage
précieux pour moi. Je soi» gne aussi les richesses de mon champ, que la
» vie laborieuse de la cour me faisait jadis négli» ger, et qui me
semble maintenant un royaume, ,* » si toutefois il y a maintenant pour
les citoyens M quelque possession durable et sûre. J'espère » aussi,
puisque la sagesse ne peutplus rien , qu'il )t descendra quelqu'un du
ciel pour comprimer i</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce repos de l'ame, mérité par tant de vertus , levait être cruellement
troublé par les maux de a France. Les années qui suivirent la retraite
du hancelier avaient vu se renouveler toutes les terreurs de la guerre
civile. Le mémorable édit</p>
<p>* « 0 mihi tunc veniat non injucunda seni mors,</p>
<p>Regibus antiquis sua reddita regna tuenti,</p>
<p>Atque meos cives in libertate manentes. II</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que la cour dissipait, dans les fêtes perfides de la paix,
quelques subsides péniblement arrachés aux provinces appauvries par deux
années de guerre civile, les dépenses les plus justes étaient mises en
oubli, les meilleurs services laissés sans récompense. C'est ainsi que
l'on peutexpliquer seulement quelques lettres , où l'homme, qui avait
pendant vingt ans occupé de si grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouve dans ces vers les sentiments religieux qui avaient animé
toute la vie de l'Hôpital, et qui s'étaient fortifiés encore par l'âge
et la retraite. De son temps, ce grand homme fut accusé, tantôt, d'être
un hérétique caché, tantôt même, d'être un athée. Le dix-huitième siècle
lui a donné le nom de philosophe, dans un sens qu'il n'aurait pas
compris, ou dont il n'aurait pas voulu. L'Hôpital était chrétien ; et sa
religion défia même la surveillance et les soupçons de la cour de Rome
irrité contre lui. « Il n'y a pas moyen d'accuser » le chancelier
d'hérésie *, écrivait le cardinal » d'Esté, légat dù souverain pontife,
puisqu'on le » voit aller â la messe, se confesser et commu» nier. »
D'une autre part, on ne peut supposer</p>
<p>Négociations du cardinal d'Esté.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un tel homme des apparences de piété , prises seulement pour
tromper les espions du pape : Ict c'est de lui certainement qu'il faut
dire, que sa pratique attestait sa croyance.</p>
<p>Théodore de Bèze a cru cependant le louer , en lui supposant une
préférence secrète pour la i,éforme. Dans ce siècle de violence et de
fanatisme, une tolérance désintéressée semblait impossible. Ceux qui en
profitaient ne la croyaient pas sincère ; car les partis, dans leur âpre
jalousie ¡d'envahissemcnt, ne peuvent concevoir l'amour de la vérité
pour elle-même, et prennent souvent la justice qu'on leur rend pour une
apostasie faite sn leur faveur. Ainsi que plusieurs hommes supérieurs de
cette époque , l'Hôpital se séparait jdes abus de la cour de Rome, sans
adopter le protestantisme. Il était, par conscience et par supériorité,
ce qu'Érasme avait été par circonspecLion et par finesse d'esprit. Il
puisait dans sa</p>
<p>Religion même cette tolérance , qu'Érasme avait prouvée dans sa moqueuse
indifférence pour toutes les sectes.</p>
<p><pb/></p>
<p>•1</p>
<p>* Michaelis Hospitalii Epist. lib. 7.</p>
<p>** Suffisante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cethomme qui n'avait jamais éprouvé d'inquiétude sur ses propres périls,
cette ame si ferme et si résignée pour elle-même ne put soulever le
poids de l'opprobre et du malheur publics. Il ne fit plus que languir
pendant quelques mois. S'il reprenait un moment ses études chéries ,
s'il parlait encore cette langue poétique dont il avait amusé ses
loisirs, elle n'était que l'interprète de ses tristes pensées. Tout l'y
reportait sans cesse. Il apprit que la conservation de sa propre vie</p>
<p><pb/></p>
<p>,10 se fier aux hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Seine *. »</p>
<p>» anciens rois de France. Leurs aines n'étaient</p>
<p>* Illa mihi curam studiumque jacentis et aegi ae</p>
<p>Narravit, ne quis percussor forte subiret</p>
<p>Interiora domus, ne quis se forte latentem</p>
<p>Extraheret ( nec enim rabies tum saeva pepercit</p>
<p>Matribus : infantes etiam dicuntur in amnem Prsecipites mersi ).</p>
<p>** Michaelis Hospitalii carmina miscellanea.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Œuvres complètes de l'Hôpital, tom. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>» donner nos fautes. »</p>
<p>Sa mémoire fut honorée, même dans un temps de fureur et de faction. Les
esprits les plus graves et les plus frivoles lui rendirent également
hommage. Nous avons vu l'éloge qu'en faisait Brantôme ; et l'historien
de Thou le compare aux plus grands législateurs et aux plus sublimes
philosophes de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoir, telle est la justice des peuples, que son nom est vénéré ,
comme celui des plus grands hommes qui, secondés par la fortune, ont
sauvé leur patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>D'OUVERTURE *.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p>Au moment de reprendre avec vous ces libres entretiens sur la
littérature et l'éloquence, où votre goût éclairé corrige et supplée mes
paroles,, j'ai besoin de vous offrir, dans un ordre plus régulier, avec
des expressions moins incorrectes et plus précises, les premières vues
et les divisions générales du sujet qui doit nous occuper. Ce sujet ,
Messieurs , est grand, quoique vulgaire et traité tant de fois. C'est
l'histoire morale d'une époque fameuse, dont le génie domina long-temps
l'Europe, et qui nous a laissé des monuments</p>
<p><pb/></p>
<p>•ajiussi durables que le monde civilisé. C'est le tableau de la France
embellie de toute la splendeur ~les arts, élevée au plus haut point de
gloire dans !es lettres et dans les armes , fière sans étre libre,</p>
<p>Nous avons pu le remarquer de nos jours ; les élèves des arts , les
disciples de la statuaire et de lia peinture, ne croyaient faire qu'une
étude insuffisante des monuments du ciseau antique ou de la palette de
Raphaël, lorsqu'ils les voyaient réunis dans nos murs, où cependant la
victoire les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette foule de généraux habiles, d'hommes d'état, d'hommes de génie, qui
se succèdent sans interruption, pendant un demi-siècle, pour ne manquer
jamais au choix du souverain. Condé avait défendu l'enfance de Louis XIV
; Villars et Vendôine soutiennent sa vieillesse. Bossuetet Fénélon
élèvent ses fils et les enfants de ses fils. Pendant une longue
prospérité, il est grand de la gloire de ses sujets; et, quand la
fortune l'abandonne, quand ses appuis se brisent, quand sa race est près
de s'éteindre, il montre une ame héroïque, porte avec fermeté le poids
de l'empire et des revers, et meurt le dernier des hommes illustres de
son règne, comme pour annoncer que le grand siècle était achevé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un ordre social, où tout semblait animé par un homme, et fait pour
sa gloire, pouvait-il assez inspirer l'éloquence, cette altière élève
des révolutions et de la liberté? C'est là, Messieurs, que nous apparaît
le trait distinctif du siècle de Louis XIV , l'esprit religieux , non ce
faux zèle, cette pieuse imposture, dont Molière, protégé par Louis XIV,
vengeait la société , mais un esprit grave et sincère, nourri par la
méditation et l'étude, illustré souvent par de touchants sacrifices,
puissant, même au milieu des faiblesses et des vi-</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>était né. Cette voix devint la consécration la plus imposante de toutes
les grandes solennités de la mort; elle s'anima dans ses superbes mépris
pour le monde, par le spectacle même d'une cour éclatante et
voluptueuse. Dans les palais de Versailles, au milieu des fêtes
triomphales de Louis XIV, ces accents de la muse hébraïque, ces graves
enseignements de la religion retentissaient avec plus de terreur; et,
lorsqu'une reine malheureuse, une princesse parée de jeunesse etde
beauté , un héros long-temps vainqueur, un ministre vieilli dans
l'égoïsme du pouvoir, avaient cessé de vivre, ce mélange de splendeur et
de néant, cette magnificence si triste, cette pompe si vainc,
consternaient les ames , avant même que l'orateur eût parlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire de l'écrivain et du poète. Racine, élève des Grecs, réfléchit dans
l'éclat de ses vers l'élégance de son siècle, encore plus que la
simplicité du théâtre d'Athènes. Fénélon se souvint des triomphes du
jeune roi, en retraçant la gloire et les fautes de Sésostris. Aussi rien
ne fut plus original , plus sincère , plus marqué d'un cachet nouveau
que cette littérature imitée, et quelquefois transcrite de l'antiquité.
La liberté du pinceau se retrouve jusque dans les copies qui semblaient
le plus fidèles, et La Fontaine fut le plus original des poètes, en
croyant imiter Phèdre.</p>
<p>Ces théories ingénieuses et encourageantes sont, je le crains, démenties
par l'histoire de l'esprit humain dans tous les âges , et par l'étude du
siècle qui nous occupe. Toutes les nations, dans les premiers essais
d'une enfance rude et sauvage, ont marqué leurs mœurs, leurs passions,
leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands écrivains du siècle de Louis XIV avaient reçu du siècle
précédent l'exemple d'étudier l'antiquité ; mais l'enthousiasme du goût
remplaça pour eux l'idolâtrie de l'érudition. Élevés au milieu d'une
civilisation qui s'épurait et s'ennoblissait chaque jour, ils ne se
réfugiaient plus 'tout entiers dans les souvenirs et dans l'idiome des
Romains , comme avaient fait autrefois quelques hommes supérieurs lassés
de labarbarie de leurs contemporains : ils étaient , au contraire, tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vives et si durables les scandales passagers de la cour, saisissait les
crayons de l'éloquence et de l'histoire pour honorer la vertu de
Turenne. Quelquefois une idée perdue dans l'antiquité devenait le
fondement d'un monument immortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voyez-vous, dit-il, ce monarque qui, séduit » par l'enivrement du
pouvoir et par son orgueil,</p>
<p>» rêva sans succès une domination illimitée? Pen-</p>
<p>» dant que ses armées appelaient toute l'Europe » sur le champ de
bataille, pendant qu'il prodi» guait tant de trésors et de sang, alors
même, » comme dans les loisirs fortunés de la paix, que » de monuments
publics, que de créations nou» velles ont embelli son royaume! quelle
science</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1) publics honneurs, le savoir se répandit dans de a brillants lycées ;
l'émulation s'anima pour la a gloire plus que pour de faibles
récompenses ; et » comment la langue des Français obtint ce que » leurs
armes n'avaient pu conquérir.</p>
<p>| » Qu ils montrent la peinture venant de Rome</p>
<p>» avec Le Poussin ; qu'ils disent que le plus majesi) tueux des arts, la
sculpture, fille de la Grèce, » jeta sur les climats du Nord un regard
favora» ble, et fit naître Girardon ; qu'ils célèbrent » cette prodigue
magnificence qui fécondait les c déserts, ces palais soudainement
élevés, ces » fontaines jaillissant parmi d'arides ombrages, e ces
forêts transformées en jardins majestueux; o cet art délicat, qui,
tressant avec une laine 0 soyeuse des fleurs, des feuillages, serpente
sur » les murs embellis du palais, et, par l'éclat des o tissus, égale
les merveilles du pinceau.</p>
<p>1 » 0 Louis ! ces lauriers qu'a fait croître la ro-</p>
<p>» sée de tes bienfaits ceindront ta tête dans l'ave-</p>
<p>» nir d'une verte couronne, tandis que les vains o honneurs d'une
injuste guerre seront détestés, » et perdus dans l'oubli. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x dans les arts de si profondes études pour devenir fcna'ïve, imitait
exclusivement la littérature française, mais sans être inspirée par cet
exemple : ifelle avait besoin, pour soif réveil, d'être touchée B par la
puissante Imagination de Shakspeare. Toutefois , l'homme de génie
qu'elle avait alors produit, Leibnitz, était en communication de hautes
$ pensées avec Bossuet; et sa métaphysique se rapiprochait des grandes
vues de Descartes et de fallebranche.</p>
<p>L'Italie, toujours ingénieuse, mais n'ayant ni iliphilosophie, ni
liberté, ni gloire, et n'éprouvant ijiplus cette hardiesse
d'enthousiasme que la renaissance des arts avait excitée dans le
seizième sièJcle , avait les yeux fixés sur la France. Ses académies (2)
avaient retenti des panégyriques de .jXouis XIV; et, plus tard, son
harmonieux Métasfrtase efféminait l'élégance de Racine. L'Espagne ,
41clue l'avènement d'un fils de Louis XIV avait un 3ipeu soulagée des
fers de l'inquisition, languissait ,sans émulation et sans génie, se
défiant des arts Ilet des conseils de la France. Toutefois , son plus
.^célèbre écrivain, Feyjoo, était formé par la rai|son éloquente du
dix-septième siècle.</p>
<p>I Que si maintenant, Messieurs, nous recheri:chons les effets de cette
influence dans notre proi pre pays, nous la retrouvons partout visible
et ^salutaire. Les plus grands esprits du dix-huitième</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sée, enrichit la langue, sans la corrompre, et] multiplie, non pas les
principes, mais les applica-1 tions du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>'pas de recréer l'entendement humain , suivant l'expression fastueuse
d'un philosophe : c'est de île suivre, et de dominer les lumières
générales fpar la justesse des vues , véritable et dernière supériorité
, lorsque tout le monde est éclairé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses pour les rajeunir. La nouveauté du sujet lui rend la simplicité, et
la simplicité lui rend la grandeur. Qu'un esprit de justice et de
loyauté se répande; que des intérêts sacrés soient défendus; jla force,
la vérité du langage viendra d'elle-même pour exprimer une noble
conviction, pour soutenir une noble cause.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>'Tis not for me to paint diffusive shot</p>
<p>O'er fair extents of land, the shining road, The flood compelling arch,
the long canal, Thro' mountains piercing, and uniting seas, The dome
resounding sweet with infant joy, From famine saved, or cruel-handed
schame, And that where valour counts his noble scars;</p>
<p><pb/></p>
<p>The land, where social pleasure loves to dwell,</p>
<p>Of the fierce demon gothic duel freed;</p>
<p>The turbid city clear'd ; and by degrees</p>
<p>Into sure peace the best police refin'd</p>
<p>Magnificence and grace, and decent joy.</p>
<p>Let gallic bards record how honour'd arts</p>
<p>And science, by despotic bounty bless'd,</p>
<p>At distance flourish'd from my parent eye; Restoring ancien taste how
Boileau rose;</p>
<p>How the big roman soul shook, in Corneille, The trembling stage; in
elegant Racine How the more powerful, tho' more humble voice Of
nature-painting Greece resistless breathed,</p>
<p>The whole awaken'd hearth : how Moliere's scene</p>
<p>Chastis'd and regular, with well judg'd wit</p>
<p>Not scartter'd wild, and native humour graced</p>
<p>Was life itself; to public honours rais'd,</p>
<p>How learning warm seminaries spread,</p>
<p>And more for glory than the small reward,</p>
<p>How emulation strove ; how their pure tongue Almost obtain'd what was
deni'd their arms.</p>
<p>(2) Le Marquis de Zampiéri remit a Louis XIV un volume qui renfermait
les panégyriques du roi de France, prononcés dans douze villes d'Italie.
Les hommages de ce genre furent innombrables ; et ils attestaient un
sentiment général d'admiration qu'avaient excité les grands actions de
çe prince, et la splendeur littéraire de son règne.</p>
<p>(3) Ces paroles ont été entendues dans un sens bien naturel, et que
certes nous ne voulons pas affaiblir. Et pour qui donc y aurait-il de
l'intérêt dans nos écoles, si</p>
<p><pb/></p>
<p>I longent les inquiétudes de ses amis.</p>
<p>Des feuilles étrangères le représentent comme un apôtre d'athéisme et de
sédition. Nous l'avons vu pour la première fois dans un de ces cours de
l'école Normale où le maître, les élèves , tout le monde était fort
jeune et fort sincère : ce qui caractérisait dès lors M. Cousin, ce qui
distinguait son esprit, c'était un sentiment religieux plein d'élévation
et de pureté, c'était le goût des études austères , et l'amour des
vérités morales. « Il y a du Platon dans ce jeune homme, n disait alors
un illustre appréciateur du talent, qui venait de lire une des premières
pages qu'ait écrites M. Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi de Prusse entendra ce langage ; il ne s'étonnera pas de le
retrouver dans la bouche des hommes les plus amis de l'ordre. Sa Majesté
se souviendra peut-être d'un jeune homme qu'en 1814, dans une solennité
littéraire, elle accueillit avec la plus bienveillante faveur, et
qu'elle daigna présenter elle-même aux princes ses fils. Elle se
souviendra peut-être d'une voix qui, faisant allusion aux récentes
adversités qu'avait éprouvées la maison de Brandebourg , fit entendre
ces paroles, ratifiées par d'unanimes suffrages : « Le vaillant héritier
de Frédéric</p>
<p><pb/></p>
<p>» a montré que les chances de la guerre ne font pas » tomber du trône un
véritable roi ; qu'il se relève tou» jours noblement soutenu sur les
bras de son peuple, et » demeure invincible parce qu'il est aimé. »
C'est la même voix qui s'élève aujourd'hui pour M. Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI LITTÉRAIRE</p>
<p>SUR SHAKSPEARE.</p>
<p>Voltaire a tour-à-tour appelé Shakspeare un grand poète et un misérable
farceur , un Homère et un Gilles. Dans sa jeunesse, revenant d'Angle-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire se trompait en voulant ravaler le gé-1 nie prodigieux de
Shakspeare ; et toutes les cita- tions moqueuses qu'il entasse ne
prouvent rienj contre l'enthousiasme que lui-même avaitpartagé. ), Je ne
parle pas de La Harpe, qui s'est emporté ! avec une colère longue et
sérieuse contre les dé-' fauts et la réputation de Shakspeare, comme si
j son propre théâtre eût été menacé le moins du ' monde par cette
renommée gigantesque. C'est dans la vie, le siècle et le génie de
Shakspeare' qu'il faut chercher , sans système et sans humeur, | la
source de ses fautes bizarres et de sa puissante originalité. !</p>
<p><pb/></p>
<p>biographique, excitée par l'intérêt d'un si grand nom , et par
l'amour-propre national, les Anglais ne connaissent guère de lui que ses
ouvrages. On n'a pu, même chez eux, déterminer bien nettement s'il était
catholique ou protestant ; et l'on y discute encore sur la question de
savoir s'il n'était pas boîteux, comme le plus fameux poète anglais de
notre siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>que du poète; mais on doit avouer que de semblables prémices nous
jettent bien loin des brillantes inspirations et de la poétique origine
du théâtre grec. C'était aux champs de Marathon, et dans les fêtes
d'Athènes victorieuse, qu'Eschyle avait entendu la voix des Muses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces divers essais peuvent être regardés comme les premières études de ce
grand poète, que l'on ne pourrait, sans une étrange méprise, supposer
dépourvu de toute culture, et écrivant au hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'était surtout , depuis le règne de Henri VIII, et la révolution
religieuse, qu'un grand mouvement avait été donné aux esprits ; que
l'imagination s'était échauffée , et que la controverse avait répandu
dans la nation le besoin des idées nouvelles. La Bible seule, rendue
populaire par les versions des puritains encore inactifs , mais déjà
passionnés, la Bible seule était une école de poésie pleine d'émotions
et d'images ;</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette érudition des beaux-esprits de la cour n'était pas sans doute
partagée par le peuple; mais il s'en répandait quelque chose dans les
fêtes et dans les jeux publics. C'était une mythologie perpétuelle.
Quand lareine visitait quelque grand de sa cour, elle était reçue et
saluée parles dieux Pénates; et Mercure la conduisait dans la cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>° '-s</p>
<p>* Hollinshed.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>tes, d'autres matériaux de poésie étaient préparés dans les restes de
traditions populaires et de superstition locale qui se conservaient dans
toute l'Angleterre. A la cour, l'astrologie, dans les villages, les
sorciers, les fées , les génies, étaient me croyance encore toute vive
et toute puissante. L'imagination toujours mélancolique des Anglais
retenait ces fables du Nord comme un souvenir national. En même temps,
venaient s'y mêler, pour les esprits plus cultivés, les fictions
chevaJeresques de l'Europe méridionale, et tous ces irécits merveilleux
des muses italiennes qu'une foule de traductions faisait passer alors
dans la langue anglaise. Ainsi, de toutes parts et en tous .sens, par le
mélange des idées anciennes et étrangères, par la crédule obstination
des souvenirs indigènes, par l'érudition et par l'ignofance, par la
réforme religieuse et par les supertitions populaires, se formaient
mille perspectives pour l'imagination; et, sans approfondir davantage
l'opinion des écrivains qui ont appelé cette époque l'âge d'or de la
poésie anglaise, on peut dire que l'Angleterre, sortant de la barbarie,
agitée (dans ses opinions , sans être troublée par la guerre, pleine
d'imagination et de souvenirs, était alors le champ le mieux préparé où
pût s'élever un grand poète.</p>
<p>1 C'est au milieu de ces premiers trésors de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentence de Marie Stuart, lord Dorset, avait composé et fait jouer à
Londres une tragédie de Gorboduc. A la même époque, Marloe faisait
représenter le Grand Tamerlan, le Massacre de Paris , l' Histoire
tragique du docteur Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La même admiration se transmit et augmenta toujours en Angleterre ; et,
quoique, dans le milieu du dix-septième siècle, les fureurs de la guerre
civile et les superstitions puritaines, en proscri-</p>
<p><pb/></p>
<p>vant les jeux du théâtre , aient interrompu, pour ainsi dire, cette
tradition perpétuelle d'une gloire adoptée par l'Angleterre, on en
retrouve partout le souvenir. Milton le consigne dans quelques vers :</p>
<p>«Quel besoin, dit-il, a mon Shakspeare de d pierres entassées par le
travail d'un siècle, » pour recevoir ses cendres vénérées? Quel be» soin
a-t-il que ses saintes reliques soient ense» velies sous une pyramide
qui monte jusqu'aux » cieux ? Fils chéri de la Mémoire , grand héri»
tier de la Renommée , que t'importent ces » faibles témoignages de ton
nom! Toi-même, » dans notre admiration et dans notre stupeur, Jt tu t'es
bâti un monument impérissable , etc. » On voit, par ces témoignages et
par beaucoup d'autres qu'il serait facile de réunir, que le culte de
Shakspeare, quelque temps affaibli dans la frivolité du règne de Charles
II, n'a pas cependant été en Angleterre le fruit d'une lente théorie, ni
le calcul tardif d'une vanité nationale. Il suffit, d'ailleurs ,
d'étudier le théâtre de cet homme extraordinaire pour comprendre sa
prodigieuse influence sur l'imagination de ses compatriotes; et cette
méme étude y fait voir d'assez grandes beautés pour mériter l'admiration
de tous les peuples.</p>
<p>La liste des pièces non contestées de Shakspeare renferme trente-six
ouvrages produits dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tartufe. • '</p>
<p>Tel est Shakspeare * : il n'a point d'autre sys-</p>
<p>&lt;1</p>
<p>* Ce n'est pas que Shakspeare ne connut l'existence des règles
dramatiques. Il avait lu plusieurs drames de l'antiquité , traduits en
anglais. Dans sa tragédie d'Hamlet, où il parle de tant de choses, il a
parlé mème des unités : « Voilà, dit Polonius, les meilleurs acteurs du
monde</p>
<p>• pour la tragédie, la comédie, l'histoire , la pastorale,</p>
<p>* la pastorale comique , l'histoire pastorale , le drame » unique et
indivisible, et les poèmes sans limites. Pour i</p>
<p><pb/></p>
<p>tème que son génie ; il met sous les yeux du spectateur, qui n'en
demandait pas davantage, une suite de faits plus ou moins éloignés l'un
de l'autre. Il ne raconte rien; il jette tout en dehors, et sur la scène
: c'était la pratique de ses contemporains. Ben-Johnson , Marloe ,
Fletcher et Beauinont, n'avaient ni plus ni moins d'art; mais souvent
chez eux cette excessive liberté n'amenait</p>
<p>!jue des combinaisons vulgaires; et, presque toujours , ils manquent
d'éloquence. Dans Shakspeare, les scènes brusques et sans liaison
offrent rluelque chose de terrible et d'inattendu. Ces personnages , qui
se rencontrent au hasard, disent</p>
<p>I» eux, Sénèque n'est pas trop grave, ni Plaute trop léger: i pour le
genre régulier, et pour le genre libre, ils n'ont</p>
<p>► pas leur pareil. n</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il faut admirer, c'est que, dans ce cahos, il ait fait briller de
si grands éclairs de génie. Au fd</p>
<p><pb/></p>
<p>* Characters of Shakspear's plays by William Hazzlitt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien cet esprit indigène n'a-t-il pas plus de puissance encore dans
les sujets où Shakspeare i</p>
<p><pb/></p>
<p>Jd'une tradition encore récente, les vengeances de .Louis XI, les crimes
du palais de Charles IX, Il' audace des Guises, les fureurs de la ligue
; que ice poète eût nommé nos chefs , nos factions , nos 'villes, nos
fleuves, nos campagnes, non pas avec îles allusions passagères et
l'harmonieux langage de Nérestan et de Zaïre, non pas avec
les,circonlocutions emphatiques , et la pompe moderne des vieux français
défigurés par Dubelloy, mais avec une franchise rude et simple, avec
l'expression familière du temps, jamais ennoblie, mais toujours animée
par le génie du peintre \ de pareilles pièces, si elles étaient jouées,
n'auraient-elles pas gardé une autorité immortelle dans notre
littérature et un effet tout-puissant sur notre théâtre ? et cependant
nous n'avons pas, comme les Anglais, le goût de nos vieilles annales, le
respect de nos vieilles mœurs, ni surtout l'âpreté du patriotisme
insulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>Dans un sens contraire, cette même represen-, tation n'agit pas avec
moins de puissance sur la portion la plus éclairée des spectateurs. Ces
rudes images, ces peintures affreuses, et, pour ainsi dire, cette nudité
tragique de Shakspeare, intéressent et attachent les classes élevées de
l'Angleterre, par le contraste même qu'elles offrent avec les douceurs
de la vie habituelle : c'est une secousse violente, qui distrait
etréveille des ames</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Shakspeare, même dans la partie de ses ouvrages qui choque le plus
les convenances du goût, a, pour sa nation , un intérêt inexprimable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette profonde vérité dans les caractères primitifs, et ces nuances de
la nature et du sexe, si fortement saisies par le poète, justifient bien
sans doute l'admiration des critiques anglais; mais faut-il en conclure
avec eux que l'oubli des couleurs locales, si commun dans Shakspeare,
soit une chose indifférente, et que ce grand poète, lorsqu'il confond le
langage des diverses conditions * , lorsqu'il met un ivrogne sur le
trône et un bouffon dans le sénat romain, n'ait fait que suivre la
nature, en dédaignant les circonstances extérieures, comme le peintre
qui, content de saisir les traits de la figure, ne soigne pas la draperie?</p>
<p>Cette théorie faite après coup, ce paradoxe auf*</p>
<p>* Johnson's preface.</p>
<p><pb/></p>
<p>quel n'a guère songé l'auteur original n'excuse pas une faute trop
répétée dans son théâtre, et qui s'y présente sous toutes les formes. Il
est risible de voir un savant critique, dans l'examen d'une pièce de
Shakspeare , s'extasier devant l'heureuse confusion * du paganisme et de
la féerie, des sylphes et des Amazones de l'ancienne</p>
<p>Grèce et du moyen âge, mêlés par le poète dans un même sujet. Il est
plus singulier peut-être de voir, au dix-huitième siècle, un poète
célèbre l:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne remue pas avec moins de puissance la partie superstitieuse de
l'ame. Comme les premiers poètes grecs , il a recherché le tableau des
douleurs physiques, et il a exposé sur la scène les angoisses de la
souffrance, les lambeaux de la misère, la dernière et la plus effrayante
des infirmités humaines, la folie. Quoi de plus tragique en effet, que
cette mort apparente de l'ame qui dégrade une noble créature, sans la
détruire! Shakspeare a souvent usé de ce moyen de terreur : et par une
combinaison singulière, il a représenté la folie feinte, aussi souvent
que la folie elle-' méme; enfin il a imaginé de les mêler toutes deux
dans le personnage bizarre d'Hamlet, et de join-, dre ensemble les
éclairs de la raison, les ruses</p>
<p>* La fiancée de Messine, par Schiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un égarement calculé, et le désordre involontaire de l'ame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie de Coriolan n'est pas moins vraie ;et moins née de
Plutarque. Le caractère hautain Idu héros, son orgueil de patricien et
de guerrier, jjson dégoût de l'insolence populaire, sa haine :contre
Rome, son amour pour sa mère, en font le personnage le plus dramatique
de l'histoire.</p>
<p>Les pièces historiques de Shakspeare sur des sujets nationaux sont plus
vraies encore; car jamais écrivain, comme nous l'avons dit, ne res-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une expression sublime ; et la scène du jeune Ar- thur, désarmant par
ses prières et sa douceur, le gardien qui veut lui crever les yeux, est
d'un pathétique si neuf et si vrai que les affectations de langage ,
trop familières au poète, ne peuvent l'altérer.</p>
<p>Il faut avouer que, dans les sujets historiques, l'absence des unités *,
et la longue durée du drame permettent des contrastes d'un grand effet,
et qui font ressortir, avec plus de force et de naturel, toutes les
extrémités de la condition humaine. Ainsi, Richard III, empoisonneur,
meur-, trier, tyran, dans l'horreur des périls qu'il a suscités contre
lui, souffre des angoisses aussi grandes que ses crimes, est lentement
puni sur la scène ,| et meurt comme il a vécu, misérable et sans re-t
mords. Ainsi, le cardinal Wolsey, que le specta-| teur avait vuministre
orgueilleux et tout-puissant$,,, lâche persécuteur d'une reine
vertueuse, après avoir réussi dans tous ses desseins, frappé de cette
disgrâce royale, incurable plaie d'un ambitieux, meurt avec tant de
douleur qu'il fait presque pitié. Ainsi, Catherine d'Aragon, d'abord
triomphante et respectée dans les pompes de la</p>
<p><pb/></p>
<p>P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup, en Angleterre, la pièce qu'un de nos critiques a le plus
accablée de sa superbe raison. La Tempête paraît aux Anglais l'une des
plus merveilleuses fictions de leurs poètes; et n'y at-il pas, en effet,
une énergie créatrice, un mélange singulièrement heureux de fantastique
et Ide comique, dans ce personnage de Caliban, symbole de tous les
penchants grossiers et bas, Ide la lâcheté servile , de l'abjection
avide et rampante? Et quel charme infini dans le contraste jd'Ariel, de
ce sylphe aimable et léger, autant que</p>
<p>Caliban est pervers et difforme ! Le personnage de Miranda appartient à
cette galerie de portraits féminins si heureusement dessinés par
Shakspeare; mais cette innocence native, nourrie dans la solitude, le
distingue et l'embellit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un plan. Il y a jeté du moins beaucoup de feu, de verve et de gaieté; il
s'est rapproché de l'heureux prosaïsme de Molière , en peignant de
couleurs expressives les mœurs, les habitudes et la réalité de la vie.</p>
<p>Shakspeare, qui, malgré son originalité, a pris partout des intentions
et des formes, imite aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>tres ne peut l'ouvrir , sans y retrouver mille cho-^ ses qui ne
s'oublient pas. Du milieu de cet excès de force , de cette expression
démesurée qu'il donne souvent aux caractères, sortent des traits de
nature qui font oublier toutes ses fautes. Ne nous étonnons donc pas
que, chez une nation pensante et spirituelle, ses ouvrages soient comme
le fond et la souche de la littérature. Shakspeare I</p>
<p><pb/></p>
<p>est l'Homère des Anglais; il a tout commencé chez mx. Sa diction mâle et
pittoresque, son langage enrichi de hardiesses et d'images, était le
trésor où puisaient les élégants écrivains du siècle de la reine Anne.
Ses peintures fortes et familières , son énergie souvent triviale, son
imagination excessive et sans frein , sont restées le caractère et
l'ambition de la littérature anglaise. Malgré les vues nouvelles et la
philosophie , le changement des mœurs et le progrès des lumières,
Shakspeare subsiste au milieu de la littérature de son pays ; il l'anime
et la soutient, comme dans cette même</p>
<p><pb/></p>
<p>ï d'un rapport avec Shakspeare dans ce grand art de créer des
personnages, de les rendre vivants et reconnaissables par les moindres
détails, et de mettre, pour ainsi dire, des êtres de plus dans le monde,
avec un signalement qui ne s'efface pas, et que leur nom seul rappelle à
la mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>de place pour se mouvoir. Son action terrible, ses larges développements
de passions ne peuv ent s'encadrer dans les limites de nos règles. Il
n'a plus sa fierté, son audace ; il a la tête attachée avec les fils
innombrables de Gulliver. N'emrnaillottez pas ce géant ; laissez-lui ses
bonds hardis, sa liberté sauvage. Ne taillez pas cet arbre plein de jet
et de vigueur, et n'ébranchez pas ses noirs et épais rameaux , pour
équarrir sa tige dépouillée sur le modèle uniforme des jardins de
Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monde. Sa rudesse inégale, ses grossièretés bizarres ne choquent pas une
société qui se forme; de tant d'éléments divers, qui ne connaît ni
l'aristocratie , ni les cours, et qui a plutôt les calculs et les armes
de la civilisation, qu'elle n'en a la politesse et l'élégance.</p>
<p>Là, eomme sur sa terre natale, Shakspeare est le plus populaire de tous
les écrivains; il est le seul poète peut-être dont quelques vers se
mêlent parfois dans la simple éloquence, et les graves discours du sénat
d'Amérique. C'est surtout par lui que ce peuple si habile dans les
jouissances matérielles de la société , semble communiquer avec cette
noble jouissance des lettres qu'il néglige, et qu'il connaît peu ; et
lorsque le génie des arts s'éveillera dans ces contrées d'un aspect si
poétique, mais où la liberté semble n'avoir encore</p>
<p><pb/></p>
<p>inspiré que le commerce, l'industrie et les sciences pratiques de la
-vie, on peut croire que l'autorité de Shakspeare et l'enthousiasme de
ses exemples régnera sur cette littérature nouvelle. Ainsi, ce comédien
du siècle d'Elisabeth , cet auteur réputé si inculte , qui n'avait pas
lui-même recueilli ses ouvrages rapidement composés pour d'obscurs et
grossiers théâtres, sera le chef et le modèle d'une école poétique, qui
parlera la langue répandue dans la plus florissante moitié d'un nouvel
univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU POÈME</p>
<p>DE LUCRÈCE.</p>
<p>LUCRÈCE ( Titus Lucretius Carus), l'un des plus grands poètes latins, né
l'an de Rome 659, était d'une famille noble, et dont le nom se retrouve
plusieurs fois dans l'histoire du temps. Il fut ami; de Memmius, l'un
des meilleurs citoyens et l'un des esprits les plus éclairés de cette
époque, où Rome troublée parles rivalités de ses grands hommes et toute
pleine de passions furieuses, s'occupait cependant d'attirer les arts de
la Grèce , et mêlait la gloire, les voluptés et les lettres. Lucrèce vit
les proscriptions de Marius et de Sylla, et vécut dans les horreurs de
la guerre civile, au milieu de cette corruption hideuse où germait
Catilina, parmi ces mœurs encore rudes pour la barbarie, mais polies
pour le vice, parmi les cri-</p>
<p><pb/></p>
<p>mes des factions, les longues vengeances de l'aristocratie, les
frénésies populaires, le mépris de toute religion, de toute loi , de
toute pudeur, et surtout du sang humain ; enfin , dans cette époque où
l'ancienne Italie étalait toutes les grandeurs du crime , comme l'Italie
du quinzième siècle en reproduisit toutes les bassesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>'.fl</p>
<p>O " Le poème de Lucrèce, dans la longue erreur de</p>
<p><pb/></p>
<p>ses raisonnements, offre d'ailleurs une méthode,</p>
<p><pb/></p>
<p>• i s'éteindre sous les froides théories du scepticisme. 4■</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul endroit de son poème où il n'ait pas renié tous ces dieux de
l'imagination et de la poésie, sa sublime et gracieuse invocation à
Vénus , n'est encore qu'une allégorie d'un poète physicien, qui voit
dans la fécondité le principe de la nature. Mais les admirables couleurs
dont il peint sa déesse, annoncent qu'il aurait pu conserver et rajeunir
tous les dieux d'Homère. Ces grandes beautés qui éclatent dans le poème
de Lucrèce ont de tout temps excité l'admiration, et frappent d'autant
plus qu'elles sont un des premiers efforts de la muse romaine. Cicéron ,
suivant une tradition peu vraisemblable rapportée par Eusèbe, avait
publié et revu le poème de Lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Carmina sublimis tunc sunt peritura Lucreti,</p>
<p>Exitio terras quum dabit una dies.</p>
<p>Velléius le place parmi les génies éminents; Quintilien le juge avec
moins de faveur; et, paraissant surtoutpréoccupé du mérite de la poésie
dans ses rapports avec l'éloquence, il ne croit pas Lucrèce utile pour
former le style de l'orateur; restriction qui n'est pas une censure.
Stace vanta la sublime fureur de Lucrèce. Dans la décadence de la
littérature romaine, les premiers apologistes du christianisme ont
souvent cité Lucrèce, soit pour s'appuyer de son incrédulité, soit pour
combattre son matérialisme, et en respectant toujours sa renommée de
grand poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a dans Lucrèce, dit-il, un admirable</p>
<p>■à</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième chant que je traduirai, ou je nc pourrai. » Promesse qu'il n'a
pas remplie, et tâche liflicile dont Racine le fils s'est en partie
acquitté, en traduisant dans son poème de la religion quelques-uns des
plus éloquents blasphèmes de Lucrèce, et en leur opposant de belles
réponses, où son talent si pur s'est animé de la verve du spiritualisme
qu'il défend. Quelques-uns des écrivains du dix-huitième siècle, qui ont
eu pour le matérialisme la funeste préférence si éloquemment combattue
par Rousseau, et quelquefois par Voltaire, ont exclusivement admiré
Lucrèce, et souvent recueilli dans son poème de vieux sophismes aussi
décriés que leur cause, et témoins incontestables de ce cercle uniforme
d'absurdités auquel est condamné l'athéisme. Le baron D'Holbach en a
hérissé son système de la nature. Diderot, qui avait encore plus
d'enthousiasme que de scepticisme , a senti et loué Lucrèce comme un
poète mérite de l'être , avec beaucoup de feu et de goût. La Harpe en a
parlé dans son Cours de littérature avec une rapidité superficielle, et
trop peu digne d'un critique si habile.</p>
<p>Mais nulle part le caractère poétique de Lucrèce n'a été mieux saisi,
jugé avec un goût plus sûr et plus élevé , avec une expression plus
éloquente, que dans le discours qui précède la traduction de l'Essai sur
l'homme de Pope.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si nous examinons les beautés de Lucrèce , 11 dit M. de Fontanes, que
de formes heureuses; » d'expressions créées, lui emprunta l'auteur des »
Géorgiques! Quoiqu'on retrouve dans plusieurs » de ses vers l'âpreté des
sons étrusques, ne fait-l » il pas entendre souvent une harmonie digne
de M Virgile lui-même ? Peu de poètes ont réuni àun</p>
<p>» plus haut degré ces deux forces, dont se com-^</p>
<p>» traditions, et malgré ces fables universelles, » dont l'obscurité
cache le berceau du monde, ils » cherchent l'origine de nos arts, de nos
religions » et de nos lois, ils écrivent l'histoire du genre</p>
<p><pb/></p>
<p>humain , avant que la mémoire en ait conservé des monuments. Des
analogies, des vraisemblances les guident dans ces ténèbres ; mais on
s'instruit plus en conjecturant avec eux, qu'en parcourant les annales
des nations. Le temps, dans ses vicissitudes connues , ne montre point
de plus magnifique spectacle que ce temps inconnu, dont leur seule
imagination a créé tous les événements. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DU POLYTHÉISME</p>
<p>^ DANS j</p>
<p>LE PREMIER SIÈCLE DE NOTRE ÈRE*.</p>
<p>La lutte savante et prolongée du christianisme m</p>
<p>* Ce morceau faisait partie d'un grand ouvrage cora-' mencé il y a
plusieurs années, et qui exigerait encore des études et des recherches
que l'auteur ne peut plus faire. Û</p>
<p><pb/></p>
<p>.</p>
<p>Quand la lumière de cette loi nouvelle se leva sur l'Asie, les Romains,
devenus le peuple dominateur, voyaient depuis long-temps s'affaiblir
leurs antiques croyances.C'est une circonstance remarquable que
l'affaiblissement du paganisme , que l'incrédulité pour les faux dieux ,
et 1 incertitude même sur l'existence d'une nature divine, remontent aux
plus belles époques de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Nemo sit nostrum quin Pater optimus divum , Ut Neptunus pater, Liber ,
Saturnus pater, Mars, Janus, Quirinus pater, nomen dicatur ad unum.</p>
<p>#* Terricolas lamias , Fauni quas Pompiliique</p>
<p>Instituere Numæ, tremit has, hic omnia ponit, Ut pueri infantes credunt
signa omnia ahena</p>
<p>Vivere, esse homines; sic isthaec omnia ficta Vera putant : credunt
signis cor inesse ahenis : Pergula pictorum; veri nihil; omnia ficta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucrèce fut plus savant et plus hardi que le vieux Lucile. Son ouvrage,
considéré comme un monument historique, est une grande preuve de la
décadence du paganisme chez les Romains. Les idées philosophiques ne
tombent dans le domaine du poète, qu'après avoir long-temps occupé les
esprits. Lucrèce écrivait, nous dit-il, pour dégager les ames des
chaînes de la religion *, pour relever les courages abattus par la
terreur, pour faire cesser ces offrandes de victimes que les hommes
tremblants prodiguent au pied des autels.</p>
<p>Ce ne sont pas précisément des dieux vengeurs du crime, et soutiens du
remords que Lucrèce veut faire disparaître; ce sont ces divinités
fantastiques et capricieuse, qui, aux yeux du polythéiste, peuplaient
l'univers, comme autant de mauvais génies, avec lesquels on n'était
assuré d'aucun repos, et qui se jouaient incessamment du sort et de la
vie des hommes. Ce qu'il attaque, c'est, pour ainsi dire, cette
sorcellerie mythologique dont l'univers était infatué, alors que la
fièvre et la peste avaient leurs temples, et qu'il n'y avait pas de
grotte, de forêt, de lac qui ne parût recéler quelque divinité.</p>
<p>Mais Lucrèce ne s'arrêtait point là. Disciple</p>
<p>* Relligionum animos nodis exsolvere pergo.</p>
<p>Luc., L. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette doctrine était au profit des ambitieux qui voulaient opprimer
leurs concitoyens; car elle inspirait la mollesse et l'indifférence, le
dégoût des périls publics et des vertus qui maintiennent la liberté d'un
peuple. Ces jeunes patriciens efféminés et sanguinaires, ces satellites
de Catilina , qui vivaient dans la pratique de toutes les infamies et de
tous les crimes , et que les historiens nous représentent comme une
bande de malfaiteurs autorisés dans Rome , ces impurs héritiers des plus
illustres Romains n'avaient pas d'autre doctrine qu'un épicuréisme
grossier ; et César, qui les protégeait, et qui voyait en eux le séminaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand orateur qui combattit avec tant de force l'indulgence
intéressée de César pour les mauvais citoyens f et qui repoussa cette
morale de crime et d'impunité, en invoquant sur les traîtres la
vengeance des dieux et des, lois , Cicéron s'exprime comme César, dans
une occasion non moins publique, dans une cause plaidée devant les
magistrats du peuple, la défense du jeune Cluentius; il traite de fable
et d'ineptie la croyance que l'on puisse souffrir dans un autre monde ;
il voit dans la mort l'anéantissement de toute sen-</p>
<p>* Sall., in Catilind.</p>
<p><pb/></p>
<p>sation, et allègue àcet égard l'opinion universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lia république. Toutes les espèces d'oracles et de (prédictions , toutes
les fourberies des prêtres pdiens, et toutes les sottises de la
crédulité hujinaine, sont attaquées dans le second livre de ce singulier
ouvrage, avec une hardiesse, que Cicéron ne cache.plus sous le nom d'un
interlocuteur étranger, mais qu'il avoue librement pour son compte. Le
cynique OEnomaüs, et les six cents auteurs grecs qui, suivant Eusèbe,
avaient écrit contre les oracles, n'avaient pu mieux faire que Cicéron
dans cet ouvrage. Les paroles par lesquelles il le termine, semblent une
profession de déisme, opposée aux fables du polythéisme et aux vaines
terreurs du vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» les cérémonies; et l'existence d'une nature éter- » nelle, la
nécessité pour l'homme de la recon» naître et de l'adorer, est attestée
par la magni-</p>
<p>» ficence du monde et l'ordre des choses célestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le quatrième siècle, un des apologistes du christianisme accusait
Cicéron, tantôt de complaisance pour les superstitions de son temps,
Itantôt de complicité dans ces mêmes erreurs. « 0 » Cicéron , lui dit-il
quelque part, qucn'essayais» tu d'éclairer le peuple ? Cette œuvre était
digne » d'exercer ton éloquence. Tu ne devais pas crain» dre que la
parole te manquât dans une cause si » juste, toi qui en défendis si
souvent de mauvai» ses avec tant d'abondance et de vigueur. Mais , »
apparemment, turedouteslecachotdcSocrate, M et tu n'oses prendre en main
la défense de la » vérité. JI Ailleurs, l'accusant d'avoir cru luimême à
la vérité des apothéoses, Lactancc cite ces paroles que Cicéron avait
écrites dans sa douleur , après avoir perdu sa fille : t( Si jamais
créa» turc humaine mérita d'êtrc divinisée, sans doute » c'est Tull ie.
0 toi, la plus vertueuse et la plus » éclairée des femmes, accueillie
parmi les dieux, » je te consacrerai dans la croyance de tous les »
mortels.» Mais ce délire d'une imagination vive et tendre, ce paganisme
de l'amour paternel, ne prouvent rien sans doute sur la croyance de
Cicci'on aux fables de l'antiquité ; tous ses ouvrages philosophiques
sont IÙ, pour le démentir. Il était de la religion qu'avait annoncée
Socrate, il continua cette belle tradition des vérités morales; mais,
fidèle observateur des lois de son pays ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I L'ouvrage était partagé en quatre livres. Ceux</p>
<p>* Prima theologia maxime accommodata est ad theatrum; secunda ad mundum;
tertia ad TJrbem. ( Aiigitsi. de Civit. Dei, lib. VI).</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette profonde dépravation de mœurs, de cette insouciance pour les
anciennes divinités d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>On concevra, sans peine, dans un esprit aussi corrompu, mais aussi
éclairé que celui d'Octave, ce mépris pour les fables du polythéisme, et
cette fantaisie licencieuse de multiplier le nombre 'des dieux, par une
facile imitation des vices que leur prêtait la fable. Mais on peut
croire aussi, que l'idée d'une puissance divine agissait peu sur l'ame
d'Octave Gœpias , du cruel et ingrat proscripteur</p>
<p>* Impia dum Phoebi Gscsar mcndacia ludit.</p>
<p>Dum nova divorum ccenat adultcria.</p>
<p>( Su.etonius ":n Augusto )</p>
<p><pb/></p>
<p>de Cicéron, du tyran timide et vicieux qui s'as-i sura l'empire du
monde, autant par les bassesses habiles de son caractère, que par la
supériorité de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>c lion, comme dans la politique *. Soupçonné d'inceste avec sa fille ,
et rival débauché d'Antoine, i il recommanda les mœurs, le respect de la
foi conjugale, la piété pour les dieux.</p>
<p>Auguste voulait, sans doute, ranimer la religion des Romains par la
célébration de la fête séculaire, dont l'ingénieux Horace a composé
l'hymne sacré. C'était une majestueuse et touchante cérémonie, que la
réunion de la plus belle jeunesse de l'empire, élevant vers les dieux ses</p>
<p>* Suetonius in Augusto.</p>
<p><pb/></p>
<p>mains innocentes , pour leur demander de laisser enfin reposer Rome dans
la conquête du monde , et d'ouvrir un long siècle de paix après la
génération qui venait de disparaître , emportant avec elle la liberté
romaine et la guerre civile. Mais l'enthousiasme manque aux vers du
poète; et son hymne sacré n'est qu'une flatterie pour Octave.</p>
<p><pb/></p>
<p>que lui donnaient les idées plus justes et les mœurs plus élégantes
d'une civilisation avancée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, dans toutes les productions de la littérature, médailles
incontestables de l'esprit d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple, on trouve les signes de la décrépitude et de la ruine du
polythéisme sous le règne d'Auguste. Le seul écrivain de cette époque ,
qui paraisse conserver un respect grave et patriotique pour les
anciennes croyances de l'état, Tite-Live, en rappelant dans son histoire
quelques témoignages de l'esprit religieux des anciens généraux , a soin
d'avertir, avec un regret amer, que ces exemples datent d'un autre
siècle, avant le triomphe de la philosophie nouvelle qui méprise les
dieux *.</p>
<p>* Ante doctrinam Deos spcrnentem. T. L. , lib. X, ch. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>'dieux dont ils se sentaient protégés; vaincus, ils</p>
<p>'pices négligés o.u mal compris. Le camp était un temple ; et plus la
vie guerrière occupait alors de place chez les Romains, plus les
croyances du polythéisme avaient d'ascendant sur les cœurs dont elles
étaient sans cesse ou l'espérance ou l'effroi.</p>
<p><pb/></p>
<p>lire dans les entrailles d'une victime des prophéties contre l'empereur.</p>
<p>Tibère.</p>
<p><pb/></p>
<p>M trahies *. »</p>
<p>* Corn. Nep. in fragmentis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néron, pour la conservation de sa voix céleste.</p>
<p>* Suetonius , in Augusto.</p>
<p>** Suetonius, in Cain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tacite nomme quelques-unes de ces vierges , en désignant leur sainteté
par un terme solennel, qui rentre presque dans les idées du culte
chrétien. Leur sacerdoce était seul réel; parce que</p>
<p>* Suetonius, in Claudio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on voit passer Tibère, Caligula, Claude, Néron, et, après quelque
intervalle, Domitien, on conçoit commentcette publicité du crime
couronné dut profondément avilir les ames, effacer toutes les empreintes
natives de justice et d'humanité, ébranler la conscience du genre
humain, et faire douter d'une providence , dont le néant paraissait
encore moins inconcevable que la patience.</p>
<p>* Philo, Allegor. legis, lib. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus grand des maux de la tyrannie, c'est de dépraver ceux qu'elle
opprime. Ainsi, tandis que les ombrages de Caprée recelaient la
vieillesse souillée de Tibère, tandis que les jardins de</p>
<p><pb/></p>
<p>publique, les premiers citoyens, corrompus par le désespoir d'arriver à
quelque chose de grand, dégradés par l'esclavage et par la crainte , se
livraient aux distractions de la volupté. Quelquesuns y cherchaient une
sécurité , en tâchant de s'avilir autant que le maître qu'ils
redoutaient:! ils affectaient le'vice, comme le premier Brutus avait
feint la folie. Le plus grand nombre s'y plongeait tout entier, abusant
ainsi sans péril des richesses de leurs aïeux et des anciennes
dépouilles du monde; et comme l'historien grec nous montre, dans la
peste d'Athènes, tous les excès et tous les désordres se multipliant par
la vue prochaine de la mort, ainsi, devant la dévorante contagion de la
tyrannie, chacun se hâtait de rassasier de plaisirune vie précaire et
menacée.</p>
<p>La corruption du peuple était peut-être encore plus hideuse que celle
des grands. Les plus honteuses folies des empereurs étaient destinées à
lui plaire; leurs infamies étaient pour lui le contrepoids de leurs
crimes. N'ayant eu long-temps d'autre culture morale que ladiscipline
républicaine, il perdait tout en la perdant ; et depuis qu'il n'était
plus citoyen, il était tombé au-dessous même de l'homme.</p>
<p>S'il fauten croire Juvénal, le&amp; idées d'une providence vengeresse ne
conservaient plus aucune autorité sur cette multitude. Les arguments de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucrèce contre les punitions d'une autre vie, les confidences
philosophiques de César dans le sénut romain, étaient devenus la science
du vulgaire ; et les enfants même ne croyaient plus aux fables du Tartare.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Titi Livii lib. X. Eo anno, Q. Fabius-Gurges, consulis filius, aliquot
matronas ad populum stupri damnatas pecunia mulctavit; ex quo
mulctatitio aere Veneris aedem, quae prope circum est, faciendam curavit.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Tacit., Annal., lib. IV, cap. XVI-</p>
<p>** Caii Plin. Hist. Nat., lib. XXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>/ Ils remplaçaient, pour ainsi dire, les oracles et j les auspices
tombés en désuétude; et la sorcellerie s'était enrichie des pertes du
paganisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui restait du culte ancien était encore souillé parla corruption des
mœurs publiques; et la dévotion n'était pas moins impie dans ses "ceux.</p>
<p>Que faisait cependant la philosophie pour le bonheur et l'exemple du
monde ? quelle vertu salutaire exerçait-elle au milieu de tant de crimes
et de maux ? L'un de ses éloquents interprètes , Sénèque, était ministre
de Néron ; et bien que sa mort doive absoudre sa vie, bien qu'il ait été
victime du tyran dont il fut l'apologiste, on ne peut voir en lui,
maigre tout l'éclat de son talent,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un esprit faux et une ame faible, combinaison la plus favorable de
toutes pour faire, sans remords, des choses honteuses. Lisez Tacite : 1</p>
<p>Cette philosophie n'en respire pas moins un spiritualisme salutaire.
Sénèque, comme tous les sages. de l'antiquité, désire l'immortalité de
l'ame , encore plus qu'il ne l'affirme ; mais il a des,</p>
<p><pb/></p>
<p>aidées si hautes de la dignité de l'homme, indécpendamment de sa
destinée future , il divinise si jéloquemment l'ame vertueuse, qu'on est
tenté de le placer parmi les sages dont l'enthousiasme moral préparait
le monde aux sublimes leçons de l'Evangile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des traits distinctifs de la philosophie de Sénèque , c'est
l'approbation du suicide , c'est l'enthousiasme aveugle pour ce
malheureux courage, ou plutôt pour cette maladie de l'ame qui s'accroît
dans la corruption et l'inquiétude des vieilles sociétés. Sénèque
regarde la mort volontaire comme un acte de vertu; et jamais sa vive
imagination ne trouva de paroles pluspassionnées que pour peindre et
admirer le trépas de</p>
<p>Caton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Tertulliani Apologeticus.</p>
<p>** Suet. in Caio.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Tertulliani Apologeticus, cap. 6.</p>
<p>** Tert. Apologet. , cap. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne peut assez apprécier quelle recon» naissance on doit aux
Romains, pour avoir » fait disparaître ces cultes monstrueux, où tuer »
un homme était une œuvre sainte, et le manger</p>
<p>» une chose salutaire *. »</p>
<p>* Nec satis sestimari potest quantum Romanis debeatur qui sustulere
monstra in quibus hominem occidi rclligiosissimum erat, mandi vero etiam
saluberrimum.</p>
<p>(C. PLINII secundi Nat. hist., lib. XXX.)</p>
<p>** Tac., in Agric.</p>
<p><pb/></p>
<p>rêts; les cultes pompeux de l'Italie s'étendaient avec les limites des
provinces romaines ; les statues élégantes des dieux de la Grèce
remplaçaient les pierres massives, et les grossiers fétiches adorés dans
le Nord.</p>
<p>Lyon était une ville toute romaine ; elle avait les mœurs et le savoir
des plus belles cités de l'Italie ; des libraires établis dans ses murs
y vendaient * les ouvrages des beaux-esprits de Rome. Les provinces
septentrionales de la Gaule étaient moins polies; mais elles subissaient
chaque jour davantage les lois, les mœurs et la langue des Romains, un
temple même d'Auguste, élevé sur les bruyères incultes de l'Armorique,
était une espèce de progrès dans la civilisation de ces peuples, qui
n'avaient adoré long-temps que des pierres teintes de sang.</p>
<p>* Plinii junioris EpistoJce.</p>
<p><pb/></p>
<p>régions qui sont bornées par l'Océan, et que Tacite a comprises sous le
nom de Germanie, on trouvait partout des rites cruels : seulement les
dieux de la Grèce, et quelques divinités d'Égypte y étaient mêlés comme
le souvenir d'une ancienne migration.</p>
<p>* Tacit. in Germanid. Strabon.</p>
<p><pb/></p>
<p>gion. Dans l'abaissement de la conquête, dans l'inaction qui la suivait,
le culte des dieux semblait même devenu le plus grand intérêt politique
des Grecs. Les vieilles haines des cités rivales étaient ensevelies sous
un commun esclavage ; mais on disputait encore pour la possession d'un
temple, ou d'un terrain consacré. Sous Tibère *, Lacédémone plaidait
contre Messène dans le sénat romain, pour la propriété du temple de
Diane Limnatide. On produisait de part et d'autre des autorités
historiques et poétiques, des édits de Philippe et d'Antigone, de
Mummius, de Jules César, et du dernier consul d'Achaïe.</p>
<p>* Tacit., in Aniial., lib. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns de ces privilèges, mais avec réserve, et en ménageant la
superstition des peuples, qui n'avaient plus guères d'autres droits sous
la puissance romaine.</p>
<p>Il semble que la Grèce ne pouvait pas plus se séparer de l'idolâtrie que
des arts. Partout sillonnée de monuments et de fictions, elle était
oomme le Panthéon de l'univers païen; on n'y pouvait faire un pas, sans
rencontrer quelques chefsd'œuvre des arts consacrant une tradition
religieuse. Mais l'incrédulité s'était depuis long-temps glissée parmi
les desservants du temple; elle s'était encore accrue par les malheurs
de la Grèce. Ce peuple de rhéteurs et de philosophes que produisait la
Grèce oisive et subjuguée , était plus hardi que ne l'avait été Socrate.</p>
<p><pb/></p>
<p>religion et de l'ancienne philosophie ; elles appelaient la licence des
mœurs au secours de l'irréligion. Lucien fut le Voltaire de cette école
: il finit les disputes par la moquerie de toutes les opinions.</p>
<p>Athènes subjuguée n'était plus qu'une ville d'études et de plaisir, où
l'on raisonnait incessamment surtoutes les questions philosophiques.
Avec ses lois, elle avait perdu son ancienne intolérance: on n'entendait
plus parler des jugements de l'Aréopage , ni des sentences des Eumolpides.</p>
<p>Elle n'en semblait pas moins la métropole de l'idolâtrie parla
perfection de tant de chefs-d'œu-</p>
<p>* Eos qui philosophije dant operamnon arbitrari Deps esse.</p>
<p>( CICERON, de Inventione, lib. I, ch. XXIX. )</p>
<p><pb/></p>
<p>vre consacrés dans son sein au culte des dieux.</p>
<p>Le polythéisme y paraissait plus épuré que dans le reste du monde ; il
n'y contrariait pas autant la morale et la conscience. Pour repousser
l'établissement des jeux de gladiateurs dans Athènes, le philosophe
Démonax n'eut besoin que d'invoquer cet autel de la Clémence, placé sous
les yeux des concitoyens, et célèbre dans leur histoire. L'apôtre même
du christianisme trouva dans Athènes un asile pour son culte, auprès de
ces autels élevés aux dieux inconnus. Cependant, depuis le commerce plus
fréquent de la Grèce avec l'Égypte, et depuis la conquête macédonienne,
les invasions du culte étranger s'étaient multipliées dans Athènes. Le
théâtre, autrefois, dans sa cynique liberté, surveillait la religion
comme tout le reste; et Aristophane avait fait justice de quelque dieu
grossier, venu de Thrace, ou de Phrygie ; mais, sous le pouvoir de la
Macédoine, sous la protection des rois d'Égypte, et plus tard sous le
joug de Rome , cette liberté du théâtre avait disparu. Un temple de
Sérapis* avait été élevé dans Athènes par complaisance pour les Ptolémées.</p>
<p>D'autres monstres d'Égypte, et enfin les empereurs de Rome, eurent aussi
leurs monuments dans la cité de Minerve; mais l'Athénien regardait</p>
<p>* Pausanias.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette influence de l'esprit philosophique décréditait dans toute la
Grèce les oracles autrefois si célèbres, et dotés de si riches présens.
La chute des diverses républiques de la Grèce avait également fait
tomber beaucoup de fêtes religieuses qui, jadis, entretenaient la
superstition par le patriotisme. Les savants du pays étudiaient encore
ces souvenirs dans les anciens auteurs ; ils en parlaient dans leurs
histoires ; les sophistes y faisaient allusion dans leurs discours ;
mais tout cela n'était plus vivant dans les mœurs publiques. Les
mystères d'Éleusis conservaient seuls encore leur auguste solennité ;
mais suivant toute apparence, les leçons qu'on y donnait aux initiés
étaient plus contraires que favorables au maintien du polythéisme. Ces
cérémonies étaient saintes, puisque, dans son voyage en Grèce, Néron
parricide n'osa point en approcher.</p>
<p>Une foule d'autres superstitions touchantes ou gracieuses étaient
conservées dans les divers</p>
<p><pb/></p>
<p>écantons de la Grèce. Plutarque , qui, si l'on 'peut parler ainsi, fut
le dernier des philosophes (croyants, comme Lucien fut le plus ingénieux
des !philosophes incrédules, Plutarque, ramené par ison admiration pour
les grands hommes de la iGrèce vers le culte et les mœurs antiques, nous
raconte qu'ayant eu quelques démêlés avec les parents de sa femme ; pour
en prévenir les suites, il alla sur le mont Hélicon faire un sacrifice à
l'Amour. Dans sa vieillesse, il était encore prêtre d'Apollon , et il
menait les danses autour de l'autel du dieu. Cela ne l'empêchait pas de
raisonner sur le culte d'Isis et d'Osiris avec la liberté d'un esprit
sceptique. Il peignait également sous de vives couleurs les misères et
l'abrutissement de la superstition ; mais cette même candeur qu'il a
portée dans ses écrits, le laissait païen de bonne foi, et lui faisait
adorer paisiblement les anciens dieux de la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le pays où elle semblait se renouveler avec une inépuisable
fécondité, c'était l'Égypte. L'ancienne religion du pays , le
polythéisme grec , le culte romain , les philosophies orientales ,
étaient réunis et confondus, comme ces couches de limon que le Nil
débordé entasse au loin sur ses rivages. Dans le repos de la conquête
romaine, les esprits n'avaient pas d'autre occupation que ces
controverses. Alexandrie , ville de com-</p>
<p><pb/></p>
<p>* Creutserj traduction de M. Guigniaut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* La raison a produit un , un a produit deux , deux a produit trois ,
trois a produit toutes choses.</p>
<p>( Mémoires sur la vie et les ouvrages de Laotseu, par</p>
<p>M. Abel Remusat. )</p>
<p><pb/></p>
<p>le Nouveau-Monde de cette époque : on y accourait de la Grèce; on en
racontait mille choses merveilleuses ; on y supposait des prodiges et
d'inépuisables richesses. Une navigation s'était établie de l'Égypte
jusqu'aux bords du Gange ; des sages indiens étaient venus dans la Grèce
* ; et l'un d'eux, renouvelant le spectacle qu'avait eu l'armée
d'Alexandre, s'était brûlé sur un bûcher dans la place publique d'Athènes.</p>
<p>L'Égypte, sous les Romains comme sous les Ptolémées, fut en commerce
avec l'Inde. Du temps de Strabon, les marchands grecs et romains
faisaient un continuel trafic dans l'Inde par le Nil et le golfe
Arabique. Ces hommes sans instruction ne rapportaient de leurs voyages
que des récits vagues et mensongers ; mais l'ancienne réputation des
sages de l'Inde, l'éloignement mystérieux de ces climats, et ce besoin
de superstitions nouvelles alors répandu dans le monde romain ,
attiraient aussi sur les bords du Gange quelques voyageurs
enthousiastes, plus curieux de sciences que de richesses.</p>
<p>* Strabon, liv. XV, ch. Ier.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui fut un moraliste sévère et un charlatan théurgique, visita les
brachmanes, et se vantait d'avoir puisé dans leurs entretiens des leçons
de sagesse et des secrets magiques. Il avait trouvé dans l'Inde les rois
soumis au sacerdoce; et, de retour dans l'Empire romain, il essaya de
dominer les ames par les illusions d'une espèce d'illuminisme, que
soutenaient la pureté des mœurs et l'enthousiasme de la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>avènement miraculeux se répandait alors dans l'Inde comme dans la Judée. *</p>
<p>Les mages furent persécutés, et se divisèrent en sectes nombreuses ; ce
qui avait été le culte de l'état, devint un rite solitaire et caché, qui
se chargea de superstitions ; et la religion la plus simple enfanta
cette imposture qui portait le nom de magie dans tout l'Orient, et qui
se répandait parmi les Romains dégénérés.</p>
<p>Lorsque la domination des derniers successeurs d'Alexandre fut remplacée
par celle des Parthes, les rois de cette nation eurent aussi des temples
dans la Perse. L'empire de Cyrus disparut dans</p>
<p>* d &lt;to&lt;tcaJ researches, tom. Iep,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier siècle de notre ère, Strabon parle des temples nombreux
qu'il avait vus dans la Cappadoce, et où des Mages entretenaient un feu
éternel, suivant leur antique loi.</p>
<p>* Strabon, lib. XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Suetonius, in Tiberio.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir ni de richesses. Il semble , au contraire, que ceux qui vinrent à
Rome étaient confondus avec les plus vils Égyptiens, et ces adorateurs
de la déesse Isis , souvent réprimés par lesénat romain. On se moquait
de leurs jeûnes rigoureux, de leur circoncision et de leur sabbat :
Horace y fait allusion ; Auguste en plaisante dans une lettre.</p>
<p>* Nunc sacri fontis nemus , et delubra locantur Judæis, quorum Cophinus
foenumque supellex.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Judée devenue province romaine, et dans les autres provinces de
Syrie et d'Égypte habitées par les Juifs , le caractère national se
conservait mieux, et se montrait avec plus d'avantage.</p>
<p>Partout, dans le monde, les Juifs portaient les cérémonies et les
pratiques de leur loi; mais, en Judée, près du temple, ils retrouvaient
l'orgueil de leur patrie, et les promesses immortelles de leur Dieu. Le
souvenir des grands combats des Machabées contre les rois grecs
d'Assyrie n'était</p>
<p>* JEre minuto,</p>
<p>Qualiacumque voles Judsei somnia vendunt.</p>
<p>Juv., Sat. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ap rès les autres nations, ce qu'ils méprisaient le plus, c'était la
leur. Ils s'en distinguaient par un faste de piété. Ils portaient sur
eux des thephilim ou espèces d'écriteaux, sur lesquels étaient inscrits
des passages de la loi mosaïque. Cependant leur adroite ambition se
ménageait avec les Romains ; et ils gouvernèrent presque toujours sous
leurs ordres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une secte épurée, sortie de leur sein, et qui prenait le nom de
Thérapeutes, s'imposait la sévère continence si difficile dans les
climats brûlants de l'Asie. Elle était répandue en divers lieux, et
portait avec elle, indépendamment de l'esprit juif, ce patriotisme
monacal entretenu par la constance des mêmes privations et des mêmes
sacrifices.</p>
<p>En Égypte, près du lac Mœris, il existait une colonie semblable, décrite
par Philon *. On croi. rait lire l'histoire d'un monastère chrétien.</p>
<p>* Philo , de vita contemplativa.</p>
<p><pb/></p>
<p>temple que les hommes ; une muraille les en séparait, sans monter
jusqu'au faîte du temple ; et, du haut d'une chaire élevée, la voix de
l'orateur se faisait entendre aux deux côtés de rassemblée.</p>
<p>Souvent ils se réunissaient pour des repas semblables aux Agapes des
premiers chrétiens, et réglés également par la frugalité la plus
austère. Mais dans leurs chants, dans leurs prières, dans leurs usages,
tout était encore israélite. Séparés dans leurs fêtes en deux choeurs ,
comme pour célébrer la mémoire du passage de la mer Rouge, les hommes
répétaient le cantique de Moïse, et les femmes celui de Marie. On eût
dit une de ces tribus captives , transplantées sur les bords de
l'Euphrate, et conservant les mœurs et les chants populaires de la patrie.</p>
<p>Quelques Juifs seulement ne voyaient dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parle la Mishna, rôdaient autour de l'innocence; le monde était plein de
leurs embûches; ils tourmentaient les corps et les ames. Cette
superstition rendait fou.</p>
<p>Leur patriotisme et leur religion étaient tellement confondus , que les
premiers Juifs qui se firent chrétiens cessèrent d'être Juifs, et que le
reste de la nation n'en fut que plus acharné dans sa haine contre
l'univers dissident.</p>
<p>Aussi, ce peuple qui, pendant quatre-vingts ans , avait tranquillement
porté le joug de Rome, trouva-t-il tout-à-coup un courage extraordinaire
pour le briser. Il avait laissé prendre son territoire et ses villes. Il
avait souffert les pillages et les tyrannies des gouverneurs romains ;
mais quand l'insensé Caligula voulut placer sa statue dans le temple de
Jérusalem, le peuple, quoique sans armes, et déshabitué de la guerre ,
se souleva tout entier, et fit comme une sédition de</p>
<p><pb/></p>
<p>prières, de gémissements et de désespoir. Le gouverneur romain n'osa
point aller plus avant, et différa l'entreprise qui fut pour jamais
écartée par la mort de Caligula. Mais l'injure était faite , et depuis
lors il fermentachez les Juifs unenouvelle ardeur de délivrance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Infatué de mille rêveries bizarres, le monde romain, par ses vices et
par ses lumières, par l'affaiblissement de tous les cultes et l'invasion
des idées orientales, par la communication plus facile des peuples, et
le contraste ou la confusion de leurs croyances , s'agitait de toutes
parts , et mûrissait pour un grand changement. Les hommes n'y
suffisaient pas. Ils commentaient d'anciennes fables, au lieu d'y
croire. Ils vieillissaient le paganisme pour le rajeunir : mais ils ne
faisaient qu'ajouter au chaos des opinions, sans trouver une croyance
qui pût ranimer l'esprit de l'homme, et lier les nations entr'elles..</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre, pour le passage des légions. Il s'empara de toutes les
dispositions que la haine du joug romain laissait dans le cœur des
peuples asservis. Il releva par l'enthousiasme des ames abattues par
l'oppression. Parlant au nom de l'humanité, de la justice , de l'égalité
primitive entre les hommes , il devait avoir bientôt pour lui tout ce
qui était esclave, ou sujet, c'est-à-dire l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>professée par l'état; et sa décadence étayée par le pouvoir, l'intérêt,
l'habitude, semblait faite pour durer aussi long-temps que celle de
l'empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA</p>
<p>PHILOSOPHIE STOIQUE</p>
<p>ET</p>
<p>DU CHRISTIANISME ,</p>
<p>DANS LE SIÈCLE DES ANTONINS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne disparaissaient pas toujours dans le caractère des plus grands hommes.</p>
<p>* Lucianus, de morte Peregrini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne doit-on pas supposer que ces touchants exemples d'union, de fidélité
, de dévouement, cette abnégation de la richesse au profit du malheur;
enfin, pour parler comme un de nos poètes,</p>
<p>Ces lois qui, de la terre écartant les misères,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* « Le bon empereur Antonin pratiqua tout le long " de sa vie, bien
qu'il fût païen, les deux préceptes de</p>
<p>" notre Décalogue, qui sont d'aimer Dieu de tout son » coeur et son
prochaincomme soi-même ; et il y a grande</p>
<p>» apparence qu'il tenait cette instruction des chrétiens. » (L'HÔPITAL,
Traité de la ré formation de la justice . liv. II. )</p>
<p><pb/></p>
<p>par l'insensibilité ; Marc-Aurèle , au contraire , élève l'ame par la
pitié ; la vertu qu'il cherche est consacrée tout entière au bonheur des
autres.</p>
<p>L'éducation de toute sa jeunesse l'avait préparé pour cette grande
épreuve du pouvoir absolu. La philosophie était devenue pour lui une
sorte de religion qu'il embrassait avec la ferveur d'une ame ardente.
Exprime-t-il ses scrupules et ses regrets de n'avoir pas assez profité
dans cette science sublime, ses paroles sont presque celles d'une piété
inquiète et d'un cœur contrit ? La lecture d'un livre du philosophe
Ariston le trouble et l'agite. « Je me punis, dit-il, je m'irrite contre
moi-même, » je suis triste, je me consume, je me prive d'a-</p>
<p>» liments *. »</p>
<p>* Psenas do, irascor, tristis sum , ZnXori/xw, cibo carco.</p>
<p>Marci-Aurelii Epistolce , a Mctio nuper inventtc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marc-Aurèle joignit au désir de rendre les hommes heureux l'ambition
philosophique de les rendre meilleurs ; il souffrait la censure de ses
propres actions, et il les justifiait par des réponses et des écrits
publics. Il avait promis , en montant sur le trône, qu'il ne verserait
le sang d'aucun sénateur; il fit plus, il releva la dignité du sénat.
Prince guerrier et absolu, il lutta de toute sa vertu contre le vice de
l'empire, et tempéra le despotisme par un effort continu sur lui-même.
Il consultait les principaux citoyens sur toutes les affaires publiques,
et il avait coutume de dire : « N'est-il pas plus juste qu'un seul suive
l'avis de » tant d'amis illustres, que de les forcer tous à</p>
<p>» suivre la volonté d'un seul ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>superstition des Romains pour l'ancien gouvernement fut respectée jusque
dans les formes extérieures de l'empire et de la tyrannie. Jamais la
succession au trône ne fut réglée par les lois, et de cette incertitude
sortit le pire des fléaux, la tyrannie élective, l'usurpation militaire,
les destins du monde mis en loterie dans le casque des soldats, enfin
pour comble de ruine et de honte , l'empire vendu comme un esclave sur
le marché des camps. Tacite, dont l'ame nourrissait plus qu'aucun autre
ce regret de l'ancienne république, a conçu, mais sans y croire, une
forme intermédiaire qui réunirait les avantages du repos et de la
liberté. Mais le polythéisme, usé et avili, ne pouvait plus compatir
qu'avec le despotisme ; la corruption de ses dieux justifiait les
tyrans, et l'apothéose des tyrans déshonorait ses dieux. Il n'est
presque aucun des plus odieux empereurs qui n'ait entretenu sa cruauté
par des superstitions bizarres. Néron leur demanda l'excuse de son
parricide ; Commode les souilla de sang humain.</p>
<p>En considérant cet état du monde, l'esprit ne peut se défendre d'une
supposition qui fut mal réalisée un siècle plus tard, sous le règne de
Constantin. Si Marc-Aurèle, dont la morale élevée a tant de rapport avec
le christianisme, eût adopté le culte dont il avait les vertus, cette
révolution</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans nos spéculations sur ces temps antiques, serait-ce une recherche
oisive de nous demander</p>
<p><pb/></p>
<p>Marc-Aurèle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La peinture que trace l'orateur des premières assemblées du
christianisme, où la vieillesse était un sacerdoce, où l'égalité régnait
avec la vertu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» leur donner la mort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tre un principe de salut dans l'empire , et de renouveler la masse du
sang romain, tandis qu'il était temps encore, tandis que les libres
n'étaient pas desséchées, et que le cœur de la société conservait du
mouvement et de la vie.</p>
<p>La décadence du paganisme et de l'empire acheva son cours ; ils
tombèrent en s'étayant l'un l'autre d'ignorance et de tyrannie. Les
crimes, les folies se succédèrent : Rome semblait moins vivre encore
qu'achever de mourir; il n'y eut point de révolution salutaire. Laissé
long-temps hors de la société, le christianisme y fut admis trop tard,
et régna sur des ruines. Le jurisconsulte Ulpien , attaché aux anciennes
lois et aux anciens rites de la patrie, écrivait, sous le règne de
Dioclétien, que la religion chrétienne était l'innovation la plus
pernicieuse, et qu'elle renverserait l'empire. Ce Romain ne voyait pas
que l'empire se détruirait de lui-même; que l'ancienne société avait
fini sa tâche, et qu'elle avait besoin d'être transformée pour renaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>préparait l'affranchissement e^î^rj^rnssance</p>
<p>des peuples.</p>
<p>FIN DU SECOND VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>NOTICE SUR FÉNÉLON... Page 1 DE SYMMAQUE. 3t; VIE DE L'HÔPITAL 56
DISCOURS D'OUVERTURE 170 NOTES 195 ESSAI LITTÉRAIRE SUR SHAK.SPEARE 201
Du POÈME DE LUCRÈCE 250 Du POLYTHÉISME dans le premier siècle 262 DE LA
PHILOSOPHIE STOÏQUE ET DU CHRIS d e 336</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU SECOND VOLUME,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
