<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Prévost d'Iray, Chrétien-Siméon (1768-1849)">Chrétien-Siméon Le Prévost d'Iray</author>
<title>Avis aux propagateurs des nouvelles doctrines littéraires ; poème lu à l'Académie française dans une de ses séances extraordinaires, par M. le Vte Le Prévost d'Iray,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Prévost d'Iray, Chrétien-Siméon (1768-1849)</author>, <title>Avis aux propagateurs des nouvelles doctrines littéraires ; poème lu à l'Académie française dans une de ses séances extraordinaires, par M. le Vte Le Prévost d'Iray,...</title>, <date>1829</date>,description :,28 pages
</bibl>
<publisher>Moreau Rosier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6518024k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1829">1829</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>il 1111 AUX PROPAGATEURS</p>
<p>DES</p>
<p>NOUVELLES DOCTRINES LITTÉRAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouvrages du même auteur qui se trouvent chez le même « libraire.</p>
<p>POÉSIES FUGITIVES et autres, i vol. in-18. 3 fr.</p>
<p>LA GUERRE SACRÉE, ou Hommage aux Grecs, Brochure in-8°. j fr.</p>
<p>PARAPHRASE DE JoB , Brochure in-8°. 75 c.</p>
<p>TABLEAU COMPARATIF DE L'HISTOIRE ANCIENNE. 3 fr.</p>
<p>TABLEAU COMPARATIF DE L'HISTOIRE MODERNE. 4 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS</p>
<p>AUX</p>
<p>MOMGMOTiS</p>
<p>DES</p>
<p>Mouveffes odrine$ 9 Htèratre$ 1 t 1 tttc"ratrgs ;</p>
<p>1 POEME LU A L'ACADÉMIE FRANÇAISE, DANS UNE DE SES SÉANCES EXTRAORDINAIRES,</p>
<p>PAR</p>
<p>M. LE VICOMTE LE PRÉVOST D'IRAY, MEMBRE DE L'INSTITUT (ACADKMIE ROYALE
DES INSCRIPTIONS ET BELLES LETTRES), INSPECTEUR GENERAL KMBRITE DE
L'UNIVERSITB , GENTILHOMME ORDINAIRE DE LA CHAMBRB DU ROI.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>HsfOREAU ROSIER, ÉDITEUR,</p>
<p>NO 68, RUE MONTMARTRE, L. DUREUIL, PLACE DE LA BOURSE.</p>
<p>LEVAVASSEUR, AU PALAIS-ROYAL.</p>
<p>1 829.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A~N~S~SM.</p>
<p>J'ai osé croire que ce poème composé dans un genre très sérieux, et
beaucoup trop peut-être, n'avait pas besoin pour se produire, de la
faveur des circonstances , de la vogue du moment. C'est ici une
véritable profession de foi littéraire, qui, graces au système de notre
éducation, est encore aujourd'hui et sera encore longtemps, je l'espère,
de mode parmi nous, et après nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici tout porte sur le fond des choses et rien n'est dirigé contre les
personnes. C'est principalèment en matière littéraire, c'est surtout
dans les discussions qui ont le goût pour objet, que l'urbanité
française doit se montrer avec les formes polies, avec cette aménité qui
en fait le charme et en relève le prix. J'avafe pensé qu'il me suffisait
jusqu'ici d'avoir porté mon tribut dans le sanctuaire même du goût ;
cependant la querelle entre les classiques et les romantiquequî semblait
s'être un moment assoupie, s'étant réveillée de nouveau, il m'a paru
utile d'employer le langage de la persuasion plutôt que celui de
l'épigramme et du sarcasme, afin de préserver plus efficacement nos
jeunes poètes du danger de s'enrôler sous de fausses bannières.</p>
<p>S'il en était ainsi, il n'en faudrait déplorer que plus amèrement encore
le funeste aveuglement d'un beau talent qui s'égare, aveuglement
d'autant plus dangereux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'avance ici me rappelle un fait qui, sur ce point, fera
connaître en entier ma pensée. Peu de temps après la mort de l'auguste
auteur de la Charte, étant dans une réunion littéraire, je pris un
journal, et dis assez haut pour être entendu de mes voisins : « Voilà
une belle ode de M. Victor Hugo, sur la mort de Louis XVIII ! »</p>
<p>M. Ladevèze, qui ne sait que dire des choses gracieuees, mais qui sait
surtout les dire d'une manière piquante</p>
<p><pb/></p>
<p>Terminons donc, entre gens faits pour s'entendre, terminons, s'il est
possible, une querelle qui ne peut être que très préjudiciable aux
lettres, et qui ne roule en partie que sur des mots , puisque ce qui est
mauvais l'est partout sous quelque forme qu'il se présente, et que ce
qui est bon restera éternellement bon. Enfin, ce n'est pas seulement ici
la cause des anciens, d'Homère, de Virgile, etc., etc., que je soutiens.
Parmi les modernes, nos maîtres, nos modèles, ne sont-ils pas français ?
Comme français moi-même, l'honneur de ma patrie me touche, c'est sa
gloire que je défends.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>nwts AUX PROPAGATEURS</p>
<p>DES</p>
<p>/7 ~?r c. ^ièotw&amp;l/ed lÉDocfrmted tt&lt;atred.</p>
<p>1 g —</p>
<p>Novateurs, arrêtez. Dans les arts du génie, Dons heureux, vrais trésors
du dieu de l'harmonie, 0 Français , héritiers des Grecs et des Romains,
Pour maîtres qui de vous avoûra les Germains !</p>
<p>Plus d'un sentier conduit au sommet du Parnasse, Je le sais, le génie
est le fils de l'audace : Mais, si dans votre sein brûle son feu sacré,
Portez dans la carrière un pas plus assuré.</p>
<p>Sur la terre natale et sur le sol antique, Sont tracés les chemins de ce
mont poétique; Vous pouvez, repoussant des secours étrangers, En mesurer
la cîme, et gravir sans dangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ornant son vers pompeux de figures forcées, , Qui n'a que de grands mots
est vide de pensées.</p>
<p>Du froid penseur lui-même osez-vous garantir : Qui pense froidement ne
sut jamais sentir.</p>
<p>Connaissez donc enfin le grand art dii poète, Des sentimens de l'ame
éloquent interprète : Prenez sur tout mon être un ascendant vainqueur,
Maître de tous mes sens, dominez sur mon cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>France, enorgueillis-toi. Vous, sur leurs nobles fronts Reverdissez
encor, couronnes poétiques !</p>
<p>Qu'irions-nous donc chercher aux rives germaniques Où d'un culte divin
cet encens épuré, Le goût n'a point d'autels, de pontife sacré?</p>
<p>Un phénix né d'hier, qui, loin des vrais modèles, Dans la nuit du chaos,
essaie encor ses ailes!</p>
<p>Nommerez-vous génie, une flamme, un éclair, Dont l'aride vapeur se
dissipe dans l'air, Comme ces feux errans, du soufre impur mélange, Qui
des marais sortis s'éteignent dans leur fange?</p>
<p>Ah ! ramenez-nous donc vers l'enfance de l'art : Portez donc jusqu'aux
cieux Dubartas et Ronsard.</p>
<p>Hardis réformateurs dont la folle espérance, Après la Germanie, est
d'envahir la France, Quel poète, épurant vos drames si vantés, Osera
dégrossir leurs informes beautés : Assemblage confus de luxe et
d'indigence, Fruits tardifs d'une froide et lente intelligence, Vieillis
dès leur naissance, et qui, dans leur printemps Recèlent la rudesse et
la rouille des tem ps, Élans désordonnés qu'ose la Germanie Appeler sans
pudeur les élans du génie.</p>
<p>Qu'est-ce que le génie ? Un céleste miroir</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon immense regard en parcourt l'étendue, Et perce les secrets les plus
mystérieux!</p>
<p>Quel charme animera, sous vos plumes timides, Dans leurs tours imprévus
ces mouvemens rapides, De tons et de couleurs ce mélange divers Par qui
seul se trahit le secret des beaux vers?</p>
<p>Décrire est votre emploi. Je sais qu'un maître sage De cet art des
rhéteurs ne proscrit point l'usage; Mais que d'un luxe vain ce goût
immodéré Chez les fils d'Apollon soit toujours mesuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est sans doute, il est de ces grands phénomènes Où la nature, riche
en ses vastes domaines Que ne limitent point tant d'invisibles corps,
Montre, déploie, étend ses immenses trésors.</p>
<p>Passons d'un vol rapide, et laissons Uranie, Des astres contemplant la
grandeur infinie, Mesurer les contours en ses calculs savans, De ces
globes de feu, de ces mondes mouvans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du merveilleux Oreb il aplanit la cime, Des écumantes mers il fait mugir
l'abîme.</p>
<p>Sur un trône d'ébène, orné de lames d'or, Malgré l'obscure nuit qui
l'enveloppe encor, Jetant sur l'horizon de vives étincelles, Milton,
Milton sans doute a des beautés réelles.</p>
<p>Dans son rapide essor, sa muse vigoureuse, Qui suit, sans s'égarer, sa
marche ténébreuse, Sondant les profondeurs des antres souterrains, Y
trouve des trésors inconnus aux humains.</p>
<p>On l'y voit exploiter une mine féconde, Aux veilles de nos fils léguer
un nouveau monde, Leur montrer, au milieu des gouffres entr'ouverts, Un
poétique Olympe évoqué des enfers.</p>
<p>Admirez ces beautés, mais n'en abusez pas, Et de guides plus sûrs
cherchez encor les pas.</p>
<p>Oui, des maîtres du goût suivant la marche antique, Étudiez chez eux la
langue poétique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Simple avec dignité, sublime avec candeur, Réglée en ses écarts et sage
sans froideur.</p>
<p>Dociles aux accens de leurs voix paternelles, Appuyés sur leur sein,
recouverts de leurs ailes, Montrez-vous toujours fiers d'être leurs
nourrissons.</p>
<p>Ranimez leur poussière, et réchauffez leur cendre: Rendez-nous ces
écrits naguères enfantés, Et toujours éclatans de nouvelles beautés, Ces
chefs-d'œuvre divins, l'honneur de ma patrie!</p>
<p>Il faut sentir sa force, il faut savoir oser.</p>
<p>Mais tantôt doux et purs, comme un ruisseau limpide, Tantôt vifs et
bouillans , comme un fleuve rapide, Sous votre plume ainsi laissez
couler vos vers, Les trésors d'Apollon vous seront tous ouverts.</p>
<p>Oui, c'est son feu divin qui bouillonne en nos veines: De nuages chargé
sur les rives lointaines, Ce pur soleil chez nous ne s'est point
obscurci : Le trépied prophétique et Delphes sont ici!</p>
<p>Des fureurs de son dieu que l'ardeur vous consume, A son brûlant foyer
que votre vers s'allume,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, nouveau Prométhée, osez encore aux cieux Ravir le feu sacré de son
char radieux : Osez, dans les accès d'un sublime délire, Transporter
sous vos doigts les accords de sa lyre.</p>
<p>Ah ! laissons l'ennemi des merveilleux élans Prétendre au pied du Pinde
enchaîner les talens, Sous les serviles lois d'une raison glacée
Comprimer le génie, étouffer la pensée.</p>
<p>Retenant leur essor par d'utiles liens, La raison a ses droits. Le génie
a les siens.</p>
<p>Ainsi d'un même essor sur l'aile de la gloire Soutenant, relevant leurs
diverses beautés, Le génie et le goût s'élancent transportés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un double pouvoir guide en leur cours radieux, Suit avec majesté sa
route dans les cieux.</p>
<p>Comme elles, de la nuit, il dissipe les ombres : Peintre habile, animant
les couleurs les plus sombres, Il respire, entouré d'heureuses fictions!</p>
<p>Esprit aérien, il vit d'illusions.</p>
<p>Dans son ame brûlante et vivement émue , Que ce charme enivrant trouble,
excite, remue,</p>
<p>L'ar d eur c gue éclate en traits de feu , L' homirf^esse^'êtWdâ^ime, et
le poète est dieu!</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
