<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Dupré de Saint-Maure, Jean-Pierre Émile (1772-1854)">Jean-Pierre Émile Dupré de Saint-Maure</author>
<title>Le Coup de pistolet chargé à poudre , dialogue entre un vieux classique et un jeune romantique, par l'Ermite en Russie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Dupré de Saint-Maure, Jean-Pierre Émile (1772-1854)</author>, <title>Le Coup de pistolet chargé à poudre , dialogue entre un vieux classique et un jeune romantique, par l'Ermite en Russie</title>, <date>1829</date>,description :,20 pages
</bibl>
<publisher>Dénain (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5789592n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1829">1829</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE</p>
<p>§OUP DE PISTOLET</p>
<p>CHARGE À POUDRE</p>
<p>ENTRE UN VIEUX CLASSIQUE</p>
<p>ET UN JEUNE ROMANTIQUE,</p>
<p>l'IRMITE IN RUSSIE.</p>
<p>;\;':';v;^.l)ARlS^v;;v:.v^-/</p>
<p>DENAIN, EDITEUR, ':,^0 ^frquéreuï îru £anis it détail ie 31. Dupont et
&lt;Eie,</p>
<p>HUE VIVIENHE,' N. 16.</p>
<p>' : 1829</p>
<p>aSmprimcrb it 3. Saatu, rue Use i)ou0trattr, it.36.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>COUP DE PISTOLET</p>
<p>CHARGÉ A POUDRE</p>
<p>ENTRE UN VIEUX CLASSIQUE</p>
<p>ET UN JEUNE ROMANTIQUE,</p>
<p>PAR</p>
<p>L'ERMITE EN RUSSIE.</p>
<p>PARIS</p>
<p>DÉNAIN, ÉDITEUR,</p>
<p>acquéreur bu ionbs be bétail be 31. Hupoitt et (DIE</p>
<p>RUE yrVIEHKE, H° l6i</p>
<p>' j 1829</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE DE L'ÉDITEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COUP DE PISTOLET</p>
<p>Monsieur, je vois en vous l'ami de mon vieux père ; Soyez aussi le mien
, votre appui tutélaire</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>Goûtez-vous mon projet ? — Je fais plus, je l'admire,</p>
<p>Allons ! romantisez, j'ai hâte de vous lire ;</p>
<p>Mais pour chanter le deuil, le crime , le malheur,</p>
<p>Je crois que vous avez beaucoup trop de fraîcheur ;</p>
<p>Une santé robuste, et le feu du génie *,</p>
<p>S'étonnent d'être ensemble et manquent d'harmonie.</p>
<p>L'école vous prescrit un air sombre et chagrin, n</p>
<p>Le teint blême, l'oeil creux, le regard incertain ;</p>
<p>Enfin, Monsieur, il faut se créer un visage</p>
<p>Où l'on puisse entrevoir un abîme, un orage,</p>
<p>Les tempêtes du coeur, les outrages du sort,</p>
<p>Les noirs pressentimens, le désespoir , la mort ! !</p>
<p>Ainsi, ce teint vermeil, cette face arrondie</p>
<p>De grâce, réduisez ce vulgaire embonpoint,</p>
<p>De mon temps la province était fort routinière, Vous avez, j'en suis
sûr, pâli sur la grammaire !</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>— Oui, je puis me flatter d'écrire purement.</p>
<p>— Tant pis ! cela s'appelle écrire faiblement ; Oubliez la syntaxe et
ses poudreux préceptes ; Ils n'ont plus de crédit sur nos jeunes adeptes
: Par ces lois trop long-temps nous fûmes abusés, Enfin l'esprit est
libre, et ses fers .sont brisés : Mais il faut enrichir notre langue
indigente, Quoique pauvre elle est fière, exclusive, arrogante ; Les
hardis fondateurs d'un Parnasse nouveau, Nous forgent un langage, et
plus riche et plus beau, Un style indépendant, audacieux, terrible,</p>
<p>Disons-le franchement, Racine a tout gâté ;</p>
<p>Par beaucoup de fadeur et de timidité ;</p>
<p>Et l'auteur de Zaïre est lui-même en disgrâce ;</p>
<p>Schiller est plus français. Chaque chose a son temps,</p>
<p>A de nouveaux esprits il faut nouveaux talens..</p>
<p>La charte romantique est une dictature</p>
<p>Qui se moque du rythme, et brise la césure ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— Moi, je n'y comprends rien, baron , je le confesse.</p>
<p>— Et vous, le gros abbé? —Je croirais que l'auteur A voulu nous prouver
que Dieu dans sa grandeur....</p>
<p>— Non, ce n'est point cela , réplique un militaire, Le poëte au bon sens
a déclaré la guerre ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui-même ici présent nous avoûrait tout bas</p>
<p>Qu'il adore ses vers et ne les comprend pas.</p>
<p>Mon Dieu ! quels pauvres gens pour juger un ouvrage !</p>
<p>Des oisifs de Paris qu'importe le suffrage ?</p>
<p>Qu'importe leur dédain, si la postérité</p>
<p>Perce un jour de vos chants la nébulosité !</p>
<p>Laissons dans ses erreurs la bonne compagnie Et poursuivons le cours de
notre théorie ; Parlez-moi sans détour, avez-vous des remords ? Quelque
spectre échappé de l'empire des morts Vient-il vous lutiner quand tout
Paris sommeille?</p>
<p>Je vous plains, le bonheur est l'écueil du génie ; De grâce,
intriguez-vous pour avoir un chagrin, Et dans un style amer querellez le
destin : Santé, repos, sommeil, sont anti-poétiques ; En jouir est
ignoble et bon pour les classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>10</p>
<p>A vos succès — Calmez cet excès de tendresse ;</p>
<p>Dans vos sinistres-voeux vous mettez trop d'ardeur ;</p>
<p>Celle dont les attraits ont subjugué mon coeur</p>
<p>Est fraîche comme Hébé.... — Ma foi, tant pis pour elle,</p>
<p>Supposez qu'elle est morte, ou du moins infidèle,</p>
<p>Dans des vers larmoyans proclamez vos douleurs ,</p>
<p>Et vous verrez la France avec vous fondre en pleurs :</p>
<p>Point de pleurs, point de vers ; mais c'est peu d'être sombre.</p>
<p>Byron aimait le doute, invoquez sa grande ombre;</p>
<p>C'est notre chef de file, on doit le consulter :</p>
<p>Rien ne plaît au lecteur comme le scepticisme ;</p>
<p>Évitez ce danger, doutez discrètement ;</p>
<p>Montrez-vous quelquefois catholique fervent,</p>
<p>Peignez-nous les combats de votre ame hésitante :</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>« Que suis-je ? où suis-je? où vais-je ? et que fais-je ici-bas ?</p>
<p>Là-haut que ferons-nous ? que ne ferons-nous pas ? »</p>
<p>Lors vous vous répondrez, dans un pompeux langage,</p>
<p>Que vous êtes un flot, un débris, un nuage,</p>
<p>Un cauchemar, une ombre, une trace, un zéphir,</p>
<p>Un écho du passé qui prédit l'avenir,...</p>
<p>— Arrêtez-vous, Monsieur, quoi! je suis une trace ,</p>
<p>Un nuage , un débris ; expliquez-vous de grâce.</p>
<p>—Ali ! vous êtes surpris ; pour comprendre cela</p>
<p>Il vous faut une clef, on vous la donnera.</p>
<p>Le néant ! repoussons cette coupable envie—</p>
<p>Par ces raisonnemens de romantique essence . On peut embarrasser même la
Providence ;</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>13</p>
<p>En fait d'invention notre muse est tardive, Et nous péchons surtout par
l'imaginative ; Mais l'Angleterre est là, courez d'un vol léger Choisir
des canevas sous un ciel étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p>On dit en soupirant : « Cet homme avait du bon, Il méritait au plus
quelques jours de prison. » Suivez sur l'échafaud la touchante victime,
Couronnez-la de fleurs dans un adieu sublime ! Sur le bourreau jetez
beaucoup de défaveur, Et d'illégalité taxez son bras vengeur.</p>
<p>Des bagnes, des forçats soyez l'Anacréon,</p>
<p>Teignez d'un peu de sang les ondes du Lignon !</p>
<p>A peu de chose près, telle est la poétique</p>
<p>Des nouveaux chevaliers de l'ordre romantique ;</p>
<p>En suivant ces conseils.... — C'en est assez, je voi</p>
<p>Que Monsieur est railleur, et se moque de moi.</p>
<p>— J'en conviens, pardonnez ce léger bàdinage,</p>
<p>D'un réel intérêt c'est un franc témoignage ;</p>
<p>Fils de mon vieux ami, je veux vous prémunir</p>
<p>Contre l'écueil fatal où je vous vois courir.</p>
<p>J'ai d'abord emprunté l'arme du ridicule ,</p>
<p>En France, un trait malin vaut les flèches d'Hercule.</p>
<p>Maintenant je dois être un peu plus sérieux.</p>
<p>Chez les peuples anciens comme chez nos aïeux</p>
<p><pb/></p>
<p>15</p>
<p>J'ai peint quelques travers pour mieux vous démontrer Que. libre de tout
frein l'esprit doit s'égarer ; Non que je veuille ici, censeur âpre et
sauvage, Aux Muses de nos jours refuser tout hommage ;</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p>Mais rampant sur leurs pas , qu'un sot imitateur Se pare avec orgueil
des taches d'un auteur ; Que dénué de verve et d'images sublimes, Il
veuille pesamment m'assourdir de ses rimes, Je repousse le singe, et ma
mauvaise humeur Du disciple avorté remonte au professeur.</p>
<p>Mon ami, croyez-moi, servez sous la bannière Qu'illustrèrent Corneille,
et Racine ; et Molière ! Tout poëte jaloux d'un durable succès, Doit
penser, doit écrire et parler en français.</p>
<p>Smprimrrie be 1. Qastu, rue be ikujjtrarb, n. 36-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>STATISTIQUE, DES LIBERTÉS DE L'EUROPE</p>
<p>EN 1829; par M. DE PRADT. 1 vol. in-8°. 6 fr.</p>
<p>CHANTS HÉROÏQUES, suivis de Poésies diverses;'</p>
<p>par le M. baron Edouard HENRY. 1 vol. in-18. 4fiv</p>
<p>NAPOLÉON EN EGYPTE, Poëme en 8 chants; par BARTHÉLÉMY et MÉRT. 1 vol.
in-8°. '7 fr. 5o c.</p>
<p>Le même. 1 vol. in-18. 6-fr.</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES ; par M. MERVILLE. 2 vol.</p>
<p>in-12. „ 7 fr. 5o ç.</p>
<p>MEMOIRES DU PRINCE DE LIGNE. 4 vol. in-8°,</p>
<p>avec portrait et fac-similé. 26fr.</p>
<p>POESIES; par Madame.Amable TASTD. 1 vol. inr86,</p>
<p>orné de vignettes. -r&lt; .,,'-- . ,; i3fr.</p>
<p>Les mêmes in-18. 4e édition. 6 fr.</p>
<p>ÉLÉGIES ET POÉSIES de Madame Victoire BÀBOIS. 3e édition, ornée de
jolies vignettes. 2. vol. in-18.</p>
<p>io fr.</p>
<p>HISTOIRE MILITAIRE DES FRANÇAIS PAR CAMPAGNES, avec-Cartes, Plans et
Portraits. :</p>
<p>Chaque vol. in-8°. 6 fr.</p>
<p>Le même in-18.: 3fr.-5oc.</p>
<p>HISTOIRE DETSÎAPÔLÉON; par M. DE NOR'VINS. 4 vol. in-8°, (ornés dè^.
Vignettes, Cartes, Plans et Portraits. 48 fr.</p>
<p>LES MILLE ET UNE NUITS. G vol. in-8% avec figures. 45 frCOLLECTION</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
