<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Baour-Lormian, Pierre-Marie-François (1770-1854)">Pierre-Marie-François Baour-Lormian</author>
<title>Canon d'alarme, par P.-M.-L. Baour-Lormian,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Baour-Lormian, Pierre-Marie-François (1770-1854)</author>, <title>Canon d'alarme, par P.-M.-L. Baour-Lormian,...</title>, <date>1829</date>,description :,26 pages
</bibl>
<publisher>Delangle frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5727591z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1829">1829</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>€ll©îî</p>
<p>D'ALARME,</p>
<p>PAR</p>
<p>s. ra. a. BAous.-K,oKi^ïAKr,</p>
<p>OU L'ACADÉMIE FIIA^ÇAISK.</p>
<p>DELANGLE FRÈRES,</p>
<p>iniTîuiis-nBal tnES. RUE Dn IUTT0IR-S4INT-ANmiÉ-nKS-A!lCS, K. IÇ).</p>
<p>M DCCC XXIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CANON</p>
<p>D'ALARME.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUS PRESSE BU MEME AUTEUR :</p>
<p>Pour paraître le b mars ; LES NOUVEAUX MARTYRS , satire politique;</p>
<p>Pour paraître le 15 mars :</p>
<p>LÉGENDES, BALLADES ET FABLIAUX, 2 vol.in-16, papier vélia d'Annonay
satiné, ornés de 25 vignettes d'après les dessins de Devéria.</p>
<p>IMPRIMERIE ET FONDEKIE DE G. DOYEN,</p>
<p>IlOB 6MNT-JACQCKS , K. 3S.</p>
<p><pb/></p>
<p>CANON</p>
<p>D'ALARME</p>
<p>PAR</p>
<p>f). M. €. Ôaoïtr-Cormiau/</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>ELANGLE FRÈRES,</p>
<p>EDITEOnS-LIDIiAJBBS, HUE nu BATTOIR-SAIKT-ANDR.É-DES-ARCS, K". 1Q.</p>
<p>MBCCCXXIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CANON</p>
<p>D'ALARME.</p>
<p>Dieu ! si BOILEAU vivait ! s'il lisait les écrits /</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tours vifs et piquants avoués par Minerve, Et les bons mots, trésors
d'une maligne verve, Des Penseurs encombrant notre Parnasse en deuil,
Auraient éternisé la démence et l'orgueil. '</p>
<p>Mais BOILEAU ne vit plus que par sa renommée !. Dans la tombe, avec lui,
la Satire enfermée Ne vient plus châtier de burlesques travers : : Avec
impunité les HUGO font des vers. \ • Moi seul, faible écolier du régent
du. Parnasse, Et de bien loin suivant sa glorieuse trace,. '</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>On m'a vu jeune encore, et d'un bras vigoureux&gt;</p>
<p>Défier des rivaux, certes, plus dangereux:</p>
<p>Et quelques-uns d'entre euxd'unemâmprompte etsûre</p>
<p>Me rendirent souvent blessure pour blessure.</p>
<p>Si je sifflai LEBRUN, par lui je fus sifflé:</p>
<p>CHÉNIER, comme un ballon d'amour propre gonflé*,</p>
<p>Houspilla de mes vers l'incohérente prose.</p>
<p>A ce combat du moins je gagnais quelque chose,</p>
<p>Et les traits, les brocards, lancés contre mon nom7</p>
<p>Lui valurent dès-lors un modeste renom. ;</p>
<p>Mais contre des Rêveurs au patois littéraire...</p>
<p>Ah sans être accusé d7unorgueiltémérairej</p>
<p>« J'ai combattu des gens qui valaient mieux que vous. »</p>
<p>D'ailleurs CHÉNIER, LEBRUN, d'une force éprouvée, M'attaquaient au grand
jour, la visière levée y</p>
<p>* En rappelant ici mes anciennes discussions avec M. J. Chénier, je suis
loin, comme on le voit, de le rapprocher de mes nouveaux adversaires.
Chez lui du moins un grand amour-propre trouvait soit excuse dans un
grand talent;</p>
<p><pb/></p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>Déraisonner eUpaix ces pauvres Romantiques.</p>
<p>Vouloir les convertir est une étrange erreur;</p>
<p>Et comme ce curé, qui, touj ours en fureur,</p>
<p>Ne sermonait que lui dans l'église déserte,</p>
<p>Vous prêchezpour-vous seul; ah! biend'autres débats</p>
<p>Nous rendent étrangers a vos petits combats.</p>
<p>Ils ne sont plus ces temps où la cour et la ville</p>
<p>Se pâmaient mxxjlonfLons d'un simple vaudeville,</p>
<p>Où le vieil almanach, enfant de SATJTEREAU ,</p>
<p>Charmait dans son castel le moindre hobereau.</p>
<p>Les rentes, le budget, s'il faut qu'on vous le dise ,</p>
<p>Les deux chambres, la grande et la petite Eglise,</p>
<p>La loi municipale et les fameux procès</p>
<p>Ne venaient point alors dévorer un succès.</p>
<p>Le Siècle est positif, c'est un mal incurable ;'</p>
<p>Il n'est plus maintenant de prestige durable ;</p>
<p>Même du Maestro le triomphe a cessé ;</p>
<p>Le cours de ses effets sur la place' a baissé ;</p>
<p>Et parfois, ses tambours, ses clairons, ses trombones,</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>Tels on vit autrefois PÉTRONE et JUVÉNAL De la haute satire allumant le
fanal, Les yeux toujours ouverts sur la ville éternelle Au sein de ses
remparts veiller en sentinelle. Au Crime tout honteux de sa difformité
Sans crainte ils arrachaient son masque ensanglanté ; Abrutis par
l'excès de la débauche immonde Les lâches oppresseurs de la Reine du
monde, De licteurs entourés, frémissaient devant eux, Et leur Muse
tonnait en l'absence des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>15</p>
<p>Ressuscite pour nous la satire romaine,</p>
<p>Et d'un vers intrépide... — Halte-là! s'il vous plaît;</p>
<p>Je sens qu'un tel emploi n'est pas du tout mon fait.</p>
<p>Qu'une jeunesse ardente et de bruit affamée,</p>
<p>En de pareils assauts cherche la renommée</p>
<p>Et de nos deux Gilberts * ose suivre les pas;</p>
<p>Le ciel en soit loué ! pour moi je ne veux pas</p>
<p>Que DE BROÉ, lançant un long réquisitoire,</p>
<p>Avec le tribunal brouille mon écritoire,</p>
<p>Je pâlis et frissonne, au nom de tribunal.</p>
<p>Grâce âmes soins prudents, je sors, rien ne m'alarme ;</p>
<p>Et les vers innocents de ma cervelle éclos,</p>
<p>Des ministres jamais n'ont troublé le repos.</p>
<p>D'ailleurs, si désertant la cause des poètes,</p>
<p>* MM. Méry et Barthélémy..</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>17</p>
<p>Et comme en un creuset, l'or faux, l'or véritable</p>
<p>Se séparent au gré de son goût équitable.</p>
<p>Son jugement alors j par la raison dicté,</p>
<p>Devance les arrêts de la postérité;</p>
<p>Et, malgré lespartis toujours franc, toujours calme,</p>
<p>Décerne avec lenteur ou refuse la palme..</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p>Ne me dites donc plus qu'un danger chimérique Allume sans raison ma bile
satirique,</p>
<p><pb/></p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>20</p>
<p>En vain du moindre .^Qtletu^'orguéU.s'eJlEarojiGhe,--</p>
<p>Tous les confédérés;sur moi crianthâro, ;</p>
<p>En vain seligueraient ayec le Figaro;</p>
<p>G. N., protégé pp" ses initiales,</p>
<p>En vain.se pâmerait surl.es Orientales;</p>
<p>Tous leurs, petits .journaux, ensemble déchaînés</p>
<p>En vain soulèveraient leurs trois; cents abonnés;</p>
<p>En dépit des frondeurs^ jeremplifai ma tàiche. !</p>
<p>Je veux les harceler sanstrève, sans relâché :</p>
<p>Dès qu'une autre DESCHAMPS osera de nouveau</p>
<p>Lancer un logogryphe &gt; enfant de son cerveau,</p>
<p>Et nous entretenir dans l'obscur idiome</p>
<p>Que le peuple crédule attribue au fantôme,</p>
<p>Je veux que sous mes traits il périsse, accablé ;</p>
<p>Que G OSSELIN lui-même, interdit et troublé,</p>
<p>Maudisse le moment où son mauvais génie :</p>
<p>De payer ce fatras lui souffla la manie ;..."</p>
<p>Et dans son magasin contemple en pâlissant</p>
<p>Tout HUGO satiné par les! bords moisissant. ': Je veux que le public,
dupe d'un stratagème,</p>
<p><pb/></p>
<p>24</p>
<p>D'une trop longue erreur se confesse lui-même, Et de sa propre main
brûle en auto-da-fé Le galimatias dont il s'était coiffé.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
