<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Merle, Jean-Toussaint (1782-1852)">Jean-Toussaint Merle</author>
<title>Du Marasme dramatique en 1819, par J.-T. Merle</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Merle, Jean-Toussaint (1782-1852)</author>, <title>Du Marasme dramatique en 1819, par J.-T. Merle</title>, <date>1829</date>,description :,96 pages
</bibl>
<publisher>Barba (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5821195m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1829">1829</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU MARASME</p>
<p>'BMfiDAWtQUI, '</p>
<p>EN 4829.</p>
<p>jJJar 3. t. Jîterk.</p>
<p>(BEAUMARCHAIS j Mélanges. )</p>
<p>PARIS.</p>
<p>BARBA, ÉDITEUR DE PIÈCES DE THEATRE,</p>
<p>PALAIS-ROTAL, GALERIE DE CHARTRES.</p>
<p>18 2 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE DAVID ,</p>
<p>JiOU^KVAKT POISSOKBIÈRJL, W. fi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>r&gt;u</p>
<p>MOMIES mMmswvù</p>
<p>EN 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>P&amp;ur procéder avec méthode dans cette discussion qui n'est pas sans
importance, au moins pour leisfimateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>- ...&lt;3), ;,•■.. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>DE L'ÉTAT DES THEATRES EN 4829.</p>
<p>DES THÉÂTRES DE PARIS.</p>
<p>Les théâtres de Paris sont divisés en grands théâtres ou théâtres
royaux, et en théâtres secondaires. Les premiers sont sous
l'administration du ministère de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore'prëndrait-on son parti' sur tant de millions dépensés- avec
profusion , si cette profusion'eût"tourné</p>
<p><pb/></p>
<p>. ."M</p>
<p>ACÀBÉttÎB RO.YÀLÉ DÉ MdsIÇJUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>; ^ ■-: ;(■$) ' _ • '</p>
<p>,diminuer les charges. Eh bien ! il ne sera pas diffioile de le leur
faire connaître. L'Opéra a fait l'année der-r nière, de janvier à
janvier, 544)97^ fr. ; il a fallu , de l'aveu de M. le chargé , pour
couvrir la dépense , 85o,oûo fr., sans compter ce que nous rie savons
pas ^ ce qui produit, par une simple addition , 1,394,972 ffo L'Opéra
donné à-peu-près oent cinquante représenta*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(9) , - •</p>
<p>COMÉDIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 10 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Indigence-etÀe VMqmmeMahile n'iraplï^s s'exilerj 4ansla TJiébaï4e de
l'Odéon..</p>
<p><pb/></p>
<p>."..'.. (I 2)</p>
<p>plette de haute comédie et de tragédie ; en revanche, oit trouve un
grand nombre de comédiens qui peuvent jouer le Bourreau, d'Amsterdam,
L'auberge des Adrets, Louis XI et l'Espion. — ■</p>
<p>THÉÂTRE DE i'oPÉRA-COMIQTJE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE ROYAL DE E'opÉOK:.</p>
<p>'. L'04éon périt sous le poids de sa dignité. Sa salle , qui est sous la
dépendance de la Chambre des Pairs, lui donne; une importance qui nuit à
ses intérêts ;,le.patronage dugrand-référelidaire , le protectorat du
noble vicomte , le suisse avec le baudrier et la livrée du roi, sont
sans doute des choses fort honorables, mais qui HB</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'.(-'V )</p>
<p>de 5oo mille francs, pour y jouer Sémiramis, Rodogune.et Jéanhe-d'Arc.
Je puis lui prédire d'avance^qùe; tous les refaits de la rouge, et
noire, ne suffirajérit pas, pour couvrir lés pertes qu'elle feraavec ce
système 4'a4r' ministration, et que la tragédie de la rue de Richelieu
que Talma a enterrée avec lui au Père^Lachaise, n'ira* pas ressusciter
de long-temps dans la rue,de Vaugirard.</p>
<p>THÉÂTRE ROYAL ITALIEN,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRES SECONDAIRES.</p>
<p>Les théâtres Secondaires n'ont pas échappé au marasme qui tourmenté les
théâtres royaux, et cette maladie est chez eux plus sensible, car la
liste civile n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>*( 20 ) ■</p>
<p><pb/></p>
<p>'.(2! ) . •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'' . (.=3 )</p>
<p>THÉÂTRES DE PROVINCE.</p>
<p>Ç'est surtout 4ans la plupart des théâtres 4e province, que, le marasme
et la misère se présentent sous l'aspect le plus affligeant ; si l'on
excepte Rouen et Lyon, quelques villes du second or4rë et une ou deux.
troupes 4'arrondissement , tous les autres théâtres sont aux abois.</p>
<p><pb/></p>
<p>- lutteront avec avantage contre le soleil de la Provence ,
les'missionnaires et les congrégations de pénitens de toutes lés
couleurs. .</p>
<p><pb/></p>
<p>... ■' ■-.- (z 5) - •.'-■; „•,-■■. ,.'.„.■■/.</p>
<p>Cette rage d'opéra-comique se soutiendra-t-elle ? J'en doute ; d'abord
parce que. le public de province est aussi fantasque qu'exigeant, et
qu'il consomme en trois mois plus de nouveautés que tous les théâtres dé
Paris n'en fournissent en deux ans. Que nous restera-t-il, quand cette
vogue de roulades et de points d'orgue sera passée ? Des chanteurs sans
emploi et pas un. comédien; dès premières chanteuses qui ne savent pas
dire trois lignes de prose, et des premières hautes-contre qui perdent
la tête quand elles n'ont plus sous le nez l'archet du maître de musique.</p>
<p>La base fondamentale du théâtre est In comédie, tous</p>
<p><pb/></p>
<p>(26)</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>DES CAUSES DE LA DÉCADENCE DU THÉÂTRE</p>
<p>EW rRA.NCï:.</p>
<p><pb/></p>
<p>.■-.■''. ,( 28)</p>
<p><pb/></p>
<p>029),.,, .</p>
<p>I84O. Quelques chiffres vpnt nous démontrer quel bien est résulté de
cette augmentation de théâtres.-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de prouver que la multiplicité des théâtres rië leur a pas été
favorable, et je vais examiner si la con' fusion des genres a mieux
servi leurs intérêts et ceux de l'art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ré(1) Fiancée de Lammermoor.</p>
<p>(a) Le Bourgmestre de Dlackschwarti.</p>
<p>(3) La Somnambule villageoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>ffelutioii., telles que la. Femme jalouse, les Étourdis, le Tartuffe dé
moeurs, et un grand nombre d'autres que nous y applaudissons chaque
jour. ■■']''•</p>
<p>intro3</p>
<p><pb/></p>
<p>(H)</p>
<p><pb/></p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réforme coûta a Molière qui l'avait sollicitée., la vie d'un portier; le
directeur de l'Opéra qui tenterait un pareil-projet, pourrait bien le:
payer de. la perte de sa place : les abus de cour sont les. plus
difficiles et lçs plus dangereux à.extirper. ....... - .,</p>
<p><pb/></p>
<p>•-■'.'. (â 8)</p>
<p><pb/></p>
<p>■■' . (39)' . "</p>
<p><pb/></p>
<p>,'.(4o) ,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour jouer le drame romantique, et que jamais Joanny,. Michelot, Firmin
et Mlle Mars, malgré le succès brillant et mérité qu'ils ont obtenus
dans Henri III, n'approcheront du degré; de pathétique de Frédéric, de
Gobert et de Mad. Dorval, dans l'expression des sentimens passionnés, et
dans la peinture des situations et des caractères énergiques du mélodrame.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1.) A plusieurs reprises, depuis soixante ans , la Comédie-Française a"
tenté des essais dans le genre qu'on appelle aujourd'hui romantique;
mais elle n'avait jamais prétendu en faire un système dramatique. Le
public tolérait ces écarts comme des erreurs passagères : c'étaient les
momens de débauche d'un homme de bonne compagnie, qui se grise une fois
par mois avec de la mousse d'Aï"; mais ce n'était pas le hideux
épectacle d'une marchande de poisson de Billingsgate , ou d'un matelot
de Wapinn, habituellement ivres de Porter, de tabac et de via.</p>
<p><pb/></p>
<p>' . . &lt;43) ."..'..'../.. ,</p>
<p>aujourd'hui dé 200 mille francs ; les intentions gëriérëuses du roi
sont-elles bien suivies : et cette somme sertelle 'réellement à
favoriser les progrès du Théâtre Français ? Je le demande de bonne foi à
M. le vicomte de Larochefoucauld.</p>
<p><pb/></p>
<p>-, ( 44) "</p>
<p>Pour bien concevoir l'emploi dessubventions royales,, il faut établir ce
principe qu'elles ne sont pas un droit acquis aux théâtres royaux , une
redevance que leur paie la liste civile ; mais un des effets de la
munificence royale, une faveur du roi, qu'il se réserve le droit de
distribuer selon sa volonté et son bon plaisir : quand les théâtres
royaux ne compteront plus cette somme</p>
<p><pb/></p>
<p>; . ..'(..45)</p>
<p><pb/></p>
<p>(46)</p>
<p>(i) Aujourd'hui , quelques ignorans qui croyent faire partie d'une
nouvelle école, qui compte un grand nombre d'hommes de talent,..-.n'ont
rien, trouvé de mieux que de ridiculiser la pciyuque de Louis XIV;
perruque que portaient Boileaxt, Bacine , Molière, ^ Lafontaine ,
Giràrdon , Perrault, Catinat , et que Voltaire porta pendant les trente
premières années de sa vie. Ce même Voltaire , qui était rempli
d'admiration pour le grand roi, disait de ce siècle , où l'on portait
des perruques qu'on trouve si ridicules : Il sera difficile qu'il soit
surpassé ; et s'il l'est en quelques genres, liresUra le modèle des âges
encore plus fortunés qu'il dura fait naître. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>■Cil )</p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>DES MOYENS DE PRÉVENIR LA DÉCADENCE</p>
<p>COMPLÈTE DE L'ART DRAMATIQUE.</p>
<p>UN des premiers besoins des théâtres, dans l'état de marasme où ils
sont, est une organisation uniforme ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une direction générale des théâtres ferait mouvoir tous les rouages de
cette vaste machine ; elle comprendrait dans ses attributions
l'organisation générale , la surveillance administrative , les réglemens
généraux et particuliers , la censure dramatique , le classement des
genres , les privilèges, les droits des auteurs, la nomination des
directeurs de province , le personnel des troupes , et l'emploi des
subventions; tant des théâtres royaux que des théâtres des départemens.</p>
<p>L'organisation générale est une dés parties importantes de ce travail ;
elle 4emande surtout pour la province des connaissances locales , qui ne
peuvent être fournies que par d'anciens directeurs qui connaissent à
fond les ressources' de chaque arrondissement;</p>
<p><pb/></p>
<p>(49)</p>
<p>A l'Opéra, la tragédie-lyrique et les ballets d'action ;</p>
<p>A l'Opéra-^Comique, les pièces villageoises , féeries, ou héroïques,
mêlées de musique ;</p>
<p>Au théâtre Italien , on ne jouerait que des opéras en langue italienne ,
sur de la musique étrangère ;</p>
<p>Le théâtre de Madame aurait le privilège de la comédie de genre et des
petites pièces de moeurs en' un acte , mêlées de chant ;</p>
<p>Le théâtre du Vaudeville exploiterait le vaudeville proprement dit, les
sujets anecdôtiques ^ les pièces de galerie , les parodies et les
arlequinades. Toutes ces pièces devraient avoir des couplets sur des
airs connus;</p>
<p>Le théâtre des Variétés jouerait des pièces grivoises, des farces et des
parades ; ' "</p>
<p>La Porte-Saint-Martin aurait le privilège exclusif du mélodrame
historique , héroïque ou bourgeois ;</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Cirque-Olympique jouerait des pièces équestres et des tableaux
.militaires de toutes les époques.</p>
<p>Le théâtre de l'Odéon serait considéré cpmnie,un théâtre 4e province, et
jouerait tous les genres j au choix 4ù directeur ;</p>
<p>Les théâtres des Funambules et des Acrobates devraient être bornés aux
danse? de corde et aux exercices de voltige ;</p>
<p>Le théâtre de Comte serait conservé comme, théâtre d'élèves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Co(i) Siège de Sarragosse est untableau militaire composé par un homme
d'esprit et de taient, qui a prouvérsur la scène Francaîsequ'il était
appelé''a obtenir Ses succès dans tous les genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>( &amp; ) -</p>
<p><pb/></p>
<p>• (53)*'</p>
<p><pb/></p>
<p>■( 54 ) ■</p>
<p><pb/></p>
<p>\ &amp; $ ■</p>
<p>En 1^49? Ie r°i donna l'administration dé l'académie Royale de Musique à
la ville de Paris, M. de Bernage alors prévôt des marchands en prit
possession et la dirigea jusqu'en 1757 où la ville traita du privilège
pour trente ans avec Rebel et Francceùr ; différentes administrations se
succédèrent pendant ce temps, et après plusieurs chances de bonnes et de
mauvaises fortune , ce théâtre fut de nouveau administré par la ville en
1789 jusqu'en 1792, où l'on ùomma-pour-directeurs Franeoerir et Célérier. .</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un petit calcul dont on ne me contestera pas la modération et qui
prouvera que la ville de Paris est plus intéressée que qui que ce soit à
la prospérité _de l'Académie Royale de Musique. . .</p>
<p>La nouvelle salle de l'Opéra contient 2000 personnes, je suppose tin
succès non pas comme celui de Moïse ou du Siège de Corinthe, mais un de
ces succès de bon aloi , comme nous en avons vu quelques-uns, tels que
celui de la Vestale, de la Lampe Merveilleuse et même de la Muette de
Portici,. qui produisent 7,8 et quelquefois 10 mille fr. de recette, et
qui amènent de ces chambrées nombreuses et brillantes semblables à
celles qui sont honorées de la présence de la famille royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>. ."'■.( $7)</p>
<p>Je partage les, spectateurs par nombre égal d'hommes et de femmes, nous
aurons donc mille hommes' et mille femmes.</p>
<p>- J'en compte 5oo dont la toilette est plus soignée et qui, en gants,
souliers, rafraîchis- • semens, boites de pastillés , etc., etc., n'en -, '</p>
<p>déA 46,000</p>
<p><pb/></p>
<p>D'auta?e part. 46&gt;0&lt;BO passer de beaucoup cette soîrime, j'aurai donc
pour ces 5oo dames que je range au nombre des plus raisonnableset dés
plus modestes : ci 20,000</p>
<p>Je trouve donc que cette représentation aura valu au commerce de la
capitale pour une seule soirée : ci 166,000</p>
<p><pb/></p>
<p>cm&gt;</p>
<p>régi avec plus- d'économie, plus de splendeur et plus dé justice : je
vais en donner la-preuve. •</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour fixer l'état de la Comédie-Française , il ne faut</p>
<p>(i) Ne fut-ce même qu'en se servant des immenses matériaux et du
mobilier de théâtre, sans emploi, enfouis dans les magasins des
JVleous-Plaisirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces titres, ilme semble, sont assez beaux pour que les Comédiens
Français se montrent jaloux de les conserver; propriétaires de toutes
nos richesses dramatiques , ils en doivent compte au public, et au lieu
de chercher des ressources passagères, et je dirai même honteuses , 4ans
le genre bâtard du mélodrame, ils devraient, puisqu'ils sentent leur
insuffisance pour représenter dignement nos chefs-d'oeuvre , qu'ils
laissent dans un coupable oubli, prendre tous les moyens de leur rendre
leur éclat : ce qu'ils rie font pas il faut que l'autorité le fasse en
employant toute son influence pour obtenir des sujets qui puissent venir
au secours des acteurs de la rue de Richelieu ; ces moyens , il les
trouvera daris des débuts</p>
<p><pb/></p>
<p>( &amp; )</p>
<p>nombreux et bien entendus, et dans l'emploi de la sub'-*' ventiori
royale, non plus au profit d'une coterie, mais dans,le véritable intérêt
de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(64)</p>
<p><pb/></p>
<p>mier théâtre .j abâtardir son genre et pervertir le goût national. ■</p>
<p>Je voudrais, dans l'intérêt de nos. chefs - d'oeuvre, qu'on établît un
théâtre romantique, où l'autorité laisserait jouer Cegenre avec tout le
développement et le dévergondage de sa poétique ; je voudrais qu'aucune
production de notre jeune littérature n'en fût repoussée, et que tout y
trouvât place, depuis les pièces du théâtre chinois jusqu'au Çromweli de
M. Victor Hugo. Nous verrions combien de temps durerait celte lutte, et
dans un an, on jugerait de quel côté sont restés les spectateurs (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>richir notre orchestre, sans leur-rien, faire p§rdre dm caractère national.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. (68). L'examen de ces patières toUche de trop près au «redît de ces
entreprises, pour qu'une pareille investigation soit convenable ; j'ai
pu discuter librement les vices d'administration des théâtres royaux ,
parce que la subvention qu'ils reçoivent lés rend justiciables de la
critique. Quant aux intérêts privés , un écrivain qui se respecte sait
les respecter; il parle des généralités et 4es moyens d'amélioration j
et laisse aux amateurs de scandale le vaste champ des personnalités.</p>
<p><pb/></p>
<p>(69) Lekain, de Préville , 4e Mole et de Talma ? Leur génie et le public.</p>
<p>La comédie et la tragédie doivent être obligées dans toutes les grandes
villes qui ont un théâtre sédentaire , l'opéra-comique et les autres
genres ne doivent y être qu'accessoires.</p>
<p>La comédie et la tragédie pourront n'être qu'accessoires dans les
troupes d'arrondissement, mais devront y être jouées l'une ou l'autre au
moins une fois par semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(■7a). peuvent, pas se passer de spectacles , et il est encore mieux
prouvé que le plus grand nombre des directeurs se ruinent. Il est temps
qu'on cesse d'offrir aux entrepreneurs de spectacles le leurre des
ressources d'une grande ville , et que les administrations locales
jouissent, aux dépens du directeur , des avantages'quelles reçoivent
d'un théâtre, pour la police, la tranquillité et les plaisirs d'une
grande'population.</p>
<p>La ville accorde i2,oo.ofr: \</p>
<p>Les loges et les abonnés civils. 3o,ooo &gt; i,45,20O fr.</p>
<p>Et les droits sur les forains 1,200 /.</p>
<p>Il faut, diviser la France en quatre grandes directions</p>
<p><pb/></p>
<p>. (7i:&gt;' •</p>
<p>L'acteur qui commence la. comédie devra s'inscrire ou se faire iriscrire
au ministère 4e l'intérieur, établir qu'il sait lire et écrire sa langue
correctement,, produire l'autorisation de ses parens ou de ses
tuteurs',.et un certi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lès Comédiens qui commenceront la comédie ne pourront débuter que dans
les troupes de la banlieue des environs 4e Paris ou dans les troupes
ambulantes.</p>
<p>. Ils ne pourront être engagés dans une troupe d'un ordre supérieur
qu'après avoir tenu leur emploi au moins un an dans une troupe
inférieure. ......</p>
<p>Il sera choisi quatre inspecteurs par le ministre, deux pour la comédie,
la tragédie et le drame, etdeux pour l'opéra, l'opéra-comique et le
vaudeville ; ils feront au moins deux tournées par an, chacun dans les
villes qui leur auront été assignées, et fourniront des rapports Sur
l'état des troupes, tant pour le personnel que pour le matériel, sur la
position et la gestion des directeurs, le répertoire et les progrès de
l'art, et indiqueront dans chaque genre les sujets qui pourront être
admis aux débuts dans les théâtres royaux.</p>
<p>Les directeurs des théâtres secondaires de Paris pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>(M),</p>
<p>ront obtenir, au ministère de l'intérieur, des,renseignemens sur la
capacité et .les.talens des acteurs de province.</p>
<p>Toutes les distributions des pièces seront arrêtées par emplois par la
oemiriission, et les acteurs et les directeurs seront obligés de s'y
conformer.</p>
<p>Il y aura chaque année , pendant le mois de clôture des théâtres, une
commission nommée par le ministre, qui tiendra ses séances au moins deux
fois par semaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>(74)</p>
<p>et qui recevra les réclamations des directeurs tant de Paris que déS
départéiriens-y lés directeurs dés quatre grandes villes seront obligés
de s'y rendre; pour les autres^, cette clause ne sera que facultative :
le travail de la contmiSsïôri sera scrtmnis au rilmistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>iêtiM</p>
<p>■:,Wv-. -...,.-.. .&lt;•&gt;,..■.:,,,-■. :.v.,..,;</p>
<p>LA. protection ejîagéçée qu?on&gt; a accôrdëfc'fc l'Opéràiltalieh et les
dépenses folles qui ont été faites pour lui'-,-ont;non-seulement Servi à
perdre la' Musi.qU^ffîtaçaisè ,n)ais%Uê5;dnt servi encore'a perdre"
l'Aeadëmie*oyalè de Musique,'- en faisant deScéHhéêtrpélirangër' mx
spectacle de mode et de càprifcè qui attirait la plus haute société de
Paris. Qu?èstiil arrivé? C'est qu'on-a-déserté l'Opéra-Français
pbntallep àJ'Opérâi-Italien.: ■:•.-.'/■:': -</p>
<p>Je crois cependant que;, depuis le succès de la'Mutttc dePorlkh.
ellè.s?élèvèjun.peuîplus!Kaut.- ■'•': : . ' ■&gt; •</p>
<p>'.';"'.".■' ?.Sï;;:f:.^'&gt;;:::-.':;;;;:.' ':rz</p>
<p>- Paris j le' juin 1827.</p>
<p>Au Rédacteur duCourriei&lt; des Théâtres,</p>
<p>»</p>
<p>MoHSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>(76)</p>
<p>L'établissement d'un théâtre français â Londres , et, par réciprocité^,
celui d'un'théâtre anglais â Paris, serait du plus haut intérêt ; les
gens de lettres et les artistes des deux nations le désirent,
etis/jus4e.ippinfcde.'yue;pôlitique et sôus le point de:vite littéraire
, &lt;mrienjiretirer,ait.^e;grands avantages. '■--,-; , ,i ., . .</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques représentations des chefs-d'oeuvre anglais sur un théâtre
royal, pendant les mois de clôture des grands théâtres de Londres,</p>
<p>- époque où-nous pourrionsjouir des talens de Kean , d'Young , de Kemble
, de Macready, d'Elliston, de: miss Foote, de mistrisse Davenport, et
d'un grand nombre,d'autres talens aussi distingués, seraient d'un grand
intérêt pour notre littérature dramatique, et avanceraient peut-être
J^jpbque glorieuse pour la France, où Corneille , Racine et Molière
seront applaudis et admirés dans le pays et par- les compatriotes de
Schakespeare.</p>
<p>. J.-T. MERLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>co</p>
<p>APERÇU des Recettes.et des Dépenses de l'Opéra de Londres, pendant la
saison de i8ai..</p>
<p>RECETTES. DEPENSES.</p>
<p>Loges L.&lt;&gt;). ao5i6 i o Appointemens de l'Opéra. .. . . . . . .-L.. 8636 7 6</p>
<p>Galeries 1017 i5 o -— —;de; l'Orchestré. ........ 3261 o o</p>
<p>.— ^-TT—!—- Dépenses des bénéfices . , . 833 3 3</p>
<p>3îa48 8 o Directeurs. . ; -..;■'. * 1737 12 10</p>
<p>Bals et Concerts. 975 5 1 Secrétaire-Trésorier. 840 80</p>
<p>iaaai M x Mise en scène, Décors et Costumes, ;'. . . £872 17 '9</p>
<p>Eclairage. . . .... ... - .- . ..... .'•' i.a8t 7 11</p>
<p>Loyers, Impositions et Assurances. . . i . . 3878 i3 6</p>
<p>Réparations. ................. r ao5 12 8</p>
<p>la saison.. . . 7075 5 o Gardé, Police,et autres Dépenses. ...•-.. 742 o 1</p>
<p>39258 18 1 ,'.'''.' .. 39298 18' 1</p>
<p>Extrait de l'ouvrage.anglais d'Ebers, intitule : iSeq.en
¥ears-/ôf:tlie-Kikg's Theaire, by John Ëbers jJate màn'ayer of the
King's Théâtre in the. hay market. — Londoiv, William Harrisson, atm
vfortb . old Bond Stret,</p>
<p>— 1828. ';■',.■' ».-■</p>
<p>- (1) Les sommes som évaluées en livres anglaises, qui TaJem a&amp; francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>: ',.-.. ( 79 )</p>
<p>- ;'.' (d\ ■</p>
<p>ETAT des Receltes des théâtres de Paris pendant l'année 1828.</p>
<p>Théâtre de • F. '</p>
<p>. Madame. . . ... 688658 non compris la location des loges.</p>
<p>Cirque-Olymp . . 600815</p>
<p>Opéra 50597a non compris id.</p>
<p>Opéra-Comique;. 5334n non compris id.</p>
<p>Variétés 4go83i</p>
<p>' Coméd. Française. 488184 non compris id.</p>
<p>Vaudeville 45oai4</p>
<p>Gaîté , 348ai9 ', ]</p>
<p>Italiens.. . . .... 4Î4641 non compris id.</p>
<p>Nouveautés. .... 38773»</p>
<p>Porte-St-Martin. , 36o8i8 fermé 4 mois.</p>
<p>Ambigu. . . .... a3a4a9 fermé 5 mois.</p>
<p>Odéon 184723 fermera mois.</p>
<p>~5838o54</p>
<p>• " (fi</p>
<p>Moniteur du 17 juillet i8a8. — NOTÉ sur tes subventions accordées par le
Roi aux théâtres royaux.</p>
<p>Académie royale de musique. 85oooo fr.</p>
<p>Théâtre Italien, o58oa</p>
<p>Théâtre Français . . 200000</p>
<p>Opéra-Comique *5oooo</p>
<p>Odéon. } subvention . 100000</p>
<p>j dépenses accessoires. . 11800</p>
<p>Pensions et retraites des artistes du second Théâtre.</p>
<p>Français 9108</p>
<p>A reporter. . . 1416708</p>
<p><pb/></p>
<p>(8o)</p>
<p>Pensions aux hommes de lettres et aux artistes. . . i3ooo</p>
<p>Secours annuels 3ooo</p>
<p>.Ecole royale.de. musique.'. i ..... . . . . . .' i366po..</p>
<p>Institution de musique religieuse 45ooo</p>
<p>Subventions aux écoles de Lille .et de Toulouse. . . 6ooo</p>
<p>Gratifications pour le service de santé des théâtres... 3ooo Traitement
des compositeurs du roi et inspecteurgénéral du chant ; chargé de
composer des.ou-. . .</p>
<p>vrages nouveaux. , . . . . . . 2000a</p>
<p>des comptes. 2000</p>
<p>Fonds de réserve / . . ....... 33492</p>
<p>Total 1785200</p>
<p>Le fond subventionner n'étant que de 1460000.</p>
<p>(/)</p>
<p>Le Cid,: Talma;</p>
<p>Don.Diégue, Monvel;</p>
<p>Le comte de Gormas , Saint-Prix ;</p>
<p>. Chiméne, Mlle Duchesnqis.;</p>
<p>Le Roi, Lafon ;</p>
<p>Don Sanclie, Damas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allez à,la Comédie Française sur-le-champ ] lui.tlit-îi,faites s'a«
voir aux Comédiens que je serai après-demain '■, a 'sept neures'da. «
soir, dans mafloge, et que je veux voir le'Ctd]duê d'une manière « digne
de Corneille. • ■.-......</p>
<p>Journal de la Moselle, mardi i3 janvier 1829.</p>
<p>Del'Administration théâtrale.</p>
<p>Le déficit qui frappe les directeurs ou les entreprises théâtrales
provient donc de la faiblesse des recettes que l'on prélève sur le
public. Si Metz vent conserver son spectacle , il faut incontestablement
s'écarter de la marche routinière suivie depuis vingt ans, et donner a
l'exploitation théâtrale de nouvelles ressources, qu'elle ne peut
trouver que dans une perception plus lucrative ; et dont les moyens nous
paraissent assurés, s'ils sont adoptés par la majorité des habitans de
cette importante cité. En voici les principales dispositions :</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prix des abonnemens, pour seize représentations, resterait le même
qu'autrefois. . -</p>
<p>MM. les abonnés ipilitaires auraient le privilège d'entrer au specacle
les dimanches, moyennant un franc'</p>
<p>MM. les abonnés civils , en ajoutant trois francs par mois en sus du,
prix de leur abonnement, jouiront de leur entrée le dimanche. Mais si
cette condition leur paraissait trop onéreuse , alors ils seront libres
de prendre cinq ou dix billets â i fr: 5o c. chacun , qui leur
procureront leur entrée les dimanches , quand bon leur semblera.</p>
<p>Vu la réserve du dimanche, les jours d'abonnemens courans seraient les
lundi, mardi , jeudi et vendredi de chaque semaine , 1 e samedi étant
consacré aux études et répétitions générales.</p>
<p>Subvention accordée par la ville. .... v ... . 12000 fr. Abonnemens
militaires. ;...... 3oooo</p>
<p>Abonnemens civils. ... ; 3oooo</p>
<p>j^Rçrettes journalières .....;.... 72000</p>
<p>/fù\ ^rb'its;;;s^lçs divers Spectacles forains et bals. . . ' 1200</p>
<p>,._^ Ht. r'r' fi- -r£|V; Total, . . .-'. . i45ooo</p>
<p><pb/></p>
<p>il^Ëiï&amp;fcEv</p>
<p>• 1821 -1S22 '1823 182H 1825 1826 1825=</p>
<p>OPÉRA. .-r~ ~- -JT -ET T- "w "v" .</p>
<p>Augrisani (Sig.) 600 55o » , » » » »</p>
<p>Ayton (Miss)......... » , » » » » » 5oo</p>
<p>Begréz (Sig.) 100 4oo » » 36'6 » »</p>
<p>Biagioli (H"') ...... » » ' » - 200 » » 3oo</p>
<p>Bonnini (M,le). . ..-... » » » . » » 1700 »</p>
<p>Borgbudib (Mm*)...., » » 4oo » . » » ».</p>
<p>.Branibillà.(M1,,).&gt;.. .. » » » » » » 35o</p>
<p>Brîzzi (M016). .. » » » » ». » 4oo</p>
<p>Camporesc (M&gt;c) i65b i55o 1920 » »' » »</p>
<p>Caradori (M018), » 3oô 400 Soo 4o° .700 1200</p>
<p>Cartoni (Sig.) » 700 » » » » »</p>
<p>Ca'stellî (M»").. » » » » 256 3QO »</p>
<p>Cerrutti (Sig.) » i5o » » » » »</p>
<p>.Ciàti (Mlle) », 5oo .» » » » ».</p>
<p>Clerini (MIlB) » ». j3o» » » »</p>
<p>Golbran Rossini (Mme). » » » i5ob » » 1</p>
<p>Goraègn.\. ,t.... .... » » » » » 5bo 200</p>
<p>Crevelîi (Mmo) » » » » t33 » »</p>
<p>Cuvjoni (Sig.)l. 600 900 900 800 700 i3bo 14S0</p>
<p>De Augeli(Ml»l!'etMI1«) » » » »' » . 60 »</p>
<p>De Begnis (Sig. ),.. » » » » » .800 800</p>
<p>De Ville ( Sigi ) Paolo.. 3oo i » »» a »</p>
<p>beBegnis(Sig.etMIle). 1200 1800 îgdo 2200 iîoo » ».</p>
<p>De Ville ( Sig.) » » » » » .260 200</p>
<p>Di Giovanni (Sig.) i... 127 127 180 » 120 J.00 yS</p>
<p>Franceschi (Sig.).... » » » 206 » » . »</p>
<p>Galli. i.., » » » » » » 870 :</p>
<p>Garcia (Sïg.)... ...... » » 260 1000 12S0 » »</p>
<p>Garcia (M"e) » » » » 5oo » »</p>
<p>Giovanolâ (Sig.)..... » » » » » JIO 3oo</p>
<p>Giubelei (Sig.)...... » » », » » » 100</p>
<p>Graziani (M11") » 200 1^0 200 » » »</p>
<p>Marinoni (Simc) i5b » » » » » »</p>
<p>Morandi (Sig.) ,84 84 » » » » »</p>
<p>Mori (Mllc)........... 3bo » » » » » »,</p>
<p>J . ,</p>
<p><pb/></p>
<p>- ;...,-,(.Ml...,, ■' : ■-.</p>
<p>Î82l" Î822 1823 182*11 1825 1826' 1827L."</p>
<p>1827L." ' L. ••'.' L. '; L. ' TT ""TT"-</p>
<p>Pellegrini (Sig. )...'..'. » » » » » -' 55o »</p>
<p>Porto (Sig.) » »: 8oo' 700 535 .8ôb . »</p>
<p>Reins (Sïg..)... . .. ..,..• . » ..'».. 65.0 . m . » ' » "»';</p>
<p>Retnorini (Sig. )...... » » » 700 1100 » .#"..</p>
<p>Rômero ( Sig.) 41" " " » ' » » »</p>
<p>Rbssiclri (Sig. ).. ..'. ..</p>
<p>Rubbi (Sig.)... : » » » » .100 275 120</p>
<p>Torri (Sig.V..-.. 5oo » » » » 5oo 35o</p>
<p>fl&amp;so',(M"c) » » » » » » 5So</p>
<p>Velluti (Sig.),.....-..s » » » " » 600 25oo »</p>
<p>Zuchelli (Sig.) » 5oo » » » » ii3o</p>
<p>BALLET. ''.'.'.</p>
<p>Gosse (M'ie). ........ ia5 ■»' ' » » ' '»' » »</p>
<p>Grisselin (M. ) •.»- 100 160 » » ' » 700</p>
<p>Guillet (M. ) . » » » 4°° * » &gt;L.</p>
<p>Hùllin (M.) 199 25b »' »' » » V",..</p>
<p>Idàlise (M1!") » » » 600 » » »,</p>
<p>3bly(M.).... 20' • » » » » » »</p>
<p>Jolie (Mi'«).. » » 100 » » ' » »</p>
<p>Lacombe (Mile) 24o » » » » » &gt;</p>
<p>Lèblond (M.).. 262 45o » 600 533 » _»</p>
<p>lieblobd (M. et'Mm«). » » » » ' »" 800 »</p>
<p>Lefebvre(M'le).. 34o, » » » » » »</p>
<p>tegros (M"e).. .' » » » 1200 (ioo » »</p>
<p>Levasseur (M"«) '. » » » » » . i50 . »</p>
<p>Méjanel (Mlle) 112 » » ■» »'' » »</p>
<p>Mélanie (MIto) '475 » » ' » » » »</p>
<p>Merigiu (M'ie). ' 35o » . » »' " ' » » »</p>
<p>Méi-au.té (M. et Mme).. ,v » » »•••'»'» 3oo</p>
<p>^ïercandbtti(M|le).... » 800 20b ,-•■■•»•• „ %</p>
<p>Mdntessu (M.).'...'... 4^° ». » » » » »</p>
<p>Narcisse (Mlle) JSJ » » .-»;■''» ' » »</p>
<p>Noblet (M»=). - 1537 6-5 » ' 800 »</p>
<p>Olivier (Mlle). » » » » » . X*,Q 10O</p>
<p>Pauline (M'io).. » » » » » 4oo , »</p>
<p>Pefseval (MU«). .... .. » 225 ,» » ' » - » 20b</p>
<p>'Roland (Mlle) » 4?5 » » »'.'»' »</p>
<p>iRosalie (M"e)■..;.'....'.'. » » » ' » » . .166 ' »</p>
<p>Spîtalier (MUe)..' » 245 » »''»"., », .»</p>
<p>Théodore (M.).: ' - » » » . » '' " » . 4;'5p ' »:</p>
<p>Testrisj (M.et Mme)... » 1260 1806 190b 120'p » f . »</p>
<p>:Vestris (M. )....'. . . ..' » » » »' ''»..'' »: 200'</p>
<p>Viûofra (M.)......... „~ur--i*. !» 3ôô' ' '4'o' ' ',»:''.""•"» .</p>
<p>Volet ([Mlle). ...-. . ,#/;- -,«,V f i/j$&gt;yj » »" "'»" '.''■*.- '.'.»'■■■</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
