<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-René Taillandier (1817-1879)">Saint-René Taillandier</author>
<title>Des écrivains sacrés du dix-septième siècle : discours prononcé à l'ouverture du cours de littérature française à la Faculté des lettres de Strasbourg / par M. Saint-René Taillandier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-René Taillandier (1817-1879)</author>, <title>Des écrivains sacrés du dix-septième siècle : discours prononcé à l'ouverture du cours de littérature française à la Faculté des lettres de Strasbourg / par M. Saint-René Taillandier</title>, <date>1830</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Alsace1,29 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Vve Berger-Levrault (Strasbourg)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k72945b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1830">1830</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>f'lt T~)) im~M</p>
<p>~1'</p>
<p>SACRES</p>
<p>a~wiB~N~saMMMH~ma. sa&amp;&lt;B&amp;a:.</p>
<p><pb/></p>
<p>SMtAMOBM, MMtM. BB V.* BE&amp;6Btt-va&amp;OM.</p>
<p><pb/></p>
<p>m~S~~S ? NX-SEPTËNE S~CLE.</p>
<p>~ag~~MLS</p>
<p>M €&lt;MIRS DE MTTtMTMUE FM~AÏSE &amp; ~9 ~&lt;« &amp;~M~W~;</p>
<p>MM</p>
<p>m. &lt;t&amp;nnM~n&amp; TfA~~AN~Mi~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MEsStECM,</p>
<p><pb/></p>
<p>souverainement; car de ce point de vue supérieur oit nous sommes forces
de nous élever pour les comprendre et !es apprécier comme il convient,
nous découvrons souvent des horizons que nous ne soupçonnions pas, en
sorte que ce travail, si restreint qu'il ait paru d'abord, devient pour
nous la source de révélations soudaines sur l'ensemble de ce siècle dont
nous ne pensions étudier qu'une seule partie. ..&lt;</p>
<p>Messieurs, le caractère suprême du xvH." stecle en France et de la
grande littérature qu'il a produite, c'est qu'il est le résultat le plu~
éclatant de la renaissance~ l'expression dernière de tout ce que cette
féconde épo~ que a amassé de richesses et de hardiesses. TI est, si l'on
peut ainsi parler, la noble et magnifique fleur qui em-; bellit cet
arbre Immense, si laborieusement poussé, et dont les racines plongent, à
travers les temps jnodernes, jusque dans le sol antique; il est le fruit
divin et fortuné, le fruit doré qui le couronne, ~OMM~cï&amp;M ~o~. Les
immenses événements des deux âges qu'il continue, la société moderne se
constituant, l'esprit nouveau s'élançant dans le monde, et, pareil aux
liéros, marquant sa forte jeunesse par des entreprises inouïes; une
ardeur iacôhhue animant tous les peuples l'Italie, plus matinale, plus
près de la lumière nouvelle apportée de la Grèce, se levant avant toutes
ses soeurs Ct donnant Signal a l'Europe par les ~ys*</p>
<p>ternes aventureux de ses philosophes, par les Inventions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savante et naturelle est née cette beauté divine qui, en reproduisant
les pures formes de l'antiquité, les surpasse peut-être et s'élève
au-dessus d'elles de toute la supériorité de l'esprit moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces CettK du ciel dont le lys est jaloux ? P</p>
<p>t f~~&lt; n wMMy ina</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.(J ..f¡~"</p>
<p>i' ~j H~ L</p>
<p>7~</p>
<p>1 Tracd. in Joàn:</p>
<p>l?Y&lt;Mt.M~oan. TT\~</p>
<p>1 .t-t i 1 ? i~ 2</p>
<p>\H.J.~J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est la plus éclatante, la plus légitime expression da génie chrétien.</p>
<p>Si donc, dans un des âges suivants, je m'aperçois que les grands
docteurs du xm." siècle sont méconnus et dédaignés, que les titres de
leur gloire sont déchirés, que le sens de leur doctrine est perdu, que S
Tho- mas, S. Bonaven6ure, Albert le Grand ne représentent plus rien
d'Important et de sérieux aux yeux des docteurs nouveaux, et sont
traités comme des barbares, je suis en droit de penser que la tradition
a été brisée, je suis en droit d'affirmer et j'affirme que ce siècle,
quel qu'il soit d'ailleurs, quelle que puisse être son appa- rence
régulière et pacifique, est engagé, volontairement ou non, dans le grand
mouvement révolutionnaire que la renaissance a imprimé au monde.</p>
<p>Or, les grands hommes de l'Église an xvïï." siècle continuent-ils la
tradition du moyen âge? Non, Messieurs, vous le savez. Le dernier
représentant du moyen âge, celui qui y tient encore par quelque côté,
c'est S. Fran- çois de Sales. Il cite sans cesse bien des noms de cette
grande époque. S." Catherine de Sienne, S. Frauçois d'Assise, S. Thomas
et vozis, s'écrie-t-11 eh maintes rencontres, .mon très-saint et ~yuc
docteur Bonaventure! car il aime surtout Bonaventure, et il a vers lui
les plus gracieux élans&lt; Mais, on le voit sans peine, S. François de
Sales ne tient au moyen âge que par les mysticités charmantes, par ces
redoublements de grâces naïves et éthérées qui abondent sous sa plume
facile. C'est le seul côté qu'il en connaisse, non pas le côté éclatant
et vigoureux. Après lui, ne cherchez plus aucune trace de ces
traditions; j'entends une trace profonde, sérieuse, durable; car pour
des citations furtives, pour des souvenirs passagers. il serait duEcHe
qu'il n'y en eut pas. Mais l'esprit Intérieur, mais l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; V. surtout Ellies Dupin, RiMioth. ecdés tom. Vn et VIH. )</p>
<p><pb/></p>
<p>tère nouveau qu'on aperçoit en eux est le caractère même de la science
de leur époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Bayle, Dictionn. histor., art. ~coHee, note D.</p>
<p>)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Lettre sur t'etoqmence, ÏV.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont vécu avec Platon et Virgile aussi familièrement qu'avec S. Paul et
S. Augustin, parce qu'ils ont pns de l'antiquité ce qu'elle avait de
plus pur, parce quus</p>
<p>en ont cueilli la ueur!</p>
<p><pb/></p>
<p>« _°_ /t-t. ~~Y</p>
<p>1 Discours snr l'histoire untro-seTle, s." parUe~eë~. i~H.J"</p>
<p>~f</p>
<p>-mcsfbSs;~tr~~ ,r.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
