<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hoffman, François-Benoît (1760-1828)">François-Benoît Hoffman</author>
<title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 9 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hoffman, François-Benoît (1760-1828)</author>, <title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 9 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>, <date>1831</date>,description :,554 pages
</bibl>
<publisher>Lefebvre (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6133586f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1831">1831</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>F.-B. HOFFMAN.</p>
<p>TOME IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE LEFEBYRE ? rue de Lille f n. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>F.-B.HOFFMAN.</p>
<p>CRITIQUE.</p>
<p>TOME VI.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ LEFEBVRE, IMPRIMEUR-LIBRAIRE,</p>
<p>RUE DE LILLE, TT II.</p>
<p>M. DCCC. XXXI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LITTERATURE</p>
<p>FRANÇAISE,</p>
<p>MEMOIRES ET CORRESPONDANCE</p>
<p>LITTÉRAIRE, DRAMATIQUES ET ANECDOTIQUES,</p>
<p>DE C.^S. FAVARTj</p>
<p>Précédés d'une Notice historique, rédigée sur pièces authentiques et
originales;</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. . *</p>
<p><pb/></p>
<p>2 , LITTÉBAWRE FRANÇAISE.</p>
<p>Il m'en coûte beaucoup d'appliquer cette critique aux Mémoires de Favart
; mais je suis certain que cet auteur si honnête et si agréable, cet
homme qui avait des moeurs si douces, et une âme si désintéressée ,
aurait frémi s'il avait pu prévoir que l'on ferait un jour trois gros
volumes de ses lettres, de celles qu'on lui écrivait, et de tous les
écrits insi-</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES JDE . FAYARt. 3</p>
<p>Ce n'est pas que les Mémoires de Favart n'eussent mérité l'attention du
public, si ce poète élégant et ingénieux avait eu le dessein d'en laisser</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LITTÉRATURE FRANC AISEJ</p>
<p>Favart. était fils d'un honnête artisan qui avait le droit de se nommer
artiste, car il faisait des pâtés et des chansons. Le jeune Favart
hérita du double talent de son père.; et dès ses premières</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DÉ FAVART. 5</p>
<p>L'invention des échaudés suffirait pour éterniser la gloire.d'un homme ;
mais elle me fait faire une l'éflexion bien.triste et bien affligeante
pour les faiseurs d'opéras comiques, de vaudevilles et de couplets.
Quoique Favart soit leur coryphée, et même leur maître ; quoique ses
ouvrages soient pleins d'esprit, de grâce, d'élégance et de pureté, j'ai
le coeur navré quand je pense que les échaudés du père vivront encore
plus long-temps que les opéras du fils; C'est une vérité dure, mais
c'est une vérité.</p>
<p>Favart eut une jolie femme -, remplie de grâce , d'esprit et de talent.
Le maréchal de Saxe eut l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LITTÉRATURE- FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE.FAVART. 7</p>
<p>Comme il était le bon faiseur, sa Muse avait.de nombreuses et
d'illustres pratiques. Il n'est prince, princesse, comte, marquis,
fermier-général et correspondant des cours étrangères, qui ne lui ait
demandé des vers, des scènes , des pièces entières ppur des fêtes ou des
solennités.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Tel est le fruit que Favart a recueilli pour avoir eti</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FAVART.' ' 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>va le nommer mon cher comte, ou mon cher, ami ; point du tout : -il lui
donne avec plus de soin encore Je monseigneur'.et l'excellence, et il
fait bien.</p>
<p>Il faut bien .s'entendre quand on dit que lejrae.</p>
<p>lejrae. de poète était méprisé, autrefois : tout ce qu'il</p>
<p>y a de vrai dans cette assertion, c'est que l'état de</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE FAVART. II</p>
<p><pb/></p>
<p>J2 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Ce ne sont pas même les plus grands génies qui ont été les plus
considérés de leur vivant. La médiocrité a été souvent plus honorée que
lé vrai mérite. La faction qui s'éleva contre Corneille n'était point
composée d'hommes obscurs ; et tandis que les bonnes gens de Paris
avaient le bon instinct d'estimer et d'admirer Racine, les gens du bon
ton, les talons rouges et les bureaux d'esprits»se déclaraient pour
Pradon. Cela n'est pas étonnant : le vrai talent a un langage que tout
le monde n'entend pas ; tandis que la bassesse, la souplesse et
l'intrigue s'insinuent presque partout. Un coq fait de vains,efforts
pour voler au haut d'un arbre, quand un limaçon arrive , en rampant,
jusqu'au bout de la dernière-branche. Cet apologue nous donne le secret
de certaines-prospérités littéraires;; qui., aujourd'hui, nous
paraissent,fort étranges.,</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FAVART. l3</p>
<p>Las d'espérer et de me plaindre Des Muses, des grands et du sort, C'est
ici que j'attends la mort Sans la désirer ni. la craindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LITTÉRATURE , FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE ' FAVART.' 15</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>été, en France, le créateur de ce mauvais genre,, mais inler nos, je
mériterais plutôt les étrivières. » Heureusement nous ne le jugeons pas
avec, tant de, rigueur; ses héritiers auraient dû respecter assez sa
mériioire pour ne publier de lui que ce qui peut démentir la mauvaise
opinion qu'il avait de luimême ; mais ils ont mis si peu de soin dans
cette compilation qu'ils répètent la même lettre, mot pour mot, dans
deux endroits différens, et qu'ils prennent, dans une note, M. Lans de
Boissi, pour Boissy, l'auteur de Y Homme du jour, et de tant d'autres
comédies.</p>
<p>POESIES NATIONALES;</p>
<p>Par M. C.-J.-L. d'AvwGNY, (de la Martinique), officier d'administration
, chef du bureau des colonies occidentales au ministère de 11 marine et
des colonies.</p>
<p>LES critiques les plus estimés se plaignent sans cesse de l'état de
décadence où se trouve,notre littérature actuelle , et surtout notre
poésie. Pour l'honneur de mes contemporains, je voudrais bien pouvoir
combattre et réfuter les raisonnemens de ces critiques;, mais les bons
vers sont si rares, et' les mauvais pleuvent sur nous avec une telle abon-r</p>
<p><pb/></p>
<p>D"AVRIGNY. 17</p>
<p>Il est plus simple et plus court d'attribuer la pauvreté de, notre
poésie au peu de talent de nos poètes; mais ce reproche est-il aussi
juste qu'il est facile à-faire ? S'il est vrai queJ la poésie soit négligée</p>
<p>CRITIQUE. T. YL 2</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 LITTÉRATURE FR'ANÇAISE.</p>
<p>aujourd'hui, est-ce aux poètes seuls qu'il faut s'en prendre, et le
public n'est-il pour rien dans cette décadence? Si les écrivains ont des
torts, les lecteurs nen ont-ils aucun ? - r ' r</p>
<p>Si je ne me suis pas trompé dans le principe, l'application s'en fera
naturellement. En effet, il est évident que le goût de la poésie et de
la littérature proprement dite a bien diminué depuis un demi-siècle. Des
causes nombreuses que je pourrais accuser de cette révolution, et que
nos lecteurs connaissent ou devinent, je ne citerai que cette tendance
générale vers les sciences exactes.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AVRIGNV. ig</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il est cependant encore des hommes courageux qui ont résisté au torrent
du mauvais exemple ; il est encore de vrais amis des Muses qui
entretiennent le feu sacré, et qui, fidèles aux vieux et bons principes,
adressent aux chastes soeurs des cantiques avoués par elles, et
agréables au dieu du goût. Il me serait facile de les citer ; leur
nombre n'a rien d'effrayant pour la mémoire : Apparent rari..,.3t n'ose
achever ce vers, qui est trop vrai pour ne pas paraître impertinent.</p>
<p>M. d'Avrighy peut être compté parmi les écrivains qui, fidèles aux bons
préceptes, et fermes dans la bonne route, ne se sont point laissé
séduire par l'appât d'une fausse gloire, par l'ambition des faux succès.
On a remarqué la force, le coloris, la belle facture, l'harmonie
soutenue de ses vers.</p>
<p>Les monts se sont courbés, les Ilots se sont ouverts</p>
<p><pb/></p>
<p>D AVBIGNY. 2.1</p>
<p>Et la borne est posée où' finit l'univers.</p>
<p>Mais quels lauriers nouveaux encor pour héritage !</p>
<p>. Dédouble continent pénétrer l'étendue, Et loin dans les déserts
atteindre de leur vue, Sillonner de leurs pas les plus sauvages lieux,
De leurs savans efforts théâtre glorieux! Du Midi jusqu'au Nord qui peut
nombrer leurs courses? Le.Nil mystérieux a révélé ses sources, Ses
tombeaux, seuls debout au milieu des débris, Ses temples renversés, et
ses canaux taris, Mais qui semblent toujours dans leur grandeur déchue,
D'un autre Sésostris attendre la venue. L'Euphrale , humble marais perdu
dans les déserts, Aux Chardins de nos jours raconte ses revers ; De
l'ombrageux Cathai le voile enfin s'entrouvre, Et du Thibet sacré le
parvis se découvre.</p>
<p>Comme chacun des objets que présente l'auteur est bien caractérisé par
un seul mot aussi juste qu'expressif! Le morceau suivant me paraît
encore mieux :</p>
<p>Où s'avance, enfoncé dans l'inculte Lybie, Ce. voyageur encore au
printemps de sa'vie? Sous l'astre étincelant dont il brave l'ardeur, Jl
ose du Zarah percer la profondeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>JEANNE D'ARC A ROUEN,</p>
<p>TRAGÉDIE EN CINQ ACTES ET EN VERS ;</p>
<p>PAR M. C.-J.-L. D'AVKIGNY'</p>
<p><pb/></p>
<p>, D'AVRIGNY. a3</p>
<p>Les hommes lettrés pensent et jugent bien différemment : ils savent que
les situations entraînantes, les coups de théâtre brillans, et surtout
l'intérêt du sujet, captivent l'attention du spectateur au point de lui
faire négliger les incorrections, les redondances, les termes impropres,
et jusqu'aux fautes de langage ; mais, dans ce caSj la faiblesse du
poète se. montre tout entière, et choque le goût le moins délicat
aussitôt que l'auteur n'est plus soutenu par la chaleur de l'action, et
qu'il n'a plus pour auxiliaire l'intérêt puissant de la scène. C'est
dans l'ouvrage entier qu'il faut juger le style., et c'est dans les
détails les moins atta-</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>va-t-ôn dire ! oui,, la scène où la duchesse de Bedford raconte qu'elle
a été voir Jeanne d'Arc</p>
<p><pb/></p>
<p>D AVBIGNY. 25</p>
<p>dans sa prison ; s'il considère combien cette même duchesse peut mettre
de chaleur dans la scène du cinquième acte où les gardes traînent Jeanne
d'Arc au supplice ; s'il réfléchit au talent qu'il fallait déployer pour
ennoblir les détails d'échange, de rançon et d'otages, dans l'entrevue
du comte de Dunois avec le duc de Bedford; s'il reconnaît enfin combien
il était difficile de conserver de la dignité âû duc de Bedford, et de
faire supporterle comte dé Beauvais, personnage aussi odieux que
nécessaire , il sentira que mes éloges, auxquels peut-être il reproche
de l'exagération, sont rigoureusement justes et complètement mérités.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LITTÉRATURE. FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D A VRIGNY. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>La politique et l'esprit de parti qui apparemment ,ne trouvent pas assez
de motifs de haine et .de discorde dans les événemens récens, ont voulu</p>
<p><pb/></p>
<p>D AVRIGNY. , 29</p>
<p><pb/></p>
<p>3o . LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Mais de mes' sens émus quel feu divin s'empare.? Le ciel parle ; le
ciel, pour la dernière fois , Par ma bouche aujourd'hui vous révèle ses
lois. Ecoutez</p>
<p>Si elle n'était pas inspirée prédirait-èlle avec autant de précision
pour les lieux et pour les temps la mort dû duc de Bedford et la place
de son tom-- beau? Ôserait-elle ajouter :</p>
<p>' Vous ne reverrezplus le palais de vos pères?</p>
<p><pb/></p>
<p>. MILLEVOYE., 3t</p>
<p>l'exécution mais respectons les puissances du</p>
<p>CHARLEMAGNE, OU LA DÉFAITE DES LOMBARDS,</p>
<p>POEME HÉROÏQUE EN BIX CHANTS ; PAR CH. MILLEVOYE.-</p>
<p>EN me vantant lès vers élégans de M. Millevoye, on m'avait dit que le
plan de son poëme était défectueux, et que le titre surtout n'était
point conve-</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎMILLEVOYE. , $3</p>
<p>Charlemagne s'y montre sans doute d'une manière plus éclatante, mais il
y est quelquefois éclipsé par des acteurs secondaires ; et une faible
femme , Ophélie , y est le personnage le plus intéressant.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>pas de pareils reproches à, faire ,t si, fermant; lé coeur et l'oreille
au. charme de la poésie , on soumettait aux calculs d'une raison froide
ce qui est le produit d'une vive imagination?</p>
<p>Si un talent trèsrdistingué pour la poésienoble et gracieuse , si un
goût pur et délicat, si un style toujours élégant et toujours, poétique
sontrdçs qualités plus que suffisantes: pour faire pardonner quelques
irrégularités dans la conduite d'unpoëme,* M.Millevoyedoit être absous
par tous ses lecteurs,- et classé parmi ceux de nos.écrivains qui
soutien-, nent avec éclat l'ancienne, réputation, de notre poésie. Je ne
dirai pas que l'on trouve dans son ouvrage quelques vers remarquables,
quelques morceaux saillans ; mais je né crains pas d'affirmer que tous
les chants,. sans exception, sont écrits avec un soin;, une élégance et
une pureté qui étonnent le,lecteur le plus sévère : jamais l'-affecr
tation, jamais Je mauvais, goût ne prêtent à. ses</p>
<p><pb/></p>
<p>vers le faux éplat que l'on appelle si improprement de l'esprit; jamais
une expression parasite, un adverbe inutile n'y sont appelés pour y
compléter la mesure ; jamais une épithète oiseuse n'y vient au secours
dé la, rime qui est toujours belle et très-souvent riche, sans laisser
ape'rcevoir qu'on ait eu besoin de la chercher. . . 0:</p>
<p>Cette égalité de talent m'embarrasserait beaucoup, si mon intention
était de favoriser M". Millevoye, et de choisir lès meilleurs vers de
son poëme pour les présenter au lecteur. Quoique tous les passages
n'offrent pas.le même degré d'intérêt, il n'en est aucun que je ne pusse
citer avec éloge ; et le moyen de justifier cette assertion, qui sans
doute étonne uni peu , «est de dôrineraux citations assez d'ordre et
assez d'étendue pour exclure toute idée de partialité et de faveur.</p>
<p>Pourtant, hélas !ipar d'invincibles noeuds, L'hônnéurjadis-les «nchaîna'
tous' deux. - - -</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LITTÉRATURE FRANÇAISE;</p>
<p><pb/></p>
<p>MILLEVOYE. 37</p>
<p>Priant tout haut qu'il.revienne vainqueur, Priant tout bas- qu'il
revienne fidèle.</p>
<p>Dans le cinquième chant les armées sont en présence :</p>
<p>Pour le combat cependant tout s'apprête. Les fiers Lombards, Adalgise à
leur tête, Pour arrêter l'armée aux larges flancs, Ont déployé leurs
formidables rangs. Ils gardent tous un farouche silence ; Mais les
Français, en agitant la lance, D'un chant de gloire entonnent le
refrain. Charles, monté sur l'ardent Fulgurin, Parcourt les rangs ; sa
parole enflammée, Qui garantit le succès du combat, Fait un héros du
plus obscur soldat, Et d'un regard il double son armée.</p>
<p>Le poète peint ainsi la fin de ce combat terrible :</p>
<p>Le cimeterre, et la lance et les dards,</p>
<p>La double hache et les tranchans poignards</p>
<p>Ont varié les coups et les blessures ;</p>
<p>En pétillant, le feu sort des armures,</p>
<p>Le sang jaillit; plus d'ordre, plus de rangs,</p>
<p>Vainqueurs, vaincus, chefs,soldats,morts, mourans,</p>
<p>Tout se confond ; îa vue épouvantée</p>
<p>N'aperçoit plus qu'une masse agitée ;</p>
<p>L'oreille au loin n'entend plus dans les airs</p>
<p>Qu'un cri formé de mille cris divers.</p>
<p>Mais je vois avec regret que je ne puis présenter</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>•LUCE DE LANtJIVAL. 3g</p>
<p>HECTOR, . TRAGÉDIE EN CINQ ACTES,</p>
<p><pb/></p>
<p>4t&gt; LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Quand on sait que nos plus belles productions dramatiques ont eu besoin
de lutter contre.la prévention, l'ignorance où la mauvaise foi, et
d'arracher, pour ainsi dire, la portion dlestime qui leur est due ;
quand on apprend que presque toute une génération a douté du génie de
Racine ; quand on entend les opinions se porter aux deux extrêmes; quand
on a besoin de se demander si telle pièce est sublime ou détestable,
quoiqu'elle ait été représentée dix fois, on est obligé de convenir que
les règles de cet art sont bien incertaines, et bien vagues, ou qu'il
faut un goût.bien sûr, une sagacité bien rare pour en faire
l',application. Tant qu'une belle tragédie pourra long-temps paraître .
mauvaise, tant qu'une pièce médiocre pourra jouiri d'un long et bruyant
succès, comme.oii l'a. vu trop souvent, j'aurai le droit de me défier du
juge* ment du public aux premières représentations^ ;</p>
<p><pb/></p>
<p>."LUGE DE LANCIVAL. 4?</p>
<p>r Je n'ai pointyu représenter la tragédie deM*Luce, }e;n'ai.fait,que,la
lire, et je.dois naturellement me trouver en opposition avec quelques
critiques qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>-l'ontJjugée ïittthéâtre : si',-d'un coté,-j'ai perdu le Jeharmè qui
résulte du prestige théâtral et du talent des acteurs,(j'ai du moins eu
le temps d'examiner la conduite, les situations, Raccord plus ou moins
parfait qui existe entre le caractère dès-personnages et leurs discours
et leurs actions; j'ai pu comparer, à&gt;loisir-, des scènes que le
spectateur ne juge qu^isolement; parce que la rapidité du débit
l'empêcne de les rapprocher.</p>
<p><pb/></p>
<p>LUCE DE: LANCIVAL. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LUGE- DE LANÇIVAL. \t&gt;</p>
<p>ne sont-ils pas des passions dignes du cothurne ? Eaut-il qu'Hector soit
amoureux pour être un héros tragique? L'amour ne serait-il pas ridicule
dans un pareilsujet? Les Grecs n'admettaient cette passion au théâtre,
que quand elle produisait lès effets les plus funestes et les plus
extraordinaires 4 et Phèdre est la seule tragédie ancienne dont l'amour
soit le ressort.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LUCE-/DE- LASGIVALi ..• 4?</p>
<p>H ne m'appartient pas de parler-du style et de la conduite de. cette
tragédie ; des hommes habiles'ont fixé leur mérite ,_et le public, par
une estime constante , me semble avoir assez-justifié, le succès
despremières représentations. Moii seul dessein a été de parler des
personnages,, parce que c'est sur eux surtout que la?critique.s'est
appesantie: cettetâche;</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>m*a parti facile, car j'ai'pour'moi une grande au-* torité ; j'ai cru
d'ailleurs qulil serait, utile de dé-- truire une erreur d'autant plus
dangereuse, qu'elle avait été adoptée par un homme de beaucoup d'esprit.
• ' - :</p>
<p>THÉÂTRE COMPLET ET POÉSIES FUGITIVES</p>
<p>De J.-F. ■CoLLfN-D'HAta.EVn.iE,-Membre de l'Institut' et de la
Légion—d'Honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLIN-D HARLEVILLE. 4q</p>
<p>CRITIQUE. T. YI. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>5o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLÏN-D'HARLEVILLE. ' 5r</p>
<p>Il n'est pas de raison pour que cela finisse.</p>
<p>Je crois devoir inviter tous les auteurs irascibles à-lire la partie de
cette préface où Collin parle de la critique plus qu'amère que l'on a
faite de son Optimiste. On y attaquait le but moral de cet ou-, vrage ;
et, ce qu'il y a de plus étrange , ce chaud défenseur de la morale,
était.... Mais imitons la</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa LITTÉRATURE FRANÇAISE;</p>
<p>modération de Collin-d'Harleville, qui ne nomme pas cet ennemi, et qui
se contente de dire avec autant de douceur que de générosité : «
Maintenant » que l'auteur de cette critique ne vit plus, on juge » bien
que je m'interdirai plus que jamais toute » réplique qui lui serait
personnelle ; je ne veux » me ressouvenir que de son talent,, qui était
mâle, » énergique, et dont il nous reste entr'autres un » gage distingué. »</p>
<p>Le premier volume de cette collection contient, oulre la préface dont je
parle , l'Inconstant, l'Optimiste, les Châteaux en Espagne, avec des
variantes et des notes ; le second renferme le Vieux Célibataire , M. de
Crac , les Artistes, et les Moeurs du Jour ; dans le troisième , on
trouve le Vieillard et }es Jeunes Gens, Malice pour Malice, Il veut tout
faire, et les Riches ; dans le quatrième, enfin, sont recueillies toutes
les poésies fugitives de l'auteur, et la Querelle des deux Erères.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLIN-D'HARLEVILLE. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PICARD. " 5i&gt;</p>
<p>Je n'ai parlé ici que des ouvrages de Collind'Harleville ; s'il avait
été question de sa personne, j'en aurais fait un.plus bel éloge, et
personne ne m'aurait contredit,</p>
<p>LES PROMETTEURS, OU. L'EAU BENITE DE COUR,</p>
<p>COMÉDIE EN TROIS ACTES ET EN PROSE ; • PAR M. PICÀKD.</p>
<p>Quoique M. Picard occupe une place très-distinguée sur le Parnasse
dramatique ; quoique sa réputation soit répandue sur toute la surface de</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PICARD. 57</p>
<p>Pour le vulgaire des spectateurs, toute pièce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LITTÉRATURE FRANÇAISE. /</p>
<p><pb/></p>
<p>PICARD. 5 g</p>
<p>leur, et il finit par siffler impitoyablement des phrases qu'il aurait
applaudies s'il avait adopté le sujet, le plan et la nature de l'action.</p>
<p>Il ne faut donc pas juger la pièce de l'homme d'esprit qui tombe, comme
celle d'un écolier, et les chutes des auteurs distingués sont peut-être
un sujet de méditation aussi utile que l'étude des meilleurs ouvrages.</p>
<p>Appliquons ces observations aux Prometteurs de M. Picard. Le sujet de
cette pièce est-il vicieux? Je ne le crois pas. Un maître de poste des
envi-</p>
<p><pb/></p>
<p>6o- LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>. PICARD. 6l</p>
<p>je présenterai donc de simples conjectures ; et puisque je suis chargé
de rendre compte de l'ouvrage, il faut bien, dussé-je me tromper, que
j'expose les observations bonnes ou mauvaises que m'a suggérées une
lecture attentive et répétée.</p>
<p>Le sujet n'est point dans les Prometteurs, mais dans le personnage qui,
par confiance et par présomption, est dupe de foutes les promesses. Un
homme riche et puissant qui se joue de sa parole, et qui abuse de la
crédulité de ses inférieurs, est plus désagréable que plaisant; mais
celui qui, par amour-propre, est dupe de toutes les promesses, parce
qu'il ne croit pas qu'on puisse lui manquer, est un personnage de
comédie. C'est donc cette dupe plaisante qui est le premier rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Il me semble aussi que M. Picard n'a pas tiré tout le parti possible des
personnages de Courbin et de Souplet, qui sont neufs et comiques, mais
qui ne sont qu'ébauchés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PICARD. 63</p>
<p>Quanta M. Picard, je lui conseille de ne pas</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>OEUVRES DE F.-G.-J.-S. ÂNDRIEUX,</p>
<p>Membre de l'Académie française.</p>
<p>LES comédies de M. Andrieux sont Anaximandre, les Etourdis, Hehélius ,
la Suite du Menteur, Molière avec ses Amis, le Trésor; le Vieux Fat ou
les Deux Vieillards, et la Comédienne; ces huit pièces occupent les deux
premiers volumes, sont accompagnées de préfaces, de deux prologues ,
suivies de variantes , de scènes impromptu et d'un autre prologue pour
la comédie posthume de Collin-d'Harleville, intitulée : la Querelle des
Deux Frères. Le troisième volume contient le Jeune Créole, comédie en
cinq actes et en</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRIEUX. 65</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRIEUX. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRIEUX. 69</p>
<p>petit nombre de chefs-d'oeuvre, tandis que les innombrables auteurs qui
se partagent le domaine romantique, comptent les chefs-d'oeuvre par
centaines , et les représentations par milliers. Que conclure de cette
double observation ? Faut-il dire que la faulx du Temps n'a épargné que
les ouvrages médiocres , tandis qu'elle a moissonné les plus belles
conceptions de l'esprit humain? Faut-il dire que les petits esprits sont
fort rares aujourd'hui, et que lés hommes de génie pullulent sur nos
boulevards ? Faut-il nommer mauvais genre celui qui exige du goût, de
l'instruction , une connaissance profonde des hommes, de l'art et de la
langue, et bon genre celui où l'auteur, libre de toute entrave, peut
impunément braver ou méconnaître les lois de la grammaire , du goût, des
convenances, et même celles du sens.commun, pourvu qu'il amuse des gens
qui ne l'en estiment pas davantage ?</p>
<p>Les hommes qui regardent le style comme la moindre partie d'une oeuvre
dramatique, doivent être fort étonnés de ne voir survivre que les
ouvrages bien écrits, quand des drames forts de situation et des
chefs-d'oeuvre d'intrigue dorment si paisiblement dans le vaste tombeau
du répertoire délaissé. Mais, sans tirer avantage de cette vérité de
fait, n'est-il pas évident que si le style n'est pas le premier mérite,
il est au moins la première condition. Sans doute on n'est pas un grand
homme pour cela seul que l'on sait bien sa langue ; mais plus sûrement
encore , l'homme qui écrit mal ne</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>- Quelque estime que m'inspire le talent trèsréel de M. Andrieux, je ne
puis dissimuler qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRIEUX. 7 !</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Molière avec ses Amis n'est point encore une pièce véritablement
comique, mais un tableau fort agréable, quoiqu'il ne convienne pas trop
peut-, être de présenter les grands hommes en goguettes.</p>
<p>Je ne puis m'empêcher de reconnaître dans le Trésor un ouvrage
très-estimable , parfaitement</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRIEUX., 7 3</p>
<p>Je ne parlerai du Vieux Fat que pour dire que l'auteur l'a très-bien
jugé dans le prologue même de la pièce. r</p>
<p>Le jeune Créole est une pièce anglaise. Le sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. CONSTANT. 7 a</p>
<p>WALSTEIN, TRAGÉDIE EN CINQ ACTES ET EN VERS,</p>
<p>Précédée de quelques Réflexions sur le théâtre allemand, et suivie oe
Notes historiques ; I</p>
<p>PAR M. RENJAMIN CONSTANT DE.REEECQTJE. '</p>
<p>AVANT de.parler de cette tragédie et des singulières réflexions qui la
précèdent, je crois devoir présenter une notice sur le héros que
Schiller et M. R. Constant ont célébré dans leurs ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>dire de lui : Manet altâ mente repostum</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois pièces de Schiller n'en font véritablement- qu'une seule. Les
Allemands ne sont point</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Ce n'est pas que M. B, Constant ait osé attaquer</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎS. CONSTANT. .79</p>
<p><pb/></p>
<p>8o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. CONSTANT. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>toire nous offre' cent fois cette image sous des couleurs nobles et
dignes de notre tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>B/ CONSTANT, 83</p>
<p>Je prie donc M&gt; B- Contant de se bien persuadei' quempn intention n'est
point ici de faire des reproches aux spectateurs allemands sur la
manière dont ils considèrent la tragédie ; et moi aussi, je pense qu'ils
ne se trompent point enfuit de sentiment; et loin de croire qu ils.
aient tort d'avoir du plaisir&gt; je leur en souhaite encore cent fois
davantage. Je serais d'autant plus ridicule de les chicaner sur ce
point, que je partage moi-même, non pas leur opinion sur.ee que doit
être la tragédie, mais le plaisir que leur font éprouver les tragédies
allemandes.!</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le tort de M. B. Constant n'est pas de trouver touchans et agréables des
détails familiers qui paraîtraient ignobles sur notre théâtre : les
choses les plus communes peuvent plaire et intéresser; et d'ailleurs, le
terme qui est bas ou trivial dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>■J 3. CONSTANT. 85</p>
<p>?» un, deux, trois, quatre N'importe! on â bien</p>
<p>» pu raccommoder ma tête! Ma petite maison ne » sera pas mal fournie,
car votre Majesté a pris » soin de la pièce la plus intéressante. » Je
conçois que .dans une langue où les mots cuisine et casserole n'ont rien
d'ignoble, cette raillerie amère d'un brave soldat n'ait rien de
choquant pour les spectateurs; mais ce n'est point dans la cuisine et la
casserole qu'il'faut aller chercher l'intérêt de cette scène originale.
Que veut dire Otto? J'ai sacrifié pour vous ma fortune et mon sang:
irai-je dans.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>B. CONSTANT. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Je trouve ailleurs cet impertinent reproche : C'est en France', dit M.
B. Constant, qu'a été inventée cette maxime, qu'il valait mieux frapper
fort que juste. Eh quoi! l'homme qui fait de, si belles'phrases, et dont
la métaphysique est si subtile, n'a pas senti l'ironie renfermée dan,s.
la maxime.</p>
<p><pb/></p>
<p>- B. CONSTANT. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>gô LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>ne sommes jamais plus Superstitieux qu'au théâtre ; nous adoptons là
toutes les rêveries, toutes les fables des autres religions.' Rions-nous
dii monstre envoyé par Neptune pour faire périr Hippolyté, du char de
Médé'e, du spectre riiême qui effraie Sémiramis? Bien loift de les
tourner eri ridicule, nous devenons païens avec les Grecs, juifs" avec
lés juifs, et aussi faibles, aussi crédules que.les plus superstitieux
idolâtres. M, B. Constant s'est donc trompé en cela cpririnè en beaucoup
d'autres choses.</p>
<p>Les principes de M. Benjamin Constant sur la tragédie, rii'avaient fait
craindre de trouver dans son Walstein un peu trop de cette vérité et de
ce naturel que fauteur regarde comme la véritable source de l'intérêt
dramatique. Je m'étais trompé; M. B. Constant n'a pas osé admettre, dans
la pfa-</p>
<p><pb/></p>
<p>B. CONSTANT. gi</p>
<p><pb/></p>
<p>02 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Je laisse au lecteur le plaisir d'apprécier l'harmonie qui résulte des
six consonnances finales de cette tirade , et le soin de chercher le
nominatif du dernier verbe. Quoi qu'il en soit, Gallas et Géraldin
sortent pour laisser entrer Alfred et Thécla. Alfred est fils de Gallas
; mais Thécla est fille de Walstein. Ces jeunes gens sont unis par
l'amour ; ainsi les enfans se rapprochent autant que les pères se
divisent, comme on le voit dans Roméo et Juliette, etvdans cent autres
pièces. Voici comment Alfred exprime son amour :</p>
<p><pb/></p>
<p>*. CONSTANT. : g3</p>
<p>enfin seul avec sôfi confident, quille presse de mettre la couronne sur
sa tête ,&lt; et lui dit :</p>
<p>Dans la splendeur habile où votre rang s'étale, Vous marchez entouré
d'une pompe royale.</p>
<p>Pourquoi nous parler tant de nos travaux passés? Ce que nous avons fait
nous le savons assez.</p>
<p>Que chacun, par écrit, embrassant ma querelle, S'engage par serinent à
me rester fidèle.</p>
<p>ACTE II. Walstein apprend que le courrier qu'il avait envoyé secrètement
au général ennemi, vient d'être arrêté, chargé de fers, et conduit vers
l'empereur ; ainsi, la conspiration est découverte. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>g4 LITTÉRATURE FRANÇAISE;</p>
<p>Qu'as-tu dit? qu'as-tu fait? ô trop coupable père ! Tu nous as tous
perdus ! Et moi, que dois-je faire ?</p>
<p>Nature, estime,"amour, tojit est perdu pour moi...*; ■" Dieu ! quel
soupçon nouveau s'élève contre loi ! Le pouvoir de Walstein sera ton
héritage ! Si cet indigne espoir.... tu pâlis.... ton visage.*.!.
Malheureux que je suis ! tout mon être est changé;</p>
<p><pb/></p>
<p>R. CONSTANT, Q5</p>
<p>tueux pour trahir, il croit son père assez vil pour n'accuser Walstein
que dans l'espoir de lui succéder. L'acte finit par des lamentations de
Thécla. ACTE III. Walstein reparaît, et reproduit les mêmes lieux
communs ; ce qui prouve que l'action n'a pas fait un pas. Voici
cependant ce qu'il dit de nouveau :</p>
<p>Je voyais près de moi le sentier du devoir Encore ouvert ! Soudain un
mur d'airain s'élève ; Ce projet si confus, il faut que je l'achève.</p>
<p>On trouve dans ces vers la grâce de l'enjambement; voici celle de
l'inversion :</p>
<p>Terski. L'envoyé suédois vous demande audience. Walstein. Ah! combien
l'écouter me fait de violence !</p>
<p>La scène finit parce vers de même fabrique :</p>
<p>Ah! sévère est l'aspect de la nécessité.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;j6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>L'envoyé répond :</p>
<p>: Je suis fier.d'avoir vu, par- un sort glorieux, , ' Reculer un instant
un guerrier si fameux.</p>
<p>Walstein réplique :</p>
<p>Votre main fit tomber mon casque de ma tête. , L'envoyé riposte:</p>
<p>Pour vous, par cette main la couronne s'apprête.</p>
<p>De l'âpre ambition les décrets redoutables, Sur nos coeurs innocens,
frappent impitoyables. Son pouvoir ennemi se nourrit de nos pleurs. Le
monde, est sans amour, et sans pitié les coeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. CONSTANT. g 7</p>
<p>ACTE V. Dans une scène entre Walstein et Thécla, il est question
d'Alfred : le père pense</p>
<p>qu'il est allé rejoindre Gallas ; mais la fille n'en ^ . . -,. ... **</p>
<p>croit rien, et dit naïvement :</p>
<p>Que servirait ici' que je le justifie?</p>
<p>Ici Thécla est redevenùe allemande, car elle ne parle pas français. Un
officier vient annoncer la mort d'un jeune guerrier, qui ne peut être
autre qu'Alfred ; Thécla chancelle, puis tombe évanouie : cependant elle
veut ensuite que le même officier rentre et lui recommence*«^^cifcaj'ec
toutes ses</p>
<p><pb/></p>
<p>g8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>A travers nos soldats, comment sortir des portes?</p>
<p>L'héroïne répond :</p>
<p>Un peu d'or aisément séduira ces cohortes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET. gq</p>
<p>trais bien méchant; et ma modération, quelque grande qu'elle soit, ne me
sauvera vraisemblablement pas de ce reproche. &gt;</p>
<p>CLOVIS, TRAGEDIE EN CINQ ACTES;</p>
<p>Par M. VlENNET.</p>
<p>fai7-</p>
<p><pb/></p>
<p>IOO LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET. 10-1de</p>
<p><pb/></p>
<p>I02 LITTÉRATUBE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET. ' 103</p>
<p>torame il peint lui-même son indécision ', et j'ose dire, sa nullité ;
Césaire veut réveiller en lui l'amour de la patrie, et l'entraîner dans
le parti des , Gaulois , et Syagrius répond :</p>
<p>•Pour me perdre avec vous mon destin vous ramène. J'abhorre les complots
où,votre voix m'entraîne; - Je dois vous résister; je le veux, je ne
puis. Où sont vos conjurés? sont-ils prêts, je vous suis. D'Eudomire
pour moi redoutez la présence; Son nom seul, son image, ébranlent ma
constance, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>le défaut capital de cet ouvrage estimable sous tant.</p>
<p>d'autres rapports.</p>
<p>J'écrase qui me gêné, et poursuis mes desseins.</p>
<p>Un autre" reproche auquel, sans doute, l'auteur ne s'attend guère, et
que je me crois cependant en droit de lui adresser, est celui d'avoir
fait parler un de ses personnages avec beaucoup trop d'élé^</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET. Io5</p>
<p>Le farouche Sicambre lui répond :</p>
<p>Le courtisan le plus habile ne ferait pas un éloge plus adroit, ne
tournerait-pas mieux un compli-</p>
<p><pb/></p>
<p>J06 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les novateurs séduisirent d'abord la multitude. Les spectateurs
illettrés ou sans goût, prenant au propre les expressions figurées dont
se sert le législateur du Parnasse , trouvèrent plus de mouvement dans
les nouvelles pièces, parce qu'en effet il y a beaucoup plus d'allées,
de venues, d'entrées et de sorties; ils virent plus à'action dans
l'agitation des bras, dans les processions, dans les marches de troupes
et dans les coups de sabre. L,'art dramatique avait fait une immense
conquête , puisque le lieu de la scène pouvait occuper une province
entière , plusieurs royaumes et même les quatre parties du inonde ; le
théâtre^ était devenu infiniment plus- riche, puisqu'il pouvait
accumuler dans une seule pièce- les événemens de plusieurs jours et même
de plusieurs mois. Il ne manquait plus aux partisans du genre que de lui
trouver plus de chaleur, parce qu'il faisait un fréquent usage des
incendies ; l'argument eût été digne de la doctrine.</p>
<p>Le goût était perdu sans ressource, si,des hommes d'un grand talent, si
des écrivains élégans et</p>
<p><pb/></p>
<p>Io8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le dirai-je? des hommes, d'esprit, de véritables homriies de lettres ont
adopté ce principe absurde que le style est la moindre partie du drame ,
et j'ai trouvé celte proposition mal sonnante dans des livres d'ailleurs
fort estimables. Oh! sans doute si la question est mal posée , si Ton
suppose un sujet mal choisi, une pièce sans action, sans intérêt, une
rnarche vicieuse et d'une invraisemblance choquante, je sens très-bien
que le style le plus parfait ne pourrait, obtenir grâce pour tant de dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET.. fOg</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Ce long préambule ne m'a pas tant élo igné qu'on pourrait le croire du
Clovis de M. Viennet, et celte tragédie , ainsi que quelques-unes qui
ont paru</p>
<p><pb/></p>
<p>VlENNET. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 &gt; LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIENNET. It3</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Il4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>tout-à-fait différentes, et que l'on peut jouer la comédie pendant
trente ans sans se douter de ce qui'entre dans la composition, du drame.</p>
<p>Qu'ont produit les retrarichemens exigés par les acteurs du Clovis de M.
Viennet? Trois absurdités choquantes. La dernière scène du second acte
est occupée par une querelle entre deux rivaux d'amour, Clodéric et
Syagrius, et l'on voit que cette scène finira par un duel. Mais cette
rivalité n'est qu'épisodique dans l'ouvrage , dont le véritable sujet
est l'établissement de la monarchie française. L'auteur avait donc
ajouté quatre vers récités par Sinorix, qui veut empêcher le combat,
ramener Syagrius, .</p>
<p><pb/></p>
<p>VIENNET. Il 5</p>
<p>Ce dernier vers faisait rentrer le spectateur dans l'action principale ;
il conservait la liaison entre le second et le troisième actes, il était
donc nécessaire ; mais il faisait longueur, et il a été supprimé avec
les trois qui le précédaient.</p>
<p>"Dans le cihquièriiè acte enfin, le malheureux Syagrius s'échappe du
palais, va trouver les rebellés, veut les faire rentrer dans
l'obéissance, et, né pouvant y réussir, il revient près de Clovis -, qui
croit avoir la preuve de sa trahison, et il lui dit quatre vers, dont
celui-ci est le premier :</p>
<p><pb/></p>
<p>Îl6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>ANNIBAL, TRAGÉDIE EN CINQ ACTES;</p>
<p>Par M. FIRMES DIDOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIRMIN DIDOT: H7.</p>
<p><pb/></p>
<p>11-8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIBMIN DIDOT. HQ</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>le cardinal de Richelieu,,et peut-être même le capucin P. Joseph, qui
n'a pas été le personnage le moins actif de cette tragédie politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIRMIN DIDOT. 121</p>
<p>larmes aux yeux : « Cher enfant, ils veulent t'assassiner ; mais ,
puissent les dieux immortels te mettre bientôt en état de triompher de
tes ennemis , dusses-tù me punir moi-même pour avoir exécuté l'ordre de
faire mourir ta mère Messaline ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>, ITRMIN DIDOT. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Irriter dans un roi l'orgueil du rang suprême: Pour qu'il bannisse enfin
bu livre ce proscrit, Je saurai, s'il le faut, tenter sur son esprit * ,
De la séduction et l'art et la souplesse.</p>
<p>Il y a sans doute des ambassadeurs de cette trempe r mais ce ne sont pas
des ambassadeurs tragiques. Prusias est ici ce qu'il est dans l'histoire
, un fanfaron qui tremble, un homme fier qui fait des bassesses.
Nicomède est le seul personnage qui montre de l'énergie, de la chaleur,
de l'activité. La mort même d'Annibal ne produit pas l'effet qu'on en
attend : cette catastrophe est encore affaiblie par l'exactitude
historique ; le poison renfermé dans le chaton d'une iague , n'est ni
tragique , ni romantique , ni théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 125</p>
<p>sadeur ! apprenez que la terre révéra de tout temps ce sacré caractère.
Nicomède va toujours son train, et Prusias redit; Craignez prince,
craignez qu'une seconde offense d'un monarque irrité provoquant la
vengeance Nicomède lance encore un brocard au pauvre ambassadeur, et
Prusias , qui ne finit jamais ses^ phrases, lui répète : Si vous dites
un mot, vous apprendrez de moi qu'un roi..... Je m'arrête , et j'avoue
que M. Didot a considéré la tragédie sous un nouveau point de vue.</p>
<p>On a sans doute remarqué, dans les dernières citations, que je n'ai
point séparé les vers, et que je les ai écrits comme des lignes de prose
; je ne l'ai pas fait sans intention : c'est tout ce que je dirai du
style de cette tragédie, •</p>
<p>LES MARTYRS,</p>
<p>OU LE TRIOMPHE DE LA RELIGION CHRETIENNE; Par M. F.-A. DE CHATEATJERIAND.</p>
<p>CE livre était célèbre avant d'être connu ; on l'annonçait comme devant
augmenter les richesses de notre littérature, raffermir la religion
ébranlée</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LITTÉRATURE FRANÇAISE;</p>
<p>Mais cette espèce de tyrannie qu'exerce surîiotre esprit le talent de
l'auteur, nous avertit, par sa violence même , de lui opposer toute
notre raison</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 127</p>
<p>- Si l'auteur s'était contenté d'avancer ces prqpositions, sans vouloir
les confirmer par des ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>128 . LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>, ,F;-Ai' DE' ÇHATËÀUDBRIAND. 129</p>
<p>mythoCRITIQUE. Yt. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>l3o LITTÉRATURE" F^A'NÇ'Â'ÎSE'./.-.</p>
<p>Dans leur faux zèle iront chasser l'Allégorie, j -. . ;</p>
<p>.c Si, au contraire, vous offrez un mélange de la religion païenne et de
la nôtre, outre que ce procédé n'a rien d'édifiant', il nous ramène à
ces siècles de barbarie, où. l'on faisait assister Junon Lucine aux
couches de la Vierge, où l'on osait donner le nom d'Apollon à
Jésus-Christ, et où un pape souffrait qu'on le nommât Jupiter.</p>
<p>Le merveilleux de la religion chrétienne pourra peut-être lutter,
dites--vous , avec le merveilleux emprunté de la mythologie. Je suis
d'abord fort étonné qu'un homme aussi religieux n'ait pas senti combien
cette expression est peu convenable : sans doute le christianisme est
tout plein de merveilleux;</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-À. Ï)E CHATEAUBRIAND. i3k '</p>
<p>Mais passons sur ce que cette idée peut avoir de chpquant pour un esprit
religieux,;, ne doit-on pas craindre, lés suites d'un pareil mélange ?
Assez d'auteurs, tels quelles Boullehgeri les. Freret, les Diderot,
etc., ont tâché dé rompre ce premier lien de lajsociété, et de persuader
aux.peuples que notre religion est une.imitation du paganisme... N'est-ce</p>
<p>9'</p>
<p><pb/></p>
<p>l32 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>F,-A. DE CHATEAUBRIAND. l3^</p>
<p><pb/></p>
<p>*3jj. LITTERÀTUIÙE ¥RA^AÏSÉ,</p>
<p>plus légère observation critique^ Si ces" derniers én\ eu raison, je
suis bien coupable où bien sot d"ç trouver dé nombreux et dê^ dangereux
défauts dàpS une i&amp;ù^Srè^uivSèVâit'da'pétfectiùn^tofinië ;.qualité dont
V|rgile,; Racine et Féïiélôn se ciroyaient sî éloignés,. ',-.*.-</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A; DE CHATEAUBRIAND. i35</p>
<p>chaque page , -vouloir montrer tout ce qu'il sait et tout ce qu'ilpeut.
 Son style est charmant, quelquefois admirable, partout où il ne
dédaigne pas la simplicité: Son estime, bien louable pour lés écrivains
de l'antiquité , lui a inspiré l'ambition dangereuse de transporter les
beautés dès langues hardies et poétiques dans notre langue si sage, si
régulière etsi timide: ses défauts mêmes découlent donc d'une belle
source, et nous offrent encore dès beautés. Telle est mon opinion sur
cet auteur, et telle est, ^e pense, celle de tous les hommes qu'une
amitié laveugle où qu'une injuste inimitié n'égarent point dans leur
jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 6 • LITTÉRATURE ' FR A NÇ AISEÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-^A; DE : CHATEAUBRIAND. % 3 7</p>
<p>' ':î)ans l'invocationy qù-le;pôète.'en prose appelle</p>
<p>àrson secours la Muse chrétienne, il adresse; aussi</p>
<p>»riahte divinité de la Fable ; toi qui n'as-pu-faire</p>
<p>''«■de'la niort et dû 1 malheur .même: une, chose .sé-»■</p>
<p>que l'auteur prétend lùr faire ? N'est-ce pas. un des</p>
<p>, plus beaux attributs des-Muses, que de répandre</p>
<p>des fleursISUDla vie de Vhomme■;• et même sûr son</p>
<p>tombeau? Tout notre esprit, tout'notre ait doit-il</p>
<p><pb/></p>
<p>ï38 (LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>, elle ne néglige jamais de montrer son érudition.</p>
<p>'« Si tu n'es pas, dit-elle au chrétien, ùii dieu caché</p>
<p>» sous la forme d'un mortel, tu es saris dpute rih</p>
<p>. v étranger que les Satyres ont égaré comme moi «dans les bois. Dans
quel port est entré ton vais» seau ? Viehs-tu de Tyr, si célèbre par la
richesse » de ses marchands ? Viens-tu de la charmante Co;» rinthe, où
tes hôtes t'ont fait de riches pféséns? » Es-tu de ceux qui trafiquent
sur les mers jus» qu'auxcolonnes d'Hercule ? Suis-tu le cruelMàrs ô&gt;
dans les combats, ou plutôt li'es^tu pas le fils » d'un de ces mortels ,
jadis décorés du sceptre, « qui régnaient sur un pays fertile en
troupeaux, v et chéri des dieux? », . • -</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l3§</p>
<p><pb/></p>
<p>Ir4o LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>' Avant de;poursuivre' l'examen de cet ouvrage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fi-A. DE CHATEAUBRIAND. Iii</p>
<p><pb/></p>
<p>ï4_2 LITTÉRATURE FRANÇAJB£&gt;</p>
<p>Au livre suivant, le poète nous transporte.en</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. i^</p>
<p>L'auteur nous fait une magnifique description du paradis : on y remarque
surtout cent degrés de rubis, d'escarboucles et d'émeraudes, qui
conduisent de la demeure de Marie au sanctuaire du Sauveur des hommes.
Le dieu de M. de Chateaubriand, qui prêche le mépris du faste et des
richesses, ne nous prêche pas d'exemple. Cent degrés de rubis et
d'escarboucles qui sont encore des rubis l Il me semble lire, dans
Ovide, la description de la cour du soleil: ' '</p>
<p>- Clara micante auro, flammas imitante pyropo.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï 44 LITTÉRATURE I FRANÇAISE;.</p>
<p><pb/></p>
<p>T.-A. DE CHATEAUBRIAND. l45</p>
<p>santés étrangères, si je faisais une pareille faute? Est-ce parles
moyens qu'on prétend faire lutter le merveilleux de la religion
chrétienne avec celui du paganisme? Après une mûre délibération, Jéhova
décide que Cymodocée et Eudore obtien- - dront la couronne des martyrs ;
décision qui ôte tout intérêt au poëme, puisque, dès le troisième chant,
le destin des héros"est irrévocablement fixé. Qu'on ne m'oppose pas ici
les poëmes mythologiques : dans le paganisme, le décret d'un dieu peut
être cassé par un dieu supérieur, ou par le destin ; les oracles ,
toujours obscurs , peuvent être diversement interprétés : ainsi
l'espérance et la curiosité subsistent toujours malgré, les arrêts
célestes. Mais quand le vrai Dieu a parlé, rien ne peut changer l'ordre
des événemens : ainsi le lecteur sait d'avance que les héros de l'action
mourront martyrs , quelque chose qui puisse arriver.</p>
<p>CRITIQUE. t. VU 10</p>
<p><pb/></p>
<p>l46 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>au nord de Rome, chez les Falisques, tandis^que les Volsques étaient au
midi., au-delàude laniontagne de Circé.</p>
<p><pb/></p>
<p>- F.-A. DE CHATEAUBRIAND. ifo</p>
<p><pb/></p>
<p>t/fî LITTÉBATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Après avoir visité l'Enfer du Dante et de Milton, repeint en prose par
M. de Chateaubriand, le lecteur revient sur la terre pour reprendre le
fil du récit d'Eudore. Ce héros chrétien est envoyé dans l'île des
Bretons où il se signale par son courage,</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l4g</p>
<p><pb/></p>
<p>l5o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l5l</p>
<p><pb/></p>
<p>l52 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l53</p>
<p><pb/></p>
<p>l54 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l55</p>
<p><pb/></p>
<p>l56 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>. Décrivez, décrivez; peignez, peignez sans cesse.</p>
<p>Il semble d'ailleurs oublier que la plus belle prose n'a pas le charme
des beaux vers , et qu'elle a plus besoin d'action et d'intérêt pour
produire une sensation vive , et faire supporter une longue lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. i57</p>
<p>Quelle différence dans le merveilleux du christianisme! Un seul Dieu,
une seule volonté, une volonté immuable ! Les anges, les saints , tout
ce qui peuple notre ciel, est éternellement soumis à</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l5g</p>
<p><pb/></p>
<p>ib'o - LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>peu : j'ai respecté celle de M, de Chateaubriand, et en lui donnant des
éloges, j'ai sans doute été plus sincère que ses amis qui admirent tout,
Qu'on attaque mon opinion, et non pas l'intention qu'on me suppose si
généreusement. Quand je serais un envieux, je n'aurais pas moins raison
si j'ai dit vrai, et Fauteur n'y gagnerait rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE. CHATEAUBRIAND. ifjr</p>
<p>noble d'ailleurs et bien-décent de transformer les anges et. les diables
en solliciteurs, formant deux cabales opposées ? Milton change ses
démons en pygmées, pour qu'ils puissent tous tenir dans la salle du
conseil ; mais il n'a pas eu l'idée de les .entasser pêle-mêle avec les
anges pour leur faire écouter un plaidoyer.</p>
<p>GRITIQUE. T. VI. »*</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. l63</p>
<p>nesqûes, çt liés avec bien moins d'art qu'on n'en remarque dans un grand
nombre- de romans ; il n'y a aucune situation qu'on .ne se rappelle
avoir vue quelque part ; le style y est constamment un mélange de
précieux et de naturel, d'affectation et de simplicité, de bizarrerie et
d'élégance, et de morceaux ridicules, au milieu desquels on trouve de
très-béllés pages, des idées justes, et quelquefois admirables.</p>
<p>Ici le poète nous ramène pour un moment en Paradis. Marie se lève de son
trône, et monte vers</p>
<p><pb/></p>
<p>l64 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Marie ne peut obtenir la suppression du tigre ; mais, pour la consoler,
on lui permet de descendre, en Purgatoire, et d'en tirer la mère
d'Eudore, dont les prophètes ont déclaré la béatitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. ï65.</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Tel est ce Purgatoire, que les admirateurs de M. de Chateaubriand citent
comme une des plus, belles choses de son poëme; poëme qui, selon moi,' a
besoin de passer quelques milliers d'années dans le purgatoire du
Parnasse , pour mériter une petite place dans la bibliothèque de Jéhova.
"; ,</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LITTÉRATURE FRANÇAISE. -</p>
<p>Ce mouvement n'a rien que.de louable: la pudeur d'Eudore me rappelle
celle de Thisbé ,• qui, en se donnant la mort, a soin de ranger ses
vêlemens : -, •'...•</p>
<p>' Dernier trait de pudeur en ses derniers momeris.</p>
<p>Mais malheureusement le poète des Martyrs ajoute celte phrase
inconcevable : « Peut-être aussi était-ce ». un dernier instinct de la
nature, un mouvement x de cette jalousie'qui accompagne le véritable »
amour jusqu'au tombeau. » Quoi ! lorsque le tigre s'avance , les griffes
ouvertes, et la. gueule béante , lé chrétien qui a été mutilé sur le
chevalet, et qui va être mis en pièces avec la femme qu'il* adore,
éprouve encore un mouvement de jalousie, conçoit des idées terrestres et
charnelles! En.vérité , celte réflexion est un peu trop philosophique.
Si elle est juste , je vois le pauvre Eudore en Purgatoire pour quelques
millions d'années; car le dieu de M. de Chateaubriand ne badine pas ; et
s'il veut livrer aux tigres un chrétien en état de grâce, que ne doit-il
pas prononcer contre un homme qui s'avise d'avoir de pareilles idées
dans un pareil moment ?</p>
<p>J'ai dit que je ne me croyais pas obligé au res^ pect envers un dieu et
des saints que l'on me présente comme des héros de roman, comme dés
rjvaux malheureux des dieux du paganisme ; et le droit que l'auteur me
donne de plaisanter sur tant d'objets qui devraient être respectables,
n'est pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 169</p>
<p>la moindre critique que l'on peut faire de son ouvrage. Il est des
choses dontc-n ne doit jamais rire ; c'est,pourquoi il ne faudrait pas
les rendre ridicules. Quand on se moque d'un portrait dont on respecte
l'original, c'est la faute du peintre, et non pas celle du rieur.</p>
<p>Je n'aurai pas ici la prétention de vouloir donner une- conclusion en
forme : mon opinion est trop peu importante en littérature pour qu'il me
soit permis de rien décider ; mais en récapitulant tout ce que j'ai dit
sur les Martyrs , on trouve que ce.prétendu poëme est Te mauvais ouvrage
d'un homme qui a un grand talent. Si je me trompe sur la première partie
de cette opinion, il est donc possible que je me trompe sur la seconde ;
car il serait bien étonnant que j'eusse toujours un goût excellent quand
je fais l'éloge de l'auteur, et toujours un mauvais goût quand je le
critique. Aujourd'hui je parle avec d'autant moins de défiance, que mon
sentiment est plus d'accord avec le sentiment général. Les admirateurs
des Martyrs sont devenus plus rares et plus modestes ; ils ne menacent
plus d'une révolution en littérature et en poésie ; la désertion a
beaucoup éclairci leurs rangs ; et le temps n'est pas loin où ils auront
quelque honte de leur ridicule enthousiasme. La conception de cet
ouvrage est une grande folie ; et le mélange du sacre et du profane y
est un grand scandale. Je ne'serais pas étonné que quelques prélats,
quelques pasteurs * ou autres personnages bien pieux, s'éle-</p>
<p><pb/></p>
<p>f]0 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le style de cet ouvrage produit deux sensations bien différentes.
Partout où fauteur est simple', il offre des morceaux du plus grand
mérite : des pages", des livres entiers sont écrits avec une rare
élégance;, les descriptions mêmes, qui par leur multitude fatiguent et
rebutent le lecteur, sont pour la plupart!</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 171</p>
<p>LES MARTYRS.</p>
<p>SECONDE. EDITION.</p>
<p>QUAND . on aura lu la longue et nouvelle préface des Martyrs, quand on
aura examiné les neuf cent neuf remarques apologétiques dont l'auteur at
grossi-son ouvrage , il sera bien démontré que j'ai manqué de goût,.de
raison, d'esprit, d'instruction, de justice, et quemes critiques ne
sontque de plates bouffonneries, dictées par la haine, l'envie, le</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>désir de nuire, ou peut-être même payées par la grande et puissante
cabale qui, selon l'expression de M. de Chateaubriand* a monté
une.odieuse intrigué contre les Martyrs. * '</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. I73.</p>
<p>ces mots tracés en gros caractères : CHANGEMENS FAITS. A CETTE ÉDITION ?
Que pensera-t-il quand il lira ces aveux de l'auteur : « Dans le
troisième » livre , les discours des puissances sont retran» chés....
Cymodocée n'est plus demandée comme</p>
<p>» victime immédiate Les passages de l'Apoea»</p>
<p>l'Apoea» , qui avaient servi de pre'texte aux plaisan» teries bonnes ou,
mauvaises d'un journal ont «disparu... Dans le livre de Velléda, on ne
trou» vera plus les imprécations d'Eudore ; les cou» leurs trop vives
sont adoucies... etc., etc.? » Ici le lecteur ne doutera plus, et une
justice commandée par l'évidence lui fera faire ce dilemme : Si le
critique n'a dit que des sottises, l'auteur est bien faible de lui obéir
; si le critique n'avait pas tort, l'auteur est bien! ingrat de le
traiter si durement en profitant de ses conseils. M. de Chateaubriand a
beaucoup trop d'esprit pour moi : sous ce rapport la lutte est inégale ;
mais j'ai toujours vu que la logique désespérait l'esprit, et je serai
assez malin pour faire usage de la seule arme qui me reste contre un
athlète aussi redoutable. Un •enfant armé d'un caillou peut triompher
d'un géant superbe , M. de Chateaubriand est trop bon chrétien pour en
douter ; mon caillou sera la raison , et le géant des Martyrs ne
m'effraiera pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>I 74 LITTÉRATURE FRANÇAISE;</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>, Je ne suis point nommé dans la préface de M. de. Chateaubriand , mais
on cite nies phrases,; on combat mes objéctiolis : il est donc clair que
je suis généreusement compris dans\'odieuse intrigue dont se plaint
l'auteur ; comme j'ai été le critique le moins complaisant, j'ai
nécessairement la meilleure part, des injures, et je prends mon bien où</p>
<p><pb/></p>
<p>F.tA.. DE, CHATEAUBRIAND.' 177c</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. '»</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>F..-ÀV t)S, CHATEAUBRIAND; 17rt</p>
<p><pb/></p>
<p>18o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Selon l'auteur, il fautbien examiner si.les-cens . seurs,scrupuleux des
Martyrs ne sont ;pas;-des, hommes connus par leur mépris ou leur indiffé-&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-À. DE CHATEAUBRIAND. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Rpllin , cité par l'auteur, admet.le merveilleux Qbrétieri dans un
poëme, "etil trace même uri plai|</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I i 84 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>F.-A. DE CHATEAUBRIAND. ' 185</p>
<p>:-puissance, sont tous mus par la même-impulsion ;</p>
<p>ils sont donc, tous moralement les mêmes., et leur</p>
<p>igrànd nombre n'offre qu'une grande uniformité ,</p>
<p>-puisqu'il est égal qu'il y uen ail, des millions ou</p>
<p>qu'il n'en -existé qu un seul. Il est aisé de voir</p>
<p>-mais au &lt;lieù de le coriibattre,; l'auteur prerid la</p>
<p>peine de m'apprendre qu'un ange ,ri est qui un eraivoyé</p>
<p>eraivoyé il en donne l'étymologie grecque, et il me</p>
<p>prouve, par une foule de citations saintes-, que</p>
<p>-Dieu s'est servi d'anges ; ou. d'envoyés pour corii-muniquér</p>
<p>corii-muniquér volontés aux hommes. Je le remercie</p>
<p>dé cette érudition; mais si Dieu a dû ou.voulu enivoyer</p>
<p>enivoyer anges aux hommes, je ne crois pas qu'il</p>
<p>ypour: mettre sans doute plus, de promptitude 'dans</p>
<p>l'exécution des ordres divins, envoie.un ange à</p>
<p>fange des. mers, c'est-à-dire un messager vers un</p>
<p>messager; et c'est absolument- comme si ,Jupiter</p>
<p>demaride ici que le simple bon sens : qupii me</p>
<p>juge d'après isa. règle,; et que , l'on décide, si mes</p>
<p>critiques étaient aussi injustes-et aussi;absurdes</p>
<p>que le prétendent les admirateurs des Martyrs..</p>
<p>LU Toutes lès autorités, dbnt l'auteur s'appuie, et</p>
<p>bien mieux que je ne l'ai fait, que son roman est</p>
<p>une véritable; mosaïque.-Ahje' blâmé une compa^</p>
<p>raison?» elle est4£ras.JHbmjère; ;ai-je critiqué une.</p>
<p><pb/></p>
<p>,j8fi iLlTTÉRATURE FR-A^ÇAISE.'</p>
<p><pb/></p>
<p>•.■!-■: SATNT-GÉRAN. . 187</p>
<p>SAINT.GERAN, OU LA NOUVELLE LANGUE FRANÇAISE,</p>
<p>-"- " ' ANECDOTE RÉCENTE;</p>
<p>Piiivie de l'Itinéraire' de Lutèce an M.ont—Valérien,' en suivant le
fleuve 1 Séquanien .et revenant par le mont des Martyrs, petite -
'parodie d'un -grand voyage: '</p>
<p>'. . Jlidiculum acri</p>
<p>- ~ ' - - ' Foriiùs ac meliùs magnas pUrumque secat res.</p>
<p>HOK-LCE', sat. X, Iiv. I. ^ SouTent une raison vaut m'oins qu'une saillie.</p>
<p>- -,. QUQI qu'en ait. dit Roi.leau,,,il est bien des de-, grés du
médiocre, au pire/, le mauvais goût, comme Je/bpn, aiS.QnJplùsjét.'spn
moins ; if a ses. sueçè.s. x</p>
<p><pb/></p>
<p>l88 LITTÉRAïORE FRANÇAISE.</p>
<p>ses triomphes, ses partisans. Le législateur du Par-?</p>
<p>1 ,Un sot trouve toujours un plus sot qui 1 admire;. '</p>
<p>vers.qui prouve évidemment quentre le pire et le médiocre! il yiades
degrés infinis. ..;,,; .;.;,'_ ; JVlais, sans vouloir apprécier toutes
les nuances du mauvais goût, on peut, ce:me.semble,.le dU viser
en-deux,espèces distinctes qui comprennent toutesles variétés.': Je.
nommerai ces deùx.«spèces le mauvais goût par excès, et le mauvaisgoût
par défaut. Le dernier n'a aucune influence sur la littérature , parce
qu'il suppose dans un auteur Fab^ sence du génie, un esprit faux ou
médiocre, une grande ignorance des bons principes, etune presque nullité
de talent. Vingt écrivains de cette trempe n'obscurpisserit pas'plus la
gloire littéraire d'une nation, que vingt lâches n'affaiblissent la
réputation d'un peuple guerrier. .Les ouvrages où domine cette espèce de
mauvais goût ri'égàrerorit "jamais^ lès jeûnes gens, parce que les
écoliers mêmés.orit assez de discernement pour les juger ; et la
critique n' einplpie guère contre de pareils auteurs que l'arme du
ridicule.</p>
<p>Le mauvais goût par Accès est d'une toute autre importance. Il n'est
.pas incompatible avec une sorte de génie, même avec un véritable talent
; et iicbri'sistè dansle mauvais emploi des bonnes qualités; Remarquable
surtout' par l'abus 'de ce que nous 'noihmôns: esprit, -il éblouit Je
vulgaire'uei</p>
<p><pb/></p>
<p>..v'-ï.','SAINT-GÉRAN; !•-.- s ï8g</p>
<p>lecteurs par une foulé de traits fins et. subtils.^ ou les étonné.par
une grandeur apparente dans ; les imagés et dans les pensées. Il fait
des enthousiastes;; if usurpé en un moment le sucqès que, la belle
simplicité n'obtient que dû temps et de.la réflexion;, il est dangereux'
: c'est contre lui que la critique doit s'armer de toute sa rigueur. u ...</p>
<p><pb/></p>
<p>tigd LITTÉRATURE TRA'NÇAISE»</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GÉRAN. . igi</p>
<p>Je n'examinerai pas ce que nous perdrions au. change,, mais nous *
gagnerions au moins un avantage; incontestable, celui d'exprimer toutes
les belles idées avec un très-petit nombre de mots. Quinault, dit-on,
n'en a employé que trois cents pour faire tous ses opéras;il n'y en
à"pas autant dans la Nouvelle Langue française : quand j'aurai dit
sentir, sensation, désert, solitude; tombe, mort, larmes,-orage du
coeur, noir= océan, sauvage, célibataire des mondes, vieux chênes, la
physionomie du ciel, l'abîme de soi-même, le fracas des questions, le
tonnerre tremblarit, 4a magie, le! silence , les balayures du monde, les
ruisseaux de</p>
<p><pb/></p>
<p>193 LITTEBATURE-JTJANÇAISE.</p>
<p>Ces trois propositions sont éxtrêmeirient spérl cieuses; elles ont même
un certain air d'évidence qui séduit au premier aperçu ; mais la
plupart,des hommes nient ou accordent inconsidérément des propositions
qu'il faudrait.distinguer, et qui ne sont.absolument ni .vraies ni
fausses. Appliquons' cepiincipe au procédé de l'anonyme qui a cornposé
un ouvrage critique avec des phrases extraites de.vingt ouvrages
différens. .... *&gt;</p>
<p>On ne doit point juger isolément des phrasés; qui ont une. liaison
nécessaire entre elles, on ne; doit point leur prêter un sens différent
de celui que.' leur a donné l'auteur, on pousse laerifiqûe jusqu'ài la
perfidie, si l'on altère ces.phrases eh les citant :; voilà- ce qui est
reconnu de to.ut le monde. Mais&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>, SAINT-GÉRAN. ig3</p>
<p>CRITIQUE. T. YI. ' J</p>
<p><pb/></p>
<p>IQ4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>L'autre objection n'est pas moins fausse, quoiqu'elle soit également
spécieuse; la voici:Parmi les. passages que l'anonyme rapporte, et qu'il
livre aux sarcasmes des, plaisans, il en est quelques-uns qui sont une
imitation des anciens., de l'Iliade, de l'Odyssée, de la Rible même.
L'auteur va crier au blasphème : quelle ignorance, dira-f-il! Cette
expression est d'Euripide, cette image se trouve dans la Rible , cette,
comparaison est d!Homère , et l'ignorant critique les tourne en ridicule !</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GERAN. !q5</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GERAN. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>ig8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus vive tendresse. Ton fils, Adolphe. »</p>
<p>» Mon digne et vertueux père, quelle joie pour votre heureuse famille !
vous êtes en France ! Hier je regardais le ciel, j'ai senti le beau
temps, et je porte la vie légèrement ; car. le ciel a une véritable
physionomie, tantôt paternelle, tantôt irritée; mais hier il n'avait que
des traits de bonté ; il m'annonçait votre retour. Avant celle heureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LITTÉRATUBE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GERAN. 2,OI</p>
<p>féremment qu'il.ne se juge lui-même ; car chacun conçoit sa vie
intérieurement tout autre qu'elle ne paraît. Les âmes capables de
réflexion se plongent sans cesse dans l'abîme d'elles-mêmes, et n'en
trouvent jamais la fin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2.02 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GÉRAN. 2o3</p>
<p><pb/></p>
<p>2o4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>On s'embarque sur la Sequana, et l'on fait voile pour Suresne. Virginie
s'adresse au péleriri : Sans vous faire un fracas de questions, lui
dit-elle, puis-je vous demander vers quel saint lieu vous comptez
diriger vos pas ? — Je Tais au plus saint de</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GÉRAN. 20 5</p>
<p>tous, au Calvaire. — Mais, monsieur, quepourrezvous</p>
<p>quepourrezvous qu'on ne sache déjà? Les historiens</p>
<p>—Je les copierai sans doute, mais on né s'en apercevra presque pas ; je
dirai les choses les plus communes d'une manière si extraordinaire,
qu'elles paraîtront toutes nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>voyez, V orage se forme, il menace, il approche. Dieu appelle le
tonnerre, et le tonnerre tremblant lui répond : Me voici...... Les
chérubins roulent</p>
<p>leurs ailes impétueuses, et allument la fureur de leurs yeux. \</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GÉRAN. 20 7</p>
<p>rompre le silence depuis qu'il a entendu la voix de l'Eternel.</p>
<p>J'ai oublié de rappeler âmes lecteurs que toutes les phrases imprimées
ici en italiques, sont fidèlement extraites de-deux ouvrages fameux,
avec citation du volume et de la page ; qu'ils se le tiennent</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Je n'ai .plus le temps de suivre l'anonyme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-GÉRAN. x 20Q"</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. , 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>cette brochure est unextrait ; s'ils ont pu prononcer ana thème contre
les lecteurs qui ne les ont point admirés, pouvais-je traiter avec moins
d'égards Je petit volume qui contient tout l'esprit de tant.de volumes ?
'_''-.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINC OURT. 211</p>
<p>À Dieu ne plaise! Je fais des voeux pour la nouvelle secte , je souhaité
que tous les néophytes obtiennent des fauteuils ; nous recommencerons un
nouveau moyen âge, et l'Académie sera régénérée.</p>
<p>L'ÉTRANGÈRE;</p>
<p>Par M. le Vicomte B'ÀRLINCOUET.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT. 2l3</p>
<p><pb/></p>
<p>ai4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Après cette kirielle dont je n'offre ici qu'un faible extrait,
l'éditeur, tout essoufflé , s'écrie naïvement : «Je m'arrête.» Eh! où
voulaitril aller, le brave homme? Fallait-il prendre Homère par la
barbe, et lui dire :</p>
<p>La modération du^'e m'arrête, me rappelle une ancienne comédie , la
première, de M. Desfontaincs , auteur de tant de jolis opéras comiques
et vaudevilles. Elle est intitulée : le Philosophe prétendu. Dans une
scène fort plaisante , dont je donnerai la substance en prose, parce que
je cite de</p>
<p><pb/></p>
<p>DARL1NÇOURT. 2i5</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT.' 217</p>
<p>Mais supposons que des - littérateurs aient pu dire une pareille
sottise, et que madame de Staël ait eu raison de mépriser la simplicité
et l'exacti-</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>tude, l'éditeur en aura-t-il plus beau Jeu? MaT dame de Staël, au moins,
a toujours soutenu la même thèse, et si l'éditeur a bien fait.de blâmer
la simplicité d'après madame de Staël, comment s'excusera-t-il d'avoir
vanté l'extrême simplicité, contrairement au voeu de madame de Staël?
Quoi! M. l'éditeur, vous invoquez une divinité pour lui être infidèle !
' ' -</p>
<p>est bien assez, et de tout temps les pauvres ont médit des riches. '
Le'diteur se plaint beaucoup des petits journaux;</p>
<p><pb/></p>
<p>- ' D ARL1NCOURT. 21 q</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>vous faut? mais vous en avez plein dix éditions. Et les. malins, que
diront-ils? « On se fâche, mauvais signe. Les affaires ne vont pas si
bien qu'on le dit : qui perd pèche. Ces plaintes ont un son métallique. .»</p>
<p><pb/></p>
<p>* D'ARLINCOURT. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LITTÉRATURE FRANÇAISE. *</p>
<p>sé soit complètement amendé , car je n'en ai pas trouvé trace dans son
livre ; loin d'en' abuser, il n'en a pas rnême usé autant que l;onl fait
des écrivains très-recoriïmandablesv</p>
<p>Pour être sûr de mon impartialité , j'ai arraché la malheureuse préface
; car si elle se représentait encore, je ne répondrais plus de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT. 223</p>
<p>Toute l'action est renfermée dans un espace assez étroit de l'ancien
comté de Nantes, sur les, bords d'un grand lac et dans une île de ce
lac, où était situé le château du.seigneur de.Montolin. Je ferai d'abord
observer que .le lieu est bien choisi pour, une action romanesque : ce
lac de Montolin, que M. d'Arlincourt nomme immense,, est sans doute le
lac de Grand-Lieu, qui se trouve en effet dans l'ancien comté de Nantes
, au pays de Rais ou Retz, non loin des bords de la mer, et sur les con■
fins du Ras-Poitou. Il n'est peut-être pas dans toute la France un coin
de terre dont on raconte plus d'histoires merveilleuses : on vous y
parle d'une grande ville occupant très-anciennement l'espace</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>- Or, il advint ; au commencement du treizième siècle, que le comte,
Arthur de Ravenstel, âgé de vingt ans, et beau comme Adonis , sortit
pour la première fois de son château, où il avait été soigneusement
renfermé, selori les dernières volontés de son père qui avait fixé cette
époque pour lui donner la liberté de courir le monde. La nature</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT. 22S</p>
<p>- Il allait faire sa première visite au sirerde Mpntolin-,
son-parent,-et...administrateur des biens CBrno.uE. T. vi. •■»</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le sire de Montolin préférait lés. jouissances positives aux
jouissances, éthérées, et il voulaitma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï^ARLINCOURTb 227</p>
<p>i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Arthur n'a point senti l'étincelle électrique , èt-il n'éprouve que de
la pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT. 22Q</p>
<p><pb/></p>
<p>23ô LITTÉRATURE'FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ARLINCOURT. 231</p>
<p>. fa jugeaient.... rl^on, il ne le prononcera pas, car une quatrième
apparition le lui refoule jusqu'au fond de la bouche : un voile se lève
et l'on voit un fantôme dont l'aspect glacé tous les spectateurs : c'est
le baron, c'est Valdebourg lui-même qui rient</p>
<p>-dire qu'il n'est pas mort* que le prétendu assassinat n'est qu'un duel,
et que l'Etrangère est innocente. Le prieur ne prononcera donc pas le
jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>. . D'ARLINCOURT. 233</p>
<p>Cependant la foule est accourue., et elle devait arriver plutôt, car la
scène a été longue; l'Étrangère est secourue et sauvée, mais elle n'a
plus de •ypile, et dès qu'elle est reconnue par l'un des témoins,
celui-ci s'écrie : «Juste ciel! la******* en ces lieux:nOri sait
donc.quelle est l'Étrangère, mais je !ïie véux.pas jouer au libraire le
mauvais tour dédire lemot de l'énigme; etle lecteur voudra bien se
donner la;peine de chercher dans le roman quels sont les noms,auxquels
j'ai substitué des astérisques,</p>
<p><pb/></p>
<p>a % 4 LITTÉR ATÛRË -FRANC AISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>-V D'ARLINCOURT. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>2'36 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>' .D'ARLINCOURT. 23 •)</p>
<p><pb/></p>
<p>,238 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>PÉTRARQUE ET LÂURE;</p>
<p>Par Mme ]a Comtesse DE GENIIS."</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. i3g</p>
<p><pb/></p>
<p>,24o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>vais rendre, car madame de! Gérilis, -en établissant une nouvelle
doctrine suivies passions, me forcera d'examiner s'il faut totalement
rejeter lé précepte relatif aux: qualités que: l'on exige dans les
.héros dramatiques ou romanesques. ' { ... :.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DÉ GENLIS. 241</p>
<p>CRITIQUE. T. VU 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242. LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>qu'elle aurait dû faire pour intéresser vivement des pécheurs tels que
nous, contentons-nous d'exposer ce qu'elle a fait pour nous forcer à
l'admi- , ration.</p>
<p>Tout est permis au romancier qui ne veut être que cela ; il peut
dénaturer les faits pour les rendre plus dramatiques; il peut modifier,
selon le besoin, le caractère de ses héros pour produire des contrastes
ou plus d'intérêl ; il peut rapprocher les temps et les lieux, et faire
causer ensemble des personnages qui" ne se sont jamais vus. On lui
accorde tout, pourvu qu'il plaise, et le titre de roman fait tout
excuser. Mais madame de Genlis n'est point un romancier vulgaire ; elle
n'a pas besoin de ces concessions qui l'humilient ; elle les repousse
avec, dédain ; elle veut être historien dans toute la rigueur de
l'acception, et nous faire trouver dans l'exacti-</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>^44 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Quels sont les calomniateurs qui ont voulu dénicher le saint canonisé
par madame de Genlis? Hélas ! c'est Pétrarque lui-même qui nous a révélé
son secret dans un ouvrage qu'il nommait' son Secret. Cet écrit bizarre
et plaisant se compose de trois dialogues dans lesquels saint Augustin
vient</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 245</p>
<p>. Madame de Genlis n'a pas moins flatté Boccace, l'ami de Pétrarque, et,
comme lui, l'un des fondateurs de la littérature italienne. Dans ce ror
man, Boccace aime d'un amour bien chaste une</p>
<p><pb/></p>
<p>alfi LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 24g</p>
<p>A la bonne heure! c'est ainsi qu'il est permis d'enjoliver l'histoire ;
mais quand on s'est vanté d'y être rigoureusement fidèle, il ne faut pas
intervertir les événemens historiques, et placer son héros dans de
fausses positions ; en dissimulant les dignités ecclésiastiques de
Pétrarque -, en le faisant 'rentrer dans ses biens avant la mort de sa
vertueuse 'amie, en plaçant les amours de Laure et de Pétrarque avant le
mariage de cette belle avec Hugues</p>
<p><pb/></p>
<p>25o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 2'5l</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ^ LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 253</p>
<p>Foïx, du sage troubadour Roger de Machault, et de quelques
ecclésiastiques bien plus sages encore. Ainsi, le contraste n'existe
qu'entre une grande sagesse et une sagesse incroyable.* Mais voyons la
théorie littéraire, et morale de madame de Genlis. Dans un dialogue
entre Pétrarque et son ami Lello, qu'il nomme Lelius, je lis : « Les
anciens qui, en général, ont un sentiment si délicat des convenances,'
n'ont jamais représenté des femmes intéressantes et passionnées, que
lorsqu'elles ont été inspirées et guidées par la tendresse filiale ou
maternelle, l'affection conjugale et l'amour de la patrië.cTels sont,
dans la Fable et dans l'Histoire, les beaux caractères d'Artémise , de
Pénélope ,</p>
<p>d'Arrie, d'Andromaque, etc » Didon, que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>point d'exemple dans l'antiquité et dans l'admirable littérature
française du dix-septième, siècle; des amantes suppliantes offriront
toujours un fàbleau révoltant, même dramatiquement, parce que des
personnages avilis ne sont supportables</p>
<p>part les femmes passionnées qui ne peuvent être intéressantes, si kur
passion n'a pas une vertu pour cause, et les anciens n'en ont jamais,
teprésentédeMelles. D'un autre côté, les amantes suppliantes ne peuvent
intéresser, et ni les anciens, ni les écrivains du dix-septième siècle
n'en bnt fourni aucun exemple. Il faudrait donc en conclure que
l'intérêt est incompatible avec une telle faiblesse , et, par
conséquent, que les hérqs des deux sexes seront d'autant plus
intéressans.qu'ils seront plus parfaits, ce qui détruirait la règle des
anciens sur les personnages tragiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>( MADAME DE GENLIS. 255</p>
<p>' Va trouver de ma part ce jeune ambitieux.</p>
<p>Presse, pleure, gémis, peins-lui Phèdre mourante; Ne rougis pas de
prendre une voix suppliante ; Je t'avouerai de tout, etc</p>
<p>Racine compte, ce me semble, pour quelque chose dans cette admirable
littérature qui, selon madame</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>de Genlis, n'offre pas une seule amante suppliante,. Voyons si nous en
trouverons encore une chez les anciens qui ont un senlinient si délicat
des convenances. Je puis citer du latin-, car madame de Genlis en cite
elle-même. Eh bien! cette Didon, qui inspiré aussi quelque intérêt,
s'exprime absolu-, ment comme Phèdre : .</p>
<p>I, soior, atque hostem supplex affare superbum !</p>
<p>Quoe Uli jucundo famularer serva labore,</p>
<p>Candida permulcens liquidis vestiga lymphis, ,</p>
<p>Purpureâve tuum. consternais veste cubile.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE GENLIS. 25 J</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. I7</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTÈRES,</p>
<p>ou LES ONZE CHEVALIERS,</p>
<p>HISTOIRE MERVEILLEUSE.</p>
<p>LE titre de ce roman indique parfaitement bien son genre ; en effet, si
l'histoire n'en est pas merveilleuse, l'auteur n'a rien négligé pour
qu'elle le fût. Il nous serait très-difficile de le suivre dans le
labyrinthe où il s'engage ; et nous avouons franchement qu'aucun des
quatre volumes n'a laissé dans notre mémoire des traits assez marque's pour</p>
<p><pb/></p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTERES. a5g</p>
<p>Nous ne savons ce qu'on doit le plus admirer de l'extrême confiance des
auteurs de romans, ou de l'étonnante constance de leurs lecteurs. La vie
d'un patriarche serait insuffisante pour lire tout . ce que l'on a écrit
d'ans lé genre merveilleux. Les Arabes, les Persans, les
.chroniqueurs-romanciers de Charlemagne , les Italiens, les Espagnols,
les Français, ont bien dû épuiser la matière, si elle n'est pas
inépuisable. Ces ouvrages devraient donc être dans un grand discrédit;
mais Boilcau l'a dit :</p>
<p>L'auteur trouve toujours, quoi qu'on en puisse dire , Des marchands pour
les vendre</p>
<p>»7-</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTÈRES. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LITTÉRATURE FRANÇAISE^</p>
<p>changent aussitôt en écureuils, et grimpent sur les</p>
<p>arbres avec une agilité surprenante.</p>
<p>* J'oubliais le plus beau et le plus merveilleux'. Si Rodolphe a contre
lui le géant Nomogorbd et le sorcier Astarban, il a' comme anges
tutélaires le génie Alcindor et le négromancien Alfibras; la partie est
aii moins égale ; niais ce qui fait, toujours pencher la balance en
faveur du Français, ce sont deux .chevaliers champenois^ qui, après être
morts,</p>
<p><pb/></p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTÈRES. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Avant tout, il faut.qu'il possède l'anneau de son père, enterré près de
Jérusalem. Ce n'est qu'une bagatelle : les Champenois., devenus casoars,
l'y transportent en trois ou quatre heures. Il va droit au tombeau de
son père, y rencontre après minuit le Soudan Noradin, qui se promène
près des cercueils; ce qui est très-naturel, il le tue, s'empare, de
l'anneau, et retourne en Norwège par la même voiture. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTÈRES. , 265</p>
<p>mogorod, désenchante la dame, rend la forme humaine aux écureuils,
ci-devant squelettes , et la faculté de parler aux femmes qui avaient
gardé le silence depuis cinq ans. L'auteur avoue que dans le moment il
se fît un grand bruit : sa. réflexion nous rappelle un passage de
Plutarque. Ce biographe nous dit que dans. une assemblée des Achéens ,
le peuple criait si fort, que des corbeaux tombèrent morts dans l'arène
où ces crieurs étaient réunis ; et cependant, les Achéens n'étaient pas
muets depuis cinq années, .• ainsi "notre roman n'offre rien ici qui ne
soit fondé sur la saine raison.</p>
<p>Ce n'est pas tout : la dame de la Discrétion se trouve être une comtesse
de Hainault ; il faut lui ' rendre ses Etats ; il n'y a pas loin du
golfe Persique aux côtes de Flandre ; on y débarque, on bat les ennemis,
qui ne sont que des hommes : cela est bien aisé quand on a vaincu des
géans et des</p>
<p>sorciers. Dans un de ces combats la comtesse de</p>
<p>i</p>
<p>Hainault court le danger d'être prise ^lorsqu'un jeune inconnu s'élance
, saisit la comtesse d'un bras vigoureux, l'enlève de dessus son
palefroi, la place sur le sien, et la délivre. Quel est ce jeune héros,
beau comme Adonis , et fort comme Hercule ? O surprise ! ô miracle du
dieu des romans ! C'est Sophie, oui, la tendre Sophie qui s'était percé
le coeur, et qui n'en est pas morte. Rodolphe , comme on s'en doute, ne
veut pas d'autre femme ; et, par un* nouveau bonheur, il se trouve que la</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>comtesse de Hainault est sa,mère, et qu'il est dé-; gagé de ses anciens
sermensi , '</p>
<p>LE PETIT CARILLONNEUR;</p>
<p>Par M. DUCRAT-DUMINIL.</p>
<p>CEUX qui lisent beaucoup de romans doivent aisément s'apercevoir des
variations que ce genre a éprouvées depuis deux siècles. Autrefois , un
roman était un long et important ouvrage ; les acteurs y étaient si
nombreux , leurs aventures si compliquées, si multipliées , les
interruptions ou suspensions si fréquentes dans les récits, que le</p>
<p><pb/></p>
<p>DUCRAY-DUMIML. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô8 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>une aventure pour:en commencer une autre, !èt de laisser toujours le
héros dans une situation d'où le lecteur craint qu'il ne puisse se
tirer. , .,</p>
<p>On peut raisonnablement croire que, depuis vingt ans, le métier de
romancier est devenu beaucoup moins-difficile ; car jamais Jes ouvrages
de ce genre n'ont été aussi nombreux; nous avons presque autant
d'auteurs de romans que d'auteurs de mélodrames. Les femmes,
aujourd'hui, y ont une supériorité décidée; ce qui semble prouver que Ja
' manière de les écrire n'est plus celle des Cervantes</p>
<p><pb/></p>
<p>- DUCRAY-DUMINIL. 269</p>
<p>Le plaisir que l'on prend aux récits les plus insensés, tels que les
contes des fées, les histoires de revenans, de chevalerie errante,
provient d'une espèce de doute si elles sont fausses, et souvent d'un
secret désir qu'elles soient vraies. Cette réflexion est de la Mothe le
Vayer, qui n'était certainement ni superstitieux ni crédule. Mais ce qui
prouve combien ce genre a de charmes pour la plu-</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LITTERATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>DUCRAY-DUMINIL. 271</p>
<p>mais il donne beaucoup plus qu'il ne promet, et il est peu de romans qui
offrent une complication d'événemens aussi nombreux, aussi
extraordinaires et aussi imprévus.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il y a beaucoup, d'intérêt dans ce roman; l'auteur y sait habilement
suspendre et retarder le dénoûment, que l'on croit deviner çt saisir à
chaque</p>
<p><pb/></p>
<p>DUCRAY-DUM1NIL. 273</p>
<p>CarilCIUTIQUE. YI. '8</p>
<p><pb/></p>
<p>2^4 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>lonneur; et si M. Ducray-Duminil avait eu. la maladresse d'éviter les
défauts que je lui reproche, son roman aurait paru froid à, ceux qui. ne
peuvent se passer de spectres et de fantômes. L'auteur ne leur donne
jamais la satisfaction de'leur, présenter de véritables revenans ; mais
il les leur fait espérer sans cesse, et c'est encore un art dont il faut
lui savoir gré.</p>
<p>Pour moi, je le louerai plus franchement d'avoir su jeter dans son récit
des détails vrais et agréables, et surtout d'avoir toujours respecté les
moeurs, quoique son sujet lui fournît souvent l'occasion séduisante
d'être moins honnête et moins réservé;</p>
<p>RAYMOND;</p>
<p>i PAR M. LOUIS-AIMÉ.MARTIJS. -</p>
<p>Suivi de plusieurs fragmens tirés des Tableaux et Beautés pittoresques
de la nature, ouvrage inédit du même auteur.</p>
<p>DEUX portes d'ouvrages, plaisent aux journalistes : ceux qui sonttrès-bons
 et ceux qui sont très-mauvais. Les premiers favorisent leur
paresse ; plus ils citent, plus ils contentent le lecteur ; et le peu
qu'ils mettent de leur propre fonds dans un article de ce genre ne leur
attire jamais d'ennemis,</p>
<p><pb/></p>
<p>L.-A. MARTIN. 275</p>
<p>Deux sortes d'ouvrages nous déplaisent et nous embarrassent : ce sont
d'abord ceux qui présentent tous les caractères de la médiocrité. Malgré
Boileau , nous ne pouvons les traiter comme s'ils étaient mauvais. Le
pire et le médiocre peuvent se rapprocher dans un auteur mort; mais on
doit de la politesse aux auteurs vivans. Par une loi de cette politesse,
le médiocre est considéré comme bon, le bon comme excellent, et nous
n'avons pas d'épithètes assez magnifiques adonner aux excellentes
productions. Il est vrai que nous éprouvons rarement cet embarras, et
nous aurions tort de nous en plaindre. Le médiocre nous met donc</p>
<p><pb/></p>
<p>û76 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>dans la dure nécessité de distribuer alternativement de petites
louanges.et de petits reproches, mélange qui ne plaît point au lecteur,
et trahit la gêne que nous éprouvons entre la politesse-et-la</p>
<p>vérité; ' "• .</p>
<p><pb/></p>
<p>L.-A. MARTIN. -2nn</p>
<p>Ce Raymond est un vieillard aveugle comme le Chactas d'Atala, et beau
parleur comme lui ; il veut guérir un petit garçon de l'envie de courir
la prétentaine, et il lui raconte comment il a eu luimême, autrefois
cette inquiétude, ce désir vague et irréfléchi qui nous inspire du
dégoût pour la maison paternelle. Raymond pouvait commencer son</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L.-A. MARTIN. 27g</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L.-A. MARTIN. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LITTÉRATURE FRANÇAISE..</p>
<p><pb/></p>
<p>L.-A. MARTIN: 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>ÀNASTASE, OU MÉMOIRES D'UN GREC,</p>
<p>ÉCRITS A LA FIN DU DIX-HUITIÈME SIÈCLE ; Traduits de l'anglais par
l'auteur de Londres en 1819.;</p>
<p><pb/></p>
<p>ANASTASE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANASTASE. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANASTASE. ^gg</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. '9</p>
<p><pb/></p>
<p>2QO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>les plus reculés, la base du caractère grec^ la forr ment encore
aujourd'hui, et la formeront toujours. Les anciens Grecs croyaient aux
oracles et aux prodiges ; les Grecs modernes croient aux sortilèges et
aux amulettes. Les anciens Grecs. portaient de riches..offrandes aux
pieds de leurs divinités, pour en obtenir des succès dans la guerre, la
prééminence dans la paix ; les Grecs modernes suspendent de vieilles
loques autour des reliques de leurs saints, pour en obtenir la guérison
d'une fièvre, ou les bonnes grâces d'une maîtresse. Les premiers étaient
zélés patriotes chez eux et déliés courtisans en Perse ; les seconds
bravent les Turcs dans le district de Maïna, et leur font la cour au
Fanar. » a</p>
<p><pb/></p>
<p>ANASTASE. 2qï</p>
<p>'9-</p>
<p><pb/></p>
<p>2Q2 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>, des mains suppliantes. Vous avez un extérieur avai*- tageux, de
vigoureux poumons ; faites-vous faire un costume d'après les dessins de
l'inimitable David 1, prenez du sublime Talma quelques attitudes
républicaines, et vous serez accueilli par la Convention., comme le
digne descendant d'Harmodius oud'Aristogiton. » Anastase fut tenté un
instant de suivre ce conseil, mais l'Italien régénérateur était un
escroc . qui disparut de Smyrne, et. Anastase resta sujet d'un despote
au lieu de devenir un Brutus français.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANASTASE. 20,3</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>LÈS VOYAGES t&gt;E KANG-HI, OU LES NOUVELLES LETTRES CHINOISES;</p>
<p>Par M. DE LÉVIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÉV1S. 2û5</p>
<p>les Voyages de Kang-Hi n'ont rien de commun avec les différens ouvrages
que je viens de désigner.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>déclamations sur les passions humaines peuvent être.éloquentes, mais
elles sont impuissantes ; les tentatives pour corriger nos vices
et-hos.'défauts peuvent être ingénieuses, mais elles sont inutiles.
L'expérience, dit l'auteur, a prouvé qu'en morale, comme en médecine,
les panacées sont ces chimères.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LEVIS. 297</p>
<p>Au reste, nous verrons bientôt quel est le but de sa fiction', but qui
serait également atteint quand bien même aucune de ses conjectures ne se
vérifierait.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÉVIS. 299</p>
<p><pb/></p>
<p>3oo LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>C'est toujours en exposant un bien que l'auteur critique un mal ; c'est
dans la peinture de la chose améliorée que se trouve le blâme de la
chose, imparfaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LEVIS. 3ot</p>
<p>rames on a substitué des moyens mécaniques d'une grande puissance , et
l'on a inventé , ou plutôt renouvelé l'usage des vaisseaux insubmersibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o2 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>, DE LÉVIS.. 3o3</p>
<p><pb/></p>
<p>3o4 LITTERATURE FRANÇAISE. __</p>
<p>céder cette moitié dont il semble faire peu de cas', et qu'il se
propose, lui Chinois, de traiter d'une toute autre manière. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>-' 'DE LÉVIS.' 3o5</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. a«</p>
<p><pb/></p>
<p>3o6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>dites-moi donc — Je vous entends, vous vourdriez</p>
<p><pb/></p>
<p>.DE LÉVIS. - 3.07</p>
<p>- J'aurais pu citer des passages moins, métaphysiques , quelques
descriptions agréables, quelques pages fleuries, légères et
spirituelles, telles qu'il faut en présenter au vulgaire des lecteurs ;
mais j'ai préféré cette discussion sur Y esprit. Il serait difficile que
l'auteur qui le connaît si.bien n'en eût pas beaucoup ; et comme on
s'informe plutôt de l'esprit d'un écrivain que de sa raison , j'ai voulu
prouver, par un même extrait l qu'il a beaucoup de l'un et de l'autre.</p>
<p>20-</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>CONTES A MA FILLE;</p>
<p>Par M. J.-N, BOUIEIY,</p>
<p>Membre de la Socie'té philotechnique ; de la Société académique, des.'
'-'" Enfans d'Apollon, et de.celle des Sciences et Arts" de Tours.</p>
<p><pb/></p>
<p>a.-N. BOUILLY: 309</p>
<p><pb/></p>
<p>3iO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le défaut le plus ordinaire des jeunes filles, de celles surtout qui
sont nées dans l'opulence , est une, sotte vanité, une fierté ridicule,'
que les mères n'autorisent que trop souvent par leur exemple , et que
quelques-unes même regardent comme une qualité estimable. Ce vice,, car
c'en est un, est aussi celui que l'auteur semble s'être plus appliqué à
corriger. Il combat la vanité par le ridicule, et l'orgueil par
l'humiliation ; &lt;;'était le moyen lé plus sûr.</p>
<p>Les contes qui attaquent ce travers sont peut-</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-N. BOUILLY. 3lï</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-N. BOUILLY. 3l3</p>
<p>Le Sansonnet, le Petit Chien noir, les Papillottes, les Souliers verts ,
les Soeurs de lait, sont faits pour corriger les jeunes personnes de la
dureté, del'égoïsme et de l'impertinence : les divers genres
d'humiliation que l'auteur fait subir aux coupables, cachent sous des
formes plaisantes une leçon sévère et utile..La curiosité et
l'indiscrétion trouvent leur châtiment dans le Petit Savoyard, le Danger
d'écouter aux portes et le Testament ; la bienfaisance reçoit • sa
récompense dans le Bal</p>
<p><pb/></p>
<p>3l4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>CONSEILS A MA FILLE;</p>
<p>Par M. J.-N. BouaiT , Membre de la Société pbilotechniqu'e, etc.</p>
<p>VU consilii expers mole mit suâ. -</p>
<p>• HoBACE.- -y-~</p>
<p>La force sani conseil se détruit d'elle-mSme. '</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-N. BOUILLY. 3l5</p>
<p>« Ma fille, dit-il dans son introduction , ce n'est * point avec des
contes que je puis maintenant » fixer ton attention, étendre tes idées,
et charmer», lés ihomens que nous passons ensemble. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>316, LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il faut l'avouer, les, Conseils ne = se présentent pas. d'aussi bonne
grâce. Les. mamans ,c je n'en doute pas j préféreront ce titre.; mais
les demôU selles, en. ouvrant, le livre ; ne souriront pas aussi
agréablement qu'elles l'on fait, en&gt;&lt;recevantvies •</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-N. BOUILLY. 3iy</p>
<p><pb/></p>
<p>3l8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-N. BOUILLY. 319</p>
<p>tout le.monde , et ne corrigera.personne. 6° Le charme de la voix :
celui-ci n'est guère susceptible d'être brièvement analysé. Il s'y agit
d'un jeune militaire qui veut choisir une épouse; plusieurs</p>
<p>portraits passent sous ses yeux Mais le titre</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>J;-N. BOUILLY; 32i</p>
<p>. 3° Les Présomptions, (le conte, cntièrementcomique, est très-bien
placé après l'anecdote précédente pour .varier les sensations du
lecteur. Uns</p>
<p>CBITIÇUE. T..VI. aI</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>jeune personne, a poussé les présomptions de l'orgueil aussi loin
qui'elles peuvent aller. Elle croit que tous les, hommes sont épris de
ses charmes, et que toutes les femmes sont jalouses de sa supério^ rite
: cette persuasion, qui se fortifie en elle tous les jours, lui fait
faire mille folies plaisamment ridicules. L'auteur la corrige, un peu
vite et un peu. trop doucement peut-être ; mais il y a tant de
franchise, tant de candeur même dans l'orgueil-de-la demoiselle, que
l'on ne désespère jamais de sa conversion, et que l'on sait gré à. M;
Bouilly de ne l'avoir point opérée par des moyens violens. . If Les
Saurs de la Charité. Une princesse que, par respect, l'auteur ne nomme
point, est déses-^ pérée d'avoir causé involontairement le malheur d'un
pauvre ouvrier; elle ne s'en rapporte point aux ordres qu elle a donnés,
ni aux bienfaits qu'elle a répandus ; elle veut s'assurer si ses
intentions ont été complètement remplies. Elle se déguise en soeur de la
Charité, pour porter elle-même les;consolations et les secours à
l'infortune. Sur ce'fond, qui est très-vrai, et qui paraît bien simple,
l'auteur a su répandre beaucoup d'agrément;- et, ce qui semble plus
difficile , il y a mêlé ce degré de.comique qui n'altère pas la noblesse
du personnage principal, et qui égaie le sujet sans le rendre moins
intéressant. ■■..,:</p>
<p>5°Jennyla Bouquetière. Une petite fille devient riche en vendant des
bouquets ; du moins l'auteur, toujours décent, n'assigne que cette
causera sa for-</p>
<p><pb/></p>
<p>l.-N. BOTltLLY. S23</p>
<p>6° Les Dangers d'un bon mot. Comme un bon mot ne paraît être qu'une
petite cause, et comme cependant il peut produire les plus fâcheux
effets, M. Bouilly n'a pas mal fait de terminer d'une manière tragique
cette aventure, qui nànnonce d'abord rien de bien, important. Ce conte
ne peut être analysé sans perdre presque tout son mérite. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>peut-être un desplus utiles durecueil : en effet* une jeune et jolie
personne , entourée de complaisans et d'adulateurs., devient facilement
impertinente^ et si ses fautes rejaillissent sur ses parens, si sa,
famille entière risque de devenir la victime de. son orgueilleuse
étourderie, .on ne. peut employer des moyens trop forts pour extirper à
temps un vice qui peut avoir de si funestes conséquences. J</p>
<p><pb/></p>
<p>. ' J.-N. BOUILLY. 32S</p>
<p>apparences sont d'abord contre elle ; mais le sort (qui n'est pas
toujours aussi juste) la récompense bientôt de sa modération : elle
finit par devenir la bienfaitrice des trois soeurs dont elle avait été
dédaignée. Neuf figurés différentes sont en mouvement dans ce petit
tableau : elles sont toutes bien dessinées, et le dénoûment surtout y
offre une situation vraiment théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 2 6 LITTÉRATURE TR ANC AISE,</p>
<p>naturellement, qu'il semble n'avoir pas pu s'en dispenser. •;.••'■: . -
. ' '- ""■'.'"'</p>
<p>M Comme elle parlait ainsi, passé auprès d'elle</p>
<p>fje n'est, pas la première fois, sans doute , que</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SEGUR. 33j</p>
<p>MEMOIRES, OU SOUVENIRS ET ANECDOTES,</p>
<p>Faisant parlie des OEuvres de M. le Comte DE SÉOUR, ornés de son -
portrait et d'unie simile de son écriture.</p>
<p>M. le comte de Ségur a fondé sa réputation littéraire sur des ouvrages
plus importans, mais je doute qu'il ait jamais rien écrit de plus
agréable que ses Mémoires. Je ne sais même pourquoi nous mesurons
l'importance des livres sur celle du genre auquel ils appartiennent : il
me semble que les</p>
<p><pb/></p>
<p>-3&gt;8 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>La curiosité du lecteur sera suffisamment excitée quand on aura lu la
page que je transcris fidèlement , et que je présente comme la meilleure
annonce que l'on puisse faire de l'ouvrage : « Ma position, dit M. de
Ségur, ma naissance, mes liaisons d'amitié et de parenté avec toutes les
petSonnes marquantes de la cour de Louis XV ef'de Louis XVI, le
ministère dé mon père, mes vovagés en Amérique , nies négociations en
Russie et' en Prusse, l'avantage d'avoir connu sous des rap^</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SÉGUR. " ' " 329</p>
<p>ports d'affaires et de société Catherine II, Frédéric^le-Grand,
Potemkin, Joseph II, Gustave III, Washington, Kosciusko, Lafayette,
Nassau, Mirabeau, Napoléon, ainsi que les chefs des partis
aristocratiques et démocratiques, et les plus illustres écrivains de mon
temps, tout ce que j'ai vu , fait, éprouvé et souffert pendant la
révolutionnées alternatives bizarres de bonheur et. de malheur, de
crédit et de disgrâce, de jouissances et de proscriptions , d'opulence
et de pauvreté, tous les états différens que le sort m'a forcé de
remplir, m'ont persuadé que cette esquisse de ma vie pourrait être
piquante et intéressante, puisque le hasard a voulu que je fusse
successivement colonel, officier-général, voyageur, navigateur,
courtisan, fils de ministre , ambassadeur,. négociateur, prisonnier,
cultivateur, soldat, électeur, poète, auteur dramatique, collaborateur
de journaux; publiciste, historien,. député, conseiller d'Etat,
sénateur, académicien et pair de France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SÉGUR. 33 i</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉ SÉGUR. 333</p>
<p>ne sait ce qui peut arriver. Je ne dispul e point contre de. pareils
docteurs. Quant aux vrais dévots, je n'ai rien a craindre d'eux parce
que je ne les ai ppint offensés; d'ailleurs, ils s'occupent de leur
salut, ils.prient pour les pécheurs, et ils ne maudissent personne. ...</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SÉGUR. 335</p>
<p>toute la cour. applaudir avec enthousiasme, dans la salle de spectacle
du château de Versailles, ces deux vers que je nommerais prophétiques :</p>
<p>Je suis fils de Brutus, et je porte en mon coeur La liberté gravée et
les rois en horreur.</p>
<p>Vers.qui, pour le dire en passant, ne sont pas trop bons , et n'ont pu
être applaudis que pour la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>FUNÉRAILLES DE LOUIS-LÉ-GRAND :. « Jamais » spectacle ne fut plus
indigne de son objet, ou » plutôt n'en fut une profanation plus
révoltante : » ce monarque fut inhumé au milieu des cris d'une</p>
<p>«irisolente allégresse Cette pompe fut mal or»</p>
<p>or» mal conduite Le corps de Louis XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SÉGUR. , 3 3 y</p>
<p>.CRITIQUE. X. VI. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 33q</p>
<p>des nôtres, et n'imitons pas les Juifs, qui se croyaient bien purs quand
ils avaient chargé un malheureux bouc de leurs iniquités, et l'avaient
chassé dans le désert.</p>
<p>LES SOUVENIRS PROPHETIQUES D'UNE SIBYLLE</p>
<p>SUR LES CAUSES SECRETES DE SON ARRESTATION,</p>
<p>LE II DÉCEMBRE l8og;</p>
<p>Par M1[e M.-A. LENORMAND.</p>
<p>QUOIQUE la politique ait envahi le domaine des Muses, quoiqu'elle occupe
toutes les trompettes de la Renommée, il faut bien aujourd'hui qu'elle
m'accorde une place dans ses éphémérides; ce n'est plus avec timidité
que je la réclame : j'ai des droits que le plus grave publiciste et le
plus dédai11,</p>
<p>dédai11,</p>
<p><pb/></p>
<p>OZfO -•' LITTÉRATURE FRANÇAISE. '</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 34l</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 343</p>
<p>illustre famille serait réintégrée dans ses droits en l'année i8i4-
Cependant, la même prophétesse a tiré les cartes pour Napoléon ; elle
lui a fait présenter un horoscope dont il a frémi, et elle s'écrie : Que
de générations existeraient encore, si, pour sa propre sûreté, il eût
fiait cesser l'effusion du sang.' Je supplie la Pythonisse de la rue
dcTournon, de m'expliquer comment elle concilie la possibilité de
maintenir Buonaparte sur le trône avec l'infaillible restauration des
Lis, qu'elle avait prédite cinq ans auparavant. Quant aux générations
dont elle regrette la perte, comment peut-on s'étonner de ces grands
désastres, quand on voit au même instant le passé, le présent et
l'avenir, et quand on sait que tout est coordonné dans l'univers?
Mademoiselle Lenormand est philosophe ; elle n'ignore point que la
destruction est dans le plan de la nature comme la reproduction. A côté
de l'espèce qui pullule, elle a placé l'espèce qui dévore. La population
du genre humain a aussi ses limites; ,et quand elle devient excessive ,
il surrient infailliblement un tremblement de terre, une peste ou un.
grand homme qui décime les vivans et rétablit f équilibre. Comment donc
la nouvelle' Sibylle at-elle pu s'étonner des malheurs qui étaient une
suite inévitable de ses prédictions?</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Comme un puissant faucon Vole de loin sur-un tendre pigeon.</p>
<p>Armée du talisman qui lui a été remis par la Sybylle de Cumes,. elle se
présente devant le .modeste palais du fier empereur, et les portes
s'ouvrent en obéissant au pouvoir magique, comme la porte d'Antonia
devant le myrte d'argent du terrible Ambrosio. A l'aspect de la Sibylle
le héros tremble; l'inexorable prêtresse de Béelzébuth lui déroule la
liste de ses crimes et de ses fautes, ce qui est bien pis*; Buonaparte
frémit, gémit, se confesse, fait un acte de contrition, et profère enfin
cesyparoles re^- fliarquables : « Je fais des voeux BIEN SINCÈRES pour
le bonheur de MON ROI et celui de la France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE. LENORMAND. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>34$ LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>qui vous admireront-; et, après tout, cette prophétie vaudra bien toutes
celles que vous avez faites : il n'est jamais trop fard pour prédire,
puisqu'il ne s'agit que d'antidater les oracles.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 347</p>
<p>quand ils verront paraître ^ur l'horizon littéraire le gros livre d'une
tireuse de cartes, dans un temps où toutes les Muses se taisent et se
cachent dans les roseaux du Permesse ? Frappés de l'éclat de nos
lumières , enviant peut-être les heureux fruits de nos conceptions
audacieuses, ils ne nous quitteront pas , j'espère, sans un secret désir
de nous imiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LITTÉRATURE FRANÇAISE. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 3^q</p>
<p>Jusqu'ici, je n'ai loué mademoiselle Lenormand que sous le rapport du
génie prophétique ; quelles</p>
<p><pb/></p>
<p>35o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 351</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 353</p>
<p>Il est temps, ce me semble, d'expliquer les causes secrètes de
J.'arrestation qui nous a procuré un si énorme volume. Les voici telles
que j'ai pu</p>
<p>CRITIQUE. T. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LITTÉRATURE FRANÇAISE. '</p>
<p>Il a de l'esprit comme un diable, est un de ces dictons populaires par
lequel on exprimé le non plus ultra des facultés intellectuelles :
j'espérais en faire l'application aux Souvenirs prophétiques, mais un
autre proverbe m'embarrassait. Les anciens faiseurs d'opéras nous ont
présenté les génies , les magiciens et les enchanteurs d'une manière si
ridicule, que , pour exprimer le dernier .. degré de la sottise, on
disait: Bête comme un génie: En comparant les deux formules,
proverbiales, on reconnaît que le teinturier de mademoiselle Le-</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LITTÉRATURE FRANÇAISE. \</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>rite ,si c'en est un, de former un corps de preuves en. faveur de la
magie, dés prédictions, des tireuses de cartes et de Ja sorcellerie. Je
n'en citerai qu'une.seule, qui est tout entière de la riiain de La
Harpe, et qucj'abrégerai autant qu'il me sera possible.</p>
<p>La Harpe, lorsqu'il eut abjuré la philosophie, se jeta dans une dévotion
aussi fervente que son impiété avait été audacieuse. Il voulait faire
sonner toutes les cloches, dans un temps où elles avaient été fondues
pour faire de mauvaise monnaie. Il ne se rappelait qu'avec une
contrition inêlée d'effroi, les blasphèmes qu'il avait proférés et les
pages coupables qu'il avait écrites, ce qui ne l'empêchait pas de
laisser réimprimer des ouvrages peu orthodoxes qui démentaient sa
dévotion, mais qui flattaient son orgueil. Dans un de ses accès de
repentir, il raconte et affirme l'étrange anecdote que voici :</p>
<p>. . Et des Loyaux du dernier prêtre</p>
<p>Serrez le cou du dernier roi." - ■</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 35g</p>
<p>Vers qui furent admirés par tous les convives, La Harpe y compris. Un
seul des dîneurs gardait le silence, ou n'ouvrait la bouche que.
pour.faire tomber une épigramme sur le délire philosophique. C'était
Cazotte qui, interrogé sur les motifs de son opposition, répondit en ces
termes :</p>
<p>« Messieurs, soyez satisfaits ; vous verrez cette grande et sublime
révolution que vous désirez</p>
<p>tant Vous, M. de Condorcet, vous expirerez</p>
<p>étendu sur le pavé d'un cachot; vous mourrez du poison que vous aurez
pris pour vous dérober au bourreau ; vous serez condamné au nom de la
liberté, de la philosophie, et sous le règne de la Raison , qui alors
aura des temples. — Par ma foi, dit Champfort, vous ne serez pas prêtre
de ces temples-là. — Je l'espère, reprend Cazotte ; mais vous, M. de
Champfort, qui en serez un, et très-digne de l'être , vous vous couperez
les veines de vingtdeux coups de rasoir, et pourtant vous n'en mourrez
que quelques mois après. Vous, M- Vicqd'Azyr, vous ne vous ouvrirez pas
les veines vousmême , mais vous les ferez ouvrir six lois dans un jour,
et vous mourrez dans la nuit.... Vous, M. de Nicolaï, vous mourrez sur
l'ëchafaud ; M. Bailly sur l'échafaud ; M. Roucher sur l'échafaud.—Nous
serons donc subjugués par les Tartares? — Point du tout. Vous serez
alors gouvernés par la seule philosophie ; ceux qui vous traiteront
ainsi auront sans cesse dans La bouche les mêmes phrases que vous
débitez depuis une heure,... Six ans ne seront</p>
<p><pb/></p>
<p>3£&gt;Ô LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>pas écoulés que tout ce que je vous dis ne soit accompli. » Madame la
duchesse de G...... qui était</p>
<p>accordera rtin, sera le » Quand il eut nommé</p>
<p>cette auguste victime, un-grand bruit s'éleva dans l'assemblée des
philosophes ; le maître de la maison manifesta son mécontentement, mais
l'imperturbable Cazotte fit sa révérence, et sortit.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE, LENORMAND. 361</p>
<p>de ce récit si dévotement certifié? C'est que La Harpe savait très-bien
mentir, même après sa conversion.</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>LA SIBYLLE AU CONGRES D'AIX-LÀ.-&lt;5HAPELLE ,</p>
<p>Suivi d'un Coup -i 'oeil sur celui de Carlsbad, avec des Noies
politiques, historiques, philosophiques, cabalistiques, etc..</p>
<p>Par M(|&lt;= LENORMAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 363</p>
<p>qui pi-éside au boudoir des sorcières, vaut bien la chouette de Minerve.
Faites donc de la politique , mademoiselle Lenormand , tout vous y
autorise ; et, en mettant un impôt sur les niais dont vous vous moquez
en secret, vous compléterez l'analogie qui existe entre vous et nos
sorciers politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>coassent au pied du Parnasse, n'ont pu encore y monter.</p>
<p>Scribendi cacoe'ihes, et oegro in corde senescit.</p>
<p>Simili a se Vabitator' producere.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 365</p>
<p>Je serai plus sévère sur le français. On ne fait pas de la poésie avec
un jeu de cartes, et la plus heureuse conjonction du roi et de la dame
de coeur par l'as de pique n'autorise pas des vers tels que ceux-ci :</p>
<p>' Qu'un véritable ami est une douce chose !.... - Voit-on des
conquérans, des envieux, des avares.... Mes vifs regrets sont des
applaudissemens.... etc....</p>
<p>Le czar, par ses bienfaits, .ménage.ses amis, Et sait, par sa douceur,
calmer ses ennemis; Il voudrait élever Rome et la Germanie, Et cimenter
en France une heureuse harmonie.</p>
<p>Je m'estime heureux de pouvoir affirmer que si ces vers n'étaient pas
plats, ils seraient irréprochables. Passons maintenant aux éloges.
Horace a beau dire :</p>
<p>Tu ne quoesieris ; scire nef as, quem mihi, quem tili Finem di dederint,
etc....</p>
<p>Mademoiselle Lenormand, qui transcrit naïvement cette maxime , n'en
continue pas moins sa</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LITTÉRATURE FRANÇAISE. "</p>
<p>grande patience et sa grande cabale, et ses prodigieux succès sont un
des meilleurs argumens en faveur de la perfectibilité de l'esprit humain
et de la supériorité du siècle,. Dans l'avenir le plus reculé, le temps
où nous vivons sera cité comme l'apogée des lumières ; on ne saura plus
qu'il a existé chez nous un Bossuet, un Corneille, un Molière, un</p>
<p>Racine, ëtc Mais deux choses surnageront</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 367</p>
<p>Hélas ! rien n'est parfait en ce monde : l'esprit prophétique même a ses
éclipses et ses intermit-</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 36q</p>
<p>En prophétisant sur le Congrès de Carlsbad , elle affirme que dix-huit
propositions seront censurées et même écartéesj mais que dix-neuf seront</p>
<p>adoptées, et recevront leur exécution Certains</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. - 24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE LENORMAND. 3 7 t</p>
<p>dans une chapelle obscure , et toul-à-coup elle Voit paraître devant
elle un inconnu qu'elle nommé unnouveau Jonas. Je n'étais pas 1 sans
inquiétude en voyant. Jonas devant mademoiselle Lenormand; mais je me
rassurai quand ce personnage mystérieux, prosterné au pied de l'autel,
ouvrit la bouche et pi-ononça cette prophétie : « O Europe ! tu lus » la
patrie des grands hommes , tu l'es encore ; » mais en 1899, tu perdras
un si beau titre : oui, » l'homme blanc deviendra noir, et l'homme noir
» sera le dernier habitant du globe. » N'est-ce pas ce même Jonas qui
inspirait M. de Pradt quand ce dernier nous annonçait un bouleversement
général, et souhaitait de revenir en ce monde pour admirer cette belle
révolution? Nous serons donc noirs dans quatre-vingt-dix-neuf ans : il
me semble que cela commence dès aujourd'hui.</p>
<p>La troisième et dernière prédiction est épou-ï vantable. La Sibylle voit
sur le bord de la Newa un chameau dans l'attitude du départ, et tourné
vers l'antique Byzance. Tout le reste du livre et</p>
<p>24-</p>
<p><pb/></p>
<p>372 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>MEMOIRES D'UN SOT,</p>
<p>Contenant des niaiseries historiques, révolutionnaires et diplomatiques,
recueillies sans ordre et sans goût; avec cette épigraphe : ^</p>
<p>Dans ce siècle éclairé, le sage est importun ;</p>
<p>On. a. .beaucoup d'esprit, et pas le Eens commun,' A tout détruire encor
quand cet esprit s'apprête, Je rends grâces au ciel de m*avoir fait si
bÊte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOMBARD DE LANGRES. 373</p>
<p><pb/></p>
<p>3?4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>O Renomnjée ! 6 puissante déesse !</p>
<p>Par charité, parlez un peu de nous. , * t</p>
<p>Ce brave homme n'était pas ne pour être répu^ blicain ; il a fallu toute
la puissance de l'exemple et tout le pjifhos révolutionnaire pour le
séduire ; voyez avec quelle candeur il parle de ses honneurs</p>
<p><pb/></p>
<p>LOMBARD DE LANGRES. 375</p>
<p>est arrivée , et j'ai vu le bon A suspendre une</p>
<p>détente du pistolet Comme Lacédémone, la</p>
<p>France a eu ses Thermopyles : Napoléon paraît, et pour nos jureurs voilà
les fourches Caudines. Quelle pitié , mon Dieu ! tous ces gens si droits
se plient en deux, tendent le dos, et, sans pudeur, se laissent inonder
d'une pluie de crachats, de rubans , de duchés , de comtés, de
dotations, de majorais. La France est épuisée pour eux; pour eux
l'Europe est en feu, le globe ébranlé.—-Mais si la manne vous fût aussi
tombée du ciel ? — Eh bien ! la manne ! ne l'ai-je pas dit? J'aurais
ouvert la bouche comme tant d'Israélites ; mais je n'étais pas
républicain, moi, et ne le serai jamais. »</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il n^ést pas aisé de décider s'il n'y a pas eu encore plus de ridicule
que d'atrocité dans notre révolution. Oh ! sans doute , tant que le
drame a duré, nous n'avions guère envie de rire, et le ridicule même
nous paraissait affreux ; mais aujour-. d'hui que le temps , ce grand
consolateur, a épaissi Je voile dont il couvre nos infortunes, nous pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LOMBARD DE LANGRES. 377</p>
<p>vons considérer nos sottises avec une liberté d'esprit qui nous en fera
voir toute l'étendue. Les hommes, en généi-al, se repentent plus
sincèrement de s'être donné un ridicule que d'avoir commis une
méchanceté, et un livre qui nous présenterait le tableau fidèle des
absurdités, des sottises, des bassesses, des ridicules révolutionnaires,
serait peut-être plus utile que celui où la plus haute éloquence
tonnerait contre nos fureurs et nos crimes : il nous inspirerait une
honte plus salutaire, et nous préserverait mieux de la rechute. Sous ce
rapport, l'ouvrage que j'annonce mérite d'être distingué : il est rempli
d'anecdotes très-curieuses, dont la plupart sont inconnues, de faits
singuliers et de révélations précieuses. La part peu brillante que
l'auteur a eue dans tous ces événemens , l'humble aveu de ses erreurs,
et l'absence de toute apologie nous ôtent le prétexte de suspecter sa
franchise. Nous ne pouvons regarder comme des mensonges les assertions
dont il ne résulte aucun avantage pour l'auteur; il était en position de
voir les choses de près, il les raconte avec une naïveté rare, il nomme
ou désigne clairement les personnages, et il ajoute quelquefois : cet
homme vit encore; ainsi il est difficile de croire que l'ex-ministre de
la république ait voulu nous tromper.</p>
<p>Chacun des cinquante chapitres que renferme son livre contient une
historiette ou plaisante , ou touchante, ou piquante par sa singularité.
J'indiquerai sm-tout celles qui ont pour titre : La Mort</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>de Danton, le Roulement, 27 n 'est pas tué, c 'est pour demain, le
Crucifix, et l'Homme de paille, comme des anecdotes fort extraordinaires
dont les intéressés ne manqueront pas de contester l'authenticité , mais
qui ont au moins une grande vraisemblance. Ce qu'il y a de certain,
c'est que les faits rapportéspar M. L. de Langres s'accordent
parfaitement avec le caractère connu des personnages qui y sont
compromis. Ah! si tous nos ci-devant maîtres faisaient, comme notre
auteur, une confession générale, nous serions préservés de révolutions
pour bien des siècles! Voici quelques traits choisis parmi ceux qui
peuvent trouver place ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOMBARD DE LANGRES. 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOMBARD DE LANGRES. 38ï</p>
<p>ce qui serait arrivé? » Pauvre Santerre ! Sic transit gloria mundi!</p>
<p><pb/></p>
<p>382 , LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIP. DE LIVRY. 383</p>
<p>PENSEES, RÉFLEXIONS, IMPATIENCES, MAXIMES, SENTENCES;</p>
<p>Par Hippolyte DE LLVRY.</p>
<p>M. de Livry est un particulier très-connu : son enthousiasme pour les
beaux-arts, son admiration très-juste pour le grand talent de Grétry,
son goût</p>
<p>lettres , son journal, ses écrits en tout genre, car il écrit beaucoup,
et plusieurs autres particularités qui ne sont pas de notre ressort,
l'ont rendu célèbre , si ce n'est au Parnasse, au moins dans les
-salons, dans les théâtres, et partout où l'on s'occupe des choses
originales et bizarres. La plus remarquable peut-être de ses
bizarreries, est ce livre que j'annonce. Vainement M. Hippolyte de Livry
dira-t-il qu'il méprise les hommes et leurs jugemens ; il est bien
certain qu'il recherche leurs suffrages puisqu'il se fait auteur. On
écrit quelquefois pour s'amuser, mais on imprime pour amuser les autres
; c'est donc pour nous amuser, pour nous plaire, ou pour arracher notre
admiration, que M. de Livry nous donne un volume de pensées, et même
d'impatiences.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LITTÉRATURE FRANÇAISE*</p>
<p>Il est fâcheux qu'il n'ait pas suivi dans l'ouvrage l'ordre qu'il amis
dans son titre : le lecteur aurait eule plaisir d'apprendre que toutes
les pensées ne sont pas des sentences, et que toutes les impatiences ne
sont pas des maximes ; mais, comme l'auteur a tout entassé pêle-mêle,
sans distinction et sans nuances, je considérerai tous ses
apophthegmessous le nom générique de pensées.</p>
<p>Les pensées de M. de Livry sont distinguées par des chiffres, comme les
proverbes de Salomon et les maximes de la Rochefoucauld; mais on sait</p>
<p><pb/></p>
<p>HIP. DE LIVRY. 385</p>
<p>Je suis fort incertain de l'ordre que je dois suivre dans les citations
; l'auteur a tellement varié ses maximes, qu'on y trouve une belle
pensée sur l'opéra comique, après une grande pensée sur la philosophie.
Je crois cependant pouvoir réunir les sentences qui renferment une
moralité neuve et utile au genre humain.</p>
<p>Le numéro 749 exprimé parfaitement bien le ca. ractère et l'opinion de
l'auteur ; il méritait d'être le premier, et ce livre ne pouvait avoir
une meilleure préface. Le voici : Qu'il est décourageant d'écrire quand
on n'a que des hommes pour lecteurs.'.'! Dans une note , celte pensée
est éclaircie ; l'auteur y ajoute : Si les bêtes savaient lire,
j'aimerais mieux écrire pour elles. Qui donc lui a dit que les bêtes ne
pourraient pas le-lire et même l'admirer ? Ignore-t-il que maint auteur
écrit aujourd'hui pour ceux qui ne savent pas lire? S'il a tant d'envie
d'écrire pour les bêtes, qu'il fasse des mélodrames , ses pensées et
sentences n'y seront pas déplacées ;'dans trois pièces de ce genre il
trouvera le secret d'enchâsser ses sept cent soixante-quinze maximes.</p>
<p>Le lecteur a dû remarquer les trois points d'admiration qui terminent le
sept cent quarante-neuvième trait d'esprit de l'auteur. Il est bon de
savoir que ce nombre trois est constant dans l'ouvrage,</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>font 27.- '</p>
<p>Transcrivons maintenant quelques - unes des vérités utiles et
philantropiques dont ce recueil est Templi : Quand on pense que Saûl (
le nec plus ultra de l'onction musicale) ji'attire personne lorsqu'on ne
lui'adjoint pas un ballet, comment vpir dans les hommes autre chose que
des morceaux de chair, taillés en jambes, en bras, en bouches, en nez,
et fort inutilement en oreilles, puisque grandes ou,petites, ils n'en
font pour.l'ordinaire aucun usage? Telle est la cinquante^ deuxième
pensée de M. Hippolyte de Livry ; voici la quatre-vingt-quatorzième :
Que l'homme est vil!,'!'La quatre-vingt-quinzième : Que l'homme est
bas!!.' La quatre-vingt-seizième : Que l'homme est atroce !!! Ce qu'il y
a d'admirable dans ces trois pensées,, c'est la belle simplicité qui y
règne 1 chacune ne renferme qu'un seul terme, ef cependant quel effort
d'imagination il a fallu pour le trouver ! La cent cinquième a une
tournure plus élégante ; Ce que h, coeur de l'homme recèle d'infamies
n\est pas concevable!!! Ici l'art se laisse apercevoir, c'est dommage ! -"</p>
<p>Il y a malheureusement une lacune dans la série</p>
<p><pb/></p>
<p>HIP. DE LIVRY. 38?</p>
<p>Quelquefois les réflexions de l'auteur ont la forme de l'interrogation ;
en voici une preuve : Otez du monde les femmes, les fleurs et les
chiens, qu'y reste-t-il? Ne peut-on pas répondre : il y resa5.</p>
<p>resa5.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>tera M. de Livry, qui n'est ni fleur, ni chien, ni femme. * . x</p>
<p><pb/></p>
<p>HIP. DE LIVRY. 389</p>
<p><pb/></p>
<p>3gO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPENON. 3QI</p>
<p>reste, elle me fournit le moyen de finir d'une manière brillante, et je
dirai, en imitant M. de Livry : Il faut lire son livre pour y croire.</p>
<p>LA MAISON DES CHAMPS,</p>
<p>POÈME; Par M. CAMPENON.</p>
<p>SECONDE ÉDITION.</p>
<p>• Il faut avouer aussi que nous sommes devenus bien difficiles ; nos
richesses, nous en ont donné le droit. Ainsi, quand je dis que les beaux
vers sont</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il n'y a pas de doute que la Maison des Champs n'eût été, remarquée à
quelque époque qu'elle eût paru. Le style en est d'une simplicité
constamment élégante; les vers y sont faciles, remplis d'images; ils
conservent le ton de la poésie dans les détails même qui semblent s'y
refuser, et ils respirent cette sensibilité douce et sans grimaces , qui
fait aimer la lecture et qui écarte l'ennui. Il ne me reste qu'à
confh-mer ces éloges par des citations $ mais avant d'en venir aux
preuves, je dois parler d'un avertissement qui offre un fait assez curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPENON. * 3g3</p>
<p><pb/></p>
<p>3g4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPENON. 3q5</p>
<p>retraçant les divers plaisirs de la campagne, l'auteur s&gt;rrête ici à
considérer une volière, où, parmi une foule d'oiseaux qui se plaisent
dans un doux esclavage , un seul regrette la liberté, et semble regarder
tristement cette plaine, ces arbres, ce ciel vers lequel il ne lui est
plus permis de s'élancer.</p>
<p>Quel mal secret consume cet oiseau?</p>
<p>Quel voile épais s'étend sur sa paupière ?</p>
<p>Il se refuse aux jeux de la volière;</p>
<p>Ces fruits, ces fleurs, ce feuillage, cette eau,</p>
<p>Ces chants d'amour, la paix de ces ménages,</p>
<p>Et sop regard fixé.sur les nuages,</p>
<p>Les considère avec un soin rêveur.</p>
<p>Le mal qu'il souffre est l'amour et l'absence.</p>
<p>Aux dieux des champs, aux nymphes des bocages,</p>
<p>Premiers témoins de ses amours sauvages,</p>
<p>Au chaste nid consacré par l'hymen !</p>
<p>Qu'il parte donc ! Ouvrez-lui la volière,</p>
<p>Et que votre oeil, touché de ses adieux,</p>
<p>De vos États'voie enfin la barrière</p>
<p>Se refermer sur des sujets heureux.</p>
<p>Quel changement ! Ces fauvettes si belles</p>
<p>Ont donc perdu leur souple agilité?</p>
<p>Et ce moineau, qu'a-t-il fait de ses ailes?</p>
<p><pb/></p>
<p>3g6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Quel poeud l'attache .au nid plus frémientéf</p>
<p>S'il s'en éloigne, où donc est la puissance</p>
<p>Qui d'un époux y fixe la présence?</p>
<p>Apprenez-moi quel pouvoir révéré, •</p>
<p>D'entretenir, esclave volontaire,</p>
<p>Au lit d'hymen le feu pur et sacré?</p>
<p>Maternité, ce zèle est ton partage !</p>
<p>Au sein de l'oeuf le germe emprisonné,</p>
<p>Autour bientôt va s'ouvrir un passage.</p>
<p>Ne hâtez point ce moment fortuné ; -</p>
<p>Le temps s'approche, et la vingtième aurore</p>
<p>Va se lever sur l'oiseau près d'éclore ;</p>
<p>Enfin pour lui va cesser le néant :</p>
<p>Il a brisé l'enveloppe légère •</p>
<p>Qui l'entourait d'un frêle vêtement;</p>
<p>Il s'en dépouille avec étonnement, &gt;</p>
<p>Son oeil redoute et cherche la lumière,</p>
<p>Son aile implore une aile tutélaire :</p>
<p>Il l'a trouvée, et son premier accent ' - - Bénit ensemble et le jour et
sa nière.</p>
<p>Quelques lecteurs croiront sans doute que ces deux passages ont été
choisis avec complaisance , pour donner une idée plus favorable du
talent de l'auteur ; ils se tromperaient : ces deux tirades sont du
nombre de celles que M. Campenon a retranchées de son poëme , et
reléguées dans des notes où il a voulu du moins faire connaître le prix
du sacrifice qu'il faisait au grand talent de M. Delille. J'en pourrais
citer une autre encore plus soignée, mais plus longue, sur les vendanges
; mais je sens, un peu tard, que je n'ai encore rien extrait du</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPENON. 3q7</p>
<p>Je n'ai pas besoin de faire sentir combien il était</p>
<p><pb/></p>
<p>39,8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>De leur hymen si vous trompiez les feux ; - Si votre,main,,par une loi
cruelle, ,</p>
<p>Sur d'autres bords, loin du plant amoureux,</p>
<p>Voulait porter la plante maternelle-,</p>
<p>Vous la verriez, victime de vos jeux,</p>
<p>Se dessécher dans un mortel veuvage :</p>
<p>Près d'elle en vain mille plants étrangers</p>
<p>Courbent leur cime, inclinent leur feuillage ;</p>
<p>La triste fleur, en son deuil solitaire, ' " Repousserait leur caresse
adultère.</p>
<p>Son sein flétri par la stérilité,</p>
<p>Dans l'air brûlant qui la frappe au passage</p>
<p>Respirerait-l'amour, la volupté , - .</p>
<p>Et saisirait dans ce vague nuage</p>
<p>Le germe errant de la fécondité.</p>
<p>Je suis privé du plaisir de parler des notés, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>V1CTORIN-FABRE. 3gg</p>
<p>sont curieuses par une foule de rapprochemens heureux, et de quelques
pièces fugitives fort agréables ; je regrette surtout de ne pouvoir
multiplier les citations sur des objets plus variés : elles prouveraient
mieux encore que je n'ai pu le faire, le talent distingué de l'auteur,
et son goût pur, ennemi de toute recherche et de toute affectation.</p>
<p>LA MORT DE HENRI IV,</p>
<p>Par M. J.-J. VICTORIN-FABRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>4oo LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN-FAERE. /{0t</p>
<p>el la mémoire des princes pourra être flétrie par des soupçons vagues,
par des présomptions, par des bruits populaires ! Prouvez, me crient les
accusateurs , que Marie est innocente ; prouvez d'abord qu'elle est
coupable, leur répondrai-je : telle est la marche que suivent tous les
tribunaux, et tous les hommes qui ont le sentiment de la justice.</p>
<p>Cependant tout le monde connaît le crime de JeanChâtel et de Pierre
Barrière ; peu de personnes ignorent l'ingratitude et le supplice de
Biron : la conspiration des comtes d'Entragues et d'Auvergne, et de la
marquise de Verneuil, n'est pas moins malheureusement célèbre ; mais ce
que tout le monde ne sait point également, et ce que je vais démontrer,
c'est que les seize années qui se sont</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. a"</p>
<p><pb/></p>
<p>4o2 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VîCTORlN-FARÙE, £oi&gt;</p>
<p>jésuites sont confesseurs, il est temps qu'ils soient martyrs. »</p>
<p>Le mardi 10 du même mois, fut pendu le vicaire de
Saint-Nicolas-des-Champs, pour avoir dit, en tenant un couteau : «Je
veux faire un coup de saint Clément. »</p>
<p>Le lundi 9 septembre i5g6, on pendit à'Meaux un Italien qui avoua avoir
inventé une arbalète d'une nouvelle forme pour tuer le roi.</p>
<p>Le vendredi 2 juin 1600, Nicole Mignon a été brûlée vive en place de
Grève, pour s'être intro-</p>
<p><pb/></p>
<p>4o4 LITTÉRATURE. FRANÇAISE,</p>
<p>duite , avec du poison , dans la cuisine du roi, àdessein de
l'empoisonner. , "</p>
<p>Le vendredi 10 octobre i6o3,. fut pendu et brûlé en place de Grève,
François Richard, seir gneur de la Voûte, pour avoir voulu empoisonner
le roi.</p>
<p>Le lundi 19 décembre i6o5, un gentilhomme nommé Merargues fut décapité
en place dé Grèye, pour avoir conspiré contre l'Etat et le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN-FABRE. 4o5</p>
<p>de la multitude des conspirateurs, et l'on apprendra avec un étonnement
mêlé de tristesse, que le prince le plus digne d'être adoré de son
peuple, n'a pas passé une année, un jour, un moment, sans avoir à
craindre le poison d'un hypocrite, ou le poignard d'un furieux.</p>
<p>J'avouerai néanmoins que tout ce que je viens d'exposer n'offre qu'une
considération morale ; mais cela seul devrait suffire pour détruire une
accusation j qui n'est elle-même fondée que sur des conjectures beaucoup
moins vraisemblables. Les accusateurs de Médicis devraient savoir qu'à
présomption égale , l'innocence doit '.l'emporter dans l'esprit des
hommes qui ont un sens droit;</p>
<p>. l'innocence d'ailleurs se défend, et ne se prouve point :-c'est le
crime qu'il faut prouver, et qu'on ne doit jamais imputer sans la
certitude de con-</p>
<p><pb/></p>
<p>4o6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR1N-FABRE. 407</p>
<p>D'abord la guerre que méditait Henri n'était point dirigée contre
l'Espagne, pas même contre la Flandre qui alors ne faisait plus partie
de la monarchie espagnole, et qui avait pour souverain l'archiduc Albert
qui avait épousé la princesse Isabelle-Claire-Eugénie.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>d'un détour adroit, qui l'en aurait infailliblement rendu maître. Comme
chef suprême de l'Empire, il nomma commissaire impéi'ial l'archiduc
Léopold, qui était évêque de Strasbourg.et dé Passau, et ii lui ordonna
de s'emparer des duchés en litige, pour les garder en séquestre jusqu'à
ce que les prétendans eussent fait valoir leurs droits. Personne nejut
dupe de cette ruse ; et l'on sentit bien que si l'empereur avait une
fois mis la main sur l'héritage, il s'en serait dessaisi le plus tard
possible. - - ' _ .</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN-FABRE. 409</p>
<p>Ce n'était donc point l'Espagne ni la Flandre que Henri devait attaquer
: aucune armée française ne marchait ni vers les Pyrénées, ni vers la
Belgique ; mais elles se dirigeaient vers îes duchés de Clèves et de
Juliers. Le théâtre de la guerre ne devait être ni sur l'Ebre ni sur
l'Escaut, mais sur le Rhin. Si l'on veut de plus amples détails sur ce
fait historique, on peut consulter, entre' autres ouvrages, l'Histoire
des guerres qui ont précédé le traité de Westphalie, par le P. Bougeant.
Ce livre , écrit avec une grande clarté et une scrupuleuse exactitude ,
donnera sur ce point tous les éclaircissemens que l'on peut désirer.</p>
<p>Mais ce qu'il y a de plus important pour la question qui nous occupe,
c'est que Ja mort de Henri IP^ n'empêcha point l'exécution de ses
promesses. En effet, Marie , devenue régente, fit partir les troupes
promises, comme si le roi avait vécu; au lieu de 10,000 hommes stipulés
dans le traite, de Hall, elle en donna 12,000 , et y joignit encore
2,000 hommes de cavalerie. Elle confia le commandement de cette armée au
maréchal de la Châtre, qui se réunit, sous les murs de Juliers, aux
princes d'Orange, et d'Anhalt. Ils firent en -commun le.siége de cette
ville , et la pressèrent si vivement qu'ils la prirent en six semaines ;
ils en chassèrent le commissaire impérial, et la rendirent</p>
<p><pb/></p>
<p>4lO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>aux souverains de Brandebourg et de Neubourg, qui y avaient plus de
droits que les.autres compétiteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN-FABRE, 4n</p>
<p><pb/></p>
<p>%I2 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN- FA BRE. 4 [ 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4l4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORltt-FABRÈ. 415</p>
<p>Plus loin :</p>
<p>Plus loin encore, en retraçant les regrets de Sully, ' l'auteur ajoute :</p>
<p>Son oeil triste et sévère, Sur le Louvre attaché, le contemple
long-temps ; Mais par l'effroi vaincu, montrant ses cheveux blancs,
Jeune homme, vois, dit-il, je rends grâce â mon âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Enfin le soupçon de Sully, sur ce Louvre perfide, passe dans l'âme du
peuple :</p>
<p><pb/></p>
<p>tlCTORlN-FARRÈ. ^ij</p>
<p>faire Cpricevoir le soupçon. Quoi qu'il en soit, il est temps de parler
de son poëme.</p>
<p>intéCRITIQUE. VI. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>4 i 8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>(i) Si celte "concision a été commandée par quelque programme
académique, elle n'en est pas moins la cause du peu.d'effet que produit
la lecture de ce poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIGTORIN-FABRE; {ig</p>
<p>talent du poète, l'autre lès fautes qu'il a faitespour avoirvoùlu
resserrer Sbn sujet : &gt;</p>
<p>L'astre du jour penchait sur les plaines humides : Aux portes du palais
quatre coursiers rapides, Liés au même char$ attendaient le héros. Ivres
d'un noble orgueil, fatigués du repos, Us semblaient partager
l'allégresse publique. -Cependant l'assassin, assis'sous ïé portique,"
Dans ce char vide encore où plonge son regard, ;: is Avait-marque de
l'oeil ta roîlte du poignard* &gt;</p>
<p>Le traître, au même instant, vers le char élancé,</p>
<p>Vole, lève le fer, frappé Je suis blessé,</p>
<p>Dit le malheureux pTuice';'et lé couteau rapide Replonge, et dans son
coeur achève l'homicide;</p>
<p>Quelle sécheresse! Et c'est ainsi que M; VictoririFabre nous représente
l'action la plus terrible, la plus importante, celle enfin pour laquelle
il a conçu son poème ! L'assassin assis sous le portique m'avait fait
frémir, et la mort cruelle du meilleur prince me laisse froid, et
indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il y a dans ce passage des mots bien plus terribles que dans le premier
morceau que j'ai cité, et cependant que celui-ci est froid en
comparaison ! La rapidité et la chaleur ne consistent pas ici dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTORIN-FABRE. 42l</p>
<p>L'éloge de Henri IV, que l'auteur place dans la bouche de Sully, est
également sec, peu digne du personnage qui le fait, et moins digne
encore du prince qui en est l'objet, car il roule sur un lieu commun qui
n'est point rajeuni par le style. Au lieu de le citer, je lui opposerai
un autre éloge fait par un franc militaire, quelque temps après la mort
de Henri IV. Henri de Rohan, indigné de voir des hommes indifférens sur
cette affreuse catastrophe, s'écria : « Il faut n'être pas Français, ou
regretter la perte que la France a faite de son bonheur. Je pleure en sa
personne, sa courtoisie, sa familiarité, sa bonne humeur, sa douce
conversation : certes , quand j'y pense, le coeur me fend. Un coup de
pique donné en sa présence m'eût plus contenté que de gagner maintenant
bataille ; j'eusse plus es-' timé une louange de lui , en ce métier,
dont il était le premier maître, que toutes celles de tous les
capitaines qui restent vivans. » Ceci n'est que de l'humble prose ; elle
n'a rien d'académique, elle est vieille de près de deux siècles ; et
cependant elle me paraît plus vraie, plus touchante, plus éloquente même
et plus digne du héros, que les vers placés par M. Victorin, dans la
bouche de Sully.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>MARIE DE BRABANT,</p>
<p>POÈME EN SIX CHANTS : Par M.-AHCELOT.,</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCELOT. 423</p>
<p>. Ce ministre était l'un de ces hommes que l'on nomme favoris, qui
captent la bienveillance des princes en flattant leur,faiblesse,
étouffent en eux lesrio'b'lèspenchans et les pensées généreuses, leur
dérobent leur autorité.en feignant de les alléger du poids,des affaires,
et leur font croire qu'ils sont adorés , en les entourant d'une troupe
mercenaire qui les fatigue par ses acclamations :</p>
<p>• Détestables flatteurs ! présent le plus funeste Que puisse faire aux
rois la colère céleste !</p>
<p>- Il est facile de se figurer l'affreuse situation dans laquelle se
trouva Philippe, qui, adorant la reine, et plein de confiance en la
vertu de son ministre, vit l'objet de son amour accusé et presque
convaincu d'un crime aussi horrible. La vie sans</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Rien dans l'histoire ne fait supposer que ce jugement ait eu lieu j mais
ce funeste exemple aurait été donné sans doute, si un heureux hasard
n'avait fait découvrir la perfidie de La, Brosse dans une correspondance
secrète qu'il entretenait avec le roi de Castille, et qui fut
interceptée! L'innocence de la reine fut évidente, et la colère du
peuple se tourna contre le ministre, qu'un juste arrêt fit suspendre aux
fourches patibulaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCELOT. 4a5</p>
<p>Le plan- est conçu avec un art qui se dérobe</p>
<p>sous une apparente simplicité; et dès le début de</p>
<p>catastrophe. En voici l'analyse très-succincte.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCÈLOT. ' 427</p>
<p>Le baron.de Luxeuil, l'indigne La Brosse, a</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Cette faible analyse suffit pour, faire concevoir tout le parti que le
talent a pu tirer d'un pareil sujet. Dans cette nouvelle tâche , M.
Ancelot n'a fait que confirmer la réputation qu'il s'est acquise à
d'autres titres. Une noble simplicité, une élégance continue, la
peinture des caractères et l'art de donner aux situations tout l'intérêt
dont elles sont susceptibles, sont les qualités qui dominent dans ce
poëme, j'allais dire dans ce drame intéressant;</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCELOT. 4^9</p>
<p><pb/></p>
<p>43 O LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Avait d'une marâtre enfanté la chimère, Et l'ingrat repoussait une
seconde mère.</p>
<p>Le premier de ces vers me paraît devoir être</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCELOT. 431</p>
<p>D'un ministre abhorré le triomphe insolent, La mort, au sein des jeux,
désignant sa victime, Une reine accusée et demandant son crime....</p>
<p>Il me semble que le dernier est incomplet ; car demander son crime ne
signifie pas, ou signifie mal demander quel est son crime. En parlant de
la mort du jeune prince le poète dit :</p>
<p>Il va prendre sa place</p>
<p>Dans ces sombres caveaux, asile du trépas, Près des rois ses aïeux, qui
ne l'attendaient pas.</p>
<p>Des jours remplis d'appas</p>
<p>Que la nature encor ne redemandait pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>43 -1 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>on sent combien la suppression du mot encoV àlté= J rerait la penséev</p>
<p>Malheureuse, il l'attend. , . &lt;</p>
<p>Reine malheureuse est noble,'mais malheureuse a quelque chose de
choquant, parce qu'il s'applique très-souvent au crime- Lorsque Phèdre
dit :</p>
<p>Malheureuse, et je vis! .,.,.... &lt;</p>
<p>elle entend toute autre chose que le malheur.</p>
<p>Non, tu ne mourras point.</p>
<p>Cela me tranquillise sur l'issue du procès; ehf pourquoi me
tranquilliser, quand cette assurance diminue l'intérêt que j'éprouve?</p>
<p>Aux jugemens humains le Rédempteur préside : En un pieux ivoire il
semble respirer.</p>
<p>Comme je n'oserais jamais dire, en parlant d'un crucifix, qu'il est un
pieux argent ou un pieux cuivré, je ne vois pas pourquoi l'ivoire,
quoique plus poétique, aurait le priyilége de s'approprier l'épithète de
pieux.</p>
<p>Je me suis armé de la loupe pour apercevoir ces taches si légères; et
peut-être encore me contestera-</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCELOT. /33</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 28</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>JENNER, OU LE TRIOMPHE DE LA VACCINE, EN QUATRE LIVRES; Par M. C.
PALMÉZEAUX. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>C. PALMÉZEAUX. 435</p>
<p><pb/></p>
<p>436 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>poésie bonne pour les ouvrages didactiques, ne vaut rien pour les
sciences; mais il y aura bien autre chose dans ce poëme que les érûdits
ne comprendront pas. . .</p>
<p>Après la non dédicace, on trouve une introduction : c'est un accessoire
fort rare en poésie ; mais Aristote n'a pas expressément décidé.que
l'épopée n'aurait point d'introduction ; et quand il l'aurait dit, M. de
Palmézeaux se moque bien d'Aristote. - L'invocation fait partie de
l'infroduction :- « O » vérité, s'écrie le poète, c'est toi que
j'implore ; » daignes m'inspirer ; permets que j'emprunte par» fois
quelques-unes de ces fictions aimables qui » ornent, sans cependant les
voiler, tes irrésistibles » attraits ! » Quelles sont ces fictions
aimables? c'est cette atteinte pestilentielle que l'on nommevARïoLE ou
PETITE-VÉROLE Plus-loin, des pustules enflammées qui se répandent sur
toutes, les parties du corps; elles sont accompagnées de démangeaiK sons
si vives, si continuelles, que lenfant essaie de s'en délivrer en
portant ses doigts endoloris partout où ils peuvent atteindre. Le
malheureux! il ne refléchit pas que ce secours insuffisant va redoubler
son supplice. Un homme ordinaire aurait dit tout simplement : trop
gratter cuit; mais</p>
<p>Il n'est pas de serpent ni de monstre odieux Qui &gt; Par l,art embelli, ne
puisse plaire aux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>c.. PALMÉZEAUX. 43 7</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LITTÉRATURE FRANÇAISE. •</p>
<p>suprême était d'aller fièrement sans souliers et sans culotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>C. PALMÉZEAUX. 43g</p>
<p>tiser; puis enfin un nouveau, le Nain de Tillemont , conciliera tout, en
disant qu'il s'agit dans ce passage de tous les journaux, annonces ou
magasins anglais, soit du matin, soit du soir, soit de la semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>44o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>C. PALMEZEAUX. 441</p>
<p><pb/></p>
<p>442 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 443</p>
<p>chose : il faut que la vaccine repose sur des bases bien solides ,
puisqu'elle résiste au poëme et aux éloges de M. de Palmézeaux.</p>
<p>NOUVEL ART POÉTIQUE,</p>
<p>POÈME; Par M. VIOLLET-LE-DUC.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 445</p>
<p>Plus loin :</p>
<p>Mais pour vous faire un nom avoué de Minerve, Suivez aveuglément l'élan
de votre verve ; Méprisez les devoirs que Boileau vous prescrit ; De ces
vieux préjugés, dégagez votre esprit.</p>
<p>Autre leçon bien plus importante :</p>
<p>Voulez-vous du public arracher les suffrages ? - 'De mots retentissans
ornez tous vos ouvrages; Enrichissez la langue, et, sans vous rebuter, .
S'il vous manque des mots, sachez les inventer.</p>
<p><pb/></p>
<p>446 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Enfin, voici l'essentiel : ^</p>
<p>» c'est, que quelques auteurs scrupuleux, dont la » conscience timorée
leurreprochait cet innocent » manège , ont été bientôt forcés d'y avoir
re» cours »</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 44^</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>- VI0LLET-L1Î-DUC. 44ù</p>
<p>Et qu'on ne dise pas que le public n'est point dupe de ces succès
achetés. Quelque goût que l'on ait, jamais on n'est entièrement
inaccessible aux impressions de la multitude ; la pièce la mieux faite
nous paraîtra froide si nous y voyons le public indifférent, et.
l'ouvrage médiocre nous semblera presque parfait, s'il paraît faire une
vive sensation sur les spectateurs; quelque bonne opinion que nous ayons
de notre judiciaire, nous nous en défions un peu quand nous nous
trouvons en opposition avec le grand nombre. Supposons, d'ailleurs,
que-le spectateur sache toujours distinguer</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>45o LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>le succès payé du succès franc : Paris est si grand, que la pièce
applaudie et prônée, a obtenu dix belles représentations avant que tout
le monde ait pu la voir et juger son mérite.</p>
<p>Les auteurs financiers a j outent encore des moyens extraordinaires à
ceux que leur fournit la phalange' du grand-maître ; ils accaparent
trente , quarante , cinquante loges, tandis que les çlaqueurs soudoyés
envahissent les bancs du parterre. C'est alors que la pièce va aux nues.
Le bruit de cette artillerie est si formidable, les coups sont si
pressés, si multipliés, les échos des loges répondent si puissamment aux
acclamations du parterre, l'auteur est appelé avec un tel vacarme, son
nom accueilli avec tant d'enthousiasme, que les spectateurs sortent tout
éblouis de sa gloire et tout épouvantés de son mérite. ,</p>
<p>Il arrive cependant quelquefois qu'un succès trop brillant équivaut à
une chute. Si l'auteur Grésus a méprisé le précepte de la sagesse, si,
au lieu de semer avec la main, il a renversé le sac au premier pas,
comme il n'est ni facile ni avantageux d'acheter tous les jours et les
loges et le parterre, dès qu'il cesse d'employer les grands moyens, les
loges offrent un vide affreux, la salle est déserte, la phalange du
grand-maître bâille au lieu d'applaudir; les acteurs, effrayés de ce
silence et glacés par la froideur du public, laissent baisser leur
talent au niveau de la pièce, et le nom de l'auteur, sa gloire, son
ouvrage, sont ensevelis dans un même tombeau. "</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 451</p>
<p>Melpomène , jadis, scrupuleuse, craintive, Dirigeait avec art sa voix
mâle ou plaintive ; Fière, majestueuse , elle ne faisait choix Que d'un
héros couvert de la pourpre des rois : Il fallait que , tombé sous le
sort implacable, Le malheureux ne fût innocent ni coupable,</p>
<p>29-</p>
<p><pb/></p>
<p>452 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Qu'au récit de ses maux habilement tracé, Sans le secours des yeux-on
eût le coeur glacé. Racine,,après Corneille, imitant d'anciens guides,
Suivit avec respect ces préceptes timides. Voltaire vint ensuite, et sut
s'en affranchir; D'un bien qu'on dédaignait il voulut s'enrichir. On le
vit le premier sur la scène tragique, Aux Français étonnés parler
métaphysique ; Il régenta les rois ; jusque sur leurs autels Il dévoila
les dieux aux regards des mortels; Et s'écartant enfin de la route
tracée , Il prêtait aux héros son goût et sa pensée, etc.</p>
<p>Du théâtre français agrandissez l'arène, Aidés de Shakespeare,
ensanglantez la scène ; Et pour mieux transporter un public effrayé,
Faites naître l'horreur au lieu de la pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>' VIOLLET-LE-DUC. 453</p>
<p>Evitez son cynisme et sa basse gaieté ; Que,le bon ton par vous soit
toujours respecté ; Qu'en dépit d'Aristote , ennoblissant Thalie , Vos
vers peignent toujours la nature embellie ; Et, pour mieux amener un
dénoûment heureux , Montrez jusqu'aux valets nobles et généreux. Ces
rares sentimens dont le théâtre abonde, Remplacent les vertus qui
manquent dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Avant que l'action commence, les troupes légères préludent par quelques
coups de sifflet : ruse admirable qui trompe l'ennemi, et qui doublera
l'éclat de la victoire. En effet, quelle gloire pour le vainqueur quand
ceux qui paraissaient être venus dans des intentions hostiles, lui
rendront les</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 455</p>
<p>armes, et se rangeront sous ses drapeaux! Les bonnes gens ne manqueront
pas de s'écrier: Ah! que c'est beau! Ceux mêmes qui voulaient siffler
ont été focés d'applaudir!</p>
<p>Son goût n'est pas moins étonnant que son adresse, et il connaît
parfaitement les endroits où il doit faire feu de peloton, feu de file,
feu sur toute la ligne, ou décharge de toute l'artillerie. Il y a
toujours dans une pièce des mots magiques qui séduisent les oreilles des
bonnes gens, des pointes</p>
<p><pb/></p>
<p>456 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 457</p>
<p>Mon intention était de parler des billets donnés</p>
<p><pb/></p>
<p>458 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Quant aux autres moyens de réussir, je renverrai le lecteur au JSouvel
Art poétique, qui, au surplus, sera bientôt dans les mains de tout le
monde, et qui est une des plus jolies plaisanteries que. l'on ait faite
depuis long-temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 45q</p>
<p>doute étoufferaient un auteur comme un ouvrage, si la police ne prenait
pas plus soin des hommes que des comédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>46o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Il est temps que ce désordre cesse. Les auteurs doivent désirer qu'on le
réprime : ceux qui ont un grand talent, parce qu'ils n'ambitionnent que
des succès honorables ; et ceux même qui ont un talent</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 461</p>
<p><pb/></p>
<p>46.2 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>y répondra par un éclat de rire général qui décréditera les
applaudissemens et affranchira les auteurs du tribut honteux qu'on leur
a imposé.</p>
<p>On demandait un jour au grand-maître de la cabale comment il avait
laissé tomber la pièce d'un de ses protégés : Que voulez-vous,
répondit-il, cet auteur veut réussir, et iln'ajrose pas. Il est bon de
savoir qu'arroser est le mot technique, qu'il représente assez bien le
pour-boire des cochers de fiacre, le trinck-gell des Allemands , et
mieux en-</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLLET-LE-DUC. 463</p>
<p>Je hais ces auteurs gais dont la vive folie Fait honte au siècle heureux
de la mélancolie ; Dont jadis les chansons et les refrains joyeux Dans
leurs bruyans soupers égayaient nos aïeux. Évitez ces excès ; dans vos
chants erotiques, Soupirez la romance en vers mélancoliques, etc.</p>
<p>Puis passant au poëme descriptif, qui est la dernière mode du Parnasse ,
il dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>464 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Plus loin, il conseille d'abandonner les Grecs et les Latins pour imiter
le fils de Fingal :</p>
<p>D'Ossian imitons les funèbres accords ,</p>
<p>Célébrons le torrent, et sur ses tristes bords</p>
<p>Du héros expiré montrons l'humide pierre :</p>
<p>Que les vents, en tous temps, soufflent sur la bruyère ;</p>
<p>De la reine-des nuits que le disque argenté</p>
<p>Peignons les fils du Nord, fatigués du carnage,</p>
<p>Près d'un chêne embrasé , dans leur palais sauvage,</p>
<p>Et savourant la bière , au sein de leur repas,</p>
<p>Dans des crânes humains qu'abattirent leurs bras.</p>
<p>De bien lire vos vers apprenez l'artifice, Des poètes du jour innocent
exercice. Sur le vers faible ou dur glissez adroitement ; Sachez, quand
il est beau, le dire lentement. Pour jouir des élans de la foule étonnée
, Voyez comme un lecteur au sein de l'Athénée,</p>
<p><pb/></p>
<p>V. HUGO., 465</p>
<p>M. Le Duc frappe toujours si juste, que je suis tenté de le prendre pour
le déserteur d'une coterie, pour un faux-frère qui a trahi le secret, et
qui révèle les mystères ; il fauttout au moins que, comme Poinsinet, il
ait écouté aux portes.</p>
<p>NOUVELLES ODES; ,</p>
<p>Par M. Victor HuGOj</p>
<p>CRITIQUE. T. VI. 3o</p>
<p><pb/></p>
<p>466 LITTÉRATURE. FRANÇAISE.</p>
<p>- Enfin, M. V; Hugo donne aux hyper-critiques</p>
<p><pb/></p>
<p>v. ituGo. 46 y</p>
<p>Je ne prétends point ici faire supporter aux lecteurs une nouvelle
discussion sur le classique et le romantique, et venger les grands
écrivains qui n'ont pas besoin de mon secours et qui le dédaigneraient;
mais on s'est plaint plus d'une fois de ce qu'en louant ou blâmant le
genre dit7-o/raa72r tique, on avait toujours négligé de lé définir, et
je crois pouvoir indiquer un moyen sûr de le recôrinaître sous le
rapport du style.</p>
<p>Faisons observer d'abord que les partisans du romantique condamnent ef
repoussent ce mot, et qu'ils ne veulent voir dans la nouvelle doctrine
qu'une nouvelle littérature ou l'expression d'une nouvelle société:
Cette définition ne déciderait rien</p>
<p>3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>468 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. HUGO. 46g</p>
<p><pb/></p>
<p>47p LITTÉRATURE, FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. HUGO. 47*</p>
<p><pb/></p>
<p>47? LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Le même poète veut-il exprimer combien Achille inspire de terreur aux
ïroyens, il n'emploie pas les mots courage, valeur, héroïsme, ou toute
autre abstraction ; mais il place le guerrier thessalien sur un tertre
qui domine la plaine, il lui fait pousser un cri , renforcé par la voix
de Pal las , et lès Troyeris épouvantés courent se cacher derrière leurs
murailles. J'entends ce cri, c'est celui qui, dans les combats,
annonçait la,mort aux,soldats de.Priam,</p>
<p>Pour exprimer la même idée de puissance, Ho^ race , d'après Homère , dit :</p>
<p>............ Imperiam lavis</p>
<p>Ypulez-vpus sentir combien l'abstraction est faible</p>
<p><pb/></p>
<p>V. HUGO. 473,</p>
<p>Qualis populeâ moerens Philomela sub umbrâ, etc.</p>
<p>ne fait pas de longues doléances sur la cruauté de l'oiseleur, sur le
désespoir de la mère qui a perdu ses petits, mais nous lisons :</p>
<p>Amissos queritw foetus quos durus arator \</p>
<p>Observons nido implumes detruxit, etc.</p>
<p>m'intérest^aux d'un oiseau.</p>
<p>Racine s e^t contenté de faire dire :</p>
<p><pb/></p>
<p>474 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>..... Si de vos flatteurs vous suivez la maxime,', Il vous faudra,
Seigneur, courir de crime en crime, Soutenir vos rigueurs par d'autres
cruautés';</p>
<p>les mots crime, rigueur, cruauté n'étant que dés abstractions, et ne
pouvant présenter aucune idée formelle, l'expression aurait été faible
et commune,, et le spectateur eût écouté froidement ;
mais'l'épouvantable imagé renfermée dans ce vers; •</p>
<p>Et laver,.dansle sangvos bras ensanglantés,. ;</p>
<p>me saisit par tous mes sens ; je vois ces bras hideux, je crains d'être
souillé par ce sang dont il me semble respirer la vapeur.:</p>
<p>Sans multiplier les exemples de ce, genre, qui sont innombrables, je
terminerai par une expression de la Bible, qui a paru sublime aux yeux
des païens mêmes. « Dieu dit : Que la lumière se fasse , et la lumière
fut faite. » Au lieu.de ces mpts : Dieu dit, écrivez : Dieu voulut, tout
le sublime s'évanouit.. Le vouloir ne peut prendre aucune forme dans mon
esprit; mais Dieu ditme fait entendre une voix qui a retenti dans tout
l'Univers, et qui a fait jaillir la lumière de tous côtés.</p>
<p>Enfin, dans lés écrits les plus fantastiques, dans lés* histoires des"
génies, des enchanteurs et dànç les,contes' des fées, on retrouve la
preuve-dé la prédominance du physique sur l'abstraction. Toù"" les
prodiges que les conteurs veulent opère* ^ font toujours par des moyens
matériels :/^stune poudre merveilleuse, c'est un rameau «*Terve-ne»</p>
<p><pb/></p>
<p>V. HUGO. 47 5</p>
<p><pb/></p>
<p>476 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>DE L'OPERA EN FRANCE-,</p>
<p>Par M. CASTII-BIAZE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>CAST1L-RLAZE. 47)</p>
<p>grossières et.des absurdités répandus avec profusion dans les écrits des
gens de lettres qui ont traité de l'art musical sans le connaître, M.
Castil-Blaze a pensé avçc raison qu'un ouvrage sur la musique, écrit par
un musicien, devait inspirer quelque intérêt. Les Mémoires de Grétry
n'ont pas dû le détourner de cette entreprise ; car Grétry n'a parlé que
de la musique, tandis que M. Castil-Blaze traite de la musique en
général, et ne parle pas de la sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>478 LITTÉRATÙ RE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-RLAZE. 47g</p>
<p><pb/></p>
<p>48o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>celles dont je viens de, donner un échantillon?</p>
<p>Autres questions : Les arts, en général, outre leurs règles purement
techniques, n'ont-ils pas des priricipes communs qui les régissent tous
, et dont tous les hommes instruits peuvent être juges, indépendamment
des règles du métier? &lt;,</p>
<p>Si un architecte m'a bâti une maison fort belle,. mais inhabitable,
serai-je obligé de la trouver commode , parce que j'ignore les principes
de l'architecture ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CÂSÎÏL-ELÀZE. 48 X</p>
<p>luCRITIQUE. VI. 3l</p>
<p><pb/></p>
<p>482 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>mières de son goût naturel, les hardiesses de ,1a poésie, l'art du
dialogue , la légitimité d'une mér taphore, d'une ellipse, d'un vers,
d'une césure , d'une rime. Je suis donc parfaitement d'accord avec M.
Castil-Blaze sur les torts du journaliste qui parle de ce qu'il ignore ;
mais pourquoi l'auteur ne condamne-t-il pas également le musicien qui se
donne le même ridicule ?</p>
<p>Est-il bien vrai, cependant, que les gens -de lettres, et les
journalistes aient eu le tort que les musiciens leur reprochent avec
tant d'aigreur; et ces artistes ne se sont-ils pas mépris, ou n'ont-ils
pas voulu se méprendre sur les critiques dont leur amour-propre a été
blessé? Si un journaliste déclare que la .musique de tel opéra est
mauvaise , le compositeur ne manquera pas de lui demander comment il
peut en juger, puisque les élémens même de cet art lui sont inconnus ,
et l'argument paraîtra bien fort. Mais n'est-il pas évident que la
condamnation porte sur la musique considérée comme partie du drame , et
non sur la musique considérée comme métier? Or, si les savans accords ,
si la mélodie correcte du compositeur,.ont rendu le drame plus traînant,
plus langoureux, au lieu de lui prêter de la chaleur et de la grâce ,
les gens de lettres et les gens du monde qui sont venus pour entendre
une musique de scène, et non pas une symphonie embarrassée de paroles ,
n'ont-ils pas le droit de trouver cette musique mauvaise , quand même
tous les savans du Conserva-</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 483</p>
<p>toire en auraient jugé l'harmonie excellente el la mélodie parfaite?
Ainsi les reproches d'ignorance et d'incompétence, adressés aux hommes
de letlres, pourraient bien n'être fondés que sur une équivoque , et la
discussion ne serait qu'une dispute de mots.</p>
<p>3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>484 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>• CASTIL-BLAZE. 485</p>
<p><pb/></p>
<p>486 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>unfinale qui ne finit pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 487</p>
<p><pb/></p>
<p>488 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Le véritable caractère de cet ouvrage est d?étre un long panégyrique de
la musique en général, et surtout de l'école de Gluck, de Mozart et du
Conservatoire de Paiis. M. CastilrBlaze ne date l'existence de la
musique dramatique en France que de l'apparition des Méhul, des
Chérubini, des Berton, desBoïeldieu, etc.... Selon lui, tout ce qui est
antérieur n'est pas proprement de la musique. Les éloges qu'il donne à
Grétry n'ayant pour objet que l'esprit, le chant et l'adresse de ce
compositeur, ne sont que des précautions oratoires, prises pour ménager
le mauvais goût du public; et quand la force de la vérité l'affranchit
du joug des bienséances, il déclare nettement que tous ces opéras,
célèbres depuis trente et quarante ans, ne sont que des pauçretés, mot
qu'il répète avec complaisance, en comprenant dans la même proscription,
et'nullo discrimine, les oeuvres de Grétry, de Monsigriy, de Dalayrac ,
et de tous les compositeurs qui nous ont charmés , avant que la science
conservai orienne vînt nous étonner par la plénitude de son harmonie ,
le luxe de ses modulations , son système symphônique , l'éclat fou^
droyant de son orchestre, la sobriété de son chant, et son superbe
mépris pour la poésie et.pour la scène. - .</p>
<p>Il y a deux propositions distinctes dans l'opinion de l'auteur : il faut
les séparer. D'abord , quoiqu'il n'osé pas le dire explicitement, il
résulte de tous ses chapitres que la musique est le pre^</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 48g</p>
<p><pb/></p>
<p>4gO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Ici se présenie l'occasion de relever une erreur qu'ont adoptée
non-seulement les musiciens, maisla plupart des gens du monde.
L'histoire ancienne nous parle souvent des prodiges opérés par la
musique , et l'on considère les Orphée," les Linus, les Amphion , les
Thamyris, les Tyrlée, les Terpandre, etc. , comme des chanteurs dont la
lyre</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 4g I</p>
<p>a fait ces miracles ; on sait aussi que l'étude de la musique était une
partie essentielle de l'éducation chez les Grecs, et que l'ignorance de
cet art était regardée comme une véritable barbarie. Les musiciens ont
eu grand soin de recueillir ces notions, et ils les ont présentées comme
des preuves de la supériorité de leur arl sur tous les autres. Il m'en
coûte de détruire une si douce illusion , mais faut-il accréditer,
faut-il laisser subsister une opinion absurde fondée uniquement sur une
équivoque? Avant de s'enorgueillir de ces prodiges de l'art, il fallait
demander ce que les anciens entendaient par la musique, et si la seule
modulation des sons et un instrument tel que la lyre pouvaient produire
de si merveilleux effets. Mais que ces enthousiastes cherchent d'abord
ce que le mot musique signifiait chez les anciens, ils verront que
c'était un terme collectif par lequel on entendait la réunion de tous
les beaux arts et de toutes les études : « Musicam veteres
encyclopoediarn dixêre, in quâ omnes surit comprehensoe disciplinée. »
Le savant Budé explique ainsi ce mot : « Musicoe appellatione prisci
humanitatemliiterarum significabant; recenliores verb ad numerorum
modulationem hoc verbùm transtulerunt. » Ce terme enfin a son étymologie
dans le mot muse, et il signifiait tous les arts auxquels les Muses
étaient censées présider. Ce n'étaient donc pas seulement les sons des
instrumens et l'habileté des chanteurs, mais les arts , les lettres , la
poésie, la</p>
<p><pb/></p>
<p>4g2 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Une dernière observation détruira mieux encore le prestige d'un préjugé
si flatteur pour l'amour-prôpre des chanteurs modernes: ces Orphée, ces
Lirius, ces Tyrtée qu'ils regardent comme leurs patronsj n'étaient pas
seulement des chanteurs, mais de grands poètes. C'est sous ce rapport
que Linûs a été célébré par Homère ; Orphée est représenté comme
pontife, comme législateur, comme poète et comme chantre mélodieux; ce
qui diffère un peu d'un ténor ou d'une basse-taille. Thamyris fut auteur
d'un poëme sur la guerre des Titans; Musée et Tyrtée composèrent des
hymnes et des chants guerriers en vers magnifiques ; et Terpandre,
fameux joueur de cythare; avait pris Homère pour modèle dans ses
poésies, et imitait Orphée dans</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 4g3</p>
<p><pb/></p>
<p>4g4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 4g5</p>
<p><pb/></p>
<p>496 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>le portrait de Grétry qu'il vient de faire ?-Laissong donc l'Europe
musicale siffler le chant, le goût, la grâce et la vérité, comme nous
laissons l'Allèmagner siffler Racine, et contentons-nous de ces petits
avantages que les gens d'esprit ne siffleront jamais.</p>
<p>La seconde supposition est celle d'un compositeur qui, ayant porté la
musique au plus haut degré de perfection, connaîtrait peu la scène, la
prosodie, la déclamation, et n'admettrait pas même la nécessité de faire
de la musique, dramatique.</p>
<p>La troisième, enfin, nous présente un homme peu riche d'harmonie,
faisant autant de fautes de composition que Molière, et surtout Regnard,
ont fait de fautes contre la langue, mais plein d'esprit, de goût i de
grâce, de chant et de vérité.</p>
<p>Il ne s'agit pas de se décider pour le premier, • puisqu'il n'existe pas
encore ; mais qui choisironsnous du second ou du troisième? Nous sommes
en France ; et jamais spectateur français, entrant</p>
<p><pb/></p>
<p>nécesCRITIQUE. VI. 3 a</p>
<p><pb/></p>
<p>498 * LITTÉRATURE ERANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 4gq</p>
<p>3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>5oo LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.CASTILTBLAZE. 5OI</p>
<p>difficile. Tâchons donc de réparer l'omission de M. Castil-Blaze, et de
dire ce que c'est que le rhythme. Malgré la sécheresse de ces détails,
j'ose affirmer qu'ils ne seront pas mutiles aux amateurs d'opéras ; car
si j'ai le bonheur de me faire comprendre , je leur fournirai les moyens
de mieux apprécier la musique de scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>5û2 LITTERATURE FRANÇAISE.</p>
<p>formes sont aussi nombreuses que les combinaisons des nombres. Le
rhythme offre, en outre, cette particularité que la musique ne peut
exister sans lui, tandis qu'il existe sans la musique, puisque le seul
son d'un tambour peut le représenter : il est, en dernière analysé , ce
qu'un tambour peut jouer d'un air quelconque ; et tout homme qui veut
simuler un chant connu en frappant avec ses doigts sur une table,
exprime le rhythme de ce chant, ce qui suffit quelquefois pour le faire
reconnaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 5o3</p>
<p>dès, d'une vaine es, chante son in-, etc et à</p>
<p>vous arrêter sur un e muet, sur un article, sur une première syllabe qui
n'a point de sens, comme es et in, faisant attendre pérance et constance
qui en sont cruellement séparés. Mais le chanteur adroit ne peut-il pas
corriger ce défaut ? Corriger? non ; il peut seulement l'escamoter, mais
en altérant le rhythme musical. Mais le compositeur ne pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>5o4 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 5o5</p>
<p>ormeaux, au lieu de chanter ce vers : Bergers,— enflez vos chalumeaux,
comme je riens de l'écrire, il a fait entendre : bergers enflés, ce qui
n'est pas mal ridicule. Dix gros volumes ne suffiraient pas pour faire
remarquer toutes les fautes de ce genre qui fom-millent dans nos opéras,
fautes qui appartiennent presque toutes aux poètes et rarement aux
musiciens, car les artistes aiment presque toujours mieux renoncer aux
charmes d'un rhythme correct que de blesser la langue, la prosodie ou le
bon sens. Mais je n'ai pas tout dit sur les vers lyriques, et pour
compléter le précepte, il faut parler de la césure.</p>
<p>Les anciens ayant une prosodie fixe et trèsmarquée , trouvaient un
rhythme naturel dans la nature même de leurs langues. Le dactyle,
l'anapeste, le spondée, le trochée, l'iambe, etc.. leur donnaient le
moyen de varier les mesures du vers sans en changer les valeurs. Ces
langues étaient donc éminemment musicales. Les différentes parties d'un
vers avaient la même somme de valeurs indépendamment du nombre des
syllabes : un dactyle et un anapeste étaient égaux, et ils
représentaient un spondée, puisqu'en dernière analyse, chacun des trois
ne valait que deux longues ; le trochée et l'iambe se ressemblaient
aussi, puisqu'il est indifférent pour la somme totale que la longue soit
avant la brève ou la brève avant la longue. Le vers hexamètre</p>
<p>Quadrupedante pulreni sordtu quatit ungula campum,</p>
<p><pb/></p>
<p>5o6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>qui contient dix-sept syllabes, n'est cependant pas plus long que le vers</p>
<p>Exstinctum nymphoe crudeli funere Daphnim...,</p>
<p>Malheureusement notre langue n'a aucun de ces précieux avantages. Notre
quantité est vague, notre prosodie peu marquée, et chez nous, comme l'a
dit l'abbé d'Olivet, les syllabes se comptent et ne se pèsent pas.
Prenons pour exemple le premier vers de la Henriade; le premier hémistiche,</p>
<p>Je chante le héros</p>
<p>me présente trois mauvaises syllabes, je, te, le, tandis que le second ,</p>
<p>Qui régna sur la France,</p>
<p>ne m'offre que des sons pleins. Les deux moitiés du vers, égales en
nombre de syllabes, sont donc fort</p>
<p><pb/></p>
<p>CASTIL-BLAZE. 607</p>
<p><pb/></p>
<p>5o8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Se resta—sullido , Se scioïgo — le vêle Infido—crudele Mi s'ento —
chiamar, etc.</p>
<p>Les vers de cinq syllabes sont également césures ; exemple :</p>
<p>• ' . Veggio — la sponda</p>
<p>Sospiro—il lido, E pur— dall' otida Fuggir—non so, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 5og</p>
<p>THEATRE DE L'OPERA-COMIQUE,</p>
<p>OU RECUEIL DFS PIÈCES RESTÉES A CE THÉÂTRE;</p>
<p>Pour faire suite'aux Théâtres des auteurs du premier el du second
ordres; avec des notices sur chaque auteur, la liste de leurs pièces, et
la date des premières représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>5lO LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 5n</p>
<p><pb/></p>
<p>5i2 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Je n'ai combattu les objections précédentes que parce qu'elles sont
anciennes ; si je n'avais consulté que leur valeur, je n'en aurais pas
même parlé. Celles qui vont suivre sont d'une natuce plus grave, et les
amateurs de l'opéra comique ne les détruiront pas si facilement.</p>
<p><pb/></p>
<p>rjpERA COMIQUE: SI3</p>
<p>CRITIQUE. T. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>5l4 ' LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE, Si g</p>
<p>Il est évident que l'opéra comique, de quelque</p>
<p>33.</p>
<p><pb/></p>
<p>5l6 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Comme M. Nicolle, éditeur de cet ouvrage , estime assez l'opéra comique
pour le placer après la bonne comédie, je n'examinerai son recueil que
sous le rapport du style , partie de l'art dont on s'occupe trop peu
maintenant, que les cri-</p>
<p><pb/></p>
<p>OPERA COMIQUE. 5iy</p>
<p><pb/></p>
<p>5l8 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 5ig</p>
<p><pb/></p>
<p>S20 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>de. la prose , puisqu'une phrase de prose quelconque a six, sept, huit,
neuf, dix syllabes , -plus, pu moins, et que tous ces nombres sont admis
dans les vers parodiés.</p>
<p>Quelques auteurs.ont surmonté ces difficultés avec une adresse que l'on
peut appeler du bonheur ; mais ils n'ont jamais réussi que.dans de peT
tites parties d'un ouvrage, comme dans un couplet', un air, ou tout au
plus un duo ; et encore un masicien tel que Grétry trouvesait-il bien
des défauts dans ces petits fragmens que l'on cite comme des tours de
force? Concluons donc que tout auteur lyrique qui veut être lu, doit
donner au musicien des vers mélodieux et symétriques, mais ne doit
jamais lui sacrifier l'élégance, la raison, les règles de la
versification, ni celles de la grammaire.</p>
<p>Si un auteur aussi pur, aussi élégant que Fayart, a fait de très-mauvais
vers en parodiant de la musique, que doit-on attendre des,poètes mér
diocres? - -</p>
<p>Quand la Servante Maîtresse parut., elle fut</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 521</p>
<p>Il faut se rendre.*— Àh ! laisse-moi. — Il faut me prendre. — Tu rêves ,
je croi. — •</p>
<p>Pour cela, Je pense que j'en tiens là. — ,Je suis jolie, Mais
très-jolie-, Au plus jolie. — La ralla, la ralla. — Rien n'efface Cette
grâce. — Quelle peine ! Quelle gêne ! — Il en tient, je le voi. —
Laisse-moi : Non, je neveux pas de toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>522 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 523</p>
<p>sont moins sérieux, moins corrompus et moins décêns que nous , ils
riront franchement de la Chercheuse d'Espnt, que les jeunes filles alors
ne comprendront pas assez bien pour s'en fâcher.</p>
<p>Annette et Lubin est connue de tout le monde. C'est encore une pastorale
faite avec de l'esprit. Lubin y est un véritable philosophe, un profond
moraliste ; il débite des maximes qui feraient honneur au Portique et à
notre Académie. Annette laisse tour-à-tour échapper des niaiseries
pleines de grâce, des mots d'une grande finesse, et des pensées d'un
très-grand sens. Ces' deux" amans, que l'auteur suppose plus innocens
que ne le sont les enfans aujourd'hui, comparent avec satisfaction les
plaisirs champêtres et vrais, aux faux plaisirs des messieurs de la
ville. Lubin dit :</p>
<p>Les grands ne sont heureux qu'en nous contrefaisant ; Chez eux la plus
riche tenture Ne leur paraît lin spectacle amusant, Qu'autant qu'elle
rend hien nos champs, notre verdure...</p>
<p>Annette fait cette réflexion, qui n'est certes pas celle d'une bête :</p>
<p>Ah ! Lubin, nous devons bien aimer nos plaisirs, Puisqu'il faut tant
d'argent pour en avoir l'image.</p>
<p>Lubin, malgré son amour, veut montrer qu'il a plus d'esprit qu'une
ingénuité. Il riposte :</p>
<p>Pauvres gens ! leur grandeur ne doit pas nous tenter : Ils peignent nos
plaisirs au lieu de les goûter.</p>
<p><pb/></p>
<p>524 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p>Plus loin, on trouve ce trait :</p>
<p>*</p>
<p>LUBIN.</p>
<p>Sur nos gazons l'on sommeille Tranquillement, et d'abord Gomme on y dort !</p>
<p>ANNETTE.</p>
<p>Comme on y veille !</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 525</p>
<p>A la fête du village</p>
<p>Mon coeur bat pour mon mignon,</p>
<p>Mon coeur fait un carillon, etc....</p>
<p>Mais quand elle parle c'est toute autre chose ; la naïveté cesse avec là
musique. La petite fille dont le coeur bat pour le mignon, vous dit
élégamment :</p>
<p>C'est un bonheur que cette obscurité; D'aucun soin étranger l'esprit ne
s'embarrasse.</p>
<p>Ailleurs :</p>
<p>Au milieu d'un buisson d'épines Naissent les roses du printemps.</p>
<p>Notez que c'est une métaphore. Plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>5a6 LITTÉRATURE FRANÇAISE,</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 52^</p>
<p><pb/></p>
<p>528 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPERA COMIQUE. 52Q</p>
<p>Segniùs irritant animos demissa per aines, Quàrn quce, sunt oculis
subjecta. *</p>
<p>CBXTKJtJE. T. VI. °-f</p>
<p><pb/></p>
<p>53Q LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE- 53 t</p>
<p><pb/></p>
<p>532 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 533</p>
<p><pb/></p>
<p>534 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 535</p>
<p><pb/></p>
<p>536 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 537</p>
<p>C'est en vain que je m'applique A n 'y réfléchir jamais ?</p>
<p>Comment savez-vous celte affaire? Ah! grand Dieu! mon coeur se serre!</p>
<p>Est-ce pour être plus naturel que l'on dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>538 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Un-bouquet qu'unit un brin d'herbe. Le vers:</p>
<p>Ce nuage n'est qu'un passage,</p>
<p>Richard, la chasse se disperse ;</p>
<p>L'e bruit des cors, ah ! comme il perce !</p>
<p>Sa bouche Touche Cette quenouille Si joliment! Elle la mouille En la
filant : Que je la baise ! Et cette chaise ; Ici tout est charmant.</p>
<p>Deux paysans ont-ils jamais dit :</p>
<p>Par quels sophismes peut-on justifier le poète lyrique qui a fait ces
quatre vers :</p>
<p>Est-il rien de plus cruel ? Venir ici : l'infidèle ! Et'de ma douleur
mortelle Paraître jouir! O ciel!</p>
<p><pb/></p>
<p>OPERA COMIQUE. 53q</p>
<p>Vanlera-t-on la simplicité de ces deux autres :</p>
<p>Mais ta peine redouble Et semble s'augmenter.</p>
<p>La naïveté fera-t-elle excuser la barbarie du quatrain suivant :</p>
<p>Ah! s'il est quelque péril, Il s'y jette, il n'est pas maître De n'y pas
voler; que fait-il? Ah! grands dieux! où peut-il être?</p>
<p>Le peuple même de l'âge d'or aurait-il chanté une' niaiserie semblable à
celle de ce choeur :</p>
<p>Vivez ensemble long-temps, Vous Félix, et vous Thérèse. Ah, grands
dieux, que je suis aise!</p>
<p>Des regrets, quand le dieu d'hymen Dès demain vous donne ma main !</p>
<p>Et la demoiselle répond du même style :</p>
<p>Ah! si je savais que l'hymen Précédât le don de ma main !</p>
<p>Mais que ceux qui veulent justifier Sedaine et le désigner comme un
modèle de naïveté et d'expression vraie , tâchent d'abord d'entendre, et
ensuite de m'expliquer le couplet de Rose et Colas :</p>
<p>Il m'est cher ; vous, mon père, encor plus ;</p>
<p>Si nos jours ne coulaient ensemble, Ses désirs deviendraient superflus.
Même noeud nous unit, nous rassemble ,</p>
<p><pb/></p>
<p>54o LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>Et nos enfans seront en moi Pour vous la leçon la plus sûre ; L'amour
instruirait la nature Si jamais j'oubliais sa loi.</p>
<p>Ce couplet est un noeud qui unit et rassemble tout ce qu'on peut
imaginer de plus plat, de plus ridicule, et en même temps de plus
recherché en poésie dramatique.</p>
<p>Quelques imitateurs de Sedairie n'ont fait qu'ag. graver le mal ;
n'ayant pas, comme lui, l'esprit de la scène , et n'écrivant guère
mieux, ils ont produit des monstres qui avaient tous les défauts du
modèle sans en avoir l'originalité. Est-il bien étonnant qu'on ait
méprisé un genre où l'on réussissait avec de pareils moyens ? Etait-il
injuste de rejeter hors de la littérature des pièces écrites du style
dont je viens de donner un échantillon ?_</p>
<p>Mais pourquoi ce genre est-il resté dans le dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA COMIQUE. 5^1</p>
<p><pb/></p>
<p>542 LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>A la vérité, le Théâtre-Français a une réputation si bien établie, qu'il
peut braver même l'insouciance des journalistes ; mais il n'en est pas
de même de l'Opéra-Comique. Le public se persuade que l'on n'y critique
pas le style, parce qu'il ne mérite pas même d'être critiqué, et cette
opinion entretient et accroît encore le mépris^erû^i^m. a pour ce genre.
/x&lt;y*^^~~^ *\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE.*</p>
<p>Page MÉMOIRES ET CORRESPONDANCE LITTÉRAIRES, DRAMATIQUES ET
ANECDOT1QUES, de C.-S. FAVART. I</p>
<p>POÉSIES NATIONALES; par M. C.-J.-L. D'AVRIGNY, (de la Martinique). Ï6</p>
<p>JEANNE D'ARC A ROUEN, tragédie en cinq actes et en vers ; par M.
C.-J.-L. D'AVRIGNY. 22</p>
<p>CilARLEMAGNE, OU LA DÉFAITE DES LOMBARDS ,</p>
<p>poé'me héroïque en dix chants ; par CH. MILLEVOIE. 31 HECTOR , tragédie
en cinq actes, par J.-CH. LUCE DE</p>
<p>LANCIVAL. ^9</p>
<p>THÉÂTRE COMPLET ET POÉSIES FUGITIVES de J.-F.</p>
<p>COLLIN-D'HARLEVILLE. 48</p>
<p>LES PROMETTEURS, ou L'EAU BÉNITE DE COUR, comédie en trois actes et en
prose ; par M. PICARD. 55 OEUVRES D'ANDRIEUX. " 6*</p>
<p>WALSTEIN , tragédie en cinq actes et en vers ; par</p>
<p>M. RENJAMIN CONSTANT DE REBECOUE. 75</p>
<p>CLOVIS , tragédie en cinq actes ; par M. \lENNET. 99</p>
<p>A.NNIEAL, tragédie en cinq actes; par M. FIRMIN _ • nb</p>
<p>DlDOT.</p>
<p>LES MARTYRS, OU LE TRIOMPHE DE LA RELIGION</p>
<p>CHRÉTIENNE ; par M. F.-A. DE CHATEAUBRIAND. HS I ES MARTYRS. Seconde
édition. I7I</p>
<p>SAINT-GÉRAN, OU LA NOUVELLE LANGUE FRANÇAISE, ^</p>
<p>anecdote récente. '</p>
<p>L'ÉTRANGÈRE; par M. le vicomte D'ARLINCOURT. 3«</p>
<p>PÉTRARQUE ETLAURE; par madame la comtesse ^</p>
<p>DE GENLIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>'544 TABLE DES MATIÈRES. . _ ;</p>
<p>MYSTÈRES SUR MYSTÈRES , ou LES ONZE CHEVALIERS , .</p>
<p>histoire merveilleuse. ' ' 25$ ■■,</p>
<p>LE PETIT CARILLONEUR ; par M. DUCRAY-DUMINIL. 266 RAYMOND ; par M. L.-A.
MARTIN. * 274</p>
<p>LETTRES CHINOISES ; par M. DE LÉVIS. 2g4</p>
<p>CONTES A MA FILLE ; par M. J.-N. BOUILLY. 3O8</p>
<p>CONSEILS A MA FILLE; parle même. 3i4</p>
<p>MÉMOIRES ou SOUVENIRS ET ANECDOTES ; par M. le</p>
<p>comte DE SÉGUR. 327</p>
<p>LES SOUVENIRS PROPHÉTIQUES D'UNE SIBYLLE sur les causes secrètes de son
arrestation, le 11 décembre 1809; par mademoiselle M.-A. LENORMAND. 33g</p>
<p>LA SIBYLLE AU CONGRÈS D'AIX-LA-CHAPELLE; par</p>
<p>la même. 362</p>
<p>MÉMOIRES D'UN SGT. 372</p>
<p>PENSÉES, RÉFLEXIONS, IMPATIENCES, MAXIMES, SENTENCES ; par HIPPOLYTE DE
LIVRY. 383 LA MAISON DES CHAMPS, poëme; par M. CAMPENON. 3gi LA MORT DE
HENRI IV; par M. J.-J. VICTORIN-FARRE7 3gg MARIE DE BRABANT, poëme en
six chants; par</p>
<p>M. ANCELOT. - 4-22</p>
<p>JENNER , ou LE TRIOMPHE DE LA VACCINE , en quatre</p>
<p>livres ; par M. C. PALMEZEAUX. 434</p>
<p>NOUVEL ART POÉTIQUE, poëme; par M. VIOLLETLE-DUC.</p>
<p>VIOLLETLE-DUC.</p>
<p>NOUVELLES ODES ; par M. V. HUGO. .465</p>
<p>DE L'OPÉRA EN FRANCE; par M. CASTIL-BLAZE. 476</p>
<p>THÉÂTRE DE L'OPÉRA COMIQUE , ou RECUEIL DES</p>
<p>PIÈCES RFSTÉES A CE THEATRE. 5og</p>
<p>FIN DE LA TAELE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
