<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hoffman, François-Benoît (1760-1828)">François-Benoît Hoffman</author>
<title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 5 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hoffman, François-Benoît (1760-1828)</author>, <title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 5 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>, <date>1831</date>,description :,550 pages
</bibl>
<publisher>Lefebvre (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6133633n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1831">1831</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES</p>
<p>, - ' DE</p>
<p>F.-B. HOFFMAN.</p>
<p>TOME V.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE 33E XEFEBYRE, rue île Lille }^n. 11;</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>F.-B. HOFFMAN.</p>
<p>CRITIQUE.</p>
<p>TOME II.</p>
<p>^^^,&lt;fon^ '(|g£&amp;ifijm.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ LEFEBVRE, IMPRIMEUR-LIBRAIRE,</p>
<p>RUE DE LILLE, H° II,</p>
<p>.Mi DCCC. XXXI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ASTRONOMIE.</p>
<p>COMPOSITION MATHÉMATIQUE</p>
<p>DE CLAUDE PTOLEMEE,</p>
<p>Ou Astronomie ancienne, traduite pour la première fois du grec en
français, sur les manuscrits de la bibliothèque duRoi, par M. HALMA, et
suivie des notes de M. DELAMBRE , secrétaire perpétuel de l'Académie
royale des sciences, etc.</p>
<p>CRITIQUE. T. II. '</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ASTRONOMIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMÉE. 3</p>
<p>Cette préface est elle-même un ouvrage assez étendu ; le simple exposé
de tout ce qu'elle renferme exigerait plus d'articles qu'il n'est
possible d'en admettre dans un journal qui n'est pas spér</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ASTRONOMIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMEE. 5</p>
<p>bibliothèques. Je me permettrai donc d'ajouter aux démonstrations du
traducteur, quelques raisonnemens qui ne viennent pas de si haut, mais
qui seront'mieux entendus par les lecteurs peu accoutumés au langage
didactique.</p>
<p>ia II est impossible qu'un système conçu et coordonné par un homme de
mérite soit absurde dans toutes ses parties; l'auteur l'appuie toujours
sur quelques vérités incontestables et sur des observations justes dont
il peut tirer de fausses conséquences. Si TAlmageste n'avait contenu que
des erreurs grossières, le système de Ptolémée n'aurait pas fait loi
pendant quatorze siècles dans tout le monde savant.</p>
<p>2° Quand même Ptolémée se serait trompé sur tous.les points, ce qui est
loin d'être vrai, le monument qu'il nous a laissé devrait encore exciter
la curiosité etmême l'intérêt de tous lés amis des sciences. Il n'est
pas indifférent de connaître l'état où était l'astronomie chez le peuple
le plus policé</p>
<p><pb/></p>
<p>6 ASTRONOMIE,</p>
<p>de la terre, et qui avait porte presque tous les arts jusqu'au plus
haut, point de perfection. L'Almâgeste, ne préseniât-il que les premiers
efforts de l'esprit humain pour découvrir les lois qui régissent les
corps célestes, il mériterait, sous ce seul rapport, l'attention des
savans eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMEE. 7</p>
<p>bilité de la terre. Eudoxe, Galippus, Aristote, Archimède , Sosigènes,
Cicéron, Yitruve et Pline, adoptèrent l'opinion de Platon. Ptolémée
fonda son système sur ce faux principe ; mais une erreur qui a séduit
les plus beaux génies de la Grèce et de Rome ne doit pas nous paraître
si méprisable.</p>
<p><pb/></p>
<p>g " ASTRONOMIE.</p>
<p>6° Mais ce qui étonnera bien davantage ceux qui décident sans
connaissances préliminaires,</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMEE. g</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ASTRONOMIE.</p>
<p>et les retours des phénomènes se calculent égale- ment dans l'une et
dans l'autre hypothèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMEE. 11</p>
<p>le traducteur sur le succès de son entreprise, pour dissiper les
préventions de l'ignorance, et venger Ptolémée d'un injuste mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI ASTRONOMIE,</p>
<p>poser cette immense atmosphère animée d'un mouvement aussi rapide autour
de la terre immobile? Quel vent alise produirait cette rotation sur la
surface de notre globe ? Ne peut-on pas ici rétorquer contre Ptolémée
toutes les objections qu'il fait contre le mouvement.de la terre? Quoi
qu'il en soit, les peines qu'il se donne pour établir notre immobilité
au milieu de la nature en mouvement,. prouvent qu'il connaissait bien le
vrai système du monde ; il laisse même échapper un aveu très-remarquable
: « Il y a, dit-il, des gens qui préten» dent que la terre tourne sur
son axe , d'occident » en orient...... En ne considérant que les phéno»</p>
<p>phéno» , rien n'empêche peut-être que, pour</p>
<p>» plus de simplicité, cela ne soit ainsi, etc »</p>
<p>Dans le second livre , l'astronome s'occupe des-</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLÉMÉE. l3</p>
<p><pb/></p>
<p>j 4 ASTRONOMIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLÉMÉE. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ASTRONOMIE,</p>
<p>lement six mille -six cent; quarante-quatre fois plus considérable que
celui de notre globe, tandis qu'il l'est plus de trente-quatre millions
de fois. Je me suis étendu sur ce passage de l'Almageste ,, parce que la
distance et le volume des corps célestes est ce qui occupe
principalement le plus grand nombre des lecteurs. On croit savoir un peu
d'astronomie quand on a une idée de ces mesures.</p>
<p>Les cinq livres suivans traitent du mouvement des planètes, de leurs
retours périodiques , de leur mouvement en longitude , de leurs
rétrogradations , de leurs écarts en latitude , de leurs inclinaisons,
et des moyens de déterminer, dans tous les cas, leur distance du soleil.</p>
<p>Dans presque tous les chapitres de cet ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMEE. 17</p>
<p>on trouve des démonstrations et des figures géométriques, ainsi que des
tables très-étendues ; mais n'y comprenant rien, ou au moins fort peu de
chose, il me semble qu'il est plus commode et plus prudent de n'en rien
dire du tout.</p>
<p>ÇBITICitJE T. H. a</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 ASTRONOMIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMÉÉ. i.g.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 GEOLOGIE.</p>
<p>LEÇONS DE GEOLOGIE</p>
<p>DONNÉES AU COLLÈGE DE FRANCE ; Par M. J.-C. DE LAMÉTHÉEIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMETHERIE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 GÉOLOGIE.</p>
<p>sion,-' et l'on verra que ces philosophes du Gange avaient un léger
aperçu de l'éternité.</p>
<p>Tout le monde sait que les Indiens ou Hindous ont trois dieux
principaux, outre une innombrable phalange de dieux subalternes. Le
premier des trois coryphées se nomme Brama, ou Brahmah, ou Birmali,
ouBrouma ; le second Wistnou, Vichenou, ou Eichever; le troisième
Chivah, Chiven ou Bichen. Ces trois dieuxne sont pas immortels; mais on
reconnaîtra bientôt que leur rie est d'une longueur honnête , et qu'ils
ont dû voir bien des mondes se former dans le ciel, soit par des atomes
, soit par des monades , soit par la matière nébuleuse. Le quatrième âge
des Hindous se nomme Calyougan, et se compose de 432,ooo années; 864)000
Calyougans forment le Touvabarayougan, ou troisième âge; 1,20,6,000 âges
pareils sont une période qui se nomme Tredayougan ou second âgé ; et
1,728,000 de ces périodes composent le premier âge, ou Gredayougan ; la
somme de ces quatre âges réunis forme le Sadryougan , et deux mille
Sadryougans sont un jour de Brama; soixante mille de ces jours sont un
de ses mois ; douze mois pareils, une de ses années ; et cent années
semblables, la durée de sa vie. Pour un Dieu , il est dur de mourir ;
mais au moins Brama pourra se vanter, d'avoir atteint une honorable
vieillesse. Wistnou est bien plus heureux; les cent années de Bramane
sont qu'un de ses jours; et il vit cent ans , ;&lt;dont chacun est composé
de trois cent</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. ' 23</p>
<p>« O savant, savant! je suis un fragment d'une des montagnes de
l'Afrique. Plusieurs millions de siècles avant que notre petit globe
terrestre se couvrît de verdure , ma montagne et moi, et toute cette
planète, nous étions encore réduits en matière aérifomie, et nous
venions je ne sais d'où.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 GÉOLOGIE.</p>
<p>» Notre cristallisation n'était point aqueuse, elle n'était pas ignée ,
elle était aériforme. Nos molécules primaires ont formé des atomes, les
atomes des molécules secondaires, celles-ci des molécules intégrantes.
La pesanteur spécifique des diverses parties n'étant plus la même, il
s'est opéré une précipitation vers notre centre , en vertu de la loi &amp;
attraction oU de pesanteur, car Newton donne le choix pour une épingle.
Notre centre devint donc solide et obscur, et un Herschell de la planète
Jupiter observa qUé nous avions un noyau, découverte dont il fit part à
l'un des instituts Joviéns.</p>
<p>a&gt;. Je sais que la formation des montagnes vous a fort embarrassés; des
imbecilles ont prétendu qu'elles étaient autant de boursoufflures
causées par le feu, et que ces montagnes avaient autant de creux en
dessous que de saillie en dessus. Théorie misérable ! Comment ces
énormes masses se soutiendraient-elles sur les bords d'un abîme? La
cristallisation explique tout j, c'est elle qui a cens-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. 25</p>
<p>truit les montagnes, puis les mousses, puis les gramens, puis les
chardons, puis les polypes, puis les huîtres, puis les géologues.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 - GÉOLOGIE,</p>
<p>» Quand je fus tombé dans la mer, j'espérais m'y reposer et me remettre
de ma chute; mais je fus bientôt saisi par un courant du sud-^ouest, et</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. . 27</p>
<p>porté vers le Brésil. Le courant prenant une nouvelle direction vers le
nord, je rangeai la côte du Brésil et des Guianes ; les embouchures de
l'Amazone et de l'Orénoque m'avaient très-peu détourné de mon chemin :
je passai devant la Trinité, je me glissai entre les îles sous le vent
et les Antilles, je m'avançai vers l'ouest, je doublai l'Yucalan, je
tournai dans le golfe du Mexique, je saluai en passant le grand
Mississipi, je longeai la côte septentrionale de Cuba, et quand j'eus
doublé le long cap des Fiorides, je repris ma route vers le nord. Je
passai en revue les contrées que trois cent mille ans plus tard on
devait nommer Géorgie et les Deux-Carolines ; j'évitai soigneusement la
grande baie de Chesapeak, où j'aurais été enfourné pour l'éternité ; je
gagnai l'île longue du New-Yorck, et je roulai rapidement vers
l'embouchure du Saint-Laurent, dont je n'étais guère éloigné que de cent
lieues, quand le cap Cod me rejeta dans la haute mer. .</p>
<p><pb/></p>
<p>ô8 GÉOLOGIE.</p>
<p>au pied du coteau, où l'on devait récolter un jour l'excellent viii de
Surène.</p>
<p>» Si ce malheur ne m'arrive point, que deviendrai-jè ? que deviendra le
globe dans quelques millions de siècles ? Tu ne réponds pas ? Toi, qui
est si audacieux quand il s'agit de devancer toute création, tu n'oses
faire un pas dans l'avenir ! Tu sais pertinemment tout ce qui s'est fait
dans Y univers in principio rerum , et tu ignores ce qui arrivera
demain! Ecoute donc encore : je parle d'après les savans , et d'ailleurs
les prédictions du caillou s'accompliront tout aussi bien que celles du
géologue.</p>
<p>» Les huîtres et les moules emploient de l'eau pour faire leurs
coquilles ; cette eau né redevient plus liquidé, et c'est autant de
perdu pour l'Océan.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. 2û</p>
<p>Ainsi parla le caillou. Les lecteurs malveillans prétendront qu'il a dit
bien des sottises , et cependant je puis assurer que toutes les parties
dé son discours se retrouvent éparses dans divers systèmes géologiques.</p>
<p>Toutes les folies, toutes les idées gigantesques, toutes les aberrations
de l'esprit, dont je viens de</p>
<p><pb/></p>
<p>3o GÉOLOGIE.' &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. 3r</p>
<p>A cet égard, M. de Laméthérie mérite autant de reproches, mais aussi
plus d'éloges que la plupart de ses confrères. Dans presque tous les
chapitres, qui sont très-nombreux, son ouvrage excite la curiosité et
même l'intérêt du lecteur. Ses considérations embrassent tout le monde
physique ; toutes les substances inorganiques sont passées en revue ; il
fait connaître leur composition et les phénomènes qui leur sont
pailiculiersi Les fluides de l'atmosphère, les eaux de l'océan, des lacs
et des fleuves, les substances élémentaires, qui sont aujourd'hui au
nombre de cinquante-quatre ; les plaines, les montagnes, les divers
strates des ■minéraux, les volcans, les débris fossiles d'animaux et.de
végétaux, qu'on a découverts dans diverses contrées ; les coquilles
marines ou fluviatiles; si abondamment répandues jusque sur les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>3a GÉOLOGIE,</p>
<p>hautes montagnes ; les révolutions physiques, les catastrophes que notre
globe a éprouvées, et dont les preuves sont empreintes sur toute la
surface de la terre; tous ces objets enfin sont traités tourà-tour d'une
main savante, et forment des leçons aussi instructives qu'agréables. Les
chapitres surtout où l'auteur s'occupe des volcans et des débris
fossiles, plairont aux lecteurs même qui s'effraient le plus de la
minéralogie. Pour tout dire , en un mot, cet ouvrage donne l'état actuel
de la science, Mais qu'on n'oublie pas d'en séparer la partie
systématique ; car on se perdrait dans les abîmes de l'éternité, dans le
chaos nébuleux, et dans les cristallisations confuses ou régulières.</p>
<p>Le troisième volume offre un autre genre d'intérêt : l'auteur y présente
tous les systèmes de géologie et de cosmogonie qui ont eu quelque
célébrité depuis les temps les plus anciens jusqu'au siècle où nous
vivons. Il est bon d'observer, en passant, que le dix-huitième siècle en
a presque autant fourni, lui seul, que tous les autres ensemble. M. de
Laméthérie les examine tous, les discute , et en fait une critique fort
raisonnée et fort raisonnable ; mais ce travail a dû lui causer de
l'inquiétude; car, en sappantla base de tous les systèmes , il a prévu
sans doute que le sien ne serait pas épargné, et qu'un nouveau géologue
briserait un jour les cristaux du professeur , comme celui-ci a brise le
monde de verre de Buffon. Hélas! si M. de Laméthérie pouvait renaître
dans deux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LAMÉTHÉRIE. 33</p>
<p>trois cents arts, il entendrait un jeune géologue s'égayer sur les
rêveries de ses prédécesseurs., et déclarer que dans le dix-neuvième
siècle la" science était au berceau. Savans d'aujourd'hui, vous serez
traités un jour comme vous traitez vos devanciers !</p>
<p>Malgré cela, je lé répète ; l'oUvràge doit être recherché , et par les
personnes instruites, et par celles qui veulent s'instruire en
s'amusant. C'est un château de fée , construit sur un soubassement de la
plus belle architecture.</p>
<p>GIUT-IQU-S. ii ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 GEOGNOSIE.</p>
<p>GEOGNOSIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D'AUBUISSON DES VOISINS. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>gg V.-'3&amp;EOG-NG5IE:</p>
<p><pb/></p>
<p>M. D'A.UBUISSON DES, VOISINS. &lt;OJ</p>
<p>Les observations de M'.. d'Aubuisson me fourniraient la matière de vingt
articles curieux, même pour les gens du monde , s'il m'était permis de</p>
<p><pb/></p>
<p>3:8 GEOGNOSIE, -.,;'-■</p>
<p><pb/></p>
<p>LvHOMME FOSSILE. 3.a:</p>
<p>NOTICE SUR LE FOSSILE HUMAIN TROUVÉ PRÈS DE MQRET,</p>
<p>ÏT MÉMOIRE SUIS. L'AÉROSTATION ET LA DIRECTION AÉROSTATIQUE.</p>
<p>LeS xnotsfossile humain qui sont depuis quelques jours affichés avec
profusion dans Paris, n'ont pas paru fort clairs aux personnes
entièrement étrangères aux sciences. Plusieurs m'ont demandé ce</p>
<p><pb/></p>
<p>4ô L'HOMME FOSSILE</p>
<p>qu'ils signifiaient, et, justement effrayé de tout ce qu'il faudrait
dire pour donner une explication complète , je me contentai de répondre
: « Faitesvous enterrer, et si quelque temps après on vous exhume, vous
serez des fossiles humains. » Les fossiles ne sont, en effet, que des
substances tirées du sein de la terre , et ce mot, primitivement, ne
s'appliquait qu'aux minéraux; mais il a subi une grande modification,
car on n'entend guère aujourd'hui par fossiles que les corps organisés
qui ont séjourné long-temps sous la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AÉROSTATS. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 L'HOMME FOSSILE</p>
<p>clés, sur aucun point du globe. Les découvertes de M. Cuvier lui ont
prouve que l'Océan avait séjourné pendant un temps indéfini sur le sol
de la France actuelle ; qu'il s'en était retiré pendant une assez grande
période de siècles pour que la végétation et les animaux terrestres et
fluviatilés reparussent et pullulassent sur le terrain qui avait été le
lit de la mer ; que l'Océan était revenu une seconde fois, et
probablement une troisième, après de longues intermittences.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AÉROSTATS. 4^</p>
<p>Il paraît-que-M. Cuvier a la même opinion sur le mot hébreux que nous
traduisons par créer, et qu'il ne compte le temps écoulé depuis la
création que de l'existence de l'homme, doctrine qui devrait être admise
par les esprits les plus religieux ; d'abord, parce qu'elle est prouvée
par des faits évidens, et ensuite parce qu'il ne peut exister de
religion sur la terre que du moment où l'homme y existe, Avec cette
explication nécessaire, les conjectures de M. Cuvier sont parfaitement
orthodoxes, puisqu'en déclarant qu'aucun fossile humain ne s'est trouvé
parmi les innombrables débris d'un ancien monde , il semble confirmer la
chronologie de Moïse au heu de la combattre. Dans le commencement du
siècle dernier, on crut avoir trouvé, près du lac de Constance , un
véritable fossile humain , et en 1726 , un savant en fit le sujet d'une
dissertation intitulée : Homo diluvii testis ; niais M. Cuvier, ayant
depuis examiné ce squelette, reconnut qu'il était celui d'une espèce de
salamandre aquatique d'une taille gigantesque.</p>
<p>Comme tous les habitans de Paris pourront voir le merveilleux fossile ,
je ne perdrai pas mon</p>
<p><pb/></p>
<p>44 L'HOMME FOSSILE</p>
<p>Dans cette notice, qui-n'a que huit pages, on trouve une analyse
chimique par laquelle on s'est assuré que l'homme-pierre n'est point un
jeu dé la nature, et que,ses débris appartiennent bien àl'es.pèçe
humaine, puisqu!on y a trouvé les principes contenus dans les substances
animales , et notamment le phosphate.de chaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AÉROSTATS. 4^</p>
<p><pb/></p>
<p>46 L'HOMME FOSSILE</p>
<p>». ..,; Ce foi dés élémeris</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AEROSTATS. 4 7</p>
<p>A l'introduction succède l'histoiique de l'aérostation: j'y trouve le
récit très-succinct des expériences et des catastrophes aérostatiques ,
mais la</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L'HOMME FOSSILE</p>
<p>direction est encore ajournée. J'y arrivé enfin dans 5 la troisième
section de l'ouvrage/, carle mot direction reparaît dans le titre; Je
rois d'abord toutes les fautes, toutes les erreurs, tous les faux
raison-- nemens qui ont empêché lés autres aéronautes dé se diriger dans
le vague des airs : bon, mè disais* je tout bas, le secret va'venir. Je
trouve ensuite des conseils fort sages sur l'emploi des rames, dés ailes
ou des voiles; puis je lis une comparaison entre la navigation maritime
et la navigation aérienne; puis enfuie■' le chapitre se termine par les
immenses avantages que procureront les aérostats quand la direction sera
trouvée.</p>
<p>L/àUteura essayé ; il annonçait T expérience de. sa flotille
aérostatique pour les premiers jours; du-</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AÉROSTATS. 4g</p>
<p>CRITIQUE. T. II. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>5o L'HOMME FOSSILE,</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES AÉROSTATS. 5l</p>
<p><pb/></p>
<p>52 GÉOGRAPHIE:</p>
<p>GÉOGRAPHIE PHYSIQUE DE LA MER NOffiÉ,</p>
<p>DE L'INTÉRIEUR DE L'AFRIQUE ET DE LA. MÉDITERRANÉE; Par A. DURE Au DE LA
MALLE fil».</p>
<p>LORSQU'UN écrivain se présente avec une grande étendue de connaissances;
quand il expose une opinion fondée sur des probabilités, bien qu'elles
soient contraires aux idées reçues; lorsqu'il s'appuie sur des autorités
nombreuses et respectables, sur dés faits même qu'on ne peut guère
contester, on doit lire son ouvrage avec une scrupuleuse attention, être
très-circonspect dans la critique, et craindre de décider légèrement sur
une matière qu'une vaste lecture et de longues méditations n'ont point
encore approfondie.</p>
<p>M. Dureau de la Malle discute trois points obscurs de la géographie ,
l'état des mers Noire et Caspienne avant les temps historiques ,
etTintérieur de l'Afrique , que l'on connaît si mal aujourd'hui. A
l'égard de cette dernière contrée , il s'étonne avec raison de noire
profonde ignorance ; car, tandis que le vaste continent de l'Amérique
est assez bien connu, même dans la partie du nord-ouest nous n'avons
aucune notion précise sur l'Afrique</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE, etc. 53</p>
<p>intérieure, où des nations civilisées ont pénétré depuis quarante
siècles, et sur laquelle les Grecs, les Romains, les Arabes et les
modernes nous ont donné de si nombreux renseignemens.</p>
<p>- Quoique l'auteur paraisse avoir eu spécialement le dessein de donner
une géographie physique du Pont-Euxin , de la Méditerranée et des pays
arrosés par le Nil et le Niger , la lecture de son ou-vage fait
découvrir un autre but. Ilsemble, en effet, qu'il ait eu principalement
l'intention de venger les anciens du reproche d'ignorance qu'on leur
fait indiscrètement. Chacun de ses chapitres justifie un ou plusieurs
savans de l'antiquité , et il ne néglige ni recherches ni preuves pour
nous démontrer qu'Homère était aussi parfait géographe qu'il était grand
poète. « L'étude assidue, dit-il, que » j'ai faite des ouvrages des
anciens, et des faits »,-qu'ils! nous ont transmis, m'a fortement con»
vaincu que les connaissances géographiques, les » sciences physiques et
mathématiques étaient plus » avancées antérieurement aux temps
historiques, » qu'elles né le furent aux époques connues par</p>
<p>» l'histoire.. » Cette assertion paraîtra bien</p>
<p><pb/></p>
<p>54 GÉOGRAPHIE,</p>
<p>Tous ceux qui ont adopté Ces préjugés les perdront entièrement en lisant
l'ouvrage de M. Dureaudela Malle : il prouve que jusqu'au siècle de
Ptolémée les eonnaisances géographiques étaient plus étendues et plus
exactes qu'elles ne l'ont été depuis, et qu'en astronomie même, lés
anciens n'étaient pas aussi peu avancés qu'ôrt le suppose ordinairement.</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE , etc. ' , 55</p>
<p>aller aux mers d'Asie par l'ouest, et c'est en cherchant les Indes qu'il
rencontra l'Amérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 GÉOGRAPHIE.:</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE, etc. 5^</p>
<p>Au reste , il faut lire dans l'auteur même l'exposition et la preuve de
cette opinion. Cette partie est pleine de recherches savantes, les
extraire serait les affaiblir.</p>
<p><pb/></p>
<p>58- GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE, etc. 5g</p>
<p><pb/></p>
<p>60 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>Ce que nous nommons le Bosphore de Thrace ouïe détroit de
Constantinople, était fermé par un isthme semé de montagnes volcaniques
; tel est en raccourci l'état de ces mers avant le déluge de Deucalion.</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE, etc. 6î</p>
<p>Propon» , puis dans la Méditerranée , submergea</p>
<p><pb/></p>
<p>62 GÉOGRAPHIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOÎRE , etc. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>^4 GÉOGRAPHIE:</p>
<p>on doit croire que ce n'est pas de ces deux écueils - -qu'il a voulu
parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOiRE, etc. . 65</p>
<p>ÇRITiqUB. T. H. "</p>
<p><pb/></p>
<p>$6 GÉOGRAPHIE.,</p>
<p>« étendue, formé par les eaux du Nil, du Rhône, ?&gt; du Pô, et de
plusieurs autres rivières moinsç on» siçlérables...... » . .</p>
<p><pb/></p>
<p>MER NOIRE, ëtCi '67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>PRÉCIS DE LA GÉOGRAPHIE UNIVERSELLE,</p>
<p>OU DESCRIPTION DÉ TOUTES LES PARTIES DU MONDE, SUS UN PLAN NOUVEAU,
D'APRÈS LES GRANDES DIVISIONS NATURELLES DU GLOBES</p>
<p>Précédée de l'Histoire de la Géographie chez les peuples anciens et
modernes, et d'une Théorie générale de la Géographie mathématique ,
physique et politique , et accompagnée de cartes, de tableans
analytiques, synoptiques et -élémentaires, et d'une Table alphabétique
dès noms de lieux ; par M. MALTE-BRUN.</p>
<p>M. MALTE-BRUN s'est constamment déclaré l'ennemi des systèmes qui ne
sont point fondés sur les faits , et des théories qui n'ont point
l'expérience pour base. Il a eu tort sans doute ; car jamais on n'a vu
éclore autant de systèmes que dans ce siècle, et il faut avouer qu'il y
en a de fort jolis. Tel sa-?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRVJN. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>bien expliqué Homèrede. vingt manières différentes, ne pardonnent pas ce
crime de lèse-antiquité.</p>
<p>Jetons les yeux sur nos cartes, voyons ce qui leur manque , et nous
examinerons ensuite si M. Malte-Brun a rempli les lacunes qui y
existent, s'il en a rectifié les erreurs : cette comparaison vaudra
mieux que toutes les discussions et que tous les écrits polémiques dont
il ne reste rien au bout de rihgt-quatré heures.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 GÉOGRAPHIE,</p>
<p>presqu'île dépourvue de toutes les découvertes qui y ont été faites,
telles sontlelimperfections qu'il était*, je ne dis pas utile, mais
nécessaire de corriger.</p>
<p>Pour terminer la nomenclature des objets qui nous manquent, je ferai
observer qu'on ne nous avait pas donné les tableaux successifs et
raisonnes de la géographie chez les Grecs, chez les Romains,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTË-BRUN. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 GÉOGRAPHIE,</p>
<p>L'Europe, est tracée par lui selon les nouvelles révolutions politiques
qui ont fait varier ses divisions :, et il a fait, en outre, disparaître
tous les défauts que l'on remarquait sur nos cartes dans cette belle
partie du globe.</p>
<p><pb/></p>
<p>M.. MALTE-BRUN. 75</p>
<p>feuilles ; les lacs Van etUrmias'y rapprochent de deux degrés de la mer
Caspienne ; l'Arménie et la Perse y sont retracées d'après dès
i-enSeignemens nouveaux et plus; certains.</p>
<p>L'Afrique offre le cours et la source du vrai Nil; les sources du Niger
et du Sénégal, d'après Mungo-Parck; le cours certain du premier de ces
deux fleuves jusqu'au Ouankarah, et son cours incertain pointillé sur la
carte jusqu'au cap Formose , d'après une nouvelle conjecture qui a de
nombreux partisans, mais que M. Malte-Brun laisse dans le vague jusqu'à
nouvelle confirmation. La partie méridionale de cette vaste péninsule
est habitée par les Boshouanas, ou Betjouanas, et autres peuplades
avancées en civilisation, mais dont les noms sont inconnus sur nos
cartes antérieures.</p>
<p>L'Amérique septentrionale présente le Mexique, d'après les nouvelles
observations de M. de Hum-: boldt ; la vaste côte du nord-ouest., qui
s'étend depuis le 42e degré jusqu'au 61% a été figurée d'après
l'expédition de Vancouver ; mais l'auteur a partagé ces découvertes
entre lés Anglais et lés Russes , précaution que l'on n'a pas,prise sur
les cartes même les plus récentes. Dans l'Amérique méridionale, le cours
circulaire de l'Qi-énoque offre une espèce de phénomène géographique, et
le centre de cette grande presqu'île n'est plus sur la carte un immense
désert sans indications.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUtf, 77</p>
<p>M. Malte-Brun de s'arrêter quelque temps sur cette enfance de là
géographie. D'ailleurs, cette partie de son ouvrage fournit les moyens
d'éclaircir les nombreuses difficultés qui se rencontrent sans cesse
chez les auteurs grecs et latins.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 „ GÉOGRÀPHÎE,;</p>
<p><pb/></p>
<p>M, MALTE-BRUN. 70</p>
<p><pb/></p>
<p>8o GÉOGRAPHIE</p>
<p>«ment la nature particulière ; la géographie cri» tique en a changé
vingt fois la situation , la con« figuration et l'étendue sur les
cartes., quoique » vraisemblablement ni l'une ni l'autre n'aient »
éprouvé aucun changement réel depuis les pre« miers siècles de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-ERUN. 8l</p>
<p>CRITIQUE. T. U. . 6</p>
<p><pb/></p>
<p>g2 GEOGRAPHIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si. MALTE-BRUN! 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ; GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. 85</p>
<p>Les géographes vulgaires n'ont pas pris tant de soin et n'ont pas été
aussi timides ; l'un d'eux s'est contenté d'assurer que l'Oxus se jetait
autrefois dans la mer Caspienne , et qu'il a été détourné par</p>
<p><pb/></p>
<p>g6 GÉOGRAPHIE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. 87</p>
<p>memeht varié, clair, précis, remarquable par une grande propriété de
termes, fort de logique dans la discussion , plein d'élégance dans la
description des phénomènes. Une qualité bien rare qui distingue ce
géographe de la plupart de nos savans , est une grande sagesse dans les
conjectures , et une espèce d'aversion pour l'esprit de système ; je
serais même tenté de prendre sa modération pour de la timidité, si la
réflexion ne me faisait reconnaître que dans un corps de doctrine
géographique tout doit être le résultat de l'observation, et que des
probabilités, en quelque nombre qu'elles soient, n'équivalent jamais à
une certitude.</p>
<p>Plusieurs écrivains avaient prétendu démontrer</p>
<p>la migration de quelques peuples d'Asie vers le</p>
<p>nouveau continent, qu'ils supposaient absolument</p>
<p>désert. Un jésuite né au Mexique , connaissant lés</p>
<p><pb/></p>
<p>88 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. 8g</p>
<p>de Mitla, des idoles en basalte ornées de la calantica (coiffure des
statues d'Isis), et. un grand nombre de peintures symboliques
représentant la Femme au Serpent, le Déluge, et les premières migrations
des peuples Astèques, que Clévigéro nomme Atlantides, pour indiquer sans
doute qu'ils sont les Atlantes de Platon. M. de Humboldt a d'ailleurs
trouvé, dans le calendrier de ces peuples, des ressemblances avec celui
desTatars et des Thibétains ; et dans un de leurs manuscrits, il a
reconnu les Kouas des Chinois. Nous savons aussi que les anciens
Mexicains avaient une division de l'année plus, parfaite que celle des
Egyptiens et des Grecs.</p>
<p>M. Malte-Brun, d'après les recherches de ces savans, et celles qu'il a
faites lui-même, a d'abord cru qu'il pourrait établir comme une vérité
historique l'origine tout asiatique des langues américaines, Il avait
retrouvé l'enchaînement géographique et incontestable de plusieurs mots
principaux qui se sont propagés depuis le Caucase jusqu'au Chili.. Ce ne
sont point des syllabes rapprochées par des artifices étymologiques,
mais des</p>
<p><pb/></p>
<p>QO GEOGRAPHIE.</p>
<p>mots entiers où le radical est-toujours le même, et qui né diffèrent que
par les désinences, mots enfin aussi évidemment identiques que le mot
pain des Français et le panis des Latins. Les objets les plus frappans
dans les deux et sur la terre, tels que le soleil, la lune, les étoiles,
les vents, les fleuves, les montagnes, etc....; les relations les plus
douces de la nature humaine-, telles que père, mère, fils, frère,
etc....; tels sont les chaînons qui lient les langues d'Amérique à
celles de l'Asie : les pronoms même et lés noms de nombre y présentent
des rapports. M, Malte-Brun a réuni ceux de ces mots qUi lui ont été
fournis par plusieurs savans , il y en a lui-même ajouté un grand nombre
qu'il a découverts ; il en a formé un vocabulaire assez étendu pour ne
laisser aucun doute sur l'origine commune dé tes idiomes, et ce tableau
n'est pas la partie la' moins curieuse de son cinquième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN, gi</p>
<p>£</p>
<p><pb/></p>
<p>g2 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. g3</p>
<p><pb/></p>
<p>g4 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>» émigrations*est étendue, pour le moins, jusqu'au</p>
<p>» Mexique.</p>
<p>» 3° Des tribus asiatiques , liées de parenté et » d'idiome avec les
Tongouses;, les Mantchoux, » les Mbgols et les Tatars „ se sont
répandues, en ■3_&gt; suivant léshautéufs des deux contiriens, jusqu'au »
Mexique et aux Apalâches. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. g/5</p>
<p><pb/></p>
<p>g6 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>Or, maintenant si un seul mot de ce genre présente une probabilité si
voisine de la certitude , les centaines de mots que M. Malte-Brun
compare dans son tableau ne forment-ils pas une preuve complète en
faveur de son opinion?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. g 7</p>
<p>CRITIQUE. T. B. /£" ^SUj™ -*' \ ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Q8 .; GEOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTÈ-BRUN; gg</p>
<p>■ligne,-k'Cordillère est profondément déchirée et interrompue par
d'énormes crevasses, tandis qu'au Mexique , c'est lé doS même des
montagnes qui forme le plateau. L'étendue et l'uniformité des plaines
donnent aux fleuves d'Amérique un cours extrêmement long. Plusieurs
rivières y parcourent un espace de six, sept, huit et neuf cents lieues,
et celle des Amazones plus de douze cents , si le Béni, l'un de ses
affluens, doit être considéré comme le fleuve principal. Ces rivières
ont cela de particulier qu'elles s'écoulent presque toutes dans la mer
Atlantique , dont le golfe du Mexique fait partie ; tandis que , dans
l'Ancien-Monde, les fleuves se dirigent assez également vers tous les
point de l'horizon. Cette dernière phrase étonnera ceux qui pensent avec
le vulgaire que le Danube est le seul de nos fleuves qui coule vers
l'orient, Je ne sais qui a pu établir une opinion aussi absurde : le
Hoang-Ho, le Kiang-tse-Kiang, le Gange, lé Zambèse, et en Europe même,
le Volga et le Pô s'écoulent également vers l'est.</p>
<p><pb/></p>
<p>I0O GÉOGRAPHIE.</p>
<p>Le règne animal offre aussi ses analogies et ses différences dans les
deux continens ; mais les différences sont telles , qu'elles Constituent
des espèces et même des genres distincts. La manie de poser des règles
générales a fait dire que tous les animaux d'Amérique étaient plus
petits que leurs analogues dans l'Ancien-Monde : cela est vrai pour le
llama, le guanaco , l'auti, l'yaguar, et beaucoup d'autres quadrupèdes ;
mais le bison de l'Amérique septen-^</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. IOI</p>
<p>trionale, l'autruche magellanique , égalent les espèces correspondantes
de l'Afrique et de l'Asie; le cerf de la Nouvelle-Californie atteint
même une taille gigantesque ; et si des quadrupèdes nous passons aux
oiseaux et aux reptiles, le condor et l'énorme boa démentent
complètement la prétendue règle générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>I02 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. Iû3</p>
<p><pb/></p>
<p>io4 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. Io5</p>
<p><pb/></p>
<p>106 GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MALTE-BRUN. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>I08 GÉOGRAPHIE.</p>
<p>MARAIS PONTINS.</p>
<p>J'AI copié ce long titre pour indiquer!'étendue des travaux auxquels M.
de Prony s'est livré, et pour fairësentir toute l'importance de son
ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PONTTNS. IOQ</p>
<p><pb/></p>
<p>.MO GÉOGRAPHIE.</p>
<p>Ora mahusque tua lavitnus, ferorda, lymphâ. - :</p>
<p>Lés personnes pour lesquelles lès détails histô-iriques et
archéologiques ont peu d'attraits, consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PONTÏNS. lit</p>
<p>Ce qui m'a le plus étonné quand j'ai visité ces</p>
<p><pb/></p>
<p>112 GEOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PONTINS. Il3</p>
<p>On comprendra facilement comment le sujet traité par M. de Prony a pu
fournir la matière d'un gros volume in-4% quand on connaîtra l'étendue
du sol Pùntin : en ne considérant que la partie marécageuse, sa
longueur, dans le sens du littoral, est de quarante-deux mille mètres,
et sa largeur de dix-huit mille ; mais, en y joignant les pentes du
périmètre qui versent leurs eaux dans lès marais, le bassin général
présentera ûnelongueur de soixante mille mètres du nord-ouest au.
sud-est et une largeur de quarante-huit mille</p>
<p><pb/></p>
<p>ll\ •'. GÉOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PONTINS. 115</p>
<p><pb/></p>
<p>Ïl6 GÉOGRAPHIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PONTINS. 117</p>
<p><pb/></p>
<p>M 8 GEOGRAPHIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARAIS PÔNTINS. I ig</p>
<p>Au total, ce livre est fort instructif s'il n'est pas amusant; et j'y ai
lu avec intérêt tout ce qui ne s'élevait pas au-dessus de la petite
sphère de mes connaissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>iao" "VOYAGES.</p>
<p>VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE EN NORWÈGE ET EN LAPONIE,</p>
<p>Fait dans les années 1806, 1807 et 1808, par M. LÉOPOLIIDEBUCH, membre
de l'Acadéimië de Berlin, correspondant de l'Institut de France ;
traduit de l'allemand par J.-B.-B. ETRIÈS; précédé d'une introduction de
M. A. DE HUMBOLDT ; suivi d'iin Mémoire dé M. DE BÙCH, sur la limite des
neiges.perpétuelles dans le Nord, et enrichi de cartes et de coupes de
terrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET IAPONIE. 121</p>
<p>perd avec lui l'espoir de voir communiquer la baie d'Hudson avec l'Océan
pacifique ; il se rappelle en mêmeiemps que Cook, Tzirikow etBerring
avaient visité quelques points de ces parages ; et fier de toutes ces
connaissances , il parle de l'Amérique septentrionale comme s'il avait
exploré ses rivages et parcouru ses déserts.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 &gt;' VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>KOBWÈGE ET LAPONIE. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 VOYAGES.</p>
<p>l'Arioste, Je Dante, et Molière , et Racine ! Dans son Voyage en
Laponie, Regnard a prétendu avoir touché au point le plus septentrional
de l'Europe ; il donne au rocher qui fut le terme de sa course , le nom
barbare de Meta-TVara, composé du mot latin meta, borne , et du mot
finnois wara, roche ; il grava ce vers fastueux :</p>
<p>Hùc sietimus tandem nobis iiii defuit orbis.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET LAPONIE. 12 5</p>
<p><pb/></p>
<p>126 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET LAPONIE. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET L.VPONIE. I2Q</p>
<p>Mais laissons une discussion qui demanderait trop de développemens.</p>
<p>CRITIQUE. Ti tl. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>430 VOYAGES.</p>
<p>Il n'est guère de personne tant soit peu instruite qui n'ait entendu
parler du fameux gouffre nommé Malstroem ou Moskestroem ; on nous le
représentait comme une Charybdegigantesque, dont l'énorme gueule
attirait de loin les vaisseaux , les engloutissait inévitablement, et en
vomissait les débris. Le Malstroem ne jouit pas en Norwège de cette
effrayante célébrité ; il n'est vraiment dangereux que quand lèvent du
nord-ouest souffle en opposition avec le reflux, ce qui n'arrive qu'en
hiver ; et comme on ne visite gxière le cercle polaire dans cette saison
, le Malstroem n'offre rien d'extraordinah-e aux yeux des voyageurs qui
le visitent en été. Le mascaret de la Gironde , et surtout Yôroroca du
Maragnon, produisent des effets aussi redoutables quand les eaux de ces
fleuves se trouvent en opposition avec la marée.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET LAPONIE. l3r</p>
<p>beaucoup près, aussi fréquent, même au cercle polaire, qu'on-le croit
dans l'Europe méridionale. Il est, comme les orages, au nombre des
effets qui se montrent assez rarement et sans régularité ; les habitans
de la Norwège n'ont même jamais remarqué que les aurores boréales
fissent entendre ces cr.aquernèns, ces frémissemens, et ces bruils
étranges qui les accompagnent toujours , selon le rapport de quelques
voyageurs. En général, les hommes qui s'avancent les premiers dans des
régions inconnues , y voient toujours un grand nombre de merveilles ;
ceux qui les suivent retranchent successivement quelques prodiges , et
quand le pays est mieux observé, on s'aperçoit un peu tard que toutes
les parties du monde se ressemblent beaucoup plus qu'on ne pense, et les
effets naturels prennent la place des miracles.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>j3i2 ;; 0 VOYAGES.</p>
<p>Qu'on n'aille pas croire cependant que le Nord</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWEGE ET LAPONIE. l33</p>
<p><pb/></p>
<p>l34 VOYAGES. r</p>
<p>que le scorbut où. le désespoir les précipité dàtts la tombe. Les
ministres du culte qu'on y envoie s'y succèdent avec une effrayante
rapidité ; les Russes seuls, les Lapons, et quelques Norwégiens, peuvent
subsister et vieillir dans ce séj our maudit.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET LAPONIE. l3.5</p>
<p>décoré sur chacune de ses faces de huit, colonnes doriques qui
supportent un attique; des colonnes ioniques soutiennent une coupole, et
le tout est surmonté d'une lanterne avec une horloge. S'il n'y avait là
ni horloge ni campanule-, je m'écrierais : « Où l'architecture grecque
va-t-elle se nicher? »</p>
<p><pb/></p>
<p>ïSo* VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORWÈGE ET LAPONIE. 13 7</p>
<p><pb/></p>
<p>x38 VOYAGES.</p>
<p>, VOYAGE D'EN FRANÇAIS EN ANGLETERRE,</p>
<p>PENDANT LES ANNÉES l8lO ET l8ll,</p>
<p>Avec dés Observations sur l'état politique et moral, les arts el la
littérature de ce pays, et sur lesmoeurs et les usages de ses habitans. .</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. l3g</p>
<p><pb/></p>
<p>l4o VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L* ANGLETERRE, t^t</p>
<p><pb/></p>
<p>^2 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETÈRBE. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>l44 . VOYAGE* '.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. I^.5</p>
<p>CRITIQUE. T. II. I( 1</p>
<p><pb/></p>
<p>t^S VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. ifa</p>
<p>Plus j'y pense, plus il me semble que la politique ressemble beaucoup
à'ia médecine ; le pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>i48 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. I 4g</p>
<p><pb/></p>
<p>îSo VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. l5l</p>
<p><pb/></p>
<p>jf)2 VOYAGES-.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. l53&gt;</p>
<p>Avant d'exposer l'opinion de notre voyageur sur les finances de
l'Angleterre, je vais mettre</p>
<p><pb/></p>
<p>--Ï--54 VOYAGES.</p>
<p>Les idées libérales ayant dominé en Angleterre depuis la révolution de
r688 , et les lois criminelles étant restées les mêmes, il est résulté
de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. ï55</p>
<p><pb/></p>
<p>l56 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. 1S7</p>
<p><pb/></p>
<p>i58 VOYAGES.</p>
<p>Nôtre auteur ne se contente pas de faire des</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. i5g</p>
<p><pb/></p>
<p>l6o . VOYAGES,</p>
<p>•quadruple , se proposent dans plusieurs ateliers pour la hioitié du
prix qu'on leur donnait il y a vingt ans ; et quand même ces
considérations seraient peu importantes pour la stabilité du
gouvernement, pour que le calcul de l'anonyme fût juste , il faudrait
supposer la dette stationnaire * car alors sa valeur réelle diminuerait
chaque jour par la dépréciation du signe ; mais si les besoins du
gouvernement augmentent dans une plus grande proportion que les revenus
des particuliers , et si le capital de la dette s'accroît d'une manière
effrayante, comme on l'a vu surtout depuis dix ans, la dépréciation du
signe peut bien modérer cet accroissement réel ; mais certes , elle ne
peut pas diminuer la dette elle-même, et tout ce qu'elle produiraitce
serait la consolation d'être ruiné quelques .jours plus tard. -,-■.--.</p>
<p>Si la diminution de la dette, fondée sur la dépréciation du signe
monétaire , n'est pas bien certaine , comme je le crains, il ne reste au
gouvernement britannique d'autres ressources que celle de la caisse
d'amortissement, proposée par le docteur Price, et adoptée par le
Parlement en 1786: «;Le » secret du docteur Price consiste en ceci, que Ja</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. l6l</p>
<p>CRITIQUE. T. II. * *</p>
<p><pb/></p>
<p>Î02 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L* ANGLETERRE. l63</p>
<p><pb/></p>
<p>j64 VOYAGES. .</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. l65</p>
<p>feu, et vont prendre des formes prescrites dans des moulés de toute
espèce.' V</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>!68 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>JHO VOYAGES.</p>
<p>tion d'Edimbourg, capitale qui, depuis quelques années, s'est tellement
accrue sous tous les rapports , qu'ejje peut rivaliser, dans tous les
genres ae connaisances et d'industrie, avec les villes les plus célèbres
de l'Europe—</p>
<p><pb/></p>
<p>L ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 17 I</p>
<p>de philosophie qui nous fait voir les choses telles qu'elles sont, mais
qui nous empêche de les présenter d'une manière dangereuse.</p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS,</p>
<p>OU PETIT PORTRAIT DUNE GRANDE FAMILLE, COPIE ET RETOUCHÉ PAR DEUX
TÉMOINS OCULAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 VOYAGES.'</p>
<p>un dé nos compatriotes apprécier nos rivaux avec plus de justice que-rie
l'ont fait plusieurs Anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. fj^ pn est si chaud catholique on fuit
l'hérésie, et l'on ne reste pas en Angleterre.</p>
<p>J'ai dit que l'ouvrage porte avec lui son correctif , et. c' est ce qui
donne au livre une physionomie originale. Deux écrivains, dont l'un est
Français et l'autre Anglais , ont traduit les lettres du faux Espagnol ;
ils ont relevé ses erreurs dans des notes critiques et instructives , et
les additions qu'ils y ont faites sont si considérables, que les
traducteurs, peuvent réclamer plus de la moitié du travail. Sous le
rapport du mérite, ils obtiendront encore une meilleure part dans notre
estime ; car les notes et lés. additions, recueillies séparément,
formeraient un livre infiniment préférable au texte dépouillé de ; son
commentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vy4 'VOYAGES.- -'</p>
<p>Dirai-je avec l'auteur qu'en Angleterre l'esprit mercantile fait
considérer les hommes-et les che^</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. lj&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>ï76 VOYAGES,</p>
<p>généreux Anglais a toujours grand soin d'employer le superlatif; ainsi,
quand il parle d'infamies f. de scélératesses et d'horreurs, elles sont
toujours les plus grandes dont on ait entendu parler, elles surpassent
toujours celles qui affligent les autres peuples. Les Anglais se nomment
sans façon la première nation du Monde; l'anonyme ne leur dispute pas
cette prérogative, mais c'est en l'appliquant seulement aux vices, aux
crimes et aux ridicules. Ah! si un Français.... !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 177</p>
<p>CEITIQUE. T. II. "</p>
<p><pb/></p>
<p>178 '"VOYAGES.'-'</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 179</p>
<p><pb/></p>
<p>i&amp;O VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 181</p>
<p>Dans tous les ouvrages écrits sur l'Angleterre et</p>
<p>les. Anglais, je cherche des traits caractéristiques</p>
<p>et je ne trouve que des nuances confuses, des dif■</p>
<p>inculpations, des diatribes qui n'ont pas plus de</p>
<p>Les vertus et les vices des Anglais &gt; leurs facultés</p>
<p>intellectuelles , sont ceux et celles de l'espèce</p>
<p>humaine , et nous ne pouvons pas rire.de leurs</p>
<p>travers sans leur donner sur nous le droit de</p>
<p>représailles. Les Anglais sont, comme nous, les</p>
<p>descèndans de plusieurs peuples très - différens</p>
<p><pb/></p>
<p>i$2 VOYAGES;-: ■;,-•"</p>
<p>A quoi donc l'Angleterre doit-elle la haine que tant d'hommes lui ont
vouée , F admiration de tant d'autres , l'attention de tous ? A sa
puissance. Placée au second rang, comme elle l'était-encore M v</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. l83</p>
<p><pb/></p>
<p>i'S4 VOYAGES.</p>
<p>Charenton.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. l85</p>
<p>Sphinx ne tombera pas du haut de son rocher ? La liberté enfin? Comme ce
mot nous a porté malheur , je ne l'écris jamais sans quelque
appréhension ; et quand on me parle de la liberté d'un peuple, je
demande ce qu'elle coûte, quelles sont ses limites, quelles restrictions
on y apporte de temps à. autre ; quand on m'a satisfait sur ces
questions , j'examine si cette liberté est bien réellement la liberté,
et si elle ne ressemble point au justeprix de nos mai'chands.</p>
<p>Mais en revanche, la corruption et la vénalité lui ont fourni un fort
long chapitre, considérablement augmenté par ses commentateurs. Est41
vrai qu'un membre célèbre du parti de l'opposition ait dépensé jusqu'à
cent mille livres sterling, c'est-àdire deux millions quatre: cent mille
francs , pour</p>
<p><pb/></p>
<p>7iS6 '- VOYAGES,. '■-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>,'iSS" -'VOYAGES. ■</p>
<p>bres qui forment rigoureusement la majorité , et dont le ministère, a
besoin, ont tous dépensé des millions pour se faire élire, quel est le
ministère assez riche pour rembourser de pareilles avances avec le
bénéfice espéré ; quel est le Potosi capable de fournir assez d'or ;
quels sontles emplois et les sinécures assez lucratifspour couvrir cette
énorme mise de fonds?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 189</p>
<p>, l'espoir des corrompus, des cris s'élevaient d e toutes parts, l'urne
était brisée, les suffrages étaient dispersés, il se livrait une grande
bataille, et le Forum a vu distribuer autant de coups de bâton qu'il y a
eu de coups d'épée donnés sur les bords du Tibre, de l'Aufide ou de
l'Allia.</p>
<p>Des Romains du Tibre, passons aux Romains de la Seine : nous verrons de
fiers républicains et des armées de tricoteuses, dignes auxiliaires de
la Convention nationale, recevoir quarante sous par jour pour soutenir
de toute leur énergie les nobles décrets de la Montagne. Or , si des
patriotes purs et de vertueuses citoyennes se vendaient pour le modique
prix de quarante sous, en assignats, lord</p>
<p><pb/></p>
<p>rhô ; VOYAGES.</p>
<p>Gochràne,qui paie dix livres sterling et dix schellings, nous éclipse
par sa magnificence,.et les Anglais sont encore ici la première nation
du mondé.</p>
<p><pb/></p>
<p>, « Quand vpus serez en Angleterre $ » Vantez jusqu'aux pommes de terre.
yi .............................</p>
<p>» N'allez pas leur dire surtout :,;</p>
<p>Je profite de cet avis salutaire, et je déclaré seulement que Paris et
Londres sont deux grandes villes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏÙ2, -- =': ■;&gt; ..' VOYAGES.; -.</p>
<p>,ayant toutes une petite porte garnie de .son mar-. téau ? Peindrai-je
ces ténèbres visibles que produit la.fumée,du charbon de terre, ce
brouillard en. permanence qui obscurcit le jour, et, ces petites
lanternes non suspendues, qui éclairent si peu pendant la nuit? Qui me
dira le nombre de ces boutiques brillantes où vous pouvez tout voir Sans
rien acheter, et où vous.êtes toujours, bien reçu pourvu que vous vous
présentiez d'un air insolent et le chapeau sur la tête? Non ; j'ai
promis des singularités, et, pour tenir parole, il faut que je conduise
monlecteur dans un mauvais lieu. Depuis quelque temps , disent mes
auteurs , il s'est établi dans Londres une multitude effrayante de
cabarets . qui sont autant de repaires où tous les voleurs , les filous
et les coquines de la capitale viennent se délasser de leurs nobles
travaux, et former le plan de nouveaux exploits- Le quartier de
Bîoômsbury voit avec orgueil s'élever dans son sein les deux plus belles
maisons de ce genre. Chacune d'elles contient deux cents lits , et telle
est l'affluence des coucheurs que le nouveau venu se promène souvent des
heures entières avant d'en trouver un vacant. Les cellules de
cette,espèce de bagne se louent trois ou quatre francs , non par semaine
, non par jour, ou même par nuit, mais par heure, et payés d'avance.
Cette précaution, disent les. observateurs &gt; ri' est point inutile ; car
les habitués de,ce lieu de délices en sortent fort souvent pour aller,
se faire pendre. L'un de ces^temples de la crapule se</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS, 193 nomme the Magpie ( la Pie voleuse) ;
l'autre, plus célèbre encore, est connue sous le nom dès Trois
Brasseurs; la propriétaire de cette maison de plaisance roule carrosse,
possède une belle maison de campagne ; et comme la fortune est tout chez
les peuples éminemment civilisés, la dame des Trois Brasseurs est sans
doute une femme de très-bon ton, donnant chaque jour une de ces
brillantes assemblées que l'on nomme un rout, bouffie de l'orgueil
national, et parlant avec dédain de ces misérables Français. Je ne puis
exprimer combien cette idée m'afflige, car il n'est rien de plus dur que
d'être méprisé par les honnêtes gens.</p>
<p>CRITIQUE. T. D. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>' I-q4 VOYAGES.</p>
<p>d'abolir cette coutume barbare , un honorable membre combattit la
motion, se fondant sur ce que cet exercice entretient le .courage
national, et sur la probabilité que le taureau même y prend un certain
plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE,ET LES ANGLAIS. igS</p>
<p>Le génie anglais n'est pas seulement inventif, il est encore très-Varié
dans ses conceptions : le poisson , le beurre , le fromage , ont chacun
leur couteau particulier ; il existe un instrument pour tailler les
plumes, un autre pour couper les ongles, un pour mettre les souliers ,
un autre pour boutonner les jarretières des culottes ; on porté avec soi
une fourchette pour griller le pain, et on a imaginé un garde-feu de
poche, qui coûte la mo-J dique somme de 4,000 francs. Quand on a vu de
pareils prodiges , on ne devrait plus être étonné de rien ; et cependant
je suis sûr d'exciter encore l'admiration de mes lecteurs par deux
autres mi-i racles que j'ai gardés pour le bouquet. Un Vaucanson,
un-Arcliimède, un Dieu vient d'inventer;</p>
<p><pb/></p>
<p>ïn6 VOYAGES.</p>
<p>Le faux Espagnol cite encore le fait suivant comme une singularité. Dans
l'endroit où la Tamise sépare les comtés de Middlessex et de Surry, on
sentait le besoin de construire un pont; mais les magistrats des deux
comtés ne purent jamais s'accorder sur l'emplacement : ainsi chacun de son</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>^8 VOYAGES: ":</p>
<p>et les détails de leur procès. On espère qdé le propriétaire de ce beau
muséum finira par se pendre lui-même, et que sa corde aura l'honneur de
compléter la collection.</p>
<p>Le malin observateur ne reste pas toujours a Londres. Dans la tournée
qu'il fait en Angleterre, il va visiter les lacs" du Cumberland et de
WestMorèland. Il se trouve utt jour dans un lieu plus sauvage que le
désert des Baluécas en Espagne. L'absence de toute habitation , les
rochers affreux qui l'environnent, le lac silencieux qu'il côtoie , lui
font croire qu'il est séparé de l'espèce humaine,</p>
<p>quand tout-à-coup il voit paraître. Qui? Un</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANGLETERRE ET LES ANGLAIS. 19g</p>
<p><pb/></p>
<p>20O . VOYAGES,</p>
<p>LONDRES ET LES ANGLAIS ;</p>
<p>PAR L.- J. FERRI DE SAINT~CONSTAKT.</p>
<p>CET ouvrage embrasse tout:ce qu'il peut y avoir d'intéressant, de
curieux ou d'instructif chez une nation célèbre. Topographie,
architecture, caractères et moeurs des habitans, ressorts publics ou
secrets du gouvernement, lois et tribunaux, agriculture , commerce,
sciences , lettres, beauxarts, industrie, état militaire, marine y
finances , préjugés et vices nationaux, notices détaillées sur les
écrivains, les artistes et leurs principaux ouvrages : tels sont les
objets importans que l'auteur présente avec clarté , qu'il apprécie avec
justesse ; et, sans doute, il y a peu de Français qui con^</p>
<p><pb/></p>
<p>LONDRES ET LES ANGLAIS. 201</p>
<p>naissent la France comme M. Ferri de Saint-Constant connaît Xondres et
les Anglais.</p>
<p>L'auteur aurait dû terminer cette anecdote par ce que nous rapporte
Raynal sur le même fait : « L'ambassadeur de France se plaignant de
cette violation de la paix, le ministre lui répondit froidement : Si
nous voulions être justes envers les</p>
<p><pb/></p>
<p>202 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LONDRES ET LES ANGLAIS. 2o3</p>
<p>La prétendue générosité des Anglais perd un peu de son éclat, quand on
remarque que Lonr dres est la ville du mottdé où l'on voit le plus de
pauvres ; et la bonne foi tant vantée des marchands perd beaucoup de son
crédit, quand on apprend que leur réputation n'est fondée que sur un
mot, et que ce qu'on nomme extorsion ailleurs, se nomme chez eux
spéculation. O n aura de même une idée assez nette des moeurs anglaises,
quand on saura qu'il y a cinquante mille filles publiques dans la seule
ville de Londres, ce qui fait le vingtième de sa population. Si
maintenant on retranche la moitié de cette popidation pour les hommes,
la moitiéde ce qui reste pour les femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>2o4 VOYAGES*</p>
<p>L'énorme différence qui existe entre l'bôpital dé Chelsea et celui de
Greenvvich, indique celle que la nation a établie entre les trôupesde
terre et celles de la marine : les premières jouissent de si peu de
considération, que la lie du peuple se permet d'insulter aux habits
rouges. En confirmant cette préférence pour lés troupes dé nier, le
gouvernement découvre assez le but de ses espérances, et l'espèce de
gloire qu'il ambitionne.</p>
<p>Le commercé et les manufactures sontles véritables sources de la
prospérité britannique. Ces deux articles sont très-détaillés dans
l'ouvrage que nous, annonçons ; et il y a un intérêt réel dans les
réflexions de l'auteur sur le danger d'un Commercé trop étendu. Le
système de guerre fondé sur lés</p>
<p><pb/></p>
<p>LONDRES ET LES ANGLAIS. 2o5</p>
<p>Nous regrettons de ne pouvoir le suivre dans l'examen, qu'il fait des
différentes sectes, de l'état des arts, des sciences, des moeurs, des
usages de ce peuple si différent de nous, quoique si voisin ; nous
regrettons surtout de ne pouvoir citer un grand, nombre d'anecdotes, qui
font mieux connaître le caractère d'une nation que les observations les
plus fines ou- les plus approfondies.</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 VOYAGES/</p>
<p>QUINZE JOURS A LONDRES</p>
<p>À LA FIN DE l8i5; PAR M***:</p>
<p>:•-. De quelque pays que rions soyons, notre jugement se forme de toutes
les impressions bonnes ou mauvaises que nous avons reçues depuis nôtre
enfattçe, de toutes les notions que nous avons 1 acquises, de toutes les
habitudes que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZE JOURS'A LONDRES. 207</p>
<p>Contractées. Avec cette massé d'idées qui nous paraissent toutes justes,
parce qu'elles nous sont naturelles, nous nous composons un régulateur
dont nous nous servons pour juger les autres peuples, et même le peuple
d'une autre prorince , d'une autre ville, d'un autre quartier. Tout ce
qui est au-dessus ou au-dessous de notre échelle proportionnelle nous
paraît.monstrueux ou méprisable. Pour qu'une chose nous choque, il n'est
pas nécessaire qu'elle soit, réellement ridicule , il suffit qu'elle
soit autre ; et ce qu'il y a de plus bizarre, c'est que nous portons en
nous-mêmes, sans nous en douter , les erreurs, les préventions et les
défauts qui sont l'objet de nos reproches et de.nos sarcasmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 VOYAGES.</p>
<p>France? L'Anglais a blâmé Paris , parce que Paris n'est pas Londres ; le
Français a fait la critique de Londres , par la même raison. Si un
Italien, un Espagnol, décrivaient ces deux villes , ils y remarqueraient
de nouvelles imperfections, parce qu'ils les jugeraient d'après le
régulateur de Rome, de Naples ou de Madrid.</p>
<p>On me répondra sans doute, quel e voyageur de nninze jours n'a pas eu de
si hautes prétentions ;</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZE JOURS A LONDRES. 20g</p>
<p>CRITIQUE. T. II. *4</p>
<p><pb/></p>
<p>2IO VOYAGES.</p>
<p>mille ans sans fourchette, et que la serviette; n'est pas d'une haute
importance pour la gloire et la prospérité d'une nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZE JOURS A LONDRES. 21 I</p>
<p>Les théâtres de Londres représentent avec honneur les chefs-d'oeuvre de
notre boulevard du Temple : qu'importe ? Voltaire a dit qu'une nation
tout entière ne peut se tromper en fait de sentimenti et n'a jamais tort
d'avoir du plaisir. Or, si le sentiment et le plaisir se sont réunis en
faveur de la Pie voleuse -, pourquoi ne figurerait-elle pas entre lé
spectre de Hamlet et les sorcières de Macbeth ? Un Parisien n'a-t-il pas
bonne grâce de se moquer du goût des Anglais pour le mélodrame !</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>2,1-t VOYAGES.</p>
<p>beurre acheté par ses pareils. Ceci est très-sérieux) il faut le
confesser ; mais si un Anglais s'avisait d'épier nos enfans, nos
cabaretiers , et même nos cuisiniers de bonnes maisons, la brochure
qu'il ferait sur un sujet aussi important,serait-elle moins volumineuse
que celle de notre voyageur? :</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZE JOURS A LONDRES. „ , 2l5</p>
<p>Tout le monde connaît les assurances contre les incendies ; mais notre
observateur de quinze jours m'apprend que l'Anglais, dont la maison est
assurée ,'en fait assurer aussi tous les meubles; et quand le feu prend
chez lui, il Se contente de faire</p>
<p><pb/></p>
<p>2i4 VOYAGES.</p>
<p>un petit paquet de linge, et regarde brûler sa maison avec une stoïque
indifférence. Cela me rappelle un négociant de la même nation , qui,
rassuré contre le brigandage des Algériens par la leçon qu'ils avaient
reçue, de lord Exmouth, disait avec une candeur touchante : « Les
pirates ne pilleront plus maintenant que des Italiens et des Français. »</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZE JOURS A LONDRES. 2l5</p>
<p><pb/></p>
<p>irg VOYAGES.</p>
<p>SIX MOIS A LONDRES EN 1816,</p>
<p>SUITE DE L'OUVRAGE AYANT POUR TITRE: QUINZE JOURS A LONDRES A LA FIN DE
l8l5 , PAR LÉ MÊME AUTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX MOIS A LONDRES. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 ,-■"-.; VOYAGES/-</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX MOIS' A LONDRES. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>.2.2'0 - - "' VOYAGES. , -</p>
<p>Le chapitre intitulé la Veille de Saint-P"aleniin, sera tout neuf pour
la plupart des lecteurs. Je me contenterai de dire que cette fête est
consacrée aux déclarations d'amour. Les demoiselles reçoivent de leurs
amans de belles lettres , avec des vers et même des gravures dont on
tient boutique , pour la commodité des amans qui ne sont pas poètes ou
qui ne savent pas écrire. Mais de quoi n'abuset-on pas ? Les polissons
de Londres, car il y en a</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX MOIS A LONDRES. 221</p>
<p>Je ne m'arrêterai pas sur le chapitre qui traite de Y Eclairage par le
gaz; il n'est qu'utile et instructif, et j'ai peur d'ennuyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 VOYAGES.</p>
<p>Nous autres badauds, nous croyons que tout Français est insulté par John
Bull dans les rues de Londres ; le satirique, adouci par les charrues de
quelque belle Anglaise /prétend que ce reproché est de toute injustice..</p>
<p>Les journaux anglais nous parlent assez souvent de maris qui vendent
leurs femmes. L'anonyme a été témoin d'un marché de ce genre, et le mari
avait choisi le lieu le plus convenable poUr se défaire de sa
marchandise , car il s'était placé au milieu d'un troupeau de bêtes à
cornes. Il criait ! À</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX MOIS A LONDRES. 22S</p>
<p>quinze schellings ma femme ! et la femme fut enlevée. Il nie semble que
c'était un peu cher.</p>
<p>Je passe rapidement sur le chapitre du Charlatanisme: nous n'avons pas
eu besoin dé franchir le Pas-de-Calais pour le connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 x VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES. 225</p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES;</p>
<p>PAR L'AUTEUR DE QUINZE JOURS ET DE SIX MOIS A LONDRES. .</p>
<p><pb/></p>
<p>22o" - ■- VOYAGES.'-•• '■■' '■■'</p>
<p>le particulier ne fait qu'en rire, et il fait sagement. Que de
plaisanteries n'a-t-on pas faites sur les rodomontades et la fausse
bravoure des Gascons? Cependant, lorsque dans un grand danger Henri IV
criait : A moi, mes Gascons ! ces prétendus poltrons étaient des
Spartiates. On parlera long-temps encore des quatre-vingt-dix-neuf
moutons champenois, et cependant, parmi ces moutons, il y avait un La
Fontaine, bête d'une espèce si rare, que tous les peuples et tous les
siècles réunis n'en formeraient pas un troupeau. Laissons donc les
Anglais et les Français se moquer les uns des autres : cette guerre de
pamphlets fera sourire nos libraires, et ne renchérira pas les denrées
coloniales.</p>
<p>Dans cette lutte peu dangereuse, l'avantage doit rester
incontestablement au peuple qui y apportera plus d'esprit, plus de
finesse et plus de grâce; et nous allons apprendre si ces qualités, en
désertant la France, ont passé le détroit ponr aller égayer les rives de
la Tamise. L'auteur du livre que j'annonce a eu le courage de réunir en
un .seul chapitre les observations philosophiques, satiriques et morales
que des sages d'Albion ont faites sur nos défauts, sur nos ridicules et
sur nos vices. A la tête de ces moralistes, il place avec raison làdy
Morgan , si célèbre par laijustesse de ses critiques, la délicatesse de
ses remarques, et sa profonde connaissance de l'histoire et de la
chronologie. Après ce nom illustre viennent ceux.de sir Charles Morgan,
John Scott, Jeorgeson, Israéli, Birberk,</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES. 227</p>
<p>« Nous avons la physionomie tartare. ■— La</p>
<p>» santé nous est inconnue ; nos rues et nos routes</p>
<p>» sont couvertes et encombrées de paralytiques.</p>
<p>.» — Nous ne faisons aucune différence entre un</p>
<p>» chat et un lapin ; nous mangeons de la chair de</p>
<p>» de graisse. —-Si les riches Anglais tirent leurs</p>
<p>» cuisiniers de chez nous, la raison en est palpable :</p>
<p>» il faut, en effet, que ces artistes aient de grands</p>
<p>» talens pour rendre mangeables les viandes pu»</p>
<p>pu» et dégoûtantes dont nous faisons nos dé&gt;&gt;</p>
<p>dé&gt;&gt; -^ Notre malpropreté est portée au degré</p>
<p>?&gt; le plus repoussant. Nous gardons les mêmes</p>
<p>■&gt; eh. lambeaux; lé dimanche même ne fait pas</p>
<p>«font un usage du bain, plus fréquent et plus</p>
<p>» varié, c'estleur mauvaise santé quilés y oblige.</p>
<p>•-» -^. Nous logeons dans de grandes et vieilles mai»</p>
<p>mai» que notre pauvreté nous empêche de ré»</p>
<p>ré» ; nos portes ne ferment point, nos plan^</p>
<p>:» chers sont en brique , et nos cheminées d'une</p>
<p>«grandeur immense. —- Les arts et les lettres sont</p>
<p>« et ont toujours été chez nous dans un état dé»</p>
<p>dé» ; nos savans né font que copier les sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>328 *" ' VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>23o ; VOYAGES/</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232. '.- WQYAjGÈS.?/ ■■y-,}-_.\</p>
<p>Je serai moins incrédule sur des faits qui offrent</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE ANNÉE A LONDRES. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ';-;-,■,.:■-VOYAGES.'' -:/■' -</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 235</p>
<p>RELATION</p>
<p>D'UN VOYAGE FORCÉ EN ESPAGNE ET EN FRANGÉ,</p>
<p>DANS LES ANNÉES 1810 A l8l4;</p>
<p>Par M. le général-major lord BLATNET ,,-prisormier de guerre ; traduit 0
de l'anglais, avec dès notes du traducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 VOYAGES.</p>
<p>qui supportent sans murmurer les charges publiques , quelque pesantes
qu'elles soient; mais ce patriotisme des honnêtes gens n'est pas celui
qui brille davantage : il en est utt autre bien plus éclatant, quoique
moins difficile, dont lés Français sont entièrement dépourvus, mais
qu'ils pourront acquérir s'ils veulent écouter et suivre les conseils
que je vais leUr transmettre, et qui viennent de bonne source.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ESPAGNE ET LA FRANCE. 23 7.</p>
<p>. . . 1 . '</p>
<p>si les mets ne sont pas accommodés selon votre</p>
<p><pb/></p>
<p>238 VÔYAGESV</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 23g</p>
<p><pb/></p>
<p>2|o ■■■■■'• VOYAGES. ■'''■■''</p>
<p><pb/></p>
<p>L^ESPAGNE ET LA FRANCE. 241</p>
<p>Je m -aperçois un peu tard que je suis devenu sérieux : resprit public
me gagne ; et si je n'y prends garde, il me donnera le spleen. Oublions
donc la haine et le mépris du lord pour ne nous occuper que de son mérite.</p>
<p>Les deux talens que lord Blayney possède '.Je plus incontestable ment,
sont celui de faire la soupe et celui de ferrer un cheval. Le premier
lui avalu l'approbation dé tous les officiers français dans le royaume
de Grenade , et le second a excité l'envie des maréchaux ferrans des
Deux-Castilles, Il a aussi donné d'utiles conseils sur l'art de faire
rôtir les canards espagnols , qu'il trouvait, excellens ; mais, soit
qui! ait changé de goût en France," soit que les canards français
partagent avec nous le mépris du fier Breton, arrivé dans la ville de
Blois:, il conçoit une antipathie mortelle contre ces malheureux bipèdes
,-• et l'aubergiste, qui n'avait pas deviné cette aversion,lui ayant
servi utt canard rôti,.notre Anglais s'empare dé l'animal et lé fait
voler dans le feu ; puis, saisissant tous les platsl'un après l'autre ,
il leur fait prendre le même chemin. Un vâlét et une servante s'étant
permis une réflexion critique sur cet étrange procédé., le lord appelle
le maître de la maison ; il lui demande si la révolution est terminée en
France ; et sur la réponse affirmative de l'hôte, il diî. avec une noble
gravité : Eh bien ! monsieur, vous deviez apprendre a ces bêtes qu'il y
a de nouveau en France des distinctions de rang et de personnes ; ainsi,
je vous</p>
<p>CRITIQUE. T. II. l6</p>
<p><pb/></p>
<p>%\% . -VOYAGES.--</p>
<p>A Grenade, madame Milliones, chez qui demeurait lord Blayney,
nourrissait un grand nombre d'animaux domestiques dont elle raffolait ;
mais elle chérissait par-dessus tout deux chats, dont l'un était grand
et l'autre petit. Cette daûïe, voulant que ces deux favoris pussent
entrer dans sa chambre et en sortir librement; avait fait percer au bas de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>244 : VOYAGES.</p>
<p>Eh! quêîssorit, après tout, les titres de M. Blàyney pour nous traiter
avec tant de hauteur? «Les » Français bien élevés, dit-il, témoignent la
plus J&gt; grande attention et un intérêt extrême à, un An» glais, comme
s'ils découvraient en lui quelque y&gt; chose d-extraordinaire, et qu'ils
ne peuvent » s'empêcher d'admirer. « Oh! certes,.si nous sommes assez
niais pour admirer un homme par cela seul qu'il est anglais, lord
Blâyney fait ce qu'il peut pour nous corriger de ce défaut, et, à</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 245</p>
<p>cet égard, nous lui devons de la reconnaissance. Mais peut-être ne nous
dit-il des injures que par droit de représailles ? Peut-être notre
conduiteat-elle motivé son ressentiment ? Écoutoris le loi'd lui-même ;
il n'est pas suspect quand il dit du bien</p>
<p>de nous : « Je rencontrai les piisonniers qui</p>
<p>^Les Çaloandrê , les Grondaate et lès Amadis, font des voyages dé deux
mille lieues sans parler</p>
<p><pb/></p>
<p>dé boire ni de manger * lord Blayney ne lenjr ressemble guère ; ce fier
Breton ; ; ■</p>
<p>-"■'"•' Ne perd jamais, au milieu des combats ,- L'occasion de parler
d'un repas.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPAGNE ET LA FRANCE. 249</p>
<p>^François Ier, et qnil fait Voltaire gouverneur du</p>
<p>cliâteaùde cette rille, le lecteur ri'en demandera pas</p>
<p>davaritage, etlesignoransfrançais n'iront pas chez</p>
<p>lord Blayney pour-y apprendre l'histoire.</p>
<p>Dans-le nombre des étrangèrsvqui nous font l'honneur d'habiter parmi
nous, il en est:saris doute quelques-uns qui sourient malignement des
sarcasmes de lord Blayney contré la nation française. Qu'ils rient tant
qu'ils Voudront, mais qu'ils sachent qu'ils sont aussi couchés sur les
tablettes du voyageur. Vous, par exemple , messieurs les Irlandais, vous
nous ressèmblef»'dit-il, en ce que vous vous déchirez, entre voua; vous»
messieurs lés</p>
<p><pb/></p>
<p>aSo '.•"■■' VOYAGES.</p>
<p>prussiens , vous avez été battus par les carmagnoles ; vous, messieurs
les Allemands, vous valez moins que nous qui ne valons pas grand'éhose ;
vous, messieurs les Espagnols, vous êtes sans énergie , parce que vous
avez plus de copfiance dans la protection d'un saint que dans votre
valeur; et vous,. messieurs lés Russes..... ©serai-je le dire'? eh !
pourquoi pas ? c'est un Anglais qui parie. Eh bien ! quand vous arrivez
dans une ville, les épiciers #e hâtent de fermer boutique, parce -que
vous avaleriez tout leur savon et toutes leurs éhandelles. Vous voyez
que chacun a son paquet: -l'esprit public est un égoïste qui n'épargne
«personne. Malgré cela, si lord Blayney daigne un jour vous faire sa
visite , faites-lui beaucoup dé politesses, il-l'exigé ; donnez-lui
d'excellens dîners, il^iés aime; présentez-lui ces énormes pièces de
viande "qui font gémir une table anglaise~, c'est son expression \
restez très-long-temps a table, il le recommande ; mais surtout faitesle
 jurer -que quand il sera de retour dans sa patrie, il n'imprimera pas
son voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 2 5l</p>
<p>- LETTRES •. * ■'.</p>
<p>SUR QUELQUES GANTONS DE LÀ SUISSE,</p>
<p>. 'ÉCRITES ES 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 -VOYAGES."</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254 VOYAGES.</p>
<p>. c'est que la renoinmée? Un nom plus ou moins sonore, une circonstance
minutieuse, un misérable jeu de hasard , nous élève au pinacle ou rioris
laissé au bas dé l'échelle.</p>
<p>Boileaù ne voulait pas entendre parler du héros Childebrand, quels que
fussent les vers du poènié oa les exploits du héros. Ce n'est pas le
tout de mrôntrer de l'héroïsme, ce n'est pas le tout de mourir pour la
patrie, il faut que tout cela se fasse avec de certaines formes ; il
faut surtout porter un nom qui ait de l'euphonie, et périr dans un lieu
qui ne "soit point ignoble. Qu'on Se précipite sur une épée verticale,
comme l'a fait Ajàx; qu'onJse plonge dans la poitrine une épée
perpendiculaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 255:</p>
<p><pb/></p>
<p>256 VOYAGES?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 257</p>
<p>CRITIQUE. T. II. ' '7</p>
<p><pb/></p>
<p>. 2t58 ' ' ' VQ^A^rES^ . r.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. ■' 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 * VOYAGES:</p>
<p>; ' -X" ■'_,'. VOYAGE «/SUISSE* ... -</p>
<p>' Suivi d'un Essai historique sur les moeurs et les coutumes de PHelvétie.</p>
<p>'.'. ■"-" ancienne et moderne y dans lequel se trouvent retracés les
événemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. - 263</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;A ' "'.-""VOYAGE&amp;'.' .,</p>
<p>l'être ihiposee? *mV méditàn ;Et'' en</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 2b5</p>
<p>et si le peuple, en proclamant ses droits, reconnaît aussi ses devoirs.
Il voit enfin du même oeil le grave sénateur de Berne et le paysan
magistrat de l'FJnderwald ; il ne néglige pas même Imperceptible
république de Gersau, située sur le bord septentrional du lac des
Waldstetten, et dont avec cinq cents coups de rame on peut longer toute
la frontière.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 VOYAGES.</p>
<p>Il ne faut pas conclure de cette adroite négligence que M. Simond soit
insensible aux phénomènes physiques et aux grandes scènes de la nature:
son Voyage renferme, au contraire, une quantité de panorama dont le
moindre ferait eourir tout Paris , s'il pouvait se transporter au
boulevard Montmartre. Ce voyageur sait, comme un autre, décrire les
cascades , les glaciers et la mer de glace ; il a aussi son grand
tableau de la Iungfrau et des deux Eigers. Il m'a fait frémir en me
peignant la chute d'une énorme portion du Rossberg, qui fit sortir un
lac de son lit, écrasa tant de maisons et tant d'hommes, et lança ses
monstrueux fragmens avec une telle impétuosité , qu'ils remontèrent fort
haut sur la base d'une montagne voisine , après avoir traversé et ravagé
la plaine intermédiaire. A cette avalanche de rochers succède une
avalanche de glaçons et de neiges, et ce nouveau spectacle est présenté
par M. Simond de la manière la plus pittoresque , avec des
considérations fort curieuses sur les causes de ce phénomène et Sur ses
résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p>.LA SUISSE. 267'</p>
<p>aspérités saillafttes et inégales dé ces rochers cachésdans les nuages !
Quel courage , pour rester suspendus aui-dessus dé ces précipices qui
leur présentent sans cesse la 'mort soùs les formes les plus hideuses!
;..' N * ,</p>
<p><pb/></p>
<p>268 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 569</p>
<p><pb/></p>
<p>270 '.&amp; - .VOYAGES.,</p>
<p>''prononce qu'aprésavoir lu dans le livre mêniéfe développement de ce
raisonriernérit, auquel je n'ai pu laisser toute sa clarté et toute Sa
force.</p>
<p><pb/></p>
<p>tension des racines. Dépuis des siècles on exploite ces ruines, et le
propriétaire d'un seul arpent,, dit M. Simond, a vendu tout
récemmeht.pour cent louis de pierres, paririi lesquelles se trouvait un
bloc de marbre auquel il a fallu atteler trente chevaux pouf, le
transporter, Une demi-colonne et un pilastre .prouvent encore que les
Romains bâtissaient chez les Barbares avec autant de solidité que dans
l'Italie inême, ce qu'ils n'eussent pas fait s'ils avaient regardé comme
uff oracle ces expressions de Virgile : Res romanas perituraque régna.
Cette demi-colonrie et ce pilastre sont composés de treize \? *blocs de
marbre ayant chacun huit pieds et demi de long, cinq et demi de large,
sur deux pieds d'épaisseur. /; - ... "</p>
<p><pb/></p>
<p>272 " VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 270</p>
<p>déCRITIQUE. II, l8</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une autre observation bien plus sérieuse., et assez importante
pour inquiéter les ingénieurs de la Suisse. En allant de Sargans à
Ragatz dans le Rhin - Thaï, on aperçoit, avec étorihement le faible
obstacle qui empêche le Rhin de traverser obliquement"toute- la Suisse
en abandonnant la vallée qui le conduit dans le lâc de Constance. Une
élévation de" dix-nêuf pieds est la seule barrière qui s'oppose à
l'irruption de ce fleuve dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>278 VOYAGES.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. • 27g</p>
<p>' » conseillé,de faire durer le plaisir de laméliora» tion le plus
long-temps qu'ils le pourront. » Ppuir</p>
<p>"éclaircir ce texte est-il besoin d'ajouter que, si ce, peuplé
atteignait plus tôt le maximum de l'abondance , il aiTiverait- plus tôt
aussi au maximum de la population, et-en subirait plus tôt les,
ineonvéniens? .,'■''.</p>
<p>-Sur la façade du château de Chillon, dans le Valais ,'M. Simond voit
inscrits les iriots liberté et; patrie ! avec la date de 181 S; lorsque
je rencontre</p>
<p><pb/></p>
<p>280 - VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SUISSE. . 281</p>
<p>Plusieurs voyageurs, et entré autres M. RaoulRochette, ont parlé de
Scandinaves naturalisés en Suisse depuis très-long-temps. M. Simond fait
observer que les chroniqueurs du moyen âge désignent la Suède et [la
Suisse par le même mot Suecia: il croit cependant que la migration de là
Suède, de la West-Frise ou dû-pays des Çimbres, a un fondement dans
l'Histoire. Gustave Adolphe parut y croire loi'squ'il envoya une
ambassade au canton de Schyvitz; mais je pense, moi, que lé-</p>
<p><pb/></p>
<p>282- VOYAGES.</p>
<p>quivoque du mot Sueçia a été suffisante pour \xm$- former une méprise en
vérité historique : il y,en a tant qui ne sont pas mieux établies ! - ^</p>
<p>Je suis forcé de négliger une foule de 'traits remarquables ; je
regrette surtout les excellentes réflexions de l'auteur sur la prétendue
balance du coirirnerce;et sur le système prohibitif qui , loin de
s'affaiblir en Europe, paraît y,reprendre une nouvelle vigueur. M.
Simond prouve très-bien qu'on a fort de vouloir toujours imiter le
gouvernement anglais, même lorsqu'il agit le plus sagement, ' parce que
pour limiter utilement il faudrait avoir les mêmes moyens et se trouver
dans les mêmes circonstances/Cette seule idée serait susceptible d'un
grand et sérieux développement. Je regrette beaucoup aussi de ne pouvoir
citer l'auteur suf les causes et les effetsde la Réformation en Suisse;
mais je ne résiste pas au désir de rapporter un trait adinirable de
naïveté et de bonhomie : Les.magistrats du canton de Vaud, voyant qu'il
leur était impossible d'allier la paix publique avec les querellés
religieuses, prirent un parti extrême-., ^et firerri publier la défense
expresse de parler de Dieu, soit en bien, soit en mal. Que de choses on
devrait nous interdire, et dont nous parlons bien mal depuis que nous
avoïis tant dé lumières!</p>
<p>De toute la guerre de Suisse , en 1799» etqui occupe une grande place
dans ce Voyage, je n'extrairai que Quelques lignes. Les cantons
démocratiques } étonnés d'être si peu ménagés par .leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE ANCIENNE. 283</p>
<p>frères et amis.les républicairis français, adnassèrent au directoire
exécutif un Mémoire qui resta sans réponse. Ainsi, dit M. Simond, lé
pouvoir qui proclamait partout guerre aux, châteaux, paix aux
chaumières, fit marcher une armée contre le seul coin de l'Europe où il
n'y a que des chaumières et pas un seul château.</p>
<p>VOYAGE DE PLATON EN ITALIE,</p>
<p>Traduit en italien par VIN CENT Cupco , sur les manuscrits grecs trouves
dans Athènes, cl de l'italien en français ; par B. BÀ5UÈRË.</p>
<p><pb/></p>
<p>'28/1 :: : T;VOYAGES, y V :</p>
<p>tenté de croire que M. Barrère est un nouvel Aririiùs ,'qui se cache
modestement sous lés nojns obscurs de Platon -, de Pythâgore bu
d'Alexide, comme le dominicain dé Viterbese cachait sous ceux de Càton,
de Xénôphon, de Manéthon et de Bérose. ' v</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE ANCIENNE. ,a85</p>
<p><pb/></p>
<p>^gg VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE ANCIENNE. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 : 'VOYAGES/: ;;:</p>
<p>. ,' ' '■■'' ',"-"''' ' . "</p>
<p>Narcissum et fiorem jungit benè olenii aneihi.</p>
<p>Veut-on dès plaisanteries bien fines? ilfaut lire le dialôgue*de,Crôbile
et d'Isostasiette.- Ce Grobile</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE ANCIENNE. 289</p>
<p>CRITIQUE T. H. '9</p>
<p><pb/></p>
<p>2QO VOYAGES*</p>
<p>» lois des divers peuplés dont onhousparlé. » Il serait plaisant de
vouloir nous prouver que les peuples n'ont jamais emprunté dés lois
étrangères ; que les Anglais n'ont pas eu les chartes normandes ; que
les Gaulois n'ont pas eu les lois des Francs , et que le Droit romain
n'a pas existé en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ITALIE MODEKNE. 2g t</p>
<p>L'ITALIE.</p>
<p>PAR LADY MORGAN.</p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>ici . - VOYAGES; . -.;'</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 20,3</p>
<p>la nier en fureur que cette réflexion n'a calmé ma ridicule colère ;
j'ai, reconnu que j'avais sous les yeux un,fort mauvais livre., que lady
Morgan en était l'auteur, et j'ai Cessé de m'étonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je retombe dans le sérieux.... Ce sera, j'es- , père , pour la
dernière fois. Il suffit, pour m'égayer, de me représenter la figure des
radicaux ou carbonari français qui m'auront fait l'honneur de me suivre
jusqu'ici. Lady Morgan, diront-ils, dé^ teste la légitimité , et son
légitime mari qui a révisé son- ouvrage, approuve sa doctrine. Les
braves gens! Digrù, digni surit intrare in nôstro docto corpore. Oui,
messieurs, ils en Sont très-dignes; mais:ne vous réjouissez pas trop ,
et surtout n'achetez pas le livre en quatre volumes, avant dé sàvojr ce
qu'il contient. Je suis plus libéral que vous tous , puisque je vais
vous donner un avis charitable. Je ne veux pas vous constituer en
dépense, comme disent les bonnes gens ; vous avez besoin de votre argent
pour payer de l'héroïsme' dans l'occasion. Apprenez donc que, lady
Morgan ne respecte rien, pas même l'usurpation ; elle vous
trâitepresque&lt;aussi niai- que si vous étiez les des-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODEHNE. 20,5</p>
<p>Pour être plus qu'un roi, lu te crois quelque chose !</p>
<p>Le croiriez-Vous-, frères.et amis!' elle nomme tou. jours Napoléon'le
soldat de fortune, l'usurpateur, le parvenu liasse encore d'outrager des
rois de France, désièriipereùrs d'Allemagne et d'Autriche, un roi de
Naples, un roi de Sardaigne, etc.. VJne dame bien née,,et qui a
prétention au bon ton, a pu dire de l'un que son portrait, est le beau
idéal de l'imbécillité; elle a pu dire d'un autre qu'il est le roi des
sardines, accompagné d'un assez mauvais . poisson, le comte Cérutti, son
grand-visir; je suis sûr que, dans l'opinion de, quelques personnes ,
cela passera pour de l'esprit; une lady, mêlant le style de l'histoire à
celui dû voyage, a pu écrire que la paix de Cambrai était • l'ouvrage de
deux commères, dont l'une, reine mère, a volé le trésor, et fait pendre
un ministre fidèle, en forme de réparation; elle a pu nommer en toutes
lettres un grand monarque, et le qualifierd'ancien, de féodal, de
stqtionnaireet çbscurant despote „ tout cela tombe sur la légitimité :</p>
<p><pb/></p>
<p>296 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 297</p>
<p>parla corruption du régihie légitime , et (horresco rèfereris) par la
scélératesse révolutionnaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>298 VOYAGES.</p>
<p>Convenons cependant que si les spoliateurs illé.</p>
<p>illé. reçoivent, pour la forme, quelques petits reproches du publiciste
femelle , les voleurs lejgir tintes ( eè sont les honnêtes expressions
de mijady)</p>
<p><pb/></p>
<p>' L:ITALIE MODERNE. 2gq</p>
<p>J'ai le visage'long et la mine naïve. , , .</p>
<p>Mais l'amitié',n'entre pour rien daris ; les c affectipris'de milady.'. ^ ,</p>
<p><pb/></p>
<p>3oO VOYAGES.-' " '•-; ' _ ■/</p>
<p>Je ne présenterai qu'en échantillon la logique de milady : lé peuple du
Piémont, soumis dès</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNL. 3oi</p>
<p><pb/></p>
<p>3o2 t . ; :,.-■• - VOY-AGES. - râin d'un duché d'Italie -, leurs porcs
même nous inspireraient un intérêt classique. '.....■.-....-■</p>
<p><pb/></p>
<p>, L*ITALIE MODERNE. 3o3</p>
<p><pb/></p>
<p>3o4 '■■'-.. VOYAGES. ,,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 3O5</p>
<p>CRITIQUE. T. II. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>3o&amp; .:-;^VÔYAGES,?/:^vr- '</p>
<p>d'Avignon ? Quanddn; se mpque dès Addisson&gt; des Anacharris etdes
Çprinnes ,.ilrie fàutpascon^ fondre un berger 4u Vivarais, qui vivait
dans le douzième siècle, avec le• saint, contemporain de, Totila, qui
aurait vécu huit cents ans, s'il était vrai qu'il eût construit le pont
d'Avignon; il ne faut pas placer le berceau de l'ordre des Bénédictins
dans une petite ville du Piémont',,- confondre MontCassin avec San
Giôri'o/et le Garigliano-avec la Doirè.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 307</p>
<p>L'histoire la plus moderne n'est pas plus connue de lady Morgan que
celle des temps héroïques. « L'ancienne duchesse de Parme , dit-elle ,
régna</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 *VOYAGES;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 3 0*9</p>
<p><pb/></p>
<p>3lÔ ■,''-' VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 3ll</p>
<p>Je né.puis passer sous silence une observation d'un goût charmant :
après avoir décrit une procession d'un ton de parodie,. milady nous
iriontre</p>
<p><pb/></p>
<p>3i2 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ITALIE MODERNE. 3l3</p>
<p><pb/></p>
<p>-,3,r-4 VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE CRITIQUE A L'ETNA</p>
<p>EN 1819;</p>
<p>/■-.".';;. PAR J.-A; DE GOURBILLOK.</p>
<p><pb/></p>
<p>.LE MONT ETNA. 3l5</p>
<p><pb/></p>
<p>316 VOYAGES. - .</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ MONT ETNA. 817</p>
<p><pb/></p>
<p>3l8 VOYAGES. .. .;,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 3I(y</p>
<p>montagne, et surtout son éloigneraient, empêchaient de soupçonner qu'il
y eût une vallée .assez large entre ce point culminant et les bords du
cratère antique. Je gravis donc la petite montagne , et ce n'est qu'à
son sommet que j'ai pu contempler la profondeur du gouffre. Ce monticule
creux par lequel alors sortaient la fumée et la flamme , me rappela
cette phrase de Pline : In ipso monte ignis noria limentumhabet,'
sedviam.. Cette vérité était évidente pour moi ; je vis clairement aussi
que cette montagne additionnelle (qu'on me pardonne l'expression ) avait
été récemment formée par les scories qui, lancées verticalement, étaient
retombées très-près de l'a bouche. Je sentis alors que M.Hamiltonse sert
d'une comparaison juste quand il dit que les volcans travaillent comme
les taupes; car les matières projetées par les éruptions successives
s'accumulent en cône, comme les terres ou les sables des taupinières.
'■•'-.•..</p>
<p>A peine unmois s'était-il écoulé depuis mes premières visites, que le
volcan m'offrit un nouveau . spectacle ; la montagne qui enceignait le
cratère et lui servait de cheminée, avait disparu, ses débris avaient
fermé la bouche , et les vapeurs, n'ayant plus une issue libre, se
faisaient jour par des fissures répandues sur toute la surface du
cratère. Je pouvais encore y marcher; j'ai pu même y dormir ; mais on me
croira quand, j'ajouterai qu'il est des promenades plus agréables, et
des lits plus commodes.</p>
<p><pb/></p>
<p>3ao VOYAGES.</p>
<p>Au mois de novembre, la scerie avait change d'une manière effrayante. Il
ne restait du cratère antique qu'urte margelle de trente à; quarante pas
de largeur qui environnait un énorme puits* La surface sur laquelle
j'avais marché , où j'avais piis mes repas, où j'avais couché, s'était
précipitée au fond de l'abîme ; des débris de la petite montagne, il ne
restait plus qu'unbourrelet de trois pieds de hauteur qui envirorinait
les bords de l'immense entonnoir. Vainement je voudrais décrire ce que
me présentait ce grand cône renversé : sa largeur, sa profondeur, le feu
volcanique bouillonnant au fond (que ne puis-je dire exestuant, iriôt
bieïi plus vrai ), les parois de cet entonnoir, ornées de mille couleurs
, brillantes de tous lès cristaux dont elles étaient semées , lé soleil
éclairant cette scène étrange , et plongeant ses rayons jusqu'au fond de
la fournaise ; la fumée qui, sortant du gouffre , paraissait d'abord
noire comme de l'encre , puis laissait apercevoir uii point ronge , puis
, se dilatant, devenait successivement grise , blanche , jaune ou rouge
,^ selon qu'elle était colorée en dessus par le splefr, (étien dessous
par lé feu volcanique ; tous ces prodiges s'opérant sur un théâtre d'un
immense diamètre, me faisaient oublier que je reposais sur un terrain
,mobile, et que le sol sur lequel je m'appuyais pouvait s'enfoncer en un
instant comme celui sur lequel j'avais dormi avec une téméraire sécurité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 32 E</p>
<p>CRITIQUE. T. II* ' ' 2l</p>
<p><pb/></p>
<p>3aa , VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA, 323</p>
<p><pb/></p>
<p>334- , ./YO'YÀ GES. * ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 3à5</p>
<p><pb/></p>
<p>326 VOYAGES. '</p>
<p>Notre philosophe exhale une véritable fureur contre un écrivain qui a
peint les-làzzàrorii comméf</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 327</p>
<p>Depuis' qu'il est de mode de prêter aux souverain^ dés infamies et des
ridicules dont on n'oseràitîtàxerîe plus simple particulier, je rie suis
pas^ étônhé de lire que le gouvernement de Rome et eelufdë Naples
signent avec les brigands des capitulations en vertu desquelles ces
honnêtes malàndrini peuvent piller les voyageurs, et les tuer même si la
politique des grands chemins le leur</p>
<p><pb/></p>
<p>328 • . v:v-oY^GES*;- ';</p>
<p>saccageantThèbes ? voulut%u on respectât lamaison où étaitrié Pindare? \
■'"-.-. ;'* /</p>
<p><pb/></p>
<p>"LE 'MONT ETNA. 320</p>
<p>lâncieiiné Stabia pf es d'Hcrculanum ; mais il est</p>
<p>évident qu'il confond Stabia avec Retina , ville</p>
<p>dpritlè nom se conservé, altéré, dans celui du</p>
<p>' village de Résina. Des quatre villes enfouies par</p>
<p><pb/></p>
<p>33o .VOYAGES.</p>
<p>'". ' .'-&lt;:.; ' '■■"'■/:'? , . * - .'î&gt; '</p>
<p>(i) fie Linlernum eit .un lieu désert, où l'on trouve \uie
,lour,riiinée,. sur laquelle on lit encore le mot PATRIA 4 on prétend
que ce ;mot es.t-Ie reste de l'inscriptibùî'J/i^râia patrie, ncmea
auidem ossa habebis..</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>33 a VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. '333</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>£E MONT ETNA. 335</p>
<p>M. de Gôurbillon retrace dans.son premier volume plusieurs effets du
tremblement de terre de ï 783: Il les a puisés, dit-il, dans le rapport
fait au gouvernement sur cette calamité, et dans les récits que. lui.en
ont faits les habitans. Les anecdotes qu'il a recueillies sont
très-intéressantes et vraies, quoique fort extraordinaires; mais, 1
comme il est</p>
<p><pb/></p>
<p>.336 ..--■■': vVOYA^ÉSr-;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE;MONT ETNA. 337</p>
<p>barquassent, soit qu'ils,-restassent,;sur Un rivage ausslagité que la
mer même. Au reste , plusieurs des ;arièédptes recueillies par M. de
Gourbillpn s.oût aussi touchantes que curieuses, et si quelques faits
paraissent invraisemblables , ce n'est pas une raison pour les révoquer
en douté ; les effets des Iremblemens de terre,comme ceux du tonnerre,
offrent 1 des bizarreries inexplicables. Une seule -circonstance ,
rapportée dans les relations du temps, est absolument fausse. On a parlé
du feu du ciel et de feux souterrains -'conspirant.-la ruine de: la
Calabre avec l'agitation de la mer, des plaines et des montagnes ; c'est
une fable inventée pour embellir l'horreur d'un pareil spectacle. Nulle
part le tPnnerre. ne s'est fait entendre, aucun feu souterrain ne s'est
manifesté, et il n'y a eu d'incendies que ceux causés parla chute des
maisons dont les débris s'enflammaient en tombant sur les foyers.,</p>
<p>CRITIQUE. T. II. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>%38 . VOYAGES.</p>
<p>Après avoir décrit les antiquités de Catane, misérables restes qu'il
faut voir avec les yeux de Ja foi, le voyageur raconte sa pénible
expédition aUx quatre cratères de l'Etna. Dans son enthousiaSine d'avoir
accompli ce grand dessein \- dans sa joie d'être reveriu sain, et sauf,
il parodie et iranscrit ainsi un vers pt demi d'Horace :</p>
<p>oïnteAifierigmssuppositoscineridoloso,</p>
<p>sans s'ihquiéterdçlla ïqf mepr^sodique,.ni du nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ MONT ETNA. 33q</p>
<p><pb/></p>
<p>34o . • ./&gt;.\VÔYAGES.__;r_ _.._.-_....-r -----</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONT ETNA. 34*</p>
<p><pb/></p>
<p>342 VOYAGES*</p>
<p>ce monument si utUe aux voyageurs, et si reniarqUablé par le lieri^ù il
est situé,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CALABRE. 343</p>
<p>élevé que l'Etna on peut bien découvrir une, surface_,dont le rayon soit
de cinquante lieues. . 'gy Je ne puis suivre tous leS pas de notre
voyageur, reproduire toutes ses observations, raconter le grand danger
qu'il-a couru ; mais je crois pouvoir déclarer en terminant, qu'au total
son livre est amusant; on y trouve un peu de tout ; et un-assaisonnement
très-libéral, répandu dans.tout l'ouvrage , le rendra plus piquant pour
le goût dès lecteurs qui veulent trouver de la politique jusque dans les
ruines des villes et, dans les laves des volcans,</p>
<p>SEJOUR D'UN OFFICIER FRANÇAIS Eî^CîyaAJiKE,</p>
<p>PAR quelle déplorable'fatalité les côritréès lés plus favorisées du
ciel, les plus comblées dés dons de la nature, s^t-elles^!p^éise*mérit
celles que l'homme s'efforce de rendre inhabitables? Daris Je nôUvél
hémisphère v voyez le Mexique, le Pérou,</p>
<p><pb/></p>
<p>344 ; ^VOYAGES/</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GALABRE. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>316, ..-VOYA&amp;ESÏ .:</p>
<p>(x) iPéppé; conifàction' du mot Giùseppe, signifie Josqph; Pepe
Teut;dire;pw,r«..:-ç'ë5VJé noinrd'ira général napolitain. i ■</p>
<p><pb/></p>
<p>Parenti... —Vous avez, repris-je , un peu de</p>
<p>mau\aise humeur, car cette Syla et ce Campo-Teraèse offrent des sites
bien curieux dans la belle saison , mais en hiver, les rives même de la
Seine, celles de la Saône et de la Garonne , n'ont rien de fort
agréable. Vous vous plaignez des gorges et des précipices; mais notre
France méridionale n'a-t-elle pas ses gorges d'OUioules, ses défilés</p>
<p><pb/></p>
<p>348 .;• VOYAGES.-::</p>
<p>Ce: que je viens de rapporter ici se retrouve dans, loûyi'age que
j'annonce, mais avec bien plus dè;détails&gt; et; une foulé d'observations
aussi en? rieuses qu?intéressantes. L'auteur n'a pas été injuste envers
cette belle partie delltabe ; ses fatigue^ ses dangers': et ses
souffrances ne lui ont pas fermé les yéûx:surla beauté des! sites, les
lii^sprpductipns -; dusôlyles;magnifiques points de"%ûé:i nifmême sur-lé
«caractère; des; habitans:^parriii lesquels il a trouvé plus d?ûrie fois
de la politesse;* ; de l'instruction et dé l'ariiéiiité. Le chagrin
de^ûëffcyeren cor lonries mobiles'bdhtre la bandé*d^Francatrinà&gt;"«t</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CALABRE. 34g</p>
<p>éontri^celle de Parafante, ne Ta pas empêche de reconnaître que tous les
Calabrois ne sont pas des brigarids. J'ai peu lu; de voyages plus
(exacts et écrits avec autant d'impartialité. Cette qualité est d'autant
plus digne d'éloges, que l'auteur était plus rijàldisposé pour concevoir
quelque idée favorable aùpays et aux habitans. Outre lés marches
pénibles dans une saison rigoureuse, les privations de toute espèce, les
dangers de tous les jours et de toutes les heures , l'armée française en
Calabre avait un juste motif de mécontentenierit II faut bien le. dire:
le roi ' Murât avait conçu le ridicule espoirde se rendre indépendant
même de Buonaparte ,; et de se faire adorer de ses nouveaux sujets.
Pour-at-;-</p>
<p>l'imc de l'écrivain qui n'a pas considéré le malaise de sa situation
propre comme uri tort du peuple au milieu duquel il était jeté.</p>
<p><pb/></p>
<p>35o VOYAGES:</p>
<p>J'ai remarqué cependant quelques erreurs, non dans lé récit, mais dans
lés observations de l'ano- * nymé : il Suppose au volcan de Strpmbôh une
élé-' vation plus considérable que celle du Vésuve; le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CALABRE. 35,1</p>
<p><pb/></p>
<p>genti Silâ Je/vois daris un Salluste : In sylva</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONTENEGRO. 353</p>
<p>eaux dé ce fleuve ont la propriété, dé- teindre .les cheveux et la barbe
eri jaune , comme Stèabon lé rapporte dans son 6e livre/et comme Ovide
l'exprime dans ces deux vers, pu il attribue la même vertu au Sybaris :</p>
<p>Crathis et huic Sybaris nostris conterminus arvis, Ehclro, similes
faciimt auroque capillos.</p>
<p>VOYAGE HISTORIQUE ET POLITIQUE AU MONTÉNÉGRO;</p>
<p>PAR M. LE COLOREI L.-C. VIALLA.</p>
<p>moCMTH2TJE. II. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONTÉNÉGRO. 355</p>
<p>Naples; mais il estdebien meilleur tori d'aller faire ses expériences à
cette grotte du chien, que j'ai visitée plusieurs fois, et où je n'ai
rien éprouvé du tout. M. de Laboide a étonné ses lecteurs quand il leur
a révêlé l'existence des Batuécas, et du royaume des Patones•:, petites
contrées enclavées en Espagne, et tellement ignorées du reste de
l'Europe, que Montesquieu avait dit, dans ses Lettres persanes : « Les
Espagnols ont, dans leur propre pays , des cantons qu'ils ne connaissent
point. » M. Malte-Rrun nous a plus surpris encore lorsqu'il nous a
dotiné, dans les anciennes Annales des Voyages, la description du mont
SantArigelo-,.-'le Gargdnus des anciens , contrée qui formé l'éperon de
la botte d'Italie, qu'habite un peuple presque séparé des autres
Napolitains, et différent par ses moeurs, qui figure sur toutes les
cartes, et dont personne n'avait parlé.</p>
<p>Le nom des "Monténégrins ne nous était pas inconnu comme celui des
Batuécas, des Patones et des Garganiens, il nous était, aucoritraire,
devenu très-familier depuis que les arnidés françaises ont occupé les
Bouches du Çattaro ; des hostilités avaient eu lieu entré nos troupes et
ces montagnards ; mais les communications , soit hostiles, soit
pacifiques , ne nous avaient pas instruits sur lès moeurs de ce peuple
singulier, sur son gou-, vernement, sur son industrie, sur la nature du
sol et de ses productions- Quoique cette peuplade soit fort ancienne,
son nom paraît être très-modèrhc,</p>
<p><pb/></p>
<p>356 VOYAGES. ,</p>
<p>Si la relation que j'annonce est exacte , je dois reconnaître quemon
opinion était fort injuste enVers les Monténégrins : leur pays est fort
curieux et très-digne de l'attention du naturaliste. 'Ces montagnards
sont véritablement un peuple remarquable par des singularités , mais
aussi par des vertus; vivant sanslois écrites, mais sous l'empire</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONTÉNÉGRO. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 VOYAGES. : ;'.--'</p>
<p>-.La description "que l'auteur fait de ce pays rend vraisemblable
l'impossibilité de le subjuguer par la force , et la nature if a
construit nulle part une/ forteresse plus: inexpugnable ; les gorges ,
en petit nôriibfeVy (Sont tellement profondes et resserrées que
là-cavalerie et l'artillerie y.devienriettt inutiles ; et?la pente'des
irioritagn.es y est d'une: activité si</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONTÉNÉGRO. 35g</p>
<p>Té ^joriténégro. Un posté/aussi fprihidable , près duvrivagé de
l'Adriatique, et duquel on peut se porter rapidement dans l'Albanie,
dans la Macédoine et dans toute la Grèce, serait d'une grande importance
pour un souverain qui, selon lexpresvsiori</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,/.'"•'•■' LE MONTÉNÉGRO*- .36-1;</p>
<p>qu! on a: peu de î-eriseignemens. Ste ce petit/pays 1, c'est que je'ne
lé trouvé sur aucune dès cartes anciennes qui ont passé sous mes
yêùx/lès nod^êliès' ' cartes;même.lui;donnent des ppsitibnsdifférèntèsy
et M..Viàllarièm'éclaire pas sûr,'ce-point.géogràJphiqUe ,fcàr là;éàrlè
qu'il a/placée au frpfitispiGé de /son .livre ne s'accôrdé pas avec
le/t'éxtè-rde son: Voyage. Il ditqùe cè'pâys, en y.cpiripfënantla Zajrte
supérieure:, a un circuit de- cent miliés, de ■soixante au degré •&gt; et
une 'surface/de. quatre cent dix-huit milles carrés; mais
eri-.ÇQns,iaéràri't-s'à:€àrtè, je'irpUve d'autres dimensions. Le
Monténégro/ y cpmpjise.laZàntè, rii'ypï'éséiitèuné:figure assez
régulière , dont le diamètre dUno'rd ;àiï sud est de vingt lieues/
et'laforiguéUf/dé leStà/loûést est de plus de douze, çe.q.ui donne .une
•.sùrfàce-quàtfé .. -Ifpis-plus" considérable'que. celle-qui est
.indiquée dans le récit, il "n'y a pas moins d'ioëertitude ;sur
•la;pbsitiori.-;M&gt;;;^iàliàdpnné:pbUrlimte 1</p>
<p><pb/></p>
<p>362 ' VOYAGES.</p>
<p>M. Vialla termine Sa relation par une notice historique sur le fameux
Georges Castriot, plus connu sous le nom de Scanderbeg, nom que l'auteur
écrit Scanderberg, je ne sais pourquoi. Il traite cet homme célèbre
comme il a traité le Monténégro/ et il dissimule l'acte peu loyal par
lequel Castriot s'est emparé de la \ille de Croïa. .Mais si son
admiration pour le héros albanais lui a fait fermer les</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE ANCIENNE. 363</p>
<p>yeux sûr quelques actions barbares , il a eu raison dé-dire que
Scanderbeg a%é l'homme le plus remarquable de son temps , et que *; sur
un plus grand théâtre , il aurait égalé ceux dont l'antiquité à-fait des
demi-dieux. Il a tort néanmoins d'ajouter que ce héros n'est point connu
; il faut être absolument illettré pour n'avoir pas lu le nom de
Scanderbeg.</p>
<p>DESCRIPTION DE LA GRÈCE DE PAUSANIAS.</p>
<p>Tiaduclion nouvelle- avec le texte collationné sur les manuscrits de la
Bibliothèque du Roi; par M. CLAVIER, membre de l'Institut, et professeur
au Coll e'ge royal de France ; dédiée au Roi.</p>
<p>"QUE dirai- je de Pausanias? moi qui.ne suis ui helléniste , ni érudit,
ni archéologue , ni peintre, ni statuaire , ni architecte.
Ejà/lisàntçelté description de la Grèce, je me croîstransporté au milieu
dé la galerie de Florence ou du muséum Pio-Clémentino, et j'y attends
qu'un artiste ouunamatèur -célèbre ait prononëéT arrêt du goût pour
jûràre inverba magistri, éf-soutenir làrpïééminence du
chef-d'oeuvre''auquel, je n'avais 1 pas; fait attention. Dans ce
muséurii, aU=moins, je/puis raisonner pu.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'éprouve uu embarras d'un autre gerire : Pausàriiâs 'est-il un
historien, uri-topographe, Un my^- thologue, un archéologue? il est un
peu de tout cela en général, et rien de cela spécialement. %ès traits
d'histoire, qui sont épafs et assez multipliés dans son livre, n'ont
aucune suite, aucune liaison; un tombeau, une colonne , urté statue sont
pour l'écrivain grec l'occasion d'expliquer l'origine du monument, et de
rapporter toutes les traditions qui s'y rattachent. Sa mythologie ouvre
le plus vaste champ aux discussions et aux disputes. Dans cette Grèce
ancienne, chaque ville,'chaque fleuve,, chaque montagne a sa mjthologie
particulière, parce que chaque peuple veut que les dieux soient nés dans
son paj s, et qu'ils y aient fait leurs plus beaux miracles. Un dévot
grec devait être dans une -continuelle perplexité, car il ne pouvait
chariter les louanges de sa divinité protectrice sans exciter la
jalousie de toutes les autres: il devait-trembler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>366 VOYAGES-- - '</p>
<p>loups, et plusieurs ; avouaient ..qu'ils' avaient: été loups-garoux
eux-mêmes / et que sous cette forme ils avaient dévoré des erifàns* v v .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE. ANCIENNE.; 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 , VOYAGES. r;</p>
<p>Pausaniasi&amp;e m'étonne point quand il veutproiv</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GBÈCE ANCIENNE. 36Q</p>
<p>CRITIQUE. T. H. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>376 -VOYAGES. ■,-,■</p>
<p>Il n'y a dans tout cela que de la bonhomie, va-t-^ on me répondre : mais
que trouvera-t-on dans la description de l'antre de Trophonius, des
prodiges, que s'y opèrent et des malheureux qui, après y avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏÀ GliECE ANCIENNE. 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE ANCIENNE. 37,3</p>
<p><pb/></p>
<p>374 VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE DANS LA GRECE,</p>
<p>ins' et belles-lettres, etc. Ouvrage orné de figures, et enrichi de
cartes géographiques dressées par M. BARBIE DU BoCAGE, de l'Institut de
France. • * ' . '</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 375</p>
<p>cadie et l'Elide ; il s'est plus étendu sur l'Argôlide et l'Achaïe ;
nous lui devons de fort bonnes observations et des renseignemens
très-précieux sur la Locride occidentale et sur la partie méridionale de
l'Etolie. Il a parfaitement bien distingué les Thessaliens des villes et
ceux des montagnes ; il a donné des détails tout nouveaux sur la
Macédoine illyrienne et sur le beau lac Lychnidus ; • mais c'est l'Epire
surtout, l'Epire ancienne et moderne qu'il nous représente avec une rare
érudition , avec un soin, et une exactitude qui ne laissent rien à
désirer. L'Epire est, sans comparaison, la plus vaste des provinces
parcourues par M. Pouqueville ; elle est le berceau des fables
mythologiques. Divisée elle-même en un grand nombre de petits pays , qui
tous ont leur illustration particulière , elle abonde plus que toute
autre en faits héroïques, archéologiques et historiques : l'antique
Dodone , la Perrhébie, les sommets et les vallées du. Pinde,
l'Acrocéraune , la Chaonie , la Thesprotie , la Dolopie, l'Acarnanie, le
royaume de Pluton, l'A— chérùn , le Cocyte , le théâtre de l'expédition
de Thésée et de Pirithoûs , le combat d'Hercule , l'Aoûs, l'Aréthon et
l'Achéloûs , le superbe golfe d'Ambracie, Mcopolis, Actium , et vingt
autres villes que le savant explorateur ressuscite en quelque sorte en
marquant leur position et en rappelant leur ancienne.gloire : tels sont
les tableaux que M. Pouqueville développé sous nos yeux, avec autant de
talent que d'instruction * pour les</p>
<p><pb/></p>
<p>tiamundi!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 379</p>
<p>Athènes, qui rêvent des Salamine , des Thermopyles et des Marathon,
avaient lu le voyage de M- Pouqueville , ils seraient moins tranchans
dans leurs décisions, et ils resteraient au moins dans ce doute qui est,
dit-on, lé commencement'de la sagesse. M. Pouqueville n'est point
suspect dans les renseignemens qu'il nous donne ; personne ne l'accusera
de haïr la liberté et de favoriser la tyrannie : s'il était forcé de
prendre un parti dans cette lutte, ce ne serait sûrement pas celui du
despo^- tisme. Il connaît assez les Turcs pour en détester le
gouvernement, mais il connaît trop les Grecs pour en attendre de grands
succès , et pour leur promettre le bonheur, même après leur triomphe. Il
souhaite , comme nous, de voir cesser l'oppression sous laquelle ils
gémissent, les erreurs qui les divisent, les vices qui les rendent si
diffcrens de leurs ancêtres ; mais il est facile de voir que ; dans les
voeux de cet observateur, il y a plus de désir que d'espérance. Soyons
donc plus circonspects, nous autres qui n'avons pas étudié pendant
quinze ans le théâtre de cette guerre , qui n'avons pas eu de fréquentes
relations avec les Turcs et les Grecs, qui connaissons peu le pays, et
qui n'avons que des données vagues sur lés moeurs des habitans.
N'oublions pas surtout que M. Pouqueville avait terminé son voyage avant
l'insurrection de la Grèce, et qu'il ne peut cônséquemment être
soupçonné de partialité sur tiné question qu'on n'agitait point encore.
Ce ne sont point mes opinions que</p>
<p><pb/></p>
<p>38o ; VOYAGES; ;</p>
<p>je vais.exposer ici, je sais qu'elles n'auraient aucune influence ; ce
sont les conseils qu'un, homme trèsinstruit, excellent observateur et
narrateur exact &gt; nous a donnés par anticipation , et sans se douter que
nous dussions en avoir besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382 rVOYÀGEiS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 383</p>
<p><pb/></p>
<p>384 VOYAGES^. . ■•: '</p>
<p>tels? Ils n'étaient cependant pas'Turcs. Vous ne pouvez sortir du cercle
vicieux où vous vous êtes placés. Il faut que vous reconnaissiez les
droits de la souveraineté ou les droits de l'insurrection ; il n'y a pas
de moitié, ni de'quart de légitimité : elle existe ou ellen' existe pas.
y/.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 385</p>
<p>minutieusement tous les points historiques. Fiers d'y voir encore le
Parthénon et le temple de Thésée* ils vous désignent le lieu précis de
l'Aréopage, du Musée, de l'Eleusinium , l'Hiéron dé Bacchus, celui
d'Apollon Pythién, celui de Mars, les limnoe ou marais , la maison de
Thémistocle, etc., etc.... Si l'on élève un doute, ils crient qu'on les
désenchante , qu'on éteint leur imagination , et ils traitent de pédans
tous ceux qui ne partagent pas leur bienheureuse crédulité. Laissons
donc ces messieurs faire de la topographie et de l'histoire avec de
l'enchantement et de l'imagination ," et parlons aux hommes raisonnables
qui comptent vingt siècles pour quelque# chose. Prenez en main la
Description d'Athènes par Pausanias, qui en a parcouru toutes les rues ,
observé tous les édifices, compté toutes les statues, et lu toutes les
inscriptions. Examinez ensuite le plan d'Athènes qui se trouve dans
l'atlas du T^oyage du-jeune Anacharsis, vous reconnaîtrez d'abord que ce
plan indique une surface double de celle qu'occupait la ville d'Athènes.
C'est ce que l'on verra toujours quand les auteurs voudront représenter
les villes antiques; car, poui\montrer simultanément des édifices qui se
sont succédés , et dont les uns ont été construits sur les ruines des
autres, il faut nécessairement agrandir la place. Quand vous aurez fait
cette observation , lisez M. Pouqueville qui a visité tous les coins et
recoins de l'Athènes turque, avecie consul M. Fauvel qui, depuis
quarante ans,</p>
<p>CRITIQUE. T. H. a5</p>
<p><pb/></p>
<p>38G .VOYAGES,.,.,</p>
<p>Le cinquième volume de l'ouvrage de! M; Pouqueville,, qui-a paru,
long-temps après les quatre autres , contient d'abord une statistique du
Pélo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 087</p>
<p><pb/></p>
<p>388 • VOYAGES.</p>
<p>noms, pour la plupart, effraieraient le lé'cteur si je m'avisais de les
transcrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE MODERNE. 38g</p>
<p>ressourcés dans la mauvaise fortune , et conservé autant de prudence
dans la bonne ; le peu de bien qu'il a fait et tous les crimes qu'il a
commis partaient de la même source , d'une volonté ferme et constante
d'augmenter sans cesse et d'assurer sa puissance. Son ambition était
méthodique, et fort au-dessus de celle que fait naître la vanité. Aucun
forfaitiie lui coûtait s'il en tirait quelque profit, et il observait
les plus petites convenances, quand ce soin pouvait lui être de quelque
utilité; il aurait eu la force d'être humain et bienveillant si ces
vertus lui eussent paru un moyen d'affermir son pouvoir : jamais tant de
sagesse et tant de scélératesse ne se sont trouvées réunies dans une
même tête. Ali est le monstre le plus romantique dont l'histoire ait
fait mention, c'est l'une des plus belles horreurs que la nature ait
produites. Comme son histoire occupera une grande place dans celles des
fléaux de l'humanité , j'ai vu avec peine qu'elle ait été. morcelée et
disséminée par fragmens dans les cinq volumes de M. Pouqueville ; et lé
conseil de les réunir mérite peut-être d'être médité par Fauteur. Oh!
sans doute son livre, tel qu'il est, sera recherché et lu avec attention
par tous les hommes qui ont de l'instruction ou qui veulent en acquérir
; mais ceux qui lisent par désoeuvrement, et le nombre en est immense ,
ne s'attachent qu'aux événemens et n'estiment que les sensations fortes;
AH-Pacha est le héros qxii leur convient, et l'histoire spéciale dé cet
épouvantable despote aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>3;yo; • .,.;"..VOYAGES. ■■. J = , .</p>
<p>suggestionsde ? JeVighore » Cette phrase,</p>
<p>qui semble n'avoir rapport qu'a la guerre d'AH-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA. GRÈCE MODERNE. Soi</p>
<p><pb/></p>
<p>2Q2 VOYAGES-:</p>
<p>SUR LA COUR DU GRAND-SEIGNEÛR,</p>
<p>SON SÉRAIL, SON HAKEM, LA FAMILLE DU SANG IMPÉRIAL, SA MAISON MILITAIRE
ET SES MINISTRES;</p>
<p>PAR JOSEPH-EUGEHE BEAUVOISIHS.'V,;.-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. 20,3</p>
<p><pb/></p>
<p>3g4 VOYAGES,</p>
<p>(1) Le château dés Séjt-îToiirs. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. MgS</p>
<p><pb/></p>
<p>3.g6 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. ' . ' , 3 97</p>
<p><pb/></p>
<p>,3;Q8-: ... VOYAGES.</p>
<p>mivpacnciiich::. De tels hommes doivent avoir une grande;àdée de
l'amitié et de la reconnaissance!</p>
<p>» soupir L'angoisse était si forte qu'on le re»</p>
<p>C^est dans l'ouvrage même qu'il faut voir l'e'tymologie et le véritable
sens d'un grand nombre de mots turcs que nous défigurons en français ^
le .. protocole des dépêches du .sultan, la composition de son conseil,.
de sa marine, et des considérations suivies vices de ce gouvernement. En
lisant .cette Notice, cm restera convaincu de la facilité qu'avait
l'auteur de grossir un volume sur un sujet aussi fécond ;. nous doutons
qu'on lui sache gré de s'a„sobriété et de son laconisme. Savoir beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. 3cjd)</p>
<p>Le sérail ou palais du grand-seigneur est presque</p>
<p><pb/></p>
<p>4bo VOYAGES.</p>
<p>Le'protocole usité par la chancellerie ottomane est très-magnifique ; le
préambule des. dépêches ministérielles est fort curieux, et l'orgueil du
trône ne s'y refuse rien. Voici le commencém.ent.d'une de ,&lt;jes dépêches
ordinaires : «Moi, qui par l'ex«cellence des faveurs infinies du
Très-Haut y-et » par l'éminence des miracles Vèmplis de bénédic-, »
tions du chef des prophètes , suis le sultan des</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. 4oi</p>
<p>CRITIQUE T. H. 2°</p>
<p><pb/></p>
<p>AQ2 VOYAGES.</p>
<p>Selon M. Beauvoisins, le mahométisme doit</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TURQUIE. /03</p>
<p><pb/></p>
<p>4o4 ' ' VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES KALMOUKS. 4°5</p>
<p>» revêche, j'ai été contraint de le frapper. » Le cadi fut satisfait
d'une explication aussi orthodoxe, et le Persan se retira avec sa honte
et son soufflet.</p>
<p>VOYAGE DE BENJAMIN BERGMANN CHEZ LES KALMOUKS,</p>
<p>Traduit de l'allemand par M. MORRIS, membre de la Société asiatique. -</p>
<p><pb/></p>
<p>4p6 V^TOYÀGÉS;-/-''</p>
<p>que. la distance qui sépare Sarépta dés rives dû Kbumaetdu Manitz. Ce
n'est donc qu'une promenade de cent lieues tout au plus,-• et une
cohabitation d'un an, a peu près, avec une tribu deJTartares, nommés
Kalmouks, Êleuths, Kochotes/Derbètes, Soungares et Torgotes, qui
paraissent tous descendre de ces Huns si célèbres dans l'histoire du
moyen âge , et qui, après avoir été les dominateurs de la Russie , sous
le nom de grande horde, vivent en partie sous les lois de cet empire.
Malgré une lecture attentive, je me suis perdu au milieu deces.peuplades
barbares, et j'ignore encore quelle est celle dont M. Bergmann a été
f/hôte et le commensal. Il les nomme Kalmouks, et cela me suffit.
L'auteur a publié en 1804, àRiga, le récit de ses, aventures, en quatre
volumes, et nous les aurions sous cette forme, si le traducteur, M.
Morris, n'avait appris qu'on en préparait une seconde édition à
St.-Pétersbourg. Il a donc ajourné l'édition complète ; mais supposant,
sans doute , que nousétions fort impatiens d'avoir un avânt-goût de ses
Kalmouks, il a extrait de l'ouvrage entier deux, cent cinquante-cinq
pages qui ne sont point susceptibles d'éprouver des changertiens ; et.,
pour remplir le volume qu'il publie aujourd'hui, il y joint une relation
de la fuite des Kalmouks , qui, ppur se soustraire au joug un peu
pésaiit de CâtheTrine-lâ-Grande, partirent des bords du Volga, pendant
l'hiver de ï 771, traversèrent l'effrayant espace de plus de quinze
cents lieues , y perdirent</p>
<p><pb/></p>
<p>LES KALMOUKS. 4° 7</p>
<p>Le premier soin de M. Bergmann est de venger ses hôtes de toutes les
absurdités que l'on débité en Europe sur laprétendue férocité des
Kalmouks, leur antropophâgie, leur véne'ration pour lé diable, et leur
habitude de se nourrir de chair de cheval sans autre préparation
culinaire que d'avoir été placée plus ou moins long-temps sous la selle
des cher vaux, D'abord ils n'adorent pas le diable , puisque</p>
<p><pb/></p>
<p>4o8 VOYAGES.</p>
<p>leur religion est celle du Thibet ; leurs livres,sacrés sont écrits en
langue tangbute', leurs prêtres se nomment ghèlloung, ceux d'un/ordre
inférieur ghètzull, et les chefs de ces prêtres sont des lamas.</p>
<p>Ils ne mangent point de chair crue, et si quelquefois ils en placent
sous leurs selles , c'est pour guérir ou du moins adoucir les douleurs
qu'éprouvent leurs chevaux quand ils sont blessés parles selles de bois
dont se servent les*Kalmoùks.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES KALMOUKS. 4°9</p>
<p>der ses ordres, parce qu'une révolution dé palais avait placé sur le
trône de Russie Pierre III, grand admirateur de Frédéric. Le roi de
Prusse, si malheureux dans cette guerre, trouva la péripétie charmante,
et fit répondre au général russe : « Puisque Vous me demandez mes
ordres, je vous ordonne de vous en aller. » Ce qui fut exécuté
sur-le-champ. Ainsi l'antropophagie des Kalmouks n'a eu et na pu avoir
aucune influence sur cet événement.</p>
<p><pb/></p>
<p>4lO VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES. KALMOUKS. 411</p>
<p>outrée, et l'on y verrait beaucoup de femmes philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>4I2 VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE EN CHINE,. &gt; ; ;".</p>
<p>ET</p>
<p>VOYAGE DU CAPITAINE MAXWELL,</p>
<p>Commandant VAleesté, vaisseau de S..M. B. ; par JOHN MAÇ-LEQÎ) ,
chirurgien de l'équipage; traduit de l'anglais par CHABIÊS-AU6ustE DEF. - -</p>
<p>CES deux ouvrages sont inséparables. Tandis que lord Amherst remontait
le Pei-ho pour s'avancer Vers la Capitale de- la Chine, et disputait
chaque jour avec les mandarins pour savoir combien de génuflexions et de
prosternemens il faudrait faire devant le fils du ciel, empereur de
Vunivers(i), sir Murray Maxwell, qui avait conduit l'ambassadeur en
Chinesur l'Alcèste, vaisseau 'de S. M.- B,, sir Mûrray MaxyVelly le même
qui vient d'échouer avec honneur aux élections de "W'ést^</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 4l3</p>
<p>Depuis un siècle, nous avons eu sur la Chine bien des notions
contradictoires; et s'il plaît au gouvernement anglais d'envoyer une
troisième ambassade dans ce pays, nous le connaîtrons moins que jamais.
Avant et pendant tout le dixhuitième siècle, la Chine a été.un pays de
merveilles ; tout y était admirable ; un savant en us. ne croyait pas
être ridicule en affirmant que TinduSr trie et les découvertes de tous
les peuples qui ^&gt;nt jamais existé sur la terre, n'offriraient rien d'égal</p>
<p><pb/></p>
<p>4i4; ' YÔYA&amp;ES.</p>
<p>\- Sans entrer dans cette discussion, ou plutôt pour la terminer,
invoquons l'autorité la moins suspecte de toutes. Voltaire, qui
certainement n'était pas jésuite, avoue que les relations des
missionnaires doivent être considérées comme lès ouvrages des
voyageurs/^ plus judicieux, les plus intelligëns qui aient jamais
défriché et amélioré le champ des sciences et de la philosophie.
Cependant Voltaire n'était point enthousiaste, et, quoique de son temps
ce fût la mode de vanter les Chinois.aux dépens des Européens, il était
loin de se laisser éblouir par tous ces éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 4l5</p>
<p>L'idolâtrie n'était cependant pas générale. Des voyageurs tels que lord
Anson et d'autres avaient peint les philosophes de Canton sous des couleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>4;i6 ' VOYAGES;</p>
<p>J'avais aussi conçu cette espérance ; mais les ténèbres me sont venues
du point d'où j'attendais la lumière , et en consultant M. :Barrbw et
sir Georges Staunton ; d'une part, MM. Elliset MacLeod, de l'autre, je
me trouve un peu plus ignp-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 41*7</p>
<p>Tchuskis.,</p>
<p>CREriQUE. T. n. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>4i8 VQÏAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. i 4lC)</p>
<p>Je ne finirais pas si je voulais suivre la série des discordances qui
existent entre ces deux ta. bleaux de la Chine; mais je suis forcé
d'avouer - que ni dans l'ouvrage de M. Staunton, ni dans</p>
<p><pb/></p>
<p>42Ô ' VOYAGES.'</p>
<p>Mais d'où vient cette énorme différence entre les observations de quatre
hommes éclairés, nés dans le même pays, qui ont fait lés mêmes études,
reçu la même éducation, envoyés par le même</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 42 *</p>
<p><pb/></p>
<p>422 .-VOYAGES.</p>
<p>reux &amp; je peux suffisamment décrire les détàîlsfd'u ko-tou, les
négociations dont il â été lé sùjet'vlës graves discussions qu'il a
occasionées, les conséquences heureuses ou funestes qu'il a eues sur les
deux ambassades anglaises.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 423</p>
<p><pb/></p>
<p>424 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 4'25</p>
<p>. Ce n'est pas seulement devant Sa Majesté que vous devez exécuter le
ko-tou : vous le répéterez soigneusement chaque fois que vous recevrez
un message ou un édit impérial ; vous le répéterez encore quand Sa
Majesté, satisfaite de votre conduite, vous fera porter l'inappréciable
cadeau d'un morceau de pierre, où d'une bourse de soie.de la var leur de
trente-six ou.quarante sous. Vous lé;répéterez surtout quand l'empereur
, par une faveur insigne, vousenverra desa .tablé, un os qu'il aura
daigné ronger, faveur dont lord. Amherst s'est rendu indigne, mais qui a
été accordée au premier ambassadeur, quoique ce lord ait affirmé qu'il
n'avait salué que.sur un seul genou ; vous le répéterez enfin chaque
fois que vous-passerez. 1 devant une table couverte-, d'une étoffe de
soie jaianè, couleur qui est l'emblème de la puissance impériale..</p>
<p><pb/></p>
<p>426 VOYAGES.</p>
<p>sont grands maîtres en-fait de kô-tôu, et jjour prik de votre zèle Vous
obtiendrez peut-être une diminution sûr les droits du thé et de la
porcelaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 427</p>
<p><pb/></p>
<p>428 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ CHINE. /pg '</p>
<p><pb/></p>
<p>43t&gt; VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. fil</p>
<p>A peine la dernière ambassade, indignement et traîtreusement chassée
de.Pékin par la perfidie du mandarin Ho, descendait tristement le
Pei-ho, pour se rendre dans l'Eu-ho et traverser le Hoangho , de
nombreux courriers parcouraient l'empire</p>
<p><pb/></p>
<p>432 VOYAGES. ".:'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 433</p>
<p>«RITIQUE. Ti II. ' ^</p>
<p><pb/></p>
<p>P4' VOYAGES;</p>
<p>grossiers satellite? qui le pressaient ne lui permettaient pas d'y
entrer, et d'y# observer le peuple très-peu philosophe qui les habite;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 435</p>
<p>sur4v'</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voulais m en tenira ces Jrois reprochés ; mais ma.mémoiré
désobligeante m'en fournit Un quatrième, qu'il m'est impossible
d'épargner au voyageur; Nous ayons vu que les Chinois sont, aux yeux de
M. Ellis, un peuple grossier, bruyant et</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 43 7</p>
<p>Quand M.-Ellis est d'accord avec lui-même, il ne l'est pas avec M.
Màç-Leod : le premier nous apprend que les prêtres chinois sont tirés de
la lie du peuple ; qu'ilest imppssiblé d'imaginer un corps plus avili,
et qui mérite plus son avilissement. M. Maç-Lepd nous apprend, au
contraire, que les moeurs de ces prêtres sont pures et régulières ;
qu'ils n 'ont point parmi eux de farouches fana^ . tiques, comme il en
existe dans lès Indes, et qu'il n'y a point, comme en Angleterre, de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>438 VOYAGES.'</p>
<p>charlatans trppicsj de ces prédicateurs éhontés qui... etc., elc.Ji Si
je n'avais, lu qu'une relation anglaise ,'je saurais quelque chose ;
j'en ai lu quatre, jéne sais.plus rien. v</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 4^9</p>
<p>» que ide'e de la mélodie d'un concert chinois. » J'avoue que les trente
chats ne sont pas en proportion avec lé-reste : dans un pareil
orchestre, les basses dominent trop et lés dessus sont, trop faibles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHINE. 44 *</p>
<p>Ces boutades de M. Mâc-Leod n'empêchent pas Sa relation d'être fort
intéressante quand il peint le combat de l'Alceste contre les jonques
chinoises et les forts de Canton ; elle l'est plus encore quand :
l'auteur décrit le naufrage et l'incendie|de l'Alceste dans le^detroit
de Banka * le bivouac dé; l'équipage</p>
<p><pb/></p>
<p>442 - - .-.-• VOYAGES - '</p>
<p>VOYAGES D'ALI-BEY ET ABASSI, / EN AFRIQUE ET EN ASIE, PENDANT LES
ANNÉES;I8Ô3, I8O4, I8O5, 1806 ET 1807.</p>
<p>DANS ces voyages il n'y a rien d'aussi curieux que le voyageur même.
Quel est donc ce. personnage mystérieux qui, dansée royaume de Maroc, se
dit sujet du Grand-Seigneur, et, dans les états du Grand-Seigneur, passe
pour un officier du roi de Maroc ? Occupons-nous de lui avant d'entrer
dans les détails de son voyage. ' '</p>
<p>Un inconnu arrive au jport de Tanger ; il se dit natif d'Àlep„et il
vient de Londres par Cadix. Il est, bien reçu partout, et présenté
àu|s.ultan qui \vk ait À ^ suis cliarmi de vôus^ voir. ,î)ès-lors</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 44^</p>
<p><pb/></p>
<p>'444 VOYAGIS '"</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 4"4'5</p>
<p>Toutes les personnes dé distinction lui font une cour assidue. Cependant
il inspire.des soupçons, et l'on fait subir aux gens de sa suite une
espèce d'interrogatoire ; mais il se tire si bien de ces épreuves,
qu'on; lui baise cent fois labarbe, et Ton regarde comme une insigne
faveur d'être compté au jiombre de ses amis. Ici il prédit encore deux
éclipses dont cependant il ne fixe pas le jour. Un courtisan marocain
ourdit contre lui une intrigue odieuse , mais Àli-Bey triomphe, comme de
raison , et son crédit n'a plus de bornes. Enfin, le roi de Maroc lui
envoie l'inappréciable cadeau de deux femmes, dont l'une blanche et
l'autre noire, et notre voyageur les refuse, quoique ce refus soit
considéré par les courtisans comme une audace digne de mort. Il part
pour Tripoli, première tempête. Dans cette-ville il reçoit mille
politesses du pacha qui le fait asseoir sur une chaise, quoique les
lettres de Maroc aient averti le despote barbaresquë de se défier
d'Ali-Bey! A Modon,.en Morée, il est respecté et même chéri d'une espèce
de bandit nommé Mustapha Sehaoux , qui fait trembler tout le monde ; et
un poète du pays lui envoie des vers italiens dont vùici les derniers :</p>
<p>... Ogni populo, . ... .</p>
<p>Altuo nome, altuo valore •'</p>
<p>Simulacri 'in alzera. .</p>
<p>Près du port d'Alexandrie, seconde tempête qui; chasse notre Voyageur
dans l'île de Chypre. A--.LiT-</p>
<p><pb/></p>
<p>446 VOYAGES ,</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 447</p>
<p><pb/></p>
<p>.44°* ' '.'-■' -VOYAGES-f,';- -</p>
<p>Cet exposé rapide, et dépouillé de tout ornement,' suffit, ce me semble,
pour prouver qu'Ali-Bèv n'est point un voyageur vulgaire. Je jouis de
l'étonnement de mes lecteurs qui i aussi embarrassés que,moi de deviner,
le mot de l'énigme, semblent me demander si-'*l'ouvrage dont je fends
compte n'est pas un roman présenté sous la formé d'un Voyage. Non
^messieurs, ce n'est point un roman ; le Voyagé est bien réel, les
observations d'Ali-Bey sont souvent ; curieuses , quelquefois fines et imH</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 449</p>
<p>CRITIQUE. T. II. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>géomètre, physiciens^eogrâphëv^éolô^ùe^ët^él esprit ; je leur 'répondrai
: il faut Mëîi que cela soit possible puisque cela est. Au Sufplus,; on
vàbiéhtôt en avoir la'preuve.</p>
<p>Je n'ai encore parlé'iqûe du voyageur , de ses nombreuses connâissântJés
/de/son,esprit-, deson train'magnifique , -et&gt; dès honneurs qu'il a
ré§iis chez tant de peuples différéns. 'Puisque, nousrie pouvons percer
le mystère -qui cPûvrèéè personnage énigmatique,! PccUpbns-noûs de
«ès^oyagës ; ils ont un caractère qûi;les distingué-de tpiïs'lés autres;
et soit qu-Ali-Bey brille'd'iinëlumièré qui lui est propre , soit qu'il
réfléchisse un éclat emprunté , il doit vivement piquer] la curiosité '
du lecteur. '",.-■■'</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. .^Sl</p>
<p>;Si-..le -sort des Marocains en général est malheur</p>
<p>- reux , - que- dirons-nous dés Juifs 'de ce pays , -dont la servitude
est- telle , que la condition des bêtes^de somme doit leur paraître
digne d'envie? Il est</p>
<p>-presque inutile d'ajouter que lès arts et les sciences</p>
<p>=9-</p>
<p><pb/></p>
<p>452 '.-".''' VOYAGES;'</p>
<p>éprouvent dans cet empire une pareille dégradation ; tout se tient dans
la politique comme dans la nature, et si un bon gouvernement fait
prospérer les arts mêmes dont il neVoccupe pas, l'ignorant et lourd
despotisme étouffe les arts mêmes qui lui seraient agréables et utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 453</p>
<p>Golberri,</p>
<p>Les observations d'Ali-Bey sur les usagés des Marocains , m'ont fait
faire un rapprochement auquel certainement il ne s'attend guère. Je
retrouve dans ce pays presque toutes les habitudes des Chinois , qui
sont cependant éloignés de Fez et de Maroc par tout le diamètre de
l'ancien continent, c'est-à-dire par un intervalle de plus de trois
mille lieues. Ces têtes rasées, au sommet desquelles il ne reste qu'une
touffe de cheveux, ces amples khaïk ou manteaux qui couvrent les autres
vêtemens , ces pantoufles jaunes, ces chambres dont les murs et les
planchers sont couverts de nattes, ces petites fenêtres avec des
jalousies, ces arceaux avec des portes qui ferment les rues aux deux
extrémités , ces maisons ornées de reliefs de toutes couleurs, même en
or et en argent, l'usage de manger sans cuillers ni fourchettes , et
beaucoup d'autres nuances dans les petits détails, m'ont fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. fô5</p>
<p><pb/></p>
<p>Bey n'ait pas fait ce rapprochement'-, lui qui n'est pas avare dé
réflexions niorales;f :-"- '■"•■'■' -</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AERÎQUE-ET EN ASIE. 457</p>
<p><pb/></p>
<p>458 ■:.; ■-V;OY:^G9ESÏ&gt; --:-•. r:i .</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 45g:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 461 :</p>
<p><pb/></p>
<p>J|Q2 .-.'■' :.-.' VOYAGES-'-■-■'</p>
<p>^ënicie, «quel'onmommait:^^ les îhabitans. d','Emëse«rendaient des
-honneurs divins. . ■.'*'.■■'</p>
<p><pb/></p>
<p>'EN AFRIQUE ET EN ASIE. 463'</p>
<p>. .'En quittant rÊgjrpter Ali-Beytraverse la 1 Syriedans toute sa
longueur.:-Sa description du templede&lt; Jérusalem est aussi'ample et
aussi détaillée que celle'du temple d&amp; la Mecque, et-son atlas;
représente ^ ces deux ^édifices dans des'planchés d'unetrès-grande
étendue: Ces temple musulman dé Jerusalerncest-bâti, &lt;idit Ali-Bey, =
sur les ruines du, ^nâgnifique^emple de^Sàlomon; mais comment</p>
<p><pb/></p>
<p>46.4. -.VOYAGES;;.:; / .;"</p>
<p>A Constantinople , notre auteur fait sur lé Bosphore de Thrace et sur la
Propontide dés observations géologiques, comme tant d'autres écrivains
en ont fait sans rien démontrer. J'abandonne cellesci, ainsi que les
raisonnemens sur l'ancien niveau de la mer Rouge, et de la Méditerranée
, parce que ces -, questions ont. été agitées cent fois ; mais, je</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 465</p>
<p>m'occuperai du Bahar Soudan, ou de la mer intérieure d'Afrique, parce
que cette conjecture réunit un grand nombre de probabilités,- concilie
les opinions contradictoires des géographes sur l'embouchure du Niger,
et n'a pas le caractère des rêveries géologiques.</p>
<p>CRITIQUE. T. II. 3o</p>
<p><pb/></p>
<p>que le Nil des anciens est le Bçihrrelf^4àmdh des Arabes, et qu'il prend
sa source au revers septentrional des montagnes de la Lune, comme
l'avait dit Ptolémée. . -</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 467</p>
<p>» douteuse- » "'</p>
<p>f Ces renseignemens et plusieurs autres que je ne puis exposer ici,
m'avaient fait prendre pour une</p>
<p><pb/></p>
<p>468'. ; ' T /.VOYAGES -;; *'-- ''''■;</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE- ET EN ASIE. 469</p>
<p><pb/></p>
<p>-47Q. .';.-:-•'- ^'VOYA'G'E^i^-'/-</p>
<p>Les diverses conjectures isùr J lferabouchure «du;</p>
<p><pb/></p>
<p>EN AFRIQUE ET EN ASIE. 471</p>
<p>« a0 L'existence de très-grands lacs dans le sud du Ouankàrah, peut
faire croire que les rivières du plateau central n'ont pas absolument
besoin ' d'un écoulement-dans 1 a mer de Guinée. &gt;v</p>
<p><pb/></p>
<p>. 47» . "' VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE DANS LE PAYS D'ASCHANTIE,</p>
<p>Ou Relation de l'ambassade envoyée dans ce royaume, par les Anglais ;
avec des détails sur les moeurs, les usages, les lois et le gouvernement
de ce pays, des notices géographiques sur d'autres contrées situées dans
l'intérieur de l'Afrique, etc.; par T.-E. BtWMCH, chef de l'ambassade.
Traduit de l'anglais par le traducteur du Voyage de Maxwell.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D!ASCHANTIE. [flZ</p>
<p>/ ' ; ^.: Comme un recteur suivi des quatre Facultés, ;</p>
<p>nous ofire une ^imàgé grotesque et réj ôiijssante:</p>
<p><pb/></p>
<p>'4:74' o'--:;i '.'-■' VOYAGES.''-' -■''---; ,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. i'/S</p>
<p><pb/></p>
<p>'47$ .,vt.rï'VB:^Y*GrÈS;i; V('-'^</p>
<p>« On, nous fit faire halte, dit le narrateur, pén^ dantqueles capitaines
(aschantës) Jexëcutaient'ùné danse pyrrhique au milieu d'un-cercle-formé
par</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ÀSCHANTIE. 477</p>
<p><pb/></p>
<p>le tapage des tambours, le son des autres iris-- trumens annonçaient que
nous approchions du roi. Le chambellan , l'officier porteur delà
trompette d'or, le capitaine du marche, le gardien dé la sépulture
royale, étaient assis au milieu de leur suite -, brillans d'une
magnificence qui annonçait l'importance des dignités dont ils sont
revêtus. Lèi cuisiniers étoient environnés d'une immense quantité.de
vaisselle d'argent étalée, devant eux...... Lé</p>
<p>massif, ;.-: ■■'■-;-. '-',;':":--</p>
<p>« Le maintien du rpi, continué M: Bowdich,</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. 47g</p>
<p><pb/></p>
<p>; 48o *; ,-'V--'';'^YA.&lt;iËS/.:vI. vV:-;</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. 4'8*.</p>
<p>CRITIftOE. T. IL</p>
<p><pb/></p>
<p>482 VOYAGES. . . . ,-</p>
<p>Le gouvernement d'Aschantie se compose, comme tous les gouvernemens
méthodiques ,; des trois élémens fondamentaux, qui sont : le prince, les
grands et le peuple. Il semble que ce triple pouvoir, unus, plures,
plurimi, ne soit point fondé sur une théorie arbitraire, puisqu'un
peuple encore un peu barbare, et connu seulement depuis un siècle, nous
en offre l'exemple sur une terre où notre imagination ne voyait que des
tigres, des reptiles et des sauvages. Les grands seigneurs aschantes ,
réunis en très-petit nombre, forment le conseil aristocratique -,
intermédiaire indispensable entre le prince et le peuple; car en le
supprimant il arrive nécessairement ou que le peuple est esclave, ou
qu'il est rebelle : et dans l'un et l'autre cas la révolution finit
toujours par le despotisme.</p>
<p>Jusqu'ici l'on va croire que dans ce pays les Anglais ont importé leur
constitution avec leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. 483</p>
<p>cotonnades ; mais une différence notable distingue le gouvernement
ascliantique de tous les gouvernemèns anciens et modernes. Le conseil
aristocratique y intervient de droit dans toutes les relations
extérieures, et peut opposer le veto aux décisions du monarque ; mais là
se borne toute sa puissance ; et dans tout ce qui concerne
l'administration intérieure , la volonté du prince est absolue; et; en
consultant le conseil, le roi n'est pas obligé de céder même à
l'unanimité des avis. Chez les Aschantes tout homme est soldat'; et le
peuple y erst représenté par l'assemblée des capitaines.</p>
<p>3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>484 - VOYAGES.:</p>
<p>Mais, avec un pouvoir illimité sur les individus, il ne fallait pas que
le prince pût compromettre la nation entière, danger qui eût été
inévitable si la politique extérieure avait été soumise aux pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. 485</p>
<p>Ne concluons pas de tout ceci que la nation as-</p>
<p><pb/></p>
<p>486 :;-.- VOYAGES,- : •-</p>
<p><pb/></p>
<p>' 7 . . •</p>
<p>ROYAUME D'ASCHANTIE. 487</p>
<p>VOYAGES EN EGYPTE ET EN NUBIE,</p>
<p>M. BELZOÎÏI n?est pas seulement; un amateur d'antiquités, c'est un
explorateur infatigable, un enthousiaste ; et, quand on a lu le récit
dés tourmërts qu'il s'est inipdsés, on est tenté de le croire un
fanatique en archéologie. Sf le gouvernement</p>
<p><pb/></p>
<p>488 '-.:/.-:"£ sîîj^*A6KS«,v:i-v;'.-;':' ''</p>
<p>Le. trident de Neptune est le sceptre du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>É.GYPTE ET NURIE. 489</p>
<p><pb/></p>
<p>4&lt;)0 -i-VOYiAG-ESi-.-■-■'■-. '-</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE ET NUBIE. 4a ï</p>
<p>cryptes était chargé d'hiéroglyphes, ont supposé que les prêtrés y
avaient fait graver les-principes de toutes les sciences , afin de
conserver ce dépôt des connaissances humaines, dans le cas où une
inondation extraordinaire détruirait toute la population. Cette
explication ne vaut pas mieux que l'autre : d'ailleurs, je ne crois pas
que l'intérieur des pyramides soit orné de peintures et d'hiéroplyphes
comme les cryptes de Thèbes ou de Saccara. Tous ces raisonnemens ne se
trouvent point dans le récit de M. Belzoni ; mais il m'a paru nécessaire
de les rappeler pour mieux apprécier ce qui va suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>493. , -r::- ;VOYAi&amp;ESt-'--v ./,'_. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE ET NUBIE. ^Q3</p>
<p><pb/></p>
<p>^Q^ VOYAGES.</p>
<p>Soupçonnant que la vallée funèbre de Bebaii</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE. ET NUBIE. 4gS</p>
<p><pb/></p>
<p>4g6 VOYAGES.</p>
<p>Je n'ai fait qu'énumérer des chambres, des salles, des galeries",
et.transcrire des chiffres ; mais combien cette nomenclature
n'étorinera-t-elle pas lé lecteur quand il apprendra que les parois, les
plafonds et les voûtes de tous ces corridors, de tous ces : escaliers,
de toutes ces salles, et tous les piliers qui les supportent, sont
couverts de reliefs</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE Et NUBIE. ^Q?</p>
<p>C'est dans l'une des salles de cette basilique souterraine que M.
Belzoni a trouvé, enlevé et envoyé en Europe un sarcophage qui n'a pas
son pareil dans le monde. C'e'st un morceau du plus bel albâtre oriental
* de neuf pieds cinq pouces de long, sur une largeur de trois pieds sept
pouces. Son épaisseur, qui n'est que de deux pouces , lui donne une
demi-transparence, et permet de voir une lumière placée dans l'intérieur
: en dehors et en dedans, il est délicatement sculpté ; ce sont des
centaines de petites figures représentant la pompe funéraire du
monarque. Le docteur Young , après</p>
<p>CRITIQUE. T. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>498 ^■'/.''SP^^W^y^'-^</p>
<p>une. longue, étude&gt;de;s;hjê^</p>
<p>frer le nom^ M.^saïamisiveCc'èst'pr^âbJemenf sur cette autorité que M;..
Belzoni croit avoir dé-t couvert le; vaste tombeau, et ppssédea^ lé
magnifique sarcophage 4e Psammétiçum. • - ;</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE ET NUBIE. /^qn</p>
<p>32.</p>
<p><pb/></p>
<p>5ob VOYAGES;</p>
<p>pieds, qu'il,a cent dix -sept pi^ds de largeur, et que quatre statues
énormes enfdécorent l'entrée ; chacune de ces statues a cinquante-un
pieds de haut,, sans compter le bonnet qui seul en â qua-, toi'ze.
D'autres colosses s'élèvent dans l'intérieur du temple que M. Belzoni
n'a pas décrit complètement ; mais le traducteur, ]VL Depping, a
rem^plLcètte lacune en rapportant dans une très-longue note le récit du
lieutenant-colonel, M. Stralton , qui a visité ce monument après la
découverte de M. Belzoni. ' .</p>
<p>Tous les voyageurs nous, représentent la ville du</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE ET NUBIE. 5oi</p>
<p>Caire comme très-peuplée. M. Belzoni dit que c'est une éiVeur. Tous les
étrangers arrivant par le même point, entrant par la même porte, et
habitant le même quartier, y causent une grande affluence. Lafoule,
d'ailleurs, se porte.constamment vers la partie de la ville qui
communique immédiatement au Nil ; mais notre observateur prétend qu'à
l'exception de ces rues et dés bazars, les autres quartiers n'offrent
que des maisons abandonnées et des décombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sp2 : '^VOYAGES.-W\</p>
<p><pb/></p>
<p>EGYPTE ET- NUBIE- 5o3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MINES D'OR DE BAMBOUC, 5o5'</p>
<p>MÉMOIRE</p>
<p>• &lt;&lt;i ' ' ' . '.'</p>
<p>HURLES MOYENS D'EXPLOITER , PAR LE SÉNÉGAL, LES MINES D'OR DÉ BAMBOUC,
ET DÉ FONDER UN GRAND COMMERCE AVEC L'AFRIQUE INTÉRIEURE ;</p>
<p>,PAR,L.-M-.-D.-L.TP. ■■-.</p>
<p><pb/></p>
<p>■5o6 - ,,;;.VÎ)YAGES.:-.. •;';l^i;V-"',.-.-',.</p>
<p><pb/></p>
<p>fc ' MINES D'OR DE BAMBOUC. 5o7</p>
<p>''; ■•;-/"Mais sifdés .colonies nous/sont nécessaires ,, gàïdons-noûs
bien de nous tromper sur lé choix.;</p>
<p><pb/></p>
<p>£,o8 . ' ^^M&lt;tyG0&lt;0?^:-&amp;Oiï-. - .*.. •</p>
<p>Nos-itanÊiéiïS!^e^diniste5^TQÔ'^^ffièâiènt:S'«fiié- les imites id'prierai</p>
<p><pb/></p>
<p>MINES D OR, DE(jBAMBOUC. JOQ</p>
<p><pb/></p>
<p>Clara micahiq aura, flamfnas iinitaftte pyropo;','.</p>
<p>le pain y sera *are peut-être, mais-nous-dirons</p>
<p><pb/></p>
<p>MINES D'ÔB ;DE..BAMBOUC. Sri</p>
<p>pplnnie,:certaine princesse, : « Quoi ! Ces pauvres gensit-ônt pas de
-'pain? que ne mangent-ils.de la bri°tbe? . ; • "■. '</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MINES DOR DE BAMBOUC. 5f3</p>
<p>Quel étonnement je vais causer quand je prouverai que toutes ces mines
d'or ne sont qu'une faible partie des richesses promises par l'auteur du
projet! Le simple énoncé va causer des extases de</p>
<p>CRITIQUE. T. H-</p>
<p><pb/></p>
<p>5li . VOYAGES: ;- • ,</p>
<p><pb/></p>
<p>MINES D'OR DE BAMBOUC. 5l5</p>
<p><pb/></p>
<p>5l6 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>MINES D'OR DE BAMBOUC. 5l7</p>
<p>Sénégal serait un prodige qui éclipserait la gloire de tous les
conquérans, et l'ombre de Buonaparte en crèverait de dépit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sl8 VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE A CAYENNE,</p>
<p>J DANS LES DEUX AMERIQUES ET CHEZ LÉS ANTRGPOPHAGES.</p>
<p>Les hommes, comme les enfans „se plaisent aux récits des aventures
lamentables. Les voyages pénibles et périlleux, les longues souffrances,
les catastrophes, sont des sources de plaisir pour celui qui lit ou qui
écoute ; plus le héros est malheureux plus le lecteur est satisfait :</p>
<p>Suave mari magno, turlantibus oequora venus, E terra magnum alterius
spectare laboram. '</p>
<p><pb/></p>
<p>CAYENNE. 5ig</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrêté le 13 fructidor an 5 (3i août 1797), il</p>
<p>mais il ne meurt pas ; l'arrêt est mitigé, et le chanteur en est quit|ét
pour la déportation.: On l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>CAYENNE. 52r</p>
<p><pb/></p>
<p>522 VOYAGES.</p>
<p>Tel est lé précis trèsjSuCcirrct des aventures dé M, Pitou ; mais les
détails,aussiintéressaris qu'extraordinaires, méritent d'être lus dans
l'ouvrage mênip : on y trouve unernotice curieuse sur tous ses
compagnons d'infortune , et principalement sur ceux qui ont péri dans
cet affreux exil. Le style de M; Pitou n'est pas toujours.bién correct,
mais il a un ton de bônlmmiept de probité qui n'est point sans agrément.
Ce/qu'il y a de remarquable</p>
<p><pb/></p>
<p>CAYENNE. 523</p>
<p>dans ce long et triste voyage, c'est que l'auteur y a joui d'une santé
inaltérable et d'une imperturbable gaieté ; ni la plus affreuse misère,
ni l'étouffante température de la Guyane, ni les privations de tout
genre, ni les dégoûts de toute espèce n'ont; ébranlé la constance de son
âme, ni altéré la sérénité de son esprit. C'est au milieu des
souffrances qu'il a rédigé les deux volumes qu'il offre au public; et
l'état déplorable où il se trouvait ne l'a point empêché de se livrer à
des considérations sur l'hémisphère qu'il habitait, sur ses habitans,
ses productions et sur les diverses opinions des écrivains qui ont parlé
du Nouveau-Monde.</p>
<p>dangereux. .</p>
<p><pb/></p>
<p>524 VOYAGES/</p>
<p>hommes des leçons plus frappantes que ne ferait toute-la sagesse humaine
: le: vaisseau qui ramenait leslf^nnêtes déportés de Cayenne rencontra
celui qui emmenait les coupables déportés du 3 nivôse. Quelle rencontre
! Quelle,preuve terrible de l'instabilité de la fortune et de la vanité
de notre ambition! Est-il dans quelque tragédie une situation plus
dramatique que cette entrevue causée par le hasard au milieu de l'Océan?</p>
<p>VOYAGES DANS L'INTERIEUR DU BRESIL,</p>
<p>Particulièrement dans les.districts de l'or et du.diamant, faits.avec,
l'autorisation du prince-régent de Portugal, en 1809 et 1810, contenant
aussi un Voyage au Rio de la Plata, et un Essai historique sur la
révolution de Buenos-Ayres, par JEAN MA^VË ; traduit de l'anglais par
J.-B.-B. ETRIÈS. . "-','.'</p>
<p>Tous les élémens de prospérité et de puissance lui ont été accordés par
la nature : un sol éminemment fertile , un climat doux, salubre et
varié, les plantes des deux hémisphères, des forêts immenses,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRÉSIL. 525</p>
<p><pb/></p>
<p>526 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>' LE BRÉSIL. 527</p>
<p><pb/></p>
<p>5a8 VOYAGES. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRESIL. 52n</p>
<p>les portes j et noircit tout l'intérieur. Je suis fâché de airey ajouté
M. Mawe, que les cuisinés de plusieurs gens, riches ne sont pas en
meilleur état. Notez que-ces observations sont faites dans la
capitainerie de Saint-Paul, celle où l'on remarque le plus d'industrie
et d'activité.</p>
<p><pb/></p>
<p>S3o VOYAGES.</p>
<p>Lés pays où l'on pèche par ignprance peuvent prospérer dès que
leshabitans s'éclairent, le bien</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRÉSIL. 53 r</p>
<p>jé34.</p>
<p><pb/></p>
<p>53a VOYAGES. •</p>
<p><pb/></p>
<p>' LE BRÉSIL.. 533</p>
<p><pb/></p>
<p>534 VOYAGES. *:.'■■'■</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRÉSIL. 00 5</p>
<p><pb/></p>
<p>536 VOYAGES.^</p>
<p>.-,; On trouvera: sans doute fort extraordinaire que dans la patrie des
diamans on.cPnnaisse assez peu Ces pierres pour leurcornparer du
cristardp rpclîe ; ne nous :hâtonspàs de juger, nous verrons bientôt que
l'erreur est le partage de tpusles hommes ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRÉSIL. 537</p>
<p>que des marchands même peuvent être trompés comme des princes.</p>
<p>si cher.</p>
<p>Indépendamment des pertes énormes occasionées par le rabais progressif,
il y en eut d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>538 ' -^YAJGrES^ -.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BRÉSÎl: 53g</p>
<p><pb/></p>
<p>■TABLÉ: ^t;s;;;]iA:TpB:ESv-;.</p>
<p>CONTENUES BANS CE VOLUME.</p>
<p>ASTRONOMIE.—Ptolémée. ' Page i</p>
<p>GÉOLOGIE. — M. J. C. de Laméthérie. 20</p>
<p>GÉOGNOSIE. — M. d'Aubuisson des Voisins. 34.</p>
<p>L'HOMME FOSSILE ET LES AÉROSTATS. 3q</p>
<p>GÉOGRAPHIE. — La mer Noire, etc. etc. 52</p>
<p>—— de Malte-Brun. 68</p>
<p>VOYAGES.</p>
<p>LaCalabre. 343</p>
<p>Le Monténégro. 353</p>
<p>La Grèce ancienne. 363</p>
<p>La Grèce moderne. 374.</p>
<p>La Turquie. 3g2</p>
<p>Les Kalmouks. 4o5</p>
<p>La Chine. ^l2</p>
<p>L'Afrique et l'Asie. 4.4.2</p>
<p>Royaume d'Aschantie. 4.72</p>
<p>L'Egypte et la Nubie. 4.87 Mines d'or de Bambouc. 5o5</p>
<p>Cayenne- ^0tf^5i8</p>
<p>Le Brésil./^ ~^5^.</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATilaES^:</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
