<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hoffman, François-Benoît (1760-1828)">François-Benoît Hoffman</author>
<title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 6 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hoffman, François-Benoît (1760-1828)</author>, <title>Oeuvres de F.-B. Hoffman.... Tome 6 / [avec une notice biographique et littéraire, par L. Castel]</title>, <date>1831</date>,description :,558 pages
</bibl>
<publisher>Lefebvre (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61336698</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1831">1831</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>F.-B. HOFFMAN.</p>
<p>TOME VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>F.-B. HOFFMÂtf.</p>
<p>CRITIQUE.</p>
<p>TOME III.</p>
<p>A-PARIS,</p>
<p>CHEZ LEFEBVRÉ, IMPRIMEUR-LIBRAIRE,</p>
<p>RUE DE LILLE, H° II.</p>
<p>M. DCÙC. XXXI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGES.</p>
<p>VOYAGES AUX RÉGIONS ÉQUINOXIALES DU NOUVEAU CONTINENT,</p>
<p>FAITS EH 1799, 1800, 1801, 1802, l8o3 ET l8p4; PAR ALEX, DE HUMBOLDT ET
A. BONPLAKD.</p>
<p>CRITIQUE. T. Ht. l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>?: 4 -■.~V.?V8X&amp;GXJS;-: '■&gt;■:-&gt;*'</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaire, charmer, séduire, Est un bonheur dans leur printemps; Mais
gouverner,- avoir l'empire, Est leur plaisir dans tous les temps.</p>
<p>Il m'en coûte dexjuitter des femmes aussi heureuses pour entrer dans un
laboratoire de chimie ; mais je suis entraîné par un Mentor qui me
précipiterait dans la mer plutôt que de me laisser attendre la nouvelle
lune dans cette île fortunée.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 VOYAGES:</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 7</p>
<p>les habitans de Lyon : ils prétendent qu'ils sont menacés de la pluie
quand lp Mont-Blanc paraît se rapprocher, et devient trop distinctement
visible.</p>
<p>Tous les voyageurs ont vanté les charmes de la vallée de Tacoronte, à
Ténériffe. M. de Humboldt l'a trouvée aussi belle que si personne n'en
avait parlé avec enthousiasme. Dans quelques sites de la zone torride,
la nature, plus majestueuse , lui a quelquefois offert un spectacle plus
imposant ; mais ni les rives de l'Orénoque, ni les Cordilières du Pérou
, ni les belles vallées du Mexique , ne lui ont présenté un tableau plus
varié, plus attrayant , plus harmonieux que la vallée de Tacoronte. ,</p>
<p>« Le bord &lt;le la mer y est orné de dattiers et de»</p>
<p>de» ; plus haut, des groupes de musa eon?&gt;</p>
<p>eon?&gt; avec les dragoniers, dont on a jiuste^</p>
<p>«ment comparé le tronc au corps d'un serpent.</p>
<p>J&gt; Les cotçaux sont cultivés en vignes qui étendent</p>
<p>» leurs sarmens sur des treillages très-élevés. Des</p>
<p>» orangers chargés de fleurs, des myrtes et des cy»</p>
<p>cy» entourent les chapelles que la dévotion a</p>
<p>» élevées sur des collines isolées. Partout les pro»</p>
<p>» priétés sont séparées par dès clôtures formées</p>
<p>» d'agaves et de cactus. Une innombrable quaaa»</p>
<p>quaaa» de plantes cryptogames, surtout de fougères,</p>
<p>^1 tapissent les murs humectés par de petites sources</p>
<p>« d'une eau limpide. En hiver, tandis que le voir</p>
<p>&gt;&gt; can, est couvert de neige et de glace, on jouit</p>
<p><pb/></p>
<p>8 • KVOYÀG-ES; ■-]''■'■■</p>
<p>» dans ce; canton d'un printemps continuel.........</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. g.</p>
<p><pb/></p>
<p>IO VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. II</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il eh suit, nouS ne pouvons nous assu^ rer qu'un volcan éteint
depuis un grand nombre dé siècles ne renouvellera pas ses ravages ; le
Vésuve même en est une preuve: Les auteurs qui en ont parlé sous les
règnes d'Auguste et de Tibère , avaient reconnu sa nature; volcanique.
Le Vésuve disaient-ils, îest un mont environnéJ de champs
fertiles,;presque entièrement plaiie, sans sommetj</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. i3</p>
<p><pb/></p>
<p>.1-4- ■•■■■'"'' WYXGES.^--'-</p>
<p>continent, viennent se briser contre les niasses du Pichinchà, du
Gotopaxi, et de toutes les fournaises "du Noûveàû-Monde. '■</p>
<p>ques" et j'ose croire qu'elle est résolue. Je ne pense</p>
<p>pas, avec M. Hamilton, que les volcans soient</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. l5</p>
<p><pb/></p>
<p>16 VOYAGES.</p>
<p>dans l'Ancien et le Nouveau-Monde ; hâtons-nous donc de faire une
dernière remarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>/ NOUVEAU CONTINENT. i«</p>
<p>J'abandonne les volcans pour ne m'occuper uniquement que du voyagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>rg VOYAG-ES.</p>
<p>pêtes'-■: quoique le vent y souffle avec forcé , iîiais toujours du même
point; y. le. therinomètre de notre voyageur se soutenait pendant lé
jour entre vingt-r trois et vingt-quatre, degrés, et ne s'abaissait pas
dans la nuit au-dessous dé vingt-deux. Pour bien sentir lé charme d'une
pareille navigation, il faut s'être exposé aux mers orageuses des
latitudes bor réaies. ^Si le retour d'Amérique en Europe était aussi
prompt et aussi agréable , ce long voyage né serait qu'une partie de
plaisir, et un grand nombre d'Européens qui craignent ce retour ne se
seraient point fixés en Amérique; car,.,côrnme l'observe M. de Humboldt,
les colons redoutent plus la mer des Açores et des Bermûdes, par où il
faut revenir^ que celle du câp Hom et de la Terre-deFeu.-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. (Q</p>
<p><pb/></p>
<p>20 VOYAGES.</p>
<p>Iô mi volsi a man destra e posi mente . .</p>
<p>AU' altro polo, e vidi quattrp stelle -</p>
<p>Non vistè mai fuor ch'alla prima gente. -• • • • Goder parca lo ciel di
lor fiamelle ; O setteritrional vedovo sito Poi chè privato se' di mirar
quelle.</p>
<p>M- -de Humboldt rious apprend que ces quatre étoiles firent une égale
impression sur toutes les personnes de l'équipage; un sentiment religieux</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>à,3f VOYAGES. -</p>
<p>Je ne parlteraidê l'hygromètre que pour indiquer, comme le.meilleuf,
celui de ces instrumëhs qui est muni d'un seul cheveu : M. de Humboldt
lui a toujours accordé-la préférence sur ceux où plusieurs cheveux
agissent simultanément avec une tension inégale, i</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. a3</p>
<p>Par quelle loi de la nature les couches inférieures de l'atmosphère, qui
reposent sur la surface de l'Océan, se dépouillent-elles de leur
électricité? M. Bonpland a répété souvent les expériences nécessaires,
pour s'assurer de ce phénomène, et ni les pailles les plus sèches, ni
les feuillets d'or battu, ni les boulettes de moelle de sureau, n'ont
indiqué aucune divergence. M. de Humboldt propose et ne résout pas cette
question qui intéresse la physique.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 VOYAGES,</p>
<p>Sur cette terré ferme d'Amérique-, M. deflum^ boldt reprend ses
observations, et sori amour pour les sciences physiques ne l'empêche pas
de faire souvent d'excellentes réflexions morales. Il nous dit avec
quellecgénérosité l'hospitalité est exercée dans les colonies
espagnoles. Un Européen malade, qui y débarque sans argent et sans
recommandation , est assuré d'y trouver des secours ; les soins les plus
tôuchans lui sont rendus, quelquefois pendant des années entières , et
toujours sans murmures;</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 2$</p>
<p>En Europe, lorsque dans nos voyages nous trouvons des villages éloignés
les Uns des autres $ de petites portions de terrain cultivées au milieu
d'une vaste surface sans culture, nous en concluons avec raison que la
population y est peu considérable ; mais, transportés dans l'Amérique
méridionale, nous aurions tort de tirer du même fait la même
conséquence. « En Europe, dit M. de » Humboldt, nos graminées
nourrissantes ^ le fro»ment, l'orge et le seigle, couvrent de vastes »
étendues de pays : les terres labourées se touchent » nécessairement
partout- où les peuples' tirent » leur nourriture des céréales. Il n'en
est pas de .» même sous la zone tbrride, où l'homme a pu &gt; s'approprier
des végétaux qui donnent des .ré-. « coites plus abondantes et moins
tardives. Dans » ces climats heureux &gt; l'immense fertilité du sol</p>
<p><pb/></p>
<p>2.6 VOYAGES.</p>
<p>Dans les pages 366^- 36g du Ier volume in-4°, lés médecins liront avec
intérêt une digression sur l'écorcé du cuspa, arbre qui n'est point encore</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 27</p>
<p>connu des botanistes de l'Europe, et qui , avant l'année 1797, n'était
employé que comme bois de construction. Son écorce a la propriété
fébrifuge des véritables quinquinas, une amertum e plus forte mais moins
désagréable, et, sur cette dernière écorce, davantage de moins irriter
l'estomac des malades dont le système gastrique est affaibli.</p>
<p>Lesicapucirisde Garipé n'ont pas moins étonné</p>
<p><pb/></p>
<p>28 VOYAGES. f</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>3o VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 31</p>
<p>L'entrée de la caverne est une voûte qui a quatre-vingts pieds de
largeur, et une hauteur dé soixante-douze, M. de Humboldt, qui
soupçonnait beaucoup d'exagération dans les merveilleux récits</p>
<p><pb/></p>
<p>32 VOYAGES;</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 33</p>
<p>CRITIQUE. T. III. ' 3 ■</p>
<p><pb/></p>
<p>34 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 35</p>
<p>cultivé et cultivent encore àujourdlhui les bananes, le manioc, et le
coton qu'ils emploient a tisser leurs hamacs. Les observations que je
viens d'extraire sont séparées, dans le livre , par un grand nombre de
pages ; leur analogie me les a fait réunir dans un même paragraphe. En
voici une d'un genre tout différent.</p>
<p>Les cartes les plus récentes, de l'Amérique , dit</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>3g- • .' v -V -VOYAGES. ..---....</p>
<p>M- de Humboldt, sont surchargées de noms de lieux ', de rivières et de
montagnes qui n'existent point, et sans qû'pri puisse deviner la source
de ces erreurs qui se propagent de siècle eri siècle. L'atlas de Raynal,
par exemple, indique entre Cumana et Cariaco, un bourg appelé P^érine,
qu'on n'y a jamais vu. . ■&gt; • '</p>
<p>J'aborde une discussion sur laquelle l'opinion de M. Humboldt étonnera
beaucoup de lecteurs &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 3 7</p>
<p><pb/></p>
<p>38 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 3g</p>
<p><pb/></p>
<p>^O VOYAGES,</p>
<p>Le grand mot de science médicale, que je viens</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 4l</p>
<p>A ce triste paragraphe, faisons succéder une petite anecdote : Dans une
excursion que notre voyageur fit, avec son_baromètre, au Guayavo et au
fortin de Cuchilla, il fut arrêté par un poste d'artilleurs qui lui
demandèrent son passe-pôrt. Il ne l'avait pas, et il courait le risque
d'être retenu prisonnier. Il crut calmer le courroux de ces vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>42 VOYAGES. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>7 g VOYAGESs'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 47</p>
<p>ruinés ; les maisons qui restèrent debout dans l'autre dixième étaient
tellement crevassées * qu'elles devinrent inhabitables : outre les dix
mille habitans qui, moins malheureux, périrent d'une mort prompte, une
foule d'infortunés succombèrent lentement, soit par l'effet de leurs
.souffrances, soit par le manque absolu d'alimens et de soins. Ces trois
secousses , ce désastre , cette ruine, n'ont duré qu'une minute!</p>
<p><pb/></p>
<p>48 VOYAGES,</p>
<p>Si Buffon avait pu connaître les travaux et les belles observations de
M. de Humboldt, combien il se serait félicité d'avoir abandonné le petit
système par lequel les volcans n'auraient leur foyer que près du sommet,
ou tout au plus au milieu de la montagne ! Et que devons-nous periser du
père délia Tôrre , qui, demeurant au pied du Vésuve et l'ayant observé
pendant soixante ans&gt; nous</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>5o VOYAGES.</p>
<p>le sommet de la montagne avec la-forêt qui le couvrait, lança toute la
masse dans les airs, et donna le spectacle de la terrible éruption
décrite par Braccini. Plus on lira les anciens et les modernes &gt; plus on
reconnaîtra la justesse des observations de M/de Humboldt et la sagacité
de ses conjectures.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 5r</p>
<p><pb/></p>
<p>g 2 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 53</p>
<p>Apparent rari nantes in gurgite vasto.</p>
<p>Mais, sans sortir de l'Amérique méridionale, qu'on se représente cette
chaîne de montagnes qui s'étend depuis l'isthme de Panama jusqu'au
détroit de Magellan, et qui des rivages de la mer du Sud</p>
<p><pb/></p>
<p>54 VOYAGES.</p>
<p>Si nous considérons les phénomènes du règne végétal, nous ne serons pas
moins étonnés. Dans</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 , VOYAGES.</p>
<p>couches de fibres ligneuses et inanimées, tous les mouyemens de la vie
organique ! »</p>
<p>C'est dans l'ouvrage même qu'il faut lire la (description d'un autre
végétal noihmé le palô de</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 5a</p>
<p>l'avoue, un grand argument contre la justice divine !</p>
<p><pb/></p>
<p>6p VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 6l</p>
<p>On a souvent disserté sur l'origine des Américains et sur les premières
migrations des peuples de l'Ancien-Monde vers le nouveau continent. M.
de Humboldt a vu au Mexique des monumens qui offraient une analogie
surprenante avec ceux de l'ancienne Egypte. Des idiomes américains
paraissent avoir leurs racines dans les vocabulaires des langues
asiatiques ; de nombreux indices semblent prouver que le détroit de
Berring a été le point de communication entre l'Asie et l'Amérique. Mais
comment expliquer les rapports frappâns que M. de Humboldt a trouvés
entre les langues du Caucase et celles que l'on parle sur les bords de
l'Orénoque, si rapproché de l'océan Atlantique, et si éloigné des côtes
mexicaines? Coiriment la fable de Déucalion et de Pyrrha se</p>
<p><pb/></p>
<p>62 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 VOYAGES.</p>
<p>Il faut bien tracer rapidement cette navigation sur tant de fleuves qui,
affectant des directions différentes ou contraires, ont cependant ramené
la barque de nos voyageurs au point d'où elle était partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 65</p>
<p>CRITIQUE. T. IH. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 . VOYAGES,</p>
<p>coule du sud au nord, arrive justement au point de jonction pour former
la branche inférieure. Si cette disposition n'est pas unique dans les
fastes de la potamograpliie, elle est au moins fort rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 67</p>
<p>, Des rochers de granit qui donnent la fièvre sont une idée toute
nouvelle et même un peu. bizarre.</p>
<p>Cependant, M. de Humboldt la croit digne d'être</p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT.. 6q</p>
<p><pb/></p>
<p>70 VOYAGES.</p>
<p>M. de Humboldt n'est pas toujours plongé dans la physique. Les
descriptions qu'il fait nous offrent souvent des panoramas sauvages,
mais pittoresques</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU: CONTINENT. x 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. j3</p>
<p><pb/></p>
<p>74 :■.... VOYAGES.</p>
<p>Je n'attristerai pas mes lecteurs en les ëntreié^ nant de la
conquête,des âmes et de la chasse aux hommesj c'est dans l'ouvrage
riiêrne qu'il faut chercher l'explication de ces mots sinistres. Mais
j'indiquerai avec plus de plaisir des détails curieux sur le fameux el
JDorado, que l'on a cherché si long-temps, et qui a servi dé texte à
tant de relations romanesques.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 VOYAGES.</p>
<p>mais je me souviens très-bien qu'elles excèdent d'un quart toute là
surface de l'Europe; f</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. '/g</p>
<p>et, comme le dit Horace, il y a eu de grands guerriers avant Agamemnonl v</p>
<p><pb/></p>
<p>go VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. gl</p>
<p>CRITIQUE, t. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>8a VOYAGES.</p>
<p>blicalne ; mais il paraît qus l'archevêque ne Voulut pas se prêter à
cette jonglerie, car il fut emprisonné. Vive ]a liberté dont on jouit
dans lès républiques ! Nous avons eu le bonheur de la connaître.</p>
<p>Si l'abondance des matières ne me permet pas même d'effleurer toutes les
questions , toutes les remarques importantes ou curieuses, les
circonstances actuelles me fournissent au moins F occasion de m'arrêter
sur un point qui intéresse toutes les nations industrieuses et
commerçantes ^ je veux parler dû projet d'ouvrir un large canal à
travers l'isthme de Panama.</p>
<p>Ce n'est pas d'aujourd'hui seulement que l'on a tenté de couper des
isthmes : pour éviter la ckcunmavigàtion du Péloponèse, les Romains se
sont efforcés d'ouvrir celui de Corinthe ; et l'on sait que Néron y a
manié la pioche et porté quelques pellerées de teiTes dans une hotte
dorée, pour donner l'exemple aux travailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 83</p>
<p>qui sépare, les deux; Océans , mais où il y aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 VOYAGES;</p>
<p>même une arête de partage dans l'un dès points où F, on peut exécuter le
projet de la jonction, et que sur les autres points il,ri'existe que des
élévations médiocres, séparées par des vallées transversales. ■-,- &lt; .
.. .'.'"'</p>
<p>: La possibilité étant reconnue , il balance les avantages et les
désavantages de chacun décès isthmes ; il pensé que le choix tombera ,
non pas sur celui de Panama, mais sur celui de Nicaragua, où il ne sera
pas difficile de former une ligne constamment navigable; Il indique les
directions qu'il faut suivre, les moyens qu'il faut employer, la largeur
et la profondeur qu'il faut donner au canal, et par la comparaison avec
tous les grands ouvrages de ce genre qui ont été exécutés en Europe,
tels que le canal du Languedoc, le Canal</p>
<p>Calédonien, etc , il prévoit approximativement</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAU CONTINENT. 87</p>
<p>séquences, de la jonction des deux mers, est traitée avec toute
l'étendue , toute l'exactitude et tout le talent que l'on devait
attendre d'un homme tel que M. de Humboldt.</p>
<p>■*-i Le sèCoûd congrès de Venezuela fut installé à</p>
<p><pb/></p>
<p>88 VOYAGES.</p>
<p>VOYAGE DANS LA RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE,</p>
<p>EN 1822 ET l823;</p>
<p>-PAR G. MOI/LIEN^</p>
<p>Ouvrage accompagné de la carte de Colombie, et orné de vues, et dé
divers, costumes.</p>
<p>EN quittant la France, M. Mollien ne se dirigea pas d'abord vers
l'Amérique méridionale, le navire qui le portait devant toucher à
Norfolk, en Virginie. Le voyageur profita de cette circonstance pour
entrer dans la baie de Ghesapeak, remonter</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>QO VOYAGES.</p>
<p>Pour lire avec quelque fruit ce Voyage intéressant, il faut se
dépouiller de toute prévention européenne ; il fautse garder surtout de
comparer</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE. q I</p>
<p><pb/></p>
<p>g2 ;-'• ■- VOYAGES.</p>
<p>Les: propriétés du clergé colombien forment lès deux tiers de celles dé
la république; Les moindres</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE. g3</p>
<p><pb/></p>
<p>d'appointëmeris; un général de division,J^oo; un général, de brigade,
3pç&gt;; un capitaine, 60,.et tous les autres grades subissent une
diminution progressive, jusqu'au soldat* qui,ne reçoit que 10 piastres
par année.</p>
<p>Les observations de M. Mollien .embrassent trop d'objets pour que je
puisse en présenter ici F analyse .-.; et quoiqu'il n'ait visité que les
provinces occidentales de la Colombie., son voyage s'^éteud</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE. 9 S</p>
<p><pb/></p>
<p>§6 VOYAGES. :</p>
<p><pb/></p>
<p>REPUBLIQUE DE COLOMBIE. 07</p>
<p>CRITIQUE. T. UI. A^V'" "&gt;*, /f\ 7</p>
<p><pb/></p>
<p>g8 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHtLÎ, PÉBOU ET MEXIQUE. nrt</p>
<p>VOYAGE</p>
<p>* ■.■..'</p>
<p>AXF CHILI, AU PÉROU ET AU MEXIQUE,</p>
<p>PENDANT LES -ANNÉES 1820, 1821, 1822 ;</p>
<p>Par le capitaine B. HALL, officier de la marine royale ; entrepris par
le gouvernement anglais ; orné d'une carte de ces pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>I00 VOYAGES.</p>
<p>territoire , et plusieurs parties considérables de cette république ou
de ce royaume ( car Dieu sait ce qu'il en sera), dont la configuration,
la teriirpérature et les productions présentent des cpn-. trastes si
étonnans. '</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PEROU ET MEXIQUE. IOI</p>
<p>tions , et les lire avec l'espoir de connaître un peu ces vastes
contrées , qui faisaient naguère du roi d'Espagne le plus grand
propriétaire de terres riches , fertiles et admirablement situées. Pour
donner une idée de ce que perd le roi Ferdinand, il suffira de dire
qu'une seule des cinq grandes colonies qui ont secoué le joug européen,
présente l'énorme surface de quatre-vingt-onze mille lieues carrées (M.
de Humboldt), et a des ports sur les deux plus grandes mers du globe.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 VOYAGESqui</p>
<p>VOYAGESqui sont succédés. Ainsi cet-ouvragé est autant une histoire
qu'un voyage. .</p>
<p>Après avoir succinctement indiqué l'itinéraire du capitaine Hall, je
vais tâcher de saisir quelques traits de lapartie morale de ce voyage,
la seule que la trop grande abondance des matières me permette d'effleurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PÉROU ET MEXIQUE. IO3</p>
<p><pb/></p>
<p>Io4 VOYAGES,</p>
<p>La véritable intention de ces peuples étant connue, pn sent combien nous
avons eu tort d'assimiler la révolution de ces,colonies a celle de la
Péninsule européenne. Lés Espagnols se sont soulevés pour un principe
abstrait qu'ils n'ont jamais bien compris, et que nous n'avons pas
compris nous-mêmes après nous être querellés trente ans pour le détruire
ou le faire triompher : les Américains n'ont voulu que du positif,
c'est-à-dire, être une nation, avoir un gouvernement chez soi, et
participer au bien-être que le commerce procure aux peuples bien
gouvernés. Ces avantagesi sont réels , on les reconnaît Sans
contestation. L'homme le plus habile tracerait difficilement les</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PÉROU ET MEXIQUE. Io5</p>
<p>Il n'est pas.impossîble cependant que des trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Io6 VOYAGES. .</p>
<p>blés sérieux et mêrire des catastrophes surviennent en Amérique ; ?mais
cela dépendra de la conduite des puissances de l'Europe, et de celle des
prêtres américains. Jamais une opinion, jamais un sentiment n'est
unanime dans toute une nation ; il s'y trouve toujours des hommes qui
regrettent l'ancien état, soit par affection f soit par intérêt, soit
par simple habitude ; il en est même qui se passionnent pour une opinion
, par la seule raison que le voisin en affiche, une autre; Si les rois
de l'Europe, en persévérant dans leur contenance hostile contre les
nouveaux Etats, entretiennent Tespôir des mécontens en Amérique, ceux-ci
pourront commettre des imprudences qui seraient cruellement punies , car
ces hommes sont en grande minorité, et cette opposition insensée
pourrait produire sur les républicains de l'Amérique ce que le traité de
.Piljnitz et les menaces des rois orit produit sur les républicains de
la France.... Ht ornen avertant! car il y aurait des flots de sang
répandus , et la cause dé la monarchie n'y gagnerait rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PÉROU ET MEXIQUE. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 VOYAGrES.</p>
<p>Long-teriips avant qu'il fût question d'indépendance , un gouverneur du
Pérou avait une maîtresse qui scandalisait toute la ville de Lima par
ses profusions et ses folies. Cette belle se nommait</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PÉROU ET MEXIQUE. IOg</p>
<p>« La lutte de la liberté contre le despotisme,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏÏO VOYAGES,</p>
<p>M. Hall n'est pas tellement partisan du nouvel ordre de choses , qu'il
ne s'apitoie très-sincèrement sur le sort des Espagnols que lés
républicains ont chassés et dépouillés dé leurs biens. « Ils n'ont point
mérité tous Tes malheurs qu'ils ont subis, dit le Capitaine ; ils sont
plus instruits, plus industrieux, ils ont reçu plus d'éducation que les
naturels; .Dans' le commerce, ils sont actifs et gens d'honneur; dans
leurs liaisons d'amitié et dans les affaires, ils se distinguent par
leur franchise et leur droiture.., Il n'y a que dans leurs différens
politiques avec les indigènes qu'ils ont montré peu de générosité. »
Plus loin ^ il dit encore :</p>
<p>«".On oublie que, quelque grande qu;ait été l'injustice du gouvernement
des colonies , les Espagnols qui' existaient alors en Amérique avaient
acquis ; par des voies que l'horttteur avoue, leurs biens et: leurs
privilèges;... Dans un esprit qui n'aJ rien de la charité évangéiique,
on sernblë envisager' avec satisfaction les chagrins et les désastres</p>
<p><pb/></p>
<p>CHILI, PÉROU ET MEXIQUE. lit</p>
<p>qu'éprouvent ces infortunés Espagnols, si inhumainement bannis de
l'Amérique : comme si l'on devait accumuler les erreurs de trois siècles
sur la tête .des dèscendans qui ont commis moins de fautes que leurs
ancêtres. » -. .</p>
<p><pb/></p>
<p>lia VOYAGES,</p>
<p>Unh Eurusque Notusque ruùnt, creberque procèllis : Afiicus... : ".</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-HÉLÈNE. ït3</p>
<p>DESCRIPTION HISTORIQUE</p>
<p>DE L'ÎLE DE SAINTE-HÉLÈNE ,</p>
<p>CRITIQUE. T. III. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Îl4 VQVAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAiNTE-HÉLÈNEi ttg</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Îl6 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-HELENE. 117</p>
<p><pb/></p>
<p>I 18 VOYAGES.</p>
<p>grande fécondité. Des ruisseaux d'une eau fraîche et limpide
rafraîchissent le Sol des vallées ; mais il s'enfaut bien qu'ils
suffisent aux besoins de -l'agriculture : ils diminuent sensiblement, et
même quelquefois ils disparaissent dans les sécheresses; et ce fléau, le
seul qui afflige Sainte-Hélène, a été si terrible en 1791, qu il a
détruit tout le bétail et fait disparaître toute apparence de végétation.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-HÉLÈNE. II9</p>
<p><pb/></p>
<p>120 VOYAGES.. '</p>
<p><pb/></p>
<p>SÀINTE-rHÉLÈNE. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 VOYAGES;</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-HELENE. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-HÉLÈNE. I2D</p>
<p><pb/></p>
<p>laë VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTETHELENE. 127</p>
<p>devons être bien indulgens envers les voyageurs qui nous parlent de
vastes contrées comme la Chine, la Nouvelle -Hollande et les deux
Amériques , quand nous voyons qu'il est si difficile de connaître
parfaitement une île de trois lieues de diamètre.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. , I2c</p>
<p>VOYAGE</p>
<p>A LA TERRE LE VAN-DIEMEN,</p>
<p>Ou Description historique, géographique et topographiquc de cette île;
par G.-W: EVANS , arpenteur général de la colonie. Traduit de l'anglais
; avec une carte et la vue de HOBART-TOWN.</p>
<p>CRITIQUE. T. m. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>ï3o VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. l3l</p>
<p>Ce n'est point par rivalité , par esprit de contradiction que les
Anglais occupent, cultivent, peuplent et civilisent des contrées que
nous regardons comme inutiles et ruineuses ; ils ont la manie de
coloniser, et le plus beau discours d'un lord ou d'un membre de la
chambre des Communes ne les ferait pas changer de système. Faites le
tour du globe, vous rencontrerez partout des Anglais. La première et
vaste presqu'île de l'Inde n'est plus qu'une province de la
Grande-Bretagne, et lui fournit trois fois plus de sujets que n'en
compte la métropole. A l'est de cette terre féconde, les Anglais
s'approchent de la Chine ; au sud, ils possèdent Ceylan, cette Serendip
des Contes Arabes ; les Audamans, l'île du prince de Galles, Sinca-Pura
, situées sur les limites des connaissances géographiques des anciens,
sont devenues dés colonies anglaises ; on entend prononcer le goddam
dans tous les archipels du grand Océan ; en Amérique, dans les grandes
et petites Antilles,</p>
<p>9-</p>
<p><pb/></p>
<p>l32 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. l33</p>
<p>Jusqu'en 1797, la terre de Van-Diemen fut regardée comme la partie
méridionale de la Nouvelle-Hollande, que le navigateur Tasman avait
découverte en 1644 (*)• Les célèbres voya'</p>
<p>voya' Dans un récit du capitaine Furneaux, on lit i64a-</p>
<p><pb/></p>
<p>l34 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. l35</p>
<p><pb/></p>
<p>l36 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. l'i']</p>
<p>fait reconnaître que M. Evans n'a point écrit un Voyage, quoique son
livre porte ce titre, mais uùe compilation de plusieurs relations
différentes, qu'il n'a pas toujours pris le soin de faire concorder.</p>
<p><pb/></p>
<p>l38 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>TERRE DE VAN-DIEMEN. l3a</p>
<p><pb/></p>
<p>l4o VOYAGES,</p>
<p>HISTOIRE DES DEUX VOYAGES</p>
<p>ENTREPRIS PAR ORDRE DU GOUVERNEMENT ANGLAIS ,</p>
<p>l'un par terre, dirigé par le capitaine FRAÎJKXIN ; l'autre par mer,
sous les ordres du capitaine PÀRRY , pour la découverte d'un passage de
l'Océan Atlantique dans la mer Pacifique. Traduit de l'anglais; avec une
Carte des régions polaires où se trouvent tracées les routts de ces deux
voyageurs, et leurs découvertes.</p>
<p>TOUTES les personnes instruites savent de quelle utilité serait; la
découverte d'un passage qui établirait une communication entre la mer
Atlantique et legrand Océan, parles hautes latitudes septentrionales.
Mais les lecteurs qui dédaignent la géographie, et la regardent comme
une science de luxe, ne comprennent pas même l'importance d'une
expédition dans laquelle on se propose cette recherche. Ces lecteurs
étant très-Hàombrèux, même</p>
<p><pb/></p>
<p>■L'OCÉAN ATLANTIQUE. I4I</p>
<p><pb/></p>
<p>l42 VOYAGES.</p>
<p>On a senti depuis long-temps que si l'un des deux continens, l'Asie et
l'Amérique , pouvait être tourné par le nord , le voyage serait
considérablement abrégé, d'abord parce que l'on couperait les degrés de
longitude dans une zone où ils ont beaucoup moins de largeur, et, en
second lieu, parce qu'il ne faudrait plus traverser la ligne
équinoxiale, puisque les deux presqu'îles de l'Inde, la Chine et le
Japon, sont situées au nord de l'équateur.</p>
<p>On a donc tourné la vue vers le nord-ouest, c'est-à-dire vers le nord de
l'Amérique. Il est curieux de rechercher sur les anciennes cartes tous
les essais, tous les tâtonnemens que l'on a faits sur ce point du globe.
Jusque vers les deux tiers du siècle dernier , tout était encore
incertain sur</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. i ^3</p>
<p>Quoique toutes les tentatives pour trouver le passage si désire de
l'Atlantique dans le grand Océan aient été infructueuses 7 le gouvernement</p>
<p><pb/></p>
<p>î44 VOYAGES,</p>
<p>anglais ne se rebuta point. Si rien ne faisait présager cette importante
découverte, rien ne prouvait qu'elle fût impossible ; et tant qu'on
n'aura pas exploré toutes les baies, tous les golfes, tant qu'on n'aura
pas pénétré dans tous les détroits, tant qu'on ne se sera pas assuré si
les glaces qui les obstruent sont temporaires ou permanentes , on ne
pourra jamais prononcer avec certitude que le passage n'existe pas.</p>
<p>L'assertion de ce capitaine, contredite par tous ses compagnons de
voyage, fit si peu d'impression sur l'esprit des ministres, que le
gouvernement ordonna sur-le-champ une nouvelle expédition. M. Parry fut
élevé au grade de capitaine, et le 8 mai 1819, les deux vaisseaux,
l'HéclaeXle Gripper, partirent de Deptfort. Le i5 juin , ils at- .
teignirent la longitude du cap Farewell ; le 2 août, après avoir lutté
long-temps contre les bancs et les masses de glaces, ils se trouvèrent à
l'entrée du</p>
<p><pb/></p>
<p>L OCEAN ATLANTIQUE. ï/,.5</p>
<p>détroit deLancastre, et le surlendemain, lesinontagnesdu,capitaine Ross
s'évanouirent comme un brouillai'd, laissant devant lé nouveau
navigateur une mer dangereuse, mais assez libre pour qu'on pût y
naviguer. ',:■;.&lt;■</p>
<p>CRITIQUE. T. III. I0</p>
<p><pb/></p>
<p>l46 VOYAGES,</p>
<p>Le défaut de succès qui décourage la plupart des hommes .-, produisit un
effet tout opposé sur le gouvernement britannique. Par une noble
obstination , et par une persévérance bien rare quand les entreprises
sont coûteuses , le ministère ordonna, non pas seulement une nouvelle
expédition , mais deux qui devaient concourir au même</p>
<p><pb/></p>
<p>L OCEAN ATLANTIQUE. ïfy</p>
<p>Le but et l'importance de ces voyages étant connus, il ne reste plus quà
en tracer quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>i48 VOYAGES. :\.':-</p>
<p>particularités * et je commence par celui du capi^ taine Franklin. . J</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. l4g</p>
<p><pb/></p>
<p>I f)0 VOYAGES,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. l5l</p>
<p><pb/></p>
<p>.1,52 ...-.,,,-VOYAGES..; • .,".-</p>
<p>, Figurez - vous un habitant de Londres ou de, Paris, coiffé d'un bonnet
garni de fourrure;, et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. l53</p>
<p><pb/></p>
<p>i54- ";.-■,. ■•."s-voYAGESr..:.■''</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. l55</p>
<p>Plusieurs de ses observations, occuperont les savans : lesphysiciens
expliqueront., s'ils le peuvent,.</p>
<p><pb/></p>
<p>l56 ! VOYAGES.</p>
<p>Les-naturalistes auront aussi quelques obligations aux deux navigateurs.
M. Cuvier, en parlant des renards, avait dit (Règne animal, tome I, page
i54) "."■"«' Us répandent une odeur fétide » ; et plus bas; « On
n'observe point de différence constante entre ceux de l'ancien continent
et ceux dû nord de f Amérique. » Cette phrase du célèbre anatomiste ne
doit s'entendre qUede la forme et du pelage ,: car tous les renards tués
et mangés par nos voyageurs étaient absolument exempts de cette odeur
fétide qui paraissait générique , et leur chair a été comparée par eux à
celle du chevreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. ï5j</p>
<p><pb/></p>
<p>l58 VOYAGES, '</p>
<p>A cette indifférence des mères pour leurs enfans, il faut, joindre celle
des maris pour leurs femmes, dont.ils voulaient faire un.objetde trafic,
et l'indifférence encore plus grande de toute Ja</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OCÉAN ATLANTIQUE. 1S9</p>
<p>La bienveillance que ces naturels témoignent aux navigateurs européens
provient de la même cause. Leur ingrate patrie leur fournit si peu de
choses utiles ou agréables, qu'ils accueillent avec transport tous les
hommes qui peuvent les leur procurer. Ils ont pour le trafic un amour
inexprimable ; ils saluent par des hurlemens de joie tout</p>
<p><pb/></p>
<p>l6o '" VOYAGES.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE.</p>
<p>IDI</p>
<p>JOURNAL D'UN VOYAGE AUTOUR DU MONDE,</p>
<p>PENDANT LES ANNÉES 1816, 1817, 1818 ET 1819 ;</p>
<p>Par M. CAMILLE DE RoQUEFEUIL, lieutenant de vaisseau, chevalier de
Saint-Louis et de la Légion-d'Hpnneur, commandant le navire le
Bordelais, armé par M. BALSTJEKIE junior, de Bordeaux.</p>
<p>IL y a soixante ans que cet ouvrage aurait fait une vive sensation : à
cette époque, un voyage autour du monde était encore un phénomène qui
excitait une rumeur générale, et couvrait de gloire l'audacieux mortel
qui laissait bien loin derrière lui les Typhis, les Jason, et tous les
héros de la Toison d'or. Alors, la circonférence totale du globe n'avait
encore été parcourue que.par quatre navigateurs , dont le premier,
Magellan, avait été assassiné au milieu de son triomphe, et ne revit
plus sa patrie. Ceux de mes lecteurs qui ont le triste avantage de se
souvenir de loin, se rappellent avec quel enthousiasme on parlait des
Byron, des Carteret, des Wallis-, et de Cook, le plus célèbre de tous ;
combien n'a-t-on pas discuté, disserté et disputé sur ces fameux
Patagons, auxquels on</p>
<p>CRITIQUE. T. Ifi; "</p>
<p><pb/></p>
<p>162 VOYAGES,</p>
<p>Mais , depuis que le grand Océan a été sillonné dans tous les sens ,
depuis que les bornes dé la navigation sont connues, et que l'on peut
aller en Chine , soit par l'est, soit par l'ouest, un voyage autour du
monde n'étonne plus personne , et ne diffère de tout autre que par la
longueur de la course.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. l63</p>
<p><pb/></p>
<p>l&lt;6/4 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 1D'5</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 '„ VOYAGES.</p>
<p>de ce numéraire et de l'arracher aux mains des avides Chinois? Mais,
quand on considère ce commerce d'un oeil philosophique ^ n'est-il pas
singulier de voir les métaux précieux sortir du Mexique pour se répandre
en Europe , abandonner l'Europe pour se transporter en Chine, et revenir
de la Chine par le moyen de ces peaux que la nature a placées sur les
cotes du continent d'où lès métaux sont sortis ? Que de gens ont parlé
de la circulation du numéraire sans avoir senti toute la justesse de
cette expression !</p>
<p>Il ne faut pas croire cependant que ces précieuses fourrures soient le
seul objet de commerce qui nous dispense de porter notre argent dans Y
empire du milieu, h. force de persévérance, et pour avoir eu la prudence
de dissimuler quelques affronts , l'Angleterre s'est, non-seulement
affranchie de l'obligation de porter son numéraire en Chine , mais elle
a trouvé le moyen d'y augy mériter ses richesses métalliques , en y
versant les cotons de l'Inde , de l'opium, et les lainages de ses
manufactures. Pour donner une idée de l'importance de ce commerce , il
suffit de dire que dans la seule année de 1817a 1818 , le total, de ses
importations en Chine a été de plus de seize millions de-piastres,
tandis que ses exportations n'ont guère surpassé dix millions, de sorte
que la balance en sa faveur a été de plus de cinq millions si» cent
mille piastres.</p>
<p>Les circonstances dans lesquelles nous nous</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 167</p>
<p>Mais je n'ai encore entretenu mes lecteurs que d'affaires de commerce,
matière sur laquelle mon ignorance a dû me faire tomber dans plus d'une
erreur ; et, pour éviter de nouvelles bévues , je vais tracer, le plus
brièvement que je le pourrai, l'itinéraire de M. Roquefeuil. -</p>
<p>Vers le milieu, d'octobre 1816, le. navire le</p>
<p><pb/></p>
<p>168 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>I70 VOYAGES.</p>
<p>Je ne suivrai pas le narrateur dans la description des fêtes et des
spectacles qui amusèrent les habitans de Lima, malgré les nouvelles
inquiétudes que les fugitifs du Chili leur apportèrent : cette noble
insouciance ne m'étonne pas dans les ES.T pagnols du Pérou, depuis que
j'ai vu , dans Paris même, au i-4 juillet 1789, tous les cafés ouverts
sur les boulevards, des messieurs et des dames y prendre tranquillement
des glaces, etPbliclnnelle monté sur ses tréteaux, au moment où cent
mille forcenés venaient de se ruer sur la Bastille, au /moment où la
plus affreuse tragédie se jouait sur la place de Grève ; je ne suis
point surpris d'ap-? prendre que les élégans de Lima, fort éloignés
encore du Chili et de Buenos-Ayres , se soient portés au-théâtre le jour
même de Pâques, qu'ils y aient vu avec plaisir la mauvaise tragédie du
Baron de Trenck, qu'ils aient admiré un opéra buffa, &lt;et que, dans les
entractes,, ils aient fait entendre Te cliquetis du briquet pour allumer
lé cigare, dent la.nouche des plus jolies femmes était armée comme celle
des cavaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 17 i</p>
<p>sommes moins nombreux Mais je laisse au lecteurle</p>
<p>lecteurle de tirer la conséquence de ces prémisses.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 VOYAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 178</p>
<p>Pour en finir sur cet objet, je dirai que les plus belles peaux,
nommées, saricoviennes, se trouvent aujourd'hui depuis le 45e jusqu'au
57e degrés de latitude , tout ce qui est plus"au nord étant exclu-,
siyement-exploité par les Russes; et si les dispositions, comminatoires
de l'oukase du 16 septembre, 1820 ont leur effet, T'espace accordé aux
autres Européens sera diminué de moitié.. Ali sud</p>
<p><pb/></p>
<p>174 VOYAGES.</p>
<p>Je sens qu'une discussion sur des peaux de loutre figure assez^ mal dans
un ouvrage littéraire et politique, et plus d'un lecteur rira de la
gravité avec laquelle j'ai traité cette partie du Voyagé ; mais combien
ne va-t-on pas m'excuser, me louer, me remercier peut-être quand on
saura que lés seuls Anglo-Américains ont porté en Chine, dans le cours
de deux années , près de quarante mille peaux de loutre ; que, dans la
seule année i8b5, ils en ont importé plus dé dix-sept nulle , et que
chacune de ces peaux s'y est vendue 160 fr. dé notre monnaie : quand on
aura fait l'addition dé ces/sommes , on aura pour la loutre plus de
respect, et pour moi plus de féconnaissarice.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUR DU MONDE. 176</p>
<p><pb/></p>
<p>176 VOYAGES^</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTIONS DE V EUROPE. I77</p>
<p>POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>TABLEAU DES REVOLUTIONS DE L'EUROPE,</p>
<p>DEPUIS 1E BOULEVERSEMENT DE L'EMPÏRE ROMAIN EN OCCIDENT JUSQU'A NOS JOURS;</p>
<p>Précédé d'une Introduction sur l'Histoire, et orné de cartes
géographiques, de tables généalogiques et chronologiques; par M. KOCH
ancien tribun, chevalier de la Légion-d'Honneur, correspondant de
l'Institut, et recteur honoraire de l'Académie royale .de Strasbourg,</p>
<p>. LES poètes, les romanciers, les faiseurs d'opéras, vantent, beaucoup
le bon vieux,temps, mais ils seraient fort" embarrassés d'en fixer
l'époque. Les hommes, quoi qu'on.en dise, ne diffèrent pas beaucoup,
sous' quelque gouvernement et dans quelque temps qu'ils existent ;_ et,
lorsqu'ils ont rompu le frein salutaire des lois et de la morale., ils
se portent aux .mêmes excès., ils commettent les , mêmes crimes, et ils
éprouvent les.mêmes, malheurs. Est-ce dans Iç moyen âge qu'il faut
chercher ce bon vieux temps? Ecoutons M. Koch, et nous</p>
<p>CRITIQUE. T. III. ' »2</p>
<p><pb/></p>
<p>178 POLITIQUE ET HISTOIKE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEVOLUTIONS DE L'EUROPE. 17g</p>
<p><pb/></p>
<p>igo PÔEITIQUE ET HISTOIRE. -</p>
<p>... - .... ^</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTIONS DE L'EUROPE. i8l</p>
<p><pb/></p>
<p>l8a POLITIQUE ET HISTOIRE^</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTIONS DE ^'EUROPE. i83</p>
<p>terre en deux chambres, sur l'Autriche, qui n'était originairement qu'un
fief de la Bavière^ sur la cérémonie de la Haquettée, sur Kublaï-Klian
qui a possédé le plus vaste Empire dont il soit fait mention dans les
fastes de l'histoire ; sur le fameux acte de navigation auquel
l'Angleterre attribue son étonnante prospérité, surle partage de la
Pologne, et sur une foule d'objets intéféssans dont la seule énumération
excéderait de beaucoup les bornes d'un article. Ne pouvant tout
indiquer, je saisirai quelques traits épars parmi les moins connus.</p>
<p><pb/></p>
<p>l84 - POLITIQUE ET HISTOIRE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE DE CHARLES-QUINT. i85</p>
<p>\ HISTOIRE</p>
<p>DU RÈGNE DE L'EMPEREUR CHARLES-QUINT,</p>
<p><pb/></p>
<p>l86 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE DE CHARLES'-QUINT. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>l88 - POLITIQUE ET HISTOIREtrônent;</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE vDE CHARLES-QUINT. i8g</p>
<p><pb/></p>
<p>ïgO JOLITIQÙË ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE pE CHARLES-QUINT. iqi</p>
<p>Mais en me bornant au rôle modeste qui me Convient, j'accorderai tout ce
qu'on peut dire en. faveur du système moderne, et alors il faudra que</p>
<p><pb/></p>
<p>ig2 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>nies adversaires, car j'en aurai beaucoup , m'accordent aUssi quelque
chose : ils- seront forcés de convenir qu'un ouvrage historique , écrit
avec tous ces développemens.,- toutes ces critiques partielles^ toutes
ces discussions , et encombré d'une multitude de citations et de notes,
n offrira jamais une lecture aussi suivie , aussi agréable et aussi
éminemment-littéraire, que les histoires de l'antiquité ; elle sera plus
•■instructive-, plus Substantielle, j'y consens; ce sera un magnifique
discours ou. une suite de très-beaux discours sur l'histoire; je le
considérerai comme un excellent traité de morale, d'économie politique
et de philpsophie, fondé sur les monumens historiques ; mais ce ne sera
point l'histoire comme les anciens la concevaient, et comme je la
conçois moi-même.</p>
<p>Je n'ai pas besoin de m'écarter de mon sujet . pour trouver une preuve
éclatante : Robertson est un écrivain d'un grand mérite, profondément
instruit , d'une exactitude irréprochable et très-scrupuleuse dans
l'admission des.faits ; il juge les événemens et les hommes avec une
probité sévère et une raison très-éclairée ; les Anglais lui accordent,
en outre,, une élégance et une pureté de . style que je ne puis
apprécier. Il a choisi l'époque la plus brillante de l'histoire moderne
; le règne de Charles-Quint lui offrait tout ce qu'un historien peut
désirer. Son ouvrage est parfaitement traduit par M. Suard; et cependant
Je lecteur, toujours pénétré d'une profonde estime pour un</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE DE CHARLÈS-QUÏNT. 10,3</p>
<p>accôrCRtTKyjË. IOE. '•*</p>
<p><pb/></p>
<p>IO,4 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE DE CHARLES-QUINT. Tq5</p>
<p>i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>ig6 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>moeurs des peuples; et quand l'auteur arrive au commerce, il rétrograde
encore jusqu'au dixième siècle^ c'est-à-dire au temps qui a précédé. les
croisades. Les deuxième .et troisième sections de ce tableau, présentent
la même, méthode. Soit que l'auteur s'occupe des progrès de la force
nationale , qui ne sont cependant ici que, les progrès de Y autorité
royale ; soit qu'il expose la constitution politique des differens Etats
de l'Europe , il parcourt successivement tous les siècles du moyen âge,
sans ordre chronologique , sans transitions , et né citant souvent les
noms des souverains que pour rapporter quelques-unes de leurs ordonnances.</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE DE CHARLES-QUINT. I97</p>
<p><pb/></p>
<p>iq8 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉGNE DE CHARLES-QUINT. IOn</p>
<p>Cependant M. Totze , professeur d'histoire dans le Mecklembourg, indique
un auteur espagnol (un seul) qui a parlé'de ce serment ; et sur
l'observation de M. Totze, Robertson fait une nouvelle note où il
rétablit le fait, parce que l'auteur espagnol qui lé rapporte est le
fameux Antonio Perez.</p>
<p><pb/></p>
<p>aoQ POLITIQUE ET HISTOIRE.:'</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE DE CHARLES-QUINT. 201</p>
<p>la Lybie, dans l'Egypte, dans la Syrie, dans la Cilicie , dans la
Pamphilie , dans la Lycie, dans la Cappadoce , dans la Phrygie, dans la
Bilhynie, dans la Thrace, dans la Mcesie, dans la Dalmatie , dans
l'Achaïe, dans la Macédoine, et dans toute l'Allemagne méridionale.</p>
<p>On ne s'attend pas sans doute que je le suive dans toutes ces courses ;
et quand j'aurais l'art de renfermer toute l'histoire de ce prince dans
un où</p>
<p><pb/></p>
<p>202 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>L'un des passages qui me choque le plus est le parallèle qu'il établit
entre Charles-Quint et François Ier. Ce n'est point comme Français que
je m'élève contre l'injustice ou plutôt la fausseté de cette
comparaison; on sait bien que dans une longue suite de rois on ne trouve
pas chez tous les mêmes vertus et, la même habileté : ce n'est pas même
la conduite politique de François Ier que je veux défendre : on'lui a
fait de justes reproches auxquels la vérité me force de souscrire. Ce
sont des inexactitudes et des contradictions que je n'ai pu m'empêcher
de blâmer dans le jugement que Robertson a porté sur ces deux monarques.</p>
<p>Il n'est pas aise de déminer pourquoi cet historien, si attentif et si
méthodique, après avoir jugé la conduite dé Charles etide François avec
une grande impartialité, dans tout le cours des évéhèç mens, se
contredit tôut-à-coup dans le parallèle qu'il établit entre eux.
Ainsirle dernier volumeioftre au lecteur u^nrésultatftout différent dé
celui qu annonçaient les premiers^ Si j'en crois ce parallèle ]</p>
<p><pb/></p>
<p>RÈGNE DE CHARLES-QUINT. 2o3</p>
<p><pb/></p>
<p>2"Q4 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Siste, viàm métis, lisec ti}&gt;i meta datur? - &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE DE CHARLES-QUINT. 2o5</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>REGNE DE CHARLES-QUÏNT. S07</p>
<p>sauce spirituelle ; il revient souvent sur les vices du clergé romain,
et ce grave docteur descend quelquefois jusqu'au sarcasme sur
l'infaillibilité du pape. Ne pouvant s'empêcher de reconnaître que le
droit canonique a exercé une heureuse influence sur la civilisation, il
soutient néanmoins qu'on doit le regarder comme une des plus formidables
conspirations qu 'on ait jamais formées contre le bonheur de la société
civile. Dans cent autres endroits, lors même qu'il blâme justement, la
vérité prend l'accent de la haine.</p>
<p>Il s'en faut bien qu'il soit aussi sévère pour les protestans ; loin de
déplorer les maux incalculables que le schisme a produits dans le
seizième siècle, loin de blâmer également les excès qui ont été commis
de part et d'autre , tous les reproches s'adressent aux catholiques,
tous les éloges, toutes les indulgences sont pour les protestans. Luther
reçoit les louanges les plus magnifiques ; et si, l'auteur est forcé de
convenir que ce réformateur avait beaucoup d'orgueil j il l'excuse d'une
.manière bien étrange., en disant : « II aurait été plus qu'un homme ,
s'il eût pu Contempler sans orgueil les grandes choses qu il avait
opérées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>208 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURRONS EN ESPAGNE. 20C).</p>
<p>Ces observations, et celles que j'y ajouterais si je ne craignais de
fatiguer le lecteur, n'empêchent point que l'histoire de Charles-Quint
ne soit un ouvrage frès-recommandable sous un grand nombre de rapports,
et qu'il ne mérite tout son succès.</p>
<p>MEMOIRES SECRETS</p>
<p>SUR 1 ETABLISSEMENT DE LA MAISON DE BOURBON EN ESPAGNE,</p>
<p>Extraits de la Correspondance du marquis DE LOUVILLE, gentilhomme de là
chambre de Philippe V, et chef de sa maison française.</p>
<p>LES Mémoires historiques n'ont pas l'autorité de l'histoire ; mais ils
en fournissent les matériaux, et ils piquent plus vivement la curiosité.
Nous esCRITIQUE, T. m. l4 .</p>
<p><pb/></p>
<p>"'210 APOLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Mais il s'en faut bien qu'une histoire soit plus vraie, parce qu'elle
est contemporaine; les témoins oculaires ne sont pas pour cela des
témoins irrécusables. Qu'un grand accident agite Paris,. vous interrogez
tous ceux qui l'ont vu, et vous avez</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. Ml</p>
<p>cent versions différentes. Il nous arrive tous les joins de disputer sur
des événemens de cette révolution que nous n'avons que trop vue, et sur
laquelle certainement nous ne portions.pas des regards inattentifs. Il y
avait des années que la Bastille était détruite , et la plupart des
habitans de Paris ignoraient que la brèche par laquelle les vainqueurs y
étaient entrés, était une petite porte ouverte en dedans par les pauvres
défenseurs de cette forteresse.</p>
<p>La coopération aux événemens atteste moins encore la sincérité de ceux
qui en écrivent l'histoire. On ne compose pas des Mémoires pour prouver
qu'on a mal vu, qu'on s'est mal conduit, et qu'on a fait des sottises ;
l'auteur a toujours raison, ses conseils ont toujours été sages, ses
intentions pures, et ses conjectures infaillibles. Cette partialité se
remarque mieux encore dans.les grands désastres et dans les troubles
civils. Si Robespierre revenait en ce monde (Dieu nous en garde ! ) et
s'il écrivait ses Mémoires, nous n'y verrions qu'un Socrate , victime du
jacobinisme et du fanatisme philosophique. En général ^l'historien ne
doit être placé ni trop près ni trop loin des événemens qu'il raconte;
et quand on a dit que la Vérité est fille du Temps, oh a dit une vérité.</p>
<p>Ces raisons, et beaucoup d'autres, m'avaient inspiré une grande défiance
, une forte prévention contre les'Mémoires secrets, et j'étais dans ces
dispositions peu favorables quand j'ai reçu la Cor»:</p>
<p>*4-</p>
<p><pb/></p>
<p>212 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 2l3</p>
<p><pb/></p>
<p>214 POLITIQUE ET HISTOIRE*</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 2l5</p>
<p>veuse , justiciable de la médecine et. non pas de la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Toutes les.grandeurs sont relatives et se jugent par comparaison : or,
il faut avouer que Louis XIV n'avait pas atteint le dernier point de
perfectibilité ; il avait fait des fautes, il avait eu des torts que
l'histoire lui reproché et lui reprochera toujours ; car, tout petit que
nous l'ayons fait, on parlera . longtemps de lui. Ne soyons donc pas
étonnés du jugement sévère que nos sages ont prononcé contre sa mémoire.
H est si facile de ne pas se tromper une seule fois dans un règne de
soixantedouze ans! D'ailleurs, nous étions si parfaits nousmêmes depuis
notre régénération ! Nous avions tant de justesse dans l'esprit ! Dans
notre langue philosophique, les mots étaient si bieu d'accord avec les
choses ; la liberté nous avait rendus si libres ; nos égaux nous
traitaient avec tant de libéralité ; notre humanité, notre philantropie
se manifestaient journellement par des actes si publies, que nous avions
acquis le droit d'être si difficiles et de distribuer les titres de
gloire avec une rigoureuse parcimonie. Voyez cependant combien nous
étions justes dans notre sévérité. En.faisant des-^ cendre Louis XtV du
haut rang où l'avait placé une admiration servile, nous avons daigné com-</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 22 i</p>
<p>les plus caractéristiques , en avertissant que cet écrit, devant rester
éternellement secret $ le prince qui l'a médité , s'y est montré à
découvert.</p>
<p>« Il ne faut pas que le roi paraisse blessé</p>
<p>de faute , et le renvoyer s'il persiste ,,</p>
<p>» Craindre la morale relâchée , mais éviter les scrupules auxquels on
est fort sujet.</p>
<p>trop grand .. Respecter les usages des Eglises</p>
<p>d'Espagne, et se souvenir qu'ils sont très-différens de ceux de France. »</p>
<p>Malgré tout le désir que nous aurions de trouver le grand roi plus
philosophe , convenons que, pour le siècle où il a vécu, il n'y a pas
trop de capucinade dans les préceptes que je viens de transcrire. Voyons
maintenant sa politique.</p>
<p>« Le roi doit se souvenir de la résolution où il est de conserver une
longue paix pour aider au rétablissement de la monarchie , et de ne
jamais faire de guerre injuste : de n'en pas faire même de juste
lorsqu'il pourra l'éviter sans hpnte; autrement il serait le meurtrier
de ses sujets et le complice des désordres que la guerre entraîne après
soi. «</p>
<p><pb/></p>
<p>222 POLITÎQÙE ET HISTOIRE.</p>
<p>« Ne point faire de mal positif pour qu'il en résulte un bien; et ne pas
entreprendre certains biens quand Cette entreprise pourrait produire de
grands maux. «</p>
<p>On voit qu'un pareil homme n'aurait jamais régénéré la France ; mais
avouons aussi que, de son temps, la civilisation était bien arriérée.
Voici des conseils plus étroits encore : -</p>
<p>« Traiter poliment la reine douairière , mais la renvoyer au plus tôt de
Madrid;..... quelque part où elle soit, lui donner un conseil bien sûr ;
ne s'aviser jamais de l'aimer ni de l'épouser (elle n'avait que
vingt-neuf ans), et se défier de tous ceux qui auront des liaisons avec
elle.</p>
<p>'i&gt; Que le roi traite bien la femme qu'il épousera, mais qu'elle ne Se
mêle qu'avec beaucoup de discrétion des affaires et de la distribution
des grâces et des emplois ; cela est très-important. » Il arriva tout le
contraire ; ce fut le roi qui ne se mêla de rien : aussi fût-il bientôt
sur le bord du précipice.- Continuons :</p>
<p>« Malgré l'usagé fréquent des sacremens établi en Espagne, ne pas croire
que les hommes y soient meilleurs ' .</p>
<p>» Eviter la débauche et mépriser ceux qui Ta conseillent... -</p>
<p>» Comme ce n'est pas la vertu du roi que la li-</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE. 223</p>
<p>» Comme Sa Majesté doit toujours garder sa parole, elle ne doit jamais
s'engager vite.</p>
<p>» Que le roi se fasse donner par écrit une copie des sermens qu'il fera,
et qu'il déclare n'en vouloir point faire qu'il ne puisse tenir.</p>
<p>» Ne point rire de ce qui paraîtra extraordinaire, ni se moquer des
ensorcellemens, au moins en public. » Passons aux relations entre le
prince et les sujets.- . . .</p>
<p>« En attendant qu'on puisse donner des témoignages utiles et brillans de
sa faveur aux gens qui se distingueront, leur montrer en paroles qu'on
garde le souvenir de ce qu'ils font de bien.</p>
<p>» Ne se point charger d'un grand nombre de troupes ; mais les avoir
bonnes, bien payées, bien armées, bien vêtues,</p>
<p>» En cas de guerre, avoir des hôpitaux, les visiter soi-même, entretenir
de bons chirurgiens et</p>
<p><pb/></p>
<p>224 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>les récompenser. Quand la politique ne le voudrait pas, l'humanité
exigerait qu'on en usât ainsi.</p>
<p>Si Philippe V a fait peu de cas des conseils de son grand-père, il a dû,
-en revanche, trouver fort agréables les nobles remontrances qui lui
étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURBONS EN ESPAGNE 225</p>
<p>faites aï les fiers Espagnols* Cette .citation achèvera le parallèle : .</p>
<p><pb/></p>
<p>226 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURRONS EN ESPAGNE. 227</p>
<p>Loùville ne fut point écouté ; aussi faut-il voir dans quel affreux
désordre la princesse des Ursins,</p>
<p>i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Une anecdote, racontée par la reine d'Espagne,</p>
<p><pb/></p>
<p>BOURRONS EN ESPAGNE. 229</p>
<p>. Un autre passage de ces Mémoires n'égaiera pas moins le lecteur ;
c'est celui pu Loùville raconte la longue conversation qu'il eut avec le
père d'Aubenton, confesseur de Philippe V-. Croira-t-on que ce jésuite
spit venu consulter le marquis sur la manière,dont.le jeune roi devait
se conduire avec</p>
<p><pb/></p>
<p>23o POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>MÉMOIRES HISTORIQUES</p>
<p>SUR LA RÉVOLUTION D'ESPAGNE ; Par M. DE PRADT, archevêque de Matines.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 231</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>^EVOLUTION D'ESPAGNE. 23g</p>
<p><pb/></p>
<p>24o POLITIQUE ET.HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D* ESPAGNE. .'2 4 i</p>
<p>l'argent d'un libraire; vous qui avez été le plus humble des
courtisans,Te plus infatigable flatteur de Napoléon! vous qui avez
épuisé envers lui toutes les formules de l'adulation! vous enfin qui
vous vantiez si ridiculement d'être l'aumônier du dieu Mars!</p>
<p>CRITIQUE. T. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>242 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉyQLUTIQN D'ESPAGNE. 2^3</p>
<p><pb/></p>
<p>244 POMTIQÛË ET fflSTGÎRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 245</p>
<p>bonheur, de la libelle', au génie, etc quoique</p>
<p><pb/></p>
<p>246 POMTÏQIJÈ/ET HÏSTOIRËl</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLOTION D'ESPAGNE. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 POLITIQUE ET HISTOiaÈ.I</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 24g.</p>
<p>renonciation elle a délié les sujets..... elle les a</p>
<p><pb/></p>
<p>25o POLITIQUE ET HÎSTOIB.E.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION D'ESPAGNE. 25 I</p>
<p><pb/></p>
<p>252 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>teur au point de lui offrir de pareils raisonnemens,, puis on fait de
belles déclamations contre le despotisme! •■',.'■•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 255</p>
<p>DES COLONIES</p>
<p>ET DE LA RÉVOLUTION ACTUELLE DE L'AMÉRIQUE'; Par M. DÉPRADT, ancien
archevêque de Malines ; avec cette épigraphe :</p>
<p>J&amp;agnoe ah integro soeclorum -nascitur qrdo. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï256 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>tarions de l'autem* stimulent la curiosité par difféfens motifs, et
soutiennent l'attention un peu fatiguée par les fréquentes redites et
les longs '"raisonnemens du publiciste. A ces trois causes de succès ,
il faut en ajouter une quatrième plus puissante encore, le mérite
de-l'ouvrage: Quoiqu'il fourmille d'erreurs plus ou moins grossières,
quoiqu'il reproduise dans presque tous les chapitres les mêmes faits,
les mêmes raisonnemens , et presque les mêmes tournures; quoiqu'il offre
des contradictions et des exagérations tfop palpables, quoique Je style
, presque toujours incohérent et dur, redondant et négligé , annonce là
précipitation ou plutôt la crainte dé ne pas recueillir assez tôt les
hommages du public , quoique les périodes y soient encombrées de qui et
de que relatifs, et de membres de phrases mal énchevêtf ées, quoique
l'auteur aille chercher les expressions les plus étranges , telles que Y
omnipotence et V omniprésence dé l'Angleterre, Yindéfectibilitéàe
l'indépendance, l'insanité du seizième siècle ; lés immunités des
Espagnols, et tant d'autres non moins bizarres et non moins inutiles ,
il serait injuste de ne pas y reconnaître des vues profondes et
tout-à-fait neuves pour la plus grande partie des lecteurs, des aperçus
très -fins et souvent très-justes , des raisons très-fortes, très-bien
présentées et souvent concluantes, des idées hardies, singulières et
souvent lumineuses, une originalité piquante, une chaleur et un
enthousiasme qui font souvent illusion Sur</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 25g</p>
<p>i7.</p>
<p><pb/></p>
<p>36p POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. . 261</p>
<p>vinè sans doute que , selon M. de Pradt, ce sont les métropoles qui ont
tort, et que les principesde l'auteur sont les seuls bons. Certes, je
n'ai pas ici l'intention de flatter des gouvernemens qui n'ont pas
besoin de ma plume pour se défendre ; je reconnais qu'il y a eu des
vices dans l'établissement des colonies, des vices dans leur
administration, une mauvaise politique dans la législation coloniale ;
j'accorde tout ce que l'on voudra. Comment ne ferait-on pas des fautes à
trois ou quatre mille lieues, quand on en commet souvent tout près de •
soi? Mais, pour disculper les puissances européennes, ou du moins les
excuser, il me Suffira de transcrire les quatre lois que M. de Pradt
présente comme autant d'axiomes, et comme la condition, sine quâ non de
tout ordre colonial. Il faut, selon lui,</p>
<p>« i° Proportionner les colonies aux métropoles, » soit pour l'étendue,
soit pour la population. » .Est-on le maître de cette proportion ? Les
montagnes, les fleuves , la configuration littorale, permettent-ils de
couper une colonie sur le patron de la métropole? La population
n'est-elle pas un élément variable? Et quand la nature voudrait se
conformer.au système de l'auteur, ce prétendu principe n'est-il pas
démenti par l'Angleterre, qui, de l'aveu de M. de Pradt, est la première
puissance du monde, et la seule puissance coloniale? « 20 Proportionner
la marine aux possessions «coloniales. » Ceci paraît fort raisonnable; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>262 . POLITIQUE ET HI$TOiRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>2,6 4 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 265</p>
<p>rant de faim au milieu de son or. La France ne doit plus être comptée
comme Etat colonial. L'Angleterre est la puissance coloniale par
excellence, elle règne sans compétiteurs, rien ne peut lui être comparé.</p>
<p>connaîtreLe chapitré semble n'avoir, été* écrit que pour établir ces
deux propositions,- Toute</p>
<p><pb/></p>
<p>266 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 POLITIQUE ET HISTOIRE. .</p>
<p>Voici le plan de M. de pradt, avec les raisons qui l'appuient. Je ne
fais ici que rapporter les idées de l'auteur; l'examen suivra
l'exposition. Je fais observer néanmoins que ces idées sont éparses dans
les douze derniers chapitres de l'ouvrage; en les rapprochant ici, je ne
fais que les débarrasser dès longs dévelôppemens que notre publicisté
leur donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES- 26a</p>
<p><pb/></p>
<p>'270 PG-LITIQUË ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIES ESPAGNOLES; 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>■COLONIES ESPAGNOLES. ^3</p>
<p>CRITIQUE. T. III. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 POLITIQUE, ET HISTOIRE.</p>
<p>Vous dites que l'on éômptera bientôt les Américains libres par
centaines;dé millions &gt;; que tout va croître, multiplier et -prospérer
dans le Nouveau-Monde ;; vous êtes donc bien sûr que toutes ces
républiques ne se querelleront pas, qu'elles seront sages, sans
passions, sans ambition ;; qu'elles' n'auront pas de guerres, de
révolutions, d'aristo, crates, de jacobins , et, pis que tout fcela,,
des comités de salut public ? -</p>
<p><pb/></p>
<p>. COLONIES-ESPAGNOLES. ,270</p>
<p><pb/></p>
<p>v 276 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.COLONIES ESPAGNOLES. 277</p>
<p>» plus tôt, un peu plus tard, mais il arrivera</p>
<p><pb/></p>
<p>27# POLITIQUE EÏ-ïiïSTOÏBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 279</p>
<p>DES TROIS DERNIERS MOIS Ï)E L'AMÉRIQUE MÉRIDIONALE ET DU BRESIL,</p>
<p>.SUIVIS DES "PERSONNALITÉS ET INCIVILITÉS DÉ LA. QUOTIDIENNE ET D53
JOTJRNAi. DES DÉBATS ;</p>
<p>■' Par M. DE PaADT,,ancien archevêque de Matines. - ' ,'</p>
<p>ON a fait grand bruit il y a quelque temps de la</p>
<p>Correspondance de Grimm. Ce M. Grimm était</p>
<p>de fraîche date, et chérissait Sa noblesse ^onim.e</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;Ô POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Je ne sais .pourquoi l'image de ce M. Giirnm se présentait sans cesse à
mon esprit quand je lisais ; les ouvrages de M. de Pradt. Je repoussai
d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 POLITIQUE ET HISTOIRE. •</p>
<p>nédiction. Le texte du sermon fut l'énumération des injures que ;M. de
Pradt prétendait avoir reçues de la Quotidienne et du Journal des
Débats. Il me noitimatous les coupables; il m'assura qu'il les avait
tancés d'importance, qu'il les avait fait rougir, et qu'il en avait
obtenu d'étranges aveux. Jusqu'ici, rien né "me concernait ; mais mon
tour A'int enfin» et l'homélie se changea bientôt en. déclamation
yirûlènte. , -,-' '-. ; ;0;</p>
<p>Je demandai humblement *n quoi consistaient la familiarité et la
grossièreté qui -lui avaient, tant deV plu. M. de Pradt daigna
«^expliquer, et me dit:; « Vous vous -êtes mis en scène avec moi&gt; viens
» iil.'avezreproché des absurdités, des pontradiq» tiens y vous m'avez
appelé Monsieur l'abbél</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MERIDIONALE. , 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 POLITIQUE ET HISTOIRE. •</p>
<p><pb/></p>
<p>' AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 POLITIQUE ET .';-HISTOIRE, i</p>
<p>.,-' Malgré ce raisonnement, qui me perme'ltâit d'oser d'avantage ,. je
n'ai jamais, rien écrit contré la personne dé M-Pradt, qui n'aurait pas
manqué de citér.si j'avais coirtmis cette, faute. J'ai fort niaitraité
deux dé ses ouvrages, je l'avoue ; et, s'il me demande de quoi et de qui
je tiens ce droit, jejui répondrai que je liens ce droit de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMERIQUE MERIDIONALE. aSf</p>
<p>M- de Pradt dit que je prétends aux honneurs de l'indépendance; il se
trompe : mon indépendance n'est point une prétention, mais une réalité!
Pour me la procurer,' les moyens Ont été bien simples: je n'ai jamais
flatté les grands dans leur puissance, et ne les ai pas traités de
Scapins quand ils ont perdu ieur autorité.- "</p>
<p>.. Quoi qu'il en soit * «t de quelque',manière que je ■'■m y-prenne, je
serai toujours aux yeux dé M. de</p>
<p><pb/></p>
<p>288 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE i MÉRIDIONALE. 289</p>
<p><pb/></p>
<p>2QO POLITtQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>Mais c'est assez déclamer contre le Monseigneur d'un libéral et
l'orgueil féodal d'un républicain ; il est temps d'ouvrir cette nouvelle
brùchufe qui répète tout ce qui a été dit dans la précédente, qui aura
le même sort, et qui ne sortirait peut-être pas de la boutique de M.
Béchet, si notre grossièreté,, notre incivilité, et nos personnalités,
ne lui donnaient une existence de quelques jours.</p>
<p>M. de Pradt a pris toutes ses précautiPiis.JGriliqué pour ses
innombrables fautes en géographie, en histoire et en logique, n'ayant
aucun moyen dejse justifier et de repousser nos reproches, il a pris le
parti modeste de faire un aveu tacite de ses fautes, sans s'apercevoir
que l'ignorance en géographie et en histoire fait crouler tout édifice
politique. Voici comment il s'exprime dans Un court</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 2g I</p>
<p><pb/></p>
<p>292 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>, AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 20,3</p>
<p>M-, de Pradt parle avec beaucoup de mépris des cours despotiques du
Midi, de l'impuissance de ces gouvernemens, de l'ineptie des chefs, dû
fol orgueil des uns et, des autres, qui, dépourvus de moyens, n'en
étalent pas moins des prétentions...,</p>
<p><pb/></p>
<p>294 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MÉRIDIONALE. 2g5</p>
<p>On m'apprend aussi, dans cette brochure, qu'après une grande bataillé
perdue par les Espagnols , quarante grenadiers des troupes royales ont
mieux aimé se faire massacrer que de se rendre aux rebelles:. Se faire
tuer par honneur, par fidélité, quelle folie! quel préjugé! Si ces
grenadiers avaient Iule livre surles Colonies, ils Seraient descendus,
dans leur propre coeur,- et ils auraient volé dans les bras de ceux
qu'on les envoyait combattre. Il faut que la civilisation soit bien ar-,
riérée en Espagne; en vérité, ces grenadiers étaient aussi sots que les
Spartiates l'ont été auxThermopyles.</p>
<p>M. de Pradise propose de donner suite \ Cet ouvrage, et de nous
apprendre successivement lès</p>
<p><pb/></p>
<p>2g6, POLITIQUE ET HISTOIRE.'.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMÉRIQUE MERIDIONALE^ 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 POLITIQUE ET HISTOIRE/</p>
<p>CONGRÈS DE CABJLSBAD ;</p>
<p>Par J'antew àa Congrès de tienne, M. DÉ PRADT .ancien archevêque' de
Màliiies. ...--,;</p>
<p>PREMIERE PARTIEDEUX;</p>
<p><pb/></p>
<p>OONGRES DE GARLSRADÏ 299</p>
<p>Non nostrumintervos ianlas componerclites, Etvilulâiudignus, ethizc.</p>
<p>je puis prendre le public pour juge dans cette question de prééminence,
et lui fournir les moyens de se décider entre les tarots de la sibylle
profane , et la lunette politique du prélat libéral. Ils ont tous deux
présenté le tableau moral de l'Europe : le lecteur seul prononcera, car
je me décharge de toute responsabilité. Atoutseigneurtouthonneur ;
commençons par M. de Pradt.</p>
<p>« L'Allemagne a deux zones de gouvernement, l'une constitutionnelle, et
l'autre arbitraire. L'Europe est partagée de même : dans le Nord,
l'ordre constitutionnel est fréquent ; dans le Midi, il n'occupe aucune
place...... En Angleterfe , tout est extrême , richesses et pauvreté. La
moitié de la nation</p>
<p><pb/></p>
<p>3oO POLITIQUE ET HISTOIRE.,</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE CARLSÈAD. 3oi</p>
<p><pb/></p>
<p>3o;2 POLITIQUE ET HiSTbÏRÈ.</p>
<p>habitant de la N^ewa ; yalofs je dis : jàrit qu'ils seront unis
ensemble, c'est le présage heureux dû repos des autfes Etats. Je rie
féfuSefai pbiiit d'aidef de mes cbnseils l'habitant paisible de
l'àntiquè lielvétie, surtout s'il se présenté au moment où le vent
d'Occident sera levé..... »</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE CARLSBAD. . 3b3</p>
<p>cette antiquité ! « Le temps composé d'une</p>
<p>nouveauté qui se trouve sous la garde d'une antiquité ! Et l'on exposé
un pareil galimatias aux lumières du grand siècle! et l'auteur de cet
amphigouri politique, cet écrivain , si malheureusement infatigable *
qui mutile journellement la logique et la grammaire ; ce publiciste qui
eslropie la géogfaphié et l'histoire ; cet apôtre de l'égalité:qui; n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>3û4 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE- CARLSBAD, 3o5</p>
<p>CRITIQUE. T. m. io</p>
<p><pb/></p>
<p>3ô6 ' PJâLÏTlQÛE'KTIHïSTOIREî</p>
<p>dé l'en faire descendre! -• -:-';-'-''"■-■■•'. ic..- n\y,,-:.i ùir&gt;
..... . ; i</p>
<p>Terriiinbns par un passage-qui fëï&amp;'vo'if iiïS-</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE ÇARLSBADV 3o?</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8: PÔLJTIQIJE/ET; HISTOIRE.</p>
<p>; , , SECONDE PARTIE. ■-., . ....-:-.■■'</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRES DE CARLSRAD. 3og</p>
<p>lité. ha force des choses doit cependant m'ouvrir les yeux, et la nature
des choses est telle, que je ne puis plus me méprendre sur l'état des
choses. Et, en effet, une gazette a-t-elle murmuré, un bruit de guerre,
cent avocats vont présentée des plans de campagne ou d'organisation des
armées; s'agit-il d'un nouveau mode pour nous procurer des députés
incorruptibles, vingt auteurs d'opéras comiques vont rimer des lois
d'élections ; des épiciers composent des plans de finances, des écoliers
commentent la Charte; et, si les souverains de l'Europe veulent se
concerter pour repousser les idées libérales, un ministre de paix, un
pieux prélat se dresse sur l'énorme pile de ses ouvrages, ouvre sa
grande bouche, et fait entendre le terrible quos ego...., sans ajouter
toutefois :</p>
<p>Sed motos proestat componere fluctus.</p>
<p><pb/></p>
<p>3IÊ&gt; POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>.CONGRÈS DE CÂRLSBALK 3n</p>
<p>;t0ut ; -et .-malheur aux souver^ihs .s'ils, se trompent
sin&gt;larn^iture;des choses!</p>
<p>..... Neque semper arcum. Tendit ApoUo.</p>
<p>Mes lecteurs seront donc charmés d'apprendre que l'ancien archevêque de
Malines a ; modéré sa</p>
<p><pb/></p>
<p>3l2 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DÉ CARLSBAD. 3l3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.CONGRÈS DE CARLSBAD. 3 l 5</p>
<p><pb/></p>
<p>■3,16 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS ÛE CARLSBAD. 3 £7</p>
<p><pb/></p>
<p>ou</p>
<p>Ole. POETIQUE !ET iHïéTOÏRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>•COTSGRÈS DE CARLSÉAD. 3 19</p>
<p><pb/></p>
<p>320 POLITIQUE: ET. HISTOIRE.</p>
<p>non la monarchie constitutionnelle que feulent lés</p>
<p>■': ■'''''. -- ' . \. - -.-</p>
<p>réyolutiprinairés soUs quelque dénoriiinauon, qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE CARLSBAD. 321</p>
<p>autrefois : la constitution ou la mort! Cette constitution est morte ;
c'est comme cela qu'ils aiment la monarchie.</p>
<p>CRITIQUE. T. m. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>323 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>équivoque où il eût laissé entrevoir plus qu'il ne voulait accorder. Je
supplie les princes allemands de ne voir dans cette supposition qu'une
précaution oratoire. Eh bien, soutiendfa-t-on que ce roi soit obligé de
remplir des engagemens indiscrets, et qu'il doive exposer son peuple au
plus grand des malheurs , pour s'acquitter d'urie promesse coupable?
Risquer une révolution affreuse pour dégager sa parole, sefait un crime
de lèse-natipn, et la promesse d'un crime ne peut obliger. Disons donc
que les souverains n'ont point promis ce que l'on feint de, supposer
qu'ils ne pouvaient proirietfre; qu'ils n'en avaient pas le droit, et
qu'ils ne pourraient F accorder quand ils l'auraient proriiis.
N'oublions pas d'ailleurs que ce ne sont point les hommes opprimés et
misérables , - mais les hommes devenus insolens par trop d'aisance ,*
qui iont les révolutions ; que ce ne sont point lès tyrans, mais les
princes faibles qu'on accuse de tyrannie; qu'on ne renverse pas les
princes investis de toute la puissance royale, mais les princes qui ont
tout accordé.- ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS -DE CÀRLSBAD. 323</p>
<p>sait que la diète n'a point cette intention; mais l'eût-elle manifestée,
je n'en serais pas plus choqué que de voir un évêque auvergnat se mêler
des affaires de l'Allemagne. -</p>
<p><pb/></p>
<p>3à4 POLITIQUE ET HISTOIRE."</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRES DE CARLSBAD. 325</p>
<p>tends, pour me décider que l'enseignement mutuel nous ait donné des
Mérope , des Alzire , une Henriade, et même une Pucelle, qui est bien
autrement libéf aie. On voit que, pour réfuter M. de Pradt, il suffit de
le copier.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>qui ont secoué le joug de l'Espagne, çtc Tout</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRÈS DE CARLSBAD. 327</p>
<p>Hâc derideri fabula mérita pàiest Qui sine virluic vanus eaoercct minas.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>L'EUROPE ET L'AMERIQUE DEPUIS LE CONGRÈS D'AIX-LA-CHAPELLE ;</p>
<p>Par M. DE PRADT , ancien archevêque de Matines.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EUROPE ET L'AMÉRIQUE. 3ag</p>
<p>Chaque minute, chaque pas, Ne mène-il pas au trépas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>33o POLITIQUE ET HISTOIRE;</p>
<p>M. de Pradt a donc proféfé, comme M. Azaïs, une vérité étemelle Î
universelle et palpable ; mais je réclame la priorité pour Montauciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EUROPE ET L'AMÉRIQUE. 33 [</p>
<p><pb/></p>
<p>332 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>je n'en ferai pas mon meâ cUlpâ ': la tautologie de Fauteur produit la
battologiè du journaliste. Je n'y ai qu'un seul regret, c'est que vous
paierez mon article comme s'il était bon, et le livre de M. de Pradt
comme s'il était nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EUROPE ET L'AMÉRIQUE. 333</p>
<p>Bella, norrida bella,</p>
<p>Et Tamesim multo spumanlem sanguine cerno.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 POLITIQUE ET '.HISTOIRE.'-'</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EUROPE ET L'AMÉRIQUE. 335</p>
<p>pas s'il Fa fait pour nous ou pour lui; une pareille recherche
dispenserait trop souvent de la reconnaissance. Mais quels sont tes
hommes qui ont le plus outragé le grand empereur après sa chute ? Quels
sont ceux qui ont employé, les expressions les plus basses et tes plus
injurieuses , qui ont fait succéder les subsannations aux adulations
?.........</p>
<p>J'ai gardé te meilleur pour la fin : voici du nouveau , en fort petite
quantité sans doute, mais si curieux, si étrange , qu'il doit faire
passer tout le farrago dès deux volumes. Lecteurs, arrëctis auribus
adsta; M. de Pradt vient d'acquérir deux puissans auxiliaires qui
reconnaissent les principes du prélat.,, et avouent l'impossibilité de
les combattre. Ces grands personnages sont, ne riez pas, ce sont... je
ne sais si j'oserai l'écrire ; allons, 'du courage! ce sont Sa Majesté
l'empereur d'Autriche, et M. le prince dé Metternich. Ecoutez ceci,</p>
<p><pb/></p>
<p>336 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE. 33 J -</p>
<p>prélàt.y voit avec plaisir, ce sont ses termes, l'aveu et là
reconnaissance de l'état actuel du monde, et le tableau de ses voeux.
Qu'a donc dit l'empereur d'Autriche, qui puisse causer tant de joie aux
amis des constitutions improvisées ? Le voici : « Tout le- monde est
dans le délire ( stuttigat) ; et c'est au mépris des anciennes lois que
l'on court après des constitutions imaginaires. » Cette scène n'est-elle
pas digne de Molière? Vous êtes tous des fous, dit l'empereur
d'Autriche, et le coryphée des libéraux s'écrie : Messieurs , l'empereur
nous reconnaît!</p>
<p>DE LA GRECE DANS SES RAPPORTS AYEC L'EUROPE;</p>
<p>Par M. DE PK/.DT , ancien arclievêgue de Matines.</p>
<p>CRITIQUE. T. m. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>Il suffit d'indiquer le but de M. de Pradt pour faire crouler l'édifice
de sa politique. Pressé de faire un livre avant d'avoir réuni les
élémens qui devaient le composer, pressé d'écrire sur la Grèce , parce
qu'elle est en révolution, il a cru devoir ajourner le soin de la
connaître; pressé de juger les Grecs et tes Turcs, il a commencé par
prononcer l'arrêt irrévocable, et il lira peut-être un jour les pièces
du procès, ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE. 33q</p>
<p><pb/></p>
<p>3/0 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>, LA GRÈCE. 34l</p>
<p><pb/></p>
<p>342 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>plus haut, et j'aborde le point capital de la brochure. ■..'... '.-.'•-'''</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA GRÈCE. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRECE. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE. 34g</p>
<p><pb/></p>
<p>35o POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>tellement hétérogènes , que l'on chercherait aussi vainement un vrai
Grec dans la Grèce, qu'un vrai Romain dans Piome moderne. :-</p>
<p><pb/></p>
<p>IRLANDE. 35t</p>
<p>HISTOIRE D'IRLANDE, DEPUIS LES TEMPS.LES PLUS RECULÉS</p>
<p>JUSQU'A L'ACTE D'UNION AVEC I.A GRANDE-BRETAGNE EN 1801;</p>
<p>Traduite de l'anglais de M.-J. GORDON , par PIERRE LAMONTAGNE , .auteur
dramatique, de la Société des.scieaces et belles-lettres de Bordeaux.
...'-.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>Si c'estune gloire d'avoir éprouvé de longs malheurs , l'Irlande est la
contrée la plus glorieuse de la terre. Depuis : que son nom paraît dans
; les</p>
<p><pb/></p>
<p>IRLANDE. 353</p>
<p>cepenCRITIQUE. iri.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Depuis l'invasion des Danois et autres uations</p>
<p><pb/></p>
<p>IRLANDE. 355</p>
<p><pb/></p>
<p>356 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>IRLANDE.. "' 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. 35g</p>
<p>qu'elle devait faire en faveur dé l'Irlande, on eût arraché cette île au
gouvernement anglais.</p>
<p>, Cette Histoire d'Irlande est écrite avec une grande exactitude, une
impartialité bien louable, beaucoup de clarté et de chaleur ; et si
l'auteur, comme presque tous les écrivains anglais, ne s'appesantissait
pas quelquefois sur des détails administratifs, il ne lui manquerait
rien de ce qui peut offrir une lecture agréable et intéressante ; mais
elle n'aura pas même ce défaut aux yeux des hommes qui aiment à
s'instruire en lisant.</p>
<p>HISTOIRE DE SARDAIGNE,</p>
<p>OU LA SARDAIGNE ANCIENNE ET MODERNE,</p>
<p>COKSIDÉRÉE DANS SES LOIS, SA TOPOGRAPIÏrE , SES PRODUCTIONS ET SES MOEURS ;</p>
<p>Par M. MlMAUT, ancien consul de France en Sardaigne..</p>
<p>DEPUIS long-temps je n'ai annoncé un ouvrage avec autant de conviction
de son mérite, et autant dé certitude de n'être point démenti , que j'en
éprouve aujourd'hui en présentant au lecteur cette Histoire de la
Sardaigne ancienne et moderne. On</p>
<p><pb/></p>
<p>36o POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. 3(51</p>
<p>Lés anciens n'ont pas eu pour la Sardaigne autant d'indifférence que les
modernes : dans la haute antiquité , les Phéniciens, les Tfoyens, les
Grecs y ont établi des colonies; les Carthaginois en sentirent
l'importance j et s'en emparèrent ; mais, après trois siècles d'une
domination qui fut une odieuse tyrannie et une guerre continuelle contre
les insulaires, ils furent obligés de l'abandonner aux Romains qui en
firent la conquête , et prouvèrent, par de nombreux établissemens,
combien ils appréciaient une pareille acquisition. : Presque tous les
écrivains latins ont fait l'éloge de la Sardaigne : l'un vante son
étonnante fécon-. dite ; - un autre, ,1a beauté des sites ; cejui-ci là
nomme la nourrice de Rome,~. celui-là, la favorite déCércs; un autre
,latnère des troupeaux. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>362 POLITIQUE, ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364- POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. 365</p>
<p>l'on croyait plongée dans la barbarie , a eu l'esprit de reconnaître que
tout ce qui est avantageux et honorable pour le peuple, l'est
nécessairement aussi pour le souverain , vérité que tant de souverains
ne peuvent pas comprendre , et que leurs ministres leur présentent-sans
cesse comme une erreur dangereuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>366 POLITIQUE' ET HISTOIRE,</p>
<p>J'ignore si les. cortès du quatorzième siècle avaient un côté droit, uri
côté gauche et un centre, mais la majorité des votes s^y
formaitjégàlenient et ne s'f composait pas : -des peines étaient pronpn-</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. - . 367</p>
<p>cées contre quiconque aurait exercé de l'influence sur les élections ;
toute liberté d'opinion était accordée aux membres de l'assemblée , et
leur personne était inviolable jusqu'à-la fin de la session et leur
retour dans leurs foyers..</p>
<p><pb/></p>
<p>•368 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAÎGNE: 36ri</p>
<p>CRITIQUE. T. IU. 2-f</p>
<p><pb/></p>
<p>'ino POLITIQUE JET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SARDAIGNE. 3yt</p>
<p><pb/></p>
<p>3^2 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>le plus abondant et le plus délicieux, les poissons 1 les plus exquis de
toute espèce, la truffe et les plantes potagères les plus savoureuses,
et des vins excellens; parmi lesquels le muscat, le giro; le nasco, le
cannonao, le guarnaccia et le malvoisie, peuvent le disputer aux vins
les plus renommés de l'Europe. -</p>
<p>VIE ET PONTIFICAT DE LEON ïf"</p>
<p>Par WILLIAM ROSCOE , auteur de la Vie de Lawrenl dé "Médias. Ouvrage
traduit dé l'anglais par P.-F. HEHKY, et orné du portrait - de Léon X,
et de médailles. -</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. 37S</p>
<p>. Presque tous les trônes alors étaient occupés par des princes d'un
grand caractère , par des hommes dont les vices comme les vertus ont
fortement in-</p>
<p><pb/></p>
<p>374 POLITIQUE ET HISTOIBE.</p>
<p>Les grands princes font les grands hommes ; il; leur suffit d'aimer les
talens pour les faire éciôre; l'impulsion donnée dans une partie de
l'Europe se communique bientôt dans toutes les autres. Le siècle de Léon
X fut celui de Gonsalvè de Cordoue, de Gaston de Foix, de Bayàrd^ de
^Arioste, de Michel-Ange, du Corrège, de Palladio v de</p>
<p>Guichardin, de Colomb, de Vasco de Gama, de Copernic, et d'une foule de
littérateurs qui ranimèrent en Italie le flambeau des beaux-arts &lt;
éteint depuis la chute du grand Eïripire. - :. '</p>
<p>; -C'est dans l'ouvrage ^jue nous, anùoriçôtts qu'il faut lire lesdétails
 aussi curieux qu'intéfcessans sur</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. . 3^5</p>
<p><pb/></p>
<p>376 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>vail, dont le but et le fruit ont été de nous trans=: mettre les lettres
grecques et toutes les richesses, des anciens.</p>
<p>L'Empire grec s'écroule, le dernier/des Gôns^ tantin périt sous les
ruines de son trône, et des barbares détruisent les restes de cette
grande monarchie, qui, depuis Romulus, comptait vingt-iin siècles de
révolutions, de malheurs et de gloire, Les beàux-arts abandonnent la
Grèce et le Bosphore de Thrace ; ils se réfugient en Italie; ils y
trouverit un asile ; et, pour prix de l'hospitalité qu'ils y reçoivent,
ils polissent les moeurs des peuples qui les accueillent. Par cette
révolution, l'Italie devient l'heureux intermédiaire qui nous transmet
ce que les poètes appellent le feu sacré. Sans le siècle de Léon X, il
est très-vraisemblable que nous n'aurions pas eu celui de Louis XIVLa</p>
<p>XIVLa de l'Amérique n'est pas moins célèbre que la prise de
Constantinople par Mahomet II, et n'a pas eu «dés suites moins impor-r
îantes. Cet événement seul suffirait pour illustrer</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X, 377</p>
<p>un siècle, et les annales de l'antiquité ne nous, pffrerit rien de
semblable. .</p>
<p><pb/></p>
<p>378 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Aux révolutions opérées par la guerre et par lés découvertes se joignent
celles de la religion, et le schisme de Luther signalé la fin de cette
époque mémorable. Aux discussions fhéologiqUeS succédèrent bientôt les
querelles ouvertes et la fureur des combats ; des princes, des rois
adoptèrent, la nouvelle doctrine, et l'on vit s'allunier cette guerre
fatale qui désola toute l'Europe ^ et qui fut mal éteinte par le traité
de Westphalie, plus de cent ans après qu'elle avait commencé.</p>
<p>En rapportant des faits si connus nous n'âvôris pas la prétention
d'iûstruirë nos lecteurs dont aucun, sans doute, ne les ignore ; triais
riouS avons</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. 379</p>
<p><pb/></p>
<p>38q POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>... . . iVram tôt fermria, voies</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. 381</p>
<p>In cratère meo Thetis est conjuncia lixo, Est dea juncia dëo, sed dea
major eu.</p>
<p>Dans un autre repas., Querno ayant été nommé archipoète, s'écria avec
enthousiasme :</p>
<p>Archipoeta facit versus pro mille poetis. ' ...</p>
<p>Mais Léon X lui répartit par ce vers penta.mètre : '.</p>
<p>' . • Etpro mille aliis archipoeta Mbit. , .</p>
<p><pb/></p>
<p>38a POLITÏQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. 38,3</p>
<p>» cçenam çhorearunl cum setvitoribus, prima in</p>
<p>» vestibus suis, deindènudoe , etc » Le lecteur</p>
<p>devine la fin de ce paragraphe ; mais de pareilles horreurs sont-elles
croyables ailleurs que dans les Césars de Suétone ?</p>
<p>Le chapitre VIII est très-curieux par les détails militaires qu'il
renferme ; il y est. question des innovations faites dans la milice , de
l'organisation des arme'es , et des changeraens dans la tactique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1384 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>que le palais des archives eût été détruit par ilri" accident.</p>
<p>Le chapitre X contient une notice fort détaillée et fort exacte sur le
conclave, et sur lés quatre manières d'élire un pape. Ces reriseignemens
plaisent d'autant plus qu'ils sont purement historiques ; l'esprit de
parti, la satire et la différence - de religion n'en altèrent pas
l'impartialité.</p>
<p>Les recherches sur l'origine de la pragmatiquesanction, et les troubles
que son abolition a causés sont aussi dans cet ouvrage une source
d'intérêt et de curiosité. L'auteur rapporte l'acte par lequel
l'Université de Paris prétendit s'opposer au traitéj et soutenir la
nécessité de la pragmatique-sanction.</p>
<p>Voici un trait qui paraîtra incroyable : Hemi VIII ayant fait une
invasion en France, attendait les renforts que l'empereur Maximilien
devait lui envoyer conformément au traité d'alliance : mais cet empereur
d'Allemagne arriva tout seul ; il offrit de servir en qualité de
volontaire, et ne rougit pas d'accepter des appointemens de cent
couronnes par jour ; lorsqu'ensuite on le somma de remplir les
conditions du traité , il prétendit s'être acquitté en fournissant le
secours de sa personne, et il voulut qu'on lui payât les subsides
comriie s'il avait fait marcher une armée contre l'ennemi commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE LÉON X. 385</p>
<p>chaire en tirait ses plus beaux ornemèns ; les sermons que l'on admirait
alors nous paraîtraient aujourd'hui fort indécens et fort ridicules.
Dans ceux même que l'on débitait devant le pape, JésusChrist était
toujours transformé en Mars ou en Apollon, et la Vierge en Junon ou en
Vénus ; mais le Saint-Père, plus heureux dans ces allégories , y jouait
toujours le beau rôle de Jupiter. A l'avènement de Borgia au trône
pontifical, les poètes ne lui donnèrent pas d'autre titre que celui de
dieu, et le pape trouva très-bon que l'on publiât lés vers suivans :</p>
<p>Ca-sare magna fuit, nunc Roma est maximo, sextus Régnât Alexander;
illevir, isle Deus.</p>
<p>Dans une autre pièce, on trouve cette étrange flatterie :</p>
<p>Scitvenisse suam palria grata Jovem.</p>
<p>Partout, enfin, Dieu n'était qu'un héros de la fable, et le pape était
le véritable dieu : le Jupiter optimus maximus.</p>
<p>CRITIQUE. T. III. 2J</p>
<p><pb/></p>
<p>386 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>curieux. Cet appendice etles notgs très-multipliéés qui accompagnent le
texte.» forment, un corps de preuves qui constatent l'exactitude de
l'auteur et démontrent son impartialité. ,</p>
<p>HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DE VENISE:</p>
<p>1 Par P. DAKUj de l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE' VENISE. 887</p>
<p>aS:</p>
<p><pb/></p>
<p>388 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 38o</p>
<p><pb/></p>
<p>3qo POLITIQUE ET HISTOIBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 3gI</p>
<p>les sénateurs, les membres du Conseil des Dix, le doge même, sans
accusation, sans preuves, sans traces de procédure , sans responsabilité
: telle est la matière que M. Daru a traitée avec un rare talent, et
dont malheureusement je ne puis présenter qu'un faible aperçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o,2 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 3g3</p>
<p><pb/></p>
<p>3g4 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>» Lorsqu'il ne fut plus du tout leur ouvrage -ils » courbèrent leur tête
sous ses pieds pour le porter » en triomphe. » \</p>
<p>On sent bien que je ne choisirai pas une si , odieuse époque pour y
placer l'apogée de la sagesse politique. Venons donc au temps où
l'aristocratie prédomina tellement dans l'État, que le doge même lui
était humblement soumis, et n'était que le fantôme d'une puissance dont
quelques nobles possédaient la réalité. Mais je me ferais dé bien plus
mauvaises affaires si je m'avisais d'identifier l'aristocratie et la
sagesse ; je me souviens de „ la grimace que faisaient nos patriotes
quand ils pro' rionçaietit le mot aristocrate.; et les publicistes à
bonnet, qui ne souffrent pas les chapeaux connue classe modératrice-et
intermédiaire, les déteste-</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENJSE. 3 0,5</p>
<p><pb/></p>
<p>Job POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 3g^</p>
<p>dans une pareille ville, mais les autres n'y gagneraient rien, car un
surveillant au front sinistre ; viendrait bientôt leur dire : Le
gouvernement n'a pas besoin de vos éloges.</p>
<p>M. Dàru, qui, dans l'histoire de celte république, fait avec une grande
équité la part du bien</p>
<p><pb/></p>
<p>3g8 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>REPUBLIQUE DE VENISE. 3ÛQ</p>
<p><pb/></p>
<p>4oo POJLITÏQIJE ET HISTOIRE,</p>
<p>Malgré toutes ces fautes, va-t-on me dire, malgré tout l'odieux de ce
gouvernement, il s'est maintenu pendant douze siècles.: Gela est vrai ;
mais la France * mais T Allemagne, mais toute l'Italie ,en</p>
<p><pb/></p>
<p>REPUBLIQUE DE VENISE. 4ot</p>
<p>curieuse s'il en fut jamais, pièce authentique , fort</p>
<p>CRITIQUE. T. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o2 POLITIQUE ET HISTOIRE;</p>
<p>^hommes investis de la puissance absolue, puis=- qu'ils peuvent évoquer
toutes les matières. « Ils pourront procéder contre quelque personne que
ce soit, de condition privée , noble ; ou consti-' tuée en dignité,
aucune dignité ne donnant le^droit de décliner leur juridiction ; ils
pourront: prononcer contre les membres même du Conseil des Dix, contre
les prêtres, contre tous les sujets , toute peine quelconque, même la
peine de mort,</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 4o3</p>
<p>« Le tribunal aura le plus grand nombre possible d'observateurs■■,
choisis tant dans l'ordre de la noblesse que parmi les citadins, les
populaires et les religieux ; on leur promettra, pour récompense,
l'expectative de quelques emplois ou de quelques privilèges. Onjes
paiera même en argent s'ils refusent toute autre récompense; mais ils
n'auront point de salaire fixe, et seront payés selon l'utilité de leurs
services... »</p>
<p>« On se procurera quelque intelligence dans la maison de chaque
ambassadeur, en tâchant de gagner quelque Secrétaire...... Qri fera
faire des</p>
<p>ouvertures par quelque moine ou par quelque juif; ces sortes de gens
s'introduisent partout. »</p>
<p>« Toutes les fois que le sénat aura nommé un</p>
<p>, ' 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o4 POLITIQUE ET HISTOIRE;</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 4o5</p>
<p>n'importe , on était bien digne de mort quand on Quittait un si bon pays
! , . „ &gt; « Si quelqu'évêque, comme cela est arrive', prétendait;
exercer quelqu' autorité sur les séculiers, il en sera empêché par les
moyens.de douceur ou autrement. » Ou autrement! quel aimable laconisme !</p>
<p>,-■; « Si, pour quelque délit que ce soit, grave ou léger, un patricien
cherchait un asile dans la maison d'un ambassadeur étranger, on aura
soin de l'y faire tuer sans retard. » Pour un motif léger ! il faut
convenir que la réprimande est forte.</p>
<p>sera réintégré dans les droits de citoyen, ou tout . au moins obtiendra
une récompense.</p>
<p><pb/></p>
<p>4o6 POLÏTÎQÛE ET HISTOIRE.</p>
<p>« Quand le tribùnâî aura jugé nécessaire là</p>
<p>mort de quelqu'un, l'exécution rie sera jamais</p>
<p>publique ; lé condairiné sera noyé secrètement, et</p>
<p>de nuit, dans le canal Orfano. » Quèêé mot Oryano</p>
<p>Oryano bien appliqué î ■</p>
<p>Quelques Vénitiens ayant dit que les membres de la famille Cornaro
avaient des droits au royaume de Chypre, et que d'autres patriciens
pouvaient réclamer le titre de prince pour les fiefs qu'ils avaient
possédés dattS l'Archipel, les inquisiteurs, crurent que ces propos
étaient un sujet assez grave pour figurer dans leurs statuts.</p>
<p>« Les surveillans sont chargés d'écouter attentiveriient et de rapporter
au tribunal ces discours absurdes. Ceux qui lés auront tenus seront
mandés ; on leur intimera l'ordre de se taire, et s'ils récidivent -,
Ori éri fera noyer un pour servir d'éxéiriple. » Noyé pour utt propos
absurde!</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 4° 7</p>
<p>« Si l'on apprenait qu'un banni ne gardât pas son ban , et fut passé
chez une puissance étrangère , On prendra des mesures pour le faire
assassiner, où il se trouvera, pourvu'toutefois qu'il ait Ja réputation
d'être un homme de valeur, et habile ; dans sa profession..-- » X&amp;
pourvu est très joli ; les ;Sagès inquisiteurs ont jugé qu'uri sot ne
valait pas les frais d'un assassinat. Mais voici un statut qui vaut tous
les autres :</p>
<p><pb/></p>
<p>4o8 POLITIQUE ET , HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>. RÉPUBLIQUE DE VENISE. 4.09</p>
<p><pb/></p>
<p>4lO ^OLlflQÙÈ ET HïSTÔlRÈ.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 411</p>
<p>ait été appelé au sénat pouf y recevoir des reprochés ; il est faux
qu'on ait fait la visite dans son palais et qu'on y ait trouvé un amas
d'armés. C'est JBëdefhàf lui-même qui, indigné, ou peut-être effrayé de
l'insolence de la populace, alla, de son propre mouvement, demander des
sûretés pour sa personne, et la procédure qui affirme le contraire -est
démentie par des écrits authentiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l2 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DÉ VENISE. 4^</p>
<p><pb/></p>
<p>- /l4 POLITIQUE E 1! HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 4l5</p>
<p><pb/></p>
<p>4i6 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE VENISE. 417</p>
<p>CRITIQUE. T. III. a'</p>
<p><pb/></p>
<p>/i8 POLÎTÎQÙE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ËiS !COUR§ DU NORD. ^(à</p>
<p>LES COURS DU NORD,</p>
<p>Ou Mémoires originaux sur les souverains de la Suède. ét^du'Danemarct;
.depuis 176G; traduits de l'anglais de JOHN BROWN , par JEAN COHEN ;
ornés dès vues de Copenhague et de Stockholm , des portraits de
Christiern VII et de la reine Malhilde', de Gustave III, de Gustave IV,
de Charles-Jean j du baron d'Armfeld et de Catherine II. •</p>
<p><pb/></p>
<p>/•20 POLITIQUE ET BI5TOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS DU NORD» 421</p>
<p>revanche lé paquebot jette souvent de mauvaises drogués sur le continent.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 POLITIQUE ET, HISTOIRE,</p>
<p>.'"'■••'.'- v' . '•'' &lt; ' ' '■'"'.</p>
<p>Le parti qui triomphe est le seul légitime ,•</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS DU NORD. 423</p>
<p>Et quelles sont lespreuves dé tant d'infamies?</p>
<p><pb/></p>
<p>424 POLITIQUE'ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS DU NORD. 42^</p>
<p><pb/></p>
<p>^20 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS, pu, î*ORD, 427</p>
<p><pb/></p>
<p>4iï8 POlïtiQUrÉT fiiSTÔÏRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS DU NORD. 429</p>
<p>Mais oublions l'infamie de ces Mémoires ; considérons-les comme s'il
était question du Tunkin ou de la Chine , et tâchons d'exposer sans
humeur les principaux faits qu'ils renferment.</p>
<p>Les amours tragiques de la reine Mathilde et du médecin Struensée,
devenu premier ministre,</p>
<p><pb/></p>
<p>43o ^OLÎTÏQUÈ ET HISTOIRE;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES COURS DU KORD. 43 ï</p>
<p>Je ne puis quitter ces Mémoires sans rapporter une anecdote qui n'en est
pas le moindre ornement. Le comte de Rantzau méditait depuis longtemps
la ruine de Struensée, et il colorait sa jalousie du nom dé patriotisme.
L'amour du bien public est presque toujours le prétexte de Fambition.
Pour renverser le favori, Raintzau se ligue avec la douairière
Julie-Marie,: qu'il déteste, et devient l'instrument de sa haine , dans
l'espoir d'occuper le poste de l'homme qu'il va livrer au bourreau.
Julie accepte ayecempressèmcnt les services du comte ; mais quand elle
n'en a plus besoin, elle lui fait sentir que sa présence .devient
incommode» M. Brown dit qu'alors Rantzau se repentit d'avoir causé le
malheur-de Mathilde, et même</p>
<p><pb/></p>
<p>43a POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 433</p>
<p>HISTOIRE DE L'EMPIRE DE RUSSIE;</p>
<p>Par M. KARAMSIN ; traduite par MM. SAINT-THOMAS et JAUFFRET;</p>
<p>CRITIQUE. T. m. -%</p>
<p><pb/></p>
<p>434 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>Dans la carte primitive de cet Empire, un Seul petit peuple porte le nom
de Slave, habite autour du lac Ilmen, et a pour capitale la ville
célèbre de Novogorod ; mais ce peuple n'est sans doute qu'une faible
branche de la grande nation slave, qui se trouve encore aujourd'hui
disséminée dans plusieurs contrées de l'Europe ", telles que la Bohême,'
la Moravie, les prorinces Illyriennes, et jusque dans le Monténégro.
Quoi qu'il en soit, l'histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 435</p>
<p>nous dit que les Russes, après avoir vécu Ion»- temps sous le régime
démocratique ( disons anarchique ), voulurent essayer de la monarchie ,
et qu'ils demandèrent des princes aux Varègues, peuples Scandinaves, que
M. Lebeau nommeVarangues dans son Histoire du Bas-Empire. Ces Varègues
étaient donc alors plus civilisés que les Russes, et sans doute ils
étaient une partie de cette grande nation dont le langage se reconnaît
encore dans les nombreux idiomes des peuples qui s'étendent depuis
l'Islande jusqu'aux contrées orientales de l'Asie. Le grand golfe que
nous nommons aujourd'hui mer Baltique , se nommait alors mer des Varègues.</p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>jj36 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 487</p>
<p>celui qui était obligé de traverser l'Asie entière, et d'aller jusqu'aux
bords du Séghalien, près des mers de la Chine, fléchir le genou devant
un barbare, soù seigneur suzerain, recevoir ses ordres, et quelquefois
la mort !</p>
<p><pb/></p>
<p>438 POLITIQUE .ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 439</p>
<p><pb/></p>
<p>44o POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>tiaHté même. Sa pensée est clairement exprimée dans une phrase où il
accuse le sage Hume d'avoir glacé son immortel ouvrage par le désir
d'obtenir le nom d'impartial.</p>
<p>Je sais que des gens de beaucoup d'esprit partagent ce préjugé ; ils
veulent que l'historien prenne un parti, et que son opinion personnelle
se fasse remarquer dans les tableaux qu'il présente, dans.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 44£</p>
<p><pb/></p>
<p>-442 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 443</p>
<p><pb/></p>
<p>444 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 445</p>
<p><pb/></p>
<p>446' POLITIQUE Eï HISTOIRE.</p>
<p>l'histoire de cet Empire peut-elle entrer en comparaison avec celle de
Rome? Celle-ci fait mouvoir les Germains, les Gaulois, lespeuples de
l'Espagne, de la Mauritanie, de l'Egypte, de la Syrie et de la Grèce,
nations célèbres de temps immémorial et aussi différentes par leur
caractère et leur moeurs que par leur climat et leur costume. Que
m'offre l'Histoire de Russie jusqu'au siècle où elle s'ouvre un passage
vers l'Europe civilisée? Des barbares dé la horde d'or, des barbares de
Kazân, des barbares d'Azof, dès barbares dans la Russie même; un seul
peuple émineriiment policé, celui de l'Empire Grec, a quelques relations
avec elle; mais cet Empire en pleine décadence s'écroule bientôt et
dévient la proie d'autres barbares.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. - 44^</p>
<p><pb/></p>
<p>44°" " POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>elle occupera l'Inde et y détruira la puissance àn*- glaise; il lui
faudra bien une autre année pour dévorer toute l'Europe centrale ; elle
ne nous avalera que dans quatre ans. Si toutes ces prophéties
s'accomplissent, quel succès obtiendra l'Histoire de M. Karamsin !</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 44g</p>
<p>Les Russes du dixième siècle n'ayant point d'abbés philosophes, n'ont
pas mis autant d'esprit dans le choix d'une religion. Quelques-uns s'en
sont rapportés au sort, et il ne faut voir dans ce procédé ni dérision
ni indifférence. Dans l'antiquité et dans le moyen âge les décisions du
sort ont passé pour des oracles du ciel. Encore aujourd'hui,, les
Chinois jettent en l'air une poignée de petits bâtons,.et la manière
dont ces bâtons s'arCRITIQUE.</p>
<p>s'arCRITIQUE. III. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>45o POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>Ce n'est pas au hasard que la Russie a dû le christiànisinc ; cette
conversion a été méditée lentement, et décidée après de mûres
réflexions, mais on reconnaît encore l'esprit du moyen âge dans les 1
motifs qui déterminèrent le grand prince Via-</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 451</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>'452 POLITIQUE , ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 453</p>
<p><pb/></p>
<p>454 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMPIRE DE RUSSIE. 455</p>
<p><pb/></p>
<p>456 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>HISTOIRE DE L'EXPÉDITION DE RUSSIE;</p>
<p>Par M***.</p>
<p>L'HISTOIRE d'aucun temps ni d'aucun peuple ne présente rien de
comparable au désastre de Moskou. Jamais invasion plus formidable,
dirigée par un guerrier plus, célèbre , n'a compromis le sort d'un plus
grand nombre de peuples, n'a causé un plus grand bouleversement, et
n'aurait donné aux ambitieux une leçon plus terrible et plus salutaire ,
si l'orgueil et l'ambition pouvaient écouter les leçons de l'expérience
ou savaient en profiter. Les annales des peuples nous offrent bien des
événemeris déplorables, d'effrayantes calamités, des Empires qui
s'écroulent, des nations qui disparaissent, d'étonnantes prospérités
suivies d'àffreùx revers; mais ni les anciens ni les modernes n'ont vu
comme nous, dans un même homme, une chuté aussi rapide et aussi complète
après une aussi prodigieuse élévation. Vainement on nous citerait les
deux armées de Cambyse, dont l'une</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAGNE DE RUSSIE. 4^7</p>
<p><pb/></p>
<p>1458 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAQNE DE RUSSIE. 45g.</p>
<p><pb/></p>
<p>.460 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>saientj et d'expier par de grossières injures la bassesse de leurs
anciennes adulations; , ,</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAGNE DE RUSSIE. 46 r</p>
<p>Bien des gens, croyant connaître tous les détails de l'expédition de
Russie, pensent qu'ils n'ont plus besoin de lire cette nouvelle
relation; j'étais moi-même dans cette erreur, et si j'y avais persisté
je conserverais encore un grand nombre de no-</p>
<p><pb/></p>
<p>4^2 POLITIQUE ET HISTOIRE. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAGNE DE RUSSIE. 463</p>
<p>neuf mille de vieilles troupes, et que des maux infinis avaient accablé
cette armée dès les premiers jours de l'invasion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>464 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.CAMPAGNE DE RUSSIE. 465</p>
<p>CRITIQUE. T. m. .</p>
<p><pb/></p>
<p>466 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>proches sussent même en quels lieux s'étaient exhalés leurs derniers
soupirs, et qu'ils reportaient leurs yeux sur le passé, le souvenir de
leur gloire les accablait, . . ., :.. ....... La mort rie fit; plus cbulér</p>
<p><pb/></p>
<p>■CAMPAGNE "DERUSSIE;'- 467'</p>
<p>C'est .dansFouS'fagë mê'ïrië qu'il faut lire les détails dé cette
retraité que F oii nommerait plus jùStériïêrit l'agonie de la plus belle
des armées. Je mè bornerai a ce triste résultat'•':' le î o déceiribre,
le chef de tarit dé; bravés rie comptait, plus qii e quatre riiillë
trois cents coiribatt-àns, et le i/ç-dii même riiois il n'en avait plus
que mille. Ici lès chiffres brit.de l'éloquence, èf ils dispensent de
toute réflexion/ ' .-•-.',</p>
<p><pb/></p>
<p>468 APOLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPAGNE DE RUSSIE. 46û</p>
<p><pb/></p>
<p>4yO POLTrjÇQUjE; ET, âlSjOIRE.</p>
<p>MEMOIRES</p>
<p>SUR LA VIE.ET.UES ÉCRITS DE EENIAMINFÇANKLIN ,</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4yi</p>
<p>Eripuit coelo fulmen sceptrumque tyrannis,</p>
<p>et cependant un tireur d'horoscopes ne manquerait pas de nous faire
remarquer une certaine analogie entre ces chandelles et le génie de
l'homme qui devait éclairer le monde.</p>
<p>Les hommes célèbres ne devraient jamais écrire leurs Mémoires. S'il est.
'vrai, comme je le crains, que personne ne soit héros pour son
vàletde-'chariibre , il est difficile de rester héros quand on donne,
avec quelque franchise, les détails les plus minutieux de sa rie privée
; et l'on est jugé par le lecteur'comme on le serait par son
valet-dechambre. Quelque soin que l'on prenne de se montrer dans un jour
favorable, il échappe toujours quelques naïvetés ; on laisse découvrir
le jeu des rouages dont le mécanisme avait paru merveilleux aux regards
du vulgaire:; on fait, malgré soi, la part de la fortune,; on apprend,
Sans le vouloir, au. public , par quels petits ressorts oii a fait
mouvoir de grandes machines, par quels petits leviers on a soulevé de
grandes masses. Mais si les Mémoires autographes ne sont pas favorables aux</p>
<p><pb/></p>
<p>472 POLITIQUE ET-HISTOIRE. '</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 473</p>
<p>commandé ou "dirigé les armées, qu'il ait influé sur la conduite du
congrès de Philadelphie; mais certainement il a été la première et la
plus puissante cause de la séparation : si, au lieu de l'empêcher comme
on le désirait en Angleterre et même en Amérique, il a imaginé ce
qu'il.y avait, de plus efficace pour la rendre inévitable, c'est ce que
je crois pouvoir démontrer d'après le texte de ces Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. fa^</p>
<p><pb/></p>
<p>476 .POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE FRANKLIN. 477</p>
<p>civile, ;que les Américains devaient finir par triompher et rester
indépendans, patriotiquement parlant , Faction de Franklin est
admirable. Mais que l'on nous vante, après cela, son amour pour la paix,
les efforts qu'il a faits pour une réconciliation sincère, ses regrets
quand il a vu la rupture inévitable'.C'est un peu se moquer de nous. En
approuvant la violation du secret des lettres, j'ai pu passer pour un
politique ; mais je passerais pour un sot en voulant y trouver un moyen
de conciliation.</p>
<p><pb/></p>
<p>47$ POLITIQUE ET HÏSTÔÏRË.</p>
<p>« Aucun' coips militaire n'entrera et né sëjotir» nera dans une colonie
; saris le consentement » de son assemblée législative. » ' h</p>
<p>- « La couronne ne pourra taire construire àu» cune forteresse dans
aucune province. »''~</p>
<p>«On accordera un goriverriément libre àuCà^ « nadâ. » .,'- ,</p>
<p>Mais pourquoi Franklin , agent du MàSsâchu^ set-, s'occupe-t-il ici du
sort du Canada,'qui,' peuplé de Français, n'a rieri dé coriiiriuri avec
lés 1 colonies anglaises ? Quand on lui fait cette bnjèc^ tion, il.
répond que le Canada ayant été conquis avec le sang et les trésors des
Américains, céux-; ci doivent être consultés sur les àiTàngemens pris
dans cette colonie: Ainsi, quand une armée aura fait une conquête, ce
seront les" soldats qui seront" législateurs; Franklin' ajoute : «
P^oiïlànt ïâJiberië</p>
<p><pb/></p>
<p>'MÉMOIRES DE FRANKLIN. 47g</p>
<p><pb/></p>
<p>48o POLITIQUE ET HISTOIRE/'</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE FRANKLIN. 481</p>
<p>CRITIQUE. T. III. ùl</p>
<p><pb/></p>
<p>4&amp;V- POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉBTOIRES -DE FRANKLIN. 483</p>
<p><pb/></p>
<p>484 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 485</p>
<p>d'essai sous la porte de .-l'imprimerie.. Jacques le trouve, consulte
les gens de goût.de Boston, qui furent enchantés de l'article, et
l'attribuèrent successivement aux plus beaux-ësprits de leur
connaissance. Encouragé par ce succès, Benjamin continua d'écrire et rie
se fit connaître que quand il sentit que son fonds était épuisé , et que
son génie devenait stérile. Le cruel Jacques n'en fut pas plus humain :
humilié peut-être de voir un homme d'esprit dans son frère, il n'en fit
que mieux sentir qu'il était maître , et que le petit auteur n'était
qu'un apprenti. Les querelles devinrent plus fréquentes , et Benjamin,"
plus dégoûté que jamais, trouva le moyen de quitter son tyran ; mais il
s'en vengea d'une manière assez vilaine pour s'en faire le reproche, et
placer ce procédé parmi les premiers errata de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>486 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 487</p>
<p>être pour empêcher qu'on ne soupçonne qu'il n'en a guère. Je crois qu'il
a raison sur la première proposition, et qu'il n'a pas tort sur la seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>488 POLITIQUE ET HISTOIRE;</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4%</p>
<p><pb/></p>
<p>4qO POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4Q I</p>
<p><pb/></p>
<p>4a2' POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4g3</p>
<p><pb/></p>
<p>4g4 POLITIQUE ET ÛISTOlRE*</p>
<p>dans une boutique* i v , ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4g5</p>
<p>il, comme le luxe s'introduit dans les familles ! Un jour il trouve sur
sa table une tasse de porcelaine et une cuiller d'argent, qui, ensemble,
avaient coûté l'énorme somme de vingt-trois schillings. Ce fut la
première argenterie qui parut dans ce modeste ménage ;.mais le docteur
se hâte d'ajouter que , dans la suite , il en eut pour des centaines de
-livres. Tant de vertus furent récompensées; Franklin devint homme
public, et fut, membre de l'assemblée de Pensylvanie. -</p>
<p><pb/></p>
<p>4q6 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>/Voici un trait d'un autre genre , qui m'a paru caractéristique.:
Franklin qui, par le moyen de la presse, avait engagé ses compatriotes à
former une milice , dans cette même guerre contre les Eran-</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE FRANKLIN. 407</p>
<p><pb/></p>
<p>' 4Q8 POLITIQUE ET HISTOIRE.,</p>
<p>nit, par les détails dans lesquels il entra ; la résolution fut prise ,
l'expédition décidée, et lé Canada fut perdu pour la France. La logique
du docteur triompha surtout quand il démontra qu'èii transportant ses
armées en Allemagne, l'Angleterre faisait une dépense énorme sans en
recueillir aucun fruit,-tandis qu'en Amérique la conquête d!une vaste
contrée et l'exclusion des Français d'un pays d'où ils inquiétaient les
colonies anglaises, serait le prix d'une expédition moins dispendieuse
que la guerre de Hanovre, et d'un succès bien plus probable.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 4QO</p>
<p><pb/></p>
<p>5oO POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 5oi</p>
<p>cependant nous voulions tous prendre les armes et traverser l'Océan pour
briser les fers de ces bons Américains, c'est-à-dire pour leur-procurer"
le plaisir de prendre du thé sans payer-de taxe, plaisir dont nous ne
joussions pas nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>5o2 POLITIQUE ET -HISTOIRE,</p>
<p>dans le parlement qu'à' force de corruption,;et avec les taxes imposées
sur F Amérique ils veulent se' faire- un fonds pour corrompre avec plus
de certitude, et pour opprimer nôn-seulement les Américains, mais les
Anglais. Or, n'êtes-vous pas touchés du malheureux sort de ces bons
Anglais qui sont vos frères, vos parens, vos amis, et qui vont devenir
la proie d'un ministère insatiable? C'est donc pour les Anglais mêmes
que vous combattez en vous, révoltant contre l'Angleterre. «Je n'invente
point, ce discours; il ne contient aucune expression qui n'ait été
commentée et répétée cent fois par les partisans de;la scission et de
l'indéperi-- daîice. Il faut même que ces argumens soient bien bons ou
bien adroits , puisqu'ils ont convaincu presque tous les Américains , et
un grand nombre . d'hommes jusque dans la Grande-Bretagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 5o3</p>
<p>Quelles sont donc les causes de cette catastrophe ? Comme celles de la
révolution française, elles sont si nombreuses, elles datent d'époques
si différentes, qu'un historien peut, en quelque - sorte, choisir à
volonté, et désigner l'une eu l'autre avec une égale vraisemblance ;
mais si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>5o4 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMOIRES DE FRANKLIN. 5o5</p>
<p>De ces diverses colonies , les unes avaient un gouverneur nommé par le
roi, les autres un gouverneur nommé par le propriétaire. Ce mot
propriétaire doit paraître fort étrange ; et en effet, ce qu'il exprime
n'est pas le moindre des vices dans lesquels je vois la cause première
de la séparation. Comme cette institution bizarre s'éloigne de nos idées
et de nos habitudes , elle exige une explication pour être comprise. La
Pensylvanie, par exemple , cette colonie dont Philadelphie est la
capitale , était la propriété de Guillaume Penn. Les héritiers de ce
fondateur ont eu comme lui le droit de nommer le gouverneur de cette
province et de lui donner des instructions dont il ne pouvait s'écarter
sous la peine d'être révoqué. Ces ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>5o6 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 807</p>
<p>Mais, dira-t-on, dans d'autres colonies, dans le Massachusset, par
exemple , le gouverneur était nommé par le roi. Cela est vrai ; mais ce
gouverneur ne recevait rien de la cour, était payé par la province, et
son traitement, qui n'était fixé par</p>
<p><pb/></p>
<p>5o8 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE FRANKLIN. 5og</p>
<p>Boston, et fit dire en Angleterre que le docteur était vir Utierarum, ou
vir trium litterarum, mots qui, par la prononciation anglaise, semble
sigrùïxcrfar trium litterarum.</p>
<p><pb/></p>
<p>'S 10 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>VIE DE GEORGES WASHINGTON,</p>
<p><pb/></p>
<p>VÏÉ DE G. WASHINGTON. 5ll</p>
<p>vers l'ouest. De nombreuses et grandes rivières navigables, une quantité
de golfes, havres ou ports, appellent le commerce susses côtes, quand la
fécondité inépuisable de la terre semble la destiner exclusivement à
l'agriculture. •</p>
<p><pb/></p>
<p>5l2 POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p>blicité d'un bon livre. La vie d'un, seul homme , écrite en cinq .gros
volumes, est capable d'effrayer le lecteur lé plus intrépide ; celle
d'Alexandre pu de César est beaucoup-moins étendue : on pouvait donc
craindre raisonnablement que celle de Washington n'eût été grossie par
une foule de choses inutiles et fastidieuses.</p>
<p>Si nous examinons maintenant l'importance et l'intérêt de celle
Histoire.,-une" foule de considérations se réunissent pour en
recommander la lecture. Le berceau de presque fous lés Empires est
entpuré dé fables et d'obscurité ; en l'emontant à.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 513</p>
<p>Si les révolutions ne sont pas bonnes avoir, elles sont fort agréables à
lire ; c'est vraiment la partie dramatique de l'histoire : elles
intéressent</p>
<p>CRITIQUE. T. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>gr4 . POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 5i5</p>
<p>La découverte de l'Amérique, les trésors qu'elle procurait aux
Espagnols, et dont la renommée exagérait encore la Valeur, avaient
puissamment excité la cupidité des autres nations européennes. Quand il
s'agissait d'aller chercher de l'or, les Anglais ne devaient pas être
les moins empressés et les moins entreprenans : ils virent avec peine
qu'on les avait devancés, et ils firent tous leurs efforts</p>
<p>pour entrer dans le partage du Nouveau-Monde ; r 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>5l6 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>L'intention de Cabot n'était pas de fonder une colonie &lt;, niais de
chercher un passage aux Indes orientales : ainsi son expédition ne fut
d'aucune utilité pour l'Angleterre. Les deux entreprises:de HûmphreyGilbert
 eurent une fin. désastreuse ; Gilbert y périt, et Waller Raleig,
qui l'avait, secondé , y perdit sa fortune. Amidas et Barlow firent la
même tentative ; ils débarquèrent avec deux petits navires au golfe de
Floride, et reconnurent une partie du confinent auquel la reine
Elisabeth donna le nom de Virginie, pour rappeler sans cesse que cette
découverte avait été faite sous une reine qui n'avait pas subi le joûg
du mariage. La eolonie qu'on y fonda ne prospéra point; et après avoir
souffert des maux-incroyables, le peu d'habitans qui lui
restaient.profitèrent de l'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 5l 7</p>
<p>C'est dans l'ouvrage même.qu'il faut suivre l'histoire des différentes,
colonies dont lesunes ont été massacrées par les indigènes, ou ont péri
dé misère , et les autres sont devenues rictimes de l'insalubrité du
climat.</p>
<p><pb/></p>
<p>5i8 POLITIQUE ET HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 5 ig</p>
<p><pb/></p>
<p>520 POLITIQUE ET .HISTOIRE.</p>
<p>pernicieuse même , et contraire àfla propreté , se répandit dans toute
l'Europe &gt; triompha de tous les obstacles qu'on lui opposa, et devint
presque un objet de nécessité. ,</p>
<p>Tandis que la Virginie faisait des progrès lents, des tentatives
malheureuses avaient été faites dans la Nouvelle-Angleterre. Elles ne
rebutèrent point les spéculateurs ; mais tous leurs efforts auraient
peut-être-été infructueux, si une querelle de religion n'y avait jeté
des hommes doués d'une, patience que l'on ne trouve que dans le
fanatisme. Les Brounistes, secte-obscure et persécutée en Angleterre ,
avaient demandé un asile dans le continent nouvellement découvert. Ils
se fixèrent dans le Massachusset : ils souffrirent des maux; incroyables
sous ce climat où les chaleurs de l'été ne sont pas moins excessives que
les rigueurs de l'hiver, et où les eaux stagnantes produisaient un
méphitisme destructeur. Ils s'y maintinrent cependant ;, et bientôt leur
nombre , grossi par celui des puritains qui avaient fui l'Angleterre
pourt les niêmes causes, constitua une colonie qui obtint une charte, et
s'accrut encore des nouvelles migrations de la métropole. Ils fondèrent
Boston, l'une des villes les plus riches des États-Unis, et la plus
constante dans son opposition aux prétentions de la cour de Londres.</p>
<p>Les autres Etals ,"tels que la Caroline, les deux Jerseys, la
Pensylvanie, fe Rhode-Island, le Con-, necticut, le New-Yorck, le
New-Hampshiré, etc....</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 521 '</p>
<p>mériteraient une notice particulière ; mais les bornes qui nous sont
prescrites nous interdisent ces détails intéressans. L'accroissement de
la population, qui, dans les premiers temps avait été d'une lenteur
extrême, fit dans la suite des progrès inconcevables ; le Massachusset,
par exemple , qui en 1629 avait été fondé par trois cents colons, et qui
en 1640 ne put fournir que cent hommes armés, avait, en 1673, une
population de quatrevingt-dix mille âmes et pouvait armer dix mille hommes.</p>
<p>/Cependant la France;, maîtresse du Canada et</p>
<p>d'une partie de l'Acadie, était un objet de crainte</p>
<p>et de jalousie pour les colonies anglaises. Celles-ci</p>
<p>. sollicitèrent vivement l'Angleterre de détruire la</p>
<p>puissance française dans le nord de l'Amérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>522 POLITIQUE WT HISTOIRE.</p>
<p>La guerre fut déclarée : ronfit^ contré lé Canada, deui tentatives
inutiles ;; ; et! le traité d'Utree'ht, signé en 17 ï 3, mis fin aux
hostilités.</p>
<p>En 17245 les troubles prirent un caractère plus sérieux, et la Colonie
du Massachusset résista ouvertement au gouverneur, qui fut forcé dé céder.</p>
<p>Une nouvelle guerre éclate entre la France et l'Angleterre, et se
termine par la traité d'Aix-laChapelle. Le sort des colonies était
d'être en guerre avec l'étranger, ou eti querelle avec le parlement
britannique.</p>
<p>lia découverte de la Louisiane ralluma cette guerre fatale qui chassa
les Français de l'Amérique, et qui ne fut terminée que par lé traité
honteux de 176a. Cette partie de l'histoire «est pas, la moins
intéressante. :</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE G. WASHINGTON. 523</p>
<p><pb/></p>
<p>524 POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>HISTOIRE DE CB-OMWELL,</p>
<p>D'APRÈS LES MÉMOIRES DU TEMPS ET LES RECUEILS PARLEMENT AIRES ;</p>
<p>PAR M. VIILEMAIH.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL. 525</p>
<p><pb/></p>
<p>Safi POLITIQUE ET HISTOIRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL. 527</p>
<p><pb/></p>
<p>5a8 POLITIQUE ET HISTOIRE. :</p>
<p>constances , les résultats même y sont trop dissem- '- blables, pour;que
les leçons fournies par l'une des deux histoires soient justement
applicables a l'autre; pour tout dire enfin sul'ces deux révolu-' tions,
jamais deux choses plus ressemblantes au premier aspect, n'ont offert
plus de différences etplus d'oppositions.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL, §29</p>
<p>CRITIQUE;. T. ML 34</p>
<p><pb/></p>
<p>536 PQLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>On sent bien que M. Villemain îi'a; pas ;éu le tort de présenter le
parallèle que je viens de mettre sous les yeux dû lecteur, et que, s'il
l'eût tente', il l'aurait empreint du sceau de son talent ; mais tout
faible et tout décoloré qu'il est, |'ai cru devoir l'essayer pour faire
voir qu'en lisant l'Histoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CRÔMWÈLL. 531</p>
<p>Crqmwell, on n'aura pas une contre-épreuve de la révolution fi'aiiçàisë.</p>
<p>H-</p>
<p><pb/></p>
<p>53a POLITIQUE ET HlgtOIRE.</p>
<p>On fera,sans doute .à; M-.. Villemain le reproché d'ayojr annoncé une
jp^ie deCrop&amp;vdl,e% de; n'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL 533</p>
<p><pb/></p>
<p>534 POLItlQraj^iHISTP^RE.-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL. 535</p>
<p>malgré les succès de la tyrannie et la terreur qu'elle inspirait.- Le
fanatisme, qui n'était que le masque de Cromwell, .était le caractère de
presque tous ses partisans. C'était de la. meilleure foi du monde que
les républicains.; les presbytériens,les indépendant , les soldats même
, invoquaient Dieu en commettant les crimes lés plus atroces, et
citaient des passages de la: Bible pour.les justifier. Ce zèle religieux
qui ne se démentit jamais, ces pratiques de dévotion si multipliées et
si rigoureuses, ces prières si fréquentes, cette observation si
minutieuse des moindres préceptes, et, plus que tout cela, cette
régularité de moeurs au milieu de tant de forfaits, ont fait croire à
plus d'un écrivain que Cromwell était un grand fanatique plutôt qu'un
très-méchant homme.</p>
<p>L'éloquent orateur qui a dit : « Un homme s'est rencontré d'unerfofce
d'esprit incroyable, hypocrite raffiné.autant qu'habile politique,
etc...... « rie</p>
<p>« Lafortunè extraordinaire de CromWéll justi-</p>
<p><pb/></p>
<p>S36 POLÏTlQUiE ÉtcâISTQl»È^</p>
<p>» Les plus rigoureux censeurs, les ennemis, » même de Cromwell ne lui
ont pas refiisé un » grand esprit, une admirable prudence et la plus. »
intrépide fermeté ; mais , après l'audace *. le plus » puissant ressort
de son élévation fût la connais^ » saiiçe des hommes et de l'esprit de
son temps.. » Cette pénétration s qui lui apprit ce qu'il pou^ « yait
espérer du fanatisme; explique son hypo-.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE ORO.MWÈLL, 53 J</p>
<p><pb/></p>
<p>538; POLITIQUE ET HISTOIRE;</p>
<p>Nous venons de voir Cromwell opposant la ;li-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL. 53$;</p>
<p><pb/></p>
<p>H40 POLPTIQUÈ ET HISTOiRÈi</p>
<p><pb/></p>
<p>HÏS^OiRE DE CRQMWELL. ,5'4 ï</p>
<p>, Cette habileté se remarque jusque, dans la mp-? deration et les
ménagemens dont il usait envers</p>
<p><pb/></p>
<p>$j+2 JPOLÏTiQTJË ET dlST^Tâi.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE CROMWELL. ;5/43</p>
<p><pb/></p>
<p>J544 3S0MTÏQUË ET- HISTOIRE;</p>
<p>Dans l'impossibilité de saisir tout ce que cette histoire offre
d'intéressant et de remarquable, je me suis presque exclusivement
attaché au personnage principal; ce que j'ai été forcé de négliger rie
mérite pas moiris l'attention du lecteur. Une dernière réflexion
présentera la moralité de ;cette grande catastrophe qui malheureusement
n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>HÏSTÔÎRÈ DE CftOMWELL. 545</p>
<p>(MUTiqOE. T. Ht. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DÈS, MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>VOYAGES.</p>
<p>Page VOYAGES aux régions équinoxiales du nouveau continent, faits en
1799, 1800, 1801, 1802, i8o3 et 1804.; par Alex, DE HUMBOLDT et
A-BONPLAND. 1</p>
<p>VOYAGE dans la république de Colombie, en 1822 • et'1823 ; par G-.
MOLLIÈN. 88</p>
<p>VOYAGE au Chili, au Pérou et au Mexique , pendant les années 1820, 1821
et 1822; par le capitaine B. HALL. -99</p>
<p>HISTOIRE des deux voyages entrepris par ordre du gouvernement anglais ,
l'un par terre , dirigé par le capitaine Franklin ; l'autre par mer,
sous les ordres du capitaine Parry , pour la découverte d'un passage de
l'Océan Atlantique dans la mer Pacifique. 14.0</p>
<p>JOURNAL d'un Voyage autour du monde pendant les années 1816,1817, ^iS et
1819; par M. Camille DE ROQUEFEUIL , commandant le navire le Bordelais,
armé par M. Balguerie jeune, de Bordeaux. 161</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DÉS MATIÈRES. 547</p>
<p>POLITIQUE ET HISTOIRE.</p>
<p>TJ ' ■¥ ' '</p>
<p>HISTOIRE du règne.de l'empereur Charles-Quint; par</p>
<p>M. ROBERTSON. x85</p>
<p>MÉMOIRES HISTORIQUES sur la révolution d'Espagne ;.</p>
<p>par M. DE PRADT. a3o</p>
<p>DES COLONIES et de la révolution actuelle de l'Amérique ; par le même.
-~ a55 DES TROIS DERNIERS MOIS de l'Amérique méridionale et du Brésil,
suivis des personnalités et incivilités de la Quotidienne et du journal
des Débats; par le même. 27g CONGRÈS DE CARLSBAD (première partie); par
le même. 298 CONGRÈS DE CARLSBAD (seconde partie); par le même. 3o8
L'EUROPE ET L'AMÉRIQUE, depuis le Congrès d'Aixla-Chapelle ; par le
même. 328 DE LA GRÈCE dans ses rapports avec l'Europe ; par le</p>
<p>même. 337</p>
<p>HISTOIRE DE SARDAIGNE, ou la Sardaigne ancienne et moderne, considérée
dans ses lois, sa topographie, ses productions et ses moeurs ; par M.
MIMAUT , ancien Consul de France en Sardaigne. 35g VIE ET PONTIFICAT DE
LÉON X; par W. ROSCOE; traduit de l'anglais par P. F. HENRI. 372</p>
<p><pb/></p>
<p>548 ÏXBI.É 0ES MATIÈRES.</p>
<p>HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DE VENISE} par P.</p>
<p>DARU. 386</p>
<p>LES COURS DU NORD , oir Mémoires originaux sur les souverains de la
Suède et de; Danêinarct, depuis 1766; traduits de l'anglais JOHN BRGWN. 4*9</p>
<p>HISTOIRE DE L'EMPIRE DE RUSSIE; par M, KÀRAMSIN. 433 HISTOIRE DE
L'EXPÉDITION DE RUSSIE; par M*** 4.56 MÉMOIRES sur la vie et lès écrits
de Benjam. FRANKLIN. 4^70 VIE DE GEORGES WASHINGTON , président des
EtatsUnis ; par JOHN MARSHALL. 510 VIE DE CROMWELL • par M. Yptâ&amp;JOEp&gt;^ 5a£</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
