<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nodier, Charles (1780-1844)">Charles Nodier</author>
<title>Oeuvres de Charles Nodier. T. 5</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nodier, Charles (1780-1844)</author>, <title>Oeuvres de Charles Nodier. T. 5</title>, <date>1832</date>,description :,387 pages
</bibl>
<publisher>E. Renduel (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113250k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1832">1832</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CONTES Et NOUVELLES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES</p>
<p>CHARLES NODIER.</p>
<p>;S paris,</p>
<p><pb/></p>
<p>MISCELLANÉES,</p>
<p>VARIÉTÉS DE PHILOSOPHIE, D'HISTOIRE ET DE LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MISCELLANÉES</p>
<p>VARIÉTÉS' DE PHILOSOPHIE</p>
<p>lettres en (France.il- faut avoir fait un gros</p>
<p>avoir fait ce qu'on appelle une grande page.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or un livre, c'est une idée, ou quelque</p>
<p>Dans un livre, vous avez deux choses</p>
<p>titre qui doit être bref substantiel imposant, plein de je ne sais quel
curieux mystère comme rétiqùétte d'une boîte précieuse, et par exemple</p>
<p>DU GOUT ou bien DE L'ESPRIT; ou</p>
<p>bien DE LA RAISON. 2° La matière, qui est tout ce qu'on veut,</p>
<p>moyennant qu'elle réunisse lés qualités propres et la matière,
c'est-àdire les dimensions de hauteur, de largeur et d'épaisseur dont se
compose un honnête parallélipipède bien compacte de papier impri- mé.
Après cela, si vous y trouvez dé la raison, de l'esprit ou du goût,
c'est tout bénéfice pour le lecteur. Nous n'en demandons pas tant. Le
livré existe et nous avons, grâce au ciel 3 un auteur de plus. Que si
par hasard</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogues de Platon aux dphonsmes d'Hippocrate et aux Morales de
Plutarque. L'Iliade elle-même n'est qu'une suite de chants épars
soigneusement rapprochés par un rhapsode. Athénée 7 JElien, Stobée,
Yalère-Maxime, Aulu-Gelle7 Macrobe, Montaigne, La MotteLevayer, Diderot,
ont nettement tranché la question ils n'ont laissé que des pages avec
lesquelles il y a des milliers de Uvœs &amp; faire pour des milliers de
générations, de^pédant? Si une méchante habitude ou le besoin de</p>
<p><pb/></p>
<p>Feuilles fugitives, et les rendre avec moi aux éléments.</p>
<p>C'est même le parti que je prendrai proba-</p>
<p>L'Écriture dit chapitre S4 du Deutéro-</p>
<p>Ceci me rappelle que Rompus disparut</p>
<p><pb/></p>
<p>Les nations sont si convaincues que les lois;</p>
<p>Cette longévité politique des institutions.de</p>
<p><pb/></p>
<p>point d'autre règle. La vérité même n'est pas plus évidente que cette
hypothèse.</p>
<p>Il falloit ajouter simplement que tout cela</p>
<p>On est bien près</p>
<p><pb/></p>
<p>debout il vaut mieux être couché qu'assis; il vaut mieux être mort que
couche. » Mais ce qu'il est sûr et partout Les vivants parcourent une
route où l'hôtellerie ne manque jamais au voyage.</p>
<p>Qui decumbit humi non habet undè cadat.</p>
<p>On ne s'occupe de la 'grammaire et de la lexicologie, ou autrement de
matérielle'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,ci étoit romantique. Il dit quelque</p>
<p>part que, pour la poésie de l'expression, il préfère beaucoup vomginem
malorum açhaJ'avoue que je n'ai jamais vu autre chose dans la question.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi juste qu'il est rigoureux. Heureusement la poésie n'est pas la.</p>
<p>a dans les langues un assez grand nombre de mots que le créateur
progressif du langage a doués, si l'on peut s'exprimer ainsi, d'une
poésie intime et virtuelle et. qui éveillent d'eux-mêmes au fond de la
pensée un senti*- h ment ou une image. C'est que c'est unéipenséé
poétique qui les a faits, et le recueil de ces mots précieux seroit un
des plus beaux montiments que l'on pût élever au génie de la parole.
Quand je lis Aurore auoè doigts ̃» de 1'osés,dans nos ouvriers métriques
du règne de ]Louis XV je ne puis m'empêcher de inè représenter*
sur-le-champt Je décorateur est le machiniste de l'Opéra* ënitteinant,
endimanchant et balançant sur une gloire de toile peinte une figure
mythologique, pour fasci* ntB mes yeux et mon esprit, le sim|de ̃ nom
àeVaube^ qui est fait tfalbayme dit bien autre. choses de la lumière
naissance &lt; qui!» blanchissent le,, ciel. lie premier qui a la coup*'
leur de^sbois qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'emploi des mots n'est donc pas dénué de</p>
<p>On a souvent comparé Rabelais et Stern</p>
<p>Ce qui les distingue spécialement, c'est</p>
<p>moins leur but que l'allure propre de leur esprit, car l'homme de
géniemais absolument de l'homme, dans le carac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rabelais est vrai aussi dans ses peintures, mais il est vrai comme le
croquiste malicieux qui ne présente la figure que de son mauvais profil^
comme la caricature qui ne s'empare du galbe de l'homme que pour plier
ses nobles lignes des attitudes grotesques. Stern, qui n'a peut-être.
pas vu notre nature de si haut etavec autant de puissance, l'a vue,
analysée et décrite de face. Rabelais est un de ces cyni-\ ques dont les
institutions d'une société jeune ) et florissante autorisent l'audace,
et qui la poursuivent de leurs sarcasmes, par une sorte de privilége,
comme les insulteurs publics ders triomphes du Capitole. Stern est un de
ces' moralistes gracieux qui égalent d'un graves sourire l'agonie des
peuples moribondes, et qui effeuillent des roses sur leur linceul</p>
<p>Ce n'est pas ici, au reste qu'il faut cher-</p>
<p>cher l'expression exacte de leurs" analogies et de leurs,contrastes-,
c'est dans Stern lui-même qui étoit seul capable de la trouver* Le bon
et judicieux traits duquel il' s'est peint,, est un sage: d'un esprit
jovial et tant soit peu caustique, mais .bienveillant et</p>
<p><pb/></p>
<p>poli qui descend fon.</p>
<p>L'esprit le plus profond est le plus ingé-</p>
<p>nieux, selon moi, de la première partie du Dans cette sublime facétie à
la manière de Lucien, qu'il Clàchette du monde, et que les bibliographes
suppose que Mercure après avoir montrera vérité aux phale, se divertit à
la réduire en poudre sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous aimer. Laissez les autres s'amuser avec leur sable car ils y voient
d'aventure ce que vous ne voyez pas, comme ils ne voient pays dans le
vôtre ce que vous croyez y voir pierre philosophale de Mercure elle-même
seroit payée trop cher au prix de la tolérancé. Enfin, mes amis, il y a
un des fragments de la vérité qui se trouve dans le sac dé tous les
hommes réfléchis qui ont cherché la vérité en conscience pour la vérité
seule, et je vous dirai sincèrement ce qu'il leur apprend. C'est que,
dans le sens général et absolu du mot, il n'y a point-de vérité.</p>
<p>Un de ces hommes supérieurs de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>et presque jamais dans les extrêmes. » Ce beau théorème, quia toute
l'évidence d'un axiome, est de Jean Debry.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus beau des emblèmes moraux ne nous vient pas de la mythologie il
est caché dans le titre oublie d'un rouquin du quinzième siècle c'est le
mariage du roi Modus et de la reine Ratio. -;̃;̃•«-; ̃-̃' &lt;m&lt; ̃&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>secret; ma lille mais il ne pense pas comme moi, et je le tue. » r Je
conçois qu'il ne pense pas comme toi,</p>
<p>car s'il pensoit comme toi, l'exemple de deux ménechmes comme vous deux
seroit unique dans le monde intellectuel. Il'</p>
<p><pb/></p>
<p>voit que ,de. près, ou le presbyte qui ne voit que de loin. Tue l'autre,
si tu l'oses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne sont pas ici des raisons de sentiment</p>
<p>Je dors rarement mais je dors quelquefois</p>
<p>et quand je dors, je rêve; et j'ai reconnu que</p>
<p>les rêves sont ce tju'il y a de plus doux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur se leva, et d'un ton de voix édulcoré par quelque habitude
mielleuse de Féloquence philantropique, il prononça les paroles
suivantes sur le mode le plus affectueux de la voix humaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis après cela une rue où il y avoit du sang, une place publique où
il y avoit du sang, des hommes dont la chemise étoit retroussée jusqu'au
coude et qui versoient du sang, des enfants qui revenoient de l'école et
qui s'arrétoient pour le voir couler. Mon cœur bondit de dégoût et
d'horreur, et je m'éveillai en sursaut.</p>
<p>Ah ah m'écriai-je en me frottant les yeux c'est que j'étois chez les
antropophages</p>
<p>Il y a des mots d'un usage essentiel dans les langues de l'homme, et
dont la définition est</p>
<p><pb/></p>
<p>même une des nécessités de sa condition sociale, sur lesquels on ne
s'est cependant jamais compris. Tels sont les mots nation et patrie.</p>
<p>Suivant qu'on est impressionné on établira en principe que la patrie
c'est le sol, ou bien que ce sont les institutions, et il ne restera
plus que deux choses définir, le sol et les institutions.</p>
<p><pb/></p>
<p>et que in vicissitude éternellement instable des événements cadastré
sous un nom commun avec les pays qui le touchent.»</p>
<p>Les institutions c'est-à-dire le caprice plus</p>
<p>ou moins muable d'une poignée d'hommes qui ont acquis, je ne sais
comment, le âk oit de convertir le prestige d'un vieux nom en
légitimité, les concessions d'une popularité factice en législation des
mensonges en préjugés^ et d'autres mensonges en doctrines!</p>
<p>Oh j'aimerois cent fois mieux la définition</p>
<p>de l'égoïste ou du sage, qui appelle/?rt&amp;ï'eFen^ droit où il est bien
Mais ce n'est rien de tout cela, et ce. que c'est, la nature nous Fapprend.</p>
<p>La société, c'est la parole; la nation, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa patrie au Jardin du roi, en y découvrant un arbrisseau de son ile et
puis il la perdit en apprenant que cet arbrisseau avoit été cultivé dans
une serre.</p>
<p>Il y a cependant une autre patrie encore,</p>
<p>l'angle de terre où se rencontrent deux hommes de bonne foi qui se
comprennent et qui s'embrassent.</p>
<p>Il est bien difficile qu'une civilisation secondaire ait des traditions
naïves. Il seroit peut-être impossible d'y ramener une civilisation
complexe mêlée d'éléments aussi hétérogènes que la nôtre. Dans une
société qui a subi peu-d'altérations et qui conserve quelque chose dû
souvenir confus de ses commencements quand- les barbaries intermédiaires
ont disparu et que les lumières reviennent il est naturel de remonter au
système antérieur et de reprendre sur ses premiers errements la voie
dont on avoit été détourné par la. force irrésistible des circonstances.
Ainsi, par exemple, sans le phénomène du christianisme, nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni le sentiment du passé ni celui de l'avenir. Tout nous est bon en
apparence, parce que nous ne tenons arien.</p>
<p>La véritable gloire historique des peuples</p>
<p>Notre nom même, je le répète, ne nous est</p>
<p>pas connu; et qu'est-ce., grand Dieu qu'une race d'hommes qui ne sait
pas son nom! Toutes celles qui ont occupé la terre ont tiré le, leur
d'une tradition autocthone, c'est-àdire essentiellement appropriée au
sol de première occupation dont elles étoient maîtresses, ou bien de
quelque particularité très-caractérisée qm les distinguoit entre les
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, nous formons, sous ce rapport, une exception unique
parmi les nations affranchies. Quand les Grecs, si arriérés sur nous
dans la pratique de la civilisation arborèrent enfin un signe
d'indépendance, ils n'invoquèrent pas, au nom des Grecs, la protection
de'leur jeune liberté; ils s'appelèrent Hellènes, et ils allèrent
exhumer le titre fondamental de leursdroits du tombeau de ©eucalion.</p>
<p>Notre type national étoit la blancheur. On nous avoit donc appelés les
blattes, par oppo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il faut en garder mémoire dans les archives de notre longue vie sociale,
mais le nom qu'elles décorent est un faux matériel dans notre acte *de
naissance.</p>
<p>A quoi servent d'ailleurs, me dira-t-on, de</p>
<p>pareilles discussions? A blasonner le cercueil des sociétés mourantes.
Ce n'est véritablement pas la peine.</p>
<p>Il arrivera un jour terrible pour notre civilisation actuelle, et j'ai
peur que ce jour ne soit prochain, celui où un homme d'un esprit juste
est d'un cœur droit, en qui les peuples seront d'avance accoutumées
accroire, viendra leur dire, la main sur le cœur t</p>
<p>« Mea chers amis, je vous vois empêchés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES TYPES</p>
<p>EN LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES TYPES</p>
<p>du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les âges secondaires, où le mouvement progressif de la civilisation
a mis en jeu de nouv eaux ressorts et développé de nouvelles
combinaisons suivi deux voies, l'une qui étoit toute tracée; etVjui
n*a-| boutissoit &lt;jû'à&gt; la ^reproduction perpétuelle des beaux types
antiques; l'autre qui étoit iîi-i ventrice et téméraire, et où il
s'agissoit de saisir sur le fait le caractère et la physionomie des dans
le choix de ces directions que s'est manifesté le</p>
<p><pb/></p>
<p>partage de deux écoles qu'on appelle le sique et en principes aussi et
quelles doivent devenir en résultat aussi classiques Plus l'éducation
des peuples de seconde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cette sensibilité rêveuse, irritable et pas- de réagir sur elle-même,
Goethe en a révélé le mystère. Si vous pouvez enfermer ces deux tour du
compas, vous n'avez pas besoin de laisser d'autres monuments de notre
histoire contemporaine elle y est toute.</p>
<p><pb/></p>
<p>nie d'invention. Aucun peuple ne l'a possédé au même degré, et n'a çté
plus varié dans ïa création cle ses types. Ce qui lui a manqué, liberté
littéraire qu'on lui dispute de-' puis qu'il a une littérature ai* nom
d'Aris- tote, au npiji; de la Sorbonne, au nom de l'Uniyersjtt§ au nom
de l'Académie /et qui dans les. jours universelle où nous sommes
parvenus, lui sera rerusee pro-&lt; bablement au nom de la liberté. Je ne
sais pourquoi le génie en Jbrance meS'il roît. on le fu.it; s'il ?
s'endort, on lui monte</p>
<p><pb/></p>
<p>dessus et quand il se réveille il se trouve gat'•-̃• ,).=,;&lt; Ce qu'il y a
de certain, c'est que cet esprit êè création nous étoit propre. Notre
vieux Pathelin est -un -type immortel, et, comme venu substantif.
Rabelais est l'inventeur de types le plus fécond qui ait existé. On n'a
fait que glaner après lui. C'est frère Jean c'est Panurge, c'est
Rominagrobis, Pichrocole, Bridëie, Janotus'de Bragmardo, personnages
essentiellement vrais, monnoies sociales au titre et au coin de notre
esprit, qui passent chaque jour dans nos mains, mais que Rabe- lais seul
a frappées. Pour trouver un génie jumeau de celui-là, il faut en venir à
Molière. Tartufe est mieux qu'un type, c'est un signalement. Tout le
monde connoit Tartufe tout le monde, ou peu s'en faut, a eu affaire avec
Harpagon. Le Misanthrope est bien autre chose. Pour cette fois,
c'étoient des empreins tes molles, usées, indéchiffrables. Molière s'est
placé lui-même au milieu de cette société fruste, sans saillies, sans
relief, sans caractères lisibles, qui rien par où la pren-</p>
<p><pb/></p>
<p>dre. Il Fa surprise, il l'a saisie,^ M l'a jeté)e dans le moule immortel
de ses intentions il en a fait un -type. ? -i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*[ob pmr ? ,que dans, ceux de' l'ogre »,«t ̃&lt;&lt; 4us* -petit n-.im::T'
•H!fiiliu;;u&lt;H ;!&lt;? vague hauteur ses esprits* spéculai tifs qui pe à
»otre ? natùïieî «qu© pal» un, petit jM^ifere des points et qui ©a^égu4»
dié; ejj faveur les. pèe% |Le. organisation de et d^une d'une pujleuï:
ce^ t la fdus' | £'es$ toute</p>
<p><pb/></p>
<p>et quand il n'est pas permis et magnifique création, dans laquelle lé a
déposé le secret effrayant de notre civilisatien expirante. J'ai dit que
l'histoire anticipée des révolutions prêtesrope étoit tout entière dans
dans Werther. René contient comme une prophétie amère et terrible,
l'histoire des so-j ne sont au premier aspect, que des traits graves,
solennels, mystiques, et sont imprimés du doigt tout puissant qui traça
sur les murailles du palais de faudra, pour en pénétrer la formidable
énigme, que les rois, se réveillent de la pompe de des leurs 'festins au
bruit des trônes fracassés et au, craquement du christianisme qui tombe.
(.En les bras assez loagssf ©ub</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'anxiété mortelle., c'est le doute inexo-^ rable c'est
l'inconsolable désespoir d'une agonie sans avenir c'est le cri effrayant
de la/ création sociale au moment de se dissoudre. Il va profonde de
quelques générations souffrantes il y a dans René la dernière convulsion
d7un monde qui meurt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU FANTASTIQUE</p>
<p>EN LITTÉRATURE.</p>
<p>de l'homme dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tipliées que celles que lui le monde plastique. Bientôt prirent un
corps, tous ces corps une individualité tranchante et spéciale, toutes
ces individualités une harmonie, et le de, iltermédiaire fut trouvé. De
ces trois opérations successives, celle de l'intelligence inexplicable
qui avoit fondé les monde matériel, celle du génie divinement monde
spirituel, celle de avoit créé le monde fantastique se composa le vaste
empire degues génération progressive. Le point culminant de son essor se
perd dans le sein de Dieu,* qui est la sublime sciences Nous, appelons
superstitions ou science des choses élevées, tees,, conquêtes
secondaires de l'esprit, sur lesla, science même de Dieu s'appuie dans
dans ses éléments qu'eues sont encore placées L'homme purement rationnel
est .au dernier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme son sujet, comme le dernier jugement des races humaines, jeté sous
les yeux des jeu- nés églises par unblé avoir anticipé sur tout
l'avenir, et rer de l'expérience de l'éternité solennel et positive que
par des impressions sérieuses. La Elle n'eut pour objet que de présenter
sous un jour hyperbolique, toutes les séductions du, monde positif. elle
sut emprunter elle-même aux fées les at-. tributs de. leur puissance et
les miracles de terre ne sembla s'ouvrir que pour découvrir des. rubis
aux feux ondoyants, des saphirs plus purs que l'azur du ciel; la mer.
que du, sur ses ri- houris ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>de la nature, ces conter-orientaux, resplendis- saute et de l'amer ennui
dé sa réalité n'a probablement pas In encore les Mille riante parure,
aux voiles embaumés, aux chants magiques/ aux éblouissantes apparitions,
 arrêta son premier soit avec ses inventions mystiques. Le ciel
mythologique étoit peuplé par par cette chaîne merveilleuse du monde
sublime et les demi-dieux dans une histoire avec la terre, par des
sentiments des passions des alliances et des</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autre preuve qu'elle fut conçue par le génie sans rival qui avoit
conçu la première nous ges aventureux et tout se ressent du système
d'invention des Orientaux, tout manifeste l'exubérance de ce princïpe'
créateur qui théogonies; et qui rëpandoif abondamment vaste champ
sculpteur qui, des restes de l'argile dont il a sous ses doigts mes
"bizarres, mais naïves et caractéristiques d'un grotesque, et qui
improvise, sous les naturelle fois que l'histoire tribut qu'ils imposent
au vaisseau ment 'des vagues qui hurlent en 'bondissant'</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fantastique demande manque aux littératures secondaires et qui la
suite de ces révolutions dont le passage renouvelle toutes religions
elles-mêmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la chute du premier ordre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son piedsur le sable de la lice et du champ de batailler dont la main
des princesses avoit brodé la housse est les harnois est qui est Si
j'étois capable de ressentir quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier sénie fantastique de la renais-</p>
<p>sance par .ordre de dateï, et aussi par ordre de supériorité, ,car.,
dans les chefs-d'oeuvre qui le révèlent, le génie n'est pas progressif,
c'.est. Dante. Il arriva de lui-même, et tout et quoiqu'il eût ouvert la
carrière il la rem-?</p>
<p><pb/></p>
<p>sa terrible fantasmagorie sous la protection des croyances de son temps
mais il le fit sien par les passions par les acteurs, et même par les
détails de la scène qui ne sont ni homériques ni virgiliens,
maisdantesques. On trouve souvent aujourd'hui des cri.tiques pleins de
goût, qui déplorent l'erreur de cette magnifique imagination, et la
confusion apparente de cette fable poétique, où le Virgile du moyen âge
prend pour introducteur dans l'enfer chrétien le Virgile du paganisme.
Cette idée est cependant le pivot de sa composition, et c'est elle qui
la rend sublime. L'enfer d'une théogonie particulière auroit été trop
étroit pour une si large invention. Il falloit que Dante s'y précipitât,
sur le torrent des siècles, sans mé- nagement pour les formes
circonscrites d'une timide épopée, et ce qu'il a conservé des idées
universellement reçues est au contraire une concession très-ingénieuse
et très-légitime au mythisme de son époque, qui étoit dé sa propre
nature une des pièces essentielles de la Divine Comédie, mais qui ne
pouvoit en former l'âme exclusive dans cette conception de ressemble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>progrès qui y étoient promis au ;poème fantastique. Ce n'est et
classique |de la France de Louis XIII et de j Richelieu que cette
littérature, qui ne@ vit que d'imagination et de liberté, mater avec
succès. Les mensonges brillants du génie y auroient été aussi mal reçus
que la vérité. L'empire de la pensée y appartenoit, de par la Sorbonne
et Aristote, aux desserv ants d'une muse guindée, qui traînoit avec
privilège du roi, sur le théâtre de la cour et dans les salons de
l'hôtel de Rambouillet, les oripeaux de l'antiquité travestie. Racine
inspiré sur ses vieux jours du génie des livres saints, osa bien, par
exception, jeter dans un récit téméraire la grande figure du spectre de
Jezabel, et Voltaire crut avoir poussé assez loin l'audace du chef d'une
opposition sociale qui cherchoit la nouveauté en tout, quand il eut fait
hurler quelques alexandrins travers un porte-voix par l'ombre tragique
de Ninûsl Nous avions eu nos chroniques et nos romans de chevalerie mais
ces respectables truchements du imoyen âge parloient une langue
surannée, que .personne, n'étoit plus capable</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce seroit être injuste cependant que de re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allemagne a été riche dans ce genre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les malheurs toujours croissants de la nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>plus large^ plus universelle, plus irréparable, t qui alloit finir; que
cette-forme, c'étoit celle d'une civilisation usée, dont le classique
n'est que l'expression partielle, momentanée, indifférente, et qu'il
n'étoit pas étonnant que le lien puéril des sottes unités de^la
rhétorique se relâchât, quand l'immense unité du monde social se rompoit
de toutes partis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COMME SENTIMENT,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'AMOUR,</p>
<p>ET DE SON INFLUENCE</p>
<p>COMME SENTIMENT,</p>
<p>SUR LA SOCIÉTÉ ACTUELLE.</p>
<p>spectacle brillant, niais éphémère, sous</p>
<p>les trouvé</p>
<p><pb/></p>
<p>Il arriva un temps ou cette fleur-se flétrit et tomba fanée sur la
terre, ou ce paradis se ferma, où 'les 'hivers s'accumulèrent sur les
printemps, les siècles sur les années, où les ruines du temple
croulèrent survies Cabanes, où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Latins se servoient du mente mot pour exprimer l'idée d'aimer et
celle de choisir: Il cela dans le paradis terrestres il n'y avoit
presque point d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une même famille, qui ̃̃̃ ressérroït' les liens naturels en les
multipliant, et qui n'âpportôit changement que les grâces d'un berceau
et les l icslresses d'un nouveau né y dut lQng-temps; enfélicité dé
l'âgé patriarcal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette fiction de l'amour antique y et qui n'a j fait que la voiler des
passions atrabilaires de notre temps. Hélas quelle affection vaudra
jamais cette sympathie de la sœur, formée au seuil de la maison
paternelle, parmi de touchants soucis et de délicieuses espérances, dans
un échange perpétuel d'inquiétudes et dejoies? Et que seroit la' femme
de notre choix, une fois que les frivoles illusions du plaisir se sont
évanouies, si elle ne venoit s'asseoir, «comme une sœur, au chevet
douloureux de l'infirme, et coller un baiser de soeur sur les cées du dé
pitié pour son peuple s'évanouit par l'excès de son trouble et de sa
confusion devant la gloire d'Assuérus, il ne ta releva pas, en la
touchant de son sceptre d'or, au nom de maî- tresse et d'épouse vous
êtes ma sœur, lui Esther, et ne craignez point .» Que la vieillesse de
l'aïeul étoit heureuse et pure quand il voyoit s'accroître et se
multiplier dans une proportion qui échappe aux calculs de la science,
des générations sorties de lui routes nourries des traditions récentes</p>
<p><pb/></p>
<p>Les alliances de famille oeuvre .de nécessité chez les peuples jeunes,
furent long-temps maintenues dans les lois qui viennent de haut; et la
seule police humaine, qui passe pour être immédiatement émanée de Dieu,
fit aux hommetûne obligation religieuse de ce qui est devenu, par une
étrange perturbation d'idées, un crime devant la morale.</p>
<p>Si l'on demande maintenant quelle est cette puissance long-temps
inconnue aux sociétés primitives, qui auroit arraché la Moabite de la
couche patriarcale de Booz, et qui substitua v d'une incompréhensible
autorité, ses institutions @capricieuses celles de la religion, de
l'amour et de la liberté, je répondirai comme presque tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>tes les idées dont on cherche le sens dans les éléments de leurpression
des coutumes et des préjugés d'un pays, car les mœurs ne furent jamais
autre chose dans l'exacte acception de ce mot, et nos langues ont
conservé la trace de tette usurpation profane des conventions sociales
sur les sentiments naturels puisque nous disons encore de bonnes et de
mauvaises mœurs, ce qui comprend assez explicitement un aveu dont la
pensée est obligée de prendre acte en frémissant, pour l'acquit de la
vérité. C'est qu'il,n'y arien de posttif, rien d'absolu, rien
d'essentiellement vrai dans la morale et dans les mœurs. Jamais
l'étymologie n'a révélé un mystère plus profond et;plus effrayant. A
compter de ce jour, l'empire du caprice,</p>
<p>de la mode et de l'usage, remplaça chez l'homme dégénéré la Lui intime
et pure qu'avoient gravée en lui l'instinct ,de son organisation, la
tradition de ses pères, et les; révélations de son Dieu. De ce: monde
innocènt qui n'étoit plus, les vertus surgirent et, se nommèrent aussi)
étonnées de se connqitre, parce qu'une vertu n?a d'existence réelle qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas, ses enchantements, ses chimères, sa poésie. Les cœurs qui ont le
plus aimé sont ceux qui ont été peu ou mal aimés. Ce n'est pas au
confident de la loi que sont réservées les délices de la terre promise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le christianisme alloit naître, .èt c'est le christianisme qui a pour
ainsi dire inventé tous nos sentiments. Les bergers de l'étable
arrivèrent les mains pleines de fleurs comme les bergers du poète, et
les prodiguèrent au monde rajeuni comme le gage d'un nouveau printemps.
Les plus précieux de ces bienfaits, aujourd'hui si cruellement
inéconnus, c'étoit la liberté c'étoit l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liens du corps. A sa voix, deux vertus encore innommées qui tlèndroient
lieu de toutes les autres, la tolérance et la charité prenoient place
dans le choeur vulgaire des vertus païennes. La liberté sbniidit devant
lui ses premières fanfares de triomphe, et les peuples l'accompagnoiënt,
joyeux, en faisant bruire autour d'elle les débris de leurs fers fracassés.</p>
<p>L'amour est si intime au christianisme qu'une âme affectueuse et
passionnée peut aisément s'y iiïéprefldre, et que le moyen âge les a
souvent confondus dans ses emblèmes. Ce géant Christophorë qui révolte
la honteuse et farouche ignorance de nos iconoclastes c'est l'Hercule de
la nouvelle civilisation le Prométhée chrétien portant l'amour dans ses
bras.</p>
<p>Et puis, qui comprendra jamais daus toute la plénitude de ses grâces le
délicieux mystère de l'amour chrétien ?. 1</p>
<p>« C'est une grande chose que l'amour, c'est » le seul bien de la vie,
c'est lui seul qui rend » léger fout ce fc[ui est pesant, lui seul qui
sait » supporter toutes les vicissitudes avec con» stance et avec égalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Car il subit son sans en sentir le » poids et il » Il est
entreprenante porté aux » grande$ ,choses, insatiable de L'amour veut
rien de ce qui est ici-bas ne lui 'suffit;;</p>
<p>veut être Indépendant et dégagé » de toute affection qui le » le
illusion ne seet qu'aucune douleur II n'y a rien de plus rien de plus
fort, rien de plus élevée rien de » plus de rien de » plus parfait et de
meilleur au ciel et sur la » terre, parce que l'amour est ne de Dieu et
» qu'il ne peut Se reposer qu'en Dieu au essus de » Celui qui aime
courte vole et se réjouit »,il est libre. et rien ne l'arrête.</p>
<p>» Il donne il possède tout » dans ce qu'il aime parce que ce qu il aime
» est tout et renferme tout. ne craint pas de » se donner tout entier,
parce que tout lui est » donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'^inour ne coimoît point de bornes; il » les franchit il les laisse
derrière lui.</p>
<p>» Nul obstacle ne l'inquiète, nul travail ne » l'épouvante; il tente
plus qu'il ne peut car » il ne connoît rien d'impossible. Il croit que »
tous les efforts lui sont permis, et que tous » les succès lui sont
assurés.</p>
<p>» L'amour est capable de tout il entre» prend, .il poursuit, il
accomplit des choses » qui découragent et qui abattent le cœur qui »
n'aime pas.</p>
<p>» L'amour veille toujours, et il ne dort pans » dans le sommeil.</p>
<p>» II se tourmente sans fatigue se contraint » sans se mettre la gêne,
s'émeut et s'effraie » sans se troubler mais^ comme une flamme » viyel
ardente et légère, il brûle, s'élève et » passe avec assurance.</p>
<p>» IL n'y a que ceux qui aiment qui puissent » entendre ce langage. »</p>
<p>J'ai toujours pensé comme l'incomparable auteur de ï' Imitation de
Jésus-Christ, le plus beau livre, disoit J^ontenelle, qui soit sorti de
la main des .hommes, puisque' la Bible n'en est pas; mais ce divin
langage, ne le cherchez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tailles, un rosaire béni aux saints lieux, ou une écharpe sanglante;
heureuse si ce n'est pas quelque fatal écrin où se dessèche insensible
un cœur qui a cessé de battre pour elle Est ce Godefroy, est-ce
Tancrède, est-ce Coucy? Je l'ignore, je ne sais plus rien de ces
mystères mais ce que je sais positivement, c'est que les amours
d'Achille et d'Enée étoient de sottes amours. &lt;</p>
<p>Ou bien lisez Pétrarque; et faites-lui grâce des richesses fastidieuses
de son esprit;</p>
<p>Ou bien lisez l'épisode de J'rançqise de Rimi ni dans l'Enfer de Dante</p>
<p>Ou bien lis'ez celui d'Isabelle et Zerbin dans l' Orlando de l'Arioste</p>
<p>Ou bien lisez deux ou trois des ravissantes Ou bien lisez tout entier le
Rçméo et Jiiliette de Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>site il alloit s'asseoir àrAcadenaié^ tout chargé de f ourrures
pédantesques et de lauriers postiches, sous la pourpre de Richelieu,
entre La Mesnardière et Chapelain.</p>
<p>Elle ne tiendra pas une grande place dans l'histoire de l'amour,
l'histoire littéraire des temps classiques. On croiroit qu'il n'a jamais
existé d'homme plus antipathique avec l'amour que Malherbe qui vint
enfin, et qui auroit pu sans inconvénient se dispenser de venir. C'est
bien pis.; de Jean-Baptiste Rôtisseau, dont le nom hurleroit avec
eeluijde l'amour, mais qui ne s'en est jamais avisée et je vous laisse à
penser ce que c'est qu'une lyre où Pour arriver au dernier terme de
Cette progression négative ) il n'y a heureusement que Voltaire à
trouver^ Otez-lui quelques lambeaux d'amour et de tolérance dépouilles
profanées du christianisme dont il faisait ses beaux jours; vous verrez
qu'il n'a,sophip que les hideux haillons d'un athée aux A part un part
ivm petit i nonifôe</p>
<p><pb/></p>
<p>d'effusions admirables de La Fontame, quelques élans de Phèdre et d'
Ariane et quelques pleurs: de beaux mouvements du Cid, et un hémistiche
sublime de Sertorius, les classiques n'ont pas plus entendu l'aTout ce
qu'ils savoient d'amour, vous l'enfermeriez en dix pages. Il y en a dix
fois plus dans les Confessions de saint Augustin et dans les Œuvres de
sainte N'est-ce pas une révélation accablante pour un peuple qu'une
littérature où toutes les far blés du drame et du roman reposent sur
l'amour et où l'amour poétique n'est plus compris de ses. interprètes
naturels ? N'est-ce pas un phénomène dans l'ordre social que l'existence
de ce peupler où les dernières étincelles du sentinientumoraî^ étouffé
dans son plus que des coeurs d'enfants, aigri§ froissés par les coutumes
et par les lois Que ferez-vous de lu| quand il sera et de quels aliments
ces passions généreuses que effronté</p>
<p><pb/></p>
<p>vint flétrir ce qui restoit de ramour, eonMjie l'insecte rebutant qui
souille de sa bave impure les débris d'une rose. Une métaphysique plus
précieuse que subtile s'introduisit jetiez les gens bien nés dans le
commerce, du coeur. La sensibilité devint pédante comme la philo- sophie
des encyclopédistes, et, -la volupté ,sale et brutale comme les
spintlrées du Parc-auxCerfs. La question se réduisit. alors savoir ce
qui vaut mieux pour le b©nheu#de la vie d'un adultère sophistiqué dans
le style de la fée Moustache, ou d'une orgie de mauvais lieu, parfumée
des fleurs factices de l'opéra, dans le lupanar doré de la
JPopelinière., Mais l'amour:.ne s'en, mêla pas ;ily ayoit. longOù
s'étoit-il, réfugié? Ce n'est pas un grand dé l'homme quand la société
s'en va, s Jl étoit revenu au peu{de parce que; c'est dans le peuple que
se conservant, se = développent ,et se raniment tous les «lémentsvdei
la, civilisation^ comme c'est dans la terre que se cachent pour renaître
fous ces germes créateurs^ çbnt</p>
<p><pb/></p>
<p>On a demande quelquefois d'où venoit</p>
<p>Les' peuples qui nous entourent, pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier chant du génie est un chant de</p>
<p>désespoir; C'est cette clameur qu'on entendit</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui lui resioit, c'est un langage c'est la poésie j qui doit
accompagner aussi le convoi du genre humain d'un dernier chant de deuil
comme elle a enchanté les fêtes de son berçeau d'unjhvmiie de tendresse
et de</p>
<p><pb/></p>
<p>joie. Et cette voix éplorée' s'attriste depuis plus d'un demi-siècle de
l'agonie d'un monde prêt a se dissoudre. Elle se traîne en longues au
tombeau ne Narcisse elle gémit sur le marbre du cimetière avecHervev;
elle murmure les refrains hurle d'indignationcenées de Faust; elle
s'enivre d'une colère exhale un cri amer et profond sur leschafaud
d'André Chéniér;avec René elle pleure encore une fois et puis s'éteint
et meurt sur la lyre angélique de Lamartine. Et vous voulez savoir d'où
vient cela ? Et vous ne concevez pas pourquoi la plus haute, expression
du génie de l'homme est devenue convulsive comme un râle ) et plaintive
comme un soupir qu'un soupir ne suivra jamais Et fous car la terre est
Et si cependant qu'il ne bat plus!</p>
<p><pb/></p>
<p>» est qu'aujourd'hui, lui répond l'ange, » et avant que le soleil
disparoisse derrière la » montagne, vous devez mourir</p>
<p>La réponse que je vous dis, c'est la poésie qui la fait aujourd'hui à
toute la race d'Adam.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Le christianisme avoit du bon, mais il » étoit timide il se contentoit
d'affranchir » les esclaves, de proclamer les droits des » peuples, et
de consacrer l'égalité morale de » tous, en subordonnant les devoirs de
chacun aux formes de cette fiction sociale sous » l'empire de laquelle
il étoit né.</p>
<p><pb/></p>
<p>» de faire tout ce que l'on veut quand on est » le maître et qui impose
le devoir de subir » tout ce que l'on ne peut pas empêcher.</p>
<p>» ser le premier, quand on est le plus fort, » ou quand on a fait croire
qu'on l'étoit, ce » qui est absolument la même chose en poli» tique.</p>
<p>» Nous avons LA souverain té DU PEUPLE,</p>
<p>» qui est un dogme fort ancien et fort natu» rel, très cammode pour
détruire, très» inopportun pour renouveler, et que toute » autorité
sociale doit savoir rompre, quand » elle n'a plus besoin de le manier.
Cela ne » regarde pas les autorités prudentes paci» fiques, tolérantes,
consciencieuses, qui ont » subi son impulsion sans la solliciter. Cela »
nous regarde.</p>
<p>» Nous avons LE SYSTÈME représentatif,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Vous avez parlé du génie. Nous en par-</p>
<p>» LA religion, nous n'en manquerons pas!</p>
<p>» Nous en avons une toute prête, qui est » moins mystique que la
Théophilantropie, » mais qui est bien plus raisonnable une re-</p>
<p><pb/></p>
<p>«Heureusement, l'amour moral, qui est</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! non, messieurs, ce n'est pas plus de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui nous consterne jusqu'au fond. de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous ai rien dit des opinions qui nous</p>
<p>Je ne vous conjure pas de rétrograder vers</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES PHÉNOMÈNES DU SOMMEIL.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE</p>
<p>QUELQUES PHÉNOMÈNES</p>
<p>DU SOMMEIL.</p>
<p>et tout ce que</p>
<p>hautes sciences peut se réduire</p>
<p><pb/></p>
<p>Il peut paroitre extraordinaire, mais il est</p>
<p><pb/></p>
<p>sa propre et toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>ravi par le dernier regard d'une beauté qu'il n'a jamais retrouvée.
Hélas où retrou veroiton les amours et les beautés du sommeil Otez au
génie les visions du monde merveilleux, et vous lui ôterez ses ailes. La
carte de l'univers imaginable n'est tracée que dans les songes.
L'univers sensible est infiniment petit. Le cauchemar, que les Dalma tes
appellent Smarra, est un des phénomènes les plus communs du sommeil et
il y a peu de personnes qui ne l'aient éprouvé. Il devient habituel en
raison de l'inoccupation de la vie positive et de l'intensité de la vie
imaginative; particulièrement chez les enfants, chez les jeunes qui se
contentent de peu et dans les états inertes et stationnaires qui ne
demandent qu'une attention vague et rêveuse comme celui du berger.
C'est, selon moi, de cette disposition physiologique, placée dans les
conditions qui la développent, qu'estveilleux de tous les pays. raar ne
s'exerce que sur des fantaisies lugubres et repoussantes. Dans une
imagination riche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni se propager dans la pâle et froide atmosphère du monde réel.
véritable place de la question. Eh bien cela seroit démontré dans l'état</p>
<p>de rationalisme étroit et positif auquel le long désenchantement dé' la
vie sociale nous a réduits, que cet argument ne vaudroit rien contré
l'impression toute naïve des premières sociétés qui ont toujours regardé
le sommeil comme une modification privilégiée de la vie intelligente; et
d'où procède le merveilleux, je vous prie si ce n'est de la' créance des
premières sociétés ?</p>
<p>La Bible, qui est le seul livre qu'on soif</p>
<p>tenu de croire vrai, n'appuie ses plus précieuses traditions que sur les
révélations du sommeil. Adam sommeil envoyé de Dieu, quand Dieu lui
do*na une femme.</p>
<p>Numa, sont les plus</p>
<p>hauts types des vertus antiques ces deux-ci surtout qui n'ont jamais eu
besoin de tromper les peuples, parce ni législa- instinctive aux
inspirations du sommeil. Marc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>génie, vous aurez un prophète, et peut-être un dieu i Comme il n'y a
rien de plus difficile est de</p>
<p>Les narrateurs des choses insolites et mer-</p>
<p>applications qui ne-sont pas moins nouvelles; mais ici, tous les
éléments de la discussion deviendront assez sensibles *&gt;our la faire
sortir de la catégorie des propositions vraies ou vraisemblables, qui
n'ont pas eu le bonheur d'obtenir l'approbation de l'école, ou le
saufconduit des académies. ÇFest ce que l'on apdes paradoxes*</p>
<p>Le somnambulisme naturel, la somniloquie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la civilisation que par un très-petit nombre de points, et où l'âme,
qu'un commencement d'éduçatipn lui a révélée, n'a de développement qu'en
elle, et d'exercice que sur ellemême. Le célibataire isolé du monde
entier, dont toute la pensée monte, descend, et remonte sans cesse, du
troupeau de ses brebis an troupeau innombrable de ses étoiles</p>
<p>La jeune mie amoureuse et souffrante, qui n'a pas trouvé une âme d'homme
pour comprendre une âme de jeune fille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ration de la plupart des monomanies, qui ne sont probablement que la
perception prolongée d'une sensation acquise dans cette vie fantastique
dont se compose la moitié de la nôtre, la vie de l'homme endormi.</p>
<p>Que si, par hasardée monomane rentroit,</p>
<p>Il ans que je voyageois en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'infortunée qui m'a dit de la manger pour soutenir ma vie, se versant
avec horreur et- en couvrant ses yeux de ses mains. une nuit que le ne
la et que je ne ta dévore dans mes songes. pas une nuit, ou les accès de
mon exécrable somnambulisme ne me fassent chercher ne, me livre pas son
maintenant si tu peux coucher encore .pour moi que pour le lecteur
d'arrêter §on attention sur ce est a pas même ici cette accroît lessions
de l'idée en la couvrant de paroles, ce n'est pas abandonnée comme elle
le mérite, aux amace quiroit l'affreuse réalité par des détails que la ans</p>
<p><pb/></p>
<p>tières des Morlaques, avec un ardent désir de connoître ce peuple si
curieux et si spécial que ma destinée, toujours opposée, ne m'a pas
permis de voir comme je l'aurois voulu. Je n'avois jamais raconté mon
anecdote parce que je la regardois comme une anomalie effrayante, et
peut-être unique, dans la bizarre histoire de l'intelligence humaine.
Quand j'eus passé lès frontières de la Croatie, je m'étonnai d'apprendre
que cette prétendue anomalie éfcoit, sur toute la face d'une grande
province, une maladie endémique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conscience, torturée par l'illusion d'un crime involontaire, se repose
alors pour la première fois, il n'est pas surprenant qu'on l'ait trouvé
tune n'avoit jamais dormi sans rêver</p>
<p>Presque toujours cette aberration mentale se intuitive du malheureux qui
l'éprouve. Elle dans toutes ses pour cela que le concours du cauchemar
et de la philosophie remarqué deux faits biengarde comme certains que la
perception d'un acte extraordinaire quin'estpas familiervertit
facilement en rêvés; le second, c'est que la perception d'un rêve
souvent répété se convertit facilement en actes, surtout quand elle agit
sur un être débile et irritable, Ainsi, les monomanies que j'ai
observées ? affectent ordinairement les femmes, et les femmes dont elles
s'emparent sont, pour la plupart frappées d'avancer d'une extrême déil ne</p>
<p><pb/></p>
<p>demandera justice comment elles ont vécu mais comment elles ont dormir
car le secret de leur crime est bien: moins le: secret de leur vie
positive que celui de leur sommeil. C'est que la perception, je le
répète, se prolonge surtout dans l'isolement y et que l'iiébétation se
fait une espèce de solitude où cette perception se développe sans
obstacles, et finit par absorber toutes les facultés de la pensée. En
veut-on une preuve singulière et sans réplique? Nos que deux exemples
duhIe d'anthropophagie, celui de Ferrage et ce- lui de Léger ces deux
monstres étoient stupides et solitaires.</p>
<p>Les sayants qui savent les langues n'ignorent pas que les anciens
n'avoient qu'un mot pour désigner le solitaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas la prétention de rien apprendre</p>
<p>Je descends dé ces hauteurs, où la société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a personne en lisant cela, si on le et 65 du dans l'édition
italienne, qui nie se rappelle que la même histoire fait le sujet du
premier livre d'Apulée qui n'étoit probablement connu ni du pauvre
Morlaque, ni du vieux prêtre. Ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il y a deux puissances dans l'homme ou, si l'on peut s'exprimer
ainsi, deux âmes qui régissent, comme l'homme, les peuples dont il est
l'expression unitaire, et cela suivant l'état d'accroissement où de
décadence des facultés qui caractérisent l'individu ou l'espèce, il y a
aussi deux sociétés, dont l'une appartient au principe imaginatif et
l'autre au principe matériel de la vie humaine. La lutte de ces
l'origine, mais qui se débordent secret éternel de toutes les
révolutions, sous quelque aspect quelles se présentent.</p>
<p>L'alternative fréquente et convulsive de ces deux états est inévitable
dans la vie des vieux peuples, et il faut la subir dans tous les sens
quand le temps en est venu.</p>
<p>Quel est le meilleur de ces deux états? Le décidera qui pourra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'osoisendire mon avis, comme l'homme</p>
<p>Le celui qui tiendroit de l'un</p>
<p>Dans un pays où le de-</p>
<p>viendroit absolu, ii n'y auroit point de civilisation positive et la
civilisation ne peut se passer de son élément positif.</p>
<p>Dans un pays du le principe positif enture-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DE LA METTRIE, LES SUPERSTITIONS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M.DELAMETTRIE,</p>
<p>ou</p>
<p>LES SUPERSTITIONS.</p>
<p>le réveiller. Son sommeil a probablement été retardé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, si vous avez oublié M. Jacques Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il développer devait moi toutes les richesses de son érudition et de sa</p>
<p>du pigeon consultant pensée d'un regard scrutateur. Je quel, effet sur
vous une pareille question, ce 'il certain, c'est qu'elle fut pour moi
l'objet ces opérations, de l'esprit qui s'exécutentmais d'une manière
dans l'intelligence, et qui la tiennent comme suspendue un moment sur un
nouvel abîme qu'elle vient de découvrir dans le monde moral., Non,, ne</p>
<p>Je ne me souviens pas du pigeon rôti.</p>
<p>Pourquoi ne pas du pigeon rôti si on en serv oit maintenant ?,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il se retourna du côte du garçon qui nous servoit, et lui demanda,
sans m'interroger davantage, la moitié d'une poularde au cresson.</p>
<p>C est ce que j'ignore entièrement, repartisse, car je n'y n'est trompe,'
dit-il. Le ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est si probable que cela est sur. Le pigeon, l'hirondelle et le
moineau sont les hôtes volontaires de la maison de l'homme. On^çroiroit
que la nature les a produits tout exprès pour entretenir- dans sa pensée
le souvenir de son premier état, et pour ne pas lui laisser perdre de
vue ses anciens rapports avec le reste dit sont pas 'ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t-^ Je sais maintenant^ • lut J répoiidis- je point de pigebris1; d'hi-</p>
<p><pb/></p>
<p>rondelles ni de moineaux; et je tiens que c'est un crime qui prend place
tout de suite après celui de l'anthropophage!</p>
<p>–-Il en est de cette idée comme de presque toutes ^celles que la
pratique, des honnêtes gens t'a inculquées depuis l'enfance et dont. tu
n'as pas encore développé le sens mystérieux dans ta petite cervelle,
car je doute qu'il se soit accrédité parmi les peuples quelque prétendu
mensonge; .qui ne soit pas fondé sur une vérité morale fort essentielle.
Aurais-tu entendu parler par hasard, de M. de La Mettrié ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est demain vendredi, répondit-il, et</p>
<p>je ne me mets pas en route le vendredi. Pour samedi je suis des vôtres</p>
<p>Je le regardai fixement pour m'assurer qu'i l</p>
<p>ne plaisantoit pas.. Il étoit fort sérieux., Nous partîmes le samedi. Le
hasard avoit</p>
<p>aussi mon me dit La viens de ^vérifier que ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Je souris et je fis servir dans ma chambre.</p>
<p>Une araignée s'écria-t-il en tirant sa</p>
<p>montre d'un air soucieux Bon, bon, reprit-il aussitôt, le soleil n'est
pas tout-à-fail couché.</p>
<p>Il prit ensuite sa plaee, après, avoir rétabli</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'écoutois émerveillé cette déclamations de</p>
<p>LaMettrie, dont je n'ai pas retranché un mot, parce que je voulois,
avant tout, te donner une idée des formes habituelles de sa logique et
de son élocution, pour t'épargner la peine de lire les ouvrages inutiles
ou dangereux qu'il a laissés, et dont le moindre dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>faut est d'être écrits sans goût, sans critique et sans conviction. Je
tâcherai d'être plus laconique dans le reste de mon récit.</p>
<p>C'est sans doute la même idées, lui dis-</p>
<p>La même idée et d'autres encore, repar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cette facilité d'émotions et de sou-.</p>
<p><pb/></p>
<p>venirs mon cher philosophe, il ne vous sera pas malaisé de m'expliquer
votre antipathie pour le nombre treize que le peuple, avec son
expression pittoresque et figurée appelle le point de Judas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma foi, docteur, lui dis-je, ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>installation dans votre chambre ayant dû être précédée de quelque mesure
de propreté tardive et paresseuse, assez inaccoutumée dans ces taudis.
Quand le soleil est couchée le vagabondage de cette voyageuse dépaysée
n'a plus de signification naturelle. Ce n'est plus l'heure du travail ni
celle du guet. Il indique alors quelque perturbation inconnue dans son
étroit domicile. Vous ne coucheriez pas volontiers dans une vieille
maison d'où les rats s'enfuient par légions parce que vous savez que ce
phénomène a toujours annoncé la chute prochaine du bâtiment. Je ne vous
expliquerai point les circonstances toutes matérielles qui les en
avertissent, et qui se présentent d'elles-mêmes votre esprit. N'en
est-il pas de même de l'araignée ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>musicienne. Je conçois aisément que, dans la case étroite dont les
parois la pressent de toutes parts, elle soit prévenue long-temps avant
l'homme de l'acci.dent qui menace sa demeure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudroit ignorer les mystères les plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on se la dérange pas, et s'abandonne qui l'aime. Je ne suis pas sûr
que sa présence promette le bonheur pour l'avenir, mais elle me le
démontre intelligiblement dans le présent. Aussi je n'ai jamais vu la
maison aux nids d'hirondelles sans me sentir favorablement prévenu en
faveur de ses habitants. Il n'y a là, j'en suis sûr, ni les orgies
tumultueuses de la débauche ni le fracas des querelles domestiques. Les
valets n'y sont pas cruels; les enfants n'y sont pas impitoyables vous y
trouverez quelque sage vieillard ou quelque tendre jeune fille qui
protégé le nid de l'hirondelle, et j'irois, un million sur la maïn, y
cacher ma tête proscrite, sans souci du lendemain. Les gens qui ne
chassent pas l'oiseau importun et sa couvée babillarde sont
essentiellement bons, et les bons sont heureux de tout le bonheur qu'on
peut goûter sur la terre.</p>
<p>Vous vous appropriez de si bonne foi et</p>
<p>avec de si bonnes raisons toutes ces croyances du vulgaire, que je
serois étonné de vous trouver des objections contre la superstition la
plus universelle du genre humain. Cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on peut tila 'salière, continua</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme j'insistois par un sourire qui témoi-</p>
<p>gnoit probablement que ma conviction n'étoit pas complète, il poursuivit
en ces termes</p>
<p>Le sel a été dans tous les temps l'emblème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus malheureuse du monde, parce que c'est celle où l'on a le moins
d'ordre, d'économie, d'adresse et de prévoyance, et que les choses que
je viens de dire sont les principaux éléments du bien-être des ménages</p>
<p>Il n'y a rien de plus véritable, mon bon</p>
<p>ami, et j'admets d'avance la même interprétation pour le fâcheux
pronostic que les bonnes femmes tirent de la rupture d'une glace. Ce
présage est encore plus graver reprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendu de pareils services au village. C'est une question que nous
soumettrons, quand vous voudrez, a l'académie de Berlin. A présent,
poursuivit-il en jetant sa serviette, je vous accompagnerai d'autant
plus volontiers au salon que je suis depuis long-temps fatigué des
hurlements d'un Chien dont le râle funèbre semble menacer le quartier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je comprendrai parfaitement ce qu'il demande. ,Ces mots achevés, La
Mettrie se diri-</p>
<p>Je n'en suis pas étonné répondis-je à</p>
<p>Mais ces impressions sont aujourd'hui trop</p>
<p>Ce dont je me souviens mieux c'est que</p>
<p><pb/></p>
<p>le fil de ses hautes spéculations philosophiques. J'y reviens pourtant
un moment.</p>
<p>Ce que vous m'avez dit, mon cher maî-</p>
<p>J'en tirerois deux pour le moins; me ré-</p>
<p>pondit M. Mauduyt; et les voici, puisque tu les demandes r</p>
<p>La première, c'est qu'il ne faut pas ju-</p>
<p>La seconde, c'est que les gens d'esprit ne</p>
<p>sont jamais embarrassés de prouver tout ce qu'ils veulent.</p>
<p>Tarit mieux repris-je avec chaleur, les</p>
<p><pb/></p>
<p>une fois, replaça ses lunettes dans leur étui soir des frères Chaigneau,
qu'il venoit de parcourir, en m'indiquant du doigt la séance des conseils.</p>
<p>Vois ]ne;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HOMME,</p>
<p>ET DE</p>
<p>SUR LA CIVILISATION.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA</p>
<p>PERFECTIBILITÉ</p>
<p>DE</p>
<p>ET DE L'INFLUENCE DE L'IMPRIMERIE SUR LA CIVILISATION.</p>
<p>n'y en riroit dé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une espèce beaucoup plus heureusement organisée que la nôtre, et ce
n'est pas dire beaucoup mais cette espèce ne sera pas identiquement la
nôtre il y aura, comme je l'ai dit, création et non pas
perfectionnement. La seule partie de notre civilisation où quelque
apparence de perfectibilité se révèle, c'est le travail mécanique
l'industrie manuelle de l'homme. La main de l'homme est en effet un
instrument très-ingénieux dont les applications possibles ne sont jamais
essentiellement finies. Cependant il est douteux que ses œuvres de ce
genre puissent enchérir d'une manière bien sensible sur ces merveilles
de l'adresse et de la patience qui faisoient l'admiration des temps
intermédiaires, et ce seroit peut-être assez pour lui d'y revenir. Quant
aux opérations morales de son intelligence, elles sont finies comme ses
organes il n'ira pas plus loin tant qu'il ne sera qu'homme.</p>
<p>On a parlé mille fois depuis quelques an- nées du perfectionnement des
sciences. C'est la plus abusive des extensions de mots. Les sciences
spéculatives n'ont pas bougé les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si le livre des Découvertes des anciens at-</p>
<p>tribuées aux modernes remplissoit dans toute</p>
<p>son étendue la promesse immense du titre, la</p>
<p>part des modernes seroit bientôt faite. Il va-</p>
<p>loit mieux ne pas l'entreprendre et résumer</p>
<p>ce plan, tout vaste qu'il est, dans une solu-</p>
<p>tion bien laconique et bien commune Il</p>
<p>n'y a rien de nouveaux sous le soleil. Le diK^</p>
<p>huitième et le dix-neuvième siècles se sont</p>
<p>crus découvreurs par une raison toute simple,</p>
<p>c'est qu'ils étoient souverainement ignorants,</p>
<p>moit effrontément son plagiat comme une</p>
<p>nouveauté dont la perception s'étoit dérobée</p>
<p>personne ne se seroit avisé de son temps de</p>
<p>feuilleter l'auteur obscur dont il s'approprioit</p>
<p>la découverte. Il en est presque de toutes les</p>
<p>acquisitions de notre intelligence depuis les</p>
<p>temps nouveaux, comme de l'invention des</p>
<p>cartes jouer placée sous Charles VI, et qui</p>
<p>remonte aux époques les plus reculées de l'an-</p>
<p>tiquité comme de celle du papier de chif-</p>
<p>fons, doirt la fabrication étoit vulgaire avant</p>
<p>la fondation d'Alexandrie comme de celle</p>
<p><pb/></p>
<p>fer, et dont la recette se trouve dans Diosco-</p>
<p>ride, liv. Ier, chap. LXVII comme de celle de</p>
<p>l'imprimerie elle-même, qui est presque im-</p>
<p>retrouvé dans les figurines égyptiennes pres-</p>
<p>que aussi vieilles que les Pyramides nous</p>
<p>n'avons pas fait un pas sur un sol scientifiqne</p>
<p>où les générations primitives n'aient laissé</p>
<p>ser même que l'Amérique n'ait pas été visitée</p>
<p>et peuplée peut-être par les habitants de l'an-</p>
<p>cien monde, comme nous avons tant de rai-</p>
<p>sons de le croire, la géographie et la philoso-</p>
<p>phie antiques prouvent assez que l'existence de</p>
<p>cet hémisphère a toujours été un tait ration-</p>
<p>nel.. Il n'y eut qu'un cri d'admiration en</p>
<p>France quand d'Alembert tira de son génie</p>
<p>étroit et stérile une classification assez lumi-</p>
<p>neuse des connoissances humaines. Elle étoit</p>
<p>certain Savigny, dont le livre se vendoit au</p>
<p>geron, plus inconnu encore, qui l'avoit prise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>extravagantes pauvretés, au milieu de Paris,</p>
<p>la grande délectation des mauvais plaisants de son quartier, et dont les
épiciers ont, depuis longues années, confisqué la gloire en</p>
<p>feuilles. Rien ne nous manque plus, grâce au ciel, qu'une religion
nouvelle, pour achever</p>
<p>de parcourir en ce siècle de lumières la longue</p>
<p>ler, les sophistes du christianisme. C'est une</p>
<p>occupation fort innocente et qui a même un</p>
<p>si le nouveau est possible, c'est dans l'absurde</p>
<p>qu'il faut le chercher. La vérité est limitée,</p>
<p>et l'absurde ne l'est pas.</p>
<p>Tranchons le mot-une fois pour toutes la</p>
<p>société est un cercle vicieux et très-vicieux elle ne peut pas en
sortir, parce qu'elle n'a pas dans</p>
<p>son organisation les facultés excentriques qui</p>
<p><pb/></p>
<p>la jetteroient en dehors. Les esprits très-supé-</p>
<p>rieurs seuls vivent sur une tangente de ce cercle</p>
<p>qui n'est pas comprise en lui/mais qui adhère</p>
<p>suit, bon gré mal gré, son mouvement. Il ne</p>
<p>dépend pas plus d'un corps politique et</p>
<p>même d'un législateur en théorie qui s'amuse</p>
<p>créer un nouvel ordre de civilisation, qu'il</p>
<p>n'appartient aux termites de la Nubie de créer</p>
<p>beille de nos ruches d'ajouter un côté au poly-</p>
<p>gone éternel de ses alvéoles. Ce que nous pou-</p>
<p>vions a été fait, et tout ce qui a été fait se</p>
<p>fera. Le monde a été jeune, il est vieux:; il a</p>
<p>eu ses quatre âges ,.ou, comme disoient les</p>
<p>anciens, ses quatre siècles; et il dureroit cent</p>
<p>mille ans qu'il toùrneroit perpétuellement sur</p>
<p>le même axe, au gré des mêmes mobiles. Sa</p>
<p>vie s'est écoulée comme s'écoule celle de</p>
<p>l'homme pris individuellement, qui en est le</p>
<p>prototype, traînant long-temps les langes</p>
<p>d'une enfance iiïibécille tourmentée par les</p>
<p>passions furieuses de la jeunesse, poursuivait</p>
<p>follement le but fallacieux des ambitions de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le crépuscule d'une éternelle nuit. Tous les</p>
<p>siècles que la civilisation perdra sur sa longévité présumable lui ont
été volés par Guttemberg.</p>
<p>Une opinion nouvelle passe toujours pour</p>
<p>un paradoxe et si toutes les vérités latentes</p>
<p>qui ne fût pas paradoxal. Celle-ci est d'une</p>
<p>telle nature qu'elle se proclame d'elle-même.</p>
<p>Elle ne se fait pas valoir par des hypothèses</p>
<p>elle éclate dans les faits.</p>
<p>Quand l'imprimerie fut inventée en Eu-</p>
<p>rope, l'âge intermédiaire de notre vie sociale n'étoit pas fini. Loin
d'en hâter la décadence,</p>
<p>elle le prolongea. C'est elle qui rendit vulgaires</p>
<p>les absurdes contestations de la scholastique, et qui transporta au
milieu d'une société, éclairée</p>
<p>jusqu'alors des simples lumières instinctives de son organisation
naturelle, les doctrines té-</p>
<p>nébreuses et- les aberrations stupides du monachisme. L'instinct de la
raison se développa tout au plus en son temps, comme il l'auroit fait
sans l'imprimerie, dont Socrate et Cicé-</p>
<p>ron n'avoient pas eu besoin pour vaincre le</p>
<p><pb/></p>
<p>rêveries hypocrites des augures. Comparez les</p>
<p>époques de transition, et dites sincèrement si</p>
<p>son humaine dans la discussion des idées reli-</p>
<p>gieuses, ou si elle lui en a fait perdre.</p>
<p>L'influence la plus immédiate de l'impri-</p>
<p>merie devoit se faire sentir dans le progrès</p>
<p>du lion de la civilisation auroit laissé une em-</p>
<p>preinte immortelle, si ce privilège lui avoit</p>
<p>été donné mais cette empreinte caractéris-</p>
<p>tique, où est-elle? Quel Homère a détrôné</p>
<p>Homère? Quel poète lauréat de Léon X nous</p>
<p>a rendu l'harmonieuse philosophie d'Horace?</p>
<p>Où est l'historien qui a éclipsé Tacite, et le</p>
<p>moraliste qui a fait oublier Marc-Aurèle ? Voit-</p>
<p>on, sans remonter si loin, que les'siècles im-</p>
<p>ment suivie? Le Dante est-il si fort au-dessous</p>
<p>du Tasse, Boccace au-dessous de Bembo, de</p>
<p>Castiglione et de Firenzuola, Pétrarque au-</p>
<p>dessous de Sannazar ? Les deux plus grands</p>
<p>hommes, simplement lettrés des temps mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miraculeux de l'Évangile cent vingt au moins</p>
<p>n'ont plus de presses, ou n'en conservent que</p>
<p>pour la proclamation du préfet, la lettre pas-</p>
<p>torale du prélat ou l'ordonnance de police</p>
<p>gloire dont un art nouveau les avoit décorées,</p>
<p>dans un temps que nous appelons barbare, et</p>
<p>se complaisent innocemment dans ce qui leur</p>
<p>reste de littérature, la dialectique de bureau</p>
<p>et l'éloquence de sacristie.</p>
<p>La conversation matérielle des monuments</p>
<p>de la pensée humaine paroît sans doute mieux</p>
<p>assurée par un procédé qui peut les multi-</p>
<p>sûr</p>
<p>Les Chinois ont détruit les livres dans une</p>
<p>de leurs révolutions, qui remonte â une épo-</p>
<p>que fort ancienne, et la moitié des livres sa-</p>
<p>crés, tout protégés qu'il étoient par le dé-</p>
<p>vouement des peuples, périrent dans la. con-</p>
<p>flagration universelle. Ce qui leur neste de</p>
<p>cette histoire et de cette littérature de tant de</p>
<p>ce que nous avons sauvé des ruines du moyen</p>
<p>âge. Ils avoient cependant l'imprimerie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si elle a exercé quelque influence sur les développements de notre
littérature, tant pis, car cette influence ne pouvoit servir qu'à
altélui a point commuen imposant; les enen la dépouillant du principal
mérite des prodépendance d'une, pensée vierge et dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>elle qui s fait de deux pléïadès d'hommes de génie un troupeau de
plagiaires élégants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vages du temps, et peut-être elle nous auroit</p>
<p>conservé tous ceux des anciens si elle en avoit</p>
<p>été connue. Je regrette probablement autant</p>
<p>qu'un autre la perte du théâtre de Ménandre</p>
<p>et celle de ces comiques latins parmi lesquels</p>
<p>Térence ne tenoit que la sixième place, quoi-</p>
<p>que Plaute n'y fût pas compté</p>
<p>At nostri proavi plantinos et numéros et</p>
<p>Laudavere sales nimium patienter utrumque</p>
<p>Ne dicam stulte mirati.</p>
<p>Hor., de Art. poet.-</p>
<p>Je jouirois avec délices de la lecture des dé-</p>
<p>cades perdues de Tite-Live et des poèmes de</p>
<p>imparfaite du traité de Gloria, de Cicéron, et</p>
<p>surtout du traité de de Brutus, qui,</p>
<p>parti d'une telle main, devoit être une œuvre</p>
<p>que l'antiquité nous a transmis de plus digne</p>
<p>de l'admiration des siècles; mais je me con-</p>
<p>sole quelquefois en pensant que la même for-</p>
<p>de Bavius et de Mévius, et les impertinentes</p>
<p>diatribes de Zoïle heureux même si la bar-</p>
<p>baries!querrimprimerie traîne après elle et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La question n'est pas épuisée sans doute mais elle est jugée Rien ne
s'oppose au retour de la barbarie dans ce que vous appelez la marche
progressive de la société moderne. Vous serez barbares comme vous l'avez
été, vous le serez peut-être davantage, et il ne s'en ment votre
barbarie différera de l'autre en un point, c'est qu'elle commencera son
règne au de, la civilisation et de la perfectibilité,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Médée, la fontaine de jeunesse des poètes, et</p>
<p>l'or potable des alchimistes. Quoique je sois</p>
<p>loin d'être un de ses enfants les plus favorisés,</p>
<p>l'ingrat qui osé offenser sa nourrice. J'aime-</p>
<p>catastrophe universelle qui les replongera</p>
<p>dans peu avec la société tout entière, dans</p>
<p>une longue et profonde nuit. Ce n'est pas ma</p>
<p>nir dés peuples comme de cet antre de Tro-</p>
<p>phonius d'où l'on ne sortôit qu'avec un visage</p>
<p>attristé,' et si je ne puis que m'écrier sur les</p>
<p>bords de `l'abîme, avec les sages des temps</p>
<p>écoulés ilV)JhJ" *̃̃ ̃ ̃ '̃</p>
<p>Utere deliciis omnia mors adimit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'INSTRUCTION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE</p>
<p>L'UTILITÉ MORALE</p>
<p>DE L'INSTRUCTION</p>
<p>POUR LE PEUPLE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>corrbmpre les moeurs? elle fit preuve de courage</p>
<p>son but en ne prenant pas la question d'assez haut. Il falloit demander
A quoi sent ï instruction, et quels avantages la civilisation a-t-elle.
retirés de l'invention de l'écriture ?</p>
<p>Le génie de Rousseau eût été plus son</p>
<p>aise dans la discussion ainsi élargie; et ,= si je ne me trompe y les
motifs de sa solution seroient sortis de, son sujet d'une manière plus
claire. Il est heureux pour moi que leurs dé-</p>
<p>veloppements puissent se passer des ressources de l'imagination et de
l'éloquence. C'est</p>
<p>un thème si naïf qu'il y auroit scrupule le</p>
<p>charger des ornements de la :parole; si Ion les</p>
<p>vérité y perdroit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>met avec des langues confuses comme pour étaler de plus près, sous les
yeux du Dieu vengeur, le tableau de leurs folles ambitions et de leurs
incurables misères.</p>
<p>Tant que la pensée de l'homme ne fut pas</p>
<p>écrite, elle s'entretint jeune, brillante et sublime, comme le feu sacré
qui vit sur un autel. C'étoit un hymne dans la parole; c'étoit une loi
dans la tradition c'étoit une religion dans les siècles.</p>
<p>Fixée avec des signes convenus, elle fut ce</p>
<p>qu'est la monnoie aux trésors de la Providence ce qu'est un morceau de
cuivre empreint ou flétri d'une effigie d'homme, qui représente le
travail du pauvre et le pain de ses enfants mais, qui ne le nourrit
point un algèbre stérile et froid pour ceux qui l'entendent,
incompréhensible pour ceux qui n'en</p>
<p>ont pas l'inutile et triste secret; quelque/*?</p>
<p>ne sais quoi qui n'a pas plus de nom que</p>
<p>d'âme, comme ce qui reste du cadavre dont</p>
<p>parle Tertullien.</p>
<p>peuplës qui en firent usage le savoient «simien,</p>
<p>car leurdégénératjon étoit encore peu avancée.,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils n'osèrent de long-temps s'en servir</p>
<p>pour exprimer des idées solennelles., de peur</p>
<p>d'en avilir le sens moral, et que Pythagore</p>
<p>désigncit Dieu, comme les Hébreux, par une</p>
<p>périphrase respectueuse Celui dont le nom</p>
<p>pourvoit s'écrire en quatre lettres.</p>
<p>A mesure que le principe matériel a pré-</p>
<p>valu, et que la chute des sociétés s'est accélé-</p>
<p>rée vers son terme inévitable, cet artifice pro-</p>
<p>fane est devenu la science des nations. L'hom-</p>
<p>me imaginant et pensant n'est plus distingué</p>
<p>entre les hommes c'est l'homme écrivant</p>
<p>c'est-à-dire l'automate que de stupides études</p>
<p>ont amené au point d'exprimer des besoins</p>
<p>aussi grossiers que lui avec des barres des</p>
<p>ronds des diagonales, des horizontales, des</p>
<p>pleins, des déliés, ou un</p>
<p>tube entre ses doigts comme le bâton d'un</p>
<p>singe ou la baguette d'un perroquet.</p>
<p>Combien sous le rapport de l'intelligence,</p>
<p>toient cependant sur les nôtres! L'imagina-</p>
<p>sous le poids des impres-</p>
<p>voit avec</p>
<p><pb/></p>
<p>s'emparèrent de toutes les idées et de toutes les grandeurs de l'avenir,
pour ne lui laisser que l'humiliation de l'impuissance..</p>
<p>Alors se creusoient ces lacs immenses qui assainissoient de vastes
régions; alors s'ouvroient les irrigations salutaires, alors se
mesuroient les débordements périodiques des fleuves qui les
enrichissent; alors se construisoient les premiers vaisseaux qui
allèrent coRquérir, sur des rives inconnues, des fruits et des toisons
d'or; alors se dressoient superbes ces obélisques vainqueurs du temps,
ces étonnantes py ramides qui sont encore, comme autrefois, la merveille
du monde;, alors le berger chaldéen, qui ne savoit lire que dans le
ciel, qui ne savoit écrire qu'en peignant ce qu'il yoyoit co&amp;fioit aux
rochers ,le :portrait de l'univers; et l'homme, qui traçoit dans ces
images immortelles l'histoire des révolutions des astres, l'homme qui
vous donnoit, en se jouant, plus, de, tourbillons et de créations
inconnues, que les navigateurs fantastiques n'ont sa découverte pût être
un jour transportée dans un %i^e, ,op ^ùïj une carte par l'encre, du typo-</p>
<p><pb/></p>
<p>graphe ou le lavis de l'enlumineur. Le découvreur étoit barbare^ et le
poète aussi. On n'avoit inventé alors ni l'alphabet ni l'âlinànach.</p>
<p>celle de toutes les idées suprêmes dont la per-</p>
<p>ception nous distingue de la brute, ne pou-</p>
<p>voit se manifester par des signes c'est que,</p>
<p>la création, comme la conscience des rémuné-</p>
<p>rations futures, comme l'infini dans l'espacé,</p>
<p>comme l'éternité dans la durée; c'est qu'elle</p>
<p>sence assidue d'un Dieu, sous les 'trois formes</p>
<p>qui sont ses trois noms la, pensée, la parole</p>
<p>matérialiser tout</p>
<p><pb/></p>
<p>rations de l'intelligence, et de donner, comme</p>
<p>dit Brébeuf du corps et de la couleur aux</p>
<p>grande chose sans doute, mais</p>
<p>incomparablement plus grande qu'il ne pou-</p>
<p>voit l'imaginer le malheureux tua l'âme.</p>
<p>Ce dut être une chose horrible pour le gé-</p>
<p>nie qui venoit de créer les sociétés, que de se</p>
<p>voir emprisonner dans des linéaments creuses</p>
<p>au poinçon sur une tablette de cire, du em-</p>
<p>preints avec une liqueur colorante str une</p>
<p>feuille de roseau.</p>
<p>Le siècle de vie étoit fini, le siècle de mort</p>
<p>commençoit. La nature entière subit l'in-</p>
<p>fluence dégradante de l'homme</p>
<p>volution de l'écriture. Dieu, qui lui permet</p>
<p>d'être puissant pour lui prouver qu'il est</p>
<p>malheureux abandonna la création à, ses es-</p>
<p>sais sacrilèges. Tout s'avilit sous l'empire de</p>
<p>notre funeste perfectibilité, jusqu'aux êtres</p>
<p>qu'il l'é-</p>
<p>chelle de ses</p>
<p>courba sa noble tête</p>
<p>notre vieil emblème national devint?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi lire, discours, vous me contester un fait. que que les Eaison
des ,faits. Tout prolétaire qui plus que lire et écrire. est un
'infortuné;.que vous tenez arbitrairement de'la Tout prolétaire qui ne
et L'instruction universelle produit donc deux</p>
<p>les</p>
<p><pb/></p>
<p>Que lit le peuple quand il sait lire? S'il</p>
<p>est pieux f^des livres d'ascétisme et de mysti-</p>
<p>obscènes et impies qui l'énervent et Fafcrutis-</p>
<p>ses intérêts et dé ses droits? Il s'adresse aux</p>
<p>ment les applications les plus communes de</p>
<p>son travail journalier? Sa science est dans le Petit Albert et de Liège.</p>
<p>tion Et s'il n'en étoit pas ainsi, si tous étoient</p>
<p>première fois avec</p>
<p>clarté devant toutes les intelligences, permet-</p>
<p>tez-moi de vous demander où seroient vos</p>
<p>prolétaires ? Autrement dites-moi comment on fait une nation sans
prolétaires, dans la- quelle tout le monde le cens, et où il n'y a si
mince individu qui ne puisse exhiber</p>
<p><pb/></p>
<p>thèse de docteur où diplôme de bachelier eslettres?</p>
<p>Les bons livres sont bonne chose. J'en ai</p>
<p>mère sût lire et écrire; ce qu'il y a de certain, c'est qu'il ne pouvoit
ni lire ni écrire. Il étoit aveugle. -•</p>
<p>Croyez-vous par hasard que Rousseau soit</p>
<p>devenu Rousseau en ver tu de quelque grâce spéciale attachée aux leçons
de mademoiselle Lambercier ? Jamais, au contraire, occasion si opportune
ne s'est rencontrée pour faire d'un grand homme un homme nul ou pervers.
L'école de la nature vous a seule donné le plus éloquent des
philosophes. L'école de qu'un voleur de rubans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, direz-vous, ne faut-il pas met-</p>
<p>tre le 'peuple en garde contre les déceptions de la fraude? Et d'où
vient la fraude,s'il vous plaît, si ce n'est de l'instruction</p>
<p><pb/></p>
<p>Faites mieux, si vous le pouvez encore; rendez au peuple son instr
uction orale,, ses souvenirs, ses traditions, le tombeau du vieillard
scythe ou de l'enfant canadien! laissez finir cette génération lisante,
écrivante et chifen parlez plus.</p>
<p>Ou donnez-nous une bonne fois LA LOI. agraire, contre laquelle je n'ai
pas d'objections intéressées. Point d'égalité possible dans les
aptitudes sans égalité fondamentale dans les propriétés. L'égalité des
propriétés seroit cependant une grande catastrophe, n'est- il pas vrai,
car il faudrpit bien que, l'arithmétique du cens reculât devant la
répartition çlu</p>
<p><pb/></p>
<p>territoire ? Ne nous proposez donc pas l'autre, puisqu'elles sont
inséparables eh fait, conitae les deux membres de la proposition, les
deux lignes du parallélisme, les deux triangles du quadrilatère, et les
deux points du tréma.</p>
<p>vois, je ne m'en effraie pas. On y parviendroit.</p>
<p>Aux idées simples et communes les applica-</p>
<p>tions ne manquent pas. La multitude se compose de gens qui savent lire
et de gens qui ne savent pas lire. Comparez et choisissez.</p>
<p>On a dit que les crimes étoient en raison</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier et le plus tendre de mes amis</p>
<p><pb/></p>
<p>Sbogar, dont je n'ai pas emprunté le type</p>
<p><pb/></p>
<p>Sbogar, dont j'ai pris le type où il étoit, c'est-à-dire en Sbogar
lui-même n'est sans doute qu'un personnage fort commun dans mon roman,
mais c'est ma faute et non la sienne. Autre chose il parut dans sa vie
privée autre chose dans ses excès tragiques, autre chose devant le
tribunal qui le condamna.</p>
<p>La série d'attentats la plus exécrable dont il soit fait mention dans
les annales de la justice, c'est probablement celle que développa la
procédure des chauffeurs. Relisez cette procédure, si vous en avez le
courage. Les chauffeurs exerçoient tous des états moyens ils avoient
reçu tous, plus ou moins, ce que vous appelez le bienfait de
l'instruction. Il y en avoit tout au plus deux d'illétrés. Un de leurs
chefs étoit maître d'école</p>
<p>Il n'est peut-être pas nécessaire de voyager long-temps en Europe avant
de traverser quelque ville éminemment éclairée où presque tout le monde
sait lire. -Si vous y arri-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parcouru quant a moi, de tristes et</p>
<p><pb/></p>
<p>lière, la plus généreuse des populations. Res-</p>
<p>pirez en paix cette atmosphère d'innocence et</p>
<p>de jeunesse, d'enthousiasme et de poésie que</p>
<p>le souffle de la science n'a pas altérée. Vous</p>
<p>êtes chez les Morlaques, et ils ne savent pas</p>
<p>La civilisation n'est jamais parvenue que</p>
<p>tionnement possible la première fois c'étoit</p>
<p>chez les Égyptiens, qui ne savoient pas lire</p>
<p>la haute langue. Au moins ceux-ci en avoient</p>
<p>plus d'une) et cette appréciation immense clés</p>
<p>besoins d'une société composée parle plus</p>
<p>haut que tous les raisonnements:</p>
<p>La seconde fois, c'étoit chez les Chinois, hâ</p>
<p>tion extraordinaire, qui a inventé tout ce que</p>
<p>nous inventons, qui invente tout ce que nous</p>
<p>inventerions &gt; qui fouit depuis bien dés siècles</p>
<p>avant notre ère des droits de la seule égalité</p>
<p>vraie, de la seule, ¡égalité: sociale ) nation Su-</p>
<p>blime par. sa morale y sublime par sa raison,</p>
<p>ou les ^aberrations religieuses ne sont (juë'dés</p>
<p>anomalies respectueusement tolérées; où^éi</p>
<p>pr^cipes généraux de crédibilité ne éont dé-</p>
<p>dHJtSîqtte du cosur de l'homme et des instincts</p>
<p><pb/></p>
<p>moraux que Dieu lui a donnés £ La population s'y compte par millions les
Chinois qui savent lire se comptent tout au plus par centaines.</p>
<p>Faites après cela de l'instruction u,niver-</p>
<p>selle ̃'̃̃̃ ̃̃•</p>
<p>J'avoue que je ne suis pas d'accord en ces</p>
<p><pb/></p>
<p>cre de la Chine avoit été alors inventée; mais</p>
<p>quand cette région tout entière seroit sortie</p>
<p>du laboratoire du philosophe plus' blanche</p>
<p>que les neiges du mont Hémus, qu'auroit-</p>
<p>elle produit de plus grand qu'Homère P</p>
<p>C'est une malheureuse méthode en vérité,</p>
<p>yue de mesurer les intelligences sur les calculs</p>
<p>de la capitation;' mais après la notabilité de</p>
<p>l'argent les peuples ne sont que ridicules,</p>
<p>parce que la notabilité de l'argent n'est au</p>
<p>moins que ridicule. Après la notabilité de</p>
<p>l'instruction universelle, les' peuples seront</p>
<p>absurdes, parce que l'instruction universelle</p>
<p>est absurde. Elle arrivera cependant infailli-</p>
<p>blement; parce que tout ce qui est ridicule et</p>
<p>absurde doit arriver.</p>
<p>Ce -'qui assure aux provinces un bienfait</p>
<p>plus efficace que celui de l'instruction univer-</p>
<p>selle, c?est l'instruction naturelle. C'est l'a-</p>
<p>mour du pays le respect des aïeux l'affec-</p>
<p>tion pour les-jeunes l'enseignement des vieil-</p>
<p>lards y et la parole des sages C'est avec cela</p>
<p>que les états s'instituent/ se constituent, se</p>
<p>relèvent des ruines du passée et se recompo-</p>
<p>sent pour Avenir! On fera\ bien des révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la rue et sur le papier avant de passer la portée de l'esprit
social, qui est-tout autrement savant que la statistique et l'InJe
conçois qu'on juge le monde en raison</p>
<p>A vrai dire ils vous pas lus ;? ils ne</p>
<p>vous,llront jamais, et vous isavez pourquoi mais ils. vous accueilleront
avec céttei eompassion tendre qui oblige sans humilier p ils se</p>
<p><pb/></p>
<p>dévoueront pour vous par intérêt pour vos malheurs, sans s'informer de
vos opinions et de vos fautes ils vous aimeront si vous les aimez! Et le
bonheur d'être aimé, c'est, vous le savez, la seule indemnité de la
cruelle obligation de vivre</p>
<p><pb/></p>
<p>vraies -qui l'attestent mieux que les déclamations et les systèmes ̃̃&lt;
Nous n'avons pas besoin de la politique</p>
<p>puisque la discussion de ses adroits les plus précieux nous est
interdite au nom des lois. Ses vicissitudes parlent d'ailleurs assez
éloquemment pour nous instruire.</p>
<p>Vos intentions sont pures, nous n'en dou-</p>
<p>tons pas Mais l'expérience nous a détrompée</p>
<p><pb/></p>
<p>» le miel, mais, ill a porté dans nos entrailles » un. feu qui dévore et
qui tue. »</p>
<p>Reprenez. reprenez ce livre il est amer.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE</p>
<p>LA FIN PROCHAINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FIN PROCHAINE</p>
<p>DU GENRE HUMAIN.</p>
<p>N parle beaucoup de l'amélioration de l'espèce humaine et de sa</p>
<p>sa fin. C'est une erreur qui caractérise smgu-</p>
<p><pb/></p>
<p>lièrement la vanité de l'homme que de croire</p>
<p>la race d'Adam immortelle au milieu de tout</p>
<p>ce qui meur t, et d'imaginer que le principe</p>
<p>de destruction qui mine les soleils ménagera</p>
<p>respectueusement l'organisation du triste qua-</p>
<p>drupède vertical auquel appartient mainte-</p>
<p>nant l'empire du monde. Si on vient vous</p>
<p>parler en philosophe ou en théologien de la</p>
<p>coup la catastrophe des dernières familles qui</p>
<p>contre l'invasion d'un déluge ou d'un incen-</p>
<p>die des femmes qui gémissent en emportant</p>
<p>leurs nouveau-nés dans leurs bras; des vieil-</p>
<p>si notre planète vit âge de planète, que cela</p>
<p>ne sera pas si tragique, au moins pour notre</p>
<p>noble race d'anthropomorphes, dont la du-</p>
<p>rée générique est loin d'être essentiellement</p>
<p>mesurée sur celle d'une sphère minérale de</p>
<p>neuf mille lieues de circonférence. A moins</p>
<p>d'accident, car les planètes n'en sont pas</p>
<p>exempteSjSil y aura lon^-temps alors que des</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens peu de ce que je sàvois de</p>
<p>Et d'abord les corps les plus simplement</p>
<p>organises sont les plus durables.</p>
<p>Et secondement les premières combinaisons</p>
<p>élémentaires qui aient produit l'être ont été les plus simple*, ^n 'u- ̃
;= -̃̃̃'̃'̃•</p>
<p><pb/></p>
<p>rations permanentes de l'agent créateur se compliquent elles perdent en
vitalité ce qu'elles gagnent en perfection.</p>
<p>ront finir des générations de coquillages et les rochers qu'elles
embrassent des générations de plantesmarines; et le monde ses rochers
dissous et le tourbillon ses mondes, et l'infini ses tourbillons. uf riia «</p>
<p>Tout passe du simple au composé en s'enrichissant graduellement de
nouvelles acquisitions organiques, et tout retourne du composé au simple
pour lui rendre ses éléments.</p>
<p>Ainsi une existence complète c'est une exis--</p>
<p>Les développements d'une existence com-</p>
<p>plète ont cependant des limites inconnues devant lesquelles ils reculent
tout a coup comme la sève du chêne ou le vol du condor et ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est vrai des individus après soixante siècles d'observation est
également vrai des espèces. Au moins faut-il convenir que cette
induction: est universellement reçue, car il n'y a point d'autre preuve
de la mort.</p>
<p>Autrement, si l'on admettoit la perfectibi-</p>
<p>lité indéfinie des espèces, qui n'est qu'une théorie, et que l'on ne
contestât pas la décadence indéfinie des espèces, qui est un fait, ce
seroit l'huître qui finiroit par manger Apicius.</p>
<p>Il n'y a qu'un moyen de défendre le sys-</p>
<p>tème de la. perfectibilité humairne c'est de faire intervenir au
dénouement de la discussion la machine tragique des Grecs, un dieu.
Alors le paradoxe change de nom, il devient dogme;, et je ne m'en mêle
plus. Vous en savez plus que la science, et je ne suis pas même savant.</p>
<p>Sous l'aspect philosophique et scientifique</p>
<p>Les espèces finissent; donc l'espèce homme doit finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles finissent après avoir accompli les con</p>
<p>S'il ne lui en reste plus, quelles sont les</p>
<p>D'après ce que j'ai dit-et je n'exclus pas</p>
<p><pb/></p>
<p>ver, me dira-t-on; elle est dans la Genèse.</p>
<p>Elle est encore ailleurs heureusement elle</p>
<p>Il est vrai que tout ceci s'accomplit en six</p>
<p>Quoiqu'il en soit, en laissant de côté tout</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui n'est que fables aux yeux de l'incré-</p>
<p>dule, et qu'hypothèses aux yeux de l'igno-</p>
<p>rant, voici l'homme', résultat culminant d'une œuvre de providence ou de
hasard; l'homme</p>
<p>tude et d'intensité en raison même de la complication de ses organes et
du pouvoir de son</p>
<p>intelligence l'homme presque aussi vital que</p>
<p>les anges, et moins vivace que les reptile</p>
<p>C'est la condition essentielle de sa supério-</p>
<p>rité.</p>
<p>A lui finit, selon vous, l'échelle ascendante</p>
<p>de l'organisation animale; il ne lui reste plus</p>
<p>La religion seule a le droit de supposer</p>
<p>elle l'a fait, mais en reconnoissant qu'il l'a-</p>
<p>blement les progrès de sa dégénération inévitable au temps des premières
religions</p>
<p>écrites! Ainsi, aux yeux du chrétien comme</p>
<p>aux yeux du philosophe, l'espèce est appelée</p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes lui seul que s'est adressée cette</p>
<p>terrible et profonde révélation de Dieu ce</p>
<p>dants pris dans. son individualité mortelle</p>
<p>mourir un jour comme un seul homme.</p>
<p>Ce phénomène de la destruction des êtres</p>
<p>au bout d'un certain période n'étoit plus un</p>
<p>nouveau mystère, aelcn toute apparence, dès</p>
<p>le sixième des grands jours de la création. La</p>
<p>terre avoit dû voir se renouveler plusieurs</p>
<p>fois et les animaux qui la parcourent, et les</p>
<p>plantes qui la décorent. La demeure de</p>
<p>l'homme naissant étoit le tombeau d'une mul-</p>
<p>titude d'existences qu'Adam ne put nommer</p>
<p>dans le Paradis terrestre, parce qu'elles avoient</p>
<p>cessé d'être avant qu'il fût. Sous ses pieds</p>
<p>immenses forêts de juncacées gigantesques</p>
<p>de la matièr e ces familles de sauriens incom-</p>
<p>mensurables qui livrent encore aujourd'hui à</p>
<p>l'investigation du savant les vestiges authen-</p>
<p>tiques de plusieurs créations successivement</p>
<p>r endues au foyer des créations éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les belles pages du Génie du chris-</p>
<p>Les premières générations d'hommes, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a plus de sophismes dans tout cela</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis cherchez ce qui adviendra de l'es-</p>
<p>Pour établir un fait aussi absolu, aussi im-</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'oseroit pas soutenir, puisque le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne voit-on nulle part des sociétés en-</p>
<p>core plus avancées dans leur décadence, et où le type de l'homme
s'efface presque sous nos yeux, comme pour ne pas nous laisser de doute
sur la tendance dégénérescente de sa race JX'a-t-elle encore atteint sur
aucun point du globe cet âge de décrépitude et de dégradation qui
annonce l'extinction prochaine du principe de la vie dans les espèces comme</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les individus? Qu'est-ce donc que ces</p>
<p>tribus éparses de sauvages, empreintes dans</p>
<p>un ordre si graduel et si régulier de tous les</p>
<p>symptômes de la dissolution, sinon le débris</p>
<p>plus. ou moins récent d'une civilisation pas-</p>
<p>sée ? Il n'y .a du moins qu'un défaut absolu</p>
<p>de philosophie qui puisse y faire voir autre</p>
<p>chose. Partout où restent les artifices de la</p>
<p>plus simple grammaire les superstitions de</p>
<p>la plus vaine religion, la fiction du pouvoir</p>
<p>absolu et le goût d'un luxe barbare, il y eut</p>
<p>une société qui rêva autrefois, comme la</p>
<p>nôtre l'avenir sans bornes, et la perfectibi-</p>
<p>Ces habitants de File de Pâques, qui boivent</p>
<p>l'eau de la mer comme l'anthropophage fan-</p>
<p>tastique de Victor Hugo, n'ont-ils pas des</p>
<p>monuments médiaires entre la pierre informe</p>
<p>de Carnac et les ruines sacrilèges de Babel ?</p>
<p>Ce peuple aussi est une ruine, et il disparoî-</p>
<p>tra de la terre avant les colosses qu'un art in-</p>
<p>des dieux ou des rois. Demandez aux voya-</p>
<p>geurs qui ont parcouru les archipels atlan-</p>
<p>tiques ce que sont devenues ces colonies de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Descendez un peu. Cette fumée est celle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce monstre que vous voyez là, c'est un</p>
<p>homme; il a encore quelque chose de l'homme. Cet oeil louche et terne
qui regarde sans voir, entre deux paupières gonflées, chauves et
sanglantes, c'est un oeil d'homme; ces lèvres épaisses, torses,
écumeuses, c'est une bouche d'homme ce balbutiement discord ou éclatant
par saccades rauques et désordonnées, c'est une parole d'homme; l'homme
que vous voyez, c'est le crétin qui ne se reproduit que rarement, mais
que reproduisent tous les jours ses congénères de la vallée, de la ville
et de la montagne.</p>
<p>Vous n'avez fait qu'une demi-lieue, et vous</p>
<p>avez embrassé dans une famille très-circon-</p>
<p><pb/></p>
<p>scrite de la race humaine l'histoire complète</p>
<p>de son commencement et de sa fin ceux de</p>
<p>là-haut sont finis et ceux-ci vont finir.</p>
<p>Vous savez tout cela mieux que moi; ce qui</p>
<p>vous trompe, c'est ce prestige de la civilisa-</p>
<p>tion vivante dans lequel voua avez rêvé de du-</p>
<p>rables éléments d'existence et de conservation.</p>
<p>Je comprends qu'un masque bien fait peut</p>
<p>Ouvrez l'étui, et je vous réponds qu'il n'y a</p>
<p>dedans qu'une momie. J'ai vu des vieillards</p>
<p>coquets qui s'endormoient après a-voir pris la</p>
<p>mesure d'un habit de bal, et qui se réveille-</p>
<p>ront dans un suaire, s'ils se réveillent.</p>
<p>Il y a quelque chose d'artificiel dans les</p>
<p>vieilles sociétés, comme dans la végétation des</p>
<p>vieilles forêts, qui ne déçoit que les mauvais</p>
<p>observateurs. Quand une société tend â se dis-</p>
<p>soudre, vous voyez s'implanter sur elle, une</p>
<p>multitude d'intérêts âpres s'emparer de sa</p>
<p>substance, comme des lichens avares et des</p>
<p>guis parasites sur un arbre qui ne vit ,que par</p>
<p>verdure d'emprunt; mais vous n'êtes (pas au</p>
<p>pied du tronc. calciné que vous vous apercevez</p>
<p>qu'il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne vois pas cette civilisation qui marche hé-</p>
<p>las je la vois marcher et courir comme vous</p>
<p>La seule différence qu'il y a entre vous ei</p>
<p>moi, c'est que je vois où elle va.</p>
<p>Les Chinois, dont la forme sociale est la</p>
<p>seule qui se conserve sans modification, de</p>
<p>mémoire historique probablement parce</p>
<p>qu'il n'y en a point de plus parfaitement as-</p>
<p>sortie aux besoins de l'homme civilisé les</p>
<p>Chinois, qui ne remettent pas tous les ans</p>
<p>leur destinée au hasard d'un nouvel essai et</p>
<p>qui n'ont aucune idée de ce mieux futur des</p>
<p>peuples auquel nous aspirions avec une perti-</p>
<p>nacité qu'aucune déception ne décourage,</p>
<p>ont trouvé moyen de se dédommager de leur</p>
<p>inertie politique, en usant sur les œuvres de</p>
<p>la création l'activité de ce principe révolu-</p>
<p>tionnaire dont toutes les nations sont tour-</p>
<p>regardé comme l'effrayant symptôme de leur</p>
<p>année climatérique. Ils se vengeant, aux dépens</p>
<p>de l'organisation naturelle des êtres, de leur</p>
<p>mer la tête humaine, briser: les pieds déli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montagnes, des rameaux puissants contre i,a tempête et de perpétuels
ombrages? ^Prenez-y garde, Européens du dix-neuvième siècle cette fable
est votre histoire, ce sont la des chênes civilisés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne sont plus les dieux qui s'en vont</p>
<p>comme au temps de,,Constance et de Galère, ce sont. les hommesf société,
l'âme des sociétésis'es^; retirée' d'eux avec les institutions et le%;
croyances £ espèce;, leur dégradation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a loin de ces considérations austères</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'évidence ne paroissentpas fort disposés a appeler de l'arrêt de Salomon.</p>
<p>Une proposition de M. Théodore Jouffroy,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>capacité suivant ses oeuvres. Au monde que</p>
<p>la perfectibilité, la civilisation et le temps</p>
<p>nous ont fait, Saint-Simon pour dieu. Il est</p>
<p>conséquence. Je crois donc en Saint-Simon,</p>
<p>dieu du dix-neuvième siècle, et j'y croirai</p>
<p>fermement tant qu'un autre dieu de la même</p>
<p>nature ne</p>
<p>ne faut décourager personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÀ PALINGÉNÉSIE HUMAINE</p>
<p>ET DE LA RÉSURRECTION.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA ,PALINGENESIE</p>
<p>HUMAINE.</p>
<p>ET DE LA RÉSURRECTION.</p>
<p>E suis obligé de déclarer en coinmençant que je ne m'occuperai pas</p>
<p>dans ce chapitre excentrique, et placé hors de toutes les doctrines
écrites, du système des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'enseignement mystique, c'est-à-dire le spiri-</p>
<p>tualisme. Je n'enai pas moins d'estime pour les</p>
<p>saint-simoniens de conviction. Tout homme</p>
<p>Le système de M. Fourier est beaucoup</p>
<p>plus spécieux, par la raison qu'il est plus sim-</p>
<p>ple, plus naïf, plus dégagé de cérémonies et</p>
<p>preuve qui juge tous les systèmes en dernier</p>
<p>ressort, celle de l'expérience. Je sais bien ce</p>
<p>qui en adviendra, mais je ne suis pas étonné</p>
<p>mieux possible est d'ailleurs une des nécessités</p>
<p>de notre nature une des déceptions qui sont</p>
<p>j'expliquerai la cause.</p>
<p>Le système de Ballanche est autre chose</p>
<p>que ceux-là. Il a sur eux l'avantage de n'être qu'expectatif, ce qui le
fait sortir de la caté-</p>
<p>gorie dés illusions de l'humanité.</p>
<p>C'est une inspiration orphéique^ dans un</p>
<p>siècle où toutes les inspirations de ce genre fi-</p>
<p>C'est un calcul d'Archimède qui dépend d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ceci n'est pas sans dessein. Les mondes</p>
<p>qui sont morts sont encore des astres longtemps.</p>
<p>Ballanche est une des plus puissantes intel-</p>
<p>Non, il n'y a point de palingénésie spécifi-</p>
<p>que pour l'organisation actuelle de l'homme. Si les espèces avoient ce
privilège le mé-</p>
<p>tal aùroit végété, la plante auroit senti, l'animal auroit pensée et je
conclurois hardiment de ce perfectionnement progressif que nous sommes à
notre tour sur le chemin de la compréhension. Rien de tout cela n'est
arrivé depuis le jour immémorial où la création commença, parce que tous
les êtres sont enfermés dans de certaines possibilités de progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cent fois nous avons rétrogradé devant elle, parce qu'il ne nous
appartient pas de la rompre. L'homme embrasse comme Anthée la terre dont
il est sorti pour lutter avec plus de force contre le Dieu qui le
presse, et il se relève pour mourir. Cette fable du Titan est l'histoire
invariable du monde.</p>
<p>Quand une idée est aussi complexe que celle de cette proposition, il
faut bien la déplier avec soin pour la rendre intelligible aux esprits
qui s'en soucient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant de sonder les profondeurs d'une</p>
<p>pensée hasardeuse il faudrôit dire sans doute comment on y a pénétré, et
quel parti on espère en tirer dans l'intérêt de l'espèce actuelle.</p>
<p>et que je me suis peu inquiété de savoir.</p>
<p>Voici ce qui m'est personnel dans ces ques-</p>
<p>tions.</p>
<p>J'ai vécu obscur, solitaire, inoccupé, in-</p>
<p>différent aux mouvements passionnés de la société, et même aux
recherches curieuses de la science, depuis le jour inexorable où, en
jetant un regard de désespoir sur la, destination de l'homme, je me suis
aperçu qu'elle étoit ou imparfaite ou fausse et qu'elle trompoit toutes
les conjectures que j'avois formées, plus jeune, sur la merveilleuse
harmonie de la créations î ï</p>
<p>Je me «uis retiré alors du milieu de ces dé-</p>
<p>bats inutiles qui occupent douloureusement une fourmilière d'êtres
inachevés ou déçus. Je m'yr suis. soustrait avec des pleurs amers pour
ceux qui souffrent, et dont le malheur intime est incomparablement plus
grand. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>passager dont le dénouement se cache dans</p>
<p>celui de l'action universelle.</p>
<p>J'ai compris que la vie de dérision et d'er-</p>
<p>reur que nous traînons sur la terre, et qui ne</p>
<p>paroitroit autrement que le jeu ironique d'un</p>
<p>mauvais esprit, étoit au contraire tout ce</p>
<p>qu'elle doit être dans le système toujours vi-</p>
<p>vant et toujours progressif d'une création qui</p>
<p>se continue.</p>
<p>J'ai reçu enfin la perception d'une u .«ition</p>
<p>complète et sublime dont l'ensemble ne laisse</p>
<p>riteroit d'être l'oeuvre de Dieu, si elle ne l'é-</p>
<p>toit pas.</p>
<p>Et je me suis prosterné sous le poids de</p>
<p>cette conviction, parce qu'elle m'est parvenue</p>
<p>éclairée de tant de certitudes et d'acquisitions</p>
<p>compréhensives de la pensée, que je n'ai pas</p>
<p>pu supposer qu'elle vint de moi.</p>
<p>De, moi, grand Dieu d'un être mobile,</p>
<p>foibley irritable inconsidéré qui s'égare tous</p>
<p>les jours dans la conduite de sa propre ;vie</p>
<p>et qui se débat dans le limon</p>
<p>comme dans les langes de i</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un coeur débile et malade qui avoit embrassé tant d'affections, et
qu'une réaction nécessaire sur lui-même n'a peut-être isolé de toute la
nature que pour le perdre dans des chimères</p>
<p>Je l'ai sollicitée avec la candeur d'une âme</p>
<p><pb/></p>
<p>Ges commencements seront plus rebutants que je ne l'aurois voulu, mais
nous en sortirons en quelques pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jours de la création ont donc été calculés sur la marche d'un autre
soleil, qui n'est pas celui de l'homme, et dont aucun homme ne -connaît
le courus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas ici une proposition téméraire.</p>
<p>Elle a frappé saint Jérôme et saint Augustin. Les plus vieux
comn-rezltateurs, cités par Jean Mercerius', pensent que le jour^vide, a
été 1 Commentarius in 1589,</p>
<p><pb/></p>
<p>Gonza, explique leur réticence, en disant que l'homme n'étoit ni capable
ni digne de comprendre ce mystère Etonnant mystère en effet que la
perception universelle d'une intelligence placée entre l'homme et Dieu,
et quela religion pratique enseigne elle-même aux fidèles, quoique cette
idée ne résulte explicitement d'aucune passage des anciens livres sacrés
oa l'ange ne signifie jamais qu'une créature sui generis, que Dieu
emploie a ses messages.</p>
<p>Voil| un fait de critique sacrée qui est reconnu par les chrétiens et
par les juifs, par les savants et par les saints, la lacune matérielle
d'un jour dans la semaine mystique de la création.</p>
<p>Ce que je sais de ces faits, et ce que je ferai Nondum erat capax et
dignus homo ad hoc mysterium capessendum.</p>
<p>Explanationes in primum caput Geneseos. Rom», 155a, infolio, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La géologie n'a pas Saigné écrire sa ge-</p>
<p>nèse, et ce n'étoit pas la peine, car elle est écrite dans toute la
nature. La géologie qui est une admirable science, n'est d'ailleurs
qu'une science expérimentale, une science exacte, une science de faits.
Elle ne nous a appris que le passé.</p>
<p>Cette genèse géologique, déployons-la, lu-</p>
<p>Au commencement la matière fut, la ma-</p>
<p>tière épandue en fluides aériens, la matière subtilisée en fluides
sonores et lumineux, la matière dispersée en atomes ou en monades, la
matière pénétrée dans toutes ses molécules de la faculté d'être et de la
faculté de produire, la matière agitée du désir de progression, de
l'amour fécondant, de Y aima V^enus d,e Lucrèce, c'est-à-dire du
principe de motion et d'accroissement, qui est le véhicule immortel de
toutes les existences</p>
<p>jour sur ce cadran dont nous ne pouvons ni marquer les divisions, ni
toiser le diamètre. La matière subit les lois de son essence</p>
<p><pb/></p>
<p>elle les sollicita, les anticipa quelquefois, con-</p>
<p>se condensa en sphères, en cubes, en prismes,</p>
<p>en polyèdres de toutes les formes devint</p>
<p>monde ou devint gravier c'est égal. Elle s'ac-</p>
<p>crut, s'étendit, grandit enfin par juxta-posi-</p>
<p>tion c'étoit un commencement de vie et ce</p>
<p>fut le second jour..</p>
<p>L'impatience vitale qui Panimoit ne pou-</p>
<p>voit pas s'arrêter. Ses pores s'élargirent une</p>
<p>sève inattendue, a la circulation, au phéno-</p>
<p>mène nouveau d'une intus-susception nourri-</p>
<p>cière. Elle passa de son mode primitif d'ac-</p>
<p>bord spontanée, et puis régulière, et puis</p>
<p>constante. Ses affinités sourdes et mécaniques</p>
<p>des sympathies presque intelli-</p>
<p>gentes. Elle végéta; elle eut la naissance, la</p>
<p>vie et la mort la mort condition nécessaire</p>
<p>de l'état des êtres qui se perfectionnent, et</p>
<p>que le minéral n'avoit pas connue. Elle forma</p>
<p>des débris féconds de ces générations entassées,</p>
<p>accumulées par les siècles, un humus virgi-,</p>
<p>nal, où toutes les plantes de la terre germè-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les progressions qui ont été appe-</p>
<p>lées par l'instinct créateur de la matière se l'accroissement, La
progression inaccomplie que sollicitent</p>
<p>les instincts de l'homme, c'est la compréhenL'être compréhensif arrivera.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux cependant pas qu'on me repro-</p>
<p>Le minéral s'est divisé en espèces en fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>la magnésite, se i?oule en semences brillantes dans quelques métaux
natifs, ou se contourne et se creuse en oeuf autour de. certains
cristaux.? n "̃•</p>
<p>Et pendant ce temps-la survient le lichen</p>
<p>aride?écailleux y friable au toucher, métalhV que au regard, qui se
cramponne a sa surface, et qui reste long-temps indécis-encore pour le
naturaliste entre l'oxide:et la plante:</p>
<p>des cryptogames la mousse se hérisse d'urnes d'argile ou d'airain la
fougère replie ses folioles sur des rouleaux ocreuxpareilsades pyrites,
et le champignon obombre son pédoncule en s'arrondissant sur lui comme
le casque La matière ne -,se ralentit point dans l'in-</p>
<p>vestigation de ses conquêtes organiques La plante cherche â sentir elle
frissonne au toucher dans les sensitives y elle palpite, s'arme et se
défend dans les dionées? elle voit dans la cherche l; soleil; qui le
regarde et qui le suit elle choisit, elle aime, elle attire dans le
palmier el e a la perception du jour, de la nuit et des moindres
divisions du temps dans toutes les espèces.</p>
<p><pb/></p>
<p>byssus, dans les conferves, dans les polypiers;</p>
<p>elle s'animalise, elle se peuple. La science sera</p>
<p>obligée de créer un nom pour cette classe in-,</p>
<p>termédiaire. des espèces naturelles et., comme</p>
<p>les noms qu'elle inventera d'abord seront pit-</p>
<p>toresques et vrais, elle les appellera des zoo-</p>
<p>phytes, des animaux-plantes.</p>
<p>Et le principe créateur se prolonge tou-</p>
<p>jours en s'enrichissant de nouvelles acuités,</p>
<p>mais par des degrés insensibles à, une atten-</p>
<p>de ses figures plastiques. Ainsi, la radiation</p>
<p>stellaire qui brille au front du firmament s'é-</p>
<p>toit réfléchie dans une foule de cristallisations</p>
<p>des rosacées; elle se multiplie dans les madré-</p>
<p>pores en divisions élégantes, en empreintes</p>
<p>pétaliques, en épanouissements flosculeux.</p>
<p>Vous la retrouverez plus tard dans l'animal</p>
<p>vertébré et dans ses vertèbres elles-mêmes,</p>
<p>qui ont semé de tant d'astroïtes les débris du</p>
<p>monde fossile. C'est peu que le fungus sensitif</p>
<p>développe au fond des eaux, sous une forêt de</p>
<p>corail, son dôme poli doublé de lames fines et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le cinquième jour enfin l'homme se lève</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sept ou huit génies immortels dttt résumé</p>
<p>Le système des transmigrations pythagori-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» ment débrouillé les religions. Ce sera bien » autre chose quand nous
aurons trouve la » femme libre et organisé le Phalanstère. En» nous les
submergeons de temps en temps, » n'en avons » plus besoin. Oh! c'est une
chose bien visi» ble et bien satisfaisante que le perfection)) nement de
l'humanité! Nous vous accor» dons avec plaisir, monsieur, que l'être
çom- » préhensif doit surgir quelque jour de la » création j mais l'être
compréhensif ce sera » l'homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2Q L'homme est prive des organes propres</p>
<p>Je crois que c'est Voltaire qui a dit quelque</p>
<p>part, avec son assurance de philosophie et sa légèreté d'homme du monde,
que ljimpossibilité d'acquérir un sens étoit démontrée par
l'impossibilité même d'en déterminer l'objet et la perception. Aussi
s'est-^il bien gardé xle nous faire connoitre ceux dont il a doté si
libéralement ses charmants voyageurs fantastiques, Micromégas et l'homme
de Sirius, dans une de ses: plus étincelantes bluettes. C'est vraiment
trop de modestie ou de préoccupation. Il suffit d'y penser pour lui en
offrir une douzaine et davantage, sans les aller chercher plus loin que
dans la simple organisation de tres) plus favorisés que nous. Le sens du
retour annuel des si infailliblement les hirondelles?; .celui de l'ate-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'homme avoit reçu en naissant quelque</p>
<p>Les contingents les plus immédiats de l'être</p>
<p>pensant sont au nombre de trois la créatic*n&gt; La création il vit en
elle, par elle avec</p>
<p><pb/></p>
<p>elle. La plus incontestable de ses notions c'est qu'il est parce qu'eue
est.</p>
<p>L'espace,, il le sent partout, dans les pas</p>
<p>qu'il ébauche en pendant a ses lisières dans la course du cheval, dans
le vol de l'aigle dans la marche éternelle des comètes, dans
l'incommensurable regard dont il pénètre Le temps il le subit dans tous
ses jours,</p>
<p>dans toutes ses heures, dans toutes ses minutes il le subit dans toutes
ses actions, dans toutes ses pensées. Il n'y a pas une inspiration de
son poumon, pas un mouvement de son pouls, pas une alternative de la
systole et de la diastole de son cœur qui ne lui rappelle le temps.</p>
<p>Rassemblez maintenant, je ne dis pas tous</p>
<p>les hommes– cela seroit inutile-^ mais quelques hommes que,je vais
nommera réunissez Orphée, Epicure, Démocrite, Aristote, Hip~pocrate,
Montaigne, Bacon, Bonnet, Kant, Georges Cuvier, et toi aussi, mon cher
Ballanche Cela composera pense une assez belle; société,
intelligentielle. Don-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils vous répondront qu'ils ne le savent pas,</p>
<p>et que l'homme ne peut le savoir.</p>
<p>Et c'est vous qui attendez quelque chose</p>
<p>de plus</p>
<p>fruit les secrets de son organisation, c'est qu'il est infiniment peu,
perfectible qu'il manque des moyens essentiels de la perfectibilité. la
comprendre qu'elle le</p>
<p><pb/></p>
<p>métal, s'il avoit pu comprendre qu'il n'étoit pas vivant. r,</p>
<p>L'homme le sauroit, s'il n'étoit pas pen-</p>
<p>sant, c'est-à-dire s'il n'avoit pas le malheur d'abandonner sa raison à
d'extravagantes chimères. '̃ ̃:•: ,̃ f '^&gt;.&lt;:</p>
<p>I/homme n'est pas l'être compréhensif.</p>
<p>La CRÉATION n'est pas finie.</p>
<p>Je retourne un moment à. mes chrétiens,</p>
<p>serait que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour l'être compréhensif seulement qu'elle sera une idée
compréhensible. On peut tirer de ceci une induction qui aura la
précision et la clarté d'un aphorisme.</p>
<p>perception pour l'être compréhensif.</p>
<p>Or l'état intermédiaire entre l'état pensant</p>
<p>et l'état resurrectidrinel c'est l'état compréhènsify qui est de sa
propre nature, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Église l'a pensé, un état d'épuration et de jugement.</p>
<p>J'ai été douteur et même incrédule, parce que je neavoyoïs dans la vie
de l'homme que des répartitions injustement inégales pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>La chaîne des êtres étoit interrompue, ainsi</p>
<p>Depuis que le grand cercle de la création</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est ainsi par la raison irrévocable qu'il estimpossible que cela
soit autrement.</p>
<p>Et si je pou vois emporter tout le genre humain avec moi sur des ailes
plus fortes et plus assurées que celles de ma parole, fila contemplation
de cette sphère miraculeuse il n'y a point qui ne partageât la mienne «
» et l'homme, épuré par l'état de compré-</p>
<p><pb/></p>
<p>» hemion, sera toujours près de Dieu quand 0) il 'aura subi la dernière
de ses épreuves. »</p>
<p>Le reste n'est plus qu'un de ces objets de</p>
<p>vaine et impuissante curiosité sur lesquels s'exerce long-temps encore
cependant l'insatiable avidité de notre esprit</p>
<p>Quel sera l'être compréhensif au sixième</p>
<p>jour de la création, et qu'y deviendra l'homme</p>
<p>Je n'en sais pas plus sur ces questions que</p>
<p>ceux qui n'ont jamais prévu l'être compréhensif mais je vous ferai part
de mes conjectures.</p>
<p>L'être compréhensif ressemblera probable-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le laboratoire de la création, tout cela n'exige pas plus d'un
moment et on se demanderoit avec surprise comment cela n'est pas encore
arrivé, si on ne savoit que cela n'est point arrivé parce que le temps
n'en ctoit pas venu.</p>
<p>L'expression si elliptique d'une idée, qui auront peut-être exigé pour
être bien entendue un long .volume d'éclaircissements ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui les circonstancient ne sont bonnes qu'à</p>
<p>amuser l'imagination, et je ne les donne pas</p>
<p>pour autre chose.</p>
<p>L'être compréhensif renaîtra beau sans</p>
<p>doute; car c'est pour lui que les instructions</p>
<p>catéchétiques de l'Église romaine ont prévu</p>
<p>un corps glorveupd, la matière devant s'être</p>
<p>l'air et la lumière dans l'état résurrectionnel.</p>
<p>Supposez maintenant^ et qui empêché dé pro-</p>
<p>mener d'avance le flambeau d'uns '-pensée poé-</p>
<p>tique sur le dénouement du plus grand des</p>
<p>poèmes, sur le dernier jour de la création?</p>
<p>Supposez que l'être compréhensif renaît</p>
<p>adulte, supposez qu'il vit sans vieillir et que</p>
<p>la mort ne sera pour lui qu'un passage certain</p>
<p>au rajeunissement immortel supposez qu'il</p>
<p>ne se renouvelle dans son espèce que par ces</p>
<p>pures effusions de l'amour qui sont la volupté</p>
<p>présente elle-même quelque divine apparence,</p>
<p>trop vite obscurcie par les misères de nos vo-</p>
<p>l'être</p>
<p>produil. éclot de deux souvenirs qui s'accor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mémorial dans toutes les traditions! l'his-</p>
<p>toire de la révolte des anges. Il est probablement superflu de répéter
ici que sa prétéri-</p>
<p>tion n'est; qu'une figure oratoire qui se re-</p>
<p>trouve dans toutes les prophéties: du genre</p>
<p>préhensif se divisera en deux familles diffé-</p>
<p>rentes pour deux différentes destinées et je</p>
<p>le dis sur la foi d'une notion de peu de valeur,</p>
<p>f puisqu'elle m'est propre; c'est. que Je suis persuadé que tout ce qui
a été un fait: général de crédibilité deviendra xm fai/tréelu</p>
<p>Le reste du jeu :de la création terminée dans</p>
<p>ses oeuvres est plus facile suivre jusqu'au</p>
<p>maux et l'homme leurs débris minéraux et</p>
<p>végétaux aux deux natures préexistantes. Le</p>
<p>restituer parce qu'il ne procède d'aucun. Il passera tout entier dans
l'être compréhensif</p>
<p>d'être</p>
<p>par une longue suite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'état d'homme, et il n'y a qu'une idée qui puisse l'en consoler
quand il le sait</p>
<p>C'est que l'intervalle qui sépare l'étre pensant de l'être compréhensif
n'est presque rien ce n'est que la mort.</p>
<p>Si l'état compréhensif n'est pour nous</p>
<p>d'une foible perception dans les mystères de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'état résurrectionnel, le néant doit être un objet d'épouvante et de
désespoir. Le néant est l'enfer des méchantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'être prolongé jamais avec sécurité dans une extase de joie</p>
<p>L'invariabilité d'une pensée jeune et heu-</p>
<p>reuse dans un heureux univers qui ne vieillit pas p}us qu'eue, et d'un
amour éternel qui se fond dans un éternel amour!</p>
<p>La conception de l'espace, de la durée, de la création, du créateur.
c'est peu Leur possession, leur assimilation, leur puissance dans une
âme purifiée qui s'est identifiée avec tout ce qu'elle a compris, et qui
jouit de tout ce qu'elle sent!</p>
<p>La suppression des distances,des temps,</p>
<p>des individualités Le présent qui est toujours, l'infini qu'on touche
partout, les affections de toute la vie écoulée qui ressuscitent, qui
s'amassent, qui se pressent, qui palpitent, dans une seule émotion
toujours neuve et toujours la même, parce que I'éternité ne marche plus
1 i;i&gt;;</p>
<p>Tout ce qu'il est possible d'accumuler de pures et ineffables délices
sur tous les sens de tous les êtres connus et sur plus de sens encore
qu'il n'y a d'atomes dans tous les so-</p>
<p><pb/></p>
<p>Respirer dans tous les points de l'immen-</p>
<p>sité que l'on occupera tous, Famé des pa-</p>
<p>rents des amis, des enfants de la nature de</p>
<p>sement si achevé, qu'il éteindroit d'un souffle</p>
<p>le sentiment et l'existence dans l'organisation</p>
<p>d"unïange4 •̃. •̃̃̃̃̃̃•</p>
<p>Gela' ne vous effrayez pas des pauvretés</p>
<p>de votre avenir je ne suis qu'un hoïnme je</p>
<p>ne sais rien je ne comprends rien j'imagine</p>
<p>avec des sens infirmes et grossiers! Cela,</p>
<p>ce n'est pas la résurrection!</p>
<p>J'étois fort avancé dans la composition de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour ceux-là, dis-je en moi, cette pen-</p>
<p>Et j'achevai ce travail dans la paix de ma</p>
<p><pb/></p>
<p>Conscience parce, que je l'a vois entrepris avec conviction, et que j'en
avois retiré des consolations inépuisables durant quelquesuns des jours
les plus amers de ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>MlSCELLANEES. • • • • • • • Pag' «5 DES TYPES EN LITTERATURE. Du
FANTASTIQUE en littérature. ». 69 DE LpAMOUR ET DE son INFLUENCE 5</p>
<p>DE QUELQUES PHÉNOMÈNES DU sommeil.. 159</p>
<p>M. DE LA METTRIE, OU LESSUPERSTITIONS. 495</p>
<p>DE LA PERFECTIBILITÉ DE l'homme. 259 DE L'UTILITÉ MORALE DE l'instruction</p>
<p>POUR LE peuple.. 269</p>
<p>DE LA FIN PROCHAINE DU GENRE HUMAIN. 504 DE LA PAL1NGÉNÉSIE HUMAINE ET
DE LA</p>
<p>RÉSURRECTION 557</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
