<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souvestre, Émile (1806-1854)">Émile Souvestre</author>
<title>Des arts comme puissance gouvernementale, et de la nouvelle constitution à donner aux théâtres / par É. Souvestre</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souvestre, Émile (1806-1854)</author>, <title>Des arts comme puissance gouvernementale, et de la nouvelle constitution à donner aux théâtres / par É. Souvestre</title>, <date>1832</date>,description :,43 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Mellinet (Nantes)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5754527p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1832">1832</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PUISSANCE GOUVEHNÈMESTALE,</p>
<p>PF. LA MM'YCLLt: coNjrrmrhajt 4 oûNNtn \\t\ TIHUTUM) PAU Ji. SOUVESTll*:. -</p>
<p>VNANtks,,.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>»i *»« i»</p>
<p>WV|Ç»t&gt;h&gt;mi IIOS \ jKWMMl A» \ TlHUliU-S-*</p>
<p>'^ taUl'ITRK !&gt;»EMlKfi.</p>
<p>I&gt;«* Aits considêivs, tomme jwîs-uwcf tHondluititc (I).</p>
<p>l^es gouvernements ne doivent avoir qu'un but celui, 4e rendre heureux
le» hommes qui leur suiit soumis.</p>
<p>Pour atteindre ce but , deux choses sont îndisueus-uLk'S ; d'almnl, que
le* richesses aient un cours large et bien entendu dans toutes les
classes i eVst le fait des lois et de la nolitique. Secondement v que
les sentiments de dévouement «t de symfiathie soient dcvelopjRS dans les
tuasses ; c'est le lait de )a inorale.</p>
<p>]/acliou imlu&amp;trieUe du gouvernement devra se faire sentir</p>
<p>iLus la réformât ion de» lois et la modification de la jtolilique;</p>
<p>Son action moral?, dans la nouvelle direction qu'il devra</p>
<p>c'est-à-dire aux sciences «I aux ails.</p>
<p>il) #."»!../»&gt; «I- j;r»l..«,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nmis ne nous ocrctqtcrons ici que de ces derniers. Les ails sont une
puissance morulisunlr , et par conséquent ■ffouivmcMmlidef puisque le
gouvernement a mission , comme nous l'avons dit , de moraliser les peuples.</p>
<p>I*es preuves ne nous manqueraient pas, si nous voulions en invoquer à
l'appui de cette double vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>(*}</p>
<p>ruthédraloâ gothiques et les vierges chrétiennes de -llaphuc) on»
conservé plus île puissance que le pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )</p>
<p>tempêtes.</p>
<p>Ctumiit: it.</p>
<p>De l'emploi des arts dans Caivnircomme moyen de gouvernement.</p>
<p>]*es arts sont une puissance moralisante! nous croyons l'avoir
ufhsatiuucut développé ; dès-lors nous pensons qu'il sera facile de
faire comprendre qu'ils doivent devenir quelque jour uu des moyens les
plus énergiques de gouvernement. Quand ce moment sera venu , ce sera à
l'autorité «remployer et de régularise» leur infllueuce pour atteindre
son doulde but imtustrict et moral.</p>
<p>(1} V.iifi !■■» &lt;&gt;u&lt;!*£*» At MM. Sarhirf , Janin , K«g. Swr , Raym»".-!
Sili* . rit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un doux re/HÊi, tut nid jqyeux, un «U emettmnt. (&lt;)</p>
<p>(i) Litto nido, oci dutee , mura crteie</p>
<p>(Gm-vtiw.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(fi)</p>
<p>Oui, un jour viendra où les artistes ne seront plus «le petits</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre siècle, en ôtant au peuple tous les spectacles publics, a</p>
<p><pb/></p>
<p>(*)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 0)</p>
<p>CuattTftK Ut.</p>
<p>Mesures transitoires. En «'clivant sur les arts nous ne nous sommes fait
aucune illusion ; nous «avons que bien peu nous liront, nous saxons
surtout que les idées que nous venons d'exprimer sont loin d'être
comprises par ceux qui nous gouvernent actuellement. On sollicitait , il
y a quelques mois, M. Casimir JPcn'er en faveur «l'un de nos talents les
plus énergique» et les plus malheureux. — A «jnoi un poêle est-il bon,
répliqua brusquement M.</p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Bétfoger , Mer? et ffarthélriay, et«.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ti)</p>
<p>Ces rapport» sont de deux natures : les uns suivant tiuc loi invariable
et naturelle % les autres soumis aux codes, aux usages, et dès-lors
changeants selon les époques et les personnes»</p>
<p>11 est-donc une morale pour laquelle il ne peut y avoir aucun doute.
Cest cette morale .'prittutiee, au développement de laquelle noua
voulons que les ails concourent présentement # et non au développement
de'la morale Jaclicc que moIUTH» progressivement la civilisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>(«)</p>
<p>La considération dépendra du gouvernement bii-même » qu'il prouve par
ses actes quelle importance il donne aux arts et quel cas il fait de
leur influence.</p>
<p>La somme consacrée aux arts dans le budget de 1833 est très-faible,
relativement au total de ce mcnslrueux budget; elle est de 782,000
francs. Ccst bien peu, sans dente, pour opérer une réforme nécessaire %
mai» le moment serait mal choisi pour demander l'augmentation de cette
sommet anssi raisonnerons-nous toujours dan» la supposition qu'eue
resterail invariable. On en est malheureusement arrivé au point</p>
<p><pb/></p>
<p>(«)</p>
<p>9E*ra-AftT»v</p>
<p>Établissements des Beaitr^JlHs. Dépenses.</p>
<p>Conservatoire ch&gt; musique et «le déclamation. .... 127,000</p>
<p>f^«)«edemusiqnetla.&lt;!(iqiiedeM. Choron. ...... 12,00**</p>
<p>École gratuite de ôWsin. .............. 46,OuV</p>
<p>TOTAL. ......... 380*000</p>
<p><pb/></p>
<p>(14)</p>
<p>Indemnité «le logement aux artiste» et aux SAVANTS. . 90VO0O Dépenses
imprévues. . « 20^§tf</p>
<p>i ' "-—'</p>
<p>TOTAL. ......... 4*9,000</p>
<p>Retranchez pour les savent» 1/4, ci. ........ . 117,322</p>
<p>Reste pour le» art». 951,778</p>
<p>TOTAL DÉnsiTir, 731778 fi».</p>
<p>Ce tableau donne lieu 1 différentes observations, et il nous( semble que
Peinproi «les fonds destinés aux arts n'y est pas, toujours heureux.
Nous l'examinerons donc en détail..</p>
<p><pb/></p>
<p>( « )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 17 )</p>
<p>nombre de compositeurs: eux aussi ont besoin de ce beau soleil du vieux
Latiura et de cet atmosphère -harmonieux qu'on y respire. Ce n'est quels
qu'ils pourront entendre les partitions des maestro exécutés par les
premiers chanteurs du monde, et qu'ihr pourront bien étudier quelle est
la puissance de la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>( *8 )</p>
<p>Nous trouvons, pour reçoit de musique classique de M. Choron, 124)00
francs.</p>
<p>Partagés ainsi, les 12/800 fr, encourageraient un plu» grand nombre
«Par: tes, et les etèves, u»oins nombreux pour cbecun, y gagneraient
nécessairement», car. c'est un axiome, en instruction) que lu puissance
enseignante du professeur diminue toujours «m raison de Vaugmentation
des disciples.</p>
<p>Au bout d'un certain temps, chaque compositeur devrait prouver, par les
progrès de ses. élevés, qu'il leur a donné des soin» consciencieux»</p>
<p><pb/></p>
<p>(18)</p>
<p>•BAUX AXTS.</p>
<p>Etablissement des beaux arts, J) pentes.</p>
<p>23 écoles gratuite» de destin. ... . ...... 464)00</p>
<p>6 écoles gratuites de musique. ........ . . 124)00</p>
<p>TOTAL. ....... 2534)00.</p>
<p>Encouragements, Dépensée,</p>
<p>25 pensionnaires en Italie, peintres,sculpteurs</p>
<p>et musiciens. ................. . 1054)08 f.</p>
<p>français. . ............... ... . . . • 1084)00</p>
<p>artistes. ... . . . ............... 1084)08</p>
<p>Impenses imprévus . . .... ........... 21,778</p>
<p>TOTAL. ..... , . 456,778.</p>
<p>Ainsi près de 300 artiste» recevraient des secours du gouvernement comme
primes d'encouragements.</p>
<p><pb/></p>
<p>(20)</p>
<p>C IAITTAE IV.</p>
<p>La société est composée de deux classe t le riche «t le prolétaire,</p>
<p>J'appelle riche celui qui peut salutaire largement aux besoin» de la
vie, y ajouter les joies de la civilisation et appeler autour de lui
quelques reflets de luxe.</p>
<p>Le prolétaire est celui qui travaille y mr manger &gt; et chez lequel une
de ces jouissances créées par le r^fnkement de» sociétés nwdernes est un
accident rare.</p>
<p>Entre ces deux extrêmes la classe moyenne est nombreuse; mai» chacun des
individu» qui la composent peut être rattaché de plu», ou moins près à
l'une des deux catégorie» que nous venons d'indiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>(21)</p>
<p>I*cs goût» , les habitudes de ces «lenx classe sont distinct-M c'est aux
théâtre» surtout que l'on voit se dessiner cette diversité de
caractères. &lt;" ■</p>
<p>Au peuple i la Pie du Joueur9 Seàe Ans, Richard ArUngum, Antony.</p>
<p>Au riche t Guillaume Tell, le Comte Ory, Robert le Diable.</p>
<p>Deux forme» bien distincte» restent donc au théâtre comme puissances
moralisantes, VOpéra et le Drame,</p>
<p>Tenant quelque chose de tous deux, le Vaudeville semble lier ces deux
genres comme une sorte de transition, et agit principalement sur ta
classe flottante, qui remplit PintervsUe entre le» deux extrémité»
sociales.</p>
<p>Parlons d'abord de POpéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>(■»)..</p>
<p><pb/></p>
<p>(23)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(25)</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ktersneloin(i) pmt rxHter faut les siciitairts «le» «trotta anssûf ,
qu'il faut resprclcff j ta m cela n maW en rien *nr li pt; teste de
notre «theer*»- lion.</p>
<p><pb/></p>
<p>(»)</p>
<p>tain des uertectnumwmeot» ; qu'eus» place tite-mèW les écriteaux qui
inaVsmsxnut b toute, et qu'on y lise partout* sympathie, dé^emmumê! 11
faut «u'au sortir du tWatre, le spectateur se sente plsee usa» haut dans
la vie, qu'il porte plus légèrement b soies de» jours, que son âme soit
epaaouie aux noble» iuspiratiaae, et que la» brn»o de la pitié se
trouvent plus près de sos naupuVros t il faut qu'il s'estime plus
heureux, au retour, de trouver autour du foyer Pobscur et sublime amour
de sa tamme, las WHIMI de se» enfant» — Et qui n'a éprouvé toutes ces
émotion» au moins une foi» dons eu v'sP Lorsqu'une «euvre de teossresse
et de génie avait mtheuai»»mé son cwrur, qui n'a senti un redsxsblossent
dmmetiea, ce» crias» de dévouement noter cous qurtl aimait ? Lu mayon
«Jette marnant nue beure aosus avoir pleurédmnmvntion dsvant un trait
«1» vertu!</p>
<p>sunmpnmmm notre setieb par dos csusnos. Le gouverneaseat accsrds aux
théâtre» l^opyi» fr. Wons avons proposé de distribuer cette somme comme
suit i</p>
<p>Aux doux opéras leunis sous b même admiaiotratnsn</p>
<p>admiaiotratnsn ........ 9eoVff34fr.</p>
<p>four das cocauragonseuts aux autour* ot psmr frsss sfcers. • iioVoffl</p>
<p>msralisanles ....... . 2Sf,loo</p>
<p>Total 1,300,000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>(»)</p>
<p>Cuarrrax v.</p>
<p>Réorganisation des théâtres de province.</p>
<p>Sur tous ces iWilroj las trois gants» (inssVn, remédie, raudeville) se
trouvent'réunis. La rnaaaWir y est fdnérsiemeel aises bien jouée , b
vaudeville d'urne manière suppsrtsbb, Vopéra
«létestsbbnMmtXecitientàplusietira sont</p>
<p>mauvaise», non parce que les talents sont rares, mai» parce que les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*)</p>
<p>Issu» no» théâtres , les ptonts a» cempsneut de deux recettes Iwenanstmrmss</p>
<p>Ln sbenaonuaie payés uniquement par b cbsse riche qui aune ot tout
Ptusérn t</p>
<p>SJCS recettes psurnosteres saneusas par ta csssse aaoycnne et surtout
par b» paWtairs» qui viennent chercher b malirieuia gaîté d'un vaunoviMo
nautique, ou les palpitations «fuu drame</p>
<p>■Jr, c est un sait ose uosortéuf punbque ans» «mus weB tncutre» de
province b recotte psovesnot dm asnmaeuumt» a diminué, pen«tanl que M
raconta nsate a m porte ne pas varie j a ssjeme essgsnonte pont-«ttrei
co»lautsw»torns»%lm</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'itsquiétor de b poumièr» ai dos ori» qui smotont mvdnsssji» de lui s
cri» ot pensjiir» tombant Jnesnet, et lustre savait sait yeux de ton»
étineebnt ot pur dassnmmm*. —- fepmtmnmioo du Pnossmsi nolitiapni
xuuojbrsst' nsjtamnt'f nunoSssn»</p>
<p>lVsprcscc que snms vesmnid» vokydaaauo»^ rait avoir ainsi un théâtre
omise aommmMl soûl (1)* et eun»</p>
<p>(i) L» eurnssure troupe Joeifct vau4ev1lb, cessasse et âVasxe ae ceota
qos ffe,eo» f. pour Pannées il ne ml faut «bec poorse aeutrnir qo» sis
recettes «b saine francs ebaqot avais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.* Que Xopéra moralise les riches; nous avons dit ce qu'il faudrait
faire pour lui donner cette puissance.</p>
<p>2/» Que les chanteur» eussent assez de talents pour reproduire d'une
aumi»f» ranoanabb le» partitions des compositeurs</p>
<p>3.* Qu^jb pussent se soutenir »aus subvention.</p>
<p>La ssossumro troupe ainsi formée conterait (choeurs et wcbestre
compris). . . . . ..... 1111,000 fr.</p>
<p>four frai» d» rayas* et autres dépenses. . . . 32^000</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;*)</p>
<p>Total. ..... iSJMOfr.</p>
<p>!«a dépeuse étant de 12^stO</p>
<p>C'est un héWuee définitif de. ...... 3»3Stfr.</p>
<p>par mois, ou de 29yS00 par an.</p>
<p><pb/></p>
<p>(»■&gt;</p>
<p>( i ) Voyez b suicide A*Eseeusse et de Libres.</p>
<p><pb/></p>
<p>f*)</p>
<p>-v</p>
<p>'opsTuaVT]») 9m ^ffûn -al mun»?Jsnsn5sJJ m*mw mnxsupsj^jonsjssmmma
nj^ounsmssssssssmjsssm usqp, ■^^■■p ^ "J^Pp* Jjsunun T*PO&gt;W*U~I mun»
ssssm*axmuxomsjmH. nmns a» mnuusssnsmmmmmmmn. m ma nmmsxf mmsjsnsx
vSnssssssmmns o,</p>
<p>maju-^s» gjm__«a stsuwuÛM. mmmft m\mmmt mmmn sffsmmmllft non* ami
VAnulnuT lot smmmn tsUMammmm)</p>
<p>nsmsnsmj nnsmssm «smrunon usmum m» usjuum nsmsny «umsun»^ *^Jf nms»
n^usausuns 1 'mqs omsum* nsms^assunsmr</p>
<p>Came. etaYanmmVetjnnsnsiaVausmtb dsxvùers cxaans» l&gt;'avanàr</p>
<p>unmammm» m wu* m^ve^am»»' ^^^^musrsoo^^^^™^a^re»* ^"^e. TUfi^v^n ' MI
JJ, ^J.. TT ^"■/v^rTTv</p>
<p>os4»snmsm|fns^^</p>
<p>ammmmmmTmunnnmnsmnmB aVnummmv mmÛ * mmmmmnl JMaunmmî»? mmt mmmmm A
ufmunsnmmmt mlmmâ</p>
<p>mmmmmjmmmmmmm «mmaussu upne a|umamax|umnmnn» nom* onFum g qm unms^umsvo
smmv</p>
<p>anigureasn ep'clb s'enVe sans passion, aûmdda pt de a»qus</p>
<p>'^•■^(^'■■Jgf^"™' n ■™n™P(^*™** ™W™»T*» ^^W^™'™"? 1T™^ ^™"r»T™T ^n»^
"^P»^ ^™^Pl^r™#r</p>
<p>mmrsssmmmmmmn mmmWmmmffmmmml lai JmmmmmmfJo. uxummmn 4mm ommm Êm\ Cammm4
unUt nmmmf 1</p>
<p>jJPfl——,,"gr*™* IJ^"^OT™?Ï™*T^ ?r THWÏW'T;» "Î»"*T™1 T™" "^ff^Ti ~T
t*lHl"Tff 11 TjTnTf F</p>
<p>gmsV*_|A ^sBjaj^sJ^sss* ^anu fsef-n X gMa*_^^ftenm ss_uns» ^*
na»snsmjs&gt;^»ns» «'aW us_% ^s"l? -I*»™: TPJpTff™"™"™* *&lt;"S "Jfr™ W
•Hffns?fP&gt;P*lT JpP*lr »WP JP***""*""» ** T™* T™"</p>
<p>««smgignsn* lflft «ammuT AraVumsamnaf lunft ffaTsxmmnml mmm smmtmmmsni 1
jFaunmmmmmsttlnf «m</p>
<p>W^^""*™"T W^B *nPT* w""? %^^r"f "^rr"* "af*^;™* IF- iP",™TffrfT** ~ ~
•^TPI"TOT^»P^ ™</p>
<p>»_&lt;amsk ^Bq^^aaa^MmaBBMV| gajjfk as» gBMBsmamsauoxA ^m ^S—saan^MB-jS^^
ésm^an *ommV •nu»</p>
<p>MffPtans» du; fsnjivu^ttHosWl^1** /&lt;fÎ0*St* *&gt;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
