<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hugo, Victor (1802-1885)">Victor Hugo</author>
<title>Étude sur Mirabeau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hugo, Victor (1802-1885)</author>, <title>Étude sur Mirabeau</title>, <date>1834</date>,description :,102 pages
</bibl>
<publisher>A. Guyot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5629373q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1834">1834</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR</p>
<p>MIRABEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS, IMPRIMERIE DE DECOURCHANT, Rue d'Erfurth, n° 1, près de l'Abbaye.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR MIRABEAU.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>ADOLPHE GUYOT,</p>
<p>18, place du Louvre.</p>
<p>URBAIN CANEL,</p>
<p>104, rue du Bac.</p>
<p>1834-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>§ I.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDE</p>
<p>« Prends-le, disait le père.</p>
<p>» —Je n'en veux pas, disait l'oncle.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 5</p>
<p>» te contentera ; si tu lui es oncle, il est « perdu. Aime ce jeune homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDE</p>
<p>» — Oui, disait l'oncle, et où tu me ré» pondais : Défie-toi, tiens-toi
en garde » contre la dorure de son bec. ....</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 7</p>
<p>«—Que veux-tu donc que je fasse? s'é» criait le père forcé dans ses
derniers » raisonnemens.Tu es trop équitable pour « ne pas sentir qu'on
ne se coupe pas un » fils comme un bras. Si cela se pouvait, » il y a
long-temps que je serais manchot. « Après tout, on a tiré race de dix
mille » plus faibles et plus fols. Or, frère, nous » l'avons comme nous
l'avons. Je passe, » moi. Si je ne t'avais, je ne serais qu'un » pauvre
vieillard terrassé. Et pendant que » nous lui durons encore, il faut le
se» courir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>8 ETUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 9</p>
<p>rire; c'est le marquis et le commandeur, c'est Géronte et Ariste, c'est
la bonté et la sagesse, admirable duo auquel Molière revient toujours. .</p>
<p>L'ONCLE. Où voulez-vous courir ?</p>
<p>LE PERE.</p>
<p>Las! que sais-je ! L'ONCLE.</p>
<p>Il me semble Que l'on doit commencer par consulter ensemble Les choses
qu'on peut faire en cet événement.</p>
<p>La scène est complète; rien n'y manque, pas même le coquin de neveu.</p>
<p>Ce qu'il y a de frappant dans le cas présent, c'est que la scène qu'on
vient de retracer est une chose réelle, c'est que ce dialogue du père et
de l'oncle a eu textuellement lieu par lettres, par lettres que</p>
<p><pb/></p>
<p>10 ÉTUDE</p>
<p>Dix ans après, en 1791, le ier avril, une foule immense encombrait les
abords d'une maison de la Chaussée-d'Antin. Cette foule était morne,
silencieuse, consternée , profondément triste. Il y avait</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 11</p>
<p>On ne s'adressait plus qu'une question dans la ville.</p>
<p>Cet homme expira.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ÉTUDE</p>
<p>Un prêtre, membre du côté droit, s'écria : « Hier, au milieu des
souffrances, » il a fait appeler M. l'évêque d'Autun, et » en lui
remettant un travail qu'il venait » de terminer sur les successions, il
lui a » demandé, comme une dernière marque » d'amitié, qu'il voulût bien
le lireàl'As» semblée. C'est un devoir sacré. M. l'c-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 13</p>
<p>» vêque d'Autun doit exercer ici les » fonctions d'exécuteur
testamentaire du » grand homme que nous pleurons tous. »</p>
<p>Tronchet, le président, proposa une députation aux funérailles.
L'Assemblée répondit : Nous irons tous !</p>
<p>Les sections de Paris demandèrent qu'il fût inhumé « au champ de la
fédération, » sous l'autel de la patrie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 4- ÉTUDE</p>
<p>» berté des hommes. Que le temple de la » religion devienne le temple de
la patrie ; » que la tombe d'un grand homme de» vienne l'autel de la
liberté! »</p>
<p>L'Assemblée applaudit.</p>
<p>Barnave s'écria : « Il a en effet mérité » les honneurs qui doivent être
décernés » par la nation aux grands hommes qui » l'ont bien servie !»</p>
<p>« Le nouvel édifice de Sainte-Geneviève</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 15</p>
<p>» Seront gravés au-dessus du fronton » ces mots :</p>
<p>» AUX GRANDS HOMMES » LA PATRIE RECONNAISSANTE.</p>
<p>» Honoré Riquetti Mirabeau est jugé » digne de recevoir cet honneur. »</p>
<p>Cet homme, qui venait de mourir, c'était Honoré de Mirabeau. Le grand
homme de 1791, c'était l'homme avorté de 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 6 ETUDE</p>
<p>Ce n'est pas sans intention que nous avons rapproché ces deux dates,
1781 et 1791, les mémoires et l'histoire, Mirabeau avant et Mirabeau
après, Mirabeau jugé par sa famille, Mirabeau jugé par le peuple. Il y a
dans ce contraste une source inépuisable de méditations. Comment, en dix
ans, ce démon d'une famille est-il devenu le dieu d'une nation ?
Question profonde !</p>
<p><pb/></p>
<p>§ II.</p>
<p>Il ne faudrait pas croire cependant que du moment où cet homme sortit de
la famille pour apparaître au peuple, il ait été tout de suite et par
acclamation accepté dieu. Les choses ne vont jamais ainsi d'elles-mêmes.
Où le génie se lève l'envie se dresse. Bien au contraire, jusqu'à
l'heure de sa mort, jamais homme ne fut plus complètement et plus
constamment nié dans tous les sens que Mirabeau.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 ETUDE</p>
<p>un organe agréable, M. de Mirabeau a la voix dure, sèche, criarde,
tonnant toujours et ne parlant jamais; subrisus audientiurri, l'orateur
doit être bien venu de son auditoire, M. de Mirabeau est haï de
l'assemblée, etc.; et une foule.de gens fort contens d'eux-mêmes
concluaient : M. de Mirabeau n 'est pas orateur.</p>
<p>Or, loin de prouver cela, tous ces raisonnemens ne prouvaient qu'une
chose, c'est que les Mirabeaux ne sont pas prévus par les Cicérons.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 23</p>
<p>Et puis., et ceci est une tactique qui a été de tout temps
invariablement suivie contre les génies, non - seulement les hommesde la
monarchie, mais encore ceux de son parti, car on n'est jamais mieux haï
que dans son propre parti, étaient toujours d'accord, comme par une sorte</p>
<p><pb/></p>
<p>24- ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 ÉTUDE</p>
<p>Et si la haine, dans son besoin de lui opposer quelqu'un, n'importe qui,
n'avait</p>
<p>i Faute de français. Il faudrait qui vaut davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 27</p>
<p>On m'ose préférer Crébillon le barbare !</p>
<p>Nous le répétons, parce que selon nous la chose est singulière, Mirabeau
daignait s'irriter de ces misères. Le parallèle avec Barnave
l'offusquait. S'il avait regardé dans l'avenir, il aurait souri ; mais
c'est en général le défaut des orateurs politiques, hommes du présent
avant tout, d'avoir l'oeil trop fixé sur les contemporains et pas assez
sur la postérité.</p>
<p>Ces deux hommes, Barnave et Mira-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ÉTUDE</p>
<p>» l'infâme Riquetti l'aîné ! » Et Mirabeau ne voulait pas que
l'Assemblée nationale poursuivît Marat, se contentant de répondre : « Il
paraît qu'on publie des extra» vagances. C'est un paragraphe d'homme »
ivre. »</p>
<p>Ainsi, jusqu'au I avril 1791, Mirabeau est un gueux \ un extravagant 2,
un scélérat, un assassin 3, un fou 4, un homme médiocre 5, un orateur du
second ordre c, un monstrueux bavard 7, hué, sifflé , conspué plus
encore qu 'applaudi 8 ; Lambesc propose pour lui les galères, Mûrat la
potence. Il meurt le 1 avril. Le 5 on invente pour lui le Panthéon.</p>
<p>Grands hommes, voulez-vous avoir raison demain? mourez aujourd'hui.</p>
<p>i MM. d'Ambly et de Lautrec.</p>
<p>2 M. Lapoule.</p>
<p>3 M. de Guillermy.</p>
<p>4 5 6 Journaux et pamphlets du temps,</p>
<p>7 Rivarol.</p>
<p>8 Pelletier.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ III</p>
<p>Le peuple, cependant, qui a un sens particulier et le rayon visuel
toujours singulièrement droit,qUin'est pas haineux,parce qu'il est fort,
qui n'est pas envieux, parce qu'il est grand, le peuple, qui connaît les
hommes, tout enfant qu'il est, le peuple était pour Mirabeau. Mirabeau
était selon le peuple de 8g, et le peuple de 89 était selon Mirabeau. Il
n'est pas de plus beaux spectacles pour le penseur que ces embras3</p>
<p>embras3</p>
<p><pb/></p>
<p>.54 ETUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ÉTUDE SUR MIRABEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ IV.</p>
<p>Un tel enfant ne pouvait manquer d'être un grand homme.</p>
<p>Au moment où il vient au monde, la grosseur surhumaine de sa tête met la
vie</p>
<p><pb/></p>
<p>38 ÉTUDE</p>
<p>de sa mère en danger. Quand la vieille monarchie française, son autre
mère, mit au monde sa renommée, elle manqua aussi en mourir.</p>
<p>A onze ans, voici ce que le duc de Ni1</p>
<p>Ni1 singulier document est cité textuellement dans une lettre inédite du
marquis au bailli de Mirabeau, du 9 décembre 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 39</p>
<p>A douze ans, son père disait de lui : » C'est un coeur haut sous la
jaquette d'un « bambin. Cela a un étrange instinct d'or» gueil, noble
pourtant, C'estun embryon » de matamore ébouriffé qui veut avaler » tout
le, monde avant d'avoir douze » ans 1. »</p>
<p>A seize ans, il avait la mine si hardie et</p>
<p>1 Lettre inédite à. madame la comtesse de Rochefort, 29 novembre 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ÉTUDE</p>
<p>A cette même époque, son père, qui le tenait bien sévèrement, porte sur
lui ce pronostic étrange : C'est une bouteille ficelée depuis vingt-un
ans. Si elle est jamais débouchée tout-à-coup sans précaution, tout s'en
ira}</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 41</p>
<p>que le roi, étrange pour tous, odieux pour beaucoup. Il est, aussi
entrant que j'étais farouche, dit le père, qui n'avait jamais voulu
s?enversailler, lui, « oiseau » hagard dont le nid fut entre quatre tou»
relies. »—« Il retourne les grands comme « fagots. lia ce terrible don
de la familiarité, » comme disait Grégoire-le-Grand. » Et puis, le vieux
et fier gentilhomme ajoute : « Comme depuis cinq cents ans on a »
toujours souffert des Mirabeau qui n'ont » jamais été faits comme les
autres, on » souffrira encore celui-ci. »</p>
<p>A vingt-quatre ans, le père, philosophe agricole, veut prendre son fils
avec lui, et » le faire rural. »Il n'y peut réussir. «Il est » bien
malaisé de manier la bouche de cet » animal fougueux ! » s'écrie le
vieillard.</p>
<p>L'oncle, le bailli, examine froidement le jeune homme et dit : « S'il
n'est pas » pire que Néron, il sera meilleur que » Marc-Aurèle. »</p>
<p>En tout, laissons mûrir ce fruit vert, répond le marquis.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ÉTUDE</p>
<p>Le bailli, vieux marin, ajoute : Les trentedeux vents de la boussole
sont dans sa tête.</p>
<p>De son côté, le père s'étonne de ce hachement d'idées qui voit par
éclairs. Il s'écrie : « Fouillis dans sa tête, bibliothè» que renversée,
talent pour éblouir par » des superficies, il a humé toutes les »
formules et ne sait rien substancier ! » I! ajoute, ne comprenant déjà
plus sa</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 ETUDE</p>
<p>» je ne suis plus qu'un bon homme. »</p>
<p>A quarante ans, Mirabeau est un grand homme.</p>
<p>A quarante ans, il est l'homme d'une révolution.</p>
<p>A quarante ans; il se déclare autour de lui en France une de ces
formidables anarchies d'idées où se fondent les sociétés qui ont fait
leur temps. Mirabeau en est le despote.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. A-'J</p>
<p><pb/></p>
<p>46 ÉTUDE</p>
<p>faute son nom, que quatre-vingts ans auparavant Saint-Simon, avec son
dédain de duc et pair, écrivait Mirebaut, sans se douter qu'un jour
Mirebaut ferait Mirabeau.</p>
<p>Il y a des parallélismes bien frappans dans la vie de certainshommes.
Cromwell, encore obscur, désespérant de son avenir en Angleterre, veut
partir pour la Jamaïque; les réglemens de Charles Ie' l'en empêchent. Le
père de Mirabeau, ne voyant aucune existence possible en France pour son
fils, veut envoyer le jeune homme aux colonies hollandaises; un ordre du
roi s'y oppose. Or, ôtez Cromwell de la révolution d'Angleterre, ôtez
Mirabeau de la révolution de France, vous ôtez peut-être des deux
révolutions deux échafauds. Qui sait si la Jamaïque n'eût pas sauvé
Charles F', et Batavia Louis XVI?</p>
<p>Mais non, c'est le roi d'Angleterre qui veut garder Croimvell ; c'est le
roi de France qui veut garder Mirabeau. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 47</p>
<p>Voyez: jamais les causes n'ont été nouées de plus près aux effets. Le
hasard lui donne un père qui lui enseigne le mépris de sa mère; une mère
qui lui enseigne la haine de son père ; un précepteur, c'est Poisson,
qui n'aime pas les enfans et qui lui est dur parce qu'il est petit et
parce qu'il est laid; un valet, c'est Grévin, le lâche espion de ses
ennemis; un colonel, c'est le marquis</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR M&amp;RABEAU. 49</p>
<p>maîtresse il brise tous les liens domestiques, que pour la révolution il
brise tous les liens sociaux.</p>
<p>Ne vous étonnez pas, pour résoudre la question dans les termes où nous
l'avons posée en commençant, que ce démon d'une famille devienne l'idole
d'une femme en rébellion contre son mari, et le dieu d'une nation en
divorce avec son roi.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>SV.</p>
<p>La douleur que causa la mort de Mirabeau fut une douleur générale,
universelle, nationale. On sentit que quelque chose de la pensée
publique venait de s'en aller avec cette âme. Mais un fait frappant, et
qu'il faut bien dire parce qu'il serait ingénu de l'attribuer à
l'admiration emportée et irréfléchie des contemporains, c'est que la
cour porta son deuil comme le peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR MIRABEAU. 51</p>
<p>Roues fatales, qui écrasaient tant de choses vénérables en passant !</p>
<p>Il y a encore aujourd'hui beaucoup de personnes qui pensent que si
Mirabeau avait eu plus longue vie, il aurait fini par</p>
<p><pb/></p>
<p>52 ETUDE</p>
<p>Selon nous, ceux qui avaient cette persuasion alors, ceux qui l'ont eue
aujourd'hui, Mirabeau lui-même, s'il croyait cela possible de lui, tous
se sont trompés. Pure illusion d'optique chez Mirabeau comme chez les
autres, et qui prouverait qu'un grand homme n'a pas toujours une idée
nette de l'espèce de puissance qui est en lui.</p>
<p>La révolution française n'était pas un</p>
<p>I J'emporte le deuil de la monarchie. Après moi les factieux s'en
disputeront les lambeaux. Cabanis a cra entendre cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 53</p>
<p>lait simple. Il y avait plus et autre chose que Mirabeau en elle.</p>
<p>Il y avait dans la révolution française du passé et de l'avenir.
Mirabeau n'était que le présent.</p>
<p>Pour n'indiquer ici que deux points culminans, la révolution française
se compliquait de Richelieu dans le passé et de Bonaparte dans l'avenir.</p>
<p>Les révolutions ont cela de particulier que ce n'est pas quand elles
sont encore grosses qu'on peut les tuer.</p>
<p>Le Mirabeau de 91 était impuissant contre le Mirabeau de 89. Son oeuvre
était plus forte que lui.</p>
<p>Et puis les hommes comme Mirabeau</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ETUDE SUR MIRABEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ VI.</p>
<p>Quelques reproches qu'on ait pu justement lui faire, nous croyons que
Mirabeau restera grand.</p>
<p>Devant la postérité, tout homme et toute chose s'absout par la grandeur.</p>
<p>Aujourd'hui que presque toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 57</p>
<p>Après qu'on s'est rendu compte de l'immense résultat politique que le
total de ses facultés a produit, on peut envisager Mirabeau sous un
double aspect, comme écrivain et comme orateur. Ici nous prenons la
liberté de ne pas être de l'avis de Rivarol, nous croyons Mirabeau plus
grand comme orateur que comme écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 ÉTUDE</p>
<p>natus, et ce qu'il y a de gauche et d'inconsistant dans une chevalerie
de laboureurs ; soit qu'il taquine sur la liberté de l'Escaut Joseph II,
cet empereur philosophe, ce Titus selon Voltaire, ce buste de césar
romain dans le goût Pompadour ; soit qu'il fouille dans les
doubles-fonds du cabinet de Berlin, et qu'il en tire cette Histoire
secrète que la cour de France fait livrer juridiquement aux flammes sur
l'escalier du Palais, maladresse insigne, car de ces livres brûlés par
la main du bourreau il s'échappait toujours desflammèches etdes
étincelles, lesquelles se dispersaient au loin, selon le vent qui
soufflait, sur le toit vermoulu de la grande société européenne, sur la
charpente des monarchies, sur tous les esprits, pleins d'idées
inflammables, sur toutes les têtes , faites d'étoùpe alors; soit qu'il
invective au passage cette charretée de charlatans qui a fait tant de
bruit sur le pavé du dix-huitième siècle, Necker, Beaumarchais, Lavater,
Galonné et Cagliostro; quel que soit le livre qu'il écrit en-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 61</p>
<p>pro1 entendons ne qualifier ainsi que celles de ces lettres qui sont
passion pure. Nous jetons sur les autres le voile qui convient</p>
<p><pb/></p>
<p>62 ÉTUDE</p>
<p>Mirabeau qui parle, c'est Mirabeau. Mirabeau qui parle, c'est l'eau qui
coule, c'est le flot qui écume, c'est le feu qui étincelle, c'est
l'oiseau qui volé, c'est une chose qui fait son bruit propre ,c'est une
nature qui accomplit sa loi. Spectacle toujours sublime et harmonieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ÉTUDE</p>
<p>sées, car on renverse les monarchies avec les idées qui tombent d'une
pareille voûte sur une pareille tête.</p>
<p>Tout en lui était puissant. Son geste brusque et saccadé était plein
d'empire. A la tribune, il avait un colossal mouvement d'épaules, comme
l'éléphant qui porte sa tour armée en guerre. Lui il portait sa pensée.
Sa voix, lors même qu'il ne jetait qu'un mot de son banc, avait un
accent formidable et révolutionnaire qu'on démêlait dans l'assemblée
comme le rugissement du lion dans la ménagerie. Sa chevelure, quand il
secouait la tête, avait quelque chose d'une crinière. Son sourcil
remuait tout, comme celui de Jupiter, cuncla supercilio</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 65</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 ÉTUDE</p>
<p>amalgamées de Voltaire, d'Helvétius, de Diderot, de Bayle, de
Montesquieu, de Locke et de Rousseau, et avait mis la tête de Mirabeau
au milieu.</p>
<p>Quelquefois il caractérisait d'un mot qu'on eût dit traduit de Tacite
l'histoire et le genre de génie de toute une maison souveraine. Il
criait aux ministres, par exemple : Ne me parlez pas de votre duc de
Savoie, mauvais voisin de toute liberté ! Quelquefois il riait. Le rire
de Mirabeau, chose formidable !</p>
<p>Il raillait la Bastille. « Il y a eu, disait - » il, cinquante - quatre
lettres de cachet » dans ma famille, et j'en ai eu dix-sept</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 67</p>
<p>» pour ma part. Vous voyez que j'ai été. » traité en aîné de Normandie. «</p>
<p>Il se raillait lui-même. Il est accusé par M. de Valfond d'avoir
parcouru, le 6 octobre, les rangs du régiment de Flandre, un sabre nu à
la main, et parlant aux soldats. Quelqu'un démontre que Je fait concerne
M, de Gamaches et non pas Mirabeau; et Mirabeau ajoute: «Ainsi, tout »
pesé, tout examiné, la déposition de » M. de Valfond n'a rien de bien
fà» cheux que pour M. de Gamaches, qui se » trouve légalement et
véhémentement » soupçonné d'être fort laid, puisqu'il me » ressemble. »</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ÉTUDE</p>
<p>Par momens, au beau milieu de ses plus violentes déclamationspopulàires,
il se rappelait tout-à-coup qui il était, et il avait de fières saillies
de gentilhomme. C'était une mode oratoire alors de jeter dans tout
discours une imprécation quelconque sur les massacres de la
Saint-Barthélémy. Mirabeau faisait son imprécation comme tout le monde;
mais il disait en passant : Monsieur l'amiral de Coligny, qui, par
parenthèse, était mon cousin. La parenthèse était digne de l'homme dont
le père écrivait : Il ny a qu'une mésalliance dans ma famille, les
Médicis. — Mon cousin monsieur l'amiral de Coligny, c'eût été impertinent</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 69</p>
<p>Son dédain était beau, son rire était beau ; mais sa colère était sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ÉTUDE</p>
<p>avec son ambition, avec ses vices, avec ses ridicules; il n'omettait
rien, il n'épargnait rien, il ne manquait rien, il cognait désespérément
son ennemi sur les angles de la tribune, il faisait trembler, il faisait
rire, tout mot portait coup, toute phrase était flèche, il avait la
furie au coeur, c'était terrible et superbe. C'était une colère lionne.
Grand et puissant orateur, beau surtout dans ce môment-là! C'est alors
qu'il fallait voir comme il chassait au loin tous les nuages de la
discussion. C'est alors qu'il fallait voir comme son souffle orageux
faisait moutonner toutes les têtes de l'assemblée! Chose singulière ! il
ne raisonnait jamais mieux que dans l'emportement. L'irritation la plus
violente, loin de disjoindre son éloquence dans les secousses qu'elle
lui donnait, dégageait en lui une sorte de logique supérieure, et il
trouvait des argumens dans la fureur comme un autre des métaphores. Soit
qu'il fît rugir son sarcasme aux dents acérées sur le front pâle de
Robespierre, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 71</p>
<p>Pour qui l'a vu, pour qui l'a entendu, ses discours sont aujourd'hui
lettre morte. Tout ce qui était saillie , relief, couleur, haleine;
mouvement, vie et âme, a disparu. Tout dans ces belles harangues</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ETUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 75</p>
<p>n'avait pas déracinées. Rabaut - SaintEtienne, qui croyait la révolution
finie et qui le disait tout haut, flairait avec inquiétude Robespierre
qui ne la croyait pas commencée et qui le disait tout bas. Les
démolisseurs présens de la monarchie tremblaient devant les démolisseurs
futurs de la société. Ceux-ci, comme tous les hommes qui ont l'avenir et
qui le savent, étaient hautains, hargneux et arrogans, et le moindre
d'entre eux coudoyait dédaigneusement les principaux de l'assemblée. Les
plus nuls et les plus obscurs jetaient, selon leur humeur et leur
fantaisie, d'insolentes interruptions aux plus graves orateurs; et»
comme tout le monde savait qu'il y avait des événemens pour ces hommes
dans un prochain avenir, personne n'osait leur répliquer. C'est dans ces
momens où l'assemblée qui devait venir un jour faisait peur à
l'assemblée qui existait, c'est alors que se, manifestait avec splendeur
le pouvoir d'exception de Mirabeau. Dans le sentiment de sa
toute-puissance, et sans se</p>
<p><pb/></p>
<p>76 ÉTUDE</p>
<p>Cet antre d'Eùle resta silencieux et contenu tant que Mirabeau tint le
pied sur le couvercle.</p>
<p>Mirabeau mort, toutes les arrière-pensées anarchiques firent.irruption.</p>
<p>Nous le répétons d'ailleurs, nous croyons que Mirabeau est mort à
propos. Après avoir déchaîné bien des orages dans l'état, il est évident
que pendant un temps il a comprimé sous son poids toutes les forces
divergentes auxquelles il était réservé d'achever la ruine qu'il avait
commencée; mais elles se condensaient par cette compression même, et tôt
ou tard, selon nous, l'explosion révolutionnaire devait trouver issue et
jeter au loin Mirabeau, tout géant qu'il était.</p>
<p>Concluons.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 77</p>
<p>pas un homme, ce n'est pas un peuple, c'est un événement qui parle.</p>
<p>Un immense événement ! la chute de la forme monarchique en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ETUDE</p>
<p>Ce qui prouve qu'il est le vrai grand homme essentiel de ces temps-là,
c'est qu'il est resté plus grand qu'aucun des hommes qui ont grandi
après lui dans le même ordre d'idées que lui.</p>
<p>Son père qui ne le comprenait pas plus, quoiqu'il l'eût engendré, que la
constituante ne comprenait la convention, disait de lui : cet homme
n'est ni la fin ni le commencement d'un homme. Il avait raison. « Cet</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 81</p>
<p>homme » était la fin d'une société et le commencement d'une autre.</p>
<p>c'est une massue.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>§ VII.</p>
<p>Si maintenant, pour compléter l'ensemble que nous avons essayé
d'ébaucher, de Mirabeau et de son époque nous reportons les yeux sur
nous, il est aisé de voir, au point où se trouve aujourd'hui le
mouvement social commencé en 89, que nous n'aurons plus d'hommes comme
Mirabeau, sans que personne puisse dire d'ailleurs précisément de quelle
forme seront les</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDE SUR MIRABEAU. 83</p>
<p>grands hommes politiques que nous réserve l'avenir.</p>
<p>Les Mirabeau ne sont plus nécessaires, donc ils ne sont plus possibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 85</p>
<p>Dignes et consciencieux travailleurs, souvent bien mal payés !</p>
<p>Mirabeau, c'est un grand homme de révolution. Il nous faut maintenant le
grand homme du progrès.</p>
<p>Nous l'aurons. La France a une initiative trop importante dans la
civilisation du globe pour que les hommes spéciaux lui fassent jamais
faute. La France est la mère majestueuse de toutes les idées qui sont
aujourd'hui en mission chez tous les peuples. On peut dire que la France
depuis deux siècles nourrit le monde du lait de ses mamelles. La grande
nation a le sang généreux et riche et les entrailles fécondes; elle est
inépuisable en génies; elle tire de son sein toutes les grandes
intelligences dont elle a besoin; elle a tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>86 ETUDE</p>
<p>La Providence ne lui refusera certainement pas le grand homme social, et
non plus seulement politique, dont l'avenir a besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 87</p>
<p>A l'heure où nous sommes, toute critique est possible, mais l'homme sage
doit avoir pour l'époque entière un regard bien-</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ÉTUDE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 89</p>
<p>La loi définitive de rien ne se révèle encore. Le gouvernement, tel
qu'il est, n'est l'affirmation d'aucune chose ; la presse, si grande et
si utile d'ailleurs, n'est qu'une négation perpétuelle de tout. Aucune for-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ETUDE</p>
<p>mule nette de civilisation et de progrès n'a encore été rédigée.</p>
<p>Lés hommes actuels semblent peu de chose sans doute ; cependant
quiconque pense doit fixer sur l'ébullition sociale un regard attentif.</p>
<p>Certes, nous avons ferme confiance et ferme espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR MIRABEAU. 91</p>
<p>Dieu reste calme et fait son oeuvre.</p>
<p>Janvier 1834-</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
