<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Homère, ou la Poésie épique, par Jules Janin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Homère, ou la Poésie épique, par Jules Janin</title>, <date>1834</date>,description :,238 pages
</bibl>
<publisher>F.-G. Levrault (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9634146p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1834">1834</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES</p>
<p>LITTÉRAIRES;</p>
<p>mitvm</p>
<p>DE LA POÉSIE ET DE LA LITTÉRATURE CHEZ TOUS LES PEUPLES.</p>
<p>2.e SÉRIE. - Ea rcrt.</p>
<p>TOME I."</p>
<p>HOMÈRE, OU LA POÉSIE ÉPIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>STRASBOURG, imprimerie de F. G. LEVKAIJLT</p>
<p><pb/></p>
<p>-n</p>
<p>~)</p>
<p>ou</p>
<p>LA POÉSIE ÉPIQUE;</p>
<p>PAR</p>
<p>JULES JANIN.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>Chez F. G. LEVRAULT, rue de la Harpe, n.° 81.</p>
<p>STRASBOURG,</p>
<p>Même maison, rue des Juifs, n.O 33.</p>
<p>1834.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA GRÈCE.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>1 Les Orales, les Hindous et les Persans, et les Chinois ; 3 volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a pensé d'abord, rêvé d'abord et qu'il a agi ensuite : je ferai
autrement pour la Grèce, nous dirons d'abord son histoire en quelques
pages; nous étudierons ensuite sa littérature en plusieurs volumes.
Corn^ mençons donc.</p>
<p><pb/></p>
<p>le ciel et non pas des antres sous la terre. Elle leur enseigna surtout
et avant toute chose, comment ce monde n'était pas l'enfant du hasard ;
comment une intelligence souveraine, qui est Dieu, veillait sur toutes
les créatures. Dès qu'ils eurent adoré Dieu, les sauvages habitans de
l'Attique furent en effet des hommes. L'Orient venait de créer la Grèce
une seconde fois!</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtresse de l'Attique, étendit sa domination sur les cités voisines.
Les hommes historiques de cette seconde époque s'appellent Hercule,
Thésée, Piriihoùs, le beau Paris, qui enleva la belle Hélène et qui fut
cause du siége de Troie, où fut versé tant de sang; mémorable époque
dont Homère éfet l'historien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis Homère, l'histoire de la Grèce peut se résumer en trois grandes
époques: le siècle de Solon, le siècle de Thémis- tocle, le siècle de
Périclès; les lois, la gloire, et les beaux-arts ; trois grands progrès
par lesquels passe toujours un grand peuple, après quoi il disparaît
sous le despoLÎsllle, sous la conquête étrangère, sous une religion
nouvelle, ou sous une révolution populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>des récompenses. Il plaça la suprême puissance dans la réunion de tous
les citoyens. Au-dessus de ces réunions, et afin de prévenir tous les
maux que peuvent entraîner les délibérations turbulentes de la
multitude, le législateur institua un sénat de quatre cents personnes,
choisies parmi les citoyens les plus recommandables. Il distribua les
citoyens de l'Attique en quatre classes; la première classe renfermait
les plus riches, et ainsi de suite. Il ordonna que les principales
charges de la république seraient électives, afin qu'on n'en pût pas
abuser. Il abolit toutes les lois de Dracon, excepté la peine de mort
pour l'homicide. Dans son code pénal il ne parla pas du parricide, sans
doute pour mieux exprimer combien il regardait le parricide comme un
crime impossible. Il déclara infâme quiconque était oisif. Les lois de
Solon furent adoptées avec la plus vive reconnaissance par les peuples
de -la Grèce. De la Grèce elles passèrent en Italie, quand les premiers
Romains sentirent le besoin d'avoir des lois.</p>
<p>Quand ses lois furent adoptées, Solon</p>
<p><pb/></p>
<p>fit un voyage en Égypte, il rencontra un vieux prêtre, qui lui dit :
vous êtes bien jeunes, vous autres Grecs!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marathon! Marathon! le grand nom guerrier de la Grèce, le champ de
bataille du salut! Chaque pays de ce monde a son champ de bataille, 011
ses destinées se sont accomplies. C'est un beau spectacle, la Grèce
seule contre l'Asie; la Grèce en armes contre l'Orient, qui lui a donné
ses armes; une poignée d'hommes contre une armée ! Mais cette poignée
d'hommes avait foi en ses chefs, et ils marchèrent résolus et
intrépides. En avant donc l'armée des Grecs! en avant les trois hommes,
Thémis- tocle, Miltiade et Aristide! Et ils se préci-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, Darius, voyant son armée de reiour en si triste appareil, jura
de prendre une éclatante revanche. Il leva donc une nouvelle armée plus
formidable que la première, mais il mourut avant d'avoir pu se mettre en
route. Avant lui était mort dans les fers le sauveur d'Athènes,
Miltiade, pour n'avoir pas pu payer une amende de cinquante talens,
comme aussi Aristide avait été jeté en exil, parce qu'on était fatigué
de l'entendre appeler : le juste. Ingrates patries! ingrates et
bien-aimées patries, qu'il faut aimer et servir dans tous les temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'hommes; telle était l'armée de Xerxès.</p>
<p>Mais, comme le disait Démocrite au roi Xerxès, les Grecs combattaient
pour leurs lois.</p>
<p>Vous savez tous la belle action de Léo- nidas. Il choisit trois cents
Spartiates pour défendre avec lui le passage des Thermopyles et pour y
mourir. Avant de partir, Léonidas et ses trois cents héros assistèrent
aux fêtes de leurs funérailles.</p>
<p>A peine arrivés dans cette gorge de montagnes, la seule voie par
laquelle une ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussitôt Xerxès envoie les Mèdes contre Léonidas : les Mèdes sont
repoussés avec grande perte; il lance sa propre garde, les dix mille
Immortels : les dix mille tombent sous les coups des trois cents. Xerxès
désespérait de forcer ce terrible passage, quand la trahison le rendit
maître des hauteurs. Léonidas était perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>prennent le dernier repas en se disant : « nous souperons ce soir chez
Pluton!»</p>
<p>La nuit venue, Léonidas et ses trois cents hommes se précipitent sur
l'armée de Xerxès; ils pénètrent dans les tentes, cherchant le roi pour
le tuer. La terreur est au camp des Perses; mais, que pouvaient-ils
faire, trois cents contre deux millions d'hommes! C'est ici le cas de
dire le : qu'il mourut! du grand Corneille.</p>
<p>Cette mort de Léonidas et de ses trois cents héros fit pâlir Xerxès; il
se demanda avec inquiétude : quels étaient donc ces hommes qui savaient
si bien mourir? On lui répondit que toute la Grèce était ainsi faite.
Et, en effet, les Athéniens, guidés par Thémistocle, et pour ne pas
rester en arrière de l'héroïsme Spartiate, abandonnent leur ville; ils
emmènent leurs enfans et leurs femmes et les mettent en sûreté; puis ils
se rassemblent pour célébrer selon l'usage les fêtes des jeux
olympiques, au grand étonnement de Xerxès, qui précipite sa marche. Il
dévaste l'Attique, il renverse les murs d'Athènes privée de ses habitans
et il brûle ses maisons. En même temps</p>
<p><pb/></p>
<p>La bataille de Platée, où le général des Perses fut défait avec toute
son armée, fut le complément de la victoire de Salamine et la fin de la
guerre. Cette guerre n'avait duré que deux ans, et elle tient une grande
et belle place dans les annales du monde. Aussitôt après leur dernière
victoire les Lacédémoniens rentrèrent modestement dans leurs murs. Les
Athéniens rebâtirent leur ville de nouveau en chantant leurs propres
louanges. Athènes s'éleva</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siècle de Phidias, mais encore le siècle d'Aspasie, d'Anaxagore et
d'Hippocrate, qui se montra si grand danê la peste d'Athènes, 011 mourut
Périclès.</p>
<p>Alors dans cette ville désolée se montra Socrate, qui osa porter la
parole contre les tyrans. Alors vint Thrasybule, qui reprit le Pyrée et
chassa l'ennemi, et de nouveau les murs de la ville d'Athènes se
relevèrent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HOMERE,,</p>
<p>ou</p>
<p>LA POÉSIE ÉPIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etaient venus ensuite le poète Olympus, disciple de Marcyas : Olympus
inventa un nouveau mode pour la flûte ; les deux Eumolpes : le premier
fonda les mystères d'Éleusis; le second composa les initiations aux
mystères de Cérès; Mélampus, musicien, médecin et prophète : il
comprenait le langage des oiseaux et fut l'aïeul du célèbre devin
Amphiarëe, qu'Homère appelle le favori de Jupiter et d'Apollon.</p>
<p>Son fils Thamyris est célèbre pour avoir défié les Muses au combat
poétique.</p>
<p>Mélanopus de Cumes a fait une ode sur les deux jeunes filles envoyées à
Délos</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce temps-là, qui disait poète, disait aussi musicien : au premier
temps de la Grèce, la musique, le chant et la danse, tout cela en bloc
s'appelait la poésie. La musique était alors une espèce de mélopée fort
simple sans accompagnement d'instrument; chaque genre de poésie avait sa
mélopée. Plus tard, on sépara les différens chants; les uns furent
appelés des odes, les autres des hymnes; d'autres chants s'appelèrent le
poème épique; plus tard encore la tragédie se composa de la réunion des
deux genres, le genre épique et le genre lyrique.</p>
<p>Mais le plus grand de tous les poètes, le plus mystérieux de tous, celui
qui laissa la trace la plus profonde, c'est Orphée, le fondateur des
mystères d'Isis. Dès leur naissance les poésies d'Orphée sont entourées
d'un voile impénétrable ; la vie même du poète est une fable. C'est Orph
 ée qui est le premier auteur de la théologie des Grecs, cette
admirable poésie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier de tous les poètes modernes de la Grèce antique, le plus
grand poète du monde, c'est Homère.</p>
<p>LA TEMPÊTE.</p>
<p>Et en effet, la mer devenait de plus en plus terrible; le ciel était en
feu, les nuages se brisaient contre les nuages, et les deux enfans
allaient partir avec leur. troupeau, quand Phémia, la jeune belle Grecque,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orage avait recommencé de plus belle. Le troupeau se met en route en
toute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard et les deux enfans, et le troupeau, et les deux grands
chiens, maintenant dociles, eurent bientôt gagné la cabane de Claucus.
Glaucus et sa femme, voyant venir l'orage, avaient allumé un grand feu
pour leurs enfans, et les serviteurs avaient préparé le repas du soir.
Étranger, dit Glaucus, soyez le bien-venu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ILIADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieil Homère passa une nuit paisible sous le toit de son hôte, et le
lendemain, quand les jeunes enfans se réveillèrent, ils le trouvèrent
assis sous un laurier, l'arbre chéri d'Apollon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le soir venu, toute la famille du berger Glaucus, ses serviteurs, ses
amis et ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>F ilaps ta colère, ton cœur sera déchire pour avoir ï outragé le -plus,
brave.des Grecs. »</p>
<p>Ainsi a.parle Achille, le fils de Pelée : c'est en vain que le roi de
Pylos, le s?ge Nestor, prévoyant les malheurs de cette colère, s'avance
pour les prévenir ; la voix de Nestor n'est pas écoutée. Achille
retourne dans sa tente avec ses compagnons et son ami Patrocle. A peine
est-il arrivé, &lt;[u'il voit qntrer les envoyés d'Agameriinon redemandant
Briséis., L</p>
<p>En les voyant, il est saisi de douleur; eux, remplis de crainte et de
respect pour le héros, -s'arrêtent, sans lui parler, ni l'interroger;
mais Achille découvre leur secrète pensée, et dit :</p>
<p>Salut, hérauts, ministres de Jupiter et des hommes; approcher ce n'est
point vous qui m'outragez,. mais Agamemqon, lui qui vous envoie pour
.m'enlever la belle Briséis. Va, noble Patrocle, conduis-la hors de ma
tente : qu'ils reçoivent et emmènent ma captive. Et vous, hérauts, soyez
mes témoins devant les dieux, devant les hommes, çt devant ce roi
barbare, si jamais il a besoin de mon bms pour écarter une affreuse
ruine loin des autres guerriers; saisi d'une aveugle rage, il ne
considère ni le passé ni l'avenir, pour assurer le salut, des Grecs
quand ils combattront .autour de leurs navires,s</p>
<p>A Instant Patrocle obéit aux-ordres de son ami;</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce jour le fils de Pélée resta seul dans sa tente. On ne le voyait
plus se neer aux assemblées des héros, ni paraître dans les combats, son
cœur était consumé de tristesse au sein du repos; car il brûlait
d'ardeur pour la guerre et pour les alarmes.</p>
<p>Cependant les dieux s'assemblent dans le ciel. Les dieux sont divisés
dans le ciel comme les hommes sur la terre; les uns prennent la cause
des Grecs, les autres veulent combattre pour les Troyens. Jupiter est au
ciel, Achille est sur la terre. Sur la terre, comme au ciel, tout se
prépare pour un grand événement.</p>
<p>CHANT Il.</p>
<p>Les dieux et les guerriers, durant toute la nuit, se livraient au repos;
Jupiter seul ne goûtait point les douceurs du sommeil; il agitait en son
sein comment il honorerait Achille, et renverserait, près de leurs
navires, les nombreux bataillons des Grecs. Le dessein qui, dans sa
pensée, lui semble</p>
<p><pb/></p>
<p>préférable, est d'envoyer au fils d'Atrée un songe trompeur. Il
l'appelle, et lui adresse aussitôt ces paroles :</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme les pasteurs, sans peine, reconnaissent leurs immenses troupeaux
de chèvres confondus dans les pàturages; ainsi chacun des chefs dispose
ses guerriers pour les mener au combat; parmi eux se distingue le
puissant Agamemnon; il a les traits et le regard foudroyant de Jupiter,
la taille de Mars et la poitrine de Neptune : tel, au milieu d'un grand
troupeau, un taureau superbe s'élève et domine les génisses rassemblées
autour de lui;</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi Jupiter place, en ce jour, le fils d'Atrée au- dessus d'un grand
nombre de héros.</p>
<p>Et la bataille commence, tous les Grecs s'avancent, conduits par leurs
chefs; de leur côté les Troyens sortent de leur ville, avertis par Iris,
la messagère du ciel.</p>
<p>CHANT III.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce n'est pas sans raison que les Troyens. et les Grecs valeureux
supportent, pour une telle femme, tant de maux, et depuis si long-temps;
elle est belle comme les déesses immortelles; mais, mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>gré sa beauté, qu'elle retourne dans les vaisseaux des Grecs, de peur
qu'en restant davantage, elle ne perde et nous et nos enfans. »</p>
<p>Cependant Hector, fils de Priam, et le divin Ulysse, mesurent d'abord le
champ du combat; ils agitent ensuite les sorts dans un casque d'airain ,
afin de savoir qui, le premier, lancera son</p>
<p><pb/></p>
<p>r javelot, et les deux peuples, les mains élevées vers le ciel, prient
ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un de l'autre, les héros s'arrêtent dans le champ mesuré, en agitant
leurs lances, et animés d'une égale fureur : Pàris, le premier, envoie
sa longue javeline; elle frappe le vaste bouclier d'Atride, sans rompre
l'airain, la pointe se recourbe sur l'épais bouclier; ensuite Ménélas
lance son javelot, en invoquant le grand Jupiter:</p>
<p>Soudain, brandissant son javelot, il le lance, et frappe l'immense
bouclier du fils de Priam ; le trait perce le brillant airain, pénètre
la riche cuirasse, et déchire la tunique près du flanc; Pâris s'incline,
et se dérobe au noir trépas ; .alors Atride, armé de son épée
étincelante, lève le bras, atteint le sommet du casque; mais le fer,
brisé en éclats, s'échappe de sa main. Dans sa douleur, les jeux vers le
ciel :</p>
<p>« 0 Jupiter, dit-il, tu es le plus injuste des dieux; j'espérais enfin
me venger de l'exécrable Pâris, et mon épée se rompt dans mes mains, et
# ma lance inutile n'a pu le frapper. a</p>
<p>Furieux, il s'élance, saisit la longue crinière du casque, et, tenant
son ennemi le front baissé, il l'entraine vers les Grecs; la courroie,
ornée d'une épaisse broderie, et qui retient le casque</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que les deux armées se sont rencontrées</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT V.</p>
<p>Cependant, au fort de la mêlée, Minerve rencontre le dieu Mars : « Mars,
Mars, fléau des humains, dieu souillé de sang, destructeur des remparts,
jamais ue laisserons-nous combattre seuls</p>
<p><pb/></p>
<p>les Grecs et les Troyens. Que Jupiter décide lequel de ces deux peuples
il veut combler de gloire. Éloignons-nous; redoutons la colère de
Jupiter. »</p>
<p>Ainsi parle Minerve. Mais la bataille recommence de plus belle.
Phériclès, l'habile ouvrier, élève de Palcar, tombe sous les coups de
Mérion, le fer pénètre au-dessous de l'os jusque dans les entrailles;
Mégès immole Pédiée, fils d'Agénor, la lance s'enfonce dans la gorge,
déchire la langue, et le Troyen, en tombant sur l'arène, serre entre ses
dents le froid airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>fonce près des narines, au-dessous de l'œil, et la pointe ressort
au-dessous du menton. A cette vue Énée s'élance pour enlever aux Grecs
le corps de Pandarus. Diomède, voulant arrêter Enée, saisit une pierre.
0 prodige! deux hommes de nos jours ne la porteraient pas. Diomède
l'enlève sans effort, il la jette contre Énée, il le frappe en dessous
du flanc. L'os est brisé, les deux nerfs rompus, et la pierre raboteuse
a déchiré la peau. Le Troyen tombe sur ses genoux; de sa forte main il
s'appuie sur la terre, et une nuit sombre enveloppe ses yeux.</p>
<p>En ces lieux, sans doute, aurait péri Enée, roi des hommes, si la fille
de Jupiter ne l'eût aperçu, Vénus, sa mère, qui le conçut du pasteur
Anchise. Aussitôt elle coule ses bras plus blancs que la neige autour de
son fils chéri ; elle le couvre des plis de son voile éclatant, en fait
un rempart contre les traits, de peur qu'un des cruels enfans de Danaüs
ne le frappe dans le sein, et ne lui ravisse le jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui pourrait dire où se serait arrêté Diomède dans cette fatale journée?
Heureusement Hector, le fils de Priam, arrive poussé par le dieu Mars.
Aussitôt Hector s'élance de son char vêla de ses armes. En même temps
Enée reparaît plein de vie; en même temps du côté des Grecs accourent
Ulysse, Ajax et Diomède; plus que jamais le combats est sanglant et
terrible : on se presse, 011 se pousse, 011 se tue, les deux armées font
des prodiges de vaillance; cependant les Grecs reculent enfin, mais à
pas mesurés; c'est une retraite, et non pas une fuite. Minerve, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Junon, reine d'Argos, et Minerve, protectrice, retournent dans
les palais du grand Jupiter, après avoir éloigné des combats Mars, le
fléau des mortels.</p>
<p>CHANT VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir réveillé le courage de l'efféminé Pâris, Hector ne veut pas
sortir de la ville sans avoir vu sa femme Andromaque et son fils
Astyanax. An- dromaque n'était pas alors au palais d'Hector; elle était
alors gémissante, éplorée, avec son fils et une seule femme au sommet de
la tour. Hector</p>
<p><pb/></p>
<p>« Malheureux ! ton courage te perd ; tu es sans pitié pour ce faible
enfant, et pour moi, infortunée, qui bientôt serai dans le veuvage; car
bientôt les Grecs, en réunissant tous leurs efforts, t'arracheront la
vie. Ah! si je dois être privée de loi, tout mon désir est d'être
engloutie dans le sein de la terre. Hélas! si tu reçois la mort, il
n'est plus de consolation pour moi, il ne me restera que ma douleur : je
n'ai plus ni mon père, ni mon auguste mère; le terrible Achille tua mon
père lorsqu'il ravagea l'opulente ville des Ciliciens, Thèbes, aux
portes élevées, alors il immola Éélion, et ce-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seule eût fait naitre cette résolution courageuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit, et remet son fils entre les bras de son épouse bien-aimée; elle
le reçoit dans son sein parfumé avec un sourire mêlé de pleurs. Hector,
en la voyant, est ému d'une douce pitié; il lui fend la main avec bonté,
et lui dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Toute l'assemblée était émue, et la femme de Glaucus, entendant ces
vers, embrassa son enfant, et couvrit son jeune visage de ses pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT VII.</p>
<p>11 dit : et les peuples adressaient leurs vœux au grand Jupiter; tous
s'écriaient en implorant le Ciel :</p>
<p>« Puissant Jupiter, qui règnes sur l'Ida, diett grand et majestueux,
fais qu'Ajax remporte la victoire, et jouisse d'un honneur immortel;
cependant, si tu chéris, si tu protèges Hector, du moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors le magnanime Hector, au casque étince- lant, dit aussitôt:</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque tous les chefs sont rassemblés dans la tente d'Agamemnon, ce roi
des hommes immole en leur honneur un fort taureau de cinq ans au
puissant fils de Saturne; tous s'empressent autour de la victime, la
dépouillent, la divisent en morceaux, qu'ils percent de longues pointes,
les font rôtir avec soin, et les retirent de l'ardent foyer. Ces apprêts
terminés, ils disposent le banquet, commencent le repas, et se
rassasient de mets également partagés; mais le héros, fils d'Atrée,
Agamemnon, avait honoré Ajax du large dos de la victime.</p>
<p><pb/></p>
<p>rem parts d'Ilion. De même, les Grecs vaillans, le cœur consumé de
chagrins, posent les cadavres sur le bûcher, les livrent aux flammes, et
retournent vers les larges navires.</p>
<p>CHANT VIII.</p>
<p>La bataille recommence encore. Le maître des dieux et des hommes,
Jupiter, s'est placé sur le mont Ida, pour mieux voir ce combat de géans.</p>
<p>Tant que dure le matin et que s'élève l'astre sacré du jour, les traits
volent des deux armées, et les peuples périssent également; mais, quand
le soleil touche au plus haut des cieux, Jupiter déploie ses balances
d'or; il y place les arrêts de la mort, sommeil éternel, pour peser les
destinées des guerriers troyens et des Grecs valeureux. H saisit le
milieu des balances, qu'il élève; le jour fatal aux Grecs est arrivé,
leur destin penche vers- la terre, et celui des Troyens monte jusque
vers les cieux.</p>
<p>Alors Jupiter lui-même tonne des hauteurs de l'Ida, et, terrible, il
lance sa foudre au sein de l'armée des Grecs. A cette vue, ils
tressaillent d'effroi, la pâle crainte s'empare de toutes les ames;
Idoménée ne résiste plus, ni Agamemnon, ni les deux Ajax, disciples du
dieu Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hector anime ses guerriers, et leur crie d'une voix forte :</p>
<p>Ensuite, excitant de la voix ses coursiers:</p>
<p><pb/></p>
<p>ravissons ces dépouilles, j'espère que celte nuit même les Grecs
remonteront sur leurs vaisseaux agiles. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la que les déesses dirigent les pas de leurs chevadr dociles. , ' Le
grand Jupiter les aperçoit des hauteurs, de l'Ida; transporté de colère,
il appelle Iris, messagère aux ailes d'or, et lui dit:</p>
<p>Le vaillant Hector rassemble son armée loin des vaisseaux, sur les bords
du fleuve écumant, en un lieu que n'a point souillé le sang des
cadavres; les soldats descendent de leurs chars.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT IX.</p>
<p>Au camp des Grecs règnent le découragement et la tristesse. Les chefs de
l'armée sont réunis dans la tente d'Agamcmnon, le roi des rois, et ils
tiennent conseil. A la fin le roi de Pylos, le sage Nestor, se lève et
parle en ces termes:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parle le vieux Nestor; tous approuvent son discours, Agamemnon le
premier. Trois ambassadeurs se rendront aussitôt dans la tente du fils
de Pélée, Phosnix chéri de Jupiter, le grand Ajax et le divin Ulysse.</p>
<p>Ils suivaient le rivage de la mer bruyante, priant le puissant Neptune
de fléchir l'ame superbe du fils de Pélée. Arrivés près des tentes et
des vaisseaux thessaliens, ils trouvèrent le héros qui charmait ses
douleurs aux sons harmonieux d'une lyre; pour calmer son ame, il
chantait les faits éclatans des guerriers illustres. Le seul Patrocle,
assis nou loin de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous salue, dit-il, héros qui m'abordez en amis; sans doute une
dure nécessité vous amène, ô vous qui, de tous les Grecs, malgré mon
courroux, me fûtes toujours les plus chers. »</p>
<p>A ces mois, le noble Achille les introduit, et les fait asseoir sur des
siéges que recouvrent des tapis de pourpre; puis il s'adresse à
Patrocle, et lui dit:</p>
<p>Aussitôt Patrocle obéit aux ordres de son compagnon. Il met sur le feu
un grand vaisseau, .où il a mis la moitié d'un mouton, la moitié d'une
chèvre, et tout le dos d'un cochon engraissé. Pendant qu'Au tomédon
tient ce grand vase, Achille coupe lui-même ces viandes, les met par
morceaux, en garnit plusieurs- broches, et Patrocle allume un grand feu
: après que la flamme est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Achille, sans s'émouvoir, lui répond : « Divin fils de Laërte, prudent
Ulysse, il faut vous répondre avec franchise et en peu de mots j et vous
déclarer ma dernière résolution, dont je ne me départirai de ma vie,
afin que vous ne veniez pas me persécuter les uns après les autres. Je
hais plus que la mort ceux qui déguisent leurs sentimens. Je vous
déclare donc que ni Agamemnon, ni tous les Grecs ensemble ne me
fléchiront jamais. Quel gré me sait-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit : et ils demeurèrent tous dans un profond silence, consternés de
son discours; car il les avait refusés avec toute la dureté possible et
sans aucun ménagement.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT X.</p>
<p>En achevant ces mots, ils se jettent tous deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT XI.</p>
<p>Les Grecs, voyant Machaon dangereusement blessé, craignirent que s'ils
venaient àftêtrerepous-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nestor et Machaon, après avoir étanché leur soif, s'entretenaient
ensemble. Dans ce moment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres nous tombions sous l'épée des Troyens? car i mes forces ne sont
plus comme autrefois dans ma jeunesse. Eh ! plût aux dieux que j'eusse
la vigueur que j'avais, lorsque je ravageai les terres des Eléens, que
j'emmenai leurs troupeaux par droit de représailles, et que je fis
mordre la poussière au c aillant Itymonée, fils d'Hypérochus, qui
régnait ; en Élide ! Mais Achille jouira seul de sa valeur. Oh, qu'un
jour il se repentira de sa dureté ! Mon cher Patrocle, rappelez-vous les
paroles de votre père au moment de vôtre départ.</p>
<p><pb/></p>
<p>timent trop obstiné du grand Achille. Qui sait si quelque dieu favorable
ne vous donnera pas la force de le toucher et de le persuader? Les
remontrances d'un fidèle ami sont d'un grand poids et d'une grande
efficace. »</p>
<p>Ainsi parla le sage Nestor pour relever le courage de Patrocle, qui le
quitta sur l'heure et se rendit auprès d'Achille.</p>
<p>CHANT XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Suives m oi, généreux Troyens ! enfonçons les murailles et brûlons les
vaisseaux des Grecs! s</p>
<p><pb/></p>
<p>verte. Les Grecs prennent la fuite, se retirent vers leurs vaisseaux, et
tout est plein de confusion et de désordre.</p>
<p>CHANT XIII.</p>
<p>Toujours des combats, toujours des mou l'ans et des morts, toujours
Hector seul contre l'armée des Grecs ; Hector partout soutenant l'effort
des deux Ajax. Les cris redoublés des deux armées remplissent les airs
et montent jusqu'au palais de Jupiter.</p>
<p>CHANT XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT XV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici le chant du vieil Homère s'anime encore. On. croit que la voix va
lui nlanquer; mais au contraire, sa voix est plus forte et plus sonore.
Ce grand poème qu'il raconte va s'augmenter d'un nouveau guerrier, de
Patrocle. Prêtez Foreille, ènfans!" quand Patrocle s'avance dans la
mêlée , Achille n'est pas loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT XVI*</p>
<p>A ces paroles, généreux Patrocle, vous répondîtes avec un profond soupir
: «Fils de Pélée, Achille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous dans le combat les uns par les mains des autres, afin que nous
deux, demeurés seuls, nous- ayons la gloire de renverser les murs sacrés
du superbe Ilion !</p>
<p><pb/></p>
<p>Patrocle sous les armes d'Achille se montra digne du héros, son ami. A
son aspect les Troyens pren-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT XVII.</p>
<p>Patrocle mort, un grand combat se livre autour de son corps. Hector a
bien pris les armes d'Achille, mais le cadavre de Patrocle est disputé
aux Troyens par les Grecs. Ce triste combat dura tout le jour. Les deux
armées se pressent autour du éorps de Patrocle pour l'enlever ; les uns
espèrent Eempor- ter sur leurs vaisseaux, les autres le traîner jusques
 dans leurs murailles,</p>
<p>Le divin Achille ne savait pas. encore le sort de son ami, car on
combattait fort loin de* vaisseaux, sons les remparts même de Troie,
c'est pourquoi il n'avait rien appris de son malheur; il s&amp; flattait
même de la douce espérance qu'après avoir repoussé les Troyens jusques
dans leurs portes, il reviendrait couvert de gloire; car Achille
n'ignorait pas -que Patrocle ne se rendrait jamais maître de Troie sans
lui, ni même avec lui; la déesse sa mère avait pris soin de l'instruire
de ses destinées, en lui découvrant les décrets du puissant Jupiter;
mais elle lui avait caché celte cruelle circonstance de la mort de ce
cher ami qu'il venait de perdre.</p>
<p>Les chevaux immortels d'Achille, qui étaient éloignés de la bataille,
entendant que Patroele, qui avait accoutumé de les conduire, venait
d'être tué par l'homicide Hector, pleurent amèrement sa</p>
<p><pb/></p>
<p>mort. Automédon fait tout ce qu'il peut et de la voix et de la main; il
emploie les caresses et les menaces pour les faire marcher : ils ne
veulent ni retourner vers l'Hellespont, ni avancer vers le champ de
bataille; et comme une colonne qui demeure inébranlable sur un tombeau,
ils se tiennent immobiles, la tête penchée vers la terre, qu'ils
mouillent des larmes que le regret d'avoir perdu Patrocle fait couler de
leurs yeux, et les crins trainans sur la poussière. Jupiter, voyant leur
douleur, en fut touché.</p>
<p>A la fin de la journée Ménélas Chérion enlèvent le corps de Patrocle,
ils se retirent en emportant leur mort; après eux marchent fièrement les
deux Ajax, qui repoussent les bandes troyennes, tout est fuite et
désastre pour le reste des Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Troyennes et les Dardaniennes que nous avons prises dans le sac des
opulentes ailles de ces étrangers, pleureront les jours et les nuits
autour de ton corps, qu'elles arroseront de leurs larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sauts si merveilleux, qu'ils étonnent toute l'assemblée. A l'extrémité
du bouclier, tout autour, il met l'immense Océan , qui renferme tous ces
grands et merveilleux ouvrages.</p>
<p>Quand ce bouclier est fini, il fait la cuirasse, plus éclatante que la
splendeur du feu, et le casque, très-fort, très-solide, et très-juste,
d'une beauté surprenante et ombragé d'un panache d'or, et les bottines
d'étain, admirablement bien travaillées.</p>
<p>CHA.MT XIX,</p>
<p>Achille, couvert de ses armes divines, se met 4 la tète de l'armée des
Grecs. Achille invoque le nom de Patrocle :</p>
<p><pb/></p>
<p>royaume; car pour mon père, ou il n'est plus, ou, s'il respire encore,
son grand âge et les chagrins dont il est accablé dans la cruelle
attente de la funeste nouvelle de ma mort, termineront bientôt sa triste
et languissante vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT xx.</p>
<p>Il dit : les dieux se mêlent aux hommes ; mais Achille triomphe même des
dieux. Achille fait un horrible ravage dans les rangs des Troyens ; un
nombre infini de braves guerriers tombent sous l'effort de son bras, et
des ruisseaux de sang inondent le champ de bataille. Et tels qu'on voit
dans une aire spacieuse des boeufs grands et forts fouler la moisson et
faire sauter partout les grains hors des</p>
<p><pb/></p>
<p>î épis, tels on voit les chevaux d'Achille fouler aux 1 pieds les armes
et les morts, et faire jaillir le sang &gt; de dessous leurs pieds et de
dessous les roues ; le s char en est souillé ; le héros lui-même en est
cou- r vert, et, insatiable de gloire et de vengeance, il i se plait au
milieu de ce carnage et de cette horreur.</p>
<p>CHANT XXI.</p>
<p>Qui dira cette mêlée des dieux et des hommes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remettre au lendemain la fin de cette grande histoire.</p>
<p>CHANT XXII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porté; toutes les peines que tu m'as données, tu peux me les payer
aujourd'hui! Evite cet homme cruel et rentre dans la ville; car si tu
tombes sous ses coups, que deviendrons-nous, ton père et moi chargés de
vieillesse? je n'aurai même pas la consolation d'arroser ton corps de
mes larmes sur ton lit funèbre! ta chaste Andromaque ne pourra te fermer
les yeux; mais tu seras traîné loin de 110s murailles, et tu serviras de
pâture aux chiens et aux oiseaux, près des navires des Grecs! »</p>
<p>A quoi répond Hector : « Il faut rentrer dans Troie tout couvert du sang
d'Achille, ou mourir glorieusement de sa main», et il attend son ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En finissant ces mots, elle sort de son appartement comme une Bacchante,
le coeur palpitant et oppressé; ses femmes la suivent. En arrivant sur
la tour au milieu des soldats, elle avance la tête entre les créneaux,
et jetant de tous côtés ses regards timides, elle aperçoit Hector que
les chenaux d'Achille traînent indignement yers les na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En prononçant ces mots, elle redouble ses soupirs et ses larmes, et
toutes les Troyennes accompagnent ses gémissemens de leurs plaintes et
de leurs cris.</p>
<p>CHANT XXIII.</p>
<p>Au camp des Grecs les soldats d'Achille honorent de leurs larmes le
corps de Patrocle. Tliétis leur inspire un désir insatiable de larmes et
de deuil. Le sable même est baigné de fleurs. Achille lui- même donne
l'exemple des larmes.</p>
<p>Cependant les Thessaliens quittent leurs armes, détellent leurs chevaux,
et s'asseient devant les vaisseaux d'Achille, qui leur fait le repas des
funérailles. Tout retentit du mugissement des taureaux, et des cris des
brebis, des chèvres et des autres animaux qu'on égorgt^autour de
Patrocle ; les ruisseaux de sang coulent de tous côtés autour du lit, et
les feux allumés pour faire rôtir "toutes ces victimes éclairent tout le
rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>marche immédiatement après. Il est tristement penché sur le corps de son
ami, dont il soutient la tète, et pousse de longs ipupirs, car il
conduit au tombeau le plus cher de ses compagnons.</p>
<p>Les os de Patrocle sont recueillis dans une urne d'or. Les Grecs
déposent cette urne dans la tente d'Achille, et les couvrent d'un voile
précieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi les jeux funèbres commencent autour de la tombe du jeune héros.</p>
<p>CHANT XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Fils de Jupiter, lui répond le divin Priam, ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grand sujet de deuil et de larmes, tous vos peuples le pleureront avec
vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ai prise pour tous obéir, et j'ai reçu de vos mains la coupe; achevez
votre bienfait. »</p>
<p>Elle dit, et dans un moment il ne reste dans la ville ni homme ni femme,
car ils sont tous pressés de la même douleur. Ils rencontrent devant les</p>
<p><pb/></p>
<p>'Le lendemain, dès que l'aurore vient ramener le jour, toute cette foule
innombrable de peuple se rend autour du bûcher. On éteint avec le vin la
cendre encore fumante, et les parens et les amis d'Hector poussent de
profonds soupirs, et baignés de pleurs il ramassent ses os blanchis par
les flammes, les mettent dans une urne d'or et les couvrent d'un voile
de pourpre. Le jour même on descend cette urne dans une fosse profonde,
qu'on remplit ensuite d'une quantité prodigieuse de grosses pierres, et
on élève un tombeau par dessus. Cependant des sentinelles posées de tous
côtés sur les remparts, veillent pour la sûreté de la .ville, et
empêchent qu'on ne puisse être surpris par les</p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs. Le tombeau élevé, tout Je peuple s'en retourne dans le palais, et
ils célèbrent le repas funèbre que Priam leur donne avec une
magnificence royale. C'est ainsi que les Troyens terminent les
funérailles du vaillant Hector.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ODYSSÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas 'Homère pour célébrer ses hauts faits et sa vaillance : nobles
larmes d'un héros élevé par Aristote! La première fois qu'il avait
pleuré, c'était sur les succès de son père Philippe, qui ne nous
laissera plus rien àjaire, disait-il. Alexandre apfplâit les poèmes
d'Homère : les provisions de l'art militaire.</p>
<p>« Il faut observer, dit madame Dacier, (( que du temps d'Homère la Grèce
était « assez ignorante. Les sciences avaient fait « peu de progrès dans
un pays sans cesse « agité par les guerres civiles, et où il n'y « avait
ni règle ni police. Homère est le « plus ancien auteur qui nous ait
transat mis les faits de l'antiquité, tels que l'É..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une longue et belle histoire, l'histoire des voyages d'Ulysse et
de son retour de Troie ; histoire d'autant plus belle</p>
<p><pb/></p>
<p>Muse, raconte-nous les aventures de cet homme prudent, qui, après avoir
ruiné la sacrée ville de Troie, fut errant plusieurs années en divers
pays, visita les villes de différons peuples, et s'instruisit de leurs
coutumes et de leurs mœurs.</p>
<p>Le soleil sortait du sein de l'onde, remontait au ciel et commençait à
dorer l'horizon, portant la lumière aux dieux immortels et aux hommes
qui sont répandus sur la surface de la terre,</p>
<p><pb/></p>
<p>et que cette recherche lui acquit parmi les hommes un grand renom : «
Nestor, fils de Nélée &gt; et le plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Télémaque et le fils de Nestor, montés sur leur char, entrent dans la
cour du palais. Étéonée, un des principaux ofliciers de Ménélas, va
annoncer leur arrivée au prince, et s'approchant, il lui dit : « Divin
Ménelas, deux étrangers viennent d'entrer dans la cour; on les prendrait
aisément tous deux pour les fils du grand Jupiter : ordonnez si nous
irons dételer leur char, ou si nous les prierons d'aller chercher
ailleurs des hôtes qui soient en état de les recevoir. »</p>
<p>Ménélas, offensé de ce discours, lui répondit : « Fils de Boëthous,
jusqu'ici vous ne m'aviez pas paru dépourvu de sens ; mais aujourd'hui
je vous trouve très-insensé de me venir faire une telle demande. En
vérité, j'ai eu grand besoin moi-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ponr régaler ces hôtes, en leur prodiguant tout ce qu'elle avait de plus
exquis. Et le maître d'hôtel leur servit des bassins de toutes sortes de
viandes, et mit près d'eux des coupes d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles réveillèrent tous les déplaisirs de Télémaque, et le
plongèrent dans une vive douleur; le nom de son père fil couler de ses
yeux un torrent de larmes, et pour les cacher il mit avec ses deux mains
son manteau de pourpre devant son visage. Ménélas s'en aperçut, et il
fut quel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 dieux ! s'écria alors le roi Ménélas, j'ai donc le plaisir devoir
dans mon palais le fils d'un homme qui a donné tant de combats pour
l'amour de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'qui se couche si tard, et la Grande-ourse, qu'on appelle aussi le
Chariot, qui tourne toujours sur son pote, observant sans cesse l'Orion,
et qui est la seule constellation qui ne se baigne jamais dans ! les
eaux de l'océan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu'il se montre, défiguré comme il est par l'écume de la mer, il
leur parait si épouvantable, qu'elles prennent toutes la fuite pour
aller se cacher, l'une d'un côté, l'autre d'un autre, derrière des
rochers dont le rivage est bordé. La seule fille</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Alcinoûs attend sans s'étonner; car la déesse Minerve bannit de son
ame la frayeur, et lui inspira la fermeté et le courage. Elle demeure
donc sans s'ébranler, et Ulysse délibéra dans son cœur s'il irait
embrasser les genoux de cette belle nymphe, ou s'il se contenterait de
lui adresser la parole de loin, et de la prier dans les termes les plus
touchans de lui donner des habits et de lui enseigner la ville la plus
prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots ses femmes s'arrêtent et obéissent; elles mènent Ulysse dans
un lieu couvert, comme la princesse l'avait ordonné, mettent près de lui</p>
<p><pb/></p>
<p>le linge, la tunique et les autres habits dont il avait besoin, lui
donnent la fiole d'or où il restait encore assez d'essence, et le
pressent de se baigner dans le fleuve.</p>
<p>Ulysse se jette dans le fleuve, nettoie l'écume qui était restée sur son
corps; il essuie sa tète et ses cheveux, et il se parfume.</p>
<p>Ulysse, chez le roi Alciuous, reçoit tous les bienfaits de l'hospitalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Fils de Laërte, me répondit le roi, ni le dieu Neptune ne m'a fait
périr en excitant contre moi - ses flots et en déchaînant ses tempêtes,
ni je n'ai succombé sous l'effort des étrangers qui aient voulu
repousser mes violences; ma mort est l'ouvrage du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui elle avait passé sa première jeunesse. Dans le temps que je pensais
que mon retour ferait la joie de mes enfans et de ma famille, cette
malheureuse, instruite aux crimes, s'est couverte d'une éternelle
infamie, qui rejaillira sur toutes les femmes qui naîtront après elle,
même sur les plus vertueuses et sur celles qui aimeront le plus
tendrement leurs maris. a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fils d'Atrée, lui répondis-je, pourquoi me faites-vous ces questions?
Je ne sais si votre fils est mort ou s'il est en vie, et il est inutile
de parler de ce qu'on ne sait pas.</p>
<p>« Pendant cette conversation pleine de tristesse et de larmes, je vois
arriver l'aine d'Achille, celle de Patrocle, celle d'Antiloque et celle
d'Ajax, qui était le plus beau et le mieux fait des Grecs après le fils
de Pélée. L'ame d'Achille me reconnut, et m'adressant la parole avec de
grandes lamentations, elle me dit : «Divin fils de Laërte, Ulysse si</p>
<p><pb/></p>
<p>fécond en ressources et en expédiens, quelle entreprise, plus hardie que
toutes celles que vous avez jamais faites, venez-vous d'exécuter?
comment avez-vous eu l'audace de descendre dans ce palais de Pluton,
dans cette demeure des morts qui sont privés d'entendement, et qui ne
sont plus que les vaines ombres des hommes sortis de la vie? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne fut blessé ni par l'épée, ni par les traits, comme cela arrive
d'ordinaire dans la mêlée où Mars exerce toutes ses fureurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mes paroles ne purent le fléchir, il ne daigna pas me répondre, et il
s'en alla retrouver les autres ombres dans le fond de l'Érèbe.»</p>
<p>«Naïades, filles de Jupiter, ô vous que je n'espérais plus revoir,
recevez mes vœux, et soyez- moi favorables. Oui, comme jadis, je vous
comblerai de présens, si, bienveillante pour moi, la puissante Minerve
me permet vivre, et si cette déesse remplit de force mon fils bien-aimé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En achevant ces paroles, le noble pasteur pré,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le p.alais d'Ulysse est au pouvoir de ses ennemis; ils
entourent de leurs soins et de leurs vœux insolens la sage Pénélope, la
digne femme du héros. Le jeune Télémaque appelle vainement son père, ne
se doutant pas qu'il est près de lui dans son île d'Ithaque, tout prêt à
venger ces injures. Les derniers chants de l'Odyssée sont consacrés à
l'histoire du retour d'Ulysse.</p>
<p>« Je connais votre probité, répond le prudent Ulysse, et je sais tout ce
que vous voudriez faire pour moi, mais mettons-nous en chemin, je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous ne vous trompez pas, reprit Eumée ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. Ayant cessé de parler, il entre dans le palais et s'en va tout droit à
la salle où étaient les pour- suivans. Au même instant le chien d'Ulysse
accomplit sa destinée, et mourut de joie d'avoir revu son maître vingt
ans après son départ.</p>
<p>A ces mots Euryclée met ses mains devant son visage, fond en larmes, et
d'une voix entrecoupée de sanglots, elle s'écrie : « Ah, malheureuse!
c'est votre absence, mon cher fils, mon cher Ulysse, qui cause tous mes
chagrins : vous êtes donc l'ob-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ulysse, alarmé de ce soupçon d'Euryclée, lui répondit : « Vous avez
raison, car il est vrai que tous ceux qui nous ont vus, Ulysse et moi,
ont été frappés, comme vous, de cette ressemblance. »</p>
<p>La bonne Euryclée, touchant avec ses mains la cicatrice de cette plaie,
la reconnut aussitôt, et frappée de cette aventure, et hors d'elle-même,
elle laissa aller la jambe qu'elle tenait, et qui tomba dans l'eau si
rudement, que le vaisseau fut renversé et l'eau répandue. En même temps
elle sentit dans son coeur un mélange de douleur et de joie; ses yeux
furent baignés de pleurs et sa voix arrêtée. Enfin, faisant effort sur
elle-même et lui portant la main au menton, elle lui dit : « Ah, mon
cher fils, vous êtes Ulysse, et je ne vous ai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mez-y du feu j mettez tout auprès un siège couver! de bonnes peaux , et
apportez-nous une grosse masse de graisse, afin que, frottant et
échauffant cet arc avec cette graisse, nous le rendions plus souple et
plus maniable, et que nous sortions de ce combat avec honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>lespoursuivans? Parlez, faites-moi cette confidence^ je n'en abuserai
point. »</p>
<p>«Ah, s'écria Eumée, Jupiter, père des dieux et des hommes, accomplissez
notre désir! Que ce cher maître revienne, qu'un dieu favorable daigne
nous l'amener! Si ce bonheur nous arrivait, étranger, vous verriez des
preuves de l'amour que nous lui conservons, et vous seriez témoin des
efforts que nous tenterions pour son service. »</p>
<p>C'est ainsi qu'Eumée priait les dieux de ramener Ulysse; et Philoélius
ne désirait pas moins ardemment son retour. Ulysse, instruit des
véritables sentimens de ces deux fidèles serviteurs et assuré de leur
zèle, leur dit : «Vous voyez devant vos yeux Ulysse votre maître; c'est
moi, qui après avoir souffert pendant vingt années des maux infinis,
suis enfin revenu dans ma patrie. Je connais que vous êtes les seuls de
mes domestiques qui fassiez des- ,'œux pour mon retour; car parmi tous
les autres, je n'en ai pas entendu un seul qui désirât de me revoir, et
qui demandât aux dieux que je Jevillsse dans mon palais. Je suis si
touché des marques de votre affection, que vous pouvez compter que si
Dieu me donne la victoire sur les pour- suivans, je vous marierai l'un
et l'autre, et je TOUS comblerai de biens; je vous ferai bâtir des
maisons près de mon palais, et vous serez non-seulement les amis et les
compagnons de Télémaque, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de manier un moment cet arc, et que j'éprouve ici devant vous mes
forces, pour voir si elles sont- encore entières et comme elles étaient
autrefois, ou si les fatigues de mes voyages et une longue; misère ne
les ont point diminuées. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la reine eut achevé de parler, Téiémaque prit la parole, et dit :
«Ma mère, je suis ici le seul des Grecs qui ai le pouvoir de donner ou de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il ajuste l'a flèc1Je sans se lever de son siége, et tire avec tant
d'adresse et de justesse, qu'il enfile les anneaux de tous les piliers
depuis Je premier jusqu'au dernier, et que la flèche armée d'airain va
donner de raideur dans la porte, qu'elle perce de part en part.</p>
<p>Ceci est l'un des derniers chants de l'Odyssée. Ulysse envoie aux enfers
les ames des prétendans, et il rentre dans son palais pour goûter enfin
le repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard resta ainsi dans cette paisible cabane .tant qu'il voulut y
rester, et chaque ,soir ses hôtes priaient le Ciel de leur conserver
long-temps encore un hôte si illustre et si grand, qui les charmait, les
instruisait, et les rendait meilleurs par ses chants divins.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur celte terre; il savait que la poésie, ce grand présent du Ciel, ne
lui avait pas été donnée par les dieux pour la perdre sous les frais
ombrages et pour son bonheur particulier, mais bien pour s'en servir
pour le bonheur de tous les hommes, pour répandre en tous lieux ces
trésors féconds en enseignemens de tout genre, qui font l'honneur et la
gloire de l'humanité. Quand donc il eut pris du repos chez son hôte, et
quand il eut fécondé par sa parole toute-puissante ce petit coin de
terre, le vieillard songea qu'il était temps de reprendre sa course à
travers les peuples, afin de faire tout le bien qu'il pouvait faire
avant sa mort. Il avertit donc ses hôtes qu'il partait le lendemain. Il
ne vit pas les larmes qui roulaient dans leurs yeux en recevant ses
touchans adieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon hôte, dit-il au berger Glaucus, adieu Phémia, ma fille, adieu mon
fils Mentes; mon bon jeune homme! Puisse Jupiter, le dieu de
l'hospitalité, vous être toujours favorable! puisse-t-il exaucer les
vœux d'un vieillard sauvé par vous ! Adieu, adieu 1 nous nous reverrons
dans les lieux consacrés aux ombres heureuses. — Disant cçs mots, le
vieillard retenait ses larmes, et il montrait le ciel.</p>
<p>Il y eut un moment de silence solennel mais le berger Glaucus, réprimant
ses sanglots, prit la main du vieillard, et d'une voix ferme et décidée
il lui parla ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici la voix du berger devint légèrement tremblante; mais bientôt elle se
raffermit, et il continua ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous savez le nom de ce vieillard : il s'appelait Homère. Vous venez de
lire les plus beaux passages de ses poèmes, rI/jade et l'Odyssée. Après
avoir été ainsi pauvre, méconnu, mendiant, sans patrie, il eut des
temples, des autels, des rois pour aïeux, et sept villes principales de
la Grèce, au plus haut point de sa grandeur, se disputèrent l'honneur de
lui avoir donné le jour.</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER DE LA DEUXIEME SïtlIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DU TOME PREMIER</p>
<p>DE LA DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>, Page, LA GRÈCE; introduction 1 HOMÈRE, ou la poésie épique 29</p>
<p>La Tempête 36 L'Iliade 42 L'Odyssée ................... 151</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
