<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)">Jean-Jacques Ampère</author>
<title>Sténographie des cours de diverses facultés de Paris. , Cours de littérature / M. Ampère fils,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ampère, Jean-Jacques (1800-1864)</author>, <title>Sténographie des cours de diverses facultés de Paris. , Cours de littérature / M. Ampère fils,...</title>, <date>1836</date>,description :,26 pages
</bibl>
<publisher>Ebrard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9614050p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1836">1836</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>STÉNOGRAPHIE</p>
<p>DES COURS</p>
<p>DES DIVERSES</p>
<p>F ACULT ES DE PARIS.</p>
<p>i Livraison. M</p>
<p>PARIS.</p>
<p>EGRARD ET C.., EDITEURS,</p>
<p>Bile des Mathurins St-Jacrjues, 24.</p>
<p>13:)(;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>STÉNOGRAPHIE</p>
<p>JXES COURS. Xtf nfîtX</p>
<p>W ^fMESTRE D ÉTjÈ*</p>
<p>SCOLAIRE 183»—1836.</p>
<p>COURS</p>
<p>DE LITTÉRATURE.</p>
<p>M. AMPÈRE FILS, PROFESSEUR.</p>
<p>PREMIÈRE LECON</p>
<p>13 avril 1836.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p>Avant de reprendre notre cours interrompu pendant quelques jours, jetons
un coup d'œil rapide sur les dernières leçons du semestre écoulé.</p>
<p>Nous avons vu au ive siècle, d'une part, le développement de la
littéraire païenne, et, en regard,le développement de la littérature
chrétienne dans la Gaule; d'un côté c'était Ausone et les trente
rhéteurs de Bordeaux $ du côté des Chrétiens c'était , non pas des
rhéteurs, mais des pères, des</p>
<p><pb/></p>
<p>saints, des hommes combattant pour des opinions qui leur étaient sacrées.</p>
<p>Ainsi, nous avons vu la littérature de la Gaule, tant chrétienne que
païenne, avant l'arrivée des Barbares; puis, cettè même littérature
pendant l'invasion, et enfin après l'invasion ; nous rentrons dans la
littérature latine de la Gaule. Nous ne rencontrerons presque plus de
traces, ou du moins nous ne rencontrerons plus que des traces bien
fugitives de la littérature païenne : elle n'avait pas assez de force,
ébranlée qu'elle était par ses luttes avec le Christianisme, pas assez
de force pour se maintenir contre la barbarie, qui la fit disparaître,
l'effaça en passant. La littérature chrétienne fut bien atteinte, foulée
aux pieds, écrasée, anéantie en apparence par les Barbares, et c'est le
triste pectacle qu'elle nous présentera dans les Vile et le VIlle
siècles; mais ell#avait enelle un principe de vie et d'avenir, et, après
avoir été momentanément courbée et flétrie par la barbarie, elle se
relèvera quand Charlemagne lui tendra ses mains puissantes. Nous n'en
sommes pas encore là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici nous trouvons une satire proprement dite, un poème, et de même que
dans les homélies de saint Ambroise il y avait des satires, de même dans
Claudius Marius Victor, on trouve des homélies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frondoso vitis in antro.</p>
<p><pb/></p>
<p>des sciences physiques, et ce soupçon ne s'est que bien tard dissipé.</p>
<p>Ce petit poème a cet intérêt, qu'il montre la dernière lueur de la
littérature païenne dans les Gaules, en présence des Barbares et au
milieu d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cinq ans, il étudiait la philosophie de Socrate,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi opulente et sereine, lorsque vinrent fondre sur lui deux grands
malheurs : la mort de son père et l'invasion des Barbares qui
pénétrèrent, dit-il, in viscera imper i.i..</p>
<p><pb/></p>
<p>armée spécialement pour détruire la noblesse, « annota in cœdern
spcciale17l nobilitatis ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affermés; mais bientôt les chagrins et les années le privent même de
cette dernière ressource. Sur le déclin de sa vie., un Goth qui lui
avait acheté une terre, touché de sa misère présente, lui en envoie le
prix, ou du moins une partie du prix, ce qui montre encore que les Goths
n'étaient pas tellement barbares que l'on ne rencontrât en eux de
précieuses qualités.</p>
<p>Enfin , Paulin termine le récit de sa longue carrière, par des actions
de grâces ; et c'est encore un triomphe du sentiment chrétien que de
terminer par des actions de grâces le récit d'une vie si malheureuse.</p>
<p>Ce petit poème intéressant nous montre les diverses phases de ces
existences d'hommes errans et précipités dans les malheurs du siècle, ne
se laissant point abattre par l'infortune, et soutenus , comme Paulin,
par la foi chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quel crime a commis cette ville pour que cette ville périsse? Et tant
de peuples, quel mal ont-ils fait pour être broyés sans miséricorde?
Toi-même, réponds-nous, courbé sous le fardeau dont les vainqueurs ont
chargé tes épaules nues, vieillard,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'as-tu fait pour que ton Dieu te châtie ainsi ; va ! c'est toujours le
crime qui prospère, et nous vomissons des imprécations contre la
Providence». Ainsi fait-il parler les impies de son temps ; mais il leur
répond par un long exposé du dogme chrétien «Dieu veille sur le monde»;
arrivent ensuite de beaux vers sur /'immensité. Puis il réfute les
objections des épicuriens de son temps. « Vous qui prétendez être
heureux sans obéir au gouvernement et aux lois de Dieu, dites si les
saisons, si les phénomènes naturels n'offrent pas des signes certains
d'un ordre, d'une régularité qui leur est imprimée par Dieu » . Et après
les avoir menacés de la vengeance céleste s'ils ne se convertissent, il
continue: « Dieu vous punira, car il est éternel ». Phrase qui semble
inspirée de celle de Saint-Augustin : (Dieu est patient, parce qu'il est
éternel». Et ailleurs : « pour les bons la mort n'est pas un mal, et les
bons deviennent quelquefois mauvais faute de revers utiles. Le malade se
plaint des remèdes et des opérations ; Dieu est le grand médecin, et sa
main puissante n'épargne pas les ulcè-,res de notre âme ».</p>
<p>Le fait que j'ai désiré mettre en lumière aujourd'hui, Messieurs, c'est
que la grande idée de la Providence s'élève dans l'époque que nous avons
parcourue au-dessus de toutes les calamités publiques ou particulières.
01', cette pensée d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, Messieurs, c'est un grand spectacle que de' voir l'esprit humain
s'élancer du sein de ce qui semble devoir l'écraser, monter plus haut,
s'élever au delà, et retrouver la main de Dieu derrière cet ensemble d
'événemens qui semblait ne devoir produire que des désordres. C'est
véritablement comme ces astres dont la nuit obscure révèle la splendeur,
ou qui, cachés par une éclipse passagère, reparaissent plus brillans
en.core, comme pour mieux faire comprendre l'ordre immuable et les lois
éternelles qui les gouvernent.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LEÇON.</p>
<p>18 avril 1836.</p>
<p>»</p>
<p>Messieurs, nulle part l'impression produite par l'invasion barbare ne
s'est montrée plus vive que dans Salvien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charité, ordinairement d'une certaine effusion, on voit que cette
qualité ne manque pasàson âme, et que s'il savait haïr et maudire, il
savait aussi bénir et aimer.</p>
<p>Nous avons vu, Messieurs, le commencement de la littérature chrétienne
émaner d'une double inspiration : l'inspiration de la satire lancée
contre le vieux monde romain, et l'inspiration, l'idée de la Providence
grandissant son nom même des calamités qui accablaient les populations
de l'Occident en ce temps-là. Ces deux développe- mens, que je vous ai
montrés dans les fragmens du petit poème que nous avons étudié
précédemment, se résument, se condensent en quelque sorte dans Salvien,
et avec beaucoup plus d'énergie.</p>
<p>Mais l'ouvrage de Salvien le plus complet, est celui qui a pour titre :
De gubernatione Dei. Dans le dernier siècle, Delille de Sales a fait un
ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le titre de Mémoires de Dieu. Ce titre conviendrait parfaitement à
l'ouvrage de Salvien ; en effet, c'est un plaidoyer en faveur de la
Providence.</p>
<p>Dès la première ligne, il combat les épicuriens, qui proclament un Dieu
inerte, insouciant, incu- riosus. Cet ouvrage présente quelques
analogies avec la Cité de Dieu de saint Augustin et l'Histoire du genre
humain d'Ausone.</p>
<p>Le développement de la pensée de la Providence , et la satire violente
contre ceux qui la nient, telle est la substance des huit livres de cet
ouvrage de Salvien; quant au plan , il serait difficile d'en donner une
juste idée.</p>
<p>Après des exemples extraits des philosophes anciens, il prend ses
exemples dans les écritures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pensées sublimes et dominées par la pensée plus grande de la Providence !</p>
<p>Mais parcourons les divers ordres d'idées qu'il a fait entrer dans le
cadre de sa satire.]</p>
<p>Ces accusations sont générales, et même elles</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
