<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Duval, Alexandre (1767-1842)">Alexandre Duval</author>
<title>Le Théâtre-français depuis cinquante ans : lettre à monsieur le comte de Montalivet, ministre de l'Intérieur / par Alexandre Duval,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Duval, Alexandre (1767-1842)</author>, <title>Le Théâtre-français depuis cinquante ans : lettre à monsieur le comte de Montalivet, ministre de l'Intérieur / par Alexandre Duval,...</title>, <date>1838</date>,description :,86 pages
</bibl>
<publisher>Dufey (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6447641f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1838">1838</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THÉATRE-FRANÇAIS</p>
<p>DEPUIS CINQUANTE ANS.</p>
<p>1,3ES ® -EjH 1 £</p>
<p>A MONSIEUR</p>
<p>LE COMTE DE MONTALIVET, MINISTRE DE L'INTERIEUR,</p>
<p>PAR</p>
<p>ALEXANDRE DUVA^ Dit I/AC»DÉMT&gt; "U'ÇA.JSE.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>DUFÉY, ÉDITEUR, RUE DES MARAIS S. G. 17.</p>
<p>M DCCC XXXVIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THÉATRE-FRANCAIS o</p>
<p>DEPUIS CINQUANTE ANS.</p>
<p>f fj - »</p>
<p>.; - %1</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DF. F1RM1N DlDOT FRÈRE*, rue JiicoL , n° 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉA TRE- FRtlN CAlS</p>
<p>DEPUIS CINQUANTE ANS.</p>
<p>£ 13 T 3? S. H JF</p>
<p>A MONSIEUR #</p>
<p>LE COMTE DE MONTALIVET, MIÏCISTRE DE i/lIfTER IEUR,</p>
<p>PAR</p>
<p>ALEXANDRE DUVAL; DB l.'ACtDÉMIE F&amp;A3ÇA1SB.</p>
<p>PARIS; DUFËY, ÉDITEUR, RUE DES MARAIS S. G. 17.</p>
<p>- M DCCC XXXVIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>»y4éo-n&lt;ftewr &amp; JÆtJUdbe</p>
<p>Si la lettre que j'ai l'honneur de vous adresser me fut inspirée par le
chagrin que m'ont fait éprouver les nouvelles doctrines littéraires, si
après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une arène où des milliers de lutteurs se disputent un laurier qui se
flétrit presque aussitôt qu'il est comquis, on ne me verra plus essayer
de le leur ravir; et si j'ose encore rappeler mon nom au public, ce
n'est que dans l'intérêt de mes jeunes rivaux, de la gloire littéraire
et de la morale publique.</p>
<p>J'ose donc espérer, monsieur le Ministre, que vous parcourrez avec
quelque indulgence ce mémoire, qui a pour but la restauration du
ThéâtreFrançais, complétement déchu de sa grandeur passée.</p>
<p>si, dans les tableaux qu'il me faudra tracer pour signaler les causes de
sa décadence, il m'échappait quelques traits tant- soit peu satiriques,
vous les pardonnerez au vieillard qui a vu avec une douloureuse
indignation les objets de son culte outragés, méprisés, et cette belle
littérature, qui honora et embellit le siècle de Louis XIV, travestie en
caricatures d'une immoralité repoussante, mutilée par des milliers
d'ouvriers ès lettres, réduite en objet de commerce, et presque en
petite marchandise.</p>
<p>Vous songerez enfin, monsieur le Ministre, que le doyen des auteurs
dramatiques, qui a vu d'autres temps, d'autres moeurs, doit être
nécessairement, par son âge et par les chagrins qu'il a éprouvés dans sa
vieillesse, le laudator terriporis acti.</p>
<p>Je sais qu'en m'abandonnant au désir d'appeler</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attention sur un établissement qui était jadis une des gloires de la
France, j'intéresserai aujourd'hui peu de personnes au succès de mes
observations.</p>
<p>A l'intérêt qu'on portait autrefois aux productions littéraires, ont
succédé des intérêts d'un tout autre genre. Tout ce qui ne donne pas ou
ne promet pas de l'argent est de peu de valeur au temps où nous vivons.
Cette vérité est si bien sentie par nos modernes auteurs, et ils font un
si grand cas de leurs travaux, que je ne désespère pas de voir toutes
les productions de leur génie proposées par actions, et le talent de nos
hommes célèbres coté par le tribunal de la Bourse et payé au marc la livre.</p>
<p>Vous avez dû remarquer comme moi, monsieur le Ministre, le changement
qui s'est opéré dans nos mœurs. Les calculs scientifiques ou financiers
ont remplacé les plaisirs délicats de l'imagination, ou les douces
sensations d'une illusion dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raison et par la vérité. En me mettant en scène, j'y trouverai un grand
avantage; mes observations, mes raisonnements sur l'art dramatique,
porteront nécessairement la conviction dans votre esprit, puisque je
pourrai vous dire avec assurance : J'étais là, telle chose m advint.</p>
<p>Pardonnez-moi cette digression; elle était nécessaire, puisque, me
proposant de plaider pour les intérêts de l'art dramatique et la
prospérité du théâtre, il ne faut pas que je me trouve enchaîné par des
bienséances qui pourraient nuire au succès de ma cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>mérite reconnu, n'étaient écartés de la scène française.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais. Cette société élégante, qui n'était peut-être devenue idolâtre
du Théâtre-Français que parce qu'elle s'y retrouvait tout entière et
peinte en beau, fut bientôt jugée, critiquée, avilie par le large et
spirituel pinceau de Beaumarchais; on pouvait dire alors :</p>
<p>« Figaro foule en paix la cendre de Molière. »</p>
<p>Mais l'ingénieux auteur qui frappait si gaiement et si rudement
l'immoralité de son temps, novateur dans son art, est pourtant bien pâle
auprès de ces novateurs actuels, qui, tout en nous offrant des tableaux
hideux, ne nous offrent pas même la moralité qui doit résulter d'une
satire.</p>
<p>Quelque hardie que fût la touche de Beaumarchais, il mérita son grand
succès par son talent, et notre estime, parce qu'il n'outragea point (ce
qu'ont fait depuis ses imitateurs) les maîtres qui l'avaient précédé, et
qui avaient obtenu par de nombreux ouvrages leur grande réputation, de
la justice et du bon goût de nos pères.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme acteur! ce qui fut pour ma famille une belle occasion de se
brouiller avec moi.</p>
<p>Aussitôt que la première pièce était finie, vieux et jeunes seigneurs de
la cour se rendaient au foyer.</p>
<p>Dans cette réunion s'établissait une conversation animée, où prenaient
part les femmes aimables du théâtre qui jouaient dans la seconde pièce.
Cette conversation offrait mille nuances comiques qui tenaient au rang,
au caractère, aux opinions des interlocuteurs. Après une critique
maligne de la pièce que l'on venait de représenter, et même du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce temps de dévergondage littéraire et de barbarie politique ne fut pas
heureusement d'une longue durée. Le premier consul, en nous assurant un
instant de paix par ses victoires, et en nous ôtant notre liberté, dont
nous avions fait un si mauvais usage, nous rendit les lois, la religion
et l'art dramatique; il réunit en un seul théâtre les comédiens du
Théâtre-Français et ceux de la rue de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'essayerai pas, monsieur le Ministre, de vous tracer le tableau de
ces belles représentations où Corneille, Molière, Racine, avaient pour
interprètes les Talma, les Molé, Jes Duchesnois, les Fleuri, les Contât,
les Devienne, les Mars, etc. Je vous dirai seulement que la comédie
française avait reparu dans tout son éclat; que le parterre jouissait en
connaisseur de toute la finesse du jeu de ses acteurs, de toute la grâce
de leurs manières, de , toute la vivacité de leur dialogue. Hélas! que
ce temps est loin de nous!</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette époque de bonheur pour les comédiens et de plaisir pour le public
dura très-longtemps, puisqu'elle comprend le consulat, l'empire et le
règne de Louis XVIII. J'expliquerai bientôt pourquoi et comment a fini
cet âge d'or; je dirai pourquoi on jeta tant de mépris sur la
littérature de ce temps-là, que l'on appelait ironiquement la litté-- ,
rature de l'empire; on connaîtra tous les petits et bas moyens que l'on
a employés pour renverser ce temple de la bonne littérature et du goût.</p>
<p>Je vous avoue, monsieur le Ministre, que c'est avec une orgueilleuse
satisfaction que je me rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, sur ce point, ma résignation aux critiques des journaux, que
je ne me suis jamais plaint de leur rigueur, et que je n'ai point
sollicité leur indulgence. En résultat, j'ai trouvé parmi les gens de
lettres, qui font noblement ce pénible métier, d'honnêtes critiques,
francs et polis. Un seul journal, parmi tous les journaux, très-célèbre
en litté-</p>
<p><pb/></p>
<p>rature comme en politique, soit par opinion, soit par dévouement pour
ses protégés, n'a jamais cessé de me traiter très-sévèrement; il portait
cette sévérité au point de demander au gouvernement, par -esprit de
parti, la suppression de ceux de mes ouvrages qui avaient le malheur de
lui déplaire (i).</p>
<p>Voici la lettre de M. B., l'un des rédacteurs du célèbre * feuilleton.</p>
<p>Du château de Bardy près. Sandillon, ce 29 janvier 1825.</p>
<p>MONSIEUR , « Si j'ose vous ennuyer de mes lettres, après vous avoir
quelquefois ennuyé de ma personne, le désir que j'ai de vous Ketre
agréable et mon respect pour votre beau talent me ser« viront d'excuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2° Essayez de devenir l'intime ami du propriétaire d'un grand journal
qui ait soin d'entretenir le public de vos moindres faits et gestes, et qui</p>
<p>vante d'avance les ouvrages que vous n'avez poinfrr:</p>
<p>encore faits.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Quand un ouvrage de vous paraîtra, pour être bien certain que l'on
vous a traité selon vos mérites , vous prendrez la peine de faire
vous-même vos articles dans les journaux qui vous sont dévoués. Surtout
ne soyez retenu par aucune fausse honte ; donnez-vous les plus grands
éloges. Certains hauts personnages de la littérature moderne n'en
agissent pas autrement.</p>
<p>Cela fait toujours plaisir de se croire bien plus grand que ses rivaux.</p>
<p>6° Attendu que dans certaines coteries on ne peut avoir de talent
lorsque l'on a des mœurs, ne manquez pas d'être original et vicieux par
système.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu ce qu'ont produit sur nos jeunes romantiques les mœurs de.
lord Byron. Ses imitateurs nous ont prouvé cent fois, par leur conduite
et leurs écrits , que rien n'était plus ridicule et plus bourgeois que
le bon sens et la morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le moment; et si le poëte est bien inspiré, tôt ou tard , honneurs et
fortune lui tomberont du ciel.</p>
<p>(i) Je crains qu'il ne naisse bientôt un schisme entre ces deux célèbres
sectaires. Si j'étais forcé de renier mes dieux, je suivrais plutôt Omar
que Mahomct.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce commissaire du gouvernement, installé depuis quelques années, sous
les ordres de M. te chargé des théâtres (1), tout imbu des nouvelles,
doctrines littéraires qui régnaient alors sur les boulevards, crut avoir
trouvé une mine d'or en les introduisant sur la scène des Corneille et
des Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pendant cette période d'anarchie que tous les règlements furent
violés, qu'il n'y eut plus de tour de représentation pour les vieux
auteurs, et que la volonté seule du chargé des théâtres fit loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les romantiques, afin d'assurer leurs succès, ne négligèrent aucun
moyen. Comme le luxe des décorations et des habits avait une grande
influencç sur les spectateurs des boulevards, on ne vit plus, dans les
nouvelles pièces jouées aux Français, que des palais dorés, des habits
du plus grand prix. Une seule cuirasse coûtait des 15oo francs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, ennuyé de mon oisiveté, je repris la plume, et dans l'espace
de huit ans je composai deux ouvrages, dont l'un est le Tasse, qu'ils
jouèrent presque malgré eux, et qui y malgré eux, leur fit de l'argent,
comme on le dit en termes de théâtre.</p>
<p>J'avais bien eu l'envie d'y faire jouer une nouvelle pièce reçue
autrefois avec acclamation, et que des circonstances indépendantes de ma
volonté avaient empêché de représenter ; mais le jour de la répétition,
deux rôles me furent renvoyés par deux sociétaires, sans autre
cérémonie. Humilié-</p>
<p>(i) Par respect pour le public et pour moi-même, j'adoucis les
expressions. Dans le style de ces messieurs, nous étions, des ganaches j
des perruques ,-des fossiles-</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette insulte, je repris ma pièce et je dis en me retirant : Y a-t-il
une.administration ? Où donc est la bonne foi, la reconnaissance? où
donc est le Théâtre-Français (i)?</p>
<p>Et pourquoi d'ailleurs aurais-je tourmenté les comédiens? n' étaient-ils
pas excusables de toutes les fautes dans lesquelles on les avait entraînés.</p>
<p>Le seul coupable était M. le chargé des théâtres qui, en commettant
toutes les injustices, en violant tous les règlements, en permettant aux
sociétaires de se</p>
<p>(i) Je montre sans doute bien de la faiblesse en racontant les outrages
que m'ont fait éprouver, depuis deux ans, les comédiens français; mais
on me pardonnera cet excès de sensibilité si l'on veut bien se rappeler
que, pendant plus de trente fins, je -n'avais reçu de leurs
prédécesseurs que des preuves d'estime et de considératiorç.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>expliquer par l'un d'eux, la manière dont ils s'y prirent pour faire le
siège du Théâtre-Frapçais.</p>
<p>( La Presse, 3 juillet 1836). a Le peuple assistant K aux
représentations de l'ancien théâtre se trouva « étrangement surpris,
lorsqu'il vit s'ouvrir des « palais dans lesquels il lui était défendu
d'entrer, a régner des dynasties qu'il n'avait point reconnues, «
s'accomplir des révolutions auxquelles il n'avait « pas pris part. Il
commença par sourire dédaiu gneusement, écouta quelque temps avec impa«
tience, et finit par crier de sa place : Ce n'est « point ainsi que les
événements se préparent, mûet fissent et tombent; donnez-nous autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire .enfoncé! Leurs transports ne s'arrêtèrent pas là. Afin de ne
plus voir, de ne plus entendre parler de nos grands hommes, ils
voulurent jeter tous leurs bustes par les fenêtres. 0 sottises de
l'orgueil !</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, de l'aveu même de l'un des plus célèbres sectaires de la
doctrine romantique, on s'est emparé de vive force du Théâtre-Français.</p>
<p>Au moins si le siège, fait dans toutes les règles et d'après les
combinaisons les plus savantes , eût tourné au bénéfice de l'art, s'ils
avaient fait quelques grandes découvertes dans le vaste champ de
l'imagination ; mais non , ils ne nous ont offert qu'une imitation
souvent burlesque des théâtres étrangers.</p>
<p>Cependant je suis bien loin de condamner les essais que peut tenter le
génie; car on peut arriver au même but en suivant des chemins différents.</p>
<p>A propos de Voltaire, tout le monde sait que ce grand homme était en
horreur parmi les fanatiques du romantisme.</p>
<p>Leur chef dit un jour, en ma présence, que Voltaire n'avait pas fait dix
bons vers dans sa vie. Il est vrai que les vers du patriarche ne sont
pas des vers de la nouvelle école.</p>
<p>Un autre romantique, auteur d'une seule tragédie oubliée, dit un jour à
M. Parseval Grandmaison, qu'il ne signerait pas Mérope. Parseval,
indigné, lui cria dans sa colère originale : Rétractez-vous vite,
monsieur, ou demain je vous perds de réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle leçon la jeunesse peut-elle retirer de pareils jeux scéniques ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les productions de cette secte, presque aussi anciennes que les comédies
de Molière, sont connues sous le nom de vaudevilles. Ces enfants de la
joie portaient-autrefois sur leurs enseignes le fifre et le tambourin;
maintenant, dégénérés, ils y ont joint le poignard et la couronne. C'est
sous cet étendard que, profitant de la brèche faite par les romantiques,
ils se sont rendus maîtres de la place, et que les romantiques n'y
viennent hurler leur prose qu'avec leur permission.</p>
<p>Aussi, bien loin de blâmer ceux qui font fortune au commerce théâtral,
je me repens de n'avoir pas</p>
<p><pb/></p>
<p>deviné le grand changement qui s'est opéré dans les esprits, de n'avoir
pas deviné que l'industrie étant en honneur, que la délicatesse et non
l'or étant une chimère, je devais sacrifier tout au désir d'amasser de
l'or.</p>
<p>Ma réputation d'homme universel une fois bien répandue, toutes les
administrations se seraient empressées d'accourir vers moi pour se
procurer mes produits; c'est alors que j'aurais exigé des primes des
directeurs et des compositeurs; enfin je n'aurais rien négligé de ce qui
aurait pu augmenter ma fortune et ma réputation. Ce n'est pas tout :
comme la soif d'acquérir augmente en raison des soins qu'on se donne
pour la satisfaire, après avoir mis tous les théâtres de Paris dans ma
dépendance,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il n'est si mince coterie Qui n'ait son bel esprit, son
plaisant, son génie.</p>
<p>GRESSET.</p>
<p>je me serais enrichi tous les ans de deux ou trois cents pièces qui
n'auraient attendu que la fabrication de mes quarante associés, et le
cachet du maître qui aurait suffi pour les rendre immortelles.</p>
<p>Quoiqu'on le sache bien maintenant, je le répète encore, l'argent est le
mobile et la mesure de tout.</p>
<p>Mais si, toujours plus ambitieux de gloire et d'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se glorifiait de cet ensemble dramatique qu'il présentait avec orgueil à
l'admiration des rois!</p>
<p>malheureusement pour eux , leur évangile a fait peu de prosélytes, et
les auteurs du vaudeville , qui sont entrés dans la place par la brèche
que les romantiques y avaient faite, y régnent maintenant presque en
souverains. Aussi le Théâtre-Français, qui, autrefois, avait sa
spécialité de noblesse et de grandeur, n'est plus qu'un composé des
théâtres de la Porte-Saint-Martin et du Gymnase. On ne trouve plus au
Théâtre-Français que le genre de pièces que l'on peut voir sur tous les
théâtres de Paris. L'administration de la comédie française,</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ces traités amènent de bien singuliers procès. Un directeur de
théâtre fait des sottises, les magistrats jugent d'après leur conscience
et des pièces authentiques; et c'est le public qui est condamné.</p>
<p>(3) Ils sont, m'a-t-on dit, enrégimentés, et le métier de chef</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est bien difficile , quand le désordre est dans un établissement
commercial, quand le pouvoir est partagé entre un directeur et des
sociétaires , et surtout quand les intérêts d'amour-propre sont
contraires aux intérêts de la société, que l'on marche dans des voies
d'économie et d'amélioration.</p>
<p>Sans doute l'ancien Théâtre-Français était en société; mais une volonté
ferme, une volonté de roi triomphait de toutes les humeurs , de tous les
mécontentements.</p>
<p>L'empereur avait aussi conservé la société; mais il ne se faisait rien
d'important au théâtre que par sa volonté , et le surintendant savait
faire exécuter ses ordres.</p>
<p>Ainsi l'anarchie , les privilèges , les injustices</p>
<p>de la claque est si lucratif, que celui qui l'exerce, achète des
maisons, dote richement ses filles et devient électeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce plan nouveau, je vais avoir l'honneur de le mettre sous vos yeux, non
avec tous ses détails, cela me conduirait trop loin , mais je vous
l'offrirai assez clairement dessiné pour que vous puissiez en
reconnaître l'utilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dis-je, si Louis-Philippe n'a pas fait pour le Théâtre-Français ce qu'il
vient de faire pour la peinture, c'est qu'il n'a pas cru qu'il fût dans
sa puissance de</p>
<p>-Pourquoi Sa Majesté n'ordonnerait-elle pas aux chefs de ses théâtres de
faire revivre sous les yeux des Parisiens tous les chefs-d'œuvre
dramatiques qui ont honoré la haute littérature? Dans l'espace d'un ou
deux ans , on pourrait voir, par ordre chronologique, la pièce qui dans
son tem ps aurait obtenu le plus de succès. Il en serait des ouvrages
dramatiques comme des tableaux. Jamais cours de littérature dramatique
ne pourrait être</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout les ouvrages créés sous Louis XIV passeraient sous nos yeux. La
régence et le siècle de Louis XV nous apparaîtraient bientôt avec de
nouvelles formes. Enfin nous arriverions au temps où nous sommes , et le
public impartial pourrait juger tous les ouvrages avec connaissance de
cause , et décider en même temps quel serait le genre auquel il
donnerait la préférence.</p>
<p>Quand j'ai dit un public impartial, je comprends que le Théâtre-Français
serait rétabli sous une nouvelle forme, qu'il n'entrerait pas dans la
salle un seul billet donné, et que cet établissement de claqueurs qui
enrichit leurs chefs aux dépens des administrations et des auteurs,
n'existerait plus, au moins au Théâtre-Français.</p>
<p>Entraîné par mes réflexions dans les développements encore obscurs de
mon projet, je m'oubliai au point que je m'imaginai être un instant
Ministre de l'intérieur. Vous excuserez, monsieur le ministre, cette
audace ; mais dans Versailles, dans ce lieu qui vit tant d'ambitions
satisfaites ou trompées, dans ce lieu qui inspire mille idées de succès
et de grandeur, il n'est pas étonnant que ses prestiges aient un instant
troublé ma raison et renversé toute ma philosophie. Là, je me suis donc
com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Article premier.</p>
<p>Ce théâtre national et royal sera composé de toutes les personnes à
talent qui composent encore aujourd'hui l'ancienne société.</p>
<p>Art. x.</p>
<p>On exigera des comédiens actuels la dissolution de la société, en leur
conservant tous les droits qui leur sont acquis.</p>
<p>Art. 3.</p>
<p>Ce théâtre, devant par son genre former le complément d'une éducation
vaste et libérale, n'admettra dans son ancien répertoire que les pièces
qui, par leur étendue, leur poésie, leur moralité, pourront contribuer à
développer les sentiments - qui doivent distinguer l'honnête homme et le
grand citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Art. 4.</p>
<p>Art. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Art. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Art. 9.</p>
<p>Art. 10.</p>
<p>Les jours de représentation des pièces nouvelles seront fixés par des
règlements ultérieurs qui seront débattus avec les auteurs.</p>
<p>Art. i r.</p>
<p><pb/></p>
<p>On réglera ultérieurement des prix inférieurs pour les ouvrages en
prose, soit drames, soit comédies.</p>
<p>Art. 12.</p>
<p>Art. i 3.</p>
<p>Pour juger les contestations entre les acteurs et</p>
<p><pb/></p>
<p>les auteurs, il y aura un comité, ou plutôt un conseil qui décidera
toutes les questions de droit et de règlement; il sera pourtant libre à
la partie qui se croira lésée d'en appeler au ministre de l'intérieur.</p>
<p>- Art 14.</p>
<p>Art. i5.</p>
<p>Le nombre n'en est pas aussi grand qu'on pourrait</p>
<p><pb/></p>
<p>le»penser, puisque les plus beaux ouvrages de nos premiers tragiques et
de nos premiers comiques occupent encore la scène; mais quand même il
faudrait deux ans pour parcourir cette intéressante galerie des anciens
et des modernes, ces deux ans ne seraient pas perdus pour le plaisir et
l'instruction (i). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on 11e conserverait plus au répertoire que les ouvrages qui
auraient obtenu la sanction universelle par leurs beautés littéraires et
leur morale, quel est le père qui refuserait de conduire au théâtre sa
femme et sa fille? Ne serait-il pas certain qu'elles n'auront point à
rougir de s'y trouver?</p>
<p>Pourquoi n'aurions-nous donc pas, comme nous l'avions autrefois, un
théâtre amusant et instructif?</p>
<p>Les auteurs de mon temps, et j'ose me mettre du</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre, ont prouvé, pendant plus de trente ans, que l'on pouvait
intéresser, amuser le public sans outrager les mœurs et le bon sens.</p>
<p>Tout est de mode en France, on le sait. Ne se pourrait-il pas faire que
ce parfum de morale, de bon goût, de bonne poésie parvînt jusqu'au monde
le plus élégant, et qu'il devînt de très-bon ton d'avoir sa loge au
Théâtre-Français, comme nos jeunes seigneurs l'avaient autrefois, et
comme nos riches amateurs de musique l'ont maintenant aux Bouffes?</p>
<p><pb/></p>
<p>former l'honnête homme et l'homme aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je pourrais nommer tous les ouvrages qui nous offrent de pareils
tableaux; mais on concevra facilement que je ne le dois pas, par égard
pour de jeunes auteurs qui se sont écartés de la bonne voie, mais qui
pourront y rentrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>affliger ma vieill</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
