<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Auger, Hippolyte (1796-1881)">Hippolyte Auger</author>
<title>Physiologie du théâtre, par Hippolyte Auger. Tome 2</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Auger, Hippolyte (1796-1881)</author>, <title>Physiologie du théâtre, par Hippolyte Auger. Tome 2</title>, <date>1839</date>,description :,358 pages
</bibl>
<publisher>Firmin-Didot frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611913k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1839">1839</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHYSIOLOGIE</p>
<p>DU THÉÂTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Typographie de FIRMIN DIDOT frères, rue Jacob, 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHYSIOLOGIE</p>
<p>DU THÉÂTRE,</p>
<p>1</p>
<p>PAR</p>
<p>HIPPOLYTE AUGER.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN DIDOT FRÈRES,</p>
<p>IMPRIMEURS DE L'INSTITUT,</p>
<p>RUE JACOB , DO 56.</p>
<p>1839.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III.</p>
<p>MÉLANGE DU DRAME PARLÉ ET DU DRAME</p>
<p>CHANTÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA-COMIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était de rendre chrétiennement le bien pour le mal. C'était le moment où
l'apparition momentanée de bouffons d'Italie avait tourné vers la
musique toute la vivacité de l'esprit français; Favart et Sedaine,
mademoiselle Favart, mademoiselle Vi- lette (devenue madame Laruette) et
Clerval firent reparaître la vogue; le public retrouva le chemin de
l'hôtel de Bourgogne, et le véritable opéra- comique, avec Philidor et
Duni, commença entre les rues Saint-Denis et Montorgueil, pour devenir
ce que nous le voyons de nos jours, un mélange de comédie et d'opéra, de
sérieux et de plaisant, de prose et de vers, de couplets et de morceaux
d'ensemble; enfin, le terme moyen, ou, pour mieux dire, le seul genre
neutre que puisse supporter le génie de la nation.</p>
<p>La tragédie et la comédie étaient, pour ainsi dire, nées au théâtre de
l'hôtel de Bourgogne; l'opéra-comique y devait également trouver son
berceau, pour effectuer cette égale répartition des jouissances morales,
droit français qui, pour n'être écrit nulle part, n'en est que plus
scrupuleusement conservé d'âge en âge. Le drame parlé et le drame chanté
répondaient aux facultés intellectuelles dans ce quelles ont de plus
direct; ils se développaient logiquement sous le patro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'élever, et qui pourtant craignent de déchoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand la liberté des théâtres fut décrétée, pendant la révolution, on
vit s'élever sur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lienne, l'opéra-comique vaut-il ce qu'il était autrefois? C'est une
question qu'il est facile de résoudre par les effets qu'il eut dans le
passé et par ceux qu'il produit de nos jours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sique dramatique, fort avancée pour le temps, tandis que les absurdités
d'aujourd'hui ne produisent rien de semblable. M. de Planard, qui certes
vaut bien M. Scribe et Sedaine, sous ce rapport, s'est beaucoup plus
rapproché des qualités essentielles de celui-ci, en travaillant pour
Hérold, et les partitions de ce compositeur contiennent des beautés
scéniques qu'on ne rencontre jamais dans celles de M. Auber. Marie et le
Pré aux Clercs sont des modèles dans ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>Quand Boileau écrivait :</p>
<p>Le Français né malin créa le vaudeville,</p>
<p>il parlait d'une sorte de chanson satirique, née dans le Val de Vire, et
non de cette œuvre dramatique qu'on appela plus tard de ce nom, parce
qu'elle répondait au goût de la nation pour la satire et pour la
chanson. Le vaudeville et l'opéra-comi- que sont frères comme on l'a vu,
et tous deux trouvèrent leur berceau, par les soins de l'Italien
Francisque, sur les théâtres de la foire Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lesage, après ses succès comme auteur comique et comme romancier, se
devait d'être plus sévère avec lui-même et plus circonspect avec le
public. Mais il s'était brouillé avec les comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point plus honorable que l'immense richesse de l'auteur de Bertrand et
Raton, vaudeville en cinq actes.</p>
<p>Le vaudeville ne différa de l'opéra - comique que sous la direction de
Monnet, quand le goût de la musique en fit adapter de nouvelle sur les
pièces ; la comédie-italienne resta en possession des deux genres
séparés et distincts jusqu'au moment de la liberté des théâtres en 1790,
époque où quelques auteurs se réunirent pour consacrer spécialement au
vaudeville la petite salle de la rue de Chartres. Cette salle dans
laquelle on donnait des bals, s'appelait le Wauxhall d'hiver, mais elle
était plus connue sous le nom du Petit-Panthéon. L'architecte Lenoir y
construisit un théâtre dont l'ouverture eut lieu le 12 janvier 1792, par
une pièce en trois actes de Piis, intitulée les Deux Panthéons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>drame sur les boulevards, on sent encore, entre la Gaieté et les Folies
dramatiques, entre la Porte Saint-Martin et X ,Itlibigu, entre
Saint-Antoine et Saint-Marcely les degrés du médiocre au pire, quoi
qu'en ait dit Boileau. Au reste, nous nous réservons d'apprécier tout à
cet égard, quand nous parlerons des théâtres, des auteurs et des acteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MÉLODRAME.</p>
<p>Un homme dont on s'est beaucoup moqué dans Je dernier siècle, qui avait
recueilli la parole de Diderot, qui travaillait pour le théâtre, qui
parcourait les provinces, afin d'y faire jouer ses ouvrages , repoussé
qu'il était par les beaux esprits de la capitale, l'auteur du Tableau de
Paris, Mercier, doué de ce que les Écossais appellent la seconde vue,
réclama un théâtre pour le peuple, et le premier s'occupa de son avenir
moral. On a dit de lui qu'il écrivait sur la borne: soit; mais c'était
sans doute pour ne pas oublier dans le, confortable du cabinet les
émotions qu'il rece-</p>
<p><pb/></p>
<p>vait sur la place publique : l'artiste prend ses croquis devant la
nature. Mercier fut peut-être, sans s'en douter, le père du mélodrame,
moins par les œuvres dramatiques qu'il a laissées que par les conseils
qu'il donna après Diderot et Mar- montel. Le premier il osa dire que le
théâtre, tel qu'il était dans la seconde moitié du dix-huitième siècle,
n'était pas suffisant pour remplir sa fonction véritable. Après avoir
examiné ce qu'étaient la tragédie et la comédie, après avoir conclu en
faveur du drame, il veut plus encore, sans dire ce qu'il veut. Au reste,
il suffit, pour faire bien apprécier ses intentions, de citer un passage
d'une philip- pique furibonde lancée contre lui, en manière de préface,
par la Harpe, lorsqu'il fit imprimer le mauvais drame de Barnevel. Rien
ne peut mieux faire apprécier l'esprit des hommes que la différence des
temps. « Il est clair, dit-il, en modérant sa colère (il faut dire que
Mercier avait fait aussi un Barnevel), qu'on ne peut donner au peuple un
spectacle qui lui représente ses intérêts politiques, que dans un État
01.1 le peuple sera souverain. Dans les gouvernements où il n'entre pour
rien, un plan de cette nature non-seulement ne serait pas admis, mais
même serait mal imaginé. Mais conviendrons-nous avec l'auteur de l'Essai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vectives contre tout ce qui n'est pas peuple.</p>
<p>Ce passage est curieux en ce sens qu'il aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>classe des hommes instruits pour laquelle travaillent les académiciens
du Gymnase et du Théâtre- Français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa plume doit être dans sa main ce que le sceptre est dans la main d'un
grand roi. — Elle doit se respecter elle-même. — Si elle s'abaisse à
caresser des erreurs impies ou des vices infâmes, si elle couvre de
fleurs les images de la dissolution et du libertinage, c'est un sceptre
tombé dans la boue; quel que soit alors le génie de l'auteur, on ne
pourra séparer de l'idée de ses talents, l'idée avilissante de la
corruption de son âme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme il faut respecter l'enfance, comme il faut respecter le malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aujourd'hui, après la chute du trône impérial, après les efforts de
la restauration, après la borne posée par le peuple en 183o pour marquer
la limite du pouvoir, aujourd'hui que le peuple est admis, par la force
des choses, aux bienfaits de l'instruction, dans l'intérêt général, il
lui faut l'éducation ; s'il ne la cherche pas dans l'église, et s'il ne
pouvait l'y trouver ce qu'elle doit être pour son avenir, c'est au
théâtre qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment il y a inégalité dans la condition</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire descendre par toutes les voies possibles du haut de la pensée
universitaire; il faut qu'elle anime les plaisirs du peuple; et ses
travaux ne lui permettant que des distractions, il faut qu'elle lui
parle par le théâtre, puisqu'il aime le théâtre. C'est surtout dans ce
sens que la philosophie de Fourrier est d'une application facile : se
servir de l'attrait, faire fonctionner les passions pour améliorer
moralement et physiquement l'homme du peuple, ce n'est pas rêver, c'est
gouverner; et ne pas employer l'art dans ce but, c'est corrompre.</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes blasées, pour des jeunes gens qui veulent imiter des vieillards
sans scrupules, il fa:ut un ra- goût piquant. Après tout, l'éducation
met en garde contre le danger pour quiconque peut lé craindre; la
richesse doit d'ailleurs mettre une sorte de baume sur les plaies
morales: dans cette léproserie, les regards ne voient plus les pustules
du vice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Dans le mélodrame intitulé : Les Chiens du mont Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Écoute-moi, Marcel; tu aimes ta femme: oh! je sais ce que c'est....;
et moi aussi j'ai aimé la mienne..., ta mère, ta pauvre mère... Écoute,
mon fils... : elle était belle...; pardonne-moi ce que je vais
t'apprendre... il arrive un âge où nos</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL, avec effroi.</p>
<p>Vous l'avez tué!</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Ainsi vous pensez que Caroline me trahit?...</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les craintes de Marcel et du père Gauthier ne sont que trop réelles :
Caroline trompe son mari;</p>
<p><pb/></p>
<p>GAUTHIER , sortant du cabinet avec précaution.</p>
<p>Il n'y a plus personne... arrive, Marcel, ne crains rien... nous
touchons au but de toutes nos recherches.</p>
<p>MARCEL , avec une vive émotion.</p>
<p>Mon père ! que faisons-nous, grand Dieu !</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p>Oh! ceci est trop fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Mais songez donc que je vais la perdre peut- être!... c'est la tombe qui
s'ouvre pour elle et pour moi.... vivre sans son amour ce n'est pas vivre!</p>
<p>GA.UTHIER.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Vous voulez du sang, mon père? vous voulez du sang!</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Mes enfants!</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p>MARCEL , en regardant l'appartement.</p>
<p><pb/></p>
<p>le luxe..., et dans mon ménage la misère va bientôt marquer sa trace au
seuil de la porte; ici c'est pouj elle le séjour du bonheur; dans mon
ménage chaque heure a son désespoir et ses larmes... Oui, oui, vous avez
raison, mon père, la vengeance, les émotions fortes, tout ce qui sortira
ma vie de son engourdissement... Mais n'entendez- vous rien?...</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p>Non, c'est dans l'escalier..., soyons sur nos gardes : nous allons
rentrer pour guetter, et, s'ils viennent, moi, dès qu'ils seront
arrivés, je cours prévenir la femme de cet élégant monsieur... il n'est
sorti que pour revenir, soyons-en sûrs...Il faut que la pierre fasse
deux coups. Pourquoi le pauvre honnête homme ne se vengerait-il pas?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>GAUTHIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>La situation devient terrible; on frémit de voir entrer Caroline, et,
peu après, l'homme riche, cet ennemi naturel du pauvre. Marcel est là.
Que va-t-il se passer? Alors commence une scène qu'on n'avait pas encore
osé aborder aussi franchement au théâtre : la femme surprise par son
mari entre les bras d'un amant, l'adultère pour ainsi dire flagrant.
Mais ici l'intention de l'auteur est si pure que cette situation
délicate ne choque personne. On tremble, d'ailleurs; et ce n'est pas
quand le spectateur est sous l'impression de la terreur que l'exemple du
vice peut devenir funeste. Quel sentiment l'agite en ce moment? La haine
pour tout ce qui trouble le bonheur de Marcel. Car Marcel c'est
l'honnête homme, et l'honnête homme c'est le spectateur, ou, du moins,
ce doit être lui. Encore une fois, que va-t-il se passer? Lisons :</p>
<p>CAROLINE.</p>
<p>Ciel ! mon mari !</p>
<p>Elle tombe sur le ,';!uapé et se cache le</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Monsieur, d'où sortez-vous? qui vous a introduit ici?</p>
<p>MARCEL, tremblant et avec l'émotion la plus forte.</p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Monsieur, qu'exigez-vous de moi?</p>
<p>MARCEL, réprimant un mouvement de fureur.</p>
<p>De vous?... rien !</p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Vous écouterez du moins ce que je dois vous dire pour sa justification,
pour la mienne.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERAIfCMESNIL.</p>
<p>Calmez-vous, monsieur, et daignez m'entendre ; je dois essayer de vous
expliquer...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Encore une fois, je ne vous demande rien.</p>
<p>FRAJyCMESmji-</p>
<p>Dans cette circonstance, l'honneur me fait un devoir de protéger...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Elle? oh! tout change s'il est question d'elle.</p>
<p>FR ANcnIEsNIL.</p>
<p>Vous n'êtes pas chez vous, monsieur, comment pénétrez-vous ici ?</p>
<p>MARCEL , avec autorité.</p>
<p>J'y viens prendre ma place, et si vous n'êtes pas satisfait de la mesure
que j'ai gardée vis-à- vis de vous, je parlerai aussi haut que vous,
ici, comme ailleurs.</p>
<p>CAROLINE, se levant précipitamment.</p>
<p>Arrêtez ! arrêtez !</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL , s'animant par degrés.</p>
<p>CAIlOLlNE.</p>
<p>Ah! Marcel, ne parlez pas ainsi.</p>
<p>MARCEL, vivement.</p>
<p>Qui voulez-vous tromper, lui ou moi?</p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Il y a des fautes que je comprends...</p>
<p>MARCEL, plus vivement. '</p>
<p>Quand on les comprend, pourquoi les commettre?</p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Il en est d'involontaires et qu'on peut réparer.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Oui, oui! je comprends aussi, moi! vous voulez acheter mon honneur, ma
femme, ma fille</p>
<p><pb/></p>
<p>pins tard! Vous prétendez faire le monde ainsi qu'il vous convient qu'il
soit, pour votre usage particulier. Écoutez, vous que je ne connais pas,
que je ne veux pas connaître; écoutez, puisque vous êtes là, puisque
c'est vous que j'y trouve : Un jour, sur la place publique, devant une
église, j'aperçus une jeune fille, jolie! oh! bien jolie! c'était
Caroline Allard; dans la foule, ma main pressa la sienne sans qu'elle me
repoussât; il y avait foule là, parce qu'on célébrait un mariage, celui
d'un homme riche.</p>
<p>FRANCMESNIL.</p>
<p>Le mien, monsieur.</p>
<p>MARCEL , au comble de la surprise.</p>
<p>Le vôtre ?</p>
<p>FANCMESNIL.</p>
<p>MARCEL, avec la plus profonde douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne m'a rien donné... jamais...» ah! si fait! elle m'a donné deux
enfants !...</p>
<p>CAROLINE.</p>
<p>Ne les oubliez pas, Marcel.</p>
<p>MARCEL, sans l'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu que la vengeance est douce?... et ma main est bien près de ta joue...
tiens, misérable!</p>
<p>Marcel! monsieur! monsieur!</p>
<p>MARCEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>( Il arrache la montre de la ceinture de Caroline et la jette avec
violence. La porte s'ouvre , Mme de Francmesnil parait suivie de Gauthier.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NINA.</p>
<p>Me voici, monsieur Marcel, avez-vous besoin de moi?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>J'ai toujours besoin de vous voir, Nina... mais pourquoi me dites-vous
monsieur Marcel? nous sommes des amis... j'étais impatient de vous
parler ... Venez, asseyez-vous là... (Ils s'asseyent près de la table).
Mon Dieu ! que vous êtes jolie, Nina !</p>
<p>NINA.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>De l'amitié, Nina !... mais je ne conçois pas mon aveuglement jusqu'à
présent!... je vous voyais chaque jour, sans vous voir.</p>
<p>NINA.</p>
<p>Et moi, vous ne disiez pas une parole qu'elle n'eût son écho dans mon
cœur... je souffrais toutes vos peines, je pleurais toutes vos larmes...
vrai!</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Nina, voulez-vous être franche avec moi?</p>
<p><pb/></p>
<p>NINA.</p>
<p>Est-ce que je peux vous cacher quelque chose?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Épouserez-vous Gervais ?</p>
<p>NINA.</p>
<p>Ce n'est pas lui que j'aime.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Vous aimez donc un autre que lui ?</p>
<p>NINA.</p>
<p>Je préfère rester fille...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Oui, vous avez raison... le mariage, pour les pauvres gens... Oh! si
j'avais su!... que d'ennuis je me serais épargnés!...</p>
<p>NINA.</p>
<p>Pauvre monsieur Marcel!</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Mais Caroline m'a tant soigné pendant ma maladie! avec vous, Nina...
elle m'a sauvé la vie... ainsi que vous, Nina...</p>
<p>NIN A.</p>
<p>N'était-ce pas un devoir?...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Le devoir! le devoir!... maintenant sa vie soumise et régulière est un
devoir aussi; et c'est triste de penser que le devoir seul... mais qu'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>porte!... Le passé a mis entre elle et moi une muraille, même au sein de
notre ménage... d'ailleurs . on n'est heureux que par l'amour... et je
crois avoir de l'amour pour une autre...</p>
<p>NINA., émue.</p>
<p>Ah!... pour une autre que Caroline?... mais il faut le cacher, c'est une
faute...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>C'est une faute, si l'on veut... mais, comme vous le dites, Nina, il
faut un peu de mystère... tenez, depuis ces événements, je n'avais de
repos ni le jour ni la nuit ; -et maintenant il me semble que ma vie est
plus douce, plus tranquille, plus remplie... parce que tous mes instants
ont un but.</p>
<p>NINA.</p>
<p>Ah !... tant mieux !</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>NINA.</p>
<p>Oh ! oui !</p>
<p>Ils se lèvent.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Eh bien , voulez-vous passer la journée en-</p>
<p><pb/></p>
<p>semble... une journée de plaisirs, le voulez-vous ?</p>
<p>NINA.</p>
<p>Marcel... ma mère...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>NINA.</p>
<p>C'est mentir.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Oui, je sais bien, mais c'est un bon moyen pour ne pas dire la vérité...
et ce soir nous irons au spectacle... vous l'aimez; je serai si heureux
de vous procurer du plaisir !</p>
<p>NINA.</p>
<p>Que vous êtes bon !</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>NINA.</p>
<p>Mon Dieu! moi, je veux une seule chose, c'est celle qui peut vous plaire.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>NINA.</p>
<p>Oui, une fois, vous savez bien, ce jour où j'y vis Caroline.</p>
<p>MARCEL, en pâlissant.</p>
<p>Avec Francmesnil?</p>
<p>NINA.</p>
<p>Qu'avez-vous? je vous ai fait de la peine?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Non, non.</p>
<p>NINA.</p>
<p>MARCEL, lisant.</p>
<p>NINA.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Une querelle d'amour... les mêmes causes produisent les mêmes effets...
la trahison toujours... ils se sont vengés ceux-là...</p>
<p>NINA.</p>
<p>La trahison... trahit-on quand on aime?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Ce n'est pas vous qui voudriez me tromper, Nina!... Eh bien ! apprends
donc que je t'aime... oui, je ne vis plus que pour toi... (Avec
frénésie, en lui prenant la tête. ) J'oublie toutes mes douleurs, je
suis heureux , bien heureux !</p>
<p>NINA.</p>
<p>Et vous pleurez ?</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>De joie, d'espérance. (Ula presse sur son cœur). Et toi, tu m'aimes,
dis-le-moi... parle, que j'entende une voix qui me dise cette parole si
douce : Je t'aime.</p>
<p>NINA.</p>
<p>On a frappé...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Oui, on frappe encore. (A part). Si c'était elle ! »</p>
<p>Une fois sur cette pente, Marcel ne s'arrête plus. Bientôt le désordre
le plus complet succède</p>
<p><pb/></p>
<p>NINA.</p>
<p>Mon Dieu! quel sombre désespoir ! (Elle s'approche.)</p>
<p>Marcel !</p>
<p>MARCEL, effrayé.</p>
<p>Nina! (A part.) Ah! je suis chez moi.</p>
<p>NINA.</p>
<p>Je vous attendais.</p>
<p>MARCEL, en regardant la chambre.</p>
<p>Je suis chez moi.... seul !</p>
<p>NINA.</p>
<p>Non, pas seul ; la pauvre Nina veille sur vous.</p>
<p>MARCEL, abattu.</p>
<p>Seul !</p>
<p>NINA.</p>
<p>Pourquoi cet abattement ? Allons , reprenez courage.</p>
<p>MARCEL , en la repoussant.</p>
<p>Que voulez-vous?</p>
<p>NINA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours Nina ! pas une voix qui dise : Caroline ! (aNina.) Laissez-moi,
je veux dormir, il est nuit Partez !</p>
<p>Je crains de le quitter.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>NINA , toute tremblante.</p>
<p>Oui, je veux allumer votre lampe, et si vous avez besoin de quelque
chose, appelez-moi.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Merci...</p>
<p>NINA, posant la lampe allumée sur la table.</p>
<p>Mon Dieu ! que vous êtes pâle ! Vous souffrez, j'en suis sûre.</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Non, j'ai besoin de sommeil, de repos... allez.</p>
<p>Je sors... mais j'ai une clef, s'il arrivait quelque chose... Il paraît
souffrir si vivement!...</p>
<p>MARCEL.</p>
<p>Quand le malheur poursuit un homme, il le ronge.</p>
<p>NINA , de même.</p>
<p>' " TJeïnSse l'approcher.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCEL.</p>
<p>« NINA , en sortant.</p>
<p>Que dit-il? je ne puis l'entendre.</p>
<p>MAllCEL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Point de raison,</p>
<p>C'est du poison,</p>
<p>Monsieur, qu'on vous demande.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FÉERIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est donc une sorte de composition dramatique qui tient de la comédie,
car on y parle ; de l'opéra, parce que les yeux y sont occupés du luxe
des décorations; des danses, des pantomimes de l'an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE MIMODRAME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>NOMBRE DES THÉÂTRES DE PARIS ET LEUR</p>
<p>SPÉCIALITÉ.</p>
<p>Ce n'est pas que, depuis i83o, les amours-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les émotions et les distractions du théâtre sont devenues des besoins
sentis dans toute la France. C'est pour les populations éloignées un
point de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre de l'hôtel de Bourgogne a été le pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenant ils sont au nombre de vingt-six, que nous allons spécifier.</p>
<p>On joue au Théâtre-Français la tragédie, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE ROYALE DE MUSIQUE, rue Pelletier. Cette salle provisoire a
été bâtie en 1820, après la mort du duc de Berry ; on y représente
l'opéra français et des ballets. Les bals masqués durant le carnaval y
continuent leur ancienne renommée d'intrigue. Le spectacle a lieu trois
fois par semaine, les lundi, mercredi et vendredi; quelquefois, par
exception , il y a représentation le dimanche.</p>
<p>L'administration de ce théâtre , dont le personnel est nombreux, est
confiée au despotisme d'un directeur, nommé par le ministre de
l'intérieur, sous le contrôle d'une commission de surveillance composée
de députés et de pairs, et sous l'espèce d'inspection d'un commissaire
royal, comme au Théâtre-Français. Le directeur régnant est, sous le nom
de M. Duponchel, le banquier Aguado; le commissaire royal , maître des
requêtes , est M. Léon Pillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Véron, trouva-t-il le moyen de faire une grande fortune en dirigeant
l'Académie royale de musique. M. Véron n'était le prête-nom de personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Opéra-Italien a, comme l'Opéra-Français, trois représentations par
semaine, les mardi, jeudi et samedi, mais seulement pendant six mois de
l'année, du ier octobre au ier avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE ROYAL DE L'ODEON est la seule grande salle des quartiers de
Paris situés sur la rive gauche de la Seine. L'Opéra-Italien l'occupe
provisoirement. Située au centre des écoles, elle pourrait être, entre
les mains du gouvernement, une sorte de chaire où la morale serait
enseignée sous l'attrait du plaisir.</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS, boulevard Montmartre. Cette jolie salle vient
d'être restaurée par les soins des directeurs actuels, MM. Jouslin de la
Salle, Leroy et Opigès. On y représente des vaudevilles, des farces, des
parodies, et quelquefois de pe-</p>
<p><pb/></p>
<p>tites comédies. Le genre populaire, surtout, s'y trouve joué avec une
grande vérité.</p>
<p>LE GYMNASE DRAMATIQUE, boulevard Bonne- Nouvelle. Le directeur de ce
théâtre, M. Delestre- Poirson, est le plus ancien collaborateur de M.
Scribe. Le privilége de cette exploitation portait qu'on jouerait la
comédie et l'opéra, afin que les comédiens français et l'administration
de l'O- péra-Comique s'y recrutassent de sujets. Mais en France les
bonnes intentions sont les germes des abus, ainsi que nous le ferons
remarquer dans l'histoire individuelle de ce théâtre.</p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE SAINT-MARTIN. Cette vaste salle est destinée au
drame. M. Harel en conserve la direction avec un admirable acharnement,
malgré tous les embarras qu'on lui suscite. Le public regarde ce théâtre
comme une transition entre la scène des Français et celle des théâtres
consacrés au mélodrame. On y joue aussi des féeries et des vaudevilles.
C'est sur cette scène qu'apparaissent ordinairement les produits
exotiques de la nature ou de l'art, les Bédouins, les animaux, pour
lesquels des littérateurs d'une espèce particulière arrangent et
combinent une œuvre qui fait valoir et met en relief les phénomènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE L'AMBICU-COMIQUE , boulevard Saint- Martin. On y représente
des mélodrames, des féeries et des vaudevilles.</p>
<p>THÉÂTRE DE LA GAIETÉ, boulevard du Temple.</p>
<p>Mélodrames, féeries et vaudevilles.</p>
<p>THÉÂTRE DU ClftQUE-OL-YMPIO_UE , boulevard du Temple. Mélodrames,
mimodrames, féeries, vaudevilles, pantomimes, exercices d'équitation,
jongleries, etc.</p>
<p>THÉÂTRE DES FOLIES DRAMATIQUES, boulevard du Temple. Mélodrames et
vaudevilles.</p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE SAINT-ANTOINE, boulevard Beaumarchais. Mélodrames et
vaudevilles.</p>
<p>THEATRE SAINT-MARCEL, rue Pascal, au faubourg Saint-Marcel. Mélodrames
et vaudevilles.</p>
<p>THÉATRE DU PANTHÉON , rue Saint-Jacques. Mélodrames et vaudevilles.</p>
<p>THÉATRE DU LUXEMBOURG, rue de Fleurus. Mélodrames et vaudevilles.</p>
<p>THÉATRE DE M. COMTE. Expériences de physique, petits drames et
vaudevilles joués par des enfants, au passage Choiseul.</p>
<p>THÉÂTRE DU GYMNASE ENFANTIN, au passage de l'Opéra. Vaudevilles et féeries.</p>
<p>THÉÂTRE DES FUNAMBULES, boulevard du Temple. Pantomimes-arlequinades et
vaudevilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE MADAME SAQUI, boulevard du Temple. Mélodrames et vaudevilles.</p>
<p>THÉATRE SAINT-HONORÉ A LA CITÉ BERllYER, place de la Madeleine.
Pantomimes-arlequinades et vaudevilles.</p>
<p>THÉÂTRE DU PETIT-LAZARY, boulevard du Temple. Mélodrames et vaudevilles.</p>
<p>OMBRES CHINOISES, au Palais-Royal.</p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL, ancienne salle Mon- tansier, au Palais-Royal.
Vaudevilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE INTERSECTION.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE INTERSECTION.</p>
<p>LE THEATRE EN PROVINCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>charlatans; monde où le mal et le bien se paralysent réciproquement; de
Paris, mangeur d'opium qui rêve, dualité qui dort et veille toujours,
qui fait et défait sans cesse, qui avance et recule en même temps; ville
esclave et reine, esprit et matière, agglomération abjecte et sublime;
de Paris où tout est souvenir, où tout est espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en province il n'en est pas ainsi; les habitants d'une ville se
connaissent, et les degrés hiérarchiques y sont marqués par des lignes
infranchissables. La naissance, la richesse, la magistrature, l'exercice
des fonctions administratives, civiles, militaires, la profession, le
métier, tout est apprécié; chacun a sa place, son vêtement, son
maintien, non-seulement par sa propre condition, mais encore d'après
celle de sa famille; non par ce qu'on est soi-même, mais par ce qu'ont
été les aïeux. Car on y compte toujours par les aïeux; on y garde la
mémoire des mésalliances, et l'on y vaut plus par réminiscence que par
actualité.</p>
<p>Cependant, au sein de cette civilisation que les siècles semblent
séparer des mœurs de la métropole, plus que les distances chaque jour
rapprochées par la multiplicité et la promptitude des moyens de
communication, il est un mot qui produit toujours un effet magique :
c'est le nom de Paris. Paris c'est la mode, c'est l'ordonnance dictée
par le bon goût, c'est l'infaillibilité sous laquelle tous se courbent,
de laquelle nul ne doute ; et, pour les villes où la hiérarchie des
siècles passés se perpétue, le despotisme de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trarie l'action du pouvoir, parce qu'elle entretient un esprit
d'insubordination funeste dans l'état arriéré des populations, au point
de vue des moeurs, de l'instruction et de l'éducation.</p>
<p>L'aspect d'une salle de spectacle en province, au moment d'une
représentation ordinaire, marque pour l'observateur le degré de
civilisation où les citoyens sont arrivés, et surtout par le choix des
ouvrages. Ce thermomètre est presque infaillible. Et d'abord constatons
que l'ancien répertoire, comme tragédie, comédie et drame, est exclu à
jamais de l'affiche, au grand désespoir de quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>vieil amateur du théâtre, connaissant toutes les traditions, dont la
mémoire est remplie d'anecdotes sur les grands acteurs, dont la place
est marquée dans la salle, autour duquel on se groupe dans les
entr'actes, pour avoir son avis, pour entendre ses arrêts sur les
ouvrages et sur les acteurs: c'est le feuilleton vivant de la bourgade.
Le vieil amateur est la voix du passé, qui parle inutilement ; c'est
l'expérience dont on ne suit pas les préceptes. Mais, il faut le dire,
l'amateur n'est sage aujourd'hui que parce qu'il est vieux, et les
jeunes gens ne manquent pas de le lui dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que le bruit se répand, dans une petite ville, qu'il vient d'arriver
des comédiens, les classes inférieures de la population s'en émeuvent;
c'est un événement, et les événements sont rares. On attend l'affiche
avec impatience, on veut connaître le genre et le personnel de la
troupe. C'est presque toujours le vaudeville, l'opéra-comique et le
drame moderne. L'esprit de M. Scribe et la manière de M. Alexandre Dumas
sont devenus ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Considérant que presque toutes les entreprises dramatiques des
départements sont depuis quelques années en souffrance , qu'un grand
nombre de villes ont fait de vains efforts pour soutenir ces
entreprises, et que plusieurs directeurs y ont compromis leur fortune;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vu la nécessité d'organiser sur de nouvelles bases les théâtres de
département;</p>
<p>Sur le- rapport de notre ministre secrétaire d'État au département de
l'intérieur,</p>
<p>Avons ordonné et ordonnons ce qui suit :</p>
<p>TITRE IER. — Dispositions générales.</p>
<p>Art. ier. Il y aura dans les départements des troupes de comédiens
sédentaires y des troupes de comédiens d'arrondissement, et des troupes
de comédiens ambulants.</p>
<p>2. Toutes ces troupes ne pourront exister que sous la COIIduite de
directeurs, nommés pour trois ans par le ministre de l'intérieur.</p>
<p>4. Il ne pourra vendre ni céder son brevet sous peine de destitution.</p>
<p>6. Deux directeurs de troupes d'arrondissement et annulante pourront,
s'ils le jugent convenable, changer temporairement de circonscription,
pourvu qu'ils obtiennent l'autorisation des préfets, qui en informeront
le ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. Il est fait défense aux directeurs d'engager aucun élève de l'École
royale de musique et de déclamation, sans une autorisation spéciale.</p>
<p>12. Ce prélèvement appartiendra aux directeurs des troupes
d'arrondissement dans les villes de leur itinéraire, et aux directeurs
de troupes ambulantes dans toutes les autres villes ayant salle de
spectacle.</p>
<p>13. Au temps du carnaval, les directeurs jouiront du droit de donner des
bals masqués dans les théâtres dont l'exploitation leur est confiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE II. - Troupes sédentaires.</p>
<p>16. Les troupes sédentaires sont établies dans les villes suivantes :
Bordeaux (Gironde), Lyon (RhÔne), Marseille ( Bouches-du -Rhône ), Rouen
( Seine-inférieure), le Havre (idem), Toulouse (Haute-Garonne),
Montpellier (Hérault), Lille (Nord), Strasbourg (Bas-Rhin), Metz
(Moselle), Nancy (Meurthe), Toulon (Var), Brest (Finistère), Perpignan
(Pyrénées-Orientales), Calais (Pas-de-Calais), Boulogne (idem),
Versailles (Seine-et-Oise).</p>
<p>17. Sur la demande des autorités locales, le ministre de l'intérieur
pourra autoriser la formation de troupes sédentaires dans les autres
villes qui, désirant avoir un spectacle permanent, assureront aux
directeurs les moyens de s'y maintenir , en leur accordant la jouissance
gratuite de la salle, et, si cela est jugé nécessaire, une allocation
annuelle sur les fonds communaux.</p>
<p>18. Lorsqu'une de ces villes ne pourra entretenir une troupe sédentaire,
le théâtre de cette ville sera du domaine de la troupe d'arrondissement
qui exploite le département.</p>
<p>TITRE III. - Troupes d'arrondissement.</p>
<p>20. Tout directeur de troupe d'arrondissement, en rece-</p>
<p><pb/></p>
<p>vant son brevet, désignera au ministre et aux préfets des départements
composant sa direction, celles des villes dont il se chargera
d'exploiter les théâtres, et indiquera les époques précises où il
donnera des représentations.</p>
<p>ai. Il devra conduire sa troupe, au moins une fois tous les six mois,
dans chacune de ces villes, et donner au moins quinze représentations à
chaque voyage.</p>
<p>24. Les troupes d'arrondissement sont réparties de la manière suivante :
(ici se trouve la répartition de la plus grande partie des départements
de la France en dix-huit arrondissements).</p>
<p>TITRE IV. - Troupes ambulantes.</p>
<p>25. Les directeurs des troupes ambulantes exploiteront : i° les villes
qui ne feront partie d'aucun arrondissement; 20 les théâtres des villes
qui n'auront pas été comprises dans la désignation que les troupes
d'arrondissement auront faite chaque année, par suite de l'article 20 du
titre III; 3° les théâtres des villes dans lesquelles les directeurs des
troupes d'arrondissement auront été plus de six mois sans donner quinze
représentations, bien que ces villes eussent été comprises dans la
désignation susmentionnée; 4° ils pourront en outre , et sur la demande
des autorités , remplacer les directeurs de troupes d'arrondissement,
lorsque ceux-ci auront donné les représentations fixées par leur
itinéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>26. Il sera organisé immédiatement des troupes ambulantes dans les
départements qui ne font point partie des arrondissements indiqués dans
le titre III.</p>
<p>27. Il sera organisé ultérieuremenfdes troupes ambulantes dans les
arrondissements indiqués au titre III. Le nombre de ces troupes et les
lieux qu'elles devront parcourir, seront déterminés aussitôt que les
directeurs des troupes d'arrondissement auront fait la désignation qui
leur est prescrite par l'article 20.</p>
<p>29. Notre ministre secrétaire d'État au département de l'intérieur est
chargé de l'exécution de la présente ordonnance.</p>
<p>Signé : CHARLES, et contresigné : CORBIÈRE. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BORDEAUX.</p>
<p>M. Raymond Bousigues, directeur privilégié.</p>
<p>M. Napoléon Dupré, directeur associé.</p>
<p>ADMINISTRATION DU GRAND-THEATRE.</p>
<p>MM. Cavé, chef de la scène. - Salesses, régisseur. — Mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>part, idem. — Belbese, bibliothécaire. — Deschamps, souffleur.</p>
<p>COMPTABILITÉ.</p>
<p>MM. Delahaye, caissier. — Laffargue, contrôleur.</p>
<p>ATELIERS.</p>
<p>MM. Léon fils, peintre décorateur, membre de l'académie de Florence. —
Dauzats, machiniste. - Gaudin , idem. — Rey, costumier. — Héro,
garde-magasin. —Alexandre, donneur d'accessoires.</p>
<p>COMÉDIE.</p>
<p>MM. Mainvielle, forts premiers rôles. — Dubreuil, premiers rôles jeunes.
— Gaston, jeune premier. — Vernin, id. et second. — N...., père noble. —
Romainville, premier comique. — Charles, financier, grime. — Charles
fils, deuxième comique. — Raymond, troisièmes rôles et père noble. —
Malpart, rôles de convenances grande utilité. — Anatole, grandes
utilités. — Lescure, utilités et annonces.</p>
<p>Mmes Prosper Bousigues, premiers rôles forts. — Bury- Pastelot, jeunes
premiers rôles et jeune première. — Vernin t deuxièmes et premières
amoureuses. - Boieldieu, ingénuités, deuxième amoureuse. — Thénard,
caractères. — An- thaume, soubrettes. — Estelle Coeffé, rôles de
convenances.</p>
<p>OPÉRA.</p>
<p>MM. Raguenot, fort premier ténor. — Audran, jeune premier ténor léger. —
Lovendal, deuxième ténor et premier. — Henri-Jules, troisième ténor. —
Baptiste, baryton. — Boucher, première basse. — Fleury, id. comique. —
Anatole, deuxième et troisième basse. — Samson, deuxième idem. — Charles
fils, Laruette, ténors comiques. — Dhérou, ténojr comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mmes Pouilley, première chanteuse en tous genres. — Ozy, deuxième
première chanteuse.— Renouf, forte première chanteuse, Falcon, Stoltz. —
Émilie, première Duga- zon, Jenny-Colon, etc. — Vernin, deuxième et
première id. — Prosper Bousigues, mères Dugazon. Thénard, duègnes. —
Warot, deuxième id. — Laviolette, troisièmes amoureuses en tous genres.
— Estelle Coeffé, coryphée, rôles de convenances. — Rousset, id. chef
d'attaque. — Émilie Salliége, coryphée.</p>
<p>Choeurs : 16 hommes, 16 dames.</p>
<p>École de chant : 3o personnes.</p>
<p>BALLET.</p>
<p>MM. Léon père, maître des ballets. — Salesses, chef de l'école de danse.
— Daumont, premier danseur noble. — Page, id. demi-caractère. — Charvet,
troisième et deuxième idem. — Jansolin , danseur comique. — Blanchard
jeune, mime.</p>
<p>Mmes Guy-Stéphan, première danseuse. — Page, id. demi- caractère.
—Laborderies, troisième id. — Betton , mime.</p>
<p>16 figurants, 16 figurantes.</p>
<p>Élèves de l'école de danse.</p>
<p>M. Schaffner, chef d'orchestre en chef. — 45 musiciens.</p>
<p>Tableau de la première troupe du deuxième arrondissement théâtral de MM.
H. Grésard et Alexandre Panot, directeurs privilégiés.</p>
<p>ADMIN.ISTKATION.</p>
<p>MM. H. Grésard, Alexandre Panot, administrateurs. — Félix Dubray, maître
de musique. - Constant Guyot, pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>mier régisseur. — Darfranc, deuxième régisseur. — Madame Montlncq,
souffleuse et bibliothécaire.</p>
<p>COMÉDIE, DRAME, VAUDEVILLE ET OPERA ACCESSOIRES.</p>
<p>MM. H. Gérard, premiers rôles en tous genres. — Perrault, premiers rôles
et des jeunes premiers rôles dans la comédie, le drame et le vaudeville.
— Constant-Guyot, fort jeune premier et des jeunes premiers rôles dans
la comédie, le drame et le vaudeville, ainsi que des rôles annexés dans
l'opéra. — Alexandre, seconds amoureux dans la comédie, le drame et le
vaudeville, et des rôles dans l'opéra. — Alphonse, seconds amoureux,
seconds et troisièmes comiques dans la comédie, lé drame, le vaudeville
et l'opéra pour les rôles y annexés.— Vienne, pères nobles, financiers
dans la comédie, le drame, le vaudeville et rôles annexés dans l'opéra.
— Sainval, premiers comiques jeunes dans la comédie, le drame, le
vaudeville, ainsi que des rôles annexés dans l'opéra. — Train, premiers
comiques marqués et grimes dans la comédie, le drame, le vaudeville et
rôles annexés dans l'opéra. — Darfranc, troisièmes rôles et grandes
utilités.</p>
<p>Mmes Constant-Joigny, premiers rôles et jeunes premiers rôles dans la
comédie, le drame et le vaudeville. — Mon- neuse, fortes jeunes
premières et fortes ingénuités dans la comédie, le drame, le vaudeville
et l'opéra accessoire. — Ducouret, jeunes premiers rôles et des fortes
jeunes premières dans la comédie, le drame et le vaudeville, ainsi que
des rôles annexés dans l'opéra. — Aline, les secondes amoureuses et des
ingénuités dans la comédie, le drame, le vaudeville et l'opéra pour les
rôles y annexés. — Eugénie, soubrettes et travesties dans la comédie, le
drame et le vaudeville, et des rôles dans l'opéra. — Perrault, secondes
et troisièmes amoureuses dans la comédie, le drame, le vaudeville et
l'opéra</p>
<p><pb/></p>
<p>accessoire. — Bayeo, duègnes et caractères dans la comédie, le drame, le
vaudeville et l'opéra accessoire. — Vienne, grandes utilités.</p>
<p>HAVRE, ier mai. La représentation d'hier qui clôturait l'année
théâtrale, offrait une combinaison bizarre. A proprement parler,
celle-ci n'était composée que de pièces et de morceaux de toutes sortes
d'ouvrages, c'était une véritable macédoine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour exercer une vengeance désespérante pour l'artiste qui en est la
victime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE FRANÇAIS A L'ÉTRANGER.</p>
<p>On peut apprécier la valeur philosophique de notre théâtre actuel par le
seul fait de la faveur dont jouit le répertoire en Russie, en Autriche,
en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'activité où les arts, tout asservis qu'ils soient, jettent encore les
plus vives lumières. Les ponts- levis s'abaissent pour laisser pénétrer
dans les États despotiques les artistes, et surtout les interprètes de
notre vieille renommée dramatique. Quand on entend nos pièces, on
reconnaît que nous sommes plus noirs que diables, et que l'ordre de
choses sorti des barricades est beaucoup plus dans le système de la
Sainte-Alliance qu'il n'en a l'air. Qti'i mporte après tout, que le
despotisme soit dans la loi ou dans la volonté de celui qui gouverne,
pourvu qu'il maintienne le principe! Et si l'on voulait y réfléchir,
hors d es frontières, on verrait aussi que l'aristocratie, pour être
celle des écus, n'en est que mieux privilégiée. C'est un autre principe
maintenu dans le sens des États du Nord, car il doit peu importer que ce
soit le préjugé de la naissance ou celui de la richesse qui règne :
l'absurdité de l'un vaut celui de l'autre. On vient au monde sans savoir
ce qu'on fait, mais on le sait parfaitement en s'enrichissant par tous
les moyens possibles. Le vol prouve une supériorité de capacité sur le
hasard qui fait naître tout riche ; et comme la noblesse de tous les
pays peut, sans déroger, réunir en elle une double aristocratie, la
rancune gardée contre notre gouvernement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DES THÉÂTRES ÉTRANGERS RELATIVEMENT A</p>
<p>LA FRANCE.</p>
<p>/</p>
<p>- gine qu'au sentiment chrétien, c'est-à-dire social;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>question des théâtres étrangers, moins pour les opposer au nôtre, que
pour confirmer toutes nos assertions en sa faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sances humaines; il faut que ce soit un principe actif, puisque le
mouvement prodigieux qui, depuis un siècle et demi, a sans cesse agité
les esprits, dans différents sens, ne permet pas d'en admettre un autre.
Or, l'imitation est un principe mort et stérile, dont l'influence ne se
serait pas d'ailleurs étendue hors des limites de l'art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU THEATRE ANGLAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrêt du parlement défendit la représentation de» sujets sacrés;
cependant rappelons que Jacques Mirlet, étudiant, avait fait jouer, le 2
décembre i45o, le mystère de la Destruction de Troie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compagnons les entrailles de Jésus-Christ : les haillons, la paille, les
plaies, les cachots ne leur * inspirent ni dégoût ni répugnance; la
charité en a parfumé l'indigence et le malheur. Le prêtre catholique est
le successeur des douze hommes du peuple qui prêchèrent Jésus-Christ
ressuscité;</p>
<p>« Et par une réaction naturelle, la réformation,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>restées sans la monarchie absolue; le Danemark était devenu un
despotisme légal.</p>
<p>« En Angleterre, il n'a point été le véhicule de la constitution, formée
bien avant le seizième siècle, dans le giron de la foi catholique. Quand
la Grande-Bretagne se sépara de la cour de Rome, le parlement avait déjà
jugé et déposé des rois; les trois pouvoirs étaient distincts; l'impôt
et l'armée ne se levaient que du consentement des communes et des lords;
la monarchie représentative était trouvée et marchait. »</p>
<p>On comprend quel auxiliaire puissant nous trouvons dans ces passages, où
tant de grandes vérités historiques sont si noblement dites, et pourquoi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc voir dans l'égoïsme de la réformation le principe de
l'indifférence si longtemps ressentie pour le théâtre anglais ; le
contraste offert par M. de Châteaubriand, entre le prêtre catholique et
le pasteur protestant, peut s'appliquer au théâtre français et au
théâtre anglais. Le patriarche de l'incrédulité, Voltaire, n'a-t-il pas
étudié en Angleterre le moyen qui devait lui donner la puissance
religieuse qu'il niait dans l'Église? Mais quel fruit a-t-il retiré de
cette étude spéciale ? Qu'a- t-ilvudans le théâtre d'outre-mer? Unefbrme
dont il se sert, pour élargir la voie dans laquelle marche le nôtre.
Shakspeare a-t-il échappé au rire de Voltaire, lorsque après l'avoir
loué avec admiration, il comprit que tous ne pouvaient comme lui séparer
l'alliage de l'or, et se repentit d'avoir ouvert la porte it la
médiocrité, déifié le sauvage ivre,</p>
<p><pb/></p>
<p>placé le monstre sur l'autel. Voltaire ignorait-il rien de ce qui
intéressait l'esprit, lui qui fut l'âme de son temps? lui qui régnait à
Berlin, qui dédiait Mahomet au pape, qui écrivait avec la même plume
l'Essai sur les mœurs, et tant de contes si plaisamment philosophiques?
M. de Châteaubriand fait une exception au sujet de Rousseau et de madame
de Staël; mais quelle langue écrivaient-ils? celle de Corneille, de
Molière et de Voltaire, celle qui avait produit tant de savants tant
d'orateurs et tant de philosophes! Le mot du ministre de Napoléon qui
proscrivait le livre de XAllemagne, est donc plus sérieux qu'on ne le
crut dans le temps; cet - ouvrage n'était pas français, non par
l'expression, mais par l'esprit etpar le but. Madame de Staël VOlllait
nous faire connaître ce que nos armées ne voyaient pas en parcourant
l'Allemagne; mais son effort ne devait rien changer. L'indifférence des
Français pour les étrangers est la révélation instinctive de leur génie
national.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Irons-nous plus loin dans notre engouement que nos voisins eux-mêmes?
dit-il. En théorie, admirateurs sans réserve de Shakspeare, leur zèle en
pratique est beaucoup plus circonspect : pourquoi ne jouent-ils pas tout
entier l'œuvre du Dieu? Par quelle audace ont-ils resserré, rogné,
altéré, transposé des scènes d'Hamlet, de Macbeth, d'Othello , du
Marchand de Venise, de Richard III, etc.? Pourquoi ces sacriléges
ont-ils été commis par les hommes les plus éclairés des trois royaumes?
Dryden assure que la langue de Shakspeare est hors d'usage, et il
repétrit avec Davenant les ouvrages de Shakspeare. Shaftes- bury déclare
que le style du vieux ménestrel est grossier et barbare, ses tournures
et son esprit tout a fait passés de mode. Pope remarque qu'il a écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Écoutons Johnson, le grand admirateur de Shakspeare, le restaurateur
de sa gloire : «Shak-</p>
<p><pb/></p>
<p>« speare avec ses qualités a des défauts, et des « défauts capables
d'obscurcir et d'engourdir tout « autre mérite que le sien... Les
effusions de la pas- « sion, quand la force dela passion les fait sortir
de « son génie, sont, pour la plupart, frappantes et « énergiques; mais
lorsqu'il sollicite son invention « et qu'il tend ses facultés, le fruit
de cet enfante- « ment laborieux est l'enflure, la bassesse, l'ennui cc
et l'obscurité. » — Sommes-nous meilleurs juges d'un auteur anglais que
le célèbre critique Johnson ? Et néanmoins si nous venions dire
maintenant en France des choses aussi crues, ne serions- nous pas
lapidés, et le malin Aristarque n'aurait-il pas raison quand il
soupçonne certains enthousiastes de caresser leurs propres difformités
sur les bosses de Shakspeare ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme le juge prévaricateur dans Cambyse. Un pareil spectacle ferait
aujourd'hui courir tout Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le théâtre flamand et le théâtre hollandais ne doivent être regardés
que comme un seul et même théâtre, puisque c'est un même idiome; car le
langage flamand n'étant que le langage hollandais corrompu par la
proximité des Walons et des Picards, ceux qui ont écrit en Flandre se
sont servis de l'idiome hollandais comme le plus noble, le plus
énergique , et qui approche le plus de la langue mère qui est
l'allemand. Le théâtre flamand a été le seul nommé , pendant que les
deux nations étaient sous la domination du même maître, et que les
souverains ont fait leur résidence en Flandre ; mais depuis le
démembrement des provinces unies , il faut en parler séparément.</p>
<p><pb/></p>
<p>conservée dans ses premiers droits. Je serais tenté même de croire que
les Flamands, aussi bien que les Hollandais, ont pris pour modèle le
théâtre anglais plutôt que le français dans' leurs commencements,
puisqu'ils en ont suivi la méthode, et qu'ils n'ont adopté le théâtre
français que depuis Corneille.</p>
<p>« Le théâtre hollandais a pris son origine de ce qu'on appelle dans le
pays Reden R.Fclœr.)' Ka-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce génie poétique et cette passion pour les spectacles , pour la danse,
pour les chansons, sont aussi anciens que la nation même ; cependant il
y a apparence que les chambres étaient établies dès avant que la maison
de Bourgogne régnât dans le pays.</p>
<p>« Une autre singularité de l'ancien théâtre est ce qu'on nomme l
-et-iviiing- ( représentation ) : on</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les spectateurs hollandais, outre les massacres et le sang, ont adopté
et goûté aussi l'extraordinaire et le merveilleux : par exemple, on
représente une tragédie où l'on voit une princesse qui a devant elle sur
un bassin la tête cou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi il a précédé de plus de quinze années le fameux Fondel, dont nous
allons parler.</p>
<p>cc Vondel, surnommé le Virgile et le Senèque Iw/lalldais, a commencé à
travailler pour le théâtre en j636, qu'il donna la tragi-comédie
intitulée Pasclia. On a imprimé son théâtre en deux volumes in-[\°, qui
contient trente tragédies : le premier en contient seize sacrées, et le
second , quatorze profanes , dont cinq ont été corrigées depuis 1700
dans le goût du théâtre d'aujourd'hui. Le Pa/fllllède de Fondel passe
pour un chef-d'oeuvre; c'est une pièce allégorique qui renferme une
satire du stathoudérat du prince Maurice, et un éloge de Barnevelt que
ce prince a conduit sur l'échafati(l , quoiqu'il lui fût redevable de
toutes ses dignités.</p>
<p>« Avant le règne de Louis XIV, on trouve dans le théâtre hollandais peu
de pièces imitées des étrangers, si l'on n'en excepte quelques-unes
tirées de l'espagnol : encore leur sont-elles venues - du Brabant; mais
depuis ils ont goûté Corneille, Racine, et les autres tragiques qui se
sont signalés : ils ont traduit leurs bonnes pièces avec toute l'énergie
dont la langue hollandaise est susceptible; en sorte que l'on dit
constamment dans le pays, qu'ils ont plusieurs pièces de ces auteurs qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les poëtes hollandais ont imité le vers alexandrin en toutes ses
parties, et je crois que leur langue ne devait pas suivre la qualité des
rimes masculines et féminines de la poésie française; il me semble que
la rime féminine hollandaise pèche sur l'article de la monotonie : elle
termine toujours dans la syllabe ëtz, et ce son perpétuel de deux vers
en deux vers me paraît très-inconlmode. Je sais bien que la
prononciation peut diversifier en quelque façon le son de cette syllabe
ën, suivant qu'elle sera précédée d'une longue, ou d'une brève, ou d'une
double voyelle, etc.; mais cela ne me persuade pas que l'inconvénient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>image, jalousie, chimère, sacrifice, perfide, adore, colère, etc., et un
nombre infini de tant de mots de rimes féminines françaises, on ne
s'aperçoit point qu'elles terminent en e, et ont un son différent. Mais,
dans la langue hollandaise, les mots leden, , voren, tirannen, wonrien,
gebroken, zoo- neti, barbareen, et tous les autres de leurs rimes
féminines, la syllabe èn sonne toujours, et par conséquent la monotonie
y est inévitable. J'ai eu la curiosité d'examiner sur cet article la
tragédie hollandaise de la Mort du prince d'Orange, qui est une des
meilleures de leur théâtre : le premier acte est de huit cents vers,
desquels il y en a quatre cents de rimes féminines : de celles-ci, il y
en a trois cent quatre-vingts qui terminent dans la syllabe ën, et vingt
qui ont une terminaison différente, et cela me confirme que la
disposition de leur langue n'est pas heureuse sur l'article des rimes
féminines qu'ils ont adoptées, dont peut-être ils ne pouvaient pas faire
autrement, mais qui ne laisse pas d'être un inconvénient remarquable.</p>
<p>« Présentement le théâtre devient de jour en jour plus exact : on en a
banni toutes ces anciennes pièces, on n'y donne guère que du nouveau,
qui met le théâtre dans un goût tout français.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre cela, leurs actrices doivent être sages, parce qu'étant presque
tous bourgeois et bourgeoises, ils auraient honte de paraître sur la
scène avec une actrice dont la vertu pourrait être soupçonnée. C'est
ainsi que les directeurs de leurs théâtres, qui sont huit personnes de
distinction,.ont été obligés de renvoyer leur meilleure actrice, parce
qu'un accident qui lui était arrivé empêchait ses camarades de jouer
avec elle : cependant avec le temps elle est rentrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On vante extrêmement le théâtre d'Amsterdam , et il est constant dans
le pays que c'est un des plus beaux de toute l'Europe, ce que je n'ose
assurer, ne l'ayant point vu; il est d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>étendue en long et en large. Les décorations en sont magnifiques; il y a
une galerie du célèbre Lairesse, qui est un chef-d'oeuvre, et un salon
de Trost, qui est superbe.</p>
<p>« Le catalogue des pièces du théâtre hollandais, imprimé en 1727,
contient deux cent soixante- huit auteurs et trente sociétés, quatre
cent qua- tre-vingt-dix-huit tragédies, trois cent soixante et onze
comédies, soixante-seize tragi-comédies, vingt-trois pastorales, deux
cent soixante-dix far-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU TBÉA TRI: ESPAGNOL.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'influence des nations sur les autres nations. Au reste, le désaccord à
cet égard est un effet providentiel: il est résulté de cette
individualité de jugements , de ces différences d'appréciation , une
analyse détaillée, une sorte d'antagonisme, toujours propres à
l'éclaircissement des questions, et l'esprit humain en a profité, dans
la constance de son travail, d'après la logique des faits, pour suivre
la route droite qui lui est tracée par Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous doutons qu'on puisse écrire rien de plus allemand contre nous, et
rien de plus en français en notre faveur. Oui , les sentiments que vous
appelez préjugés , ne sont pas accidentels en France ; la disposition
est universelle dans le no-</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature de cette nation dont Frédéric le Grand disait : Si j'en
étais le roi, il ne se tirerait pas iiii coup de canon en Europe sans ma
permission, doit ètre reine par son esprit indépendamment de ses formes.
Malgré tout l'éclat dont ou a envi-</p>
<p><pb/></p>
<p>ron né les noms de Lope de Véga et de Calderon, nous connaissons
l'Espagne moins par eux que par la Cachucha. L'Angleterre nous intéresse
plus par Walter Scott, Byron, et surtout par O'Connel, que par Congrève
et Shéridan ; et l'Allemagne, malgré le kantisme et le mysticisme de ses
sourdes agitations, nous paraît avoir plus besoin de nos seribouillages,
en espérant la liberté, que nous n'attendons d'elle, pour l'avenir du
monde, unité, force et raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si le genre espagnol a cessé d'être en faveur sur le théâtre français,
poursuit Schlegel, c'est que d'abord il n'y est connu que par des copies
souvent très-défigurées, et ensuite parce que rien n'est plus différent
que le caractère des deux nations, et conséquemment que l'esprit de leur
langue et de leur poésie. La langue française est l'interprète fidèle du
raisonnement; elle est claire et méthodique : la langue espagnole, ainsi
que nous l'apprend l'histoire, s'est enrichie des tré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est le premier des moralistes, ses pièces sont l'école du monde.
Chamfort l'appelle le plus aimable instituteur de l'humanité depuis
Socrate; il prétend que Jules-César, qui nommait Térence un
demi-Ménandre, aurait nommé Ménandre un demi-Molière : j'en doute.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>O »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il nous semble qu'on n'a point encore tenté de comparer ensemble le
théâtre anglais et le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A une époque plus moderne, le principe romantique a été altéré et
quelquefois entièrement perdu dans les pièces de théâtre anglaises,
quoique la forme extérieure, résultat de ce principe, soit toujours
restée la même. Le parallèle entre les différentes manières de sentir de
deux peuples, l'un du Nord et l'autre du Midi; l'un doué d'une
inspiration prophétique et l'autre d'une imagination brûlante; l'un
recueilli en lui-même par une méditation sérieuse, l'autre entraîné au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, si nous avons bien compris ce qu'on entend par le
romantisme, si la littérature peut être appelée de ce nom, quand elle
s'exprime, libre de toute entrave, sans règles, sans but, pour refléter
seulement des individualités, nous devons ajouter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Revenons aux Espagnols.</p>
<p><pb/></p>
<p>marche triomphante de l'esprit français. L'admirable comédie satirique
de Cervantes, le don Quichotte, pouvait exciter l'admiration dans notre
pays où toute œuvre littéraire doit avoir un but, de même que Richardson
et d'autres romanciers anglais y ont exercé une influence salutaire;
mais Shakspeare, tout sublime qu'il soit, n'y saurait rien produire de bon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais on voit paraître une caricature bien marquée sur le devant du
tableau. Il est impossible de refuser le nom de comédies de caractère à
plusieurs pièces de Calderon , et cependant on ne doit pas attendre à
trouver des peintures bien finement nuancées, chez des poètes
méridionaux, auxquels une sensibilité ardente et une imagination
impétueuse ne laissent ni le loisir, ni le sang- froid qu'exige l'esprit
d'observation.</p>
<p>« Il y a encore des pièces de Calderon qu'il nomme lui-même pièces de
fêtes. — Mais c'est dans les compositions religieuses que les sentiments
de Calderon se déploient avec le plus d'abandon et d'énergie. Il n'a
peint l'amour terrestre que sous des traits vagues et généraux. Il n'a
parlé que la langue poétique de cette passion. La religion est son amour
véritable ; elle est l'âme de son âme. La génération qui suivit Calderon
fut témoin des efforts des poëtes pour conserver son esprit sur la
scène; mais tout ce que produisit cette époque ne fut qu'un faible
retentissement du passé, et il n'a rien paru de neuf ni de vraiment
original qui mérite d'être cité après lui.</p>
<p>« Plus tard encore on n'a vu que de la stérilité. Des essais isolés ont
été tentés pour rendre la tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pense-t-on que les révolutions changent les hommes, et que les
conseils de l'expérience soient écoutés, et plus suivis qu'autrefois?
Don Juan, c'est encore notre siècle d'aujourd'hui, c'est l'homme sans
foi, sans Dieu, qui exploite les autres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU THÉÂTRE ALLEMAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>guère aux hommes inspirés de sortir les individus de la préoccupation
constante d'eux-mêmes pour leur bien-être matériel, et leur salut
spirituel. Après Charlemagne, le titre d'empereur ne fut plus qu'un mot
vide de sens ; le génie de l'unité resta le partage de la France, et,
quand il eut fondé la puissance du saint-siége , l'anarchie impériale,
qui l'attaquait en Italie par la querelle des Guelfes et des Gibelins,
ne put enfin empêcher le schisme religieux et politique de devenir, sous
le nom de Luther, un nouveau germe de divisions, un nouveau principe
d'égoïsme pour les dans la confédération , et pour les individus dans
les États. Depuis Charlemagne, on ne comprit bien, en Allemagne, la
force de l'union et de la grande nationalité, qu'après les conquêtes de
Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle de Strasbourg subsistait encore dans le dernier siècle, et
jouissait de certains revenus fondés en sa faveur depuis un temps
immémorial : composée d'ouvriers des différentes corporations qui
chantaient sur une tribune dans la chambre commune des métiers, ils
donnaient en public, en certains temps de l'année, le spectacle de la
distribution des prix fondés, selon leurs usages, pour les meilleures
pièces de poésie et de chant que composaient ces artisans grossiers,
étrangers aux règles de l'art de la musique et de la versification..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gne. Les préjugés, on le voit, ne sont pas partout les mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je sais bien que d'un autre côté on peut trouver des gens qui
approuvent une telle méthode, et surtout les comédiens : parce qu'il est
sûr qu'aussitôt qu'une pièce nouvelle est imprimée, le nombre des
spectateurs diminue aux représentations, et ne s'empresse pas de la
revoir, la connaissant trop. Si on n'imprimait pas les pièces, elles
paraîtraient toujours nouvelles; et dix ans après qu'on les aurait
laissées reposer, le public s'empresserait de les voir, lorsqu'on les
remettrait au théâtre, comme si c'était la première représentation. Si
on pouvait mettre une pareille police dans le Parnasse de Paris, cela
serait un grand bien aux comédiens; surtout s'il venait la mode de ne
pas donner de rétribution aux auteurs, ce serait encore mieux ; mais il
y a très-peu de poëtes qui travaillent pour la gloire, et plus grand
nombre ne compose que pour de l'argent.» A cette époque, il y avait six
troupes de comédiens allemands, dont une résidait en Suède,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'agit que d'en savoir les règles. Il faut aussi connaître les défauts
et les beautés du théâtre allemand, et avoir connaissance en même temps
des théâtres français, anglais et italien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Danchet, de Voltaire, etc., et de leurs préfaces, et des traités
critiques qui y sont joints, le théâtre des Grecs du P. Brumoy, et
l'histoire du théâtre italien de Riccoboni, me fournirent plus de
lumières que tous les autres en cette matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>très-rudes, cette pièce cependant eut un si bon succès qu'on y donna
aussi Brutus et Alexandre du même traducteur. Quelque temps après, parut
le Cid de Corneille , traduit par une meilleure plume, et qui fut
applaudie beaucoup plus que toutes les précédentes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>léon y fit enfin comprendre le besoin de la liberté et germer les
grandes idées de l'unité germanique et de l'indépendance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing n'était pas poëte dans le sens du romantisme; cependant la
comédie de Mina de Barn- helm, d'un comique fin, et sa tragédie d'Emilia
Galloti, excitèrent une vive admiration. Son opi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tôt; leurs ouvrages, en revanche, resteront, et ces ouvrages ont posé,
pour nous, la base d'une école nationale et fondée sur les vrais
principes de l'art. »</p>
<p>Avant de montrer comment l'Allemagne a réalisé la prédiction de
Schlegel, sachons ce qu'il entend par les vrais principes de l'art. « A
peine Goëthe avait-il, dans Werther, défendu les droits du sentiment
contre l'oppression des prérogatives sociales, qu'il protesta par le
fait, dans Goëtz de Berlichingen, contre la contrainte des règles
arbitraires auxquelles on avait voulu soumettre l'art dramatique. Il ne
faut pas considérer cette pièce comme une imitation de Shakspeare, mais
comme une production originale inspirée, par des sentiments analogues, à
un génie également créateur. Goëthe adopta, avec plus de hardiesse
encore que Lessing, le principe du naturel dans le dialogue; car, outre
qu'il rejeta la versification et tout ornement un peu relevé, il
s'affranchit encore des lois que tout auteur s'impose, quand il veut
fixer par l'écriture le langage de la conversation. Il n'admet dans ses
expressions aucune circonstance poétique, et l'imitation veut être la
chose même. — En général, ce que veut Goëthe dans ses ouvrages, c'est
faire parler son génie, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et bientôt oubliés, n'ont pas le temps de se perfectionner. Cette
situation est exactement aussi la nôtre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe a rempli le rôle de Voltaire, moins la</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU THEATRE ITALIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lienne. « Depuis i5oo , poursuit Riccoboni, les Italiens peuvent se
vanter d'avoir eu pendant cent ans un très-bon théâtre , qui même est le
seul en Europe que l'on puisse citer de ce temps- là, et qui, tant pour
les règles que pour le goût et le génie, a servi de modèle aux autres
qui sont venus après. Vers le milieu du dix-septième siècle les comédies
espagnoles prirent la place de la bonne tragédie et de la bonne comédie.</p>
<p>« La corruption du bon goût a été si violente pendant les cinquante
dernières années du siècle passé ( dix-septième ) , que ceux qui s'en
étaient préservés n'avaient aucune réputation dans le pays : une pièce
de poésie, dans le goût de Pétrarque , n'avait qu'un petit nombre
d'approbateurs , mais généralement elle était regardée comme insipide et
sans génie. Il en était de même des ouvrages de théâtre. Si dans ce
malheureux temps il a paru quelque tragédie sensée et de bon goût, elle
était reçue avec mépris , et l'on aurait rougi de dire qu'on l'avait
lue. Enfin le goût du théâtre espagnol, qui a son grand mérite, a été
poussé en Italie au dernier point de l'extravagance ; ces sortes de
poèmes dramatiques sont sans nombre en Italie, et la plus grande partie
, du génie que nous venons de dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis 1700, il a paru un nombre de tragédies, que les bons esprits
des Italiens ont écrites, quelques-unes dans le goût français, et
d'autres dans la forme ancienne : celles-ci venaient des plus savants
génies d'Italie, qui, non contents de la forme de la tragédie française,
aimèrent mieux rappeler le goût des Grecs; mais ils n'ont pas été les
plus heureux. De même on a vu paraître quelques comédies nouvelles, et
les unes et les autres en vers; il est vrai qu'elles sont en si petit
nombre que le théâtre italien, depuis 1700, est infiniment pauvre, si on
le compare aux théâtres français, espagnol et anglais, qui, chaque
année, augmentent leur fouds par des nouveautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les gens d'esprit et de talent (qui trop souvent ne sont pas favorisés
des biens de la fortune) prennent une autre route pour y parvenir. Le
temps a insensiblement détruit la plupart des académies, et le même goût
ne se trouve point dans celles qui subsistent encore. Si, de temps en
temps, et par une espèce de caprice seulement, elles s'avisent de jouer
quelques pièces, elles aiment mieux en traduire du théâtre français que
d'en composer de nouvelles. C'est ce qu'on a pratiqué dans les colléges
de Rome, de Parme, et dans presque tous les autres colléges d'Italie.
Cette facilité détourne ceux même qui ont le plus de ta-</p>
<p><pb/></p>
<p>lent d'imaginer des sujets; et l'un des meilleurs poëtes de son temps,
le Gigli, après avoir donné plusieurs pièces de son invention, traduisit
le Tartuffe de Molière, dont il a fait sa comédie de D. Pi- tone. Dès
lors, j'augurai que l'Italie n'aurait plus pour poëtes dramatiques que
de simples traducteurs; et ce que j'ai prévu ne s'est que trop accompli..»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que les causes du peu de succès du style élevé pour le théâtre, en
Italie, soient connues ou non, elles existèrent au point de paralyser
l'influence qu'un homme audacieux et fier eût exercée dans tout autre
pays avec la puissance de son talent. Nous vouions parler d'Alfieri.
Plein d'idées fortes, éprouvant les passions violentes qu'il voulait pein-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Il n'en avait pas été ainsi pour la comédie, et surtout, avec Goldoni,
qu'on a surnommé le Molière de l'Italie, non qu'on prétendît l'égaler à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tache de vin qui déformait le visage d'un jurisconsulte de ce temps-là.
C'était sur ces données invariables que des espèces d'improvisateurs
bâtissaient des actes et des scènes, retraçant avec uniformité des pères
dupes, des fils libertins, des filles amoureuses, des valets fripons ;
imitation dégénérée des antiques comédies de Plante et de Térence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goldoni a fait aussi une pièce intitulée Molière, et c'est son
chef-d'œuvre. L'idée en est heureuse, l'intrigue bien ourdie, les
situations plaisantes, les caractères fortement tracés. L'auteur a écrit
de verve, il s'est fortement identifié avec les chagrins de Molière, et
les a peints avec une telle vérité, que vous vous croyez transporté dans
la maison même de ce grand homme, et que ses faiblesses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>geant constamment d'admiration, tout en restant néanmoins de bonne foi
avec lui-même.</p>
<p>Le mérite poétique de Monti est surtout dans l'expression. Ses poèmes
sont fort renommés; mais, comme auteur dramatique,il est moins haut
placé qu'Alfieri; cependant, la tragédie de Caïus Gracchus est estimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pièce présente le phénomène bizarre d'une intrigue d'amour jetée
dans le moule sévère de la tragédie d'Alfieri. On voit l'effort
perpétuel de l'auteur pour saisir minutieusement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, il faut le reconnaître , tout ce qu'on vient de lire annonce,
chez Manzoui, un homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en effet par la puissance de l'art musical que l'Italie s'adresse
encore au monde ; c'est par</p>
<p><pb/></p>
<p>le drame chante que le théâtre italien exerce de l'influence en France,
comme partout où les hommes sont sensibles aux charmes de la mélocHe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU THÉÂTRE RUSSE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre français, on le comprend, est spécialement destiné aux
classes instruites, en Russie; le théâtre national existe pour les
classes moins</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de ce livre a porté, bien jeune, il est vrai, l'uniforme des
gardes de l'empereur de Russie, dans ce régiment d'Ismaïlowsky, qui, le
premier, s'insurgea pour Catherine II. S'il se rappelle ses observations
durant son séjour sur les rives de la Néva, en 1814, 1815 et 1816,
relativement au théâtre national, il n'y retrouve rien qui puisse
préciser une tendance bien marquée. Sauf quelques velléités de
patriotisme, l'art dramatique n'était alors qu'un reflet de notre
théâtre. Au reste, c'est sur une littérature peu connue qu'il importe de
donner une notice, et les études faites dans le temps, sous l'influence
des hommes les plus recommandables, dont quelques-uns sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>priétés que sur le sol où l'arbre avait crû lentement, selon la loi des
siècles et celle des saisons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, sous l'empereur Alexandre, après le succès des armes
françaises, la tragédie de Vadime fut jouée; on en composa même d'autres
sur des sujets nationaux, par exemple, ceux de Dmitri-Donsky, qui défit
les Tartares sur le Don, et de Pajarskoï, boucher, qui se dévoua pour
l'indépendance de son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Catherine II , et passe pour l'avoir beaucoup aidée dans ses travaux
littéraires russes, comme M. de Ségur pour ses comédies françaises, qui
ont été recueillies et publiées sous le titre de Théâtre de l'Ermitage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Fon-Vizine, Loukine, auteur d'une comédie intitulée le Libertin
corrigé par l'amour, partage le mérite et la gloire d'avoir concouru à
donner au théâtre russe une fonction sociale, en lui faisant remplir
quelquefois celle qu'Aristophane exerça chez les Grecs, et toujours en
le dirigeant vers un but moral. Les acteurs qui jouèrent la comédie du
Libertin corrigé rendirent si parfaitement le ton, les airs, les gestes
et le maintien de deux personnages connus, que tous les spectateurs ne
purent s'y méprendre. Loukine est aussi l'auteur d'un drame moral appelé
la Bienfaisance gagne les- cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la génération actuelle, et l'histoire est la leçon des rois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré d'heureuses dispositions , malgré le lnérite de certains auteurs,
la présence d'un théâtre français empêchera toujours le développement du
théâtre national, et cependant les Russes le disent comme nous, le
théâtre français chez eux est un mal nécessaire ; le goût est en cela
l'instinct de la civilisation.</p>
<p>FIN DU DEUXIÈME VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES MATIÈRES.</p>
<p>Ill. Mélange du drame parlé et du drame chanté... 1 Opéra-Comique 7
Vaudeville</p>
<p>MO</p>
<p>Le mélodrame 30 La féerie 1 La pantomime 119 Le mimodrame</p>
<p>Du théâtre allemand ............................ 9 64 Du théâtre italien
............................. 2.9'1 Du théâtre russe
.............................. 322</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
