<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nagel, C.">C. Nagel</author>
<title>Voltaire et la Révolution française, 1789-1830, par C. Nagel...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nagel, C.</author>, <title>Voltaire et la Révolution française, 1789-1830, par C. Nagel...</title>, <date>1839</date>,description :,178 pages
</bibl>
<publisher>A. Pougin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6468037b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1839">1839</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OLTAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>LA RÉVOLUTION FRANCAISE, 1789-1830.</p>
<p>PAR C. NAGEL.</p>
<p>t pnmi lege littoris orarn.</p>
<p>irgile, Géorgiques, 1. 2.) a Un des objets glissons d'un pas rapide.</p>
<p>(DELILLE. )</p>
<p>IPIIAIS » CHEZ POUGIN L BRAIRE, QUAI DES AUGUSTINS, 49, E HE B«!
,r-UPACX LIBRAIRES DU PALAIS-ROYAL ET jj~E LA BOURSE.</p>
<p>Imprime e d. BRUVEAU, rue Montmartre, 39.</p>
<p>1839.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>LA RÉVOLUTION FRANÇAISE,</p>
<p>1789-1830.</p>
<p>ÉPITRES LITTÉRAIRES ET POLITIQUES,</p>
<p>EN PROSE ET EN VERS.</p>
<p>Incipe , si quid habes !</p>
<p>Sunt et mihi carmina ; me quoque vatem Dicunt pastores; sed non ego
credulus illis.</p>
<p>(YiRGiiiE, ge Eglogue.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>LA RÉVOLUTION FRANCAISE, 1789-1830.</p>
<p>PAR C. NAGEL.</p>
<p>Ades, et primi lege littoi'is oram.</p>
<p>(VIRGILE, Géorgiques, 1. 2 ) Sur la fleur des objets glissons d'un pas
rapide.</p>
<p>( DELILLE.)</p>
<p>---- IPAIBIII » CHEZ A. POUGIN, LIBRAIRE, QUAI DES AUGUSTINS, 49, ET
CHEZ LBS PRIKCIPAUX LIBRAIRES DU PALAIS-ROYAL ET DE LA BOURSE.</p>
<p>Imprimerie de nnUNEAU, rue Montmartre, 39.</p>
<p>1859.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>1° Avant--. Pag- 3 Au peuple de nos jours ib.</p>
<p>Réflexions sur la poésie et sur le goût du siècle.. ib.</p>
<p>5° A MM. de Rothschild. 77 Troisième Epître ; la Religion ; Opinions
religieuses de Voltaire 79 6° A MM. Mauguin et Odillon-Barrot. 101
Quatrième Epître ; la Révolution de 1789. 105 Opinions politiques de
Voltaire 141</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>Cette partie , qui paraitra plus tard, comprend les épîtres suivantes:</p>
<p>7° A M. Bignon. ,</p>
<p>Cinquième Epitre; l'Empire.</p>
<p>Voltaire et Napoléon</p>
<p><pb/></p>
<p>8° A M. de Talleyrand.</p>
<p>Sixième Epître ; la Restauration de 1814</p>
<p>Louis XVIII, Charles X.</p>
<p>9° A M. Jacques Laffitte.</p>
<p>Septième^Epître -..</p>
<p>La Révolution de 1830</p>
<p>10° A M. le comte Anatole de Démidoff.</p>
<p>Huitième Epître. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PEUPLE DE NOS JOURS.</p>
<p>0 fureur de se distinguer, que ne pouvez-vous point !</p>
<p>(J.-J. RUI SSEAU, Discours sur les Sciences et les Arts.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>s m i - t ., AYANT-PROPOS.</p>
<p>r l' f 1 h</p>
<p>AU PEUPLE DE NOS JOURS.</p>
<p>RÉFLEXIONS SUR LA POÉSIE.</p>
<p>Plus de vers, plus de poésie ! nous crie-t-on de toutes parts. C'est une
forme surannée, un langage sans à-propos. Le peuple est le souverain de
la société actuelle, et c'est en prose,</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! Messieurs, ne haussez pas les épaules de pitié : hommes de
chiffres, flétris par la sécheresse des affaires, vous qui ne sentez pas
la musique d'un vers, ne soyez pas si exclusifs et si intolérans !</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'ancienne organisation de la France, les classes privilégiées
étaient l'État tout entier; elles représentaient la puissance politique,
la richesse et toutes les forces morales de leur époque. Ne l'oublions
jamais; elles furent la providence des poètes et protégèrent leur art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette société d'élite a péri dans l'abîme des révolutions. Le peuple
s'est assis sur le trône de cette antique aristocratie, qui, par la
douceur et la politesse des mœurs , savait alléger le joug de la
puissance. Le peuple (et par ce mot j'entends, non pas la foule
ignorante, mais cette généreuse portion de la société, qui, de nos
jours, par son grand nombre et ses lumières, fait les</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dire d'un homme qui renoncerait volontairement au sens de l'ouïe, ou
qui, adorant jadis la musique, serait saisi tout-à-coup d'un frénétique
accès et briserait sans pitié la lyre de Mozart et de Rossini ?</p>
<p>Non, il n'est pas vrai que de nos jours le peuple rejette avec dédain
les vers qui proclament les vérités les plus utiles ; il aime la poésie
quand elle flatte ses goûts purs et ses idées chéries, quand elle fait
vibrer dans les âmes les noms impérissables de religion , d'humanité, de
génie ! Qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>été plus dignement compris que Lamartine, plus populaire que Barthélemy?
Quelle voix de peuple n'a pas chanté les odes de Béranger? En dépit de
tous les dédains, un poète, homme de cœur, fera toujours fortune
enFrance; il y trouvera toujours, même parmi le peuple, d'ardens
admirateurs.</p>
<p>Au sein même de la révolution, c'est en empruntant la langue de Racine
que Chénicr, Lebrun , et d'autres poètes, ont chanté la liberté moderne</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le dix-huitième siècle, l'emportement devient plus amer; la fureur
de raisonner émousse la délicatesse et la sensibilité des esprits les
plus supérieurs. Montesquieu, dit-on, n'aimait pas les</p>
<p><pb/></p>
<p>vers. Qu'importe? C'est qu'il était trop président pour cela. Et
cependant, c'est un poète sans rancune, c'est Voltaire qui, en quelques
lignes (1), a fait de l'Esprit des lois l'éloge le plus concis et le
plus durable. Buffon se moquait de la poésie.</p>
<p>Et peut-être aussi, dans ces âmes élevées, mais accessibles aux
faiblesses humaines, la rivalité de la gloire littéraire corrompait-elle
tant soit peu l'impartialité du juge. Je ne sais si Tacite, le sombre
Tacite, attristé par le spectacle d'une société livrée aux plus violens
remèdes de la tyrannie, avait le loisir de goûter Virgile, et s'il
savourait ces beautés de sentiment qui révèlent le plus délicat et le
plus varié des poètes. Cependant Virgile est le premier qui, dans la
foule des Romains, ait appelé la poésie au secours de Rome et de ses
institutions, pour agrandir ses destinées futures, en lui retraçant sa
vieille histoire et ses</p>
<p>logue.</p>
<p><pb/></p>
<p>poétiques antiquités. Eh ! quand il eût été attaqué par Tacite, Virgile
cesserait-il, pour cela, d'être aimé? Et ses ouvrages ne seront-ils plus
le trésor des esprits tendres et élevés ?</p>
<p>Corneille, Racine ont vu cette postérité inquiète, si mobile dans ses
amours, leur refuser</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les flétrissons souvent du nom d'erreurs. J.-J.</p>
<p><pb/></p>
<p>se multiplie. Entendez tous ces cris! Voltaire, homme méchant et
corrompu, fut athée, plat historien, - bas courtisan, céladon aux riens
musqués, poète timide ; on lui refuse même le don des vers et le génie
tragique ; il n'avait aucune véritable sensibilité; semblable aux
harpies antiques, il a flétri et desséché les vérités les plus
consolantes par son infernale gaîté ; le siècle où il vécut n'adorait en
lui que le héros du crime hypocrite et de la médiocrité insolente.</p>
<p>Eh quoi ! n'a-t-il pas sans cesse proclamé l'existence de Dieu et
protesté contre les doctrines impies des novateurs ? S'il s'est moqué
gaîment des misères du genre humain , c'est moins pour l'avilir dans sa
dignité morale que pour lui inspirer une utile modestie, en lui
rappelant les mystères de sa faiblesse et de son néant. C'était Pascal
méditant sur l'homme, mais Pascal riant aux éclats de tant de folies et
d'orgueil. Son âme s'échauffait pour le bien de l'humanité, pour la
propagation de la morale universelle. Quelle sensibilité vraie dans ses
ouvrages en prose et en vers où il plaide la cause du genre humain ! Qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand le génie a su accomplir heureusement sa rude tâche, faut-il
l'oublier au sein de sa victoire? Faut-il méconnaître sa puissance,</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que la source où il puisait ses feux s'est tarie sous ses pas?
Nous jouissons du triomphe, et ingrats que nous sommes, nous ne songeons
plus au colosse de la superstition qui pesait sur l'Europe, protégé par
tant de remparts, consacré par les idolâtries de tant de siècles! Que
d'efforts il a fallu pour replacer sur ses anciens autels la religion
pure qui en avait été indignement chassée! Jadis, dans les chaires ,
tonnait l'éloquence furibonde du sectaire ; aujourd'hui nous y voyons
régner souvent la douceur et la simplicité de l'apôtre. A qui
devons-nous la liberté religieuse? A Voltaire. Et cette liberté
n'estelle pas la source féconde de toutes les autres, et le palladium de
la liberté du citoyen?</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus belles fois? Ce n'est qu'un texte stérile.</p>
<p>L' Angleterre n'a pas de constitution logiquement rédigée ; c'est aux
mœurs qu'elle emprunte sa vigueur ; ce sont les mœurs qui fondent la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, notre siècle, austère dans ses princi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>r EPITRE</p>
<p>à</p>
<p>MM. DE LAMARTINE ET DE BÉRANGER,</p>
<p>SUR VOLTAIRE ET LA DESTINÉE DES POÈTES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>p EPITRE</p>
<p>A</p>
<p>MM. DE LAMARTINE ET DE BÉRANGER.</p>
<p>Soyons justes envers ceux qui ont jeté un grand éclat sur les siècles
précédens, si nous voulons que la postérité soit juste envers le nôtre,
et ne brise pas les idoles que nous adorons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non ; il faut lutter contre le faux goût du siècle ; il faut
réduire au silence l'envie et son armée glapissante ; il faut défendre
Racine sur la brèche; mais je vous recommande surtout Voltaire ; c'est
lui qu'il faut élever sur le pavois.</p>
<p>Ce'fils aîné de l'harmonie, C'est votre frère en poésie ; C'est le roi
de nos grands auteurs ; Que les flots de votre ambrosie Guérissent ses
vives douleurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entendrai de sang-froid un essaim d'envieux, Prodiguant les dédains
d'un outrageant sourire , Me crier : Ton Voltaire, ami, se fait bien
vieux !</p>
<p>De notre plein pouvoir, nous osons le proscrire !.</p>
<p>Arrêtez, mécréans ! respectez vos aieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Chassé par sa maîtresse et l'eunuque Narsès, Hélas ! dans ton taudis il
n'a pas même accès !</p>
<p>Pouvait-il craindre tant d'injures ?</p>
<p>Mais en vain le vieillard supplie ; En vain sa faible main mendie Noble
aumône d'un souvenir ; Qui protégera sa mémoire ?</p>
<p>Qui se souvient de sa victoire ?</p>
<p>Qui ranimera son laurier ?</p>
<p>Qui laissera tomber au casque du guerrier L'obole , tribut de sa gloire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>nier au milieu de sa cour. Que d'ingratitude !</p>
<p>Quelle humiliante destinée !</p>
<p>C'est en vain que le vieux guerrier Ose armer sa main frémissante Des
débris de sa lance ardente ; Au sein de son noble foyer, En vain il
exhorte, il entraîne ; En vain , terrible aux me'cre'ans , Il ranime en
sa vieille veine De ses jeunes transports les feux encor vivans.</p>
<p>Voyez Aménaïde , Alzire , Mérope , Orosmane, Brutus, Cicéron , Oreste,
Ninus , Sémiramis, et sa Zaïre, Cheveux épars et l'œil en feu, Saisir
avec fierté leurs armes Ou verser d'éloquentes larmes Pour sauver leur
père et leur dieu Clairon , tu lai restes fidèle î Très de toi, le grand
Mahomet, Pressé par la foule rebelle, Tiare au front, sabre au poignet,
Pourfend mainte sotte cervelle ; Les Pandours brisent son armet, Et lui
coupent le nez tout net.</p>
<p>Tous ces fous, sémillans et frais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dansent en rond avec délire , Ou sèment d'enivrantes fleurs , Ou
courent, malins éclaireurs, Désarmer quelques agresseurs En les faisant
pouffer de rire.</p>
<p>Là, ferraillent le beau Dunois, La Trimouille , amant si courtois ; Ici,
court la chaste Pucelle, Dame Jeanne, guerrier femelle ; Elle a
brassards, cuirasse au dos , Et rajuste avec sa bretelle La culotte du
grand Chandos.</p>
<p>Le fer de Saint-Denis en ses mains étincelle !</p>
<p>Que vois-je ? les fils d'Albion , Talbot, Chandos, cœurs de lion ,
Entourent leur brillant Homère , Et brandissant leur cimeterre,
Protègent la muse aux abois Qui chanta leurs plaisans exploits.</p>
<p>Quoi ! leur valeur serait trompée!</p>
<p>Lui-même, le pesant Bonneau Se traîne et soulève une épée.</p>
<p>Ah ! plutôt descendre au tombeau Que de voir de Ferney la puissance
usurpée !</p>
<p>Cependant des Pandours plus d'un essaim fougueux Franchit du vieux
palais la hauteur escarpée, Et de leur main vandale ils y lancent des feux.</p>
<p>Là, de sang l'arène est trempée ; Ici, la flamme vole, et le grand
Chandos fuit !</p>
<p>Tout périt, paladins , farfadets, héroïnes, Et sur un monceau de ruines
Le palais embrasé s'écroule avec long bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seul, Voltaire est debout ! son armure est brisée ; Qu'importe ? ILest
encor vainqueur !</p>
<p>On se heurte, on se presse, on ébranle son trône !</p>
<p>Sous les coups du fer qui résonne , De ce trône éclatant Voltaire est
arraché , Et des débris de sa couronne Le sol gémissant est jonché !</p>
<p>Que devient mon héros ! quel désolant outrage !</p>
<p>On l'entraîne, - on le frappe ; on va le mettre au pal i Béranger,
Lamartine, élancez-vous ! Courage !</p>
<p>Repoussez la horde sauvage ,</p>
<p>Soldats, au milieu du carnage , Sauvez votre vieux général!</p>
<p>Mais que peuvent deux mes contre une foule acharnée qui méconnaît la
voix de ses propres chefs?</p>
<p>Voyez le dieu de la philosophie, Le dieu de l'amitié, de la tendre
harmonie , Des sarcasmes brillans et des joyeux propos, Voyez le dieu
d'Amour, tout meurtri par les sots , S'envoler en pleurant de notre
triste France Sans entendre une voix qui plaigne sa souffrance !</p>
<p>Il s'enfuit chez les Visigoths, Il polira le Nord ! ce sera sa vengeance !</p>
<p>Ce sera notre honte!</p>
<p>Mais pourquoi ces hyperboles poétiques? Non, nous ne deviendrons pas
barbares, quoique nous soyons terriblement passionnés pour la prose ;</p>
<p><pb/></p>
<p>non, le peuple ne voudra pas accepter l'anathème de Gilbert :</p>
<p>La France restera toujours une des filles aînées de la civilisation, des
beaux-arts et de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chantre sublime de Dieu et de la religion, osez donc prendre Voltaire
sous votre protection !</p>
<p>Lamartine , poète aux saintes rêveries, Non, Voltaire n'a pas sur le
trépied sacré Fait éclater les cris d'un prophète inspiré ; IL n'a pas
comme toi de ces mélancolies Chères au cœur dans la nue égaré.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'admire avec transport ta catholique muse , Vierge aux. chastes
attraits, au front plein de candeur , Tes vers vont consoler le chrétien
qui s'accuse ; Ils coulent aussi purs que les flots d'Aréthuse ; Ce sont
trésors de grâce et de pudeur.</p>
<p>L'avenir alliera le nom de Lamartine Au grand nom du divin Racine Dont
les sacrés concerts ont ranimé S ion.</p>
<p>Mais si le gai Voltaire, abjurant Jérémie, N'a pas semé de pleurs les
rives du Cédron , Si son vers incrédule, armé de raillerie, Dédaigne de
chanter les pompes du saint lieu , S'il proscrit de David la harpe
vaporeuse Et de Jérusalem l'image langoureuse Et le saint Mysticisme aux
extases de feu, iVa-t-il pas, enflammé par la philosophie, En vers
dignes de toi chanté l'immense Dieu Qui vit dans l'univers et qui
confond l'impie?</p>
<p>Quelle voix sacrilége ose répudier Cette foi d'un grand homme et d'un
vaste génie ?</p>
<p>Voltaire n'a-t-il pas, sur un ton familier Se rapprochant de nous ,
agrandi notre essence ?</p>
<p>Oui, fils adoptif de l'aristocratie, vous, le poète des âmes tendres et
pieuses, recommandez mon héros et son panégyrique aux dames du noble
faubourg et aux charmantes dévotes ; rappelez-leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toi, surtout, Il Béranger, Tu dois défendre en lui ton père ; Non,
ne laisse pas outrager Sa grande image séculaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un temple moderne, éclatant de splendeur, Avec foi tout un peuple
adore De vingt autels nouveaux la mystique grandeur ; Il marche en vrai
croyant vers ces dieux que décore Des arts le pinceau novateur.</p>
<p>Le sage, aux pieds du saint, s'agenouille en silence ; L'antique Dieu
sourit : il plaint l'intolérance De ce peuple séduit par un culte
imposteur ; Mais il sait que l'élan de cette frénésie Se calmera
bientôt, et que dans sa candeur Le peuple, rougissant de sa triste
manie, Viendra de son apôtre implorer le génie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et rallumant les feux éteints sur son autel; Y brûler un encens
désormais immortel.</p>
<p>Ces saints nouveaux venus, ce sont les hardis novateurs qui, de nos
jours, ont essayé de renverser la statue de nos grands écrivains, De ces
dieux immortels qu'adorait notre foi.</p>
<p>J'entends grincer leur haine et tinter leur beffroi.</p>
<p>Le vieux saint, c'est Voltaire ; et le sage, est-ce moi?</p>
<p>» Le corps d'armée a peur !. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR DUPIN,</p>
<p>PRÉSIDENT DE LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR DUPIN,</p>
<p>PRÉSIDENT DE LA CHÂMBRE DES DÉPUTÉS.</p>
<p>MONSIEUR ,</p>
<p>Je viens de causer avec le public, notre souverain juge, et avec deux
poètes qui, les premiers, ont voix au chapitre ; souffrez maintenant que
j'arrive jusqu'au président de la Chambre des députés et que le bruit de
mes vers interrompe quelques instans vos préoccupations politiques.</p>
<p>Le tableau du dix-huitième siècle et de ses doctrines n'est pas sans
intérêt pour les hommes qui se sont portés héritiers de cette grande
époque de verve et d'intelligence. C'est le dixhuitième siècle qui créa
les faisceaux populaires, qui plaça le peuple sur le pavois, qui appela
des mandataires chargés de la défense de ses intérêts, et fit participer
la foule au pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'importe? L'esprit du général couvre et enveloppe tous les soldats.</p>
<p><pb/></p>
<p>PB EMIERE EPITRE</p>
<p>A</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>J'ai fait un peu de bien; c'est mon meilleur ouvrage.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>LA REVOLUTION FRANCAISE9</p>
<p>1789-1830.</p>
<p>¡¡¡¡r Ii ae CT</p>
<p>PREMIÈRE ÉPITRE A VOLTAIRE.</p>
<p>Roi de l'esprit français , géant de la pensée , Toi qui, comme un volcan
, de ta source embrasée Lanças sur l'univers de si neuves lueurs, Toi,
dont la jeune verve, en gerbes élancée , De ses magiques feux nuançant
les couleurs , Peignit des nations les lois , les arts , les mœurs ;
Diable, ange, souvent Dieu , qui, moderne Protée , Tiras de ta lyre
enchantée</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'austères accords et des chants si joyeux, Voltaire , refonds-moi,
gueTais-tn dans les cieux?</p>
<p>C'étaient des fous cruels ; nous ne valons pas mieux.</p>
<p>Emule de Platon, de Bayle et de Racine, Lorsqu'en tons variés ta parole
divine Des peuples et des rois dénonçait les travers, L'Envie empoisonna
tes plus sublimes vers !</p>
<p>Dieux ! pendant soixante ans, quel fracas de cabales !</p>
<p>Ils s'élancent en vain ; en vain sur ton génie S'empreint en longs
sillons la trace de leurs dents.</p>
<p>Tu parais , enflammé d'une sainte furie ; Tu voles , comme l'aigle au
cri victorieux , Qui sur un vil rival fond du séjour des cieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoute le héros de cette vieille école Épuiser contre toi son injuste
hyperbole , De Maistre ! Burinant ses grotesques tableaux , Dans
l'enfer, pour te peindre , il trempe ses pinceaux.</p>
<p>Le cruel, sous les traits de ta mâle vieillesse , Ne voit qu'un vieux
Pangloss croupi dans la bassesse , Qu'un immonde Pasquin gambadant sans
pudeur , Que des os disloqués par l'aride maigreur, Qu'une perruque
immense ; et sa caricature Fait sous ces vils crayons grimacer ta figure.</p>
<p>Sur tes lèvres de feu , même au milieu des ris, Il place de Satan le
sceptique mépris ; Il ne lit dans tes yeux que malice et colère, Que
sarcasmes impurs , que fièvre atrabilaire !</p>
<p>Il ne voit dans tes mains que les traits acérés Dont tu perças le pape
et ses suppôts sacrés.</p>
<p>Des rides , un squelette et de fiel et de fange , Et du singe et du
tigre un horrible mélange, Tel est de son cerveau l'impur enfantement.</p>
<p>De Maistre n'était pas méchant, Dit-on ; mais, a) cuglé par sa folle
manie, Devait-il oublier que ton brûlant génie Vivait encor entier sous
ces mortels débris, Lui qui te lut sans cesse ! Oui, c'est dans tes
écrits Que le traître a sucé, comme un ingrat vampire, Ton sang de
vitriol ! Et c'est pour te maudire !</p>
<p>Chénier t'a bien vengé. Je m'en souviens, un jour, Fatigué des horreurs
de notre humain séjour,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il t'alla visiter au sein de l'empyrée, Et, dans un noble essor de sa
muse inspirée, Te porta jusqu'au ciel ses chants harmonieux.</p>
<p>Tu t'es moqué gaîment de ta vieille figure, Oui ; mais Chénier me peint
ces traits dont la nature Au jeune âge embellit ton front pur et joyeux,
Alors que dans ta fougue, enivré de folie, Tu rayonnais d'amour, de sève
et de génie !</p>
<p>Rien de ton cœur aimant n'altérait la bonté.</p>
<p>De ton sein s'échappait une parole ardente Pour fêter la tendre beauté,
Pour ravir dans les cieux le cœur de ton amante.</p>
<p>Tes yeux respiraient la douceur, Et tu versais sur ta Zaïre , Sur son
touchant destin , des trésors de candeur.</p>
<p>Plus tard, le fier mépris arma ce doux sourire ; Tes yeux , tes yeux
lançaient des feux étincelans Quand de ta verge vengeresse Du vice tu
fouettais les pâles courtisans, Et chassais leur tourbe traîtresse !</p>
<p>Tu fis bien ; car, doit-on quelque trêve aux méchans ?</p>
<p>Mais ces yeux enflammés versaient de saintes larmes, Sitôt que près de
toi gémit un malheureux ; Et de Sirven proscrit apaisant les alarmes ,
De son salut tu rendis grâce aux dieux.</p>
<p>Pal' la loi du destin , la vieillesse ennemie Avait flétri ton corps
d'une indigne maigreur ; Mais ton bras tressaillait d'une nouvelle vie,
Lorsqu'appelant au Roi d'un arrêt imposteur ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu soutins de Calas la famille mourante ; Des faux dérots bravant la
rage intolérante, Toi seul tu réchauffas, sur ton sein décharné.</p>
<p>La femme et les enfans du juste condamné.</p>
<p>Dans ton corps desséché vivait une grande âme !</p>
<p>Adorant de Turgot les décrets bienfaiteurs, Ta main serrait sa main que
tu couvrais de pleurs.</p>
<p>Turgot fut ton ami. De sa céleste flamme L'amitié sans relâche embrâsa
ton bon cœur, A Cirey t'enchaîna près de ton Emilie ; Elle é moussa les
traits de la longue douleur Qui fatigua les jours de ta fragile vie !</p>
<p>De ton siècle et de toi c'est la vivante histoire, Ton plus beau
monument, ton vrai titre de gloire A l'amitié tu me fais croire !</p>
<p>Par Apollon guidé, Plutus ingénieux De l'or t'avait donné l'utile
indépendance, Et tu fais avec soin de ta vaste opulence Un trésor pour
les malheureux.</p>
<p>Quand tu lus proscrit de la France , L'art de faire le bien consola ton
absence.</p>
<p>(1) La Corretpondance générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ferney te dut la vie ; il te nomma son roi ; Que dis-je ? Non , tu fus
son père ; Trente ans il a béni ta loi ; De nos jours il respecte
encorie grand Voltaire.</p>
<p>Tu fais de tes deniers bâtir un temple au Dieu Dont ta voix a chanté
l'immortelle existence !</p>
<p><pb/></p>
<p>Villars n'est plus altière; elle t'aime ; et ton cœur S'émeut en
revoyant parmi ces immortelles - Châtelet, Du Deffant, Gaussin et
Lecouvreur !</p>
<p>Tu fus bon, charitable ; et ta mâle éloquence , Contre les faux dévots
déployant sa vigueur, Aux Français égarés prêcha la tolérance Et la
science du bonheur !</p>
<p>Le fanatisme encor pousse des cris de rage , Te dénonce partout comme un
vil corrupteur, Et comme un franc vaurien au magique langage , Qui sous
des vers charmans étouffa la Pudeur !</p>
<p>Sans doute, tu fus homme, et l'humaine faiblesse Souvent égara tes
pinceaux.</p>
<p>Le père de son fils entraîne la jeunesse Loin de tes lubriques tableaux.</p>
<p>Souvent ta muse pétulante Prononce crûment en plein jour Un mot qui fait
rougir une vierge innocente. ;</p>
<p>Elle se réfugie aux pieds du chaste Amour.</p>
<p>Mais avant toi plus d'un auteur profane Effaroucha son cher lecteur j</p>
<p><pb/></p>
<p>Horace, J uvénal, Pétrone, Aristophane, De cyniques beautés arment leur
vers vengeur, Et fuyant l'art discret d'un style diaphane,Sur un front
jeune et pur jont empreint la rougeur.</p>
<p>Eh ! qui peut peindre F homme et venger la morale Sans étaler souvent
les excès du scandale ?</p>
<p>Quoi ! la Bible elle-même, en ses récits trop francs, Offre des vieilles
mœurs la crudité sauvage , Et d'illicites feux nous prodiguant l'image,
Risque d'impurs tableaux proscrits de nos romans !</p>
<p>Pour moi, j'ose t'absoudre, et ris de la colère Dont s'arme un faux
dévot, censeur atrabilaire.</p>
<p>Laissons se déchaîner l'injuste passion !</p>
<p>Amis , lisons , lisons Voltaire.</p>
<p>* Quelquefois s'il effraie une morale austère , Plus souvent la vertu
parle en ses nobles vers ; Il la pare avec goût d'un tendre et doux délire.</p>
<p>(i) Voy. la préface de Phèdre et l'épître de Racine le fils sur le
théâtre et les tragédies de son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>DEUXIEME EPITRE.</p>
<p>JEANNE-D'ARC, PUCELLE D'ORLÉANS.</p>
<p>LAHARPE, Éloge de Voltaire.</p>
<p>Protégez-moi contre les durs esprits , Frondeurs pesans de mes légers
écrits.</p>
<p>Si quelquefois Finnocent badinage Vient en riant égayer mon ouvrage ,
Quand il Je faut, je suis très-sérieux : Mais je voudrais n'être point
ennuyeux.</p>
<p>VOLTAIRE, i 3e chant de la Pucelle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR JULES JANIN.</p>
<p>MONSIEUR.</p>
<p>Malgré l'apologie de dom Apuleius Risorius, le poème de la Pucelle a été
chargé de mille malédictions. Prétendre lui restituer son véritable
sens, c'est scandaliser les âmes dévotes et même beaucoup d'esprits forts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de fesprit humain. Les Anglais étaient depuis long-temps affranchis de
l'influence papale ; une halle ne jetait pas Le feu de la guerre civile
dans lescqsurs; la patrie etaij tout; débarrassés de ces déplorables
tiraillemens, les citoyens marchaient d'un commun accord au même but, la
grandeur politique et le bien-être de l'Angleterre ; tel fut le secret
de leur puissance et de leurs victoires qui pèsent encore sur le mopde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, je n'entends pas recommander le</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, janvier 1838.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME EPITRE.</p>
<p>JEANNE DARC, PUCELLE D'ORLÉANS.</p>
<p>J</p>
<p>APOLOGIE DE VOLTAIRE; BUT DE CE POÈME.</p>
<p>« Quoi ! Voltaire est moral ! » crie un Hiérophant-e (i) i « Quel homme
vertueux, quel honnête chrétien Pourra lui pardonner sa Pucelle
iiiipidenté, OEuvre d'un mauvais cœur, d'un mauvais citoyen ?</p>
<p>Je dénonce sa Jeanne ! Eh quoi ! sa muse impie Osera, profanant les
droits de la patrie , Traîner dans le mépris la gloire des vieux temps
Et flétrir de la foi l'admirable folie Qui poussait aux. combats un
peuple de géans Pour chasser et Chandos et tous ses mécreans !</p>
<p>(i) « Les chiens- de Srollt-Médard, ces restes des convulsionnaires)
aboient d'une gueule si fanatique. » Carresp. gén., t. 8, p. 5n8.</p>
<p>L'édition de Voltaire que je cite dans tout le cours de cet ouvrage est
celle de Lefèvre , 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maudit soit l'insensé, qui, brusquant la Pucelle, Promena ses chastes
attraits Parmi des muletiers et d'effrénés Anglais ! 0 calcul odieux ! ô
verve criminelle !</p>
<p>Quoi ! prostituer Jeanne "au public inhumain ,~ Vendre pour trente sols
(i) sa beauté printannière , Et livrer aux roués une sainte guerrière
Que Dieu seul suscita de sa puissante main !</p>
<p>Quel abus du talent que de viles images ! »</p>
<p>Certes, je l'avoueraidans tes malignes pages Ta libre imagination
Produisit sans rougir d'étranges- personnages , Enfans assez impurs'de
ta création.</p>
<p>Tes héros, tes sorciers ont d'insolens caprices ; Chez ton Hermaphrodix
que d'infâmes délices , Et quelle immonde passion !</p>
<p>Que de couvens pillés, de nonnes profanées, Epouses de Jésys par le
diable entraînées Dans les bras des � Anglais, (le ces. fils de Satan !</p>
<p>Pour elle , j'aime mieux Monrose le beau page, Timide et si discret,
plein des feux du jeune âge, Monrose, heureux amant de la belle du roi.</p>
<p>Ah! que de fois Agnès , au bon Charle arrachée, Voit par de longs
baisers sa pudeur ébréchée ; Agnès a trop d'amans ; mais c'est de bonne
foi ;</p>
<p>(i) Le poème dans l'origine se vendait trente sols,</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle voudrait tant être sage !</p>
<p>Eli ! pourquoi s'effrayer de tes témérités ?</p>
<p>Parmi les flots bruyans de ce dévergondage , Malgré leur cours impur,
malgré ce beau tapage Que de raison solide et que de vérités !</p>
<p>Que de fleurs, que d'amour! que de philosophie Dans les jeux de ta poésie !</p>
<p>Que de leçons aux rois ! que de mâles beautés Ont révélé leurs droits
aux peuples enchantés !</p>
<p>Mais tu fus sérieux , même en nous amusant.</p>
<p>Je veux bien concéder que ta mine sucrée, Que ton air patelin de
bonhomme mourant Cachaient une griffe acérée Qui déchire avec art et qui
tue en riant.</p>
<p>Aussi fort irrité, le dévot Parlement Te bannit de Paris et même de la
France.</p>
<p>Mais tes vers, ton grand âge, et plus d'une alliance Au sein de ce grand
corps , amortirent les coups De ce tuteur des rois , de ce maître jaloux.</p>
<p>Dans nos jours agités, ta vaste propagande</p>
<p><pb/></p>
<p>De plus sévères lois éveillerait le cri ; Par un arrêt concis ,
l'inflexible juri T'enverrait en prison , te frapperait d'amende ; Et tu
te sauverais tout pâle et tout meurtri Comme un auteur de contrebande !</p>
<p>Que d'abus effrayans dont le règne l'abuse !</p>
<p>Tu parles aux Français en 'castes séparés , Frondeurs, qui vont fêter
des maîtres despotiques, De mille opinions sottement bigarrés, Souvent
hardis penseurs , puis fougueux fanatiques , Vrais fous , réunissant
dans leur mobile sein Des excès opposés l'impérissable essaim !</p>
<p>Que de saints préjugés , tyrans des consciences , Vivent enracinés dans
la société Qui des cultes divers proscrit la liberté Et ne voit que le
crime au sein d'autres croyances !</p>
<p>C'est alors que, broyant tes riantes couleurs, Tu graves tes leçons au
fond de tous les cœurs.</p>
<p>Ton vers vif et plaisant, ta mâle poésie Arborent le drapeau de la
Philosophie Qui du vieux fanatisme engloutira l'autel ~ur ne laisser que
Dieu sur son trône immortel !</p>
<p>Dans ce profond dessein, que d'art, que de souplesse !</p>
<p>Quel badinage heureux ! que de magique adresse !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut, sans trop heurtes d'antiqmes préj uges., Emanciper du joug les
Français dégagés , Egayer Richelieu , roué de la Régence } Par des
traits libertins, par un ton de licence,</p>
<p>Rallier près de toi tant de fous courtisans , Chatouiller les sens
lourds des plus épais manans , Désarmer en riant la terrible menace ( £
u.i va briser ta plume et punir ton audace ; Il faut, paré de fleurs et
d'un sourire ami, Pénétrer avec art dans le camp ennemi, Plaire même au
Tartufe en sapant sa puissance, - Et confisquer sans bruit son immense
influence !</p>
<p>Nous, par l'âge mûris , nous oserons te lire..</p>
<p>Dût mon éloge ici paraître exagéré , Ton rire est plein de sens ! Sous
un air de Satyre , Tu combats pour les mœurs et leur culte épuré !</p>
<p>Tu nous peins Charles sept, faible, déshonoré, Oubliant sur le sein de
sa jeune maîtresse Les destins de la France et son sceptre sacré, Le
royaume envahi par la horde traîtresse De Bedfort, de Chandos , et
d'étrangers tyrans.</p>
<p>Tout un peuple abattu voit périr sa patrie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu n'as plus de chaleur, tu n'as plus d'avenir, 0 peuple fanatique, à
tes rois infidèle; Tu ne sais vaincre ni mourir !</p>
<p>Pour chasser les Anglais il te faut la Pucelle Marchant sous les
drapeaux de ton grand Saint-Denis !</p>
<p>Et pendant que partout gisent d'affreux débris, Nous voyons oublieux
d'une sainte querelle Les couvens se plonger dans le vin et les ris,.</p>
<p>C'est un tableau trop vrai ! Grand homme, en tes écrits, Voul ais-tu
donc flétrir une chaste héroïne, Et dégrader sans but sa mission divine ?</p>
<p>Elle a sauvé la France et tu dus la bénir (i) !</p>
<p>Non, certe ; en toi vivait un plus noble désir !</p>
<p>Ainsi que Rabelais de bouffonne mémoire, De ton siècle avili tu
retraçais l'histoire ; De honte tu faisais rougir ta nation.</p>
<p>Sous un masque riant, pétri de bagatelle, Comme l'Homère de Meudon, Tu
restas philosophe en créant ta Pucelle.</p>
<p>Au siècle où tu véous , des courtisans affreux Entraînaient dans la
fange et dans des goûts hideux Le Roi dont Massillon avait béni l'enfance.</p>
<p>Tu flétris ces mignons et leur lâche licence.</p>
<p>(i) Jeanne d'Arc, voyez en quels termes nobles "V oltaire parle d'elle
dans l'Essai sur les Mœurs et l'Esprit des Nations, ch. 80, t. 2, p.
223, et cntr'autres dans ie discours de M. Belleguier, Philosophie
générale, t. 1, p. 379.</p>
<p>Id. Dict. philosoph.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils osent étouffer, ces modernes Bonneaux , La fleur de la vertu dans le
cœur d'un bon prince ; Ravisseurs, quelquefois bourreaux, lis courent
nuit et jour, de province en province A des mères voler de timides
beautés, Et reviennent soudain , rayonnant d'impudence, A leur sultan
livrer ces filles de la France Pour les empoisonner de baisers effrontés!</p>
<p>François premier lui-même expiera ses prouesses ; En vain quelques beaux
arts recommandent son nom ; Il cuit chez Lucifer ! Les brillantes
maîtresses De tous ces rois souillés par un affreux poison, Bourgeoises,
marquises , duchesses, Ces reines d'un seul jour, ces filles d'opéra ,
Alecto les saisit ; son fouet les fessera.</p>
<p>II) Variantes, 5* chant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais respecte la Bible et son sublime auteur ; De nos peuples chrétiens
c'est le divin sauveur.</p>
<p>Ton âne est fort savant; molle est sa poésie ; Mais malgré son beau
geste et sa philosophie, , Cet indigne héros épouvante mes yeux, Et sans
approfondir son sens mystérieux , Je blâme du ba,udet la monstrueuse
scène, Et fuis loin du théâtre où m'entraînait ta haine !</p>
<p>(i) 6e ,et:,e chant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux préceptes dictés par ta muse discrète, Lorsqu'en vers éloquens ,
philosophe et poète, Ta défends la vertu, l'innocence et l'amour !</p>
<p>Que de gaîté ! Si ton style fleuri De deux baisers en vers caressa
Dubarri (2), Ta vertu maudissait la criminelle audace De la moderne
Agnès ( j'en suis souvent marri ! )</p>
<p>Dont les viles amours ont follement flétri Le trône et des Louis la
séculaire race !</p>
<p>C'étaient d'utiles vérités !</p>
<p>Il eût fui les baisers d'impudiques beautés, -</p>
<p>(1) Cli, 2, Variantes.</p>
<p>Variante u du 13e chant de la Pucelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exilé Dubarri, proscrit les Bacchanales, De son règne abhorré fétides
saturnales.</p>
<p>Alors compatissant aux humaines douleurs, Des peuples écrasés il eût
séché les pleurs ; Alors comme Titus , qui sut, malgré ses larmes,
Repousser Bérénice en regrettant ses charmes (i), Avant tout roi de
France et soldat conquérant, Louis pour ses Français aurait saisi les
armes, Triomphe dans Rosbach , et par un vrai talent Rajeuni de ses
droits le titre vieillissant.</p>
<p>Tes leçons ont encor l'intérêt du moment !</p>
<p>Qu'est-ce que notre siècle où la débauche impie Qui de l'Etat dessèche
et le nerf et la vie, Profane nos cités , souille nos carrefours, Et
trop souvent d'un pas lubrique Foulant le chaste seuil du foyer
domestique, Y porte sans pitié ses coupables amours !</p>
<p>Qui t'osera nommer l'ennemi de la France , L'ennemi de sa gloire ? Ah !
tu l'aimas toujours !</p>
<p>Quel fils idolâtra plus que toi sa puissance (a) ?</p>
<p>Tu chantas Henri quatre et sa mâle vaillance ; Tu chantas de Louis le
siècle si pompeux, Son peuple de héros , ses poètes heureux , Son génie
animé , sa foi, son éloquence, Le roi dans ses malheurs si ferme et
généreux !</p>
<p>(i) Titus Berenicem dirnisit invitas ÙtlÙam j c'est sm ce peu de mots
que Racine a bioclé sa tendre élégie. Louis XV ne suivit guères les
leçons au poete ; il garda sa maîtresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tu lui reprochas eir paroles sévères Le long enfantement de ses
cruelles guerres, Son fanatisme ardent et ses sombres écarts !</p>
<p>Et tu plaças surtout la gloire des ^beaux-arts Au-dessus de l'éclat de
lauriers éphémères !</p>
<p>Sous son pâle héritier, les tenaces Anglais, Fils nerveux de Neptume ,
et trop heureux corsaires, S'acharnaient sur tes chers Français ; Dans
l'Inde , en Amérique, ils égorgeaient nos frères , Pillaient Pondichéri,
ravissaient nos vaisseaux , Et dans tout l'univers nous creusaient des
tombeaux !</p>
<p>De nos soldats vaincus les armes méprisées , Les honnêtes bourgeois ,
sans pain et sans argent, Du don de leur vaisselle en vain alimentant Du
trésor aux abois les sources épuisées , Dieux ! quel amer tableau ! que
d'ignobles mallieurs !</p>
<p>Tu pleurais nos revers (i) ; et ta vive saillie, Du peuple ranimant
l'audace et l'énergie, Le faisait rire encore au milieu des douleurs !</p>
<p>Amis , non , ce n'est pas en forgeant des oracles , En créant une Jeanne
et quelques sots miracles , En courant adorer le bienheureux Paris , Que
dans l'homme ou nourrit l'amour de son pays !</p>
<p>Cet art n'est des vieux temps qu'un indigne débris !</p>
<p>Du peuple cultivez la noble intelligence ; Dotez-le d'immuables lois ;
Répandez sur ses jours le bien-être et l'aisance!</p>
<p>Ménagez, respectez ses droits ; A force de bienfaits honorez la puissance !</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors dans ses jours de malheurs, Le trône trouvera de vaillans
défenseurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIEME ÉPITRE.</p>
<p>LA RELIGION.</p>
<p>Félix qui poluit rerum cognoscere causas Alque melus omnes et
inexorabile fatum Subjecit pedibus strepitumque Acherontis avari !</p>
<p>( VIRGILE , Géorgiques, liv. II.)</p>
<p>Heureux le sage instruit des lois de la uature, Qui du vaste univers
embrasse la structure; Qui dompte et foule aux pieds d'importunes
erreurs, Le sort inexorable et les fausses terreurs, Qui regarde en
pitié les fables du Tenare, Et s'endort au vain bruit de l'Achéron avare !</p>
<p>(DELILLE. )</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MESSIEURS DE ROTHSCHILD FRÈRES.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Voltaire n'était pas seulement poète et philosophe ; il était armateur
et grand banquier ; possesseur d'une immense fortune, il la consacrait
aux plus nobles devoirs de l'humanité.</p>
<p>Pendant toute sa vie, Voltaire combattit pour affranchir les rois et
leur puissance temporelle du joug de la Rome catholique. Mais au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les rives du fleuve où la haine s'oublie, X3 voix du genre
humain.qui les rpcopcilie (i).</p>
<p>Oui, mon héros a su accomplir cette œuvre d'évangélique charité. Vous
l'accueillerez donc , Messieurs, avec quelque courtoisie. Vous offrir
son éloge, c'est rendre hommage au grand principe de l'égalité
religieuse; c'est flatter l'ombre d'un grand homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIEME EPITRE.</p>
<p>LA RELIGION.</p>
<p>s I.</p>
<p>Elle a su, modérant l'excès de la puissance , Rendre douée aux sujets
leur vieille obéissance , Et joug des rois moins pesant !</p>
<p>Il est la eligion, impérissable fille D'un Dieu tendre et toujours aimant !</p>
<p>Dans nos lois, dans nos mœurs, c'est sa bonté qui brille !</p>
<p>Maisltu luttas trente ans contre son ennemie ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moderne Alecto, la Superstition , Et tu brisas les chaînes séculaires
Dont elle avait chargé ta vieille nation.</p>
<p>Quel horrible forfait ! « Il n'aima pas ses frères, » Dit un injuste
détracteur!</p>
<p>« Il ne respecta pas des dogmes salutaires, » Et dans son avide fureur »
Du culte il profana les vaporeux mystères!</p>
<p>» Il flagella Jésus comme un juif imposteur !</p>
<p>» De Caïphe imitant la criminelle horreur, » Pharisien impur, de son fer
parricide » Il consomma cent fois l'infâme déicide !</p>
<p>» Détestons son audace ! Abhorrons ses écrits ! »</p>
<p>Je le sais ; trop souvent ta main vive et nerveuse Du temple ose
ébranler l'utile fondement, Voltaire ! Trop souvent ta verve aventureuse
Lança des feux impurs sur le vieux monument.</p>
<p>Mais avant toi Socrate et sa divine école Ont tenté d'affranchir
l'Athénien frivole Du joug de tous ces dieux qu'avait créés la Peur,
Mère des cultes faux , nourrice de l'erreur.</p>
<p>Aux accens immortels de Lucrèce et Platon , Puissant maître des cœurs,
le pieux Cicéron Détrôna Jupiter, et dans la conscience Fit régner sans
rival la seule Providence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces sages , brisant les autels des faux dieux, Retrouvaient, dans
le sein de la terre et des cieux, Ce dieu caché , mais sûr, qui circule
en ce monde, Enrichit les saisons par sa bonté féconde, Qui console les
bons , et terrible aux méchans, Met d'avance l'enfer dans le cœur des
tyrans.</p>
<p>Les Romains se courbaient sous des erreurs sacrées ; Les ruses des
devins trop long-temps révérée , De ce peuple ignorant enchaînaient la
raison.</p>
<p>La morale était tout. ; le dogme ne fut rien.</p>
<p>Rome elle-même ouvrit le sein du Capitole A plusieurs Jupiters ; et
l'étrangère idole S'assit près du dieu Mars au milieu du Sénat.</p>
<p>Le pontife romain était un magistrat ; Et la Religion, au Sénat
asservie, Ne consacrait pour dieux que Rome et son génie.</p>
<p>Les faisceaux du consul et le sceptre augurai N'y connurent jamais ce
divorce fatal, De nos récens discord's immortelle semence.</p>
<p>De ces législateurs telle était la clémence.</p>
<p>Alors du monde entier creusant le vieux berceau , Tu viens nous révéler
un avenir nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>« De quel droit, » nous dis-tu dans ta verve sincère , » Le Juif du
genre humain se prétend-il le père ?</p>
<p>» Avant lui, nous comptions bien des millions d'aïeux !</p>
<p>» Le Juif est né d'hier ; l'univers est si vieux , » Si vieux qu'il a
perdu son acte de naissance !</p>
<p>» Eh ! quoi du sage Dieu l'éternelle clémence » A placé le salut de tout
le genre humain » Chez ces Hébreux maudits, chassés loin du Jourdain!</p>
<p>Israël doit t'aimer ; ta logique intrépide Voudrait le décharger du
poids d'un Déicide.</p>
<p>« Dieu dans son vaste amour embrasse les mortels.</p>
<p>» Eh ! qu'importe la main qui dresse ses autels ?</p>
<p>» Qu'importe en quel pays nous traînions nos misères ?</p>
<p>» Dieu nous a faits égaux ; Dieu nous créa tous frères.</p>
<p>» Les blancs Européens, les cuivrés Africains , » Indiens et Lapons,
tout sortit de ses mains.</p>
<p>» Pour tous il est le même ; et sa sainte justice » Sur chaque culte
étend son aîle protectrice.</p>
<p>» Mort, mort au fanatisme , égoiste odieux, n Qui du sang de la terre
épouvante les cieux. »</p>
<p>Tu le poursuis partout, énergique Voltaire ; Tu brises sous tes coups
son poignard sanguinaire.</p>
<p>Partout, chez les Fakirs , chez les bonzes Chinois , A Rome, contre lui
tu fais tonner ta voix.</p>
<p>Soit qu'aux rives du Gange, un Brahman frénétique pousse dans le bûcher
la veuve au front stoïque;</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit qu'au milieu des Grecs , l'échevelé Calchas De ses barbares mains
déchire Iphigénie , Ou que Joad , armé pour sauver son Joas, Fasse en
sublimes vers égorger Athalie ; Soit que le glaive au poing , l'arrogant
Mahomet Sous l'Alcoran menteur courbe un peuple muet Et de fleuves de
sang ose inonder l'Asie ; Partout ta voix proscrit ces hardis
oppresseurs, Des droits de la raison sanglans usurpateurs.</p>
<p>S Il.</p>
<p>Mais quel est ce pontife en qui Dieu se révèle ?</p>
<p>Est-ce quelque autre Marc-Aurèle, Délices comme lui du pauvre genre
humain ?</p>
<p>(i) La Heligion catholique introduite en Amérique ; massacre de la
population par les Espagnols.</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvert de sang humain , altéré de rapines, Semant dans l'univers la
guerre et les ruines.</p>
<p>Tu vis pour de vains mots les hommes s'égorgeant, Dresser de longs
bûchers les sanglans édifices , Et les peuples meurtris par mille ans de
supplices , Expirer arrosés des flots d'un plomb bouillant.</p>
<p>Tu frémis ! Au début de ta naissante vie, Fument encor les feux de
l'immense incendie Qu'alluma de Louis la bigotte fureur ; Louis et
Maintenon, Le Tellier et La Chaise Plongent les Huguenots dans une
ardente braise.</p>
<p>Les fougueux Prédicans, les simples Camisards Gisent roués, brûlés par
le bras de Villars.</p>
<p>La France souffre encor de ces vieilles blessures.</p>
<p>Pourquoi tant de gibets , tant d'atroces tortures ?</p>
<p>Quoi ! sa cause égara les âmes les plus pures !</p>
<p>Que l'âpre Bossuet, pour venger ses injures, Du libre Huguenot aille
entr'ouvrir les flancs ; Il aurait pour le dogme égorgé ses cnfans Ce
moderne Calchas, ce Brutus de l'église.</p>
<p>Pliant tout le royaume au joug de sa prêtrise ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le doux Massillon ! Mais le tendre Racine (2 ).</p>
<p>Vantent de leur grand Roi la fureur assassine ; Eloges insensés qui
soulèvent le coeur !</p>
<p>Et tu les souffrirais !. 0 nouvelle terreur !</p>
<p>Au siècle où tu vécus , l'Eglise catholique, En France promenant sa rage
fanatique, Voit son sein déchiré pour de vains argumens.</p>
<p>Un sot décret du pape (3) arme les parlemens.</p>
<p>Sa bulle réveillait une vieille querelle ; Une bulle ! Et le fiel de
tous côtés ruisselle!</p>
<p>Pape, roi, parlement se damnent par arrêt !</p>
<p>Que de cris étouffés! de lettres de cachet !</p>
<p>Que de convulsions (4).! Le fougueux Moliniste Ecrase sans pitié
l'austère Janséniste !</p>
<p>Des chiens de Saint-Médard j'entends les hurlemens.</p>
<p>Mais l'Anglais se moqua du roi, des parlemens , Et broïant sous ses
pieds notre pauvre patrie , Il lui fit des dévots expier la folie !</p>
<p>Tu crois que ta raison a guéri les Français Du vil égarement de ces trop
longs forfaits 3</p>
<p>(1) Voy. l'immense bagage des écrits de Bossuet, ce Richelieu théo
logien du XVIIe siècle.</p>
<p>Voy. l'Oraison funèbre de Le Tellier, chancelier de France, qui scella
la révocation de l'édit de Manies, et le chap. 3o, 2e partie du Discours
sur l'Histoire universelle.</p>
<p>(•2) Voy. le Prologue d'Esther et dans les Sermons de Massillon, ses
anathèmes contre l'hérésie.</p>
<p>(4) Les Convulsionnaires sous la Régence.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Barre, pauvre enfant (2) ! Il faudra qu'il périsse, Et le sceptre du
prêtre ordonne son supplice!</p>
<p>Si tu n'avais pu fuir, peut-être sans t'entendre La dévote vengeance
aurait osé te pendre.</p>
<p>Tu te levas alors, et ton bouillant courroux Vomit sur ces cruels des
flammes dévorantes ; Tu renversas le temple et Baal et Mathan ; Sous des
flots de cendres brûlantes Tu les engloutis tous dans le sein du volcan.</p>
<p>Car des temples impurs, des chaires insolentes Dieu, Dieu s'est retiré;
tu n'y vis que Satan.</p>
<p>S III.</p>
<p>Mais où va t'égarer ton ardente colère ?</p>
<p>Pourquoi dans tes arrêts ton zèle atrabilaire Va-t-il envelopper et
Luther et Calvin?</p>
<p>Dois-je t'abandonner cet âpre Puritain , Qui maudit tous plaisirs comme
d'horribles crimes, De ses farouches lois rend ses croyans victimes ,</p>
<p>(1) 1761</p>
<p>(a) 1766</p>
<p><pb/></p>
<p>Et chez les Genevois portant ses sombres fers, Brûle Michel Servet sur
de gros fagots verts ?</p>
<p>C'était la mode alors ; pas de loi, de justice ; Le supplice toujours
répondait au supplice.</p>
<p>Mais Luther était bon, grand ami des festins , Dînait comme Jésus chez
les Samaritains, Enflammait par ses chants, religieux Tyrtée, Sous le
joug monacal l' Allemagne attristée, Et sans craindre les sots , se
mariait gaîment.</p>
<p>Tu saisis ce drapeau ; mais ton bras irrité Lutta contre Jésus qu'ils
avaient respecté.</p>
<p>Quel bras peut enchaîner notre esprit élancé Loin du cercle prudent
autour de lui tracé ?</p>
<p>Qui prétend réformer une église divine De son culte nouveau provoque la
ruine.</p>
<p>On s'arme contre lui du mot de liberté ; Le feu qu'il suscita dévore sa
cité.</p>
<p>Tel de Jupin chassant les vierges éplorées, L'aigle va sur l'autel ravir
les chairs sacrées ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne s'aperçoit pas dans son vol animé, L'imprudent ! qu'il entraîne un
tison enflammé Qui dans son aire ouverte apporte l'incendie !</p>
<p>Je vois au loin surgir, quoi? l'Athéisme impie!</p>
<p>IV.</p>
<p>Il fallait désarmer la Superstition Et l'extirper du sein de la
Religion, Fort bien; mais devait-on aveuglément détruire Du culte des
chrétiens le bienfaisant empire ?</p>
<p>Non ; repoussons surtout d'Holbach, Helvétius !</p>
<p>Toi-même en traits sanglans, nouveau Libanius, Tu raillas trop Jésus et
la tendre Marie , Les haillons , le col tors, l' épaisse gaucherie De
ces disciples nus, courant dans l'univers Porter en style obscur la
discorde et les fers.</p>
<p>Ah ! ne regrettons pas cette théologie Qu'Hésiode et qu'Ovide ont jadis
embellie, Emblèmes gracieux , rêves de volupté, Qui bercent avec goût
notre esprit enchanté !</p>
<p>Vois nos temples divins ; pour nous Rome chrétienne Revêt le manteau
d'or de la Rome païenne.</p>
<p>Jésus pauvre est ami du pauvre malheureux ; Mais sur l'autel il brille
orné de traits pompeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avait jadis créés l'humanité fragile.</p>
<p>Le Vatican des arts est l'enchanteur asile ; Le culte de son Christ,
divinisant l'autel, Inspira Michel-Ange, anima Raphaël, Créa mille
chefs-d'œuvre ; et sa sainte féerie Aux poètes chrétiens donne encor le
génie !</p>
<p>Il répond aux besoins de nos cœurs malheureux.</p>
<p>Pourquoi l'anéantir ? Qui peut nous donner mieux ?</p>
<p>N'a-t-il pas bercé notre enfance ?</p>
<p>Sur la tombe il répand la paix et l'espérance.</p>
<p>Qui pourrait raconter-ses immenses bienfaits?</p>
<p>Quand l'Empire R omain 5 prodigue de forfaits , Sur les peuples meurtris
étendait sa vengeance, Christ apparut ! Son culte, ami de la clémence,
Verse un baume divin sur le triste univers ; D'abord ? faible martyr,
caché dans les déserts ; Puis d'un pas affermi montant au Capitole, De
la force brutale il renverse l'idole.</p>
<p>Rome a vaincu les forts ; seule elle a su nourrir Le flambeau
presqu'éteint de l'antique science.</p>
<p>Mahomet et ses fils , apôtres d'ignorance, Enflammaient du Croissant les
farouches guerriers.</p>
<p>Rhodes , Malte sont là. Nos chrétiens chevaliers Du glaive et de la
Croix opposent la barrière , Et sur le sein des mers élevant leur
bannière , Aux pieds de l'Evangile enchaînent le Koran Et dans sa course
altière arrêtent le turban.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non , Rome de sa main n'aiguisa point l'épée Dans le sang indien par
l'Espagnol trempée ; Las Case écrit au pape ; instruite par Ses pleurs,
Rome a désavoué ces pieuses fureurs.</p>
<p>J'admire au Paraguay leur mâle dictature.</p>
<p>Au fond du Canada , sur ces humides bords , Où l'Anglais a depais usurpé
nos trésors, Qui guida nos Français ? C'est le hardi Jésuite, Conquérant
déguisé sous le froc de l'ermite ; La foi seule l'enflamme ; elle en
fait un héros !</p>
<p>Le soc de Saint-Benoît a défriché la terre ; Et la Religion, inépuisable
mère , Aux enfans délaissés prépara des berceaux, Pour le pauvre
souffrant bâtit des hôpitaux , Et nous abrita tous sous son aîle clémente !</p>
<p>Chez nos bénédictins quelle âme patiente !</p>
<p>Que d'imposantes lois ! Que de travaux savans , De la Rome moderne
éternels monumens !</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces mondes lointains qui brise l'esclavage ?</p>
<p>C'est le Christ! Il poursuit son immortel ouvrage, Et dans tout
l'univers prêchant la charité, Sous l'égidede Dieu place l'égalité !</p>
<p>— Rome souilla souvent sa morale divine ? » Proscrivons les abus ;
adorons la doctrine ; » Ainsi l'ont dit Rousseau, Bacon et Montesquieu :
« Les abus sont de l'homme, et les bienfaits de Dieu ! »</p>
<p>Quelle douce morale ! Et que de saintes fêtes!</p>
<p>Tout nous prédit ce temps où le divin Sauveur Des peuples réunis sera le
seul pasteur, Où tous -ne seront plus qu'une même famille !</p>
<p>La Chine se soumet ! Au Japon, la Croix brille !</p>
<p>Entends , Voltaire, entends les cris religieux Des nations du Nord et du
Midi pieux !</p>
<p>Non , ne détruisons pas cette noble croyance D'un Dieu qui souffre et
meurt pour nous.</p>
<p>Conservons dans nos cœurs la douce confiance Que le pur sang d'un seul
fut répandu pour tous.</p>
<p>Inflexible railleur de la foi catholique, Je sais , que , pour narguer
un prélat fanatique, L'orthodoxe pays où tu t'es confiné Te vit parodier
Socrate condamné Sacrifiant un coq au divin Esculape.</p>
<p>Toi, tu communiais , comme un bon fils du pape.</p>
<p>Oublions de Scapin les tours facétieux ; J'aime mieux voir en toi le
penseur sérieux.</p>
<p>Aussi quand ta raison tranquille Calmait les flots émus de ton ardente
bile ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent tu redevins chrétien ; Tu louais le saint Evangile.</p>
<p>L'homme, certes, ou Juif ou Papiste ou Païen , Ne doit voir qu'en Dieu
seul son immortel soutien.</p>
<p>Mais tu savais qu'un culte, enfant de l'espérance , Doit rapprocher de
nous , de notre intelligence , Sous des dehors mortels , par un touchant
lien , De l'invisible Dieu l'impénétrable essence !</p>
<p>§ V.</p>
<p>Comme toi, je voudrais que notre sage France Du joug ultramontain
détrônât l'arrogance , Que le roi fut pontife, et que le magistrat,
Réglant le culte simple adopté par l'Etat (2),</p>
<p><pb/></p>
<p>De deux pouvoirs rivaux vînt tarir la querelle.</p>
<p>Mais quel mortel pourra fonder la foi nouvelle ?</p>
<p>Quelle main osera d'un effort dangereux Renverser le colosse au front
majestueux Qui dans le sol poussa de si vastes racines ?</p>
<p>Eh quoi ! faut-il toujours entasser des ruines ?</p>
<p>Les haines s'armeraient, et de longs flots de sang De la France aux
abois épuiseraient le flanc.</p>
<p>L'Allemagne trente ans par ses mains déchirée Vit ses fils s'égorger
dans une guerre sacrée.</p>
<p>A l'homme il faut un frein, fût-ce même une erreur ; Utile et sainte
erreur , qui fonde les familles, Cultive la pudeur sur le front de nos
filles , Et sans cesse affermit sur un terrain mouvant De l'ordre social
l'éternel fondement !</p>
<p>« Mais ta raison gémit d'un vain joug qui l'outrage » ?</p>
<p>Laissons donc aux Français leur culte et ses atours.</p>
<p>C'est un morceau bien authentique Avec de beaux certificats
Contre-signés Pilate et Caïplie et Judas !</p>
<p>En vian tu veux guérir la fièvre fanatique,</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi servent tes cris ? La Rome catholique, Malgré tes traits de feu,
malgré tous ses revers, Rit de tes vains efforts pour briser ses vieux
fers, Et mille fois vaincue ? est toujours invincible.</p>
<p>Sa parolcest d'airain ; son dogme est inflexible.</p>
<p>Avec tenacité défendant les abus Que lui légua l'erreur des siècles
corrompus, Elle a sauvé son pape et sa pourpreclatante, Et dresse parmi
nous sa tête triomphante.</p>
<p>Tel un chêne , qui semble épuisé par les ans, Lutte encor en secret
contre l'effort du temps , Se ranime, et nourri d'une sève nouvelle ,
Etend de ses rameaux la famille immortelle.</p>
<p>L'Arabe passe et meurt; il n'est plus que poussière.</p>
<p>Les dieux égyptiens ont plongé l'insolent Dans les gouffres muets d'un
éternel néant !</p>
<p>En lui survit la foi d'un antique univers !</p>
<p>S VI. -</p>
<p>Oui, respectons le culte adoré par nos pères !</p>
<p>Mais sans approfondir ses terribles mystères,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois sur les pas des sceptiques Anglais, Trop séduit par
Montaigne et Bayle et Rabelais, Ton esprit curieux s'égara sur la route,
Et sondant les replis où nous ne pouvons voir, N'y rencontra que
l'affreux doute Et d'un cœur inquiet le sombre désespoir !</p>
<p>Hélas ! dans nos mal heurs tu trouves ton excuse !</p>
<p>Te penchant sur le seuil de cc sombre avenir, Qurnous tourmente et nous
accuse, L'épaisse nuit te lit frémir !</p>
<p>Tu crus entendre au loin du Hasard l'anathème !</p>
<p>Oui, de notre être obscur l'insoluble problème A désolé ton âme , et du
sein des douleurs Qu'éveille en toi l'aspect du crime , Jeté sur tes
écrits de lugubres lueurs.</p>
<p>Tu t'écriais souvent : « Chaque homme est un abîme ! »</p>
<p>Mais bientôt dissipant cette effrayante nuit, De Dieu reconnaissant
l'empreinte, Tu retrouvais aux cieux la clarté qui nous luit ; Tu
renouais le fil de notre labyrinthe ; Sur les pas de Newton, tu voyais
l'Eternel (i) ;</p>
<p>Ses ouvrages sont pleins de son adoration pour la divinité. Il dit
quelquefois qu'il traduira le 3e livre de Lucrèce ; mais il ne le fit
pas ; certes, ce ne sont pas les difficultés de traduction qui
arrêtèrent cette plume facile</p>
<p><pb/></p>
<p>De nos cultes mortels que fait la différence ?</p>
<p>Pourquoi ces noms de Juif, de Papiste et Chrétien ?</p>
<p>Du monde des croyans que Dieu soit le bien !</p>
<p>(i) Voy. les admirables pages de Platon , de Plutarque, de Cicéron , sur
la divinité : il serait trop long d'énumérer leurs ouvrages.</p>
<p>Voy. Pline l'ancien, livre II, de Deo, de Dieu ; Sénèque, de la
Providence, et préface des Questions naturelles ; YIRGILE, Géurgiques,
livre IV.</p>
<p>Deum namque ire per omnes Terrasque, tractusque maris , cœlumque
profuudmri, etc.</p>
<p>LUCAIN, Discours de Caton.</p>
<p>Jupiter est quodeumque vides, quoeunique moveris , et LucrLcF, livre V.</p>
<p>lies humanas vis abdita quœdam Obterit, etc..</p>
<p>Le Veidam, le Koran (dit-on) annoncent un Dieu su prême et unique. C'est
l'idée fondamentale de tous les peuples; la forme de l'adoration est
seule différente.</p>
<p>Voy. dans l'Emile de Rousseau , la Profession de foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien ne glace ta foi, pas même la vieillesse, Voltaire ! Et c'est
surtout aux portes du tombeau Qu'on t'a vu, plus ardent ami de la
sagesse, Prêcher ta tolérance , agrandir son flamhcan, Et du divin Jésus
secondant la promesse, Appeler les mortels sous un même drapeau !</p>
<p>Aussi quand tu revins, vieillard octogénaire, Recueillir, dans Paris, de
tes vastes travaux L'imposant et noble salaire , Tout le peuple s'émut !
Ta gloire séculaire Y fit taire la haine et dompta sa fureur.</p>
<p>Ce n'était plus Paris proscrivant Lecouvreur ; C'était Paris , ami de ta
verte vieillesse , Récitant tes chefs-d'œuvre, ivre de ta grandeur, Te
prodiguant les cris de sa folle allégresse, Paris adorant son sauveur!</p>
<p>Tu v ins au sein des Tuileries, Dans l'antique palais des Rois , Etalant
le faisceau de tes vingt tragédies , Comme en tes jeunes ans revendiquer
nos droits.</p>
<p>Chez ton siècle séduit tu fus le roi de Franee ; Le suffrage de tous
consacra ta puissance , Et la cour te céda ses plusbrillans seigneurs.</p>
<p>Paris te couronna ! Sa vive idolùtrie, Ses cris, ses immortels honneurs ,</p>
<p>C'est ta plil ogie !</p>
<p>Tu mourus , étomïç sous d és ceatix de fleurs.</p>
<p>Un peuple tout ëtatier ne fête as e crime ; Jus q ues au sein tix n t
son estime, Tu mourus en m me ni nseur~ en Français.</p>
<p>De ton dernier s é jour &lt; p ient trou b ler la paix ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ta tombe entr'ouverte éclate un long murmure.</p>
<p>Est-ce un débris vivant de ta noble nature Qui soulève le monument Et
qui sur 1 univers tremblant Fait jaillir les longs flots d' une lumière
pure?</p>
<p>Est-ce un soleil de vérité ?</p>
<p>Grands dieux ! de nos Français vont s'éclipser les fêtes !</p>
<p>Hélas ! Sauve qui peut ! c'est le cri des tempêtes, C'est le cri du
réveil, le cri de liberté !</p>
<p><pb/></p>
<p>, , QUATRIÈME EPITR.</p>
<p>LA RÉVOLUTION</p>
<p>DE 1789.</p>
<p>LA GUERRE !</p>
<p>Si le ciel la permet, c'est pour la liberté !</p>
<p>Dieu forma l'homme libre alors qu'il le fit naître; L'homme, émané des
cieux pour l'immortalité, N'eut que Dieu pour père et pour maître VOLTÂIR.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MM. MAUGUIN ET ODILON-BARROT.</p>
<p>Eh bien! mes beaux tribuns, que dites-vous des révolutions? On sait
comment elles commencent , fort rarement comment elles finissent.</p>
<p>La révolution de 1789 sera pour les rois et surtout pour les peuples une
source éternelle d'utiles et imposantes leçons ; elle décima la
génération qui l'avait enfantée avec enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUATRIÈME APITRE.</p>
<p>LA RÉVOLUTION</p>
<p>DE 1789.</p>
<p>§ I.</p>
<p>PRÉLUDES DE LA RÉVOLUTION DEJA ACCOMPLIE DANS LES ESPRIU; PROPHÉTIES DES
ÉCRIVAINS DU XVIIIe SIÈCLE.</p>
<p>Solem quis dicere falsum Audeat ? VIRGILE.</p>
<p>Voltaire , tes écrits dans l'univers entier D'un changement profond ont
jeté la semence.</p>
<p>Vois ce siècle nouveau, de ton siècle héritier ; Il vient réaliser ta
pieuse espérance !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était partout de bon ton De penser comme toi, Voltaire, Et chacun à
l'envi pour plaire Répétait tes bons mots dans son brillant salon.</p>
<p>» Qu'en pensez-vous, mon cher Dorante ?</p>
<p>» Ce sera fort joli ! Vive l'émotion , » Les mouvemens fougueux, la
scène dramatique » Que du peuple agrandit la mâle passion !</p>
<p>» Marquis , cela vaut bien l'Opéra, sa musique !</p>
<p>» Que Voltaire est charmant ! Que j'aime sa candeur, » Quand il vent en
avoir ; sa maligne finesse, » Ses bons mots contre nous, et de son ton
flatteur » L'astucieuse politesse !</p>
<p>» N'est-il pas vrai, l'abbé ? Vous serez cardinal !</p>
<p>» La Fronde pour de Retz fut un beau piédestal ! »</p>
<p>Tout le monde était fou : l'imprudente noblesse Etalait en riant ton
magique étendard , Et par toi gaîment caressée, A ta gloire croyant sa
gloire intéressée , Du mouvement hardi revendiqua sa part !</p>
<p>De ces momens tu saluas l'aurore (i) !</p>
<p>Enviant le destin de nos derniers neveux , Tu regrettais de ne pas vivre
encore Pour savourer des jours appelés par tes HUX !</p>
<p><pb/></p>
<p>« De la raison devait éclater la puissance ; Les hommes devenaient plus
éclairés, plus doux ; C'était ta plus chère espérance !</p>
<p>Et de Rome abdiquant l'inllexible courroux , Notre religion , plus pure
et plus clémente, Unissant peuples, rois , scellait tes droits de tous
Par son autorité touchante !</p>
<p>Que de gloire et bonheur ! » Tu fus de bonne toi !</p>
<p>Mais lorsqu'interrogeant les leçons de l'histoire , Tu sondes de nos
cœurs l'impérissable loi, Quand nos discords passés agitent ta mémoire ,
Sans doute un sourd pressentiment Dans l'hoi izon lointain te révéla
forage Et du peuple effréné l'affreux avènement.</p>
<p>« Ce sera », disais-tu, « Français, un beau tapage ( i ) ! »</p>
<p>Je vois ce vieux mignon, le mourant Richelieu, Ton héros , ton ami , ton
protecteur d'enfance , Dans sa tremblante confidence Te montrer sur tes
pas , grosse d'éclairs , de feu, La révolution marchant d'un pas terrible.</p>
<p>Tout le monde y croyait. Le malin Montesquieu, Fontenelle gascon , au
calcul infaillible , Entrevit d'un œil sur cet avenir brûlant ; Il hâta
par ses voeux , par sa vaste science De nos nouveaux combats le choc
retentissant ; Mais sa marche est cachée et pleine de -prudence : Ses
oracles obscurs lassent l'intelligence, Et le discret su jet du bon roi
très-chrétien , S'il a vu tout , il ne dit rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau plus franc, jalus fanatique, Annonçait aux Français, d'un
accent prophétique, Et la crise prochaine et les temps de terreur ( i ) !</p>
<p>« Rois et prêtres, fuyez la colère publique ; Fuyez la terre du malheur ! »</p>
<p>S'écria-t-il souvent. « Fuis, lâche sybarrite , Toi qui ne sais vivre
que d'or !</p>
<p>Va cacher loin de nous ta candeur hypocrite Et le secret de ton, trésor.</p>
<p>Pâlis ! ta couronne est maudite, 0 fils d'Agamemnon ! va , c'en est fait
de toi ; Esclave couronné, fantôme héréditaire , Grands dieux ! tu ne
connais que ton métier de roi.</p>
<p>Va traîner dans l'exil ta honte et ta misère, Tu ne sais pas être homme,
et ton lâche destin, Regrettant tes joyaux, ta couronne éphémère, Sur
les pas dévorans d'un rusé publicain , Te fait de cour en cour mendier
un vil pain ! »</p>
<p>Hélas ! il disait vrai ! bientôt loin de la ville, Loin de son bruit, de
ses douleurs, Il alla s'endormir au sein d'Ermenonville, Sous les
peupliers , sous des fleurs !</p>
<p>Pour toi, tu narguas la nature Qui te fit corps si frêle et si mince
figure; Ainsi que Sixte-Quint, ce profond mécréant, Tu t'affublais des
traits d'un moribond souffrant ; Mais pétillant de gaillardise , Tu
résolus de vivre au moins quatre-vingts ans, Comme un pape vermeil ou
tout prince d'église, Avec ton amère franchise Disant des vén tés et te
moquant des gens ;</p>
<p>(i) Emile, et Confessions, liv. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tu fournis gaîment ta nerveuse carrière.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉVOLUTION.</p>
<p>DE t 78.</p>
<p>§ II.</p>
<p>ESPÉRANCES DE LA RÉVOLUTION; L'ASSEMBLÉE CONSTITUANTE ET LA LÉGISLATIVE
; ÉMIGRATION ; EXCÈS DU PEUPLE ; MORT DE LOUIS XVI ET DE SA FAMILLE ; LA
CONVENTION ; LA RÉPUBLIQUE ; PROSCRIPTION DES NOBLES ET DES PRETRES
CATHOLIQUES.</p>
<p>Egregias animas, quœ sanguine nobis Hanc patriam pepêrere suo, decorate
supremis Muneribus !</p>
<p>VIRGILE, En., liv. X.</p>
<p>Le puissant filtre agit, et la fièvre brûlante Poussa jusques aux cieux
la fournaise tonnante.</p>
<p>De tout un peuple ému tu soulevas les flots ; Tu réchauffes sa verve au
feu de tes bons mots.</p>
<p>Un jour que mollement tu reposais ta tête , Soudain éclate la tempête ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le sol français s'ébranla.</p>
<p>En vain frémit des rois la majesté divine ; Jusques en son palais y la
belle Catherine Dans les bras d'Orloff en trembla.</p>
<p>Sous les coups des vainqueurs bruyamment s'écroula Avec son pont-levis ,
ses huit tours et sa grille, Le fort de Charles cinq, la pesante
Bastille , A qui tu fis l'honneur d'y résider deux fois Comme en un
palais de famille.</p>
<p>Sur ses débris fumans doivent régner les lois.</p>
<p>Sur tes pas la philosophie Répand avec ferveur sa divine ambroisie, Et
parant son drapeau de nouvelles couleurs, Accueille tous les vœux , sème
partout les fleurs , Et de sa voix céleste et pure Proclame la raison ,
les droits de la nature !</p>
<p><pb/></p>
<p>Colosse de talent, de fougue et de science!</p>
<p>Le dieu de la Révolte un jour le façonna, Le lança tout armé contre la
monarchie.</p>
<p>Mais sa haute raison , par l'étude mûrie, Ne rêve point des rois
l'indigne abaissement.</p>
<p>Il voit tout l'avenir ; sa parole ironique Bafoue avec gaîté le fol
entêtement Des partisans outres du pouvoir monarchique , Ou poursuit de
ses traits la jeune République Qui sur un banc obscur s'essaie en
bégayant, Et dans l'ombre avec art s'avance d'un pas lent.</p>
<p>Parmi ces députés , vois, quelle bigarrure !</p>
<p>Le tiers-état est tout ; il enferme en son sein L'habit du courtisan ,
du prêtre la coiffure , Le manteau de nos ducs , la toge du robin.</p>
<p>A la voix de Cliénier, tu reviens de Scellière Briller au Panthéon dans
une pompe altière; Tu parais ! Ce ne sont que cris de liberté, De peuple
souverain , de sainte égalité !</p>
<p>* Le tiers-état d'un mot ennoblit ses familles , Et la raison humaine a
jeté ses béquilles !</p>
<p>(4) Nuit du 4 août 178g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et même dépouillant son futur héritier, Le vicomte a repris son vieux
nom roturier.</p>
<p>Leùr voix est méconnue ; et la foule insolente Dans ses clubs effrénés
vient étouffer la paix.</p>
<p>De nos doctes penseurs célèbre monument !</p>
<p>Le peuple quelque temps et le fête et l'adore , L'ombrage des replis du
drapeau tricolore ; Mais que de cris confus ! et que d'acharnement !</p>
<p>Tout le clergé résiste ; il n'est pas citoyen ; Il n'ira pas offrir de
sa vaste largesse A l'état révolté le dangereux soutien.</p>
<p>Ah ! doit-il pour des fous prodiguer sa richesse ?</p>
<p>Cessera-t-il d'être chrétien ?</p>
<p>Jurera-t-il d'aimer la nation rebelle?</p>
<p>Loin d'abdiquer sa Rome , il lui sera fidèle (2) !</p>
<p>(16 mai 1791.)</p>
<p>(3) Constitution civile du Clergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout le prêtre ému poussa des cris [d'horreur, Et couvrit son pays
d'un lugubre anathême !</p>
<p>Ecoutez-le., c'est Dieu lui-même Qui répand sur ce peuple un long esprit
d'erreur.</p>
<p>Le prêtre va porter sur la terre étrangère Les débris de sa pourpre et
ses cris de colère Et sa vengeance héréditaire !</p>
<p>Mais la France se lève ! 0 terrible tableau !</p>
<p>Du Contrat social c'est la métaphysique !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pleure ; ce n'est pas sur son vain diadème ; Ali ! c'est sur sa
famille, et non pas sur lui-même !</p>
<p>Il est pris, enchaîné; le peuple triomphant Ramène son captif, la foule
en blasphémant Lance contre son roi le dernier anathême, Et la
Convention ( terrible erreur du sort ! )</p>
<p>De sa fureur soudaine effrayant les provinces, Sans pâlir un moment, a
décrété la mort Du plus pur, du plus roi de nos antiques princes.</p>
<p>Il tombe sous la hache ! Un long frémissement De l'Europe étonnée émeut
le sol brûlant !</p>
<p>A ses cris s'exila cette vierge immortelle, La tendre Charité, fille de
tes beaux vers, Qui venait féconder par sa vertu nouvelle Les destins de
notre univers !</p>
<p>On la saisit, l'entraîne, et dix mille furies Ont jeté son cadavre au
fond des Gémonies.</p>
<p>(1) C'est le langage terrible de la Convention ; c'est celui de Danton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui de la poudre en feu chérit la mâle odeur.</p>
<p>Entends-la, de colère et de sang enflammée, Rugir comme la hyène, et
clouer en hurlant Dans les flancs de vingt rois ses griffes acérées !</p>
<p>Un jour, de son glaive tranchant Elle immole la reine ! Et les vierges
sacrées Vont porter leur pudeur sur les vils échafauds En pardonnant à
leurs bourreaux !</p>
<p>Ils ne laissent debout que de froides murailles.</p>
<p>Tout périt ; le bras des Français A tout ce qui fut grand a prodigué
l'outrage ; Et cependant leur folle rage Sait distinguer encor la vertu
des forfaits.</p>
<p>On lui brise la têle, et sa vierge , on l'outrage ; Le fourbe est
massacré dans sa muette image,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ét ce bourreau des grands , des tristes plébéiens, Sous les coups de
tous nos païens Reçoit de ses forfaits le mérité salaire.</p>
<p>Le Pouange est happé ; vois ce vil séducteur Expier sous les coups d'un
tribunal vengeur Ses fripons attentats sur ta belle BretQnne (i).</p>
<p>Sous 14 faux de la Mort la Noblesse frissonne.</p>
<p>Tous les grands sont proscrits ; tels ces vieux citoyens , Disciples de
Calvin et rigides chrétiens, En d'autres temps d'intolérance, A la voix
des bigots quittaient leur chère France ; Tels , contre Le Tellier les
gibets et le feu Invoquant la vengeance et les armes de Dieu, Ils
fuyaient en pleurant et cette ingrate terre Et des dragons du roi le
sanglant cimeterre.</p>
<p>Adieu les beaux palais et leurs ébats joyeux, Les filles d'Opéra, les
boudoirs somptueux.</p>
<p>(1) Voy. l'Ingénu , roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces biens sont livrés pour une vile enchère ; Un rustre ose acheter
ces immenses châteaux, Les tours du donjon séculaire, Les blasons
vénérés, les antiques créneaux, Au pied desquels rampa son père !</p>
<p>Tout le clergé succombe ; il voit-, il voit, héla's !</p>
<p>Ses biens s'évaporer en tristes assignats ; La foule lui ravit ses
prébendes, ses dîmes, Et des siècles niais les dépouilles opimes ; On
boit ses vins exquis ; le père Fatutto (i) Fuit, en abandonnant ses
impures soutanes , Et pâle de frayeur, court chez Rezzonico (2) A Rome
retrouver de belles courtisanes.</p>
<p>Le temple est profané ; les maudits mécréans Se parent, en dansant, de
la chape brillante , Des rochets somptueux, de l'étole flottante, Et
dérobent aux saints couronne et diamans.</p>
<p>Ce n'est que gai blasphème et qu'affreux juremens.</p>
<p>Des symboles pieux la magique splendeur A leurs cris dans la fange est
bassement traînée.</p>
<p>En milliers de canons la cloche est façonnée, Ou va charger de sous la
poche des bourgeois.</p>
<p>Les madones d'argent, les châsses , les reliques , Les dons du vrai
croyant, les offrandes des rois,</p>
<p>(1) Yoy. dans Voltaire les lettres d'Amahed. (Romans.</p>
<p>(a) Nom d'un pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces objets vénérés des fervens catholiques , L'ostensoir consacré, les
morceaux de la croix, Où du mourant Jésus est empreint le mystère Et
qu'adore en tremblant la piété sincère , Tout grossit le trésor des
obscurs ravisseurs.</p>
<p>Au fond du nouveau sanctuaire , S'élève la Raison sur ses autels
menteurs ; De ce peuple de fous, hélas ! digne déesse , Elle étale à
leurs yeux la lubrique mollesse, Et sème sur leurs fronts quelques
fétides fleurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉVOLUTION DE 1789,</p>
<p>SUITE.</p>
<p>AU PEUPLE!</p>
<p>Tu règnes, tu peux tout; crains ce pouvoir extrême !</p>
<p>LEBRUN, liv. 2, ode 6.</p>
<p>Non ratio, non modus, non lex, non mos, non officium valent; non
existimatio civium, non posteritatis verecundia.</p>
<p>Il ne connaît ni raison, ni modération, ni loi, ni coutume, ui devoir;
il ne craint ni l'opinion publique , ni le jugement de la postérité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>S ni.</p>
<p>RÈGNE DES JACOBINS ; LA TERREUR ; LA GUERRE AVEC L'EUROPE 1 LA VENDÉE ;
MARAT , CHARLOTTE CORDAY ; ROBESPIERRE, SES BIZARRERIES; LA BANQUEROUTE
; DÉPORTATIONS; CONSULAT.</p>
<p>On compte les soupirs ; on note le silence ; Et le glaive de la terreur
Dans son ombrageuse fureur Punit tout, la beauté, les titres, l'éloquence.</p>
<p>Plus de paix , de pitié, de pardons , d'espérance !</p>
<p>Riez-vous ? Vous riez de nos tristes revers.</p>
<p>Pleurez-vous ? Des vieux rois vous regrettez les fers.</p>
<p>Ce n'est que fiel, que rage, Que race de démons Poussant leurs légions
Dans la mer du carnage ; Tout est sang , grincement, Convulsif hurlement !</p>
<p><pb/></p>
<p>bans un mortel et lent enfantement.</p>
<p>O Dieux. ! qui lui rendra la vie ?</p>
<p>Tu coûtes, Liberté ! trop de torrens de pleurs !</p>
<p>Pour peindre éloquemment tes inouïs malheurs, De son style d'airain le
sombre Jérémie En vain épuiserait les funèbres couleurs !</p>
<p>Tous ces brigands plongés dans leur sanglante orgie , Ce sont des fous
hurlant aux Petites-Maisons.</p>
<p>Plus de velours brodé, plus de riches blasons , Mais de vils mendians
les pâles saturnales ; Plus d'habits de satin , mais des vêtemens sales,
Des cheveux en désordre et sur le col flottans , Un bonnet rouge au
front, pourpre de ces tyrans , Des sabots pour chaussure et des cris
pour tous chants !</p>
<p>Imitant Juvénal et sa mordante école, Jean-Jacques trop souvent se plaît
dans l'hyperbole ; J'aime ta gaîté qui l'immole Sous des traits sensés
et plaisans, Et vante de nos lois les liens tout puissans.</p>
<p>Oui ; mais malgré ta raillerie Qui poursuit sa misanthropie, Dans ces
temps qu'il prédit, Rousseau seul eut raison.</p>
<p>Il avait sous les fleurs reconnu le poison.</p>
<p>« Vous vantez, » disait-il, « votre vaste science , » Vos arts, vos
lois, vos mœurs, leur perfide élégance ; » Vous vous croyez des dieux !
Allez, lâches mortels, » De vous vos lois, vos arts ont fait des loups
cruels !</p>
<p>» Que d'appétits sanglans, de haines et de vices » Allument dans vos
cœurs les cités corruptrices, » Et le monstre du Luxe étouffant le
prochain !</p>
<p>» Pour se venger, l'Envie arme la pâle Faim.</p>
<p>» Ah ! qu'il est plus heureux cet innocent sauvage, » Cet homme
primitif, seul véritable sage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Français ! rétablissez les droits de la nature ; Mais dans cette œuvre
immense il faut de la mesure, Votre vertu première a péri sans retour,
Et vous ne pouvez pas, dieux nouveaux, en un jour Retrouver les trésors
de l'antique innocence Vous avez trop long-temps vécu dans la licence.</p>
<p>Dieu seul peut extirper les vices raffinés Auxquels nos vieilles lois
nous ont tous condamnés.</p>
<p>Vous fûtes plus cruels que l'ignorant sauvage; De vos nouvelles mœurs
faisant l'apprentissage ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne sûtes qu'unir, au sein des cruautés, Les crimes du sauvage aux
crimes des cités ] Voltaire ! A ses vieux rois le Vendéen fidèle Lance
contre Paris ses cent mille géans , Et menace de loin notre ville
rebelle Par ses étendards triomphans.</p>
<p>Trop souvent, pour venger son trône légitime , Il rend meurtre pour
meurtre ; il en appelle au crime ; Tant la férocité se glisse au sein
des camps !</p>
<p>Le prêtre vendéen, le cruciifx en main , Arrose ses soldats du sang
républicain ; Et des bleus massacrés maudissant l'héroïsme, Enflamme de
ses verts le fougueux fanatisme.</p>
<p>Charette tombe enfin ; vois du grossier Stoillet Dans ces marais
souillés le cadavre muet !</p>
<p>Sombre et dernier effort ! C'est la chouannerie Par d'atroces fureurs
signalant son génie ; Car les partis s'armant d'impitoyables coups , Se
sont tous dans le sang plongés jusqu'aux genoux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui va périr sous ses coups meurtriers !</p>
<p>Mais non ; « par la terreur défendons la patrie, » S'écriaient nos
tribuns ; « vendons cher notre vie ; » Dans ces jours de colère écrasons
tous les rois; » Pour leurs traîtres amis, la mort ! Sauvons nos droits ! »</p>
<p>A ces mots, clans nos murs, dans nos sanglans comices, Vois des
assassinats le long enchaînement, La débauche du crime en tous lieux se
dressant, Les proconsuls gorgés de vin et de délices, Et la faim
dévorant tous leurs pâles complices , Le peuple, monstre affreux dansant
sur les tombeaux, Les beaux-arts mutilés par le fer des bourreaux, La
mitraille en fureur, l'ardente fusillade, La Loire aux flots de sang ,
l'impudique noïade , L'Amour sans avenir, sans feux , sans passions, Ou
se réfugiant au sein de nos prisons ; De son touchant reflet le tombeau
se colore ; Près de mourir, hélas ! on aime encore !</p>
<p>Marat, Marat sans cesse aiguisait son poignard ; Il flattait en hurlant
le Lion populaire , Agitait bruyamment sa fougueuse crinière Et
l'animant de son coup d'oeil hagard , Lui demandait, pour mieux orner
ses fêtes, De nobles et bourgeois les trois cent mille têtes !</p>
<p>Il allait accomplir cet exécrable arrêt ; Mais Dieu veillait sur nous ;
par un noble décret Il suscita soudain Corday, fille héroïque.</p>
<p>Quel est ce tribun pâle, au front sombre et stoïque ?</p>
<p>J'entends Maximilien, terrible dictateur Qui dans de longs discours
exhale sa fureur !</p>
<p>Dans les clubs agités vibre sa voix altière ; Il menace les rois ; il
lance le tonnerre ; Des Jacobins beuglans c'est le cher orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quoi ! L'élégant Robespierre Ose avoir des souliers, des bas
blancs, des fracs bleus; C'est un brillant niilord dans un cercle de
gueux !</p>
<p>Mais soit que sous ces traits vi ve un cœur de satan Qui n'aime que le
sang , qui n'ait soif que du crime, Soit qu'entraîné lui-même au fond du
noir ,abîme , Il ne puisse arrêter, malgré d'affreux remords , Le char,
qui chaque jour emporte tant de morts , Il restera pour tous un éternel
problême; Il parle de clémence, et lance l anathême !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eût du genre humain chez nous tari la source ; Il aurait dévoré tous
ces bourgeois tyrans , Pour rester tyran seul sur leurs corps expirans ;
Mais dans sa brûlante course Thermidor sur Moloch lança ses feux sanglans.</p>
<p>0 lutte de trois jours ! Tallien se précipite ; L'Hôtel-de-Ville est
pris ; la Commune est en fuite.</p>
<p>De son menton brisé la chair pend en lambeaux !</p>
<p>Dans Paris quelle fougue et quel enivrement!</p>
<p>Ces derniers feux mourans de sa sombre prunelle Que peignent-ils, grands
dieux ? Le plus amer mépris Pour ce peuple acharné qui le poursuit de cris.</p>
<p>C'est son dernier hommage et son dernier adieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de tout Paris qui se rue en fureur, Robespierre est frappé sur
la place sanglante Où sous les premiers coups de la hache fumante
Lui-même il fit rouler la tête de son roi !</p>
<p>Des révolutions impitoyable loi !</p>
<p>Ah ! sa tête apparaît, convulsive et glacée ; Il grince encore les dents
! Mais la foule pressée En bravos insultans fait hurler ses transports !</p>
<p>Il n'est plus ! on combat ; que de sang ! que de morts !</p>
<p>Femmes, vieillards, enfans, rien n'arrête leur rage.</p>
<p>Au sein du grand Paris, quel pieux brigandage !</p>
<p>Dans un commun arrêt entraînant les rivaux, A Cayenne, la mort a semé
leurs tombeaux.</p>
<p>La République, errant dans une affreuse route, Décrète sans rougir
l'infâme banqueroute , Et mieux que Law, Terrai, sur des tas de papiers
Fait dans de vils grabats pourrir ses créanciers.</p>
<p>Le peuple, libre un jour, eut aussi sa Régence ; Enfin , dans les excès
d'une atroce licence , De fripons débauchés le ramas impuissant Eût
laissé de nos droits crouler le monument,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le peuple épuisé par un long fanatisme N'eût invoqué soudain le dieu
du despotisme ; Du despotisme ? Non ! il faut bénir la main Qui brise le
poignard de Paris assassin.</p>
<p>C'est l'ordre et ses bienfaits ! le Français las du crime Cherche un
héros qui ferme et qui scelle l'abîme.</p>
<p>Il n'attend pas long-temps le moderne Sylla Qui dompta le lion et qui le
musela Pour le précipiter sur l'Europe meurtrie Au nom d'un empereur qui
devient la patrie !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>REPROCHES FAITS A VOLTAIRE ; SES ÉCRITS ONT-ILS ENFANTÉ LA RÉVOLUTION ET
LES EXCÈS DE 1793 ?</p>
<p>MOriTESQUIEU.</p>
<p>Tel est de nos malheurs le fidèle miroir, 0 profond misanthrope, ô
sensible Voltaire !</p>
<p>Eli quoi ! Maint écrivain que tu nommais ton frère, Vient t'imputer tous
ces forfaits , Et te couvre du sang des malheureux Français !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu déclaras la guerre au ciel ; Tu baffouas le Pape et sa sainte
origine, Et sapant du vrai Dieu le séculaire autel, Brisas le talisman
de la splendeur divine Que les Rois empruntaient au front de FÉterneL
D'un royaume envié conspirant la ruine , Des lois, des bonnes mœurs tu
détruis les liens ; Tu changes en brigands les fils de la patrie; Ton
esprit novateur arme les citoyens, Et les fait dévorer par l'avide
anarchie.</p>
<p>C'est toi qui d'une main impie As soulevé la hache et guidé le poignard
Dans le sein de ton Roi, de ta Reine expirante !</p>
<p>Dressant avec orgueil ton menteur étendard, Tu voulais ranimer la
liberté mourante, Disais-tu ; mais ton fol orgueil Ne couvrit l'univers
que de sang et de deuil !</p>
<p>Si de nos jours notre France éperdue Vomit les flots pressés d'une lave
inconnue, Si malgré tant de lois, tant d'utiles travaux, Le peuple ne
sait plus où trouver le repos , Et recherche une foi toujours , hélas!
absente , Tu versas dans son cœur la fièvre dévorante Qui l'emporte au
hasard dans ses vœux indiscrets.</p>
<p>Tu lui léguas le doute et ses sombres regrets , L'envie au cœur de fer,
aux soupçons inquiets, Et le triste besoin de fronder et médire !</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui jamais ne saura te lire, Répète avec ardeur ces griefs flétrissans.</p>
<p>Où donc ont-ils puisé le droit de te proscrire, De ton esprit ardent ces
pâles détracteurs ?</p>
<p>Ali ! je reconnais tes erreurs !</p>
<p>Mais est-il vrai, grands dieux ! que ta plume magique De l'odieux
mensonge épuisant tous les tons Sous cent masques divers ait caché ses
poisons, Brisé de nos vieux rois le pavois monarchique, Et parmi ces
débris , assis la République Sur le trône inconstant des basses passions ?</p>
<p>As-tu flatté le peuple et son joug despotique, Et l'enivrant d'orgueil,
A ses yeux fascinés caché le noir écueil ?</p>
<p>As-tu seul déchaîné sur la terre éperdue Ces flots d'opinions, de
terribles erreurs Qui se teignent de sang dans le sein de la nue Où
couvent lentement les humaines fureurs !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉFUTATION ; CAUSES DES RÉVOLUTIONS; EXCÈS DES ANCIENNES GUERRES CIVILES
ET ÉTRANGÈRES.</p>
<p>Qui gurges allt quœ flumÙza lugllbris Ignara belli ?</p>
<p>HOHACE.</p>
<p>0 problème effrayant de notre liberté !</p>
<p>L'homme naît libre ; eh bien ! il veut que son semblable, L'homme adore
son joug , et sous sa volonté Courbe le front où vit l'humaine dignité.</p>
<p>Mais le peuple frémit ; et toujours indomptable Du milieu de ses fers il
a lancé la mortSur son chef qu'abusait un droit héréditaire.</p>
<p>C'est un flux et reflux ; et le terrible sort Bat de ses flots mouvans
notre race éphémère !</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que Guttemberg par un secret nouveau Eût en lettres d'airain
façonné la pensée Et propagé l'éclair qui jaillit du cerveau, Par six
mille ans d'excès notre terre épuisée Des mortels désolés ne fut qu'un
vil tombeau.</p>
<p>Thèbes a vu tomber ses portes éperdues, Et Memphis a croulé sous des
flots d'oppresseurs.</p>
<p>Quel conquérant guida ces hordes inconnues ?</p>
<p>Quel siècle a vu ces maux ? Les traces sont perdues y On ne sait plus le
nom de ces fiers ravageurs.</p>
<p>De plus d'un florissant empire L'Asie engloutit le destin.</p>
<p>La Grèce entière meurt, hélas! Et c'est en vain Qu'Aristote et Platon
sur leur divine lyre Enseignent la raison au triste genre humain, Et
calmant les transports de leurs Grecs en délire , Arrêtent un instant
l'Etat sur son déclin.</p>
<p>Spartacus ne savait pas lire ; Il n'en eut pas besoin ! son glaive
plébéien Des esclaves brisait les chaînes séculaires : Il leur montrait
du doigt le vieux Patricien Fuyant la ville de ses pères ; « Du Capitole
en feu que le vaste reflet » Glace » s'écriait-il, « nos maîtres
d'épouvante 1 » Amis , foulons aux pieds une race insolente ; » Tel fut
son cri ; tel fut son sublime pamphlet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wavaient pas feuilleté dans leurs antres barbares Des virulens écrits,
des doctes parchemins.</p>
<p>Si dans nos jours meilleurs l'Europe est affranchie Du long tribut de
ces excès , Si la guerre n'a plus de ces lâches forfaits , Si des pleurs
des mortels cette source est tarie , C'est que l'utile imprimerie,
Faisant de l'univers une même patrie , Dans les antres du Nord a porté
les beaux-arts, Et polissant les moeurs, dispensé le sauvage De ravager
l'Europe au milieu des hasards Pour recueillir sa part d'un brillant
héritage!</p>
<p>Oui, long-temps avant toi, les peuples et les rois Ebranlaient notre sol
en défendant leurs droits.</p>
<p>C'est au sein de la guerre et d'affreuses ruines Que les tyrans, du
prêtre écrasant l'encensoir, Des débris féodaux ont accru leur pouvoir.</p>
<p>Oui, long-temps avant toi, sous la Ligue et la Fronde.</p>
<p>Le peuple turbulent des hideux carrefours Sur le trône des Rois porta sa
griffe immonde ; Sa haine s'exhala dans d'atroces discours;</p>
<p><pb/></p>
<p>La Saint-Barthélemy de sa hache fumante Epouvanta l'Europe , et sur le
vieux Paris Vibra de Charles neuf l'arquebuse sanglante ; Avant toi,
périssait le meilleur des Henris !</p>
<p>Pour expier les torts de leur secte naissante.</p>
<p>Les damnés Huguenots, poursuivis par le feu , De par le Roi mouraient,
et proclamant leur Dieu , Exécraient de Louis la cruelle victoire !</p>
<p>Par nos récens forfaits qui peut flétrir ta gloire ?</p>
<p>Hélas ! du genre humain c'est la trop longue histoire : Des meurtres
insensés, des crimes sans remords, Et le fer acharné sur la cendre des
morts !</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>BUT DES ÉCRITS DE VOLTAIRE ; SES OPINIONS EN RELIGION ET EN POLITIQUE.</p>
<p>Rois , qui vous affranchit de vos vieux préjugés ?</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>De ces préceptes saints que j'aime l'éloquence !</p>
<p>Quel accent pur et vrai ! Ta sévère raison Défend les droits sacrés de
l'écrivain qui pense; Mais tu sais condamner son funeste poison.</p>
<p>(i) Epitre au Roi de Danemarck, t. 3 des poés., p. 33g.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, ta Muse désavoue Les soufflets que ta main donna trop vertement
Sur le front de ton Pape et sur sa vieille joue.</p>
<p>Tu le fessas bien dru ;' mais ce vieillard mourant, Ce vicaire de Dieu ,
te damnait hautement, Et narguant ta férule , Te lançait saintement les
foudres de sa huile.</p>
<p>Tu condamnes ainsi tes pamphlets virulens Dont la flèche attachait un
immortel outrage , Tes vers gonflés de fiel et de scandale ardens , Et
plus d'un impudent ouvrage , Qui se glisse honteux parmi ton gros bagage.</p>
<p>Mais pendant soixante ans, tes lâches ennemis, Dans leur impunité
redoublant de hardiesse , Avaient juré ta mort ! Leurs fanatiques cris
Assaillaient en fureur ton utile vieillesse ; Ali ! je conçois ta haine
et tes mord ans écrits !</p>
<p>Quel fut donc le mobile et le but de ta vie , Voltaire ? Feuilletons tes
écrits bienfesans ; De tes nobles desseins chaque page est remplie; Et
de ton cœur sensible écoutons les accens !</p>
<p>Tu voulais, de Dieu seul en prêchant la croyance, Adopter de Jésus le
nom majestueux (i), Et sur son autel pauvre, ouvert aux malheureux ,
Sous les traits du Sauveur louer la Providence !</p>
<p>Tu voulais épurer notre Religion, De ses autels sacrés non hâter la
ruine, Mais chasser de leur sein la Superstition , Qui souilla trop
long-temps sa pureté divine.</p>
<p>(0 Voyez Philosophie générale, r'1 volume, Dieu et les Hommes, cliap. 41
, Des Mveurs de Jésus et de l'Eglise, et chap. 44 » Comment il faut
prier Dieu , p. 637 et 65o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu voulais de la Bible ennoblir les leçons , Et désarmer ces textes
sanguinaires Dont Cromwell abusait pour égorger ses frères, Pour
massacrer son roi, pour pendre ses barons!</p>
<p>Aux dépens des Français, Rome s'est enrichie; C'est nous du Vatican qui
payons la féerie.</p>
<p>Il faut du joug pesant d'un prêtre ultramontain Émanciper enfin ta
crédule patrie , Par milord Pierre hélas ! lentement appauvrie ; Car il
lui vend bien cher son grimoire latin.</p>
<p>N'entends-tu conquérir par ces constans efforts Que l'empire orgueilleux
de quelques esprits forts ?</p>
<p>Non ; mais chez tes Français l'Eglise catholique Absorbait dans son sein
le pouvoir politique ; Chez les bourgeois le prêtre était un dictateur ;
Il dominait les rois, ministre ou confesseur.</p>
<p>Car libre dans sa foi, l'indépendant Chrétien Redevient ce jour même un
libre citoyen.</p>
<p>Voltaire, tu n'as pas en style didactique Formulé gravement un code
politique ; Je le sais ; mais sans cesse attaquant les abus , N'as-tu
pas proclamé nos droits trop méconnus ?</p>
<p>Des mœurs chez les Français tu célèbres l'empire, Ou supplément des
lois, ou leur noble satire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Car que seraient les lois sans le secours des mœurs ?</p>
<p>Un vain amusement pour les doctes penseurs , Un texte sans vrai sens, un
stérile édifice.</p>
<p>Oui ; mais tu sais qu'il faut enchaîner la justice Par des textes précis
; et ta puissante voix Réclame un pacte saint qui consacre nos droits.</p>
<p>Tu flétris la rigueur de nos lois criminelles Et ces juges de fer, encor
plus méchans qu'elles.</p>
<p>Ici de l'univers évoquant les archives, Tu sais les rajeunir ; des
couleurs les plus vives Tu sais orner les lois et les leçons des mœurs ;
Tu cites devant toi tous nos vieux oppresseurs ; Entre eux et toi
prenant les sages pour arbitres, Du genre humain proscrit tu retrouves
les litres ; Tu lui fais gagner son procès.</p>
<p>Tu voulais, respectant le dogme monarchique , Sous le sceptre d'un Roi
placer la liberté Au sein du foyer domestique (i) !</p>
<p>Tu voulais que des grands la vieille autorité S'unît aux droits du
peuple, et que leur alliance De ses triples couleurs ombrageât notre
France Mais d'une folle égalité Tu ne prêchas jamais la fausse théorie,</p>
<p>(1) « Droit divin est plutôt droit diabolique. ), Corr. gén., IJ
sertembre 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni du peuple des clubs la souveraineté D'une ignoble terreur effrayant
la patrie !</p>
<p>Tu ne rédigeas pas un Contrat social Tout farci de métaphysique ; D'une
impossible République Non, tu n'as pas sur nous secoué le fanal.</p>
<p>Dans les jeux de la scène antique, Quand tu nous peins Brutus, c'est
Brutus au Sénat, Délibérant en roi sur le sort de l'Etat, Brutus
patricien ; c'est l'Aristocratie Pesant avec grandeur les vœux de la
Patrie.</p>
<p>Ce n'est pas le ramas d'une foule étourdie Qui court sur le Mont-Aventin
Loin de Rome mourir et de froid et de faim ; Ce n'est pas un Brutus
immonde De sa pourpre hideuse épouvantant le monde (i).</p>
<p>De ce tyran tu vis les haines , les colères ; Tu connaissais trop bien
ta folle nation Et le fléau rongeur des excès populaires.</p>
<p>« J'aime mieux, » disais-tu dans tes avis sincères, « Palpiter sous la
dent d'un généreux lion , » Que d'être dévoré par cent rats mes
confrères (2). »</p>
<p>« Le système de l'égalité m'a toujours paru l'orgueil d'un fou ; il n'en
est pas de même de la tolérance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Dans les taudis de nos hameaux » Répandons les bienfaits d'une simple
science » Sur ces hommes parqués comme de vils troupeaux ; » Elevons
leur intelligence , » Disais-tu ; « Mais il faut quelques gueux ignorans
» Pour soigner notre ferme et cultiver nos champs.</p>
<p>» Fuyons l'excès du bien ; cet excès est folie.</p>
<p>» Bientôt le pauvre genre humain » Sur des livres savans expirerait de
faim , » Si les secrets de la Philosophie » Devaient être le bien de
tous (r).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque doive être le prix de la liberté , il faut bien le payer aux dieux.</p>
<p>MOHTKSQUHU , Dialogue de S) lia.</p>
<p>Priant pour tes persécuteurs, Tu leur aurais tendu cette main secourable
Qui dans les yeux du pauvre a séché tant de pleurs.</p>
<p>Lorsque de Loyola la race fut proscrite, N'as-tu pas reeueilli chez toi
le vieux Jésuite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de fois tu pleuras ton Henri massacré !</p>
<p>Tu flétris Ravaillac, tu maudis sa mémoire!</p>
<p>Avec quel coloris, quel accent inspiré Tu redis des Stuarts la
lamentable histoire Et de leurs longs malheurs le triste enchaînement !</p>
<p>Nous pleurons avec toi la sensible Marie ( i), Qui dix-huit ans captive
dans la Tour, Par l'horreur du supplice expia son amour ; Son
petit-fils, sans trône, sans patrie , Vendu par l'Écossais , des Anglais
prisonnier, Mourant sur l'échafaud dans la place publique Sous le fer
puritain d'un soldat fanatique ; Que de calme et grandeur dans ton
Charles premier !</p>
<p>Jacques deux est chassé par son gendre et sa fille !.</p>
<p>Triste mépris de sang ! 0 cruelle famille !</p>
<p>(i) Voyez Essai sur les Mœurs et l'Esprit des Nations, cha pitre 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'Édouard ( i ) ta peignis les revers , les naufrages ; Tu nous montras
le sceau de la fatalité Qui trois cents ans marqua cette postérité ; Je
vois encor tes pleurs mouiller ces nobles pages (2).</p>
<p>Lorsque par un arrêt la farouche Albion Ordonna que lord Byng , vaincu
devant Mahon , Expiât par son sang des Français la conquête Et qu'à
coups d'arquebuse on lui cassât la tête, Richelieu t'annonça cet arrêt
révoltant, Dicté par le dépit d'un peuple fanatique ; Et toi, toujours
jaloux de sauver l'innocent, Tu t'empressas d'écrire une sainte
supplique A l'inflexible Parlement !</p>
<p>De Lalli méconnu tu maudis le supplice Et le hideux bâillon qui maîtrise
sa voix ; Mais Louis seize, ami de plus clémentes lois, A sa triste
mémoire enfin, rendit justice ; On la réhabilite, et le fils éloquent,
Qui défendit son père avec un divin zèle, T'apprend ce grand arrêt,
cette grande nouvelle ; Tu te mourais alors ; d'un heureux fils
l'acccent A ranimé ton cœur ! Ta main , ta main tremblante Ecrit ces
mots : « Lalli, meurs, je meurs content ! »</p>
<p>Ce sont les derniers traits de ta plume expirante !</p>
<p>« Que le Roi soit béni ! » t'écriais-tu mourant ; C'est ton dernier
soupir- !. Ah ! quelle voix impie Osera te prêter l'affreuse apologie</p>
<p>(1) Voyez le siècle de Louis XV, les malheurs du prince Edouard , le
prétendant, lors de son invasion en Ecosse en 1746.</p>
<p>(3) « Ce sont les plus belles pages du siècle, » dit M. Villemain dans
son Cours de littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des meurtres enfantés par nos sanglans débats , T'imputer les fureurs de
Marat, Robespierre , Et sur ton humaine bannière Inscrire en traits de
feu leurs trop longs attentats !</p>
<p>En France , Louis seize abolit l'esclavage ( i ) ; Tu chantas sa bonté ,
ses courageux bienfaits, Son amour du commerce, et ces décrets d'un sage
Qui chérit et Turgot et les arts et la paix.</p>
<p>Là, sa royale main , au cri de la nature , Brise les instrumehs de la
vile torture !</p>
<p>Ta Muse le consacre aux yeux de nos Français !</p>
<p>Il fut ton Sésostris (2)! Ici , sa tolérance Des Huguenots proscrits
relève l'espérance , Et bénissant leurs fronts trop long-temps attristés
, Rappelle dans le sein de notre douce France Ces fils, de la patrie
hélas ! déshérités (3) !</p>
<p>De la reine Antoinette invoquant le suffrage, Tu souhaitais qu'un jour
la fille des Césars Couronnât ton dernier ouvrage !</p>
<p>(3) Edit de Louis XVI qui rendit l'état civil aux protestans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce peuple, de sa grâce ardent adorateur !</p>
<p>C'est un mot touchant, enchanteur , D'un tendre courtisan c'est
l'aimable saillie , Digne de ta Muse polie , Digne de ton esprit et de
ton noble cœur 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>( J.-J. ROUSSEAU, Réponse ait roi de Pologne. )</p>
<p>Félix opportunitate mortis.</p>
<p>TACITE.</p>
<p>Mais la foudre a détruit les pompes de Versailles !</p>
<p>Sous ce balcon rugitle démon des batailles !</p>
<p>Qu'aperçois-je !.. Grands dieux !.. dans le grossier Paris, Louis seize
attaqué par une foule impure ; Que de canons tonnans ! Que de soldats
meurtris !</p>
<p>Quels chants de carmagnole et que d'ignobles cris !</p>
<p>Quelques rares amis protègent sa misère !</p>
<p>La Reine!. Quel amour !. L intrépide Antoinette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta voix peut-être aurait, désarmant les bourreaux , Epargné noblement à
la France mourante La douleur de ces trois tombeaux !</p>
<p>Feu Marat t'eût proscrit, sanguinaire aboyeur, Que la Suisse a vomi sur
ma triste patrie , L'ennemi des humains , des arts et des palais , Lui,
qui de Diogène outrant'la frénésie, Déserta nos cités, et fuyant leur
féerie , Vécut long-temps caché dans Pantre des forêts !</p>
<p>Déclaré suspect de génie, Suspect d'aimer ton Roi, d'avoir fait quelque
bien Et de plaindre la France en mauvais citoyen , Alors on t'aurait vu,
détestant notre histoire, Embrasser Malesherbe et son front radieux , Et
t'enveloppant dans ta gloire , Avec ce beau vieillard t'élancer dans les
cieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>La mer engloutit les vaisseaux ; elle submerge des pays entiers ; et
elle est pourtant utile aux humains.</p>
<p>MONTESQUIEU, Paroles de Sylla.</p>
<p>Jours de sang et de deuil. Mais malgré tant de cri mes , Malgré les cris
perçans des plus saintes victimes , Certe, il faut l'avouer, dans ces
temps de terreur, A la férocité s'allia la grandeur.</p>
<p>Vois , la Convention, dressant sa faux sanglante , Dompte des potentats
la ligue menaçante, Terrasse les partis qui déchirent son sein Et
proclame avec foi le peuple souverain.</p>
<p>Osons lui pardonner sa longue dictature.</p>
<p>Ses décrets sont de fer , et la pitié murmure.</p>
<p>Ali ! déplorons l'horreur de la Fatalité Qui fit peser sur nous son
sceptre ensanglanté !</p>
<p>Mais son bras a sauvé le sol de la patrie !</p>
<p>Chez le calme avenir c'est son apologie ; C'est au moins son excuse ! Et
ses mâles efforts Nous montrent l'étranger fuyant loin de nos bords.</p>
<p><pb/></p>
<p>De sa tonnante voix elle rend des oracles, Et son utile audace enfante
des miracles.</p>
<p>Si la Convention décrète les sabots, C'est que le bon bourgeois doit
céder ses chaussures Aux pieds nus des soldats qui meurent en liéros.</p>
<p>Elle paiera d'un mot leur sang et leurs blessures.</p>
<p>l'as de titres, pas d'or, pas de pompeuses croix ; Et quel sera le prix
de fabuleux exploits ?</p>
<p>C'est au milieu des cris de vingt partis rivaux , Que la Convention
comme une active flamme Dans de puissantes lois fait circuler son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des finances Cambon tient le sceptre agité.</p>
<p>Même au sein des fureurs parle l'Humanité , Et malgré les excès des
cruautés nouvelles , Elle adoucit l'horreur de nos lois criminelles.</p>
<p>Quand la Convention par deux ans de combats A dompté les partis écrasés
sous ses pas, D'un avenir meilleur accueillant l'espérance, Elle ose
prononcer le grand mot de clémence ; Heureuse d'avoir pu , colosse
mutilé , Raffermir les Français sur leur trône ébranlé , Elle abdique
sans crainte , et lègue au Directoire La France assise en paix au char
de la Victoire , Et portant dans ses bras la sainte Liberté !</p>
<p>Sous l'heureux Consulat survit l'Egalité.</p>
<p>En vain sous l'Empereur la République expire ; C'est par ses vieux
efforts que l'énergique Empire A pu réaliser ces immenses exploitsQui
même en nos revers ont protégé nos droits.</p>
<p>C'est grâce aux longs excès de son affreux courage, Que nos dogmes
sacrés , pendant trente ans d'orage , Se sont enracinés dans le sol
affermi, Et que domptant l'orgueil, leur cruel ennemi , Ils ont pu
défier la tenace colère Des potentats qu'en France a ramenés la guerre !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Quelle Jérusalem nouvelle Sort du fond du désert brillante de clartés?</p>
<p>RACIHE.</p>
<p>Oublions tant d'excès , d'anarchie et de maux !</p>
<p>Et fécondant les feux des guerres intestines, Enfanter notre gloire et
nos nobles travaux !</p>
<p>De cette liberté tu seras un héros; Tu fus l'un de ses fils , ô grand
homme , ô Voltaire !</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un flambeau brillant de cette intelligence Qu'un petit nombre de
mortels Reçut des mains de Dieu par sa toute-puissance !</p>
<p>Ah ! pourquoi t'outrager par des cris éternels ?</p>
<p>Ne fusses-tu pas né, l'Europe consternée , A des convulsions sans cesse
condamnée , Aurait vu tôt ou tard nos longs déchiremens De son sol
ébranler les plus vieux fondemens !</p>
<p>Par nos divisions le monde est épuisé ; Partout de l'univers le cadavre
brisé Porte en ses flancs meurtris les traces des orages.</p>
<p>De cent peuples détruits quels immenses naufrages !</p>
<p>Que sommes-nous, liélas ? de faibles instrumens , Écrasés par le choc
des intérêts changeans.</p>
<p>FIN DE LA PREMIÈRE PARTIE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
