<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Veuillot, Louis (1813-1883)">Louis Veuillot</author>
<title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires. Le Pape et la diplomatie / par Louis Veuillot</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Veuillot, Louis (1813-1883)</author>, <title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires. Le Pape et la diplomatie / par Louis Veuillot</title>, <date>1842</date>,description :,574 pages
</bibl>
<publisher>P. Lethielleux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96121705</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES, POLITIQUES</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>PROPRIÉTÉ.</p>
<p>CET OUVRAGE SE TROUVE AUSSI :</p>
<p>A BESANÇON, chez Turbergue, libraire.</p>
<p>LYON, — Girard et Josserand, libraires.</p>
<p>— Perisse frères, libraires.</p>
<p>— Bauchu, libraire.</p>
<p>— Briday, libraire.</p>
<p>MONTPELLIER, — Séguin, libraire.</p>
<p>— — Malavialle, libraire.</p>
<p>ANGEIIS, — Lainé frères, libraires.</p>
<p>~ — Barassé, libraire.</p>
<p>METZ, — Mme Constant Loïez , libraire. LILLE, — Lefort, libraire.</p>
<p>— Quarré, libraire.</p>
<p>DIJON, — Hémery, libraire.</p>
<p>ROUEN, ~ Fleury, libraire.</p>
<p>ARRAS, — Théry, libraire.</p>
<p>NANCY, — Thomas, libraire.</p>
<p>~ — Vagner, imprimeur-libraire.</p>
<p>T 'OULOUSE, - Léopold Cluzon, libraire. NANTES, — Mazeau, libraire.</p>
<p>— Poirier-Legros, libraire.</p>
<p>LE MANS, — Gallienne, libraire.</p>
<p>REDIS, — Bonnefoy, libraire.</p>
<p>ROME, — Merle, libraire.</p>
<p>MILAN, — Dumolard, libraire.</p>
<p>— Boniardi-Pogliani, libraire.</p>
<p>TURIN, — Marietti (Hyacinthe), libraire. MALIRID, — Bail!y—Baillière,
libraire.</p>
<p>— — J. Poupart, libraire.</p>
<p>LONDRES, — Burns et Lambert, libraires, Portman street, Portman square.</p>
<p>GENÈVE, — Marc-Mehling, libraire. BRUXELLBS, — H. Goemaere, libraire.</p>
<p>GÊNES, — Fassi-Como, libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES, POLITIQUES</p>
<p>1</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS VEUILLOT</p>
<p>RÉDACTEUR EN CHEF DE L' UN III I,'IeS.</p>
<p>2E SÉRIE</p>
<p>TOME TROISIÈME</p>
<p>PARIS</p>
<p>GAUME FRÈRES ET J. DUPREY, ÉDITEURS</p>
<p>RUE CASSETTE, 4.</p>
<p>1860</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES, POLITIQUES</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>L'ASSASSINAT DE MONSEIGNEUR SIBOUR (1).</p>
<p>— 8 JANVIER 1857 —</p>
<p>(0 Les circonstances ont empêché de publier cet article.</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvres les plus matérielles et les plus provisoires qu'exigeait son
salut. Revenue d'une stupeur inintelligente, elle ordonne quelques
mesures de police auxquelles elle se confie avec un orgueilleux dédain
et une crainte lâche de tout ce qui demanderait de la suite et du temps.
Elle croit avoir des mécaniques pour faire les institutions et les
mœurs, comme elle en a pour créer instantanément des palais et des jardins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VERGER ET LE SIECLE.</p>
<p>— 5 FÉVRIER 1857 —</p>
<p>La liberté contre la religion. — L'attentat du 3 janvier. — Est-ce la
religion qui fait des assassins ?</p>
<p>Ce que nous pensons de cela, nous n'avons pas besoin de le dire. La
liberté contre la religion est la liberté révolutionnaire par
excellence. Au dernier siècle, moins étendue qu'aujourd'hui, où son
action est universelle, elle a suffi pour renverser l'ordre social. Si
le Siècle sait apprécier les franchises qu'on lui fait, il n'a plus
besoin que de patience ; le surplus viendra tout seul, trèsvite. Deux
choses y concourent : les passions qu'il excite en bas, les sentiments
qui se forment d'eux-mêmes en haut. Chacun de ces articles où il insulte
si violemment</p>
<p><pb/></p>
<p>et si librement la religion, c'est-à-dire ce que tous les hommes
connaissent de plus grand et ce que beaucoup d'hommes ont de plus cher,
chacun de ces articles fait coup double : il tue en bas le respect, en
haut la confiance. Les conséquences politiques que le Siècle désire
suivront tout naturellement. Elles pourront l'embarrasser! Mais cette
première satisfaction, il l'aura. Qu'il y compte.</p>
<p>L'émotion naturelle produite par l'abominable crime du 3 janvier est
exploitée abominablement. Quelles que</p>
<p>(1) M, Albert de Broglie et d'autres rédacteurs du Correspondant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le crime de Verger permet d'en apprécier l'effet. Depuis lor8* les
prêtres sont insultés dans les rues. Ces insul-</p>
<p><pb/></p>
<p>En présence de cette situation périlleuse, le Siècle n'a pas craint de
publier un article dont la conclusion, fort mal motivée, mais fort
claire, est que les causes principales du crime de Verger résident dans
l'esprit, dans la constitution, dans certaines œuvres du clergé lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si donc on cherche dans la Révolution non pas la" cause immédiate de tel
ou tel crime, mais la cause générale d'un certain ordre de crimes, jadis
extraordinaires, maintenant fréquents, on ne se trompe pas. La
Révolution a immensément développé l'orgueil individuel, immensément
affaibli l'horreur des grands forfaits : l'assassinat de Mgr Sibour
porte au plus haut degré ces deux caractères.</p>
<p>Après avoir vengé la Révolution, le Siècle voit une sorte de première
prédisposition au crime du 3 janvier dans l'éducation du clergé
secondaire ; éducation, suivant lui, trop imparfaite, par la faute de
l'épiscopat. Verger, -dit-il, « eût pu être un honnête artisan, un bon
ouvrier ; « la demi-instruction qu 'il a reçue en a fait un mauvais</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous citons :</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a cru qu'on pouvait impunément introduire des nouveautés dans
l'Église, imposer des dogmes nouveaux qui ont divisé l'Église et troublé
tant de consciences.</p>
<p>«Ces divisions, que l'on a si imprudemment provoquées, ces tendances
ultramontaines qui, depuis quelques années, ont enfanté tant de
scissions éclatantes dans le sein de l'épiscopat, dans le clergé tout
entier et parmi les laïques eux-mêmes, ne sont que les indications d'un
système déplorable suivi avec une infatigable persistance, et dont on
peut de jour en jour mieux apprécier les conséquences funestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>France y prête le flanc plus qu'elle ne le croit, plus que ne le croit
peut-être le gouvernement actuel.</p>
<p>LOUIS JOURDAN.</p>
<p>Siècle :</p>
<p>1° L'ignorance de Verger consistait en ce qu'il avait sur beaucoup de
points, sur l'Immaculée-Conception particulièrement, les mêmes idées que
le Siècle.</p>
<p>Pour un vengeur de la Révolution, c'est un double motif de haïr les
ultramontains ; pour tout homme de bon sens et de bonne foi, c'est un
double motif de les honorer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CLERGÉ ET LE SIECLE.</p>
<p>— FÉVRIER 1857 —</p>
<p>Le clergé actuel né du martyre. — L'oeuvre de Dieu par le peuple de
France. — L'instruction sacerdotale. — Un conte du Siècle. — Les
prétendus maîtres de la science. — La science du clergé.</p>
<p>L'art ou le don du Siècle, lorsqu'il touche aux questions religieuses,
est de se tenir si complétement en dehors du vrai, qu'un traité serait
nécessaire pour le redresser sur chacune des idées qu'il effleure. Un
scélérat, prêt il rejeter sa robe sainte, la souille d'un forfait
jusqu'alors sans exemple : le Siècle insinue qu'il y a dans le clergé
bien d'autres gens de cette espèce, et cela par une conséquence même de
l'éducation du clergé. Ils n'assassinent pas, mais ils corrompent ; «
ils pervertissent les esprits « et les cœurs qu'ils ont mission
d'éclairer. » Jetons un rapide coup d'œil sur ce clergé que l'on traite
ainsi. Voyons ce qu'il est, quelles œuvres il fait dans la société
devant qui on l'outrage. Le tableau tout entier serait immense ;
quelques traits suffiront pour montrer combien une seule goutte de
l'encre du Siècle peut maculer de vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du martyre. Récemment nos vaisseaux, s'avançant dans les mers
périlleuses de 'l'Océanie, y ont porté plus loin le drapeau de la
France. La croix, la croix catholique et française les avait précédés.
Elle les attendait sur cette terre inconnue, et. avec elle, la prière et
l'amour de la patrie.</p>
<p>Ce merveilleux développement s'est fait non-seulement sans le secours,
mais la plupart du temps malgré l'opposition de la puissance publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce simple exposé répond aux réflexions du Siècle sur l'insuffisance de
l'instruction sacerdotale, où il voit la source des plus grands maux et
même des plus grands crimes. Si l'instruction sacerdotale est restée
imparfaite, ce qui n'est, après tout, qu'un inconvénient, il est au
moins certain que l'éducation sacerdo-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hebr., xii, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>blit le blocus pour empêcher le dévouement d'y entrer et la lumière d'en
sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(les amants de la science, des gens qui vivent pour savoir ! Quels sont
les organes où se forme le venin de la</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Stultus factus est omnis homo a scientia..... Vana sunt, et opus
risu dignum : in tempore visitationis suse peribunt. (Jerem., x, 14-15.}</p>
<p>(2) Ps. r.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'AFFAIRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE MOULINS.</p>
<p>24 FÉVRIER 18Ô7 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUITE DE</p>
<p>L'AFFAIRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE MOULINS.</p>
<p>— 27 MARS 1857. — ;</p>
<p>Nous lisons ce matin dans le Moniteur :</p>
<p><pb/></p>
<p>quer la gravité de cette manifestation contre un Évêque accusé pour des
faits qui n'ont encore été déclarés répréhensibles par aucune autorité,
même séculière. Le Moniteur prend le devant d'une manière bien étrange
sur la décision du conseil d'État.</p>
<p>On nous permettra d'observer encore que toute la vérité ne saurait être
connue tant que Mgr l'Evêque de Motilins n'aura pas parlé. Or, jusqu'à
présent, le Prélat, gardant la dignité et la charité de sa situation,
qui est celle d'un père obligé de sévir, n'a opposé que le silence
aux-hostilités dont il est l'objet de la part de certains membres de son
clergé (l).</p>
<p>On craignait d'attirer un second avertissement et la suppression du
jour- nal.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 AVRIL.</p>
<p>Nous avons publié, sans nous permettre aucune réflexion , le décret
d'abus qui frappe Mgr l'Évêque de Moulins. Nos lecteurs savent assez
quels sentiments nous avons dù éprouver. L'expression certainement en
eût été respectueuse ; ni le chagrin ni l'inquiétude que nous ressentons
n'ont rien qui puisse offenser la puissance temporelle et qui démente
les témoignages dont nous n'avons jamais refusé de l'honorer. Nos vœux
politiques ne souffrent guère moins ici que nos convictions religieuses
; nos espérances se trouvent atteintes des deux côtés. Nous nous sommes
abstenus d'en déduire les raisons ; nous nous abstenons encore,
craignant de n'être pas tolérés, et ne voulant point provoquer une
répression que la nécessité ne nous commande pas d'affronter aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'État a condamné les Conciles qui ont admis le statut du synode de
Moulins !</p>
<p>Nous n'essaierons pas non plus de raisonner avec le Siècle sur la
déclaration de 1682, visée dans le décret comme loi de l'État, et qu'il
nous fait relire avec une sécurité qui montre bien que si c'est une loi
de l'Etat pour nous, ce n'en est pas une pour lui, ou que du moins elle
ne l'embarrasse guère, et qu'il en prend ce qui lui plaît.</p>
<p>Mais nous ne pouvons nous dispenser de remercier le Siècle d'étaler si
franchement sa joie et les motifs de sa joie. Dans la gêne où nous
sommes, il nous fournit le moyen de faire entendre ce que nous pensons,
et, après l'avoir laissé parler, nous n'avons plus besoin de prendre la
parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit dans le Siècle :</p>
<p>1789.</p>
<p>L. HAVIN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CIRCULAIRE DE Mgr L'ÉVÊQUE DE CHARTRES</p>
<p>TOUCHANT LA PRESSE IRRÉLIGIEUSE (1).</p>
<p>— 28 FÊVRIER 1857 —</p>
<p>Les procédés de polémique du Siècle. — Le Siècle et la liberté.</p>
<p>De deux programmes différents. — M. Jourdan prophète.</p>
<p>Quoiqu'il ne soit pas nommé dans la circulaire de</p>
<p>Mgr l'Évêque de Chartres sur les dangers que p résente la lecture des
journaux irréligieux, le Siècle a voulu s'y reconnaître. Voici en quels
termes il se plaint des observations si mesurées du vénérable prélat,
dont il a soin d'ailleurs, comme toujours, de ne pas citer un mot :</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce, Domine, parce populo tuo (II Cor., vi, '2), ou Nolite obdu-</p>
<p>J'lire corda vestra (Ps. xciv, 8). — E. de la Bédollière. »</p>
<p>Répondons maintenant au Siècle. Il nous permettra d'observer que sa
colère n'est pas d'un esprit philosophique, ni libéral, ni qui raisonne
droit. Souvent il manque par l'un ou l'autre de ces trois côtés ;
aujourd'hui, c'est par tous les trois.</p>
<p>Pourquoi les censures d'un Évêque l'exaspèrent-elles à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propriété, de la famille, de la religion et de la France?</p>
<p>Nous voudrions avoir, de la main du Siècle, un petit état des questions
que son libéralisme abandonne aux libres appréciations de la presse. En
même temps qu'il conteste les vérités révélées, nous trouvons qu'il
interdit tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être que nous ne voudrions ni croire ni mourir.</p>
<p>Rentrons du même coup dans le bon sens et dans la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>phète. Le prophète nommé Louis Jourdan n'a pas encore vu la seconde
édition des Pensées de Ludovic.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNAL DES DÉBATS ET LE SIÈCLE</p>
<p>CONTRE LES MIRACLES.</p>
<p>— 25 AVRIL, 4, 7 ET 9 MAI 1857 —</p>
<p>1. Le zèle religieux de MM. Jourdan et Paradol. — Ignorances,
inconvenances et inconséquences de ce dernier. — La foi aux miracles. —
Saint Joseph de Copertino. — II. Réponse de M. Paradol. — Parti qu'il
prétend tirer d'un article de</p>
<p>M. de Montalembert. — III. Un apologue de M. Jourdan. —</p>
<p>IV. L'ultima ratio du Siècle.</p>
<p>1</p>
<p>Passant au sérieux, les deux journaux font de graves remontrances sur le
grave préjudice que les extravagants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît vos réponses. Vous dites qu'aimant la religion, vous
combattez les superstitions grossières, dont de sots ou faux chrétiens
l'entourent. Mais il faut déloger de là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est très-aisé de faire rire une foule ignare ou dégrossie en lui
racontant un fait surnaturel ; l'esprit même n'y est pas nécessaire ;
les pauvres diables du Charivari s'en acquittent avec succès tous les
jours depuis cinq lustres : il n'y faut que la permission des autorités,
et un petit appointement.</p>
<p>Dans son ignorance véritablement abusive, M. Paradol semble croire que
nos anciennes liturgies, celles qui datent du dix-septième siècle,
bannissaient les miracles, et qu'il aurait pu, lui, M. Paradol, admettre
tout ce qu'elles contiennent sans rien perdre des qualités particulières de</p>
<p><pb/></p>
<p>son esprit. Nos liturgies gàllicanes avaient des défauts, mais point
celui-là. Que M. Paradol parcoure les légendes les plus réservées de nos
saints français les plus récents, celles qui observent strictement et
étroitement les prétendues règles de la critique, il y trouvera de quoi
se scandaliser. Saint François de Sàles, saint Vincent de Paul, sainte
Jeanne-Françoise de Chantal, canonisée le même jour que saint Joseph de
Copertino, vivants et morts, ont fait des miracles tout aussi
surprenants que n'importe quels miracles. L'Eglise gallicane ne les a
point cachés.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivant, ont déclaré la sainteté de Joseph et attesté ses miracles, moins
d'un siècle après sa mort.</p>
<p>Le Souverain Pontife raconte ensuite quelques-uns des miracles du
serviteur de Dieu. En l'écoutant M. Jourdan et M. Paradol auraient
compris le ridicule de leurs pieuses réflexions sur l'inconvénient de
ces superstitions grossières.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs propres yeux. Ils diront que ces miracles sont étranges,
incroyables, extravagants, qu'ils ne les comprennent pas, qu'ils en sont
révoltés. C'est-ce que l'on peut toujours dire de tous les miracles.
Tous lés miracles sont naturelle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« dit-il. Tu as vu les enfants se faire la guerre avec une</p>
<p>« sarbacane. Tes démêlés avec tel et tel n'ont rien de</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Faisons connaître cette extrême misère :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais l'Eglise? — l'Église, en publiant ces faits, déprave la religion,
et ceux qui les croient sur l'attestation</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Eglise sont les ennemis de Dieu. Tel est le raisonnement de M.
Paradol et de beaucoup d'autres.</p>
<p>Il faut, disait Bayle, avoir un front d'airain pour nier les miracles de
l'Évangile. — Je défie, s'écriait Rousseau, qu'on trouve un seul endroit
dans tous mes écrits où je sois affirmatif contre les miracles. — Les
miracles de Jésus-Christ, disait Voltaire, marquent sa puissance et sa
bonté, comme la vue rendue aux aveugles et la vie aux morts; des
possédés furent délivrés, l'eau fut changée en vin. Après ces
protestations, on se donnait carrière</p>
<p>(1 ) Amen, amen dico vobis, qui credit in me, opera qua&gt; ego facio, et
ipse faciet, et majora horum faciet. (Joan., xiv, t2.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il demande pourquoi des miracles, et en particulier pourquoi ceux de
Cupertin? Les miracles de Cupertin sont des miracles de Dieu comme les
autres, et Voltaire en donne la raison, qui n'était pas difficile à
trouver : Dieu les a faits' comme les autres pour marquer sa puissance
et sa bonté. Par ces miracles, saint Joseph a accompli l'œuvre
essentielle de Dieu : il a sauvé des âmes. Saint Joseph n'avait pas
d'autre désir ; tel était le but de toutes ses prières, de toutes ses
mortifications, de toute sa vie. Ainsi le miracle est expliqué dans ses
effets et dans ses causes. Mais ce miracle, dont les causes sont si
légitimes et les effets si heureux (aux yeux des chrétiens du moins), ce
miracle est absurde et ridicule! En quoi</p>
<p>(1) Corresp. de Voltaire et du roi de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-èe que M. Paradol, est-ce qu'aucun homme en ce monde a le secret de
Dieu, connaît la première cause, connaît le. dernier effet de ses
œuvres, sait pourquoi il les fait, sait où elles vont? qui peut dire ce
que Dieu, dans la suite de5 siècles, tirera du miracle obscur qui dans
un coin ignoré de la terre convertit et change une âme inconnue ?</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait-il pas faire apparaître des chariots de provisions conduits par
les anges, ce qui eût été un miracle encore plus manifeste ? Mais
pourquoi tous ces pourquoi remplis d'impertinence et d'ingratitude? Il
est assurément plus facile de comprendre, plus raisonnable de croire,
plus doux et plus beau d'adorer et d'obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que l'Église, s'écrie M. Paradol, nous convertisse en nous</p>
<p>« prouvant par ses doctrines et par sa conduite que nous pouvons</p>
<p>« vivre dans son sein sans sacrifier notre raison ni notre dignité ;</p>
<p>« que les peuples peuvent lui rester fidèles et se gouverner comme</p>
<p>« ils l'entendent; qu'elle peut s'allier avec la science, avec le bien</p>
<p>« public, avec la liberté. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Paradol termine par quelques paragraphes enflammés, où il conclut que
l'Univers est le plus redoutable en-</p>
<p>(1 Maith., xiv, 54-58.</p>
<p><pb/></p>
<p>nemi de la religion, de la justice et de la liberté Comme il invoque des
témoins, nous le laissons parler :</p>
<p>« Nous ne vous envions pas votre rôle dans l'Église et dans la société.
L'histoire dira quelque jour le mal que vous y avez fait; il suffit pour
le comprendre de se souvenir et de prévoir. Comme si vous étiez chargés
de promulguer les arrêts du Ciel, vous nous menacez sans cesse du
jugement de Dieu après cette vie; pour vous, vous êtes jugés dès ce
monde par tous les hommes sensés, et par vos anciens amis aussi
sévèrement que par vos anciens adversaires : tous vous regardent comme
les plus redoutables ennemis de la religion, de la justice et de la
liberté. »</p>
<p>Les « anciens amis » dont parle M. Paradol tiennent en effet, seulement
avec plus de violence, le même langage que lui. Il fait ici allusion à
un article de M. de Montalembert, qui a paru dans le Correspondant du 25
de ce mois, et nous sommes enchantés que l'appui qu'il y prend nous
dispense de le combattre. Un jour, M. de Montalembert disait d'un
discours de M. Hugo, fort applaudi du parti rouge : « Ce discours a déjà
reçu son châtiment ou sa récompense ; ce sont les applaudissements qui
l'ont accueilli. » Les applaudissements de M. Paradol rectifient assez
l'incartade de M. de Montalembert. Nous ajouterons un mot, pour
rectifier M. Paradol lui-même.</p>
<p>En 1843 (il y a longtemps!), lorsque M. de Montalembert publiait son
éloquent écrit : Du devoir des catholiques dans la question de la
liberté d'enseignement, le Journal des Débats, qui ne varie guère ses
formules, signalait l'illustre orateur comme « un des plus redoutables
ennemis de la religion, de la justice et de la liberté. » Il lui
reprochait un fanatisme ardent, où l'on trouvait des réminiscences de la
Saint-Barthélémy ; sa brochure était «une manifestation carliste ; » par
cet écrit, « le parti ecclésiastique retournait publiquement au parti
carliste. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout. M. Paradol ignore peut-être que M. de Montalembert,
jadis si coupable en politique, est auteur d'une Vie de sainte Élisabeth
de Hongrie où il n'y a pas moins de miracles que dans celle de saint
Joseph de Copertino, et qui n'a pas moins révolté la haute raison du
Journal des Débats. Qu'il s'informe auprès de l'illustre</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>M. Paradol ne veut plus entendre parler des miracles. Il déclare qu'il
garde ses positions et qu'il n'ajoutera rien. Il ajoute bien quelque
chose, toutefois ; mais ce surcroît n'a pour but que de marquer la
hauteur de ses sentiments et d'exprimer ses idées sur la tenue des
polémiques. M. Paradol critique le style de l' Univers et paraît n'être
point mècontent du sien. A notre avis, son style ne relève</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ignorance, en flétrissant, comme c'est notre devoir, cette
exploitation de la foi, Dieu sera avec nous plus qu'avec nos adversaires.</p>
<p>« Les vrais thaumaturges contemporains, les vrais sorciers sont à
l'Académie des sciences, et l'antiquité indienne, païenne ou chrétienne,
n'a jamais vu tant de miracles rassemblés que nous en vîmes, il y a deux
ans, sous la voûte du palais de l'Industrie, aux Champs-Élysées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses heureuses mains le papier devint or..</p>
<p>(l) Journal d'affaires de Bourse, dans lequel on recommande au public
des entreprises qui ne se sont pas toujours trouvées excellentes. M. Louis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Nous avons ce matin, 9 mai, un délicieux petit morceau de M. de La
Bédollière : c'est l'ultima ratio du Siècle sur et contre la possibilité
de tout miracle qui ne serait pas opéré par l'industrie ou par
l'escompte. Nous mettons ce dernier effort sous les yeux de nos
lecteurs, afin qu'ils sachent ce que peuvent donner ensemble le Siècle
et le Journal des Débats. Ce spectacle de pénurie n'est pas sans
tristesse. L'on s'effraie de penser que la France prend l'habitude de
lire tout cela et n'en est plus étonnée. Mais il faut avouer aussi que
la capacité des incrédules est faite pour encourager ceux qui voudraient
croire ! Laissons parler le Siècle. Rarement il nous a donné un extrait
plus concentré de son génie :</p>
<p>« Grande nouvelle ! le véritable Louis Veuillot est retrouvé. « A force
de parler de l'Évangile, il avait fini par en suivre</p>
<p><pb/></p>
<p>E. DE LA BÉDOLLIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DES DROITS DE LA POLÉMIQUE.</p>
<p>— AVRIL 1867 —</p>
<p>M. Paradol en babit de guerre. — Un des caractères saillants de la
presse. — Les satisfactions que nous pouvons accorder. — Avantages de la
loi des signatures. — Confraternité littéraire et confraternité chrétienne.</p>
<p>Il s'agit de la manière dont doivent se traiter réciproquement les
écrivains engagés dans les luttes de la presse.</p>
<p><pb/></p>
<p>raisonner sur ce point, comme sur le point des miracles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vadimus immixti Danais, haud numine nostro,</p>
<p>Mnltaque per eoecam congrpssi praelia noctem</p>
<p>.Conserimus : multos Danaum demittimus Orco.</p>
<p>Et que deviendrait la gaieté française, si nous ravagions ainsi tout le
potager !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veillent rester et rester tels qu'ils sont, ils nous rencontreront tels
que nous sommes ; nous ne désarmerons pas pour les obliger. Or, un bon
sifflet, c'est une des pièces principales de l'armure.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L'ÉLOGE FUNÈBRE DE M. ISAMBERT</p>
<p>PAR M. ODILON BARROT.</p>
<p>— 17 AVRIL 1857 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la péroraison du discours de M. Odilon Barrot :</p>
<p>« Un tel homme, Messieurs, on peut le pleurer, mais il ne faut pas le
plaindre : il faut l'imiter ! ! 1 »</p>
<p>Pauvres humains !</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉORIE ET PRATIQUE DU RÉGIME PARLEMENTAIRE.</p>
<p>AFFAIRES DE BELGIQUE.</p>
<p>— JUIN 1857 —</p>
<p>Libéralisme et liberté. — Le gouvernement de la parole ; souvenirs de
1848. — Théorie actuelle du gouvernement parlementaire. — Attitude du
Siècle et du journal des Débats en présence de l'émeute belge.</p>
<p>Reproches adressés aux catholiques par. les libéraux.</p>
<p>La loi sur la charité. — De trois formes de gouvernement. — Tendances et
effets du régime parlementaire en Belgique. La révolution du mépris. —
Le gouvernement des minorités.</p>
<p>Opinion de MM. Jourdan et Paradol sur la liberté.</p>
<p>Conclusion des affaires de Belgique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En France les journaux indépendants, le Siècle, le Journal des Débats et
quelques autres, profitèrent de l'occasion pour blâmer et insulter les
catholiques: ce fut le sujet des articles suivants.</p>
<p>U JUIN 1857.</p>
<p>Les affaires de Belgique inspirent le même langage au Siècle et au
Journal des Débats. Cette conformité n'est pas rare, elle se manifeste
toujours lorsqu'il est question des intérêts catholiques. Alors, à
travers les diversités de couleur et d'éducation, le fond de la nature
éclate ; c'est la même pensée, le même accent, l'on reconnaît deux frères.</p>
<p>Tous deux sont libéraux, tous deux jurent par 89, tous deux détestent la
vraie liberté.</p>
<p>Ils soutiennent de leur mieux les libéraux belges, qui viennent de
donner une si belle aubade au régime parlementaire. Approuver serait
difficile, mais ils se gardent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le libéralisme n'est la haine de la liberté que parce qu'il est la haine
de la vérité. Son véritable nom est le Mensonge. Il a deux doctrines :
l'une extérieure et de montre, l'autre intérieure et de pratique, la
gnose, où il se révèle. La doctrine extérieure dit Liberté ; la gnose
est la négation de cette vérité par laquelle seule les hommes sont libres.</p>
<p>La formule de la doctrine extérieure, c'est la libre discussion, le
gouvernement de la raison au moyen de l'adhésion publique, manifestée
par le vœu sincère et positif de la majorité. La majorité triomphe sans
opprimer,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les esprits honnêtes que le libéralisme a séduits n'ont pas compté avec
les passions humaines, n'ont pas connu leur propre ignorance et leur
propre faiblesse. Sous l'empire de ces passions, parmi lesquelles
l'orgueil prend tout de suite une place prépondérante, l'homme d'honneur
lui-même, s'il n'est pas chrétien, cesse bientôt de repousser les moyens
qu'elles suggèrent pour garder indûment la majorité, pour l'usurper au
besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>suprême effronterie du mensonge, on a soin de dire que l'adversaire a
lui-même provoqué la violence qui l'opprime, — et tout est dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi une majorité de soixante voix contre quarante, dans une Chambre
nouvellement élue, lui paraît-elle coupable d'avoir voulu faire une loi
évidemment réclamée par l'intérêt et par le vœu du pays ? Pourquoi
excuse-t-il que cette majorité soit ou brisée ou annulée par l'émeute?
Pourquoi approuve-t-il que le Gouvernement recule, que le manteau royal
couvre et sanctionne l'ignoble pavé qui vient obstruer le scru-</p>
<p><pb/></p>
<p>tin après avoir écrasé la discussion sur les lèvres des orateurs ?</p>
<p>Si le Journal des Débats proteste, nous lui deman-</p>
<p><pb/></p>
<p>tel est son de^e^p^oi^n'a rien ici d'exorbitant.</p>
<p>Si l'Oppe^^n^e 4(^vpas se soumettre, alors de</p>
<p>III.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Devant ces crimes, devant ce pauvre peuple de Belgique, outragé dans sa
foi et dans sa liberté ; devant ce pauvre gouvernement, qui n'a d'autre
ressource que de fermer et de barricader sa porte quand l'émeute emporte
le droit public ; devant cette école de Frères incendiée, où des
religieux catholiques ont trouvé un martyre qu'ils n'auraient pas
rencontré chez les Sioux, nous prions le Journal des Débats et le
Siècle, complaisants spectateurs, de nous dire, la main sur la
conscience, comment ils conçoivent la liberté, et s'ils regardent
véritablement</p>
<p><pb/></p>
<p>les catholiques comme étant leurs égaux et leurs concitoyens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>10 JUIN 1857.</p>
<p>Il est impossible de méconnaître le sentiment qui vit</p>
<p><pb/></p>
<p>sous tout cela, qui échauffe ces passions et qui aveugle ces
intelligences. C'est une volonté formée d'écarter par la force tout ce
qui, dans les institutions et dans les mœurs, constitue non-seulement la
liberté, mais l'existence de la religion catholique. Il n'y a pas autre
chose au fond de ces esprits dévoyés.</p>
<p>Tels sont les faits que les libéraux ne peuvent tolérer, et qui leur
paraissent légitimer plus que suffisamment les scènes sauvages par
lesquelles ils se sont signalés.</p>
<p>« Personne, en effet, n'ignore la campagne entreprise par les ennemis de
la révolution contre toutes les conquêtes que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>ont values et que semblaient nous assurer de longs et sanglants
sacrifices. On ne veut pas seulement, dans les rangs de cette dévote
croisade, faire fléchir la loi civile devant la loi religieuse : on
attaque hautement les lois immortelles sur lesquelles reposent depuis
soixante ans la famille et la propriété ; on déclare la guerre au
mariage civil ; on ne craint pas d'accuser l'égalité héréditaire des
enfants, la division de la propriété, cette source des bienfaits pour
nos campagnes, d'être une cause de dépopulation pour la France. On
reparle du droit d'aînesse comme d'une chose possible ; on redemande,
sans songer aux misères qu'elle a faites, aux infortunes qu'elle
pourrait faire encore, cette institution odieuse qui s'est écroulée sous
la haine des générations.</p>
<p>(1) Le Siècle veut parler des conférences de Saint-Vincent de Paul,
contre lesquelles il a fait de longs articles.</p>
<p>(3) Appel comme d'abus contre Monseigneur l'évêque de Moulins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les catholiques, en France comme en Belgique, comme en Piémont,
provoquent le courroux des libéraux et sont partout les ennemis de la
dignité humaine telle que la conçoit « notre vénérable Béranger. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 JUIN 1857.</p>
<p>(1) L'A 2?? ide la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le résumé fait jpar le journal et par la caricature.</p>
<p>Le projet de loi belge ne modifie en rien les bases de la législation
moderne ; il modifie simplement un arbitraire substitué en 1847, par
circulaire ministérielle, au système légal de la République et de
l'Empire, conservé en Belgique comme dans les pays régis par la
législation française. Pour connaître toute la loi, il suffit de lire
l'article 78, qui formule la seule question débattue, celle des
administrateurs spéciaux :</p>
<p><pb/></p>
<p>le Gouvernement propose, ce que la discussion justifie, ce que la
majorité accepte, — et ce que l'émeute refuse.</p>
<p>Oh ! qu'il est vrai que le Christ est venu pour les pauvres, et que la
civilisation qui s'éloigne du Christ s'éloigne en mème temps de ceux
qu'il a aimés, et replonge cette pauvre chair et ces pauvres âmes dans
toutes les abjections, dans tous les mépris, dans tous les esclavages
dont le Christ les avait délivrées par les mains de son Église !</p>
<p>« Enfin, dit une feuille catholique, serons-nous libres</p>
<p><pb/></p>
<p>de faire le bien aux pauvres comme nous l'entendons ? Pourrons-nous, en
Belgique, exercer la charité comme on l'exerce partout ailleurs? Telle
est la question. »</p>
<p>Cette question qui outrage la civilisation chrétienne, le libéralisme, à
bout d'arguments, de mensonges et d'injures, l'a tranchée par l'émeute
contre la liberté.</p>
<p>Pour faciliter des aveux qu'un reste de pudeur rend embarrassants, ils
font l'un et l'autre de grandes confusions. Ils parlent pêle-mêle de
gouvernement constitutionnel, de gouvernement représentatif, de gouverne-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons l'apologie des tendances et des effets de ce gouvernement en
présence des événements de la Belgique, et écoutons d'abord le Journal
des Débats •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutons maintenant le Siècle :</p>
<p>« mains toutes les richesses et toutes les influences. »</p>
<p>A ceux qui veulent honorer la bonne foi de M. Jourdan, ce tableau
prouvera parfaitement que l'auteur des Prières de Ludovic, l'a tracé
dans un moment où il était préoccupé de quelque travail pour le Journal
des Actionnaires. On y voit très-bien qu'il ne connaît ni la situation
générale de la Belgique ni l'objet particulier de la loi sur la charité.
Mais pour les conclusions qu'il en veut tirer, peu importe. Les
catholiques sont intéressés dans la question, son siége est fait;
l'émeute a raison :</p>
<p>« Le peuple belge a vu tout il coup l'abîme vers lequel on l'entraînait;
comme cet animal très-méchant dont parle je ne sais quelle légende, il
s'est défendu quand on l'attaquait dans ses droits, dans sa liberté,
dans tout ce qui constitue la vie et la di-</p>
<p><pb/></p>
<p>gnité d'un peuple. Par l'organe d'une minorité imposante et légalement
constituée, il a demandé le retrait d'une loi qui lui semblait
désastreuse. L'obstination du parti catholique a provoqué alors des
résistances et des manifestations qui ont eu un caractère regrettable
sans doute, mais dont la responsabilité ne peut et ne doit retomber que
sur la partie catholique, cause première des fermentations populaires. »</p>
<p>Ce langage a du moins l'avantage de bien faire comprendre ce que c'est
que l'hypocrisie !</p>
<p><pb/></p>
<p>très-explicite là-dessus. Il expose que le régime parlementaire est un
régime où les catholiques ne doivent pas être représentés. Par cette
raison, il l'appelle de préférence le régime représentatif :</p>
<p>« Loin de croire que ce qui s'est passé en Belgique soit de nature à
atteindre le régime représentatif, nous sommes au contraire convaincus
qu'il en reçoit une plus grande force. Les désordres partiels qui s'y
sont produits ne proviennent pas du fait de ce régime ; ils en sont
indépendants, et le parti catholique, dont l'insatiable ambition les a
fait naître, doit seul en porter la responsabilité, comme les ministres
de Charles X en 1830 et ceux de Louis-Philippe en 1848, portent la
responsabilité des événements qui renversèrent les deux dynasties.</p>
<p>Nous avions demandé au Siècle comment il entendait la liberté et s'il
regardait véritablement les catholiques comme ses égaux et ses
concitoyens. Il nous a répondu, et sa réponse est celle que nous
attendions ; mais il veut nous montrer le fond de sa pensée et de son
cœur :</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons pourtant un moyen d'obtenir le droit de cité ; M. Louis
Jourdan, en bon prince, nous le fait connaître. Ce droit, auquel il
admet « les protestants de</p>
<p>« toutes les sectes, les juifs du rit portugais aussi bien que</p>
<p>« ceux du rit oriental, les grecs orthodoxes, les musul-</p>
<p>« mans, les bouddhistes, tous les hommes professant les</p>
<p>« principes de la morale éternelle universelle, » et il le reconnaît
également aux catholiques. Il n'y met qu'une condition, mais bien facile
: la condition de n'en pas user au profit de leur croyance :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gique, après vingt-six années de règne où les catholiques n'ont refusé
ni leur concours, ni leur patience, ni leurs concessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 JUIN 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus évidente : cette conclusion, c'est que la liberté belge est morte.</p>
<p>Oui, la liberté est morte en Belgique; elle est morte, elle est
ensevelie ; elle est au sépulcre pour plus de trois jours. En
sortira-t-elle ? Ce n'est pas le libéralisme qui ôtera la pierre ; ce
n'est pas le système parlementaire qui lui dira de se lever et de
marcher. Le libéralisme l'a tuée, ou plutôt l'a assassinée ; le régime</p>
<p><pb/></p>
<p>parlementaire n'a pas même essayé de lui porter secours ; le roi
constitutionnel, son gardien, la déclare bien morte, morte de sa mort
naturelle ; et, en effet, le régime étant donné, c'est ainsi qu'elle
devait périr. L'assassinat est la mort naturelle des constitutions
libérales. Consummaturn est 1 Le Roi le déclare, et d'une main
tranquille, il écrit l'épitaphe en style constitutionnel, avec respect
pour les meurtriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la population. » Il y a encore de la dignité dans ce langage, et de
la fermeté. Dans celui des ministres, on sent les balbutiements de la
peur. M. de Decker, qui est la plume du Cabinet, et qui a contre-signé
comme ministre de l'intérieur l'acte mortuaire de la liberté, ce
spirituel et capable M. de Decker, l'honneur des catholiques
conciliants, parlait d'un ton beaucoup plus dégagé, lorsqu'il cherchait
l'occasion de se rendre agréable aux libéraux en protestant contre le
crétinisme de certains enseignements religieux. Assurément, personne ne
mettra en doute la vive et facile intelligence de M. de Decker ; mais
avec toute son intelligence, il s'est fait dans l'histoire du parti
catholique belge, et même dans celle des gouvernements parlementaires,
une position que tout homme intelligent et fier trouvera peu digne
d'envie !</p>
<p>A l'honneur de cet esprit de concession que M. de Decker vient
d'illustrer après tant d'autres, il convient de rappeler une
circonstance inaperçue de la discussion sur la loi de charité. La
première concession fut faite par un ministre ; c'était encore M. de
Decker, si nous avons bonne mémoire. En l'écoutant, M. Verhaegen, chef
du parti radical, s'écria : Il recule / il recule ! Et bientôt les
mouvements séditieux commencèrent. M. Verhaegen est l'homme destiné à
recueillir en Belgique la gloire dont M. Ledru-Rollin est environné chez
nous. Il entrera au pouvoir par l'émeute, il en sortira par le vasistas,
fort écloppé. Donnons en passant cet horoscope.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est triste et promet de mauvais jours. De-</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Les bandes libérales avaient insulté une procession du Saint-Sacrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que l'homme et les nations se perdent, et perdent même cette
liberté brutale au profit de laquelle ils ont écrasé la liberté vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVUE DES DEUX-MONDES</p>
<p>ET LA l rI L TAC C A TTOLIC A.</p>
<p>— 12 MAI 1857 —</p>
<p>A M. L. VEUILLOT, RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>PARIS, 9 mai 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Veut-elle faire lever la censure de certains gouvernements italiens au
lieu de la provoquer ? Elle verra alors si la Revue des</p>
<p>Recevez, etc. Baaz,</p>
<p>Directeur de la Revue des Deux-Mondes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est incontestable aussi que le développement de ces trois principes
n'a pas sauvé la dynastie de Louis-Philippe et qu'il peut renverser tous
les gouvernements, y compris celui du Pape ; mais le gouvernement du
Pape se</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Buloz a raison lorsqu'il rappelle que la Revue des</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AGITATION ÉLECTORALE.</p>
<p>— 1C JUIN 1857 —</p>
<p>Les plans de l'Opposition. — La révolution et la liberté de l'Église. —
Les catholiques aux élections. — Les candidats du Gouvernement.</p>
<p>Nous avons mis sous les yeux de nos lecteurs les diverses manifestations
auxquelles donne lieu l'approche des élections. C'est ce que l'on
appelle l' agitation électorale. Il y a vraiment une certaine fièvre,
dont il importe d'étudier le caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après ? Cette abstention aurait aussi bien prouvé la sécurité des
abstenants. Si l'on en pouvait conclure leur mauvaise humeur, on en
pouvait conclure aussi que rien ne les pressait d'écarter les députés
proposés par le pouvoir, qu'ils n'en avaient pas de plus populaires à
offrir ; qu'en somme, abstenants et votants remettaient également à
l'Empereur le soin des destinées publiques.</p>
<p>Les ministres ne l'ont pas compris de cette manière. Pourquoi ? Nous ne
pouvons l'expliquer que par cette qualité d'anciens hommes d'opposition,
qui leur fait redouter l'emploi contre eux - mêmes des vieux refrains
d'opposition. Se voyant en présence des élections, eux aussi se 'sont
retrouvés au temps de Louis-Philippe. Un retour de jeunesse ! La
circulaire ministérielle sur les élections semble dictée pour fournir
des arguments dans la discussion de l'Adresse en réponse au discours du
Trône. Il y a bien un discours du trône ; mais on a oublié</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'est le discours d'un vrai trône, et qu'il n'y a plus, par
conséquent, d'adresse en réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>voyait sortir du scrutin tantôt M. Caussidière, tantôt M. Boichot,
tantôt d'autres. M. Caussidière après le 15 mai, M. Boichot et les
autres après le 25 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« res conditions matérielles et morales. » En conséquence, il exclut
tous les noms proposés par le Gouvernement ! Ceux de messieurs les
ministres qui siégeaient jadis sur les bancs de la Gauche doivent se
rappeler ce langage, et les excellents effets qu'il avait coutume de</p>
<p><pb/></p>
<p>produire pour le bien matériel du peuple et pour le bien moral de l'Etat.</p>
<p>Il entend parler, il voit agir la Révolution.</p>
<p>Sans rechercher ce que le Gouvernement a fait, depuis 1852, pour ou
contre la Révolution, tout le monde comprend qu'il ne l'a ni contentée,
ni découragée ; tout le monde sent que ce juste-milieu ne saurait tenir
longtemps encore.</p>
<p>Il y a un moyen, un seul. La Révolution le connait, et personne
peut-être, hélas ! parmi ceux qui ont mission de la combattre, ne le
connaît aussi bien qu'elle, ni quelquefois, par comble de malheur, ne le
redoute plus. Ce moyen c'est la liberté de l'Eglise ; il n'y en a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution en répète sans cesse l'aveu. Le programme du Siècle, comme
toute la politique de ce journal, n'est qu'un cri de haine contre
l'Eglise. On sait quels échos il trouve dans le Journal des Débats. La
haine de la liberté de l'Église est le premier et le dernier cri de
ralliement de cette cohue agglomérée un moment sous les drapeaux qui se
trouvaient, aux journées de juin, des deux côtés de la barricade. Les
rédacteurs du Siècle et du Journal des</p>
<p>Débats se donnent réciproquement assez de gages et en reçoivent assez
des hommes encore plus avancés qu'ils s'adjoignent, parce qu'ils ont
combattu ensemble, dit le Siècle, « l'intolérance religieuse. » Et ce
qu'ils entendent par cette formule est si connu, que nous pouvons nous
dispenser d'éclaircissement, comme ils pourraient se dispenser
d'hypoérisie.</p>
<p>Ne point tolérer que la religion catholique vive de sa vie, qu'elle
parle son langage, qu'elle fasse ses œuvres, qu'elle enseigne ses
doctrines, c'est ce qu'ils appellent combattre 1" intolérance religieuse.</p>
<p>La vérité est que les doctrines de l'Eglise catholique leur enlèvent des
disciples et que ses œuvres leur ôtent des bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>bienveillance et lui a maintenu une protection qui est au nombre de
leurs griefs contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Moniteur a donné un résumé fort bien fait des</p>
<p>Pour conclure, nous nous sommes toujours prononcés contre l'abstention,
et cette manière de voir est, nous le</p>
<p>Napoléon III, T. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRINCIPES DE 89.</p>
<p>1. Les deux 89. — Les principes de la révolution française d'après M.
Cousin.</p>
<p>il. Les conséquences révolutionnaires de 89. — Fanatiques et sophistes.
— Le catholicisme est-il destructeur?—Droits refusés au citoyen français
en vertu de la liberté conquise en 89. — Simples questions.</p>
<p>1</p>
<p>Cette confusion n'est pas d'aujourd'hui. Il y a longtemps que les
principes de 89, admis partout, semblent diviser tout. 89, qui est le
libre examen politique, n'a pas produit moins d'écoles que le libre
examen religieux, son ancêtre, n'a produit de sectes ; et ces écoles ne
sont pas moins ennemies que ces sectes. Difficilement on y remédiera.
Dans le protestantisme politique, comme dans le protestantisme
religieux, où peut être l'orthodoxie, et</p>
<p><pb/></p>
<p>où peut-elle n'être pas? Il y a ce que l'on appelle des établissements,
c'est-à-dire des orthodoxies de fait et de force, mais qui ne reposent
doctrinalement sur aucune base et qui ne peuvent se soutenir qu'au
mépris du principe générateur de tous les protestantismes, principe
unique et uniquement admis : la négation de l'autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce temps-là, malgré ses précautions, le Journal des Débats n'était
qu'un blanc pur aux yeux de M. le général Cavaignac ; et M. le général
Cavaignac, qui détestait l'absolutisme du Journal des Débats, ne
paraissait qu'un aristocrate aux yeux intelligents des disciples de M.
Proudhon. Mais le Journal des Débats, de son côté, avait un fonds
d'horreur en politique pour M. de Falloux, en religion pour M. de
Montalembert ; et tous criaient :</p>
<p>Vive 89 !</p>
<p><pb/></p>
<p>Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>dre contre la société chrétienne. La société chrétienne est établie sur
l'ordre et sur la liberté de l'Évangile, seul ordre qui contienne la
liberté, seule liberté qui soit compatible avec l'ordre. Or, la
Révolution ne veut ni de cet or dre ni de cette liberté de l 'ÉvaDgile,
et peu lui importe que les sociétés en vivent ; elle prétend leur
imposer un autre ordre et une autre liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ventées et qui, débarrassées de l'attirail révolutionnaire, se trouvent
être tout simplement de vieux principes trèsfrançais et très-chrétiens.
Écoutons M. Cousin, docteur sans doute suffisant en science de 89, nous
définir les principes « qui portent le nom redouté et béni de principes
de la révolution française. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas plus que la souveraineté nationale, la justice et la: charité,
principes de 89, ne sont des inventions de 89 et ne sont contestées en
1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>Liberté qui nous fuis, tu ne fuis point Byzance ;</p>
<p>Tu planes sur ses minarets !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'état actuel du troisième grand principe de 89, la charité
civile. Il existait avant 89 ; il serait aujourd'hui non moins
florissant qu'alors, si les inventeurs de la charité civile, après des
destructions qui semblaient impossibles, ne multipliaient pas des
obstacles insensés. Où se trouvent aujourd'hui les hommesqui accusent,
qui diffament les entreprises de la charité contre le vice, contre
l'ignorance et la misère ; les hommes qui dénoncent comme un péril pour
l'Etat, comme une menace pour l'héritage de 89, des associations de
bonnes œuvres purement civiles, quoique inspirées par le sentiment
religieux ? Il y a de tels hommes, nous dirons plus justement de tels
insensés. Nous n'avons pas besoin de les nommer, on les connait et l'on
connait leurs organes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Les principes de 89, tèls qu'un homme comme M. Cousin peut les avouer,
jouissent donc d'une parfaite sécurité; et au fond, ces principes
prétendus nouveaux sont vieux comme la France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui tremblent en toute sincérité que ces fameux principes ne viennent à
périr par le fait de la réaction catholique. S'ils périssent, ce n'est
pas par le catholicisme qu'ils périront, mais par les développements
qu'on leur donnera pour faire périr le catholicisme ; et ce dénoument
aura lieu quand Dieu aura compté les heures de l'homme et du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment et follement, Dieu a miséricordieusement réparé, par un conseil de
cette clémence qui protége l'avenir en même temps que sa justice punit
le passé et frappe le présent. La Révolution voulait surtout anéantir
l'Eglise : l'Eglise était menacée d'un ennemi plus redoutable que le
bourreau, et Dieu a sauvé l'Église par la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous exposait dernièrement les périls de « l'héritage de 89. » Ces
périls consistent en un certain nombre d'opinions exprimées dans un
certain journal, sur le mariage civil, sur le droit de tester, sur le
morcellement de la propriété. Outre le crime de ces opinions si
dangereuses, on allègue différents faits : Les Congrégations
religieuses, qui ressortent de dessous terre, « suivant l'expression de
notre vénérable Béranger ; » l'existence de la Société de Saint-Vincent
de Paul ; l'audace d'un Évêque, qui a loué le courage et la piété des
Vendéens ; l'audace de quelques gens de lettres, qui osent, les uns
écrire la vie des Saints, les autres croire publiquement aux miracles.</p>
<p>1° N'a pas le droit de souhaiter des réformes dans la législation qui
régit le mariage, dans celle qui régit les testaments, dans celle qui
régit la propriété ; ne peut pas exposer ses doutes, proposer ses vues,
chercher le moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>de rendre la loi plus stable en la rendant plus protectrice de la
morale, de l'individu, de la liberté et de la société ;</p>
<p>3° N'a pas le droit de se vouer au soin gratuit des malades et des
ignorants, et de faire vœu de pauvreté, de chasteté et d'obéissance,
comme tant d'autres font vœu de s'enrichir, de jouir et de commander ;</p>
<p>5° N'a pas le droit de croire aux miracles, ou du moins n'a pas le droit
de le dire, lorsque d'autres ont si pleinement le droit de n'y pas
croire et de publier qu'ils n'y croient pas.</p>
<p>Pour nous, catholiques, et pour d'autres encore, les conquêtes de 89 se
résument en ces cinq articles : cinq bâillons et cinq paires de menottes.</p>
<p>Et si par un abus dont la liberté de 89 s'indigne et frémit, nous
prenons ces droits que nos docteurs en 89 ne nous reconnaissent pas,
alors ils agitent l'étendard révolutionnaire, et le masque de 89,
s'écartant un peu, laisse voir le vrai visage et le vrai chiffre : 93.</p>
<p>Il serait indiscret aujourd'hui de solliciter une exacte définition des
principes de 89 (1). Nous y reviendrons quand les esprits seront moins
échauffés, non pour ranimer la querelle, mais pour tâcher d'être fixés
sur des points dont on ne peut méconnaître l'importance. La question est de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est le maître de la doctrine ? Qui sait et qui enseigne le credo
orthodoxe de 89 ? Est-ce M. Cavaignac, ou M. Émile Ollivier, ou M.
Goudchaux, ou M. Darimon, ou M. Laboulaye ?</p>
<p>Ces mêmes honnêtes gens qui n'ont pas encore fait le serment de 89,
faute d'en connaître les clauses, ou parce qu'ils ne veulent pas le
faire, peuvent-ils néanmoins croire en Dieu suivant les définitions de
l'Église catholique. et servir Dieu suivant ses, prescriptions? Lorsque
la loi civile gêne ou contredit leur croyance, peuvent-ils demander que
cette loi soit réformée et faire valoir leurs raisons? 89 laisse-Í-il
aux hommes la liberté des enfants de Dieu. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres partisans de 89 ne cherchent que des esclaves, — et ne
trouveront que des maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. QUINET.</p>
<p>— 2 JUILLET 1857 —</p>
<p><pb/></p>
<p>sincérité du Siècle et au grand cœur du Journal des Débats. Le Siècle
nous dira sincèrement si la définition de M. Quinet est orthodoxe ; le
Journal des Débats nous déclarera honnêtement et vaillamment s'il
l'accepte.</p>
<p>Il faut faire connaître l'occasion de ce document.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les meneurs, pourtant, s'avouent que cet admirable</p>
<p>Belgique, M. Quinet est encore dans sa fleur.</p>
<p>Mieux vaut Quinet debout que Marnix enterré.</p>
<p>« Ne cherchez donc point ici les capitulations de notre temps. C'est un
livre, non de ruse, mais de véracité, sans merci et sans quartier. Si
vous voulez être abusé, ne le lisez pas. Ce qu'il vous promet il vous le
donne. Pour quiconque l'aura lu jusqu'au bout, LE DOGME CATHOLIQUE AURA
DISPARU DE FOND EN COMBLE.</p>
<p>Ces noms et ces titres disent assez où en est et où peut arriver la
Belgique. Ni en France, depuis le Consulat, Ri en aucun autre pays
régulièrement gouverné,</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons maintenant parler M. Quinet. Jamais peutêtre les ennemis de
l'Église n'ont rien dit de plus glo-</p>
<p><pb/></p>
<p>rieux pour elle, ni de plus candidement ignominieux contre leur
philosophie réprouvée et contre eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« D'autres se persuadent qu'ils feraient quelque chose d'irrévocable
s'ils ôtaient simplement au Saint-Siége le patrimoine de Saint-Pierre.
Erreur ! Quiconque a laissé subsister la domination spirituelle a
toujours été contraint de rendre aussi le domaine temporel, comme on l'a
vu par l'exemple de Napoléon. Il faut savoir oser ou obéir : celui qui
ne fait ni l'un ni l'autre court audevant de sa ruine.</p>
<p>« Il est bien temps enfin que l'aiguillon de l'adversité nous rende le
sentiment du réel. Qu'a tteîtdez-vo as? Vous ne pouvez vous sauver,
dites-vous, qu'avec des forces et des idées qui n'existent pas encore.
Écoutez : si un homme est échoué sur un banc de sable, au milieu d'une
mer déserte, il se sert de ce qui est sous ses mains et de ses propres
débris, pour se faire un radeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de réconciliation de l'Église et de la Révolution. Si vous êtes
pour l'Eglise, dites-le. Mais si vous voulez le renversement de
l'Église, n'appelez pas cela conciliation du catholicisme et de la
démocratie.</p>
<p>« Ne refaisons pas la même faute. Voici les deux voies qui s'ouvrent
devant vous. Vous pouvez attaquer en même temps que le catholicisme
toutes les religions de la terre, et spécialement les sectes chrétiennes
; dans ce cas, vous avez contre vous l'univers entier. — Au contraire,
vous pouvez vous armer de tout ce qui est opposé au catholicisme,
spécialement de toutes les sectes chrétiennes qui lui font la guerre ;
en y ajoutant la force d'impulsion de la Révolution française, vous
mettrez le catholicisme dans le plus grand danger qu'il ait jamais couru.</p>
<p>« Pour moi, je crois qu'il n'est pas encore trop tard pour couronner
cette fin de siècle par quelque grand et mémorable chanfiement dont la
postérité garderait la mémoire.</p>
<p>« C'est ici la cause du seizième siècle comme du dix-neu\ ième,</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Réforme comme de la Révolution, de Marnix comme de</p>
<p>« Que faut-il donc faire ? Je le répète : SORTEZ DE LA VIEILLE</p>
<p>DE LA VICTOIRE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si l'exécution en masse que M. Quinet propose pendant deux
générations au moins, plus, s'il le faut, n'atteint pas le but ; si la
liberté ne prend pas racine dans tout ce sang, s'il surgit un Mahomet,
un Tartare, un Mogol, n'importe qui, avec n'importe quel Coran, il
faudra se prosterner, et il tuera légitimement quiconque ne se
prosternera point ?</p>
<p>Mais M. Quinet ne s'embarrasse guère de ces conséquences. Il faut que le
catholicisme tombe 1 Quand il sera par terre, dans le sang et dans la
boue, tout sera beau, tout sera bien. Brutus connaît le métier de
chambellan tout aussi bien qu'un autre, et tout maître lui sera bon,
pourvu qu'il n'entende plus parler de Jésus-Christ. Au fond, la liberté,
c'est l'abolition du décalogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux révolutionnaires belges, M. Quinet les peint aussi
parfaitement qu'il se montre, et tous ensemble vérifient cette parole
que M. de Bonald écrivait du haut de son génie et du haut de sa probité
: « Ce n'est pas de la haine que les hommes éclairés ressentent pour la
Révolution, c'est un profond mépris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES D'ERNIERS MOMENTS DE BÉRANGER.</p>
<p>20 JUILLET l8â7 —</p>
<p>On s'occupe beaucoup des derniers moments de M. Béranger et des
sentiments dans lesquels il est mort. Voici quelques détails que nous
croyons exacts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On rapporte des paroles et des détails plus positifs ; mais ce qui
précède est tout ce que nos informations nous ont paru donner de certain.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA RÉVOLUTION DES INDES.</p>
<p>— 7,9, 13, 15 ET 16 SEPTEMBRE 1857 —</p>
<p>M. Jourdan.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s'explique parfaitement la colère qu'excite la révolte, et l'horreur
qu'inspirent les actes barbares des révoltés. Cependant, il faut le
dire, quelques mots de repentir ne seraient pas de trop parmi tant
d'impréca-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'ils le veulent, entreprendre de se persuader que la politique anglaise
n'est pas encore appelée aiu jugement de</p>
<p>Dieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Uni.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terre tente en çe ¥1°IIlent ne réussissent pas comme elle a sujet ,de le
craindre, qu'aiTivera-t-il?</p>
<p>On peut prévoir le temps, et ce temps peut n'ètre pas fort éloigné,, où
l'Angleterre viendra demander le secours de la France ; mais alors, et
par ce fait, beaucoup de choses devront être utilement et pacifiquement
modifiées en Europe.</p>
<p>,Lorsqu'elle recevra de la France l'épée qui la rétablira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>larité, ni du crédit dont il jouit en Europe, ni de l'estime que lui
accordera la postérité.</p>
<p>Dans les mains de la Russie comme dans les mains de l'Angleterre, les
Indes seront une richesse dangereuse ; et cette brutale politique des
nations dévoyées, politique pleine de mépris pour l'àme des peuples,
sera partout et toujours écrasée par ses propres triomphes. Hommes et
peuples, quiconque n'a pas servi Jésus-Christ poussera dès ce monde le
cri de ceux qui désespèrent éternellement : Ergo erravimus !...</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la prétention de faire un traité, mais simplement un article de journal.</p>
<p>Or, cet article, la Gazette de France et le Journal des</p>
<p>Débats le trouvent entaché d'anglomanie.</p>
<p>Mais quelle est la pensée de M. de Lourdoueix sur ce qu'il conviendrait
de faire, au cas où l'Angleterre demanderait le secours de la France ?
Sommé de s'expliquer làdessus par le Journal des Débats, qui a aussi
beaucoup d esprit, et qui nargue un peu la Gazette, tout en partageant
son avis contre nous, M. de Lourdoueix a fait voir que les idées justes
ne lui viennent pas comme les bons mots : il a pirouetté, battu la
campagne ; point de solution ; point d'indication de la politique
française, chrétienne et populaire qu'il conviendrait de suivre. On
devine pourtant qu'il proposerait de laisser l'Angleterre se débrouiller
comme elle pourra, en faisant des vœux pour sa ruine ;</p>
<p><pb/></p>
<p>après quoi la France, en compagnie des autres vautours, se jetterait sur
ce grand cadavre et se ferait sa part :</p>
<p>M. de Lourdoueix laisse encore entrevoir que la France pourrait profiter
de l'occasion pour se procurer une petite guerre avec l'Allemagne en
revendiquant la frontière du Rhin, ce qui ne serait rien, sans doute, si
l'Angleterre succombait ; et ce qui serait également facile, si
l'Angleterre, encore debout, y consentait pour prix d'un secours dans
les Indes.</p>
<p>« dans ce vaste marché de trois cents millions d'hommes</p>
<p>(le marché est vaste, mais ôtons cent millions pour plus d'exactitude),
« ce serait au profit de l'industrie et du « commerce de toutes les
nations qui entreraient en con« currence dans les conditions d'une
parfaite égalité. » Tous les Etats du monde se partageraient en bons
frères le commerce des Indes, et l'âge d'or serait revenu. Ce n'est pas
plus difficile que cela !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Demain nous traiterons la question de colonisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Le Journal des Débats ne nous accuse plus d'anglomanie, mais il nous
suppose un bizarre chagrin, le chagrin de ne pas lui paraître assez
sérieux :</p>
<p>Le Journal des Débats paraît trouver un peu dures les conditions qui
nous paraîtraient légitimes. Pourrait-il nous dire quel rabais il y
voudrait faire, et quel serait, suivant lui, le juste prix d'une armée
française ?</p>
<p>Le Journal des Débats veut croire, que l'Angleterre saura se rétablir
toute seule dans les Indes. C'est possible ; il n'en sait rien. Et si
l'Angleterre a besoin qu'on l'aide ?</p>
<p>Le Journal des Débats a tort de juger nos sentiments et de parler de la
joie que nous inspirent les affaires de l'Inde. Nous plaignons les
malheureux engagés dans ces boucheries, où les Hindous torturent leurs
prisonniers et où les Anglais font en une fois des exécutions de six cents</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes. Quant au fait général, nous savions bien que l'empire
anglo-indien ne serait pas éternel, ni même de longue durée, et nous
regardons passer la justice de Dieu.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Où donc est la preuve que l'Angleterre papiste eût été plus heureuse
dans l'Inde que l'Angleterre protestante ? »</p>
<p>Ce que c'est que d'avoir étudié !</p>
<p>Pour bien faire les choses, il faut les faire comme</p>
<p>Dieu le veut et en toute conformité avec ses desseins, qu'il saura
toujours accomplir aux dépens des hommes qui auraient entrepris de les
fausser. Ceux qui n'entendent point cette vérité peuvent se croire de
l'esprit ; ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, les nations catholiques ont perdu leurs colonies;
l'Angleterre, type de la sagesse protestante, a gardé les siennes !
L'argument n'est pas aussi fort que MM. Paradol et Jourdan le semblent
croire. Quand l'Angleterre aura conservé ses colonies aussi longtemps
que le Portugal et l'Espagne ont gardé les leurs ; quand il sera prouvé
que l'Angleterre Ine perdra pas les Indes avant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demment l'histoire et le bon sens? Ce qui a été fait sous l'inspiration
catholique, quoiqn'imparfaitement et avec les marques de la misère
humaine, cela est resté. Les oublis et les inspirations contraires d'une
politique purement matérialiste ont été des causes de châtiment et
d'humiliation. Le Journal des Débats et le Siècle pourraient comprendre
que les nations catholiques, pour réussir dans leurs entreprises et pour
être bénies de Dieu, ont besoin d'agir en catholiques ; de même que les
hommes bien nés et bien élevés, pour conserver la considération,
l'estime et les autres avantages de la naissance et de l'éducation, ont
besoin d'agir toujours en honnêtes gens. La France était encore une
nation catholique sous Louis XV et même sous Robespierre ; elle agissait
autrement que la France catholique de saint Louis. Mais, dira le Siècle,
comment une nation catholique peut-elle faire des fautes, suivre de
mauvais conseils, se tromper? — Mais, dironsnous au Siècle, si une
nation catholique ne peut ni se tromper ni mal faire, pourquoi
voulez-vous empêcher la France d'être catholique ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons l'accueil qu'ils ont fait au Christianisme. On croit que saint
Thomas, qui a porté la lumière chez les Parthes, les Perses et les
Mèdes, pénétra jusque dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vaisseaux d'Élisabeth vinrent dans ces mers où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de détruire la société religieuse la plus savante qui existàt alors dans
le monde.</p>
<p>Et malgré ces obstacles en tout genre, malgré ces catastrophes, malgré
l'hérésie, malgré le schisme, plus dangereux peut-être, malgré
l'abâtardissement, l'abandon et la ruine, le Christianisme, accepté à
Goa et dans le Malabar, a pénétré et s'est maintenu dans des populations
qui appartiennent au monde indo-chinois. En beaucoup de lieux il n'a
d'autre appui que de rares et pauvres missionnaires, soutenus par de
faibles aumônes, et il se soutient, et il fait des progrès. Les
insulaires des Mariannes et presque tous les naturels des îles
Philippines soumis aux Espagnols, les Timorins, dépendant comme Goa des
Portugais, une partie des îles Sobras, Flores, et autres de l'archipel
Sambava-Timor sont catholiques.</p>
<p>Si l'Angleterre avait été catholique, il ne lui eût donc pas été
impossible ni même difficile de répandre et d'affermir l'Évangile dans
les Indes ; et quand même le Gouvernement n'eùt point voulu s'en
occuper, la nation l'eùt entrepris et l'eût fait, sous l'impulsion de
cet invincible esprit d'apostolat qui anime les peuples fidèles. Elle
eût envoyé des prêtres, des religieux, des Sœurs de charité. C'est ce
qui se faisait en France pour l'Algérie, avant même que le Gouvernement
n'y donnât les mains ; c'est ce qui se ferait encore, quand même le
gouvernement méconnaîtrait le grand intérêt politique qui le presse de
favoriser cette pacifique invasion de l'Évangile. Tant que les
populations de l'Algérie resteront musulmanes, elles seront hostiles et
barbares; chrétiennes elles seront françaises, et dussent-elles se
séparer plus tard, elles seront toujours civilisées et européennes.</p>
<p>Écoutons maintenant M. Jourdan nous parler sur ce</p>
<p><pb/></p>
<p>sujet avec un fond de bon sens assez ample pour réfuter lui-même
l'erreur qu'y mêle encore l'infirmité philosophique :</p>
<p>On ne saurait mieux dire ni se montrer plus chrétien quand on a le
malheur de n'être pastcatholique. M. Jourdan doit naturellement se
demander pourquoi l'Angle-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est pourquoi elle perdra les Indes.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BABINET,</p>
<p>DE L'INSTITUT.</p>
<p>— 29 SEPTEMBRE 1857 —</p>
<p>Tout le monde, ou peu s'en faut, tient M. Babinet pour savant,
savantissime, savantifiant et savantifié per omnes modos et casus ; on
ne lui conteste aucun des mérites que s'attribue le docteur Pancrace,
aristotélicien : Homme de lettres, homme d'érudition, homme de
suffisance, homme de capacité, homme consommé dans toutes les sciences
naturelles, morales et politiques ; homme qui possède superlative,
fables , mythologies et histoires ; grammaire, poésie, dialectique et
sophistique ; mathématique, onirocritique, physique, métaphysique,
optique, spéculoire, spéculatoire, allégorie, astrologie, métoposcopie,
cranioscopie, chiromancie, géomancie, et toutes les scies.</p>
<p>— Ah ! s'écrie Sganarelle, ayant ouï le docteur Pancrace, on me l'avait
bien dit, que son maître Aristote n'était qu'un bavard !</p>
<p>Mais c'est Molière qui a commis cette irrévérence ; moi, j'ai toujours
respecté beaucoup Aristote et le docteur Pancrace, et aussi M. Babinet.</p>
<p>Je ne doute pas que M. Babinet ne soit savant, je suis incapable d'en
douter. Je ne cherche pas la quadrature du cercle, et si M. Babinet
prétend l'avoir trouvée, je ne dirai point le contraire. M. Babinet sait
tout, sauf deux</p>
<p><pb/></p>
<p>petites choses : le français et le catéchisme. Je ne sais un peu que ces
deux choses-là. Où ai-je pu rencontrer M. Babinet? Qu'ai-je pu faire à
M. Babinet? Et cependant me voici en affaire avec M. Babinet.</p>
<p>Il écarte impétueusement ses collègues du Journal des Débats, qui me
laissent trop respirer ; je lui appartiens,</p>
<p>il me réclame. Ce n'est plus Pancrace, c'est Turnus :</p>
<p>Solus ego in Pallanta feror ; soli mihi Pallas</p>
<p>Debetur !</p>
<p>Le motif de cette colère est le plus étrange du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cas des idées qui se présentent sous une certaine forme gauche. On ne
peut, disait Mirabeau, raisonner juste, lorsque l'on écrit ridiculement.</p>
<p>Se voyant accueilli dans le Journal des Débats, qui est une pépinière
d'académiciens, M. Babinet ne soupçonne pas, peut-être, l'excessive
originalité de son style. Elle est étonnante.</p>
<p><pb/></p>
<p>le système qu'il propose, on ne dirait plus des lèvres, on dirait des
babines : les savantes babines de M. Babinet.</p>
<p>Est-ce que ce serait joli ?</p>
<p>J'ai tort d'insister sur ce mufle. J'avoue qu'il me divertit ; mais
c'est, je crois, ce qui a mis M. Babinet en ébullition. Il avait déjà
sur le cœur un vieux feuilleton qui n'était pas bien digéré ; le
malheureux mufle a tout fait revenir, et notre savant s'est mis en
bataille :</p>
<p>Faisons l'Olibrius, l'occiseur de géants.</p>
<p>En un clin, il est sous les armes :</p>
<p>Frementes</p>
<p>Ad juga cogit equos ; clypeumque auroque trilicem</p>
<p>Loricam induitur, fidoque adcingitur ense.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chevaux, bouclier, cuirasse et glaive sont, comme toujours, une grêle de
citations :</p>
<p>Il se pavane en vers, prose, grec et latin.</p>
<p>Cependant il m'épargne le grec, de quoi je lui sais gré.</p>
<p>Mais qu'il n'y revienne pas une autre fois, sinon je lui cingle du
sanscrit ! je sais où l'on s'en procure.</p>
<p>Grands savantas, nation incivile, Dont calepin est le seul ustensile.</p>
<p>S avant as se dit d'un homme de lettres mal poli et plein d'un fatras
d'érudition ; litteris confusè imbutus. Cette espèce a toujours été
connue en France, et toujours les gens d'esprit l'ont fort dénigrée :</p>
<p>« Lisez tant qu'il vous plaira, vous deviendrez savant, mais non pas
habile homme. Chez bien des gens, savant et pédant sont synonymes. » (La
Bruyère.)</p>
<p>« Il n'y a point de plus grands parleurs que les demi-savants, parce
qu'ils appréhendent de perdre l'occasion de dire le peu qu'ils savent. »
(Segrais.)</p>
<p>Et il fallait que le Savantas inspirât une horreur bien</p>
<p><pb/></p>
<p>générale, puisque ce sec et hérissé Ménage a fait aussi sa protestation
! M. Babinet peut mettre sur son ustensile tous ces petits axiomes, pour
le cas où il aurait lui-même quelques démêlés avec l'incivile nation des
Savantas. Je les lui offre, afin qu'il cesse de me croire son ennemi.</p>
<p>Va, je suis ta partie et non point ton bourreau !</p>
<p>M. Babinet étant un homme fort distingué, malgré son calepin et malgré
ses lacunes, je ne voudrais pas m'être rencontré avec lui uniquement
pour échanger du Scarron et du Molière. Puisqu'il m'a fourni l'occasion
de l'entretenir, qu'il me permette de lui dire, en le quittant, quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ému de pitié pour ces savants et cette science aveugles, il leur donne
des avertissements qu'on ne saurait trop relire. « Oui, la science est
un présent du Ciel ; elle est l'âme de l'esprit et la maîtresse de la
vie humaine. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'employez la science que pour gagner les biens de la terre, méditez
sérieusement qu'un trésor si divin n'est pas fait pour cet indigne
trafic ; et que s'il entre dans le commerce, c'est d'une manière plus
haute et pour une fin plus sublime, c'est-à-dire pour négocier le salut
des âmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE R. P. MUARD (1).</p>
<p>— 27 SEPTEMBRE, 13 ET 15 OCTOBRE —</p>
<p>1. La gloire des saints. — M. Muard au séminaire. - M. Muard curé. —
Établissement des missions diocésaines. — II. La folie des saints. —
III. Plan d'une nouvelle œuvre. — Fondation des</p>
<p>1</p>
<p>M. Muard était un humble prêtre du diocèse de Sens. Il naquit en 1809,
dans un pauvre village, fils des plus pauvres habitants ; il mourut en
1854, dans un désert où il voulait vivre plus pauvre qu'il n'était -né.
En dehors du territoire restreint où s'écoula si promptement sa vie, son
nom n'avait pas été prononcé. Les journaux, qui tiennent note de tout,
ne tinrent pas note de sa mort ; aujourd'hui encore, les fidèles
eux-mêmes ignorent presque autant que les gens du monde son existence et
ses travaux. Cependant, cet humble prêtre sera l'une des grandes figures
de notre âge, on saura le nom de son hameau natal, son désert a
désormais une histoire, ses œu... Vres vivront quand le temps aura
détruit la plupart des</p>
<p>(1) VIE DU H. P. MUARD, par l'abbé BRULLÉE&gt; aumônier de Sainte-Co
lombe-lez-Sens. t vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>monuments qui rendent témoignage du génie et de la puissance de ses
contemporains. Un de ceux-ci, qui vient de mourir surchargé de renommée,
un poëte aussi glorifié que le prêtre bourguignon souhaitait d'être
méprisé, a dit du héros du siècle :</p>
<p>On parlera de sa gloire</p>
<p>Sous le chaume bien longtemps !</p>
<p>Longtemps, sans doute ; mais sous le chaume, non ! Un temps viendra où
le chaume aura oublié Napoléon, comme il a oublié Alexandre, César et
Charlemagne. Il sera question du conquérant dans les académies et dans
les écoles. Sous le chaume, on parlera de l'humble prêtre ; on parlera
de sa gloire, on parlera de ses œuvres, on parlera de ses conquêtes, et
la superbe du monde n'aura pas la consolation de les ignorer. On gardera
son image en des demeures où aucun autre souvenir de notre époque
n'entrera jamais. Tout ce qui est du temps présent sera mort, il vivra;
les lois qui régissent actuellement les peuples seront abolies ou
modifiées, les lois qu'il a établies seront observées telles qu'il les a
établies. Qu'est-ce donc que M. Muard, et qu'a-t-il fait? M. Muard était
un saint, et il a fondé un ordre religieux.</p>
<p>La vie d'un saint et la fondation d'un ordre religieux ont toujours été
de très-grands événements, non-seulement pour le pays et pour le temps
qui en sont les témoins, mais pour toute la famille des peuples et
durant un long avenir. Si l'histoire s'inspirait d'une vraie
intelligence des desseins et des œuvres de Dieu en ce monde, elle
étudierait comme des faits capitaux ces circonstances sur lesquelles, au
contraire, les historiens passent la plupart avec un ignorant dédain.
L'homme qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prépare, sans y penser, l'œuvre capitale de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poste où il était appelé. « Me placer dans une ville, « écrivait-il à
l'Archevêque, moi qui ne suis bon tout « au plus que pour de pauvres
villageois ou de pauvres « sauvages ! » Mais l'Archevêque fit connaître
sa volonté, et M. Muard obéit en gémissant. Il ne savait pas que Dieu
lui ouvrait, quoique sur un autre théâtre, la carrière même qu'il avait
tant souhaitée.</p>
<p>(1) Imitation, II, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'établissement des missions diocésaines fut décidé en son cœur.</p>
<p>Une circonstance racontée par lui-même vint bientôt lever ses dernières
incertitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des faits analogues et le succès étonnant d'une mission qu'il donna
bientôt après dans une paroisse voisine,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme pour s'essayer, non-seulement ne lui laissèrent plus de doute sur
la volonté de Dieu, mais même ne lui permirent pas d'attendre davantage.
Les difficultés n'étaient plus qu'humaines et ne demandaient plus que du
travail et des sacrifices ; il avait un compagnon, l'archevêque
approuvait ses desseins : il commença, et la congrégation. des Pères de
Saint-Edme fut fondée dans les ruines du célèbre monastère de Fontigny,
qu'il sauva ainsi d'une destruction prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>missions diocésaines, il a quitté sa paroisse, il a fait un rude
noviciat chez les Maristes et dans sa propre maison, il a été chercher
la bénédiction de Rome : nous allons le voir sortir de cet asile, faire
un nouveau noviciat plus dur, entreprendre une seconde fois le voyage de
Rome, et étonner le monde par une autre création qui renouvelle les
merveilles les plus hautes des âges de foi. Nous ne connaissons encore
que la faible moitié de ses œuvres et de sa vie.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu des soucis sans nombre d'un premier établissement, M. Muard
emmenait en mission ses novices, pour les former sur le champ même du
combat.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Manuscrit de M. Muard. Lorsqu'il voulait consigner par écrit les
grâces qu'il recevait de Dieu, il se servait le plus souvent de la
troisième personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(1) Village voisin de Pontigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>« presque absolu, ne paraître au milieu du monde que quand</p>
<p>« le bien des âmes l'exigera, et mener dans le siècle la même vie</p>
<p>« qu'au désert. Cette société dédommagera Notre-Seigneur des</p>
<p>« outrages qu'il reçoit des pécheurs, et surtout des personnes</p>
<p>(t qui lui sont spécialement consacrées. Elle prendra pour base</p>
<p>« la règle de saint Benoît. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tombe sur la Vie de sainte Thérèse et il rencontre un passage « où
cette grande sainte, revenant de faire sa fondation du cou« vent de
Saint-Joseph, avait éprouvé le même état. Il lit et relit « cette page ;
son état s'adoucit un peu, mais ne cesse pas entière« ment. Il lui est
impossible de s'occuper de son élection durant « toute la journée. Cet
état lui paraît entièrement l'œuvre du « démon; il n'a jamais rien
éprouvé d'aussi pénible (1). »</p>
<p>« cheminerai dans la vie conduit par la main de l'obéis-</p>
<p>« sance, appuyé sur le bras de l'humilité, nourri et</p>
<p>C'est en disant la sainte messe que M. Muard avait</p>
<p>(t) Manuscrit de M. Muard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il fit son voyage et trouva ce qu'il cherchait, suivant la ferme
espérance qu'il avait mise en Dieu. Dans le trouble de Rome en proie aux
révolutionnaires, il entendit des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aux erre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« heur que nous avons goûté sur la sainte montagne, « malgré le froid et
la neige qui règnent encore dans ces « hautes régions, nous a bien
dédommagés. Là, nous « avons prié notre bonne Mère de tout notre cœur. Là,</p>
<p>« nous lui avons renouvelé l'offrande de nous-mêmes et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pénétrons maintenant dans le cœur de l'institution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il ne fera pas le travail qu'il aura choisi, mais celui que son
supérieur lui aura assigné, et le fruit de son travail ne sera point
pour lui.</p>
<p>« Pour les pauvres, parce ,que, pauvre lui-même, il doit regarder les
pauvres comme ses frères bien-aimés ; parce que</p>
<p>Notre-Seigneur les chérit d'un amour de prédilection et leur promet son
royaume : et ensuite parce que, ne trouvant ici-bas</p>
<p><pb/></p>
<p>que privations, qu'humiliations et peines de tout genre, ils ont plus
besoin d'être assistés, honorés, consolés.</p>
<p>Forcé de choisir entre les témoignages que le R. P.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu par la foi, la confiance, et surtout par l'amour, et</p>
<p><pb/></p>
<p>son auditoire fondait en larmes. Arrivé au monastère, il lutta deux
jours encore contre la maladie qui s'aggravait ; le troisième jour, il
fallut enfin céder et prendre le lit : une suette maligne s'était déclarée,</p>
<p><pb/></p>
<p>le chant d'amour du Roi-Prophète : « Que vos tabernacles sont aimables,
ô Dieu des armées ; mon âme soupire après la maison du Seigneur ; » et
il répondit, comme s'il eût repris ses forces : « Mon cœur et ma chair
brûlent d'une ardeur pleine de joie pour le Dieu vivant. » L'Ave Maria
fut sa dernière prière, et il ne put la dire qu'en s'arrachant par un
suprême effort de courage aux suprêmes étreintes de la mort. La mort mit
enfin la main sur lui, et bientôt après avoir reçu l'extrême-onction, il
eut le délire ; mais le délire d'un saint, qui ne cesse pas de croire,
d'aimer, de voir et d'obéir. On entendit encore : Mon Jésus, je vous
aime ! on le vit encore tressaillir aux noms sacrés de Jésus et de
Marie. Un sourire ineffable éclaira son visage ; il buvait aux sources
éternelles de l'amour.</p>
<p>Ses enfants, rassemblés autour de lui, se regardèrent avec stupeur.
Jusqu'alors ils n'avaient pu croire que Dieu le leur ôtàt. Mais aussitôt
une résignation sublime entra dans ces âmes qu'il avait formées ; ils se
promirent spontanément de continuer l'œuvre de leur père, et d'observer,
sans y rien changer, les règles qu'il leur avait tracées. Comme si ses
vertus leur restaient, tous se sentirent plus de ferveur et de courage.
Ils ont persévéré en effet, et glorieusement persévéré. Aujourd'hui,
trois années après la mort du fondateur, sept années après la fondation,
le monastère de la Pierre-qui-vire compte environ cinquante religieux,
et il faut agrandir les bâtiments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COLPORTAGE PROTESTANT.</p>
<p>— 24 OCTOBRE 1857 —</p>
<p>Mode, caractère et résultats de la propagande protestante. — La
propagande sous Luther et Mélanchton. — La censure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Luther ne dédaigna point cette ressource. Au libelle diffamatoire, qu'il
fabriquait de verve et en maître, son génie, non moins astucieux que
brutal, ajouta la caricature. Mélanchton, l'angélique Mélanchton ,
l'assistait en cette làche besogne, où tous deux prenaient un grand
soin. L'Allemagne protestante conserve religieusement ces caricatures de
si sainte origine, et plusieurs servent encore. Toutes sont d'une
ineptie et d'une grossièreté qui font honte aux pasteurs, quoique
pasteurs ; mais elles parlent au peuple, c'est tout ce qu'il faut. L'une
des plus estimées représente le Pape en oreilles d'âne, portant la
triple couronne surmontée d'excréments humains. On ne fait pas moins de
cas de la truie papale ; le Pape assis sur une truie, d'une main bénit
le monde, de l'autre tient</p>
<p><pb/></p>
<p>des emblèmes qu'on ne peut décrire ; la truie représente le Concile de
Trente. Ces deux caricatures et d'autres encore, où les mêmes motifs se
retrouvent, sont les propres inventions de Luther. En collaboration avec
Mélanchton, il a composé le Moine-veau et le Pape-âne. Cette dernière,
incomparable par l'abjection, est restée en pleine popularité et mérite
d'être connue. On lit dans les</p>
<p>œuvres de Luther, recueillies par AYalch, ministre protestant, 1746 :</p>
<p>« Explication de deux monstres horribles, l'une du Pape-âne, rédigée par
Mélanchton, avec l' Amen de Luther ; l'autre du Moine-veau, rédigée par
Luther, l'an 1523.</p>
<p>« Le Pape-âne, expliqué par Mélanchton et perfectionné par</p>
<p>Luther.</p>
<p>Suit une longue description, où le plus révoltant abus du nom de Dieu et
des saintes Écritures est mêlé aux saletés et aux obscénités les plus
ignobles pour accréditer dans le peuple un amas de stupides impostures :
« J'ai vu dans</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouvée derrière les vitres des libraires et sur l'étalage des
échoppes d'Eisenach et de Francfort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pour amener des résultats qui trompent son attente.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas autorisées, il est étrange que la police locale ne puisse
pas s'y opposer ; et si elles sont autorisées, il est étrange qu'elles
le soient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nos lecteurs de nous adresser les écrits et feuilles volantes que la
propagande protestante ou politique distribue dans le peuple avec le
visa de la police. Nous croyons qu'une étude de ces diverses productions
serait très-utile, et qu'on pourra ainsi en retirer quelques-unes de la
circulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMARTINE ET BÉRANGER.</p>
<p>— 27 ET 31 OCTOBRE 1857 —</p>
<p>1. Le Cours familier de littérature. — Éloge de Béranger par</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gentilhomme, qui était fier, aurait pu trouver excessif et fâcheux. La
gloire de M. de Lamartine se diminue de tout le vent dont il gonfle
celle de Béranger. Cependant, blàmons-le et ne nous désabonnons -pas. Au
fond, le préjudice moral qu'il se porte est un avantage pour le sens
commun. En soufflant d'un si grand zèle dans cette illustre baudruche
qui plane depuis trois mois sur la patrie de Corneille, de Racine et de
Bossuet, M. de Lamartine obtient un résultat que n'ont pu procurer tous
les gaz de l'établissement de M. Havin, ni l'haleine du poëte-cordonnier
Savinien Lapointe : il fait d'emblée crever l'apothéose.</p>
<p>Laissons simplement M. de Lamartine nous raconter comment les
funérailles de Béranger l'ont consolé de vivre et lui ont rendu de
l'estime pour la France. Tout commentaire serait superflu autour de ces
intempérantes hâbleries ; elles ont par elles-mêmes tout ce qu'il faut
de comique, hélas ! et de tristesse. Le Siècle, ajoutant son apostille,
ex imgiie leonem, intitule cela :</p>
<p>« Le \() juillet 1857, ou OEuvres et caractère de Béranger. »</p>
<p>Détrompez-vous. Je palpite encore ! Je suis encore la nation des grands
sentiments, le peuple des grands réveils, la terre des grands sursauts
de l'humanité! Dans ma capitale seule, cinq cent mille âmes tressaillent
au premier glas d'une cloche de faubourg qui leur annonce le dernier
soupir d'un homme de gloire et d'un homme de bien.</p>
<p>« J'avoue que peu de choses, depuis que je vis, m'ont autant</p>
<p><pb/></p>
<p>consolé de vivre et m'ont rendu plus d'estime pour mon pays, et surtout
pour la saine multitude de mon pays, que cette émotion de Paris et que
ces funérailles ! »</p>
<p>M. de Lamartine est de ces esprits dont parle La</p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger était mort dans la soirée. Le Moniteur du lendemain fit savoir
que les funérailles auraient lieu le jour même, aux frais de l'Empereur.
On le bombarde poëte national, canonisation impromptu, sujette à
révision ; on le porte en terre par-dessus les règlements, mesure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah 1 quel peuple ! On peut le maudire pour ses inconstances, mais il
faut l'adorer pour ses fidélités et pour ses retours ! Qu'on dise ce
qu'on voudra, l'âme de cette terre est mobile, mais c'est une belle âme
parmi toutes les âmes populaires de l'antiquité ou du temps présent. On
peut se plaindre quelquefois d'y vivre, mais il faut se féliciter au
moins d'y mourir ! »</p>
<p>« Après cette magnifique introduction sur les funé-</p>
<p>« railles de Béranger, — dit le Siècle, qu'il faut aussi en-</p>
<p>« tendre,—M. de Lamartine recherche les causes de la</p>
<p>(c: popularité de l'illustre chansonnier, raconte ses commen-</p>
<p>« analyse, dans ses principales saillies, et qu'il résume</p>
<p>« ensuite dans les lignes qui suivent. »</p>
<p>Les « lignes qui suivent » contiennent une énumération des diverses
qualités par lesquelles, suivant M. de Lamartine, le talent de Béranger
était populaire, malgré un défaut grave, la finesse : « Le buveur
illettré croyait se</p>
<p>« montrer aussi fin que lui en affectant de l'entendre, et</p>
<p>« rité du chansonnier. » Mais, ajoute aussitôt M. de Lamartine, comme
s'il se repentait de cette remarque désobligeante, la qualité dominante
du talent de Béranger était dans son cœur. « Ce cœur, véritablement
collectif, était</p>
<p><pb/></p>
<p>le cœur d'un pays plus encore que le cœur d'un homme. » Et il colore
assez habilement son assertion, en évoquant la face militaire et
révolutionnaire du talent de Béranger, l'orgueil de la force et de la
victoire, la haine civile, les jalouses pensées du pauvre, toutes ces
touches que Béranger connaissait bien et qui tendaient et faisaient
vibrer les fibres les plus stridentes du cœur populaire. Cet art digne
de blâme, qui devenait plus blâmable encore par le concours de
l'immoralité et de l'impiété, M. de Lamartine le glorifie, et il termine
en ces termes : « Son ta-</p>
<p>« lent, c'était sa nature ; sa popularité, c'était son patrio-</p>
<p>« tisme; sa puissance, c'était son hunîanité ! Béranger * « était l'écho
de la révolution, l'écho de l'armée ; le peuple « et l'armée
s'écoutaient sentir, penser, aimer, haïr,</p>
<p>« conspirer en lui. C'était Xhomme-nation. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ions crever l'apothéose : et encore une fois, bien obligé.</p>
<p>« A moins que le sens moral de nos contradicteurs ne soit complètement
oblitéré, il est impossible qu'ils ne soient pas frappés, comme nous le
sommes, de l'immoralité de ces publications et de l'impudence de ces
mensonges. Inventer des concessions d'indulgences et des miracles
pouractiver la vente d'une production de cette sorte, c'est commettre
une mauvaise action.</p>
<p>« Nous ne demandons pas au corps épiscopal de sévir hors de la limite de
ses attributions ; nous lui demandons, pour ces petites infamies
anonymes qui égarent la foi et pervertissent le sens moral des
populations les plus ignorantes, une seule de ces paroles de blâme dont
on se montre si peu avare envers nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, nous lui demandons son appui contre une certaine classe de
livres corrupteurs qui ont infiniment plus de crédit dans le peuple, du
moins dans une certaine partie du peuple, que le livre du Saint-Suaire,
et tous les autres du même genre, dont il dénonce si vaillamment le
style bas, les mensonges, les sentiments ignobles et les scandales de
tout genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement tous les sentiments religieux et tous les sentiments de famille,
mais encore très-souvent le sentiment national.</p>
<p>Il a, pour servir ses passions, dégradé la langue comme l'âme du peuple.
Il a parodié les paroles de la prière pour outrager les sentiments
chrétiens ; il a tourné en ridicule la foi, les sacrements, la pudeur et
la mort ; il s'est glissé jusqu'au pied des autels pour y grimacer des
impuretés et des blasphèmes; il a aspergé de son vin de cabaret la
tiare, la couronne, les reliques des saints, la robe des Sœurs de
charité ; il a été aussi indulgent pour les vices les plus honteux, pour
l'adultère, pour le libertinage et pire encore, qu'il a été insultant et
amer pour les dignités les plus augustes et pour les vertus les plus
salutaires. C'est lui qui a fait ce refrain digne de la chanson :</p>
<p>Mia-mia-ou ! que veut Minette P</p>
<p>Mia-mia-ou ! c'est un matou.</p>
<p>et celui-ci :</p>
<p>C'est le jour des Morts, mirliton, mirlitaine</p>
<p>Requiescant in pace !</p>
<p>et celui-ci :</p>
<p>Ah ! ventrebleu !</p>
<p>Ah ! sacrebleu !</p>
<p>Saint-Père, au moins soyez bon père ;</p>
<p>Ah ! ventrebleu !</p>
<p>Ah! sacrebleu !</p>
<p>Ou je f... le Saint-Siége au feu !</p>
<p>Et cent autres de ce genre, ou plus brutaux et plus orduriers. Beaux
refrains, dans lesquels vibre « l'âme de la France, » et que M. de
Lamartine doit en effet bien admirer !</p>
<p><pb/></p>
<p>« pas frappés, comme nous le sommes, de l'immoralité de « ces chansons
et de l'impudence de ces outrages, » qui sont le bagage le plus
populaire de Béranger, et, comme il l'a dit lui-même, l'appoint
victorieux des idées politiques dont il a voulu être le héraut. Eh bien!
dirons-nous encore avec M. Louis Jourdan, quand un pareil scandale se
produit au nom d'une faction politique considérable, et qui se prétend
la nation même, que faut-il penser, non pas du silence, mais de
l'approbation enthousiaste des principaux organes de cette faction ? Que
faut-il penser de cette faction elle-même? Que faut-il penser de
l'emphase et de l'étalage de ses principes de moralité?</p>
<p>II</p>
<p>A la demande de ses heureux lecteurs, dit M. Plée, le Siècle leur sert
une seconde tranche du Béranger de M. de Lamartine. Il paraît que les
premiers fragments ont eu « un retentissement immense, » et que, comme
au jour des funérailles, « chaque pavé de la ville « porte un homme
attendri. » — « On se répète de bouche en bouche la parole du poëte, »
continue M. Fiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité est que plusieurs parties de cet éloge funèbre obtiennent le
même succès qua les bons endroits des Précieuses ridicules. Mais les
rédacteurs du Siiècle, dans leur candeur, n'ont pas vu qu'on pleurait de
rire. C'est pourquoi M. Plée, aussi sincère que Cathos et Madelon,
reprenant F œuvre de « son illustre collaborateur, » découpe avec ses
ciseaux les chapitres où M. de Lamartine « raconte avec son cœur » les
derniers jours du chansonnier. — « On s'abonne au Cours de littérature,
par M. de « Lamartine, 43, rue de la Ville-l'Evêque. — 12 Entre« tiens,
20 fr. par an (Affr.). »</p>
<p><pb/></p>
<p>des poëtes et des peuples, tu aimes du moins du même amour la probité,
le désintéressement, le patriotisme, la liberté personnifiée dans un
cercueil, qui n'emporte pas tout avec lui dans la terre, puisqu'il reste
tant de millions d'hommes pour l'honorer !</p>
<p>« Et quand on te reprochera, comme je l'ai fait quelquefois moi-même,
ton goût excessif pour le bruit et la fumée des champs de bataille, tes
distractions de la liberté par le clairon, le tambour, le refrain de
caserne ou de cantine, tes étourderies d'enfant, tes inconstances, tes
versatilités, tes oublis, tes ébullitions et tes prostrations
alternatives, baisse la tête et rougis devant tes fils et devant tes
pères ; mais relève-la aussitôt avec un fier repentir, et dis-leur pour
toute réponse : « Tout cela est vrai</p>
<p>« peut-être, mais tel que je suis, j'étais au convoi de Béranger.</p>
<p>« Savez-vous ce que cela veut dire ? Cela veut dire : Je suis en-</p>
<p>« core le peuple français. »</p>
<p>« haillons! » Ce tombeau sera orné d'une immense frise « commémoratoire
» des chants et de la vie de Béranger. Cependant, par respect pour la
moralité publique, et afin que le monument de l'homme-nation, du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a d'assez bonnes rimes de Béranger sur les anciennes larmes de M.
de Lamartine; celles qu'il verse aujourd'hui en mériteraient de plus
sévères :</p>
<p>Du romantisme jeune appui,</p>
<p>Descends de tes nuages ;</p>
<p>Tes torrents, tes orages</p>
<p>Ceignent ton front d'un pâle ennui.</p>
<p>Mon camarade,</p>
<p>Tiens, bois rasade ;</p>
<p>C'est un julep pour ton cerveau malade.</p>
<p>Entre naître et mourir, hélas !</p>
<p>Puisqu'on ne fait que quelques pas,</p>
<p>On peut aller de travers ici-bas.</p>
<p>Narguant des lois sévères,</p>
<p>Troubadours et trouvères,</p>
<p>Au nez des rois vidaient gaîment leurs verres.</p>
<p>On peut aller de travers ici-bas. M. de Lamartine ne niera pas qu'il a
profité de la permission, et de l'exemple !</p>
<p><pb/></p>
<p>D'implacables serpents je ne l'ai point coiffée !</p>
<p>Injuriant la gloire avec le luth d'Orphée,</p>
<p>Jeter des noms en [ roie au vulgaire inhumain</p>
<p><pb/></p>
<p>Prostituant ses vers aux clameurs de la rue,</p>
<p>Je n'ai pas arraché la prêtresse au saint lieu ;</p>
<p>A ses profanateurs je l'ai point vendue</p>
<p>Comme Sion vendit son Dieu.</p>
<p>Non, non ; je l'ai conduite au fond des solitudes,</p>
<p>Comme un amant jaloux de ses chastes beautés,</p>
<p>J'ai gardé ses beaux pieds des atteintes trop rudes</p>
<p>Dont la terre eût blessé leur tendre nudité !</p>
<p>J'ai couronné son front d'étoiles immortelles,</p>
<p>J'ai parfumé mon cœur pour lui faire un séjour,</p>
<p>Et je n'ai rien laissé s'abriter sous ses ailes</p>
<p>Que la prière et que l'amour !</p>
<p>En secouant leur torche aiguisent leurs poignards,</p>
<p>Jettent les dieux proscrits aux rires populaires,</p>
<p>Ou traînent aux égouts les bustes des Césars !</p>
<p>C'est l'heure de combattre avec l'arme qui reste !</p>
<p>C'est l'heure de monter au rostre ensanglanté,</p>
<p>Et de défendre au moins de la voix et du geste,</p>
<p>Rome, les dieux, la liberté!</p>
<p>Que ces tyrans divers dont la vertu se joue,</p>
<p>Selon l'heure et les lieux s'appellent peuple ou roi,</p>
<p>Déshonorent la pourpre ou salissent la boue,</p>
<p>La honte qui les flatte est la même pour moi !</p>
<p>Qu'importe sous quel pied se courbe un front d'esclave ?</p>
<p>Le joug d'or ou de fer n'en est pas moins honteux !</p>
<p>Des rois tu l'affrontas, des tribuns je le brave ;</p>
<p>Qui fut moins libre de nous deux ?</p>
<p>C'est l'homme qui a fait ces beaux vers, c'est lui qui demande qu'on
élève un monument national aux chansons de Béranger ! Ah ! ce n'est rien
ou c'est un redoutable malheur d'avoir reçu de Dieu le génie, si l'on ne
sait pas lui demander encore d'écarter la gloire et de faire aimer les
mépris et les injures de ceux qui la dispensent en ce monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL CAVAIGNAC.</p>
<p>— G NOVEMBRE 1857 —</p>
<p>Révolution par un républicain. —Inconséquences ethésitations du
dictateur. — L'expédition de Rome. — Mort de Cavaignac.</p>
<p>L'origine du général Cavaignac était révolutionnaire, et des plus
fâcheuses en ce genre. Son père se fit distinguer parmi les proconsuls
de la Convention ; l'un des chefs du parti républicain insurgé après
1830 était son frère. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>De si nobles procédés ne trouvèrent point un ingrat. Avec les progrès de
l'âge, ils adoucirent beaucoup ce que les convictions républicaines du
frère de Godefroi pouvaient avoir eu d'un peu farouche. Ces convictions,
d'ailleurs, étaient sincères. De forts courants d'idéologie en tous sens
traversaient notre armée d'Afrique. Ces jeunes hommes, élevés par les
tristes professeurs de l'Etat sans aucune doctrine religieuse ou morale
déterminée, livrés à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque ce grand homme prit le gouvernement de l'Algérie, en 1841,
injurié de toute la presse française, haï par avance de la population
algérienne, peut-être méprisé, regardé comme un général de cour et de
tribune par une partie des jeunes chefs de l'armée, il y avait au moins
un républicain et un officier qui se réjouissait de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette situation où abondaient les difficultés et les mauvais
conseils, il était impossible de ne pas faire des fautes, plus encore de
ne pas exciter de vifs mécontentements. En somme, l'instinct de la
Révolution voulait dissoudre l'armée, et le général Cavaignac n'y
consentit pas. C'est là, peut-être, sa faute capitale comme ministre de
la Révolution ; mais aussi, comme citoyen, c'est là</p>
<p><pb/></p>
<p>Le général Cavaignac n'apportait pas dans les affaires publiques la
décision qu'annonçaient sa parole brève et sa physionomie sévère et
distinguée. Ferme dans ses sentiments de loyauté, de probité,
d'humanité; excellent, dit-on, dans les relations privées ; rempli de
courage militaire, le fond d'ailleurs lui manquait en doctrine politique
comme en doctrine religieuse, et il atteignait bien vite, descendant en
lui-même, le degré où il ne savait plus ce qu'il croyait ni ce qu'il
voulait. Dans cette obscurité intérieure, toujours plus épaisse
lorsqu'il importerait plus de voir clair, la circonstance et le conseil
avaient beaucoup d'empire sur lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Juin au chef du pouvoir exécutif ; il n'en eut point.</p>
<p><pb/></p>
<p>des circonstances, qui veut comprendre que Dieu ne l'a pis fait pour
gouverner le monde?</p>
<p>Dans le moment même du travail électoral, les conseillers du général
Cavaignac lui firent faire une faute considérable et de nature à
refroidir beaucoup les catholiques</p>
<p><pb/></p>
<p>qui soutenaient sa candidature. Le Saint-Père ayait dû quitter Rome, où
la république était proclamée. Le premier mouvement du général Cavaignac
fut grand et sincère : il voulut envoyer des forces au secours du chef
de l'Église.</p>
<p>.le pouvoir du Pape ; il s'agissait simplement d'envoyer à</p>
<p>Civita-Vecchia une escorte pour sa personne, afin que s'il venait en
France, il y fût amené avec courtoisie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le coup d'État du 2 décembre éteignit complétement le général Cavaignac,
ou plutôt constata que son rôle était depuis longtemps fini. On ne
l'exila point. En réalité, il n'avait plus de parti, plus d'action
possible, il n'était plus qu'un drapeau de mauvaise humeur impuissante
et résignée, utile pour certifier la liberté laissée aux opinions,
incapable, je ne dirai pas d'inquiéter, mais seulement de</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie d'un homme est une suite de morts : on meurt plusieurs fois au
monde et en soi-même avant de disparaître. Le général Cavaignac,
politiquement, fut enterré le 2 décembre 1851.</p>
<p>La mort a cruellement dénoué cet imbroglio frivole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉFENSE DE LA PRESSE CATHOLIQUE DU PIÉMONT</p>
<p>CONTRE LE CORRESPONDANT.</p>
<p>— 10 NOVEMBRE 1857 —</p>
<p>OEuvre de pacification générale du Correspondant. — Un malheur de cette,
revue. — La charité de ceux qui invoquent toujours la charité.</p>
<p>Nous lisons peu le Correspondant, pour n'être point tentés de déranger
ses louables opérations. Nous devons être immolés sur l'autel de la
modération et de l'honnêteté ; mais tel est au fond notre amour pour la
paix,</p>
<p><pb/></p>
<p>que nous voulons en attendre l'événement sans faire la moindre
résistance. Il ne sera pas dit que nous aurons troublé le congrès
auguste où doit se conclure ce traité qui deviendrait l'une des grandes
époques du monde.</p>
<p>Nous ne sommes pas toujours ménagés dans les protocoles des hautes
parties contractantes. Quand le hasard nous en instruit, nous détournons
les yeux, nous fermons les oreilles, nous nous imposons le silence. Il
n'y a guère de livraison du Correspondant où l' Univers ne reçoive
quelque atteinte : nous ne croyons pas avoir une fois réclamé depuis
huit ou dix mois.</p>
<p>N'exagérons point nos mérites. Cette patience, qui est un parti si
commode, est encore le parti le plus sage. Quand nous ne disons pas que
nos amis du Correspondant nous maltraitent, personne n'en sait rien. «
Le malheur du Correspondant, remarque M. d'Ekstein dans les Feuilles
historico-politiques de Munich, c'est de n'être pas lu. » Cette
observation est d'une justesse bien rare chez les correspondants des
journaux étrangers , san excepter M. d'Ekstein lui-même ; et ce savant
philosophe n'avait pas besoin d'en dire davantage pour nous révéler la
cause et la profondeur des sympathies que lui inspire le Correspondant.
Non ignara mali...</p>
<p>Mais le silence que nous trouverons bon et utile de garder pour ce qui
nous concerne, n'a plus la même utilité et n'aurait plus la même dignité
sur ce qui concerne nos amis et nos frères, attaqués en même temps que
nous et souvent avec plus de dureté et d'injustice. Dans son dernier
numéro, le Correspondant se permet contre la presse catholique du
Piémont des violences qu'on nous signale</p>
<p>' en s'étonnant que nous ne protestions pas.</p>
<p>Le Correspondant a des faiblesses pour le Piémont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les libertés parlementaires dont jouit cette contrée, il admire
l'aurore des beaux jours qu' elles promettent au monde. Le gouvernement
piémontais lui paraissant un brillant exemplaire de révolution et de
philosophie honnêtes et modérées, il voudrait voir cimenter entre ce
gouvernement et le Saint-Siége « un rapprochement, une</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Y Armonia a compromis la cause catholique, le pouvoir, ennemi de
cette cause, ne l'a pas compris, et il a besoin que le Correspondant le
persuade. Et quelle est donc cette opposition de l' Armonia, si
compromettante pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>cause catholique ? L,Armonia fait ce que nous faisions en France sous
Louis-Philippe : elle demande l'exécution du Statut de Charles-Albert,
gomme nous demandions l'exécution de la Charte. Elle est l'organe le
plus répandu et le plus accrédité du clergé ; elle a cent fois reçu
l'approbation des Ëvêques ; son rédacteur en chef, M. l'abbé Margotti,
est un prêtre contre lai réputation duquel dix années de calomnies n'ont
pu élever un nuage ; les catholiques les plus honorables du Piémont
respectent son caractère autant qu'ils admirent son talent; ils sont ses
témoins et s'honorent d'être ses complices. Le Correspondant nous
contraint de lui déclarer que ses rédacteurs, quoique très-illustres et
très-honorables, ne l'ont pas encore mis sur ce pied-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES IMPOSSIBILITÉS</p>
<p>DE MONSEIGNEUR L'ÉVÊQUE D'ARRAS.</p>
<p>— 9 NOVEMBRE 1357 —</p>
<p>Soyez juste, il suffit, le reste est arbitraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>mentaire et profond, bref et complet, dont nous sommes heureux
d'annoncer la prompte fortune.</p>
<p>« — Cette loi morale, leur dit-il, c'est-à-dire cette distinction
essentielle, cette opposition invincible entre le vice et la vertu, vous
la reconnaissez, et vous ne pouvez pas ne pas la reconnaître ; car c'est
la première manifestation générale qui résulte spontanément et
irrésistiblement de cette étude psychologique du moi que vous avez mise
en tète de tous vos traités de philosophie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nisme répandent sur la loi morale les plus précieuses et les plus
puissantes lumières. »</p>
<p>Pour nous, en attendant les attaques du Siècle, qui, nous le croyons,
tarderont encore, nous félicitons l'éditeur d'avoir donné cette
troisième édition sous un format plus commode. L'ouvrage se répandra
davantage, et surtout deviendra plus aisément un livre classique. C'est
là, selon nous, sa principale destination, soit qu'on le prenne comme
texte de l'instruction religieuse dans les cours supérieurs, soit plutôt
qu'on le donne aux élèves de philosophie pendant le second semestre de
l'année scolaire, comme résumé de cette science dans ses rapports avec
la Révéla-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Rien ne nous semble plus capable de pénétrer les jeunes gens de
ces idées nettes et de ces convictions fortes dont la nécessité paraît
sans cesse plus impérieuse au milieu d'un monde où l'ignorance
embrouille tout, et où l'indifférence fait tout négliger.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prenons pour exemple le poëme de l'Iliade. Évidemment il y eut dès
l'origine, dans cet ouvrage, deux œuvres : l'œuvre de la main d'Homère,
les lettres, et l'œuvre de son intelligence, les pensées. La première a
péri depuis longtemps. Il a fallu la renouveler et la renouveler encore.
La seconde est restée depuis plus de deux mille ans toujours la même,
sans aucune altération ni modification d'aucune sorte, et dans une
indépendance entière du mérite des signes qui lui donnent un corps. Que
ces lettres soient grossièrement tracées ou peintes avec art, pourvu
qu'elles rappellent exactement les pensées, celles-ci n'en éprouvent
absolument aucun changement, pas plus qu'elles n'en ont éprouvé des
ravages du temps, auxquels rien de matériel n'échappe.</p>
<p>« Aujourd'hui, après vingt-cinq siècles, les pensées d'Homère ont
exactement la même vigueur, la même fraîcheur, la même jeunesse qu'elles
avaient au moment où elles furent conçues et mises au jour par ce grand
poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, que l'on veuille bien se recueillir et se demander avec
bonne foi s'il est possible que ces pensées essentiellement
incorruptibles, puisqu'on peut dire d'elles ce qui est dit de Dieu même
: Tu autem idem ipse es et anni tui non deficient, s'il est possible que
ces pensées ne soient que le produit des organes matériels d'un cerveau
humain.</p>
<p>« Chacun ne sait-il pas et le plus simple bon sens ne sufiit-il pas pour
faire comprendre que les quantités substantielles d'un effet doivent se
trouver au moins virtuellement dans sa cause ? Quelqu'un, par exemple,
pourrait-il produire le mouvement s'il ne l'avait d'abord en lui-même?
jamais ; parce que, selon un adage qui n'est contesté par personne :
lVemo dat quod non habet.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Libres-penseurs, oseriez-vous bien le prétendre et ne faut-il pas ici
encore, ou abjurer le plus vulgaire bon sens ou déclarer hautement que
c'est impossible? »</p>
<p><pb/></p>
<p>saisir l'occasion de le réfuter une fois. Ne craignent-ils pas qu'on ne
les accuse d'avoir au fond plus de goût pour la sophistique que
d'aptitude au raisonnement, et de se soucier en somme très-peu de cette
morale pour laquelle ils affichent une si belle passion ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ESPÉRANCES DU SIÈCLE.</p>
<p>— 23 NOVEMBRE 1857 —</p>
<p>Le Siècle et Voltaire. — Les signes du temps. — Les vraies forces de la
Révolution. — M. de La Bédollière roi. — M. Quinet. —</p>
<p>La force matérielle de l'Église. — L'avenir de la Révolution.</p>
<p>La physionomie du Siècle, depuis quelque temps, brille d'un je ne sais
quoi qui sent le vainqueur. Il est consolé des pertes récentes de la
démocratie ; ces grandes pertes sur lesquelles M. Plée a versé ces
grands pleurs qui sont un produit spécial de l'établissement, comme les
effluences dévotes de M. Jourdan et les rires de M. de La</p>
<p>Hennis d'orgueil, mon abonné fidèle !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tolérance ; tout est perdu ; il faut un miracle pour « sauver
l'Eglise. » Le digne M. Jourdan et le condigne M. de La Bédollière
n'expliquent pas autrement leurs victoires en Italie, en Belgique, en
Espagne. C'est trèsressemblant.</p>
<p>Ainsi s'entretenaient ces « hommes du progrès, » en 1767, vingt ans
avant 1789. On eut dans l'intervalle le triomphe, l'apothéose de
Voltaire. Rien de si haut en France qui ne pliât devant cette gloire
insolente. Les grands et la foule entourèrent d'un hommage incomparable
ce vieil impudent, l'homme-blasphème, devenu l' homme-nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>per furent déjoués ; comment elle est encore, et comment ils ne sont
plus. Il s'en faut de trente ans que le siècle révolutionnaire soit
plein, et jamais période d'égale durée ne vit répandre plus de sang,
accumuler plus de ruines; jamais autant d'égorgements, ni de forfaits,
ni de sottises. Le sang a submergé la terre chrétienne, des dynasties et
des nations y ont été noyées; et rien n'a surnagé intact, sauf l'unique
chose que l'on s'était formellement proposé d'anéantir : l'Église de
Jésus-Christ.</p>
<p>Néanmoins, le parti conservateur, si digne de sa prochaine destinée,
paraissait solide. En France, où tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiacre, il poussa pêle-mêle sur le trône un tas de comparses effarés; et
pour se rendre compte de cette révolution impromptu, on l'appela la
Révolution du mépris. Quel autre nom lui donner? Mais il ne faut pas
perdre de vue que bientôt après commença la contrerévolution du dégoût.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait ! Dans ce moment, la Belgique et le Piémont ne jouent pas du tout
le repos du monde; ils jouent simplement leur nationalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>normal du monde jusqu'aux temps aimables de 1789 et de 1793. A notre
tour, mais sans nous permettre rien contre le bon sens, tâchons de
prendre une vue du gouvernement de M. de La Bédollière.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Empire romain ; et entre ces deux efforts immenses combien d'autres
efforts, tentés avec un succès immédiat admirable, qui pourtant menacent
d'avorter complétement ! Voyez l'Allemagne, voyez l'Angleterre. A quoi
ne doit pas s'attendre le siècle qui suivra le nôtre 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par cela même qu'elle se déclare antichrétienne, c'est-àdire
antisociale, la Révolution ne saurait être que la plus formidable des
guerres civiles. Si Dieu permet que ce terrible étendard soit levé, ce
sera la bataille décisive. La France y pourra périr, mais la Révolution
y périra certainement. Dans ce déchirement immense, la vérité éclatera
enfin, et le Bien sera le Bien et le Mal sera le Mal. On jugera enfin
ces idées, ce progrès, ces doctrines qui ont besoin d'égorger la moitié
du monde pour plonger le reste dans la barbarie. Un homme surgira,
probablement assez vite, plein d'un mépris raisonné pour ces stupides et
sanguinaires erreurs, plein d'horreur pour leurs stupides et
sanguinaires apôtres. Également audessus des caresses et des menaces de
la horde, il rompra le cours de ses méfails ; il interdira ses négoces
de mensonges qui se soldent de génération en génération avec du sang ;
il fera taire la Révolution, non pas par des supplices, mais par des
lois et par des mépris, et l'on sera étonné de la facilité de sa
victoire. Car rien n'est resté plus vrai en France que cette parole qui
fut le programme du 2 décembre : « La France veut la religion, la
famille, la propriété. » Or, ces trois choses sont la négation radicale
de la Révolution. Sous la surface révolutionnaire, il y a un peuple
chrétien et qui veut l'être, et le plus chrétien peut-être qui soit au
monde ; un peuple qui donne tant qu'on en veut des prêtres, des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plein de patriotisme... républicain, Béranger, dans sa chanson des
Infiniment petits, si singulièrement vantée par le Moniteur, eut un
jour, pour faire pièce aux Jésuites, la fantaisie ridicule de prédire
l'envahissement de la France par les États-Unis ; mais la même idée
revenant sous une inspiration bien autrement sérieuse, il écrivit le
Chant du Cosaque. Les admirateurs de Béranger vantent surtout son sens
politique ; qu'ils écoutent donc leur prophète : « La vieille Europe,
dit-il, a perdu ses remparts :</p>
<p>Tout cet éclat dont l'Europe est si fière,</p>
<p>Tout ce savoir qui ne la défend pas,</p>
<p>S'engloutira dans les flots de poussière</p>
<p>Qu'autour de moi vont soulever tes pas.</p>
<p>Efface, efface, en ta course nouvelle</p>
<p>Temples, palais, mœurs, souvenirs et lois.</p>
<p>Hennis d'orgueil, ô mon coursier fidèle,</p>
<p>Et foule aux pieds les peuples et les rois !</p>
<p>« sonnera... »</p>
<p>Tel est l'avenir de la Révolution et celui qu'elle prépare au monde.
Elle façonne le monde pour le despotisme</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! révolutionnaires qui vous faites les ennemis du -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE MONTALEMBERT.</p>
<p>— 14, 18, 20, 22 DÉCEMBRE 1857 —</p>
<p>Ses idées et sa situation politiques. — Caractères de sa polémique.</p>
<p>Cet Indipendente a un ami qui reçoit des lettres de M. de Montalembert,
et qui les lui communique. Il en publie une (et nous en connaissons
d'autres) dans son numéro du 11 décembre, où M. de Montalembert exprime
son opinion sur l'action de la presse « qui se dit catholique, » en
France et en Italie. La voici :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quer la modération de M. de Montalembert sans perdre pour cela l'estime
publique, puisqu'elle conserve, ainsi que l'Univers, de « trop nombreux
sectateurs. » Et si les rédacteurs de la Revue romaine, environnés de
tant de considération et de tant d'amis, sont au nombre de ces hommes «
les plus violents, les plus grossiers dans leur « langage, et les plus
indélicats dans leur conduite, qui « prennent le pas sur les chefs
naturels des diverses « opinions, » un pareil témoignage est fait pour
nous consoler d'être nous-mêmes rangés parmi ces vils usurpateurs.</p>
<p>Il est beau de voir M. de Montalembert, l'ancien chef des catholiques
avant tout, proposer maintenant partout d'écarter par-dessus tout, ceux
qui se montrent catholiques avant tout !</p>
<p>Turin est au fond complétement inoffensive, elle n'est pas néanmoins
complétement innocente. Elle trahit un système persévérant de
dénigrement, d'outrage, disons le vrai mot, de diffamation, sur lequel
il est urgent de l'éclairer s'il s'aveugle, et que nous devons enfin
réprimer s'il l'exécute de dessein formé et de pleine réflexion.</p>
<p>Il y a longtemps que M. de Montalembert provoque</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous regrettons la nécessité que M. de Montalembert nous impose.
Jusqu'ici nous l'avions éludée, luttant contre lui, d'abord pour le
retenir, ensuite pour lui faciliter le retour. Il a tout brisé comme un
enfant colère.</p>
<p>Maintenant il nous accuse d'avoir pris sa place. Cette place ne lui a
pas été ôtée, n'a pas été prise. Il l'a perdue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un récent article du Correspondant nous montre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que ces emportements viennent gâter tout ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>insuccès de ses provocations et de ses amertumes. Il pousse, il se rue,
il s'engage; il veut que d'adversaires on devienne ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>périorité de la philosophie, réelle en cette rencontre. Il lui montre le
moment où son église pourra le gêner. Avec de beaux mépris pour « ce
qu'il peut y avoir de substance « théologique dans la querelle de
l'Univers et du Corres« pondant, » il ne laisse pas de poser des
questions embarrassantes. Il loue, il admire le libéralisme de M. de
Montalembert ; il y croit. Mais enfin M. de Montalembert est catholique
: Que ferait-il si une encyclique venait lui donner tort? Cette
interrogation, peu polie au fond, l'est moins encore dans la forme : «
M. de Montalembert et</p>
<p><pb/></p>
<p>Débats encourage M. de Montalembert, et M. de Montalembert, dont la
fierté catholique se fût jadis si noblement révoltée, se tait, et veut
croire qu'il n'a pas changé !</p>
<p>Sans doute, il y a moyen d'interpréter favorablement sa situation
isolée. On peut dire que s'il n'a pas su se faire accueillir
complètement dans les lignes révolution-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« que le pouvoir inspiré d'En-Haut mènera tout pour</p>
<p>« la plus grande gloire de Dieu. » Cette chimère de paix, d'œuvres pies
, de pouvoir inspiré d'En-Haut amuse beaucoup M. Paradol. M. de
Montalembert stigmatise les catholiques assez lâches pour s'y livrer.</p>
<p>Ces superlatifs par lesquels M. de Montalembert, se modérant, veut ne
donner qu'un « échantillon » des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Et le régime parlementaire, qu'est-ce que c'est? C'est le régime de la
liberté. Quelle liberté? La liberté! Quel moyen d'y arriver? La liberté!
Quel moyen de s'y tenir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tutionnelle que propose en ce moment de former Y Homme aux Alinéas (1)
pour en être le généralissime, il pourrait s'entendre avec les autres
chefs des opinions modérées, pour faire il ne sait quoi !</p>
<p>(1) M. Émile de Girard in.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Montalembert, conciliateur ! Avec qui le voyonsnous ce
conciliateur, qui, sans quitter le foyer ni aban-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendance belge de crier contre les cléricaux ; n'attaquez que le «
despotisme, » qui est assez bonhomme. Devant tout le reste, taisez-vous !</p>
<p>Ah ! M. de Montalembert, ancillam! ancillam! Nous vous y prendrons plus
d'une fois.</p>
<p>Mon amour t'a refait une virginité !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tisme ; mais la liberté n'est jamais que la liberté, et depuis que les
hommes parlent en public, ils n'ont rien trouvé qui fournisse plus à
l'éloquence. Il faut donc adorer la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>que n'aurait rien de glorieux, ni même de louable, et enfin la véhémence
de ses attaques, dès qu'on en examine le prétexte, tourne également au
ridicule, soit qu'il se targue de fournir un exemple, soit qu'il
prétende donner une leçon.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela veut dire simplement que certains catholiques, se croyant libres
d'accepter le régime actuel et de ne pas lui</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps qu'ils donnent des conseils, les catholiques accroupis
distillent un encens adulateur. L'arbre distille l'encens, l'homme le
brûle, et lorsqu'il le brûle devant l'homme il est adulateur. Par
l'incorrect, mais ingénieux emploi du verbe distiller, M. de
Montalembert assimile avec urbanité ses adversaires catholiques aux
reptiles qui distillent leur venin. Il y a bien aussi quelque
distillation dans cette finesse de langue.</p>
<p>Or, ces accroupis, distillateurs d'encens adulateur, s'exercent aux
dépens des vaincus, des exilés, des morts. Quels vaincus, quels exilés,
quels morts? M. de Lamartine, M. de Rémusat, M. Goudchaux, M. Thiers,
sont des vaincus; M. Ledru-Rollin, M. Hugo, M. Quinet, sont des exilés ;
M. Sue, M. Béranger et certains survivants sont des morts. Est-il
défendu, de par la liberté, de se défendre contre tant de vaincus qui
rédigent des journaux, tant d'exilés qui font des livres, tant de morts
qui ont laissé des faits pleins de vie et des doctrines pleines de
venin? Alors, ancillam 1 esclave la plume, esclave l'histoire, esclave
surtout la conscience du chrétien ! Comment ! M. de Montalembert qui «
exècre » le duc d'Albe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet examen de deux ou trois phrases seulement, fait assez comprendre
l'artifice de littérature auquel M. de</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Montalembert le sait bien : c'est la vénération du passé ; c'est
cet ensemble sauveur de traditions, de lois, de divines institutions, de
ferme doctrine que nous avons reçu de l'Église ; c'est enfin ce que nous
appelons indestructiblement « la foi de nos pères, » nous qui faisons
gloire d'avoir des pères ; et c'est aussi tout ce que détestent les
hommes qui font gloire d'être fils du néant et d'aller au néant.
Dernièrement, l'illustre Évêque d'Arras, parlant devant une société de
savants et d'antiquaires, les louait de leur respect pour un passé que
les frénésies révolutionnaires ont voulu anéantir, même matériellement,
parce qu'il était tout rempli de la vie et des bienfaits de l'Eglise. En
entendant cette grande et saine parole, M. de Montalembert a dû souffrir
de n'être plus avec les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>dont elle fait battre le cœur ; de se voir, au contraire, parmi ceux qui
calomnient le chrétien amour du passé, et de déclamer enfin contre «
l'esprit rétrograde » avec tous ces vandales ?</p>
<p>Avant de répondre aux outrages du libéralisme belge contre l'Église à
propos de la loi sur les fondations charitables, M. de Montalembert
prend cette précaution :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>convenances politiques, ont laissé passer la guerre sans se montrer, ou
ne se sont montrés que contre nous.</p>
<p>Ancillam 1 et toujours ancillam ! Que M. de Montalembert en soit venu
là, nous ne le pouvons comprendre ; et qu'il exprime ces idées
véritablement serviles dans un article où il s'occupe des libéraux de la
Belgique, il ne le comprendrait pas lui-même s'il y réfléchissait. Le
ministère que l'émeute a renversé a été, dit-il, « qualifié « de
clérical par cela seul qu'il ri 'a proposé aucune me« sure hostile au
clergé. » Et M. de Montalembert croit qu'il y a quelque moyen au pouvoir
des catholiques de ne pas irriter -le libéralisme, tant qu'ils voudront
vivre ! Ce ministère dont il parle, qui n'a rien proposé d'hostile au
clergé, ne s'est pas fait faute de prononcer contre le clergé des mots
hostiles, et de renier le parti catholique avec toute l'énergie de ceux
qui tremblent. Le libéralisme a profité de ses injures et de ses
reniements, et il l'a honteusement écrasé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notons encore l' Eldorado catholique, autre noirceur, autre impiété de «
certains écrivains. » C'est là-dessus que la verve enflammée de M. de
Montalembert a conquis le suffrage de M. Paradol. On peut rêver
l'Eldorado anglais ; on peut croire que, par l'application quelconque
d'un système parlementaire quelconque, les hommes deviendront tous des
amis passionnés de la justice, ou que du moins cette belle passion
deviendra l'heureux apanage d'une majorité qui se fera obéir du
demeurant des in-</p>
<p><pb/></p>
<p>« le roi Victor-Emmanuel étaient investis demain de l'au-</p>
<p>« tocratie, il en résulterait une garantie de plus pour la « liberté de
l'Église ou le salut des âmes ? »' M. de Montalembert, avant d'accuser
en bloc les « absolutistes catholiques, » aurait dû dire d'abord quel
homme de sens lui a donné lieu de supposer ce qu'il suppose. Que les
rois fussent plus mauvais en 1757 qu'aujourd'hui, rien n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'UNIVERS JúGE PAR LUI-MÊME.</p>
<p>— DÉCEMBRE 1856 ET JANVIER 1851. —</p>
<p>I</p>
<p>i</p>
<p>Vers la fin de juillet 1 856, parut chez l'éditeur Dentu un volume in-8°
de 200 pages, intitulé « L'UNIVERS jugé par lui-même, ou Etudes et
documents sur le journal</p>
<p>(1) V. les Mélanges, première série.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un ouvrage instructif et piquant ; on assurait que le coup était décisif
et que l' Univers ne s'en relèverait pas. Aucune de ces assertions n'a
été vérifiée.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On croyait alors que le libelle était l'œuvre de plusieurs mains, et
on a continué de le croire encore après que M. Cognât s'en est déclaré
le seul autcur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au besoin, pour que la citation marche mieux, soit plus significative et
n'indique pas par sa tournure une coupure trop arbitraire, on déplace,
on change, on supprime, on ajoute un mQt, deux s'ils sont utiles ; on
met le passé ou le futur au lieu du présent, on biffe l'expression«qui
ferait deviner une réserve ou un doute, on intervertit l'ordre des
phrases, etc., etc. Les légèretés de ce genre sont assez nombreuses.</p>
<p>Par une autre ruse, des observations toutes simples, habilement
extraites, deviennent odieuses, rapprochées des catastrophes ou des
doctrines auxquelles le libelle les associe. Nous donnions, le 12 avril
1848, des extraits des journaux anglais sur une manifestation des
chartistes. En tête de ces extraits, qui font aux chartistes un rôle
assez ridicule, se trouvaient quelques lignes où il eût été plus facile
de voir de l'ironie qu'une proclamation de principes.</p>
<p>Le libelle en a jugé autrement. Citons l'article criminel et le
commentaire :</p>
<p>Cette note, rédigée au moment de mettre sous presse,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour servir d'en-tète aux nouvelles de l'Angleterre, fait dire au
libelle (1) :</p>
<p>« Ce qu'il y a d'admirable par-dessus tout dans la liberté, c'est « que
le caractère de l'homme y reprend sa noblesse et sa vi« gueur. (2 mars
18 48.)</p>
<p>C'est clair ! nous étions dans le complot.</p>
<p>■et la terreur des gens paisibles rentrant dans leurs demeures, le beau
idéal de la liberté. Pourquoi oublie-t-on de faire remarquer que cette
modeste note n'est pas le seul endroit où nous ayons parlé des
processions politiques ?</p>
<p>Le 19 septembre 1855, nous disions, dans un article contre le livre de
M. Michelet sur la Renaissance, que cet. écrivain avait eu de la
spontanéité et du talent. Le libelle</p>
<p>(1) Ici comme dans tout le reste de l'article, nous ne soulignons dans
le texte de nos adversaires et dans la note que ce qu'ils ont eux-mêmes
souligné.</p>
<p><pb/></p>
<p>saisit cette phrase, il y retrouve notre goût pour M. Michelet, et
s'écrie : « Qui ne connaît, en effet, la sponta« néité et le talent dont
a fait preuve M. Michelet dans</p>
<p>« son livre abominable sur le Prêtre et la Femme ? »</p>
<p>Conclusion : Il est établi que l' Univers a toujours eu tant de goût
pour M. Michelet qu'il a pardonné, s'il ne les a pas vantés, les
abominables pamphlets de ce librepenseur.</p>
<p>«. rédacteurs de l' Univers. C'est une soudaine illumi« nation »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, depuis le 2 décembre, se soit permis de dénoncer des côtés
défectueux dans cette partie de notre législation.</p>
<p>Mais il faut bien établir que nos opinions flottent au gré des
circonstances et de nos intérêts.</p>
<p>Ces pratiques sont assez multipliées pour tromper tout lecteur qui ne
connaîtra pas notre œuvre ; laissons-les cependant et abordons une
question plus importante.</p>
<p>« Or, pour les rédacteurs de l'Univers, la démocratie n'était pas
seulement un régime politique plus heureux et plus légitime que tous les
autres, c'était une religion; ce n'était pas seulement l'avénement du
règne du peuple, c'était l'avènement du règne de l'Église et de
l'Évangile sur la terre. Nous n'exagérons rien ; qu'on veuille lire le
chapitre suivant. » (P. 22.)</p>
<p>Le chapitre suivant est le chapitre 2. Il est intitulé :</p>
<p>L'Église et la Démocratie. Citons-en quelques lignes :</p>
<p>« M. de Lamartine a dit que la RÉVOLUTION FRANÇAISE ÉTAIT 1 -N. «
ÉCOULEMENT DU CHRISTIANISME. Cette parole est t'r,liI: et nous l'a«
vions prononcée avant lui (27 février 1848). »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Europe du Moyen Age a été une confédération de DÉMO-</p>
<p>CRATIES CHRÉTIENNES. La législation des Papes et des Conciles est une
LÉGISLATION DE LIBERTÉ. »</p>
<p>Ce même article du 27 février a fourni un grand nombre de citations.
Voici celles que nous avons notées, mais il pourrait bien se faire qu'il
y en eût d'autres : Page 2, trois lignes ; p. 5, quatre lignes ; p. 24,
trois lignes ; p. 31, trois lignes ; p. 59, quatre lignes ; p. 77, trois
lignes ; p. 113, cinq lignes, deux fois coupées par des points.</p>
<p><pb/></p>
<p>cinq lignes choisies avec art, tronquées avec hardiesse, soulignées avec
luxe, commentées avec audace et semées dans dix pages différentes,
disent tout ce que l'on veut et rendent très-difficile la réfutation.</p>
<p>L'habileté de nos adversaires va plus loin encore. Ils s'arrangent
quelquefois pour rendre toute vérification impossible. En voici une
preuve, et ce n'est pas la seule que nous pourrions produire :</p>
<p>« Il est manifeste que les entreprises contre sa personne (de</p>
<p>« l'usurpateur) SONT DES ACTES BONS ET HONORABLES. L'antiquité</p>
<p>« Ici du moins, reprend le libelle, l'Univers admettait qu'il peut y
avoir dans le paganisme quelque vérité et quelque vertu ; mais, hélas !
olt allait-il les chercher ? » (P. 22.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ganes les plus fougueux de la résistance, nous accusait d'épouser d'une
façon compromettante la cause de S. M.</p>
<p>Napolitaine.</p>
<p>Revenons aux citations que l'on peut vériiier.</p>
<p>Le libelle assure qu'au milieu des menaces et de l'agitation qui
précédèrent les journées de Juin, « l' Univers</p>
<p>« efforts des défenseurs de l'ordre pour sauver la France. »</p>
<p>Il cite sa preuve (prise dans un article du 20 juin 1848) et la fortifie
en ajoutant :</p>
<p>« Il (I' Univers) avait écrit peu de temps auparavant :</p>
<p>« Nous l'avons vu plus d'une fois depuis un mois : il suffit de «
quelques heures pour organiser une émeute, et une émeute « est une
révolution. » (28 mars 1848.)</p>
<p>Ce même article du 28 mars fournit, cinq pages plus loin, une nouvelle
phrase et de nouveaux commentaires. Nous citons le tout :</p>
<p><pb/></p>
<p>« En quinze jours (dit l'Univers), l'Europe tout entière a changé</p>
<p>« de face et de forme : en quinze jours, des événements immenses</p>
<p>« peuvent s'accomplir. Quel gouvernement oserait se dire aujour-</p>
<p>« d'hui qu'il a quinze jours d'existence? » (28 mars 1848.)</p>
<p>« Le journal catholique n'épargnera pas même le terrain de la
souveraineté pontificale,... » etc.</p>
<p>« Le Gouvernement provisoire a retardé du 9 au 23 avril le jour des
élections générales. L'Assemblée nationale, qui devait s'ouvrir le 30
avril, ne sera ouverte que le 4 mai. Par celte mesure, le Gouvernement
provisoire prolonge de quinze jours la dictature dont les circonstances
l'ont investi.</p>
<p>« Quinze jours! c'est peu de chose en temps ordinaire; mais dans des
moments comme ceux où nous sommes, les jours comptent pour des mois et
des années. En quinze jours, l'Europe toul entière a changé de face et
de forme ; en quinze jours, des événements immenses peuvent s'accomplir.
Quel gouvernement oserait se dire aujourd'hui qu'il a quinze jours
d'existence ? Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avons vu plus d'une fois depuis un mois : il suffit de quelques heures
pour organiser une émeute, et une émeute, c'est une révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>■« Ce calcul n'est pas irréfléchi, assurément, et tout le monde le
trouvera significatif.</p>
<p>« Il échouera néanmoins. L'amour de la religion et l'amour de la patrie
sauront déjouer ces misérables adresses ; les devoirs envers Dieu ne
nuiront pas aux devoirs envers la France; les catholiques seront aux
autels et au scrutin ; d'autant plus forts au</p>
<p><pb/></p>
<p>Les procédés que nous avons dénoncés jusqu'ici sont constamment
employés. Il n'y a pas dans tout le libelle une seule citation un peu
importante qui ne soit détournée de son vrai sens. Nous disons (n° du 11
juillet 1850)</p>
<p><pb/></p>
<p>« A ceux qui trouvaient que les intérèts de l'ordre exigeaient qu'on
réglât l'exercice d'un droit (le droit de la presse) dont l'abus avait
enfanté tant'de révolutions, Y Univers répondait dédaigneusement :</p>
<p>« Nous ne pouvons voir lit qu'une raison banale, produite au « hasard
par un avocat auquel les phrases manquent moins que « les arguments. »
(15 juillet 1850.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous acceptons, disait VUnivers, la Charte tout entière et sans
arrière-pensée. » (12 septembre 1846.)</p>
<p>Révolution et de l'ordre de choses qu'elle a créé; nous, nous l'aimons
parce qu'elle garantit nos droits 1)</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté politique illimitée. Au lieu de chrétiens soumis aux lois de
leur pays, lois dont ils revendiquent le bénéfice pour l'Eglise, on
dénonce en nous des démagogues exaltés.</p>
<p>Nous voulions relever quelques-unes des accusations du libelle sur ce
point. Mais ce début aurait un côté si misérable que nous y renonçons.
Un exemple suffira.</p>
<p>Comme M. de Salvandy a fait dans ces dernières années sinon de bons
discours, au moins des discours où il y avait de très-bonnes choses, on
tient beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. de Salvandy a eu, plus que ses collègues dans le Ministère, le
privilége de provoquer les lazzis des praticiens de Y Univers. Est-ce
parce que, suivant le témoignage de l'ancien Évêque de Chartres, les
catholiques reconnaissaient en cet homme d'État la loyauté, les
sentiments élevés et les bonnes intentions? (12 mai 1847.) — Nous
l'ignorons.</p>
<p>« Toujours est-il que l'Univers ne voyait en lui que « beaucoup « de
petits moyens rehaussés par certaines actions pompeuses; « un glorieux,
dont la réputation et le caractère avaient un « côté comique ; et qui,
pour se faire grand, montait constam-</p>
<p>« ment sur des échasses. »</p>
<p>Voici le texte de l' Univers. Il s'agissait d'un projet de loi contre la
liberté d'enseignement :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur le genre de faiblesse, mais l'hypocrisie est certaine, et cette
accusation formelle permet au pamphlétaire de s'indigner. Il n'y manque
point.</p>
<p>« S'il fut jamais un enseignement scandaleux, c'est assurément celui de
MM. Michelet et Quinet au Collége de France. On sait tous les
déplorables souvenirs qui s'y rattachent. Eh bien!</p>
<p><pb/></p>
<p>cet enseignement a trouvé dans V Uïtivers, comme « les théories
immorales de Fourier et de ses disciples, » le patronage et l'appui le
plus ardent, le plus persévérant contre le pouvoir. En voici les preuves :</p>
<p>« Un journal avait protesté contre une pétition pour la suppression des
cours de ces deux p rsonnes.</p>
<p>« ELLE-MÊME »</p>
<p>« L'Univers reproduit cette protestation et en adopte les principes en
disant :</p>
<p>« Ces sentiments sont les n¡)[res, et nous nous y associons COM-</p>
<p>PLÈTEMENT. » (18 mars 1845.) [P. 42.]</p>
<p>Le journal scandaleux et ultra-démagogique auquel nous empruntions ces
lignes abominables était l'innocente</p>
<p>« Le National dénonce une pétition publiée par la Gazette du Midi, ayant
pour objet la suppression des cours de M. Michelet et de M. Quinet.
C'est ainsi, ajoute le National, que le parti jésuitique entend la
liberté d'enseignement.</p>
<p>« Deux mots de notre part deviennent nécessaires.</p>
<p>« Que des pères de famille s'effraient des leçons que l'État donne à
leurs enfants, nous le concevons ; et puis qu'un journal publie leurs
plaintes, rien n'est plus simple. En tout cela il n'y a rien qui révèle
un parti jésuitique bien formidable.</p>
<p>« Mais, dans l'ordre des idées politiques qui dérive du prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>cipe de la liberté, nous devons dire que la demande de la suppression
des cours des deux philosophes n'est pas logique.</p>
<p>Faut-il rappeler que l'Univers a protesté le premier et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi un grand nombre de catholiques de Marseille ayant demandé la
suppression des mêmes cours, l'Univers déplore cette démarche, et voici
les principes qu'il proclame :</p>
<p>« Triste temps, où les plus sages, en estimant la foi en Dieu et « en la
liberté, croient saluer d'heureuses et loyales illusions ! Comte bien
faudra-t-il d'années et de combats encore pour que ce (( QUI N'A PAS
CESSÉ D'ÊTRE UTILE ET VRAI DANS LE MONDE paraisse « acceptable et
praticable dans cette société si fatalement bou(e leversée?" (15 avril
1845.)</p>
<p>Le libelle déclare que le Courrier français ne pouvait croire qu'un
journal catholique professât par convention une doctrine aussi extrême.</p>
<p>Pairs. Voici ce que nous disions :</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu et en la liberté, croient ne saluer que d'heureuses et loyales
illusions! Combien faudra-t-il d'années et de combats encore, pour que
ce qui n'a pas cessé un instant d'être utile et vrai dans le monde,
paraisse acceptable et praticable dans cette société si fatalement
bouleversée ? »</p>
<p>Naturellement il ne se trouve pas dans tout l'article un seul mot de
blàme contre la pétition des catholiques marseillais, bien que le
libelle dise, pour préparer l'effet de sa citation : L'Univers déplorait
cette démarche et proclamait, etc.</p>
<p>(1) Univers, 20 juin 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Lorsque cet examen parut, les rédacteurs de Y Univers, après de longues
délibérations, avaient pris le parti de déférer le libelle aux tribunaux.</p>
<p>« On se ligue et on se relaie pour attaquer Y univers, disions-nous. On
fait, tous les deux ou trois mois, un article d apparat qui alimente
toute la presse de province; les lieutenants succèdent aux capitaines ;
les sous-officiers s'évertuent quand les officiers se reposent; les
pamphlets</p>
<p>(1) L'Univers a publié cet article le 25 août 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>accourent après les grands et les petits articles : tout cela tombe sans
relâche sur la politique, sur la philosophie, sur l'histoire, sur la
littérature, sur le langage de Y Univers; on accuse le passé, le
présent, l'avenir, les intentions, le caractère, la foi, la probité même
de l'Univers ; la main sur la conscience et le stylet dans la manche, on
atteste Dieu et les hommes que Y Univers trouble la paix. Et quand
l'Univers se défend, on s'écrie : Vous voyez bien qu'il trouble la paix ! »</p>
<p>L'objet du procès était la constatation juridique des continuelles
falsifications de textes commises dans le libelle, et qui sont l'unique
base des imputations diffamatoires qu'il contient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le procès coupait court aux polémiques. Appelant la justice à
caractériser une fois pour toutes des procédés inacceptables, il
permettait de n'y répondre désormais que par le dédain.</p>
<p>Il leur fut toujours possible d'invoquer le bénéfice de cette
déclaration, et ils eurent plus d'une occasion de le faire
très-honorablement. Un grand nombre de prélats ayant blâmé le système et
la publication de la brochure anonyme, les auteurs par l'organe de leur
éditeur, pouvaient déclarer, que devant ces blâmes, sans condamner
eux-mêmes leur écrit, ils le retiraient. Tout eût été fini par là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cognat se déclara l'unique auteur de l'ouvrage incriminé.</p>
<p>La démarche inattendue de M. l'abbé Cognat a été pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier mouvement de l'Univers fut en effet de se désister. Mais les
affidés révélèrent trop tôt l'explication que l'on saurait donner à
cette retraite si hardiment provoquée.</p>
<p>« La brochure intitulée l' Univers jugé par lui-même ne sera pas
réimprimée.</p>
<p>(e Les rédacteurs de l' Univers retirent leur plainte et s'enga-</p>
<p>« réservent seulement de publier un volume de simples docu-</p>
<p>« ments. »</p>
<p>Il devait être entendu que ces documents se composeraient des lettres de
NN. SS. les évêques dont il sera ciaprès parlé et de la confrontation,
sans polémique, dans une limite raisonnable, des textes authentiques de
l' Univers avec les citations et les commentaires de la Brochure :</p>
<p>C'est le 5 décembre que la démarche de Mgr Parisis</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs jours s'écoulèrent sans qu'on le revît.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article parut le 10, mais M. Cognât put en avoir connaissance dès la
veille. Le même jour, il reçut en outre une assignation développée,
indiquant clairement les motifs de la plainte.</p>
<p>« En publiant la brochure anonyme V Univers jugé par lui-</p>
<p>« même, je n'ai entendu rien dire d'injurieux contre la per-</p>
<p>« sonne des rédacteurs de l' Univers, et je me déclare prêt à</p>
<p><pb/></p>
<p>« PARIS, 10 décembre 1856. »</p>
<p>Ce projet de note fut donc écarté, et l'on rédigea celle qui suit, pour
être publiée sans aucun commentaire en même temps que l'autre, à
laquelle elle donnait un cachet plus net d'excuses faites et acceptées :</p>
<p>« La déclaration qui précède ne laisse plus lieu au procès. « Toutefois
les rédacteurs de l'Univers, et spécialement le rédac« teur en chef,
déclarent que le procès n'avait pas du tout pour « objet, dans leur
intention, d'obtenir satisfaction des injures, « mais uniquement de
faire constater la nature des textes tirés « du journal.</p>
<p>« Cette constatation sera faite dans un recueil qui sera ulté-</p>
<p>« rieurement publié. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain matin, la note proposée par Y Univers revenait avec
l'acceptation signée de M. l'abbé Cognât. Mais le négociateur déclara
que M. l'abbé Cognat ne s'était pas rendu auprès du tiers désigné la
veille, et que cette entrevue n'avait pas paru nécessaire.</p>
<p>Ils ne soupçonnèrent point non plus d'équivoques dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Un incident inattendu les confirma dans l'opinion que</p>
<p>M. l'abbé Cognat lui-même se trouvait assez engagé.</p>
<p>La voici :</p>
<p>Cognât, auteur de la brochure l'Univers jugé par lui-même, vient de se
terminer en dehors de la voie judiciaire.</p>
<p>« Les rédacteurs de l'Univers de leur côté ont déclaré renoncer aux
poursuites commencées contre l'auteur de la brochure, poursuites qui
n'avaient pas du tout pour objet dans leur intention</p>
<p><pb/></p>
<p>d'obtenir une réparation d'injures, mais uniquement de faire constater
la nature des textes tirés du journal. Cette constatation sera faite
dans un recueil de documents qui sera ultérieurement publié. »</p>
<p>Le négociateur revint le lendemain matin, fatigué et suppliant qu'on
concédât quelque chose. Il proposait encore des modifications. En tête,
cette formule : « Un homme « honorable, notre ami et celui de M. l'abbé
Cognât, « s'étant interposé, a reçu et nous présente, etc.</p>
<p>Et dans la seconde note, au lieu des mots « obtenir satisfaction des
injures, » ceux-ci : « obtenir satisfaction d'au« cune injure. »</p>
<p>Ces modifications étaient écrites de la main de M. l'abbé</p>
<p>Sisson, sur l'épreuve des notes, données la veille par</p>
<p>Y Uizivers.</p>
<p><pb/></p>
<p>«. On accepte la nouvelle rédaction de l'en-tête, sauf les</p>
<p>« mots s'étant interposé.</p>
<p>« Le reste est maintenu tel que M. Cognat lui-même l'a « accepté et
signé. Les rédacteurs de Y Univers déclarent, « ce qui est la vérité,
qu'ils n'ont pas fait le procès pour « avoir satisfaction des injures ;
ils ne peuvent pas dé« clarer qu'ils n'ont reçu aucune injure.</p>
<p>« Ils veulent bien pourtant qu'on remplace : des in-</p>
<p>« jures, par : des termes injurieux. »</p>
<p>Cette note était superflue : le négociateur avait plein pouvoir ; tout
fut terminé.</p>
<p>12 décembre 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>« Si vous publiez dès ce soir dans YAmiàt ta religion la déclaration de
M. l'abbé Cognat et la note de l' Univers dont elle est suivie, je crois
juste et nécessaire que l'en-tête soit mis intégralement. Or comme cet
en-tête parle au nom de l' Univers, je vous prie de dire en substance,
sauf les termes :</p>
<p>« Nous avons reçu communication de la note suivante que l' Univers doit
publier demain.</p>
<p>« Veuillez, etc. »</p>
<p>On reçut immédiatement la réponse ci-après :</p>
<p><pb/></p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>« Je crois préférable de ne rien publier dans l'Ami de la</p>
<p>« religion avant l'Univers. Ce n'est donc que lundi soir que je</p>
<p>« publierai la note convenue.</p>
<p>(e Agréez, etc.</p>
<p>A. SISSON.</p>
<p>« pour laquelle j'ai préféré attendre. »</p>
<p>L'impression que le public reçut des notes fut celle que nous
attendions. On y vit un désaveu de la brochure. Nous pourrions citer
vingt journaux qui exprimèrent ce sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 15 au soir, veille du jour où le désistement de l'Univers devait être
donné régulièrement devant le tribunal, les notes parurent dans l' A mi
de la Religion, mais avec un commentaire qui en changeait étrangement la
portée.</p>
<p>M. Du Lac et M. Eugène Veuillot se rendirent chez</p>
<p>M. Cognât, et lui remirent la lettre suivante :</p>
<p>f!</p>
<p>« MONSIEUR L'ABBÉ, F-</p>
<p>« Je lis dans l' Ami de la Religion un article qui m'étonne.</p>
<p>J'ai besoin de savoir positivement, dès ce soir, si cet article a</p>
<p><pb/></p>
<p>obtenu votre assentiment. Veuillez donc me dire si l'interprétation de
VAmi est celle que vous donnez vous-même aux notes publiées dans l'
Univers vendredi dernier.</p>
<p>« J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>« LOUIS VEUILLOT.</p>
<p>« J'ai besoin d'une réponse écrite, mon intention étant de la publier..</p>
<p>« 15 décembre, 5 heures et demie du soir. »</p>
<p>v '</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux commentaires qui enveloppent les textes, M. Cognât trouvant
qu'ils ressortent naturellement de ces textes eux-mêmes, il en résultait
sans plus ample explication qu'il ne pouvait y voir l'objet d'une
réclamation légitime.</p>
<p>Ainsi l'arrangement dans sa pensée devait bien se borner au retrait de
la plainte portée par 1' Univers : Il n'y aurait plus de procès, mais il
y aurait une réimpression de la brochure, avec quelques atténuations
peut-être !</p>
<p>Ce n'était pas ainsi évidemment que les rédacteurs de r Univers avaient
pu l'entendre, et M. l'abbé Cognât aurait évité bien des courses à
l'intermédiaire officieux qui leur a présenté sa note du 10 décembre en
prenant soin tout d'abord ,~ comme il le devait, de lui expliquer ses
sentiments.</p>
<p>M. Du Lac et M. Eugène Veuillot terminèrent l'entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(1) La plupart de ces lettres ont été recueillies sous les auspices de
l'illustre et vénérable Ëvëque de Perpignan Mgr Gerbet, dans un petit
volume imprimé sous ses yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE D'ARRAS</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR DE L'AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>ARRAS, 2 août 1856.</p>
<p>« MONSIEUR LE RÉDACTEUR,</p>
<p>« Si l'Univers était ce que l'on dit et s'il n'était que cela, son
procès serait tout fait, il faudrait le supprimer. Eh bien, je ne crains
pas de le proclamer comme une profonde conviction, la suppression de
l'Univers serait pour la religion un malheur public.</p>
<p>.... Si parva licet componere magnis....</p>
<p>mais qui cependant offre des points de comparaison bien remarquables.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes et la société encore trop généralement catholique pour qu'aucune
puissance osât faire ouvertement un pareil holocauste sur l'autel de
l'incrédulité moderne. Les impies n'obtinrent ce triomphe qu'en prenant
pour alliés des hommes croyants.</p>
<p>« A côté de la Compagnie de Jésus il y avait des Compagnies rivales sous
plusieurs rapports ; rivales d'intérêt, - rivales de considération et
d'influence, rivales de talent et d'opinion, quelquefois rivales de parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>existence un sujet de trouble, les chrétiens dupes ou passionnés dont
nous parlons en concluaient qu'en effet le monde serait bien meilleur si
les Jésuites n'existaient pas, et que l'honneur de l'Église aussi bien
que la paix publique exigeait leur suppression.</p>
<p>« On a vu si cette suppression, qui, bien entendu, n'est pas et ne peut
pas être ici en cause, a favorisé ou la conversion des philosophes, ou
la pureté de la morale, ou l'affermissement des trônes. Ce n'est pas à
vous, Monsieur le Rédacteur, que j'ai besoin d'apprendre qu'en fait, à
part les motifs souverains qui l'ont déterminée, cette suppression a été
un boulevard de moins pour l'Église, un triomphe de plus pour l'impiété,
un pas de plus pour la Révolution.</p>
<p>«En Italie, en Angleterre, en Irlande, partout j'ai rencontré l'Univers
chez tous les prélats comme chez tous les autres catholiques éminents.
Demandez aux missionnaires de l'Amérique ou de l'Océanie, des Indes ou
de la Chine, quel journal ils voient, tous vous répondront : l'Univers.</p>
<p>(i) L'Ami de la Religion est seul plus ancien, mais c'est un journal
ecclésiastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans l'affaire des classiques, tous les hommes qui ne veulent dans
l'éducation que le moins de religion possible, tous sont avec vous :
n'en êtes-vous pas embarrassé ? — Tous sont contre l'Univers, n'est-ce
pas un préjugé favorable?</p>
<p>« Dans la question du traditionalisme et du rationalisme, où tant de
nuances resteront toujours indécises, je ne vois du côté A&amp;Y Univers que
des chrétiens et pas un seul incrédule. Je vois de votre côté toute la
foule des libres penseurs, sans aucune exception. Seulement, plusieurs
d'entre eux vont plus loin que vous, mais du même côté; est-ce que cela
ne vous donne pas de l'inquiétude?</p>
<p><pb/></p>
<p>«Vous voyez, Monsieur le Rédacteur, que sur ces questions accessoires
'on pourrait trouver que vous suivez une mauvaise voie, et cependant,
soyez tranquille;,je n'imiterai pas votre exemple, je ne demanderai pas
pour cela votre perte, parce que, après tout, ces opinions sont libres.</p>
<p>J'ajoute que vous ne l'avez pas égalé. &gt;'</p>
<p>« Il y a donc, dans les vingt volumes in-folio qui composent la
collection de l'Univers, quelques paroles malsonnantes, au moins pour
certaines oreilles. Mais d'abord la merveille serait qu'il n'y en eût
pas. On a eu tort, avonsnous dit, de juger la doctrine de la Compagnie
de Jésus</p>
<p><pb/></p>
<p>«Or, cette Encyclique, elle a jugé l' Univers sur tout son passé. Sans
doute, elle n'a pas prétendu tout justifier ; mais elle a jugé que,
nonobstant ses défauts, l' Univers ne méritait pas la condamnation dont
il était frappé ou menacé : qu'au contraire, il méritait des
encouragements, des félicitations, des avis.</p>
<p>« De quel droit venez-vous donc maintenant exhumer les pièces d'un
procès jugé par le tribunal le plus élevé et le plus sûr qu'il y ait en
ce monde ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(i Agréez, etc.</p>
<p>+ P. L., Ev. d'A rms. )1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoutait que plein de respect pour les évêques et leur qualité de
juges de la foi, il ne croyait pas devoir se taire devant ceux qui se
présentaient comme avocats.</p>
<p>ARRAS, 8 aoùt.</p>
<p>...............................</p>
<p>•J" P. L., Évêque d'Arras.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE MON L'ÉVÊQUE DE MONTAUBAl\"</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>MOSTAUBAN, le 6 aoùt 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>le voile de l'anonyme, et échappent par celte voie aux arguments ad
hominem qui pourraient leur être adressés. Comment ne voient-ils pas
qu'ils suivent en cela une méthode dont l'exemple n'a jamais été donné
que par les ennemis de la religion et de l'autorité de l'Église? Qu'ils
se rappellent donc l'adage : Si decenter, cur non palam !</p>
<p>Recevez, Monsieur le Rédacteur; - l'assurance de mon estime et de mon
dévouement le plus sincère. Suivez fidèlement et courageusement la ligne
qui vous a été tracée par le Saint-Siége lui-même ; et, fort de la
sympathie qu'il vous témoigne, ne craignes ni ceux qui se montrent, ni
ceux qui se cachent. '</p>
<p>J. M., Évêque de Montauban.</p>
<p>LETTRE DE S. E. LE CARDINAL GOUSSET</p>
<p>A MGR L'ÉVÊQUE D'AURAS.</p>
<p>HE)MS, le 9 août 1850.</p>
<p>ILLUSTRISSIME ET RÉVÉRENDISSIME SEIGNEUR,</p>
<p>En 1852 et 1853, on a tenté de diviser le clergé français. La division
était sur le point d'éclater, même dans l'Épis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avoir publiée ; je la considère comme un véritable service rendu à
l'Église et comme un beau monument de votre sollicitude toujours si sûre
dans l'appréciation des intérêts de la religion.</p>
<p>Agréez, Illustrissime et Révérendissime Seigneur, l'expression de mes
sentiments respectueux, affectueux et dévoués.</p>
<p>t TR., CARD. GOUSSET,</p>
<p>Archevêque de Reims.</p>
<p>LETTRE DE S. E. LE CARDINAL BONALD</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>LyoN, 13 août 1856.</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, l'assurance de ma considération distingnée,</p>
<p>-J- L.-J.-M. CARD. DE BONALD,</p>
<p>Archevêque. de Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE MONTPELLIER</p>
<p>A MM. LES RÉDACTEURS DES JOURNAUX</p>
<p>L'AMI 'DE LA RELIGION ET L'UNIVERS.</p>
<p>MONTPELLIER, le 14 août 1856.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs, que cette conciliation ne porteraitles fruits qu'on en peut
attendre, qu'autant que l'honneur de tous serait pleinement satisfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ces défauts devenaient des erreurs de doctrine, l'Église n'attendrait
pas pour les condamner, par la voix de ses Évêques, que ces erreurs lui
fussent dénoncées par un écrit, surtout anonyme.</p>
<p>Agréez, Messieurs, l'assurance sincère de mes sentiments les plus
distingués.</p>
<p>CHARLES, Évêque de Montpellier.</p>
<p>L'Univers fit suivre cette lettre des observations que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion pour les fidèles et de scandale pour les incrédules.</p>
<p>En ce moment même, que se passe-t-il ? Il y a contre nous un pamphlet
anonyme, un libelle composé avec art, distribué avec profusion, vanté
avec enthousiasme par une .douzaine de feuilles catholiques. On y
conclut que « l'Uni« vers a été, au nom de l'Église, un journal
révolutionce naire ; qu'il s'est jeté, au nom de l'Eglise, dans des pate
linodies et des contradictions dont la solidarité la désho-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De son côté l' Ami de la Religion fit sur la lettre de monseigneur
l'Évêque de Montpellier la réflexion suivante, remarquable par sa
brièveté :</p>
<p>Nous embrasserions avec joie celui qui, tout en sauvant les intérêts
secondaires engagés dans cette discussion, ferait prévaloir avant tout
celui de la vérité. — L'abbé A. Sisson. »</p>
<p>L'Univers répondit :</p>
<p>— « Ce moyen d'établir la paix, que M, l'abbé Sisson n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Supposons que l'Univers ait laissé échapper une phrase qui, moyennant
glose, convenablement isolée et soulignée, passée au filtre et à
l'alambic, traitée enfin secundum artem, peut prendre une certaine
tournure qui la rapproche de certaine proposition de Baïus.
L'explication que nous donnons de cette phrase, la protestation que nous
faisons entendre contre le sens qu'on lui attribue, prouvent que tout au
moins, si l'expression est erronée, la pensée ne l'est pas, ne veut pas
l'être, désavoue sincèrement tout ce qui serait contre la saine
doctrine. Que peut exiger de plus un adversaire bienveillant, ou
seulement équitable ?</p>
<p>La même observation de bon sens et de bonne foi s'applique aux paroles
écrites par nous qui, suivant M. l'abbé Sisson, seraient contraires aux
enseignements de l'encyclique Mirari vos. Nous ne pénétrerons pas dans
le dédale des citations empruntées pour la plupart au pamphlet intitulé
: L'Univers jugé par lui-même. Ce travail de vérification aura lieu
devant la justice. Mais deux réflexions bien simples que Y Ami de la
Religion est inexcusable de</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avoir pas faites, devaient l'empêcher de s'engager sur ce terrain.</p>
<p>Tout le monde donc, pensait comme nous sur la part que les catholiques
pouvaient et devaient prendre aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Univers, 20 aoLÎt.)</p>
<p>LETTRE DE L'ARCHEVÊQUE DE SENS</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>SENS, le 16 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Pour faire cesser l'illusion, en ce qui me concerne, je n'hésite pas à
déclarer que je n'ai jamais eu la pensée, en émettant mon opinion
personnelle sur la question des classiques, de déverser un blâme public
sur les thèses qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>vous était libre alors de discuter : un simple dissentiment ne saurait
jamais être à,mes yeux une raison suffisante pour se séparer de ses
véritables amis.</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, l'assurance de ma considération distinguée.</p>
<p>.. y M.- J., Archev. de Sens.</p>
<p>S'ils ne reconnaissent pas encore que les erreurs doctrinales qu'ils
nous reprochent sont chimériques, ils peuvent continuer leurs recherches
et soutenir leur accusation.</p>
<p>Qu'ils soient bien persuadés qu'un intérêt très-supérieur au nôtre et un
sentiment très-désintéressé nous dictent ce vœu !</p>
<p>(Univers, 19 août.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE Mo» L'ÉVÊQUE DE SAINT-CLAUDE</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR DE L' AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>LOXS-LE SAUVER, le 17 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR,</p>
<p>Vous m'avez fait l'honneur de m'envoyer vos articles intitulés :
L'Univers et l'Index, l'Univers jugé par lui-même, l'Univers, etc. Je
vous remercie de m'avoir fourni l'occasion de dire publiquement et bien
franchement ce que je pense de vos articles et, en général, de la guerre
terrible dont l'Univers est l'objet depuis quelque temps.</p>
<p>D'abord, voici une réflexion qui se présente tout naturellement : si
vous vouliez simplifier la question dont il s'agit; si, dans la
discussion, vous aviez soin de vous placer au point de vue des intérêts
de la vérité et de l'Église, le formidable orage qui menace l'Univers
serait bientôt apaisé, nous rentrerions dan?' le calme , nous serions
tous en paix. Vous diriez : Selon nous, l'Univers est nuisible, il se
trompe sur les moyens de servir la bonne cause. Nous ne l'aimons ni pour
le fond, ni pour la forme; nous voudrions qu'il n'existât pas et qu'il
fût remplacé par une publication en rapport avec nos convictions et avec
nos tendances. — Vous diriez ensuite : L'Univers, que nous trouvons
mauvais, a pourtant, dans le clergé et parmi les fidèles, en France et à
l'étranger, un grand nombre de partisans et même d'admirateurs. Ceux
qui, au lieu de le repousser comme nous, le préconisent, peuvent être
dans le faux, sans doute ; mais, oserions-nous espérer de les convertir
et de leur imposer noire manière de voir? Jamais ! — Vous diriez encore
et surtout : Le Saint-Siège connaît la ligne que suit l'Univers dans
tout ce qu'il écrit d'essentiel pour la défense de la religion et des
principes conservateurs. Or, le Saint-Siège a donné de sages conseils à
l'Univers, mais il ne l'a pas condamné. Eh bien ! ne</p>
<p><pb/></p>
<p>soyons pas plus sages que le Saint-Siége; laissons vivre l'Univers, et,
s'il doit mourir, laissons-le mourir de sa bonne mort.</p>
<p>Vous prétendez que l'Univers est violent, qu'il vomit sans cesse le
sarcasme et l'injure, etc. — Vous tous qui le combattez, êtes-vous donc
des modèles de modération, n'avez-vous pas vos colères et vos
emportements ? Vous le provoquez sans cesse, vous ne lui laissez aucun
moment de repos ; vous ne le respectez ni dans ses intentions, ni dans
la personne de ses écrivains. Vous êtes perpétuellement en quête
d'arguments contre lui : hier, vous lanciez une brochure rédigée à
loisir avec une habileté malveillante; aujourd'hui, vous prenez dans ses
pages des phrases, des lambeaux de phrase, qui n'ont plus leur vrai
sens, et qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des événements irrésistibles auront amené un nouvel ordre de choses?
Vous aurez vos regrets, ils seront légitimes ; vous aurez vos
affections, elles seront très-louables ; mais vos affections et vos
regrets vous dicteront-ils ce qu'il y aura de mieux et de praticable
pour le moment, ce qu'il y aura de mieux pour la société et pour
l'Église? Il est permis d'en douter. Si l'Univers se jetait dans
l'opposition, s'il était ingrat et injuste envers le gouvernement qui
nous a sauvés du naufrage, vous lui pardonneriez bien des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>-J- PIERRE,</p>
<p>Évêque de Saint-Claude.</p>
<p>LETTRE I)E S. EM. LE CARDINAL DONNET</p>
<p>A MESSIEURS LES RÉDACTEURS DES JOURNAUX</p>
<p>L'UNIVERS ET*L'AMI DE LA nfi:LlGION.</p>
<p>BORDEAUX, le 20 août 1856.</p>
<p>« Le Sauveur, nous disait le Vicaire de Jésus-Christ, a « mis dans la
paix les dons et les récompenses de la pro« messe. Si nous sommes les
héritiers du Christ, demeu« rons dans la paix du Christ. Si nous sommes
les fils de « Dieu, nous devons être pacifiques, il faut que les fils de
« Dieu soient doux et humbles de cœur, sincères dans leur</p>
<p><pb/></p>
<p>« langage, unis dans la charité et rapprochés par les liens « de la
concorde. » (Encycl., 21 mars 1853.)</p>
<p>Vous conjurer donc, Messieurs, d'entrer dans les vues de notre Père à
tous, si solennellement, si clairement manifestées, est la seule
intervention que je me croie permise, le seule démarche qui me paraisse
opportune et convenable en cette circonstance.</p>
<p>Notre siècle est malade, Messieurs, la société le fut toujours. Or, le
premier remède pour les malades, celui qui doit précéder tous les
autres, c'est la compassion, c'est la bonté, ce sont les soins prodigués
par l'affection.</p>
<p>L'énergie chrétienne est sans aucun doute une grande vertu, et il faut
qu'elle se manifeste quand les circonstances</p>
<p><pb/></p>
<p>le réclament; mais, alors même, il ne faut pas qu'elle se dépouille de
l'esprit de charité qui doit l'animer toujours.</p>
<p>Je méconnaîtrais les sentiments de foi qui vous animent, Messieurs, si
je n'ajoutais pas que vous êtes faits pour entendre ce langage et y
conformer vos actes.</p>
<p>Recevez, Messieurs, l'assurance de mes sentiments distingués.</p>
<p>-J- FERDINAND, CARDINAL DONNET,</p>
<p>Archev. de Bordeaux.</p>
<p>L'Univers ajoutait :</p>
<p>Éminence plus de succès que n'en ont pu obtenir jusqu'ici tant de hautes
interventions et, nous osons le dire, notre bonne volonté.</p>
<p>En tout cas, la persistance des attaques ne nous fera pas oublier nos
résolutions devenues des devoirs. Si l' Ami de la Religion trouve à
propos de se taire, nous oublions le passé. Si trois Cardinaux, cinq
Archevêques et Évêques ne sont pas suffisants pour l'empêcher de
poursuivre, c'est beaucoup plus qu'il ne faut pour nous empêcher de</p>
<p><pb/></p>
<p>répondre. On prétend mettre en question, notre orthodoxie ; mais
derrière un pareil rempart, ce serait une inconvenance de la défendre.
Notre cause personnelle n'a aucun besoin de nos efforts. Nous ne
saurions la prendre en main aussi efficacement et avec autant d'honneur
pour nous, qu'elle l'a été depuis quelques jours.</p>
<p>Une dernière observation, qui nous importe extrêmement : ce n'est point
nous qui avons fait intervenir dans cette discussion le nom de Son
Eminence le Cardinal</p>
<p>Donnet. Comme beaucoup d'autres noms révérés, comme ceux de Son Éminence
le Cardinal de Bonald, de Monseigneur l'Archevêque de Sens et de
Monseigneur l'Évêque de Montpellier, le nom de l'illustre Archevêque de
Bordeaux a été allégué contre nous. On a même osé lui attribuer une part
dans le patronage du pamphlet que nous avons dû traduire en justice.
Sans relever ces bruits misérables et sans nommer personne, nous nous
sommes contentés de protester en général contre ce détestable abus des
noms les plus dignes de vénération et les plus entourés de nos respects. »</p>
<p>OPINION DE MGR L'ARCHEVÊQUE D'AU CH.</p>
<p>Monseigneur de Salmis, archevêque d'Auch, s'adressant aux prêtres de son
diocèse, réunis pour la retraite, a cru devoir les entretenir de la
discussion soulevée contre</p>
<p><pb/></p>
<p>« On comprend, d'après ces choses, toutes les lettres par lesquelles des
prélats éminents ont cru devoir protester contre les attaques auxquelles
l'Univers est en butte en ce moment. On ne trouvera, par conséquent,
rien d'exagéré dans la pensée de Monseigneur l'Archevêque d'Auch, qui
regarderait la suppression de ce journal comme un immense malheur pour
la religion, ni dans celle de Monsei-</p>
<p><pb/></p>
<p>gneur l'Évêque d'Arras, qui y verrait la ruine d'une véritable
institution catholique.</p>
<p>« Alors aussi Monseigneur de Salinis se dirigeait vers la ville
éternelle, sur la demande de ses vénérables confrères de la province
ecclésiastique de Reims, afin d'y demander l'approbation du Concile
d'Amiens. Ce Concile s'était occupé de toutes les grandes questions qui
agitaient alors la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le décret sur la presse fut complétement approuvé, ainsi que tous les
autres, et si on lit l'encyclique qui intervint quelque temps après, on
reconnaîtra que l'opinion des vénérables prélats qui formaient cette
auguste assemblée, reçut dans cette circonstance une sanction qui, pour
les catholiques, devait paraître définitive.</p>
<p>« Après nous avoir raconté ces faits dans toute leur vérité, Monseigneur
a ajouté avec un sentiment que tous les prêtres ont partagé, qu'il
croyait se servir d'une expression modérée en disant que l'assertion du
pamphlet l'Univers jugé par lui-même était une inconvenance inexplicable
sous la plume d'un écrivain catholique. Du reste, d'où part ce pamphlet,
et quelle autorité lui donner ? L'auteur s'est rendu justice en ne se
nommant pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>E. SABATIÉ, curé-doyen de Valence-sur-Baïse.</p>
<p>LETTRE DE S. EM. LE CARDINAL DE YILLECOURT</p>
<p>A MGR L'ÉVÊQUE D'ARRAS.</p>
<p>TIVOLI, le 17 août 1856.</p>
<p>MONSEIGNEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>vait mon cœur de vous en témoigner la plus vive reconnaissance.</p>
<p>Veuillez agréer les sentiments aussi respectueux qu'affectueux avec
lesquels je suis,</p>
<p>De Votre Grandeur,</p>
<p>Le très-humble et très-dévoué serviteur,</p>
<p>-'- CLÉMENT, cardinal VILLECOURT.</p>
<p>LETTRE DE L'ÉVÊQUE DE POITIERS</p>
<p>AU RÉDACTEUR DE L'AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>^ POITIERS, le 22 août 1856.</p>
<p>« MONSIEUR L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Recevez, Monsieur l'abbé, l'assurance de ma considération distinguée,
et de mon sincère dévouement.</p>
<p>L.-E., Évêque de Poitiel's. »</p>
<p>.</p>
<p>Il fit des observations analogues sur la lettre de Monseigneur l'Évêque
de Poitiers.</p>
<p>Voici un passage intéressant de sa réponse aux conseils de Son Eminence
le Cardinal Donnet :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Telles sont les considérations que nous soumettons respectueusement à
Son Éminence. Elle y verra le point de vue auquel nous nous sommes placé
dans cette discussion. Notre âme jouit du plus grand calme, et notre
fermeté n'a rien que de paisible.</p>
<p>L'abbé A. SISSON.</p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE BEAUY AIS</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>BEAU V.I) s, le 27 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR EN CHEF,</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, Monsieur le Rédacteur en chef, tant pour vous que pour vos
collaborateurs, l'assurance de mes sentiments affectueux.</p>
<p>t JOSEPH ARMAND,</p>
<p>Évêque de Beauvais, Noyon et Senlis.</p>
<p>LETfflE DE MGR L'ARCHEVÊQUE D'AVIGNON</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR EN CHEF DE L'AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>AVIGNON, le 29 août 185G.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Ami de la Religion est sincèrement catholique, il veut en tout se
soumettre aux enseignements de l'Église, il admet ce que l'Église croit
et il rejette ce qu'elle condamne ; c'est sa foi, c'est la foi de ses
rédacteurs. Pensez-vous ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, Monsieur le Rédacteur, l'assurance de ma considération distinguée.</p>
<p>t J.-M.-M., Archevêque d'Avignon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE M-- L'ÉVÊQUE DE PERPIGNAN</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>PERPIGNAN, le 28 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR,</p>
<p>Souverain Pontife.</p>
<p><pb/></p>
<p>On vous reproche enfin les duretés de votre polémique. Saint Jérôme
s'est fait, je crois, quelques reproches du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Agréez, Monsieur le Rédacteur, l'expression de mes sentiments les plus
distingués. PHILIPPE,</p>
<p>- Évêque de Perpignan (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT D'UNE LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE C...</p>
<p>A MADAME DE M... (1)</p>
<p>8 août 1856.</p>
<p>(1) L'appréciation suivante, quoique toute confidentielle, nous parait
devoir trouver place dans ce recueil ; elle a été communiquée au
rédacteur de l'Univers avec l'agrément du prélat qui l'a écrite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE FRÉJUS</p>
<p>A M. L'ABBÉ SISSON,</p>
<p>RÉDACTEUR DE L'AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>MOUSTIERS-SAINTE-MARIE (Basses-Alpes), 26 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR L'ABBÉ,</p>
<p>Permettez-moi de vous dire, Monsieur l'Abbé, que d'accord avec les
éminents prélats qui ont fait connaître leur sentiment sur cette
affaire, je gémis de voir un simple prêtre, sans autorité dans l'Église,
se permettre de reviser en quelque sorte le jugement du
Souverain-Pontife et de le réformer, en stigmatisant comme hétérodoxe un
journal qui, examiné par le Saint-Siége, a reçu naguère son approbation
et ses encouragements dans une mémorable encyclique. Car vous ne
distinguez pas les temps dans votre critique; elle embrasse tout le
passé du journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'erreur et le scandale se produire et se propager parmi les fidèles
sans aucun souci de la vérité, de l'honneur de l'Église et du salut des
âmes.</p>
<p>Sans doute, Monsieur l'Abbé, tout n'est pas parfait dans des écrits
improvisés en grande hâte pour les besoins d'une polémique quotidienne,
surtout d'une polémique soutenue contre tant d'ennemis acharnés, souvent
sans bonne foi. L'Église, en gardant le silence sur ces défauts
inévitables, n'entend pas se rendre solidaire de toutes les opinions
émises dans des matières libres par des écrivains laïques, quelque
savants, habiles et vertueux qu'ils soient. Elle n'est donc ni
responsable ni engagée dans les opinions plus ou moins contestables qui
se débattent dans le champ clos de la science ou de l'histoire. Mais
elle sortirait de son silence si la foi était attaquée, si ses intérêts
étaient mis en péril. Quand elle se tait, votre zèle peut être tranquille.</p>
<p>Je le sais, la modération, compagne de la vérité et de la force,
n'exclut pas l'énergie du langage et l'accent indigné</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez l'assurance de ma considération distinguée,</p>
<p>■F- JOSEPH HENRI,</p>
<p>Evêque de Fréjus et Toulon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE M"" L'ÉVÊQUE DE GAP</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR EN CHEF DU JOURNAL L'UNIVERS.</p>
<p>Grand séminaire de Gap, ler septembre 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Telles sont les tristes réflexions que m'inspirent ces bruits de luttes
fratricides qui me parviennent jusqu'au sein de la retraite pastorale,
et qui affligent si profondément mon cœur et celui de tout le clergé de
mon diocèse. Mais au milieu de ces violentes attaques, Monsieur le
Ré(lacteur, alors qu'on a besoin de compter ses amis, je dois</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, Monsieur le Rédacteur, l'assurance de ma COllsidération la plus
distinguée.</p>
<p>t IRÉNÉE,</p>
<p>Évêque de Gap.</p>
<p>P. S. J'autorise l'insertion de cette lettre dans les colonnes de votre
journal.</p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE STRASBOURG</p>
<p>A M. L'ABBÉ SISSON,</p>
<p>DIRECTEUR DE L'AMI DE LA RELIGION (1).</p>
<p>7 septembre 1856.</p>
<p>MON CHER ABBÉ,</p>
<p>(1) La publication de cette lettre dans l'Univers était précédée de la
note suivante :</p>
<p>Msr l'Evêque de Strasbourg, au diccèse duquel M. l'abbé Sisson appar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, mon cher Abbé, l'assurance de ma considération bien affectueuse.</p>
<p>-f- A., Évêque de Strasbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE M-- L'ÉVÊQUE DE RENNES</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>RENNES, 14 septembre 1856.</p>
<p>Veuillez agréer, etc.</p>
<p>•F G. Evêque de Rennes.</p>
<p>LETTRE DE L'ÉVÊQUE DE QUIMPER</p>
<p>AU R. P. GAULTIER.</p>
<p>Le 25 septembre 1856.</p>
<p>MON RÉVÉREND PÈRE,</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, mon Révérend Père, etc.</p>
<p>-J- RENÉ,</p>
<p>Evêque de Quimper et de Léon.</p>
<p>L'ÉVÉQUE DE B A YONNE.</p>
<p>AU GÉRANT DE L'UNIVERS.</p>
<p>BAYONNE, le 4 octobre 1856.</p>
<p>Je prie le Seigneur de répandre sur vous, sur vos collaborateurs et sur
votre œuvre si importante, les bénédictions les plus abondantes.</p>
<p>Je n'ai pas besoin de vous dire combien j'ai été affligé des hostilités
dirigées contre votre journal si précieux et si</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p>t FRANÇOIS,</p>
<p>Evêque de Bayonne.</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>TULLE, 5 novembre 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Je viens de lire, dans votre numéro du 3 octobre, que vous vous proposez
de publier prochainement les précieux témoignages que vous avez reçus de
Nos Seigneurs les Évêques. A toutes ces hautes et puissantes adhésions,
vous pourriez joindre celle de Monseigneur l'Évêque de Tulle.</p>
<p>Cette adhésion vous a toujours été acquise, serait-il permis d'en douter
après l'accueil plein de bienveillance et de cordialité que Sa Grandeur
vous a fait en son palais épiscopal, il y a peu de mois ; après les
visites fréquentes dont elle vous a honoré lors de son dernier voyage à
Paris?</p>
<p><pb/></p>
<p>votre œuvre, Monseigneur de Tulle, dans tous ses entretiens
particuliers, les a énergiquement repoussées; mais il vient de le faire
encore d'une manière plus solennelle.</p>
<p>L... NIEL,</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE SOISSONS</p>
<p>A M. LE DIRECTEUR DE L'AMI DE LA RELIGION.</p>
<p>SOISSONS, 27 novembre 1856.</p>
<p>MONSIEUR L'ABBÉ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rome elle-même.</p>
<p>C'est ce danger, qui nous vient du côté de certaines préventions peu
fondées contre Rome, qu'il faudrait conjurer aujourd'hui par les efforts
réunis de tout ce qui en France aime l'Église et lui est dévoué
sincèrement : vous faites le contraire, en alimentant sans cesse des
luttes qui occupent malheureusement l'opinion publique ; en cherchant
toutes les occasions de faire prévaloir vos idées particulières au
détriment de ces idées d'autant plus saines qu'elles se rapprochent
davantage d'une vénérable et sainte antiquité. Vous vous trompez en
croyant défendre ce qui existait, contre l'envahissement, comme on dit,
de la nouveauté. C'est la nouveauté que l'on prône avec tant de zèle et
d'acharnement, et c'est l'antiquité, au contraire, que nous, nous lui
opposons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est temps, Monsieur l'Abbé, laissez-moi vous le dire en évêque ami de
votre journal, dans ce qu'il était autrefois, et en évêque animé d'un
grand esprit de conciliation ; il est temps de suivre une autre marche;
les révélations qui vont se faire prochainement devant les tribunaux, et
que je voudrais bien voir s'arrêter devant celle qui a été faite, il y a
quelques jours, de l'auteur de l'odieux pamphlet jeté dans le public
comme un tison ardent, devraient vous en faire comprendre toute
l'importance. Il y va, Monsieur l'Abbé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je comprends, Monsieur l'Abbé, tout ce que vos labeurs ont de pénible et
de fatigant, et je rends justice aux sentiments qui vous les font
supporter; mais laissez-moi ajouter qu'il dépendrait de vous de vous les
adoucir et de les rendre salutaires au bien de tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, Monsieur l'Abbé, la nouvelle assurance de mon dévouement et de
ma considération distinguée.</p>
<p>MGR FORCADE, ÉVÊQUE DE LA BASSE-TERRE</p>
<p>(GUADELOUPE),</p>
<p>AU R. P. GAULTIER.</p>
<p>« 27 novembre 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons aux témoignages des prélats français que l'on vient d'entendre
ceux de plusieurs évêques étrangers.</p>
<p>CONSTANTINOPLE, 20 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE M-- L'ÉVÉQUE DE SOLIE</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>SYRA, le 24 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez enfin, Monsieur le Rédacteur, les sentiments sincères de ma
profonde estime et de ma vive sympathie; suivez avec fidélité et ardeur
la voie qui vous a été tracée par le Saint-Siége, et, fort de la
sympathie qu'elle vous assure, ne craignez nul ennemi, ni secret, ni avoué.</p>
<p>Votre tout dévoué,</p>
<p>■F NICOLAS ADOLPHE MARINELLT,</p>
<p>Évêque de Solie, ancien Évêque de Santorin.</p>
<p>P. S. Pour l'honneur et l'amour de la vérité, faites de ma lettre tel
usage public qu'il vous plaira.</p>
<p>EXTRAIT D'UNE LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE LONDON</p>
<p>(CANADA-WEST).</p>
<p>« LONDON, 29 août.</p>
<p>Peut-être cette voix épiscopale, si faible qu'elle puisse être, partie
de l'extrémité du Canada, vous apportera-t-elle quelque consolation, en
vous disant que nous remercions ici Monseigneur l'Évêque d'Arras de nous
avoir comptés parmi ceux qui vous louent et vous bénissent pour tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE,</p>
<p>Evêque de London, C. W.</p>
<p>EXTRAIT D'UNE LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE WATERFORD</p>
<p>(IRLANDE).</p>
<p>2 septembre.</p>
<p>D. O'BRIEN,</p>
<p>Evêque de Waterford.</p>
<p>LETTRE DE M-- L'ÉVÊQUE D'ANNECY</p>
<p>AU REDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>EVIAN, le 3 septembre 1856.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR EN CHEF,</p>
<p>Comme tous les Évêques de la Savoie, j'ai reçu le fameux libelle :
l'Univers jugé par lui-même. Ne sachant</p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous ce qui me peine le plus dans cette triste affaire? C'est de
penser qu'il se trouvera bien des personnes qui se croiront autorisées à
chercher, par derrière ces accusations, des noms que l'on est habitué à
respecter. Si, en retirant votre plainte, vous pouvez empêcher ce mal,
j'ai l'espoir que vous le ferez. La charité, qui supporte tout, sait
aussi tout adoucir. Or, bien des circon-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez l'expression des sentiments affectueux avec lesquels j'ai
l'honneur d'être votre dévoué,</p>
<p>■f- Louis,</p>
<p>Évêque d'Annecy (i).</p>
<p>EXTRAIT D'UNE LETTRE DE MGR L'ÉVÊQUE DE SAINT-HYACINTHE</p>
<p>(CANADA).</p>
<p>3 septembre.</p>
<p>Je dois au vif intérêt que je porte au journal que vous dirigez un mot
de sympathie et d'encouragement au sujet de la lutte que vous soutenez</p>
<p>Louis VEUILLOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous félicite bien sincèrement de l'initiative si puissante qu'a
prise en votre faveur le vénérable et savant Évêque d'Arras, qui, dans
sa belle lettre du 2 août dernier, fait si bien ressortir la valeur de
votre publication et l'importance extrême qu'elle doit avoir aux yeux de
tout homme qui aime sincèrement sa religion.</p>
<p>Oui, Monsieur le Rédacteur, je le proclame hautement avec Monseigneur
Parisis, la suppression de Y Univers serait un malheur pour l'Église, et
elle causerait un vide immense, non-seulement en France, mais en
Amérique, au Canada, et partout où il est reçu. Je vous avoue que, pour
ma part, j'en serais inconsolable</p>
<p>Courage donc, Monsieur le Rédacteur, combattez avec constance, avec
force, et avec l'espérance d'une complète victoire.</p>
<p>Fort des encouragements si paternels et si bienveillants que vous avez
naguère reçus , continuez les travaux importants que vous vous imposez
tous les jours pour l'honneur de la religion, et poursuivez cette belle
carrière</p>
<p>t J.-C. PRINCE,</p>
<p>Evêque de Saint-Hyacinthe.</p>
<p>Monseigneur l'Evêque de New-York, Etats-Unis, nous a fait l'honneur de
nous écrire dans le même sens.</p>
<p>OPINION DES JOURNAUX CATHOLIQUES.</p>
<p>CONCLUSION DE L'UNIVERS.</p>
<p>27 août 1856.</p>
<p>Deux sortes d'accusations sont portées contre nous : d'un côté, l'on
inculpe nos doctrines au point de vue de l'orthodoxie ; de l'autre, on
inculpe la probité de nos sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>timents politiques, et, par des procédés dont personne n'use contre
personne, on nous attribue des pensées et un langage déshonorants.</p>
<p>Suivant nos adversaires, l' Univers est isolé; ils font courir une liste
des catholiques éminents que ce journal aurait éloignés de lui ; liste,
d'ailleurs, sur laquelle plusieurs noms ne figurent que par force, et
d'autres que par grâce; ils disent enfin que l' Univers forme « une
école - « solitaire et triste, qui se tient dans un coin avec un air</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ces descriptions se trouvent dans l'Union de l'Ouest, et sont trop
pittoresques pour ne lui avoir pas été beaucoup empruntées.</p>
<p><pb/></p>
<p>nion de nos adversaires, même sans la combattre, que celle de nos amis
pour nous en glorifier. Nous aurions pu remplir les colonnes de ce
journal des excellents articles où, avec des nuances diverses dans la
sympathie, le Mémorial du Poitou, le Courrier de la Brome et de
l'Ardèche, la Bretagne, le Messager du Midi, le Droit commun, de
Bourges, l' Opinion du Midi, la Sentinelle du Jura, le Mémorial,
d'Amiens, etc., ont pris généreusement notre défense, et donné sur le
pamphlet anonyme et sur les autres circonstances de la lutte un avis
bien éloigné de celui que nos adversaires espéraient. D'autres feuilles,
notamment le Journal de V Ain, I' Orléanais, le Spectateur, de Dijon, le
Journal de Lot-el-Garonne, etc., etc., sans se déclarer absolument pour
nous, ont exposé les faits avec une honorable impartialité.</p>
<p><pb/></p>
<p>a fait un abrégé dont la fortune a été prompte dans les journaux
révolutionnaires du pays. Les auteurs du pamphlet lui doivent ainsi le
plaisir, moins grand pour eux que pour nous, de nous voir une fois de
plus insultés par ces misérables feuilles. M. Kersten est homme de foi
et homme d'honneur. Qu'il reproduise les lettres de nos</p>
<p>Le Tablet, important organe des catholiques de la</p>
<p>Grande-Bretagne, a parlé comme les journaux catholiques belges :</p>
<p><pb/></p>
<p>time d'une conspiration dans laquelle la haine de ses ennemis n'est
surpassée que par la déloyauté des armes dont ils se servent. » (Tablet,
9 août.)</p>
<p>Citons d'abord son appréciation du libelle, qui a, dit-</p>
<p><pb/></p>
<p>elle, réjoui les incrédules et les révolutionnaires et contristé les
gens de bien :</p>
<p>« Il nous semble que c'est ainsi que l' Ami de [rt Religion aurait dû
raisonner, au lieu de patronner, comme il l'a fait, un livre indigne de
lui. »</p>
<p>Voici la conclusion de YArmonia :</p>
<p>« A nos yeux, les écrivains de Y Univers se montrent dignes de la plus
haute estime. Le désintéressement avec lequel ils refusent</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'autres témoins encore. La Esperanza, de</p>
<p>Madrid, disait dans son numéro du 16 avril 1856 :</p>
<p>(1) La CiviltÙ cattolica a parlé dans le mème sens que VArmonia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pénétrés de ces idées, nous reproduisons les principaux pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>sages de la lettre de l'illustre Prélat d'Arras; et nous ajoutons que S.
E. le cardinal archevêque de Reims et S. G. l'évêque de Montauhan,
éminents par la science et par la vertu, déclarent adhérer entièrement
au jugement de leur frère dans l'épiscopat.</p>
<p>D'autres feuilles catholiques d'Espagne tenaient le même langage : nous
ne pouvons tout citer, mais nous voulons au moins reproduire la lettre
suivante :</p>
<p>AU RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS.</p>
<p>SALAMANQUE, le 20 août 1856.</p>
<p><pb/></p>
<p>nyme, et qui descend dans l'arène avec des armes prohibées. A ses côtés,
qui le croirait, se placent des hommes qui portent écrit sur leurs
boucliers : « Amis de la Religion ! ! 1 » On pourrait bien dire alors de
la religion ce que madame Roland, au moment où elle allait mourir sur
l'échafaud, disait de la liberté Mais tirons un voile sur ces aveugles,
et espérons, monsieur le rédacteur, que Dieu ne vous refusera pas la
palme du triomphe, vu que sa cause est la vôtre, que vos moyens de
défense sont très« supérieurs et que vous êtes soutenu par trois
vénérables prélats, plus grands encore par leur incontestable réputation
de théologiens éminents que par leur haute dignité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais faire tomber le voile qui vous couvre les yeux?...</p>
<p>4° Enfin, que si j'avais la mission de juger en dernier ressort cette
polémique déplorable, je suivrais l'exemple de notre bon Jésus au sujet
de la femme adultère, pour la confusion et le châtiment de ces
détestables chercheurs des fautes d'autrui.</p>
<p>CAMILO ALVAREZ DE CASTRO,</p>
<p>Docteur en Théologie de l'Université de Salamanque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces journaux se réjouissent de peu de chose, et ce qui les étonne est
tout naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 septembre 1856.</p>
<p>1° Que l'Encyclique Inter multiplices de N. S. P. le Pape Pie IX, en
date du 21 mars 1853, n'a rien perdu de</p>
<p><pb/></p>
<p>sa force et de son sens en ce qui regarde la presse religieuse, et en
particulier l'Univers; que cet acte pacificateur, comme on l'a nommé,
d'une part couvre au moins le passé, de l'autre indique la voie pour
l'avenir. C'est le jugement de tous les Évêques qui ont parlé en cette
occasion.</p>
<p>2° Que l' Univers, après toutes les attaques dont il a été l'objet et
par suite de ces attaques, a désormais les raisons les plus fondées et
les plus décisives de se croire dans la véritable voie où doit se tenir
la presse catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« tombe maintenant sur votre œuvre doit vous la rèndre</p>
<p>5 septembre 1856.</p>
<p>Il n'est pas sans intérêt de savoir comment les journaux qni ont
chaleureusement appuyé le pamphlet anonyme contre i' Univers, et assisté
l' Ami de la Religion dans la campagne qu'il vient de terminer, tiennent
leurs lecteurs au courant des faits. Nous citons l'un des plus ardents
et des plus affidés, le Moniteur du Loiret, n° du 3 septembre. Cet
exemple suffira.</p>
<p>« Nous nous sommes abstenus de parler depuis quelque temps du grave
procès intenté par l'opinion catholique au journal V'Univers, et de la
polémique soutenue d'une manière si ferme et si remarquable par Y Ami de
la Religion.</p>
<p>« Aujourd'hui, le procès est instruit et la polémique terminée. — L'Ami
de la Religion a publié son dernier article, qui est comme le résumé de
tout le débat, et le tribunal de l'opinion peut prononcer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A cela l'Ami de la Religion fait aujourd'hui la réponse suivante :</p>
<p>« Quoi qu'il en soit, l'opinion publique est maintenant édifiée;
l'Univers a pu déférer aux tribunaux la brochure où on l'a jugé d'après
ses propres déclarations et son propre langage; il ne pourra pas faire
qu'il n'ait prôné les doctrines politiques et sociales les plus
opposées, toujours en identifiant les enseignements mêmes de l'Église
avec chacune de ces doctrines extrêmes et absolues. La police
correctionnelle, qu'on invoque si pitoyablement dans cette grave
circonstance, ne peut se prononcer sur ce qui fait le débat, et les
fortes démonstrations de l' A)?!!' de la Religion demeurent tout
entières, avec l'appui D'UN PLUS GRAND NOMBRE DE MEMBRES DE L'ÉPISCOPAT
que celui des adhérents de l' Univers (1). »</p>
<p>LÉON LAVEDAN.</p>
<p>(1) La lettre suivante écrite par un des membres les plus honorables et
les plus honorés du clergé orléanais montre quel esprit le rédacteur en
chef du Moniteur du Loiret, devenu plus tard rédacteur de l' Ami de la
Religion, ne cessa d'apporter dans l'examen de ce débat :</p>
<p><pb/></p>
<p>INCIDENT RELATIF A M. GAUTHIER DE CLAUBRY.</p>
<p>Le Journal des Villes et Campagnes a publié dans son numéro du 12
septembre la lettre suivante, que monseigneur l'Evêque de Poitiers lui a
fait l'honneur de lui adresser :</p>
<p>« MAUROC, près Poitiers, le 9 septembre 185G</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>A M. LE RÉDACTEUR DU JOURNAL DU LOIRET.</p>
<p>25 août 1856.</p>
<p>MONSIEUR LE RÉDACTEUR,</p>
<p>Veuillez me permettre de consigner dans vos colonnes une observation. Je
trouve dans le Moniteur du Loiret (11 et 12 août) la phrase suivante : «
Monseigneur l'évèque d'Arras, tout en donnant un bill d'indem« nité à
l'Univers, lui reproche pourtant bien en passant quelques paroles «
malsonnantes. -</p>
<p>Agréez, Monsieur le rédacteur, l'assurance de mes sentiments les plus
distingués.</p>
<p>VICTOR PELLETIER,</p>
<p>Chanoine de l'église d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis persuadé, Monsieur, que votre feuille a conservé ce mérite et
qu'elle est demeurée telle que je l'ai autrefois connue. C'est pourquoi
je cherche comment il se peut faire que M. G. de Cl***** ait eu la
pensée de vous demander l'insertion d'un article que les feuilles impies
et révolutionnaires auraient, ainsi qu'il le dit lui-même, reçu avec
applaudissement.</p>
<p>« Dans ce même article, les prélats dont la haute autorité est</p>
<p><pb/></p>
<p>intervenue naguère, et qui ont reçu du grand nombre de leurs collègues
des témoignages d'assentiment, sont mis en regard avec ces maniaques du
congrès de la paix, qui faisaient des démarches auprès de Palmerston
pour faire cesser toute effusion de sang, tandis que d'innombrables
armées se heurtaient sur le sol de lrl Crimée. Et il ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>festement ici, comme dans les écrits de la plupart des publicistes qui
se sont adjugé depuis quelque temps le rôle de modérateurs.</p>
<p>Le motif en est futile. Qu'on se rassure ; la position des Évêques les
met aussi en rapport avec les diverses parties de la société...</p>
<p>« Recevez, Monsieur, l'assurance de ma considération distinguée. , T ,</p>
<p>« f L. E., Evêque de Poitiers. »</p>
<p>Nous connaissons l'article de M. Gaultier de Claubry :</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LE CORRESPONDANT ET LE LIBELLE.</p>
<p>G septembre 1856.</p>
<p>Dans son dernier numéro, qui date de dix jours, le</p>
<p><pb/></p>
<p>commettre. Au Correspondant, premier éditeur de ce travail, revenait
plus spécialement le soin d'en établir l'exactitude contestée par nous.
Il s'est tu. Nous avons constaté son silence comme un aveu, quant aux
faits.</p>
<p>La ressource est d'ailleurs faible, et se fatigue. Renon-</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit ici le fond des cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE AUX JOURNAUX ALLEMANDS.</p>
<p>— 3 OCTOBRE 1856 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Feuilles historiques de Munich, excellent recueil d'ailleurs,
tiennent sur nous un langage auquel la presse</p>
<p><pb/></p>
<p>révolutionnaire elle-même ne pourrait rien ajouter. Quelques extraits
feront voir comment et par qui ce journal, dont les rédacteurs, sans
doute, ne lisent pas l' Univers , s'est laissé renseigner.</p>
<p>(1) Le journal de Munich veut parler de M. le prince Albert de Broglie ;
mais en 1845 et beaucoup plus tard, cet écrivain était fort loin du
parti catholique, que M. le duc de Broglie son père combattait.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrier éclata. M. de Falloux, bravant la rage de la Montagne en 1849, fit
préparer une seconde loi. Le président n'y était pour rien ; il n'y a
jamais participé. Au contraire M. Thiers, M. Molé, M. Cousin tinrent une
noble et courageuse conduite, aussi bien dans la commission que dans les
deux assemblées. Le Gouvernement n'accepta la nouvelle loi que quand la
victoire n'était plus douteuse. M. Thiers la fit triompher.</p>
<p>4° L'Univers se joignit aux Rouges pour combattre la loi ; il voulait
tout ou rien, c'est-à-dire la destruction de l'Université et le monopole
; il repoussait toute légitime concurrence.</p>
<p>50 L'Univers a été condamné par Rome dans la fameuse querelle des
classiques.</p>
<p>6° Le 2 décembre arriva. Avant ce moment l' Univers, loin d'être neutre,
faisait la guerre la plus haineuse au napoléonisme et avait épousé la
cause légitimiste. Au 2 décembre, il changea soudain les outrages en
adulations et en applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>« la cendre. »</p>
<p>Telle est l'érudition et tels sont les sentiments du recueil catholique
de Munich au sujet de l' Univers. Nous voyons parfaitement d'où tout
cela lui vient. La plupart de ses assertions sont tirées du travail de
M. de Falloux, et nous y avons répondu ; les injures sont les mêmes
qu'on a lues dernièrement dans une lettre publique de M. de
Montalembert, et nous n'y voulons pas répondre ; le reste est tiré du
pamphlet anonyme, et la justice y répondra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, même en ce cas, nous ne pourrions faire rien de pareil à
l'indignité que les Feuilles historiques doivent se reprocher.</p>
<p>A M. LOUIS ULBACH.</p>
<p>« BESANÇON, le 7 septembre 1866.</p>
<p>« MONSIEUR LE RÉDACTEUR-,</p>
<p>« Je viens seulement d'avoir connaissance de la lia vue de Palis du 15
août 1856, qui contient un article intitulé : Le parti catholique et ses
variations. Vous y citez (p. 183) un passage de l'écrit récent de M.
Veuillot contre M. de Falloux, contenant un prétendu récit de ma
conduite lors du coup d'État du 2 décembre 1851. Vous ajoutez que ce
récit n'a pas été démenti et que par conséquent il est authentique.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensé doit comprendre que le silence gardé devant l'injure ne peut pas
servir de garantie au mensonge, et qu'il serait souverainement injuste
d'en conclure que l'on admet tout ce que l'on ne conteste pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>force une assemblée souveraine. Mais le temps n'est pas encore venu où
d'autres que les apologistes du gouvernement actuel puissent discuter le
coup d'État du 2 décembre. Quand il viendra, croyez bien, Monsieur, que
je ne serai nullement embarrassé de rendre compte de ma conduite avant,
pendant et après cet événement. Veuillez, en attendant, insérer cette
lettre dans votre prochaine livraison, et agréez l'assurance de la
parfaite considération avec laquelle j'ai l'honneur d'être votre
trèshumble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>« CH. DE MONTALEMBERT. »</p>
<p>Falloux.</p>
<p>« Louis VEUILLOT.</p>
<p>« DOUÉ-LA-FONTAINE (Maine-et-Loire), 16 septembre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONSE A M. COCHIN.</p>
<p>— 28 JANVIER 1850. —</p>
<p>M. Augustin Cochin défend M. de Montalembert dans le dernier numéro du
Correspondant. Il y met plus que de la vivacité, et comme son principal
talent est pour la caricature, il ne laisse pas de nous dire des choses
assez piquantes. Il abonde aussi en affirmations qui pourraient être
contestées, et en dénégations qui ne se soutiendraient guère. Il fait
enfin des citations suivant la méthode du fameux ouvrage intitulé : L'
Univers jugé par lui-même. Il avait usé de cette méthode avant tout le
monde, il y persévère, et nous ne faisons pas difficulté de reconnaître
qu'il la pratique avec dextérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉNOUEMENT DU PROCÈS.</p>
<p>Les lettres et les articles qui précèdent ne donnent pas, il s'en faut,
une complète idée de l'ardente polémique poursuivie en France et à
l'étranger contre l' Univers, même après que la justice eut été saisie
de la brochure de M. Cognât.</p>
<p>Le procès suivait d'ailleurs son cours. Après deux ou trois remises il
fut appelé, le 24 décembre 1856, devant la sixième Chambre de la police
correctionnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Y Univers :</p>
<p>« L'affaire de Y Univers contre la brochure V Univers jugé par lui-même
a été remise de nouveau aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout en désirant la paix, mes conseils .insistent pour " que rien ne
reste douteux ni obscur dans le traité. On me recommande de bien
spécifier l'objet et la forme des documents, et de régler aussi la
manière du désistement.</p>
<p><pb/></p>
<p>des anciens articles de l'Univers qui paraîtront répondre le plus
directement aux accusations de la brochure. »</p>
<p>« Lundi matin, 5 janvier 1857.</p>
<p>J'ajoute que cette dernière condition ne souleva ni le jour où elle fut
faite, ni plus tard/ aucune objection.</p>
<p>M. l'abbé Cognât insistant toujours, près des intermé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« 12 janvier 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>sultat. Un arrangement fut convenu. Pour bien faire comprendre son
véritable caractère, nous reproduisons ici la note qui avait été
proposée dans l'intérêt de M. Cognât.</p>
<p>« M. l'abbé Cognat et MM. les rédacteurs de l' Univers pre-</p>
<p>« nant en considération les conseils qui leur ont été donnés,</p>
<p>« et cédant au sentiment qu'inspire l'affreuse catastrophe qui a</p>
<p>« consterné toutes les âmes chrétiennes, renoncent, M. l'abbé</p>
<p>« lui-même, et MM. les rédacteurs de l'Univers aux poursuites en</p>
<p>« diffamation dirigées par eux contre l'auteur de cette brochure,</p>
<p>« L'abbé J. COGNAT, BARRIER.</p>
<p>« 12 janvier 1S57. »</p>
<p>« Il est de mon devoir, reprend Me Josseau, de n'ajou-</p>
<p><pb/></p>
<p>« ARCHEVÊCHÉ DE PARIS.</p>
<p>« 12 janvier 1857.</p>
<p>« MONSIEUR L'ABBÉ,</p>
<p>« La circonstance douloureuse où nous nous trouvons, et des</p>
<p>« raisons majeures, nous font un devoir de vous demander posi-</p>
<p>« tivement comme vos supérieurs ecclésiastiques, la transaction</p>
<p><pb/></p>
<p>« ci-jointe, qui mettra fin au procès pendant entre vous et</p>
<p>« MM. les rédacteurs de l'Univers.</p>
<p>« Veuillez agréer, Monsieur l'Abbé, l'assurance de mes sentiments
dévoués au nom de nos collègues.</p>
<p>t « BUQUET,</p>
<p>« Vicaire général capitulaire. »</p>
<p>« Sur cette lettre, reprend Me Dufaure, M. l'abbé Cognat a cru devoir
accepter le désistement de l' Univers. »</p>
<p>C'est du moins ma très-ferme conviction. Dans tous les cas on nous
accordera que ce dernier incident n'aurait pas dû se produire après
notre désistement et sans que rien, absolument rien, eût pu nous le
faire soupçonner.</p>
<p>Du reste, le dénoùment de ce long et pénible procès fut compris comme il
devait l'être. J'en pourrais donner de nombreuses preuves. Une seule
suffira. C'est la lettre suivante adressée au rédacteur en chef de
l'Univers par un éminent prélat qui était intervenu dans cette lutte
pour demander la conciliation :</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTFERRAND, en cours de visite, 27 janvier 1857.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Ce n'est pas d'hier que j'ai conçu pour votre personne les sentiments
dont M. M*** vous a entretenu ; depuis longtemps je suis habitué à-vous
regarder comme un homme de foi et de courage (ce qui n'est pas commun).
Si je me suis séparé de vous sur certaines questions secondaires, je
vous ai toujours accompagné de mes vœux dans les luttes que vous avez
soutenues contre les ennemis de Jésus-Christ, les détracteurs de
l'Église et les adversaires avoués ou secrets du Saint-Siége.</p>
<p>Et depuis lors, quand il s'est agi d'arrêter un procès dont l'issue
n'était plus douteuse, vous avez eu le mérite de mieux sentir ce
qu'exigeaient d'impérieuses convenances et vous avez su donner l'exemple
de la modération quand la modération devait vous coûter davantage.....</p>
<p>Agréez, Monsieur, l'assurance de mes meilleurs sentiments.</p>
<p>FERDINAND,</p>
<p>(jnçfânai^oKKm^Àrehevêqite de Bordeaîix.</p>
<p>FIN DU TOME i È 1 ^ÎJsyxiÈME SÉRIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>. CONTENUES DANS LE TROISIÈME VOLUME.</p>
<p>L'ASSASSINAT DE MONSEIGNEUR SIBOUR 1</p>
<p>VERGER ET LE SIÈCLE. — La liberté contre la religion. — L'attentat du 3
janvier. — Est-ce la religion qui fait les assassins? 5</p>
<p>LE CLERGÉ ET LE SIÈCLE . — Le clergé actuel né du martyre. — L'oeuvre de
Dieu par le peuple de France. — L'instruction sacerdotale. — Un conte du
Siècle. — Les prétendus maîtres de la science. — La science du clergé 13
L'AFFAIRE DE MONSEIGNEUR L'ÉVÊQUE DE MOULINS 26 SUITE DE L'AFFAIRE DE
MONSEIGNEUR DE MOULINS 28</p>
<p>CIRCULAIRE DE MONSEIGNEUR L'ÉVÈQUE DE CHARTRES TOUCHANT LA PRESSE
IRRÉLIGIEUSE. — Les procédés de polémique du Siècle. — Le Siècle et la
liberté. — De deux programmes différents. — M. Jourdan prophète 33</p>
<p>LE JOURNAL DES DÉBATS ET LE SIÈCLE CONTRE LES MIRACLES. — 1. Le zèle
religieux de MM. Jourdan et Paradol. — Ignorances, inconvenances et
inconséquences de ce dernier. — La foi aux miracles. — Saint Joseph de
Cupertino. — II. Réponse de M. Paradol. — Parti qu'il prétend tirer-d'un
article de M. deMontalembert.—III. Un apologue de M. Jourdan. —IV.
L'ultillla ratio du Siècle ...... 40</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DROITS DE LA POLÉMIQUE. — M. Paradol en habit de guerre. — Les
satisfactions que nous pouvons accorder. — Avantages de la loi des
signatures. — Confraternité littéraire et confraternité chrétienne. 77
SUR L'ÉLOGE FUNÈBRE DE M. ISAMBERT, PAR M. ODILON BARROT 85 THÉORIE ET
PRATIQUE DU RÉGIME PARLEMENTAIRE. AFFAIRES DE BELGIQUE. — Libéralisme et
liberté. — Le gouvernement de la parole ; souvenirs de 1848. — Théorie
actuelle du gouvernement parlementaire. — Attitude du Siècle et du
Journal des Débats, en présence de l'émeute belge. — Reproches adressés
aux catholiques par les libéraux. — La loi sur la charité. — De trois
formes de gouvernement. — Tendances et effets du régime parlementaire en
Belgique. — La révolution du mépris.— Le gouvernement des
minorités.—Opinion de MM. Jourdan et Paradol sur la liberté. —
Conclusion des affaires de Belgique. 90</p>
<p>L'AGITATION ÉLECTORALE. — Les plans de l'Opposition. — La révolution et
la liberté de l'Église. — Les catholiques aux élections. — Les candidats
du Gouvernement 135</p>
<p>LES PRINCIPES DE 89. — 1. Les deux 89. — Lt s principes de la révolution
française, d'après M. Cousin. — II. Les conséquences révolutionnaires de
89. — Fanatiques et sophistes. — Le catholicisme est-il destructeur ? —
Droits refusés au citoyen français en vertu de la liberté conquise en
89. — Simples questions 116</p>
<p>LES DERNIERS MOMENTS DE BÉRANGER 178</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COLPORTAGE PROTESTANT. — Mode, caractère et résultats de la
propagante sous Luther et Mélanchton. — La censure 266</p>
<p>DÉFENSE DE LA PRESSE CATHOLIQUE DU PIÉMONT CONTRE LE CORRESPONDANT. —
OEuvre de pacification générale du Correspondant. — Un malheur de cette
revue. — La charité de ceux qui invoquent toujours la charité 313</p>
<p>SUR LES IMPOSSIBILITÉS DE MONSEIGNEUR L'ÉVÊQUE D'ÂRRAS 319</p>
<p>LES ESPÉRANCES DU SIÈCLE. — Le Siècle et Voltaire. — Les signes du
temps. — Les vraies forces de la Révolution. — M. de La Bédollière roi.
— M. Quinet. — La force matérielle de l'Église. — L'avenir de la
Révolution 327</p>
<p>M. DE MONTALEMBERT. — Ses idées et sa situation politique. — Caractères
de sa polémique 344</p>
<p>L'UNIVERS JUGÉ PAR LUI-MÊM-r, 389</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre de Monseigneur l'Évêque de Poitiers au rédacteur de l' Ami de la
Religion 472 Lettre de Monseigneur l'Évëque de Beauvais au rédacteur en
chef de YUnivers 475</p>
<p>Lettre de Monseigneur l'Évëque de Rennes au rédacteur en chef de</p>
<p>YUnivers 494</p>
<p>Lettre de Monseigneur l'Évêque de Quimper au R. P. Gaultier. 494</p>
<p>R. P. Gaultier 502</p>
<p>Lettre de Monseigneur l'Évëque de Solie au rédacteur en chef de
l'Univers., .............................................. 504</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait d'une lettre de Monseigneur l'Évêque de London (CanadaWest) 505
Extrait d'une lettre de Monseigneur l'Évêque de Waterford (Irlande) 506
Lettre de Monseigneur l'Évêque d'Annecy au rédacteur en chef de l'
Univers 506 Extrait d'une lettre de Monseigneur l'Évêque de
Saint-Hyacinthe.</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU TROISIÈME VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
