<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Taulier, L.-F.">L.-F. Taulier</author>
<title>Essai historique et critique de la poésie lyrique en France / par L.-F. Taulier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Taulier, L.-F.</author>, <title>Essai historique et critique de la poésie lyrique en France / par L.-F. Taulier,...</title>, <date>1842</date>,description :,42 pages
</bibl>
<publisher>impr. de L. Boitel (Lyon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54257311</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Ateliers</p>
<p>RENQV'UVRES S.A.</p>
<p>2002</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>':t * *</p>
<p>&lt;--,' •'</p>
<p>*</p>
<p>#■***</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI HISTORIQUE ET CRITIQUE</p>
<p>DE LA POÉSIE LYRÏOUE</p>
<p>EN</p>
<p>FRANCE.</p>
<p>La poésie, en général, étant l'expression du beau par le langage humain,
la poésie lyrique, en particulier, en est incontestablement la plus
haute expression. En effet, soit qu'il célèbre la puissance du Très-Haut
ou les beautés de la création, soit qu'il chante une fête, une victoire,
ou qu'il exhale les sentiments passionnés de son amc, le poète lyrique
s1 élance toujours au loin, comme entraîné par une force étrangère et
surhumaine. Les violentes émotions du coeur, le mouvement incessant de
la pensée, l'attrait irrésistible de l'harmonie, tout cela l'ébranlé, le
transporte et l'exalte jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>4 l'enthousiasme. Aussi est-ce du poète lyrique que l'on peut dire avec
le plus de vérité :</p>
<p>Non mortale sonans, afllatus numine qaando</p>
<p>Jam propiore Dei (1).</p>
<p>Les cieux appellent Grâce, et les hommes Génie.</p>
<p>Le monde où, pour la première fois, celle voix s'est fait entendre a été
l'Orient, ce monde prédestiné, où la poésie éclatait de toutes parts en
spectacles grandioses, ce monde où l'homme avait reçu tant de bienfaits
de Dieu, où il trouvait tant d'occasions de chanter ses louanges, et de
faire monter jusqu'au ciel les soupirs d'une ame pleine de
reconnaissance et d'amour.</p>
<p>DELILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie lyrique, ou plutôt le genre lyrique, est donc encore
aujourd'hui le premier de tous les genres rie poésie. TI a</p>
<p><pb/></p>
<p>6 été cultivé par les plus beaux génies des peuples anciens et modernes,
et c'est celui dont l'étude offre le plus de charmes. Examinons quelle a
été sa nature et sa destinée en France ; éludions ses différents
caractères et ses transformations variées, dans les poètes les plus
éminents de la littérature française.</p>
<p>I.</p>
<p>Sans doute il n'y a dans les ballades, rondeaux et complaintes de cette
époque, ni élévation ou profondeur de pensées, ni mouvements impétueux
et enthousiastes. Ce sont, en grande partie, de gracieux amusements de
l'imagination ; ce sont presque toujours des chants d'amour et de joie
qui respi-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 fols des fols, et les fols mortels hommes,</p>
<p>Qui vous fiez tant ez biens de fortune !</p>
<p>En celle terre, et pays où nous sommes,</p>
<p>Y avez-vous de chose propre aucune ?</p>
<p>Vous n'y avez chose vostre nesune (aucune),</p>
<p>Fors les beaux dons de grâce et de nature,</p>
<p>Si fortune donc, par cas d'aventure,</p>
<p>Vous toult les biens que vostres vous tenez,</p>
<p>Tortue vous fait, ainçois (mais) vous fait droiture :</p>
<p>Car vous n'aviez rienquand vous fustes nez.</p>
<p>Voyez encore quelle douce et aimable tristesse, quelle monotonie
plaintive domine dans ces vers de Charles d'Orléans, le digne père de
Louis XII :</p>
<p>En laforest d'ennuyeuse tristesse,</p>
<p>Si rencontrai l'amoureuse déesse</p>
<p>Oui m'appella, demandant oùj'alloye.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ores connois mon temps premier perdu ; De retourner jamais ne m'est
possible. Déjeune, vieux, de beau, laid suis venu. En jeunes ans, rien
n'était impossible A moi, jadis, hélas ! ce me sembloit.</p>
<p>Adieu, vous dis, nobles et plaisants lieux Où j'ai passé ma jeunesse
première : Ores vous perds, car je suis venu vieux : Age a reçu de moi
rente plénière.</p>
<p>Enfin, qui le croirait? Villon lui-même, ce franc escolier du XVe
siècle, libertin et voleur, auteur des Repues franches, se prend aussi
d'un beau regret en songeant au temps jadis. Et certes ses rêveries
mélancoliques ne lui inspirent pas des accents moins doux ni moins
touchants, moins poétiques surtout, que le dévergondage peu honnête de
son imagination. Qui ne se rappelle ces jolies strophes d'une de ses
plus jolies ballades ?</p>
<p>Dictes moy où, ne en quel pays, Est Flora la belle Romaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Archipiada, ne Thaïs, Qui fut sa cousine germaine ? Echo, parlant
quand bruyt on raaine Dessus rivière, ou sus estan, Qui beaulté eut trop
plus que humaine ?... Mais où sont les neiges d'antan (?</p>
<p>Si donc notre poésie, au XVe siècle, fut loin d'être lyrique dans le
sens véritable du mot, si son caractère principal fut la gaîté et la
franchise railleuse, insouciante, elle eut aussi, on ne saurait le
méconnaître, quelques accents de passion élégiaque et tendre, qui
partent du coeur et qui témoignent d'une inspiration naturelle et vraie.</p>
<p>II.</p>
<p>Celle inspiration dégénère chez les premiers poètes du XVIe siècle; leur
poésie n'est plus que de la versification gracieuse, polie, élégante. A
peine si, dans les élégies de Clément Marot, on rencontre quelque
délicatesse de sentiments, quelque sensibilité naïve. Mais l'esprit est
bientôt fatigué de ces manières de bon ton, de ces fades images si
voisines de l'afféterie italienne ; ni le coeur ni l'ame n'en sont émus.
Marot, cepen(i)</p>
<p>cepen(i) l'année passée, mue annutn.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Ici sont les louanges écrites</p>
<p>Du roi des rois, du Dieu des exercites ;</p>
<p>Ici David, ce grand poète hébreu,</p>
<p>Nous chante et dit quel est ce puissant Dieu.</p>
<p>11 est fâcheux de l'avouer, mais c'est une vérité inconlesta-</p>
<p><pb/></p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>Immense Eternité, la première des dieux, Seconde de mes vers l'essor
audacieux, Et fais que mes chansons, pour toi seule entonnées,
Triomphent, comme toi, des jours et des années.</p>
<p>0 grande Eternité !</p>
<p>Tu maintiens l'univers en tranquille unité, De chaisnons enlacés les
siècles tu attaches, Et, couvé sous ton sein, tout le monde tu caches.</p>
<p>Ta bouche ne dit point il fut ou il sera ;</p>
<p>Tout le temps passé,</p>
<p>Et celui dont le pas n'est encore avancé,</p>
<p>Le passé, le présent, voire celui qui tarde,</p>
<p>Car ton oeil voit toujours tous les temps devant soi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci quiort, par les dangers,</p>
<p>L'honneur du fer victorieux ;</p>
<p>Le soin de l'or laborieux ; L'un aux clameurs du palais s'étudie,
L'autre le vent de la faveur mendie.</p>
<p>Mais moi, que les Grâces chérissent. JiJ hais les biens que l'on adore,
Je hais les honneurs qui périssent Et le soin qui les coeurs dévore.</p>
<p>De mourir ne suis en émoi, Selon laloi du sort humain : Car la meilleure
part de moi Ne craint point la fatale main.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Craigne la mort, la fortune et l'envie, A qui les dieux n'ont donné
qu'une vie.</p>
<p>Arrière tout funèbre chant, Arrière tout marbre et peinture ; Mes
cendres ne vont point cherchant Les vains honneurs de sépulture.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 mes rudes de l'antiquité ; l'allégorie habite pèle-méle avec les
traditions mythologiques qui, alors déjà, n'étaient plus des nouveautés. "</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, la forme de l'ode reconstruite sur une base plus solide, élevée
sur un piédestal plus majestueux, tels sont les titres de Malherbe aux
hommages de la postérité. Cependant il y a plus encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>111.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les campagnes de Lens, ..A fait mordre la terre Aux Espagnols
insolents.</p>
<p>Chapelain trouve que le cardinal de Richelieu est un sujet qui va bien à
sa muse inspirée, et qu'il est beau de vanter outre mesure l'orgueil
altier et l'impérieuse violence de cet homme qui est pour lui un
demi-dieu; Sainl-Amand, dont l'imagination était plus libre, et dont la
verve ne s'enflammait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 affectations puériles, images décolorées ou extravagantes.</p>
<p>Théophile de Viau, par exemple, nous apprend que</p>
<p>&lt;,f</p>
<p>La paix trop longtemps désolée Revient aux pompes de la cour, Et retire
du mausolée Les jeux, les danses et l'amour.</p>
<p>Ailleurs, dans Chapelain, c'est le Danube qui crut désormais</p>
<p>N'être pas en son antre assuré de nos armes, Qui redouta le joug, frémit
dans ses roseaux, Pleura de nos succès, et grossi de ses larmes, Plus
vite vers l'Euxin précipita ses eaux.</p>
<p>C'est Chapelain qui nous dit encore avec un imperturbable sang-froid :</p>
<p>Boileau enfin, dans son essai lyrique, que M. Villemain a</p>
<p><pb/></p>
<p>21 si justement qualifié de malencontreux, veut-il nous faire croire que
son coeur est vivement ému, et qu'il va porter dans notre ame le trouble
qui l'anime, quand il s'écrie avec une expression si prosaïque :</p>
<p>Quelle docte et sainte ivresse Aujourd'hui me fait la loi? Chastes
nymphes du Permesse, N'est-ce pas vous que je voi ? Accourez, troupe
savante, Des sons que ma lyre enfante Ces arbres sont réjouis.
Marquez-en bien la cadence ; Et vous, vents, faites silence : Je vais
parler de Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre son caractère religieux et politique que l'ode conserve dans J.B.
Rousseau, elle en prend encore un autre tout nouveau,</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous ces morts immortels Qui, jusqu'au siècle où DOUS sommes, Ont
fait chez les plus grands hommes Naître les plus doux transports.</p>
<p>Le genre lyrique où J. B. Rousseau a déployé sansnul doute le plus de
véritable entraînement est un genre qu'il a en quelque sorte créé et
qu'on n'a plus cultivé depuis, la Cantate. Au moins dans la Cantate de
Circé et de Bacchus, nous voguons en pleine antiquité; les Ions n'y
forment plus disparate, les traditions mythologiques n'y sont point
déplacées; la langue seule est différente, car il nous semble lire
quelques vers bachiques des antiques dithyrambes, ou apercevoir un léger
rc(I)</p>
<p>rc(I) qtiisquis studel oemulari.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 flel de ce feu dont brûlait Sapho, et que sa lyre plaintive savait
rendre en accords immortels.</p>
<p>Su proser de la rime et rimer de la prose.</p>
<p>Jamais non plus poète plus prosaïque n'a inspiré des vers plus mauvais
que ceux-ci de Bernis, autre ridicule bouffon et plat parodiste de la
poésie lyrique :</p>
<p>Plus philosophe que poète, 11 touche une lyre muette. La raison lui
parle : il écrit. On trouve en ses strophes sensées Moins d'images que
de pensées, Et moins de talent que d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 composa dans un âge plus avancé, sont politiques ou philosophiques.
Il n'en a point laissé sur un sujet littéraire, mais n'ayons pas de
regret; elles n'eussent pas été moins ridicules que toutes les autres,
puisqu'il disait de Pindare :</p>
<p>Sors du tombeau, divin Pindare,</p>
<p>Toi qui célébras autrefois</p>
<p>Les chevaux de quelques bourgeois</p>
<p>Ou de Corinthe ou de Mégare ;</p>
<p>Toi qui possédas le (aient</p>
<p>De parler beaucoup sans rien dire : (t)</p>
<p>Toi qui modulas savamment</p>
<p>Des vers que personne n'entend</p>
<p>Et qu'il faut toujours qu'on admire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaux jours de Salomon, jours de calme et de gloire, Jours où la paix
goûtait les fruits de la victoire, Où Sion De formait que de pieux
concerts, Cèdres qui du Liban remplissez les asiles,</p>
<p>Solitudes tranquilles, Objets délicieux, renaissez dans mes vers.</p>
<p>Renaissez, dans mes vers, spectacle qui m'enchante, Rivages du Jourdain,
nation florissante, Cités qu'enrichissaient des habitants nombreux,
Champs fertiles, vaisseaux dominateurs de l'onde,</p>
<p>Temple, ornement du monde, Roi, modèle des rois, peuples qu'il rend
heureux!</p>
<p>N'y a-t-il pas dans ces strophes quelque chose qui nous rappelle
involontairement ces cantiques</p>
<p><pb/></p>
<p>Fervet immensusque ruit profundo Pindarus ore;</p>
<p><pb/></p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>31 De ton flambeau la clarté pure Me guide au temple où la nature Cache
ses augustes trésors.</p>
<p>Grand Dieu ! Quel sublime spectacle Confond mes sens, glace ma voix! Où
suis-je? Quel nouveau miracle De l'Olympe a changé les lois?</p>
<p>Arrêtons-nous devant cette Révolution française, si belle dans son
principe, si hideuse dans ses moyens d'exécution, qui passa sur la terre
comme une tempête de l'Océan débordé, et brisa longtemps en France les
ailes de toute poésie. Revenons</p>
<p><pb/></p>
<p>Une société vieillie avait été brisée par l'orage révolutionnaire; un
siècle mourait dans les angoisses d'une agonie affreuse; un siècle
nouveau et une société nouvelle surgissaient de ces ruines, pleins de
vie et d'avenir : la poésie devait aussi renaître. Elle ne manqua pas à
la France ; mais, dans cette rénovation complète de tous les éléments
constitutifs d'une nation civilisée, elle devait se renouveler aussi;
elle se renouvela, et prit un sublime essor dans les inspirations
religieuses de M. de Lamartine.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
