<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Joubert, Joseph (1754-1824)">Joseph Joubert</author>
<title>Pensées, essais et maximes de J. Joubert : suivis de Lettres à ses amis et précédés d'une notice sur sa vie, son caractère et ses travaux. Tome 1 / [édité par Paul Raynal]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Joubert, Joseph (1754-1824)</author>, <title>Pensées, essais et maximes de J. Joubert : suivis de Lettres à ses amis et précédés d'une notice sur sa vie, son caractère et ses travaux. Tome 1 / [édité par Paul Raynal]</title>, <date>1842</date>,description :,448 pages
</bibl>
<publisher>C. Gosselin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6509363r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>©</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES, ESSAIS</p>
<p>ET MAXIMES</p>
<p>DE J. JOUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE H. FOURNIER ET Ce 7 RUE SAINT-BENOIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES, ESSAIS</p>
<p>ET MAXIMES</p>
<p>DE J. JOUBERT</p>
<p>SUIVIS</p>
<p>DE LETTRES A SES AMIS</p>
<p>ET PRÉCÉDÉS D'UNE NOTICE</p>
<p>SUR SA VIE, SON CARACTÈRE ET SES TRAVAUX</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DE CHARLES GOSSELIN 9 RUE SAINT-GERMAIN-DES-PRÉS</p>
<p>1842</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR LA VIE</p>
<p>LE CARACTÈRE ET LES TRAVAUX</p>
<p>DE M. JOUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>manoir où il venait chercher le repos, les visiteurs importuns et les
insipides rimeurs, s'était écrié :</p>
<p>« Mais si Joubert, ami fidèle « Que depuis trente ans je chéris, « Des
cœurs vrais le plus vrai modèle, « Vers mes champs accourt de Paris, «
Qu'on ouvre ! j'aime sa présence ; « De la paix et de l'espérance « Il a
toujours les yeux sereins.</p>
<p>« Que de fois sa douce éloquence « Apaisa mes plus noirs chagrins ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« rieux. Il faut laisser quelque trace de son passage et « remplir sa
mission. » Presque dans le même temps, M. Molé soupçonnait que cette
tâche était plus avancée que M. de Fontanes ne l'avait cru.</p>
<p>Cependant, quand une œuvre pareille est jetée dans le domaine littéraire
, le public a le droit et le besoin d'en savoir l'histoire, d'en
connaître l'auteur. C'est donc un devoir de dire ici la vie et les
travaux de</p>
<p><pb/></p>
<p>A quatorze ans, il avait appris tout ce qu'on pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant M. Joubert n'avait pu supporter, sans en</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Joubert était trop jeune et trop curieux de savoir pour qu'une
retraite silencieuse, au fond de la province, pût longtemps lui suffire.
Pendant son long séjour à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son premier soin fut d'y rechercher la société des gens de lettres ;
tentative heureuse, car au bout de peu</p>
<p><pb/></p>
<p>Dupe de son illusion, cependant, M. Joubert imputa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il en soit, M. Joubert s'accuse, et peut-être n'est-ce point à
nous de lui donner un démenti. Admettons donc que, dans un jour
d'abandon, il a touché du bout des lèvres la coupe où s'abreuvaient ses
amis.</p>
<p>Il trouvait au surplus dans l'étude un puissant préservatif contre tous
les entraînements. Au milieu du</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels étaient du moins les caractères de cette intimité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Joubert s'inquiétait plus de perfection que de gloire.</p>
<p>Pendant qu'il s'abandonnait avec confiance, avec paresse peut-être, à
cette sorte d'inspiration d'emprunt, reflet un peu terne de l'éclat
antique, M. Joubert se plaignait de ce que les écrivains, consultant
leur mémoire plus que leur âme, montraient moins de spontanéité que de
déférence aux modèles. Il voulait que toute œuvre de l'art offrît, comme
les traits du visage humain, ce caractère distinct et personnel qui
sépare chaque individu des individus qui l'entourent. Dans le livre
enfin il cherchait l'homme, et se détournait quand il ne le trouvait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Conduit en Angleterre, vers la fin de 1785, par le projet bientôt
abandonné d'un recueil littéraire qu'ils avaient espéré de fonder en
commun, il le gourmandait assez vivement sur son goût pour les écrivains
d'outreManche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a mille choses que je vous écrirais , si je ne « craignais de
vous bouleverser totalement. Ma con« clusion est que le peuple anglais
vaut moins de près « que de loin. La patrie de l'imagination est celle où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amitié cependant ne se nourrit pas seulement de l'échange des idées.
Il faut que les intérêts de la vie y trouvent leur compte aussi bien que
ceux de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>quiétait du bonheur de l'homme, autant que de la gloire du poëte. La
sérénité de son âme tempérait ce qu'avait d'un peu brusque et mobile
l'humeur du poëte ; il savait des mots qui rendaient ses douleurs plus
courtes, ses joies plus durables, et bientôt l'occasion allait lui être
donnée d'exercer sur son avenir une influence décisive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il rapportait dans son pays natal un esprit agrandi par la réflexion et
le commerce du monde. Aussi com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mission de contrainte et d'efforts. Aussi quand, vers l'expiration des
deux années que devait durer sa magistrature, ses concitoyens vinrent
une seconde fois lui offrir leurs suffrages, il crut avoir acquis le
droit de s'y soustraire , et déclina formellement l'honneur d'un nouveau
mandat.</p>
<p>La distinction de son esprit la mettait fort au-dessus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voix savantes. Aussi les femmes se sentaient-elles près de lui plus
confiantes, plus fortes, plus aimables. Parmi celles qui l'ont connu et
qui lui survivent, il n'en est point qui ne se rappelle avec
reconnaissance, j'ai presque dit avec attendrissement, les délices de
son intimité. Qu'on juge des regrets qu'il avait dû laisser en
Bourgogne, après un séjour dont aucune distraction n'était venue depuis
effacer les souvenirs !</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les découvrir, ne fût-ce, comme il le dit quelque part, « qu'en
parcelles menues ou en légères étincelles », il ne craignait pas
d'entreprendre les plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lement et de ses douleurs, il courut lui offrir quelques consolations.
Ce fut devant la porte d'une chaumière, où de pauvres paysans l'avaient
recueillie, après le désastre du château, qu'eut lieu leur première
entrevue , origine d'une intimité que la mort seule a pu rompre.</p>
<p>« Voulez-vous ressembler aux muses?</p>
<p>« Inspirez, mais n'écrivez pas »,</p>
<p>Chénier avait écrit, dans son cabinet même, les pages dignes de Tacite
qu'il nous a léguées ; c'était près d'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait bien chez madame de Beaumont une sorte de dédain négligent,
sans apprêt, mais aussi sans contrainte , pour tout ce qui était
vulgaire dans les choses ou parmi les hommes. Soit que le malheur eût
désenchanté sa vie, soit qu'elle reçût de ses souffrances
l'avertissement silencieux qu'il faudrait de bonne heure quitter la
terre , elle se défiait des affections humaines et se laissait aller,
avec trop d'indifférence peut-être, au détachement du monde ; mais, sous
cette enveloppe un peu froide, les ardeurs de son âme étaient promptes à
s'éveiller, pour tout ce qui était grand , ce qui était bon, ce qui
était juste. «Elle aimait le mérite», disait M. Joubert, « comme
d'autres aiment la beauté » , et, dès qu'elle le rencontrait sur ses
pas, elle s'y attachait avec une constance sur laquelle ni le temps ni
les événements ne pouvaient prévaloir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Desprez m'a dit hier », lui écrivait-elle, « que vous « étiez bien
mécontent de votre santé. Personne assu- « rément n'est plus en mesure
que moi de vous plaindre.</p>
<p>« J'ai retrouvé ici », lui mandait-elle un peu plus tard, « d'anciennes
lettres de vous qui me recommandent « l'amour de repos et de la
solitude. Vous aviez raison : « je le sentais ; mais j'étais alors
indigne de la solitude « et incapable du repos. Le repos! j'en sens tout
le « mérite aujourd'hui, sans en excepter celui qui est « voisin de
l'anéantissement. Il me semble que je vé« gète assez bien, quoique moins
agréablement que les « plantes qui m'environnent. Beauchène vous dira que</p>
<p><pb/></p>
<p>« je suis engraissée; j'en suis moins sûre que lui, car « ma santé ne me
donne pas toute satisfaction. J'ai pris « de vous la mauvaise habitude
de ne digérer qu'en « marchant; mais, en marchant, la rêverie est funeste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais nommer tous les membres de cette réunion trop tôt dispersée.
C'étaient, entre autres, MM. Pasquier, Molé, de Vintimille, Julien,
Chênedollé, Michaud, Guéneau de Mussy, de Fontanes ; mesdames</p>
<p><pb/></p>
<p>de Krudner, de Vintimille, de Duras, de Lévis. Beaucoup de noms
m'échappent sans doute; mais j'ai dit ceux des habitués les plus
fidèles. M. Joubert y avait été bientôt remarqué, et la bienveillance
parfaite dont on l'honorait, les hautes relations qu'il trouvait
l'occasion d'y former, n'étaient pas sans influence sur le progrès et
l'élévation de ses idées. C'était, pourquoi le taire?</p>
<p>M. Joubert, au surplus, payait généreusement l'accueil qu'il recevait
chez madame de Beaumont. Il y avait conduit M. de Fontanes, et il y
introduisait M. de Chateaubriand, M. de Chateaubriand bientôt devenu le
dieu du temple.</p>
<p>C'était par M. de Fontanes qu'il l'avait connu. Ce dernier, comme on
sait, réfugié en Angleterre, au temps de la déportation, s'y était lié
étroitement avec l'illustre écrivain. Frappés par la politique l'un et
l'autre, ces hommes de lettres éminents s'occupaient moins encore, sur
la terre étrangère, de la politique que des lettres, et M. Joubert,
quoique absent, avait plus d'une fois trouvé place dans leurs
entretiens. Malgré l'heureuse compensation que l'exil venait de lui
offrir, M. de Fontanes, en effet, n'avait garde d'oublier les entretiens
interrompus de son plus ancien ami. « Si je suis la seconde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Virgile, d'Aristote, de Plutarque, une foule de ces vieux livres où les
XVIe et XVIIe siècles ont recueilli les débris épars de l'antiquité
grecque ou romaine, et les curiosités bibliographiques que
recommandaient le double mérite de la rareté et de l'originalité. Sa
passion pour les livres n'était pas celle du bibliomane qui, comme
l'avare, amoncèle des trésors dont il ne sait point user. Il lisait
tout, et la plupart des volumes de sa bibliothèque portent encore les
vestiges du passage de sa pensée. Ce sont de petits signes dont j'ai
inutilement étudié le sens : une croix, un triangle , un serpent, une
fleur, un œil, une main, un thyrse, un soleil, véritables hiéroglyphes
que lui seul savait comprendre et dont il a emporté la clef. Son
heureuse mémoire ce pendant ne semblait pas avoir besoin de ce secours.
11 n'oubliait rien de ce qu'il lisait, et l'aspect seul du volume, un
regard jeté sur la couverture, sur le titre , suffisaient pour rappeler
soudainement ses souvenirs, pour réveiller toutes ses impressions
premières. Cette facilité d'émotion, cette exquise sensibilité, le
rendaient attentif dans le choix de ses livres. Il ne voulait être
entouré que d'ouvrages amis, et proscrivait, comme un voisinage fâcheux,
les auteurs qui blessaient sa pensée.</p>
<p>Mon père, son compatriote et presque son collègue, entretenait avec lui,
de Bourges où le retenaient ses fonctions rectorales, une correspondance
qui, engagée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais reprenons le récit de sa liaison avec M. de Chateaubriand, un
moment interrompu par des détails d'intérieur et des souvenirs
personnels que je n'ai pu écarter. M. Joubert confondit bientôt, dans
une communauté d'affections, les deux hommes que l'exil avait
rapprochés, et que ne devait pas séparer plus tard la différence des
opinions et des fortunes. A compter du jour où il connut l'illustre
écrivain, il y eut dans son existence un grand intérêt, une grande
amitié de plus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« mont, pour madame de Vintimille, pour M. Julien, « pour M. Pasquier,
pour Chênedollé , pour ce misé« rable Fontanes, et enfin pour moi. C'est
par poli« tesse pour la société que je me nomme le dernier. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Du jeudi 7 juin au jeudi 12 juillet : Ma grande et « bonne maladie !
Deo gratias ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Singulièrement frappé des efforts tentés par un si jeune homme, pour
rattacher les théories de la liberté aux observations d'une saine
psychologie et aux grands principes de religion et de morale que tant de
nuages venaient d'obscurcir, M. Joubert paya de conseils utiles la
confiance qui lui était donnée ; mais, comme il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant un autre attachement semblait destiné à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« sa caution. » Je cite cette note, par hasard retrouvée, comme un de
ces précieux témoignages d'une amitié qui, dégagée de tout intérêt de
parti, se souvient d'ellemême, au milieu du triomphe, et se dévoile sans
contrainte en présence du pouvoir. C'était bien, en effet, par la
volonté spontanée du Grand-Maître que M. Joubert prenait rang parmi les
Inspecteurs généraux et dans le conseil de l'Université. Pour sa part il
n'y avait guère songé , occupé qu'il était de ses études chéries, de sa
douce philosophie, des plaisirs simples et vrais qu'il trouvait au sein
de sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>femme dont l'esprit va de pair avec le nom, et pour laquelle M. Joubert
professait un vif attachement, madame de Chateaubriand, s'écriait : «
L'ennui naquit un jour de l'Université. »</p>
<p><pb/></p>
<p>un profond sentiment de reconnaissance ; avec M. l'abbé Gallard, M.
l'abbé Cotteret, depuis évêque de Beauvais, M. de Saint-Surin, M. de
Bonald, MM. de Sèze, père et fils, et quelques autres hommes rangés dans
la nuance d'opinions 3 laquelle ces derniers noms appartenaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>donner ses affections. Les siennes n'en éprouvaient point d'atteinte ;
et si quelques amis, comme M. Molé, le visitaient plus rarement, retenus
par les affaires publiques, ou moins attirés peut-être dans un salon
qu'envahissaient, en ces derniers temps, des opinions assez peu
soucieuses, malgré l'exemple du maître, de tolérance et de conciliation,
il avait le rare bonheur d'arriver au terme de la vie sans avoir perdu
une des amitiés formées pendant la route.</p>
<p><pb/></p>
<p>environné. Quelques mots encore sur l'intérieur de sa famille, et ma
tâche s'achève.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres liens les unissaient d'ailleurs. Non-seulement M. Joubert
entourait la compagne de son frère d'un attachement tout paternel ; mais
il reportait bientôt sur leurs enfants, sur ses jeunes nièces, le besoin
d'affections tendres que son fils ne savait pas satisfaire.</p>
<p>Peut-être ai-je le droit de leur rendre ici la part qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>ont eue dans l'essai merveilleux tenté par M. Joubert, moi qui les ai si
bien connues, ces nobles âmes, etqui leur ai dû de comprendre l'œuvre
qu'elles avaient inspirée.</p>
<p>L'heure vint pourtant où il fallut se séparer. Dans les premiers mois de
l'année 1824, les indispositions habituelles de M. Joubert se montrèrent
plus graves et plus longues; l'équilibre longtemps maintenu entre toutes
ses faiblesses se rompit ; sa poitrine s'engagea, et bientôt le docteur
Beauchêne, son vieil ami, présagea avec douleur une fin que son art ne
pouvait plus conjurer. Lui-même sentit sans doute que le moment suprême
approchait, car, saisissant encore une fois son crayon, il inscrivit sur
son journal ces derniers mots, rapide analyse de sa vie, de ses travaux
et de ses espérances.:</p>
<p>«22 mars 1824. Le vrai, le beau, le juste, le saint ! » A partir de ce
jour tous les symptômes se précipitèrent, et le 4 mai suivant, muni de
la nourriture sacrée au milieu de sa famille en larmes, il remonta vers
les célestes demeures d'où il semblait n'être que pour un moment descendu.</p>
<p>A deux années de là, l'irréparable vide qu'il avait laissé parmi Les
siens me fut révélé par un mot dont j'ai gardé le souvenir. Je venais,
après un long séjour en Espagne, mêler mes condoléances aux regrets de
sa famille; «hélas», me dit l'aînée de ses nièces,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tels sont mes travaux , Madame. J'écoute derrière « moi mes souvenirs,
comme les bruissements de la « vague sur une plage lointaine. En me
promenant « quelquefois dans les bois, ces vers du Jour des morts « me
reviennent en mémoire :</p>
<p>« D'un ami qui n'est plus la voix longtemps chérie « Me semble murmurer
dans la feuille flétrie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'était empressé d'y joindre ce court avertissement :</p>
<p>« Paris , 8 septembre 1838.</p>
<p>« Si; je les ai dévidées: j'ai séparé les sujets confon« dus sur des
chiffons de papier. Toutefois je n'ai pas « trop multiplié les titres,
pour laisser au penseur une « partie de la variété de ses pensées. On
verra par la « beauté de ces pages ce que j'ai perdu et ce que le «
monde a perdu. On peut ne pas être de l'avis de Jou« bert; mais
voulez-vous connaître la puissance de son « génie! Jamais pensées n'ont
excité de plus grands « doutes dans l'esprit, n'ont soulevé de plus
hautes « questions et préoccupé davantage. La veuve de « M. Joubert n'a
fait imprimer les méditations de son « mari que pour elle; elle aurait
craint, en les publiant,</p>
<p><pb/></p>
<p>« d'offenser la gloire qui a tant recherché l'obscurité.</p>
<p>« 8 mai 1824.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CHATEAUBRIAND. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi-même, je l'avouerai, je pensais avec lui que tant de trésors ne
devaient pas rester enfouis. J'essayais lentement de découvrir la pensée
de M. Joubert sur tous les grands sujets abordés par sa méditation, de
dégager son opinion dernière, sa doctrine, si je puis dire, des
variations que le temps, l'âge ou la fantaisie avaient amenées. Je
cherchais si un ordre aussi rigoureux que le permettait la nature de
l'ouvrage, ne lui donnerait pas, comme enseignement philosophique et
littéraire, un mérite, une utilité de plus, et s'il ne me serait pas
possible d'en tirer, ne fût-ce que pour mes enfants, pour moi-même, la
pensée testamentaire dont M. de Chateaubriand avait parlé, sorte de code
domestique qui perpétuerait au milieu de nous les souvenirs et les
leçons du foyer. Durant cette tentative, madame Joubert nous avait été
enlevée , après avoir vu s'échapper au loin le nom modeste qu'elle avait
cru tenir caché. Le secret en était désormais connu, et chaque jour je
découvrais, dans les manuscrits que la mort venait de nous livrer, des
sources non explorées, des cartons en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les manuscrits de M. Joubert se divisaient en deux parties distinctes :
d'un côté, des feuilles détachées, couvertes d'ébauches et jetées sans
ordre dans quelques cartons ; de l'autre, une suite de petits livrets,
au nombre de plus de deux cents, où il avait inscrit, jour par jour, ses
réflexions, ses maximes, l'analyse de ses lectures et les événements de
sa vie. Cette dernière partie, véri- table journal que, pendant plus de
trente années, madame Joubert avait vu aux mains de son mari, était la
seule dont elle eût jugé nécessaire de réunir les éléments. Mais les
pensées n'y sont écrites qu'au crayon ; des renvois, des lacunes, des
abréviations fréquentes, un inexprimable désordre en rendent
l'intelligence, la lecture même extrêmement pénibles. Souvent la phrase
n'est qu'indiquée ; la conséquence arrive sans les prémisses ; le trait
est lancé vers un but inconnu.</p>
<p>Souvent aussi, en relisant d'anciens cahiers, l'auteur complète ou
modifie sa pensée sur le livret courant, sans retoucher aux mots passés,
sans indiquer la relation des mots présents. Il écrit le jour, il écrit
la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrir quelques épîtres égarées de Pline ou de Cicéron.</p>
<p>Mon insistance a pu même, j'ai lieu de le craindre, paraître incommode à
quelques-uns de ses amis. Qu'ils reçoivent ici ou mes remerciements, ou
mes excuses.</p>
<p>PAUL RAYNAL.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>ESSAIS ET MAXIMES</p>
<p>DE J. JOUBERT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>ESSAIS ET MAXIMES</p>
<p>DE J. JOUBERT</p>
<p>TITRE PRÉLIMINAIRE.</p>
<p>L'AUTEUR PEINT PAR LUI-MÊME.</p>
<p>Je ressemble en beaucoup de choses au papillon : comme lui j'aime la
lumière ; comme lui j'y brûle ma vie; comme lui j'ai besoin, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>déployer mes ailes, que dans la société il fasse beau autour de moi, et
que mon esprit s'y sente environné et comme pénétré d'une douce
température, celle de l'indulgence; j'ai besoin que les regards de la
faveur luisent sur moi.</p>
<p>Philantropie et repentir, est ma devise.</p>
<p>La révolution a chassé mon esprit du monde réel, en me le rendant trop
horrible.</p>
<p>J'ai la tête fort aimante et le cœur têtu.</p>
<p>Tout ce que j'admire m'est cher, et tout ce qui m'est cher ne peut me
devenir indifférent.</p>
<p>Quand mes amis sont borgnes, je les regarde de profil.</p>
<p>Au lieu de me plaindre de ce que la rose a des épines, je me félicite de
ce que l'épine est surmontée de roses, et de ce que le buisson porte des
fleurs.</p>
<p>Il n'y a point de bon ton sans un peu de mépris des autres. Or, il m'est
impossible de mépriser un inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il fallait choisir, j'aimerais mieux la mollesse, qui laisse aux
hommes le temps de devenir meilleurs, que la sévérité qui les rend
pires, et la précipitation qui n'attend pas le repentir.</p>
<p>Quand je casse les vitres, je veux qu'on soit tenté de me les payer.</p>
<p>Je vais où l'on me désire, pour le moins aussi volontiers qu'où je me
plais.</p>
<p>J'ai l'esprit et le caractère frileux ; la tempé- rature de l'indulgence
la pins douce m'est nécessaire. C'est de moi qu'il est vrai de dire : «
Qui plaît est roi, qui ne plaît plus n'est rien. »</p>
<p>Dans mes habitations, je veux qu'il se mêle toujours beaucoup de ciel et
peu de terre.</p>
<p>J'ai passé le fleuve d'oubli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les maux et les biens de mon corps ne lui viennent plus que de mon esprit.</p>
<p>Mes découvertes, et chacun a les siennes, m'ont ramené aux préjugés.</p>
<p>Mon âme habite un lieu par où les passions ont passé : je les ai toutes
connues.</p>
<p>Le chemin de la vérité ! j'y ai fait un long détour; aussi le pays où
vous vous égarez m'est bien connu.</p>
<p>J'aime peu la prudence, si elle n'est morale.</p>
<p>J'ai mauvaise opinion du lion, depuis que je sais que son pas est oblique.</p>
<p>J'aime encore mieux ceux qui rendent le vice aimable, que ceux qui
dégradent la vertu.</p>
<p>O mon Dieu ! quand je ferai le mal, ne soutfrez pas que je sois content
de moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Victorine de Châtenay disait de moi : « Que j'avais l'air d'une
âme qui a rencontré « par hasard un corps, et qui s'en tire comme « elle
peut. » Je ne puis disconvenir que ce mot ne soit juste.</p>
<p>Mes effluvions sont les rêves d'une ombre.</p>
<p>Mais, en effet, quel est mon art? quel est le nom qui le distingue des
autres ? quelle fin se propose-t-il ? que fait-il naître et exister? que</p>
<p><pb/></p>
<p>prétends-je et que veux-je, en l'exerçant?</p>
<p>Le ciel n'a mis dans mon intelligence que des rayons, et ne m'a donné
pour éloquence que de beaux mots. Je n'ai de force que pour m'élever, et
pour vertu qu'une certaine incorruptibilité.</p>
<p>J'ai souvent touché du bout des lèvres la coupe où était l'abondance ;
mais c'est une eau qui m'a toujours fui.</p>
<p>Je suis comme une harpe éolienne, qui rend</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques beaux sons, mais qui n'exécute aucun air. Aucun vent constant
n'a soufflé sur moi.</p>
<p>Quand je luis. je me consume.</p>
<p>Et que suis-je., qu'un atome dans un rayon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps j'ai supporté les tourments d'une fécondité qui ne peut pas se
faire jour.</p>
<p>Je n'aime la philosophie, et surtout la métaphysique, ni quadrupède ni
bipède; je la veux ailée et chantante.</p>
<p>On peut avoir du tact de bonne heure et du goût fort tard ; c'est ce qui
m'est arrivé.</p>
<p>J'aime peu de tableaux, peu d'opéras, peu de statues, peu de poëmes, et
cependant j'aime beaucoup les arts.</p>
<p>Ah ! si je pouvais m'exprimer par la musique, par la danse, par la
peinture, comme je m'exprime par la parole, combien j'aurais d'idées que
je n'ai pas, et combien de sentiments qui me seront toujours inconnus !</p>
<p>Tout ce qui me paraît faux n'existe pas pour moi. C'est pour mon esprit
du néant qui ne lui offre aucune prise. Aussi ne saurais-je le combattre
ni le réfuter, si ce n'est en l'assimilant à</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque chose d'existant, et en raisonnant par quelque voie de comparaison.</p>
<p>Je ne puis faire bien qu'avec lenteur et avec une extrême fatigue.
Derrière ma faiblesse il y a de la force ; la faiblesse est dans
l'instrument.</p>
<p>Derrière la force de beaucoup de gens, il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>de la faiblesse. Elle est dans le cœur, dans la raison, dans le trop peu
de franche bonne volonté.</p>
<p>J'ai beaucoup de formes d'idées, mais trop peu de formes de phrases.</p>
<p>En toutes choses, il me semble que les idées intermédiaires me manquent,
ou m'ennuient trop.</p>
<p>J'ai voulu me passer des mots et les ai dédaignés : les mots se vengent
par la difficulté.</p>
<p>S'il est un homme tourmenté par la maudite ambition de mettre tout un
livre dans une page, toute une page dans une phrase, et cette phrase
dans un mot, c'est moi.</p>
<p>Je suis, comme Montaigne, impropre au discours continu.</p>
<p>De certaines parties naissent naturellement trop finies en moi, pour que
je puisse me dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>penser de finir de même tout ce qui doit les accompagner. Je sais trop
ce que je vais dire, avant d'écrire.</p>
<p>L'attention est soutenue, dans les vers, par l'amusement de l'oreille.
La prose n'a pas ce secours; pourrait-elle l'avoir? J'essaie; mais je
crois que non.</p>
<p>Je voudrais tirer tous mes effets du sens des mots, comme vous les tirez
de leur son ; de leur choix, comme vous de leur multitude ; de leur
isolement lui-même, comme vous de leurs harmonies; désirant pourtant
aussi qu'il y ait entre eux de l'harmonie, mais une harmonie de nature
et de convenance, non d'industrie, de pur mélange ou d'enchaînement.</p>
<p>Ignorants, qui ne connaissez que vos clavecins ou vos orgues, et pour
qui les applaudissements sont nécessaires, comme un accompagnement sans
lequel vos accords seraient incomplets, je ne puis pas vous imiter.</p>
<p>Je joue de la lyre antique, non de celle de</p>
<p><pb/></p>
<p>La peine de la dispute en excède de bien loin l'utilité. Toute
contestation rend l'esprit sourd, et quand on est sourd, je suis muet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas ma phrase que je polis, mais mon idée.</p>
<p>Je voudrais faire passer le sens exquis dans le sens commun, ou rendre
commun le sens exquis.</p>
<p>Je ne veux ni d'un esprit sans lumière, ni d'un esprit sans bandeau. Il
faut savoir bravement s'aveugler pour le bonheur de la vie.</p>
<p>J'avais besoin de l'âge pour apprendre ce que je voulais savoir, et
j'aurais besoin de la jeunesse pour bien dire ce que je sais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon nid sera d'oiseau , car mes pensées et mes paroles ont des ailes.</p>
<p>Que ne puis-je décrier et bannir du langage des hommes, comme une
monnaie altérée, les mots dont ils abusent, et qui les trompent?</p>
<p>Quand je ramasse des coquillages, et que j'y trouve des perles,
j'extrais les perles, et je jette les coquillages.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE PREMIER.</p>
<p>DE DIEU, DE LA CRÉATION, DE L'IMMORTALITÉ DE L'AME, DES PEINES ET DES
RÉCOMPENSES ÉTERNELLES.</p>
<p>Dieu est né de Dieu, comme l'image naît de l'objet dans un miroir.</p>
<p>Dieu est tellement grand et tellement vaste, que, pour le comprendre, il
faut le diviser.</p>
<p>Tous les êtres se distinguent par leur ombre; mais Dieu, ce soleil qui
nous éclaire et qui nous voit, Dieu se distingue par sa lumière.</p>
<p>Il ne serait pas mal de le représenter par des parfums et de la lumière:
la lumière au milieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas l'essence de Dieu, ce n'est pas sa substance; ce sont nos
relations avec lui, et ses relations avec nous qu'il nous importe de
connaître.</p>
<p>On sent Dieu avec l'âme, comme on sent l'air avec le corps.</p>
<p>On ne comprend la terre que lorsqu'on a connu le ciel. Sans le monde
religieux, le monde sensible offre une énigme désolante.</p>
<p>Le Dieu de la métaphysique n'est qu'une idée ; mais le Dieu des
religions, le Créateur du</p>
<p><pb/></p>
<p>ciel et de la terre, le juge souverain des actions et des pensées, est
une force.</p>
<p>Ce n'est pas de l'intelligence de Dieu que nous devons nous occuper,
mais de sa volonté.</p>
<p>Dieu fait de l'âme ses délices.</p>
<p><pb/></p>
<p>idée de travail et de fatigue qui nous déplaît.</p>
<p>Si notre sagesse est la seu le mesure avec laquelle nous puissions
mesurer celle de Dieu, notre pouvoir et notre manière d'opérer ne sont
pas de même la mesure de son pouvoir, et la règle d'après laquelle nous
pouvons juger de ses opérations suprêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'abord Dieu créa le lieu, ou la capacité de contenir ce qu'il allait
produire. « Il créa le ciel et la terre », a dit Moïse.</p>
<p>Ensuite il l'éclaira, afin que l'on pût s'y mouvoir.</p>
<p>Il pourvut aux arrosements, en séparant les eaux fixes des eaux volages,
et les légères des pesantes.</p>
<p>Il l'emblava, le planta et le tapissa.</p>
<p>Ce n'est pas tout. Il empoissonna l'eau pesante ; il peupla l'air comme
un colombier, et fit de la terre un parc qu'il remplit de bêtes vivantes.</p>
<p>Et quand il eut créé, arrangé, orné, approvisionné et achevé le lieu, il
y plaça l'homme, car le lieu attendait son maître.</p>
<p>Le mal vint de nos appétits, c'est-à-dire de la matière. Il se fit par
la liberté.</p>
<p>« Rien ne se fait de rien, » disent-ils ; mais la</p>
<p><pb/></p>
<p>souveraine puissance de Dieu n'est pas rien ; elle est la source de la
matière, aussi bien que celle de l'esprit.</p>
<p>Pour créer le monde, un grain de matière a suffi ; car tout ce que nous
voyons, cette masse qui nous effraie, n'est rien qu'un grain que
l'Éternel a créé et mis en oeuvre. Par sa ductilité, par les creux qu'il
enferme et l'art de l'ouvrier, il offre, dans les décorations qui en
sont sorties, une sorte d'immensité. Tout nous paraît plein, tout est
vide, ou, pour mieux dire, tout est creux. Les éléments eux-mêmes sont
creux ; Dieu seul est plein.</p>
<p>Mais ce grain de matière, où était-il? Il était dans le sein de Dieu,
comme il y est présentement.</p>
<p>Tout vient d'un souffle, quand ce souffle est animateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu n'aurait-il fait la vie humaine que pour en contempler le cours, en
considérer les cascades, le jeu et les variétés, ou pour se donner le
spectacle de mains toujours en mouvement, qui se transmettent un
flambeau ? Non : Dieu ne fait rien que pour l'éternité.</p>
<p>Sans les idées d'immortalité, la beauté de la vie est ôtée : cela
suffit. Quand ces idées, en effet, ne seraient pour le dernier âge qu'un
innocent et sérieux amusement ! Se bâtir un olympe, un lieu de paix et
de délices, dans l'es-</p>
<p>pace et l'éternité, ne vaudrait-il pas mieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>les hochets de la jeunesse et les châteaux de l'âge mûr? Mais c'est
encore un plus grand bien : c'est l'avant-goût d'une éternelle félicité.</p>
<p>Notre immortalité nous est révélée d'une révélation innée et infuse dans
notre esprit. Dieu lui-même, en le créant, y dépose cette parole, y
grave cette vérité, dont les traits et le son demeurent indestructibles.
Mais, en ceci, Dieu nous parle tout bas et nous illumine en secret.</p>
<p>Il faut, pour l'entendre, du silence intérieur; il faut, pour apercevoir
sa lumière, fermer nos sens et ne regarder que dans nous.</p>
<p>Notre chair n'est que notre pulpe ; nos os, nos membranes, nos nerfs, ne
sont que la charpente du noyau où nous sommes renfermés, comme en un
étui. C'est par exfoliations que l'enveloppe corporelle se dissipe; mais
l'amande qu'elle contient, l'être invisible qu'elle enserre demeure
indestructible.</p>
<p>Le tombeau nous dévore, mais il ne nous</p>
<p><pb/></p>
<p>absorbe pas; nous sommes consumés, non détruits.</p>
<p>Il me semble que, dans cet avenir lointain d'une autre vie, ceux-là
seront les plus heureux qui n'auront pas eu , dans leur durée, un seul
moment qu'ils ne puissent se rappeler avec plaisir. Là-haut, comme
ici-bas, nos souvenirs seront une part importante de nos biens et de nos
maux.</p>
<p>Le courroux de Dieu est d'un moment; la miséricorde divine est éternelle.</p>
<p>Ceux qui espèrent connaissent mieux la providence, et en ont un
sentiment plus sûr et plus inébranlable que ceux qui craignent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel ne nous doit que ce qu'il nous donne, et il nous donne souvent
ce qu'il ne nous doit pas.</p>
<p>La justice de Dieu n'est pas de ce monde.</p>
<p>Le bien le plus petit aura sa récompense.</p>
<p>Rien dans le monde moral n'est perdu, comme dans le monde matériel rien
n'est anéanti.</p>
<p>Toutes nos pensées et tous nos sentiments ne sont, ici-bas, que le
commencement de sentiments et de pensées qui seront achevés ailleurs.</p>
<p>Où vont nos idées? Elles vont dans la mémoire de Dieu.</p>
<p>Dieu mettra-t-il les belles pensées au rang des belles actions ? Ceux
qui les ont cherchées, qui s'y plaisent et s'y attachent, auront-ils une
récompense? Le philosophe et le politique seront-ils payés de leurs
plans, comme l'homme de bien sera payé de ses bonnes œuvres ? Et les
travaux utiles ont-ils un mérite, aux yeux de Dieu, comme les bonnes mœurs?</p>
<p>Peut-être bien ; mais le premier prix n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>assuré comme le second, et ne sera pas le même ; Dieu n'en a pas mis
dans nos âmes l'espérance et la certitude ; d'autres motifs nous
déterminent.</p>
<p>Le ciel est pour ceux qui y pensent.</p>
<p>Le juste ne peut être récompensé que dans l'autre vie; car il n'y a rien
d'assez beau pour sa justice dans celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous vivons dans un temps malade : il le voit. Notre intelligence est
blessée : il nous pardonnera, si nous lui donnons tout entier ce qui
peut nous rester de sain.</p>
<p>Telle est la suprême beauté de ce monde, que bien nommer ce qui s'y
trouve, ou même le désigner avec exactitude, suffirait pour former un
beau style, et pour faire un beau livre.</p>
<p>Quand nous aurons perdu notre mortalité, nous verrons, non pas avec nos
yeux, mais avec notre vue; nous entendrons, non avec notre oreille, mais
avec notre ouïe ; enfin, nous n'aurons plus nos sens, mais nos facultés
qui, devenues excellentes , pourront désormais s'en passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cultivons donc l'intelligence, cette éternelle faculté, qui sera
toujours exercée, et qui suffira au bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE II.</p>
<p>DE LA PIÉTÉ, DE LA RELIGION, DE LA FOI, DU CULTE ET DE LA PRIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>faible, comme les enfants, les vieillards , les pauvres, les infirmes ,
les malheureux et les affligés.</p>
<p>Sans elle, la vieillesse choque les yeux ; les infirmités repoussent ;
l'imbécillité rebute. Avec elle, on ne voit dans la vieillesse que le
grand âge, dans les infirmités que la souffrance, dans l'imbécillité que
le malheur ; on n'éprouve que le respect, la compassion et le désir de
soulager.</p>
<p>La charité est une espèce de piété. Les dégoûts se taisent tellement
devant elle, qu'on peut dire que, pour les pieux, toutes les afflictions
ont de l'attrait.</p>
<p>La dévotion embellit l'âme, surtout l'âme des jeunes gens.</p>
<p>Ceux qui n'ont pas été dévots, n'ont jamais eu l'âme assez tendre.</p>
<p>Il faut rendre les hommes insatiables de Dieu ;</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est une faim dont ils seront malheureusement assez distraits par les
passions et les affaires.</p>
<p>Il faut aimer de Dieu ses dons et ses refus, aimer ce qu'il veut et ce
qu'il ne veut pas.</p>
<p>La piété est un remède.</p>
<p>L'estime de Dieu, si l'on peut s'exprimer ainsi, est plus facile à
obtenir que l'estime des hommes, parce que Dieu nous tient compte de nos
efforts.</p>
<p>La piété est une espèce de pudeur : elle nous fait baisser la pensée,
comme la pudeur nous fait baisser les yeux devant tout ce qui est défendu.</p>
<p>Nul n'est sage, s'il n'est pieux.</p>
<p>Il n'y a d'heureux que les bons, les sages et</p>
<p><pb/></p>
<p>les saints; mais les saints le sont plus que tous les autres, tant la
nature humaine est faite pour la sainteté.</p>
<p>Il faut aux femmes une piété plutôt tendre que raisonnée, et aux hommes
une grave plutôt que tendre piété.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'homme est-il fait pour jouir ici-bas d'une telle félicité? S'il
en était capable, il aurait sa perfection.</p>
<p>Sainte Thérèse est la Sapho de la dévotion.</p>
<p>L'oubli des choses de la terre, et l'intention aux choses du ciel,
l'exemption de toute ardeur, de tout souci, de tout trouble et de tout
effort ; la plénitude de la vie, sans aucune agitation; les délices du
sentiment, sans le travail de la pensée; les ravissements de l'extase,
sans les apprêts de la méditation ; en un mot, la spiritualité pure, au
sein du monde et parmi le tumulte des sens : ce n'est que le bonheur
d'une minute, d'un instant; mais cet instant de piété répand de la
suavité sur nos mois et sur nos années.</p>
<p>La piété n'est pas une religion, quoiqu'elle soit l'âme de toutes.</p>
<p>On n'a pas une religion, quand on a seulement de pieuses inclinations;
comme on n'a pas de patrie, quand on a seulement de la philanthropie.</p>
<p><pb/></p>
<p>La religion n'est ni une théologie, ni une théosophie; elle est plus que
tout cela : une discipline, une loi, un joug, un indissoluble engagement
qu'on s'impose.</p>
<p>La religion est la poésie du cœur ; elle a des enchantements utiles à
nos mœurs ; elle nous donne et le bonheur et la vertu.</p>
<p>La religion est pour l'un sa littérature et sa science; elle est pour
l'autre ses délices et son devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont été l'effet et sont la preuve de son incomparable excellence. D'où
sont venues, en effet, cette puissance et ces richesses poussées à
l'excès, si ce n'est de l'enchantement où elle mit monde entier ? Ravis
de sa beauté, des millions d'homme la comblèrent, de siècle en siècle,
de dons, de legs et de cessions. Elle eut le don de se faire aimer, et
celui de faire des heureux.</p>
<p>Il est permis de s'affliger, mais il n'est jamais permis de rire de la
religion d'autrui.</p>
<p>Les vieilles religions ressemblent aux vins vieux, qui échauffent le
cœur, mais qui n'enflamment plus la tête.</p>
<p>Les sectes austères sont d'abord les plus révérées ; mais les sectes
mitigées ont toujours été les plus durables.</p>
<p>On ne peut ni parler contre le christianisme sans colère, ni parler de
lui sans amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on ne peut pas croire qu'il y a eu révélation, on ne croit rien
fixement, fermement , invariablement.</p>
<p>La religion interdit toute faiblesse, même les faiblesses religieuses.</p>
<p>L'opinion que les hommes ont des choses divines, n'est la même ni dans
tous les temps, ni dans tous les lieux; mais il faut que, dans tous les
lieux et dans tous les temps, il y en ait une d'arrêtée, de fixe, de
sacrée et d'inattaquable.</p>
<p>La même croyance unit plus les hommes que le même savoir; c'est sans
doute parce que les croyances viennent du cœur.</p>
<p>La religion est un feu que l'exemple entretient, et qui s'éteint, s'il
n'est communiqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut attaquer la superstition par la religion, et non par la physique
: c'est un terrain où elle n'est pas.</p>
<p>Que si vous l'y amenez, en la faisant sortir d'elle-même, vous la faites
sortir aussi de toute idée du ciel, et au lieu de la corriger, vous
risquez de la rendre pire.</p>
<p>La superstition est la seule religion dont soient capables les âmes basses.</p>
<p>Tous ceux qui manquent de religion sont privés d'une vertu, et,
eussent-ils toutes les autres, ils ne pourraient être parfaits.</p>
<p>L'irréligion devient quelquefois une passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'incrédulité n'est qu'une manière d'être de l'esprit ; mais l'impiété
est un véritable vice du cœur.</p>
<p>Il entre dans ce sentiment de l'horreur pour ce qui est divin, du dédain
pour les hommes, et du mépris pour l'aimable simplicité.</p>
<p>« N'être pas capable de religion », c'était chez les anciens une des
marques caractéristiques de l'irrationabilité.</p>
<p>Qu'est-ce qui est le plus difforme, ou d'une religion sans vertu, ou de
vertus sans religion ?</p>
<p>L'irréligion par ignorance est un état de rudesse et de barbarie
intérieure. L'esprit qu'aucune croyance, aucune foi n'a plié et amolli,
reste sauvage et incapable d'une certaine culture et d'un certain
ensemencement.</p>
<p>Mais l'incrédulité dogmatique est un état</p>
<p><pb/></p>
<p>d'irritation et d'exaltation; elle nous met en guerre perpétuelle avec
nous-mêmes, notre éducation, nos habitudes, nos premières opinions; avec
les autres, nos pères, nos frères, nos voisins, nos anciens maîtres ;
avec l'ordre pu- blic, que nous regardons comme un désordre ; avec le
temps présent, que nous croyons moins éclairé qu'il ne doit l'être ;
avec le temps passé, dont nous méprisons l'ignorance et la simplicité.</p>
<p>La différence est grande d'accepter pour idoles Mahomet ou Luther, ou de
ramper aux pieds de J.-J. Rousseau et de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'assujettissement aux esprits irréligieux qui seul est funeste et
proprement dépravateur.</p>
<p>Ferme les yeux, et tu verras.</p>
<p>Il y a une grande différence entre la crédulité et la foi : l'une est un
défaut naturel de l'esprit, et l'autre une vertu; la première vient de
notre extrême faiblesse ; la seconde a pour principe une douce et
louable docilité, très-compatible avec la force, et qui lui est même
trèsfavorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut craindre de se tromper en poésie, quand on ne pense pas comme
les poètes, et en religion, quand on ne pense pas comme les saints.</p>
<p>La vieillesse même, devant l'éternité, n'est que le premier instant d'un
matin.</p>
<p>Avec Dieu il ne faut être ni savant, ni philosophe; mais enfant,
esclave, écolier, et tout au plus poëte.</p>
<p>Il faut être religieux avec naïveté, abandon et bonhomie, et non pas
avec dignité et bon ton, gravement et mathématiquement.</p>
<p>Quand l'humilité n'accompagne pas la dévotion, celle-ci devient
inévitablement orgueil.</p>
<p>Sans le dogme, la morale n'est que maximes</p>
<p><pb/></p>
<p>et que sentences ; avec le dogme, elle est précepte, obligation, nécessité.</p>
<p>La vertu n'est pas une chose facile; pourquoi la religion le serait-elle ?</p>
<p>Je ne sais quel rayon éclairerait-il mieux certains hommes que certains
autres, et, pendant le jour de la vie, Dieu se manifesterait-il à
quelques-uns hors de la nuée ?</p>
<p>Mais quand cela pourrait être, qui oserait se flatter de l'avoir obtenu?</p>
<p>L'idée de Dieu est une lumière, une lumière qui guide, qui réjouit; la
prière en est l'aliment.</p>
<p>Les meilleures prières sont celles qui n'ont rien de distinct, et qui
participent ainsi de la simple adoration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu n'écoute que les pensées et les sentiments. Les paroles intérieures
sont les seules qu'il entende.</p>
<p>On peut dire que ceux qui s'en abstiennent par respect, et ceux qui le
pratiquent par confiance et par simplicité, font bien.</p>
<p>Demander c'est recevoir, quand on demande les vrais biens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a de véritables fêtes que les fêtes religieuses.</p>
<p>Le jeûne est une imitation de la douleur.</p>
<p>Les évolutions religieuses, comme les processions , les génuflexions,
les inclinations du corps et de la tête, la marche et les stations, ne
sont ni de peu d'effet, ni de peu d'importance.</p>
<p>Pour être pieux, il faut qu'on se fasse petit.</p>
<p>La religion qui prie pour les morts fait un devoir du souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu est esprit et vérité. Il voit tout, il sait tout, il contient en
lui toutes choses.</p>
<p>Dieu est justice: il punira toutes les fautes.</p>
<p>Dieu est bonté : il pardonne au repentir.</p>
<p>Enfin Dieu est miséricorde : il a pitié de tous nos maux. Chaque jour il
faut le prier, attacher sa pensée sur cette lumière qui épure, sur ce
feu qui consume nos corruptions, sur ce modèle qui nous règle, sur cette
paix qui calme nos agitations , sur ce principe de tout être qui ravive
notre vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>croyant, pour l'amour de lui, ce qu'il veut que nous croyions ;
Sacrifice de nos fortunes, en souffrant pour lui les mauvaises, et en
nous privant d'une part des bonnes pour lui.</p>
<p>Sainte Cécile chantait les louanges de Dieu ; mais elle entendit les
anges, et elle se tut.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE III.</p>
<p>DES LIVRES SAINTS, DES PRÊTRES, DES JÉSUITES ET DES JANSÉNISTES.</p>
<p>La Bible apprend le bien et le mal; l'Évangile, au contraire, semble
écrit pour les prédestinés : c'est le livre de l'innocence.</p>
<p>La première est faite pour la terre ; l'autre semble fait pour le ciel.</p>
<p>Selon que l'un ou l'autre de ces livres est plus répandu dans une
nation, on y voit diverses humeurs religieuses.</p>
<p>Lisez les psaumes avec l'intention de prier, et vous les trouverez
beaux. Eh ! toute lecture n'exige-t-elle pas une disposition d'esprit
qui lui soit appropriée?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour traduire la Bible, il faudrait des paroles spacieuses ; des
constructions où rien ne fût ni trop bien joint, ni trop poli ; des mots
et des phrases qui eussent un air de vétusté.</p>
<p><pb/></p>
<p>une plénitude, dès qu'elle leur ouvre un accès.</p>
<p>Les prêtres sont les vrais philosophes, quoiqu'ils en rejettent le nom,
les vrais amis de la sagesse, de l'ordre public et secret.</p>
<p>De bons prêtres sont les meilleurs amis que</p>
<p><pb/></p>
<p>nous puissions avoir, et les meilleurs guides qui puissent nous conduire
dans le chemin de la vertu et dans les sentiers de la perfection ; eux
seuls connaissent, ou du moins eux seuls prescrivent ces derniers.</p>
<p>Les saints qui ont eu de l'esprit, me paraissent fort supérieurs aux
philosophes. Ils ont tous vécu plus heureux, plus utiles, plus exemplaires.</p>
<p>Nul ne donne la foi, s'il n'a la foi.</p>
<p>Les persuadés persuadent, comme les indulgents désarment.</p>
<p>C'est leur confiance en eux-mêmes, et la foi secrète qu'ils ont de leur
infaillibilité person-</p>
<p><pb/></p>
<p>nelle qui déplaisent dans quelques théologiens.</p>
<p>Ainsi que le médecin fait souvent la médecine avec son tempérament, et
le moraliste la morale avec son caractère, le théologien fait souvent la
théologie avec son humeur.</p>
<p>Pourquoi un mauvais prédicateur même estil écouté avec plaisir par ceux
qui sont pieux?</p>
<p>C'est qu'il leur parle de ce qu'ils aiment.</p>
<p>Mais, vous, qui expliquez la religion aux hommes de ce siècle, et leur
parlez de ce qu'ils ont aimé peut-être, ou de ce qu'ils voudraient
aimer, songez qu'ils ne l'aiment pas encore, et, pour le leur faire
aimer, ayez soin de bien parler.</p>
<p>Religieux, ne parlez que religieusement. Ne sortez pas de votre sphère ;
ne quittez pas votre élément. On pouvait étouffer Anthée, sitôt qu'il
avait perdu terre; vous, au contraire, on</p>
<p><pb/></p>
<p>vous surmonte, sitôt que vous quittez le ciel.</p>
<p>Il est des temps où le Pape doit être dictateur; il en est d'autres où
il doit n'être considéré que comme premier préposé aux choses de la
religion , comme son premier magistrat, comme roi des sacrifices.</p>
<p>Il y a dans l'Écriture beaucoup de choses qui, sans être d'une clarté
parfaite, sont cependant toutes vraies. Il était nécessaire de nous
entretenir, par l'obscurité, dans la crainte et dans le mérite de la foi.</p>
<p>Il faut insister sur ce qui est clair, et glisser sur ce qui est obscur;
éclaircir ce qui est incertain , par ce qui est manifeste ; ce qui est
trouble par ce qui est serein, ce qui est nébuleux par ce qui est
lucide, ce qui embarrasse et contrarie la raison, par ce qui la contente.</p>
<p>Les jansénistes ont fait tout le contraire ; ils insistent sur ce qui
est incertain , obscur, affligeant, et glissent sur le reste; ils
éclipsent les vérités lumineuses et consolantes, par l'interposition des
vérités opaques et terribles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelons et confirmons la règle : 1° il y a beaucoup d'oppositions et
même d'apparentes contradictions dans l'Écriture et dans les doctrines
de l'Église, dont cependant aucune n'est fausse ; 2° Dieu les y a mises,
ou permises, pour tenir, par l'embarras et l'incertitude, dans la
crainte et le mérite de la foi.</p>
<p>Il faut tempérer ce qui effraie la raison, par ce qui la rassure, ce qui
est austère, par ce qui console.</p>
<p>Les jansénistes troublent la sérénité, et n'illuminent pas le trouble.</p>
<p>La théologie, quand ils nous l'exposent, n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>que la moitié de son disque, et leur morale ne regarde Dieu que d'un œil.</p>
<p>Les jansénistes ont porté dans la religion plus d'esprit de réflexion et
plus d'approfondissement; ils se lient davantage de ses liens sacrés.</p>
<p>Il y a dans leurs pensées une austérité qui circonscrit sans cesse la
volonté dans le devoir; leur entendement, enfin, a des habitudes plus
chrétiennes.</p>
<p>Mais ils semblent aimer Dieu sans amour, et seulement par raison, par
devoir, par justice.</p>
<p>Les jésuites, au contraire, semblent l'aimer par pure inclination, par
admiration , par reconnaissance, par tendresse, enfin par plaisir.</p>
<p>Il y a de la joie dans leurs livres de piété, parce que la nature et la
religion y sont d'accord. Il y a, dans ceux des jansénistes, de la
tristesse et une judicieuse contrainte, parce que la nature y est
perpétuellement mise aux fers par la religion.</p>
<p>Les jansénistes disent qu'il faut aimer Dieu, et les jésuites le font
aimer.</p>
<p>La doctrine de ceux-ci est remplie d'inexactitudes et d'erreurs
peut-être ; mais, chose sin-</p>
<p><pb/></p>
<p>gulière, et cependant incontestable, ils dirigent mieux.</p>
<p>Les uns sont plus essentiellement savants ; les autres plus
essentiellement pieux.</p>
<p>La première de ces maximes, il est bon de la dire aux hommes : elle ne
peut pas égarer.</p>
<p>La deuxième, on doit quelquefois la pratiquer, mais il ne faut la
conseiller jamais. Les gens de bien très-éprouvés sont les seuls qui
n'en puissent pas abuser.</p>
<p>Le janséniste attend la grâce de Dieu, comme le quiétiste sa présence ;
le premier attend avec crainte, et le second avec langueur; l'un se
soumet, l'autre se résigne, très-inégalement passifs, mais également
fatalistes.</p>
<p>Les jansénistes font de la grâce une espèce de quatrième personne de la
sainte Trinité; ils sont, sans le croire et sans le vouloir, quaternitaux.</p>
<p>Saint Paul et saint Augustin, trop étudiés, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>étudiés uniquement, ont tout perdu, si on ose le dire.</p>
<p>Au lieu de grâce, dites aide, secours, ou mieux, influence divine,
céleste rosée : on s'entend alors. Ce mot est comme un talisman dont on
peut briser le prestige et le maléfice, en le traduisant ; on en dissout
le danger par l'analyse. Personnifier les mots est un mal funeste en
théologie.</p>
<p>Les jansénistes ont trop d'horreur de la nature , qui est cependant
l'œuvre de Dieu. Dieu avait mis en elle plus d'incorruptibilité qu'ils
ne le supposent; en sorte que l'infection absolue de la masse était
impossible. Ils ôtent au bienfait de la création, pour donner au
bienfait de la rédemption, au Père pour donner au Fils.</p>
<p>Les philosophes pardonnent au jansénisme, parce que le jansénisme est
une espèce de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE IV.</p>
<p>LES CHAPITRES.</p>
<p>I.</p>
<p>Dieu est Dieu ; le monde est un lieu ; la matière est une apparence; le
corps est le moule de l'âme; la vie est un commencement.</p>
<p>Tous les êtres viennent de peu, et peu s'en faut qu'ils ne viennent de
rien. Un chêne naît d'un gland, un homme d'une goutte d'eau.</p>
<p>Et dans ce gland, dans cette goutte d'eau, combien de superfluités !
Tout germe n'occupe qu'un point.</p>
<p>Le trop contient l'assez; il en est le lieu nécessaire et l'aliment
indispensable, au moins dans ses commencements. Nul ne doit le souffrir
en soi; mais il faut l'aimer dans le monde; car il n'y aurait nulle part
assez de rien, s'il n'y avait pas toujours un peu de trop de chaque
chose, en quelque lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>Il n'y a de beau que Dieu, et, après Dieu, ce qu'il y a de plus beau,
c'est l'âme; et après l'âme, la pensée; et après la pensée, la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>Voici de plus graves pensées : je parlerai plus gravement.</p>
<p>La volonté de Dieu dépend de sa sagesse, de sa bonté, de sa justice, et
borne seule son pouvoir.</p>
<p>Tout ce qui est mal sera puni; tout ce qui est bien sera compté, et rien
ne sera exigé que ce qui aura été possible.</p>
<p>L'amour des corps sépare les âmes de Dieu, car Dieu n'a point l'amour
des corps.</p>
<p>Mais il aime toutes les âmes, même celles qui aiment le mal, si elles
conservent quelque amour pour lui et quelque horreur pour ellesmêmes, au
fond de leurs égarements.</p>
<p>Établir le règne de Dieu, ou l'existence de tout bien, est la loi de la
politique, ou du gouvernement des peuples, et celle de l'écono-</p>
<p><pb/></p>
<p>mique, ou du gouvernement de la maison, et celle aussi de la morale, ou
du gouvernement de soi.</p>
<p>La loi est ce qui oblige, et dont rien ne peut dispenser, pas même la
bonté de Dieu.</p>
<p>IV.</p>
<p>Vraiment, nous voyons tout en Dieu, et nous ne voyons rien qu'en lui, du
moins dans la métaphysique.</p>
<p>Sans son idée et ses idées, on ne peut rien apercevoir, rien distinguer,
rien expliquer, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>élèvent plus haut et plus loin que nos sens.</p>
<p>Pressés et poussés par les corps, nous ne sommes vraiment atteints que
par l'esprit des choses, tant nous-mêmes sommes esprit !</p>
<p>VI.</p>
<p>Je disais bien : la matière est une apparence ; tout est peu, et rien
n'est beaucoup ; car qu'est-ce que le monde entier ?</p>
<p>J'y ai pensé, je le crois, je le vois presque, et je le dirai hardiment.</p>
<p>Le monde entier n'est qu'un peu d'éther condensé, l'éther qu'un peu
d'espace, et l'espace qu'un point, qui fut doué de la susceptibilité
d'étaler un peu d'étendue, lorsqu'il serait développé, mais qui n'en
avait presque aucune quand Dieu l'émit hors de son sein.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE V.</p>
<p>DE L'HOMME, DES ORGANES ET DE L'AME.</p>
<p>« Nous sommes », dit l'Imitation , « ce que « nous sommes devant Dieu. »
Nous sommes ce que Dieu nous voit, et toutes choses sont ce que Dieu les
voit.</p>
<p>Il y a deux existences que l'homme enfermé dans lui-même pourrait
connaître : la sienne et celle de Dieu; je suis, donc Dieu est.</p>
<p>Mais la sensation seule peut lui apprendre celle des corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Terrestre de naissance, mais céleste d'origine, notre corps seul est de
ce monde.</p>
<p>Le corps est la baraque où notre existence est campée.</p>
<p>Au-dessous de la tête, des épaules et de la poitrine commence l'animal,
ou cette partie du corps où l'âme ne doit pas se plaire.</p>
<p>Il y a, dans le visage, quelque chose de lumineux, qui ne se trouve pas
dans les autres parties du corps.</p>
<p>Ce n'est guère que par le visage qu'on est soi; le corps montre le sexe
plus que la personne, l'espèce plus que l'individu.</p>
<p>Le sourire réside sur les lèvres seules ; mais le rire a son siège et sa
bonne grâce sur les dents.</p>
<p>Nos nerfs sont la corde de l'arc d'où la pensée est décochée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les oreilles et les yeux sont les portes et les fenêtres de l'âme.</p>
<p>Il y a, dans les yeux, de l'esprit, de l'âme et du corps.</p>
<p>La voix est un son humain que rien d'inanimé ne saurait parfaitement
contrefaire.</p>
<p>L'homme, en famille, est doué de la faculté d'inventer un langage, comme
le castor de celle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les mots inventés les premiers sont les simples dénominatifs ; les
actifs suivent; les affectifs succèdent; ceux qui expriment de simples
actes de l'esprit sont les derniers.</p>
<p>Courber un arc, y attacher une corde, y ajuster une flèche, sont des
opérations aussi compliquées et aussi difficiles que celle de construire
une phrase ; et cependant l'arc et la flèche sont partout; partout où il
y a des insulaires, il y a des barques ; partout où il y a des hommes et
des forêts, il y a de la chasse et des armes, des armes qui atteignent
de loin. Partout où il y a plusieurs hommes, il y a des mots. L'homme
est né avec la faculté de parler ; qui la lui donne ?</p>
<p>Il y a, dans les langues, quelque chose de fatidique et d'inspiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut considérer la langue de l'homme, dans le mécanisme de la parole,
comme la corde qui lance d'elle-même la flèche qu'on y a ajustée.</p>
<p>La parole, en effet, est une flèche qu'on décoche.</p>
<p>La parole n'est que la pensée incorporée.</p>
<p>Les sens sont des lieux où l'âme a des plaisirs ou des douleurs.</p>
<p>Par la mort, par l'âge, et souvent par la maladie, ces lieux sont détruits.</p>
<p>Par le recueillement, la prière et l'austérité religieuse ou
philosophique , l'âme en est absente.</p>
<p>L'ouïe est dans l'âme, la vue est dans l'âme, le sens même de
l'attouchement est dans l'âme tout entier.</p>
<p>Un fétu dans l'œil semble dur comme le caillou; une paille sur la
prunelle a la puissance d'une poutre; une main devant notre vue
l'offusque comme une montagne.</p>
<p>Nous parlons de masses, d'épaisseurs, de poids énormes : c'est que
nous-mêmes, nous sommes inexprimablement légers de matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>La volonté est le principe du mouvement.</p>
<p>Si la pensée du mouvement précède, il y a choix, élection. Par la
volonté, il se fait d'abord concentration de forces; la main bande
l'arc, et l'explosion suit. Car, dans tout mouvement, il y a détente,
jet et sifflement de la corde, but bien ou mal frappé, explosion enfin.</p>
<p>Il y a volonté dans les animaux, parce qu'il y a mouvement dans tous;
mais tous n'ont pas la pensée, parce qu'ils n'en ont pas besoin, et que
l'instinct peut y suppléer. L'élection n'est indispensable que pour la
moralité.</p>
<p>L'âme est une vapeur allumée qui brûle sans se consumer ; notre corps en
est le falot.</p>
<p>Sa flamme n'est pas seulement lumière, mais sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme est un être simple, mais pourtant un être vêtu. Dieu seul est
parfaitement simple, car rien ne peut l'envelopper.</p>
<p>Toute l'âme est un œil, comme le corps entier est un toucher ; l'une
aperçoit beaucoup de vérités dont elle ne peut pas s'assurer ; l'autre
atteint beaucoup de choses qu'il ne pourra jamais manier.</p>
<p>Le sens intime est dans notre âme ce que le toucher est dans l'animal;
et comme le siège de l'un est dans toute la chair, l'autre a le sien
dans toute la capacité de la substance intelligente.</p>
<p>Comme, dans l'art, ce qu'il y a de plus beau est hors des règles, de
même, dans la connaissance, ce qu'il y a de plus haut et de plus vrai
est hors de l'expérience.</p>
<p>Pour parler le langage des modernes, l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>est logée, comme l'araignée, au centre d'une toile où mille fils,
appelés nerfs, vont aboutir.</p>
<p>Notre âme est toujours pleinement vivante.</p>
<p>Elle l'est dans l'infirme, dans l'évanoui, dans le mourant; elle l'est
plus encore après la mort.</p>
<p>Il y a un vague qui n'est que du vide ; un autre qui est de l'étendue.</p>
<p>Il est des âmes qui, non-seulement n'ont pas d'ailes, mais qui même
n'ont pas de pieds pour la consistance, et pas de mains pour les œuvres.</p>
<p>Il y a dans l'âme un goût qui aime le bien, comme il y a dans le corps
un appétit qui aime le plaisir.</p>
<p>Nous avons beau faire, nous n'aurons jamais en propre que la pénétration
dont le ciel nous a doués. Tout le reste n'est qu'une apparence
trompeuse, un mensonge qui cache notre nul-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité. Mais, par le cœur et par les actions, nous pouvons devenir tous
les jours meilleurs.</p>
<p>Celui qui a de l'harmonie dans l'âme, a une âme juste et sage.</p>
<p>Celui qui a de la musique, a une âme poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE VI.</p>
<p>DES FACULTÉS INTELLECTUELLES.</p>
<p>Je soupçonne que les organes de la pensée sont distribués en plusieurs
classes. Par les uns on imagine, par les autres on réfléchit, de manière
cependant qu'aucun n'est ému sans émouvoir les autres. Les hommes d'un
grand génie sont ceux dont les organes ont une telle force et une telle
union, qu'ils sont toujours émus ensemble, dans une exacte proportion.</p>
<p>S'il y a ou s'il n'y a pas des idées que l'on peut appeler innées, est
une question qui tient essen-</p>
<p><pb/></p>
<p>En considérant ces notions comme des germes que nous portons dans notre
esprit, et que certains traits de lumière y font éclore, on s'entend et
l'on devient plus clair.</p>
<p>Ces idées innées ne sont point indestructibles en nous. Elles peuvent,
au contraire, être trèsaisément défigurées, dénaturées, altérées,
déplacées. Quoique éternel, tout cela est mobile, et se chasse aisément,
comme tout ce qui est germe.</p>
<p>On ne peut concevoir aucun objet, sans au préalable la possibilité ;
aucun individu, sans au préalable une nature; aucune existence, sans au
préalable une existence ; rien enfin d'individuel, sans une idée
universelle. L'idée</p>
<p><pb/></p>
<p>elles sont avant tout, et précèdent tout dans notre esprit.</p>
<p>Platon a tort : il y a des choses qui se communiquent et qui ne
s'enseignent pas ; il y en a qu'on possède manifestement, sans pouvoir
les communiquer. A la rigueur, peut-être, on n'est savant que de ce qui
peut être enseigné; mais on peut être doué d'un art qui ne saurait</p>
<p><pb/></p>
<p>être transmis : tels le coup d'oeil, l'instinct, le génie ; tels aussi,
peut-être, l'art de connaître les hommes, et celui de les gouverner.</p>
<p>L'esprit est un feu dont la pensée est la flamme.</p>
<p>L'esprit est l'atmosphère de l'âme.</p>
<p>Notre esprit a plus de pensées que notre</p>
<p><pb/></p>
<p>mémoire ne peut en retenir; il porte plus de jugements qu'il ne saurait
alléguer de motifs ; il voit plus loin qu'il ne peut atteindre, et sait
plus de vérités qu'il n'en peut expliquer.</p>
<p>Il y a pour l'âme une foule d'éclairs, auxquels elle prend peu de part,
et qui la traversent et l'illuminent avec une telle rapidité qu'elle en
perd le souvenir.</p>
<p>Il faut que la pensée soit quelque chose, et qu'elle laisse d'elle-même
quelque trace, puisque nous avons le pouvoir, en nous mettant en quête,
et en revenant sur ses brisées, de la rattraper, quand elle a fui.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imbécillité et la folie sont des maladies du cerveau, et non des
maladies de l'esprit.</p>
<p>Il n'y a que de l'esprit dans nos pensées ; il n'y a pas d'âge,
d'expérience, et de cette gravité qui s'y joint, quand elles ont passé
par les affaires humaines.</p>
<p>Une pensée est tantôt un simple mouvement, et tantôt une action de l'âme.</p>
<p>L'esprit est quelque chose de mobile, dont la direction change par tous
les vents qui soufflent constamment.</p>
<p>Il n'y a que l'intelligence qui puisse évidemment démontrer l'élément
intellectuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>On concevrait qu'un triangle eût été produit sans que l'intelligence y
eût part.</p>
<p>Un mouvement aveugle, une fermentation fortuite peut aller jusqu'à
mettre en existence toutes les sortes de figures.</p>
<p>L'Iliade pourrait sortir d'un jet fortuit de caractères.</p>
<p>Mais l'intelligence de l'Iliade ne le pourrait pas.</p>
<p>L'intelligence est la floraison, le développement complet du germe de la
plante humaine.</p>
<p>La plus petite pensée a plus d'étendue, de vide, de capacité qu'il n'est
besoin pour contenir toute la matière ensemble; et ce vide, cette
étendue, cette capacité, elle l'a précisément parce qu'elle n'est pas
corps.</p>
<p>Chacun de nos organes est comme un appareil où se digèrent et se
filtrent les différents objets de leurs opérations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on exprime ce qu'on pense, il se fait une sorte de sécrétion
agréable, et quand on pense ce qu'il faut, une utile nutrition s'opère.</p>
<p>Nos organes, comme nos membres, acquièrent par l'exercice plus de
mobilité, de force et de souplesse.</p>
<p>Le jugement est une faculté froide et forte; l'esprit, une qualité
délicate et vive.</p>
<p>Il est un grand nombre de décisions où le jugement n'intervient pas : on
décide sans évidence , de lassitude, avec précipitation, pour terminer
un examen qui ennuie, ou pour faire cesser en soi une incertitude qui
tourmente; on décide enfin par volonté, et non par intelligence.</p>
<p>Faire les plus petites choses, par les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est de très graves matières et des questions fort importantes où les
idées décisives doivent venir des sentiments. Si elles viennent
d'ailleurs, si l'on en admet d'une autre espèce, tout se perdra.</p>
<p>La raison peut nous avertir de ce qu'il faut éviter ; le cœur seul dit
ce qu'il faut faire.</p>
<p>Dieu est dans notre conscience, mais non dans nos tâtonnements; quand
nous raisonnons, nous marchons seuls et sans lui.</p>
<p>Tout ce que l'on pense, il faut le penser avec son être tout entier, âme
et corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour descendre en nous-mêmes, il faut d'abord nous élever.</p>
<p>Si les sensations sont la règle des jugements, un coup de vent, un
nuage, une vapeur changent la règle.</p>
<p>Le bon sens est de savoir ce qu'il faut faire ; le bon esprit, de savoir
ce qu'il faut penser.</p>
<p>Quand nous réfléchissons, il se fait matériellement, dans nos organes,
des plis, des déplis, des replis qui vont jusqu'au froncement, si la
réflexion est profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute inconstance est un tâtonnement.</p>
<p>La mémoire est le miroir où nous regardons les absents.</p>
<p>La sagacité précède notre attention, de même que le tact précède le
toucher.</p>
<p>Prévoir avec force, c'est voir ; ce qu'on voit ainsi se rend présent.</p>
<p>Y a-t-il quelque chose de meilleur que le jugement? Oui : le don de
voir, l'œil de l'esprit, l'instinct de la pénétration, le discernement
prompt, enfin la sagacité naturelle pour découvrir tout ce qui est
spirituel.</p>
<p>Entre l'esprit et l'âme, il y a l'imagination, faculté naïve et riante,
qui participe de l'un et de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre l'esprit et l'imagination, il y a le jugement, il y a le goût.</p>
<p>J'appelle imagination la faculté de rendre sensible ce qui est
intellectuel, d'incorporer ce qui est esprit; en un mot, de mettre au
jour, sans le dénaturer, ce qui est de soi-même invisible.</p>
<p>L'imagination est tellement nécessaire, dans la littérature et dans la
vie, que ceux mêmes qui n'en ont pas et la décrient, sont obligés de
s'en faire une.</p>
<p>L'imaginative, faculté animale, est fort différente de l'imagination,
faculté intellectuelle.</p>
<p>La première est passive ; la seconde, au contraire , est active et
créatrice.</p>
<p>Les enfants, les têtes faibles, les peureux, ont beaucoup d'imaginative.
Les gens d'esprit, et de beaucoup d'esprit, ont seuls beaucoup
d'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans l'imagination, la sensibilité est réduite au moment où l'on existe
; les sensations sont plus vives, plus courtes, et n'ont point
d'harmonie dans leur succession.</p>
<p>L'imagination est l'œil de l'âme.</p>
<p>Elle est, dans ce qu'elle a de meilleur, l'intelligence des choses
invisibles, la faculté de se les représenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE VII.</p>
<p>DE LA NATURE DES ESPRITS.</p>
<p>C'est la nature des esprits, c'est leur lumière naturelle, et non pas
leur degré de force, variable comme la santé, qui fait leur véritable
prix, leur qualité, leur excellence.</p>
<p>On mesure les esprits par leur stature ; il vaudrait mieux les estimer
par leur beauté.</p>
<p>Les esprits sont semblables aux champs : dans quelques-uns, ce qui vaut
le mieux, c'est la superficie; dans quelques autres, c'est le fonds, à
une grande profondeur.</p>
<p>Il est des esprits meilleurs que d'autres et cependant méconnus, parce
qu'il n'y a pas de mesure usitée pour les peser. C'est comme un métal
précieux qui n'a pas sa pierre de touche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque esprit a sa lie.</p>
<p>Il y a des hommes qui n'ont tout leur esprit que lorsqu'ils sont de
bonne humeur, et d'autres que lorsqu'ils sont tristes.</p>
<p>Le ciel accorde rarement aux mêmes hommes le don de bien penser, de bien
dire et de bien agir en toutes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui est-ce qui pense pour le seul plaisir de penser? Qui est-ce qui
examine pour le seul plaisir de savoir?</p>
<p>Il est des esprits légers, mais qui n'ont pas de légères opinions ;
leurs doctrines et leurs vertus les rendent graves, quand il le faut.</p>
<p>Il y a, au contraire, des esprits sérieux et sombres qui ont des
doctrines très-futiles, et alors tout est perdu.</p>
<p>Quelque légèreté entre toujours dans les natures excellentes, et comme
elles ont des ailes pour s'élever, elles en ont aussi pour s'égarer.</p>
<p>Ce qu'on appelle légèreté d'esprit n'est quelquefois qu'une apparence
produite par la faci-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité de ses mouvements; une légèreté d'évolutions, fort différente de la
légèreté d'attention et de jugement.</p>
<p>Les uns ne peuvent trouver d'activité que dans le repos, et les autres
de repos que dans le mouvement.</p>
<p>Comme il y a des hommes qui ont plus de mémoire que de jugement, il y en
a qui ont, en quelque sorte, plus de pensées que d'esprit; aussi ne
peuvent-ils ni les atteler ni les mener.</p>
<p>D'autres n'ont pas assez de pensées pour leur esprit: il dépérit
d'ennui, s'il n'est égayé par des bagatelles.</p>
<p>D'autres, enfin, ont trop de pensées pour leur âge et pour leur santé,
et elles les tourmentent.</p>
<p>Les uns se déclament leurs pensées, d'autres se les récitent, et
d'autres se les chantent. Quelques-uns ne font que se les raconter, se
les lire ou se les parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>La raison est abeille, et l'on n'exige d'elle que son produit; son
utilité lui tient lieu de beauté.</p>
<p>Mais l'esprit n'est qu'un papillon, et un esprit sans agrément est comme
un papillon sans couleurs: il ne cause aucun plaisir.</p>
<p>La nature a fait deux sortes d'esprits excellents : les uns pour
produire de belles pensées ou de belles actions, et les autres pour les
admirer.</p>
<p>On n'est jamais médiocre, quand on a beaucoup de bon sens et beaucoup de
bons sentiments.</p>
<p>Il y a des esprits creux et sonores, où les pensées retentissent comme
dans un instrument. Il en est d'autres, dont la solidité est plane, et
où la pensée la plus harmonieuse ne produit que l'effet d'un coup de
marteau.</p>
<p>Les esprits délicats sont tous des esprits nés sublimes, qui n'ont pas
pu prendre l'essor, parce que ou des organes trop faibles, ou une santé
trop variée, ou de trop molles habitudes ont retenu leurs élans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se mêler des petits objets comme des grands, être propre et prêt aux uns
comme aux autres, n'est pas faiblesse et petitesse, mais capacité et
suffisance.</p>
<p>Les esprits pénétrants dépassent les préliminaires; ils ne s'arrêtent
pas sur le bord des questions, et n' y arrêtent personne.</p>
<p>L'esprit a de la force tant qu'on a la force de se plaindre de sa
faiblesse.</p>
<p>Il y a une faiblesse de corps qui procède de la force de l'esprit, et
une faiblesse d'esprit qui vient de la force du corps.</p>
<p>Avoir un bon esprit et un mauvais cerveau, cela est assez commun parmi
les délicats.</p>
<p>Il y a des esprits naturellement éclairés, ou pénétrants par leur
nature, qui ont beaucoup d'évidences qu'ils n'ont pas raisonnées et ne
pourraient pas raisonner.</p>
<p>Les uns passent par les belles idées, et les autres y séjournent;
ceux-ci sont les plus heureux : mais les premiers sont les plus grands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des esprits dont on peut dire : il y fait clair, et d'autres,
seulement : il y fait chaud.</p>
<p>Il y a beaucoup de chaleur où il y a beaucoup de mouvement ; et beaucoup
de lumière où il y a beaucoup de sérénité; sans la sérénité, point de
lumière.</p>
<p>Être éclairé, c'est un grand mot!</p>
<p>Il y a certains hommes qui se croient éclairés, parce qu'ils sont
décidés, prenant ainsi la conviction pour la vérité, et la forte
conception pour l'intelligence. Il en est d'autres qui, parce qu'ils
savent tous les mots, croient savoir toutes les vérités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qui est-ce qui est éclairé de cette lumière éternelle qui s'attache
aux parois du cerveau, et rend éternellement lumineux les esprits où
elle est entrée, et les objets qu'elle a touchés ?</p>
<p>Il est des têtes qui n'ont point de fenêtres et que le jour ne peut
frapper d'en haut. Rien n'y vient du côté du ciel.</p>
<p>Celui qui a de l'imagination sans érudition, a des ailes et n'a pas de
pieds.</p>
<p>Les esprits faux sont ceux qui n'ont pas le sentiment du vrai, et qui en
ont les définitions; qui regardent dans leur cerveau, au lieu de
regarder devant leurs yeux ; qui consultent, dans leurs délibérations,
les idées qu'ils ont des choses, et non les choses elles-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La fausseté d'esprit vient d'une fausseté de cœur ; elle provient de ce
qu'on a secrètement pour but son opinion propre, et non l'opinion vraie.</p>
<p>L'esprit faux est faux en tout, comme un œil louche regarde toujours de
travers.</p>
<p>Mais on peut se tromper une fois, cent fois, sans avoir l'esprit faux.
On n'a point l'esprit faux quand on l'a sincère.</p>
<p>Il est des personnes qui ont beaucoup de raison dans l'esprit, mais qui
n'en ont pas dans la vie; d'autres, au contraire, en ont beaucoup dans
la vie, et n'en ont pas dans l'esprit.</p>
<p>Les gens d'esprit traitent souvent les affaires comme les ignorants
traitent les livres: ils n'y entendent rien.</p>
<p>Donnez aux esprits froids, aux esprits lourds</p>
<p><pb/></p>
<p>La force de cervelle fait les entêtés, et la force d'esprit les
caractères fermes.</p>
<p>Avoir fortement des idées, ce n'est rien ; l'important est d'avoir des
idées fortes, c'est-à-dire, où il y ait une grande force de vérité. Or,
la vérité et sa force ne dépendent point de la tête d'un homme.</p>
<p>Ce n'est pas une tète forte, mais une raison</p>
<p><pb/></p>
<p>forte qu'il faut honorer dans les autres et désirer pour soi.</p>
<p>Souvent ce qu'on appelle une tète forte n'est qu'une forte déraison.</p>
<p>L'esprit dur est un marteau qui ne sait que briser. La dureté d'esprit
n'est pas quelquefois moins funeste et moins odieuse que la dureté de cœur.</p>
<p>On est ferme par principes,et têtu par tempérament. Le têtu est celui
dont les organes, quand ils ont une fois pris un pli, n'en peuvent plus
ou n'en peuvent de longtemps prendre un autre.</p>
<p>Les questions montrent l'étendue de l'esprit, et les réponses sa finesse.</p>
<p>Les esprits ardents ont quelque chose d'un peu fou, et les esprits
froids quelque chose d'un peu stupide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu d'esprits sont spacieux ; peu même ont une place vide et offrent
quelque point Vacant.</p>
<p>Presque tous ont des capacités étroites et occupées par quelque savoir
qui les bouche.</p>
<p>Génies gras, ne méprisez pas les maigres.</p>
<p>On se luxe l'esprit comme le corps.</p>
<p>A ces esprits lourds, qui vous gênent par leur poids et par leur
immobilité, qu'on ne peut faire</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des choses que l'homme ne peut connaître que vaguement: les
grands esprits se contentent d'en avoir des notions vagues ; mais cela
ne suffit point aux esprits vulgaires. Accablés d'ignorances, par la
nature et la nécessité, dans leur dépit ridicule et puéril, ils ne
veulent en supporter aucune. Il faut, pour leur repos, qu'ils se forgent
ou qu'on leur offre des idées fixes et déterminées sur les objets mêmes
où toute précision est erreur. Ces esprits communs n'ont point d'ailes ;
ils ne peuvent se soutenir dans rien de ce qui n'est que de l'espace; il
leur faut des points d'appui, des fables, des mensonges, des idoles.
Mentez-leur donc, et ne les trompez pas.</p>
<p>Il y a des esprits machines qui digèrent ce qu'ils apprennent, comme le
canard de Vaucanson digérait les aliments : digestion mécanique et qui
ne nourrit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'élévation d'esprit se plaît aux généralités ; sa gravité penche vers
les applications.</p>
<p>Il y a des opinions qui viennent du cœur ; et quiconque n'a aucune
opinion fixe, n'a pas de sentiments constants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE VIII.</p>
<p>DES PASSIONS ET DES AFFECTIONS DE L'AME.</p>
<p>Les passions humaines se font toujours entendre au cœur humain ; elles y
retentissent comme dans leur écho.</p>
<p>Si la nouveauté est indispensable aux passions pour les faire naître, la
variété leur est nécessaire pour subsister.</p>
<p>La misère éteint les passions, et l'abondance les nourrit.</p>
<p>Les petits n'ont guère que des besoins.</p>
<p>On veut que le pauvre soit sans défauts ; c'est que peut-être il lui
serait facile d'être parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que la terre et le ciel soient mêlés dans les affections
humaines, et se les partagent, pour que tout aille bien et que les
hommes soient heureux.</p>
<p>Il faut laisser les passions au corps ; le cœur ne doit être que tendre.</p>
<p>Les beaux sentiments em bellissent. Voyez, par exemple, l'expression et
l'admirable disposition que donnent au visage humain la pudeur, le
respect, la piété, la compassion et l'innocence.</p>
<p>Des yeux levés au ciel sont toujours beaux, quels qu'ils soient.</p>
<p>Les passions de l'esprit et les ambitions du</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut purger les passions ; toutes peuvent devenir innocentes et pures
si elles sont bien dirigées et modérées. La haine même peut être une
affection louable, quand elle n'est causée en nous que par le vif amour
du bien.</p>
<p>Tout ce qui rend les passions plus pures les rend plus fortes, plus
durables et plus délicieuses.</p>
<p>Nous employons aux passions l'étoffe qui nous a été donnée pour le bonheur.</p>
<p>Les passions ne sont que nature ; c'est le non repentir qui est corruption.</p>
<p>Le remords est le châtiment du crime; le repentir en est l'expiation.</p>
<p>Le repentir est un effort de la nature qui chasse de notre âme les
principes de sa corruption.</p>
<p>Il met l'homme en paix avec ses fautes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aveu est l'instrument de l'expiation.</p>
<p>Un homme qui ne montre aucun défaut est un sot ou un hypocrite dont il
faut se méfier.</p>
<p>Les hommes trouvent des motifs de défiance dans leur ignorance et dans
leurs vices, et des motifs de confiance dans leurs lumières et leurs
vertus.</p>
<p>La défiance est le partage des aveugles.</p>
<p>Quand on a trop craint ce qui arrive, on finit par éprouver quelque
soulagement, lorsque cela est arrivé.</p>
<p>Toutes les passions cherchent ce qui les nour- rit : la peur aime l'idée
du danger.</p>
<p><pb/></p>
<p>La peur nourrit l'imagination.</p>
<p>La colère dont le siège est dans les nerfs, passe plus vite et plus
entièrement que celle dont le siège est dans les humeurs; celle-ci
laisse de plus profondes traces; plus longue, plus intime, elle a pour
suite des rancœurs.</p>
<p>Ce sont toujours nos impuissances qui nous irritent.</p>
<p>Il faut qu'il y ait entre eux la même différence qu'entre l'inclination
et la raison.</p>
<p>Celui qui craint les plaisirs vaut mieux encore que celui qui les hait.</p>
<p>Il faudrait que les riches laissassent les plaisirs aux pauvres, et
gardassent pour eux les vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il entre, dans toute espèce de débauche, beaucoup de froideur d'âme;
elle est un abus réfléchi et volontaire du plaisir.</p>
<p>La crainte est la grâce de la débauche.</p>
<p>C'est aussi le grand inconvénient du plaisir; il dégoûte de la raison.</p>
<p>Rien ne rapetisse l'homme comme les petits plaisirs.</p>
<p>La joie vaut mieux que le plaisir, puisque c'est un plaisir commun à
nous et aux autres.</p>
<p>Les plaisirs des grands, quand ils sont bruyants et gais, sont, pour les
habitants de la campagne, un spectacle qui les réveille, les réjouit ,
exerce leur esprit, anime leurs conversations, et leur fait trouver plus
de joie dans la vie.</p>
<p>Les plaisirs sont toujours enfants, et les dou- leurs toujours ridées.</p>
<p>L'homme qui chante lorsqu'il est seul, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ainsi dire, livré au désœuvrement de la machine, a par cela même
dans sa position quelque équilibre, quelque harmonie; toutes ses cordes
sont d'accord.</p>
<p>Les aveugles sont gais parce que leur esprit n'est pas distrait de la
représentation des choses qui peuvent leur plaire, et qu'ils ont encore
plus d'idées que nous n'avons de spectacles.</p>
<p>C'est un dédommagement que le ciel leur accorde.</p>
<p>La bonne humeur est féconde en idées riantes, eu perspectives, en
espérances, en inventions pour le plaisir. Elle est aux plaisirs, dans
l'homme, ce que l'imagination est aux beaux-arts. Elle s'y plaît, elle
les aime, les multiplie et les crée.</p>
<p>On n'est guères malheureux que par réflexion.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gaieté clarifie l'esprit, surtout la gaieté littéraire.</p>
<p>L'ennui l'embrouille ; L'extrême tension le fausse; Le sublime le rajeunit.</p>
<p>Le sang -froid est un grand ennemi du bien.</p>
<p>La grâce est dans les vêtements, les mouvements ou les manières ; la
beauté dans le nu et dans les formes.</p>
<p>Cela est vrai quand il s'agit des corps ; mais s'il s'agit des
sentiments, la beauté est dans leur spiritualité et la grâce dans leur
modération.</p>
<p>Dieu a ordonné au temps de consoler les malheureux.</p>
<p>La douleur a ses équilibres. La tranquillité de la vie peut quelquefois
balancer, comme un contrepoids, la désolation du moment.</p>
<p>Il y a, dans la colère et la doule ur, une détente qu'il faut savoir
saisir et presser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mouvements du pouls mesurent le temps, les mouvements du cœur
mesurent la vie ; mais la paix seule et les mouvements de notre âme
mesurent le bonheur.</p>
<p>L'amitié est une plante qui doit résister aux sécheresses.</p>
<p>Il faut non-seulement cultiver ses amis, mais cultiver en soi ses
amitiés, les conserver avec soin, les soigner, les arroser, pour ainsi
dire.</p>
<p>Qui n'est jamais dupe n'est pas ami.</p>
<p>Ceux qui épient d'un œil malin les défauts de leurs amis, les découvrent
avec joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on aime, c'est le cœur qui juge.</p>
<p>Nous perdons toujours l'amitié de ceux qui perdent notre estime.</p>
<p>C'est une bien cruelle situation que celle de ne pouvoir se résoudre à
haïr et mépriser l'homme qu'on ne peut aimer ni estimer !</p>
<p>La franchise se perd par le silence, par les ménagements, par la
discrétion dont les amis usent entre eux.</p>
<p>Contentons toutes les belles qualités de nos amis, et allons même
au-devant d'elles ; mais ne contentons pas leurs défauts, sitôt que nous
pouvons mieux faire.</p>
<p>Le temps calme les ivresses, même celle de l'amitié ; une longue
fidélité a ses dernières admirations.</p>
<p>On n'aime souvent et on ne loue nos belles qualités, que parce que nos
défauts en tempèrent l'éclat.</p>
<p>Souvent même il arrive qu'on nous aime plus pour nos défauts que pour
nos qualités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se faire aimer, car les hommes ne sont justes qu'envers ceux
qu'ils aiment.</p>
<p>On ne peut espérer de véritable affection que de ceux qui sont
naturellement doux et aimants.</p>
<p>Ceux qui aiment toujours n'ont pas le loisir de se plaindre et de se
trouver malheureux.</p>
<p>La multitude des affections élargit le coeur.</p>
<p>Le châtiment de ceux qui ont trop aimé les femmes, est de les aimer
toujours.</p>
<p>La tendresse est le repos de la passion.</p>
<p>Les parfums cachés et les amours secrets se trahissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout le mal qu'ils ne font pas. D'ailleurs, s'ils ne sont pas méchants,
ils subjuguent le cœur lui-même, et l'on n'ose pas les haïr.</p>
<p>La haine entre les deux sexes ne s'éteint guères.</p>
<p>Jamais les hommes, même malgré d'immenses bienfaits, n'aiment
invariablement ceux qui les dépravent.</p>
<p>L'oubli ! comment ce mot est-il si doux !</p>
<p>Il faut compenser l'absence par le souvenir.</p>
<p>L'homme est un être immense, qui peut exister partiellement, mais dont
l'existence est d'autant plus délicieuse qu'elle est plus entière et
plus pleine.</p>
<p>Celui qui a vu souvent une chose, s'associe par instinct, quand il veut
la revoir avec plaisir, quelque homme qui ne l'ait pas vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quiconque éteint dans l'homme un sentiment de bienveillance, le tue
partiellement.</p>
<p>Dans ce qu'on appelle esprit de corps, il y a du moins l'amour des
autres, ou de quelquesuns, ce qui vaut toujours mieux que le simple
amour de soi.</p>
<p>Si l'apathie est, comme on le dit, de l'égoïsme en repos, l'activité
qu'on vante tant, pourrait bien être de l'égoïsme en mouvement.</p>
<p>Ce serait donc l'égoïsme en action qui se plaindrait de l'égoïsme en repos.</p>
<p>Nul n'est bon, ne peut être utile et ne mérite d'être aimé, s'il n'a
quelque chose de céleste, soit dans l'intelligence par des pensées, soit
dans la volonté par des affections qui sont dirigées vers le ciel.</p>
<p>C'est un bonheur, une grande fortune d'être né bon.</p>
<p>Une partie de la bonté consiste peut-être à</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu veut que nous aimions même ses ennemis.</p>
<p>Sans bonté, la puissance meurtrit le bien, quand elle y touche, et la
compassion arrose et fomente le mal.</p>
<p>Dieu n'a pas seulement mis dans l'homme l'amour de soi, mais aussi
l'amour des autres.</p>
<p>Le pourquoi de la plupart de nos qualités, c'est qu'on est bon, c'est
qu'on est homme, c'est qu'on est l'ouvrage de Dieu.</p>
<p>Il y a, dans la plupart des sentiments honnêtes , quelque chose de
meilleur et de plus puissant que le calcul et la raison : l'instinct et
la nécessité.</p>
<p>On n'est bon que par la pitié.</p>
<p>Il faut donc qu'il y ait quelque pitié dans tous nos sentiments, même
dans notre indignation, dans nos haines pour les méchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais faut-il qu'il y en ait aussi dans notre amour pour Dieu? Oui, de la
pitié pour nous, comme il y en a toujours dans la reconnaissance.</p>
<p>Ainsi tous nos sentiments sont empreints de quelque pitié pour nous ou
pour les autres.</p>
<p>L'amour que nous portent les anges n'est luimême qu'une pitié continuelle.</p>
<p>Chacun est compatissant aux maux qu'il craint.</p>
<p>N'ayez pas l'esprit plus difficile que le goût, et le jugement plus
sévère que la conscience.</p>
<p>Il faut tenir ses sentiments près de son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>pensé toute sa bienveillance pour l'universalité : les individus se
présentent trop tard.</p>
<p>Ces affections philosophiques qu'on ne ressent point sans effort,
ruinent et dessèchent notre capacité d'aimer.</p>
<p>Le cœur doit marcher avant l'esprit, et l'indulgence avant la vérité.</p>
<p>Les bons mouvements ne sont rien, s'ils ne deviennent de bonnes actions.</p>
<p>Les bonnes actions qu'on n'a jamais faites sont, pour la volonté, une
découverte, un progrès.</p>
<p>Recevoir les bienfaits de quelqu'un est une manière plus sûre de se
l'attacher, que de l'obliger lui-même.</p>
<p>Vouloir se passer de tous les hommes et n'être l'obligé de personne, est
le signe certain d'une âme sans sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout homme doit être auteur, sinon de bons ouvrages, au moins de bonnes
œuvres.</p>
<p>Il ne suffit pas d'avoir son talent en manuscrits, et sa noblesse en
parchemins.</p>
<p>Êtes-vous pauvre? signalez-vous par des vertus ; êtes-vous riche?
signalez-vous par des bienfaits.</p>
<p>Le plaisir de donner est nécessaire au vrai bonheur; mais le plus pauvre
peut l'avoir.</p>
<p>Si l'on veut être généreux, il ne faut pas se soucier d'être riche.</p>
<p>La religion fait au pauvre même un devoir d'être libéral, noble,
généreux et magnifique par la charité.</p>
<p>Usez d'épargne, mais non pas aux dépens de toute libéralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon fils, ayez l'âme d'un roi et les mains d'un sage économe.</p>
<p>Notre crédit est un de nos biens, et nous devons en assister les
malheureux.</p>
<p>Quand tu donnes, donne avec joie et en souriant.</p>
<p>Il est permis d'être content de soi par conscience, non par réflexion.</p>
<p>La vanité qui consiste dans le désir de plaire ou de se rendre agréable
aux autres, est une demi-vertu; car c'est évidemment une demihumilité et
une demi-charité.</p>
<p>Il y a, dans les hauteurs de l'âme, une région où l'encens qui s'exhale
de la louange peut parvenir, mais où l'orgueil ne peut atteindre.</p>
<p>La vanité n'entend raison que lorsqu'elle est contente.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour-propre 'satisfait est toujours tendre.</p>
<p>L'orgueil lui-même a ses tendresses.</p>
<p>Les caractères fiers aiment ceux qu'ils servent.</p>
<p>Les orgueilleux me semblent avoir, comme les nains, la taille d'un
enfant et la contenance d'un homme.</p>
<p>Les hommes prennent le parti d'aimer ceux qu'ils craignent, afin d'en
être protégés.</p>
<p>Les valets mentent souvent par respect et par crainte seulement.</p>
<p>L'admiration est un soulagement pour l'attention , un terme qu'elle se
prescrit pour son plaisir et son repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est une admiration qui est fille du savoir.</p>
<p>L'exaltation est cette hauteur de sentiments ou d'idées qui vient des
causes extérieures ; celle qui naît du caractère s'appelle élévation.</p>
<p>On donne une idée de la divinité par l'adoration, de la puissance par la
soumission, et du mérite par le respect.</p>
<p>Il faut tâcher, autant qu'on peut, de ne mépriser personne.</p>
<p>Tout vieillit, même l'estime, si l'on n'y prend garde.</p>
<p>Ce sentiment a pour principe une opinion d'excellence qui ne peut se
former dans ceux où rien n'est excellent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Être capable de respect est aujourd'hui presque aussi rare qu'en être
digne.</p>
<p>Nous respectons malgré nous ceux que nous voyons respectés.</p>
<p>Il serait difficile de vivre méprisé et vertueux : nous avons besoin de
support.</p>
<p>Par la chasteté, l'âme respire un air pur dans les lieux les plus
corrompus; par la continence, elle est forte, en quelque état que soit
le corps ; elle est royale par son empire sur les sens ; elle est belle
par sa lumière et par sa paix.</p>
<p>Dieu ! que la chasteté produit d'admirables amours ! et de quels
ravissements nous privent nos intempérances !</p>
<p>Il suffit de la raison pour être modéré; mais la piété seule peut rendre
chaste.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit que la chasteté était la mère des vertus.</p>
<p>Elle enchaîne, en effet, la plus chère et la plus impérieuse de nos
passions. L'âme qu'elle habite acquiert, par elle , une énergie qui lui
fait surmonter facilement les obstacles qu'elle rencontre dans la route
du devoir. Quand la chasteté est perdue, l'âme est molle et lâche : elle
n'a plus que les vertus qui ne lui coûtent rien.</p>
<p>Le nombre est le père de l'impudence; l'unité en est l'ennemie.</p>
<p>« Dieu punira », disent les Orientaux, « celui « qui voit et celui qui
est vu. »</p>
<p>Belle et effrayante recommandation de la pudeur.</p>
<p>La pudeur a inventé les ornements.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiment honnête, dans les autres ou dans soimême.</p>
<p>Il est des hommes dont les bienfaits violent l'infortune; d'autres dont
les plaintes ou la contenance prostituent, en quelque sorte, leur
malheur aux passants.</p>
<p>Le pauvre doit avoir la modestie des jeunes vierges, qui ne parlent de
leur sexe et de leurs infirmités qu'avec retenue, en secret et par
nécessité.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE IX.</p>
<p>QU'EST-CE QUE LA PODEUR?</p>
<p><pb/></p>
<p>La pudeur abaisse notre paupière entre nos yeux et les objets, et place
un voile plus utile, une gaze plus merveilleuse entre notre esprit et
nos yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais tâcher de l'expliquer.</p>
<p>Quand la nature extérieure veut créer quelque être apparent, tant qu'il
est peu solide encore, elle use de précautions.</p>
<p>Elle le loge entre des tissus faits de toutes les matières, par un
mécanisme inconnu, et lui compose un tel abri, que l'influence seule de
la vie et du mouvement peut, sans effort, y pénétrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi s'est formé l'univers ; ainsi se forment en nous toutes nos belles
qualités.</p>
<p>Elle environne d'un réseau inadhérent et circulaire , transparent et
inaperçu, cette alcôve</p>
<p><pb/></p>
<p>aimante et vivante, où, plongé dans un demisommeil, le caractère en son
germe reçoit tous ses accroissements.</p>
<p>Elle n'y laisse pénétrer qu'un demi-jour, qu'un demi-bruit, et que
l'essence pure de toutes les affections.</p>
<p>A cette époque de la vie, enfin, la nature nous donne une enveloppe :
cette enveloppe est la pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle établit, entre nos sens et toutes leurs relations, une telle
médiation et de tels intermédiaires, que, par elle, il ne peut entrer,
dans l'enceinte où l'âme réside, que des images ménagées, des émotions
mesurées et des sentiments approuvés.</p>
<p>Est-il besoin maintenant de parler de sa nécessité ?</p>
<p>Ce qu'est, aux petits des oiseaux, le blanc de l'œuf et cette toile où
leur essence est contenue; ce qu'est au pépin sa capsule ; ce qu'est à
la fleur son calice, et ce que le ciel est au monde, la pudeur l'est à
nos vertus. Sans cet abri préservateur, elles ne pourraient</p>
<p><pb/></p>
<p>Appliquons cette idée aux faits, et le système aux phénomènes.</p>
<p>Quelques-uns ont une pudeur peu subtilement ourdie ; d'autres n'en ont
qu'un lambeau.</p>
<p>La pudeur, en effet, subsiste aussi longtemps qu'il est en nous quelque
particule inconnue, qui n'a pas pris sa substance et toute sa solidité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Même alors, cependant, la pudeur imprime en nous ses vestiges et nous
laisse son égide.</p>
<p>Nous en perdons le mécanisme, mais nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>gardons la vertu. Il nous reste une dernière ombre du réseau : je veux
dire cette rougeur qui nous parcourt et nous revêt, comme pour effacer
la tache que veut nous imprimer l'affront, ou pour s'opposer au plaisir
excessif et inattendu que peut nous causer la louange.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE X.</p>
<p>DES DIFFÉRENTS AGES.</p>
<p>C'est l'enfance qui fait la vie et surtout la vieillesse.</p>
<p>Le ciel a donné aux enfants une grande abondance de larmes</p>
<p>Rien ne coûte tant aux enfants que la réflexion; c'est que la dernière
et essentielle destination de l'âme est de voir, de connaître, et non de
réfléchir. Réfléchir est un des travaux de la vie, un moyen d'arriver,
un chemin, un passage, et non pas un centre.</p>
<p>L'enfant prononce les mots avec la mémoire, longtemps avant de les
prononcer avec la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les enfants jouent, ils font tous les pas et tous les mouvements
nécessaires pour se persuader et pour mieux imaginer que leurs fictions
sont des réalités.</p>
<p>Pendant notre jeunesse, il y a souvent en nous quelque chose de meilleur
que nousmêmes, je veux dire que nos désirs , nos plaisirs, nos
consentements, nos approbations.</p>
<p>Notre âme alors est bonne, quoique notre intelligence et notre volonté
ne le soient pas.</p>
<p>Tout enfant impie est un enfant méchant ou débauché.</p>
<p>Par l'association des idées, le bonheur du premier âge en fait aimer
tous les événements, les mets dont on fut nourri, les chants qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>entendit, l'éducation que l'on reçut, et les peines mêmes qu'elle causa.</p>
<p>Un jeune homme méfiant court le danger d'être fourbe un jour.</p>
<p>Les plus jeunes ne sont pas dans le devoir, quand ils n'ont pas de
déférence pour les plus âgés; ni les plus âgés, quand ils n'exigent rien
des plus jeunes.</p>
<p>N'estimez que le jeune homme que les vieillards trouvent poli.</p>
<p>La sagesse philosophique des jeunes gens est toujours folle par quelque
point.</p>
<p>Comment, dans les troubles de l'âge, garderait-on l'équilibre de la
raison ? Comment aurait-on une raison droite, quand le cœur a tant de
penchants, et le sang tant de turbulence et de fougue?</p>
<p>Adressez-vous aux jeunes gens : ils savent tout !</p>
<p>L'âge mûr est capable de tous les plaisirs du jeune âge dans sa fleur,
et la vieillesse, de tous les plaisirs de l'enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un âge où les forces de notre corps se déplacent et se retirent
dans notre esprit.</p>
<p>La première et la dernière partie de la vie humaine sont ce qu'elle a de
meilleur, ou du moins de plus respectable; l'une est l'âge de
l'innocence, l'autre l'âge de la raison.</p>
<p>Les passions des jeunes gens sont des vices dans la vieillesse.</p>
<p>Pour bien faire, il faut oublier qu'on est vieux, quand on est vieux, et
ne pas trop sentir qu'on est jeune, quand on est jeune.</p>
<p>Il n'y a de bon, dans l'homme, que ses jeunes sentiments et ses vieilles
pensées.</p>
<p>La jeunesse aime toutes les sortes d'imitations; mais l'âge mûr les veut
choisies, et la vieillesse n'en veut plus que de belles.</p>
<p>Deux âges de la vie ne doivent pas avoir de</p>
<p><pb/></p>
<p>sexe; l'enfant et le vieillard doivent être modestes comme des femmes.</p>
<p>La vieillesse aime le peu, et la jeunesse aime le trop.</p>
<p>Les quatre amours correspondant aux quatre âges de la vie humaine bien
ordonnée, sont l'amour de tout, l'amour des femmes, l'amour de l'ordre ,
et l'amour de Dieu.</p>
<p>Le soir de la vie apporte avec soi sa lampe.</p>
<p>Les vertus religieuses ne font qu'augmenter avec l'âge; elles
s'enrichissent de la ruine des passions et de la perte des plaisirs. Les
vertus purement humaines, au contraire, en diminuent et s'en appauvrissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque année il se fait en nous un nœud, comme dans les arbres ; quelque
branche d'intelligence se développe, ou se couronne et se durcit.</p>
<p>La lenteur de l'âge rend facile la patience dans le travail.</p>
<p>On peut avancer longtemps dans la vie sans y vieillir.</p>
<p>Le désabusement, dans la vieillesse, est une grande découverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit du sage a, comme sa conscience, ses examens, ses afflictions,
sa honte et ses fermes propos.</p>
<p>Ce surcroît de vie que nous appelons la vieillesse, aurait toujours
beaucoup de prix, quand même il ne nous serait donné que pour nous
repentir et devenir meilleurs, sinon plus habiles.</p>
<p>La vieillesse est le temps où la chrysalide entre dans l'assoupissement.</p>
<p>Or, quelles affaires a-t-on, de quels honneurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a d'heureux par la vieillesse que le vieux prêtre et ceux qui lui
ressemblent.</p>
<p>Une belle vieillesse est, pour tous les hommes qui la voient, une belle
promesse, car chacun peut en concevoir l'espérance pour soi ou pour les
siens.</p>
<p>C'est la perspective d'un âge où l'on se flatte d'arriver; on aime à
voir que cet âge a de la beauté.</p>
<p>Les vieillards sont !a majesté du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les délicats doivent faire oublier la leur, et l'oublier eux-mêmes; il
ne leur est permis de parler que de leur débilité.</p>
<p>Ceux qui ont une longue vieillesse sont comme purifiés du corps.</p>
<p>Il n'y a de belle vieillesse que celle qui est patriarcale ou
sacerdotale, et de vieillesse aimable, que celle du lévite ou du courtisan.</p>
<p>Les vieillards ont la mémoire des choses anciennes, et n'ont pas celle
des choses récentes.</p>
<p>Ils ont dans la mémoire le même défaut que dans la vue ; l'on peut dire
d'eux qu'ils ont la mémoire longue, ou, comme dit le peuple, qu'ils se
souviennent de loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Craignons une vieillesse sourcilleuse.</p>
<p>Il y a, dans les vêtements propres et frais, une sorte dejeunessedont la
vieillesse doit s'entourer.</p>
<p>La politesse aplanit les rides.</p>
<p>Le résidu de la sagesse humaine, épuré par la vieillesse, est peut-être
ce que nous avons de meilleur.</p>
<p>La vieillesse est amie de l'ordre, par cela même qu'elle est amie du repos.</p>
<p>Elle aime l'arrangement autour d'elle, comme un moyen de commodité,
comme épargnant la peine, et facilitant les souvenirs.</p>
<p>Il faut réjouir les vieillards.</p>
<p>La vieillesse devait être plus honorée dans des temps où chacun ne
pouvait guère savoir que ce qu'il avait vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Honorez la vieillesse, car beaucoup d'hommes ont vieilli.</p>
<p>L'amitié qu'on a pour un vieillard a un caractère particulier : on
l'aime comme une chose passagère; c'est un fruit mûr qu'on s'attend à
voir tomber.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XI.</p>
<p>DES FEMMES.</p>
<p>Dans les classes sans éducation, les femmes valent mieux que les hommes.
Dans les classes distinguées, on trouve les hommes supérieurs aux femmes.</p>
<p>C'est que les hommes sont plus susceptibles d'être riches en vertus
acquises, et les femmes en vertus natives.</p>
<p>Le pouvoir est une beauté qui fait aimer aux femmes la vieillesse même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut ne choisir pour épouse que la femme qu'on choisirait pour ami,
si elle était homme.</p>
<p>Le triomphe des femmes n'est pas de lasser et de vaincre leurs
persécuteurs, mais de les amollir et de faire tomber leurs armes.</p>
<p>De l'indissolubilité seule du mariage peut naître, pour les femmes, une
communauté réelle des dignités de leurs époux, et de là, la
considération extérieure, les honneurs et les respects.</p>
<p>Le divorce déplaît même dans les oiseaux.</p>
<p>Buffon a diffamé les tourterelles.</p>
<p>On n'est, avec dignité, épouse et veuve qu'une fois.</p>
<p>Le pleurer des enfants est assez ordinaire aux femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les enfants ne sont bien soignés que par leurs mères, et les hommes que
par leurs femmes.</p>
<p>Les femmes, en habits d'hommes et non flottants, perdent la grâce.</p>
<p>Toutes les femmes aiment beaucoup les esprits qui habitent de jeunes
corps, et les âmes qui ont de beaux yeux.</p>
<p>Les femmes croient innocent tout ce qu'elles osent.</p>
<p>Toutes les femmes qui sont contentes de leur beauté, se livrent au
plaisir avec plus d'abandon que les autres.</p>
<p>Le plaisir de montrer sa beauté est naturel surtout aux femmes dont les
formes sont plus belles que le visage.</p>
<p>Une femme doit avoir de la pudeur, nonseulement pour elle-même, mais
pour tout son sexe; c'est-à-dire qu'elle doit être jalouse que toutes
les femmes gardent les lois de la pudeur; car ce qui blesse la modestie
de l'une, blesse la modestie de toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de trop terrestre et de trop matériel ne doit occuper les jeunes
filles. Il ne faut, entre leurs mains, que des matières légères.</p>
<p>Ce qu'il y a de moins virginal, entre nos sens, c'est le tact.</p>
<p>Aussi remarquez qu'une fille ne touche rien comme une femme, ni une
femme chaste en son âme comme une femme qui ne l'est pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XII.</p>
<p>DE LA SOCIÉTÉ , DE LA CONVERSATION, DE LA POLITESSE ET DES MANIÈRES.</p>
<p>Voir le monde, c'est juger les juges.</p>
<p>On est dispensé d'être instrument dans la société, quand on y est modèle.</p>
<p>L'esprit s'échauffe, et sa chaleur produit ce qu'il ne tirerait pas de
sa lumière. Parler est</p>
<p><pb/></p>
<p>une source d'erreurs, mais peut-être aussi de quelques vérités. La
parole a des ailes; elle porte où l'on n'irait pas.</p>
<p>On ne doit mettre dans un livre que la dose d'esprit qu'il faut; mais on
peut en avoir, dans la conversation, plus qu'il ne faut.</p>
<p>Quand l'abus de l'esprit est un badinage, il plaît ; quand il est
sérieux, il déplaît.</p>
<p>On se contente, dans la conversation, de signaler, d'étiqueter les
choses par leur nom, sans se donner le temps d'en avoir l'idée.</p>
<p>Dans la société, on parle de ce qu'on effleure ; mais, dans l'intimité,
on ne parle guère que de ce qu'on approfondit.</p>
<p>Il faut savoir entrer dans les idées des autres, et savoir en sortir ;
comme il faut savoir sortir des siennes, et savoir y rentrer.</p>
<p>On ne peut s'expliquer franchement qu'avec l'espoir d'être entendu ; et
on ne peut espérer d'être entendu que par les gens qui sont moitié de
notre avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but de la dispute ou de la discussion ne doit pas être la victoire,
mais l'amélioration.</p>
<p>Ce n'est jamais l'opinion des autres qui nous déplaît, mais la volonté
qu'ils ont quelquefois de nous y soumettre, lorsque nous ne le voulons pas.</p>
<p>C'est presque toujours avec les difficultés qui naissent de ses idées,
et non avec celles qui naissent des choses, que l'homme est aux prises,
dans les discussions dont il tourmente son esprit et l'esprit des autres.</p>
<p>Il faut se piquer d'être raisonnable, mais non</p>
<p><pb/></p>
<p>pas d'avoir raison ; se piquer de sincérité, et non pas d'infaillibilité.</p>
<p>La franchise est une qualité naturelle, et la véracité constante une vertu.</p>
<p>C'est la sincérité qu'il faut dans les délibérations.</p>
<p>Elle ouvre de nouvelles voies aux recherches ; elle promène l'esprit sur
plus de points; elle multiplie les unités dans la quantité d'expédients
soumis aux délibérations ; enfin, elle aide aux heureux résultats; car,
pour bien choisir, il vaut mieux choisir entre mille qu'entre deux.</p>
<p>Oui ; mais on est tenté de se quitter et de se fuir, quand on ne
s'entend pas.</p>
<p>Que peut-on faire entrer dans un esprit qui est plein, et plein de
lui-même?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut, pour le bien de la société, qu'il y ait beaucoup d'hommes en
qui le bon sens domine, et quelques hommes qui soient dominés par leur
esprit.</p>
<p>L'huile coulant sur le marbre, offre l'image d'un caractère impénétrable
aux douceurs de la persuasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, combien d'hommes, dans la société, se conviendraient par leur
nature, qui se repoussent par leurs manières, leurs opinions et leurs
habitudes !</p>
<p>Il faut toujours avoir dans la tète un coin ouvert et libre, pour y
donner une place aux opinions de ses amis, et les y loger en passant.</p>
<p>Il devient réellement insupportable de converser avec des hommes qui
n'ont, dans le cerveau , que des cases où tout est pris, et où rien
d'extérieur ne peut entrer.</p>
<p>Ayons le cœur et l'esprit hospitaliers.</p>
<p>La contrainte qu'ils vous imposent, sans but et sans nécessité, est le
plus insupportable inconvénient de toutes les dépendances.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'attention de celui qui écoute sert d'accompagnement, dans la musique
du discours.</p>
<p>Il faut porter en soi cette indulgence et cette attention qui font
fleurir les pensées d'autrui.</p>
<p>Tout genre d'esprit qui exclut de notre caractère la complaisance,
l'indulgence, la condescendance, la facilité de vivre et de converser
avec les autres, de les rendre contents de nous et d'eux-mêmes , en un
mot d'être aimable et d'être aimant, est un mauvais genre d'esprit.</p>
<p>Il est des entretiens où l'âme ni le corps n'ont de part. J'appelle
ainsi ces conversations où personne ne parle du fond de son cœur, ni du
fond de son humeur; où il n'y a ni abandon , ni gaieté, ni épanchement,
ni jeu; où l'on ne trouve ni mouvement ni repos, ni distraction ni
soulagement, ni recueillement ni dissipation ; enfin, où l'on n'a rien
donné et rien reçu, ce qui n'est pas un vrai commerce.</p>
<p>Les véritables bons mots surprennent autant</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui les disent que ceux qui les écoutent; il naissent en nous,
malgré nous, ou du moins sans notre participation, comme tout ce qui est
inspiré.</p>
<p>Une conversation ingénieuse avec un homme est un unisson; avec une
femme, c'est une harmonie, un concert.' Vous sortez satisfait de l'une;
vous sortez de l'autre enchanté.</p>
<p>Il ne faut pas montrer une chaleur qui ne sera pas partagée ; rien n'est
plus froid que ce qui n'est pas communiqué.</p>
<p>Dans le discours, la passion, qui est véhémente , ne doit être que la
dame d'atours de l'intelligence, qui est tranquille. Il est permis, il
est même louable de parler avec son humeur; mais il ne faut penser et
juger qu'avec sa raison.</p>
<p>Il vaut mieux remuer une question, sans la décider, que la décider, sans
la remuer.</p>
<p>Le bavard n'est pas celui qui pense et parle beaucoup, mais celui qui
parle plus qu'il ne pense.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui ne sait pas se taire n'obtient point d'ascendant. S'il faut agir,
prodigue-toi ; s'il faut parler, ménage-toi; en agissant, crains la
paresse; et en parlant, crains l'abondance, l'ardeur, la volubilité.</p>
<p>La taciturnité est, dans quelques hommes, une qualité politique, espèce
de charlatanisme qui a tous les effets des charlatanismes cachés.</p>
<p>Si quelqu'un a deux noms, il faut l'appeler du plus beau, du plus doux
et du plus sonore.</p>
<p>N'usez que de pièces d'or et d'argent, dans le commerce de la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>La médisance est le soulagement de la malignité.</p>
<p>Rendre risible ce qui ne l'est pas, c'est en quelque sorte rendre
mauvais ce qui était bon.</p>
<p>S'égayer du mal, c'est s'en réjouir.</p>
<p>Quiconque rit du mal, quel qu'il soit, n'a pas le sens moral
parfaitement droit.</p>
<p>Il faut haïr et mépriser avec esprit. Les gros mots blessent le bon
goût; le sot rire est tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>jours le rire d'un sot; il rend haïssable celui qui l'a.</p>
<p>Repos aux bons! paix aux tranquilles !</p>
<p>En prenant pour un travers d'esprit ce qui n'est qu'un travers
d'opinion, ou pour un défaut de caractère ce qui n'est qu'un défaut
d'humeur ; en jugeant un homme d'après un propos, une vie d'après un
fait, une âme d'après un mouvement, quand tout cela est irrégulier, on
fait beaucoup de mal et beaucoup d'injustices.</p>
<p>Pour dire du mal d'un homme illustre, il faut attendre qu'il en ait fait.</p>
<p>S'il est pardonnable de juger les vivants avec son humeur, il n'est
permis de juger les morts qu'avec sa raison. Devenus immortels, ils ne
peuvent plus être mesurés que par une règle immortelle, celle de la
justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dire d'un homme vain et bavard : c'est un bon père de famille, un bon
voisin, un hôte affectueux, c'est le juger avec son âme.</p>
<p>Dire, au contraire, du père de famille homme de bien, du voisin
officieux et du maître de maison hospitalier, qu'il est bavard, c'est le
juger avec son esprit; c'est oublier le visage pour la verrue, et le
plan pour le point.</p>
<p>Tout mérite naturel est un don du ciel ; il faut éviter avec soin de
s'en moquer.</p>
<p>Le commérage est de ce qui se passe, et non de ce qui est ; c'est une
curiosité qui roule dans un petit cercle, et n'en sort pas ; une
recherche des faits, pour en parler, et non pour en rien conclure.</p>
<p>Le plaisir de plaire est légitime, et le désir de dominer choquant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vaut mieux se faire agréer que se faire valoir.</p>
<p>Il convient aux hommes savants d'être populaires, comme cela convient
aux rois.</p>
<p>Les beaux habits sont un signe de joie.</p>
<p>Les vêtements doivent entrer dans l'idée de la beauté ; ils font la grâce.</p>
<p>Braver toujours les bienséances est d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>âme abjecte ou corrompue ; en être esclave, dans toutes les occasions,
est d'une âme petite.</p>
<p>Le devoir et les bienséances ne sont pas toujours d'accord.</p>
<p>La politesse est la fleur de l'humanité. Qui n'est pas assez poli, n'est
pas assez humain.</p>
<p>Rendez le pauvre vertueux et poli, afin qu'il soit également agréable
aux yeux des hommes et aux yeux de Dieu.</p>
<p>La politesse est une sorte d'émoussoir qui enveloppe les aspérités de
notre caractère, et empêche que les autres n'en soient blessés.</p>
<p>Il n'est jamais permis de s'en dépouiller, même pour lutter contre les
gens grossiers.</p>
<p>La déférence pour l'âge, le mérite et la dignité, est une partie du
devoir; pour les égaux, les étrangers et les inconnus, elle est une
partie de la politesse ou de la vraie civilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'agit pas seulement sur les manières, mais sur l'esprit et sur le
cœur ; elle rend modérés et doux tous les sentiments, toutes les
opinions et toutes les paroles.</p>
<p>La civilité est une partie de l'honnête.</p>
<p>La familiarité plaît, même sans bonté ; avec la bonté, elle enchante.</p>
<p>L'aménité, le bon accueil sont un billet d'invitation qui circule toute
l'année.</p>
<p>Ceux qui ont su conserver entier leur propre naturel, sont toujours
charmés de celui des autres, quand même il serait opposé au leur.</p>
<p>Toute naïveté court le risque d'un ridicule, et n'en mérite aucun, car
il y a dans toute naïveté confiance sans réflexion, et témoignage
d'innocence.</p>
<p><pb/></p>
<p>La crédulité est l'indice d'un bon naturel.</p>
<p>La gravité n'est que l'écorce de la sagesse; mais elle la conserve.</p>
<p>Il faut que le mouvement ait de la grâce, la pensée de la fleur, le ton
de la sincérité, la main du jeu, l'intention de l'équité, et le jugement
de la droiture.</p>
<p>Oh! qu'il faut peu de chose pour empêcher</p>
<p><pb/></p>
<p>un vers, un poëme, un tableau, un trait, un visage, un discours, une
parole, un accent, un geste d'être touchants !</p>
<p>Le bel air n'est pas le bon ton , et le bon ton n'est pas toujours le
bon goût.</p>
<p>La grâce imite la pudeur, comme la politesse imite la bonté.</p>
<p>Toute grâce provient de quelque patience, et par conséquent de quelque
force qui s'exerce sur elle-même.</p>
<p>Grâce ou retenue, c'est tout un.</p>
<p>La grâce entoure l'élégance, et la revêt.</p>
<p>La force est naturelle ; mais il y a de l'habitude dans la grâce. Cette
qualité charmante a besoin d'être pratiquée, pour devenir continuelle.</p>
<p>Il ne faut pas décrier les beaux dehors, car ils offrent les apparences
naturelles des belles réalités.</p>
<p>On ne doit censurer que ce qui les dément.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se tient droite, pour paraître grande ; on efface ses épaules, pour
rendre sa poitrine plus large; on marche la tête levée, pour donner à
son cou une longueur plus gracieuse.</p>
<p>Les manières sont un art. Il y en a de parfaites, de louables et de
fautives ; mais il n'en est point d'indifférentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XIII.</p>
<p>DE LA VIE, DE LA MALADIE ET DE LA MORT.</p>
<p>Cette vie est le berceau de l'autre.</p>
<p>Dieu a fait la vie pour être pratiquée, et non pas pour être connue.</p>
<p>Notre vie est du vent tissu.</p>
<p>Que de gens boivent, mangent et se marient;</p>
<p><pb/></p>
<p>achètent, vendent et bâtissent; font des contrats et soignent leur
fortune ; ont des amis et des ennemis, des plaisirs et des peines;
naissent, croissent, vivent et meurent, mais endormis !</p>
<p>Il ne suffit pas de suivre le grand chemin de la vie humaine, de naître,
de se marier et de mourir.</p>
<p>Enfin, il faut mourir en espérant une meilleure vie.</p>
<p>La vie est un devoir dont il faudrait tâcher de</p>
<p><pb/></p>
<p>se faire un plaisir, comme de tous nos autres devoirs.</p>
<p>Il faut traiter notre vie comme nous traitons nos écrits : mettre en
accord, en harmonie, le commencement, le milieu et la fin. Nous avons
besoin, pour cela, d'y faire beaucoup d'effaçures.</p>
<p>Il y a dans chaque homme une partie divine, qui naît avec lui, et une
partie humaine, qui croît avec le temps.</p>
<p>C'est la première qu'il faut conserver et cultiver soigneusement en soi
; l'autre y subsiste d'elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dettes abrègent la vie.</p>
<p>N'aimer plus que les belles femmes, et supporter les méchants livres :
signes de décadence.</p>
<p>Il faut accepter de bonne grâce les difformités que le ciel envoie ou
que le tem ps amène.</p>
<p>Pensez aux maux dont vous êtes exempt.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est heureux quand on sort de la santé pour entrer dans la sagesse.</p>
<p>« Qui n'a pas l'esprit de son âge, « De son âge a tout le malheur, » dit
Voltaire; et non seulement il faut avoir l'esprit de son âge, mais aussi
l'esprit de sa fortune et de sa santé.</p>
<p>O exemples! ô modèles!. Voyez ce pauvre homme ! quatre ou cinq
sensations par jour lui suffisent pour se trouver heureux et pour bénir
la Providence : de la paille pour s'y coucher, du pain trois fois par
jour, et quelques prises de tabac en font un roi.</p>
<p>Les valétudinaires n'ont pas, comme les autres hommes, une vieillesse
qui accable leur esprit par la ruine subite de toutes leurs forces.</p>
<p>Il y a un degré de mauvaise santé qui rend heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des forces toujours en travail ; une activité sans repos; du mouvement
sans intervalles ; des agitations sans calme; des passions sans
mélancolie ; des plaisirs sans tranquillité ! c'est bannir le sommeil de
la vie, marcher sans jamais s'asseoir, vieillir debout, et mourir sans
avoir dormi.</p>
<p>Vivre médicinalement, ce n'est pas toujours vivre malheureux, quoi qu'en
dise le proverbe, si, pendant ce temps, on vit en soi, ou avec soi.</p>
<p>L'air d'innocence qu'on remarque sur le visage des convalescents, vient
de ce que les passions se sont reposées et n'ont pas encore repris leur
empire.</p>
<p>La grande affaire de l'homme, c'est la vie ; et la grande affaire, dans
la vie, c'est la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>La faiblesse des mourants calomnie la vie.</p>
<p>Naître obscur et mourir illustre, ce sont les deux termes de l'humaine
félicité.</p>
<p>Un honnête homme meurt toujours trop jeune, c'est-à-dire trop tôt.</p>
<p>Il faut mourir aimable, si on le peut.</p>
<p>La patience et le mal, le courage et la mort, la résignation et la
nécessité arrivent ordinairement ensemble.</p>
<p>L'indifférence pour la vie naît avec l'impossibilité de la conserver.</p>
<p>La mort est un fleuve où s'engloutissent tous les soins, et où l'on boit
l'oubli des maux.</p>
<p>Cette vie n'est que le berceau de notre existence. Qu'importent donc la
maladie, le temps, la vieillesse, la mort, degrés divers d'une
métamorphose qui n'a sans doute ici-bas que ses commencements?</p>
<p>Lorsque la mort s'approche, la pensée se joue encore du cerveau, comme
une vapeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle doit être cultivée dans la captivité, dans les infirmités, dans la
vieillesse.</p>
<p>Quand on a trouvé ce qu'on cherchait, on n'a pas le temps de le dire :
il faut mourir</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XIV.</p>
<p>DE LA FAMILLE ET DE LA MAISON.</p>
<p>Il faut donner la souveraineté domestique aux pères sur les enfants, aux
maîtres sur les apprentis, et aux vieillards sur la jeunesse.</p>
<p>Que si quelqu'un gouverne mal la sienne, c'est un grand mal sans doute,
mais beaucoup moindre que s'il ne la gouvernait point.</p>
<p>Gouverner sa maison, c'est être vraiment citoyen, c'est véritablement
prendre part au gouvernement général de la cité, en exercer les plus
beaux droits, et en rendre la marche plus facile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque chef de famille devrait être pontife et roi dans sa maison.</p>
<p>Peu d'hommes sont dignes d'être chefs de famille, et peu de familles
sont capables d'avoir un chef.</p>
<p>Il est une classe de la société où les enfants pieux ne savent pas que
leurs parents sont mortels. Ils n'ont jamais osé y penser.</p>
<p>Les malédictions des pères abrègent la vie ; celles des mères donnent la
mort.</p>
<p>Tout ce que le père de famille dit aux siens doit inspirer l'amour ou la
crainte.</p>
<p>La sévérité rend les parents plus tendres. On aime ceux dont on est
craint d'une crainte respectueuse.</p>
<p>Il est de bonnes qualités qui ne se transmettent pas, ou qui n'entrent
pas dans le cours de l'hérédité.</p>
<p>Ce qui est délicat s'évapore.</p>
<p>Le fils d'un homme grave et robuste est ordinairement un homme sensé ;
le fils d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>homme d'esprit est rarement homme d'esprit.</p>
<p>Les cadets sont en général les plus beaux ; leur moulage est plus net et
plus sûr.</p>
<p>Ce n'est pas sans raison que les foyers étaient sacrés, chez les peuples
de l'antiquité. C'est, de toutes les propriétés, la plus nécessaire à
l'homme : elle devait être la plus respectée.</p>
<p>Avec elle, on peut vivre partout, et, sans elle, il faudrait mourir.</p>
<p>Le prie-Dieu est un meuble indispensable au bon ordre ; où il n'est pas,
il n'y a point de pénates, point de respect.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos pères trouvaient leurs plaisirs dans leur famille, leur instruction
dans les temples, leurs amusements dans leur bibliothèque, et leurs
délassements chez leurs voisins.</p>
<p>Le vrai bourgeois est, par caractère, posses- seur paisible et paresseux
de ce qu'il a. Il est toujours content de lui, et facilement content des
autres.</p>
<p>« Il n'est pas honnête de contredire les gens « dans leur maison », dit
le conte.</p>
<p>Ainsi, chaque homme a le droit d'être maître absolu dans sa maison, d'y
vivre en roi, et d'y être heureux, même par son amour propre.</p>
<p>Cette vie, au surplus, a des devoirs qui imposent perpétuellement le
sacrifice de ces droits.</p>
<p>Mais l'abandon qu'on en fait est volontaire, généreux, honorable; il
devient ainsi une pos-</p>
<p><pb/></p>
<p>session, une jouissance et un bien de plus.</p>
<p>Ayez soin qu'il manque toujours dans votre maison quelque chose dont la
privation ne vous soit pas trop pénible, et dont le désir vous soit
agréable.</p>
<p>Il faut se maintenir en tel état, en telle disposition, qu'on ne puisse
être ni rassasié ni insatiable.</p>
<p>Celui qui fait tout ce qu'il peut s'expose au danger de montrer ses bornes.</p>
<p>La commodité a détruit la religion, la morale et la politesse.</p>
<p>Tout luxe corrompt ou les mœurs ou le goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>La table est une espèce d'autel qu'il faut parer les jours de fête et
les jours de festin.</p>
<p>Dans les festins, il suffit d'être joyeux pour être aimable.</p>
<p>Les festins du matin sont une débauche. Je hais les chants du déjeuner.</p>
<p>Les repas du soir sont la joie de la journée.</p>
<p>Ni pour son plaisir, ni pour le nôtre, il ne faut avoir, pour commensal
habituel, un excellent convive; il nous blase et nous le blasons.</p>
<p>Il y a, dans la sobriété, de la propreté et de l'élégance.</p>
<p>On n'aime point la tempérance où la vertu n'entre pour rien.</p>
<p>L'usage du lit, quand on y est seul, est pour la sagesse. « Il faut »,
dit Pythagore, « se faire « un temple de son lit. » Remerciez le ciel
quand il vous donne de beaux songes. « Le sage», disaient les stoïciens,
« a des songes ingénieux et sages. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XV.</p>
<p>DE LA SAGESSE, DE LA VERTU, DE LA MORALE, DE LA RÈGLE ET DU DEVOIR.</p>
<p>La sagesse est le commencement du beau.</p>
<p>Le juste, le beau, le bon, le sage est ce qui est conforme aux idées que
Dieu a du juste, du beau, du sage et du bon.</p>
<p>Otez Dieu de la haute philosophie, il n'y a plus aucune clarté ; il en
est la lumière et le soleil ; c'est lui qui illumine tout ; « in lumine
« tuo videbimus lumen ».</p>
<p>Elle est la science des sciences, car elle en connaît seule la valeur,
le juste prix, le véritable usage, les dangers et les utilités.</p>
<p><pb/></p>
<p>La sagesse est le repos dans la lumière.</p>
<p>Heureux sont les esprits assez élevés pour se jouer dans ses rayons !</p>
<p>Consulte les anciens, écoute les vieillards.</p>
<p>Est bien peu sage qui n'a que sa propre sagesse, et bien peu savant qui
ne l'est que de sa science.</p>
<p>La sagesse est la force des faibles.</p>
<p>L'illusion et la sagesse réunies sont le charme de la vie et de l'art.</p>
<p>Le bon sens s'accommode au monde : la sagesse tâche d'être conforme au
ciel.</p>
<p>La sagesse humaine éloigne les maux de la vie.</p>
<p>Quand Dieu se retire du monde, le sage se retire en Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas assez de sagesse ou assez de vertu dans ceux de nos
jugements et de nos sentiments où il n'y a pas assez de patience.</p>
<p>Il ne faut jamais regretter le temps qui a été nécessaire pour bien faire.</p>
<p>Ne coupez pas ce que vous pouvez dénouer.</p>
<p>La raison est, dans l'homme, le supplément universel de l'impuissance de
la nature.</p>
<p>La vertu est la santé de l'âme. Elle fait trouver de la saveur aux
moindres feuilles de la vie.</p>
<p>Il faut exercer la vertu, même quand on ne l'a pas, c'est-à-dire
l'exercer par sa volonté et contre son inclination.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vertu par calcul est la vertu du vice.</p>
<p>Les vertus rendent constamment heureux ceux qui les ont.</p>
<p>Elles rendent meilleurs ceux mêmes qui les voient et ne les ont pas.</p>
<p>Son bonheur est sa destination suprême ; mais ce n'est pas ce qu'il doit
chercher ; c'est seulement ce qu'il peut attendre et obtenir, s'il en
est digne.</p>
<p>Si la fortune veut rendre un homme estimable, elle lui donne des vertus
; si elle veut le rendre estimé, elle lui donne des succès.</p>
<p>Il n'y a de grave, dans la vie civile, que le bien et le mal, le vice et
la vertu. Tout le reste y doit être un jeu.</p>
<p>Il n'est pas inutile, pour être vertueux, de rendre aussi satisfaisant
qu'on le peut le témoignage de soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nécessité peut rendre innocente une action douteuse; mais elle ne
saurait la rendre louable.</p>
<p>Il n'est point de vertu qui paraisse petite, quand elle se montre sur un
grand théâtre.</p>
<p>On aime plus les qualités ; on estime davan- tage les vertus.</p>
<p>Peut-être, pour les succès du monde, faut-il des vertus qui fassent
aimer, et des défauts qui fassent craindre.</p>
<p>Il faut tout faire au gré des gens de bien.</p>
<p>Favores ampliandi, odia restringenda; c'est une de ces maximes dont la
vérité est cubique, ou qui sont belles et vraies sous quelque face</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on les envisage. Je crois que la morale seule en a de telles.</p>
<p>En écoutant ses sens, on détruit les bons sentiments. Avec des sens trop
ménagés, trop cultivés et trop exquis, on fuit les actes de vertu :
voyez la sœur grise.</p>
<p>La vertu sans récompense ne se plaint pas, ne s'indigne pas, ne s'agite
pas ; l'injustice ne produit en elle aucun ressentiment, mais seulement
 une douce mélancolie.</p>
<p>Tout s'apprend, même la vertu.</p>
<p>Faites que ce qui est vice chez les autres soit chez vous une vertu. Que
la colère vous rende modéré, l'avarice généreux, et la débauche tempérant.</p>
<p>La morale est la connaissance des règles auxquelles il nous importe de
conformer non seulement nos actions, mais encore nos affections.</p>
<p>Celles-ci sont une portion si importante de notre manière d'être, que je
m'étonne qu'aucun philosophe ne les ait comprises encore dans la
définition de l'objet essentiel de la morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>La morale n'est faite que pour réprimer et contenir ; elle est règle ,
règle immobile et immuable, et par cela même elle est barrière, elle est
frein, et non aiguillon.</p>
<p>Nos haines et nos amours, nos colères et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'erreur principale, ou la principale faute de la morale, comme doctrine
veillant sur les institutions et les habitudes de la société, consiste à
laisser subsister, comme innocent, ce qui est funeste aux mœurs publiques.</p>
<p>Il y a des gens qui n'ont de la morale qu'en pièce ; c'est une étoffe
dont ils ne se font jamais d'habit.</p>
<p>La morale est le pain des âmes; il faut la distribuer aux hommes tout
apprêtée : la cribler, la moudre, la cuire, et la leur couper par morceaux.</p>
<p>Sans modèle, et sans un modèle idéal, nul ne peut bien faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une maxime est l'expression exacte et noble d'une vérité importante et
incontestable.</p>
<p>Les bonnes maximes sont les germes de tout bien; fortement imprimées
dans la mémoire, elles nourrissent la volonté.</p>
<p>C'est toujours par l'oubli ou par l'inobservation de quelque maxime
triviale que tout périclite ou périt.</p>
<p>La loi règle l'action ; la morale règle la règle.</p>
<p>Il faut se pourvoir d'ancres et de lest, c'està-dire d'opinions fixes et
constantes ; garder son lest, et rester sur ses ancres, sans dériver.</p>
<p>Laissez d'ailleurs flotter les banderoles, et laissez les voiles
s'enfler ; le mât seul doit demeurer inébranlable.</p>
<p>Souvent on a le sentiment d'une vérité dont on n'a pas l'opinion, et
alors il est possible</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on dirige sa conduite d'après ce qu'on sent, et non d'après ce qu'on
pense.</p>
<p>La règle doit être droite comme un fil, et non pas comme une barre de
fer. Le cordeau indique la ligne, même lorsqu'il fléchir, et l'inflexion
ne le fausse pas. Toute règle bien faite est souple et droite. Les
esprits durs la font de fer.</p>
<p>En toutes choses donc, suis la règle, ou mieux encore la raison de la
règle, si tu la connais.</p>
<p>Le but n'est pas toujours placé pour être atteint, mais pour servir de
point de mire.</p>
<p>Tel le précepte de l'amour des ennemis.</p>
<p>On ne doit placer la règle suprême ni en soi ni autour de soi, mais
au-dessus de soi.</p>
<p>Il faut, quand on agit, se conformer aux</p>
<p><pb/></p>
<p>règles, et quand on juge, avoir égard aux exceptions.</p>
<p>Dans la vie morale, pour avoir du plaisir, il faut se proposer un but et
l'atteindre ; or, tout ce qui est but est limite.</p>
<p>Non seulement il n'y a pas de vertu où il n'y a pas de règle et de loi,
mais il n'y a pas même de plaisir. Les jeux des enfants eux-mêmes ont
des lois, et n'existeraient pas sans elles; ces règles sont toujours
gênantes, et cependant, plus on les observe strictement, plus on s'amuse.</p>
<p>Gardons-nous bien de faire une proposition de ce qui est un précepte,
une règle, un commandement.</p>
<p>Dans les temps où l'on n'a pas de règles, les gens de bien même valent
moins. La vie alors est un pont sans parapets, d'où les emportés se</p>
<p><pb/></p>
<p>précipitent dans le vice, quand ils le veulent, et les gens ivres, sans
le vouloir. On est, dans les bons temps, meilleur que soi-même, et pire
dans les temps mauvais.</p>
<p>Chacun doit être le magistrat, le roi, le juge de soi-même.</p>
<p>Nos qualités ne sont qu'un ordre sans lumière, une régularité sans
règle, une droiture sans cordeau, un équilibre sans aplomb, une harmonie
dont rien ne nous bat la mesure, un instinct de ce qu'il faut être, et
non pas de ce qu'il faut faire.</p>
<p>Sans le devoir et son idée, point de solidité dans la vertu.</p>
<p>Notre nature se compose de sa faiblesse et de ses forces, de son étend
ue et de ses limites.</p>
<p><pb/></p>
<p>force, sinon nous ne pouvons les admettre ou nous en contenter.</p>
<p>Ne pourrait-on pas dire que, depuis l'avénement de Jésus-Christ, Dieu a
infusé dans la nature plus de lumière et plus de grâce?</p>
<p>Nous sommes éclairés parce que Dieu luit sur nous, et nous sommes droits
parce qu'il nous touche.</p>
<p>Dieu nous éclaire comme lumière; il nous redresse comme règle.</p>
<p>Cette règle, non discernée, mais sentie, sert de point de comparaison à
nos jugements, dans tout ce qui doit être estimé par une autre voie que
celle des sens.</p>
<p>Si l'on exclut l'idée de Dieu, il est impossible d'avoir une idée exacte
de la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>La crainte de Dieu nous est aussi nécessaire pour nous maintenir dans le
bien , que la crainte de la mort pour nous retenir dans la vie.</p>
<p>Nous nous jugeons suivant le jugement des hommes, au lieu de nous juger
selon le jugement du ciel.</p>
<p>Dieu est le seul miroir dans lequel on puisse se connaître ; dans tous
les autres , on ne fait que se voir.</p>
<p>Dieu, en les créant, parle aux âmes et aux natures, et leur donne des
instructions dont elles oublient le sens, mais dont l'impression
demeure. De cette parole et de ce rayon ainsi déposés, il nous reste,
dans les plus grands obscurcissements de l'âme et dans les plus grandes
inattentions de l'esprit, une espèce de bourdonnement et de crépuscule
qui ne cessent jamais, et nous troublent tôt ou tard dans nos
dissipations extérieures.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il en est où l'idée de Dieu ne soit mêlée, il s'y trouve toujours
quelque défaut ou quelque excès ; il y manque ou le nombre, ou le poids,
ou la mesure, toutes choses dont l'exactitude est divine.</p>
<p>Il faut céder au ciel et résister aux hommes.</p>
<p>Habitants de la même terre, voyageurs du même moment et compagnons de la
même route, nous devons tous nous entr'aider, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque nous arriverons au gîte, il faudra d'abord rendre compte de ce
que nous aurons fait les uns pour le bonheur des autres, pour le bonheur
ou la vertu. Un souris nous sera payé.</p>
<p>Le bien et le mal, au contraire, sont dans nos mains, ou, comme dit
l'Écriture, dans les mains de notre conseil, parce qu'ils font nos
mérites et nos démérites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Être meilleurs ou pires dépend de nous ; tout le reste dépend de Dieu.</p>
<p>Les grands saints peuvent être de grands pécheurs, parce qu'ils sont
hommes, c'est-à-dire parce qu'ils sont libres. La liberté explique
toutes les fautes, tous les crimes, tous les malheurs ; mais elle fait
aussi tous les mérites.</p>
<p>Être libre, n'est pas faire ce qu'on veut, mais ce qu'on a jugé meilleur.</p>
<p>Il serait facile de prouver la liberté par le crime, qui est une
résistance au penchant de notre nature vers le bien-faire, et par les
actes de vertu, qui sont une déviation de notre penchant vers le bien-être.</p>
<p>Il faut que les hommes soient les esclaves du devoir, ou les esclaves de
la force.</p>
<p>Quand une fois l'idée exacte du devoir est entrée dans une tête étroite,
elle n'en peut plus sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans le devoir, la vie est molle et désossée ; elle ne peut plus se tenir.</p>
<p>Toujours occupé des devoirs des autres, jamais des siens, hélas !</p>
<p>L'homme véritablement vertueux remplit ses devoirs dans leur ordre, et
fait céder les petits aux grands.</p>
<p>Les devoirs ont une loi qui en règle l'accomplissement.</p>
<p>Aucun bon sentiment ne doit excéder le cercle de son ordre propre.</p>
<p>Point d'empressement sans mesure; Point d'élan qui soit trop subit; Que
la force ait de la souplesse ; Que l'égalité soit dominante; Qu'on ait
l'empire de soi-même, et que, par cet empire, on soit maître de ses vertus.</p>
<p>Heureux ceux qui ont une lyre dans le cœur, et dans l'esprit une musique
qu'exécutent leurs actions ! Leur vie entière aura été une harmonie
conforme aux nomes éternels.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XVI.</p>
<p>DE L'ORDRE ET DU HASARD, DU BIEN ET DU MAL.</p>
<p>Le bien-être est la loi des corps animés ou vivants; mais l'ordre est la
loi des esprits.</p>
<p>L'arrangement sans ordre est un corps sans âme.</p>
<p>Imaginez l'ordre universel. Tout ce qui y est conforme dans les idées,
dans les images, dans les sentiments, dans les institutions, est beau ;
tout ce qui y est conforme dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout où il n'y a pas d'ordre et d'harmonie, il n'y a plus la marque
de Dieu. Il y a désert, et il y a eu dégradation.</p>
<p>Tous sont nés pour observer le bon ordre, et peu sont nés pour l'établir.</p>
<p>La prudence et le succès, les semailles et la moisson, les vertus et le
bonheur se suivent naturellement , mais non indissolublement.</p>
<p>L'essence des choses les unit; mais souvent le train du monde les sépare.</p>
<p>Les esprits qui n'ont pu goûter les charmes de l'ordre, ou que ce charme
n'a pu fixer, sont de mauvais esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est impossible de chanter et de danser juste sans plaisir, tant
l'observation de toute mesure vraie est naturellement agréable.</p>
<p>L'ordre moral est également mesure et harmonie; il est impossible aussi
de vivre bien, sans un secret et un très-grand plaisir.</p>
<p>Exceller dans le rang où la Providence nous a fait naître, et le garder,
c'est là, certes, la meilleure des ambitions, et la seule conforme à
l'ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se souvient toujours, avec quelque amour, de soi-même, on se rappelle
avec plaisir, tant que l'orgueil n'en rougit pas, ses crédulités
premières. Plus on en eut, et plus on s'en réjouit.</p>
<p>C'est qu'on était alors dans l'ordre, en étant plus enfant qu'un autre.</p>
<p>Il faut aimer sa place, c'est-à-dire la bassesse ou la supériorité de
son état.</p>
<p>Si donc tu es roi, aime ton sceptre ; si tu es valet, ta livrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvreté est un des moyens dont la Providence se sert pour maintenir
l'ordre du monde, en réprimant par ce frein quelques méchants, et en
contenant leurs murmures par l'exemple de quelques bons qui souffrent
comme eux.</p>
<p>Le hasard est une part que la Providence s'est réservée dans les
affaires de ce monde, part sur laquelle elle n'a pas même voulu que les
hommes pussent se croire aucune influence.</p>
<p>Le hasard est ordinairement heureux pour l'homme prudent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la gloire il y a toujours du bonheur.</p>
<p>Les maux viennent de la nécessité et de l'ordre, et les biens de la
seule volonté de Dieu.</p>
<p>Le mal est le fumier du bien.</p>
<p>Quiconque les couve des yeux en fait éclore des tempêtes.</p>
<p>Ni l'amour, ni l'amitié, ni le respect, ni l'admiration, ni la
reconnaissance, ni le dévouement le plus absolu, ne doivent nous ôter la
conscience et le discernement du bien et du mal. C'est un bien qu'il
nous est défendu de vendre, et que rien ne saurait payer.</p>
<p>En toutes choses, quiconque corrompt l'idée que les hommes doivent se
faire de la perfection, corrompt le bien dans ses premières sources.</p>
<p>Le bien vaut mieux que le mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui est le meilleur ne dure guère.</p>
<p>Tâchons de donner au bien les plus beaux noms, et au malles noms les
plus doux, toutes les fois que nous voulons apprécier les traitements
que nous ont faits les hommes ; car on s'apaise ainsi soi-même.</p>
<p>Dans les qualifications odieuses, les âmes douces restent toujours
en-deçà. Elles ménagent et se ménagent.</p>
<p>Il faut faire le bien par le bien, et le vouloir dans les moyens et dans
la fin, dans les expédients et dans le but.</p>
<p>Un bien qu'on a fait par le mal est un bien altéré, empoisonné, et qui
produira le mal dont on a mis en lui le germe ; c'est une eau que les
canaux ont corrompue.</p>
<p>Peut-être, par une juste disposition de la Providence, les forfaits
multiplient les maux qu'ils veulent prévenir.</p>
<p>Peut-être, si Caligula n'avait pas été tué, par un coup et une
conspiration qui d'abord paraissent louables, Claude n'aurait pas régné,
ni Néron, ni Domitien, ni Commode, ni Hélio-</p>
<p><pb/></p>
<p>gabale. Caligula, après quelques crimes, aurait vécu son âge, serait
mort dans son lit, et la succession des empereurs romains aurait pris un
autre cours, et un cours plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XVII.</p>
<p>DE LA VÉRITÉ, DE L'ILLUSION ET DE L'ERREUR.</p>
<p>La vérité est la réalité dans les choses intelligibles. Il en est de
plusieurs sortes : la vérité universelle, et la vérité particulière; la
vérité de fait ou de simple existence, et la vérité de nature ou
d'existence nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vérités générales sont les vérités de Dieu.</p>
<p>Les vérités particulières ne sont que des opinions de l'homme.</p>
<p>Les vérités qui éclairent le cœur et règlent les actions, sont seules
dignes de ce beau nom.</p>
<p>Quand on l'applique aux choses matérielles, on en obscurcit la clarté.
Tout ce qui n'est pas abstraction et maxime ne mérite que le nom de fait.</p>
<p>Les vérités suprêmes ont une si grande beauté, que les erreurs mêmes qui
nous occu- pent d'elles ont quelque chose de ravissant, et les ombres
qui les voilent je ne sais quoi de lumineux. La vérité historique, hors
des affaires, n'intéresse que l'érudit ; la vérité physique n'intéresse
que notre corps; mais la vérité morale intéresse toute notre âme, notre
vie et notre mort.</p>
<p>Qu'importe donc la vérité historique, où est la vérité morale ?</p>
<p>Si la première compromet la seconde, il faut s'en défier et en attendre
l'explication.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut toujours lier les inférieurs aux supérieurs , par les moyennes.</p>
<p>Étudiez les sciences dans la vérité, c'est-à-dire en regardant Dieu; car
elles doivent montrer la vérité, c'est-à-dire Dieu, partout.</p>
<p>N'écrivez rien, ne dites rien, ne pensez rien , dont vous ne puissiez
croire que cela est vrai devant Dieu.</p>
<p>La vérité ne vient pas et ne peut pas venir de nous: dans tout ce qui
est spirituel, elle vient de Dieu, ou des esprits amis de Dieu, auxquels
sa lumière a lui ; et, dans tout ce qui est matériel, des choses où Dieu
l'a placée.</p>
<p>Il faut donc consulter Dieu d'abord, puis les sages et son propre
esprit, pour tout ce qui est</p>
<p><pb/></p>
<p>spirituel ; et fouiller dans le fond des choses, pour tout ce qui est
matériel.</p>
<p>Nos moments de lumière sont des moments de bonheur ; quand il fait clair
dans notre esprit, il y fait beau.</p>
<p>Pour arriver aux régions de la lumière, il faut passer par les nuages.
Les uns s'arrêtent là; mais d'autres savent passer outre.</p>
<p>Dans la lumière il y a deux points: le point qui éclaire et le point qui
égare. Il faut s'en tenir au premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cherchons nos lumières dans nos sentiments.</p>
<p>Tout éclat vient de quelque reflet.</p>
<p>La vérité ! Dieu seul la voit.</p>
<p>Que dirait-on et que penserait-on là-haut?</p>
<p>C'est en cela que consiste la vérité.</p>
<p>On ne voit rien au vrai, si on ne le voit de haut ; il faut qu'on puisse
dire : Cela est vrai sur la terre, cela est vrai dans le ciel.</p>
<p>La vérité prend le caractère des âmes où elle entre. Rigoureuse et rude
dans les âmes arides, elle se tempère et s'adoucit dans les âmes aimantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est nécessaire , important de connaître la vérité, mais non pas
toutes les réalités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout honnête homme, s'il a des opinions nouvelles, ne doit se permettre
de publier que celles qui, éprouvées par l'avis des esprits bien faits,
sont évidemment innocentes et évidemment utiles par elles-mêmes.
L'utilité surtout peut fixer son indécision, car elle est un des
caractères de la vérité; elle en est le corps, comme la clarté en est
l'ombre.</p>
<p>Si ce qui est rigoureusement vrai, comme conséquence, n'a pas isolément
et en soi une vérité qui contente l'esprit, cela n'est pas assez vrai,
ou d'une vérité assez utile.</p>
<p>Pour qu'une proposition ait une vérité bonne, il faut qu'elle soit vraie
comme principe et comme conséquence.</p>
<p>Le temps et la vérité sont amis, quoiqu'il y</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui ne se rétractent jamais s'aiment plus que la vérité.</p>
<p>Il n'est pas toujours nécessaire que les accessoires de la vérité soient
vrais ; il suffit qu'ils puissent l'orner et la rendre plus propre à
toucher le cœur.</p>
<p>On peut donner aux hommes des idées justes, en employant des procédés
trompeurs, et produire la vérité par l'erreur et l'illusion.</p>
<p>Il est des préjugés naturels et non acquis, qui précèdent le jugement,
et le conduisent où il faut nécessairement qu'il aille, et par les chemins</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il doit suivre pour faire de justes progrès.</p>
<p>Le philosophe doit s'y conformer en exposant la vérité; il peut même
emprunter quelquefois aux préjugés de son temps leur langage, mais
jamais leur égarement.</p>
<p>Ayez un esprit où la vérité puisse entrer nue, pour en sortir parée.</p>
<p>Ce qui est ingénieux est bien près d'être vrai.</p>
<p>Il est encore plus facile de se tromper sur le vrai que sur le beau.</p>
<p>Le soin de bien dire la vérité et d'apprivoiser</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attention, est un devoir, une fonction du sage, et une marque de sa
bonté.</p>
<p>La joie que causent la vérité et les belles pensées, se fait sentir dans
les paroles avec lesquelles on les exprime.</p>
<p>Celui qui illumine une question, dore et colore la vérité.</p>
<p>L'essentiel n'est pas qu'il y ait beaucoup de vérités dans un ouvrage,
mais qu'aucune vérité n'y soit blessée.</p>
<p>Il faut en entourer la vérité, afin qu'elle soit regardée.</p>
<p>La grâce de la vérité est d'être voilée. Les sages ont toujours parlé en
énigmes, et les énigmes d'un moment sont un grand moyen d'instruction ;
nous aimons celle qui en résulte, parce que nous l'avons produite ; le
mot ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute vérité nue et crue n'a pas assez passé par l'âme, pas assez roulé
dans notre tête ; l'intelligence ne l'a pas assez épurée, le cœur assez
imbibée de ses sucs, l'imagination assez parée de ses livrées. L'esprit
n'a fait que l'équarrir, comme une pièce de bois que la première main a
dégrossie.</p>
<p>Tout ce que nous disons doit être teint de nous, de notre âme. Cette
opération est longue ; mais elle immortalise tout.</p>
<p>Gardez-vous de traiter comme contesté, ce qui doit être regardé comme
incontestable.</p>
<p>Ne rendez pas justiciable du raisonnement ce qui est du ressort du sens
intime.</p>
<p>Exposez et ne prouvez pas les vérités de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce qui est visible et palpable, ne prouvez jamais ce qui est cru ;
Dans ce qui est certain et caché, par sa grandeur et sa nature, faites
croire et ne prouvez pas ; Dans ce qui est de pratique et de devoir,
ordonnez et n'expliquez pas. « Crains Dieu » a rendu des hommes pieux ;
les preuves de l'existence de Dieu ont fait beaucoup d'athées.</p>
<p>Les défis font naître l'attaque ; tout plaidailleur rend chicaneur, et
on passe presque toujours , du désir de contredire le docteur, au désir
de contredire la doctrine. L'audace avec laquelle on défend la vérité,
excite une audace contraire ; les bravades de ses champions lui ont fait
beaucoup d'ennemis. Parez-la et ne l'armez pas : on lui fera bien moins
la guerre.</p>
<p>Il est d'imposantes maximes qui portent, dans leur propre sens, la
raison de leur certitude, ce qui fait leur autorité.</p>
<p>Or, cette raison très-puissante, qui fait la force du précepte, n'en
peut pas être séparée.</p>
<p>Elle tourne, en quelque manière, dans ce cercle qu'elle remplit, sans en
excéder les limites, s'y concentre et n'en sort jamais. On sent qu'elle
y est répandue, mais on n'oserait l'en abstraire, ni la dégager de la
place qu'elle occupe dans</p>
<p><pb/></p>
<p>notre esprit, et de la vague profondeur qui semble être sa sûreté.</p>
<p>On trouve aisément des exemples de ces vérités suprêmes qui se
soutiennent sans appui, de ces vérités nécessaires qui se font croire de
plein droit, de ces vérités éternelles qui ne peuvent pas être neuves,
mais qui, pour paraître nouvelles, n'ont pas besoin d'être ignorées.</p>
<p>L'illusion étant le seul point de contact par</p>
<p><pb/></p>
<p>Il la plaça entre les aliments et le palais, et il en naquit les saveurs
; Entre les fleurs et l'odorat, et il en naquit les parfums ; Entre
l'ouïe et les sons, et il en naquit l'harmonie, la mélodie ; Entre les
yeux et les objets, et il en naquit les couleurs, la perspective et la
beauté.</p>
<p>Si l'organe est vicié, ou l'objet altéré dans ses parties constitutives,
l'illusion ne peut plus s'opérer, parce qu'une des deux parties manque
de fournir son enjeu.</p>
<p>Dieu se sert de tout, même de nos illusions.</p>
<p>Les illusions viennent du ciel, et les erreurs viennent de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas de se tromper qu'il faut avoir peur, c'est de s'égarer.</p>
<p>Se tromper est un petit malheur; mais s'égarer en est un grand.</p>
<p>On se trompe par supériorité et par médiocrité.</p>
<p>L'erreur qui parle par sentences émet des oracles trompeurs. Une
assertion hardie nous trompe avec autorité.</p>
<p>Il y a des erreurs invincibles qu'il ne faut jamais attaquer.</p>
<p>Ce qu'il y a de pire dans l'erreur, ce n'est pas ce qu'elle a de faux,
mais ce qu'elle a de volontaire, d'aveugle et de passionné.</p>
<p>Quelque erreur s'attache toujours aux grandes vérités qui courent le
monde, et quelque fable</p>
<p><pb/></p>
<p>aux grands événements qui ont fortement occupé l'attention de la multitude.</p>
<p>On répète encore longtemps, par habitude, ce que l'on ne croit plus ;
car les mauvais bruits survivent aux opinions, et le mensonge est plus
vivace que l'erreur qu'il sème, même après l'avoir perdue.</p>
<p>Une des plus utiles sciences est de savoir qu'on s'est trompé, et une
des plus délicieuses découvertes, de découvrir son erreur.</p>
<p>« Capable de se détromper » : belle louange et belle qualité !</p>
<p>« Douter » , dit M. de Servan, « c'est sortir « d'une erreur ». Il
aurait dû ajouter que c'était aussi souvent sortir d'une vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un égarement de la curiosité de chercher toujours les origines et
les causes.</p>
<p>On ne peut sortir de certaines erreurs que par le haut, c'est-à-dire en
élevant son esprit au-dessus des choses humaines.</p>
<p>Le sens intime nous trompe peu, ou ne nous trompe du moins que de la
manière dont Dieu lui-même veut que nous soyons trompés.</p>
<p>Ce n'est pas du vrai et du faux qu'il faut s'occuper avant toutes
choses, mais du mal et du bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas l'erreur qu'il faut craindre, c'est le mal.</p>
<p>Presque toutes les erreurs des bons esprits ne sont qu'un déplacement,
une mauvaise application de quelque vérité. C'est par méprise qu'ils se
trompent.</p>
<p>Il y a souvent plus d'esprit et de perspicacité dans une erreur que dans
une découverte.</p>
<p>L'erreur agite ; la vérité repose.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XVIII.</p>
<p>DE LA PHILOSOPHIE , DE LA MÉTAPHYSIQUE, DES ABSTRACTIONS, DE LA LOGIQUE,
DES SYSTÈMES.</p>
<p>L'amour inné de la sagesse est ce que Platon appelait le naturel
philosophique.</p>
<p>Les deux philosophies, celle qui s'occupe des corps et celle qui
s'occupe des esprits, sont toutes les deux bonnes, utiles, nécessaires.
Il faut étudier la matière avec les sens et l'expérience de la matière,
l'esprit avec la vue interne et l'expérience de soi-même.</p>
<p>Le raisonnement et l'imagination, la patience et l'enthousiasme, la
réflexion et le sentiment, sont des instruments dont l'usage est également</p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie doit rechercher les erreurs pour les combattre : voilà
son seul emploi.</p>
<p>Les lumières de la philosophie elle-même doivent nous apprendre que la
plus mauvaise religion vaut mieux que la meilleure philosophie.</p>
<p>Il est une philosophie pleine de fleurs, d'aménité et d'enjouement,
science gaie autant que sublime.</p>
<p>En bonne philosophie, le beau est toujours le plus vrai, ou du moins le
plus approchant de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les beaux livres philosophiques sont ceux qui exposent clairement ce qui
est obscur dans le monde, et pour tout le monde.</p>
<p>Je, d'où, où, pour, comment?</p>
<p>C'est toute la philosophie : l'existence, l'origine, le lieu, la fin et
les moyens.</p>
<p>Il faut philosopher avec son âme, et non pas avec son cerveau.</p>
<p>Que faire avec cette philosophie qui bannit la spiritualité des systèmes
du monde, et la piété de la morale ?</p>
<p>C'est s'interdire en un calcul des quantités indispensables, des
portions intégrales dans une énumération.</p>
<p><pb/></p>
<p>La métaphysique est une espèce de poésie; la dévotion en est l'ode.</p>
<p>Pour bien traiter les hautes matières de la métaphysique, il faut
s'éloigner des philosophes, et se rapprocher des poëtes le plus qu'on peut.</p>
<p>Comme la poésie est quelquefois plus philosophique même que la
philosophie, la métaphysique est, par sa nature, plus poétique même que
la poésie.</p>
<p>La métaphysique ne peut pas plus se passer de la morale, que la physique
ne peut se passer de la mécanique, et la poésie de la musique.</p>
<p>L'esprit a besoin d'un monde fantastique où il puisse se mouvoir et se
promener ; il s'y plaît, non pas tant par les objets que par l'espace
qu'il y trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pratique est grave, mais la théorie récrée; l'âme s'y égaie et s'y
rajeunit dans les joies de l'intelligence.</p>
<p>Ce qui nous trompe en morale, c'est l'amour excessif du plaisir.</p>
<p>Ce qui nous arrête et nous retarde en métaphysique, c'est l'amour de la
certitude.</p>
<p>Dans les questions de métaphysique, il faut se décider par la clarté,
et, dans les questions de morale et de pratique, par l'utilité. Dès
qu'on peut dire : il est avantageux au genre humain, on a prouvé ce
qu'il faut faire, de même que, lorsqu'on a conçu nettement, on a trouvé
ce qu'il faut croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quiconque ne sent pas quelle différence on doit mettre entre ces mots :
le beau et la beauté, le vrai et la vérité, l'idéal et l'abstrait, est
mauvais métaphysicien.</p>
<p>La logique opère, la métaphysique contemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>La métaphysique est bonne pour ceux qui s'égarent dans les régions
supérieures ; ceux qui ne quittent pas la terre n'en ont pas besoin :
la. morale leur en tient lieu.</p>
<p>La religion est la seule métaphysique que le vulgaire soit capable
d'entendre et d'adopter.</p>
<p>Les métaphysiciens pratiques, ce sont les dévots.</p>
<p>Où le spiritualiste emploie les mots de Dieu, création, volonté, lois
divines, le raisonneur matérialiste est perpétuellement obligé de se
servir d'expressions abstraites, telles que la</p>
<p><pb/></p>
<p>nature, l'existence, les effets. Il ne nourrit son esprit que de
spectres sans traits, sans couleur, sans beauté.</p>
<p>Nous avons appelé nature, les mouvements de la machine que Dieu a faite
par son art, et nous appelons hasard ce qui se fait sans notre
participation, et, en apparence, sans le concours de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que l'abstraction soit devenue, pour l'esprit, une chose qu'il
puisse se représenter, et même concevoir, que de temps il lui faut !</p>
<p>par combien de retouches il faut fortifier cette ombre !</p>
<p>L'incertitude des idées rend le cœur irrésolu.</p>
<p>Plus le style a de corps, plus il est moral. S'il arrive que la langue
se perfectionne tellement qu'elle devienne toute physique, cette
révolution en causera une importante dans les mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'âme, s'entretenant avec elle-même, se donne le spectacle de ses
propres pensées, elle les revêt de figures, et se parle par images.</p>
<p><pb/></p>
<p>teux, tout devient problématique, et tout peut être contesté.</p>
<p>Que parle-t-on d'ordre, de beauté? Il n'y a, pour la faculté
rationatrice isolée, que des non ou des oui, des absences ou des
existences, des unités ou des nullités.</p>
<p>Le grand abus des abstractions est de prendre, en métaphysique, les
êtres de raison pour des êtres réels, tels que la pensée, etc., et de
traiter, en politique, les êtres réels comme des êtres de raison, tels
que le pouvoir exécutif, etc.</p>
<p>Combien de gens se font abstraits pour paraître profonds ! La plupart
des termes abstraits sont des ombres qui cachent des vides.</p>
<p>L'école avait trouvé l'art d'embrouiller avec des mots, et nous avons
l'art d'embrouiller avec des pensées. Nos devanciers se trompaient avec
du vide et des subtilités ; nous nous trompons avec du plein et de
fausses solidités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses opérations, la logique part d'une définition, et la
métaphysique d'une idée.</p>
<p>L'une a pour but la conviction ; l'autre la clarté et l'assentiment.</p>
<p>L'une appartient au judiciaire; l'autre au démonstratif.</p>
<p>La première, comme l'arithmétique, n'emploie dans ses opérations qu'une
espèce de calcul ; la seconde est essentiellement persuasive, expositive
: l'âme y prend part.</p>
<p>Il y a entre elles la différence d'un axiome avec une idée, d'un
principe avec une notion.</p>
<p><pb/></p>
<p>raisonnement véritable, et n'en a pas la dureté, l'impérieux, le rebutant.</p>
<p>La justesse de raisonnement a ses règles et sa physionomie.</p>
<p>La justesse de conception n'en a pas ; mais elle est bien supérieure à
l'autre.</p>
<p>Qu'est-ce que définir?</p>
<p>Et qu'est-ce que bien définir?</p>
<p>C'est représenter nettement l'idée que tous les esprits se font, en
eux-mêmes et malgré eux, de l'objet dont on veut parler, quand ils y
pensent au hasard.</p>
<p>L'utilité la plus assurée du syllogisme est d'être une espèce d'escrime,
de gymnastique, qui délie l'esprit de ceux qu'on y exerce.</p>
<p>La haute logique n'a pas besoin d'arguments ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tâchez de raisonner largement. Il n'est pas nécessaire que la vérité se
trouve exactement dans tous les mots, pourvu qu'elle soit dans la pensée
et dans la phrase. Il est bon, en effet, qu'un raisonnement ait de la
grâce : or, la grâce est incompatible avec une trop rigide précision.</p>
<p>Le raisonnement sec est un squelette qu'on fait jouer aux osselets, pour
amener le coup annoncé.</p>
<p>Sortir du raisonnement pour entrer dans le sens intime, du sujet pour
parcourir la matière, des arguments pour prendre haleine, en se livrant
au sentiment, est très-permis, très-utile et très - convenable dans les
discussions de bonne foi.</p>
<p>Il ne faut pas qu'elles soient méthodiques au point de ne pouvoir être
ingénues.</p>
<p>Examiner le principe par les conséquences, est permis par la saine
logique, et ordonné par la saine raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois la raison ne raisonne pas, et la déraison raisonne.</p>
<p>L'extrême subtilité peut se trouver dans les idées, mais ne doit pas se
trouver dans le raisonnement.</p>
<p>Les idées font l'office de la lumière, et participent de sa nature ;
mais le raisonnement est un bâton, et présente une espèce de tâtonnement
où il doit se trouver quelque chose de très-palpable.</p>
<p>Il se fait dans l'esprit une perpétuelle circulation d'insensibles
raisonnements.</p>
<p>On peut convaincre les autres par ses pro- pres raisons ; mais on ne les
persuade que par les leurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combattre des objections, ce n'est souvent détruire que des fantômes; on
n'éclaircit rien par là; seulement on rend muets ceux qui obscurcissent.</p>
<p>L'homme sage s'en affranchit en gardant l'opinion commune.</p>
<p>Toutes les fois qu'une idée est claire, quelque embarrassante que soit
l'objection qui l'attaque, cette objection est fausse; s'y arrêter est
une duperie.</p>
<p>Dans la pratique journalière, quand on en</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de ce qui se prouve n'est évident, car ce qui est évident se
montre, et ne peut pas être prouvé.</p>
<p>Le paradoxe énonce le plus souvent une proposition vraie, dont le
contraire est vrai aussi.</p>
<p>Le sophiste se contente des apparences; le dialecticien de la preuve; le
philosophe veut connaître par inspection et par évidence.</p>
<p>Le sophisme est un fantôme, une apparence de bon raisonnement et de raison.</p>
<p>Si elle contredit toutes les autres, le système est mauvais ; si elle
les illumine, il est bon, au moins comme système.</p>
<p>Tout système est un artifice, une fabrique</p>
<p><pb/></p>
<p>qui m'intéresse peu; j'examine quelles richesses naturelles il contient,
et ne prends garde qu'au trésor.</p>
<p>D'autres, au contraire, ne se soucient que du coffre ; ils en
connaissent les dimensions, et savent s'il est de bois de cyprès, de
sandal, d'aloès, d'acajou ou de noyer.</p>
<p>Si les systèmes sont des toiles d'araignées, qu'au moins elles soient
faites avec des fils de soie.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XIX.</p>
<p>DE L'ESPACE, DU TEMPS, DE LA LUMIÈRE, DE L'AIR, DE L'ATMOSPHÈRE, DES
CHAMPS, DES ANIMAUX, DES FLEURS, ETC.</p>
<p>L'espace est la stature de Dieu.</p>
<p>Les idées de l'éternité et de l'espace ont quelque chose de divin, ce
que n'ont pas celles de la pure durée et de la simple étendue.</p>
<p>L'espace est au lieu ce que l'éternité est au temps.</p>
<p>« Le temps, cette image mobile « De l'immobile éternité » , mesuré ici
bas par la succession des êtres, qui sans cesse changent et se
renouvellent, se voit, se sent, se compte, existe. Plus haut, il n'y a
point de changement ni de succession, de nouveauté ni d'ancienneté,
d'hier ni de len-</p>
<p><pb/></p>
<p>demain : tout y paraît, et tout y est constamment le même.</p>
<p>Le temps est du mouvement sur de l'espace.</p>
<p>Il y a du tem ps dans l'éternité même; mais ce n'est pas un temps
terrestre et mondain, qui se compte par le mouvement et la succession
des corps ; c'est un temps spirituel, incorruptible, qui se mesure par
les affections des esprits et par la succession des pensées qui sont
leurs mouvements.</p>
<p>Il ne détruit rien: il achève. Ses changements sont des améliorations,
des développements. Il consume le mal pour le bien, et efface le bien
par le mieux.</p>
<p>Toute machine a été mise en jeu par un esprit qui s'est retiré.</p>
<p>La lumière est comme une humidité divine.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lumière est l'ombre de Dieu; la clarté, l'ombre de la lumière.</p>
<p>Rien ne peut être beau dans la matière que par l'impression de la pensée
ou de l'âme, excepté la lumière, belle par elle-même ou plutôt par
l'impression de son principe immédiat, qui est Dieu.</p>
<p>Le reflet est pour les couleurs ce que l'écho est pour les sons.</p>
<p>Les vrais et les faux diamants ont les mêmes facettes, la même
transparence; mais il y a, dans la lumière des premiers, une liberté,
une joie qui ne se trouvent pas dans la lumière des seconds : le vrai y
manque. Rien n'est beau que le vrai.</p>
<p>L'âme du diamant est la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>La flamme est un feu humide.</p>
<p>Le foyer est un Pinde, et les muses y sont.</p>
<p>L'or est le soleil des métaux.</p>
<p>On enlève aux orages une de leurs utilités, en ôtant aux hommes la
crainte religieuse qu'ils en ont naturellement partout.</p>
<p>L'air est sonore, et le son est de l'air lancé, vibré, confi guré,
articulé.</p>
<p>Le bruit est un son écrasé, informe. Il fend l'air et le trouble ; le
son s'y soutient et l'enchante. L'un nous agite, l'autre nous calme;
nous sommes des instruments que le son met d'accord et que le bruit
désorganise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans l'accompagnement du chant de la cigale, le tremblottement de l'air,
en été, au soleil et pendant la grande chaleur, est comme une danse sans
musique.</p>
<p>Il y a, pendant la pluie, une certaine obscu- rité qui allonge tous les
objets.</p>
<p>Elle cause, d'ailleurs, par la disposition où elle oblige notre corps à
se placer, une sorte de recueillement qui rend l'âme plus sensible.</p>
<p>Le bruit qu'elle produit, en occupant continuellement l'oreille, éveille
l'attention et la tient en haleine.</p>
<p>Enveloppé dans son manteau, la tête recouverte, et cheminant dans des
sentiers déserts, il est frappé de tout, et tout est agrandi devant son
imagination ou ses yeux.</p>
<p>Les ruisseaux sont enflés, les herbes plus épaisses, les minéraux plus
apparents ; le ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>est plus près de la terre, et tous les objets, renfermés dans un horizon
plus étroit, semblent avoir plus de place et plus d'importance.</p>
<p>Le bruit qui vient d'un seul lieu, fait paraître déserts ceux qui sont à
l'entour; quand il vient de plusieurs, il peuple jusqu'aux intervalles.</p>
<p>L'écho est le miroir du son et une image du bruit.</p>
<p>Le son du tambour dissipe les pensées; c'est par cela même que cet
instrument est éminemment militaire.</p>
<p>Les odeurs sont comme les âmes des fleurs : elles peuvent être sensibles
dans le pays même des ombres.</p>
<p>La tulipe est une fleur sans âme; mais il semble que la rose et le lys
en aient une.</p>
<p>Il faudrait qu'on ne recueillit rien de ce qui croit dans nos
cimetières, et que leur herbe même eût une inutilité pieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lieux meurent comme les hommes, quoiqu'ils paraissent subsister.</p>
<p>On jouit, par le jardinage, des pures délicatesses de l'agriculture.</p>
<p>Les chemins produisent, sur le côteau, le même effet que la rivière dans
la plaine.</p>
<p>Les ailes du papillon sont des feuilles colorées qui le soutiennent sur
les fleurs.</p>
<p>J'imagine que les reptiles sont les plus prudents des animaux, qu'ils
ont des notions presque toujours claires et vraies, beaucoup
d'ignorances et peu d'erreurs.</p>
<p>Les poissons doivent être, comme les oiseaux de proie, fins et bornés.</p>
<p>Les animaux carnassiers aiment non seulement la proie, mais la chasse.
Elle est leur jeu, leur passe-temps, leur plaisir. Tous, en effet,
chassent gaiement et en riant, pour ainsi dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plaisir de la chasse est le plaisir d'atteindre.</p>
<p>L'instinct, dans tous les cas, n'est-il pas l'effet des impressions
nécessaires que produisent certaines sensations ? N'est-il pas un pur
mécanisme?</p>
<p>La rapidité même avec laquelle nous agissons, par ce qu'on nomme
instinct, ne nous permet pas de nous observer dans ce moment.</p>
<p>C'est peut-être pour cela que plus un animal est pourvu d'instinct,
moins il est pourvu de raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XX.</p>
<p>DES GOUVERNEMENTS ET DES CONSTITUTIONS.</p>
<p>La politique est l'art de connaître et de mener la multitude ou la
pluralité ; sa gloire est de la mener, non pas où elle veut, mais où
elle doit aller.</p>
<p>Le plus grand besoin d'un peuple est d'être gouverné ; son plus grand
bonheur, d'être bien gouverné.</p>
<p>La multitude aime la multitude, ou la pluralité dans le gouvernement ;
les sages y aiment l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui veulent gouverner aiment la république; ceux qui veulent être
bien gouvernés n'aiment que la monarchie.</p>
<p>Un pouvoir sans partage n'est pas toujours un pouvoir absolu.</p>
<p>Toute autorité légitime doit aimer son étendue et ses limites.</p>
<p>Placer la puissance où la force n'est pas, et lui donner des
contre-poids, c'est le secret du monde politique. Plus il y a, dans un
état, de puissance ou de force morale, en opposition avec la force
réelle ou physique, plus cet état est habilement constitué.</p>
<p>Il n'y a point d'art, point d'équilibre et de</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté politique, chez un peuple où la force et la puissance se trouvent
dans les mêmes mains, c'est-à-dire dans celles du grand nombre. Aussi
l'histoire des démocraties n'a-t-elle d'éclat et d'intérêt que lorsque
la force se déplace réellement, par l'effet de l'ascendant de quelque
homme vertueux sur les mouvements de la multitude, qui seule est forte
par elle-même et sans fiction.</p>
<p>De la fiction! il en faut partout. La politique elle-même est une espèce
de poésie.</p>
<p>La multitude n'a pas besoin de tenir des lois et des conventions une
puissance qu'elle tient de sa force. C'est la puissance qui ne vient que
du consentement, qui a besoin d'être déclarée.</p>
<p>Il est nécessaire, dans le mécanisme politique, que la multitude oublie
ses droits, et que le chef oublie sa faiblesse.</p>
<p>Les gouvernements sont une chose qui s'éta-</p>
<p><pb/></p>
<p>blit de soi-même; ils se font, et on ne les fait pas. On les affermit,
on leur donne la consistance, mais non pas l'être.</p>
<p>Les constitutions ont été, sont et ne sauraient être que filles du temps.</p>
<p>Tenons pour assuré qu'aucun gouvernement ne peut être une affaire de
choix. C'est presque toujours une affaire de nécessité.</p>
<p>Tout se fait et doit se faire par une sorte de transaction, dans les
nouveautés politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>que injustice; et les bonnes lois, chez tous les peuples, ont commencé
par consolider ce qui existait.</p>
<p>Toutefois, l'industrie et l'art peuvent, par d'adroits suppléments,
introduire dans quelques détails les douces influences des uns et des
autres.</p>
<p>De même qu'on corrige avec des poêles l'âpreté des hivers de la Sibérie,
de même on peut amollir et rendre toutes propices les rigueurs du
despotisme, en donnant au despote une humeur paternelle et des
entrailles de roi.</p>
<p>L'humeur du prince et la bénignité des usages, en ce cas, prêtent leur
huile aux ressorts de l'autorité, comme le foyer prête sa chaleur au
climat.</p>
<p>Il est des époques d'excellence, et d'une excellence qui est pareille
dans toutes les espèces de gouvernements. Mais, parmi ceux-ci, les uns
sont plus durables que les autres, et il faut les préférer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce monde a besoin d'être gouverné par les idées de l'autre.</p>
<p>Il faut gouverner comme le ciel, sans que les hommes s'en mêlent.</p>
<p>Action et ministère dans le pouvoir, pouvoir et volonté dans le
ministère, sont un désordre qui annonce, dans l'état, barbarie dans le
premier cas, et affaiblissement, dégradation dans le second.</p>
<p>Les constitutions politiques ont besoin d'élasticité. Elles la perdent
lorsque tout y est réglé par des lois fixes, et, pour ainsi dire,
inflexibles.</p>
<p>Un des plus sûrs moyens de tuer un arbre est de le déchausser et d'en
faire voir les racines. Il en est de même des institutions; il ne faut
pas trop désenterrer l'origine de celles</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on veut conserver. Tout commencement est petit.</p>
<p>Il n'y a de bon dans les innovations, que ce qui est développement,
accroissement, achèvement.</p>
<p>Imitez le temps : il détruit tout avec lenteur; il mine, il use, il
déracine, il détache, et n'arrache pas.</p>
<p>Parler toujours de prospérité et de commerce, c'est parler comme un
négociant, et non pas comme un philosophe.</p>
<p>Maintenir et réparer : belle devise ! la plus belle des devises, pour un
sage gouvernement, au sortir des révolutions.</p>
<p>La faiblesse qui conserve vaut mieux que la force qui détruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, il importe extrêmement, pour débarrasser les particuliers
de ces soins, d'avoir un gouvernement qui en soit capable, c'est-àdire,
dont les parties se correspondent tellement , que ses fonctions soient
faciles et sa durée assurée.</p>
<p>Un peuple sans cesse inquiet est un peuple qui bâtit toujours ; son abri
n'est qu'une tente : il est campé, non établi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XXI.</p>
<p>DE LA LIBERTÉ, DE LA JUSTICE ET DES LOIS.</p>
<p>Les droits du peuple ne viennent pas de lui, mais de la justice. La
justice vient de l'ordre, et l'ordre vient de Dieu lui-même.</p>
<p>C'est la force et le droit qui règlent toutes choses dans le monde ; la
force en attendant le droit.</p>
<p>Le droit et la force n'ont entre eux rien de commun par leur nature. En
effet, il faut mettre le droit où la force n'est pas, la force étant par
elle-même une puissance.</p>
<p>Il y a bien un droit du plus sage, mais non pas un droit du plus fort.</p>
<p>La liberté est un tyran gouverné par ses caprices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demandez des âmes libres, bien plutôt que des hommes libres.</p>
<p>La liberté morale est la seule importante, la seule nécessaire; l'autre
n'est bonne et utile qu'autant qu'elle favorise celle-là.</p>
<p>Il faut qu'il n'y ait en rien une liberté sans mesure, dans un état bien
gouverné, même dans les habits et dans le vivre.</p>
<p>Une liberté sans mesure, en quoi que ce soit, est un mal sans mesure.</p>
<p>L'ordre est dans les dimensions ; la dimension dans les limites. Si tout
doit être règle, rien ne doit être libre.</p>
<p>Demander une liberté illimitée, sur quoi que ce soit, c'est demander
l'arbitraire; car il y a arbitraire partout où la liberté est sans limites.</p>
<p>Point de liberté, si une volonté forte et puissante n'assure l'ordre
convenu.</p>
<p>Il faudrait que le respect envers le prince ôtât seul la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>La liberté publique ne peut s'établir que par le sacrifice des libertés
privées.</p>
<p>Dans cette admirable institution, il faut que les forts cèdent une
partie de leurs forces, et les faibles une partie de leurs espérances.</p>
<p>Le despote seul est libre souverainement.</p>
<p>On ne partage la liberté avec personne, sans en céder et en perdre une
portion.</p>
<p>Une liberté diminuée, communiquée et répandue, vaut mieux que celle qui
est entière et concentrée.</p>
<p>Rappelons-nous le mot d'Hésiode : « La moitié « vaut mieux que le tout »
; l'intensité vaut moins que l'étendue.</p>
<p>La subordination est plus belle que l'indé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une offre un tout bien disposé; l'autre n'offre que l'unité dans sa
force et sa plénitude.</p>
<p>L'une est l'accord, l'autre le ton ; l'une est la part, l'autre l'ensemble.</p>
<p>Liberté ! liberté ! En toutes choses justice, et ce sera assez de liberté.</p>
<p>La justice est la vérité en action.</p>
<p>La justice est le droit du plus faible. Elle est en nous le bien
d'autrui, et dans les autres notre bien.</p>
<p>La justice sans force, et la force sans justice : malheurs affreux !</p>
<p>Il est dans l'ordre qu'une peine inévitable suive une faute volontaire.</p>
<p>Il y a des crimes que la fortune ne pardonne jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ordinairement, l'innocence est moindre que l'apologie, la faute moindre
que l'accusation, et le mal moindre que la plainte.</p>
<p>Tout châtiment, si la faute est connue, doit être non seulement
médicinal, mais exemplaire.</p>
<p>Il doit corriger ou le coupable ou le public.</p>
<p>La peine du talion n'est pas toujours équitable, quand elle égalise ;
mais elle est toujours atroce, quand elle excède.</p>
<p>« C'est la justice des injustes », disait saint Augustin ; nous pouvons
ajouter, des ignorants et des barbares.</p>
<p>Il y a des actes de justice qui corrompent ceux qui les font.</p>
<p>11 y a des indulgences qui sont un déni de justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pensait autrefois que la justice ne devait pas naître de la loi, mais
la loi de la justice.</p>
<p>Il y a des lois et des décrets.</p>
<p>Les décrets, au contraire, n'ont que les circonstances en vue ; ils sont
rendus par le législateur, non en tant que législateur, mais en tant
qu'administrateur de la cité. Faits pour un temps, pour un moment, ils
n'ont pas besoin d'être, comme la loi, l'expression de la raison
éternelle : il suffit qu'ils soient commandés par la prudence.</p>
<p>Les lois se taisent dans les troubles ; c'est alors que les décrets
parlent. Les lois brillent dans les beaux jours, et les décrets dans les
jours nébuleux. Ils voilent la loi comme, en de certains moments où
l'adoration est suspendue, on voile, dans nos temples, ce qu'on y
honore, pour en éviter la profanation.</p>
<p>Les meilleures lois naissent des usages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premières lois n'ont été que les premières pratiques rendues
immuables par l'injonction de l'autorité publique.</p>
<p>Tout ce qui devient loi, avait d'abord été coutume, et l'histoire de
notre droit coutumier fut celle du droit de tous les peuples. Les lois
de Solon se firent comme la coutume de Sens.</p>
<p>Des lois ainsi faites ne sont pas le pires, et l'esprit de choisir,
d'accommoder, de corriger, de rédiger avec perfection, n'est pas le
moindre.</p>
<p>En toutes choses, gardons-nous de fouiller sous les fondements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos in rectum genitos natura juvat, si emendari volimus.</p>
<p>Les lois sont de simples écriteaux placés souvent dans des recoins où
personne ne peut les lire.</p>
<p>Si vous voulez que le public ne passe pas par un chemin, fermez-le par
une barrière qui arrête, dès le premier pas, l'homme même le plus
distrait. L'impossibilité éloigne mieux que la défense des choses qui
sont interdites.</p>
<p>Nécessité qui vient des choses nous soumet; nécessité qui vient des
hommes nous révolte.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut plaider des causes, mais il ne faut pas plaider les lois.</p>
<p>Quand les lois naissent de la discussion, elles ne viennent plus d'en
haut, ni du secret de la conscience: elles naissent justiciables de la
chicane.</p>
<p>Les lois contre le libertinage sont nécessaires au sexe hardi, pour le
défendre de ses vices ; au sexe faible, pour lui assurer son repos.</p>
<p>Si vous voulez que la propriété soit sacrée, faites intervenir le ciel ;
rien n'est sacré où Dieu n'est pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vénalité des charges avait au moins cet avantage, que celui qui
achetait une judicature, n'ayant aucune obligation envers le pouvoir qui
la lui vendait, en demeurait indépendant dans ses opinions et dans sa
conscience.</p>
<p>Passer des jurisconsultes aux pairs, c'est descendre et rétrograder.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XXII.</p>
<p>DES PERSONNAGES POLITIQUES.</p>
<p>Un roi doit toujours être un législateur armé, et ne se mettre en
tutèle, comme disait Henri IV, que l'épée au côté.</p>
<p>Un roi sans religion paraît toujours un tyran.</p>
<p>Ne dégoûtez pas les rois de leur rôle, car c'est un rôle nécessaire.</p>
<p>C'est parce que les maîtres préposés sont les égaux de leurs
subordonnés, qu'il est besoin de les environner de pompe.</p>
<p>En toutes choses, il faut embellir les rois, pour leur bonheur, pour le
nôtre et pour celui de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir : son règne dévore le règne de ses successeurs.</p>
<p>Le châtiment des mauvais princes est d'être crus pires qu'ils ne sont.</p>
<p>S'il ne se croit qu'un homme, il n'est qu'un maire ou un préfet.</p>
<p>Tous les grands hommes se sont crus plus ou moins inspirés.</p>
<p>Les uns ne sont que les valets de la Provividence; mais d'autres en sont
les ministres. Ce sont ceux qui, en exécutant ses décrets, joignent leur
volonté avec sa volonté, leur pensée avec sa sagesse.</p>
<p>Tous les conquérants ont eu quelque chose de commun dans leurs vues,
dans leur génie et leur caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands hommes de certains temps et de certaines circonstances, ne
sont que des hommes plus fortement entêtés que tous les autres de
l'opinion dominante, et qu'on veut faire triompher.</p>
<p>Peu d'hommes sont dignes de l'expérience.</p>
<p>La plupart s'en laissent corrompre.</p>
<p>Il est moins sage, non par sa faute, mais par</p>
<p><pb/></p>
<p>N'élevez pas ce qui est fragile.</p>
<p>Combien d'épaules sans force ont demandé de lourds fardeaux !</p>
<p>On supporte aisément une puissance qu'on espère exercer un jour.</p>
<p>Les hommes d'état s'enivrent de la vapeur du vin qu'ils versent, et leur
propre mensonge les déçoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grenades et les baguettes d'honneur, les insignes et les décorations
instituées par Bonaparte, étaient une monnaie morale excellente.</p>
<p>Peu d'entre les forts ont cette imagination qui s'étend haut et loin. Il
leur faut des gloires présentes, et des prix qu'ils portent sur eux, qui
les touchent, les distinguent et les parent ; une gloire qui saute aux
yeux, pour ainsi dire, et qui s'incorpore avec eux. Décernez aux chefs
des honneurs; mais revêtez-en les soldats.</p>
<p>Le succès sert aux hommes de piédestal ; il les fait paraître plus
grands, si la réflexion ne les mesure.</p>
<p>Il faut placer dans le temple des sages, et non pas sur les bancs des
opinants, ceux dont</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur voix doit faire loi, et non pas faire nombre. Comme ils sont hors
de pair, il faut les tenir hors des rangs.</p>
<p>Pour bien présider un corps d'hommes médiocres et mobiles, il faut être
mobile et médiocre comme eux.</p>
<p>Un corps vaut mieux qu'une assemblée, parce qu'il est moins pressé
d'agir, de constater son existence, et que, lorsqu'il s'égare ou qu'il
se trompe, il a le temps de se reconnaître et de s'amender.</p>
<p>C'est une chose consolante que, dans aucun temps, dans aucun pays, si
l'on en excepte Rome, l'oppression d'un peuple n'ait pu être totale, et
qu'il n'y ait pas eu un seul despote, je dis le plus cruel et le plus
absolu, dans le pays le plus soumis et le plus lâche, qui n'ait trouvé
quelqu'un qui l'insultât et le bravât.</p>
<p>Cela est au surplus très-naturel. Dès que les vices des rois sont
devenus plus terribles que leur puissance, et qu'on a plus de maux à
craindre de leurs caprices que de leur colère,</p>
<p><pb/></p>
<p>on brave celle-ci et on se révolte ouvertement contre ceux-là.</p>
<p>Celui-ci se conçoit; mais ses successeurs ne sont pas vraiment dans la
classe des possibles, et s'il y avait, parmi leurs historiens, des
personnages moins graves, il faudrait les mépriser comme des imposteurs,
et publier hautement qu'ils se sont moqués de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marat avait la face d'un vampire.</p>
<p>Frédéric II. Ce roi sans femmes ne sera jamais mon héros.</p>
<p>Il rendit son pays plus riche, plus belliqueux ; il ne le rendit pas
meilleur.</p>
<p>Fox était, dans toutes les acceptions de notre mot français, un homme
qui savait se montrer ; il ne savait pas autre chose.</p>
<p>La sagesse de Bonaparte était dans ses pensées, et la folie dans ses
passions.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XXIII.</p>
<p>DES MŒURS PUBLIQUES ET PRIVÉES; DU CARACTÈRE DES NATIONS.</p>
<p>On dit de tel usage qu'il est grec, romain ou barbare, et moi je dis
qu'il est humain, et que les hommes s'en avisent et l'inventent partout
où ils en ont besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mœurs se composent de coutumes et d'habitudes.</p>
<p>Les coutumes font les mœurs publiques, et les habitudes les mœurs
individuelles.</p>
<p>Si les mœurs publiques sont bonnes, les mœurs individuelles comptent
pour peu, parce que la diffamation, qui les punit, en arrête les
inconvénients. Mais, quand les mœurs publiques sont mauvaises, les
bonnes mœurs particulières acquièrent une importance extrême.</p>
<p>La barbarie est dans les mœurs, mais jamais dans les esprits, excepté
les temps où l'on méprise l'antiquité.</p>
<p>Les monuments sont les crampons qui unis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les temps sont pour nous comme les lieux; nous vivons dans les uns comme
dans les autres ; nous en sommes environnés ; ils nous touchent, nous
emboîtent, et font toujours sur nous quelque impression.</p>
<p>Des lieux malsains et des temps corrompus nous infectent de leur contagion.</p>
<p>Nous sommes tous plus ou moins échos, et nous répétons, malgré nous, les
vertus, les défauts, les mouvements et le caractère de ceux avec qui
nous vivons</p>
<p>Il faut être caillou dans le torrent, garder ses veines, et rouler sans
être ni dissous ni dissolvant.</p>
<p>L'exemple descend et ne monte pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mœurs poétiques sont celles de l'âge d'or ; les mœurs patriarcales,
celles de la Bible ; les mœurs graves ou austères, celles de l'histoire;
les mœurs saintes ou religieuses, celles des légendes.</p>
<p>Si donc nous voulons connaître tout ce qui est digne d'être imité, il
faut faire, des légendes, une partie de nos études et de nos observations.</p>
<p>Rien n'est beau, après les armes, que l'étude ou la piété.</p>
<p>« Je pense comme ma terre », disait un pro- priétaire; mot plein de
sens, et dont on peut faire l'application chaque jour. Les uns pensent ,
en effet, comme leur terre ; les autres comme leur boutique;
quelques-uns comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Demander la nature humaine infaillible, incorruptible , c'est demander
du vent qui n'ait point de mobilité.</p>
<p>Il n'y a que l'homme religieux qui soit toujours le même : c'est que son
Dieu ne change pas.</p>
<p>Il y a uniformité dans les mœurs, quand les proverbes sont cités, avec
la même révérence, par les prudents de toutes les classes de la société.</p>
<p>Le peuple sait connaître, mais il ne sait pas choisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est capable de vertu, mais incapable de sagesse.</p>
<p>Le public vertueux et judicieux est seul le véritable public, le seul
dont les suffrages puissent compter et dont les jugements fassent loi.</p>
<p>Dans l'embarras de savoir quelle est l'opinion la plus vraie, il faut
choisir la plus honnête.</p>
<p>N'ayons que les opinions compatibles avec d'excellents sentiments.</p>
<p>Le sentiment est juge, en bonne logique, même dans les choses
intellectuelles.</p>
<p>Il s'agit, dans l'histoire, d'apprécier les hommes ; en politique, de
pourvoir aux be-</p>
<p><pb/></p>
<p>soins de l'âme et du corps ; en morale, de se perfectionner ; en
littérature, de réjouir et d'embellir son esprit par les clartés, les
figures et les couleurs de la parole ; en religion, d'aimer le ciel ; en
toutes choses de connaître et d'améliorer toutes choses en soi.</p>
<p>Cherchez donc, dans l'histoire des hommes, ce qui est vrai et ce qui ne
l'est pas ; dans la politique, ce qui est utile et ce qui ne l'est pas ;
dans la morale, ce qui est juste et ce qui ne l'est pas; dans la
littérature, ce qui est beau et ce qui ne l'est pas ; dans les matières
religieuses, ce qui est pieux et ce qui ne l'est pas ; en toutes choses,
enfin, ce qui rend meilleur ou ce qui rend pire.</p>
<p>Il faudrait qu'il y eût, pour le peuple, une histoire secrète des
bienfaits des rois, et, pour ceux-ci, une histoire secrète des justes
châtiments que les peuples ont quelquefois infligés aux rois.</p>
<p>Les rois ne devraient lire que celle-ci, et les peuples que celle-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que la sienne est la meilleure, comme ses vices sont les pires.</p>
<p>Une belle conduite est plus aimable avec des hommes innocents, comme une
belle voix a plus d'éclat dans les lieux où il y a de l'écho.</p>
<p>L'opposé des défauts de chaque siècle plaît dans ce siècle-là, lors même
que c'est un défaut.</p>
<p>Le luxe des petits ruine l'état.</p>
<p>Établissez la communauté, et vous aurez bientôt un peuple chasseur,
guerrier, dévastateur, et une agriculture abandonnée aux esclaves.</p>
<p>Ce n'est pas le désir des vrais biens qui déprave l'homme , mais le
désir de ceux qui sont faux. Jamais un peuple ne s'est corrompu, pour
avoir du blé, des fruits, un air pur, des eaux meilleures, des arts plus
parfaits, des</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes plus belles ; mais pour avoir de l'or, des pierreries, des
sujets, de la puissance, un faux renom et une injuste supériorité.</p>
<p>Tout peuple matériel sera tôt ou tard assujetti par un peuple moral.</p>
<p>Plus un peuple est humoriste, plus il est vif et brusque, plus il a
d'accent. Son accent annonce en quoi il est peu contenu.</p>
<p>Des âmes toujours égales, toujours calmes, toujours élevées, expriment
aussi sans accent leurs sentiments et leurs pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais homme éminent n'a gardé pur, c'està-dire entier, l'accent de ses
compatriotes.</p>
<p>Dire vivement et avec feu des choses froides, est une coutume des
méridionaux. C'est que leur vivacité ordinaire vient du sang, non de l'âme.</p>
<p>Il y a des destructions fatales. Notre sagesse en cherche le remède, et
c'est un de nos devoirs. Mais quand le remède est trouvé, il survient
d'autres maux.</p>
<p>Le ciel fait ce qu'il veut et ce qu'il faut.</p>
<p>C'est un sang-froid qui n'est pas permis.</p>
<p>Il y a dans chaque siècle, même dans les siè-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple veut voir le prince au visage, c'està-dire examiner le lot qui
lui est échu dans la loterie des destinées.</p>
<p>Il y a des hommes qui respectent la puissance, comme d'autres respectent
la vertu; ceux qui en sont revêtus, leur inspirent la même estime, le
même amour, la même admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble que les peuples aiment les périls, et que, lorsqu'ils en
manquent, ils s'en créent.</p>
<p>Ce ne sont pas les faits, mais les bruits, qui causent les émotions
populaires. Ce qui est cru fait tout.</p>
<p>Il s'exhale de tous les cris et de toutes les plaintes une vapeur; de
cette vapeur il se forme un nuage, et de ce nuage il sort des foudres et
des tempêtes.</p>
<p>Les révolutions sont des temps où le pauvre n'est pas sûr de sa probité,
le riche de sa fortune, et l'innocent de sa vie.</p>
<p>Flatter le peuple dans les tempêtes politiques, c'est dire aux flots de
gouverner le vaisseau, et au pilote de céder aux flots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui se corrompt fermente.</p>
<p>La lie a beau faire, elle retombe au fond par sa propre grossièreté.</p>
<p>Il s'établit toujours de grandes liaisons entre les peuples qui se font
de longues guerres. La guerre est une espèce de commerce qui lie ceux
mêmes qu'elle désunit.</p>
<p>Les Français naissent légers, mais ils naissent modérés.</p>
<p>Ils ont un esprit leste, agréable et peu imposant.</p>
<p>Les sages mêmes de cette nation semblent, dans leurs écrits, être de
jeunes hommes.</p>
<p>Hors des affections domestiques, tous les longs sentiments sont
impossibles aux Français.</p>
<p>Il n'y a pas de peuple au monde qui fasse le</p>
<p><pb/></p>
<p>mal avec aussi peu de dignité que nous. Notre cupidité n'a que de
l'étourderie, et nos apprêts de ruse ne sont qu'une fanfaronnade. Nous
sommes ridicules et déplaisants dès que nous nous écartons de la
droiture et de la générosité; nos mesures sont étroites, nos projets mal
concertés, notre maintien même devient aigrefin ; les autres nations,
plus graves, plus réfléchies et plus profondément émues, font bientôt de
nous leur dupe; on nous bafoue et l'on se moque de nous tant qu'on veut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut ménager le vent aux têtes françaises, et le choisir, car tous
les vents les font tourner.</p>
<p>Ils ne se trompent guère que méthodiquement, tant ils sont peu faits
pour la méthode.</p>
<p>Leur raison va toujours plus droit et plus vite que leur raisonnement.</p>
<p>Dans les hommes du midi, la méchanceté s'évapore en paroles et en
pensées. Moins subtile et plus grave chez ceux du nord, elle ne peut se
contenter que par des actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les affaires de l'Angleterre vont bien ; mais sa tranquillité va mal.</p>
<p>Otez-lui demain son commerce : il trouvera après-demain ses anxiétés
politiques insupportables, et ne voudra plus les souffrir. Une vie toute
paisible lui rendrait sa constitution odieuse.</p>
<p>Son gouvernement est pour lui un sujet d'inquiétude et de défiance, non
d'amour, de repos et de sécurité.</p>
<p>C'est de l'Angleterre que sont sorties, comme des brouillards, les idées
métaphysiques et politiques qui ont tout obscurci.</p>
<p>Les Anglais sont gens de bien, pour leur propre compte, et gens sans
foi, pour le compte de leur pays.</p>
<p>Le peuple anglais est tranquille, toutes les fois qu'il n'est pas agité
violemment, et son caractère lui tient lieu de police. Il est d'une
humeur posée, qui donne aux passions le temps de s'amasser lentement et
de croître; aussi ses sentiments sont-ils forts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Anglais sont élevés dans le respect des choses sérieuses, et les
Français dans l'habitude de s'en moquer.</p>
<p>En Angleterre, le parlement est roi, et le roi est ministre; mais
ministre héréditaire, perpétuel, inviolable. C'est un monarque mutilé,
borgne, boiteux et manchot, mais honoré.</p>
<p>L'orgueil est le caractère dominant du peuple espagnol. Jusque dans sa
passion pour l'or, il y a plus d'orgueil que de cupidité. C'est l'éclat
de ce métal, sa pureté, sa grandeur, et, pour ainsi dire, sa gloire, qui
le lui rendent si cher.</p>
<p>Il le regarde comme le roi des métaux, et se croit, comme la nation la
plus noble de la terre,</p>
<p><pb/></p>
<p>seul digne de le posséder. Aussi a-t-il été impitoyable envers les
Indiens, pour leur arracher cette matière souveraine, qui lui semblait
captive entre les mains d'un peuple nu.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'astronomie, science alors peu répandue et peu avancée. Il avait de
l'élévation dans l'esprit et de la hardiesse dans le caractère ; mais
aucun grand principe de morale ne le dirigea jamais.</p>
<p>Anson voyagea avec faste , suivi pompeusement d'une nombreuse escorte.
Byron se promena sur la mer, en homme qui voulait la connaître, parce
qu'il devait s'y battre; Carteret, en marin qui aime son métier; Wallis,
en gentilhomme qui veut étudier les coutumes et les lieux; M. de
Bougainville, en militaire français qui prépare une relation piquante;
Cook, en navigateur qui veut acquérir un grand nom et laisser une longue
mémoire chez les nations polies et chez les sauvages.</p>
<p>La politesse dans les manières, et la barbarie dans les mœurs ; la
faiblesse par l'ignorance, et la présomption par les succès ;
l'imperfection par nature, et l'excellence par emprunt; des</p>
<p><pb/></p>
<p>vices qui ont mille ans, et seront éternels, parce qu'ils sont de race,
d'habitude et de climat; des vertus qui n'ont qu'un jour, et dureront
peu , parce qu'elles sont de culture et non d'essence; un peuple, enfin,
dont on a fait ce qu'il ne peut pas être, et qui est condamné à
redevenir ce qu'il était : tels sont les Russes.</p>
<p>Il y a, dans les flatteries des Orientaux, plus d'admiration que de
crainte.</p>
<p>Les Chinois sont-ils dans un état aussi imparfait qu'on le prétend, et y
a-t-il au monde un seul peuple où le pouvoir, le ministre et le sujet
soient plus fortement et plus distinctement unis, séparés, établis?</p>
<p>Ils ont été souvent vaincus, dit-on; mais faut-il rendre les
institutions d'une nation responsables des hasards et des événements de
la guerre ?</p>
<p>Ils ont été souvent vaincus ! Oui, leurs empereurs, mais jamais leurs
mœurs.</p>
<p>Et la durée n'est-elle pas un signe de l'excellence, dans les lois,
comme l'utilité et la clarté sont un caractère de vérité, dans les
systèmes ?</p>
<p>Or, quel peuple eut jamais des lois plus an-</p>
<p><pb/></p>
<p>ciennes, qui aient moins varié, et qui aient été plus constamment
honorées, aimées, étudiées?</p>
<p>Voici comment on pourrait diviser le commerce des nations, d'après leur
caractère : L'Espagnol, joaillier, orfèvre , lapidaire ; l'Anglais ,
manufacturier ; l'Allemand, marchand de papiers ; le Hollandais,
marchand de vivres, et le Français marchand de modes.</p>
<p>Dans la navigation, le premier est courageux, le second habile, le
troisième savant, le quatrième industrieux, et le cinquième hasardeux.</p>
<p>Il faut proposer au premier une conquête ; une entreprise au second, des
recherches au troisième, au quatrième du gain, et un coup de main au
cinquième.</p>
<p>Le premier veut de grands voyages, le second des voyages importants, le
troisième des voyages utiles, le quatrième des voyages lucratifs, et le
cinquième des voyages rapides.</p>
<p>Le premier s'embarque pour aller, le second pour agir, le troisième pour
voir, le quatrième</p>
<p><pb/></p>
<p>pour gagner, et le cinquième pour arriver.</p>
<p>La mer est pour l'Espagnol un chemin, pour l'Anglais un lieu, pour
l'Allemand un cabinet d'étude, pour le Hollandais une voie de transport
, et pour le Français une chaise de poste.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XXIV.</p>
<p>DE L'ANTIQUITÉ.</p>
<p>Chez les modernes, l'espérance et l'amour de la nouveauté ont tout
changé. Les anciens diraient nos ancêtres, nous disons la postérité;
nous n'aimons pas comme eux la patrie, c'està-dire le pays et les lois
de nos pères; nous aimons plutôt les lois et le pays de nos enfants;
c'est la magie de l'avenir, et non pas celle du passé, qui nous séduit.</p>
<p>Le mot patria, chez les anciens, voulait dire terre paternelle, et avait
pour eux un son qui allait au cœur. Celui de patrie n'étant lié à</p>
<p><pb/></p>
<p>aucun autre mot connu, ne s'entend que par réflexion ; il n'a pour nous
qu'un son muet, un sens obscur, et ne peut exciter dans notre âme les
mêmes affections. Devenu substantif dans nos idiomes, cet adjectif ne
dénomme qu'une chose morale, et, par conséquent, il est froid.</p>
<p>Beaucoup de mots ont changé de sens. Le mot de liberté, par exemple,
avait, au fond, chez les anciens, le même sens que celui de dominium. Je
veux être libre, signifiait chez eux : je veux gouverner ou administrer
la cité, et signifie parmi nous : je veux être indépendant.</p>
<p>Liberté, chez nous, a un sens moral, et avait, chez eux, un sens tout
politique.</p>
<p>Ce n'était pas de la Grèce, mais de la grécité, si l'on peut dire, que
les Grecs étaient enthousiastes; et peut-être, si l'on y prenait garde,
en serait-il ainsi de tous les peuples fameux par leur amour pour la
patrie. C'est l'amour des mœurs, de l'honneur, des lois et des usages de
leur pays, qui faisait leur patriotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle grâce dans la contradiction !</p>
<p>Les anciens, que tout matérialisait dans leurs institutions, étaient
spiritualisés par leur poésie.</p>
<p>Les anciens avaient besoin de la vertu, et, n'y étant pas portés par le
précepte, ils s'y menaient, pour ainsi dire, eux-mêmes, par des
raisonnements et des considérations légères.</p>
<p>Dieu, ne voulant pas départir la vérité aux Grecs, leur donna la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez puni de mort Themistius, parce « qu'il avait insulté,
pendant les fêtes de Cérès, « une musicienne de Rhodes; et Enthymaque, «
parce qu'il avait prostitué une jeune fille a d'Olynthe. »</p>
<p>Quelquefois donc, des lois rigides annoncent un peuple qui est bon.</p>
<p>Aux Grecs, el surtout aux Athéniens, le beau littéraire et civil; Aux
Romains, le beau moral et politique; Aux Juifs, le beau religieux et
domestique; Aux autres peuples, l'imitation de ces trois-là.</p>
<p>Les Athéniens avaient l'esprit naturellement noble et pathétique, comme
les Français l'ont naturellement plaisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Converser et connaître : c'était en cela sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout que consistait, selon Platon, le bonheur de la vie privée.</p>
<p>La vivacité, sans doute, vient de la nature, et ne s'acquiert guère;
mais la docilité s'apprend, par le pli qui peut donner de la souplesse à
ce qui n'en a pas.</p>
<p>Il y avait, dans l'âme des anciens, une sensibilité et des tendresses
que nous n'avons plus.</p>
<p>Des idées plus justes nous ont rendus, même envers les héros, des juges
plus sévères que ne l'étaient les Grecs.</p>
<p>Les anciens vantent toujours la fermeté comme une qualité héroïque et
rare. Il fallait qu'ils fussent naturellement bien éloignés de notre
sécheresse de cœur et de mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble beaucoup plus difficile d'être un moderne que d'être un
ancien.</p>
<p>On dirait qu'ils étaient toujours de bonne humeur en écrivant. Ils
désapprouvaient dans le style l'austérité qui annonce des mœurs
difficiles, âpres, tristes ou sévères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire les anciens lentement : on a besoin de beaucoup de
patience, c'est-à-dire de beaucoup d'attention, pour avoir beaucoup de
plaisir, quand on parcourt les beaux ouvrages.</p>
<p>La force naît de l'exercice, et l'exercice de l'obstacle. C'est ainsi
que, dans les anciennes républiques, où les travaux étaient livrés aux
esclaves, les citoyens, pour n'être pas énervés par la mollesse,
introduisirent la lutte, le ceste, le pugilat.</p>
<p>Dans le style des premiers écrivains de l'antiquité, les mots sont nets,
nobles ou graves, et renferment chacun un sens complet. La phrase a peu
de membres, peu de jointures, et se lit d'un coup d'œil, comme elle se
comprend par un seul mouvement d'attention. Tout y est intelligible en
soi. On dirait des gouttes lumineuses que l'œil pénètre d'un seul regard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dire beaucoup de choses en peu de mots, fut l'art des écrivains
postérieurs.</p>
<p>Ne dire que de belles choses, fut le mérite des écrivains des premiers
temps.</p>
<p>Ils interdisaient le style ennemi de l'ampleur, les traits vifs qui
disent tout, et qui rendent ainsi une longue éloquence impossible.</p>
<p>Les anciens ne savaient presque jamais bien nettement ce qu'ils
pensaient; ils fouillaient peu dans leur esprit. Occupés du soin de bien
dire, ils se contentaient du plaisir que leur faisaient leurs propres
mots, ne cherchant dans la réflexion que ce qu'ils pouvaient se procurer
de beauté par elle.</p>
<p>On parle de leur imagination : c'est de leur goût qu'il faut parler; lui
seul réglait toutes leurs opérations, en appliquant leur discernement à
ce qui était beau et convenable.</p>
<p>Leurs philosophes mêmes n'étaient que de beaux écrivains, dont le goût
était plus austère.</p>
<p>Les anciens disaient qu'un discours trop orné</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait pas de mœurs, c'est-à-dire, n'exprimait pas le caractère et les
inclinations de celui qui parlait.</p>
<p>Toutes nos recherches, en effet, ne peuvent montrer que nos richesses,
notre art, nos habitudes littéraires.</p>
<p>Il faut du moins être clair lorsqu'on n'est pas lumineux, et c'est ce
qu'étaient tous les Grecs.</p>
<p>En France, nous avons dit que les maximes étaient les proverbes des
honnêtes gens. A Athènes, les maximes des honnêtes gens et les proverbes
de la halle étaient une même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rhythme s'opère par des cadences, comme l'harmonie par des sons.
C'étaient des cadences et non des sons, du rhythme et non de l'
harmonie, qu'opéraient les accents et la mesure des syllabes longues ou
brèves, dans la langue des Grecs et des Latins.</p>
<p>Il y a de la rudesse dans les Latins. Une modération noble et de bon
goût distingue les Grecs, et surtout les Athéniens.</p>
<p><pb/></p>
<p>élégante, pour leur plaire, et la vérité pure les satisfaisait dans les
descriptions. Ils observaient surtout la maxime : Rien de trop. Beaucoup
de choix et de netteté dans les pensées ; des paroles assorties et
belles de leur propre harmonie ; enfin , la sobriété nécessaire pour que
rien ne retardât une impression, forment le caractère de leur bonne
littérature.</p>
<p>Jamais une expression oratoire ne se présente dans leurs meilleurs
historiens ; et l'éloquence, dans leurs grands orateurs, est plus
voisine de l'histoire que, dans leurs bons conteurs, l'histoire n'est
voisine de l'éloquence.</p>
<p>C'est surtout du langage des anciens qu'il faut être scrutateur studieux.</p>
<p>Les livres des anciens sont une encyclopédie de style, où l'on trouve en
exemples l'art de tout dire avec délicatesse, avec bon goût, avec beauté
; car ils parlent de tout avec un accent doux et un beau langage.</p>
<p>Leurs ouvrages, même les médiocres, sont tous empreints d'un beau type.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'avaient pas plus de génie que nous ; mais leur art valait mieux
que le nôtre ; il y avait dans leur pays un meilleur goût, et ils
avaient hérité d'habitudes meilleures.</p>
<p>La lie même de la littérature des Grecs, dans sa vieillesse, offre un
résidu délicat.</p>
<p>L'antiquité! J'en aime mieux les ruines que les reconstructions.</p>
<p>Les anciens avaient remarqué de la prolixité dans Euripide, et des
inégalités dans Sophocle; mais ils ne s'étaient pas permis de le leur
reprocher, regardant, en quelque sorte, les fautes des grands écrivains
comme un accident plutôt que comme un défaut.</p>
<p>Leurs livres sont de beaux volumes où il n'y a que des taches d'eau.</p>
<p>« Ce n'est pas l'auteur qui a fait la faute, c'est « le temps », disait
Aristarque, en parlant de ces beautés des vieux écrits auxquelles les
générations postérieures ne peuvent plus être sensibles; prétendant
ainsi, et avec raison, que les mets et leurs saveurs n'avaient pas
changé, mais les goûts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les anciens se laissaient plus éprendre que déprendre. Jamais leur
esprit ne regimbait contre son plaisir, et ne contestait ce qui était
ingénieux.</p>
<p>Ils admettaient trois genres : le sublime, le simple et le tempéré.</p>
<p>« Tous ceux », dit Cicéron, « qui se sont dis« tingués chez les Grecs,
dans quelqu'un de ces « genres, ont acquis un grand nom ».</p>
<p>Et en effet, pour la pratique et pour l'utilité, l'art, dans un ouvrage,
est fort au-dessus du sujet. C'est l'art qui instruit; c'est de lui
qu'il est permis de s'enrichir. On peut enlever ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne savons rien dire sans le brouiller et le chiffonner. Les
anciens, au contraire, déplissaient et déployaient tout.</p>
<p>Dans nos écrits, la pensée semble procéder par le mouvement d'un homme
qui marche et qui va droit. Dans les écrits des anciens, au contraire,
elle semble procéder par le mouvement d'un oiseau qui plane, et avance
en tournoyant. Ils cherchaient plus la grâce, « quid « deceat, quid non
», que la force et l'exactitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lettres de Cicéron sont extrêmement courtes, et il s'y trouve
très-peu d'agréments.</p>
<p>Ses oraisons, au contraire, en offrent une source inépuisable ; son
esprit s'y montre tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>jours varié, fécond, et semble n'être jamais las.</p>
<p>Chaque langue, dit-on fort bien, a son caractère; mais, comme toutes les
autres richesses des peuples, les richesses de chaque langue proviennent
du commerce que les hommes en ont fait entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE XXV.</p>
<p>DU SIÈCLE.</p>
<p>Civilisation! grand mot dont on abuse, et dont l'acception propre est ce
qui rend civil.</p>
<p>Nous vivons dans un siècle où les idées superflues surabondent, et qui
n'a pas les idées nécessaires.</p>
<p>Quand je vois des jeunes gens tels que ceux de nos jours, je dis que le
ciel veut perdre le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Temps déplorables! où il ne reste plus au genre humain d'autre ressource
que de se réfugier dans les montagnes d'où il est descendu.</p>
<p>Faire de son humeur la règle de ses jugements, et de ses fantaisies le
mobile de ses actions, est une affreuse habitude du siècle.</p>
<p>La coutume et l'autorité étant détruites, chacun se fait des habitudes
et des manières selon son naturel; grossières, s'il a le naturel grossier.</p>
<p>Peu d'idées et beaucoup d'appréhensions ; beaucoup d'émotions et peu de
sentiments ; ou, si vous l'aimez mieux, peu d'idées fixes et beaucoup
d'idées errantes; des sentiments très-vifs et point de sentiments
constants; l'incrédulité aux devoirs et la confiance aux nouveautés ;
des esprits décidés et des opinions flottantes; l'assertion au milieu du
doute ; la confiance en soi-même et la défiance d'autrui; la science des
folles doctrines et l'ignorance des opinions des sages : tels sont les
maux du siècle.</p>
<p>Pourquoi sommes-nous tous si sensibles à</p>
<p><pb/></p>
<p>l'impression des choses agréables ou pénibles ?</p>
<p>Nos pères l'étaient moins.</p>
<p>C'est que notre esprit est plus vide, et notre faiblesse plus grande.
Nous sommes plus désoccupés de sentiments sérieux ou de solides pensées.</p>
<p>Il n'y a plus aujourd'hui d'inimitiés irréconciliables, parce qu'il n'y
a plus de sentiments désintéressés : c'est un bien né d'un mal.</p>
<p>Chacun, dans ce siècle, a voulu se mêler de toutes choses, et la
populace, partageant les ambitions de la philosophie, est venue faire
avec les mains ce qu'il faut faire avec la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment du supplice des innocents se forgeait d'après les dessins et sous
l'inspection de la chirurgie.</p>
<p>Le siècle est travaillé de la plus terrible des maladies de l'esprit, le
dégoût des religions.</p>
<p>Ce n'est pas la liberté religieuse, mais la liberte irréligieuse qu'il
demande.</p>
<p>On a rompu les chemins qui menaient au ciel et que tout le monde
suivait; il faut se faire des échelles.</p>
<p>L'irréligion n'est plus dans le monde qu'un préjugé ; car s'il en est
qui viennent des hommes et du temps, il en est d'autres qui naissent des
livres et de la nouveauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a aujourd'hui, non seulement la cupidité, mais l'ambition du gain.</p>
<p>En poésie, en éloquence, en politique, rien de nouveau , s'il n'est
évidemment meilleur, et par conséquent éprouvé par la pratique et l'examen.</p>
<p>Ainsi, dans la manière dont elle est traitée aujourd'hui, on se trompe
sur sa nature, sur son genre, sur son classement, et l'on se sert d'une
méthode et d'un instrument non convenables.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit philosophique du dernier siècle n'a été qu'un esprit de
contradiction, appliqué aux mœurs et aux lois.</p>
<p>L'esprit de contradiction éloigne de toute étude approfondie ; il est
commode, car il n'exige aucun travail ; mais en même temps, il est
funeste, destructeur.</p>
<p>L'esprit d'assentiment demande bien plus d'intelligence, d'examen et de
savoir ; il est pénible, mais bienfaisant, conservateur, réparateur.</p>
<p>Il est une nouveauté, fille du temps, qui fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque tout ce que nous appelons un abus fut un remède dans les
institutions politiques.</p>
<p>Les salons ont perdu les mœurs.</p>
<p>La plaisanterie a perdu le monde et le trône.</p>
<p>Toutes les fois que les mots autel, tombeaux, héritage, terre natale,
mœurs anciennes, nourrice, maître, piété, sont entendus ou prononcés
avec indifférence, tout est perdu.</p>
<p>Nous sommes gouvernés par des erreurs et des prestiges : erreurs dans
les opinions, prestiges dans les hommes.</p>
<p>La liberté, le jury, l'utilité supposée des représentations nationales
sont des erreurs.</p>
<p>Mirabeau et Napoléon lui-même furent des prestiges.</p>
<p>Il plut au ciel d'envoyer le prestige au secours de l'erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous vivons dans des conjonctures si singulières, que les vieillards n'y
ont pas plus d'expérience que les jeunes gens. Nous sommes tous novices,
parce que tout est nouveau.</p>
<p>Il est dans le monde beaucoup de gens qui ont de mauvaises opinions, et
qui sont faits pour en avoir de bonnes ; et d'autres qui ont de bonnes
opinions, et qui sont faits pour en avoir de mauvaises.</p>
<p>Le pathétique outré est pour les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>une source funeste d'endurcissement. Les tableaux trop énergiques de
l'humanité souffrante rendent les cœurs inhumains, et la haine du mal
même, quand elle est trop forte, peut rendre les hommes méchants.</p>
<p>On craint aujourd'hui l'austérité de mœurs et d'opinions dans le prince,
plus qu'on n'y craindrait la rapacité, la cruauté, la tyrannie.</p>
<p>Nous sommes, en politique, presque tous remplis d'un feu qui ne fait que
nous agiter, et d'une lumière qui ne fait que nous éblouir.</p>
<p>Pouvoir législatif, exécutif, etc., ce ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, en effet, ces mots nouveaux, ces notions obscures ne sont pour
l'esprit que des ombres sans corps, sans réalité, sans beauté.</p>
<p>Dans les démonstrations géométriques, du moins, si l'axiome est dans
notre tête, la figure est devant nos yeux, et, entre elle et nos yeux,
il y a la lumière de tout le soleil pour éclairer les erreurs que nous
pourrions commettre, en appliquant le principe au fait.</p>
<p>C'est un grand malheur quand la moitié d'une nation est méprisée par
l'autre ; et je ne veux pas seulement parler du mépris des grands pour
les petits, mais du mépris des petits pour les grands.</p>
<p>Il serait politique d'embellir les grandes</p>
<p><pb/></p>
<p>Où le siècle tombe, il faut l'appuyer.</p>
<p>Ce sont les erreurs de l'esprit qui seules ont fait tous nos maux. Les
plus entêtés ont été les plus scélérats.</p>
<p>Avec le meilleur gouvernement représentatif possible, vous n'aurez
encore qu'un mauvais peuple et un sot public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ayons le mérite du siècle, si nous en avons les défauts; frappés du mal,
aimons les dédommagements.</p>
<p>Il faut opposer aux idées libérales du siècle, les idées morales de tous
les temps.</p>
<p>Le siècle a cru faire des progrès en allant dans des précipices.</p>
<p>Sans l'ignorance qui s'approche, nous deviendrions bientôt un peuple
absolument ingouvernable.</p>
<p>Si les peuples ont leur vieillesse, qu'au moins elle soit grave et
sainte, et non frivole et déréglée.</p>
<p>Malheureux le sage qui vivrait au milieu d'un peuple vieilli dans ses
habitudes perverses, gâté, flatté, endurci, incorrigible ! Il serait
privé du plus grand de tous les plaisirs, celui d'aimer et d'estimer la
multitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous appelez vieilli tout ce qui est ancien ; si vous flétrissez d'un
nom qui porte avec lui une idée de décadence et un sentiment de dédain ,
tout ce qui a été consacré et rendu plus fort par le temps, vous le
profanez et l'affaiblissez ; la décadence vient de vous.</p>
<p>Ayons une philosophie amie de l'antiquité, et non pas de la nouveauté,
qui se propose l'utilité plus que l'éclat, et qui aime mieux être sage
que hardie.</p>
<p>La présomption est toujours en faveur de ce qui a été ; car s'il a été,
s'il a subsisté, il y a eu quelque raison de son existence et de sa
durée, et cette raison n'a pu être que sa convenance avec ce qui
existait déjà, ou un besoin du temps, ou un besoin de la nature, quelque
nécessité enfin qui le ramènera, si on le détruit, ou qui en fera sentir
l'absence par quelque grave inconvénient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps nous entraîne et, avec nous, nos bonnes moeurs, nos bons
usages, nos bonnes manières, et nos bonnes opinions.</p>
<p>Dieu a laissé engendrer les sciences physiques aux temps ; mais il s'est
réservé les autres : lui-même a créé la morale, la poésie, etc.</p>
<p>Les premiers germes, récemment produits par ses mains, furent déposés
par lui dans les âmes et dans les écrits des premiers hommes.</p>
<p>Une voix trompeuse a perdu le monde et les</p>
<p><pb/></p>
<p>arts, en nous criant : Invente, et tu vivras.</p>
<p>En littérature, rien ne rend les esprits si imprudents et si hardis, que
l'ignorance des temps passés et le mépris des anciens livres.</p>
<p>On demande sans cesse de nouveaux livres, et il y a, dans ceux que nous
avons depuis longtemps, des trésors inestimables de science et
d'agréments qui nous sont inconnus, parce que nous négligeons d'y
prendre garde.</p>
<p>C'est le grand inconvénient des livres nouveaux : ils nous empêchent de
lire les anciens.</p>
<p>On n'aime dans ce siècle, en littérature, ni le simple bon sens, ni
l'esprit tout seul, ni le raisonnement soutenu.</p>
<p>On veut plus que du bon sens ; on n'aime que l'esprit colossal, et,
quant au raisonnement, il a trompé tout le monde; on s'en souvient, et
l'on s'en défie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jugement littéraire de nos pères était plus timide et plus tardif que
le nôtre ; mais, nourri de graves maximes, leur sens moral était plus
tôt formé. Il ne savaient bien juger ni d'un air, ni d'un édifice, ni
d'un tableau ; mais ils savaient ce qu'il fallait faire. On parle
aujourd'hui : on agissait alors; on s'entretient des arts : alors on
s'occupait des moeurs.</p>
<p>Nous n'avons plus de bonhomie dans la pensée.</p>
<p>Nos pères jugeaient des livres par leur goût, par leur conscience et
leur raison : nous en jugeons par les émotions qu'ils nous causent.</p>
<p>Il fut un temps où le monde agissait sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>livres. Maintenant ce sont les livres qui agissent sur lui.</p>
<p>Les auteurs français pensent, écrivent, parlent, jugent et imaginent
trop vite. Et cela vient du vice radical de nos mœurs : nous sommes trop
pressés de vivre et de jouir ; nous jouissons et nous vivons trop vite.</p>
<p>Nous n'écrivons pas nos livres quand ils sont faits; mais nous les
faisons en les écrivant.</p>
<p>Aussi, ce qu'ils ont de meilleur est-il masqué d'échafaudages. Ils sont
pleins de ce qu'il fallait prendre et de ce qu'il fallait laisser.</p>
<p>Notre éloquence a pris l'habitude de parler en l'air. On entend, dans
tous nos discours, une voix qui s'enfle et qui se perd.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de la plupart des écrivains du jour est bon pour les affaires
et pour la controverse ; mais il ne va pas au-delà. Il est civil, et non
pas littéraire.</p>
<p>Pendant le siècle dernier, les écrivains médiocres s'exprimaient trop
lentement ; le contraire arrive aujourd'hui. Les uns parlent trop bas;
d'autres trop vite; quelques-uns semblent s'exprimer en termes trop menus.</p>
<p>Notre style a plus de fermeté, mais il a moins de grâce : on s'exprime
plus nettement et moins agréablement. On articule trop distinctement,
pour ainsi dire.</p>
<p>Presque tout le monde excelle aujourd'hui aux raffinements du style ;
c'est un art devenu commun. L'exquis est partout, le satisfaisant nulle
part. « Je voudrais sentir du fumier, » disait une femme d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>En littérature, aujourd'hui, on fait bien la maçonnerie, mais on fait
mal l'architecture.</p>
<p>Il y a, dans toutes nos dissertations, l'accent de la querelle, et un
ton hargneux déguisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dramatiques modernes ont fait de leur art un jeu où, pour remporter
le prix, ou se trouver hors de perte, il faut observer certaines règles,
certaines formules difficiles et inutiles, dont ils sont convenus entre
eux.</p>
<p>Le goût, en littérature, est devenu tellement domestique, et
l'approbation tellement dépen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est plus un sage que nous demandons, mais un amant, un ami, ou du
moins un acteur qui se représente lui-même, et dont le rôle et le jeu
charment nos goûts, beaucoup plus que notre raison.</p>
<p>Nous voulons que les livres nous rendent, non pas meilleurs, mais plus
contents ; que ceux qui les ont faits excitent en nous une sorte de goût
sensible ; qu'ils aient, enfin, de la chair et du sang. Nous ne saurions
plus admirer de purs esprits.</p>
<p>Un des maux de notre littérature, c'est que</p>
<p><pb/></p>
<p>nos savants ont peu d'esprit, et que nos hommes d'esprit ne sont pas
savants.</p>
<p>Des esprits rudes et pourvus de robustes organes, sont entrés tout à
coup dans la littérature, et ce sont eux qui en pèsent les fleurs.</p>
<p>La multitude des paroles qui remplit nos livres, annonce notre ignorance
et les obscurités dont nos savoirs sont remplis.</p>
<p>On ne trouve presque partout que des paroles qui sont claires et des
pensées qui ne le sont pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>La physique, aujourd'hui, a une telle étendue et occupe une telle place
, dans l'esprit qui veut l'étudier, qu'elle en remplit toutes les
capacités et en absorbe toutes les pensées.</p>
<p>Que de savants forgent les sciences, cyclopes laborieux , ardents,
infatigables, mais qui n'ont qu'un œil !</p>
<p>La science confond tout ; elle donne aux fleurs un appétit animal ; elle
ôte aux plantes mêmes leur chasteté.</p>
<p>« Progrès des sciences » ! dit-on sans cesse ; et l'on ne s'occupe pas,
on ne dit rien de la possibilité et du danger de leur dégénération.</p>
<p>Des lueurs utiles et qui dirigent vers le gîte, valent mieux que des
lumières éclatantes, qui nous éloignent du chemin.</p>
<p>Le siècle des lumières !</p>
<p>Souhaitons le siècle des vertus.</p>
<p>Dans le luxe de nos écrits et de notre vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>ayons du moins l'amour et le regret de cette simplicité que nous n'avons
plus, et que peutêtre nous ne pouvons plus avoir. En buvant dans notre
or, regrettons les coupes antiques.</p>
<p>Enfin, pour ne pas être corrompus en tout, chérissons ce qui vaut mieux
que nous-mêmes, et sauvons du naufrage, en périssant, nos goûts et nos
jugements.</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>DU TOME PREMIER.</p>
<p>Pages.</p>
<p>NOTICE sur la vie, le caractère et les travaux de M. Joubert. 1</p>
<p>PENSÉES, ESSAIS ET MAXIMES.</p>
<p>TITRE PRÉLIMINAIRE. — L'auteur peint par luimême. 77 TITRE PREMIER. — De
Dieu, de la création, de l'immortalité de l'âme, des peines et des
récompenses éterneUes. 9t TITRE II. — De la piété, de la religion, de la
foi, du culte et de la prière 104 TITRE III. - Des livres saints, des
prêtres, des jésuites et des jansénistes. 122 TITRE. IV. — Les
chapitres. 132 TITRE V. — De l'homme, des organes et de l'âme.. 139
TITRE VI. — Des facultés intellectuelles. 149 TITRE VII. - De la nature
des esprits. 162 TITRE VIII. — Des passions et des affections de l'âme. 178</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE IX. - Qu'est-ce que la pudeur? 201 TITRE X. - Des différents âges.
211 TiTSEXI.—Desfemmes. 223 TITRE XII. — De la société, de la
conversation, de la politesse et des manières. 227 TITRE XIII. — De la
vie, de la maladie et de la mort. 245 TITRE XIV. — De la famille et de
la maison. 253 TITRE XV. -De la sagesse, de la vertu, de la morale, de
la règle et du devoir. 259 TITRE XVI. — De l'ordre et du hasard, du bien
et du ma!. 277 TITRE XVII. — De la vérité, de l'illusion et de l'erreur
285 TITRE XVIIL-De la philosophie, de la métaphysique, des abstractions,
de la logique, des systèmes. 303</p>
<p>TITRE XIX. — De l'espace, du temps, de la lumière, de l'air, de
l'atmosphère, des champs, des animaux, des neurs,etc. 321 TITRE XX. —
Des gouvernements et des constitutions. 329 TITRE XXI. — De la liberté,
de la justice et des lois. 338 TITRE XXII. - Des personnages politiques.
348 TITLE XXIII. — Des mœurs publiques et privées, du caractère des
nations. 356 TITRE XXIV. — De l'antiquité. 379 TITRE XXV. - Du siècle. 396</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
