<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Malgaigne, Joseph-François (1806-1865)">Joseph-François Malgaigne</author>
<title>Études sur l'anatomie et la physiologie d'Homère / par J.-F. Malgaigne,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Malgaigne, Joseph-François (1806-1865)</author>, <title>Études sur l'anatomie et la physiologie d'Homère / par J.-F. Malgaigne,...</title>, <date>1842</date>,description :,40 pages
</bibl>
<publisher>J.-B. Baillière (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6568980p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>r ETUDES</p>
<p>sua</p>
<p>L'ANATOMIE ET LA PHYSIOLOGIE</p>
<p>D'HOMÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait du Bulletin de VAcadémie royale de médecine, tome VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>L'ANATOMIE ET LA PHYSIOLOGIE</p>
<p>N D'HOMERE,</p>
<p>Pab J.-F. MAZ.GA IGNE,</p>
<p>A PARIS, CHEZ J.-B. BAILLIÈRE, LIBRAIRE DE L'ACADÉMIE ROYALE DE
MÉDECINB, RUE DE L'ÉCOLE DE médecine, w° 17; A LONDRES, CHEZ H.
BAILLIÈRE , 229, REGENT-STREET,</p>
<p>1842.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>L'ANATOMIE ET LA PHYSIOLOGIE</p>
<p>D'HOMÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Anatomie.</p>
<p>Peut-être n'est-il pas hors de propos de dire d'abord oomment j'ai fait
pour reconstituer l'anatomie homérique. Presque toujours, dans ses
admirables poèmes, Homère décrit les</p>
<p>(1) OEuvres complètes d' Hippocrate, nouvelle traduction avec le texte
grec en regard, par E. Littré ; Paris, 1840. T. 4, Z, 3, in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il y a un dernier mot qui a fort embarrassé les traducteurs, et a
été cause de plus d'un contre-sens, aussi bien dans Homère que dans
Hippocrate ; c'est le mot vsCpov, dont nous avons fait nerf; et qui,
dans notre langage vulgaire, a encore retenu quelque chose de ses
anciennes significations.</p>
<p><pb/></p>
<p>ploie toujours au pluriel; et surtout il y a un passage où cette
signification me paraît mise en évidence. Amphiclos avait donc reçu un
coup de lance dans le muscle du mollet, comme il a été dit ; et la
pointe de la lance, dit le poète, déchira les fibres, vsvpa. Ces nerfs,
au pluriel , placés dans le muscle du mollet, au singulier,
représentent-ils autre chose que des faisceaux fibreux?</p>
<p>Viennent ensuite les os, oazia, avec une épithète fort remarquable, les
os blancs. Nous dirons plus tard comment cette blancheur des os s'était
révélée aux observateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>La tête, i(Er¡(Û. ou xiXp"IJ, comprenait le crâne et la face. Le crâne,
xpsmov, mot presque aussi rarement employé par Hippocrate que par
Homère, ne signifiait pas la boîte osseuse, mais tout simplement la
région crânienne ; on en a la preuve dans un passage dans lequel Homère
parle de l'insertion au crâne de la crinière /du cheval. Le crâne était
divisé en quatre principales régions ; et ni M. Velpeau, ni M. Blandin
n'ont rien innové en cette matière. Ainsi, en avant, le front, {zÉTW7rov
; en haut, le sinciput, p pe'-yua ou fEXp.àç ; en arrière, la région
occipitale, iviov -, et enfin sur les côtés les régions temporles,
v.opar, ou xpôruyo;. Le premier mot a été dédaigné ;.</p>
<p>Pour la face, Trpâawrov, nous avons les régions de l'œil, du nez, de la
bouche ; la région maxillaire, yvtQpoi, et la région mentale., ou plutôt
sous-mentale, àvôgpswv, qui paraît avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'appelle d'ordinaire aû^v, plus rarement Suph. Nous -examinerons
successivement, avec lui, la région antérieure, la région postérieure,
l'extrémité supérieure et l'extrémité inférieure.</p>
<p>Peut-être cependant ce mot pouvait-il être pris dans un sens plus
restreint, au lieu de celui de crrÓl-J.:JXo;, par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a , au liv. XIV, un très beau coup de lance qui pénètre entre la
tête et le coif, vers le dernier osselet, dans la join-</p>
<p><pb/></p>
<p>Notez cet aphorisme chirurgical ; puis allons plus loin. La flèche n'a
pas ici tout simplement interrompu la moelle, comme dans le cas
précédent ; elle a pénétré dans l'encé-</p>
<p><pb/></p>
<p>doute en alléguant cette grande veine dont nous avons parlémais quelle
que fut sa réponse, il demeure certain qu'une plaie de la région sus
sternale est une des plus graves que nous connaissions.</p>
<p>A l'intérieur de la poitrine , Homère connaissait les poumons, le cœur,
le diaphragme et peut-être le péricarde. Le poumon avait le nom qu'il a
toujours porté ; le cœur était dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez toutefois ces deux pluriels, ypivsç, npctTdiïsç, que la
version latine rend indifféremment par un pluriel non moins vague,
prœcordia. Peut-être le péricarde, le diaphragme, les médiastins mêmes,
étaient-ils englobés tous ensemble sous ,ces dénominations équivoques ;
mais c'est une hypothèse qui aurait besoin de vérification.</p>
<p>Je ne veux pas quitter cette étude de la poitrine sans signaler ce que
nous appellerions un cas fort curieux de plaie du cœur, qui se lit au
XIIIe livre. Idoménée avait enfoncé sa lance dans le cœur d'un ennemi ;
et les battemens du cœur, dit Homère, agitaient a l'extérieur l'autre
bout de la !ance.</p>
<p>Je ne sache pas qu'un fait de ce genre ait été vu par les chirurgiens
modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'exception de cette région postérieure, les plaies des autres régions
du ventre se compliquent souvent, dans Homère, de l'issue des intestins.
Ces intestins portent d'ordinaire le nom d'evrspa, quelquefois celui de
yokiSeç ; dans la Batrachomyomachie, on trouve aussi une fois le mot de
ïzyo'vsç.</p>
<p>Il m'est impossible d'établir, entre ces diverses dénominations, une
différence justifiée par le texte. Le foie portait son nom légitime,
rinctp ; je n'ai vu qu'un seul passage pour les reins; Achille, après
avoir tué Asiéropée, le jette dans le fleuve, où les poissons et les
anguilles, ajoute Homère, lui mangeaient la graisse d'autour des reins,
fojxov inivefpiSiov. La rate n'est pas mentionnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>-dmx mots grecs équivalens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, après l'avant-bras, venait le poignet, x:xpnÓ,! dont nous avons
fait le carpe ; puis la main, appelée xelp, comme le bras tout entier,
mais d'une façon plus précise, XÚp tZFX)'J!</p>
<p>Le membre inférieur présentait des divisions analogues.</p>
<p>C'était d'abord la hanche, icyiov, la cuisse, p.YjpÓ; le genou, 7ovu -,
la jambe , xvvîpj ; le coude-pied , clfvpov; et enfin le pied, noii;.
Quelques-uns de ces mots ont passé dans notre langue ; ainsi, mérocèle,
signifie hernie de la cuisse ; gastrocnèmien, ventre ou saillie de la
jambe. Le pied luimême était divisé en talon, 7rrépva, et région
plantaire ou avant-pied, rapco;, dont nous avons fait le tarse, en
torturant sa significatioa primitive.</p>
<p>Quelques régions plus rétrécies avaient encore reçu des noms
particuliers. Hippocrate dénomme l'aisselle et le pli du coude, que je
n'ai pas souvenir d'avoir vus dans Homère ; mais, pour le membre
inférieur, Homère nous montre le</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, et au premier rang, l'art d'égorger et de dépecer les animaux,
soit pour les sacrifices, soit pour les festins.</p>
<p>On pouvait aussi tirer quelque lumière de la chirurgie même; et, par
exemple, ces larges plaies qui ouvraient le ventre et laissaient sortir
les intestins; ces lésions des vaisseaux dans les régions si justement
appelées dangereuses, ces blessures de la moelle et du cervelet, du cœur
et du poumon, du foie, de la vessie, etc., instituaient pour les
chirurgiens une aorte d'anatomie comparée, dont l'homme était cette fois
le sujet, et qui permettait de rapprocher la forme et la position de ses
organes avec ce que la dissection culinaire en avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. Physiologie.</p>
<p>Donc, dans ces temps héroïques, l'homme était considéré comme formé
d'une âme et d'un corps. La mort consistait dans la séparation de ces
deux élémens. Déjà, dans les doctri-</p>
<p><pb/></p>
<p>nça de Moïse, on peut signaler une vue presque 8emblable; - mais, chez
Homère, l'âme a une existence plus distincte et un lieu de refuge après
la mort.</p>
<p>Il faut avouer cependant qu'il y a bien quelque confusion dans la
théorie d'Homère ; en effet, dans la syncope, il croyait aussi que l'âme
s'enfuyait par la même voie, et conséquemment l'axiome d'Achille
souffrait ici une exception notable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous trouvez dans ce passage deux mots pour signifier la même chose :
VX, l'âme, qui est toujours resté dans le langage, et ôuuo;, l'esprit,
qui, par un singulier renversement d'idées, a pris plus tard une
signification matérielle, et s'est appliqué au thymus. On rencontre
également dans l'Iliade et l'Odyssée d'autres expressions qui semblent
avoir une valeur presque semblable; ce que nous appelons, dans nos
langues modernes, la vie, le cœur, le sens, l'esprit, etc., tous ces
mots ont des équivalens dans Homère. Mais, chose singulière, jamais il
ne dit d'un combattant tué qu'on lui a ôté la vie; c'est toujours l'âme
ou l'esprit, la p-Irchéou le thymus.</p>
<p>Toutefois, comme il n'est pas de synonymes parfaits, l'âme représentait
plutôt l'ombre incorporelle qui descendait chez Pluton ; le thymus ne
s'appliquait qu'au principe vital résidant encore dans l'organisme. Dès
que l'individu est mort, ce qui en reste est essentiellement la psyché,
l'âme.</p>
<p>On se demande d'où venait aux héros d'Homère cette croyance toute
nouvelle de la persistance des âmes, et il semble que la première idée
en vînt de l'apparition dans les songes de personnes qui n'habitaient
plus parmi les vivans. C'est le raisonnement que fait Achille, quand
l'âme, de Patrocle lui apparaît</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, quand Ulysse, aux enfers, veut embrasser sa mère, elle lui
répond tristement : « Cest la condition des mortels, lorsqu'ils ne sont
plus, que les chuirs et les os manquent aux nerfs; mais le feu les
consume, dès que l'esprit (Qu^ôç) a quitté les blancs ossemens, et l'âme
échappée voliige comme un songe. » Olyss., XI, 218.</p>
<p>Quoiqu'il en soit, et pour revenir au but direct de nos études, ce
double problème de la vie et de la mort ainsi résolu, restait à
apprécier les causes de cette séparation définitive de l'âme et du
corps, et Homère semble les ranger en plusieurs catégories. D'abord
viennent les morts violantes, qui sont le fait de l'homme, et contre
lesquelles l'homme a quelque recours. Ce recours, c'est naturellement la
chirurgie, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Odyu., XI, 399.</p>
<p>Mais ensuite venait cette catégorie bien plus nombreuse des morts
naturelles ou par maladies, et il semble que celles-ci étaient réparties
en trois classes différentes. Ainsi, quand il s'agit d'une mort assez
prompte, ou, pour parler un langage plus moderne, amenée par une maladie
aiguë, le malade, si c'était un homme, était regardé comme frappé par
Apollon ; les femmes étaient frappées par Diane. Les passages qui
témoignent de cette croyance sont nombreux. Pénélope désire la mort,
elle s'écrie : CI Diane, vénérable déesse, plût au ciel qu'unede tes
flèches, m'arrivant aux entrailles, me ravit l'âme en ce moment ! n
Odj'ss. , XX, 61.</p>
<p>Et Mélanthius, souhaitant la mort de Télémaque, dit de même : « Plût au
ciel qu'Apollon frappât aujourd'hui Télémaque dans sa maison, ou qu'il
succombât sous les coups des prétendans, comme il est vrai que depuis
long temps a péri le jour du retour d'Ulysse! If Odyss., XVII, 251.</p>
<p><pb/></p>
<p>les femmes et de tuer celles que tu veux.» IliadXXI, 483.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là, les trois sortes de morts naturelles sont nettement distinguées;
mais surtout la maladie chronique, avec son affreux épuisement, ne
sauraitétre confondue avec la flèche d'Apollon ou de Diane, qui laisse
le cadavre dans toute sa fraîcheur et sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iiiad. I, 313.</p>
<p>Mais ce serait pour le moment abuser de la bienveillance de l'Académie,
et je terminerai seulement par cette remarque :</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
