<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Veuillot, Louis (1813-1883)">Louis Veuillot</author>
<title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires. Les Juifs / par Louis Veuillot</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Veuillot, Louis (1813-1883)</author>, <title>Mélanges religieux, historiques, politiques et littéraires. Les Juifs / par Louis Veuillot</title>, <date>1842</date>,description :,688 pages
</bibl>
<publisher>P. Lethielleux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9613267b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MELANGES</p>
<p>TOME I</p>
<p><pb/></p>
<p>ANGERS, 1MP. P. LACHÈSE. BELLEUVRE ET DOLBEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES</p>
<p>POLITIQUES ET LITTÉRAIRES -</p>
<p>PAR</p>
<p>Louis VEUILLOT</p>
<p>RÉDACTEUR EN CHEF DE L'UNIVERS</p>
<p>|;pi8IÉNE SÉRIE</p>
<p>TOME I</p>
<p>(1801 - 18 6 7)</p>
<p>PARIS</p>
<p>LOUIS VIVÈS, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>Rue Delambre, 13</p>
<p>1876</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Trois de ces écrits, le Pape et la Diplomatie, Waterloo et le Guêpier
Italien, traitent de la politique suivie par le gouvernement de Napoléon
dans ce qu'on appelait la question romaine. C'est la plus grande, pour
ne pas dire la seule de son triste et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore soutenues, quoique plus faiblement, mon écrit n'a pas perdu ce me
semble toute opportunité. L'école dite libérale n'y a pas répondu; elle
s'est contentée du dédain.</p>
<p>Dans cette nouvelle série comme dans les précédentes, je n'ai fait que
de rares corrections littéraires. Telle a donc été ma polémique, et je
l'avoue. Devant la critique des hommes, je ne rétracte rien ; devant
l'Église, je suis et je veux être soumis.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>RELIGIEUX, HISTORIQUES, POLITIQUES</p>
<p>ET LITTÉRAIRES</p>
<p>LE PAPE ET LA DIPLOMATIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore, moins bien informés peut-être, assurent qu'il s'agit d'un temps
illimité. L'opinion ne se trouve pas aussi éclairée qu'elle voudrait !</p>
<p>J'écris donc sans espoir de succès, uniquement par honneur, pour ajouter
une protestation au petit nombre de celles qui se dresseront devant le
cortége triomphal du mensonge. Au temps où nous sommes, tout chrétien
doit se souvenir que le traître envers la vérité n'est pas seulement
celui qui la transgresse par les feintes de son langage, mais celui-là
encore qui ne la proclame pas librement4.</p>
<p>Forcé d'arriver vite, je ne m'occuperai point du</p>
<p>1 Non solum ille proditor est veritatis qui transgrediens veritatem
palam pro veritate mendacium loquitur, sed etiam qui non libere
veritatem pronuntiat. (TERTULL.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce point, l'apologie. Je pousse cette étude jusqu'au moment de la
guerre, époque où l'attitude des catholiques, sans cesser d'être loyale
et légale, a dû cependant se modifier.</p>
<p>Abordant ensuite les événements de ces dernières années, j'en retrace
l'histoire diplomatique. Je parcours les pièces que M. de la Guéronnière
prétend analyser, j'y cherche la réalité des offres faites au
Saint-Père, les motifs et le caractère de sa résistance. En ce qui
regarde Rome, il n'y a guère que les documents émanés du gouvernement
français, et la collection n'est pas sans lacunes. Nous y verrons
néanmoins combien M. de la Guéronnière expose faussement ce qu'il veut,
dit-il, éclairer.</p>
<p>Quand, de manière ou d'autre, le Pape sera dépossédé de Rome, et bientôt
après le monde dépossédé du Pape, une question plus grande, la question
capitale, que M. de la Guéronnière n'aborde point, restera debout. Que
deviendront la France, Rome et l'Italie, que deviendra le monde veuf de
la Papauté ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la presse et toutes les erreurs de la diplomatie. La vérité ne rougit
que d'être cachée, disait Tertullien ; c'est le seul déshonneur qu'elle
connaisse i. A la racine des maux que nous souffrons, on trouve des
vérités humiliées et enfouies ; l'erreur y a poussé plus épaisse, comme
le gazon sur les tombes. De grands désastres s'annoncent. Si la vérité
périt, qui sera sauvé ? Les rois perdront l'autorité, les peuples
perdront la liberté, tout sera la proie de la force. Nous qui sommes
chrétiens, n'usons pas du funeste pouvoir de diminuer les vérités ;
respectons toute la hauteur de ces phares divins qui bientôt s'élèveront
seuls sur le déluge des grandes eaux.</p>
<p>1</p>
<p>Les Catholiques et l'Empire.</p>
<p>Bonne volonté des catholiques pour le gouvernement impérial.</p>
<p>Esquisse de leur politique dans la question des alliances.</p>
<p>On sait que les catholiques montrèrent de l'empressement pour l'Empire.
M. de la Guéronnière signale ce mouvement, mais il n'en indique pas
toutes les causes et il en méconnaît la durée. Il veut trouver parmi les
catholiques un parti hostile à- l'Empire, sur lequel le souverain
Pontife aurait appuyé sa résistance. Il ne voit pas le ridicule de
supposer que dans les conjonctures où se trouve l'Église, le Saint-Père
puisse être ou le patron, ou l'instrument d'un parti. Nous verrons qu'il
ignore essentiellement ce que c'est que le Pape.</p>
<p>1 Nihil veritas erubescit, nisi solummodo abscondi. (TERTDLL., adversus
Valent.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les journaux surveillés par M. de la Guéronnière, conseiller d'Etat !
Mais voici une autre contradiction : ce clergé, dont la vertu doit
nécessairement exercer une grande influence sur les fidèles, s'il est
confiant en vous, que craignez-vous? Si, au contraire, il est blessé et
effrayé ; si sa foi « inséparable de son patriotisme » l'entretient de
préférence dans des pensées qui font braver les persécutions, comment en
rendez-vous compte?</p>
<p>Sous Louis-Philippe, les catholiques engagés dans la vie publique
avaient accepté la Charte. Ils comptaient y trouver la conciliation de
la religion et de la liberté moderne. A leur tête marchait M. de
Montalembert ; ce nom dit tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>que tempérés par cet air ambiant qui ne laisse en dehors des vérités de
la foi, rien de bien vivant dans les cœurs. Le clergé presque en masse
encourageait le petit noyau d'orateurs et d'écrivains qui se formait
autour de M. de Montalembert. Pour se distinguer et se séparer des
partis, ces hommes se proclamaient catholiques avant tout. S'ils avaient
voulu se donner un nom politique, ils auraient pu s'appeler le parti de
la Charte. Les évêques avaient sanctionné leurs efforts, et c'était une
sorte d'adoption de cette Charte, fille, non la dernière, de toutes les
constitutions par lesquelles la Révolution a essayé de se satisfaire et
de se contenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment des doutes sur les intentions du chef de l'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'attitude de l'Univers était celle de la grande majorité du parti
catholique. Je désire et j'espère ne point désobliger M. le comte de
Montalembert en alléguant ici son témoignage, si précieux contre les
frauduleuses alléga-' tions que je combats.</p>
<p>Le 12 décembre, dans une lettre parfaitement digne de sa signature, M.
de Montalembert disait :</p>
<p>« Sans entrer dans l'appréciation de sa politique I( depuis trois ans,
je me souviens des grands faits relief gieux qui ont signalé son
gouvernement tant que « l'accord entre les deux pouvoirs a duré : la
liberté de « l'enseignement garantie ; le Pape rétabli par les armes «
françaises ; l'Église remise en possession de ses conI( ciles, de ses
synodes, de la plénitude de sa dignité, et r( voyant graduellement
s'accroître le nombre de ses « colléges, de ses communautés, de ses
œuvres de salut I( et de charité. »</p>
<p>On voit que les catholiques n'étaient pas ingrats. Leur</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Montalembert ajoutait :</p>
<p>« Je cherche en vain hors de Louis-Napoléon un sys« tème, une force qui
puisse nous garantir la conserva« tion et le développement de semblables
bienfaits. Je « ne vois que le gouffre béant du socialisme vainqueur. «
Mon choix est fait. Je suis pour l'autorité contre la ré« volte, pour la
conservation contre la destruction, pour « la société contre le
socialisme, pour la liberté possible « du bien contre la liberté
certaine du mal ; et dans la « grande lutte entre les deux forces qui se
partagent le « monde, je crois, en agissant ainsi, être encore, aujour«
d'hui comme toujours, pour le catholicisme contre la « révolution t. »</p>
<p>,Quels étaient donc ces hommes du passé, catholiques insensibles aux
victoires de la foi, qui mêlaient perfide-ment de douloureux souvenirs
aux espérances de l'Église?</p>
<p>1 Lettre publique au rédacteur en chef de l'Univers.</p>
<p>* Lettre de M. de Montalembert au Constitutionnel, 16 décembre</p>
<p>1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la France, et ses beaux discours, partout admis comme le programme de
l'Empire. Le prince donnant l'exemple des sentiments religieux, saluant
partout les autels, partout salué par les évêques, bâtissant partout des
églises, tenait le langage d'un Constantin. Quels sujets d'alarmes
avaient alors les catholiques, et que pouvaient, contre leur confiance
si justement excitée, de vaines et rares paroles inspirées par des
regrets qu'ils ne partageaient point? On leur disait de se défier de la
force, ils répondaient qu'il fallait attendre que la force se défiât de
la foi. D'autres périls les inquiétaient davantage : la Révolution,
moins hardie, ne se montrait pas moins hostile aux principes les plus
sacrés et aux œuvres les plus saintes. Le Président était toujours le
seul rempart matériel contre ce péril permanent.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Paroles de M. de Montalembert</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les Romagnes restaient aux mains du Piémont, enlevées non par
la guerre, mais par la Révolution. La prise du Milanais était la noble
conquête des armes ; le rapt des trois duchés, et surtout celui de
Bologne, constatait la chute du droit dans les piéges de la fourberie
révolutionnaire. Juste sujet de deuil au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne fais aucune difficulté d'avouer que nos espérances allaient plus
loin encore. Pendant un instant, l'alliance avec l'Autriche, cette
alliance catholique si longtemps désirée, nous parut une des
conséquences probables de Villafranca.</p>
<p>Est-ce une chose antipatriotique et coupable d'avoir sur les alliances
d'autres vues que celles des écrivains d'État qui font des brochures
anonymes dans toute leur dépendance, ou des brochures signées dans toute
leur liberté ? Il serait loyal alors d'interdire franchement la
manifestation d'une opinion contraire, afin que la liberté d'opinion
n'eût pas pour unique résultat de créer des catégories de suspects.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir des sorties. La France aurait obtenu des peuples reconnaissants
plus que son ambition ne peut désirer : une marine et des colonies pour
l'Allemagne seraientelles un prix indigne des provinces du Rhin ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aujourd'hui encore il ne lui sache gré de toutes ces choses, aussi
sincèrement qu'il lui souhaite de ne pas dévier d'une route où se
maintiendront sa prospérité et sa gloire.</p>
<p>Arrivons aux propositions de la diplomatie.</p>
<p>II</p>
<p>Le Pape et la Diplomatie.</p>
<p>Historique de la question romaine. — Fourberies diplomatiques.</p>
<p>— Volontaires éehecs de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Guéronnière signale Rome comme un centre d'ingrates et
injurieuses alarmes envers la France. C'est l'un des principaux objets
de son écrit. A Rome, cependant, la proclamation aux Italiens n'avait
pas abattu la confiance. Le Pape croyait que la neutralité serait
respectée par les parties belligérantes. Leur loyauté gardant son
territoire sur deux points, il avait lieu de penser que la sédition n'y
entreprendrait et n'y pourrait rien nulle part. L'on se rend compte des
promesses du</p>
<p><pb/></p>
<p>gouvernement français et de la sécurité qu'elles inspiraient au
gouvernement pontifical lorsque l'on entend le langage du cardinal
Milesi, légat de Bologne, s'adres- sant aux gouverneurs et maires des
Légations :</p>
<p>« Le gouvernement français s'est empressé d'assurer « dans les termes
les plus formels le gouvernement « pontifical que dans le cours de la
présente guerre,</p>
<p>Peu de temps après, néanmoins, une manœuvre du 5e corps de l'armée
française, trop secondée par la prompte démoralisation de l'armée
autrichienne, fait tomber Bologne et les Romagnes au pouvoir des
révolutionnaires, qui ne cachent pas leur dessein de les remettre
promptement au Piémont. Et l'on voit aussitôt la diplomatie ouvrir à
Rome une série d'instances plus ou moins habiles, tendant toutes à
obtenir du SaintPère qu'il commence lui-même et sanctionne en quelque
sorte la destruction de sa puissance temporelle. Il résiste, on revient,
la ténacité ne s'épuise pas plus que la . patience. Mais, d'un côté, la
menace ne cesse pas, les coups les plus accablants suivent de près la
menace, la dérision s'ajoute aux coups ; de l'autre, la même
perspicacité tranquille refuse tout sans se laisser surprendre ;</p>
<p>la même douceur invincible souffre tout sans se laisser accabler ; la
même confiance en l'éternité du droit, laissant passer les dérisions
comme elle a déjoué les</p>
<p>1 Cette pièce est citée avec beaucoup d'autres dans le curieux et.
instructif ouvrage de M. Eugène Veuillot : Le Piémont dans les États de
l'Eglise; documents et commentaires. 1 vol. in-12, Paris, 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>astuces et. supporté les sévices, espère inébranlablement au milieu du
dénûment absolu de toute force humaine.</p>
<p>Lorsque la guerre éclate, on promet au Saint-Père que sa neutralité sera
respectée complétement, que l'Empereur ne permettra pas qu'aucune chose
soit tentée impunément contre sa personne ou contre sa domination
temporelle. Le Saint-Père exprime sa reconnaissance et sa confiance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant quelques jours le public ignora que la brochure intitulé Le Pape
et le Congrès, lancée le 22 défi</p>
<p>1 A lord Cowley, 24 décembre 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>une vigueur 1 qui scandalisa fort MM. Limayrac et Grandguillot, et un
peu le Moniteur. Divulguant alors la lettre impériale, le Moniteur fit
remarquer que peut-ètre le Pape n'aurait pas dit ce que l'on venait
d'entendre s'il avait reçu plus tôt cette lettre, datée de la veille du
jour où il parlait. Sans doute, le Pape ne se serait jamais exprimé sur
une lettre de l'Empereur, mème publique, comme il avait sujet de le
faire sur une brochure anonyme, et le Moniteur tombait dans une
distraction trop forte en mettant sur le mème pied deux documents si
distincts par l'ordre hiérarchique.</p>
<p>Le Pape refusa, comme il avait refusé le gouvernement laïque séparé. Les
mèmes raisons de refuser subsistaient. Elles sont rappelées dans
l'Encyclique du 19 janvier 1860, qui n'a trouvé place ni dans les
Documents, ni dans les éclaircissements de M. de la Guéronnière :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'histoire du Piémont). » Et pour prouver l'esprit de conciliation
qui l'anime, le ministre piémontais ajoute : « La domination sacerdotale
était pour nous « plus préjudiciable même que la domination autri«
chienne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La France ensuite parle de rappeler ses troupes de Rome, et propose de
les faire remplacer par une garnison napolitaine. Dans Le Pape et le
Congrès on avait remarqué en passant que le roi de Naples ne pouvait
donner aucun secours militaire au souverain Pontife sans s'exposer
lui-même aux coups de la Révolution, qui ne manquerait pas de regarder
ce secours comme une intervention contre l'Italie.</p>
<p>L'expédition de Garibaldi était imminente. Le roi de Naples se souvient
de la brochure, doute peut-être de la sincérité piémontaise, répond
qu'il a peu de troupes, qu'il doit se défendre avant tout sur la
frontière et en Sicile, et enfin que certainement les troupes françaises
ne quitteront pas Rome pour livrer le Saint-Père .aux entreprises du
parti piémontais. (Dépêche de M. Brenier au ministre des affaires
étrangères.) M. Thouvenel observe que le roi de Naples, ayant si peu de
confiance dans le système sur lequel il fonde sa sécurité, devrait</p>
<p><pb/></p>
<p>alors faire des réformes qui lui rendissent les sympathies des
populations. (Dépêche du 31 mars.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons les dernières propositions de la diplomatie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la réponse du cardinal Antonelli, résumée dans une dépêche de M.
de Gramont. M. de la Guéronnière la trouve curieuse et ne la reproduit
pas tout entière :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>forme canonique, qu'il indique en passant, avec les institutions
actuelles de la plupart des États modernes.</p>
<p>C'est l' exposé présenté aux Chambres gui a prononcé le mot d'annates,
lequel a fait tant rire M. John Lemoinne, du Journal des Débats. M.
Lemoinne, très-joli écrivain, presque aussi joli que M. About, n'est pas
forcé de savoir ce qu'étaient les annates. Le rédacteur de l'exposé
aurait pu s'en enquérir, et il aurait vu qu'on a souvent demandé aux
peuples des impôts plus onéreux et plus déshonorants. Un de nos malheurs
est d'avoir beaucoup d'écrivains qui ne savent pas la langue, pour
endoctriner un public qui ne sait pas l'histoire 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Rechberg, dit-il, « fit une réponse sympathique. » Des dépêches
subséquentes de M. Thouvenel, il résulte que cette réponse sympathique
démontrait la convenance de remanier le plan français.</p>
<p>Résumons ce fidèle exposé : Toujours on a proposé au Pape des conditions
inacceptables et injurieuses, car toujours on lui a demandé de sacrifier
les principes, son droit, sa dignité, et de précipiter la ruine de son
pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Accepter un gouvernement laïque pour certaines provinces, c'était
condamner partout le gouvernement pontifical, l'avouer incapable,
indigne; c'était abdiquer.</p>
<p>Accepter et appliquer immédiatement les réformes sur l'ordre de la
France, c'était abaisser l'autorité du Pape, l'annuler, encourager et
justifier toutes les exigences ; c'était abdiquer.</p>
<p>« c'est qu'elle devienne la splendide capitale du royaume « italien. »
Le Piémont n'a pas tout de suite parlé si haut, mais personne n'oserait
contester qu'il a toujours . pensé ainsi.</p>
<p>L'on dira que la volonté de la France lui aurait fait accepter les
propositions qu'il a rejetées, si Rome ne les avait pas rejetées comme
lui. Les faits démentent péremptoirement cette allégation. Le Piémont
n'a jamais paru prendre en considération la volonté de la France telle
qu'elle a été officiellement connue. Il a passé outre, même lorsqu'il
rencontrait la parole de l'Empereur ou sa signature.</p>
<p>La France, au début de la guerre, avait dit au Pape et</p>
<p><pb/></p>
<p>La France conseille au Piémont de faire alliance avec</p>
<p>Naples. Le Piémont y met des conditions que la France reconnait
inacceptables ; le Piémont continue d'expédier des volontaires.</p>
<p>1 Rapport du général de la Moricière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette explication de M. Thouvenel fait voir dans le Piémont une audace
inouïe. Le mensonge arrive ici au plus haut degré de l'insolence.
Jamais, certes, souverain d'un puissant État n'a été trompé de la sorte
par l'impudence d'un allié qui ne serait rien sans lui.</p>
<p>Le Piémont envahit, pille, rançonne, bombarde, tue, trahit, viole tous
les droits, méprise toutes les libertés, renverse toutes les
institutions. Il ne reçoit aucun conseil de réforme. On garde ces sortes
de conseils pour les « tyrans » de Rome et de Naples. Il faut que le
Piémont fasse l'Italie, et que le principe de non-intervention, posé par
l'intervention de la France, soit respecté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Piémont qui avait pris les Romagnes comme par un tour de gobelet, a
pu, par un guet-apens, prendre encore les Marches et l'Ombrie. La France
a protesté, elle a retiré son ambassadeur ; mais, toujours en bonnes
relations avec Turin, elle a maintenu le principe de nonintervention,
qui doit nécessairement livrer aux subalpins toute la péninsule, sauf la
Vénétie, gardée par des forteresses qu'on ne peut pas broyer comme
Ancône, faire sauter comme Gaëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Rome, elle ne fait fléchir aucun principe, elle ne fait réussir aucune
combinaison ; tout ce qu'elle prétend vouloir sauver succombe, tout ce
qu'elle veut manifestement abattre reste debout. Le Pape n'a plus, en
fait, ce domaine temporel qui était garanti par la France ; par une
constance invincible, il maintient le droit que la France voulait lui
faire abjurer. Insaisissable dans les régions mystiques, ces régions du
droit et du devoir d'où la diplomatie le somme en vain de descendre, le
Pape est plus grand et plus souverain qu'avant d'être dépouillé. C'est
bien ce que la diplomatie annonçait. mais non pas ce qu'elle voulait :
elle est battue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne demandons pas, — il est trop tard, — si les situations étaient si
fatales il y a deux ans qu'il fallût absolument se jeter dans ce péril.
On y est, et rien ne peut faire qu'on n'y soit pas. Ce qu'il faut
chercher, c'est le moyen d'en sortir.</p>
<p>Je crois que ce moyen existe, qu'il serait glorieux, et même facile.</p>
<p>On allègue deux devoirs qui pèseraient également sur l'Empereur, et dont
la diplomatie prétend chercher la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plein et entier accomplissement de ce devoir serait aujourd'hui
encore la plus forte garantie d'avenir pour la nouvelle Italie. Voyons
ce qu'il demande, et s'il y faut renoncer.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Le Pape et Rome.</p>
<p>Règlement possible de la question Romaine, si l'on voulait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes, et que l'on traite en enfants du Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la violence qui prétend que les États de l'Église sont du domaine
de l'Italie ; c'est elle qui réclame Rome. Et en réclamant Rome,
l'Italie révolutionnaire réclame plus qu'une tête pour elle-même : elle
veut décapiter la vieille humanité chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse-t-on ? Quoi ! c'est Dieu que l'on prétend honorer en elle ; c'est
parce qu'elle représente Dieu qu'on lui conserve un reste de vie, et
c'est ainsi qu'on la traite, et son Dieu avec elle ! Et l'on croit que
les peuples ne se demanderont pas : Quel est donc ce Dieu ?</p>
<p>La conscience crie avec le bon sens que le Pape n'est dans son lieu qu'à
Rome, mais libre et non en prison. Rome avec une banlieue ne différerait
en rien de Savone et de Fontainebleau. Il faut un espace légitime,
quelque forme que reçoive l'Italie ; et ce n'est pas trop de ce petit
royaume créé et consacré par le temps, qui existait encore l'année
dernière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, d'un côté, le Pape resterait Roi et Maître chez lui ; de
l'autre, beaucoup de réformes, inutilement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'insiste pas sur les conséquences variées de l'idée que je mets en
avant. Plus l'application en serait large, plus les résultats seraient
prompts et salutaires. En appelant toutes les nations catholiques à
protéger ainsi l'Église, comme elle veut et comme elle doit être
protégée, la France reste dans la beauté de son rôle historique. Sans
dommage pour personne, elle conserve la primauté qui lui appartient.
Elle résout noblement une difficulté formidable ; elle fonde une seconde
fois, au profit du monde agrandi, la sécurité temporelle du principat
apostolique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mais le Piémont? mais l'Italie?</p>
<p><pb/></p>
<p>quiétante. Par l'Adriatique et le Tyrol, elle menacerait l'Allemagne ;
par les Alpes, elle menacerait la France; par la Méditerranée, elle
menacerait l'Angleterre. De ces trois voisins de l'Italie unitaire, il y
en aura un au moins qui ne voudra pas la laisser grandir ! Ce sera peu
de chose que l'Italie sans le Pape ; elle n'aura plus son palladium, son
territoire neutre et sacré. Elle inspirera peu de sympathie au monde
ébranlé par les débauches de sa politique sans gloire. Quelques
compétiteurs viendront se la disputer en la foulant aux pieds, et elle
servira le vainqueur.</p>
<p>IV</p>
<p>La vraie Question.</p>
<p>Les trois liberté? du Protestantisme. — Leurs conséquences actuelles.</p>
<p>La diplomatie qui n'est pas franchement révolutionnaire se sent
embarrassée devant le Pape, d'autant plus embarrassée qu'elle ignore en
partie et sincèrement les causes de son embarras. Elle se targue d'être
parfaitement au-dessus des préjugés populaires et ne voit rien dans le
Pape qui le distingue d'un autre souverain, sinon qu'il est
matériellement le plus faible des souverains. Napoléon Ier se proposait
d'accorder au Pape le degré de considération auquel peut donner droit
une armée de 200,000 hommes. Mais la diplomatie voit trop que le Pape ne
les a point. De l'existence manifeste de la faiblesse matérielle, la
diplomatie infère aisément la nécessité de la faiblesse morale, seule
vertu que permette alors la sagesse politique. Elle va donc, pousse en
avant</p>
<p><pb/></p>
<p>Chargé de faire admirer cette diplomatie qui consterne le sens
catholique et qui blesse le bon sens, M. de la</p>
<p>1 Circulaire de M. Thouvenel, ministre des affaires étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guéronnière semble ne rien comprendre aux déconvenues qu elle a
essuyées, et les embarras qui font il tout moment gauchir son apologie
ne l'éclairent point. Jaloux de parler en catholique « sincère, » forcé
de raisonner en catholique « indépendant, » vainement il ourdit. Sa
trame provoque partout les deux mots terribles qui ont naguère déchiré
un autre chef-d'œuvre de la même navette : Hypocrisie, contradiction. Il
croit peut-être que c'est par habileté qu'il n'a pas conclu ; c'est
encore plus par nécessité. Il n'existe point de COIlclusion où se
puissent trouver d'accord le catholique sincère et le catholique
indépendant. A la conclusion, il faut de toute nécessité que le masque
tombe, que le sincère expulse l'indépendant, ou que l'indépendant fasse
voir que le sincère n'est pas sincère.</p>
<p>La diplomatie et M. de la Guéronnière semblent croire que le Pape est
ici-bas pour traiter avec un représentant de la France du dix-neuvième
siècle, sur une lutte locale entre le Roi temporel de Rome et les
volontés supposées de Y Italie ; lutte dont les conséquences matérielles
seules, et non le principe, peuvent intéresser et le Pape et la France,
et le reste du monde. Mais les angoisses du monde et les propres
perplexités des diplomates proclament qu'il s'agit de tout autre chose,
d'une chose plus grave même que le sort d'une nation.</p>
<p>Le Pape est porteur de ce que l'humanité désire, honore, croit depuis
vingt siècles. Le monde chrétien le sent et l'affirme, le monde
révolutionnaire le sent et le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il expose ainsi les faits, M. de la Guéronnière devrait se
demander pourquoi il continue de protester de son respect et de son
dévouement envers le SaintSiége ? Est-ce qu'il croit sincèrement que le
Pape est le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Papauté, telle que dix-huit siècles l'ont faite, est une imposture de
dix-huit siècles et qui doit être traitée en conséquence, on prétend
n'être occupé que des moyens de la maintenir et d'augmenter sa splendeur.</p>
<p>La question italienne n'est pas la question de l'indépendance politique
d'une nation. Si le Pape n'était point là, peuples, sectes,
gouvernements ne se montreraient pas plus touchés du destin de l'Italie
autrichienne qu'ils ne le sont des malheurs bien autrement réels de
l'Irlande et de la PolÓgne. La question italienne met le feu sur la
terre, parce qu'elle est le dernier acte de la révolte du Protestantisme
contre l'Église de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Luther attaque l'état social dans sa racine en ébranlant la solidité du
mariage, base de la société chrétienne ; il attaque l'état politique
dans sa racine par le déplacement des pouvoirs et l'abolition de la
hiérarchie, déceloppement de la société chrétienne ; il attaque l'état
religieux dans sa racine par l'abolition du culte extérieur, expression
nécessaire du culte intérieur, couronnement de la société chrétienne.
Cette triple attaque se fait au nom de la liberté : pour la liberté de
la chair, le divorce ; pour la liberté de l'âme, le pontificat des
princes ; pour la liberté de l'esprit humain, au nom de la dignité de
Dieu, la déchéance de tout culte extérieur.</p>
<p>La Révolution nous présente le développement régulier et logique de ces
trois libertés protestantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>socialisme, au nom de la liberté de la chair, proclame l'abolition
totale du mariage, ruine absolue de la famille, dernière logique du
divorce.</p>
<p>Les peuples-rois sont la conséquence rigoureuse, inévitable, du principe
qui avait créé les rois papes ; c'està-dire du principe qui veut que
l'autorité s'exerce de bas en haut ; c'est-à-dire encore du principe qui
veut, en les divisant, tuer d'un même coup et l'autorité et la liberté,
lesquelles n'existent pas si elles ne sont indissolublement unies.</p>
<p>Enfin, la Révolution proclame au nom de la liberté de l'esprit humain,
au nom de la dignité de Dieu. la dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une partie du monde est tombée dans le piége de Luther ; le monde entier
tombera-t-il dans le piége de la Révolution? Le monde entier
adoptera-t-il cette absur-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si cependant le Catholicisme est la vérité religieuse, il est par
cela même la vérité sociale et politique ; et alors il n'y a pas de
salut en dehors de lui, ni pour les âmes, ni pour les sociétés. La chute
du Catholicisme</p>
<p><pb/></p>
<p>entraînerait également et nécessairement la perte des âmes et la perte
des sociétés.</p>
<p>Cette renonciation une fois faite, signée, accomplie, passée au rang
d'un principe, de quelle manière le Catholicisme pourrait-il désormais
se manifester aux yeux du monde, dans son ensemble religieux, social,
politique?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ni le Protestantisme ni la Révolution n'ont dégénéré de Caïn.</p>
<p>Le péché contre l'autorité crie : A bas les rois l Le péché contre la
liberté crie : A bas les prêtres / Et ces deux cris répétés sous mille
formes accompagnent infailliblement chaque crime du genre humain. En ce
moment, ils se combinent pour ne former plus qu'une seule clameur : Mort
au Prêtre-Roi l</p>
<p>Formule suprême du crime suprême !</p>
<p>V</p>
<p>Le Monde sans le Pape.</p>
<p>Conclusion.</p>
<p>Et si le crime était accompli, si le Pape était chassé du monde, que se
passerait-il dans le monde?</p>
<p>Le monde avant le Pape, le monde sans le Pape, c'est le paganisme.</p>
<p>En quatre mille ans, le paganisme avait enfanté la puissance et la
civilisation de Rome, et la puissance et la civilisation de Rome se
nommaient Néron. Elles allaient périr, elles entraient dans une agonie
de trois sièeles, durant lesquels l'humanité devait subir une
réeapitulation et une concentration de toutes les misères qui l'avaient
précédemment dévorée. Rome, le dernier maître de la terre avant le
Christ, fut le plus cruel de</p>
<p><pb/></p>
<p>tous et le plus savant, Il allait devenir le plus infamant. Mais déjà
une étoile se levait et répandait sur le front de l'homme des rayons de
gloire jusqu'alors inconnus ; car la primitive innocence elle-même ne
parut pas avec cette triple et éclatante beauté de la rédemption, du
repentir et de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>rudes freins du pouvoir seront établis et serrés sur tout peuple où peut
s'élever un Garibaldi.</p>
<p>Je sais ce que fut Octave : il valait les autres Romains du temps de sa
jeunesse, les derniers Romains de la république. Je ne le mets ni
au-dessus ni au-dessous de ceux qui l'entouraient et l'avaient formé, de
ceux qu'il proscrivit, de ceux qui le voulurent proscrire. Mais je
n'oublie pas qu'Octave était païen, et qu'il devint Auguste,
c'est-à-dire un homme qui s'amenda et s'améliora, qui devint plus sage,
plus clément, plus paci-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Néron, cet infâme, ce perfide, cet histrion, c'était un maître tel que
le paganisme pouvait l'enfanter. Il était souverain pontife, dieu
lui-même comme Auguste et tous les empereurs ; il avait des temples, des
prêtres, des sacrifices ; et c'était le plus respecté des dieux, même
des dieux empereurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cela, les conséquences infaillibles de l'ignorance et du mépris de
la vérité se développaient, écrasaient le monde. Rome est morte de peur
et d'ennui. Le suicide la dévorait. On se tuait par peur de vivre. César
était le plus craint des dieux, la mort le plus invoqué. Toties</p>
<p><pb/></p>
<p>invocata morte, ut nullum frequentius sit voturn1 ; et Lucain plaignait
les dieux de ne pouvoir mourir.</p>
<p>Telle était Rome, lorsque le premier Pape y apporta Jésus-Christ,
c'est-à-dire la foi, l'espérance et l'amour. Telle était la descendance
d'Auguste, de Cicéron, de Virgile et d'Horace. Depuis longtemps la
Grèce. était</p>
<p>1 Pline.</p>
<p><pb/></p>
<p>morte sous le brillant pavillon d'Homère et de Platon. Ni Homère, ni
Platon, ni Cicéron, ni Virgile, ni Horace ne firent pour Rome ce que ne
pouvait faire Auguste, son maître le plus longtemps et le plus
docilement obéi : ils ne purent lui donner des gens de cœur; et jamais
l'on ne vit pareille puissance dans cet esprit destructeui de l'Humanité
que porte en soi l'Humanité. Si le Chrisl avait tardé quelques siècles,
non-seulement les arts non-seulement la civilisation, mais l'homme
lui-même la bête humaine, aurait péri. La guerre, la tyrannie, le
cirque, le suicide, la débauche épuisaient rapidement h genre humain.
Jésus-Christ, par les mains de son Église a sauvé l'âme et le corps.</p>
<p>Si Dieu permettait que l'humanité prononçât cetti abjuration stupidement
ingrate et sacrilège, si le Pap&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>La conséquence infaillible et prompte de la destruction de la royauté
pontificale sera la restauration du sacerdoce ou plutôt de la divinité
impériale; et ce sacerdoce et cette divinité voudront être universels,
comme la grandeur suprême que la folie humaine viendra de renverser.</p>
<p>1 Et ipse est caput corporis Ecclesiœ (Col., 1, 18). Princeps regum
terræ, qui dilexit nos, et lavit nos a peccatis nostris in sanguine suo
(Apoc., 1, 5).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu a fait les patries, et nous avons légitimement l'amour de la
patrie. C'est un noble sentiment, mais qui peut dégénérer en orgueil, en
dureté, en inimitié contre l'étranger. Grâce au Catholicisme, les
patries étaient sœurs. Le Protestantisme a restitué la dure patrie
antique, et chaque nation s'est isolée au milieu du genre humain.
L'Angleterre est le type de ce nationalisme barbare. Comme Ismaël, elle
dresse fièrement sa tente contre tous les peuples, en parlant sans cesse
de les délivrer.</p>
<p>La Révolution vient parodier la fraternité chrétienne. Bâtissant partout
des casernes, elle demande partout la destruction des frontières. Pour
créer l'unité, elle veut abolir la patrie, comme pour créer la liberté
elle veut abolir la famille. Garibaldi s'est fait le hérault de cette
pensée. Remarquant que les guerres sont fort préjudiciables aux pauvres
peuples, Garibaldi propose aux rois de fondre tous les peuples en un.
Contre qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>queurs ; elle parlera encore de la justice, de la miséricorde et de
l'amour. Elle enseignera que si le genre humain est descendu dans
l'abîme d'où le Christianisme l'avait tiré, c'est parce qu'il a séparé
entre eux les différents membres du corps social, en dissolvant les
liens dont la sagesse et la douceur de la charité de Jésus les avaient
unis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la Papauté reprendra dans le monde sa place agrandie par les pontifes
martyrs.</p>
<p>Paris, février 1861.</p>
<p>NOTE.</p>
<p>Paris, le... janvier 1861.</p>
<p>a Monsieur, je vois avec le plus vif regret que, dans votre appréciation
des actes et des intentions du Gouvernement de l'Empereur, vous imitez
des partis politiques qui, se cachant</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le manteau de la religion et se jouant du Pape, voudraient faire du
Saint-Père un instrument de leur hostilité contre l'Empereur.</p>
<p>« Recevez, etc.</p>
<p>« F. DE PERSIGNY. »</p>
<p>m</p>
<p>A M. Louis Veuillot.</p>
<p><pb/></p>
<p>WATERLOO.</p>
<p>I</p>
<p>A Vienne, en 1815, les nations immédiatement victorieuses étaient
protestantes. L'Angleterre et la Prusse venaient de triompher à
Waterloo, la Russie poursuivait encore quelques débris de la grande
armée épars dans ses déserts. Ces trois puissances absorbaient la
Hollande, le Hanovre, la Suède et les États protestants de la
Confédération germanique ; elles dominaient dans le Congrès, unies par
le principe premier du Protestantisme, qui est d'humilier la religion
catholique. La haine de la religion catholique est le dogme commun des
sectes protestantes ; cette haine les inspire encore lorsqu'elles ne
l'avouent pas, et même lorsqu'elles ne le savent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'y avait pas moins en présence et en hostilité deux principes,
le protestant et le catholique ; et l'ignorance où l'on pouvait être de
cet antagonisme n'empêcha point le principe victorieux, c'est-à-dire le
principe protestant de régler les parts.</p>
<p>Officiellement, il s'agissait d'organiser l'Europe pour la paix. Une des
premières mesures fut d'affaiblir la France, de la faire rentrer dans
ses limites anciennes et de créer le royaume des Pays-Bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>patrimoine divin de l'humanité. C'est avec ce respect pour leur dignité,
et avec cette prévoyance paternelle pour leur liberté que Dieu a voulu
traiter les nations. Dans ce plan visible, réunies intellectuellement
par la Vérité que leur distribue d'une même voix et d'une même langue le
Verbe divin, comme du même ciel elles reçoivent l'air et la lumière,
réunies en haut, elles demeurent libres de s'allier sans être obligées
de se confondre ; elles restent distinctes pour s'évertuer dans le
travail de la civilisation auquel doit concourir la diversité des
génies, pour se secourir dans leurs besoins, pour se défendre contre
leurs défaillances, pour rompre, par la diversité des mœurs et par
l'obstacle des frontières, ces courants de mort que l'erreur et le
despotisme font passer sur le genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>royaume protestant de plus ; par le partage de la Pologne entre la
Russie, la Prusse et l'Autriche, il y.avait une nation catholique de
moins. Voit-on l'inspiration de la Sainte-Alliance !</p>
<p>Le Portugal resta sous la protection anglaise, qui devait l'amener à
l'état de mort et de corruption où nous le voyons. L'Italie demeura
amputée de Malte définitivement anglaise, de la Corse définitivement
française, de Venise et du pays lombard définitivement autrichiens.</p>
<p>Ainsi tout l'avantage du traité de Vienne fut pour les nations
protestantes, toute la perte pour les nations catholiques : le
Protestantisme y consomma son triomphe de Waterloo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a moins d'empire, si la Révolution a perdu ou gagné du terrain sur la
civilisation chrétienne!..</p>
<p>A Waterloo, pour la satisfaction de sa justice, qui voulait punir et
guérir, Dieu a permis que les peuples catholiques fussent vaincus et
humiliés par les peuples protestants.</p>
<p>Il</p>
<p>Le lendemain du traité, les nations protestantes se sont trouvées plus
unies que jamais. Les nations catholiques, au contraire, séparées les
unes des autres, séparées surtout de l'Église par l'esprit
déchristianisé et dénationalisé de leurs hommes d'État, multiplièrent
les périls de la fausse organisation que le Protestantisme vainqueur
leur avait imposée.</p>
<p>Secondant d'une autre manière encore la politique protestante, ces
malheureuses nations catholiques irritaient les divisions dans leur
propre sein en y laissant de</p>
<p><pb/></p>
<p>plus en plus fermenter les idées révolutionnaires qui troublent,
entraînent et renversent les gouvernements.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Les bénédictions de Dieu descendirent sur la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>On vit s'ouvrir une trop courte période où les doctrines d'autorité
furent en progrès pacifique partout. Dans les pays catholiques
particulièrement, la monarchie parut renaître. La monarchie, cette forme
antique et quasi révélée de l'ordre politique ! Il suffit d'indiquer ce
mouvement général de l'Europe et les événements qu'il suscita de 1849 à
1855, c'est-à-dire depuis la campagne de Rome jusqu'au moment où la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La seule paix des nations catholiques entre elles, et dans chacune
d'elles le seul respect de la liberté de rÉglise, constituait pour
l'Europe protestante le plus grand peut-être de tous les dangers. Il
n'est point de grand État hérétique qui ne tienne sous le joug un peuple
ou un tronçon de peuple catholique. L'Angleterre a l'Irlande, pour ne
nommer ici que cette victime; la Prusse a son duché de Posen et ses
provinces du Rhin ; la Russie a le plus lourd lambeau de la Pologne.</p>
<p>Or, l'oppression et le mépris des populations catholiques avaient été
possibles aussi longtemps que tous les gouvernements européens, ceux
d-es pays catholiques comme les autres, s'étaient fait une règle
d'opprimer et de mépriser l'Église, d'étouffer sa vie, de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Moins d'un demi-siècle après Waterloo, quelques an-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>On dira que la Belgique n'en est pas moins prospère, et que le Piémont,
s'il n'a pas encore prospéré, a du moins grandi. Je me contente
d'observer que les prospérités de la Belgique ne sont point sans
mélange. Qui voudrait garantir les destinées de la Belgique? Quant au
Piémont, Dieu n'a pas dit son dernier mot, mais il n'a pas laissé de
parler d'une voix assez menaçante. Les grandeurs du Piémont sont encore
moins affermies que les prospérités de la Belgique.</p>
<p>Après avoir refusé de s'associer au dévouement des autres puissances
catholiques pour le Pape, et refusé</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une manière qui n'avait rien de catholique ni rien de royal,
Charles-Albert, battu, est allé se cacher pour mourir ; son ministre,
sifflé, a été trouvé mort dans un lit d'auberge ; son petit État, qu'il
avait vu riche, tranquille, très-honoré, et qui pouvait attendre d'un
avenir prochain des accroissements brillants et légitimes, est tombé
soudain aux mains d'un prince inexpérimenté, qui l'a laissé choir dans
celles de la Révolution. Je sais que le Piémont est devenu l'Italie.
Cela est fait... sur le papier ; mais le papier souffre des ratures ! En
attendant que l'Italie, qui n'est qu'un fait décrété, soit un fait
accompli, la situation aujourd'hui certaine de l'État et de la dynastie
de Charles - Albert présente deux provinces en moins, et deux milliards
de dette en plus.</p>
<p>Si la Belgique avait été moins indifférente aux plans de ceux qui se
proposaient, dès 1848, d'exproprier le Pape, elle pourrait moins
craindre aujourd'hui d'être elle-même incorporée.</p>
<p>Si le Piémont avait été simplement italien au lieu d'être
révolutionnaire, s'il avait simplement voulu faire l'Italie et non
défaire la Papauté, peut-être que le Piémont aurait grandi d'une manière
plus pure et plus sûre.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici bien loin en quatre effet de la scène et distinctes, Modène,
Parme, Florence et Naples ont disparu dans l'incendie; Rome, plus
importante que toutes matériellement</p>
<p>plus</p>
<p>tionnaire, protestante pour de faire " révolubrutales</p>
<p>Papauté. C est le programme de Garibaldi.</p>
<p>L'Autriche, malgré la force et la fidélité de son armée qui glace encore
d'effroi la valeur garibaldienne, subit une crise dont les meilleurs
esprits doutent se puisse tirer la Révolution la presse au dehors, la dé-</p>
<p>chireaudedans,lalivreauxjuifs,auxprotestants,aux~sectairesdetoutgenre.Contretantd'ennemis,onne</p>
<p>lui voit q ue des -COnSeiIS sans sagesse et des mains sans vigueur. en
Îm de l'Autriche? Restera-t-il une</p>
<p>Autriche en Italie, restera-t-il même une Autriche en Allemagne? Et si
l'Autriche succombe, il n'y a plus magne catholique, comme il n'y a plus
d'Ital' catholique, Rome une fois tombée. '6</p>
<p>En France aussi, l'aspect est bien changé. Non que la Frace ait subi
jusqu a présent aucune diminution de cette prospérité matérielle qui
s'est si magnifiquement relevée après la campagne de Rome; non que sa force</p>
<p>matérielle inspire moins de respect ou moins de crainte au reste de
l'Europe; non qu'elle * matériellement tourné son bras puissant contre
le Catholicisme, dont elle se proclame, au contraire, plus que jamais la
pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Pologne ! non, le ciel n'est pas trop haut pour entendre tes plaintes
désespérées, et la France ne serait pas trop loin pour te secourir. Ce
n'est pas le bras de la France qui est loin, ce n'est pas même son cœur
; c'est sa politique. Et parce que tu t'es laissé séduire aux promesses
de la politique révolutionnaire, tu apprendras par une prolongation de
martyre que ce ne sont pas les chemins de fer qui rapprochent les
peuples, ni les programmes de liberté qui les délivrent. Les peuples
sont frères et s'assistent en frères, lorsqu'ils servent et adorent en
commun leur Père qui est aux ci eux ; et alors un homme qui marche pieds
nus va et rassemble des armées, et apporte la délivrance. Recouche-toi.
Pologne !</p>
<p><pb/></p>
<p>VIIJ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les droits que l'on doit garder et les intérèts que l'on doit défendre !...</p>
<p>IX</p>
<p>Résumons-nous sur l'état général des nations catholiques qui, par leur
concours au rétablissement du trône pontifical en 1849, avaient pris une
si noble et si politique revanche des conséquences de la bataille de
Waterloo, conséquences protestantes, désastreuses pour le Catholicisme,
plus désastreuses pour ces nations elles-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>étonnée de l'irrésolution de sa conduite extérieure, se remplit
intérieurement d'angoisses.</p>
<p>Quant aux autres peuples catholiques, l'Italie reste</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le feu, la Pologne dans le tombeau, la Belgique dans la peur, le
Portugal dans la fange ; plus malheureux, le Piémont demeure le bras
armé du sacrilége.</p>
<p>X</p>
<p>Mais sans essayer de pénétrer des mystères trop audessus de nos regards,
et sans même aborder certains secrets plus accessibles que la prudence
interdit de</p>
<p><pb/></p>
<p>En présence de la désunion et du désarroi des nations catholiques, du
péril dont quelques-unes sont enveloppées, de la mort dont quelques-unes
semblent frappées, de l'embarras croissant qui gêne la plus puissante,
de l'isolement qui menace la plus épargnée ; en pr-ésence du chef de
l'Église seul et prisonnier sur un calvaire de détresse peut-être
incomparable depuis le jour où le monde apprit que l'évêque Remi venait
de baptiser Clovis et le peuple franc, quelles nations voyons-nous
debout, unies entre elles, ou du moins capables de cet accord violent
que procurent une même haine et une même passion de détruire la chose
également haïe?</p>
<p>Il y en a trois, la Russie, l'Angleterre et la Prusse ; les trois
nations qui- en 1815, immédiatement victorieuses de la France, dictèrent
les traités de Vienne contre la France et contre le Catholicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>L'Angleterre, humiliée en Crimée, inquiétée dans l'Inde et partout,
sentait ce contraste, contemplait cette gloire et cette paix, songeait à
l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois que le poids et mème le nombre des vœux n'étaient pas pour
l'Angleterre, ni en France, où l'Angleterre a cependant son parti, ni
dans le reste du</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bientôt l'épouvante se répandit dans le monde catholique, parce que
l'on vit que la royauté, c'est-à-dire l'indépendance du chef de
l'Église, n'était plus en sûreté.</p>
<p>Je ne puis m'en défendre : ce Piémont, que l'on prend pour un ami et
pour un renfort, me rappelle l'arrivée des Prussiens sur le champ de
bataille de Waterloo, la droite de l'armée catholique dégarnie, et la
bataille perdue.</p>
<p>XII</p>
<p>Je ne l'ignore pas et je ne le conteste pas, une défaite de ce genre
n'offre rien dont se puisse alarmer le patriotisme ravalé et imprévoyant
de nos contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier Waterloo fut une catastrophe, le secom serait un cataclysme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FOND DE GIBOYER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, septembre 1875</p>
<p>ARGUMENT.</p>
<p>Une courte analyse du Fils de Giboyer est nécessaire pour l'intelligence
du dialogue qui va suivre. La voici :</p>
<p>Le marquis d'Auberive, mauvais sujet plus que septuagénaire, l'un des
chefs du parti légitimiste et catholique, s'occupe d'organiser « le
parti clérical, » lequel est composé de légitimistes, d'orléanistes et
d'impérialistes, « unis dans la haine ou la peur de la démocratie. )1</p>
<p>Il forme en même temps trois projets qui se rattachent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis septuagénaire se moque de tout, de ses amis vivants, de ses
maîtresses défuntes, de son parti politique, de son parti religieux et
même du bonheur et de l'honneur de sa fille ; car dès qu'il a vu le mari
dont il prétend la munir, il le déclare sot et lâche, et ce détail ne
l'empêche nullement de persévérer. Dans la pensée de l'auteur, le
marquis d'Auberive est la personnification de la noblesse ancienne :
c'est l'ombre qui fait resplendir la noblesse nouvelle, personnifiée en
Giboyer, franc chenapan, mais plein d'aspirations sublimes, savant,
éloquent, dévoué, en un mot, démocrate, et l'ancêtre de l'avenir.</p>
<p>Malheureusement pour les plans du marquis d'Auberive, Giboyer a un fils
pseudonyme, un bâtard charmant et délicieux, né de ses libres amours
avec une plieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>de journaux, et qui est aimé de la bâtarde Fernande Maréchal, aussi
ravissante que lui. De plus, pour former et gouverner le parti clérical,
le marquis se fait assister d'une intrigante nommée la baronne Sophie
Pfeffers, et cette dame trouve le comte d'Outreville si précieusement
niais qu'elle a résolu d'en faire son mari.</p>
<p>La baronne Pfeffers est le pendant féminin du marquis d'Auberive. Elle
personnifie les dames de la suprême aristocratie catholique, les
patronesses des œuvres pieuses, les vraies tètes qui, d'après l'auteur,
conduisent les intrigues religieuses et politiques du faubourg
SaintGermain. Elle a pour reflet, dans le monde bourgeois, madame
Maréchal, femme du député voltairien qui va devenir l'orateur du parti
clérical, grâce aux confections de Giboyer. Comme sa belle-fille
Fernande, madame Maréchal distingue fort le petit Giboyer, mais il la
dédaigne.</p>
<p>L'amour de Fernande Maréchal, fille secrète du prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette composition est rehaussée d'une courte préface, écrite d'un style
singulièrement pesant, incorrect et louche. L'auteur se renie sur
différents points. Il explique, ou plutôt il avance, que sa pièce est
sociale et non politique ; que « l'antagonisme du principe ancien et du
principe moderne » en est « tout le sujet ; » et que son véritable titre
serait les Cléricaux, « si ce vocable tout politique était de mise au
théâtre. » En un mot, il joue le personnage triplement amusant d'un
moraliste qui ne sait pas ce qu'il fait, d'un politique qui ne sait pas
ce qu'il veut, d'un académicien qui ne sait pas ce qu'il dit. Il n'a
rien mis de si vraiment comique dans tout son poëme, où d'ailleurs
abondent les odeurs épaisses, les</p>
<p><pb/></p>
<p>accords faux, le miel de Sardaigne et tout ce [qui est plus propre à
gâter un festin d'esprit :</p>
<p>Symphonia discors,</p>
<p>Et crassum unguentum, et Sardo cum melle papaver...</p>
<p>On va l'examiner au triple point de vue de la littérature, de la morale
et de la politique. On expliquera pourquoi tout ce mesquin, tout ce
mauvais et tout ce malhonnête, couronnés d'un si grand succès, ne sont
plus indignes d'attention ; on essayera particulièrement de découvrir
les étranges sources d'où s'épanche une admiration sincère pour des
œuvres médiocres et même mauvaises. Le Fils de Giboyer est un document
de quelque valeur historique ; il mérite d'être commenté.</p>
<p>Je me permets de citer ici les passages qui regardent</p>
<p>Déodat et de donner la préface tout entière.</p>
<p>(ACTE fer, SCÈNE II.)</p>
<p>LE MARQUIS. — La goutte ne m'a pas empêché de lire notre journal.
Savez-vous que la mort de ce pauvre Déodat s'y fait cruellement sentir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BARONNE. — Ah ! quelle perte ! quel désastre pour notre cause !</p>
<p>LE MARQUIS. — Je l'ai pleuré.</p>
<p>LA BARONNE. — Quel talent ! quelle verve ! quel sarcasme !</p>
<p>LE MARQUIS. — C'était le hussard de l'orthodoxie.,. Il restera dans nos
fastes sous le nom de pamphlétaire angélique... Conviciator angelicus.
Et maintenant que nous sommes en règle avec sa grande ombre...</p>
<p>LA BARONNE. — Vous en parlez bien légèrement,</p>
<p>Marquis.</p>
<p>LE MARQUIS. — Puisque je l'ai pleuré!... Occuponsnous de son remplaçant.</p>
<p>LA BARONNE. — Dites son successeur. Le ciel ne suscite pas deux hommes
pareils coup sur coup.</p>
<p>LA BARONNE. — Permettez, Déodat était de bonne foi. LE MARQUIS. —
Parbleu ! c'est l'effet du combat : il n'y a plus de mercenaire dans la
mêlée ; les coups qu'ils reçoivent leur font une conviction...</p>
<p>(ACTE Ier, SCÈNE VIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pas le droit de faire la prude. Mais si vous avez cru m'avoir pour
un morceau de pain, vous vous êtes trompé. Vous avez plus besoin de moi
que je n'ai besoin de vous.</p>
<p>GIBOYER. —Non, monsieur le Marquis, vous trouveriez peut-être un
garnement de lettres aussi capable que moi de vider sur quiconque une
écritoire empoisonnée : mais l'inconvénient de ces auxiliaires-là, c'est
qu'on n'est jamais sûr de les tenir. Or, moi, vous me tenez. C'est ce
qui me met en posture de faire des conditions.</p>
<p>LE MARQUIS. — Ce raisonnement cornu me paraît sans réplique. Déodat
avait mille francs par mois ; le comité voulait opérer une réduction sur
ce chapitre ; mais je lui ferai valoir vos raisons.</p>
<p>Voici maintenant la Préface de la comédie :</p>
<p>PRÉFACE DU FILS DE GIBOYER.</p>
<p>« Quoi qu'on en ait dit, cette comédie n'est pas une « pièce politique,
dans le sens courant du mot : c'est I( une pièce sociale. Elle n'attaque
et ne défend que</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>« des idées, abstraction faite de toute forme de gouver« nement.</p>
<p>« Son vrai titre serait les Cléricaux, si ce vocable était</p>
<p>« de mise au théâtre.</p>
<p>« Le parti qu'il désigne compte dans ses rangs des « hommes de toutes
les origines, des partisans de l'Em« pire comme des partisans de la
branche aînée et de la f branche cadette des Bourbons. Maréchal,
actuellement « député, le marquis d'Auberive, Couturier (de la Haute«
Sarthe), ancien parlementaire, représentent dans ma « comédie les trois
fractions du parti clérical, unies dans « la haine et la peur de la
démocratie ; et si Giboyer I( les englobe toutes trois sous la
dénomination de légiI( timistes, c'est qu'en effet les légitimistes
seuls sont « logiques et n'abdiquent pas en combattant l'esprit de 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>« par la jambe, ils se retournent indignés en criant : « Respect aux
vaincus !</p>
<p>« En vérité, c'est trop plaisant!</p>
<p>« Un reproche plus spécieux qu'ils m'adressent, c'est</p>
<p>« d'avoir fait des personnalités.</p>
<p>« Je n'en ai fait qu'une : c'est Déodat. Mais les repréI( sailles sont
si légitimes contre cet insulteur, et il est « d'ailleurs si bien armé
pour se défendre !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FOND DE GIBOYER.</p>
<p>INTERLOCUTEURS :</p>
<p>LE MARQUIS, ancien ambassadeur, 71 ans.</p>
<p>M. D'AIGREMONT, ancien pair de France, 60 ans.</p>
<p>M. COUTURIER, ancien député, 55 ans.</p>
<p>LE COMTE, soldat pontifical, 25 ans.</p>
<p>MAXIMILIEN, valet de pied du marquis.</p>
<p>LE MARQUIS. —Calmez-vous, neveu. Je l'ai lu, ce foudroyant Giboyer. Cela
manque de vertu dans tous les sens du mot. Il y en a pour deux ou trois
mois.</p>
<p>LE COMTE. — Deux ou trois mois de pilori pour les honnêtes gens, mon oncle.</p>
<p>LE COMTE. — Je crois que vous vous trompez, mon</p>
<p><pb/></p>
<p>oncle. Vous n'avez pas vu le parterre. Je suis sorti indigné, car
l'œuvre est inique ; et désolé, parce que c'est plein d'esprit.</p>
<p>LE MARQUIS. — Passe pour l'indignation. A votre âge, certaines choses ne
doivent pas encore vous laisser patient. Mais que vous trouviez de
l'esprit là-dedans, cela me fait de la peine. Il n'y a point d'esprit,
ou je ne m'y connais plus.</p>
<p>COUTURIER. — Vous vous y connaissez très-bien, monsieur le Marquis, et
néanmoins il y en a.</p>
<p>COUTURIER. — Peut-être. Cependant, j'ai remarqué dans Giboyer beaucoup
de mots qui s'enfoncent dans le but comme des flèches barbelées.</p>
<p>LE MARQUIS. — Des mots, tout le monde en fait, et tous les auteurs en
ramassent. Dans une comédie, je voudrais voir des traits comiques. Ici,
il y a des mots, — pas beaucoup ! Et de ce peu, plusieurs sont ramassés.
Une fois par mois, je fais acheter une botte de petits journaux. J'y
vois où en est l'esprit des Athéniens. Cela sent le soulier percé, le
rogomme, la honteuse famine. Votre homme pêche là-dedans. Cela pique, el
l'on dit : C'est très-fort !</p>
<p>D'AIGREMONT. — Allons, marquis, vous me donneriez envie de faire
l'avocat du diable ! Notre auteur ramasse. mais comme il filtre et comme
il colore ! L'angélique Maximilien Gibover, dégageant son père de la servi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Et un style distingué. On s'explique la faveur dont le
petit Giboyer est l'objet, jusque dans le salon de la baronne Pfeffers.</p>
<p>COUTURIER. — Et ce mérite, c'est?</p>
<p>LE MARQUIS. — Devinez. Je veux contrôler mes impressions par les vôtres.</p>
<p>COUTURIER. — L'observation ?</p>
<p>LE MARQUIS. — Aucunement.</p>
<p>D'AIGREMONT. — L'invention ?</p>
<p>LE MARQUIS. — Pas du tout.</p>
<p>LE COMTE. — Alors, vous lui accordez le courage 1 LE MARQUIS. —Ah! non,
pas cela! pas mème l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Ce n'est pas comme Molière, comme</p>
<p>Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Sur la famille, sur le mariage, sur la justice, sur la
religion, sur la noblesse; aucune base de l'ordre social n'est épargnée.</p>
<p>LE COMTE. — Eh bien! mon oncle, cela prouve au moins son audace.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Ah ! que c'est vrai. Je n'y avais pas songé. Figaro, c'est
Giboyer, premier du nom.</p>
<p>COUTURIER. — Précisément.</p>
<p>LE MARQUIS. — Oui, Beaumarchais, fils aîné de Voltaire, est le propre
père de Giboyer. Notre contemporain n'a pas l'honneur de cette création.
Je lui rendrai pourtant justice ; il s'est loyalement approprié la
trouvaille. Il n'a pas démarqué le linge, comme on l'a dit de l'un de
ses illustres émules ; il l'a troué, fripé, encrassé et rendu sien par
ce travail aussi naturel qu'adroit. Ainsi il a contenté la brutalité du
goùt présent, il a fait du réalisme, et honnêtement mis sa marque sur
l'objet emprunté. Giboyer est Figaro vieilli, mais comme il de"ait
vieillir ; sali, appesanti, abruti par la logique de ses mœurs. Du
journal, il est tombé au journalisme ; il n'é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Tur...?</p>
<p>D'AIGREMONT. — Turlutaine, tur-lu-taine.</p>
<p>COUTURIER. — Monsieur le Marquis, vous qui savez la langue...</p>
<p>LE MARQUIS. — Turlutaine est la même chose que toquade. Toquade est pané
et ne se porte plus depuis six mois. En français, nous disions une manie
ou une folie. La turlutaine de Giboyer est l'amour paternel. Turlutaine,
dit-il, « qui vaut bien celle des tabatières. » Il lui plaît « d'être du
fumier et de nourrir un lis. »</p>
<p>D'AIGREMONT. — Oui. Après avoir oublié six ans dans le ruisseau le fils
de la plieuse, l'infect Giboyer est tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auditeurs. Audace de l'outrage, audace de l'absurde. Mais pas du tout !
la société, dans son ensemble, ou trouve cela très-bon et se rend
complice de l'outrage qu'elle subit, ou trouve cela très-vieux et n'y
prend pas garde. Elle est blasée sur ce personnage d'honorable infâme
qui, depuis vingt ou trente ans, par la loi générale du progrès moderne,
remplace le ci-devant vertueux criminel, devenu fatigant. Giboyer, c'est
Figaro croisé de Marion Delorme. Virginité refaite! M. Hugo est autant
que Beaumarchais l'ancêtre littéraire de notre écrivain.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Eh bien! mon ami, achevez.</p>
<p>COUTURIER. — Allons ! allons ! laissez-lui l'esprit.</p>
<p>LE MARQUIS. — Il ajuste ce qu'il faut d'esprit pour être l'homme le plus
spirituel de France pendant un certain temps, dans un certain quartier.
Imaginez un lecteur capable de savourer La Fontaine, Mmc de Sévigné,
Lesage, mais qui habiterait Meaux depuis une dizaine d'années : que
trouvera-t-il là-dedans ? Des impertinences souvent inintelligibles.
Mettez cela sous les yeux d'une femme d'esprit et d'honneur, elle sera
révoltée.</p>
<p>COUTURIER. — Monsieur le Marquis, vous devez avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque théorie particulière de l'esprit... quelque théorie surannée.</p>
<p>COUTURIER. — Voulez-vous donc que j'aille de ce pas brùler la moitié de
ma bibliothèque et vider la moitié de ma cave ? Combien me laissez-vous
de perles dans les deux écrins ?</p>
<p>LE MARQUIS. — Mais, mon ami, je ne méprise pas les qualités inférieures,
les seconds crus. Parmi ces seconds crus de l'esprit, on compte La
Bruyère, Regnard, Lesage et d'autres. Il y a plus bas des places
honorables ! Je fais une troisième catégorie, pour les mélanges et</p>
<p><pb/></p>
<p>les métis; mélanges plus ou moins heureux, métis plus ou, moins
rapprochés de la race supérieure. Voltaire et Beaumarchais sont là-dedans.</p>
<p>COUTURIER. — Et mon auteur ?</p>
<p>COUTURIER. — C'est la grâce que vous lui faites?</p>
<p>COUTURIER, au Comte. — Eh bien, zouave, qu'en ditesvous ?</p>
<p>LE COMTE. — Enfin, je voudrais pourtant savoir ce que j'aime dans
Giboyer; car positivement j'y aime quelque chose. Après avoir vu la
pièce, je l'ai lue. J'étais mécontent de me sentir un fond d'admiration...</p>
<p>D'AlGREMONT. — Oh!</p>
<p>LE COMTE. — Ma foi, oui ! Un fond d'admiration pour</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — On sait se faire un front qui ne ride jamais.</p>
<p>LE MARQUIS. — Eh bien ?</p>
<p>LE COMTE. — Eh bien, cela ne m'a pas ennuyé. C'est vivant, remuant,
courant ; rien ne languit. Aucun des personnages ne porte pesamment ce
qu'il veut dire, aucun ne s'attarde.</p>
<p>COUTURIER. — Vous rendez-vous, Comte?</p>
<p>LE MARQUIS. — L'agrément du quart d'heure. Mais représentez-vous ce
postiche au jugement de Pâris.</p>
<p>D'AiGREMONT. — J'ai rêvé cette terrible justice de la confrontation.
L'auteur s'est osé rapprocher de Molière : j'aurais voulu l'attirer à
lire sa pièce en public, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Je veux, parbleu, me donner un peu de cette comédie !
Passez-moi la pièce, mon cher Comte. Messieurs, vous n'avez plus devant
vous le niais bourgeois clérical, Pierre-François Couturier. J'ai
changé, Messieurs. Giboyer m'a prèté son livre manuscrit. Je ne l'ai pas
lu ; l'odeur seule qui s'en exhale m'a révélé un</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Eh bien! mon auteur vous protége vousmèmes. Il met à
couvert de vos déplorables victoires le présent qui vous sauve et
l'avenir qui vous transfigurera.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Mais pas du tout! Quant aux victoires, les cléricaux n'en
peuvent pas remporter, cela vient d'être établi. Quant aux avantages que
leur assurent le présent et l'avenir, le présent ne les sauve pas même
des injures et des diffamations de vos moralistes; l'avenir ne leur
promet rien d'aimable, s'il doit les transfigurer en Giboyers.</p>
<p>COUTURIER. — Quoi ! ce Giboyer, si courageusement entêté de la plus
noble des turlutaines, vous ne le trouvez pas, au fond, plein
d'adorables vertus ?</p>
<p>D'AIGREMONT. — Il est certainement le vertueux de la pièce ; mais enfin,
c'est une franche canaille, et nous ne sommes pas encore habitués...</p>
<p>COUTURIER. — On vous habituera. Tel est justement le grand et saint
travail de la muse démocratique. La démocratie effacera toutes les
souillures, comme elle brisera toutes les chaînes.</p>
<p>LE MARQUIS. — Ah ! puissent les déchainés se précipiter au bain !
L'espérez-vous?</p>
<p>COUTURIER. — Nous en sommes sûrs. D'ailleurs, si Giboyer vous offusque,
vous savez qu'il est réservé pour l'Amérique. On a prévu vos scrupules
et on les a ménagés. Le type c'est Maximilien. N'est-il pas charmant de
tout point, ce petit Giboyer ; n'est-il pas vraiment un lis?</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — A mon tour de dire : Point du tout !</p>
<p><pb/></p>
<p>rurbana frons, il écrasera vosGiboyers. Chrétien sincère, il les domine
de toute la hauteur de son origine et de toute la dignité de ses
croyances ; libre-penseur, pratiquant vos larges maximes, il lui reste
l'avantage de son blason, '— et le petit Giboyer pourra regretter de lui
avoir enlevé Fernande.</p>
<p>COUTURIER. — Ah! fi!</p>
<p>D'AIGREMONT. — Ma foi, mon cher, je ne réponds de rien ! Fernande tient
de la religion de l'avenir, dans laquelle je ne vois aucune ressource
contre les tentations. Est-ce que vos héros et vos héroïnes
démocratiques n'auront jamais que des « turlutaines » trop vertueuses?
La jeune Giboyère est pure, je ne sais pas trop pourquoi ; mais cet
autre lis a aussi du fumier dans ses racines, et beaucoup ! et elle est
curieuse et hardie ! et pour une fille de dix-sept ans, elle a bientôt
fait d'embrasser ' un garçon qui lui va !</p>
<p>COUTURIER. — Il faut qu'elle se compromette pour finir la pièce.</p>
<p>1 Acte IV, scène vi. — Acte Y. scène dernière.</p>
<p>* Acte III, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Monsieur d'Aigremont, vous avez soixante ans ; vous ne vous
y connaissez plus. Prenons un juge plus compétent Que pensez-vous de
Fernande Maréchal, monsieur le Comte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Bravo ! zouave. Qu'en dites-vous, monsieur Gibaugier ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Il était mon parent. Riche, ennuyé, débauché dès sa
jeunesse ; impie par ton, pour imiter les gens de lettres qu'il
nourrissait, admirait et méprisait ; nul au fond, avec des manières. On
le nommait le comte Almaviva. Pendant la Révolution, il négligea de
racheter sa vie passée. Il n'eut point l'honneur de combattre, on ne lui
fit point l'honneur de le guillotiner. Il prit une sorte de bonnet
rouge, cacha</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui cachions pas que nous le trouvions en même temps très-ridicule, et
il en éprouvait une douleur qui. nous vengeait, hélas ! sans le
convertir. Lorsqu'il vit les principes romains dominer enfin dans la
presse religieuse et dans la presse royaliste, les dernières apparences
de la raison parurent s'éteindre en lui. Il mourut assisté de Giboyer,
devenu son commensal, méditant un mémoire pour persuader au pape
d'excommunier Déodat. Il détestait Déodat, qui le mettait décidément à
la porte.</p>
<p>COUTURIER. — Eh ! mais, de tout ce que vous venez de dire, il résulte
que nous n'avons pas si mal touché notre marquis d'Auberive.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Non, le marquis n'est pas démocrate pour cela. Il montre
simplement encore une fois qu'il est le vrai père de Fernande.</p>
<p>LE MARQUIS. — Ah ! parlons de ce dada !</p>
<p>D'AIGREMONT. — Joli métier, mons Gibaugier, que celui de moraliste
dramatique et démocratique !</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pour mari. — Parce que? » Et : « Vous faites de moi « tout ce que vous
voulez. — Ah ! baronne, comme je « vous prendrais au mot si j'avais
seulement soixante « ans. » De l'infection pure !</p>
<p>LE COMTE. — Et la scène du troisième acte, où la baronne s'applique à
enflammer le jeune comte d'Outreville en lui faisant rattacher son
bracelet !.... Et si vous aviez vu le jeu !</p>
<p>LE MARQUIS, — Je l'imagine. Je sais de quoi sont capables les actrices
qui jouent les rôles de dévotes. En général, elles y excellent par le
contre-sens ; mais c'est ce qu'il faut pour enlever le public. Tartufe
avec une mine d'honnête homme dérouterait le parterre. Le comédien
prendrait moitié plus de peine pour n'avoir ni tant de plaisir personnel
ni tant de succès.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Molière voulait qu'on jouât Tartufe en habit laïque ; les
comédiens l'affublent d'un costume demi-ecclésiastique. Ils savent bien
ce qu'ils font.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rieurement, ne se contente pas de savourer sa gloire et rend hommage à
sa vertu. Elle se dit : Je vaux mieux que ces femmes, je suis franche ;
j'ai mon âme sur le visage, moi!... Cela doit se faire très-bien au
ThéâtreFrançais, mais je suis persuadé que cela ne se fait pas très-mal
au théâtre de Périgueux.</p>
<p>LE COMTE. — Entendons-nous, mon oncle. Très-bien pour le parterre, oui.
Un grognement de contentement bestial bruit sans cesse dans cette masse,
éclate en acclamations, se monte jusqu'au délire. C'est curieux et
hideux. On voit là, sur certaines faces, le plus complet épanouissement
de la plus mauvaise bêtise humaine. Au supplice des vierges martyres il
y avait certainement de ces figures ineptes, cruelles et amusées. Mais
que l'actrice représente, même de loin, le personnage qu'elle dit être,
une femme du monde élevé, je le nie.</p>
<p>LE MARQUIS. — Parbleu, où aurait-elle rencontré le modèle ? Il y a plus
que la rivière entre le noble salon de la comtesse Swetchine et le
Théâtre-Français. Les dames du Théâtre-Français étudient les femmes du
faubourg Saint-Germain dans les peintures qu'en font leurs écrivains à
elles, qui ne passent guère les ponts.</p>
<p>LE COMTE. — Elle est indescriptible. Je ne connais point de jeune niais,
même élève de M. de Sainte-Agathe qui se voulût laisser épouser après de
telles manœuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Monsieur le Marquis, parlons sérieusement. Mon auteur a ses
défauts ; mais je ne crois pas qu'on puisse l'accuser d'avoir voulu
outrager la sainte femme dont vous parlez.</p>
<p>LE MARQUIS. — Toute la pièce n'est qu'un outrage! COUTURIER. — Suit.
Mais celui-ci serait trop absurde. Vous savez d'ailleurs qu'il se défend
d'avoir fait des personnalités. Il n'en avoue qu'une. C'est un bon
sentiment, et il faut le croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>catholique du faubourg Saint-Germain. Votre auteur était-il seul à
ignorer cela? Le public a tout de suite prononcé le nom de Mme Swetchine
comme celui de M. Guizot. Pour ce qui regarde M. Guizot, votre auteur en
est bien marri. Il s'épuise en dénégations qui ne relèvent guère le
caractère de son attaque, et qu'il a le crève-cœur de ne point voir
agréer. Pour ce qui regarde Sophie Swetchine, qui est morte, je ne sais
s'il se fait vraiment l'honneur d'éprouver un regret. Il prétend
connaître parfaitement les droits et les devoirs de la comédie. « Elle
doit, dit-il, le respect aux personnes, mais elle a le droit sur les
choses. » Est-il capable de croire que le nom, la qualité et ce que je
puis appeler la fonction distinctive de Sophie Swetchine, sont des
choses, et la personne de Déodat une chose aussi ? Ces défaites
annoncent une âme humiliée, je ne dis pas troublée. Le poëte n'a point
réussi comme il l'avait rêvé ; ses victimes demeurent plus honorées que
lui. Mais l'embarras visible qu'il éprouve les venge sans le justifier.
Il reste l'auteur flagellé par la conscience publique dune grossièreté
mémorable entre toutes celles de la muse moderne, si coutumière du fait.</p>
<p>COUTURIER. — Vous êtes implacable. Je sens en vous l'esprit du funeste
Déodat, qui, dans sa vie heureusement terminée, mais trop longue, fit
tant de mal aux bonnes doctrines par sa rage de les soutenir
intégralement. Voyons, ne m'accordez-vous rien? Reprochezvous aussi à
notre auteur le portrait de Déodat?</p>
<p>LE MARQUIS. — Oh! sur le portrait de Déodat, je suis du sentiment de
Déodat lui-même : il est content.</p>
<p>D'AiGREMONT. — Il n'a pas tort. Comment l'Auteur aurait-il pu mieux le
flatter ? Premièrement, ce nom de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Eh! je le vois trop! Je crois au moins pouvoir assurer que
ce n'est pas fait exprès.</p>
<p>D'AIGREMONT. — C'est pourquoi nul honneur n'en revient au peintre, et il
reste avec le ridicule remords d'avoir manqué une mauvaise action.</p>
<p>COUTURIER. — Oh ! une mauvaise action ! D'AIGREMONT. — Traduire un
particulier sur le théâtre, attaquer son caractère, mettre en doute ses
convictions, le livrer sans défense possible aux jugements d'une foule
incapable de désenvenimer l'injure, j'appelle cela une mauvaise action.</p>
<p>COUTURIER. — Ah çà, monsieur d'Aigremont,</p>
<p>De tous les animaux l'homme a le plus de pente</p>
<p>A se porter dedans l'excès.</p>
<p>L'honneur de Déodat est-il votre turlutaine ?</p>
<p><pb/></p>
<p>de vos outrages, en regardant sa main mutilée et liée.</p>
<p>COUTURIER. — Qu'elle reste ainsi pour l'accroissement de la concorde
civile et religieuse ! Nous jouirons d'un calme charmant, pourvu que «
cet insulteur » ne puisse plus irriter nos seigneurs les journalistes et
les vaudevillistes. Voyez comme ils respectent les croyances
catholiques, depuis que Déodat ne les défend plus.</p>
<p>LE MARQUIS. — « Toutes les représailles sont légi« times contre cet
insulteur. » Ah ! pauvre et imprudent</p>
<p>' M. Laprade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Tarare !</p>
<p>LE MARQuis. — L'on a connu des bœufs qui avaient conservé ce caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Messieurs, il vous échappe des aveux. Remarquez d'abord
comme vous prenez la thèse de l'astuce cléricale, qui fait courir toutes
sortes de mauvais bruits pour polluer l'innocence de notre ouvrage ;
voyez comme vous voulez changer les situations. Vous êtes les
agresseurs, et vous vous posez en victimes. Écoutez là-dessus les
plaintes de l'auteur; elles sont touchantes, quoiqu'en très-petit
français. Car, je l'avoue, ce n'est pas par le français que nous brillons.</p>
<p>LE MARQUIS. — Lisez-nous cela.</p>
<p>LE MARQUIS. — Oh !</p>
<p>COUTURIER. — Quoi, oh?</p>
<p>LE MARQUIS. — Feindre de croire!</p>
<p>« que j'attaque les gouvernements tombés? »</p>
<p>D'AIGREMONT. — Ah ! noirceur cléricale !</p>
<p>COUTURIER. — Je continue : « Certes, c'est une tactique « adroite de
susciter contre moi un sentiment chevale-</p>
<p>« resque qui a un écho dans tous les cœurs hon« nêtes... »</p>
<p>LE MARQUIS. — Hum !</p>
<p>COUTURIER. — Je continue : « Mais où sont-ils les</p>
<p>LE MARQUIS. — Vous improvisez.</p>
<p>COUTURIER. — Je lis : « A toutes les tribunes (sic). &lt;( Ils sont en
train d'escalader le char de triomphe. Et « quand j'ose, moi chétif, les
tirer par la jambe... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. — Cela fait image.</p>
<p>COUTURIER. — « Ils se retournent en criant : Respect</p>
<p>« aux vaincus ! En vérité, c'est trop plaisant. »</p>
<p>D'AIGREMONT. — Moi, je trouve cela trop triste. Après cette protestation
et ce prosternement, on ne peut « feindre de croire » que l'auteur soit
dans la moindre disposition de soutenir le combat contre n'importe quel
adversaire en mesure de parler. Il s'est permis de les I( tirer par la
jambe, » mais pour rire ! Le seul adversaire qu'il attaque sérieusement
c'est Déodat, enterré. — Ensuite ?</p>
<p>CouTURlEB. — Ensuite, remarquez un côté touchant du vieux Auberive, et
l'hommage indirect qui est rendu il l'aristocratie. Le marquis semble un
scélérat achevé. Il est sceptique, insolent, cynique : mais il a une
turlutaine délicieuse, l'amour paternel ! Il aime sa fille, Fernande
Maréchal, et tout ce qu'il fait n'est au fond que pour lui léguer
honnêtement son bien. Fernande, quoi que vous en disiez, est charmante,
ce qui prouve encore la largeur de nos sentiments. Si dans la personne
du comte d'Outreville, nous abimons les enfants légitimes de
l'aristocratie, dans la personne angélique de Fernande, nous relevons
ses bâtards. Hé ! messieurs, nous ne sommes pas si difficiles ! Une
origine un peu irrégulière, une éducation purgée de tout préjugé
chrétien, nous n'exigeons pas davantage, et nous reconnaissons qu'on
peut n'ètre plus idiot quoique fils des Croisés. Faites attention que
par son mariage avec le fils de Giboyer, la fille du marquis d'Auberive
entre pleinement dans la démocratie : ainsi le vieil aristocrate devient
le grand-père du type démocratique intégral et pur qui naîtra de cette
union fortunée. La vraie démocratie sera donc la</p>
<p><pb/></p>
<p>petite-fille légitime du marquis d'Auberive et de Giboyer.</p>
<p>LE MARQUIS. — Deux fumiers pour engraisser ce lis. Qu'il sera beau !
C'est la vraie mystique de la démocratie, que je me proposais de vous
déduire ; ma besogne est faite. Achevez de venger votre auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Par modestie... Le grand Corneille croyait le publi.c
meilleur juge que lui-même, et il disait : La pièce rapporte de
l'argent, parce qu'elle est bonne.</p>
<p>COUTURIER. — On a cela de commun avec le grand Corneille... en changeant
un peu; et l'on dit : La pièce est bonne, parce qu'elle rapporte de
l'argent.</p>
<p>LE MARQUIS. — Esprit de 89.</p>
<p>COUTURIER. — C'est le vrai. Il règne, il rend !</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Que dites-vous encore, que la pioce n'a ni queue ni tête,
que l'auteur même n'a su quel nom lui donner ?</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Elle sera vaincue, pourtant, et par</p>
<p>Giboyer.</p>
<p>D'AiGREMONT. — Oui, peut-être, mais avec sa mainforte d'argousins
séditieux, pas avec son livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Alors, anti-social, est l'expression qui conviendrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Non, vraiment ; et tout serait fort clair, si la préface
n'avait rien expliqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui, le gredin, la foule vous veut voir non tels que vous ètes, mais
tels qu'on vous dépeint pour son plaisir. Les masques deviennent les
vrais visages, Giboyer monte au Capitole, et, — permettez-moi le style
de l'avenir, — vous êtes rasés !</p>
<p>D'AIGREMONT. — J'en ai peur.</p>
<p>LE COMTE. — Oh! pour cela...</p>
<p>COUTURIER. — Rasés ! vous dis-je... J'ai eu depuis un mois la fortune de
voir travailler Giboyer sur différents théâtres ; j'ai senti le souffle
de la bête : elle est grande, elle est puissante, et les remparts
qu'elle menace ne sont défendus que par ses soldats. Dans une discussion
sur un pareil sujet, l'on peut emprunter des mots ; j'en emprunte un à
Voltaire : Encore quelques années, et le principe ancien verra beau jeu !</p>
<p>LE COMTE. — Mon oncle, êtes-vous de cet avis? ne pourrons-nous pas
combattre ?</p>
<p>LE COMTE. — Quelle honte !</p>
<p>LE COMTE. — Mais c'est la tyrannie la plus insupportable !...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Oh! la plus insupportable!... En fait de tyrannie, qui
donc peut se flatter de savoir ce que le genre- humain ne supporterait
pas? Cette plus insupportable tyrannie ne sera que l'organisation de la
liberté selon le principe moderne, telle que le monde en jouissait avant
l'avénement du principe ancien qu'il s'agit d'expulser. On brouille un
peu les choses et les noms pour le service de la démocratie ! Le droit
divin, que ce savant Giboyer qualifie principe ancien, est d'une
application sociale récente : il n'a pas quinze siècles d'exercice.
Jusqu'au moment où il fut implanté par le christianisme, l'histoire
n'est pleine que des faits et gestes du droit humain, droit absolu de
l'homme sur l'homme. Ce droit avait organisé parfaitement la merveille
où nous tendons : la démocratie couronnée.</p>
<p>D'AIGREMONT. — C'était Néron.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. — Mais la liberté?</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Si elle en trouve ! Les catacombes de la Société moderne
sont des égoûts éclairés au gaz.</p>
<p>LE MARQUIS. — Eh bien ! la liberté conservera toujours son dernier asile
: l'échafaud.</p>
<p>LE COMTE. — Messieurs, quelque chose en tout ceci n'est pas clair pour
moi. Je vois très-bien que le principe. Giboyer sacrifie la liberté,
mais je me demande comment il sauve l'égalité. De qui l'esclave est-il
l'égal? d'un esclave comme lui. Est-ce qu'égalité est synonyme d'esclavage?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. — C'est ce qui me semble.</p>
<p>' LE MARQUIS. — Que répond Giboyer père?</p>
<p>D'AIGREMONT. — Parfaitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — S'il disait tout cela, il allongerait trop la scène.
D'ailleurs, il doit s'arranger pour être battu. Voulez-vous qu'il soit
plus savant que son père? Ce serait immoral. Contentez-vous qu'il soit
plus honnête.</p>
<p>LE COMTE. — Néanmoins, cette nécessité et cette beauté de la foi le
frappent si vivement qu'il s'écrie : — « Eh bien ! mettons que je suis
légitimiste. »</p>
<p>LE COMTE. —Désespéré, Giboyer avoue son étonnante infamie, et comment il
fait des discours, non-seulement pour prouver ce qu'il ne croit pas,
mais pour combattre ce qu'il croit et vilipender ce qu'il adore : — «
J'ai désho« noré en ma personne un soldat de la vérité, je ne suis «
plus digne de la servir... »</p>
<p>LE MARQUIS. — En conséquence, je continue de la trahir...</p>
<p>LE COMTE, lisant. — « Mais je lui dois un remplaçant,</p>
<p>« et je me suis promis que ce serait toi. »</p>
<p>LE MARQUIS. — Et, par ce moyen, je me réhabilite en</p>
<p><pb/></p>
<p>trahissant aussi ceux que je sers par trahison... Il est auguste ! -</p>
<p>LE MARQUIS. — Bourdaloue !</p>
<p>LE COMTE. — Le jeune Giboyer objecte que l'humanité « peut se tromper de
route. » Il pourrait ajouter que l'humanité n'est pas une machine
absolument sourde, et que, si elle est une machine, elle est gouvernée
par des êtres intelligents et libres. Mais le grand Giboyer, abusant de
ses moyens, écrase le petit d'une seconde maxime, encore plus
triomphante : « Les fleuves ne se « trompent pas, et ils submergent les
fous qui veulent « les arrêter. »</p>
<p>D'AIGREMONT. — Turlupin !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — En somme, les objectious.du petit drôle sont insolubles.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Mais il ne tient pas.</p>
<p>LE COMTE. — Ce n'est pas la faute de son père 1 Giboyer lui fait une
réponse en deux parties, que je trouve deux fois. impayable. Première
partie : « Nous n'avons « rien ? Et où as-tu vu dans l'histoire qu'une
société en « ait remplacé une autre sans apporter au monde un « dogme
supérieur?» Ainsi Giboyer va nous servir quelque chose de supérieur au
dogme chrétien, définitivement écarté. Seconde partie : « L'antiquité
n'admet« tait l'égalité ni devant la loi humaine ni devant la loi «
divine ; le moyen âge l'a proclamée au ciel, 89 l'a pro« clamée sur la
terre. » Ainsi le dogme supérieur de la société qui vient remplacer la
vieille société basée sur le dogme chrétien, c'est le dogme chrétien de
l'égalité ! N'est-ce pas se moquer du public ?</p>
<p>COUTURIER. — L'égalité veut que Bourdaloue devienne identique à
Turlupin. Vous vous y ferez. A l'heure .qu'il est, prenez plutôt soin de
discerner les idées ; ne confondez point où l'on distingue. L'égalité du
moyen âge et l'égalité de 89 ne sont nullement la mème chose.</p>
<p>COUTURIER. — A lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — L'argument paraît assez plausible ; mais vous oubliez que
l'égalité « qui n'est pas un niveau, » sera sauvée par la « hiérarchie. JJ</p>
<p>LE COMTE. — Oui, Giboyer déclare que l'égalité sera l'application du
principe : A chacun selon ses œuvres, le-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQuis. — Le fait est qu'elles se sont contentées d'y porter le pied.</p>
<p>COUTURIER. — Vous êtes curieux, jeune homme. Mais enfin, puisque vous
avez sondé les profondeurs de la comédie sociale, j'essaierai de vous
répondre. Dites-moi</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement, — si vous le savez, — quelles sont les « parties provisoires
de l'édifice? » Je n'entends pas bien cela.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Ce serait inique. Aussi voyons-nous la comédie sociale,
prophète île la justice future, faire tomber tous les héritages sur le
petit-fils de Giboyer.</p>
<p>LE COMTE. — Très-bien ; mais cela nous rejette dans l'aristocratie. Le
petit-fils de Giboyer sera grand seigneur comme sous l'ancien régime,
pour s'ètre donné la peine de naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>penser que l'auteur n'a pas lu le livre de Giboyer, ou que Giboyer n'est
pas complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Eh bien, ce programme ne vous semblet-il pas parfait, en
ajoutant la grande liberté morale qui résultera de la théologie
démocratique?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Sous la Commune on y est venu. Rochefort a établi qu'il ne pouvait pas
être permis de gagner plus de 3 fr. par jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. — Quelles effroyables chimères ! D'AIGREMONT. — Ce ne sont pas
des chimères : nous touchons la réalité.</p>
<p>LE MARQUIS. — Il y a une chose trop certaine : ce que les tètes les plus
malsaines proposaient de plus fou, nous l'avons vu prendre un corps et
opprimer en peu d'années la raison publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>pur, se voyant aimé de Fernande, s'écrie gentiment : Vive le bon Dieu !
Il le dit comme il dirait autre chose, sans vouloir être grossier et
sans prétendre étonner personne. C'est le langage tranquille de la
victoire. Giboyer prend ingénument le contre-pied du christianisme. Si
vous voulez vous faire idée de la civilisation giboyère, partez de là.</p>
<p><pb/></p>
<p>la mode antique, et c'est ce qui en fait la nouveauté. Tout le monde
n'est pas capable de reconnaître au premier coup d'œil des visages que
l'on a perdus de vue depuis quinze et dix-huit cents ans. Aujourd'hui la
liberté païenne et l'égalité césarienne se présentent avec un air de
fraîcheur.</p>
<p>COUTURIER. — Que faut-il de plus ?</p>
<p>LE COMTE. — Non, nous n'y tomberons pas ; non ! L'ancre de la croix nous
sauvera de nouveau; nous</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Je le désire. Les révoltés ne seront pas nombreux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQIDS. -Ajoutez que, même réduit en servitude et dans une totale
impuissance, l'indépendance philosophique ne l'abandonne pas : d'une
part, elle l'affranchit de cette importune loi de Dieu qui lui commande
de respecter ses maîtres, de leur pardonner et de prier pour eux ; de
l'autre, elle lui donne le droit précieux de haïr, de maudire et de se
venger.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Est-ce votre sentiment, M. 'Gibaugier? COUTURIER. —
Écoutez, j'ai fait de mon mieux ressortir le sens démocratique et social
de l'œuvre ; je n'ai pas pris l'engagement de vous consoler. A présent,
je donne ma démission d'avocat d'office. Mais, vous, monsieur le
Marquis, vous aviez promis de nous montrer je ne sais quoi d'admirable
dans cette production de l'esprit courant. Le moment est venu.</p>
<p><pb/></p>
<p>claire des pins. La beauté du lieu ne vous est pas inconnue : vous vous
souvenez de ces rochers, de cette mer, de cette solitude aux portes de
la ville. Un chalet, mais en marbre ; une terrasse de château, la
Méditerranée sous les yeux, des collines au loin ; deux horizons, l'un
de pointes noires découpées sur l'azur, l'autre de vagues bleues
doucement remuées dans une brume d'or.</p>
<p>LE COMTE. — J'y ai passé au mois de décembre; c'était délicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Giboyer ne s'en doute point.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Je le crois ; et je crois même que cela</p>
<p><pb/></p>
<p>se consommerait assez vite, vu l'abondance et la vigueur des éléments de
destruction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER. — Je vous remercie, monsieur le Marquis, de cette philosophie
de l'histoire. Ce n'est pas celle que m'enseigne la Revue des
Deux-Mondes. — Les gens de M. Buloz ne croient pas avoir autant que vous
besoin du Christ. Ils pensent, en moyenne, qu'ils pourront tout arranger
sans Lui. M. Buloz a ses points de vue, vous avez bien le droit d'avoir
le vôtre... A présent, je demande les mérites de Giboyer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>démocratique, et des supériorités encore éclatantes de la société
chrétienne, même dans l'état de décadence où elle est tombée. Je sais
trop que cette démonstration sera inutile pour le gros public, et qu'il
ne la comprendra pas, que tant d'aveux incroyables ne lui ouvriront pas
les yeux. Couturier nous l'a très-bien dit : la foule en est là, de ne
vouloir plus voir les choses que dans ce faux et cet absurde où les
courtisans de la démocratie prennent soin de les lui montrer, pour
caresser sa jalousie. N'importe, la démonstration est parfaite pour moi,
pour nous; et je crois qu'il y a encore quelques âmes fières qu'elle
éclairera et qu'elle fortifiera contre la violence du torrent démocratique.</p>
<p>D'AIGREMONT. — L'espérez-vous vraiment ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'AIGREMONT. — Hélas ! j'en doute.</p>
<p>LE MARQUIS. — J'augure mieux du monde. Il s'y fait des choses que je
vois et dont j'ai horreur. Néanmoins, je n'y signale pas le caractère
suprême et décisif de la mort, l'inertie du bien. Après tout, l'époque a
de la vie, et cette lutte que la comédie n'a pas su montrer, elle existe.</p>
<p>D'AIGREMONT. — Je ne sais pas. Je doute que nous fassions, une brillante
figure dans l'histoire. Les entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Expression de M. Guizot, lui-même avorté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUTURIER :</p>
<p>Nous ne mourrons pas seuls, et quelqu'un nous suivra.</p>
<p>MAXIMILIEN, ivre. — Monsieur le Marquis, ça y est. LE MARQUIS. —
Comment, ça y est?</p>
<p>MAxIMILIEN. — Eh bien, ça y est sur la table. C'est servi, quoi 1</p>
<p>LE COMTE. — Il est ivre.</p>
<p>LE MARQUIS. — Maximilien, vous avez vu le père Giboyer aujourd'hui? —</p>
<p>MAXIMILIEN. — Puisqu'il est mon père !... Je n'en suis pas cause, moi...
Il faut bien que je voie mon père, qui dit qu'il m'a donné mon éducation.</p>
<p>LE MARQuis. — Je vous ai commandé, toutes les fois que vous auriez vu le
père Giboyer, d'aller vous coucher, et de ne paraître devant moi que le
lendemain.</p>
<p>MAXiMiLŒN. — Et mon service? Il faut bien que je le fasse 1 Je ne veux
pas voler mes gages, moi !...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS. — Vous le voyez, messieurs, partout les principes anciens.
Oh! Giboyer n'en a pas fini! (A Maximilien.) Allez vous coucher. Et
nous, messieurs, allons dîner. (Ils sortent.)</p>
<p>MAXIMILIEN, seul. — Ganachesj... — Néanmoins, que mon soi-disant père
est un indiscret. Il me fait boire le soir; ça m'expose... Et c'est
encore moi qui paye !... — Je ne trouve pas que ça soit bien.</p>
<p>LA QUEUE DE GIBOYER.</p>
<p>(Épilogue de la septième édition.)</p>
<p>Les journaux il y a vingt-cinq ans et aujourd'hui. — Le sacerdoce de la
Presse! — Les chroniqueurs. — Le littérateur Férat et l'éditeur • Dentu.
— Douleur immense du littérateur Férat. — M. Francisque Sarcey. —
Inconsolable chagrin de M. Sarcey. — Les sous-Sarcey. — L'éloquent Racot
— Le Temps. — Le philosophe Schérer. — Souvenirs et regrets de M.
Ulbach. — Du choix des amis. — M. le rédacteur en chef Nefftzer. —
Propos de Thersite. — Éclaircissement sur les Comédiens et sur la
Démocratie. — Les Idées « sagement libérales. » — Refus d'invitation.</p>
<p>Les journaux se gâtent! Je les ai connus moins misérables. Tout journal,
autrefois, avait au moins une Tête pour conduire la rédaction, et une
Main pour la net-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce temps-là, les journalistes osaient encore parler du « sacerdoce de la
presse. » Emphase ridicule, mais qui témoignait pourtant du sentiment
que la profession leur inspirait. En majorité, c'étaient des gens qui ne
se méprisaient point. Je doute qu'aujourd'hui beaucoup d'entre eux, dans
l'intime de leur conscience, se flattent ou se proposent d'exercer un
sacerdoce. En tout cas, ils ont hardiment changé de dieux, et de
fonctions auprès de leurs dieux. Combien, qui faisaient office de
prêtres devant l'idole de la liberté, sont maintenant, pour me servir
d'un mot qu'ils aiment, petits sacristains ou moins encore au fond de
quelque temple du pouvoir !</p>
<p>Dans cette cléricature abaissée, les bouffons abondent. Chaque journal
entretient, sous le titre de chroniqueur, un employé aux bagatelles de
la porte, qui est devenu le personnage important de la rédaction. Ces
plaisants sont la plupart d'une ignorance hardie. Ils forment la partie
la plus inférieure et la plus agissante de ce grand demi-monde politique
et littéraire qu'on appelle la presse. Ils m'insultent beaucoup, par
l'unique raison que j'ai été quasi de tout temps très-insulté. Mon nom a
pour eux la valeur d'une phrase toute façonnée, comme tartufe ou
jésuite. J'aurais de quoi bâtir et doter un monastère s'ils me payaient
le décime sur ce que je leur ai fait gagner depuis quinze ans. Dans
cette guerre se sont distingués Gaboriau, Pèlerin, Férat et d'autres.</p>
<p>Je parlerai de Férat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour déranger ainsi le libraire Dentu, je serais obligé de me
déranger moi-même beaucoup ! J aime mieux supporter le tort que me fait
le littérateur Férat,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais dire ce qui lui manque. J'ai l'avantage,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les critiques ont esquivé ce point capital plus complètement que ceux
qui n'ont rien dit de mon ouvrage. Les silencieux, du moins, ne
prétendent pas que je me sois donné le tort d'écrire un demi-volume sans
toucher aux doctrines qui intéressent le présent et l'avenir de la
société ; les parlants le laissent supposer, ou même articulent
hardiment que j'ai commis cet oubli.</p>
<p>Ainsi fait M. Sarcey, dans l'Opinion nationale de M. Guéroult, l'un des
bons apôtres de la démocratie.</p>
<p>Je lis le critique Sarcey partout où je le découvre, comme l'écrivain le
plus capable de me donner l'exact niveau intellectuel et littéraire de
la presse démocratique. Il s'en réjouit, dit-il. Et moi je suis enchanté
de lui pouvoir faire ce plaisir. Je pense que nous nous agréerons ainsi
mutuellement l'un l'autre fort longtemps, car M. Sarcey ne changera pas.
Il est au comble et dans la perfection de ses moyens, avec le précieux
avantage de ne pouvoir décroitre.</p>
<p>Et pourtant M. Sarcey n'est pas complétement heureux !</p>
<p>Dans ce temps-là, — c'était avant Giboyer, — ayant lu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Michelet, où il est dit que toute femme est un autel.</p>
<p>Je nomme M. Racot, parce qu'il aspire au sublime. Je vois en lui un de
ces personnages dignes d'égards, qui ne seraient pas fâchés de se
présenter dans le monde avec un habit propre.</p>
<p>Voici mes torts exposés par M. Racot :</p>
<p>Ce qui enflamme ainsi M. Racot, je ne le sais pas bien, et je ne
voudrais pas jurer qu'il le sait lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai donc contristé M. Racot, mais j'ai réjoui M. Ulbach, rédacteur du
Temps. Auparavant que d'en conter l'histoire, il faut que je dise un mot
de ce Temps. C'est un journal libéral et démocrate, où plus d'un trait
me rappelle la noble physionomie du Progrès de Férat.</p>
<p>Il semble que M. Nefftzer, tout en jouissant de l'existence, devrait se
rappeler cela, lorsqu'il est question de l' Univers ou de moi dans son
journal, et que ce souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p>devrait lui conseiller quelque retenue. Mais tout au contraire, le
Temps, lorsqu'il en trouve l'occasion, m'insulte avec plus de fiel et de
frénésie que ne font les autres. On dirait que c'est une des fins pour
lesquelles il a été créé et mis au monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le philosophe Schérer me damnerait s'il pouvait le faire un peu
décemment. A défaut de l'enfer, qu'il a supprimé, et qui dès lors ne
peut s'ouvrir pour « le « produit le plus affreux de la civilisation
moderne, » il me garrotte dans la géhenne de l'immortalité réservée à
ses écrits.</p>
<p>Hélas ! que pensera-t-elle de moi cette postérité qui lira Gaboriau,
Férat, Racot, Sarcey, Schérer ? — Et il y a encore M. Ulbach !</p>
<p>M. Ulbach entre en matière sur le Fond de Giboyer en se rappelant, non
sans complaisance, qu'il a beaucoup « collaboré au Dictionnaire
d'épithètes pour définir la « foi enragée de M. Veuillot, cet
inquisiteur rabelai« sien. » Une fois il m'a appelé « ivrogne d'eau
bénite. » On ne l'a pas assez su ! Il y a bien du Sarcey dans M. Ulbach.
Il y a aussi du Férat. C'est avec l'accent attristé de Férat qu'il
ajoute que « ces duretés légitimes « n'eurent pas la chance de
décourager M. Yeuillot. » Bien plus, le découragement qui ne m'a pas
atteint, M. Ulbach le ressent lui-même. Il ne veut plus, dit-il, me
parler dans mon style. Et je dois avouer qu'en effet il en prend un autre.</p>
<p>« particuliers qui s'étaient avancés pour me défendre</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avenir de la liberté sous le règne de la démocratie giboyère, tel est
l'objet de mon ouvrage. Voici comment M. Ulbach en fait l'analyse et la
réfutation :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas besoin de reproduire ici mon texte pour montrer tout ce que
ce paragraphe révèle ou d'impuissance contre les idées ou de volonté
formée de donner le change au lecteur. Je prie seulement que l'on relise
les passages si singulièrement traduits : La liberté est une nouveauté
chrétienne, et celui qui commence ainsi : Le christianisme seul nous
tient debout par sa perpétuelle répudiation de la mollesse et de
l'esclavage. L'on prononcera si cela veut dire que les catholiques'
tueront les libres penseurs.</p>
<p>Dans un autre endroit, M. Ulbach, s'abandonnant aux mouvements impétueux
de son esprit, enfante ces plaisanteries peu nouvelles : « On brûle, on
étouffe, on - « assomme les hérétiques, on ne prend pas la peine de «
leur répondre. » En vérité, ils sont, lui et les siens, d'une espèce qui
excelle dans l'art de répondre !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Comédiens, dit-on, ne sont pas en dehors de la société ni ennemis de
l'ordre et de la religion. « Au « Théâtre-Français, parmi les
sociétaires, l'on connaît « des gens instruits, spirituels, de bonne
compagnie et « de bonnes mœurs. » Soit ! Avec cela, ces patriciens
jouent Giboyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je doute qu'il soit jamais possible de mettre les comédiens sur le même
pied que tout le monde ; cependant, s'il y a une puissance capable de
faire ce prodige, c'est la Démocratie. Elle installera le comédien sur
les débris de la civilisation chrétienne, comme elle y établira le
César, par des moyens semblables, avec les mêmes avantages pour le genre
humain.</p>
<p>Si l'on me dit qu'il y a une autre démocratie, je crois que l'on s'abuse
; en tout cas, je ne la connais point, ou, pour mieux dire, je ne la
vois et ne l'ai connue que dans l'histoire. Elle est née le jour de la
Cène eucharistique, lorsque le Fils unique de Dieu appela les hommes à</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ainsi, dans l'Église comme dans l'État, on peut remarquer nonseulement
l'ambition servile des hommes, mais encore l insuffisance des lois! Je
n'ai pas besoin de dire combien je déteste ces façons e parler «
sagement libérales. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« notre âme et depuis longtemps aux récentes douleurs « de M. Veuillot,
et nous estimons assez sa conversion « pour ne plus regretter le long
silence qui en a été « l'occasion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu merci, cette honte ne pèse point sur moi. Des hommes que je croyais
plus fiers l'ont subie ; elle m'a été offerte, j'ai payé cher mon refus.
Je crois bien que si j'avais voulu, contre ma raison et contre ma
conscience, revêtir les couleurs « sagement libérales, » M. Schérer ne
verrait point en moi « ce que notre civi« lisation, avec tous ses vices,
a produit de plus affreux. » Mais quoi, je n'aurais pas non plus en
moi-même la tranquillité que j'y sens. Et, après tout, ni M. Schérer, ni
M. Nefftzer, ni même M. Ulbach, ni Férat, ni Gaboriau, ni Sarcey, ni
enfin Giboyer, ne peuvent empêcher un honnête homme de dormir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAVAUX SCIENTIFIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>DU CLERGÉ FRANÇAIS.</p>
<p>10 avril 1862.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Schérer a donné un recueil d'articles, très-vanté de</p>
<p><pb/></p>
<p>« notre civilisation avec tous ses vices a produit de plus « affreux. »
Simplement, je le trouve suisse, et je le crois sot.</p>
<p>Il pourra se franciser. S'il étudie bien M. SainteBeuve, sans se gonfler
des éloges que ce périlleux maître lui lâchera ; s'il triomphe d'une
pente forte vers un certain philosophisme qui mène droit aux conceptions
de M. Havin, alors il finira par ourdir proprement son cocon de soie
moyenne, et il deviendra le Renan des petits lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui n'admirerait ici le privilége des naïves croyances? C est bien le
cas de dire qu'il y a des grâces d'état. Rien au monde, semble-t-il, ne
devrait plus consterner le croyant que le vide qui se fait dans
l'Eglise, et ce vide M. Veuillot n'a pas même l'air de le soupçonner.
Les arts, la littérature, le savoir ont aban donné le sanctuaire. Le
clergé français, pour ne parler que de no tre pays, ne joue pas le plus
petit rôle dans la politique ou -dans es</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>S'il y a une nouvelle critique, comme dit M. Schérer, la sienne, certes,
n'est pas de ce bord ! Depuis vingt ans, j'ai lu au moins une fois
chaque jour la tirade qu'on vient d'entendre. Rien n'est plus en faveur
sur l'échelle</p>
<p>Mondes, et qui descend du Journal des Débats au Charivari. M. Quinet ou
M. Michelet en est l'inventeur. Sous</p>
<p>Louis-Philippe, l'un et l'autre, entourés d'un chœur nombreux,
chantaient l'insuffisance, l'ignorance , la nullité, la mort du clergé
catholique. M. Quinet y use les restes d'une voix qui n'eut jamais rien
d'entier ;</p>
<p>M. Michelet s'y essouffle, en battant ses entrechats galants. Ils
ajoutent que le dogme aussi est mort, comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'étonne un peu, du reste, que l'on reproche au Clergé français de ne
pas jouer « le plus petit rôle dans « la politique. » Là-dessus, M.
Schérer n'est pas moins instruit que moi, et son ignorance affectée n'a
nul besoin des longs éclaircissements que je ne pourrais d'ailleurs
donner ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montalembert et la bonne volonté de quelques autres, les laïques
n'auraient rien fait sans l'intervention et la direction de
l',Episcopat. Les Évêques maintinrent dans l'union des efforts qui se
seraient promptement divisés, ils leur donnèrent une sanction
nécessaire, ils portèrent les grands coups, ils se tinrent prêts à
profiter du succès. M. de Montalembert fut le héros de cette campagne,
plus savant, plus éclatant et plus libéral que tous ses adversaires,
sans en excepter un seul ; il n'y avait pas en lui malheureusement, les
qualités d'un général ; il prenait le soin de nous en convaincre, avec
une assiduité triomphante. Le véritable général des catholiques, c'était
un évêque, Mgr Parisis, actuellement évêque d'Arras. On a beaucoup parlé
de « concilier le « progrès et la religion » : nulle part, les termes du
contrat n'ont été posés avec autant de clarté, d'équité et de sincérité,
que dans les écrits de Mgr Parisis. M. Schérer dira qu'il ne les connaît
pas, et il étalera de beaux dédains pour ces œuvres d'un publiciste que
n'a pas même nommé le dictionnaire Vapereau. Mais ce n'est pas tout ce
que M. Schérer ne connaît pas, et ses beaux dédains n'ôtent la vie à
rien de ce qui existe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>copat français peut soutenir la lutte contre n'importe qui. Si l'on
objecte que le camp profane se distingue par plus de souplesse et de
variété, que pas un évêque ne saurait, comme tel grand-prêtre de la
pensée moderne, passer de Platon aux dames de la Fronde, et qu'on
chercherait en vain dans tout l'Épiscopat un tragique comme M. Ponsard,
un moraliste comme M. Scribe, un exégète comme M. Renan, concedo.</p>
<p>IV</p>
<p>Voyons maintenant le clergé secondaire, c'est la grande œuvre des évèques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« a-t-il parmi nos prêtres un orientaliste, un helléniste, oe un savant
qui ait - étudié l'histoire des religions, « l'histoire même de sa
religion ? On a beau regarder « du côté de l'autel, on n'aperçoit pas un
nom qui perce, « pas un nom qui compte. »</p>
<p>Examinons cela un peu en détail ; mais avant de venir au grec et à
l'hébreu, touchons un mot du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Arrivons au grec.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La conclusion de cette histoire, un peu longue et un peu triste
peut-être, assez amusante cependant, c'est qu'il ne serait pas bien
scandaleux que le Clergé ne fût pas helléniste, puisque la science
profane elle-même ne l'est pas. Remarquons que c'est le métier de la
science profane de savoir le grec, et non pas celui du Clergé.</p>
<p>Mais le grec est une des langues sacrées, et malgré les langueurs et les
méthodes de la science profane, le Clergé n'a pas laissé de cultiver le
grec. Il n'en fait point étalage, c'est vrai. Il ignore cet art
merveilleux des savants de profession qui, dès qu'ils ont pour trois
sous d'une chose, en vendent tout de suite pour six francs. Néanmoins,
ce n'est pas rareté de rencontrer dans un petit séminaire, mème dans un
humble presbytère de village, sous une soutane rapiécée, plus de vrai
grec que n'en renferment les plis fastueux de la robe laïque. Je
connais, non loin de Paris, un bon vieux chanoine, qui tient dans ses
tiroirs, sans en faire grand cas, toute l'Iliade en vers latins et toute
l'Enéide en vers grecs. Il a fait ces deux traductions en se promenant
le matin sur les remparts de sa petite ville, ou en revenant de visiter
ses malades ; il n'a pas demandé de récompense pour cela; il ne se vante
pas même de savoir le grec. S'il était professeur, on le citerait et il
se citerait. Une autre fois, dans un village, j'ai vu un curé, fort
simple et même négligé en sa tenue champêtre.,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui prenait sa récréation accoutumée du matin en lisant saint Jean
Chrysostome. — Vous arrivez bien, me dit-il; écoutez ceci ! Il me
traduisit, comme s'il lisait son journal, l'exhortation au peuple
d'Antioche que j'ai citée plus haut, et je l'écrivis sous sa dictée,
prévoyant que je trouverais quelque bonne occasion de la placer.</p>
<p><pb/></p>
<p>passer en français les déclamations d'un Chrysostome ou les rêveries
d'un Aréopagite, « quels noms ! quelle « tristesse ! quelle froide
dévotion et peut-être quelle « scolastique! » disent ceux qui ne les ont
jamais lus.</p>
<p><pb/></p>
<p>neuse et de la plus convaincante dissertation sur la valeur historique
du manuscrit grec intitulé Philosophumena, découvert et publié il y a
quelques années. M. l'abbé Cruice, alors directeur de l'école des
Carmes, en a donné une traduction latine et un commentaire qui ont
terminé la polémique dont ce document était l'objetl. Je m'arrête ; je
pense que maintenant la bonne foi de M. Schérer, suffisamment éclairée,
ne refuse plus si complètement au Clergé la gloire d'avoir des
hellénistes. Il en a vraiment quelques-uns, et qui vraiment en valent
d'autres 1</p>
<p>Mais le Clergé a-t-il un orientaliste ? M. Schérer n'en demande qu'un :
voyons si nous le trouverons.</p>
<p>VI.</p>
<p>La gloire laïque et profane de l'orientalisme, aujourd'hui, c'est M.
Renan, membre de l'Institut, professeur de langues hébraïque, chaldaïque
et syriaque. Jusqu'ici, ce que les travaux de M. Renan sur l'hébreu ont
particulièrement prouvé, c'est qu'il pratique le haut allemand. M.
Frank, juif, conteste sa grammaire et son érudition biblique ; M.
Benlœu, protestant, conteste son sens scientifique; M. Crellier,
catholique, conteste sa grammaire hébraïque, son érudition biblique, son
sens scientifique et sa bonne foi. M. Drach, ancien rabbin, d'une
science, d'une probité et d'une bienveillance</p>
<p>1 Philosophumena, sive Haeresium omnium confutatio, opus Origeni
adscriptum e codice paricino producto recensuit, latine vertit, notis
variorum suisque instruxit, prologomenis et indicibus auxit Patr\cius
Cruce. Imp. Imperiale. Paris, 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point d'hébraïsants et d'orientalistes dans l'Église qui aient
eu de ces idées de génie. Ils savent l'hébreu et les langues orientales,
c'est ce qui leur ôte le plumet scientifique. M. Schérer ignore leurs
noms. Je lui en citerai quelques-uns, exclusivement français et prêtres.
J'allongerais trop la liste si je pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>sais la frontière et si je m'arrêtais aux travaux des laïques.</p>
<p>Le professeur d'Écriture sainte au séminaire de Digne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je peux citer ici l'infortuné abbé Chiarini, mort si jeune en soignant
les cholériques. Il était italien, mais c'est en français qu'il a écrit
et publié son beau travail sur le Thalmud. Les juifs ont fait
disparaître ce livre précieux. Les juifs n'aiment pas « ce qui vient du
côté de l'autel, » et empêchent les sociniens de le voir.</p>
<p>M. l'abbé Bertrand, longtemps curé d'Herblay, dans le diocèse de
Versailles, aujourd'hui chanoine de la</p>
<p><pb/></p>
<p>cathédrale, a publié l' Histoire du règne des Pandaras dans
l'Hindoustan, éditée par la Société asiatique, une Étude sur le 18e
chapitre du Livre de Job, une Chrestomathie hindoustani, et enfin, un
Dictionnaire universel et comparatif de toutes les religions du monde.</p>
<p>M. l'abbé Vandrival, chanoine d'Arras, philologue et archéologue, a
donné et multiplié des travaux estimés sur l'hébreu et sur les
hiéroglyphes ; on lui doit une grammaire comparée des langues bibliques.</p>
<p><pb/></p>
<p>sionnaires de Jésus-Christ. Ces missionnaires leur apportent ce que
toute la science humaine ne peut se flatter de donner, la vérité qui
sauve les âmes. Le clergé catholique est voyageur. Sans doute, il ne
voyage pas précisément pour la littérature, pour la science et pour le
commerce ; néanmoins la littérature, la science et le commerce ne
laissent pas de profiter de ses voyages. Ce que l'on sait de la Chine,
on le sait par les missionnaires. Il y a quelques années, deux
missionnaires français, MM. Hue et Gabet, lazaristes, ont visité une
grande partie du Thibet et en ont rapporté des notions intéressantes. On
se souvient des anciens travaux des</p>
<p>Jésuites, on sait comment ils furent interrompus ; l'esprit
philosophique y mit la main. Mais les Jésuites ont repris beaucoup de
leurs stations évangéliques ; ils reprendront aussi leurs études. Un
court aperçu des travaux d'une société de missionnaires, la Société des
Missions étrangères, mettra M. Schérer lui-même en mesure de comprendre
parfaitement ce que sa folle ignorance méprise.</p>
<p>Les travaux scientifiques et littéraires des membres de la Société des
Missions étrangères sont encore peu nombreux. Revenus sur les théâtres
de leur apostolat, après les destructions du siècle dernier, ils ont dû
pourvoir au plus pressé et s'occuper avant tout du salut des âmes. Ils
ont prêché, administré les sacrements ; ils ont vécu errants, cachés le
jour dans d'obscurs réduits ; ils ont souffert la faim, les intempéries,
les persécutions ; ils sont morts de fatigue et de misère, ou par le
martyre.</p>
<p>Néanmoins, comme l'étude est aussi un moyen de faire le bien et que ces
hommes ne se laissent pas dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mgr Daveluy, coadjuteur du vicaire apostolique en Corée, a terminé
depuis longtemps un grand dictionnaire coréen. Il n'y a eu jusqu'ici
aucun moyen de le faire imprimer, la persécution ne laissant pas un
moment de répit aux missionnaires. A l'exception d'un seul, tous les
prètres qui sont morts en Corée depuis l'inauguration de la mission,
sont morts martyrs.</p>
<p>En Chine, M. Delamarre, l'interprète du général Montauban, a terminé un
dictionnaire de la langue chinoise parlée. M. Delamarre est l'Européen
qui parle le mieux le chinois ; il étonne également les étrangers et les
indigènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle. Il sera complété et publié dès que la paix aura été rendue à
cette mission.</p>
<p>M. Favre, ancien missionnaire en Malaisie, revenu pour cause de santé et
maintenant professeur agrégé de malais au Collége de France, prépare un
dictionnaire de cette langue.</p>
<p>Mgr Bigandet, vicaire apostolique de la Birmanie, a publié en anglais, à
Rangoon, la traduction de la vie de Gaudama, fondateur du Boudhisme,
avec des notes d'une étendue considérable et très-savantes. Tous les
journaux de l'Inde ont loué ce travail.</p>
<p>A Pondichéry, MM. Dupuy et Mousset ont publié en quelques années un
dictionnaire latin-français-tamoul, un vocabulaire français-tamoul, un
grand dictionnaire français-tamoul, un dictionnaire tamoul-français.</p>
<p>La mission de Mysore a publié en 1853 le dictionnaire canara-latin de M.
Bouteloup, et en 1859 le dictionnaire latin-canara de Mgr Charbonneaux.
travail de vingt an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« peuples anciens de l'Amérique. » M. l'abbé Brasseur a travaillé sur
les documents originaux et inédits, la plupart recueillis par lui-même ;
ses patientes investigations nous rendent, au grand profit de la
philosophie et de l'histoire, toute une civilisation qui avait
complètement disparu.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>1 Un vol., Gaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mgr Rendu a donné la plus ingénieuse et la plus plausible théorie des
glaciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>M. l'abbé Ginouilhiac, maintenant évéque de Grenoble, a donné l'Histoire
du dogme catholique pendant les trois premiers siècles de t Église et
jusqu'au Concile de Nicée, 2 vol. in-8°.</p>
<p>Il y a quelques années, l'abbé Sionnet, sans attendre le fracas des
exégètes, a publié sa Bible expliquée et commentée, en 18 volumes, œuvre
de bonne érudition autant que de bonne piété, qui a pris sans bruit sa
place dans les bibliothèques sacerdotales, où elle répond par</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette de ne pouvoir que nommer ici M. l'abbé de Solesmes, dom
Guéranger, ce grand et vrai savant, et d'une science si libérale, dont
les vastes travaux sur la liturgie ont provoqué en France la plus
heureuse rénovation. M. Schérer ne sait pas tout ce qu'il y a de
profonde histoire, même d'histoire civile, dans les Institutions
liturgiques, et probablement il ignore l'existence de cet ouvrage. Si je
lui parlais de l'Année liturgique, il croirait qu'il s'agit d'un livre
de piété et que cela est méprisable. C'est un livre de piété en effet,
mais principalement formé de monuments historiques des plus rares et de
monuments poétiques tout brillants de flamme et de majesté. Les dédains
de M. Schérer n'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>pêcheront pas la postérité d'admirer et de pratiquer ce livre, solide
comme la' science, ardent et doux comme la prière. Ce sont de tels
livres qui prennent et qui façonnent les âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Christophe, une Histoire des Papes d'Avignon ; M. l abbé Goschler
traduit et complète une encyclopédie allemande. Paris, Gaume ; 15
volumes ont paru. Et où</p>
<p>1 3 volumes ont paru. Paris, Plon.</p>
<p>* 2 vol. in-86, par M. l'abbé Bougaud. Chez Lecottre.</p>
<p>3 Bray, 4 vol. in-8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve-t-on un recueil de voyages comparable aux Annales de la
Propagation de la Foi ?</p>
<p>M. Faillon, auteur de la vie de M. Olier, a encore publié les Monuments
inédits sur sainte Madeleine et les premiers Apôtres de la Provence et
des Gaules. Depuis de longues années, rien n'a été donné de plus sérieux
en ce genre d'érudition et de recherches, et tous les jours l'Institut
faufile ses lauriers sur de moindres étoffes.</p>
<p>1 M. l'abbé Darras est aujourd'hui au XXIIIe volume de son Histoire tle
l'Église. Il en est parlé dans ces Mélanges.</p>
<p><pb/></p>
<p>« encore faire un suprême effort et apprendre l'alle « mand, pour juger
par moi-même des récents travaux « d'outre-Rhin ? » Je ne citerais pas
ce trait s'il était isolé. Vingt années de relations étendues avec le
Clergé</p>
<p><pb/></p>
<p>français me permettent d'attester que de tels exemples ne sont rien
moins que rares.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le Dictionnaire Vapereau est un livre des camarades. J'ai eu parfois
besoin de le consulter, et ses lacunes m'ayant frappé, la pensée m'est
venue de voir quels noms n'y sont pas. En voici un petit relevé, fait en
quelques minutes. On jugera de ce que j'aurais trouvé si j'avais poussé
mes recherches pendant une heure. Sont omis : Parisis, évêque d'Arras;
Pie, évêque de Poitiers; Ginouilhiac, évêque de Grenoble ; Plantier,
évêque de Nîmes ; Bondil, Cruice, Freppel, Bouix, Martin d'Adge, Pitra,
Faillon, Lehir, Beelen, Vandrival, Christophe, Hamon. Est-ce ignorance
ou dessein formé? Je n'en sais rien, et la chose revient au même. Du
reste, le Dictionnaire universel des Contemporains, contenant toutes les
personnes notables de France et des pays étrangers, n'oublie ni un demi
vaudevilliste, ni un tiers de journaliste, ni un acteur, ni un homme
politique d'aucun endroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>pleuvoir sur la « critique nouvelle » : tout ce plâtre tombera par
grands morceaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES MISÉRABLES.</p>
<p>PAR M. V. HUGO.</p>
<p>25 avril 1862.</p>
<p>Or, maintenant, suez, graves auteurs, Epuisez-vous, ramez comme corsaires</p>
<p>Pour mériter de tels admirateurs,</p>
<p>Ou pour avoir de pareils adversaires!</p>
<p>Cependant laissons le parapluie du critique Hector : le livre de M. Hugo
est véritablement une montagne : par ses dimensions d'abord, ce sera une
quintilogie en dix volumes ; et par son objet, qui est la réforme ou la
refonte du monde et de l'homme. Le but est grandiose assurément ; il
n'est point inouï. De nos jours, le roman</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle possibilité d'abolir la faim, c'est-à-dire la souffrance et
encore plus l'envie ? Quelle possibilité d'abolir . la nuit,
c'est-à-dire l'inégalité des intelligences? Et d'ailleurs, n'y a-t-il
que ces conditions de l'humanité qui dégradent l'homme, qui fassent
décheoir la femme, qui « atrophient » l'enfant? M. Hugo ne s'est pas
aperçu, en écrivant sa préface, qu'il posait la question contre l'ordre
même des choses humaines, ou ne s'est pas dit qu'une question ainsi
posée est insoluble autrement que par des catastrophes qui impliquent
une immense et inévitable aggravation des maux existants. Il voit des
enfers, et les démons par lesquels il fait tourmenter les damnés de ces
enfers, il nous les montre, sans exception, remplis de l'esprit nouveau.
Quel remède donc, puisque les enfers ne sont pas fermés ? Nul autre
qu'un cataclysme qui abolisse absolument l'homme ancien et crée une
humanité absolument nouvelle où le mal, l'injustice et la souffrance
seront inconnus : et cette humanité nouvelle jouira du paradis... de
Fourier !</p>
<p>Mais le livre vaut mieux que la préface. Il redresse, au moins en
certaines parties, les tortuosités du programme ; le génie de l'écrivain
franchit d'un vol puissant les abimes où se perd le sectaire. C'est ce
qu'une courte analyse va nous montrer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette péripétie est d'une grande conception, d'une vérité profonde,
d'une langue admirable. « Vous m'avez promis « de devenir honnête homme.
Je vous achète votre âme. Je la</p>
<p>« Il promena sa vue au loin et appela une dernière « fois l'enfant qu'il
avait volé : Petit Gervais ! Petit Ger« vais ! Son cri s'éteignit dans
la brume, sans même « éveiller un écho. Il murmura encore une fois : Petit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vertu chrétienne. Il devient bon, compatissant, il se sacrifie par amour
de la justice ; nous le verrons accepter l'ignominie, la chercher
volontairement pour faire son devoir et rester dans la véritable voie de
la conscience et de l'honneur.</p>
<p>Fantine n'a ni père ni mère. Elle était belle, intelligente, même
pudique. Un étudiant l'a séduite lorsqu'elle avait dix-huit ans, et l'a
abandonnée d'une façon lâche et cruelle, lui laissant un enfant.
L'histoire de la séduction de Fantine, de son amour ingénu et de sa joie
imprévoyante et ignorante parmi les ménages du quartier latin, vient
après celle de la conversion de Valjean. C'est une suite de tableaux
plus malheureux les uns que les autres, pleins de fausse verve, de
fausse ironie, abominablement lourds. Ces étudiants. particulièrement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La scène est d'une extraordinaire beauté. Le combat intérieur qui la
précède est plus magnifique encore, et il est conduit, ravivé, mené à
son terme avec un art prodigieux. J'y regrette pourtant deux choses, et
je le regrette sincèrement, car ce qui est si véritablement plêin de la
grande beauté, de la beauté morale, mériterait d'être sans tache. A mon
avis, ce grand drame de l'âme, si artistement déroulé, pèche néanmoins
contre l'art en deux manières : par omission et par excès. M. Hugo, ne
voulant pas être chrétien, laisse trop croire que son héros est livré
aux seules ressources de la vertu naturelle. Dans la nuit où, ayant déjà
décidé le sacrifice, Valjean combat cependant encore contre la grâce qui
le pousse au sublime de l'héroïsme, il l'immolation volon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Valjean a pu devenir un admirable pénitent. C'est ce qu'il est jusqu'à
présent, dans la vérité de son personnage plus encore que dans la
peinture de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premièrement, Valjean n'est pas un vrai criminel, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'il faut être juste devant Dieu. — L'enfant pauvre et sans famille
est livré à-la rapacité de deux monstres. Qui délivrera l'enfant, qui le
tirera de ces mains barbares ? Le chrétien encore, l'homme dont la
conscience s'est éclairée et affermie aux rayons de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI VOLTAIRE.</p>
<p>1</p>
<p>Le malheur est qu'un certain nombre de juges l'ont ouvert, ce fameux
livre si bien titré. C'est encore la jeunesse, mais grisonnante,
surmenée, peu piquante... lorsqu'elle pique. Horrible disgrâce d'avoir
été jeune trop longtemps ! On ne peut plus s'en dépêtrer et cela devient
une enfance.</p>
<p>Les sujets du roi Voltaire, généralement, ne sont pas pour accroître son
lustre. Celui-ci n'est pas même bon voltairien. Il a des timidités, des
embarras, presque des pudeurs! Il'fait ses réserves. On voit que son
cœur est meilleur que son esprit. Mais Voltaire n'eut son esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis-Philippe, roi voltairien, le dernier voltairien de marque, qui mit
l'image de son prophète au fronton d'une église ! Voyez cette lignée de
Voltaire, comme elle fut sage et glorieuse, comme elle sut fournir un
gouvernement solide et des rois étincelants....</p>
<p>Non pas que je nie Voltaire, mais il faudrait s'entendre. Voltaire a été
le roi et même le dieu d'un certain nombre de garnements et d'un plus
grand nombre de sots. Des garnements et des sots, si nombreux et si
puissants qu'ils soient, ne font jamais qu'une bande, tout au plus
qu'une horde. Gouverner ou pousser cela, ce n'est pas régner ; et cela
ne compose pas un peuple, pas plus que la Société des Gens de Lettres ne
compose une église. Mais il ne faut pas trop regarder aux titres des
livres que font les gens d'esprit. L'auteur du Roi Voltaire est homme
d'esprit. « Dans les révolutions, dit Bonald, il n'y a de gens d'esprit
que ceux qui savent faire fortune et ceux qui ne s'en soucient pas. » De
même dans les Lettres.</p>
<p>Je suppose un Charlemagne, un homme au cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ignore pas que certains académiciens des plus vertueux, éditant
deux volumes retrouvés de sa correspondance, n'ont parlé que de ses
vertus. Quand on a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'en est pas moins vrai qu'un homme armé d'un bon fouet mettrait
le dieu Voltaire en poudre et son église en fuite, du jour au lendemain.</p>
<p>II</p>
<p>Ot" trois bastonnades que reçut le roi Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le monde littéraire, on ne parle que de la première raclée. Les
autres semblent assez justes, mais cette première n'est pas digérée
encore et ne le sera jamais. Les voltairiens imaginent des postériorités
illustres. Voltaire bâtonné prend, disent-ils, des leçons d'escrime et
provoque son adversaire, lequel refuse- de croiser le fer avec un
vilain. C'est alors que l'homme de lettres se réfugie- en Angleterre,.
où il devieirt expert en une autre escrime, par laquelle il délivrera la
Francé du joug honteux de l'aristocratie. On faufùe ainsi ces fameux
coups de bâton avec les conquêtes de 89, et Voltaire devient un martyr
de l'ancien ordre social.</p>
<p>Tout cela est trop accommodé.</p>
<p>La vérité est que Voltaire, frotté si chaudement, avait encore les
rieurs contre lui. Il passa en Angleterre surtout pour fuir les
brocards. Vôiei l'histoire..</p>
<p>La question n'est pas de savoir s'il disait vrai. Aujourd'hui le mot
vaudrait un soufflet ; en ce temps-là, comme aujourd'hui, il était une
insulte qu'un gentilhomme devait autrement punir. Il fallait bien
prouver au jeune Arouet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compagnie où sa présence mit un peu de gêne. — Quoi donc ! dit-il, parce
que je sors du bois, me prenezvous pour un sauvage ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre autres faibles vers, Clément s'était permis ceux-ci :</p>
<p>Et moi, je ne pourrai démasquer la sottise!</p>
<p>Je ne pourrai trouver d'Alembert précieux,</p>
<p>Dorat impertinent, Condorcet ennuyeux !</p>
<p>Postérieurement, sans compter les décrets, expulsions, sentences d'exil,
et autres mesures qui furent les coups de bâton de la justice, des
gouvernements et des corps</p>
<p><pb/></p>
<p>constitués, — car tout le monde s'y mit, — le roi Voltaire empocha : 10
un soufflet en plein théâtre, du vieux comédien Poisson; — 2° une
balafre ignominieuse, d'un officier calomnié (il empocha aussi pour
cette affaire mille écus de dédommagement, qui le consolèrent assez) ; —
3° une bastonnade bleue de son libraire ~ anglais, laquelle le fit
rentrer en France, fuyant le même fléau qui l'avait fait sortir.</p>
<p>Mais partout cet orage planait sur sa tête illustre. Tout couvert de
lauriers, craignez encore la foudre 1 A Francfort, la décharge fut drue.
C'était Frédéric-le-Grand qui tapait, par la main d'un pandour. Combien,
en ce moment, Voltaire dut regretter la main réglée des laquais de Chabot !</p>
<p><pb/></p>
<p>On aura beau faire, rien ne pourra supprimer jamais ce beau mouvement de
l'âme humaine qu'on appelle le . sentiment de la justice !</p>
<p>III</p>
<p>Poétique du roi Voltaire.</p>
<p>Voltaire y trouva peu d'orthographe mais beaucoup de sublime, admira
sincèrement quelques vers sentencieux et ronflants dans le goùt de
l'époque, en fit effacer beaucoup d'autres totalement ineptes, et cria
merveille. Helvétius refit sa pièce suivant les conseils du maître ;
nouvelles observations de Voltaire, troisième refonte. Cet Helvétius
travaillait comme un bœuf.</p>
<p>Au troisième coup, soit que Voltaire en eùt assez, soit qu'en effet il
fùt content, et cela pourrait bien être,</p>
<p>il écrivit au jeune fermier général qu'il approchait de la perfection :
« Vous êtes le génie que j'aime et qu'il « fallait aux Français... Mon
cher rival, mon poëte,</p>
<p>« mon philosophe!... J'ai montré au roi de Prusse « votre épître
corrigée ; j'ai eu le plaisir de voir « qu'il a admiré les mèmes choses
que moi et qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p>« fait les mêmes critiques... Vous ne savez pas com-</p>
<p>« bien cette épître sera belle, et moi je vous dis que les</p>
<p>« plus belles de Boileau seront au-dessous, 1) etc., etc.</p>
<p>Car il ne peut s'assouvir. Dans ses notes, parmi de bonnes critiques de
maître d'école, il y a des choses impayables :</p>
<p>HELVËTtCS :</p>
<p>Quel funeste pouvoir, quelle invisible chaîne</p>
<p>Loin de la vérité retient l'homme et l'enchaîne?</p>
<p>Est-il esclave né des mensonges divers?</p>
<p>Non, sans doute, et lui-même, il peut briser ses fers ,</p>
<p>S'il connaît ses tyrans, l'orgueil et la paresse.</p>
<p>VoLTAiRE : Ce commencement me paraît bien; il est clair, il est exprimé
comme il faut. Peut-être le dernier vers est-il un peu brusque.</p>
<p>HELVÉTIUS :</p>
<p>Locke étudia l'homme. Il le prend au berceau, L'observe en ses progrès,
le suit jusqu'au tombeau , Cherche par quel agent nos âmes sont guidées ;</p>
<p>Si les sens ne sont point les germes des idées.</p>
<p>Le mensonge jamais, sous l'appui d'un grand nom,</p>
<p>Ne put en imposer aux yeux de sa raison.</p>
<p>VoLTAiRE : L'endroit de Locke est bien, les idées en sont liées, les
mots sont propres, et cela serait beau en prose.</p>
<p>HFLVÉTIUS :</p>
<p>Malbranche, plein d'esprit et de subtilité,</p>
<p>Partout étincelant de brillantes chimères,</p>
<p>Dans ces détours obscurs Locke le joint, le suit :</p>
<p>Il raisonne, il combat, le système est détruit.</p>
<p>VOLTAIRE : L'endroit de Malbranche, bien écrit, parce qu'il est sagement
écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>HELVÉTIUS :</p>
<p>Le brûlant équateur ceint le vaste univers.</p>
<p>VOLTAlBH : Vers admirable ! Je vous dirai en passant que le roi de
Prusse en fut extasié; je ne vous dis pas cela pour vous faire honneur,
mais pour lui en faire beaucoup.</p>
<p>HELVÉTIUS :</p>
<p>Du sédiment des eaux sa main pétrit la terre.</p>
<p>VoLTAiRE : Bon !</p>
<p>HELVÉTIUS :</p>
<p>Du chemin des erreurs, Locke nous arracha.</p>
<p>Dans le sentier du vrai devant nous il marcha.</p>
<p>VoLTAiRE : Ce vers est beau !</p>
<p>HELVÉTIUS :</p>
<p>D'un bras il (Locke) apaisa l'orgueil du platonisme,</p>
<p>De l'autre il rétrécit le champ du pyrrhonisme.</p>
<p>Ces deux vers valent mieux qu'une épître de Boileau (!!).</p>
<p>Pour dire la vérité, c'était bien le fatras le plus lourd et le plus sot
et parfois le plus inintelligible qui pût sortir de la tête ou du ventre
d'un nourrisson de J' En-</p>
<p><pb/></p>
<p>cyclopédie. L'orthographe y manquait plus encore que dans la première
pièce, et c'était son moindre défaut.</p>
<p>Deux passages cependant trouvèrent grâce. Le premier est le portrait de
la sublime. Émilie ; le second est le portrait du sublime Voltaire. L'un
et l'autre sont curieux :</p>
<p>Esprit vaste et fécond, lumière vive et pure,</p>
<p>Qui, dans l'épaisse nuit qui couvre la nature,</p>
<p>Prends, pour guider tes pas,4e flambeau de Newton, Qui d'un vain préjugé
dégageant la raison ,</p>
<p>... Dans sa course arrête ton génie :</p>
<p>Viens servir ton pays, viens, sublime Émilie,</p>
<p>Enseigner aux Français l'art de vivre avec eux (?) ; Qu'ils te doivent
encor le grand art d'être heureux ; Viens, dis-leur que tu sus, dès la
plus tendre enfance, Au faste de ton rang préférer la science;</p>
<p>Que tes yeux ont toujours discerné chez les grands</p>
<p>De l'éclat du dehors le vide du dedans.</p>
<p>Dis-leur....</p>
<p>Et que l'étude enfin peut seule dans un cœur,</p>
<p>En l'ornant de vertus, enfanter le bonheur.</p>
<p>Quoi ! vous avez le front de trouver cela beau !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Oronte est fermier général, et il atteste les vertus de la marquise
: dès lors, qu'importe : De l'éclat du</p>
<p>, de hoî, s le vide du dedans, et Dis-leur que tu sus,... et tout le
reste !</p>
<p>Et toi, mortel divin, dont l'univers s'honore,</p>
<p>Être que l'on admire et qu'on ignore encore ;</p>
<p>Tiens le milieu, Voltaire, entre l'homme et les dieux ! Soleil levé sur
nous, verse tes influences;</p>
<p>J'ai vu des envieux....</p>
<p>J'ai vu leurs vains efforts t'ébranler sans t'abattre....</p>
<p>Qui peut armer ton cœur de tant de fermeté,</p>
<p>Et quel fut ton appui dans ton adversité?</p>
<p>L'amour seul de l'étude. Au fort de cet orage,</p>
<p>Ce fut lui qui sauva ta raison du naufrage ;</p>
<p>Remarques de Voltaire : Sur : Et toi, mortel divin :</p>
<p>« Pour Dieu, point de mortel divin ; le mot d'ami vaut « bien mieux.
Conservez la beauté des vers et ôtez l'excès</p>
<p>Et l'on siffle Vadius et Trissotin!</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 CHIASSE des siècles ! »</p>
<p>Il ne devinait pas sa postérité.</p>
<p>IV</p>
<p>Ce que serait aujour&amp;hui le roi Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il publierait la Henriade et Candide, et le monde dirait : — Quel
singulier mélange de Viennet et d'About !</p>
<p>Beaucoup lui préféreraient M. Ponsard ; beaucoup quelque jeune plume à
deux sous. J'avoue que je serais parfois de ceux-là.</p>
<p>Il imprimerait les Épîtres, et on le prendrait pour un échappé des Jeux
Floraux.</p>
<p>Il ferait Nanine, et au-dessous de qui ne le mettrait-on pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel succès obtiendraient les grands préceptes de sa poétique, la
plupart dignes de cet axiome capital fourni au jeune Helvétius :</p>
<p>Rien n'est si beau que de ne pas appeler les choses par leur nom!</p>
<p>Sifflé pour la Henriade, pour l'Orphelin de la Chine et pour les Épîtres
; hué pour lV anine ; médiocrement estimé pour le Dictionnaire
philosophique, qui ne serait plus amusant ; écrasé dans l'historique par
Michelet, dans le tragique par Ponsard, dans le comique par tout le
monde ; infiniment éloigné de la puissance des Havin et de la célébrité
des Timothée Trimm, n'osant pas même aspirer aux premiers rangs, sa bile
s'échaufferait furieusement contre les journaux, qui ne lui ménageraient
pas les dures vérités. Je crois l'entendre :</p>
<p>« On a vu chez les nations modernes qui cultivent les lettres, des gens
qui se sont établis critiques de profession, comme on a créé des
langueyeurs de porcs, pour examiner si ces animaux qu'on amène au marché
ne sont pas malades. Les langueyeurs de la littérature ne trouvent aucun
auteur bien sain ; ils rendent compte deux ou trois fois par mois de
toutes les maladies régnantes, des mauvais vers faits dans la capitale
et dans les provinces, des romans insipides dont l'Europe est inondée,
des systèmes de physique nouveaux, des secrets pour faire mourir les</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il se ferait chasser de la Société des Gens de</p>
<p>Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GUÊPIER ITALIEN.</p>
<p>1</p>
<p>« — Qui diable, s'est dit M. le duc de Persigny, peut empêcher
l'arrangement des affaires italiennes ? Pourquoi le Saint-Père
refuse-t-il d'abandonner ses provinces, d'abdiquer son pouvoir temporel,
de faire ainsi le bonheur de l'Italie, de la France et du monde ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>« nement. » Or, ce monde est fou ; non-seulement fou, mais « autrichien,
» non moins ennemi de la France que du bon sens. « Il conspire au sein
de la papauté contre la seule puissance qui la protége et qui puisse la
protéger. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ceux qui m'ont refusé la parole. J'essaye, parce que j'ai un devoir.
Je dois protester contre des conseils que je trouve pleins d'erreur et
d'une suite funeste pour la religion et pour la patrie.</p>
<p>Il</p>
<p>Quel est donc le véritable secret de Rome? Car la, lettre de M. de
Persigny témoigne qu'il ne l'a pas même pressenti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne terminerai point sans avoir mis au jour le secret de Rome ; mais,
je suis contraint de faire d'abord un peu d'histoire contemporaine. M.
le Duc y touche d'une façon qui ôte toute clarté.</p>
<p>III</p>
<p>Il y a dans le monde une chose qu'on appelle la Révolution. M. de
Persigny lui donne un siècle d'existence ; elle est plus vieille 1 C'est
une chose très-diverse en ses tactiques, parfaitement la même en ses
œuvres. Son nom dit ce qu'elle est : il signifie Renversement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des bornes et un arrêt ; la Révolution qui ne se donne point de limites,
qui ne veut point donner de repos, et qui est la suprême iniquité de
l'homme contre l'homme, parce qu'elle est l'iniquité radicale de l'homme
envers Dieu.</p>
<p>IV</p>
<p>Jésus-Christ. Jusqu'ici, il n'y a eu d'ôtés que la plupart des
gouvernements dont les ambassadeurs jouaient cette belle partie.</p>
<p>Quand les gouvernements n'ont pas conspiré formel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compter parmi les pierres fondamentales de l'Empire : « Il est temps que
les bons se rassurent et que les méchants tremblent. »</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que Pie IX faisait ainsi son métier de roi temporel, un autre
travail s'accomplissait dans la Péninsule. Sous la direction du Piémont,
la trame un peu rompue par les événements de 1848 et 1849, se renouait
plus serrée ; la Révolution et l'esprit de conquête se donnaient la
main. Le Piémont, qui voulait conquérir l'Italie, avait besoin d'un
masque; c'est ce que l'on appelle aujourd'hui l'idée; la Révolution, qui
voulait continuer son entreprise sur Rome, avait besoin d'un bras. Le
Piémont offrit le bras, la Révolution fournit le masque, chacun
d'ailleurs réservant ses clauses secrètes.</p>
<p>Cependant, bras piémontais, idée italienne, force de Carignan et
splendeur de Garibaldi, que pouvait tout cela contre le quadrilatère ?
Mais la France donna son appui. Selon M. le Duc, ce ne fut pas
principalement pour l'amour de l'Italie ; ce fut par précaution contre
l'Autriche, noyau possible d'une coalition. Ainsi, le Piémont rêvait un
grand brigandage, la Révolution un grand sacrilége, la France un grand
coup politique. L'Italie n'est pas aimée pour elle-même !</p>
<p><pb/></p>
<p>péties, toujours surprenantes et toujours logiquement amenées.</p>
<p>La presse redoubla de violence contre le roi de Naples, surtout contre
le Saint-Père. Alors fut montée cette làche machine du petit Mortara,
qu'exploitèrent six mois durant les journalistes et les diplomates du
monde entier. Il s'agissait d'un enfant juif baptisé, que le Pape avait
légalement retiré de la maison de son père pour le faire élever suivant
sa dignité de chrétien. On vit les</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en mème temps que la Révolution était ainsi reniée, Garibaldi et sa
bande prenaient place dans l'armée piémontaise, sous leur drapeau
distinct, comme une troisième puissance. Faible puissance, physiquement.
L'Aventurier n'avait qu'une troupe d'aventure ; toute la bonne volonté
du monde ne lui put procurer qu'une ou deux victoires d'escarmouche ;
encore le nom</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>simples mots : « Il est clair que sans la Romagne, les « Marches et
l'Ombrie, le royaume d'Italie était imposte sible. »</p>
<p>Puisqu'il voulait dire encore cela, pourquoi prendre la peine de
chercher autre chose !</p>
<p>« du Saint-Siége, de diminuer ses charges, et de contri-</p>
<p>M. le Duc ne connaît pas cette lettre, elle l'instruira beaucoup ; s'il
veut la faire oublier, c'est un motif pour la faire relire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Plus PP. IX.</p>
<p>« Du Vatican, 20 avril 1860. -</p>
<p>Il y eut une réplique du Piémont. Ce fut Castel-</p>
<p>J'achève l'histoire de la guerre, si nécessaire pour jeter du jour sur
l'histoire de la paix.</p>
<p>VII</p>
<p>La campagne fut rapide, glorieuse, sanglante. Le roi</p>
<p>Victor-Emmanuel, malgré sa bravoure, Garibaldi, malgré ses fanfares, n'y
donnèrent point la preuve qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Relisons cette éloquente dépêche de l'Empereur :</p>
<p>« Vallegio, 11 juillet 1859.</p>
<p>« La paix est signé entre l'empereur d'Autriche et Moi.</p>
<p>« Les bases de la paix sont :</p>
<p>« Confédération italienne sous la présidence honoraire du</p>
<p>Pape.</p>
<p>« L'empereur d'Autriche conserve la Vénétie; mais fait partie intégrale
de la confédération italienne.</p>
<p>« Amnistie générale. »</p>
<p>Le sentiment révolutionnaire était tout différent et se trompait moins.
Tandis que le gouvernement affichait la dépêche impériale, dans le même
instant, le Siècle nous faisait lire un commentaire prophétique du
traité de paix, encore inconnu. Voici quelques passages de cet article,
dont peu de personnes eussent alors deviné l'importance. Il est signé de
M. Havin, et tout rempli de traits de son génie et de son style ; mais
certainement</p>
<p><pb/></p>
<p>Persigny :</p>
<p>« Un corollaire de ce programme, c'est l'expulsion complète de tous ces
petits princes qui depuis 181 5, étaient en complicité permanente avec
l'Autriche pour l'absorption de l'Italie. Si on en tolérait un seul, il
est évident que ses Etats deviendraient le foyer de la
contre-révolution, non-seulement italienne, mais européenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous ne dirons que peu de mots de Naples ; des événements plus ou
moins prochains décideront de ses destinées. Quand l'Italie sera libre,
libre comme l'entend la France, il faudra bien que Naples subisse cette
grande et douce loi de la liberté. »</p>
<p>Je m'abstiens de toutes remarques sur la fraude de</p>
<p>ces pensées et l'ineptie fondamentale de ce langage. Le Siècle dévot
n'offre ni un spectacle auquel on veuille s'arrêter, ni un argument que
l'on ait besoin de réfuter.</p>
<p>Les petits princes ont disparu, comme le Siècle l'avait dit, et avec eux
a disparu la Confédération, première base du programme impérial, qui
impliquait leur maintien. Le Pape, président honoraire de la
Confédération dans le programme impérial, a été dépouillé et</p>
<p><pb/></p>
<p>cardinaux, des diacres et des sous-diacres, mais M. le duc de Persigny,
conformément aux dictées du Siècle, contrairement aux déclarations
impériales, nous avertit que Rome va être régénérée. La France en
expulsera les sous-diacres et prendra soin que les Cardinaux et le Pape
lui-même n'y soient plus ce qu'ils ont été.</p>
<p>VIII</p>
<p>De tout ce qui précède, il résulte deux choses :</p>
<p>La première, c'est que, quelque dessein qu'ait eu la France en faisant
la guerre d'Italie, jamais conseil politique n'a tourné davantage au
plan de la Révolution, jamais événement ne l'a davantage rapprochée de
son but de destruction. A vue humaine, elle y marche d'un . pas
victorieux, elle y touche.</p>
<p>La seconde, c'est que, ni l'Église, ni le gouvernement pontifical, ni la
conscience des peuples, quoique si lamentablement affaiblie, ne sont
pour rien dans cette catastrophe imminente de la société chrétienne. Le
gouvernement pontifical a perdu ses provinces parce qu'elles étaient à
la convenance des fabricateurs de l'Italie, il a été accusé parce qu'on
voulait le dépouiller,</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Cependant rien n'est encore fait. Au moment du triomphe, les conjurés se
divisent. La prétention suprême de la Révolution est si exorbitante, que
le Piémont lui-même n'en veut pas. En effet, elle le menace dans un
avenir prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>forces, la Révolution peut se passer du haillon rouge. Le sabre de
Garibaldi ne lui est nullement nécessaire pour contrecarrer la tardive
sagesse des hommes d'État italiens.</p>
<p>Ainsi, outre sa passion, la Révolution a ses raisons très-réfléchies de
vouloir Rome immédiatement, quel que soit l'intérêt contraire des
Florentins.</p>
<p>XI</p>
<p>Cet arrangement, c'est le programme de 1849, avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>effet de sa miséricorde envers ceux qui les subissent et par un coup de
sa vengeance contre ceux qui les ont méditées. La Providence règle la
durée de ces épreuves ; la foi attend. Le Vatican ou Fontainebleau,
qu'importe la catacombe !</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>N'y a-t-il pas un beau côté de la médaille italienne ? Je le cherche. Je
voudrais voir ce que les artisans de cette merveille voudraient montrer
comme un bien certain pour l'Italie, comme une bonne gloire pour euxmêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>J'en aperçois une, loin, bien loin, peut-ètre dans les nuages. Je vois
un roi d'Italie qui vient sans armée aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut craindre que cette Italie, royale et pontificale et
purement italienne, ne réponde pas aux vœux de tous les fondateurs de la
moderne Italie. Cherchons un horizon différent.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>Voilà, je crois, l'Italie idéale, absurde et hideuse</p>
<p><pb/></p>
<p>comme une femme impie. Je présume que M. Havin la reconnaît.</p>
<p>XVI</p>
<p>Or, il n'est rien d'indispensable au monde moral ; rien ici-bas n'est le
Bien, autant que la liberté de l'Église. Que la liberté de l'Église soit
supprimée par une aberration de la force, c'est un malheur immense,
incomparable, non encore sans remède. Les martyrs se lèvent et
ensemencent la terre de liberté.</p>
<p>Mais que la liberté de l'Église sombrât dans la fange d'une apostasie
générale, et qu'il n'en fût plus question parmi les hommes, ce serait la
catastrophe irréparable, le triomphe de la vieille mort. Aussitôt
l'humanité</p>
<p><pb/></p>
<p>déchue retomberait sous la dent païenne. Elle y retomberait inerte et
stupide, et telle qu'elle en fut tirée, et elle achèverait ainsi ses
destins.</p>
<p>Dans le poëme de l' Enfer, l'âme du suicide devient un arbre que
broutent les harpies, et de chaque déchirure, il sort une douleur. Au
jour de la résurrection, cette âme, comme les autres, retrouvera son
corps, mais ne pourra le revêtir. Il restera éternellement suspendu à
l'arbre prison. Car la justice ne permet pas que l'homme rentre en
possession de ce qu'il s'est volontairement ravi :</p>
<p>Che non è guisto aver ciò, eh' uom si toglie.</p>
<p>Image du supplice des peuples apostats, rongés sans relâche dans leur
esclavage sans fin.</p>
<p>XVIII</p>
<p>Mais, s'il faut dire mon avis sur ce qui arrivera demain, je crois que
le gouvernement de Florence,</p>
<p><pb/></p>
<p>écartant les vues de M. le duc de Persigny et celles de M. Havin,
suppliera très-humblement S. M. l'Empereur Napoléon III, de garder
encore quelque temps, un temps indéterminé, Rome et le petit territoire
qu'on a laissé autour ; je crois que ce vœu sera écouté ; je crois que
ce statu quo paraîtra généralement le moindre mal ; je crois que M. le
duc de Persigny en jugera comme moi, et que M. Havin n'en dira que ce
que l'on trouvera bon qu'il en dise.</p>
<p>Paris, Vigile de la Pentecôte, 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ILLUSION LIBÉRALE.</p>
<p>1</p>
<p>Sentant l'hérésie.... J'ai compris, il y a quelques jours, la vérité et
la profondeur de cette expression, en écoutant longuement causer un
homme, le plus honnête que l'on puisse imaginer, dévot, occupé de bonnes
œuvres, érudit, ardent, plein de belles illusions, mais plein aussi,
hélas ! de lui-même.</p>
<p>11 s'était proclamé catholique « libéral. »</p>
<p>Pressé de donner un mot plus clair que ce peu éclairé, il recommença une
digression sur la "liberté humaine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouva également trop vieilles la bulle in C œnlÎ Domini et toutes
les bulles subséquentes : — Ce sont, ditil, des formules disciplinaires,
faites pour le temps, et qui n'ont plus de raison d'être aujourd'hui. La
Révolution française a enterré ces règles avec le monde sur qui elles
pesaient. La contrainte est abolie ; l'homme aujourd'hui est capable de
liberté et ne veut plus d'autre loi !</p>
<p><pb/></p>
<p>nera plus que vous ne sauriez jamais ressaisir. La foi croupit sous le
joug de l'autorité qui la protége : obligée de se défendre, elle se
relèvera; l'ardeur de la polémique lui rendra la vie. Que n'entreprendra
pas l'Église lorsqu'elle pourra tout entreprendre ? Combien ne
touchera-t-elle pas le cœur des peuples, lorsqu'ils la verront
abandonnée des puissants du monde, vivre uniquement de son génie et de
ses vertus ? Au milieu de la confusion des doctrines, du débordement des
mœurs, elle apparaîtra seule pure, seule affermie dans le bien. Elle
sera le dernier refuge, le rempart inexpugnable de la morale, de la
famille, de la religion, de la liberté ! »</p>
<p>111</p>
<p>Je dois avouer que son adversaire, quoique ferme et plein de bon sens,
ne me rassurait pas. Il disait certainement des choses excellentes,
irréfutables, et il n'y avait aucun des assistants qui de tout son cœur
ne lui donnât raison. Mais en esprit j'agrandissais la scène, j'appelais
un autre public, et aussitôt je sentais doulou-</p>
<p><pb/></p>
<p>reusement la profonde impuissance de cette raison.</p>
<p>1 Exode, XVIII. 21.</p>
<p>2 De la nature des Dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir d'appuyer la justice, et par conséquent de confesser la vérité, est
de l'essence même du gouvernement, indépendamment de toutes les
constitutions et de toutes les formes politiques. Dieu menaçant le
peuple rebelle, leur dit : « Je vous donnerai un roi dans ma fureur et
je vous l'ôterai dans ma fureur » Toute l'Écriture est pleine de cette
lumière. Mais qu'importe la raison divine et la raison humaine, quand
l'ignorance domine? Du sein de la multitude s'élève je ne sais quel
brouillard qui obscurcit même les intelligences supérieures, et il se
trouve en abondance des sages qui ne verront" plus clair qu'aux lueurs
de l'incendie déchaîné. Lorsqu'on étudie ce phénomène, il apparaît si
étrange et si terrible qu'il faut bien y reconnaître quelque chose de
divin. La colère divine éclate, elle triomphe, elle punit le long mépris
de la vérité.</p>
<p>IV</p>
<p>1 Osée, xiii, fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun en exprima du chagrin et produisit quelques raisons contre tant
d'extravagances. Pour moi, j'eus assurément regret, comme les autres, de
voir un si galant homme empêtré dans une si grande erreur. Mais
puisqu'enfin il y était, je ne fus pas fâché d'en avoir eu le spectacle
et la leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Le chant de la sirène rencontre de dangereux échos. Plusieurs des
maximes dites libérales sont spécieuses et plus qu'embarrassantes pour
quiconque ne leur oppose pas une contradiction absolue. Or, la foi seule
fournit</p>
<p><pb/></p>
<p>ces contradictions absolument victorieuses. Il y a péril, rien qu'à
biaiser sur les mots. La trahison des mots achève la ruine des principes
dans un esprit secrètement tenté. N'oublions pas que l'hérésie excelle à
caresser toutes les faiblesses, et fait flèche de toutes les
convoitises. Le catholicisme libéral est un habit de grande commodité :
habit de cour, habit d'académie, habit de gloire ; il donne les couleurs
de la fierté sans transgresser les conseils de la prudence ; il entre
dans l'Église et il est reçu dans tous les palais et même dans toutes
les tavernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Cela, cette multitude d'enfants, de larves et de cadavres, c'est
l'humanité vieillie et majeure, perfectionnée et parfaite ! Elle est
désormais en pleine puissance de raison, de lumière, de justice, capable
enfin de se gouverner elle-même. Et si Dieu prétend la gouverner encore,
alors ce sera avec plus d'égards que dans le passé, par des lois qu'il
lui inspirera directement ou qu'elle saura bien trouver sans lui, et
dont, en tout cas, sa vieille Église n'a point le secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le libéralisme catholique adopte implicitement cette vue plus que
protestante sur la vitalité des Saintes Écritures, sur leur inspiration
et sur leur interprétation par l'Église. Il nous propose d'engloutir ces
impertinences, si nous ne voulons voir le genre humain se retirer de
nous. Et il donne l'exemple, il se retire. Mais, en se séparant, c'est
l'Église qu'il accuse de se séparer. Nouveau trait d'hérétique.</p>
<p>vit</p>
<p>Je ne dis point que les catholiques libéraux sont hérétiques. [1
faudrait premièrement qu'ils voulussent l'être. De beaucoup d'entre eux
j'affirme le contraire ; des autres, je ne sais rien, et ce n'est pas à
moi de les juger. L'Église prononcera, s'il y a lieu, lorsqu'il sera
temps. Mais quelles que soit leurs vertus et quelque bon désir qui les
anime, je crois qu'ils nous apportent une hérésie, et l'une des plus
carrées que l'on ait vues.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un, il y a cinq ou six ans, leur avait annoncé cette chute...
L'hérésie, qui ne nie pas tout-à-fait la vérité,</p>
<p>VIII</p>
<p>Si l'hérésie déborde, il n'y a qu'un terrain insubmersible, il n'y a
qu'un refuge : c'est la PIERRE. TU es Petrus... et non prœvalebunt.</p>
<p>se façonne pas elle-même pour le temps, pour être de</p>
<p>« son temps. »</p>
<p>On répète volontiers que l'Église doit être de son temps. C est au moins
une niaiserie. L'Église est de son _ temps, en a toujours été, en sera
toujours, parce qu'elle</p>
<p>on ne fait qu'une dépense de paroles inutiles. Malheureusement, dans la
gnose libérale, ces mots insignifiants reçoivent un sens qui fait
horreur. L'Église doit être de son temps, même quand le « temps » veut
qu'elle ne soit pas ; et, par une conséquence naturelle, Dieu aussi doit
être de son temps : c'est-à-dire que Dieu aussi doit couler avec
l'heure, et ne recommencer avec elle que si la main de l'homme daigne</p>
<p><pb/></p>
<p>retourner le sablier ! En d'autres termes, il n'a pas d'Église, et
l'homme crée Dieu. Ces formules caractérisent l'époque qui les admet.
Nous traversons véritablement une orgie de sottise.</p>
<p>Or, en quelle qualité Dieu réside-t-il sur cette montagne de sa
création, sur ce rocher plus dur et de plus de durée que toute chose
terrestre ? En qualité de Roi. Ici le Libéralisme croule absolument.</p>
<p>IX</p>
<p>1 S. Jean Chrysostome.</p>
<p><pb/></p>
<p>La société chrétienne, dans l'état normal, se maintient et s'étend au
moyen de deux forces qui doivent être distinctes non séparées, unies non
confondues, subordonnées non égales. L'une est la tète, l'autre le bras
; l'une est la parole suprême et souveraine du Pontife, l'autre la
puissance sociale.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Le premier glaive, celui qui ne déchire que les ténèbres, demeure au
pouvoir patient et infailliblement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>diable, c'est de se soumettre au règne de Dieu. Nous avons derrière
nous, dans l'histoire, jusqu'aux portes du présent, et dans le présent
même, assez d'exemples de l'emploi que l'autocratie humaine sait faire
des deux glaives. Il ne faudrait pas chercher longtemps sur la terre
pour trouver le peuple qui gagnerait tout, et premièrement la vie, si le
Vicaire de Jésus-Christ, le Roi spirituel, pouvait dire au roi temporel
: « Remets ton glaive au fourreau. »</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>demandé compte des petits abandonnés avec mépris ou défendus sans
constance et sans amour, il se justifiera par la réponse de Caïn : Num
custos fratris mei sum ego ?</p>
<p>XIJr</p>
<p><pb/></p>
<p>curer autant qu'il est en nous que Dieu soit obéi et servi? Pouvons-nous
impunément ne point écouter l'Église ?</p>
<p>Et celle-là, les puissances séculières ne la combattent point comme la
démence de la liberté illimitée ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>au contraire elles la favorisent et même elles l'imposent. Leur instinct
ne les trompe pas ! Tout ce qui émancipe l'homme du pouvoir de Dieu, le
précipite sous les pouvoirs de ce monde ; la barrière qu'il franchit en
bravant les défenses divines, est toujours la barrière de l'Éden.</p>
<p>XIV</p>
<p>Étant donc dans cette situation en face de Dieu et de l'Église, je nie
au chrétien, lui qui doit obéir, le droit de déléguer la désobéissance.
Je lui nie le droit, nonseulement de créer, mais même d'accepter sans
protestation un pouvoir qui se constituerait indépendant de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>lampe, d'avoir été les complices des ténèbres où siégeait la mort.</p>
<p>XV</p>
<p>Il est vrai, le Libéralisme annonce le contraire. La lampe, dit-il,
brillera davantage, et c'est alors qu'elle percera les ténèbres. Dès que
nous serons catholiques nuancés, catholiques modifiés, enfin catholiques
nouveaux, aussitôt nous convertirons le monde. Là-dessus, les
catholiques libéraux sont inépuisables. Cette illusion console leur
esprit des défaillances de leur cœur ; ils la caressent, et l'éloquence
qu'ils déploient révèle bien les violences de l'appétit d'Esau et la
force de sa passion pour les lentilles. Malheureusement le séduisant
tableau des conquêtes que la religion devra faire moyen-</p>
<p>I De Idololatria, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de l'Évangile selon saint Matthieu, le Tentateur
s'approche de Jésus retiré dans le désert, et s'apercevant que la faim
le tourmente, il lui dit : « Commandez que ces pierres se changent en
pain. » Jésus lui répond : « L'homme ne vit pas seulement de pain, mais
de toute parole qui sort de la bouche de Dieu. » Alors le Tentateur le
transporte sur le sommet du Temple et lui dit : « Si vous êtes le Fils
de Dieu, jetez-vous en bas, car il est écrit que les anges veilleront
sur vous, vous soutiendront de leurs mains et empêcheront que votre pied
ne heurte contre la pierre. » Jésus lui répond : « Il est écrit aussi :
Vous ne tenterez point le Seigneur votre Dieu. » Le Tentateur fait un
dernier effort, et livre son secret. Il transporte le Sauveur sur une
haute montagne, et par un prestige, il lui fait voir tous les royaumes
du monde et toute leur gloire. — « Je vous donnerai, dit-il, tout cela,
si, vous prosternant, vous m'adorez. » Jésus lui répond : « Va-t-en. Il
est écrit : Tu adoreras le Seigneur ton Dieu et tu le serviras lui seul.
» Satan se retira, et en même temps les anges s'approchèrent, et ils
servirent Jésus</p>
<p>Le Libéralisme renouvelle cette scène : l'Église est pauvre, elle a faim
: que l'Église soit libérale, elle sera riche, les pierres se changeront
en pain ! Mais la faim qui tourmente l'Église comme elle tourmentait
Jésus, c'est la charité. L'Église a faim de nourrir les âmes
languissantes. Le pain qu'elle veut leur distribuer, le pain</p>
<p>1 Matth., iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, le Libéralisme prononce son dernier mot : Je tiens le monde et je
vous donnerai le monde...</p>
<p>Que de fois cette séduction a été essayée ! Aux Papes qu'il a
persécutés, Frédéric d'Allemagne promettait un vaste développement de la
Foi; Cavour crut prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>1 Nombres, xxv, 4.</p>
<p>* Prov., xiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mahomet et Joë Smith, entre Dieu et Bélial ? Jésus ne veut point d'un
pareil équilibre : « Qui n'est pas pour moi est contre moi 1. »</p>
<p>« Sachez, empereur, écrivait saint Grégoire-le-Grand, sachez que la
puissance vous est accordée d'en-haut, afin que la vertu soit aidée, que
les voies du ciel soient élargies, et que l'empire de la terre serve
l'empire du ciel. » C'est la traduction de Bossuet.</p>
<p>Mais il s'agit bien de ces vieux dictons, de ces vieilles idées divines
! D'abord, le monde a changé, et enfin, il faut suivre le courant.</p>
<p>XVII</p>
<p>1 Matth., XII, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>divin. Alors le culte aurait été libre ; Jésus aurait eu des temples
comme Orphée et comme Esculape, et les païens eux-mêmes, reconnaissant
sa philosophie supérieure, l'auraient adoré.</p>
<p>Le Déchu , le grand artisan d'hérésie s'appelle Satan, Adversarius;
l'adversaire du juste, du vrai, du bien ; et ce qu'il propose, est ce
qu'il ne faut pas accepter. Comme il proposait jadis l'absorption, dans
le même but, par des moyens analogues, par les mêmes organes ennemis et
trompeurs, tantôt menaçant, tantôt séduisant, il propose maintenant la
séparation. Il disait aux premiers chrétiens : Abdiquez la liberté,
entrez dans l'empire. Il nous dit aujourd'hui : Sortez de l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait, au contraire, donner avec joie tout notre sang pour
remettre la force dans son rôle légitime, pour l'attacher au seul
service du droit.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>voyez-vous l'immense avilissement de ce malheureux ! Cependant ce ne
serait rien en comparaison de ce que l'on nous propose.</p>
<p>Libéraux pénitents, — ou catholiques impénitents.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>Je fais une hypothèse. J'admets que nous suivions tous le courant. Je
dis tous, sauf le Pape, car l'hypothèse ne peut aller jusque-là. Qu'en
résulterait-il? Il y aurait une force de moins sur la terre. Quelle
force? Ah ! ce ne serait point la force barbare, ni la force brutale...</p>
<p>0 sagesse prophétique de la parole divine ! le grain de sable est la
sentinelle de Dieu sur le bord de l'Océan, et lui dit : Non amplius ! Le
grain de sel est la vigueur des montagnes et la fécondité des vastes
prairies.</p>
<p>Nous nous tournons vers le Crucifié de Jérusalem, vers le Crucifié de
Rome, vers sa vérité abandonnée et trahie; nous lui disons : Je te
crois, je t'adore et je veux bien être foulé aux pieds comme toi, tourné
en dérision comme toi; je veux bien mourir avec toi!... Nous disons
cela, et le monde est vaincu.</p>
<p>Il ne sera jamais vaincu autrement, jamais nous ne lui arracherons
autrement ses armes, dans le but de les transfigurer et de les
sanctifier en nous en servant pour éteindre toute voix de blasphème et
aplanir tout obstacle entre les petits de ce monde et l'éternelle vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il faut que tout homme sache et prononce ces paroles, ce Credo qui
seul peut délivrer le monde, cet adveniat qui sollicite l'éternelle paix.</p>
<p>XXI</p>
<p>Mais il faut observer deux choses.</p>
<p>1 Act. Apost., IV, 19-20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Secondement, cette vérité de délivrance, cette vérité unique, l'Église
seule a mission de l'enseigner et elle n'en persuade que les âmes
remplies de Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p><pb/></p>
<p>A qui ferait aux catholiques la même question, les catholiques doivent
la même réponse. Le libéralisme moderne veut que les enfants de l'Église
lui donnent un sacre et il leur parle comme le roi sarrazin parlait à
Louis de France : — « Si tu veux vivre, fais-moi chevalier. »</p>
<p>Le saint captif lui répondit : — « Fais-toi chrétien. »</p>
<p>XXIII</p>
<p>1" Le parti de la Révélation, ou parti du Christia-</p>
<p><pb/></p>
<p>nisme : Le parti Catholique en est la tête, si élevée audessus des
ignorances et des bassesses contemporaines, qu'elle semble n'avoir pas
de corps; mais cependant ce corps, souvent presque invisible, existe, et
il est même le plus réellement puissant qui soit sur la terre, parce
que, indépendamment du nombre, il est le seul qui possède véritablement
cette force incomparable et surhumaine qu'on appelle la Foi.</p>
<p>2° Le parti Révolutionnaire : Les écoles dites libérales n'en sont que
les masques indécis et la parole changeante et hypocrite.</p>
<p>Par cela même que le Tiers-Parti adopte la Révolution, il nie le
Christianisme, dont la Révolution est la contradiction absolue et la
négation formelle. Par cela même que le parti Catholique est
l'affirmation de la vérité chrétienne, il nie la Révolution qui est le
mensonge anti-chrétien ; il nie le Libéralisme et l'Éclectisme, qui ne
sont, chez la plupart, que l'hypocrisie de ce mensonge, et chez un
certain nombre que le résultat de ses séductions. Le parti Catholique
les nie. Nous les nions comme nos pères ont nié l'idolâtrie, l'hérésie
et le schisme; nous les nions, dussions-nous périr. Et nous savons que
si nous périssons en ce combat nous ne serons pas vaincus.</p>
<p>C'est sous le drapeau du Tiers-Parti, dans la confusion, dans
l'impuissance que le Libéralisme catholique expose ses combinaisons
prétendues conciliatrices, partout mal accueillies, fréquemment
repoussées avec</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>Les docteurs du libéralisme catholique se flattent d'expliquer la
fameuse devise « l'Église libre dans l'État libre » en disant que par là
ils entendent « la liberté de l'Église fondée sur les libertés publiques. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXY1</p>
<p><pb/></p>
<p>XXYÏI</p>
<p>Le Saint-Père vient de dire qu'il déplore et condamne</p>
<p><pb/></p>
<p>les usurpations, l'immoralité croissante, la haine contre la religion et
l'Église. Il ajoute cet avertissement solennel :</p>
<p>« Mais, tout en déplorant et condamnant, je n'oublie « pas les paroles
de Celui dont je suis le représentant « sur la terre, et qui, dans le
jardin de son agonie et « sur la croix de ses douleurs, élevait vers le
ciel ses « yeux mourants et disait : Pater, dirnitte illis, nesciunt «
enim quid faciunt ! Moi aussi, en face des ennemis qui « attaquent le
Saint-Siége et la doctrine catholique elle« même, je répète : Pater,
dimitte illis, nesciunt enim...</p>
<p>« Celle-ci est la plus déclarée et la plus dangereuse. « Elle se compose
de philosophes, de tous ceux qui « veulent atteindre la vérité et la
justice avec la seule « ressource de leur raison. Mais il leur arrive ce
que I( l'Apôtre des nations, saint Paul, disait il y a dix-huit «
siècles : Semper discentes et nunquam ad cognitionem veri-</p>
<p><pb/></p>
<p>« tatis pervenientes. Ils cherchent, ils cherchent, et bien « que la
vérité semble fuir devant eux, ils espèrent tou« jours trouver et nous
annoncent une ère nouvelle où « l'esprit humain dissipera de lui - même
toutes les « ténèbres.</p>
<p>XXVIII</p>
<p>Ce serait allonger sans utilité ces observations, que de s'arrêter à
considérer le monstre vague que l'on appelle la « société moderne, » de
chercher s'il demande réellement tout ce qu'on lui fait demander, et si
sa force matérielle, très-différente en ce cas de sa force
intellectuelle, est aussi considérable et prépondérante qu'on le dit.
Les boilnes raisons, les raisons de fait, ne manquent pas pour contester
la profondeur de ce torrent, d'ailleurs si bruyant et si violent. Nous
l'entendons bien, nous savons bien qu'il menace d'emporter l'Église et</p>
<p><pb/></p>
<p>quiconque voudra défendre son intégrité. Pour mon compte néanmoins, je
ne suis pas éloigné de croire que la société moderne, en France et dans
d'autres pays, contient encore beaucoup de séve catholique pure et
parfaite, et que l'Europe, au-dessous d'une certaine couche qui a
peut-être plus d'écume que d'épaisseur, n'est nullement disposée à
abandonner le Christianisme. Il m'est impossible d'admettre que les
groupes politiques , littéraires et artistiques où l'on décrété' la
déchéance du Christ et de sa loi, ont plus de racines dans le sol
français et représentent mieux le fond national que ce nombreux et
glorieux clergé, ces œuvres sans nombre, ce zèle généreux et inépuisable
qui couvre le pays de bienfaits et de monuments. On objectera le succès
scandaleux d'un livre impie ou d'un journal anti-chrétien : ce succès
est déplorable sans doute ; il s'en faut pourtant que ce soit une preuve
sans réplique. Dans le courant de 1864 et de 1865, il s'est bâti en
France plus d'églises que le blasphème de M. Renan n'a eu d'éditions :
les églises élèvent leurs flèches couronnées de la croix ; l'œuvre du
blasphémateur est tombée pour jamais sous les pieds insouciants des
fidèles. Et qui doute dans le monde quelle serait la grosse affaire
d'État de supprimer par exemple le Siècle, ou d'emprisonner pour un acte
religieux l'évêque du diocèse où le Siècle compte le plus de lecteurs !</p>
<p>Joseph de Maistre écrivait, au commencement de ce sièclé : « Il y a dans
le gouvernement naturel et dans les idées nationales du peuple français,
je ne sais quel élément théocratique et religieux qui se retrouve
toujours. »</p>
<p>Mais je ne veux pas insister sur ce point, de nulle</p>
<p><pb/></p>
<p>importance quant au devoir des catholiques. Mettons les choses au pire ;
accordons que le torrent irréligieux a toute la force dont il se vante,
et que cette force peut nous emporter : Eh bien, le torrent nous
emportera ! Ce sera peu, pouvu qu'il n'emporte pas la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs, comme les nôtres, plus solides, et leurs champs plus féconds.</p>
<p>En un mot, la société catholique sera catholique, et les dissidents
qu'elle tolérera connaîtront sa charité, mais ne morcelleront pas son
unité.</p>
<p>XXX</p>
<p>En résumé, le parti catholique libéral accepte la rupture de la société
civile avec la société de Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus au clérical contre le paroissien de Saint-Sulpice que contre les
brebis libérées du pasteur Coquerel.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>Ce n'est pas ce que leur propre expérience leur promet. Nous pouvons
parler de cette expérience; nous l'avons faite ensemble, du mème effort,
dans le même sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>« pas libres, nul ne l'est longtemps »</p>
<p>' Notice de l'Auteur, sur Mar Parisis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avons-nous donc changé nous-mêmes, et retiré aux choses modernes
l'adhésion pratique et le concours que nous leurs donnions ? Les
catholiques libéraux le prétendent, mais ils s'abusent gratuitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII</p>
<p>Ils jurent volontiers par les principes de 89 ; ils disent même « les
immortels principes. » C'est le schibboleth 1</p>
<p>Judic., XII, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils voulaient comprendre bien la chose, j'ose dire qu'ils ne
l'accepteraient pas.</p>
<p>Chez les libéraux purs, c'est-à-dire sans mélange de christianisme, l'on
déteste ces distinctions, aigrement qualifiées de jésuitiques. Idées,
principes, conquêtes sont des articles de foi, des dogmes, et leur
ensemble constitue un symbole. Mais ce symbole, personne ne le récite,
et si quelqu'un l'a écrit tout entier pour sa satisfaction privée, on
peut le défier de le recopier sans y faire de retouches, et surtout de
trouver un frère en 89 qui n'y propose des suppressions et des additions.</p>
<p>M. Cousin, ayant entrepris de révéler ces mystères qui portent le nom de
redouté et béni de principes de la Révolution française, les réduit à
trois : « La souve. « raineté nationale, — l'émancipation de l'individu, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>« la justice, — la diminution progressive de l'ignorance, « de la misère
et du vice, ou la charité civile. » Tocqueville ne contredit pas M.
Cousin ; seulement il démontre sans peine que 89 n'a inventé ni cela ni
rien de ce que l'on peut mettre encore de bon et d'acceptable sous le
nom de 89. Tout existait mieux qu'en germe dans l'ancienne constitution
française, et le développement en eùt été plus général et plus solide si
la Révolution n'y avait pas mis la main, c'est-à-dire le couteau.</p>
<p>Si donc les principes de 89 sont ce que dit M. Cousin, en quoi la foi
catholique leur est-elle contraire ? Catholiques libéraux et catholiques
non libéraux les ont également non-seulement respectés, mais pratiqués
et défendus.</p>
<p>1 Rapport de M. de Salvandy, ministre de l'Instruction publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>Mais il est temps d'ouvrir l'arcane de 89, et de dénoncer le point où la
foi catholique libérale devra cesser ou d'être libérale ou d'être
catholique.</p>
<p>Cet unique principe de 89, c'est ce que la politesse révolutionnaire des
Conservateurs de 1830 appelle la sécularisation de la société ; c'est ce
que la franchise révolutionnaire du Siècle, des Solidaires et de M.
Quinet appelle brutalement l'expulsion du principe théocratique ; c'est
la rupture avec l'Église, avec Jésus-Christ, avec Dieu, avec toute
reconnaissance, avec toute ingérence et toute apparence de l'idée de
Dieu dans la société humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>se proposaient pas le but où touche aujourd'hui leur postérité, et l'on
peut dire que les plus audacieux ne l'eussent pas envisagé sans horreur.
Mais ce qu'ils prétendaient conserver du dogme étant plus que suffisant
pour contraindre la raison humaine de l'admettre tout entier, leurs fils
ont nié, nié, toujours nié ; ils ont porté la hache sur tous les points
où la séve dogmatique produisait un bourgeon légitime, c'est-à-dire
catholique ; et enfin, l'ayant mise au tronc, et trouvant que
l'indéfectible vérité jaillissait toujours la même et leur criait
toujours qu'il faut être catholique, ils ont dit : Arrachons les
dernières racines et cessons d'être chrétiens pour demeurer protestants !</p>
<p>« ment établie dans nos mœurs et dans nos institu-</p>
<p>« tions. »</p>
<p>Hélas ! ce ne serait rien que l'erreur : le grand danger de l'esprit
humain, c'est de vouloir avoir raison, et, dès qu'il relâche le frein de
l'obéissance, ce danger devient le péril. Quia omnis facit peccatum
servus est peccati 1.</p>
<p>1 Joan., VIII, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est vrai du péché de doctrine comme du péché matériel.</p>
<p>XXXV</p>
<p>Nos catholiques libéraux sentent le danger de la doctrine de 89; de là
ces distinctions par lesquelles ils s'efforcent d'en détourner la
conséquence pratique, et de composer un 89 particulier qui les fasse
suffisamment révolutionnaires, en les laissant pourtant catholiques.
Mais l'entreprise est de concilier le mal et le bien, elle dépasse donc
les forces humaines.</p>
<p>C'est pourquoi ils prononcent mal le schibboleth, et pourquoi la
Révolution ne leur ouvre pas. La Révolution est plus juste envers eux
qu'ils ne le sont eux-mêmes. Elle les flaire catholiques ; elle leur
fait l'honneur de ne les pas croire lorsqu'ils la veulent convaincre
qu'ils le sont si peu que personne, hors de l'Église, n'en verra rien,
et qu'ils joueraient très-bien leur personnage d'athée dans cette forme
idéale de gouvernement sans culte et sans Dieu... Qui l'eût dit, que M.
Dupin levail le drapeau catholique libéral, quand il glorifiait son
régime de 1830 d'être un gouvernement qui ne se confessait pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prophète Quinet exclut de la société libérale quiconque ayant reçu
seulement le baptême ne l'aura pas formellement renié. Ce trait de
prévoyance est juste et profond ; il montre que M. Quinet se fait une
certaine idée de la puissance du baptême et n'ignore pas
l'incompatibilité qui existe entre la société libérale et la société de
Jésus-Christ. La société libérale proscrira donc le baptême, et,
naturellement, elle prendra soin d'empêcher que quelque baptisé,
s'échappant des catacombes, ne vienne parler aux renégats, car aussitôt
les renégats mêmes cesseraient d'être sûrs. Dès lors, quelle espérance
peut rester aux catholiques libéraux ? Ils diront qu'ils n'entendent pas
la liberté comme M. Quinet. Nous le savons bien, tout le monde le sait
bien ; mais tout le monde leur criera que c'est comme M. Quinet qu'il
faut l'entendre.</p>
<p>XXXVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVII</p>
<p>Il est trop évident que dans l'état présent du monde, le libéralisme
catholique n'a aucune valeur ni comme doctrine, ni comme moyen de
défense de la religion ; qu'il est aussi incapable d'assurer l'Église
dans la paix que de lui procurer le moindre avancement et la moindre
gloire. Il n'a été qu'une illusion, il n'est qu'une obstination et une
attitude. On peut prédire son destin. Promptement abandonné des
intelligences généreuses, aùxquelles il doit un certain éclat de
sentiment, il ira s'engouffrer dans l'hérésie générale. Puissent les
adeptes</p>
<p><pb/></p>
<p>N'entreprenons pas tant de les convaincre, que de leur donner un exemple
qui les puisse préserver.</p>
<p>D'accord avec la foi, la raison nous crie de nous réunir et de nous
affermir dans l'obéissance. A qui irons-nous? Libéraux et non libéraux,
saisis du trouble affreux de ce temps, nous ne savons tous certainement
qu'une chose : c'est que nul homme ne sait rien, excepté l'homme avec
qui Dieu est pour toujours, l'homme qui porte la pensée de Dieu.</p>
<p>1 Mflr Berteaud, évêque de Tulle.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>Quelles misères que de semblables discussions, en présence du problème
qui agite le monde, problème dont on peut dire que les dimensions en
étendue et en profondeur sont celles de l'humanité elle-même 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont, non pas toutes les questions, mais quelques-uns des groupes
de questions que renferme dans son orbe immense la question du maintien
de la Papauté : et c'est en face de cette question que les fidèles
discuteraient les décisions du Pape, ou résoudraient en dehors de lui la
conduite qu'ils doivent tenir !</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet écrit a été publié en 1866. Depuis cette époque, quelquesuns des
chefs de ceux qui n'étaient alors que des catholiques libéraux sont
devenus les vieux catholiques. C'est une hérésie favorisée des
gouvernements en Allemagne où elle persécute les catholiques. Elle les
dépouille, les emprisonne, chasse les religieux, les prêtres et les
évêcrues. Tout fait présager que cette persécution deviendra sanglante.</p>
<p>16Juin|1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA GUERRE '.</p>
<p>1</p>
<p>1 Il s'agit de la guerre entre la Prusse et l'Autriche qui se termina
par la bataille de Sadowa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la conférence, un peu tardivement organisée, vraisemblablement
n'aboutira pas, et ne fera que donner du temps pour perfectionner
l'outillage de guerre. Il est probable que l'Italie et la Prusse en ont
besoin. Ces vétérans prussiens qui pleurent leurs boutiques fermées, et
ces engagés volontaires italiens, qui s'engagent de préférence sous les
drapeaux de Garibaldi, parce qu'ils espèrent surtout un licenciement
prompt, n'ont pu devenir tout de suite des soldats.</p>
<p>On fera donc la guerre ; nulle autre solution ne paraît possible. C'est
ce que la diplomatie ne manquera pas de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le prologue immédiat de la tragédie qui va ,ensanglanter la terre
fournirait un canevas de comédie, mais de comédie de l'ancien régime, du
temps des rois absolus gouvernés par des ministres ambitieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non. Mais le monde a besoin d'apprendre quelque chose qu'il veut trop
oublier. Il faut qu'il sache bien et qu'il avoue que les sociétés ne
laisseront pas impunément courir certaines idées, n'élèveront pas
impunément certains hommes. Pour la suite des destinées humaines, il
n'est pas inopportun que l'année qui avait été tranquillement marquée et
tranquillement acceptée pour voir accomplir la déchéance de la royauté
temporelle du Christ, voie encore d'autres incidents, d'autres
dépossessions ; dépossessions de la paix, dépossessions de la fortune,
dépossessions de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Occupons-nous d'abord de l'Autriche.</p>
<p>Elle possède Venise légitimement, mais par cette légitimité artificielle
que font la guerre et la force, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>la guerre et la force peuvent défaire quand les siècles ne l'ont pas
cimentée.</p>
<p>On lui a offert, dit-on, des compensations en argent. C'était vouloir ne
pas être écouté. Encore que les temps soient malheureux et que de
terribles rapetissements se laissent voir partout, il n'est pas devenu
possible de nouer les mêmes négociations avec la maison de Lorraine et
n'importe quelle maison de banque.</p>
<p>On lui montre le fer. Autre raison plus forte pour qu'elle n'écoute pas.
L'Autriche est une vieille et noble nation, et François-Joseph est un
roi. Prince et peuple savent que s'il y a une manière irrémédiable de
mourir, c'est de sacrifier l'honneur. Mais, au contraire, souvent
l'honneur sauve ceux qui veulent bien se sacrifier pour lui ; et
l'honneur gardé peut ressusciter les morts. L'Autriche menacée doit
préférer d'expirer en Vénétie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>future parmi ces fidélités difficilement rajeunies.</p>
<p>L'Autriche peut agir avec une politique plus sage et plus forte parce
qu'elle serait plus généreuse.</p>
<p>Le rétablissement du Saint-Père dans les territoires dont il a été si
injustement dépouillé, et la restauration des princes de la maison
d'Autriche ne sont pas des propositions que la France puisse rejeter ;
c'est l'exécution pure et simple du traité de Zurich. La France, qui l'a
proposé, dicté et signé, ne l'a pas fait respecter par le Piémont ; mais
elle n'a pas non plus retiré sa parole et biffé sa signature. Le traité
est donc en pleine vigueur, et l'Autriche, tant qu'il lui reste dans la
main un tronçon d'épée, ne peut se dispenser d'en maintenir les clauses
pour ses alliés et ses protégés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les restaurations dont on parle seraient le salut de l'Italie. Elles
rendraient la confédération possible, ou, pour mieux dire, elles la
réaliseraient immédiatement.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par la confédération uniquement que l'Italie peut être préservée
des envahissements de l'Allemagne ; préservée de les subir, préservée de
les provoquer. Ni traités, ni alliances, rien au monde, tant qu'il y
aura une Allemagne, ne fera jamais que l'Allemagne ne nourrisse le rêve
de l'empire italien ; rien au monde ne fera que l'Italie unitaire
n'appelle d'Allemagne son César qui doit lui soumettre le monde.</p>
<p>Cesare mio, perchè non m' accompagno !</p>
<p>A ce vieux mal de l'Italie, nul remède que la souveraineté temporelle du
Pape, entourée d'autres souve- . rainetés confédérées. Une politique
prévoyante multiplierait le's autonomies italiennes. A l'indépendance de
Venise, elle ajouterait l'indépendance de Gênes, et, pour que l'édifice
fût durable, elle voudrait encore que la France et l'Allemagne y eussent
leur place et leur suffrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! serve Italie, hôtellerie de douleurs, navire sans pilote au milieu
de l'affreuse tempête, autrefois reine du monde, aujourd'hui basse
prostituée, quels parmi tes enfants ne se font pas la guerre?</p>
<p>« Ah! cavale qui devrait être obéissante et laisser asseoir César sur ta
selle, si tu entendais bien les avertissements que Dieu t'a donnés !</p>
<p>« Et toi, Albert l'Allemand, regarde comme elle est devenue fière et
rétive, pour n'avoir pas été corrigée de l'éperon quand tu tenais la
bride en main !</p>
<p>« Parce que tu l'as abandonnée, elle est devenue indomptée et sauvage.
Tu devais t'affermir sur les arcons!</p>
<p>« Que du ciel étoilé tombe sur ton sang une juste réprobation;</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle soit éclatante, inouïe, que ton successeur en soit épouvanté !</p>
<p>« Toi et ton père, entraînés au loin par l'ambition, vous avez souffert
que le jardin de l'Empire devînt un désert!</p>
<p>« Viens voir ta Rome qui se lamente, veuve et seule, et jour et nuit
criant : « Mon César, pourquoi m'as-tu délaissée? »</p>
<p>« Viens voir comme on s'aime parmi nous ! Et si nulle pitié ne t'émeut
pour nous, prends honte du moins de ta renommée.</p>
<p>« Et toi, Dieu tout-puissant qui sur terre fus pour nous crucifié,
est-ce donc que tes justes yeux se sont retirés de nous?</p>
<p>« Que les terres de l'Italie soient ainsi toutes pleines de tyrans, et
que le dernier des drôles, dès qu'il est factieux, y passe pour galant
homme? »</p>
<p><pb/></p>
<p>neutraliser en y ajoutant l'élément français. Par le pays de Nice et la
Corse, la France a tout ce qu'il faut pour qu'un article de traité la
fasse italienne.</p>
<p>III</p>
<p>M. Guizot disait : « La paix partout, la paix toujours ! » Cette parole
si décriée, a paru néanmoins assez bonne pour être répétée en 1852 avec
un applaudissement unanime de la France et du monde. Ce n'est pas
s'aventurer de dire qu'elle recevrait même accueil aujourd'hui. C'est
qu'en effet rien n'est meilleur que la paix, étant gardées les
conditions honorables de la paix. Or, qui doute</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui sur la terre que la France ne soit et ne puisse être et
rester longtemps dans la plénitude de ces conditions-là, du moins en
Europe ? Elle est tout entière un soldat, je ne veux pas dire le plus
vaillant, mais assurément le mieux constitué des soldats : elle est
munie, elle est armée, elle connaît le métier de la guerre, elle ne le
hait pas, elle se porte bien, et personne ne l'ignore. Qui la menace ?
Qui néglige, excepté cette folle et insolente Italie, d'exécuter les
traités que la France a consentis ou qu'elle a dictés ? qui parle de
rétablir ceux qu'elle a jugé bon de dissoudre ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'y gagnerait-elle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes enfants franchiront le Rhin comme un ruisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pays rhénan, allemand par la langue, par les mœurs, par l'histoire,
par le sang, par les entrailles, on nous dit aussi qu'il est français !
Dieu fasse que nous n'écoutions jamais cette parole funeste, quand même
les peuples rhénans nous la crieraient d'une seule voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Refusons un pareil présent, si les calculs de la politique viennent nous
l'offrir ; refusons-le de la fortune de nos armes, si elle le jetait
dans nos mains. En mettant le pied sur ce lambeau de la terre sacrée,
non plus comme un ennemi qui passe, mais comme un maître qui veut bâtir,
nous créerions immédiatement contre nous cette unité allemande que ne
peuvent produire les efforts des deux puissances prépondérantes. A
défaut d'homme d'État pour soulever la croisade, il ne faudrait qu'un
buveur de bière et une chanson. Et lorsqu'une fois l'Allemagne serait
tout entière dans cette sainte fureur, alors les alliés ne lui
manqueraient pas, et nous aurions tort de compter même sur l'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'ordre civil et moral, un trait suffit pour mettre en saillie le
principe de dénationalisation que contient la politique d'annexion.
Cette frontière du Rhin, cette terre quasi-protestante, elle a le
divorce. La France ôterait-elle aux annexés protestants et libres
penseurs le soulagement du divorce, ou prendrait-elle ce venin ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentes de l'art et de l'état militaires, avec le mélange des intérêts
européens, la France n'a pas besoin de frontières plus fortes et de
soldats plus nombreux ; il ne lui faut que des alliés. Ses frontiêres
inexpugnables sont les cœurs des citoyens remplis de l'amour de
l'antique patrie. Ses alliés, le mélange de tous les intérêts les lui
prépare, sa modération les lui donnera. Qu'elle soit juste, qu'elle
défende le droit, que le monde reconnaisse en elle l'appui de l'ordre
général ébranlé et la ressource de la liberté européenne mourante dans
l'étreinte des dictatures militaires ou révolutionnaires, elle sera
assez puissante. L'Europe peut prévoir de mauvais jours. Nonseulement
les fleuves et les montagnes, mais les océans même ne sont plus des
frontières. Des ennemis qu'on ne daignait pas compter il y a un siècle
et qu'on n'eût pu rencontrer, les eût-on cherchés, sont devenus
d'inquiétants voisins. La plus solide alliance politique qui existe à
l'heure qu'il est sur la terre, la seule solide, est celle de l'Amérique
et de la Russie. Elle menace l'Europe, et elle y trouvera au moins un
complice, cette Prusse qu'il s'agit aujourd'hui d'agrandir. Or, la
France est la tête désignée de la confédération européenne qui devra se
former pour résister au choc redoutable. Il ne faut plus en Europe de
peuples asservis et désespérés, bientôt il n'y faudra plus de peuples
irrités. Hélas ! c'est assez qu'il s'y trouve des sceptiques !</p>
<p><pb/></p>
<p>ment son génie au progrès de l'industrie et de la richesse. J1 y a de
plus grandes et de plus nobles entreprises ; les activités de l'esprit
moderne réclament de plus dignes aliments. On essayera de le dire,
malgré l'inconvénient de proposer des idées lorsque tant de diplomates
délibèrent, et malgré l'appréhension encore plus sérieuse de n'être
point entendu. Mais le temps presse d'achever ces pages. Nous les
terminons par une considération qui devrait suffire pour étouffer en
Europe l'esprit de guerre et l'esprit de conquête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PIE IX.</p>
<p>1</p>
<p>« Puisque Dieu, dit un évêque1, a voulu être homme, « il a consenti à
toujours être représenté ici-bas par « un homme. Et cet homme, c'est à
Rome qu'il l'a placé. » Parole abrégée, mais puissante, qui dit tout sur
la grande question du monde, et qui donne le vrai jour sous lequel il
faut regarder le doux et grand Pie IX.</p>
<p>1 Mur Berthaud, évêque de Tulle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons sous les yeux ce scandale de la raison humaine.</p>
<p>Et comme la raison humaine ne fut jamais plus révoltée contre le Dieu de
la croix et ne nia jamais avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présent, il garde ce qui ne pourrait périr sans que le genre humain se
vît aussitôt replacé sous la dent envenimée du despotisme antique.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'État pontifical, dans la partie usurpée par le Piémont, le 13 mai
1792.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les premières années de son épiscopat furent douces et sereines. A la
veille des secousses de 1830, l'Europe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Rome, 16 juin, 11 h. 8/4 après midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que ce fut le Cardinal prince Altieri, qui le premier proposa au
conclave le Cardinal évêque d'Imola. 11 n'y a point dans Rome de nom et
de caractère plus romains qu'Altieri.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ront. Ils ont sollicité pour lui la patience, la fermeté, le courage,
l'ardente foi des Apôtres, la tendre mansuétude des saints. Et s'il a
cela, il a ce qu'il lui faut, ce dont nous avons besoin. Il appliquera
aux temps nouveaux les vérités anciennes, et le monde fera un pas dans
le salut »</p>
<p>Les catholiques qui, en 1846, au moment de l'exaltation de Pie IX, se
tenaient dans cet ordre de pensées, peuvent se rappeler sans humiliation
les critiques amères dont leur ligne de conduite fut l'objet alors et
depuis ; le pontificat de Pie IX, dont ils avaient d'avance écrit
l'histoire, les justifie assez.</p>
<p>V</p>
<p>1 Univers, 24 juin 1846.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. de Bunsen.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Giuro svi mio capo, e sul copri dp' miei figli, che sai-o fedele a Pio
IX, sino filiti morte. — Io giuro di versare tutto il mio sangue per</p>
<p><pb/></p>
<p>Pio IX. Io rinunzio al mio diritto al Paradiso, se mai smentissi il
guiramento di onore, che mi lega n Pio IX. Il faut avouer que ces
formules de la trahison révolutionnaire ont en Italie quelque chose de
particulièrement hideux et qu'on ne rencontre point ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« la succession non interrompue de l'autorité aposto« lique. Et que tous
s'en souviennent : le ciel et la terre (l passeront, mais aucune parole
dé Jésus-Christ ne pas« sera jamais ; et rien ne peut être changé dans
la doc« trine que l'Eglise catholique a reçue de Jésus-Christ &lt; pour la
conserver, la défendre et la prêcher. »</p>
<p>Ces déclarations, sans cesse renouvelées, condamnaient les actes de la
Révolution et niaient radicalement ce que l'on peut appeler sa doctrine
intérieure. Elles dépopularisaient Pie IX ; mais ce qu'il perdait du
côté de l'opinion ignorante ou violentée, il le retrouvait au centuple
dans l'appui de la conscience.</p>
<p>Pape, dépossédé en fait, prisonnier, n'ayant au sein de son peuple, armé
par lui, d'autre appui que les représentants des nations catholiques,
dut fuir pour sauver sa liberté pontificale, et épargner aux Romains la
responsabilité d'un de ces crimes que Dieu ne punit pas seulement sur
les coupables, mais sur leurs enfants. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>s'échappa, vêtu en simple prêtre. Aux portes de la ville, des soldats
lui adressèrent quelques mots sans le reconnaître, et le laissèrent
passer. Sur son front, ce simple prêtre emportait intactes la couronne
temporelle et la tiare, dans une auréole d'honneur et de sainteté.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>point de lieu d'où le cœur emporte plus d'impérissable souvenir t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>En France, en Angleterre, en Italie, bientôt dans toute l'Europe, la
presse révolutionnaire redoubla de calomnies contre le gouvernement
pontifical. Le bruit couvrit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment public. Au reste, le fait n'est pas consommé. Le dernier mot n'est
pas dit, ou s'il est dit, c'est par Pie IX; et le dernier mot de Pie IX
fait augurer quel sera le dernier mot de Dieu, qui s'inquiétera peu de
parler comme les vainqueurs d'aujourd'hui. Les inventeurs du « droit
nouveau » montrent eux-mêmes qu'ils ne le jugent pas suffisant pour
garder ce qu'il permet si bien de prendre. On presse le Pape de
consacrer lui-même la spoliation dont il est victime. Non possumus! Or,
quand le Pape a dit : Je ne peux pas, toujours Dieu a dit : Je ne veux pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi reçut, courrier par courrier, la réponse suivante :</p>
<p>« Je prie-le Seigneur du fond de mon cœur afin qu'il vous éclaire et
vous fasse la grâce de connaître et de pleurer les scan-</p>
<p><pb/></p>
<p>dales qui ont eu lieu, et les maux affreux qui ont frappé la pauvre
Italie avec votre coopération.</p>
<p>« Plus, P. P. IX.</p>
<p>c Du Vatican, 14 février 1860. »</p>
<p>La réponse du Pape fut prompte. On y sent la fierté d'un cœur royal et
l'indignation d'une âme généreuse ; elle résume admirablement toute
l'histoire de l'annexion, tous les sophismes diplomatiques et toute la
vérité que le Saint-Siége leur oppose au nom du devoir et au nom du
droit t.</p>
<p>La réplique du roi de Piémont fut le guet-apens de</p>
<p>1 Cette lettre est reproduite dans le Pape et la diplomatie, voyez page 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Castelfidardo, six mois plus tard. Par sa victoire de Castelfidardo,
l'acquéreur des Romagnes devint conquérant. Il eut les Marches et
l'Ombrie. Le monde a vu depuis et on voit encore les deux attitudes,
celle du vainqueur et celle du vaincu : il sait où est l'honneur, où est
la force, où est la vraie victoire.</p>
<p>IX</p>
<p>1 PS., LXVIII, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pénétrant et calme a saisi la fraude, il est en garde pour toujours, et
dès lors les avantages du secret ne sont plus d'aucune utilité contre
lui. Deux clefs lui ouvrent tôt ou tard tous les secrets : dans ses
mains, la patience ; dans les mains de son adversaire, la passion. Les
conspirateurs de 1848, M. de Cavour, d'autres rusés ne l'ont pas trompé
longtemps. Il a sondé leurs combinaisons les plus enveloppées, et sauf
peut-être certains coups de scélératesse qu'un homme de bien ne saurait
prévoir, rien ne l'a surpris.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hypocrisie. » La trame, s'il y en avait une, fut déchirée du coup , et
toute l'habileté du pamphlet se trouva n'avoir gagné que cette épitaphe
immortelle.</p>
<p>Pie -IX a pris soin, d'écrire en.quelque sorte lui-même, au jour le
jour, toute l'histoire politique de son pontificat. Rien n'est resté
sans un éclaircissement public, irréfutable aux yeux de l'histoire ; il
n'a pas permis que le mensonge pût abuser la postérité. Les pièces éma
nées de lui directement ont l'éloquence de son caractère formé de force
et de tendresse, et où vibre toujours un essor contenu. Dans une de ses
proclamations aux Romains, lorsque la sédition le poussait au Calvaire,
il s'écriait : « Popule meus, quid feci tibi? Mon peuple, mon peuple,
que t'ai-je fait? » A Gaëte, voyant Rome au pouvoir des mazziniens : « 0
Rome ! Rome ! Dieu m'en est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« et si je meurs... Eh bien, si je meurs, Pierre ressusci« tera ! »</p>
<p>La conversation de Pie IX est la plus attrayante que l'on puisse
imaginer. Ce n'est pas une exagération de dire que le monde entier en a
joui, et le monde en rend</p>
<p><pb/></p>
<p>La bonté, c'est le fond de cette âme magnanime. Elle est bonne, sereine,
et, ce qui peut surprendre, elle est enjouée. Mais ne faudrait-il pas
s'étonner au contraire quo tant d'application au bien, une foi si vive,
une charité si pressante et une si continuelle assistance de Dieu dans
la permanence des périls, ne fussent pas récompensés par ce don de la
tranquillité intérieure d'où rayonne doucement la sainte joie? Sa
gravité est aisément souriante, aisément attendrie. Il parle des hommes
sans amertume, évitant autant qu'il le peut de nommer ses ennemis.
Lorsqu'il se défend contre eux, il y a de la eompassion dans son
langage. Au fond de l'acte mauvais, il voit la terrible responsabilité
du pécheur ; on sent qu'il voulait absoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que d'actes semblables dans la vie de Pie IX ! On les compte par
centaines et l'on ne sait pas tout. La plupart des hôpitaux de Rome
l'ont vu au lit des infirmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais il en fit immédiatement distribuer le prix en aumônes, remèdes et
secours de toutes sortes. On pourrait dire de Pie IX qu'il a la fierté
et la générosité d'un gentilhomme, s'il n'y avait au-dessus la fierté et
la générosité du prêtre et du saint.</p>
<p>À Ravenne, il rendit, comme tout bon.Italien, sa visite au mausolée du
Dante, et sur le livre, où l'on désirait</p>
<p><pb/></p>
<p>garder sa signature, il laissa en souriant cette terzine de la Divina
comedia :</p>
<p>Non è il mondan romore, altro che un fiato</p>
<p>Di vento, ch'or vien quinci, or vien quindi, E muta nome, perchè muta
lato I.</p>
<p>Dans une intelligence si élevée, cette connaissance unie aux lumières
supérieures de la foi, devait produire ce que le monde contemple avec un
accroissement continuel d'amour : je veux dire cette assurance, cette
sérénité d'une force invincible au milieu de toutes les apparences et de
toutes les réalités de la faiblesse maté-</p>
<p>1 L'opinion du monde n'est rien qu'une bouffée de vent qui tantôt vient
d'ici, tantôt de là, et qui change de nom parce qu'elle change de côté.
(Puryatorio, c. xi.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiendra. Il a seul les paroles auxquelles répondent encore les coeurs.</p>
<p>Il vient d'en faire une expérience dont le succès, espéré de lui seul,
est aussi honorable pour la société moderne que glorieux pour le ferme
esprit qui l'avait prévu. C'est le grand acte de la canonisation des
martyrs du Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple invitation qui leur laissait du côté du Pape toute liberté.</p>
<p>Malgré les angoisses de ces temps lugubres et petits, nous étions bien
heureux, nous tous qui nous trouvions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fètes succédaient aux fêtes ; fêtes des yeux et du cœur, fètes de
l'âme et de l'esprit, fêtes du temps et de l'éternité. Ces joyeuses et
saintes merveilles contenaient la démonstration de toutes les vérités
contestées par l'erreur. Le roi de la paix y présidait, entouré d'hommes
venus de toutes les parties de la terre ; et ces hommes étaient les
pasteurs du genre humain, les cœurs qui ne tremblent pas, les voix qui
ne se taisent pas, les pensées qui ne meurent pas. On les voyait
prosternés dans ces poussières immortelles et fécondes du Colysée, du
cirque de Néron, de la voie d'Ostie, des prisons Mamertines, des
Catacombes, aspirant la vie inépuisable qui sort de ces grands tombeaux,
recevant une force nouvelle du baiser de Pierre vivant et rayonnant au
milieu d'eux.</p>
<p>Pendant que le peuple, libre et content, multipliant les témoignages
d'amour pour son roi, se reposait du travail en contemplant la splendeur
des pompes sacrées, pendant que les esprits plus cultivés visitaient les
trésors partout ouverts de l'Art, de la Science et de l'Histoire, une
intelligence tranquille pourvoyait sans effort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et s'enfoncent dans une boue sanglante, la noble figure du Pontife-Roi
rayonne de plus en plus, forte, loyale, sereine, humble, ornée de toutes
les saintes splendeurs, et le temps est proche où plus d'une voix parmi
eelles qui l'ont injurié se lèvera pour confesser qu'il est le pilier du
monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉAPPARITION DU JOURNAL L'UNIVERS.</p>
<p>Paris, 15 avril 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grâce au zèle généreux des catholiques, le reste se trouva aisé. Nous ne
saurions exprimer toute notre reconnaissance. Les bénédictions augustes,
les sages et grands conseils, les adhésions affectueuses, les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>touchants concours du dévouement et de la charité ont afflué vers nous.
Nous n'avons eu besoin que de tendre la main pour être sur pied.</p>
<p>Une plus vaste possession du vrai atténue en nous l'horreur que nous
inspiraient jadis les aberrations du faux ; nous démasquerons le faux
d'une main que la colère ne fera plus trembler. La société est plus
coupable que les individus ; elle a hérité de plus d'erreurs qu'elle
n'en a voulu créer. Rien, dans l'organisation sociale, n'est contesté
sans quelque justice, par suite des déviations immenses que l'ordre
général a subies et que les générations nouvelles ont trouvées
accomplies et irrémédiables. Les flambeaux sont éteints,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cilie. Nous voyons le néant de toute conciliation proposée en dehors de
la vérité.</p>
<p>Or, la vérité politique se dégage de la main du temps, et c'est Dieu qui
donne le temps : il faut regarder, attendre, quelquefois subir. Mais la
vérité religieuse, qui règle en définitive la vérité politique, possède
son organe toujours vigilant : il indique et circonscrit le terrain où
l'on peut s'entendre, définit les bases de la conciliation, la décrète,
l'impose. La fonction d'un journal catholique est de rappeler cette
doctrine, d'y amener les esprits ét d'obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'UNITÉ ET L'UNIFICATION.</p>
<p>17 avril 1867.</p>
<p>Après la parabole du bon Pasteur qui donne sa vie pour ses brebis, Jésus
ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>Église. Avouant tout haut le but divin qu'elle poursuit sans cesse,
l'Église concilie l'esprit de conquête et le respect de l'humanité et de
la liberté ; ou plutôt l'esprit de conquête n'est en elle qu'une
conséquence de ce respect.</p>
<p>Réunies intellectuellement par la Vérité, que leur distribue d'une même
voix et d'une même langue le Verbe divin, ainsi que du même ciel elles
reçoivent l'air et la lumière ; réunies en haut, les nations demeurent
libres de s'allier, sans être obligées de se confondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles restent distinctes pour s'évertuer dans le travail de la
civilisation, auquel doit concourir la diversité des génies, pour se
prêter secours dans leurs besoins, pour se défendre contre leurs
défaillances, pour rompre par la diversité des mœurs et par l'obstacle
des frontières ces courants de mort que l'erreur et le despotisme font
passer sur l'humanité.</p>
<p>Cependant ces nations si diverses ne forment qu'un seul troupeau dans le
bercail du Christ, l'unique Pasteur : elles ne font donc en effet qu'un
même peuple, et -l'unité est obtenue sans dommage pour la liberté; bien
plus, l'unité est faite au profit de la liberté. La liberté bénéficie de
cette paix générale que l'union de la vérité répand sur le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN MOT DE LIBRE-PENSEUR.</p>
<p>17 avril 1867.</p>
<p>Un malade s'est donné la peine de faire un Dictionnaire des PENSÉES ET
MAXIMES éparses dans les œuvres de M. Émile de Girardin. Il paraît que
c'est un grand travail, et qui n'a pas moins de sept cents pages.</p>
<p>Dans une lettre adressée au compilateur, M. de Girardin prend soin de
nous dire ce qui ne s'y trouve pas :</p>
<p>A voir les affaires du temps, M. de Girardin, qui les regarde de près,
peut se persuader qu'il ne se trompe pas. Mais ce n'est plus la même
chose pour qui regarde de haut.</p>
<p>La Providence ne s'absente pas des affaires humaines ; elle s'y
manifeste jusque dans l'importance que peuvent prendre des hommes
capables de l'ignorer avec cet aplomb, et nous dirions volontiers avec
cette candeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MAGISTRATURE DE LA FRANCE.</p>
<p>21 avril 1867.</p>
<p>Comment le premier Bonaparte n répandu l'esprit de domination.</p>
<p><pb/></p>
<p>une langue saine, un patriotisme profond, une impartialité magnifique,
un bon sens qui va jusqu'au génie. Les écrits de ses adversaires sont
fermés pour jamais.</p>
<p>Assurément personne n'a vu ni n'a dit juste sur cette fonction que la
France doit exercer en Europe. Tout le monde en a l'instinct confus,
comme l'a eu Bonaparte, et c'est ce qui a fait le court succès de ce
conquérant ; mais tout le monde s'est trompé comme lui, et c'est ce qui
a déterminé sa chute et nos fautes subséquentes.</p>
<p>Bonaparte a répandu de deux manières l'esprit de domination dans le
monde : par la terreur qu'il y a jetée, par le mécanisme de guerre qu'il
y a introduit. Les peuples devaient s'emparer de cette tactique et de
ces engins militaires qui les avaient vaincus. Ils l'ont fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>La force qui les a écrasés est dans leurs mains, accrue et
perfectionnée. Et maintenant, pour détruire l'équilibre, il suffit qu'un
autre homme de génie en ce genre, un autre destructeur d'hommes et de
royaumes apparaisse. A quel peuple Dieu donnera-t-il cet homme ? On peut
tenter le sort, surtout quand on croit fermement que Dieu est toujours
du côté des gros bataillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui faut pour le faire ; nous croyons qu'elle peut exercer sa fonction,
imposer sa magistrature.</p>
<p>Seulement il faut rester dans la fonction qui constitue la force du
magistrat.</p>
<p>Que tous les intérêts justes et que toutes les faiblesses opprimées
sachent que la France les protége, et rien n'empêchera la magistrature
de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIE IX ET GARIBALDI DEVANT LE MONDE.</p>
<p>24 avril 1867.</p>
<p>Une coïncidence rassemblait dans notre numéro d'hier la parole de Pie IX
et la parole de Garibaldi. Il n'est pas rare que ces deux figures se
dressent simultanément l'une en face de l'autre aux yeux du monde, et
parlent en même temps, comme pour donner au monde l'occasion de choisir.
Jésus et Barrabas sont en présence de Pilate. Pilate, c'est le monde. Il
voudrait bien se laver les mains, sans choisir ; mais il faut choisir,
sinon le choix sera fait pour lui, et il ne lui servira de rien de se
laver les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans le doute, il faut pourtant choisir, choisir entre deux idées,
qui toutes deux inquiètent la matière !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS D'UNE CARICATURE.</p>
<p>24 avril 1867.</p>
<p>Un portrait caricaturé du rédacteur en chef de Y Univers, publié
récemment, nous attire quelques observations auxquelles il convient de
répondre. L'on croit que toute caricature personnelle doit être
autorisée et en quelque sorte visée par le sujet, et l'on s'étonne que
M. Louis Veuillot ait permis cette œuvre sotte et grossière, non pas
précisément injurieuse pour lui, mais marquée d'un caractère de basse
irrévérence, au point de vue chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il pouvait tolérer, non pas conniver, et qu'encore une fois il leur
promettait de ne les point faire punir.</p>
<p>Le rédacteur en chef de l' Univers prie instamment la censure de ne plus
laisser insulter que sa personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNONCE D'UNE VIE 1 DE VOLTAIRE.</p>
<p>25 avril 1867.</p>
<p>Tous les assistants de M. Havin peuvent s'y mettre :</p>
<p>ils ne déchireront pas ce livre, ils ne l'étoufferont pas, ils n'en
donneront pas une contre-partie. L'auteur a plus d'esprit qu'eux, il
écrit mieux, il a mieux lu Voltaire, il-est tranquille, il est exact, il
est divertissant. On lira ses deux volumes, et les havinistes eux-mêmes
— ceux qui savent lire et qui osent lire — seront ébranlés.</p>
<p>Il arrivera une chose singulière : un accord s'établira entre les
voltairiens et les catholiques, non sur les idées, mais sur le
personnage. Les catholiques accorderont aux voltairiens que Voltaire par
ses services mérite la statue ; les voltairiens accorderont aux
catholiques que le piédestal de cette statue ne peut être qu'un pilori,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment analyser et raconter Voltaire sans'faire ce que l'on appelle un
« mauvais livre? » Et il y avait d autres difficultés, laborieuses et
fatigantes. Voltaire, toujours en guerre avec les libraires, avec les
gens de lettres, avec la police, avec le clergé, avec l'Etat, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire y est, ses amis de toute espèce y sont, et ils prennent souvent
la parole, car le fond do l'ouvrage est fourni par leur correspondance
pleine d'aveux et de vanteries abominables ; mais pourtant le prètre qui
les fait causer n'a point ôté sa soutane pour les entendre, ne leur
laisse dire que ce qu'il faut. S'ils y gagnent bien quelque chose, la
justice n'y perd rien; elle se rattrape sur la quantité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AFFAIRES DU LUXEMBOURG.</p>
<p>27 avril 1867.</p>
<p>Menaces contre la France.</p>
<p>La presse continue d'apporter soir et matin un contingent toujours plus
plantureux de considérations sur les choses du Luxembourg. Les
renseignements abondent de partout, il en résulte de plus en plus que le
public ne sait absolument rien. L'Officiel même laisse tout dans le
mystère ; ce n'est que par induction que l'on en tire quelque clarté.
Officiellement, il n'y a que des protestations d'amour pour la paix :
c'est ce qui achève toute espérance de paix, et les officieux sonnent
furieusement le tocsin. L'attente commune est que la guerre sortira de
ce litige du Luxembourg, ou plutôt de la situation dont ce litige même
n'est qu'un incident.</p>
<p><pb/></p>
<p>seurs qui nient l'intervention de la Providence dans les affaires
humaines, et qui surtout y récusent la magistrature de Dieu. Ils
excluent du cœur des hommes l'idée de paternité, mais ils veulent y
entretenir les sentiments de fraternité.</p>
<p>Des publicistes célèbres, et même des hommes d'Etat, tournent autour de
cette solution.</p>
<p><pb/></p>
<p>cuer. A quoi bon dissimuler cette énergie de la situation ?</p>
<p>La France s'est trompée ou s'est laissé tromper. Elle n 'a point calculé
la portée effrayante du « principe » des nationalités, elle n'a point
prévu les conséquences prochaines que produirait pour elle et pour tous
les peuples</p>
<p><pb/></p>
<p>l'établissement des grandes agglomérations politiques. Ces opérations de
la ruse et de la violence impliquent la mort des patries et le
despotisme des assimilants sur les assimilés, non moins funeste aux
vainqueurs qu'aux vaincus, car il faut équarrir par le fer et cercler de
fer ces corps monstrueusement composés de parties qui se repoussent.</p>
<p>Séduite aux rêves des songes creux et des conspirateurs, qui font
également bon marché des sentiments et du sang des peuples, la France a
imprudemment formé l'Italie, imprudemment négligé de peser les paroles
et de sonder les reins de la Prusse ; elle a imprudemment abandonné la
Pologne, désagrégé l'Autriche, sacrifié le Hanovre, démoli la
Confédération allemande; très-imprudemment abdiqué la tutelle des petits
et des faibles contre les grands et les forts ; plus imprudemment
délaissé l'intérêt catholique, qui assurait sa primauté dans le monde,
pour servir l'intérêt contraire, où son caractère même ne lui laissera
jamais prendre qu'un rang mesquin, très-périlleux en outre pour son
repos intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ne peut-on attendre et que peut-on ne pas redouter de cette
Allemagne prussifiée, unifiée, militarisée, appuyée d'un côté sur les
ambitions de la Russie, de l'autre sur les incurables faiblesses et les
incurables ingratitudes de l'Italie? Si on laisse aller la Prusse, qui
ne prévoit le sort prochain de Bade, de la Bavière, de toutes les
languettes de territoire qui la séparent encore de nous? Qui ne prévoit
qu'elle voudra un jour se faire pardonner par l'Allemagne de lui avoir
fait perdre l'Italie, et qu'elle se portera héritière de l'Autriche dans
la péninsule, comme elle se prétend aujourd'hui héritière de la
Confédération pour le Luxembourg ? Qui ne prévoit que l'Italie, de plus
en plus défaillante, est encore une fois, et plus que jamais peut-être,
capable de soupirer après la pacification et le joug tudesques ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VAINES ESPÉRANCES DE PAIX.</p>
<p>2 mai 1867.</p>
<p>Les grands hommes dn x*x* siècle. — De quoi meurt la société moderne.</p>
<p>Il y a quelques jours, un grave publiciste parisien, commentant les
dernières nouvelles, intitulait ses réflexions : Est-ce la paix? Titre
excellent, qui dispensait de lire le reste : car, si c'était la paix, on
le saurait bien. Nous disions nous-même, la veille, que la continuation
de la paix ne peut plus être qu'une question de tactique militaire.
Malgré l'intervention bienveillante des amis communs, malgré la bonne
volonté d'éviter l'effusion du sang, qui peut exister dans le cœur même
des adversaires, malgré les adresses ampoulées qu'échangent les «
ouvriers démocrates » de France et d'Allemagne, nous croyons toujours
que la paix n'est plus longtemps possible en Europe, parce que l'Europe
n'est plus dans les conditions de la paix.</p>
<p>Les courtes vues de ce temps attribuent trop d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du xixe siècle, le correctif est suffisant. Les vrais grands hommes sont
ceux qui procurent au monde les vrais grands biens et qui, remontant le
flot de l'erreur vulgaire, conduisent le monde dans les voies de la
justice, de la vérité, de la liberté et de la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Connait-on dans le monde présent, voit-on poindre quelque part un
Prussien, un Allemand, un Anglais, un Français, un Italien, un homme ou
un peuple qui puisse avertir efficacement la civilisation de son danger
et la persuader de s'aider elle-même dans l'extrémité où elle est, afin
de mériter d'être aidée de Dieu?</p>
<p>Elle meurt de richesses mal réparties, d'activité mal employée,
d'ambitions mal dirigées, de discordes intestines ; elle meurt surtout
d'ingratitude envers le Christianisme qui a fait ses prospérités
devenues trop lourdes et qui lui a donné les lumières dont elle a abusé.</p>
<p>Et cependant, elle a dans les mains tous les moyens matériels
d'accomplir une entreprise inouïe, tellement vaste qu'aucune ambition
humaine ne l'avait encore pu rêver, et que les Apôtres seuls, remplis de
la première profusion de l'esprit de Dieu, l'ont crue possible et l'ont
tentée. L'Europe, qui n'est après tout qu'un même peuple et qu'une même
famille, pourrait aujourd'hui, sans témérité, se proposer de conquérir
la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>gain toujours manqué ; qu'elle conquière un monde et le donne à
Jésus-Christ ! Par cette œuvre gigantesque, il lui naîtra ce qui lui
manque le plus, des hommes ; elle purifiera ses richesses en les
accroissant, elle fécondera son activité en lui donnant des
développements incomparables; elle ouvrira aux ambitions agrandies des
carrières sans limites ; elle endormira les viles discordes ; elle
réparera sa longue ingratitude envers le Christ et envers le genre
humain ; enfin elle se sauvera.</p>
<p>Elle se sauvera du poids du sang barbarement et inutilement répandu ;
elle se sauvera de l'esclavage césarien, parce qu'elle propagera la
liberté ; elle se sauvera des ténèbres, parce qu'elle répandra la
lumière ; elle se sauvera de la mort, parce qu'elle multipliera la vie.</p>
<p>Ce n'est point un rêve, c'est un plan politique, tracé le compas sur la
réalité. Il y a longtemps que nous en avons énoncé les premières vues,
en proclamant que c'était le rôle nécessaire, la voie de salut où la
France devait engager la confédération catholique, alors, il est vrai,
moins démembrée qu'aujourd'hui. Nous eûmes même la satisfaction de voir
que ces idées, assez nouvelles en 1858, n'étaient méprisées que dans les
tavernes d'encre où l'on méprise toute idée. Neuf années chargées
d'aventures, de tâtonnements et d'écroulements nous ont fourni les
contrôles désirables.</p>
<p>Nous avons pu interroger les témoins de toutes les choses lointaines et
cachées du monde, des hommes qui savent par eux-mêmes quels intérêts
s'arment, quelles idées se remuent, quels projets mûrissent, quels élans
se préparent, quels combustibles s'amassent et atten-</p>
<p><pb/></p>
<p>dent le feu. L'avalanche tremble sur tous les sommets, la putréfaction
fermente dans tous les antres, l'apostasie donne la main aux barbaries,
et des œuvres qu'on n'avait point vues épouvanteront la terre. Si
l'Europe ne conquiert point l'Orient, c'est l'Europe elle-même qui sera
conquise par l'Orient européanisé et d'autant plus barbare.</p>
<p>Il y a autre chose encore. Entre ces deux extrêmes des ambitions
humaines ; entre les plus hautes aspirations de l esprit et les plus bas
appétits de la matière, il y a la liberté, la science, le rajeunissement
de l'intelligence et de l'art ; il y a le noble travail, le noble et
vaste emploi de toutes les forces qui s'annulent, se</p>
<p><pb/></p>
<p>brisent et se souillent dans le monde présent ; il y a le décor et la
joie de la vie, et la vie même, puisqu'il s'agit d'être ou de n'être pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRIX DE POÉSIE</p>
<p>A L'EXPOSITION UNIVERSELLE.</p>
<p>3 mai 1867.</p>
<p>Entonnons l'hymne d'espérance,</p>
<p>Les jours de haine sont passés !</p>
<p>Et :</p>
<p>Accomplissons ce grand mystère :</p>
<p>Le droit sous la paix abrité.</p>
<p>Et :</p>
<p>Qu'en tout lieu la famille humaine</p>
<p>Lève au ciel son front mâle et doux !</p>
<p>La terre marche et Dieu la mène...</p>
<p>Dieu nous mène ! Amis (?), suivez-nous !</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes ! ces vers valent bien 15 fr. 62 c. 1/2 chacun, prix courant du
Champ-de-Mars. Un petit air de flageolet là-dessus, et ce sera de la
poésie suffisamment rafraîchissante pour le 15 août.</p>
<p>L'hymne Coppée demanderait plus de cuivre ; ses vers appellent le
trombonne, dont ils ont la fierté :</p>
<p>Car le laurier croît sur les tombes ;</p>
<p>Où dans l'azur plein de colombes,</p>
<p>Monte le chant des travailleurs. ............</p>
<p>Et nous rhythmons l'hymne sonore</p>
<p>Sur les marteaux des forgerons !</p>
<p>Forgerons et colombes, saxophones et galoubets ! Le choix du jury peut
satisfaire tous les goûts et déchirer toutes les oreilles.</p>
<p>Une chose amère pour nous, c'est que le co-lauréat Chouquet, le poète
sage, qui ne rhythme pas sur les marteaux des forgerons, semble nous
être bien plus prochain que son co-lauréat Coppée, le « saint poète. »
Il a des sentiments plus élevés dans sa façon plus terne, il rapporte à
Dieu les bienfaits de la paix. Cela est louable, et nous le voulons
louer; mais enfin l'inspiration n'est pas venue. L'inspiration ne veut
pas venir au Champ-de-Mars. Architectes, peintres, poètes, empailleurs,
rien de ce qui s'y rassemble n'a pu être inspiré. Non, pas même les
empailleurs, si souvent visités par la fantaisie ! Un empailleur de
l'Inde a empaillé un lion et lin tigre qui s'entre-dévorent ; ils ont
l'air de s'ennuyer comme M. Assolant lisant M. Ponsard.</p>
<p>Des hommes qui ont dû s'ennuyer comme M. Ponsard lisant M. Assolant, ce
sont les jurés des poètes. Ils s'en</p>
<p><pb/></p>
<p>taisent stoïquement ; mais un passage de leur rapport laisse apercevoir
la somme d'ennui qui peut accabler l'être pensant :</p>
<p>Il nous a été adressé :</p>
<p>Hymnes, 630 Cantates, 222 Pièces de vers qui, ne remplissant pas les
conditions prescrites pour le concours, ont dû</p>
<p>être écartées, 84</p>
<p>Total dés envois, 936</p>
<p>Que voulez-vous, que voulez-vous que devienne le genre humain ?</p>
<p>Abordons la cantate.</p>
<p>Il a donc été demandé une cantate, et il en a été fourni deux cent
vingt-deux. Au triage, il en est resté une. M. Romain Cornut fils s'est
vu couronner poète de</p>
<p><pb/></p>
<p>Prométhée, représentant le génie humain victime de lajalousie des dieux,
est enchaîné</p>
<p>Au confins du vieil univers</p>
<p>Sur d'horribles rochers connus des seuls hivers.</p>
<p>Il est « là, cloué » pour expier le crime d'avoir</p>
<p>Par un pieux et sublime larcin</p>
<p>Aux palais éthérés ravi le feu divin :</p>
<p>Le feu qui fait les Arts et qui fait l'Industrie,</p>
<p>Qui produit le Génie et qui produit l'Amour,</p>
<p>Et qui, régénérant notre race flétrie,</p>
<p>Il s'ennuie, mais il est inflexible :</p>
<p>Muet dans sa douleur terrible,</p>
<p>Le corps broyé, l'âme paisible,</p>
<p>De son gibet inaccessible</p>
<p>Il regarde le temps venir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure de la délivrance,</p>
<p>Cher amant, vient de sonner.</p>
<p>Sous le beau ciel de la France,</p>
<p>Vois notre hymen s'ordo?îner ;</p>
<p>Vois ce palais qui se dresse,</p>
<p>Et cette immense richesse</p>
<p>Que mon amour vient t'offrir;</p>
<p>Vois dans leur pompe royale,</p>
<p>Pour la fête nuptiale,</p>
<p>Tous les peuples accourir.</p>
<p>Ravis d'entendre ainsi chanter l'Humanité, les Peuples ne peuvent
contenir l'expression de leur joie. Ils partent en chœur :</p>
<p>Chœur des Peuples.</p>
<p>Triomphe ! victoire !</p>
<p>Paix et liberté !</p>
<p>C'est le jour de gloire</p>
<p>De l'Humanité.</p>
<p>Il paraît qu'aussitôt les vents enlèvent Prométhée et le transportent
dans le Champ-d'e Mars :</p>
<p>Chant de Prométhée.</p>
<p>Quel bienfaisant génie a délié ma chaîne?</p>
<p>Quelle puissance souveraine</p>
<p>A vaincu le courroux</p>
<p>Des dieux cruels, des dieux jaloux?</p>
<p>0 vents mes amis, où me transportez-vous?</p>
<p>Superbes portiques,</p>
<p>Vos splendeurs magiques</p>
<p><pb/></p>
<p>Enchantent mes yeux;</p>
<p>Tout n'est que surprise Charme, convoitise,</p>
<p>Pour mes sens joyeux.</p>
<p>Quelle main déploie La pourpre et la soie Sur mes membres nus?</p>
<p>A mon œil qui s'ouvre Qui donc vous découvre.</p>
<p>Secrets inconnus?</p>
<p>Chœur des Peuples.</p>
<p>Triomphe ! victoire !</p>
<p>Paix et liberté !</p>
<p>C'est le jour de gloire De l'Humanité.</p>
<p>Prométhée et l'Humanité.</p>
<p>De notre hymen, c'est l'heure solennelle !</p>
<p>Descendez,- troupe des Amours,</p>
<p>Venez, venez sur la terre nouvelle</p>
<p>Faire briller de nouveaux jours!</p>
<p>Viens, toi surtout, bonne et sainte Justice,</p>
<p>Qui fais la paix et l'unité ;</p>
<p>Â ta mamelle, ô céleste nourrice,</p>
<p>Tous boiront la fraternité !</p>
<p>Chœur des Peuples.</p>
<p>De leur hymen, c'est l'heure solennelle!</p>
<p>Descendez, troupe des Amours ;</p>
<p>Venez, venez sur la terre nouvelle</p>
<p>Faire briller de nouveaux jours.</p>
<p>Véritablement, ça fait de la peine !</p>
<p><pb/></p>
<p>conditions de popularité » indiquées en certain paragraphe des
instructions ministérielles.</p>
<p>Ensuite il y aura la musique.</p>
<p>Les juges qui ont couronné l'hymne Chouquet, l'hymne Coppée et la
cantate Romain Cornut fils, sont MM. Rossini, président d'honneur;
Auber, de l'Institut, président ; Jules Barbier, Théodore de Banville,
Berlioz, de l'Institut ; Carafa, de l'Institut ; Félicien David, Eugène
Gauthier, Théophile Gautier, Georges Kastner, de l'Institut ; le général
Mellinet, le prince Poniatowski, Reber, de l'Institut ; de
Saint-Georges, Edouard Thierry, Ambroise Thomas, de l'Institut; Verdi.</p>
<p>Nous sommes persuadés qu'ils ont été justes, et ils peuvent se vanter de
n'avoir pas été sévères.</p>
<p>0 beaux temps de l'ancienne barbarie française, quand le caprice d'une
jeune femme mettait aux prises Corneille et Racine, et il en naissait
les deux Bérénices !</p>
<p><pb/></p>
<p>ESPÉRANCES DE PAIX.</p>
<p>4 mai 1867.</p>
<p>La Prusse péché de l'Europe. — Ce que devrait vouloir la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois ce ne sont que les nouvelles du matin. Il faut attendre les
nouvelles de midi et celles du soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la prophétie de. Joseph de Maistre est au moment de se réaliser ; si
la Prusse, enfin trop gonflée, gonflée d'encre voltairienne, gonflée de
rapines diplomatiques, gonflée d'extorsions militaires, doit enfin périr
sous la crosse d'un fusil « comme une citrouille qu'on écrase, » Dieu
soit béni ! et si le fusil doit être dans les mains de la</p>
<p>France, Dieu soit béni deux fois, et qu'il hâte ce jour !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS MARTYRS EN CORÉE.</p>
<p>6 mai 1867.</p>
<p>Conséquences possibles pour l'Europe.</p>
<p>Le dernier numéro des Annales de la Propagation de la foi (mai 1867)
contient des lettres de Chine, de Corée, du Dahomé et de la Polynésie
orientale.</p>
<p>Paul 0 Pan-tsi, de race noble, après une jeunesse dissipée s'était
montré digne du baptême, et il vivait en pénitent. Arrêté le 11 mars
1866, il subit un premier interrogatoire suivi du supplice du tsioul ou
ploiement des os des jambes. Interrogé de nouveau, la torture ne put lui
arracher que quelques soupirs. Comme on le ramenait du prétoire, un
bourreau le frappa sur la tète</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis Chrétien. » Enfin, sur l'ordre du juge, il fut étranglé, le
lundi-saint.</p>
<p>Cependant, ne pouvant obtenir de lui un acte ni un mot qui permît de lui
attribuer le bénéfice de l'apostasie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pas quelques sapèques ? — Pas une. — Comment ! on « n'accorde au
Chrétien aucun salaire ? — Aucun. —</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE L'ACADÉMIE.</p>
<p>8 mai 1867.</p>
<p>Élection du P. Gratry. — M. Henri d., Rochefort. — Constitution et
moeurs académiques.</p>
<p>Comme écrivain facétieux, M. Rochefort a présentement la vogue.</p>
<p>On cherche les rieurs...</p>
<p><pb/></p>
<p>mité si répugnante qu'on ne peut pas même les citer. M. Rochefort en
fait le métier, mais avec un don de pince-sans-rire parfois excellent.
On lui saurait presque gré de son succès. *</p>
<p>Il arrive assez souvent que M. Rochefort rate assez grièvement.</p>
<p>Il donnait hier quelques paragraphes sur les disgrâces de M. Rattazzi,
ministre de S. M. le roi d'Italie, et époux de Mme Rattazzi, femme de
lettres. C'est un modèle de bon sens facétieux; il y a de la vivacité,
de la bonne humeur, une très-jolie tournure, presque rien de trop. Mais
les paragraphes se suivent et ne se ressemblent pas. En voici d'autres.</p>
<p>Il s'agit du dernier choix des Quarante. M. Roche-</p>
<p><pb/></p>
<p>fort, libre-penseur des plus intolérants, est fort irrité de l'élection
du P. Gratry. Il s'en exprime en termes dépourvus d'urbanité :</p>
<p>%</p>
<p>« Ledit M. Gratry » nous semble un trait médiocrement affilé. M.
Rochefort sent lui-même que ledit trait n'est pas entrant, et il pousse.</p>
<p>Il a l'étrange idée de se comparer au nouvel académicien et de déclarer
ce qu'il saurait faire, si par aventure l'Académie jetait les yeux sur
son indignité.</p>
<p>Le public sérieux est celui qui lit les chroniques de M. Rochefort et
qui n'ignore pas quel classique a raconté les « farces de Cabrion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. Rochefort se pique surtout d'être un homme de bon sens. On le
prie de raisonner.</p>
<p>D'abord, il ne peut ignorer qu'il n'y a pas seulement des Hugo, des
Lamartine et des Musset dans l'Académie, par la raison que ceux qu'il
nomme ne sont que trois, et, en ajoutant M. Gautier, cela ne ferait pas
encore quatre. Or, il en faut quarante. Et comme il en fallut</p>
<p><pb/></p>
<p>La merveille est qu'un corps littéraire ait pu traverser deux siècles,
et rester après tout une école de politesse, de convenance et de langage
correct, ou tout au moins décent. L'élément mondain pouvait seul
procurer ce fait prodigieux. Il a élargi l'étroitesse des gens de
lettres, dompté leurs jalousies farouches, poli leur inci-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes de lettres les plus éminents et les plus consacrés ne
récusent point les collègues que leur impose la nécessité du nombre.
Sans regarder qui est dans l'Académie, ils en sollicitent l'entrée.
Bossuet veut bien s'asseoir auprès de Chapelain ; Corneille n'est pas
fâché de coudoyer M. le Chancelier, qui ne fera jamais une tragédie;
Racine et La Bruyère croient très-modestement, mais très-justement que
les avis de leur confrère Bergeret sont compétents et valent ceux de
Loret ou de Linière. De même, M. Hugo a. demandé de s'asseoir auprès de
M. Jouy, et M. de Lamartine auprès de M. Jal, et M. de Musset auprès de
M. Jay ; de même</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gautier demandera de s'asseoir auprès de M. Guizot, ce qui, si l'on
veut s'étonner, est aussi étonnant qu'autre chose.</p>
<p>M. Favre est correct, dit-on ; c'est un mérite secondaire, et encore,
suivant moi, ne l'a-t-il pas. Nous verrons cela dans son discours de
réception, qui sera un morceau corrigé. Il n'y aura point de feu, point
d'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Montrez-moi patte blanché.</p>
<p><pb/></p>
<p>a des nuances. A quel point précis le gris cesse-t-il d'être encore un
peu blanc? c'est affaire d'appréciation. M. Favre n'est pas sauvage, il
a gardé ou il a mis dans son noir un peu de blanc : qu'il entre et que
les catholiques lui présentent l'eau lustrale I il leur rendra de l'eau
bénite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait simplement dire que le P. Gratry est l'homme le plus ingénu
du monde, si convaincu d'une part- de la vérité de la religion, et de
l'autre si persuadé de la bonté et de la droiture native de ses frères
en Adam, qu'il croit toujours aisé d'en faire des frères en Jésus et que
toute la difficulté est de les aborder. Assurément, il ne se trompe qu'à
demi. Il a tout ce qu'il faut pour convertir même un académicien... qui
se laisserait aborder. L'illusion a été de penser que son élection
résoudrait la question d'abordage. Il est loin de compte ! et ceux qui
le connaissent peuvent assurer que sa cha-' rité n'en sera pas désabusée.</p>
<p>Je ne dis point que l'inventeur de la belle Tahoser, fille de
Petamousoph, et l'auteur de Rolla, n'eussent plus de succès parmi les
clercs d'huissier et même, pour monter au sommet, parmi les parcelles
d'agents de change. Néanmoins, l'auteur du traité de la Connaissance de
Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>est plus fort, et s'il fallait joûter, ils seraient terriblement battus.</p>
<p>Et j'atteste que M. Rochefort lu-même ne sortirait pas sans lésions
graves d'une rencontre polémique avec « ledit M. Gratry, » écrivain
inconnu du public « sérieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SIÈCLE ET LA POLOGNE.</p>
<p>11 mai 1867.</p>
<p>Il y a aujourd'hui un article de M. Jourdan en faveur de la Pologne, un
sonnet d'un jeune M. Jean Aicard en l'honneur de Voltaire, et diverses
souscriptions pour la statue de Voltaire. La liste est décorée des noms de</p>
<p>MM. Tournigault, Picpus, Punais, Comague, Carcassonne et Chabas. Il y a
aussi : un spirite, officier d'Académie; un petit-fils d'un Ci-devant,
devenu voltairien; la femme d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>robespierriste, jdte. Cette suite bariolée rappelle assez les cortéges
du mardi-gras, l'on en reçoit une impression qui n'a rien de commun avec
le" sentiment de la dignité humaine,</p>
<p>Voici la sève et la vigueur du jeune homme, qui met au service du Siècle
ses premières dents :</p>
<p>Tu dors content, Voltaire, et de ton fin sourire</p>
<p>L'ironique reflet parmi nous est resté ;</p>
<p>Le siècle t'a compris, la jeunesse t'admire ;</p>
<p>Toi, tu sommeilles calme et dans ta majesté.</p>
<p>L'édifice pesant que tu voulais détruire,</p>
<p>Debout, menace encor l'aveugle humanité,</p>
<p>Et, radieux défi! l'éclair de ta satire</p>
<p>De la nuit qui l'entoure est la seule clarté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous t'aimons, ô vieillard ! ta colère était sainte. Nous, nous
embrasserons dans une immense étreinte Les colonnes du temple où règnent
les faux dieux.</p>
<p>Les Philistins mourront sous les ruines sombres ; Mais Samson cette fois
surgira des décombres</p>
<p>Avec la liberté vivante dans ses yeux.</p>
<p>Bravo, jeune homme ! C'est bien ainsi qu'il faut chanter entre M.
Jourdan et la femme d'un robespierriste.</p>
<p>Tu PONSARDUS eris !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUTTIEREZ DE ESTRADA.</p>
<p>Contemporain des séditions et des trahisons qui arrachèrent le Mexique à
la couronne espagnole, M. Guttierez ne refusa pas ses services. Il fut
de ceux qui voulurent empêcher Y indépendance de tomber dans l'anarchie,
parce qu'ils prévoyaient que l'anarchie irait s'engouffrer dans la
servitude. Il devint ministre et connut la profondeur du mal.</p>
<p>M. Guttierez a vu se dérouler successivement toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>ces conséquences funestes : il a eu la suprême douleur de voir mourir sa
patrie. Et quels raffinements eut pour lui ce supplice, puisque la
catastrophe finale fut en quelque sorte précipitée par le remède même
dans lequel il avait espéré pour l'éviter !</p>
<p>On ne l'entendit pas, ou l'on feignit de ne pas l'entendre, et ceux qui
l'entendirent lui firent la réponse du paralytique de l'Évangile : Non
habeo hominem. Pour une telle œuvre, pas d'homme qui eût assez de force
ou assez de bonne volonté ! Moments terribles que ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>où l'humanité tout entière fait cet aveu : La piscine, vainement remuée
par l'ange du Ciel, ne me guérira pas, parce que je n'ai point d'homme
qui puisse ou qui veuille me tremper dans les ondes salutaires !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE DIVERSES LOCUTIONS DU SIÈCLE.</p>
<p>L'Habitant de Rhetel.</p>
<p>1</p>
<p>12 mai 1867.</p>
<p>C'est le cas de citer la parole du moraliste : « le Siècle a ses raisons
que la raison ne connaît pas. »</p>
<p>Et il a aussi un français que le français ni le bon sens n'entendent
guère !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le plus abject qui ait encore déshonoré la race humaine.</p>
<p>Le « sentiment humanitaire » n'est pas l'affaiblissement du patriotisme
, il est la négation de la patrie, et plus encore, la négation même de
la nationalité. Le type du « sentiment humanitaire » moderne, c'est la
Russie dans ses rapports avec la Pologne, qui est l'un des types
glorieux du vrai patriotisme. La Russie lui ôte son idiome et renverse
ses autels ; elle lui arrache la langue et. le cœur. Et si la Pologne
prenait « des sentiments humanitaires, » elle y consentirait.</p>
<p>Mais on peut dire que le pauvre Siècle n'en sait pas si long, et nous le
croyons volontiers.</p>
<p>II</p>
<p>14 mai 1867.</p>
<p>Nous avions prié le Siècle de nous définir le « sentiment humanitaire, »
et le « sentiment national » dont il fait si grand usage dans les
moments pressés; nous avions aussi, témoigné le désir de savoir où sont
situées les « portions éclairées du peuple français. »</p>
<p>A la bonne heure! Mais qu'il essaye pourtant. Nous nous appliquerons.
Et, s'il peut sortir de sa démonstration avec quelque politesse, il en
tirera d'autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p>d'honneur qu'il aura su vaincre une plus grande difficulté .</p>
<p>Où placez-vous, s'il vous plaît, les portions éclairées du peuple français?</p>
<p>Du temps que vous vous nommiez la Bédollière, vous ne le saviez pas
mieux peut-être qu'aujourd'hui, mais vous l'auriez dit tout de même, ne
pouvant souffrir de res.ter quinaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Mehun-sur-Yèvre, l'éclairage est plus vif.</p>
<p>« Nous enregistrons avec plaisir un vote du conseil municipal de
Mehun-sur-Yèvre (Cher), établissant la gratuité de l'instruction
primaire dans cette commune. Le conseil a, dans la même séance, supprimé
la subvention que la commune accordait aux Frères de la Doctrine
chrétienne. La municipalité entend réserver ses ressources pour
l'entretien d'écoles laïques. »</p>
<p>Tant pis pour les pères de famille pauvres qui voudraient que leurs
enfants eussent au moins la chance de devenir chrétiens et de connaître
la loi qui dit : Père et mère honoreras.</p>
<p>III</p>
<p>16 mai 1867.</p>
<p>La définition du « sentiment humanitaire » s'étant trouvée au-dessus des
moyens du rédacteur Ténot, M. de la Bédollière a dû se charger de cette
besogne. Nous citons tout le morceau, pour ne pas faire envoler le sel
que l'auteur y a très-agréablement répandu. C'est un sel doux et
convenable, et nous en louons l'emploi. Le collaborateur insuffisant de
M. de la Bédollière fera bien d'étudier ce petit modèle. Il saura,
non-seulement ce qn'il pouvait répondre, mais encore comment il devait
répondre :</p>
<p>« Le rédacteur en chef de l'Univers insiste pour que nous lui
enseignions ce qu'on doit entendre par sentiment humanitaire</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'il relise aussi les livres saints ; qu'il médite la parole du
Sauveur sur la montagne : « Vous êtes tous frères! » qu'il relise ce
verset des Épîtres de saint Paul : « Vous tous qui êtes baptisés, il n'y
a parmi vous ni riches, ni pauvres, ni maîtres, ni esclaves, ni juifs,
ni gentils, vous êtes tous chrétiens. » M. Veuillot peut encore
réfléchir sur cette phrase de Fénelon : « J'aime mieux ma patrie que ma
famille ; j'aime mieux le genre humain que ma patrie. »</p>
<p>« Mais qu'ont de commun les doctrines contenues dans l'Évangile, dans
les Épîtres de saint Paul, et dans les œuvres de l'évêque de Cambrai,
avec celles de M. Louis Veuillot? »</p>
<p>Mais, dans le sermon sur la montagne et dans les</p>
<p>ÉpUres de saint Paul, on trouve plus que l'équivalent de ces paroles. Il
en résulte que le sentiment humanitaire et le sentiment national, en ce
qu'ils ont de présentable au public, sont une même chose, laquelle est
purement et simplement le sentiment chrétien , ou plutôt</p>
<p><pb/></p>
<p>le sentiment catholique, puisqu'il y a des Chrétiens qui sont et qui se
proclament eux-mêmes « séparés. »</p>
<p>M. de la Bédollière est le brave combattant ; mais c'est Ténot qui
entend la vraie tactique. Lorsqu'il n'y a nul moyen de repousser une
attaque, il faut se rendre repoussant.</p>
<p>Car toute la vaillance honnête de M. de la Bédollière ne peut prévenir
ces nouvelles questions :</p>
<p>Est-ce que cette statue peut être autre chose qu'une trompette
colossale, sans cesse embouchée par vous pour répondre sans cesse au son
des cloches catholiques par le cri de Voltaire : « Écrasez l'infâme? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, s'il faut donner au « sentiment humanitaire » un nom d'homme qui
l'exprime bien clairement, l'appelez-vous Voltaire, ou l'appelez-vous
Fénelon?</p>
<p><pb/></p>
<p>GARIBALDI.</p>
<p>19 mai 1867.</p>
<p>Une page de Tacite. — Ni Rome ni la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>« matériel auquel elle est destinée. —Maintenant, frères, «je serre avec
affection votre droite calleuse.</p>
<p>« Votre GARIBALDI. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi que Cicéron pût dire et quoi que pût faire Brutus, la tribune aux
harangues devint la porte cochère de l'empire. César était l'inévitable
lendemain de Catilina. Voici, d'après Tacite, le lendemain de César et
du demisiècle d'Auguste, rempli du triomphe de la littérature, (les arts
et de la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>La liberté pourtant devait renaître; ou plutôt une liberté toute
nouvelle et que le monde n'avait jamais connue, la vraie liberté était
née déjà. Elle germait dans les catacombes. Tacite ne la connaissait pas
; son ignorance païenne ne pouvait la comprendre ; son orgueil
sénatorial, qui s'était accommodé de la faveur de Domitien, méprisait
les humbles martyrs et le germe qu'ils arrosaient de leur sang. Le germe
est devenu le grand arbre de la civilisation chrétienne.</p>
<p>Par lui, le genre humain s'est relevé. La société humaine est parvenue à
l'apogée de la sécurité civile, de l'intelligence et des arts ; elle a
eu des lois douces, et ni l'ignorance, ni l'anarchie, ni la tyrannie ni
l'abominable avilissement dans lequel a vécu et péri la société antique,
n'ont pu s'enraciner sur la portion de la terre qu'abrite la croix.
Durant le même espace de temps</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a suffi pour faire passer Rome de la parole de Cicéron au fouet de
Domitien, le monde moderne a résisté aux assauts de sa propre folie. Les
séditions, les révolutions, les guerres civiles, les fléaux de tous
genres, les dictatures sauvages n'ont pu empêcher la société chrétienne
d'entrevoir un autre abri que la dictature éternelle sous laquelle
Tacite pliait le dernier cœur romain où restât une dernière étincelle
d'amour pour la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE SACRE DES ROIS</p>
<p>ET LE SACRE DES JOURNALISTES.</p>
<p>21 mai 1867.</p>
<p>Nous avons vu, il n'y a pas longtemps, de bien aimables paroles du
Journal des Débats sur S. M. le roi Victor-Emmanuel; paroles
non-seulement aimables, mais enflammées : « roi victorieux, roi sauveur,
roi économe, roi de munificence et de gloire, etc., etc. » Tout cela
dans le cours de deux brefs paragraphes. Mais le Journal des Débats n'a
pas ce cœur tendre et respectueux pour tous les souverains. Il n'est pas
respectueux lorsqu'il parle du Pape, il n'est pas tendre lorsqu'il
s'agit de l'empereur d'Autriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>verain. Il nous importe que la couronne d'Autriche soit maintenue, et
maintenue sur le front de Hapsbourg. Ou Hapsbourg, ou Brandebourg, plus
d'autre alternative. La France, pour autant qu'elle peut choisir, a choisi.</p>
<p>Un journal qui est sénateur et académicien !</p>
<p>Accingere gladium tuum super femur tuum, ô potentissime !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va aussi au Sénat : autre habit, autre épée, autre chapeau, autre...
Evitons de prononcer le mot irrévérencieux que le Journal des Débats
emploie pour décrier le couronnement de l'empereur d'Autriche.</p>
<p>Pourquoi donc traite-t-il de « mascarade » le sacre des rois, dont il a
fait pour son propre compte tant d'imitations pour ne pas dire tant de
parodies ? Le sacre est</p>
<p><pb/></p>
<p>Je donnerai au Journal des Débats l'exemple qu'il ne récusera point de
S. M. le roi de Prusse.</p>
<p>En secret, les rois ne sont pas contents du Sacre populaire, qui suffit,
selon le Journal des Débats, peut-être parce que le Journal des Débats
se charge de le donner, ce qui lui confère naturellement le droit de
l'ôter. En effet, quand le populaire seul a sacré les rois, il peut leur
administrer le désacre, c'est-à-dire l'excommunication, et tout est dit.
Témoin, il n'y a pas longtemps, le roi Othon. Ses sujets, qui l'avaient
sacré, l'ont désacré, ne le laissant pas même emporter ses hardes.</p>
<p>Les rois, donc, doivent trouver que l'ancien sacre avait du bon, tout
méprisé qu'il est du Journal des Débats, sacré chevalier de la Légion
d'honneur, académicien, sénateur et probablement V.'.</p>
<p>Le roi de Prusse l'a osé dire. Ne pouvant recevoir l'ancien sacre,
redoutant le sacre populaire, désirant ètre sacré, il a fait quelque
chose d'original et de touchant. Il s'est sacré lui-même comme il a pu.</p>
<p>Il est arrivé en grand train de gala dans une sorte d'église où il y
avait une sorte d'autel. Là, un pasteur de sa religion, qui est une
sorte de religion, a débité une p rière libellée pour la circonstance.
Ensuite le mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>narque s'est revêtu d'un manteau colorié ; il s'est ajusté sur la tête
de ses propres mains pontificales et royales, une manière de couronne en
bon or, et il a salué le peuple trois fois, de son sceptre. Il s'était
muni d'un sceptre ! Les journaux disent que c'est un morceau d'ivoire et
d'or très-bien travaillé.</p>
<p>Il a aussi salué de l'épée. La pointe et surtout le plat de l'épée
jouent un grand rôle en ce libre monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>Après tout, les rois non sacrés ou mal sacrés, ou revêtus simplement du
sacre « populaire, » n'ont pas tous en ce siècle la plus belle figure du
monde. On a eu LouisPhilippe, Othon, le malheureux empereur du Mexique.
Tous ces princes d'Allemagne, si philosophes, comme ils ont croulé ! En
un clin d'œil, quelle baisse sur les Altesses ! Sans doute, on ne peut
pas dire que le sacre empêche toujours les chutes, mais il y a manière
de tomber.</p>
<p><pb/></p>
<p>CÉLESTIN -VOLTAIRE.</p>
<p>22 mai 1867.</p>
<p>Il y a des détails bien jolis! L'habitant de Rethel a redouté pour son
fils le nom tout cru de Voltaire ; il y ajoute comme correctif,
peut-être par un reste de préjugés, le nom de Célestin.
Célestin-Voltaire! On ne connaît pas de composition plus originale
depuis le thé de Mme Gibou.</p>
<p>Pourtant, l'employé de la mairie ne s'est pas laissé désarçonner par
l'admiration; il a reçu Célestin, il a refusé Voltaire. Mais, ce qui
passe toute croyance, il a refusé le nom de Voltaire comme «
insignifiant. » Le Siècle en est tellement renversé qu'il s'abstient de
commentaire, et que, mème, il omet le point d'exclamation.</p>
<p>Et ce n'est rien encore. Si l'on en croit « un des correspondants
rethelois, » l'employé se serait permis cette</p>
<p><pb/></p>
<p>facétie : « Pourquoi Voltaire? l'enfant n'a jamais volé de « terre! »</p>
<p>Alors les Rethelois pensants ont appelé au Siècle ; et le Siècle est
intervenu. Quos ego!... Le Siècle a dit aux agents de la municipalité
retheloise : « S'il y a un article de loi qui interdise d'appeler un
enfant Voltaire, montrez-le !... »</p>
<p>M. de la Bédollière observe que le Siècle, parlant ainsi, n'ignorait pas
l'existence de cet article de loi. « C'est, ajoute-t-il, l'article Ier
de la loi du 11 germinal, an XI, et nous l'avions même cité dans un
paragraphe que l'abondance des matières nous a forcés de supprimer. »
Seulement, cette loi étant une loi de « réaction, » elle devrait
disparaître.</p>
<p>On ne peut que louer la droiture de cet aveu et honorer la simplicité de
ce raisonnement. Mais M. de la Bédollière a un défaut : sachant
beaucoup, il a le goût trop naturel d'étaler l'étendue de ses
connaissances, et cet étalage, d'ailleurs intéressant, a pour ordinaire
résultat de démolir les thèses que le journal prétend soutenir. Si M. de
la Bédollière comprenait assez que le Siècle a premièrement besoin
d'ignorer, il serait sans rival dans cette feuille. Sa science fait tout
chavirer.</p>
<p>« Les décrets du 20 septembre 1792 et du 24 brumaire an Il laissaient
toute latitude aux parent3; dans l'exposé des motifs du projet de loi du
11 germinal, le conseiller d'État Miot fit remarquer qu'un désordre
était venu de l'envie qu'avaient les citoyens</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, il pouvait devenir gênant pour un jeune garçon de s'appeler
Robespierre ou Marat, pour une jeune fille de s'appeler Guillotine ou
Sans-Culottide. Nous avons connu une respectable dame, fort grave en
tout, qui gémissait sous le poids du nom de Sensitive, et son mari, de
la même date qu'elle, se nommait Faublas. L'honnête couple éprouvait
plus que de l'ennui, lorsqu'il fallait déelarer ces noms devant témoins
au mariage des enfants.</p>
<p>En Italie, tous les jours, les révolutionnaires présentent au baptême
des enfants sous le nom de Garibaldi. C'est même une cause fréquente
d'injures et de molestations contre le clergé.</p>
<p>Qui peut assurer qu'une lectrice déterminée de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. About, voulant attester qu'elle adhère aux idées de son auteur favori
sur l'origine du genre humain, n'aura pas l'idée d'appeler sa fille
Macaque et son fils Ouistiti? Le besoin de se distinguer est si grand 1</p>
<p>Le fond de l'idée, c'est d'échapper au baptême. Mais il y a tant
d'autres moyens ! Pourquoi plonger tout de suite de malheureux enfants
dans ces bains de ridicule et d'ignominie ? Laissez-leur le temps de
devenir voltairiens, vos leçons y pourront servir ; mais ne demandez pas
que des parents insensés aient le droit de les jeter dans la vie sous
une marque fatale et indélébile. La plupart auront par la suite assez de
motifs pour déplorer la folie de leurs pères.</p>
<p>La loi de germinal an XI doit être maintenue surtout comme protection
pour l'enfance. A ce titre, nul ne la peut trouver superflue !</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE</p>
<p>PAR M. BEULÉ, DE L'INSTITUT.</p>
<p>1</p>
<p>30 mai 1867.</p>
<p>M. Beulé ne veut pas que la République ait pu périr, qu'Octave ait pu
monter au trône, qu'Auguste ait pu se rendre recommandable par aucun
mérite personnel. Il s'inscrit en faux, avec colère, contre la postérité
qui a vanté le génie, le bon sens, la fermeté, la patience souvent
magnanime, la clémence même du vrai fondateur de l'empire, et qui après
dix-huit siècles salue encore les merveilles de son règne. Il ne veut
plus de cet Xuguste de Virgile et de Corneille, debout sur la poupe</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce tout? Non pas ! Nous avons des statues d'Auguste. Ce sont les
traits et l'attitude d'un maître du monde. Eh bien ! il était petit,
faible d'un côté, traînant</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un peu, Auguste ne serait qu'un goujat, l'indigne époux de Livie,
très-belle personne. M. Beulé le déteste personnellement et
cordialement. Ce n'est point par jalousie, comme feu Cousin détestait
Larochefoucault, son rival auprès de Mme de Longueville ; car Livie
n'aima que médiocrement Auguste, et M. Beulé n'aime point du tout Livie.
En dehors de ses crimes, elle était femme d'Auguste ; M. Beulé ne
saurait lui pardonner cela. Rien d'Auguste, s'il vous plait ! Sa
simplicité antique, ses robes de laine tissées par son épouse et par ses
filles, sa petite maison où il occupa cinquante ans la même chambre en
hiver et en été, pure comédie pour faire montre de vertu, pour faire
chanter les poètes, asservir les Romains et suborner la postérité !
Cette petite maison était l'ancienne maison d'Hortensius, grand avocat,
protecteur des rois, magnifiquement payé, logé en conséquence. La maison
d'Hortensius, sur le Palatin, en belle vue, pleine de belles choses
grecques, n'était certes pas un taudis, et d'autres qu'Auguste s'en
seraient accommodés. D'ailleurs Auguste y ajouta du terrain et des
constructions, il y fit une bibliothèque publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>bustes et de statues et dans les salles garnies de rouleaux précieux,
que cette description ne paraît point longue. On a seulement un peu
d'inquiétude parfois de se trouver en pareil lieu avec ce guide médisant.</p>
<p>Si ce fut par égoïsme qu'il aima la paix, je le veux bien ; cet égoïsme
vaut mieux qu'un autre plus fréquent, qui déchaîne la guerre. Les Pères
de l'Eglise considèrent la paix d'Auguste comme une sorte d'image de la
paix</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, Auguste fut du nombre très-rare, avant le Christianisme, des
hommes qui devinrent meilleurs en devenant plus puissants. Il est aussi
de ceux que parut tourmenter davantage le besoin de cet « ordre nouveau
» que chantait Virgile, le pressentiment de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Dieu, le vrai Dieu est exclu de l'histoire, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>n'y reçoit pas sa place principale, c'est le chaos dans la nuit.
Vainement l'historien raconte, loue, accuse, s'indigne, conseille; au
fond, il ne dit le mot de rien. Sa science et sa conscience ne peuvent
apporter que des documents isolés dont il ignore la valeur et l'emploi.
Il ne connaît l'origine et l'aboutissement d aucune pièce de son
dossier, il bâtit de travers un édifice que la vérité n'habite pas et ne
laissera pas debout ; ou encore, c'est une construction d'un jour, œuvre
hâtée de quelque dessein frivole, qui s'effondrera plus vite qu'elle n'a
été dr.essée.</p>
<p><pb/></p>
<p>son but les perpétuelles agitations de l'homme et du monde. En un mot,
l'histoire connaît Dieu ; et qu'elle le montre ! Autrement, il n'y a
rien qu'un spectacle d'indéchiffrables hasards, de vertus douteuses , de
vices honorés, de crimes souvent impunis, d'iniquités naturellement
triomphantes ; l'historien n'en tirera jamais que des curiosités
périlleuses ou des moralités triviales, généralement reçues,
habituellement dédaignées.</p>
<p>M- Beulé ne nous donne que cela et nous devait davantage. C'est trop se
réduire de se faire pompéien et d'écrire en l'an de gruce 1867 un
pamphlet au profit de la république, contre l'empereur Auguste. Nous
sommes, grâce au Christ, loin de Pompée et de César, de cette république
et de cet empire ; le temps est venu de parler de l'un et de l'autre
sans haine et sans adulation.</p>
<p>Après dix-neuf siècles de christianisme, nous aurons beau nous évertuer,
nous ne serons utilement ni pompéiens ni césariens, et nous tomberons
fort au-dessous de nous-mêmes et de tout bon sens, si nous voulons
n'être plus chrétiens. Être pompéien ne sera jamais plus qu'une
très-petite et vaine qualité, une chose de mode ; n'être pas chrétien
deviendrait un défaut mortel dans l'art comme dans tout le reste ; nous
ferions, avec tout le talent possible, de la très-mauvaise histoire et
de la très-mauvaise littérature, de la très - mauvaise politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>les campagnes : Panem! dans les villes, le cri dominant du forum, auquel
les seuls Césars ont su bien répondre : Ct'rcenses 1</p>
<p>II</p>
<p>1er juillet 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>font leur métier de chanter Auguste, non en passant et pour une
gratification, mais toujours. Les pièces les plus sérieuses et les plus
élevées d'Horace sont faites sur commande, YÉnéïde est une brochure
politique.</p>
<p>Encore une fois, cela est vrai et cela est navrant. Vu</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce côté, le spectacle de l'empire, tout florissant et plein de
magnificence , n'en est pas moins une des hontes de l'espèce humaine ;
on se sent pompéien. Seulement une question se dresse : Qu'eussent pu
faire et qu'eussent voulu faire les pompéiens vainqueurs ? Quels actes
d'austérité républicaine, quels fiers sacrifices pour la liberté
devait-on attendre des anciens complices de Catilina, de ces jeunes gens
qui craignaient les balafres, et qui combattirent mollement lorsqu'ils
surent que les soldats de César frappaient au visage ? Horace comptait
parmi les puritains qui avaient suivi Brutus ; il était colonel dans
l'armée de la liberté. Il se vanta d'avoir jeté son bouclier. JI. Beulé
proteste qu'Horace ne se rendit point coupable d'une pareille infamie.
S'en vanter est pire, et toute l'époque se révèle dans cette
fanfaronnade abjecte du plus fin poëte de Rome. Sa faveur auprès
d'Auguste n'en avait plus besoin , sa faveur auprès du public n'en fut
pas diminuée.</p>
<p>« lus '. » Parle-t-on de vertus privées, la difficulté est d'assigner
les places.</p>
<p>1 Ad Ait., II, i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon âme, si tant est que j'aie une âme et que j'aie péché. Je suis entré
sans le vouloir dans une pièce que je n'ai point faite ; j'y ai joué un
rôle que je n'ai point choisi ni su d'avance, je suis congédié sans
connaître le dénoùment. Ai-je bien rempli mon bout de personnage ?
Donnez-moi donc la vaine récompense des histrions... Et je meurs,
laissant encore cette couronne !...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pu franchir. Ils voyaient la lumière mais n'y voulaient, on peut le
dire, toucher que des yeux. Un élève de Sénèque, un ami de Perse,
auraient exprimé ces indignations légitimes et bornées. Ne craignons pas
de nommer ici Tacite : lui-même, avec toute sa grande littérature, n'a
su, ni pu, ni voulu passer la borne, et ne rend, lui non plus, compte de
rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'étudier le grec !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROIS D'EUROPE A PARIS.</p>
<p>6 juin 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'obtenant pas le respect, ils sentent le besoin d'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>On demande s'il y a des « Parisiens ? » Des habitants de Paris, une
population fixe ou campée, cela existe indubitablement. Mais un peuple
parisien, un esprit parisien, qui peut le dire? Où est Paris? Dans la
rue, toutes les langues, tous les patois ; des Anglais, des Allemands,
des Italiens, de Américains, des Russes, quatre cents Vosgiens ornés de
plumes de faisan ; le Parisien est invisible. M. Limayrac vient de la
Garonne. Les événements et les fils de fer ayant annexé la France à
Paris, ont, par le fait, noyé Paris, de la même façon que M. de Bismark
a noyé la Prusse.</p>
<p>Paris n'est pas plus une ville qu'un camp n'est une patrie. Quel
Parisien habite la maison de son père, a son église , son cimetière , sa
rue , se connaît des voisins ? L'habitant de Paris ne bâtit point sa
ville , ne la gouverne point, ne choisit point ses magistrats, ne sait</p>
<p><pb/></p>
<p>pas le nom de ses prêtres, et ne connaît que celui de ses bouffons.</p>
<p>La Liberté faisait Alceste, la France Philinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alceste avait commencé terriblement, avec ces roulements d'yeux, ces
éclats de voix indignée que lui a donnés Molière, irrité des
dépravations que contemplait son âme vertueuse. Il n'avait pas laissé
toutefois de pousser quelques grosses vérités. Philinte, qui n'a point
de procès et qui trouve que tout est bien, lui répond. Il faut écouter
cette apologie :</p>
<p>« Est-ce sérieusement qu'on peut représenter la France comme une nation
abaissée, chez laquelle s'altèrent chaque jour les grandes traditions
politiques, et qui, dans l'oubli de tous les principes qui ont fait sa
puissance morale., ne se livre plus qu'aux jouissance3 grossières d'un
peuple en décadence?</p>
<p>Ainsi parle Philinte, avec une ironie modérée et une douceur plaintive.
Il demande si nous ne sommes donc plus ce beau peuple de Louis XIV, qui
avait Corneille,</p>
<p>Bossuet et Montesquieu ; ni cette « grande race de la Révolution et de
l'Empire, qui a porté par la victoire nos idées aussi loin qu'avait
rayonné le génie de nos écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>vains. » Si nous ne sommes plus ces orateurs qui:., ni ces savants
dont... ni cet amour de la liberté que...</p>
<p><pb/></p>
<p>« la haie vous répondront tout d'une voix : Entre égaux, « la courtoisie
s'appelle la courtoisie ; quand on est le « plus fort, la courtoisie
s'appelle la condescendance ; a quand on n'est pas le plus fort, la
courtoisie s'appelle « Yhumilité. »</p>
<p>M. Limayrac est très « fort. » Entre la France et la Liberté, voyez
comme il glisse adroitement son huile !</p>
<p>La Fiance veut que les souverains nous admirent tels que nous sommes ;
la Liberté soutient que, tels que nous sommes, les souverains ne peuvent
que nous mépriser, qu'ils viennent chez nous « comme Périclès allait
chez Aspasie. » Il y a du pour, il y a du contre. M. Limayrac prononce
que les souverains « viennent admirer la</p>
<p><pb/></p>
<p>France, sans en être jaloux, » Ils admirent : vous avez raison, Philinte
! ils ne sont pas jaloux : vous avez raison, Alceste !</p>
<p>'Ils admirent et ne sont point jaloux, quelle courtoisie !</p>
<p>Telles sont les industries de M. Limayrac ; et si l'on y veut bien
réfléchir, aucun homme de plume n'a peutêtre trouvé rien de si beau
depuis le quoi qu'on die.</p>
<p>Malheureusement les questions n'en sont pas notablement avancées,</p>
<p>La rue de Rivoli est belle, mais encore plus utile : elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les souverains devaient séjourner et flâner un peu par les rues,
devant les étalages des libraires, imagiers et photographes, ils y
verraient bien des objets d'art que Périclès ne rencontrait pas chez
Aspasie. Ce sont encore des marques de la popularité de l'Art, ce grand
prédica-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur des peuples, et qui montrent le progrès que fait le sentiment du
Beau. Mais nous supposons que ce juste sujet d'orgueil ne manque à
aucune nation civilisée. A cet égard, les souverains étrangers peuvent
admirer sans être jaloux.</p>
<p>Nouvelles diverses, en effet! Grandes diversités dans le monde ! Oh
qu'il est vrai que ces voyages princiers font naître « une multitude de
réflexions ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Que se passerait-il dans le monde, si ce roi était appelé dans le
conseil des souverains et daignait y paraître, et si les choses
prenaient un tel cours qu'il pût s'en retourner content dans sa ville,
où il n'a besoin ni de casernes ni de boulevards, ni d'aucun des engins
dont la civilisation européenne déshonore et souille ses splendeurs ?</p>
<p>Nous ne sommes pas prophète ni fils de prophète ; mais nous ne craignons
pas de le dire : Des conseils écoutés de ce roi, il sortirait quelque
chose de plus clair et de plus certain que les articles de la Conférence
de Londres, et qui rassurerait davantage le genre humain. Alors il ne
serait plus si urgent de faire descendre le minimum de la taille
militaire, ni de tant presser les armuriers ; et la maison Rothschild
oserait prêter même au royaume d'Italie; et la Pologne couvrirait d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>pourpre joyeuse son corps labouré de plaies, devant lequel l'impudence
du monde moderne est bien contrainte de baisser les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SIÈCLE EN ARRÊT DEVANT UNE MADONE.</p>
<p>Juin 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ajoutons, avec le pieux narrateur, que saint Bernard l'avait « visitée
j et il y avait apporté avec lui la bonne odeur de Jésus« Christ, semant
des miracles. Aussi Notre-Dame-du-Chêne en « a-t-elle accompli de
notables : Les crosses et les béquilles sus« pendues aux murailles aux
yeux des populations en sont des « preuves sensibles. »</p>
<p>« Que demander de plus? En présence de ces crosses et de ces béquilles,
quel sceptique ne se sentirait confondu?</p>
<p>« La recette ne peut manquer d'être copieuse.</p>
<p>Nous trouvons qu'en effet la réponse est assez bonne.</p>
<p>M. Ténot; bien plus, qui emploie M. Ténot pour distribuer l'adresse et
faire connaître les besoins de son curé ! Que pense de cela M. Ténot au
fond de lui-même ?</p>
<p>Il dira que ces faits se passent en Champagne. Mais il</p>
<p>!le lui sied pas de mépriser les Champenois, qui ont certainement fourni
plus de 99 abonnés du Siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres objections de M. Ténot sont légères. Depuis tant de siècles
que cette madone est en réputation d'obtenir des miracles, si les
miracles manquaient, on verrait bien qu'il n'y en a point. La
présomption est donc qu'il y en a ; et s'il y a des miracles, qu'est-ce
que cela fait que M. Ténot objecte?</p>
<p><pb/></p>
<p>au Grand-Opéra, et on 00 peut pas partout bâtir un Grand-Opéra!</p>
<p>Et pourquoi les dames quêteuses ne se tiendraientelles pas une fois à
tous les débouchés des chemins de la chapelle rebâtie, comme les
sergents de ville se tiennent toujours aux tourniquets de la grande
Exposition ? Encore y a-t-il cette différence, qu'il faut donner vingt
sous aux tourniquets, tandis qu'on peut se contenter de donner le
bonjour aux dames quêteuses.</p>
<p>Et, dès lors, pourquoi le cœur de M. Veuillot ne tressaillirait-il pas
de joie quand il voit une madone si honorée, une chapelle si bien
rebâtie, un curé si plein de zèle ; et quarante dames quèteuses dans une
si petite localité, et enfin Balaam en arrêt devant ces merveilles et
les glorifiant avec la meilleure intention de les maudire?</p>
<p>Oui, Ténot, oui, on tressaille de joie! Si vous ne voulez pas qu'on
tressaille, dites pourquoi !</p>
<p><pb/></p>
<p>ATTENTAT CONTRE L'EMPEREUR DE RUSSIE.</p>
<p>8 juin 1867.</p>
<p>Que faire,, que dire même? On s'habitue 1 Nous vivons dans ,un climat
qui a cet inconvénient. Le climat est doux, tempéré, agréable ; mais il
y a des assassins de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CONGRÈS DE LA PAIX.</p>
<p>Rôle de Joseph Prudhomme. — Kôlo du Prêtre.</p>
<p>10 et 11 juin 1867.</p>
<p>L'un des inconvénients de la guerre est la grande quantité de grandes
sornettes qu'elle fait dire pour et contre elle. Tyrtée et Joseph
Prudhomme ne tarissent pas et récitent quantité de choses connues. L'un
parle en vers, l'autre rédige mille journaux. Ils sont bienennuyeux !
Qu'y faire? Ne pas écouter, peu répondre.</p>
<p>On admet généralement avec Joseph Prudhomme que la guerre est un fléau ;
mais on admet aussi avec Tyr-</p>
<p>1 Le P. Gratry.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autrefois le juge existait, c'était le Pape ; il avait la main forte,
c'était le chef du Saint-Empire, et l'on se battait tout de même, parce
qu'il s'élève toujours des dissidents assez robustes qu'il faut mettre à
la raison. Néanmoins on évitait les armées permanentes, et l'on pouvait
entrevoir, dans l'avenir, un règne du droit si ferme et si enraciné,
qu'en effet la guerre serait abolie entre les nations chrétiennes et par
leur libre accord.</p>
<p>Comme il ne peut être question de rétablir le Pape et</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourquoi prendre tant de peine? Cela fait, la paix n'est pas faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la liberté ; on se représente un lion qui bondit, un aigle qui
vole... Hélas! c'est un pauvre lapin qu'une meute enragée pourchasse
sans relâche, et qui n échappé que s'il y a beaucoup de terriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>la tête creuse de tous les Mathieu Garo qui ne cessent de poser leurs
questions saugrenues devant Dieu et devant le genre humain. Mais on
s'impatiente lorsqu'un prêtre catholique se fourvoie parmi ces naïfs
murmurateurs. Que leur dira-t-il ?</p>
<p>Le prêtre catholique est l'homme de la paix, envoyé pour annoncer et
pour répandre la paix. Intraveritis, primum dicite : Pax huic domui !
Dieu l'a fait dépositaire de la parole de réconciliation : Posuit in nos
verbum re('nnciliationÚ. et il réconcilie l'homme avec l'homme en
réconciliant l'homme avec Dieu. Il est essentiellement</p>
<p><pb/></p>
<p>désarmé. Il n'a ni l'épée pour attaquer, ni la cuirasse pour se
défendre, car les blessures qu'il doit porter ne font point couler le
sang, et il ne doit redouter pour lui que celles qui font mourir l'âme.
Afin qu'il puisse accomplir sa mission de paix, l'Église le sépare
autant que possible des possessions que l'on acquiert et que l'on
conserve par la guerre matérielle. Il est sans épouse, sans enfants,
éloigné des négoces, dégagé des disputes et des contestations dont les
choses terrestres sont inévitablement l'objet. On le voit plus que tout
autre homme abdiquer son droit particulier, quand ce droit n'intéresse
que lui. Entre deux adversaires, ce qu'il cherche, c'est moins le
triomphe de la stricte justice que celui de la charité, parce que la
charité fait une meilleure paix. La paix est le bien qu'il veut donner :
Pax vobis ! Le mot de ses lèvres et de son cœur, son salut et son adieu
est ce doux et divin mot qui fut le salut et l'adieu du Christ.</p>
<p>La paix est de connaître et de confesser Jésus-Christ, et de proclamer
que le règne de Jésus-Christ est le seul vrai règne de la paix. Pour
qu'il y ait des frères, il faut premièrement qu 'il y ait un père. Hors
l'Église, point de père, point de frères, point de paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DU RÉGICIDE.</p>
<p>1</p>
<p>M. de Girardin. — lU. Ténot, du Siècle.</p>
<p>10 et 11 juin 1867.</p>
<p>Le régicide vient de la Révolution comme le choléra vient de la Mecque.
Cette parole, qui n'est que la constatation du fait contemporain le plus
évident, aiguillonne fort quelques journalistes révolutionnaires.</p>
<p>Nous avons ajouté que le fanatisme révolutionnaire serait imperturbable
comme le fanatisme musulman, mais que pourtant l'on assainira le
pèlerinage de la Mecque avant que certaines interprétations des « droits
de l'homme et du citoyen » aient reçu assez de freins et se voient
imposer assez de quarantaines pour que les chefs politiques des peuples
ne se trouvent plus sous la constante menace des assassins.</p>
<p>Les preuves ne se sont pas fait attendre. Trois ou quatre journaux nous
répondent avec une certaine fureur, que la Révolution n'est absolument
pour rien dans le crime qui vient d'être essayé, et ne fut pour rien
dans les autres, dont on n'a pas encore eu le temps de perdre le
souvenir, lesquels depuis une quarantaine</p>
<p><pb/></p>
<p>d'années , toujours répudiés avec la même éloquence , viennent néanmoins
tous du même côté, et ne laissent pas de former un total probant.</p>
<p>Nos contradicteurs sont l' Avenir national, de M. Pey rat ; la Liberté,
de M. de Girardin, et le Journal des Débats, de M. Bertin. Ils ont tous
vécu et parlé du temps qu'on assassinait Louis-Philippe ; et comme ils
étaient alors conservateurs très-zélés, même très-impétueux, il ne nous
faudrait qu'un peu de patience pour trouver sous leur signature
l'assertion qu'ils nous reprochent, mais beaucoup plus longuement
motivée et beaucoup plus irritée. Puisque la grâce révolutionnaire les a
touchés , faisons leur grâce de cet argument, et voyons comment ils
raisonnent.</p>
<p>Demain M. Peyrat sera servi. Qu'il veuille bien nous accorder ce délai.
Nous en avons besoin pour vérifier son interprétation de Suarez. M.
Peyrat, que nous sachions, ne sait pas Suarez par cœur.</p>
<p>Le Journal des Débats est insignifiant.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu de besogne. Il prend ce qu'il a sous la main, nous jette avec
pétulance les noms de Ravaillac et de Damiens, et nous pose cette
question accablante :</p>
<p>M. de Girardin l'affaiblit lui-même , en nous fournissant ce matin une
terrible liste de rois assassinés, tous avant la Révolution et beaucoup
avant le christianisme. On y voit Holopherne, Jules César, Alexandre de
Phères, Romulus, Caligula, et quantité d'autres qui ne furent frappés ni
par des « frères convers » ni par d'anciens ./ domestiques chez les
jésuites. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, si ce ne sont pas les frères convers qui ont assassiné Claude,
Galba, Héliogabale, Guillaume le Roux, Isaac l'Ange, Nicéphore, Galeas
Sforza et tous ceux que la Liberté ajoute et tous ceux qu'elle pourrait
ajouter, ce n'est pas non plus la Révolution de 89, donc la Révolution
ne tue pas les rois !</p>
<p>Ainsi raisonne M. de Girardin, et cela explique pourquoi il est depuis
si longtemps sur la scène publique, écrivant et raisonnant tous les
jours, sans que la multitude de ses écrits et de ses raisonnements ait
pu le porter au premier rang des docteurs.</p>
<p>Mais cela n'explique pas pourquoi, en France, on compte beaucoup moins
de tentatives d'assassinat contre les rois depuis Charlemagne jusqu'à
Louis XVI, c'està-dire en dix siècles, que depuis 1830 seulement
jusqu'au 7 juin 1867, c'est-à-dire en trente-sept ans.</p>
<p>« M. Veuillot avait avancé dans l'Univérs de samedi cette calomnie que
le régicide et l'assassinat politique étaient un fruit</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ajoutons que l'histoire des czars de Russie présente nombre de
tragédies aussi lamentables.</p>
<p>« Etablir en présence de ces faits le moindre lien entre les doctrines
de la révolution et l'assassinat politique, c'est faire preuve ou de la
plus grossière ignorance ou de la plus insigne mauvaise foi. »</p>
<p>Qui saura jamais pourquoi M. Ténot néglige de citer le cas d'Holopherne
et celui d'Alexandre de Phères, tyran de Thessalie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE TYRANNICIDE.</p>
<p>Le livre du Jésuite Mariana. — Doctrine des Écoles. —</p>
<p>Doctrine de Suarez.</p>
<p>15 juin 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, dans un chapitre dont M. Peyrat donne en quelques lignes
une analyse accommodée, présentée assez adroitement pour laisser croire
que c'est le texte mème, Mariana professe la doctrine, non pas du
régicide, mais du tyrannkide, ce qui est différent. Il la professe telle
qu'elle était généralement proposée dans les écoles. M. Peyrat dit qu'il
connaît (de nom, sans doute) vingt-deux traités où cette doctrine est
soutenue for-</p>
<p><pb/></p>
<p>mellement, et qu'il en existe peut-être plus de quatrevingts. Mettons la
centaine — bien entendu sans y comprendre celui que les révolutionnaires
ont eu l'infamie de fabriquer sous le nom du Cardinal W. Allen, et
qu'ils font imprimer en Belgique pour les besoins de leur cause. — Si la
doctrine est criminelle, c'est trop d'un seul livre ; si elle ne l'est
pas, qu'importe le nombre des livres et des docteurs ?</p>
<p>Cependant la question du tyrannicide était controversée; le De Rege ne
resta pas sans contradicteurs sérieux et sévères. Les circonstances y
contribuèrent plus peut-être que le fond des idées. C'était un temps de
révolution. L'on vit l'inconvénient de ces thèses qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier contradicteur de Mariana fut le général de la Compagnie de
Jésus, -Claude Aquaviva. M. Peyrat insinue le contraire, mais il sait
qu'il se trompe. « Le « livre, dit-il, fut publié avec la permission
d'Etienne « Hojeda, visiteur de la province de Tolède, qui avait « reçu
pouvoir spécial de Claude Aquaviva. » Pouvoir spécial de visiter la
province et d'examiner les livres, sans doute, puisque ces pouvoirs ne
peuvent venir que du général ; mais pouvoir d'approuver SPÉCIALEMENT le
livre du P. Mariana, non 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jésuites de France, donc, condamnèrent immédiatement le livre de
leur confrère espagnol, et Aquaviva approuva la condamnation, donec
corrigatur. Le livre fut corrigé sans délai. « On n'en eût vu aucun
exemplaire sans correction, dit un contemporain, si les hérétiques ne
l'eussent aussitôt réimprimé », sans se laisser arrêter par la crainte
de porter préjudice aux princes. Dix ans après, Ravaillac, qui n'avait
pas lu Mariana, assassina Henri IV. Les Sorbonistes et les
Universitaires trouvèrent leur belle : l'ouvrage de Mariana, déféré au
Parlement, fut brûlé par le bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>roi Jacques d'Angleterre : Defensio fidei catholicse advenus anglicanœ
sectæ errores, où il traite du tyrannicide. On y voit même le contraire.
Voici le résumé vrai de la doctrine de Suarez :</p>
<p>Suarez parle d'abord des princes légitimes gouvernant tyranniquement; il
établit que personne n'a le droit de les tuer de son autorité privée :
flicimus ergo principem profiter tyrannicum regimen, vel propter quaevis
crimina non posse ab aliquo, privata auctoritate, juste interfici.
ASSERTIO EST COMMUNIS ET CERTA. Il ajoute que la doctrine contraire,
enseignée par Wicleff et Jean Huss, a été condamnée comme hérétique par
le Concile de Constance.</p>
<p>Quant aux tyrans de la première espèce, c'est-à-dire les usurpateurs,
tout membre de l'Etat dont ils se sont emparés violemment peut les tuer,
parce qu'ils ne sont pas vraiment rois, mais au contraire ennemis de
l'Etat. C'est ainsi que Aod tua Eglon, roi de Moab, qui n'était pas le
vrai roi, mais le tyran du peuple de Dieu ; ainsi Judith, Holopherne ;
Jahel, Sisara, etc. Tel est l'enseignement de saint Thomas et d'un grand
nombre de docteurs. Ils disent que ces tyrans ne sont pas rois du</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour qu'un simple particulier puisse s'arroger le droit de tuer un
tyran de cette espèce, il faut, d'après les mêmes docteurs, plusieurs
conditions : i ° que le tyran n'ait aucun supérieur auquel on puisse
recourir ; 2° que sa qualité de tyran, l'injustice de sa possession du
pouvoir, soit publique et manifeste, car s'il y a doute, melior est
conditio possidentis ; 3° qu'il n'y ait pas d'autre moyen de délivrer
l'Etat de sa tyrannie ; 4° qu'aucune convention, trève ou pacte,
confirmé par serment, ne soit intervenu entre le tyran et le peuple ; 5°
que la mort du tyran n'ait pas pour effet de produire pour le peuple des
maux plus grands ou seulement les mêmes que ceux dont il souffre par le
fait de la tyrannie.</p>
<p>Où est l'Unum sumus de M. Peyrat?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le régicide est une autre doctrine, et cette doctrine anticatholique eut
d'autres conséquences. Le protestantisme la renouvela de Wicleff et de
Jean Huss et l'introduisit dans la société chrétienne par deux actions
prétendues juridiques, qui furent en réalité deux assassinats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elisabeth s'àttribua le droit de juger Marie Stuart et la fit mettre à
mort, crime de la royauté contre elle-même ; le Parlement anglais
s'arrogea le droit de juger Charles 1er et l'égorgea, crime du peuple
contre la royauté. Les bourreaux de Charles Ier couvèrent les bourreaux
de Louis XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>régicide était nouvelle ; dans la seconde, elle était acclimatée.</p>
<p>Qu'il ne nous considère pas d'ailleurs comme des adversaires. Nous
sommes simplement des témoins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. LÉON PLÉE (:t).</p>
<p>18 juillet 1867.</p>
<p>« M. Havin, dont la boutonnière est depuis longtemps en fleur, MM.
Anatole de la Forge, Edmond Texier, Borie, Hippolyte Lucas, Alphonse
Karr. M. Frédéric Thomas, chroniqueur judiciaire de quinzaine; M. Elie
Berthet, M. Emmanuel Gonzalès et M. Sylvestre, bibliothécaire du Siècle.</p>
<p>Et encore, le Figaro ne compte que la Légion d'honneur. Il paraît que si
l'on entrait dans le détail des ordres étrangers, on aurait d'autres
étonnements. Il y a des aigles, des faucons, des soleils, quantité de
Saints</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Siècle se montre assez importuné de ces commentaires. Il met le plus
qu'il peut ses vieux rubans dans sa poche , et M. Havin débadigeonne
violemment ceux de ses rédacteurs qui donnent le scandale de se faire
enduire d'une couche de distinction. Une autre conduite nous semblerait
plus fière.</p>
<p>Le Siècle est la plus large expression de l'esprit moderne. Généralement
l'Europe pense comme lui, parle comme lui, croit comme lui ; elle a son
goùt en art, en littérature, en politique ; ses principes en
philosophie, sa religion, sa morale, sa méthode; il est bien plus
officiel que tous les Moniteurs.</p>
<p>Nous prendrions volontiers un engagement devant la</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Havin peut laisser décorer ses collaborateurs : ils n'y ont pas moins
droit que tous les hommes d'État qui remplissent aujourd'hui les olympes
de la terre, y compris les ossuaires et les académies.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE DU MEXIQUE</p>
<p>A VOL D'OISEAU.</p>
<p>23 juillet 1867.</p>
<p>Le Saint-Père a pleuré sur le sort de l'empereur Maximilien, et il a
prié pour le repos de son âme. A cette occasion, le Journal des Débats
écrit que le Pape lui-même, comme chef de la religion catholique, a
causé la ruine, la chute et la mort de l'empereur du Mexique. On sait
comment les feuilles libérales établissent cette thèse. Ils ont pour
cela des procédés dont le Journal des Débats peut revendiquer
l'invention et le perfectionnement. Nul n'y est plus appliqué, plus
ancien et n'a davantage les dons particulier de l'apostasie.</p>
<p>1 M. John Lemoinne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant la nécessité sociale d'une vérité est si évidente, et
l'histoire même du Mexique , telle qu'elle s'achève sous les yeux du
monde, en fournit une démonstration si palpable, que nous ne résistons
pas au désir d appeler sur cet argument les réflexions du Journal des
Débats.</p>
<p>Dans les récits de la campagne du Mexique, il est sans</p>
<p><pb/></p>
<p>cesse question de couvents, d'églises et de clochers d'où l'on s'envoie
des boulets et des bombes. Le pays a peu de constructions spécialement
militaires, et elles sont de date récente.</p>
<p>Ainsi, les principaux édifices du peuple mexicain étaient des monuments
religieux, ce qui indique une grande paix, une grande liberté et une
prédisposition générale aux belles études.</p>
<p>Donc, les couvents gâtés ont été vidés et dépouillés, et sont tombés en
ruines ou sont devenus des casernes et des prisons. Tel y habite soldat
ou geôlier qui s'y fùt trouvé prêtre, et donne ou reçoit la chlague au
lieu de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et elle a tant fait, qu'enfin ce peuple mexicain, jadis doux, libre,
religieux et lettré, est devenu, du haut jusqu'en bas, un peuple de
larrons ignares, corrompu abominablement, volé, pillé, battu, sauvage,
digne des chefs dont il a subi le joug. Puis sur ce fumier de séditions,
de trahisons et de barbarie s'est élevé Juarez qui, réunissant toutes
les qualités de l'espèce et tout son génie, a fini par attirer
l'étranger. L'étranger est accouru de fort loin, armé de tous les engins
que fournit le progrès des sciences. Jadis quelques moines étaient
partis d'Espagne, leur bréviaire sous le bras; ils avaient délivré les
habitants de ces contrées des aventuriers qui les pillaient et des dieux
qui les dévoraient, et leur avaient donné trois siècles de civilisation
patriarcale.</p>
<p>L'étranger, savant et armé, a trouvé un peuple sans accord, sans force,
sans patriotisme, qui n'avait pour rempart que l'excès même de sa ruine,
et pour soldat sur lequel il pût compter un peu que la fièvrejaune. En
d'autres temps la fièvre jaune eût pu suffire ; mais avec la vapeur, qui
dévore les distances et avec le système européen, qui jette la chair à
la gloire aussi libéralement que le charbon au fourneau, la fièvre jaune
devait ètre assez nourrie pour être vaincue.</p>
<p>Les vieux couvents ont rendu au Mexique un dernier</p>
<p><pb/></p>
<p>0 logique ! la couronne d'Espagne tracasse l'Église et veut expulser
Rome du sein des couvents : Rome succombe, l'Espagne est expulsée.</p>
<p>Les chefs du pays veulent profiter de l'expulsion des moines et mettre
la main sur le reste de la propriété ecclésiastique : ils sont expulsés.</p>
<p>Le peuple, enfin, laisse le gouvernement entreprendre d'expulser
définitivement l'Église et le Christ : il est expulsé lui-même. On lui
apporte un gouvernement d'outre-mer, des libérateurs qui ne connaissent
pas sa langue, un roi qu'il ne connaît pas, et il sanctionne tout par le
suffrage universel.</p>
<p>Mais le suffrage universel vaut ce que valent ceux qui le donnent et
ceux qui le reçoivent, et parmi les présents qu'il peut faire, il ne
faut pas compter la durée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maximilien d'avoir vaincu les Mexicains, et d'avoir vaincu la fièvre
jaune, et ce sera peu pour Juarez d'avoir vaincu Maximilien.</p>
<p>En définitive, dépouillé de la vérité, qui l'avait créé et mis au monde,
le Mexique a vécu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PAIX DE JUAREZ.</p>
<p>28 juillet 1867.</p>
<p>Tel est, d'après les journaux, le général Porfirio Diaz, qui vient de
prendre possession de Mexico, et tel est aussi le nouveau gouverneur de
la ville, Baez. On en donne des preuves. A peine institué, cet excellent
Baez a pris des mesures pour assurer le maintien de l'ordre, la sécurité
des particuliers, le respect de la loi. Beaucoup de vigilance, mais
point de violence. Ordre de fusiller sommairement tout soldat surpris en
flagrant</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, Baez aime la liberté et veut que les Mexicains soient libres.
En conséquence, le 21 juin au soir, il a ordonné que tous les couvents
fussent évacués le 22 au matin, « en vue de l'abolition des communautés
religieuses. » Ce qui fut exécuté. — Et comme il n'y avait guère dans
Mexico que des couvents de femmes, un millier de religieuses se
trouvèrent immédiatement libres sur le pavé.</p>
<p>Le Figaro, qui rapporte ces faits avec une admiration très-sincère pour
Baez, a soin pourtant de taire que les couvent vidés étaient des
couvents de femmes. Il s'indigne contre les bruits calomnieux répandus à
dessein par les Basiles du parti antinational, et il s'écrie : « Ja«
mais restauration fut-elle plus douce ! »</p>
<p>Dans les prisons, le bourreau fait la toilette du condamné ; dans la
presse libérale, on fait la toilette du bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DUC D'AUMALE ET LE COMTE DE PARIS</p>
<p>CHEZ MONTALEMBERT,</p>
<p>30 juillet 1867.</p>
<p>A la relation du fait, le correspondant belge ajoute quelques
commentaires qui révèlent un esprit mesquin et peu au courant des choses
dont il parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>En y employant toute son éloquence et tout son courage, M. de
Montalembert s'abstint de prendre aucun engagement envers le régime
plein d'écueils où la France se trouvait engagée. Il le regardait comme
transitoire, et ne le dissimula jamais. On ne le compta point parmi ceux
qui avaient juré de maintenir la souveraineté du peuple dans la forme
que la Constitution de ISl8 prétendait consacrer. C'était assez d'en
faire l'expérience ; il la fit loyalement, soutenant avec ses amis les
mêmes doctrines qu'il avait soutenues sous LouisPhilippe, prouvant qu'il
n'existait point d'autres doc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivant nous, excessives. Nous croirions lui faire injure, si nous
défendions ici la sincérité de son caractère et la hauteur de son
désintéressement.</p>
<p>V' 1</p>
<p>FIN DU PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DTT PREMIER VOLUME</p>
<p>Pages. LE PAPE ET LA DIPLOMATIE 1 "WATERLOO 84 LE FOND DE GtBOTER 116
TRAVAUX SCIENTIFIQUES ET LITTÉRAIRES DU CLERGÉ FRANÇAIS ... 226 LES
MISÉRABLES, par M. V. Hugo 277 LB ROI VOLTAIRE 297 Des trois bastonnades
que reçut le roi VOLTAIRE. 301 Poétique du roi Voltaire ...... 307 Ce
que serait aujourd'hui le roi Voltaire 312 LE GUÊPIER ITALIEN 316
L'ILLUSION LIBÉRALE 352 A PROPOS DE LA GUERRE 423 PIE IX 451
RÉAPPARITION DU JOURNAL L'UNIVERS » 502 L'UNITÉ ET L'UNIFICATION . 507
UN MOT DE LIBRE-PENSEUR . 511 LA MAGISTRATURE DE LA FRANCE » 512 PIE IX
ET GARIBALDI DEVANT LE MONDE ... 516 A PROPOS D'UNE CARICATURE 519
ANNONCE D'UNE VIE DE VOLTAIRE 521 LES AFFAIRES DU LUXEMBOURG. — Menaces
contre la France.. 524 VAINES ESPÉRANCES DE PAIX. — Les grands hommes du</p>
<p>XIXE siècle. De quoi meurt la société moderne o., ...... 9 529</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRIX DE POÉSIE A L'EXPOSITION UNIVERSELLE 536 ESPÉRANCES DE PAIX. —
La Prusse péché de l'Europe. Ce que devrait vouloir la France 543</p>
<p>TROIS MARTYRS EN CORÉE. — Conséquences possibles pour l'Europe.... 547</p>
<p>A PROPOS DE L'ACADÉMIE. — Élection du P. Gratry. M. Henri</p>
<p>Rôle du Prêtre 629 A PROPOS DU RÉGICIDE 635 I. — M. de Girardin. M.
Ténot, du Siècle 635 IL — Le Tyrannicide. Le livre du jésuite Mariana.
Doctrine des Écoles. Doctrine de Suarez 640 M. LÉON PLÉE (*) 652
L'HISTOIRE DU MEXIQUE A VOL D'OISEAU. 655 LA PAIX DE JUAREZ 661 LE DUC D
'AUMALE ET LE COMTE DE PARIS CHEZ MONTALEMBERT.. 663</p>
<p>1</p>
<p>FIN DE LA TABLE DU PREMIE^RPLFCMJE. I</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
