<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bécot, Joseph">Joseph Bécot</author>
<title>M. de Lamartine, orateur ; par Joseph Bécot,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bécot, Joseph</author>, <title>M. de Lamartine, orateur ; par Joseph Bécot,...</title>, <date>1843</date>,description :,188 pages
</bibl>
<publisher>Carle et Jager (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56131675</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1843">1843</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Imp. de MOQUET et HAUQUELIN, r. de la Harpe, 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAR</p>
<p>JOSEPH BÊCOT, AVOCAT.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>CABLE ET JAGER, LIBRAIRES-EDITEURS,</p>
<p>QUAI DBS AUGUSTINS, N° 57.</p>
<p>Mars 1843.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DE LAMARTINE</p>
<p>ORATEUR.</p>
<p>( Du LÂMARTIKE. )</p>
<p>En politique et en littérature, comme en toute chose, la vérité est.
entre les extrêmes.</p>
<p>si1</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2 — gnaler des écueils et des naufrages ; pour qui toute parole
généreuse est une motion incendiaire, tout bruit un tocsin, tout, homme
ami de son pays et des institutions libérales, une tête de Méduse
coiffée du bonnet phrygien.</p>
<p>L'homme qui, de nos jours, en politique, comprendrait, mais en la
réfrénant, la généreuse impatience de ceux qui tendent ardemment les
bras vers un avenir meilleur; qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nom : de M. de, Lamartine » est ballotté entre l'admiration exaltée
et la détraction la plus injuste. Il, ne peu* pas s'en, plaindre : il a
-eu l'inexcusable- tort d'être un grand poète. Qu'il évite les théories
progressives, les- idées généreuses, le style noble et élevé : ce, sont
des utopies, des; illusions,,, des métaphores poétiques. Qu'il se garde
surtout d'élargir le cercle où le Popilius, doctrinaire enferme «es
conservateurs : il s'égarerait sur l'aile de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un âge de primitive naïveté, on raconte que le barde, un théorbe à
la main, le</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 — feu sacré au coeur, la prophétie aux lèvres, bâtissait dés villes,
rassemblait les familles, instruisait et moralisait les peuplades
errantes. Aujourd'hui toutes des choses se font avec des devis, des
plans, des lois, des circulaires. Mnémosyne est devenue adjudicataire,
Orphée architecte. Le prestige est tombé, les bois n'ont plus de
sylvains, les fleuves de naïades, les airs de sylphides, les antres de
secrets. La science a scruté tout mystère; elle a tout connu au-dessus
et au-dessous, les abîmés du ciel et les abîmés de la terre; elle a
pulvérisé l'univers en atomes et l'a fondu au creuset; elle a soufflé
sur lés songes qui berçaient l'énfànce de l'homme. La poésie descriptive
et extérieure dont se nourrissait l'antiquité est, par conséquent,
morte. Pour y croire,'il faut une ignorance que nous n'avons plus.</p>
<p>—J'admirais bien plus l'aurore Quand je connaissais moins les deux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 9 —</p>
<p>le flambeau. Cet envoyé est, infaillible, Car c'est Dieu qui l'envoie.
Il ne manque jamais d'arriver au temps opportun. Il fallait bien
quelques poètes pour mêler un peu de; spiritualité au matérialisme de la
France, pour,la distraire un peu de ce triste culte des intérêts
sordides, du positivisme, religion étrange et si peu dans nos moeurs,
que notre langue ne sachant pas son nom, lui a jeté avec dédain un
barbarisme. Les poètes n'ont pas fait défaut. Chateaubriand, La martine,
Victor Hugo sont venus nous avertir de ne pas toujours regarder a terre
comme les bêtes, mais d'élever aussi nos yeux vers le ciel. Us nous ont
rappelé notre origine, nos devoirs, notre destinée. C'est assurément une
noble mission que la leur, et ils l'ont noblement remplie ! Nul ne
saurait dire l'impulsion qu'ils ont donnée au siècle.''Une parole
généreuse tombe de la lèvre d'un poète : elle est recueillie, elle
circule dans la foule comme une force électrique, s'active, se propage,
et le monde est changé. Les lois passent avec les accidents qui les
avaient nécessitées, les institutions s'écroulent remplacées par
d'autres, les moeurs se transforment, les religions disparaissent, les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>'peuplés meurent, les besoins même de la naturehumaine changent et
varient, rien n'est éternel que le rayonnement de l'âme, la poésie !
Peut-être viendra-t-il un, jour où tout bras à'uVâ son travail, toute
bouché son pain, tout "corps ison "vêtement et son abri : la,poésie n'en
resterai pas moins la reine du monde, car l'âme youidra toujours aimer
et prier. Que serait-ce la vie sans l'amour et l'amour sans la poésie ?</p>
<p>Les poètes ont aussi, ont surtout, une per-. sonnalité propre. Chez M.
Victor Hugo, c'est l'imagination qui prédomine ; il voit le soleil se
coucher et écrit lès Orientales, il habille les siècles écoulés et les
évoque sur la scène ; il s'élance avec le feu du ciel, pour embraser
Gomorrhe.; il descend, lui honnête homme , dans la conscience d'un
assassin , la veille de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie de M. de Lamartine est pure, élevée, onctueuse ; elle vient
toujours d'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 -</p>
<p>vierges chrétiennes. « Enfant,, dit-elle, je suis la Muse dé la prière
et de l'amour, je suis ta Muse. Autour de toi, ce bruit vague et confus
des bois, des eaux, des troupeaux qui se plaignent, des aboiements
alternés des chiens fidèles, de l'oiseau qui s'endort, des voix, des,,
cloches pieuses.; tout ce murmure c'est la prière que la nature élève à
Pieu. An sein de cette même nature, dans ce même moment, s'accomplit
'.{'amour : les mouvements dé la feuille, du brin d'herbe, de l'insecte,</p>
<p>de l'air, ne sont que des tressaillements d'amour.</p>
<p>d'amour. qui se mire dans cette eau</p>
<p>endormie est un baiser que le ciel envoie à</p>
<p>la terre, et ce reflet de l'étoile est le baiserque</p>
<p>baiserque terre renvoie au Ciel. Suis cette loi</p>
<p>universelle, enfant. Aime et prie. »</p>
<p>La vision de son jeune âge est toujours</p>
<p>demandez ce qu'il a fait de cette muse idéale,</p>
<p>il vous répondra :</p>
<p>J'ai couronné son front d'étoiles immortelles, J'ai parfumé mon; coeur
pour lui faire un séjour, Et je n'ai rien laissé s'abriter sous ses
ailes Que la prière et que l'amour!...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15. -- Notre époque sera marquée par le passage de ces deux poètes, et
au-dessus d'eux planera la grande figure de Chateaubriand .L'histoire,
qui réduit tout en abstractions, et ne distingue que le type des
figures, l'élpignement fesant disparaître les détails des traits, verra,
dans Lamartine le Raphël de la poésie, l'ange de la grâce; dans Victor
Hugo l'ange du jugement, Michel. Chateaubriand achèvera ce glorieux
trinome ; il en sera le principal terme,, ce rang lui est dû en qualité
de révélateur" : car c'est lui qui le premier, en nous dévoilant le
génie du Christianisme et en nous racontant la lutte sanglante et
mystique, où les,martyrs triomphaient des bourreaux, a annoncé
l'alliance de la poésie antique et de la poésie moderne; c'est lui qui a
ouvert la carrière aux deux autres. Il avait marqué les limites que
devait respecter leur jeune audace. Victor Hugo les a parfois franchies,
l'imprudent ! La liberté, c'est peu, il lui faut la licence. Lamartine
s'est senti assez fort pour rester simple et vrai comme Châteaubriand.
Il procède de René et ne répudie pas son origine : il est comme René
aimant et chrétien ; que faut-il? Un brin d'herbe pour attester Dieu, un
autel</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 —</p>
<p>Ta jouas avec eux comme la main du crime Avec les vases de l'autel.</p>
<p>Adossé au trône des Bourbons, il le jugeait niai de ce point de vue, à
travers les préjugés de son royalisme. En l'écoutant parler ainsi, ce
n'était pas Napoléon qui souffrait, il ne pouvait plus l'entendre : M.
de Lamartine</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11) —</p>
<p>Jamais pour éclaircir ta royale tristesse..,..</p>
<p>Tu n'aimais que le bruit du fer</p>
<p>Rien d'humain ne battait sous ton épaisse armure.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 — maine... Est-ce que la France peut subir le reproche d'avoir été
vingt ans le hochet d'un monomane belliqueux? De lui avoir livré sa
veine? Est-ce que cet homme, le plus grand amour de la France depuis
Henri IV , n'aurait rien eu d'humain? Est-ce que sa gloire serait une
déception ? Nous protestons au nom de nos pères.</p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p>ne progresse plus guère ; du moins il se modifiait. Il soutenait plus
longtemps son vol. Il choisissait de plus hautes cimes pour prendre sou
essor. Il visitait audacieusèment des sphères encore inexplorées. Il
s'inondait d'une lumière plus vive. Il se nourrissait d'une pensée plus
forte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>sous le rapport de l'expression, par.ses propres efforts et ceux de ses
contemporains.</p>
<p>Ce dernier recueil des Harmonies partit en mai 1829. Il faisait sa
fortune poétique digne de ses aînés. Mais tout-à-coup, une harmonie
étrange, horrible, étouffe toutes les autres : c'était le marteau
populaire frappant et démolissant un trône. Quand les révolutions
hurlent, silence aux poètes! Ces doux oiseaux qui chantent pendant leur
vie des paroles mystérieuses que Dieu leur dit tout bas, ne mêlent point
leurs voix au fracas des tonnerres} et quand tout périclite et croule,
ils se voilent de leurs ailes. Mais comme M. de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 24 -</p>
<p>orgueil de mère., et vous garde un bon accueil.</p>
<p>Il alla, ils allèrent trois; mais il ne revinrent que deux et un cercueil.</p>
<p>Chacun connaît le Voyage en Orient. Ce livre, car c'est un livre et un
beau livre, quoique M. de Lamartine en dise., est le mémorial d'un poêle
grand seigneur, d'un pèlerin contemplatif qui va chercher dans la
poussière des âges, des poésies nouvelles et de nouvelles
contemplations. Ce n'est pas l'épopée de Byron,ce sublime ennuyé, qui
implore en vain un coin de terre pour reposer son orageuse pensée. La
pensée de M. de Lamartine est sereine. S'il s'embarque pour l'Asie,
c'est que l'Asie est la patrie des miracles et que sa piété l'y
entraîne; ou que, plongeant dans l'avenir, sa divination de poète lui a
montré là-bas, au fond de la Méditerranée, sur ce sol où l'homme expire
et tombe en ruine, l'Européen armes, vidant ses vieilles querelles avec
l'épée, ou, réunie en congrès, satisfaisant son équilibre par le
démembrement de l'empire turc; et qu'avant que l'heure 1 sonne, il va
visiter le terrain et ramasser sur les lieux mêmes une autorité dont sa
parole aura besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. . —,2Î — taloguè des oeuvres de M. de Lamartine serait tort inutile ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>toute cette dépravation du goût... L'aigle estil responsable de la chute
de qui tenierait de parcourir ses voies?...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>Le bon public n'en croit rien, vous avez, beau dire; il vous a fait
aligneur de mois et</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 — contemplateur d'étoiles, donc vous l'êtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>pas que la France nouvelle, celle qui l'accompagne dans son nouvel
essor, par ses cris d'espérance et ses battements de mains, a encore
besoin de croire en lui et de retrouver dans l'orateur l'âme du poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 37 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 39 -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 — même a, dans une circonstance solennelle, adhéré au gouvernement
actuel.</p>
<p>Sur le premier point le débat ne pouvait s'établir, le doute ne pouvait
naître qu'entre le régime constitutionnel et la république, carde
l'absolutisme, personne n'eût osé en parler seulement; débat violent
encore en 1833, plein d'animosités, de haines, où les deux partis, le
vainqueur et*le vaincu, s'accusaient réciproquement d'impuissance. —
Qu'est-ce, s'écriaient les républicains, qne cet inqualifiable
gouvernement qui nous régit? Ce n'est ni le régime anglais caractérisé
par la chambre des lords, ni l'oligarchie suisse, ni la représentation
suédoise, ni la démocratie américaine; la France au moins sous les rois,
sous la repu-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 42 —</p>
<p>blique, sous l'empire, était royauté, république</p>
<p>Sans se passionner, il était facile de voir, en 1833, que l'opinion
publique, un instant'-fiôttante peut-être, s'était irrévocablement ralliée</p>
<p><pb/></p>
<p>au gouvernement cons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Lamartine n'eut pas plus de penchant pour leur politique
extérieure; cette politique n'est, en somme, qu'une hostilité permanente
envers les autres puissances. Voici, en effet, comment ils comprennent
la position de la France au dehors : des quatre grandes nations qui se
partagent l'Europe, l'Angleterre est féodale et a la mer, le commerce,
l'industrie ; la Russie est féodale et a la force, la constance dans ses
desseins, la vigueur des peuples nouveaux l'énergie et l'unité du
despotisme ; l'Autriche est féodale et a les alliances, la politique ;
elle est le coeur de l'Europe par sa situation et le pivot sur lequel
tourne la diplomatie. Ces trois soeurs sont unies, el</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 — dait, eu quelque sorte, des exécuteurs testamentaires; les
puissances européennes devaient lui en servir, et trouver dans une
nouvelle distribution de son territoire la solution vainement cherchée
par l'épée. Nous reviendrons sur ce point.</p>
<p>Ainsi, en résumé, M. dé Lamartine pouvait dire en 1833 :</p>
<p>Je veux le gouvernement constitutionnel et j'accepte la nouvelle dynastie;</p>
<p>Je veux au dehors une attitude pacifique, mais non pas humble, jusqu'à
ce qu'un grand événement ouvre aux puissances blessées par les traités
de 1815, le système des compensations territoriales, en leur permettant
de modifier leurs frontières, selon les exigences de la nature et des
moeurs nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>—51et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-54un</p>
<p>-54un que debout, renversé c'est un malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 56 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 57 —</p>
<p>Voyons rapidement, en parcourant ses travaux parlementaires, jusqu'à
quel point M. de Lamartine justifie la haute position dontil jouit dans
l'estime publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>tion, ne devienne pas le signal d'une guerre stérile et d'une lutte sans
résultat pour l'humanité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 —</p>
<p>des terrés; sans possesseurs, des villages bâtis de boue et de claires,
une capitale de bois ; ruines et désolation de toutes parts, voilà
l'empire ottoman ! Au milieu de cette ruine, qu'ils ont faite et qu'ils
refont sans cesse, quelques milliers de Turcs par; province, tous
concentrés dans les villes, assoupis découra gés, vivant misérablement
de spoliations légales</p>
<p>M. de Lamartine demandait ensuite quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>1°Qu'aucune puissance isolée ne pourra intervenir dans les affaires
d'Orient qui suivront la chute de l'empire.</p>
<p>2° Qu'un protectorat général et collectif de l'Occident sur l'Orient
sera admis comme base d'un nouveau/système politique européen.</p>
<p>3° Que la première condition de ce nouveau droit public sera
l'inviolabilité des religions et des moeurs préexistantes dans ces
contrées.</p>
<p>4° Que l'empire, ottoman sera distribué en protectorats partiels,
affectés selon les conventions subséquentes, aux différentes puissances
européennes.</p>
<p>5° Qu'en cas de guerre entre les puissances</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 — de l'Europe, les protectorats de l'orient resteront dans une
complète neutralité.</p>
<p>Quels seront les avantages de ce vaste système ? D'assurer l'équilibre
européen en accordant des satisfactions territoriales aux nations qui
souffrent encore de se voir morcelées; d'assurer la tranquillité
intérieure des états, en ouvrant une issue au trop plein des
populations', en donnant une sphère d'action plus large aux forces et
aux ambitions que l'instruction développe chaque jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>— oa —-</p>
<p>grandes puissances , pour les mettre, en quelque sorte , en éducation.
M. de Lamartine avait répondu d'avance : Ce fut un rêve, aussi que
l'établissement du christianisme! que l'affranchissement de l'homme! que
la colonisation de l'Amérique! que l'indépendance des Etats-Unis ! que
la résurrection de la Grèce ! que l'abolition de la traité! Et cependant
ces résultats, longtemps repousses par les gouvernements, ont été
obtenus. Ainsi en sera t-il du projet que j'ai l'honneur de vous proposer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 63 —</p>
<p>Le véritable danger du moment n'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1834, le gouvernement se voyait menacé par l'extension des sociétés
politiques, grandissant chaque jour en nombre et en audace. Deux surtout
lui portaient ombrage : l'une proclamait les droits de l'homme; l'autre
avait pris pour devise : Aide-toi, le ciel t'aidera. Au point de vue du
pouvoir, leur existence était intolérable. Elles se composaient des noms
les plus connus, de députés, de journalistes, d'hommes actifs, éminents
; elles</p>
<p>retentissaient des voix les plus écoulées; elles</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>—i18 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p>assurément exister pendant un laps de temps plus bu moins prolongé,
comme colonie militaire, comme avant-garde de la civilisation sur la
barbarie. Ne nous préoccupons pas immédiatement du côté exclusivement
économique de la question : voyons surtout dans Alger une sorte de
sentinelle avancée qui veillera, pour nous, sur la Méditerranée. On nous
demande de l'argent pour obtenir ce résultat, je le vote; car j'aime
mieux que nous dépensions de l'argent que de l'honneur et de l'avenir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Lamartine déclarait la loi du 28 juin 1833, qui réglemente
l'instruction primaire, insuffisante, et formait le voeu d'une
organisation prochaine et complète du minis-</p>
<p><pb/></p>
<p>__ 7,8 —</p>
<p>_</p>
<p>plus au nom des intérêts moraux contre les intérêts matériels.</p>
<p>Il s'expliqua clairement sur le sens qu'il donnait au mot instruction :
« Quand je dis « instruction, je dis morale, je dis sentiment «
religieux; c'est la même chose. Toute lu« mière vient de Dieu et mène à
Dieu. »</p>
<p>Sur ce qu'il appelle liberté d'enseignement : « C'est la première des
libertés humaines. « Elle se confond avec la liberté de cons« cience ;
c'est le droit naturel que tout ce homme a reçu de revivre, de se
transmettre ce lui-même tout entier, avec sa pensée, sa re« ligion et
ses moeurs, dans l'enfant qui le « perpétue ici-bas. »</p>
<p>Sur ce qu'il entend par l'Université : « C'est la centralisation en
matière d'ensei« gnement et d'instruction populaire. Je n'en« tends pas
par centralisation cette manie « jalouse de tout faire et de tout
absorber, ce « monopole des actions et des intelligences « locales qui
possède les gouvernements et dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 — ce pouille le pays;; cette centralisation, je la «réprouve;-je ne
parle que de ce mode d'or« ganisation par lequel les forces éparses et
ce insignifiantes; de chapun. viennent se con« centrer dans l'action
unanime, régularisée, ce irrésistible des gouvernements. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 81 —</p>
<p>prin6</p>
<p><pb/></p>
<p>— 82 — « cipe absolu, hormis celui de. la morale « universelle tout est
légitime contre l'a« narchie, c'est-à-dire contre la mort des « sociétés. »</p>
<p>La demande d'un crédit de 1,280,000 fr. pour construction d'une salle
des séances</p>
<p><pb/></p>
<p>— 83 —</p>
<p>ce Vous voulez , disait-il aux ministres, ce un procès interminable,
soulevant pendant ce dix mois, pendant deux ans peut-être, les ce
alarmes,, les vengeances de la presse et des ce partis; remuant par les
plaidoiries, les ence quêtes , les témoignages, toute cette lie du ce
passé que vous devriez laisser tomber au ce fond! Vous voulez prolonger
indéfiniment ce le veuvage des familles , le supplice des ce coupables,
l'encombrement des prisons, « l'oisiveté corruptrice des cachots, pour
des « accusés de vingt ans qui en sortiraient pervercc tis s'ils y
étaient entrés innocents. Les traus« ports des détenus, les citations,
les confron-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles hardies soulevèrent une explosion de murmures au centre.
L'Orateur rappelle au pouvoir sa force :</p>
<p>ce Que craignez - vous du républicanisme ce aujourd'hui? c'est une
erreur de date. Ces ce républicains qu'on vous représente comme « des
fanatiques incorrigibles sont, pour la ce plupart, des jeunes gens
dominés avant l'âge ce de la réflexion par une pensée prématurée : « Ils
ont cru que le peuple se remuait comme « les idées, et que la politique
n'est qu'un « syllogisme appliqué. Livrez-les au temps, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 86 —.</p>
<p>Le 28 du même mois, il obtint le renvoi au ministre de la justice d'une
pétition du sieur Monteil; présentant le plan d'une législation sur le
duel. La commission était d'avis de passera l'ordre du jour; vu l'
impuissance de la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 87 -</p>
<p><pb/></p>
<p>- 88 -</p>
<p>M. dp Filz-James déplaça assez maladroi-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 89 —</p>
<p>ce L'auteur même de ces désastres, dit-il, ce en parlant des pertes
éprouvées par la mate rine de l'Union, le spoliateur lui même ne « les
nie pas, ne les justifie pas; il se fait rendre « compte trois fois par
les ministres, trois fois « les ministres lui proposent l'indemnité sous
« des modes et des chiffres divers. Il admet « le dommage , l'iniquité ,
la réparation : « 18 millions sont proposés par M. le duc de « Vicence
en 1814. La conscience de l'Em-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 90 -</p>
<p>« pereur se trouble, s'interroge, se juge cou« pable, se condamne,
demande « vous, vous voudriez l'absoudre; vous vou« driez renchérir sur
ces iniquités impériales, « sur cette politique de feu et de fer, qui ne
« reconnaissait de justice que dans la victoire, « de droit que dans la
force... Son gez-y, mes-? ce sieurs, pour s'attribuer de tels droits,
pour « méconnaître de tels griefs, il faut avoir fait « un pacte avec la
fortune, et être bien sûrs «que» cette» jurisprudence de la victoire ne
« tournera jamais contre vous, que vous n'au« rez jamais vous-même à
faire appela la con« science des nations que vous violeriez aujour«
d'hui... »</p>
<p>Depuis longtemps la question d'humanité et de philosophie était
complétement vidée l'aristocratie de la peau avait aussi fait son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 92 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 93 —</p>
<p>Les colonies des Antilles surtout, les plus importantes du peu qui nous
en reste, nous sont indispensables. Mais il faut bien le dire, si notre
législation coloniale n'est pas changée</p>
<p><pb/></p>
<p>- 94 -</p>
<p>Or, s'il était démontré que l'émancipation est incompatible avec
l'existence des colonies, laquelle faudrait-il sacrifier ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces moyens sont bons pourvu qu'ils soient appliqués avec
discernement; mais ils ne prouvent péremptoirement qu'une chose, c'est
que l'émancipation doit être progressive et non spontanée.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, la question est ce qu'elle était en 1835 :</p>
<p>La France est-elle assez sûre, d'un mode d'émancipation pour l'appliquer
sans ruiner ses colonies ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 97 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 98 - ^</p>
<p>des ombres, des reflets, car si ce sont des hommes, ce ne sont plus des
agents de la police secrète ; or, pour leur conserver cette
clandestinité, il est indispensable d'avoir un argent clandestin , et
c'est méconnaître les nécessités gouvernementales que de refuser
systématiquement ces fonds de confiance.</p>
<p>Une discussion bien autrement grave s'ouvrit le 2l août 4835. Après
l'attentat de Fieschi du 28 juillet, les Chambres avaient été convoquées
et immédiatement saisies d'un projet de loi sur la presse. M. de
Lamartine prit le premier la.parole contre ce projet :</p>
<p>Il commence par écarter les lugubres images qui entourent la tribune et
protester du profond dégoût que lui inspire un. stupide attentat : «La
France, dit-il, n'a qu'un coeur; « le Français peut avoir des
convictions diver« ses ; mais sous quelque bannière qu'il le «
rencontre, le crime est son ennemi. »</p>
<p>Après le premier moment de stupeur il a porté ses regards autour de lui,
et attendu avec anxiété que le ministère vînt lui-même dévoiler aux
représentants du pays les causes de cet épouvantable symptôme qui se
révèle par des assassinats ; mais il était loin de pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il convient qu'en général la presse a démérité du pays, qu'elle ne s'est
pas montrée digne de sa mission, de sa dictature intellectuelle et
morale.Mais cette mauvaise presse, qui n'avait pour le pouvoir et pour
les honnêtes gens qu'invectives et calomnies, se suicide elle-même par
ses excès. Son impuissance éclate dans la prospérité du nouvel ordre de
choses. Le trône de juillet, en effet,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 100 — est debout et fort; les gardes nationales , ralliées dans un
même esprit, forment l'année unanime du, repos public; la propriété un
instant inquiète., s'est rassurée et possède tout, même le monopole des
droits électifs ; tous les corps politiques et administratifs sont
remplis d'hommes de bien, d'hommes intelligents et modérés ; l'émeute
est refoulée dans les bas-fonds de la société et n'en trouble plus la
surface.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 102 —</p>
<p>secouée du haut de la tribune, précipita le peuple romain dans la
servitude!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>—103 —</p>
<p>M. le marquis de Mornay proposa d'ajouter : « Cette heureuse harmonie
nous donne l'espoir que, d'accord avec la Grande-Bretagne et les
puissances dont les intérêts sont liés aux nôtres, vous pourrez, sire,
rétablir l'équilibre européen si nécessaire au maintien de,la paix, et
que le premier gage en sera la con-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 104 — servation de l'antique nationalité polonaise consacrée par les
traités. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 105 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 106 —</p>
<p>La commission reconnut la légalité de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 108 - ce inférieures de travailleurs, le grand mobile, « le grand
réparateur de la fortune publique, « Regardez l'Europe, elle vous offre
partout « l'exemple de ce grand fait économique : ce partout l'égalité,
la liberté, la prospérité des « peuples sont en proportion de leur impôt
et « de leur dette. Le Turc n'a impôt ni dette, « et c'est le plus
indigent des peuples. »</p>
<p>Cette fois l'orateur triompha et le projet fut ajourné. Nous allons,
pour en finir avec cette question financière, interrompre momentanément
l'ordre chronologique des discussions de la Chambre.</p>
<p>L'un des §§ de l'adresse en 1838 disait : ce La prospérité de nos
finances permettra, nous l'espérons, d'alléger par la conversion de la
rente le fardeau de la dette publique. »</p>
<p>M. Salverte proposa de mettre, au lieu de ces mots : ce nous l'espérons
», ceux-ci : ce nous n'en doutons pas. » Et là-dessus s'engagea un débat
aussi vif que les premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 109 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 112 —</p>
<p>Après avoir combattu la conversion comme inique dans son principe, il en
admit la légitimité, pour se placer sur le terrain de la Chambre, en
conservant ses convictions comme une protestation impuissante. Il
examina la proposition dans son esprit, dans sdn chiffre, dans sa portée
politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mot : ce l'argent n'a pas de coeur, mais il a de la mémoire » a fait
fortune.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>— 114 —</p>
<p>ou du moins l'arbitraire de ces catégories et de ces privilèges.</p>
<p>a Qu'est-ce que votre dette primitive ? dece mandait-il. C'est l'arriéré
de tout un état ce social écroulé en 89, avec les finances, les «
rentes, les tontines, les indemnités, les ré« parations. C'est le
gouffre où la Convention « jeta tout pêle-mêle pour tout confondre et «
tout faire oublier, en en perdant volon« tairement les traces; c'est le
vaste tombeau « des finances de trois ou quatre gouverne« ments, et de
deux millions de créanciers « spoliés par sept ou huit banqueroutes ; «
la Convention scella le sépulcre commun ce d'une seule pierre, et elle y
inscrivit un ce seul titre, une seule épitaphe : Dette pu« blique
consolidée. Votre dette consolidée, « mais c'est l'arriéré de ses
conquêtes, de ses ce victoires, de ses défaites que l'empire y « jeta à
son tour. Mais c'est la rançon du sol ce du pays tout entier, de la
terre même que « vous foulez, que la restauration paya en « 1814 et en
1815, pour nous racheter de ce l'occupation étrangère. De tout cela il
ne ce se fit qu'une seule dette, dette immense, « diverse , sacrée ,
inviolable , indivisible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout fut terminé selon les voeux du gouvernement par le vote du 23
avril. Mais de cette périlleuse discussion si souvent reprise il resta à
M. de Lamartine la réputation d'un excellent financier, justifiée par
cinq discours pleins d'aperçus neufs et profonds où la sécheresse de la
matière est revêtue des plus belles formes oratoires.</p>
<p>Nous allons reprendre, par ordre de date, la suite des travaux de la
Chambre auxquels M. de Lamartine a pris une part plus directe et
commencer par deux questions d'économie politique.</p>
<p>Il prit d'abord la parole dans la discussion du projet de loi sur les
douanes , le 14 avril 1836.</p>
<p>La législation douanière est , chacun le sait, la plus surchargée de
détails, et celle qui admet le moins l'absolu des principes. Elle touche
profondément aux bases de la richesse publique. Parmi les nombreux
systèmes auxquels elle a donné lieu, quatre ont été pi in-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 116 — ci paiement suivis tant en France que chez les autres nations :
le système prohibitif absolu ; le système de réciprocité; le système
restrictif ou protecteur ; le système de liberté illimitée.</p>
<p>M. de Lamartine les considère encore d'un point de vue plus élevé ; il
dit :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 118 -</p>
<p>Le 3 mai, dans une discussion analogue, celle du tarif des métaux à
l'importation, il combattit encore le système protecteur qui favorise
une industrie au détriment de toutes les autres.</p>
<p>Ils font évidemment une pétition de principe, plus dangereuse en
économie politique qu'en philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1836, les droits d'importation sur les fontes et les fers étrangers
furent légèrement réduits : ils sont encore de 121 0,0.</p>
<p>La fonte coûte aujourd'hui en Angleterre 10 f. 50 les 100 kil.., le fer
17 f.</p>
<p>La fonte coûte en France 14 f. 92, le fer 34 f 92 c</p>
<p>Qui souffre de cet état de choses ?</p>
<p>L'agriculture qui, pour labourer 25 millions d'hectares de terre,
emploie! 125,000 char-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'industrie manufacturière dont tous les prix de revient sont augmentés;</p>
<p>Le commerce maritime qui paie 16 ou 17 cents francs la chaîne cable qui
se vend en Angleterre 8 ou 9 cents;</p>
<p>(1) D'après l'enquête de 1829, sur les fers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 123 —</p>
<p>« clavage, cette possession de l'homme par</p>
<p>Il caractérise ensuite la position respective de chacun de ces trois
intéressés; il s'étend sur les mesures d'émancipation employées dan s
les îles anglaises, discute le principe et le chiffre de l'indemnité,
qu'il admet, et propose différentes vues qui avaient alors l'attrait de
la nouveauté, mais qui n'offriraient plus aujourd'hui que le mérite de
la justesse. Il ajoute, en terminant, et les applaudissements de la
Chambre viennent plus d'une fois l'interrompre :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 124 — ce comme député, et peut-être est-ce cette « pensée qui m'a
donné un peu de cette con«fiance d'apporter quelquefois ici des vé«
rites qu'on appelle avancées, qu'on appelle « idéales, qu'on appelle
peut-être perturba« triées, et qui, selon moi, sont essentielle« ment
conservatrices; car je ne connais rien « au monde de si révolutionnaire
qu'un abus « qu'on laisse subsister, rien de si révolu« tionnaire qu'une
immoralité, qu'une ini« quité qu'on peut corriger et qu'on laisse «
consacrer dans la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1er juin de la même année, dans la discussion du budget des affaires
étrangères, M. de Lamartine se prononça sur l'alliance anglaise pour
laquelle le ministère d'alors avait une prédilection exclusive.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 126</p>
<p>Mais le côté vraiment remarquable du discours de M. de Lamartine fut de
dévoiler le secret de la longanimité de l'Europe qui, devant la question
polonaise, belge, italienne espagnole, devant Anvers et Ancône, était
restée impassible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une lice plus courtoise s'ouvrit quelque temps après, cl deux hommes
égalementillustres, Lamartine cl Arago, s'y rendirent réciproquement
justice et honorèrent ainsi en eux</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13o —</p>
<p>les lettres et les sciences dont ils étaient les dignes représentants.</p>
<p>Le pays se rappelle cette séance du 23 mars 1837 où fut agité le projet
de confier aux municipalités l'administration sans contrôle des collèges
communaux, avec faculté d'y maintenir ou d'y supprimer le grec et le
latin, en les remplaçant par des langues vivantes appropriées aux
localités.</p>
<p>Mais ces problèmes sociaux ne furent qu'accessoires dans la discussion :
les deux orateurs en prirent tout l'intérêt pour euxmêmes,.</p>
<p>M. Arago avait dit : ce La France a le bonheur d'avoir en ce moment un
poète éminent qui offre l'union si rare d'un grand talent et d'un plus
noble caractère ( prenez garde, messieurs, ce n'est pas M. de Lamartine
que j'entends signaler; si je n'en avertissais, la méprise serait
naturelle ); je parle de Béranger, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 131 —</p>
<p>Et quand Arago ou Lamartine s'excusaient d'abuser des instants de la
Chambre, la Chambre leur criait de tous côtés : Non, non, parlez,
n'abrégez pas! Prévenance dont elle est avare.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 132 — l'insu des Chambres, et déplorablement conduite. Mais faisant la
part de chacun, il eut des paroles généreuses pour le maréchal Clausel
qui, les mains pures du moins, venait de rentrer en France impuissant,
destitué et affligé d'un revers.</p>
<p>ce Je me suis dit, et j'ai souvent reconnu ce « que l'histoire a reconnu
de tout temps, « c'est qu'il y a un fait de civilisation qui do« mine
tous les autres, le fait de la prédo« minance des races dans certaines
familles « humaines : la race est une civilisation ins« tinctive contre
laquelle il est impossible de « réagir, c'est la civilisation dans la
chair et « dans le sang. Eh bien, il y a deux races dif« férentes dans
la Régence : la race berbère ce et la race numide dont vous pouvez
suivre ce les migrations depuis les plaines de la Chal« dée et les cimes
du Liban , jusqu'aux raon« tagnes de l'Atlas, jusqu'aux plaines de l'Al«
gérie. Il y a la population domiciliée et</p>
<p><pb/></p>
<p>—133 —</p>
<p>M. de Lamartine fut choisi pour rapporteur par la commission chargée
d'examiner le</p>
<p><pb/></p>
<p>— 134projet de loi portant adoption d'un costume ou d'une marque
distinctive pour les députés.</p>
<p>« Pourquoi l'Assemblée-constituante prit«</p>
<p>prit« le costume du tiers-état? C'est que c'é«</p>
<p>c'é« le signe de la victoire sur les classifica«</p>
<p>classifica« sociales qu'elle venait de renverser ;</p>
<p>« c'est que c'était l'habit du vainqueur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 135 —</p>
<p>« Vous dites encore : Mais les chambres de « l'Empire ? Et moi je vous
dis que la pensée « de l'Empire et de ses assemblées muettes, ce
chamarrées de broderies, était une pensée ce anti-représentalive,
c'était la pensée du des« potisme, qui ne veut autour de lui que de «
l'éclat, au-dessous de lui que de la disci« pline, et qui veut autant
que possible faire » disparaître les représentants du peuple des ce yeux
du peuple, et les confondre avec les « courtisans! ( 6 février 1838. )</p>
<p><pb/></p>
<p>— 136 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune préoccupation, si grave qu'elle fût, ne pouvait distraire
l'attention de M. de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14o —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 41 -</p>
<p>dure toujours, et que M. de Lamartine appelait plus justement
Russo-britannique, parce qu'en effet il laissé paisiblement la Russie
étendre: son influence et ses usurpations mal déguisées sur les débris
de l'empire turc., et l'Angleterre circonvenir le Pacha d'Egypte ct
s'emparer de toutes les roules de l'Inde.</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 142—</p>
<p>cercueil de tout le poids de son immortalité ? Dans un monument isolé
fait exprès pour cette gloire exceptionnelle ?...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 144 -</p>
<p>La même discussion sur la fortification de Paris, où il fut si remarqué,
lui fournit cette inspiration</p>
<p><pb/></p>
<p>— 145 —</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>« dans le repaire honteux où elle qu'on « va venir la traquer ! »</p>
<p>La Constituante, en effet, a eu quatre orateurs, trois en fleur et un en
germe. Mirabeau le premier, que l'on a déifié et défiguré,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 147 -</p>
<p>(1) Philosophie et littérature mêlées.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 148 —</p>
<p>gloire sera d'avoir révélé et organisé le gouvernement constitutionnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 149 -</p>
<p>Si nous considérons nos orateurs vivants , trois seulement nous semblent
avoir une originalité véritable, tin cachet d'individualité:</p>
<p><pb/></p>
<p>— 150 — MM. Berryer, Thiers et Michel ( de Bourges).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 151 —</p>
<p>M. Michel ( de Bourges ) est le seul de nos orateurs qui rappelle cette
éloquence tribunitienne. Tout en lui est plébéien : sa taille courte et
ramassée, ses membres trapus, son teint hâlé, son geste brusque et
devançant toujours sa parole, car le peuple voit mieux par les yeux que
par l'intelligence ; son style bigarré d'images triviales et
saisissantes, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>152 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 153 —</p>
<p>peuple d'un peu haut, et s'en fait une idée moins vraie peut-être, plus
noble assurément. Il dit: « Le peuple est le coeur de l'humanité, le
foyer brûlant et créateur où les idées neuves et fécondes naissent et se
propagent par une sorte d'instinct universel, longtemps avant que les
gouvernements ne les adoptent. » (1) Il ne comprend sans doute pas dans
le coeur de l'humanité , ce résidu humain qui se remue dans les
bas-fonds de la société, ce réceptacle de tout ce qui découle d'immonde
des sociétés supérieures, ces hommes sur lesquels ne descend aucune
lumière, qui vivent,dans l'agitation perp étuelle des loups cerviers
enquête de leur pâture, entreprenants comme le besoin, sans frein comme
le vice, non. Mais les radicaux dans le mot peuple acceptent tout, même
la lie et Fécume.</p>
<p>(1) Séance du 8 juin l834.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Lamartine est un orateur complet : le style, le fond et l'action
s'harmonisent exactement en lui.</p>
<p>Son style s'est fortifié et perfectionné par l'exercice*</p>
<p>Aujourd'hui le tissu de son discours est moelleux, mais consistant; sa
diction a ce que Platon exigeait d'une belle diction : l'éclat et le
poids de l'or. &gt; Il ne puise plus d'une main si prodigué dans les
trésors de son imagination» :</p>
<p>Son style n'a rien de ce style hargneux, grêle, chevrotant qui lé^hire
l'oreille et hache la pensée, ni de cet autre style pâteux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>— 155 —</p>
<p>traîne lourdement de languissautes queues de phrases en propositions
incidentes.</p>
<p>S'il lui échappé parfois une faute contre la langue, tous les
improvisateurs en font, il n'en commet jamais contre lé goût.</p>
<p>Assez souvent M. de Lamartine apostrophe une fraction de la Chambre,
jamais un seul député : il s'interdit complètement les personnalités,
lors même qu'il est interrompu; car le sujet qu'il traite a toujours
plus d'importance que l'interrupteur. Sans fiel d'ailleurs dans le
caractère, il n'en veut point avoir dans son langage.</p>
<p>On l'a loué de l'à-propos de ses réparties : un mérite plus facile et
cependant plus rare,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 156 —</p>
<p>c'est de reprendre brusquement la chaîne de ses idées ayant qu'elle
n'ait le temps de se rompre dans l'esprit de l'auditoire.</p>
<p>Il est aisé d'apercevoir dans la' plupart de ses discours une ordonnance
régulière et logique, mais peu de ces moyens d'art, de ces apertises de
rhéteur dont les maîtres ne dédaignent pas toujours de faire usage.</p>
<p>En un mot, son élocution est naturellement imagée, éclatante et forte;
quelquefois elle court pas bonds, plus souvent elle se soutient en
périodes et a une allure vraiment grandiose.</p>
<p>L'action y répond : M. de Lamartine est d'une haute taille et d'un
maintien imposant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 158 —</p>
<p>Comment comprend-il l'intervention de la France en Espagne ?</p>
<p>Comment considère-t-il les formes politiques?</p>
<p>« Ma pensée , ma vie entière sont déce vouées au développement moral du
principe « dé liberté. Que ce principe triomphe sous « une république ou
sous cette forme mixte ce de gouvernement qu'on appelle système ce
représentatif, peu nous importe. C'est af« faire de temps et de moeurs.
Je n'ai pas un « superstitieux respect pour telle ou telle de</p>
<p>(1) Séance du 17 avril 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 159 —</p>
<p>Quelle influence accorde-t-il aux principes dans la politique sociale ?</p>
<p>(l)Séance du 10 février 1839.</p>
<p>(2) Discours prononcé au banquet donné par la Société</p>
<p><pb/></p>
<p>~-i6o —</p>
<p>Il a souvent de ces traits dont la justesse et la profondeur ne se
dévoilent qu'en y réfléchissant :</p>
<p>Il définit le crédit :</p>
<p>ce Le patriotisme de l'argent » (1).</p>
<p>Il définit le gouvernement :</p>
<p>« La nation faisant ses affaires » (2).</p>
<p>Il définit l'émancipation et l'indemnité aux colons :</p>
<p>ce La grande expropriation pour cause de moralité publique » (3).</p>
<p>Il dit : ce La France a une triple nature : elle est puissance maritime,
elle est puissance continentale; elle est puissance révolutionnaire » (4).</p>
<p>Il dit : ce Décentraliser une nation, c'est la démembrer vivante » (5).</p>
<p>Il dit : ce Le temps n'a pas eu sa part dans la formation, de la Russie
; le bronze a coulé</p>
<p>française, pour l'abolition de l'esclavage, aux délégués de la Société
anglaise ( le 1e' février 1840).</p>
<p>(1) Séance du 17 avril 1838.</p>
<p>(2) Séance du 9 ma i 1838.</p>
<p>(3) Séance du 15 avril 1838.</p>
<p>(4) — du 1er juillet 1839. (8) — du 9 mai 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 161 —</p>
<p>trop vite, il s'y est mêlé du sable, la statue se brisera» (1). •</p>
<p>« Quelles que soient vos impressions du moment, je me rassure, car je
sais que la France n'ajournera pas éternellement sa fortune et que la
vérité a fait alliance avec le temps » (2).</p>
<p>Son style a toujours la couleur de la chose qu'il exprime : Veut-il dire
que la puissance turque est éteinte, il emploie une image orientale:</p>
<p>« C'est un turban posé sur la carte pour garder la place vide d'un
empire » (3).</p>
<p>Veut-il caractériser la fougue guerrière d'Ibrahim qui, comme Napoléon,
a reculé devant le canon anglais de Saint-Jean-d'Acre :</p>
<p>« II est de la race de ces hommes qui ne</p>
<p>(1) Séance du 1°' juillet 1839. v</p>
<p>(2) — du 11 juillet 1840.</p>
<p>(3) — du 11 janvier 1840.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>— 162 — s'arrêtent que quand ils tombent, comme Alexandre ou Gengiskan »
(1 ).</p>
<p>Il avertit un ministère de réaction que ce Tou t s'émousse,même les
bayonnettes» (2).</p>
<p>Après avoir dépeint la position précaire de la France au dehors, il
s'irrite de l'apathique insouciance de la Chambre et lui jette ce dé fi:</p>
<p>« Si dans un tel provisoire de choses, il y a ici un homme d'Etat assez
hardi pour répondre six mois de l'Europe et accepter le gouvernement à
cette condition, qu'il se lève et qu'il le prenne. Le gouvernement lui
appartient par droit d'audace. Il est plus' savant que la destinée et
plus audacieux que la Providence » (3)</p>
<p>M. de Lamartine s'honore du nom de philanthrope, le plus beau que la
langue hus mainé pût prononcer avant qu'il ne tombât dans le domaine des
spéculateurs qui avilissent tout ce qu'ils touchent.. Il est
philanthrope sans acception de race ni de couleur.</p>
<p>(1) Séance du l" juin 1839.</p>
<p>(2) — du 13 mai 1834.</p>
<p>(3) — du 17 avril 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est chose misérable , nous le sentons, c'est une sorte de profanation
de démembrer, pjour ainsi dire , un grand orateur, comme nous l'avons
fait, et de n'en présenter que quelques lambeaux disparates.
Heureusement M. de Lamartine nous donne-t-il lui-même</p>
<p>(1 ) Séance du 18 février 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 164 — l'idée génératrice qui explique et coordonne tous ces fragments,
et les éclaire tous d'une même lumière :</p>
<p>« Nous ne sommes pas, disait-il, des-trice buns du peuple; mais nous
devons toujours « être les tribuns de la justice et de l'huma« nité. »</p>
<p>D'un semblable'axiome, un esprit logique devra déduire un système
nouveau et complet de politique et de socialisme. Les conséquences
seront d'autant plus fécondes que le point de départ est plus élevé.
Mais quelle force d'autorité, quelle persistance ne faut-il pas pour le
faire comprendre et accepter par cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>—167 -</p>
<p><pb/></p>
<p>—168 —</p>
<p>Dans l'application, la confusion augmente encore : tel royaliste, aux
convictions ardentes et primitives, veut la royauté vierge de tout
mélange, de toute transaction, de toute souillure : inutile de dire
qu'il se résigne pouF</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 172 —</p>
<p>Parti social. Il était consolant et beau de voir ce faisceau d'hommes
d'élite se serrer pour défendre les intérêts moraux, pour répudier en
toute occasion les traditions d'une politique étroite Qu'un souffle
dissolvant</p>
<p>Les théories en un sens s'engendrent comme les hommes : avant que de
naître et de revêtir des formes définies, elles ont une nature douteuse
qui participe tout ensemble du néant et de l'existence ; elles
s'annoncent par un vague pressentiment, ne se révèlent d'abord qu'à
quelques esprits avancés, se répandent, se propagent insensiblement, et
descendent enfin dans les masses où est la plénitude de leur force et de
leur vie. Le parti social ne mûrit encore que dans quelques
intelligences élevées. On ne saurait dire exactement ce qu'il est, par
cela même qu'il n'est pas encore formulé; mais on peut prédire ce qu'il
sera;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 173 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 174 —</p>
<p>de morale et d'égalité pratique que la révolution nous a légués.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 175 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 176 —</p>
<p>bliques et lui dire : La France pleure avec vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 177 — expression plus sincèredes sentiments du pays. Dans la
supposition qu'il se soit trompé ■en fait, il n'en a pas été moins
logique. Rien n'est changé dans ses opinions, seulement son indépendance
en est peut-être plus complète . ,</p>
<p>pru12</p>
<p><pb/></p>
<p>— 178 —</p>
<p>demment conservateur et sagement progressif.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 179 tement de l'égoïsme, oui, il est rassurant de voir quelques hommes
garder pieusement le dépôt de l'honneur et de la vieille foi paternelle
: mais, après tout, qu'importe au pays cette vertu privée ; que lui font
même les tribuns de la justice et de l'humanité, si leur zèle se résout
en théories?...</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
