<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lucas, Hippolyte (1807-1878)">Hippolyte Lucas</author>
<title>Histoire philosophique et littéraire du théâtre français depuis son origine. Tome 2 / par Hippolyte Lucas</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lucas, Hippolyte (1807-1878)</author>, <title>Histoire philosophique et littéraire du théâtre français depuis son origine. Tome 2 / par Hippolyte Lucas</title>, <date></date>,description :,347 pages
</bibl>
<publisher>E. Flammarion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55044t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1843">1843</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>t C (~~</p>
<p><pb/></p>
<p>.:t~</p>
<p>H IS T 0 IRE</p>
<p>.T~</p>
<p>MtUMPMBnunttMM</p>
<p>M! ~M~ATRB CtANFAt~~</p>
<p>U u i n&amp;A mB t KArt ~Ai~</p>
<p><pb/></p>
<p>~QMRB8 D'AMOUR (&amp;-édition) et Poewie* inédite*. ~pabiieee pM H. LuQAt nia.</p>
<p>?' DI9l~'l8 pATB ee Inéditel)f</p>
<p>~Mà,~ M! DtVBRS PATS (poëMM in&lt;ditM),</p>
<p>pn~ih pM H. LuoAB Bb. -~°~"</p>
<p>~RTRAm ~t MUVmmM MTTtRAIRBS, S~ pahMéw pM H. LucAa Bla.</p>
<p>«.)~ 8. Laaes 81e.</p>
<p>~&amp;tB ~ANntRa ROMa DN ï~ MARO~MZ (ContM et NoaveUee), pablita par H.
LocàB Bla.</p>
<p>~~TBatAT~mjBKPAeaKML.</p>
<p>~ORXpatTtB DRAMATÏOUM et MTTtRAïRZS. ~T-t-'</p>
<p>]M PORTMTBUÏLLB D'UN JOURNAMSTZ.</p>
<p>~~OCUBaMTa RBLATÏFB A L'HÏSTOÏRZ DU</p>
<p>::OID RNL1TI1'B L'BIBTOIRZ DL'</p>
<p>~CÏD. ·</p>
<p>s't'</p>
<p>IWI</p>
<p>MMMM t tMMMNO)t, M. M )UMMt, tAMt.</p>
<p>t~m um</p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST FLAMMARION, ÉDITEUR M, MN &lt;AC!Nt, ttta L'OBÊOW</p>
<p>TROISIEME EDITION COMPLETEE JUSQU'A NOS JOUBS Par mPPOLTTBLUCANFNw</p>
<p>PAR</p>
<p>~!PPOLYTE LUCAS</p>
<p>Bt) THÉÂTRE FRANCS</p>
<p>PARIS</p>
<p>DMON SON OMOIM</p>
<p>m~M~àm~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DU</p>
<p>THEATRE FRANÇAIS DEPUIS</p>
<p>SON ORIGINE JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>CHAPITRE QUATORZIEME.</p>
<p>VOMAIM, MANMNTM., LMB~ANC M MItTIGNAN, CVYXONC M LA TOCCM, mtïBMZ,
BAUBIN, COLABDtAU, DUBZLMY, M MARQUIS PB XÏMBNit. ACTZUM M ACtMCES
CËLÈBBBS.</p>
<p>6~&amp;~M&lt;h~W.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Voltaire, élève de l'abbé de Chateauneuf et le protégé de Ninon,
avait puisé dans leur compagnie une hostilité contre l'hypocnsie de
dévotion qui était venue assombrir les dernières années de Louis XIV.</p>
<p>Ce n'est pas moi cela doit vous suffire.</p>
<p>Seigneur, si c'était moi j'en ferait) vanité.</p>
<p>En vous parlant ainsi, je dois ètre écoute.</p>
<p>C'est aM hommes communs, aux Ames ordinaires,</p>
<p>A se justin~r par des moyens vulgaires</p>
<p>Mais un prince, un guerrier tel que vous, tel que moi,</p>
<p>Quand it a dit un mot en est cru sur sa foi.</p>
<p>Cette hauteur d'estime où se tient Philoctète plaisait au hardi et
bouillant Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, pour t'être vanté de plaire,</p>
<p>Perdit ce qu'il aimait le mieux.</p>
<p>Cette comédie est d'une grande faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus touchant et de plu furieux. Voltaire ne fut pas beaucoup plus
heureux que Racine dans la peinture des mœurs turques. Il peignit mieux
la chevalerie française, un soume de /« Zf~M'MK~ traversa la tragédie de
ZMr&lt; et la soutint l'épi.sode de Lusignan lui imprima un cachet
d'originalité, l'amour l'échauna d'une vive ardeur.</p>
<p>Corasmin, garde-toi de soupçonner Zaïre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>simée. On trouva mauvais que Vendôme et Nemours ne fassent occupés que
d'un intérêt d'amour, et que l'amitié fraternelle pût être méconnue an
point que Vendôme veuille faire tomber la tête de Nemours. La
multiplicité des combats qui se livrent dans cette tragédie, pendant le
court intervalle des actes, choqua sans doute aussi les spectateurs. Le
caractère d'Adélaïde, quoique tracé avec force et grandeur, ne trouva
pas grâce alors; Voltaire, qui ne luttait pas avec le goût du public,
refit plus tard cette tragédie sous le titre du Z~c &lt;~ jFMf, mais nous
retrouverons surtout quelques-uns des traits les plus fiers de son
Adélaïde dans l'AménaIde de Tancrède.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était pas &amp;ché de se donner en même temps un vernis de religion pour
faire passer ses idées philosophiques. ~&lt;f&lt; a en outre le mérite
d'offrir un contraste entre les mœurs de l'Europe et du Nouveau Monde,
et de transporter l'esprit et les yeux dans des régions étrangères;
l'uniformité classique était rompue, tout cela était un progrès.</p>
<p>Jf&lt;~oM~, l'une des tragédies les plus importantes de Voltaire et qui
résument le m'eux sa manière, mérite une attention spéciale. En
examinant ce que l'histoire fournissait au poète, nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mahomet, on le voit, s'il ne fut pas un fanatique, a été un imposteur,
un tartufe d'élite. Voltaire l'a vu ainsi; mais Vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au style, si l'on voulait soumettre les tragédies de Vol* taire,
et son J!&lt;MM&lt; en particulier, aux rigoureuses observations grammaticales
que Voltaire a faites lui-même avec tant de sagacité du reste sur les
pièces de Corneille, bien peu de ses vers resteraient intacts et debout.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première édition de Mérope portait pour épigraphe ce vers latin</p>
<p>7/oc legite, ait&lt;&lt;ct't o'tMcn omortt a&amp;f&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>le poignard sur son ma, croit qu'elle va frapper l'aasaaain de cet
enfant qu'elle pleure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lin ne parait pas. Quelle que soit la simplicité de certains détails
chinois, le drame primitif surpasse la pièce française par l'énergie et
par la vérité, et d'une telle façon qu'il ne sa peut guère établir de
comparaison entre elles. Il y a deux scènes, entre antres, une scène de
tortures et une scène de révélation, qui sont sublimes tandis que toute
la pièce de Voltaire est ridicule, malgré quelques élans maternels assez
bien rendus. Le caractère de Zanti, mari d'Idamé, devient comique comme
celui de Georgea Dandin. La conversion de Gengiskan, imitée de la
clémence d'Auguste, est malheureusement puérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>était persuadé qu'on n'est jamais mieux recommandé que pat soi'méme.
Z'~OM~tM était principalement dingue contre Fréron, dont les critiques
avaient blessé Voltaire au vif; le poète irrité l'immola sur la scène
avec une cruauté aristophanesque sa haine le servit bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Tocs pour mon époux ni pour mon che~Uer.</p>
<p>Quand elle apprend que Tancrède la soupçonne d'inndélité, elle s'écrie</p>
<p>Ricnnepeati'excaMr;</p>
<p>Quand t'anivera entier m'accuserait d'an crime,</p>
<p>Sur son jugement Ma) un grand homme appuyé</p>
<p>A l'univers tédait oppose son estime.</p>
<p>La sainteté de l'amour triomphe de la résignation nliale car le xvm*
siècle, qui attaquait toutes les autorités, ne ménageait pas davantage
l'autorité paternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>FANIE.</p>
<p>A tenu «ah inMrëtt te&lt; grands &lt;ont ttttcM',</p>
<p>Le peaple est ptM &lt;en&lt;ib!e.</p>
<p>AMÉNAIDE.</p>
<p>M est tUM! ptn&lt; ju&lt;te.</p>
<p>Si cette pièce n'était pu écrite en vers croisés, qui loi otent de son
énergie, et surtout si elle était écrite avec plus de soin, elle serait
au premier rang dans le thé&amp;tre de Voltaire. Malgré tous ses dé&amp;uta,
c'est une de celles que nous préferons parce qu'elle ouvrait une
carrière nouvelle que Debelloy a essayé de parcourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>contrôleur Orry se chargerait de sa fortune; mais lorsque Marmontel
arriva, le contrôleur était disgracié Marmontel mena alors une vie
laborieuse, soutenue par les bontés de Voltaire, et embellie par
l'espérance des succès. Il vécut principalement de prix académiques.
Marmontel a peint avec charme, dans ses Mémoires, cette époque de la
jeunesse ou l'ambroisie poétique humecte abondamment les soupers de
fromage et de pain, et leur donne une saveur céleste où la fruitière et
le boulanger jouent le rôle de divinités protectrices.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savait rhébreu, le grec, le latin mais il n'était pas fait pour plaire
en son temps, c'était un ennemi de tonte nouveauté. La tragédie de
Guimond de La Touche, ~pAt~w ~wf«~, vaut beaucoup mieux que celle de
D«&lt;M mais elle a tous les défauts de l'école sentencieuse. On y
rencontre une foule de lieux commune du reste assez bien exprimés.
Iphigénie y parle comme si elle était reçue dan l'intimité des
encyclopédistes. On a retenu ce vers</p>
<p>C'ett être crhninet que d'être misérable.</p>
<p>Les prêtret ne MMt pM ce qa'an T&lt;:a people peme</p>
<p>Notre crédulité fait toute tenrMience.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réflexions prouvent que l'esprit de Grimm était pénètre du vrai
sentiment de l'art.</p>
<p>La moins mauvaise des pièces de Lemierre est son CwtMwxM</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le voilà, mon vainqueur,</p>
<p>L'bonneur des ehetatiert, l'idole de la France</p>
<p><pb/></p>
<p>n'admirait pas /&lt; Ca~M Je voudrais que tous les vers de la pièce fussent
aussi français que moi, disait-il. L'incorrection, l'impropriété des
termes, la banalité des hémistiches, l'absence de goût, déparent en
effet les ouvrages de cet auteur, mais il eut avec Voltaire le grand
mérite de délivrer quelque temps la scène des Grecs et des Romains.</p>
<p>Si vous ne réprimez pas de pareilles licences, c'est vouloir interdire
aux gens qui pensent la liberté d'écrire, ou exiger que tout homme qui
écrira renonce aux principes de l'honneur, qui n'endure point d'aBronts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Lecouvreur possédait l'art suprême des grands acteurs,
l'art de se pénétrer soi-même des passions que l'on doit exprimer; elle
vivait de la vie des peraonnages qu'elle repré.sentait. Jamais actrice
ne fit répandre plus de larmes sur les infortunes imaginaires des
héroïnes de théâtre. Elle produisait une complète illusion elle
arrachait le public comme eUe même au monde présent ou se prêtait à
toutes les imaginations du poète. Quand elle jouait Bérénice, Élisabeth,
Laodice, Jocaste, Pauline, Athalie, Zénobie, Roxane, Atalide, Iphigénie,
Her. mione, Eriphyle, Émilic, Electre, Cornélie, il n'y avait pas un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Veut de t'ittnsion et non pas des attraits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Polyphonie, mais qui réussit principalement dans les paysans, Paulin, ne
manquait jamais de se présenter dans cette dernière espèce de rôles avec
des manchettes; un jabot et les cheveux poudrés. Lekain lui faisant un
jour des observations sur le peu de régularité de ses costumes en
général, Paulin lui répondit Vous avez raison; quel beau costume ~wc
vous aviez hier; j'en veux avoir un pareil pour la première pièce feoMMM
que je jouerai. Grecs ou romains, c'était tout un pour Paulin. Les
acteurs de nos jours, éclaités par la critique, commettent moins de ces
inadvertances, mais il est très dimcile de faire entendre raison aux
actrices, et nous voyons encore bien souvent des soubrettes aussi
élégantes que leurs maîtresses. Elles n'attendent pas pour faire les
belles dames a jouer !&lt;:s rôles qu'on appe. lait les rôles de M~r~t
A«M~M, pMce que ces rôles étaient habituellement de leur emploi comme
celui de la rieuse Céliante du Mt~M&lt;!p~ «Mftc, ou de madame de
Clairville dans la 6'&lt;~r&lt; M~MW; de même que le rôle de Tartufe a été
longtemps joué par des valets, ce qui explique quelques jeux de scène
inconvenants mentionnés par la tradition.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE QUINZIÈME</p>
<p>LACHAUSSÉE, PIRON, FUSEUER, FAGAN, D'ALLAINVAL, DE BOISSY, GRESSBT,
LANOUE, PALISSOT, DORAT, COU.&amp;, B~RTHE, POINSINET, CHAMPFORT, IMBERT,
SAINT-POIX, FAVART, LE MARQUIS DE BIÈVRE. ~MM~MM &lt;'&lt;M)~~M&lt;tJM&lt; C~AfM.</p>
<p>Fréron s'exprime ainsi Quand les anciens n'auraient pas du tout connu
l'espèce de comédie dont il est ici question, ce ne serait pas un motif
pour la condamner. Nous avons bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me renda tajmtice e/CM&lt;e qui m'Mt due.</p>
<p><pb/></p>
<p>Croyez que le plaisir n'est jamais ridicule</p>
<p>Son nom le déunit. Dèl qu'il est, c'est assez.</p>
<p>Les rcgles n'y sont rien il est an dessus d'elles.</p>
<p>Que de le présenter sous des formes nouvelles.</p>
<p>Malheureusement Lachaussée, dont les raisons sont fort bonnes, ne
sacrifia pas assez au plaisir.</p>
<p>Cette comédie, ~M&lt;w ~owf amour est une féerie dans le genre des jolies
pièces de Saint-Foix. C'est la fable de Zémire &lt; ~Mr. Azor est un génie
métamorphosé en homme par une fée dont il a dédaigné la tendresse; il ne
doit reprendre sa nature de génie que s'il obtient d'une mortelle un
aveu d'amour sans s'être déclaré le premier. Cette fantaisie est ornée
de beaucoup de vers galants tournés avec grâce. Le sentiment en est
pastoral. On peut en juger par cette scène. Zémiro endormie se réveille;
elle aperçoit des présents apportés pendant son sommeil d'un côté des
diamants, de l'autre un bouquet. Azor n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Si qu'un bouqaMt donne d'amour profonde,</p>
<p>C'était donner tonte la terre ronde.</p>
<p>11 faut être sorcier pour savoir ce qu'on mange.</p>
<p>La Cowccr)M~ n'est pas moins étrange que /&lt;'o~ JtfcrM. Même intrigue
invraisemblable et entortillée. Il s'agit d'une restitution. Un
président, par un arrêt injuste qui lui a été surpris, a tuiné une noble
famille. Il répare ce tort involontaire en rendant de ses propres
deniers la somme qu'il a fait perdre. Il se trouve récompensé de sa
probité par le mariage de son 61s, amoureux de la jeune personne à
laquelle profite la restitution. Cette jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>Révérend père La Chaussée,</p>
<p>Prédicateur du saint vallon.</p>
<p>Mais le révérend père Lachaussée jetait quelquefois le froc aux orties.
riron fit une autre épigramme plus fine, et qui résumait mieux la
question des deux genres, la voici</p>
<p>Connaissez-vous sur t'Heticon</p>
<p>L'une et l'autre Thalie If</p>
<p>L'une est thaassec, et l'autre non:</p>
<p>Mais c'est la plus jolie.</p>
<p>L'une a In rire do Venus</p>
<p>L'autre est froide et pincée.</p>
<p>Nargue dn La Chaussée</p>
<p>Les autres pièces de Lachaussée, y compris celle de -PoM~r, tirée du
roman de Richardson, n'ont pas eu de succès et n'en méritaient guère. On
en trouve une d'un genre singulier qui était destinée au Théâtre-Italien
elle s'appelle /M ~M~&lt;M~, Lachaussée a trouvé moyen de mettre sa propre
apologie dans la bouche d'Aristophane.</p>
<p>Nous citerons seulement pour mémoire les pièces de J. J. Roua*</p>
<p><pb/></p>
<p>seau. L'illustre philosophe leur rendit du reste une parfaite justice.
An sortir de la représentation de ~&lt;M~ &lt;b ~t-oMWt~, il entra dans un
café voisin de la Comédie et s'écria La pièce nouvelle est tombée; elle
mérite sa chute; elle m'a ennuyé. Elle est de Rousseau de Genève, et
c'est moi qui suis ce &lt; Rousseau. Les deux Rousseau ne furent pas
heureux au théâtre; mais l'un par son esprit, l'autre par son génie, ont
acquis autrement l'immortalité.</p>
<p>La comédie avait besoin, pour ne pas rompre sa tradition, d'un
interprète véritable elle le trouva dans Piron. Un grand seigneur, dans
l'appartement duquel Piron était près d'entrer, reconduisait une
personne titrée</p>
<p>Puisque mes qualités sont connues, repartit nèrement Piron je prends mon
rang et il passa le premier.</p>
<p>Toute la J~y&lt;MMMM est là!</p>
<p>Piron a voulu venger ses confrères de la dédaigneuse protection des
grands seigneurs, et des insultes auxquelles le théàtre les avait livrés
jusqu'alors. Tout poète mis en scène était d'ordinaire un personnage
ridicule voyez le Licydas de Molière, et M. de La Protase de Dancourt.
Les auteurs, pour le plaisir d'humilier des rivaux qu'ils
personnifiaient crueUement, avilissaient eux-mêmes leur profession.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'oubli des misères de la vie, elles le consolaient des calomnies qu'une
heure mal employée de sa jeunesse avait suscitées contre lui car Piron,
dont une ode malheureusement célèbre a flétri la mémoire, expia, par
soixante années de mœurs irréprochables, la débauche d'esprit qui le
priva de l'Académie. On n'a jamais vu un exemple plus frappant de la
fâcheuse influence que peut exercer sur la vie entière un moment de
folle ivresse. Je ne sais combien d'épigrammes infâmes, de contes
immondes furent mis ensuite sur le compte de Piron; son nom a été
entaché pour jamais. Rien ne lavera la souillure, au point que son
apologie aura toujours l'air d'une réhabilitation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fuselier, auteur qui aurait pu acquérir une réputation, travailla comme
Lesage exprès pour le théâtre de la foire. Fuselier avait un souverain
mépris pour le public. Il disait, quand on lui reprochait de travailler
trop vite a Ce sera toujours assez bon pour ce maraud de public. On
verra Champfort parodier ce mot plus tard.</p>
<p>Fagan défendit avec fureur les pratiques de la vieille comédie. La
meilleure des pièces de Fagan a pour titre les Or~MaM~. Fagan a composé
sa comédie dans un dessein fort louable. Une mère veut corriger son
fils, qui est emporté, intempérant, peu</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est trop vrai que les nécessités de la vie viennent souvent prendre
au collet un homme abimé de douleur, et qu'elles le jettent, au sortir
d'un chevet où ràle l'agonie, dans un monde de fêtes ou de plaisirs. Les
souffrances du coeur n'ont pas toujours la consolation de la solitude.
Les comédiens le savent mieux que personne. Il se peut faire qu'un
maître de danse soit en quelque sorte forcé de danser sur le tombeau de
sa femme mais alors il faut le plaindre.</p>
<p>Fagan, que Dugazon a mystiné de la sorte, n'en sort pas moins encore
assez avantageusement de l'épreuve de la scène. Un rôle de sénéchal
ignorant, fort bien tracé, et qui a peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>fourni le modèle de Brid'oison de Beaumarchais, s'élève au ton de la
bonne comédie. Ce personnage, qui ne veut pas aller en Angleterre par
eau, est très amusant. La vénalité des charges de l'ancienne
magistrature est attaquée au vif par le portrait de ce franc imbécile,
assez largement dessiné. C'est dans cette pièce qu'on trouve cette
dénnition piquante de Télémaque Télémaque est «~ oM~w~M* ~w cherche &lt;M
père par terre et par mer.</p>
<p>Dn)«ta~ &lt;&lt; ubi a&lt;~«p&lt;M' e&lt; At/aritM~o~.</p>
<p>Divilia', ai flan adett pa.r. et liila~·itudo,.</p>
<p>/M pouper&lt;M&lt;.</p>
<p>D'Allainval se consolait ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mépris intolérable. Madame Abraham ouvre les yeux et resserre les
cordons de sa bourse.</p>
<p>Se prendre sans a'aimer dit Benjamine étonnée, le moyen de pouvoir vivre
ensemble</p>
<p>On y vit le mieux du monde, répond le marquis, on n'y est ni jaloux ni
inconstant. Un mari, par exemple, rencontre-t-il l'amant de sa femme Ah!
mon cher comte, où diable te fourres-tu donc? Je viens de chez toi; il y
a un siècle que je te cherche. Va au logis, va, on t'y attend, madame
est de mauvaise humeur. Il n'y a que toi, fripon, qui saches la remettre
en joie! Un autre Comment se porte ma femme, chevalier? Où l'as tu
laissée Comment êtes-vous ensemble? Le mieux du monde?. Je m'en réjouis.
Elle est aimable au moins, et le diable m'emporte, si je n'étais pas son
mari, je crois que je l'aimerais. D'où vient que tu n'es pas avec elle ?
Ah ah vous êtes brouillés, je gage ? Mais je vais lui envoyer demander à
souper pour ce soir tu y viendras, et je veux vous raccommoder.</p>
<p>Toutes ces gentillesses, toutes ces belles manières, enchantent madame
Abraham et sa fille tant elles sont entêtées de la qua.lité, jusqu'au
moment où elles découvrent l'odieuse moquerie du marquis. Pour se
venger, la famille assemblée le fait signer au contrat de mariage de
Damis et de Benjamine, alors qu'il croit</p>
<p><pb/></p>
<p>signer le sien, mais de tels coups ne sont pas faits pour atteindre
Moncade. Il sort victorieux de cette mystification en remerciant madame
Abraham d'avoir pris plus de soin de son honneur que lui-même. Il berne
encore ces imbéciles bourgeois. Cette pièce d'Allainval offre une
peinture achevée. Tout ressort d'un caprice innocent de jeune bourgeoise
et de l'impertinence d'un grand seigneur. Jamais meilleure leçon n'avait
été donnée, mais personne n'en profita. Il n'est malheureusement que
trop vrai que le théâtre corrige rarement les défauts des hommes,
quoiqu'il ne doive pas oublier ce but.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il lui importe d'épargner. Il sera peut-être on tyran dômes. tique
avec sa femme et ses enfants; mais, certes, il sera charmant avec celle
dont il recherche la fortune et la main. De Boissy a fait la
contre-épreuve de ce tableau; mais, ce qu'il y a de plus curieux dans
son œuvre, c'est le style incorrect et précieux.</p>
<p>On trouve le nom de Shakspeare dans une des pièces de Boissy; la
littérature anglaise se répandait de plus en plus. Dans une comédie
intitulée la ~WpoM~, un personnage s'écrie en parlant d'un marquis porté
aux choses nouvelles</p>
<p>Son transport, l'autre jour, était t'angtomanie</p>
<p>An dessus d6 Corneille il mettait Shakespcar.</p>
<p>Jt~M~, de Gresset, moins plaisant que la J~OMor~M, prend place néanmoins
parmi les bonnes comédies, grâce au mérite de la versincation mais on
sent dans cette œuvre toute la corruption des mœurs du temps la pièce ne
repose pas sur une forte action. Le caractère principal est aussi froid
que la plupart des caractères tracés par Dcstouches; le style est spiri.
tuel, mais ajoutons qu'il est d'une rare impertinence. Cette effronterie
de langage, empruntée aux mœurs du jour, passait alors pour être de
bonne compagnie. Une telle licence ne s'est pas renouvelée depuis.
Dorat, malgré les airs de fatuité qu'il am-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Veut l'imiter dans ses emportements.</p>
<p>Le roquet mort, et de sa dent profam*</p>
<p>Va déchirant et sages et savants.</p>
<p>Enlin, le nain compose et fait un drame,</p>
<p>Fruit avorté du cerveau de Callot.</p>
<p>De zélateurs tout un peuple falot</p>
<p>Crie au miracle, et puis l'auteur s'enHamme.</p>
<p>La cour, dit-on, protège b marmot.</p>
<p>D'où vient cela? Je déme!e la trame</p>
<p>Palissot n'était pas un sot, mais il avait voulu enrayer les idées de
son siècle, il vit qu'il s'y briserait nous le retrouverons bien changé
plus tard. La comédie des P~t/MOjp~ a touché quelques côtés assez justes
des mœurs du xvnf siècle, et le style ne manque ni d'aisance ni d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce de 7)&lt;'pKM et D~foMaM, de Collé, écrite en vers libres, est
empreinte d'un intérêt de bon goût l'aventure qui fait le sujet de la
pièce est tirée d'un roman intitulé les 7/~rM J~M. Un père veut gat'dct'
sa fille pour lui et ne pas partager s;' tendresse avec un gcudrc, et,
dans cette intention, il tmvctsc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, est-ce que vous appronvM sa conduite ? 1</p>
<p>LISIDOR.</p>
<p>Oh! point du tout, madame je sais chez vous, je penso qu'il a tort. Ce
Lisidor est on ne peut pas mieux élevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiment très juste des beautés ou des défauts d'une pièce de théâtre.
Il se dégage de la masse une sorte d'électricité intellectuelle toujours
pleine de sens.</p>
<p>Imbert, auteur &lt;f« J~~tM~ &lt;~ F~rM, poème érotique, avait une certaine
finesse de style et d'esprit.</p>
<p>çaise ar~ nez relroxaad.</p>
<p>çaise aw MA: f~CMMC.</p>
<p>Ah qui jamais aurait pu dire</p>
<p>f~ue ce petit nM n'trouMe</p>
<p>Changerait les lois d'un empire!</p>
<p>Le style des ~'fOM &lt;S~oaM est élégant et spirituel. Favart trouva moyen
de mettre dans cette pièce les idée? d'égalité qui tourmentaient la
société entière de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes grand, seigneur, et mot je suis jolie</p>
<p>On peut aller de pair.</p>
<p>ROXANE.</p>
<p>SOUMAN.</p>
<p>Oai, dans votre patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lathoriltière se distingua dans la haute livrée il créa Hector dans le
~o&lt;M«r, Carlin dans k DM~re~, Strabon dans ZMoMcr~, et beaucoup d'autres
rôles, où il se montra digne d'avoir reçu les conseils de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas, causa une grande hilarité au parterre. Armand fut vengé son ennemi
n'osa plus se remontrer.</p>
<p>H se donnait en tout vingt coop&lt; de nerf de bcenf,</p>
<p>Mon père pour sa part en remboursait (&lt;hC-Aut&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Joly déploya on rare talent dans les servantes de Molière,
et mademoiselle de Vienne obtint une brillante place dans les soubrettes
de Marivaux.</p>
<p>Bouret remplissait supérieurement les rôles d'ivrognes, les rôles
d'Alain, de Nicaise et les Crispins, au dire de ses contemporains. On
cite de lui une repartie très piquante mademoiselle de Luzy lui disait
un jour malignement, qu'il jouait fort bien les bêtes. Oui mademoiselle,
répondit l'acteur et votre suf.frage est-bien flatteur pour moi; vous
devez vous y connaître, M. votre père en faisait. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Grandmesnil, dans l'emploi des financiers et des w&lt;M&lt;M&lt;M', fit valoir
toutes les excellentes traditions du théâtre.</p>
<p>Saint-Phal joua les rôles de Molé et de Monvel, mais sans atteindre à
leur réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec Dugazon, qui l'avait présente en grand deuil chez le ministre, en
demandant pour lui la survivance de l'éléphant Dessessarts l'appela en
duel. Une fois sur le terrain, Dugazon traça avec du blanc d'Espagne un
cercle sur l'abdomen de Dessessarts, en jurant que tout ce qui serait
hors du rond ne compterait paa. Dessessarts ne pu, s'empêcher de rire,
l'anaire s'arrangea.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE SEIZIÈME.</p>
<p>DIDEROT, SETAINE, BEAUMARCHAIS, MERCIER, LA HARPE, DUCIS. 7~/?KMM &lt;M~/aM~.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux des masses des peintures nationales, car leurs spectateurs
n'étaient pas des citoyens, mais des hommes. Aussi Corneille et Racine
ont-ils eu principalement le mérite d'une philosophie poétiquement
formulée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'a rien oublié de sa jeunesse et qui remplit dignement ses devoirs? P</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle de Victorine est fort délicatement touché. Cette jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>fille qui aime avec naïveté, sans connaître la force ni même le nom du
sentiment qu'elle éprouve cette enfant dont la passion se révèle dans un
cri du cœur, est pleine de charmes. Il y a une grâce touchante dans ces
premières émotions de l'âme, dans cette tendresse qu'on appelle amitié,
et qui se trouve un matin le plus vif et le plus profond amour.</p>
<p>Opprime l'innocent et soutient le coupable.</p>
<p>Nulle part le préjugé du duel ne s'est enraciné plus fortement qu'en
France, il s'est mis sous l'abri de l'honneur national et s'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm traita avec le même dédain lea Deux dmia, joués au
Théâtre-Français trois ans plus tard. Le jour de la première
représentation, un plaisant avait ajouté au titre ~M Deux ~M« par un
homme qui n'en a CMCM~. En effet, Beaumarchais s'était mis sur les bras
une foule d'adversaires. Mais Grimm eut le bon esprit de se rétracter
avant la représentation du Barbier &lt;~? Séville.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on le sait, avec autant de hardiesse que d'esprit. Ses Mémoires
avaient fait fureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais était fait pour cette vie d'activité et d'intrigue. Le
public, tenu au courant de toute l'afaire, se porta avec une ainuenco
considérable aux célèbres JvbfM. Le succès fut prodigieux. Tout y parut
nouveau ce masque espagol, derrière lequel se cachait une raillerie si
incisive des grands, des ministres, des gens de la police; cette
vivacité d'allure, cette fertilité de moyens, l'aimable caractère de
Chérubin, dont la création est originale et presque poétique l'amour
rêveur de la comtesse, la subtilité et l'audace de Figaro, la
coquetterie intéi-essée et pourtant loyale de Suzanne, la galanterie
inconstante et l'orgueil jaloux du comte, tout cela plut extrêmement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais revint au drame Figaro lui-même, le joyeux Figaro, se
convertit, comme le faisaient les Labranche, les Crispin, qui devenaient
de bons et honnêtes domestiques. La Jtfere coKpcA~ fut une crrreur de
Beaumarchais, mais l'erreur d'un homme d'un grand talent; le quatrième
acte et le dénouement produisent beaucoup d'etret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut un esprit bien morose pour prendre ainsi les choses de travers;
nous croyons, en analysant les œuvres de Molière,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dana h&lt; monde on fait tout pour ces animaux-là!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Napotéon qui, dans les loisirs forcés de S"-Hét~ne, formulait ce
jugement littéraire, mais ce qu'il appelait &lt;A&lt;uc«&lt;w était une violence
morale, qui opérait aussi cruellement et ptoscruettementpeut'ëtn! qu'une
violence matérielle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nalité plus forte et en même temps que son caractère national était
devenu plus tranché le citoyen avait grandi, il se détachait mieux sur
le fond du tableau.</p>
<p>Aussi voyez de quelle énergie Shakspeare a empreint la figure de ses
personnages! comme ils vivent bien par eux-mêmes! f comme ils sont
pénétres du rôle qu'ils remplissent dans ce monde, depuis le fossoyeur
d'HanJet jusqu'au roi Richard ni Tous ces traits fortement accusés
témoignent de la nature vigoureuse des hommes contemporains de
Shakspeare. Ce ne sont pas des courtisans dont les sentiments sont
réglés sur ceux du maître, comme leur montre sur l'horloge du château ce
sont des seigneurs indépendants et révoltés, des chefs de troupe, des
hommes du peuple, chacun avec les passions de sa condition c'est la vie
humaine enfin sous toutes ses faces, avec toutes ses vicissitudes. En
possession de tels éléments, Shakspeare se sentait libre; les unités
devenaient pour lui des règles aussi inutiles ,qu'elles étaient incommodes.</p>
<p>C'est l'originalité qui constitue la valeur du théâtre anglais et du
théâtre espagnol ils sont nés des mœurs de leur époque. Le nôtre a été
ie résultat de l'imitation, il n'a pas eu de spontanéité mais,
s'enrichissant de toutes les expériences du passé, soutenu d'une logique
supérieure, il a remplacé par la hauteur de la raison, par la
signification des types, les grâces de l'ima.gination ou l'intérêt
national. Il ne nous semble pas qu'on ait jamais parfaitement dénni la
différence qui sépare les grands maîtres de notre scène des chefs des
littératures étrangères modernes, ni qu'on se soit clairement rendu
compte de leurs différences et de leurs écoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas ainsi que s'exprimait La Harpe, disciple de Voltaire, qui
disait seulement que Shakspeare M'&lt;~t&lt; Mw&lt; ~cture et &lt;M&lt; coMMaMMMCf,
bien ~Me ~roMMr. Geoffroi a suivi, en cette circonstance, les errements
de La Harpe et de Voltaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa colère. Voltaire traita Letourneur lui-même de «wefe~ et de~«M,
et Shakspeare de ~MM et d'~M~M. Ce qu'il y a d'anreux, disait.il, c'est
que le monstre (Letourneur) a un parti en France, et, pour comble de
calamité et d'horreur, c'est moi qui autrefois parlai le premier de
Shakspeare c'est moi qui le premier montrai aux Français quelques perles
que j'avais trouvées dans son énorme fumier. L'une de ces perles était
Zaïre, et l'on peut dire, pour suivre la métaphore de Voltaire, que s'il
a pris quelques perles il a laissé beaucoup de diamants.</p>
<p>J?&lt;Mt~, Romeo et y~M~, le roi Lear, ~fow~A qu'il ne connaissait que par
les traductions du temps, avaient éveillé son imagination dramatique il
crut pouvoir accommoder ces pièces au goût français. On ne manqua pas de
lui reprocher d'exhumer des monstres étrangers malgré toutes ses
concessions, mais Ducis s'il a travesti Shakspeare, l'a du moins
consciencieuse. ment admiré, il faut lui rendre cette justice.
Cependant, le sujet toujours horriblement mutilé, des idées appauvries,
des sentences énervées, des vers qui manquent de précision font saigner
le coeur de ceux qui prennent la peine de comparer l'auteur anglais et
l'auteur français. Cette étude a été très bien faite par M. Albert
Lacroix, dans son livre intitulé Hialoire de ~'M~MMe &lt;~ &lt;S~&lt;pw&lt; w
~&lt;hM~M, et nous ne pouvons faire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prends un poignard, prends t'arne o&lt;4 ma cendre repose</p>
<p>Par des pleurs impuissants 6a&lt;Bt.it qu'on l'arrose Y</p>
<p>Frappe, et /WMMMe encore reviens t'y déposer.</p>
<p>Ce styla figuré dont on fait vanité</p>
<p>Sort du boit caractère et de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons au style, arrétons-nous aux premiers vers. Pesare, en racontant
une nouvelle victoire d'Othello, s'exprime en ces termes, je n'ose pas
dire en ces vers</p>
<p>DM rebelles entraient, et pour tesrepoîtMer, 1</p>
<p>A leurs uots menaçants it court seul ~oppMer.</p>
<p>La foudre est moins rapide H s'étance, it s'écrie</p>
<p>Amis, MtondM'moi défendons la patrie.</p>
<p>Citoyens et soldats, tous dans un même instant</p>
<p>Semblent n'être qu'un homme et qu'un seul combattant.</p>
<p>Le soleil africain colora son visage,</p>
<p>.&lt; &lt;M exploits, surtout, nous vo~MM sur ses pas,</p>
<p>Fiers de suivre un héros vainqueur dans les combats.</p>
<p>Le chef des revottés, dont la ppf&lt;e ~e~OMce~</p>
<p>Craint le sort du combat, ~er)e&lt;e avec prudence.</p>
<p>Outre l&lt;:s prétendues rimes des deux premières lignes, que~ logique dans
les images Voyez dans la suite de la comparaison, la foudre qui s'oppose
aux flots; et puis Othello peut-il dire .D~t&lt;f&lt;MM /«~M~M' Othello n'est
pas Vénitien il est seulement au service de la République. Le père de
Desdémone saura bien lui reprocher d'être un étranger. ~b/ &lt;HM /fo&lt; M
/MW/, o&lt;M! My/&lt;~&lt; de quelqu'un Un chef &lt;~ la ~r/c ~M«&lt;'&lt; et ywt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ducis, qui fut un parfait honnête homme, n'aurait certes pas voulu
inspirer des sentiments vicieux. Ducis vécut comme vécurent Corneille et
Racine et s'il est bien loin de leur génie, il eut du moins comme eux
cette probité du cceur, qui ne voudrait pas qu'une bonne pièce fut une
mauvaise action. ~M/Ttf n'est donc pas une mauvaise action; mais ce
n'est pas non plus précisément une~onBMièce, malgré d'excellentes</p>
<p>/A'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DtX-SEPTIÈME.</p>
<p>LE THÉATRE PENDANT LA RÉVOLUTION JtfoWMWM~ ~PoM&lt;0«&lt;te&lt;</p>
<p>Le théâtre aida puissamment la révolution; on ne s'y rendait, pendant
toute la seconde partie du xvine siècle, que pour applau-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>dir la satire du gouvernement ou des institutions; on saisissait partout
des allusions aux choses du moment, lors même qu'on représentait des
pièces faites cinquante ans auparavant; c'est ainsi que la reprise de
/&lt;~t~tM' ou fJf~Mcr~ de Destouches obtint un grand succès vers le milieu
de l'année 1789, parce qu'il se trouve dans cette comédie un honnête
homme on y découvrit une sorte d'application au retour de M. Necker;
Des.touches, en créant un ministre de fantaisie, ne se doutait pas que
sa pièce deviendrait une pièce de circonstance.</p>
<p>Un homme qui devait se faire un nom fatal pendant la révo* lution,
Collot d'Herbois, mauvais comédien, fit représenter une imitation de
f~~a~ &lt;~ Zo~HM~, de Calderon, d'après une méchante traduction de
Linguet, sous le titre du .P~«M «M~Mvers la fin de l'année 1789 (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>avec mon esprit. Le cachet naturel du génie est dans toutes mes
productions. Telle est sa façon de s'exprimer sur son compte; elle n'y
manque jamais.</p>
<p>Les ~c~ cpo~w, journal d'opposition royaliste, annoncèrent cette pièce
d'Olympe de Gouges dans les termes suivants On dit qu'on va jouer les
nègres sur le thé&amp;tre de la Nation et qu'une donzelle qui n'a pas sorti
de Paris et qui a lu quelques mauvais romans, va nous faire une rapsodie
sur le Congo. Je ne vais jamais au spectacle, mais cette fois, je
manquerai la séance pour opiner du simet. a</p>
<p>On opina effectivement du simet. La représentation de l'~K' My&lt; da &lt;M~fM
ou l'B&lt;MM'«M' M&lt;M&lt;a~ fut des plus o:ageuses; la pièce sombra et elle
méritait son sort, mais il était cruel de le prévoir ainsi et de le
préparer (1).</p>
<p>Olympe de Gouges, avant l'BM~co~ ~fM avait com.posé et publié le 3f&lt;M'M~
MM«M&lt;~ &lt;~ CMf~M avec une préface où son apologie est faite comme
toujours, dans un langage peu mesuré</p>
<p>L'JfM~M~ &lt;~M M~fM était malheureusement du nombre des (i) Le ton que
prit le JowtMt dM actes dM apotfM T~&amp;.Tis d'Olympe d" Gouges, n'éttnt
pas Ma ton habituel il dcgniMit ordinairement la plus amère satire
Mustet appan'acesde t\t0);e,co qui ne la rendait que plus piquautect
plus Yive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revenons au commencement de l'année 1790; le ~M~ &lt;fi~M~&lt;M~ comédie en un
acte et en vers, de M. de FlinsDes Oliviers, fit beaucoup de bruit.
Ëpiménide endormi sous le règne de Louis XIV, se réveille sous celui de
Louis XVI. Il voit l'égalité renaissante sur la terre, les abus détruits
et les lois en vigueur</p>
<p>Et le peuple 4 la Cn comptant pour quelque chOM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Souper &lt;My&lt; où Cagliostro évoquait les ombres de Colbert, de
Molière, de l'homme au Masque de Fer, de Cha.pelle, de la duchesse de la
Vallière, de Lafontaine, de Ninon de l'Enclos, et* où l'on mettait deux
siècles en présence, se glissèrent encore des comparaisons
bienveillantes pour Louis XVI. Dans un parallèle entre Louis XIV et lui,
on disait qu'il n'avait pas &lt;f&lt;M&lt;e&lt;M~fMM ~M nation.</p>
<p>La tragédie de Charles IX de Chénier, venait de mettre en lumière le
talent du jeune acteur, retenu jusqu'alors dans l'obscurité par la
rigueur des règlements. Talma n'avait pas eu</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand progrès eut lieu en 1790 la liberté des thé&amp;tres fut consacrée
et l'on reconnut aux auteurs certains droits qu'ils demandaient depuis
longtemps. MM. Étienne et Martinville, dans leur histoire du
Théâtre-Français pendant la révolution ont donné sur ce grave événement
des détails précis Depuis longtemps, disent-ils, les auteurs dramatiques
se plaignaient des règlements de la Comédie-Française les droits</p>
<p><pb/></p>
<p>lo L'anéantissement de tout ce qu'on appelait ~c~M de spectacles;</p>
<p>2" La jouissance pour tous les théâtres indistinctement des pièces de
nos anciens auteurs, comme propriété nationnale 3" La faculté pour tout
particulier qui aurait un théâtre d'y faire jouer la comédie;</p>
<p>Cette pétition renvoyée au comité de constitution, provoqua le décret
rendu quelque temps après pat l'assemblée constituante, décret qui
consacra la liberté des théâtres et fixa les droits des</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs comme ils le sont encore aujourd'hui (an X, 1803) (1). La
Comédie-Française qui voulait conserver ses priviléges repoussa cette
attaque par plusieurs écrits les auteurs répondirent par un mémoire très
détaillé; les signataires du mémoire et de la pétition furent La Harpe,
Champfort, Sédaine, Fenouillot-Falbaire, Mercier, Ducis, Leblanc,
Palissot, Bret, Chénier, Fabre d'~glantine, Lemierre, Cailhava,
Collot-d'Herbois, Fallet, Laujon, Dudoyer, Beaumarchais, Forgeot,
Sauvigny, Gudin, Maisonneuve, Blin de Sain-More, Merville, Cubièrea. ·
Le &amp; octobre 1790, on donna une représentation composée du Cid et de
.~M~/o~ au bénénce de la veuve de Rousseau, Thérèse Levasseur, en
remercia les comédiens par une lettre insérée dans les journaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>et plusieurs ouvrages dramatiques représentèrent sa belle action. Les
soldats aiguisaient en scène leurs sabres sur le tombeau de Désilles en
jurant de mourir pour la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit de parti dont il était l'écho, possède un puissant intérêt on l'a
repris plusieurs fois avec succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On fit sous le titre de /'2Zo~M &lt;~ W~M une satire des émigrés qui
attendaient le roi pendant qu'on le ramenait de Varennes; malgré les
circonstances et l'effervescence du public, la pièce ne réussit pas. Un
drame sur la FfM&lt; de la .S&lt;M/&lt; remua plus profondément les fibres
populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>On donna le .B&lt;MM&lt;&lt; d!c la ~r&lt; allégorie où l'on mettait le bonnet sur
la tête de Mustapha (Louis XVI), pour le forcer d'avouer ses projets
contre le peuple. Le comédien Dugazon fit représenter une comédie
intitulée l'~xo~fo~ M le père J&lt;MoM«,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ct-ttHegtnéndStntenre</p>
<p>Qui n'eat de Mar&lt; que ht bMre.</p>
<p>Qni n'ene de ltscs qne la bi8~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait aussi composé un roman, le .Pr~cc philosophe. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>roman le plu aage, le plua fou et le plua moral, a'éorie't-elle je n'ai
mia que cinq jours pour le concevoir et le produire. · Ce roman était
fait en l'honneur de Mn sexe, dont elle demandait la complète émancipation.</p>
<p>Je la connais beaucoup, dit le monaieur; ses ouvrages ne aont pu d'elle,
on les lui fait.</p>
<p>En etea-vooa bien sur P</p>
<p>Certainement, je lui en ai fait un Vous voyez devant voua un de aea
fbrtunéa adorateurs.</p>
<p>A côté d'Olympe de Gougea se place tout de suite une autre ngure de
femme mes étrange, celle de Théroigne de Méricourt,</p>
<p><pb/></p>
<p>Théroigne devint naturellement le point de mire des pamphlets royalistes
le sarcasme prit mille formes pour l'atteindre. Il y avait un député de
Beauce en Bresse, appelé Populus on. fit un grand nombre de jeux de mots
sur la prétendue union de Théroigne et de Populus. La comédie satirique
dont nous parlons prit naissance de ces facéties; l'auteur commence par
se moquer dans sa préface avec assez d'esprit de la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>JBortMK~e aura de droit cotât des boucheries</p>
<p>~M~CMCi MM des uears M nasittant FM~ot</p>
<p>Tous les veittears du coin porteront un impôt.</p>
<p>Toaalea veilleora dn coin portoront un imp8t.</p>
<p>Le trop heureux Bailly palpera les épiées</p>
<p>Les )MiM,de Clapier combleront les délices,</p>
<p>CoMtttet, de* moutons regtert les detttnt</p>
<p>Bouillotte aura los jeux, et Grégoire les vim</p>
<p>JMar(tM&lt; regnert sur la gent enfantine;</p>
<p>L'enrichi ~Vow&lt;M&lt;M'~ le précieux F!&lt;wt/tcc</p>
<p>Régneront au pays de t'heareui Pourceaugnac.</p>
<p>B&lt;MOcAe aura le pas sur les clercs de notaire.</p>
<p>fi</p>
<p>Et~VtCO(&lt;~M&lt;MM!ereyaamedeBcn'ux. · ·</p>
<p>Bt'ocA«&lt;w sur les eMt étendra son empire.;</p>
<p>Les curés pourront tom bien boire et bien écrire</p>
<p>Et l'enchanteur ~tM'Mtt, par des charmes nonvetaï,</p>
<p>Fascinera les yeux sur ses doctes travaux.</p>
<p>Toos te&lt; déni, étonnés du nmad qoi les rassemble,</p>
<p>Les rois Brocq et PcnMa: doivent régner ensemblu.</p>
<p>Soas tai, le roi Target aura toas les ballons</p>
<p>~ome&lt;A doit aai couvents guider les escadrons.</p>
<p><pb/></p>
<p>An vertae)m&lt;xMMtt&lt; je donne les forets;</p>
<p>Et quand, suivant le cours de mes vastes projets,</p>
<p>J'irai dicter des lois dans âne antre contrée,</p>
<p>Il représentera ma personne satrea.</p>
<p>CA&lt;M«'{MBufde Poissy sera le commandant</p>
<p>C&amp;apetter~ des castors sera le président</p>
<p>~pot~e anra les grains, Colombe la votée i</p>
<p>~ate&lt;« aura l'esprit de toute t'assemblée.</p>
<p>Qu'on nous pardonne cette citation quoique expurgée elle peint assez la
licence du temps, elle témoigne de cette malice û'ancaise qui ne
dédaigne pas de se traduire par de méchants calembours, et dont la
permanence de l'échafaud même sur la place de la Révolution n'a jamais
pu arrêter l'essor.</p>
<p><pb/></p>
<p>retire en laissant le publie peu content de ses remontrances. Chénier,
auteur de Conw&lt; Cfor~M, qui avait été accusé de .w&lt;/&amp;Mt&lt;M&lt;M par le
citoyen Albite a voulu prendre la parole pour justifier ses opinions et
sa tragédie. Le parterre n'a pas voulu l'entendre. A la fin de la pièce,
de jeunes canonniere qui marchent aux frontières ont paru sur le
théâtre, où ils ont recite le poème de Dorat-CcMères sur la mort de
Marat. On a chanté ensuite l'hymne des Marseillais et le spectacle
souvent interrompu par le tumulte, s'est terminé fort tranquillement. ·</p>
<p>Le 1" août 1793 le théâtre de la Nation donna .P&lt;MM~ ew</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait des soirées plus gaies que celles que nous avons rapportées
les entr'aotes étaient souvent remplis par des intermedes'plaisants.</p>
<p>Le 97 septembre 1793, le citoyen Monvel donnait au The&amp;tre de
laRépublique un drame en cinq actes, CMw~MM D&lt;Mf&lt;wM. On pleurait
beaucoup, et le bruit que faisaient les personnes en se mouchant
interrompait le spectacle. Un citoyen impatienté monta, dans un
entracte, sur un des bancs du parquet, demanda la parole, et s'exprima
en ces termes</p>
<p><pb/></p>
<p>s'emportât, entrait en conversation avec les acteurs et s'attirait des
répliques amusantes et pleines de bon sens. Dans cette même année 1793
un acteur de l'Opéra-Comique National, en venant annoncer qu'une
indisposition subite empêchait une de sea camarades de paraitre, dit,
selon la formule consacrée Messieurs.</p>
<p>Aussitôt des voix s'écrièrent</p>
<p>Il n'y a plus de messieurs appelez'nous citoyens</p>
<p>L'acteur reprit</p>
<p>Citoyens mademoiselle Jenny.</p>
<p>Dites la citoyenne Jenny! s'écria-t-on encore.</p>
<p>L'acteur recommença</p>
<p>Dites la citoyenne Chevalier.</p>
<p>Mais répliqua l'acteur, si je dis la citoyenne Jenny et la citoyenne
Chevalier, comment saurez-vous que l'une est dame et l'autre. demoiselle P</p>
<p>La salle éclata de rire.</p>
<p>Ainsi se reproduisait le caractère français, ce caractère
essentiellement railleur dont rien ne peut contenir la verve pas même
l'échafaud.</p>
<p>On ne se faisait pas remplacer toujours dans la garde nationale, malgré
le mot de Champcenetz, car souvent les pièces annoncées n'étaient pas
jouées, les acteurs manquant pour</p>
<p><pb/></p>
<p>cause de service un d'eux joua an r61e de valet de l'ancienne comédie en
costume de gMde nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Mort &lt;~ C~~f, le discours d'Antoine alla aux nues, et on
rétablit le dénouement.</p>
<p>Les principaux membres du théâtre de la République furent en6n engagés à
Feydeau, et la réunion générale s'opéra. Le public se féticita de la
réconciliation. Chacun abjura ses erreurs dans l'intérêt commun. Peu de
temps avant cette réunion, un capitaine de vétérans avait fait
représenter sous le titre de &lt;S'e~p«Mt r-WMM, une pièce pour fêter le
retour de Bonaparte, après la paix de Campo-Formio.</p>
<p>Commettons des forfaits on nous sommes perdus.</p>
<p>La liberté l'exige': immoler dM 'tctimes.</p>
<p>Elle cesse au moment où nous cessons les crimes</p>
<p>C'est le président du comité de salut public qui s'exprime Ma fils
veuille épouser une actrice arrive pour &lt;'o~po&lt;er au mtritge; il voit
mademoiselle CaudMtte.it est dé~rméet les deux mariages M font le m&lt;me
jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi. Danton, Robespierre Barrère, tiennent les mêmes discours.
Santerre s'écrie de son côte</p>
<p>Qu'il sera doax polr mot de conduire an supplice</p>
<p>D'an tyran décollé la femme et la complice.</p>
<p>On peut se faire une idée de l'animosité des sentiments et de la
platitude du style, par cette scène entre Robespierre et le geôlier de
la Conciergerie</p>
<p>ROBESPIERRE, LE GEOLIER.</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>Von&lt; dere* préparer i t'infàme Antoinette,</p>
<p>Un cachot.</p>
<p>LE GEOLIER.</p>
<p>Toat est plein.</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>ImpMtear! on projette.</p>
<p>Je Ton ton embarras.</p>
<p>LE GEOLIER.</p>
<p>H reste un Matemun,</p>
<p>Cloaque infect, hamide. il «fait iahamttn.</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>H serait tahamMO. Ce mot aristocrate</p>
<p>Ne fat jamais connu d'aa homme démocmte</p>
<p>Ua vrai républicain, dM&lt; son atrocité,</p>
<p>Ne commet dct forfaits que par hamanité.</p>
<p>H fait couler )e sang car trop d'hommes en France</p>
<p>Empêchent de donner au peapte l'abondance,</p>
<p>Qa&lt; ta moitié périMe. et k reste est heureux.</p>
<p>L'iadixeaee est le sort d'aa peuple trop nombreai.</p>
<p>Pourtoas les Jacobins, tes toarmcnts d'Antoinette</p>
<p>Sont nn soulagement au sein de la disette.</p>
<p>Montre-moi le cachot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GEOLIER.</p>
<p>Il hMpire l'horrenr.</p>
<p>~otture et ~o&amp;M~Mve &lt;e ~MH&lt;e A h porte « recw~</p>
<p>C'e&lt;t an tombeaa Toyez, tapportez-Toa* t'odearf</p>
<p>Ybra-t-eHe aa miliea de Mpenn empe&lt;MM ?</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>Ta devais m'avertir. dM femme* détestées</p>
<p>Ne peuvent demander an p)n&lt; tranquille Mft</p>
<p>Qoe d'habiter ces lieu ea attendant la mort.</p>
<p>LE GEOLIER.</p>
<p>Mai&lt; personne</p>
<p>Ne Tent entrer.</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>Pourquoi?</p>
<p>LE GEOLIER ? part).</p>
<p>La &lt;àn&lt;e.. je MMonne,</p>
<p>Je &lt;nM perda.</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>Qae tout demeare aa mémo état~</p>
<p>Chereher t t'embeHir serait an attentat.</p>
<p>LE GEOLIER.</p>
<p>Comment placer an )it? q</p>
<p>ROBESPIERRE.</p>
<p>Une botte de paille</p>
<p>De toat temps a cam poar coacher la caaaiHe.</p>
<p>Va la chercher.</p>
<p>LE GEOLIER, 6M.</p>
<p>Htta&lt;!</p>
<p>Cette pièce n'a aucune valeur littéraire comme on a pu s'en apercevoir.
Le style en est d'une platitude àuui révoltante que lea sentiments. Elle
fourmille de &amp;utea groMieres contre la iangoe et la prosodie eUe n'eat
ourieuse que comme un monument dea panions politiques. Z« *tort &lt;~ ZowM
jr~7 a plu de mente; maie rien de plus groteaque qu'une tragédie de Ct&lt;M'.</p>
<p><pb/></p>
<p>lotie C!M'&lt;&lt;ay, dans laquelle Charlotte est représentée comme une~wtM
MWM, éprise d'an certain d'Aiglemont. On ne saurait ae&amp;ire une idée de
la niaMerie de ces ouvrages.</p>
<p>Rentrons dana un ordre plu raisonnable.</p>
<p>M'~ Molé, arrangea pour la scène, le &amp;meux drame de Kotzebue, J~tM~~fepM
J!&lt;tf, qui obtint, et qui obtient encore un sigrandauoeeade larmes. Ce
drame de Kotzebue a eu ie privilège de &amp;ire pieMer le monde entier. Il
n'en est guère meilleur pour cela, mais il repOM Mr une situation
intéMaMnte. Les tammee ont tpujouM vu avec plaisir l'histoire de oe~a
EuMie, dont le repentir vertueux touche le eûcur de ton mari. Rien n'est
moins moral au fond que le drame de Kotzebue on y trouve qu'une femme
peut ae laiater téduire et enlever par le premier venu, qu'elle peut
abandonner Mn mari et za enfanta, accepter dee diamanta et dee
caehemiree, et puia quand elle cet delaiMéeparaon aedueteur, retrouver
leabtaa de un époux tout ouverta pour la recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous l'empire de ces actes, la société s'administra elle-même au moyen
d'un comité de six membres choisis dans son sein; scu. lement leur choix
et leur révocation demeura en dernier lieu (t) Nous !u&lt;cfer(MM dans
ro~ettdtceda troMtëmo volomo de cette hii.toirc, ce ct!tbM décret de
Moscoa.</p>
<p><pb/></p>
<p>attribués au gouvernement qui voulut rester investi de tous les pouvoirs
nécessaires pour maintenir le théâtre dans des voies convenables, et
sous le rapport littéraire et sous le rapport naaneier.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE MX HUITIÈME</p>
<p>LE THÉÂTRE PENDANT LA RÉVOLUTION Z~M~~MWt~M</p>
<p>y UHZ JOSEPH CHËNÏM, FABRB D'ÉGLANTïNB, LAJA, DZMOUSMZB, COLLIN
D'HABMVILLB, ANDMZUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur pourtant ne se dissimulant pas que les dissertations ont peu de
prise sur une moitié au moins des spectateurs, adressait aux femmes,
dans sa préface de C~f~M IX, cette allocution écrite dans le style un
peu boursouné de l'époque Femmes, sexe timide et sensible, fait pour
être la consolation d'un sexe qui est votre appui, ne craignez point
cette austère et tragique peinture des forfaits politiques. Le théâtre
est d'une i"ÛMnce immense sur les mœurs générales. Il fut longtemps</p>
<p><pb/></p>
<p>une école d'adulation, de fadeur, de libertinage il faut en &amp;ire une
école de vertu et de liberté. Les hommes n'y rece.vront plus de ces
molles impressions qui les dénaturent; ils deviendront meilleurs et plus
dignes de votre amour. Ils redeviendront des hommes. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>moins distinguer son empreinte que dans un ouvrage plus soigné,
reconnurent aisément Patissot. C'était lui-même en effet, qui, pour
venger son ami, voulut consacrer quelques moments acetteM~M«M~wM~. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est près des mentt helvétiques</p>
<p>Un illustre tieUhurd, neaa des fanatiques,</p>
<p>Ami do genre humatn depuis cinquante hheM</p>
<p>SM Mbtimet tWMx ont instruit fantTeM.</p>
<p>A Mt contemporaine prêchant la tolérance</p>
<p>Ses éeritt Mnt tcajoan des bienfaits poar ht France.</p>
<p>La gloire, ce durable «t prcciptx tr~Mr</p>
<p>La gloire, et ht werta plus précieuse encor</p>
<p><pb/></p>
<p>Coaronnent t ia toit le deetin de M vie</p>
<p>Et de leur double éeht importanent fendit.</p>
<p>MADAME CALAS.</p>
<p>Mai* quels droite aaronMtoae?</p>
<p>LA SALLE.</p>
<p>LaTerta,temathear,</p>
<p>Tous te* infortunés ont des droite sur Mn Mear,</p>
<p>Coarea ïoae prosterner aM genoux de Voitaire</p>
<p>VOM MfM aecaeillis sous son toit solitaire,</p>
<p>M tOM teed~ les bm; &lt;« yeux dans cet écrit</p>
<p>Liront de vos fevere un Méte récit.</p>
<p>MADAME CALAS.</p>
<p>M MM protégera contre la tynumic</p>
<p>LA SALLE.</p>
<p>De CI cI8YOitllCÑ j'ai 10II18II\ son paie.</p>
<p>Sou devoir «ère j'ai MaunA Ma &lt;teeie, abattu. i</p>
<p>So&lt;M de MmhrtM tyraM te Monde e&lt;t tbtttn {</p>
<p>Mais an Mge, an grand homme, ami de la verta</p>
<p>Fahaat aax pr~aget âne immortel gaerre</p>
<p>Fat crée pour tMiraife et eoMohw la terM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut que plus tard et sous l'empire que Marie-Joseph Chénier burina
profondément les traits de Tibère; cette ira.gédie et celle de FA&lt;/)~ Ir
n'ont été publiées qu'après la mort de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'était pas pressé d'acquitter ces legs, At périr le railleur, ann qu'il
allât lui-même remplir sa commission. Tel était le monstre que Caligula
devait faire regretter Chénier a peint avec vigueur cette barbarie, ce
mépris des hommes ceux qui servent le mieux Tibère, ses esclaves les
plus soumis, lui inspirent le plus de dédain et de dégoût. Écoutez-le</p>
<p>0 lâches descendants de Dèce, de CamiHo</p>
<p>Enfants de Qnintias! postérité d'Émile</p>
<p>Esclaves accabtés du nom de leurs aïeux,</p>
<p>lis cherchent tous les jours leurs avis dans mes yeux,</p>
<p>Réservent anx proscrits leur vénate insotence</p>
<p>Flattent dans leurs discours, flattent par leur silence,</p>
<p>Et craignant de penser, de parler et d'agir,</p>
<p>Me font rougir pour eux, sans même oser roagir.</p>
<p>Ces beautés de pensée et d'expression, ce dévouement du fils de Fison,
la mort dont Cnéius se frappe en démasquant le tyran meurtrier de son
père, le beau langage dont il se sert, la constante noblesse
d'Agrippine, achèvent de ranger cette tràgédie parmi les œuvres dont la
littérature française a le droit de se féliciter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fabre d'ÉgIantine (il avait pris le surnom d'Églantine parce qu'il avait
remporté une Églantine aux jeux Coraux) occupe avec Marie-Joseph Chénier
le premier rang parmi les auteurs qui ont obtenu leurs plus beaux
triomphes pendant la révolution dont il fut un des représentants et
l'une des victimes. Nous raconterons sa mort plus tard, voyons-le
d'abord débuter. Fabre a tracé lui-même une peinture agréable de ses
années de jeunesse et d'illusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours la mémoire pleine de poésie et de faite brillants et antiques
qui me retraçaient mes jeunes études, et avec tout cela, le plus cher
des biens, la douce et charmante liberté. Que de choses, que
d'avantages, que de biens pris et envi. sages sous cent modifications
diverses m'ont toujours rendu cher un état que l'on estime peu, j'en
conviens, mais que tout le monde voudrait prendre s'il était estimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>VoM MTM h BMtiMe ih font prise en &lt;teM hearM</p>
<p>Il s'est passé cent vingt ans entre le JtfMM~h~ de Molière et le jP~M~
de Fabre d'Églantine. Les personnea ourieusea d'étudier les mœurs au
théâtre peuvent choisir cea deux piècea comme deux monuments du plus
grand intérêt. Noua noua garderons assurément de comparer la rude et
imparfaite oompoeition de Fabre au chef-d'ceuvre d'élégance et de goût
que Molière semble avoir laissé pour désespérer ses successeurs; mais
noua essaierons de faire comprendre la transformation qui s'était opérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peur eh"reher &lt;ar la terre an endroit eeMte</p>
<p>(M d'être homme d'honaear on ait la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un fripon d'intendant a extorquée et a mise au bas d'un billet de
200,000 écus ce secret qui attend pour se révéler l'instant voulu par
Fauteur, et qui, après avoir soutenu péniblement la curiosité des trois
premiers actes, détruit totalement l'intérêt des deux derniers cette
manière bizarre dont Alceste se fait rendre le billet faussement
fabriqué contre Philinte, tout cela manque de vraisemblance et de
réalité. On trouve plus d'un exemple de ces façons d'agir dans le
répertoire du ThéâtreFrançais mais dans le monde les choses se passent
autrement. Ce qui fait pardonner a cette pièce les fautes que nous lui
reprochons, c'est l'effet que l'auteur en a tiré dans la scène du
troisième acte, où l'optimiste Philinte, pris au piège d'un fripon,
passe de son indiuérence habituelle a une extrême fureur, et prouve
admirablement qu'il n'est guidé que par son Intérêt personnel.</p>
<p>Molière avait prévu cela en mettant dans la bouche d'Alcette ces vers</p>
<p>Mai« ce flegme, monsieur, qui raisonnes si bien,</p>
<p>Ce NexnM pourra-t-il ue t'~ehMtter de rien f</p>
<p>Et t'it faut par hasard qu'an ami tOM trahiase,</p>
<p>Que pour OWtt' VM MftM on (tt'MM Wt artifice,</p>
<p>ViMVM.wM tout cela &lt;aM MM&lt; mettre en courront' 1</p>
<p><pb/></p>
<p>~'M&lt;~«&lt; ~pM~tfe est loin d'avoir le mérite du PAt/M~ d!c Jtifo~fe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne parlerons pas des .PfMq~r~, où deux système d'éducation se
trouvent en présence, et des autres pièces de Fabre, enlevé si
fatalement aux lettres. La vie de Fabre, jetée au milieu des troubles de
93, s'y engloutit. Il eut l'honneur de commencer avec le spirituel
Camille Desmoulins la réaction contre l'échafaud. ils luttèrent jusqu'à
la mort contre Hébert et son ignoble journal, le Père DMcAcMc, qui ne
respectait ni la langue ni les sentiments français.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le caractère énergique de l'auteur de FA&lt;JM~ se révèle pour nous
dans ces mots Oui, MM Fabre.</p>
<p>Demoustier est le type de ce genre fade et prétentieux qui eut tant de
succès dans les dernières années galantes du dix-huitième siècle, qui
enfanta les Dorat, les Colardeau, les Cubières. Croi. rait-on que
l'auteur des Z~rM .&amp;&lt;M~ descendait par son père de Racine, et par sa
mère de LafontaineP Il était bien dégénéré de ses aïeux. C'était du
reste un homme extrêmement sociable,</p>
<p><pb/></p>
<p>un homme aimable enfin, et quand il donna son Co~/M~M', on fit pour loi
cea deux vers</p>
<p>Quand il peignit l'homme aimable,</p>
<p>11 était devant son miroir.</p>
<p>Demoustier donne du reste aux femmes, dans son jargon, d'excellents
conseils. M"" de Saint-Clair s'écrie</p>
<p>Est-il rien de plus vain</p>
<p>Qu'une femme qui vent, en dépit du destin,</p>
<p>So defeminiser cet être heteroctite,</p>
<p>Du sexe qu'il usurpe et du sexe qu'il quitte,</p>
<p>Négligeant le solide et saisissant le faux,</p>
<p>Laisse les qualités et prend tous les défauts.</p>
<p>Ces ctrcs-ta ne sont d'aucun genre. Les femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Des hommes le parti n'en est pas fort tente</p>
<p>Leur rôle est donc celui de la neatratité.</p>
<p>Le style pourrait être meilleur, mais le couplet est assez raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sans les grâces ce n'est rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Collin d'Harleville et Andrieux ont fait briller dans leurs oeuvres les
derniers reflets de la comédie du xvur siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DIX-NEUVIËME</p>
<p>LA TRAGÉDIE SOUS L'EMPIRE ET SOUS LA RESTAURATION.</p>
<p>NËTOMUCÈNE LEMERCIER, ARNAULT, LEGOUVÉ, LUCE DE LANCIVAL, RAYNOUARD,
BAOUR LORMIAN, JOUY, VIENNE!, BRIFFAULT, AIGNAN, DELBIEU, ABNAULT FILS,
UADIERES, ANCELOT, LEBRUN.</p>
<p>Népomucene Lemercier s'offre d'abord; c'est l'auteur le plus original de
cette nouvelle série.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est temps qa'nn forfait revête qui je Mit.</p>
<p>La .D~MMfc de ~otr~M F7, C~M~op~ Ct~&lt;M~, ~r~&lt;~M&lt;~ e&lt; -B~tM~K~, se font
remarquer parmi ses productions dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de Lemercier ne fot qu'une longue protestation de la pensée
contre la force brutale des événements ou le despotisme des hommes, d'un
homme surtout, de celui qui étreignit d'une main de fer les libertés
françaises pour les enchaîner aux pieds de la gloire et qu'il appelait
spirituellement son ami le premier consul. L'existence modeste,
indépendante, austère de Lemercier s'est trouvée en lutte avec la plus
éclatante fortune que le monde ait jamais vue. Napoléon, qui voulait
asseoir son auto.rité, redoutait les libres penseurs; aussi, durant son
règne, attaqua-t-on par son ordre Voltaire, qu'il regardait comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>ennemi et un ennemi qu'il ne pouvait vaincre. Il se vengea sur les
disciples.</p>
<p>Où~ahfeniHedcrosc,</p>
<p>Où va la feuille de laurier.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Mort &lt;BMrt /F, du même auteur, venue dans un temps plus calme, fut
traitée plus sévèrement. On reprocha a Legouvé d'avoir dénaturé le
caractère du roi Henri, dont il a fait un trop monotone personnage. Il
est plus ressemblant dans la Partie de cAaw de Collé. La popularité de
Legouvé est due au Jf~'t~ dea ~%MM!«. Ce poème, qui ne brille pas par
l'invention, est mieux écrit que ses tragédies. On y sent une âme
honnête et douce,</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie de l'empire a produit dans l'épigramme, dans l'élégie, au
théâtre, quelques oeuvres par lesquelles l'esprit français s'est
continué brillamment. Mais, en général, la manie descriptive et la
périphrase l'ont tuée. EUe a eu des versificateurs et non des poètes.
Delille, Fontanes, Lebrun le Pindarique, malgré leur talent, étaient
possédés d'une telle horreur du mot propre, qu'ils sont tombés n tout
instant dans le plus profond ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous avoir comment le ancre s'appelait sons l'empire? P Delille
va vous le dire</p>
<p>Le miot américain</p>
<p>Que du me dei roMani exprima t'AMcain.</p>
<p>Le miel américain est joli, le mot fut trouvé heureux, et Fontanes
donnant une recette pour faire des confitures employa oeo termes</p>
<p>Qae dis-je! par Bacchus la cerise exprimée</p>
<p>Cette pite epaiMie an MU&lt;Be de Vulcain</p>
<p>Boit le ta!et da roseau qne planta FAMeain.</p>
<p>Fontanes était pourtant grand maître de l'Université et ami de
Châteaubriand.</p>
<p>Quoique Luce de Lancival ait débuté, en 1793, par un Jtf~MM Schola,
qu'il ait donné encore, sous la république,</p>
<p>-&amp; 6- L</p>
<p><pb/></p>
<p>Hector, dans cette pièce, dit, en parlant d'Achille Tons ceux qu'il a
vaincus t'ont rait mvutnërabto.</p>
<p><pb/></p>
<p>faveur il fallait les dons les plus brillants pour conjurer la sévérité
de ~Mtc~</p>
<p>Un vase de vermeil, une bague de prix,</p>
<p>On assure (je crois que sur ce fait probable</p>
<p>Pour le vrai la chronique a pris le vraisemblable)</p>
<p>Qu'au jour où nos amis viennent du vieux Nestor</p>
<p>Nous souhaiter les ans et bien d'autres encor,</p>
<p>An jour où les filleuls aiment tant leurs marraines,</p>
<p>Jour de munificence où, sons le nom d'étrennes,</p>
<p>Chacun de son voisin attend quelques tributs,</p>
<p>Et d'une honnête aumône accroit ses revenus</p>
<p>Le supernu des vins et de la bonne chère</p>
<p>Dont l'accable le tctp ou l'effroi des acteurs,</p>
<p>Et que Fotticuta, pour qui tes directeurs</p>
<p>Desch: its et de chapeaux renouvellent l'emplette,</p>
<p>Le dernier trait est vif et plaisant, mais par malheur pour Luce de
Lancival Folliculus avait raison dans la plupart de ses remarques.</p>
<p>Les statuts de l'ordre des Templiers reposaient sur la base des vertus
chrétiennes et militaires, et saint Bernard, qui avait examiné de près
la conduite de ces chevaliers, s'ccrie, en parlant</p>
<p><pb/></p>
<p>d'eux Ils vivent sans avoir lien en propre, pas même leur volonté ils
sont pour l'ordinaire vêtus simplement et couverts de poussière; ils ont
le visage brûlé des ardeurs du soleil, le regard nxo et sévère. A
l'approche du combat, ils s'arment de foi au dedans et de fer au dehors;
leurs armes sont leur unique parure ils s'en servent avec courage dans
les plus grands périls, sans craindre ni le nombre ni la force des
barbares. Toute leur confiance est dans le Dieu des armées, et. en
combattant pour sa cause, ils cherchent une victoire complète ou une
mort sainte et honorable. 0 l'heureux genre de vie</p>
<p>Tel fut l'heureux genre de vie qui suscita contre eux la colère de
Philippe le Bel et de Clément V. La torture fit avouer aux Templiers les
crimes imaginaires qu'on leur reprochait; mais de nobles rétractations
suivirent la plupart de ces douloureuses concessions, et rétablirent
l'honneur de ces braves chevaliers. Ils moururent en gens de coeur,
comme ils avaient vécu. C'est une des plus belles pages de la
chevaletie. Lorsqu'on eut refusé aux condamnés jusqu'aux secours de
l'église, sous prétexte de leur hérésie, ils composèrent un hymne
religieux qui attestait leur innocence, et ils le chantèrent en montant
les degrés du b&amp;cher. Quand le chant cessa, la voix du dernier templier
venait d'être étouffée par les flammes.</p>
<p>Raynouard a composé sur ce sujet une tragédie qui a eu beaucoup de
succès (1); elle a le mérite de rendre justice au caractère des
Templiers, et d'oûrir un noble tableau de leur courage et de leur
infortune. Une scène surtout est pleine d'intérêt dramatique, celle où
le chevalier Laigneville, a qui la torture a arraché des aveux, se
rétracte en présence du grand-maître. Quelques vers de la tragédie de M.
Raynouard ont fait fortune, et l'on a cité celui-ci</p>
<p>La torture interroge, et la douleur répond.</p>
<p>(t) L'auteur en avait emprunté le sujet au poète espagnol Montalban.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Briffaut donna au Théâtre-Français un Vt~M II, œuvre distinguée, le plus
beau tire de l'auteur, qui était d'ailleurs un homme d'un goût sûr et
d'un esprit fin. Aignan, Delrieu, Carion de Nisas, Liadières, Royou,
Hippolyte Bis, d'Avrigny, Mély-Jeannin, d'Arlincourt, Firmin Didot, Léon
Thiessé méritent d'être cités avec honneur. Draparnaud essaya de faire
de h tragédie un moyen de propagande</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les doctrines monarchiques. Ce fut un malencontreux défenseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouvent n'est pas une délicatesse de moins, mais une faculté de plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anna, consotc-toi ·</p>
<p>A de vains ornements je renonce sans peine.</p>
<p>Je n'ai pas reçu d'eux ma qualité de reine,</p>
<p>Titre saint que le ciel seul peut accorder,</p>
<p>L'homme peut nous abattre, et non nous dégrader.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGTIÈME</p>
<p>LA COMÉDIE SOUS L'EMPIRE E? SOUS LA RESTAURATION</p>
<p><pb/></p>
<p>fameuse devise CM~&lt; f«&lt;MM~ «Mw, en oeUe-ci C!M~«&lt; J~M~ o&lt;ofM. C'était au
moyen d'une intrigue intéressante et en s'adressant plus au cœur qu'à
l'esprit dea assistants, que les auteurs produisaient le plus d'effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion que nous avons émise sur le genre adopté par Alexandre Duval
se trouve en quelque sorte connrmée par lui on peut lire, en tête du
Complot ~&lt;M~, ces lignes signinca'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Z« JewMMe ~tcM&lt;~ suivit bientôt les H~&lt;&lt; Ce drame intéressant mérite
notre attention.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en cinq actes contre cette trop natteuse épithete, bien faite pour le
désespérer. Entre quelques jolis ouvrages mêlés de chant, il donna
plusieurs comédies, parmi lesquelles on remarque ~M Projeta &lt;~ fMfM~w,
petit imbroglio resté au théâtre et toujours amusant. Une epM~&lt; &lt;~
Saint-Foix ou Coup d'épée, anec.dote arrangée avec esprit, précéda
J~twor~ M 2~'ow, drame historique en trois actes et en prose, l'un des
meilleurs d'Alexandre Duval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langage ut digne des personnages. Duval a su recouvrir ce fond obscène
d'un vernis de bonnes mœurs. La pièce de Mercier porte encore cette
rubrique Comédie très morale en cinq~ctes très courts, dédiée aux jeunes
princes et qui sera représentée,. dit-on, pour la récréation des
états-généraux, par un disciple de Pythagore (Venise, 179').. ·</p>
<p>demoMtreodteM</p>
<p>Qnt par t'art embeUi M pahM phin&lt; MX yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ctacww &lt;~ M~ e~, comédie que M. Mazères composa seul, avec moins de
succès que le V&lt;MMM wMft, n'onrit pas la même vivacité d'action ni de
dialogue. L'auteur, dans cette réconciliation entre un mari et une
femme, après quelques années de séparation, inclinait sans le savoir
vers le drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le ou de la recevoir. Elles agacent les nerfs pendant une soirée,
mais le cceur ni l'esprit n'y trouvent leur comp&lt; e~ quand on les a vues
une fois on ne désire pas lea revoir, tandis qu'on revoit toujours avec
plaisir le Barbier de &lt;S!cpt~ et le .MerM~ &lt;~ F~fo. Nous retrouverons M.
Mazères parmi les collaborateurs de Scribe.</p>
<p>M. Empis, son collaborateur, maintint la comédie sur un ton un peu
sérieux il fut aussi un collaborateur de Picard, et composa avec lui
~~&lt;o~ Z~w~f~ ~&lt;M~, C~r~.p par CM~e. Il donna seul au théâtre Lord
JVbp&lt;!f&lt;, ~M ou mu f~Mf~tM, ~&lt;~ef&lt; ow un coup ~of~M, comédies pleines de
sentiments élevés; il a publié, sous le titre DM~MMWM &lt;&lt;'B&lt;Mf&lt; ~"ZZf,
des scènes historiques dialoguées ou se trouvent ingénieusement
rapprochées les femmes qui eurent le malheur d'inspirer des passions au
roi d'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>t-die au drame de bien près, et sent-on que les eneta sérieux
remporteront bientôt sur les enets comiques. Colin d'Harleville, Fahre
d'Ëglantine, Alexandre Duval, ont continue ee genre tempéré, et Picard
lui-même, quoique doué d'une verve plus plaisante, a payé son tribut à
la nouvelle Muse.</p>
<p>La grande comédie en vers compte aussi quelques succès nous ne
rappellerons que pour mémoire &lt;&lt;&lt; &lt;MH&lt;~ de 'Chéron faible copie d'un
excellent original, f~eo~ &lt;~ &lt;~&lt;M~&lt; de Sheridan. Mais ~M D~M' 6'&lt;w~fM,
d'Ëtienne, qui ont fait tant de bruit et soulevé tant de querelles
littéraires, mbritent quelques détails.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les comédies de Samson brillent par l'esprit de détails, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT ET UN</p>
<p>ZUGÈNBSCMBE</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort de sa mère lui donna pour tuteur, le célèbre avocat Bonnet, qui
défendit le général Moreau; mais toute l'éloquence de maître Bonnet ne
put empêcher son pupille de déserter l'école de droit et de passer à
l'ennemi avec armes et bagages, comme le général Moreau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour où il donna le ~e~M!MM', Sonbe dut avoir eoBMM une révélation de
Mu talent. Ce monde anairé, déaireux de places et d'honneura était
retracé au naturel. Sa voie était trouvée. Cependant, il compoaa encore
pour ae tenir en baleine, quelquea petite actes de mntaiaie d'un genre
tantôt gai, tantôt deMi-Bentime&amp;taI,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un écrivain, qui portait alors dans sa critique une grande ardeur
d'esprit, Hippolyte Fortoul, depuis muM'~ ~r~: tion publique, formula
très vertement les accusations dont Eugène Scribe se vit assailli à
cette époque. Nous reproduisons ce passage, comme appréciation du temps
et comme cuno-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Z&lt; Ferre &lt;~&lt;M&lt; obtint en revanche une grande vogue, aux dépens de
l'histoire et de la raison. D'âpres la théorie de l'au. teur, les grands
eCets proviennent souvent des plus petites causes, et il souffla une
tempête dans son ~rr~ &lt;fMw. Il mit en scène, la reine Anne d'Angleterre,
la duchesse de Marlborough, Henri de Saint-Jean, vicomte de Bolingbroke,
le marquis de Torcy, envoyé de Louis XIV, et il mêla ces graves personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Cette charmante actrice, qui M retira trop tôt du
Theatre-FraBcaM,e&lt;t morte deraieMmemt MM te nom de madame Roger de
Beauvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A part la subtilité de quelques moyens dont on peut contester l'exacte
vraisemblance, mais sur lesquels on prend bien vite son parti, il est
rare de rencontrer un sujet mieux tenu, une donnée principale mieux
déduite. C'est Ft~que Scribe a voulu mettre en scène, et il n'a pas
abandonné .P&lt;~ un seul instant il l'a fait voir sons toutes ses faces,
et toujours gahnent. H est resté constamment dans la comédie, qu'il
s'est gardé d'assombrir de tristes couleurs. Le drame était voisin, il a
su l'éviter, sans omettre néanmoins les sentiments nobles et élevés.
C'est un spectacle attachant pour les cœurs bien faits, que celui d'un
brave et honnête jeune homme dont l'honneur nétrit de lui-même toutes
les turpitudes du F«~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>caractères pour lea détails et lea acceaaoirea de leur époque. Ha ont
voulu plaire a leura apectateura, ila leur ont plu, aana dédier comme
Eschyle leurs œuvrea an temps. ·</p>
<p>La création d'en fonds de Meoan an proNt des MMCiét, de tear&lt; vearet et
heritiert on parents</p>
<p>4* La cruation d'un fonds commun de MneBeet pMt~eab!«.</p>
<p>Cette société fat fondée le 7 mus !??.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le theitM t ptyt cet «Me etuunpetre,</p>
<p>Vous qui pM&lt;M, merci, je TeM te dois peat-etM.</p>
<p>Au dessus d'un moulin qui contribue a embellir cette propriété, sur une
table de marbre. on remarque ce quatrain qui ressemble aux l~gem
couplets dont l'auteur a émaillé ses vaudevilles Artitte ou meaai&lt;f,je
te loue</p>
<p>Dieu toa~paiMMt, toi dont la main,</p>
<p>A ton gré tut tourner la rone</p>
<p>De la tbrtaM et du moulin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alexandre.</p>
<p>Attarde (Franeud').</p>
<p>Arvera (F.)</p>
<p>Aame.</p>
<p>Bayard.</p>
<p>BoiMetai (H.)</p>
<p>Boniface (Xt~Kf &amp;unt)no). Bouilly.</p>
<p>Bnnier.</p>
<p>Btutay.</p>
<p>Carmonche.</p>
<p>CaatitBtMe.</p>
<p>Cerfbeer</p>
<p>Chabot.</p>
<p>Chapah(Vandt6re).</p>
<p>Chapeau (DesTcrgeM).</p>
<p>CombefouMe.</p>
<p>Coraly.</p>
<p>Cornu (Francis).</p>
<p>Courcy(de).</p>
<p>Delavigne (Germain).</p>
<p>Delestre PoirMB.</p>
<p>De Leuven.</p>
<p>ÏM~angiers.</p>
<p>Df~oyer (Ch.)</p>
<p>Dumanoir.</p>
<p>Dameraan.</p>
<p>Dapaty.</p>
<p>Dupin (Henri).</p>
<p>Daport(Pan)).</p>
<p>Doveyrier (Charles).</p>
<p>Gen!out(J,).</p>
<p>Lacoste (Saint-Amand). Legoa*6'E.).</p>
<p>Lemoine (G.).</p>
<p>Lockroy.</p>
<p>Michel Masson.</p>
<p>Ma~Mt.</p>
<p>MetMviHe (Duveyrier).</p>
<p>Ménissier.</p>
<p>Merle.</p>
<p>Monvel.</p>
<p>Moreta.</p>
<p>Najac(E.de).</p>
<p>Nombret Stint-Lanfent. Perlet.</p>
<p>Pillet ~Cam.).</p>
<p>Planard.</p>
<p>Rougemont.</p>
<p>Sauvage (T.).</p>
<p>Saint-Georges.</p>
<p>Terrier.</p>
<p>Vaes (Gastare).</p>
<p>Vanderbarch (Èm.)</p>
<p>Varaer.</p>
<p>ViHeMUTe (de).</p>
<p>Ymbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-DEUXIÈME.</p>
<p>CASnmDmàVMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces vers, dans lesquels les dimcultés techniques avaient été
sur.montées, grandmérite alors. Il s'agit de Jenner.</p>
<p>Par !e fer délicat dont il arme Ms doigts,</p>
<p>Le bras d'an jeune enfant est emenré trois fois,</p>
<p>Dea utilel poisons d'nne mamelle impure</p>
<p>Il infecte avec art cette triple piqûre.</p>
<p>Autour d'elle t'anime on cercle fngitif,</p>
<p>Le remède nouveau dort tongttmpt inactif.</p>
<p>Le quatrième jour a commencé d'éclore,</p>
<p>Et la chair par degrés se gonBe et M colore.</p>
<p>La tnmenr en eroiMant de pourpre M reïët</p>
<p>S'arrondit t &lt;a baM et M creaMaa sommet,</p>
<p>Un cercle phu Tenneit de ses tënx t'environne</p>
<p>D'une écaille d'argent répait«'ar la cooronne</p>
<p>Pt&lt;u mûre, eUe est dorée elle s'ouvre, et Madam</p>
<p>Déthre la liqueur capttTe dans Ma tetn.</p>
<p>Puises le germe hearem dam &lt;a fratehear première</p>
<p>Qaand le soleil cinq fois a foarni sa carrière i</p>
<p>Si la doanème nuit a commencé aon cours</p>
<p>Souvent il otrira d'infidèles Mcoart.</p>
<p>Le poète dut être bien heureux de l'exactitude de son travail malgré la
faiblesse du dernier vers, mais heureusement pour lui, il était capable
d'inspiration, et les grands événements qui remuèrent le monde le firent
sortir du cadre académique. La chute de l'empire et les invasions
étrangères ébranlèrent les cordes de sa lyre, et la firent résonner
spontanément. Le frisson patriotique qui l'avait saisi après les
désastres de Waterloo, passa dans tous ies cœurs, et l'on répéta partout
avec une profonde émotion, ces beaux vers sur les héros de la garde
impénale L'ennemi t'ceit B~ tar teor face guerrière</p>
<p>Lei regarda &lt;am peur pour la première foi*.</p>
<p>Ce fut un beau moment dans la vie de Casimir Delavigne, il se vit adopté
par la France comme poète national, et le succès des JtfM~tMMew
rejaillit sur sa tragédie des ~fM ~tc&lt;~«M. Les ~WM «&lt;tM«&lt;w attirèrent
tout Paris, elles annoncèrent chez Casimir Delavigne un talent élevé,
mais un peu indécis. La M~f&lt;~&lt;M &lt;~ Procida, jetée dans le moule des
conspirations</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle ardeur de rimer tourmenterait sa cendre</p>
<p>Le sujet manque aussi de force et d'ampleur. Les tribulations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'tMMMb tot~eaK da bien d'an aou~Ma ministère.</p>
<p><pb/></p>
<p>m. an</p>
<p><pb/></p>
<p>Casimir Delavigne aimait les vers ingénieux il n'y renonçait pas dans
les plu graves sujets. Le roi Louis XI, arrivant a pas lents et tombant
épuisé sur un banc, s'écrie</p>
<p>Le MteH m'tbtooit, et M chaleur m'oppreMe</p>
<p>L'air tttit m in* pesant, ptM par dans nmjMBMM</p>
<p>LM climab o~ changé.</p>
<p>Cela est spirituel, trop spirituel peut-être, mais l'esprit était</p>
<p><pb/></p>
<p>la qualité dominante de l'auteur, et nous citons ces vers comme spécimen
de sa manière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la grâce de eea de&lt;M tendrea victimes, dont le tou~eaHr Mt d~
daMShaïEtpeaM.MmeortnerTyrrel:</p>
<p>WtMtOUMMd</p>
<p>T~ht mou MptMithtd ~&lt;et wofjt ef MtMW,</p>
<p>That, from thé prime CKttiM, eer &lt;ht trMt'd (&lt;).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tableau du monaatere de Saint-Yuat et de l'élection de Chalee-Quint à
la dignité de maître abbé, est ammant; il apporte de la variété dana
l'action aana la ralentir. CbarleaQuint retrouvant un ma dana don Juan,
et ae laissant attendrir au MuveniradeaajeuneMeetauaentimentdetapatermté,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de aon &lt;Ma~. neim co~taqnedeujEjoata. I&lt;Mgt&lt; eed~~ J&lt;Mw &lt;fM~ est âne
pièce pleine de mente et o~u'on vo~ toujoan avec plaiair.</p>
<p><pb/></p>
<p>royaliste en accote mission pour rattacher dea~ partisans aux Stuarts
(duchesse de Berry au petit pied), lord Derby, son oncle, conspirateur
peureux, ThomM Gon, meneur populaire, mené lui. même par les. journaux,
Caverly, type du rieur égoïste, Godwyn, misérable pamphlétaire, et ennn,
l'honorable Gilbert Lindsey, père d'JÈdouard, sage retiré des anairea
publiques, mais qui te voit avec bonheur revivre dans son uls.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pan, mais dont la nce, injmtemeat &lt;!&lt;trie,</p>
<p>De &lt;M mitM nean enriehit ftBdmtrie.</p>
<p>Dans ce style apprêté, n'y a-t-il pas trop d'esprit, trop d'art, trop de
métier? p</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le gros de cette comédie, dont les détails, quelquefbia
plaisanta, n'ont pu néanmoins cette fine near de style et cette</p>
<p><pb/></p>
<p>charmante folie qui fait excuser les plus fortes invraiaemblancea, et
qui brille chez Regnard et chez Lesage.</p>
<p>?) M. CMtUM 0'tfewtM t'était rtfagit ee FfMce après avoir vaillamment
combattu poar la eMM potMaiM; royant MB pay&lt; rejeté Mat la domination</p>
<p>l~tran~re, et soa rerrice militairo interrompn, il s'est seqois daas
aotre littbra</p>
<p>pète et de soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-TROISIÈME</p>
<p>TRANSITION DE L'ÉCOLE CLASSIQUE A L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>ALBEÀNDM MmOT, JDUB LMÈVM, AMXANDM CUIRAUD, AMMDDB VIGNY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cMqaes. Le* vieilles eathédralea et les vieux ch&amp;teMX, Kssoscités par le
goût du moyen âge, ont donné aux poètes nouveaux une couleur de
royalisme et de dévotion, qui s'est enacée bientôt. Telles étaient les
idées qui tourmentaient la plupart des. esprits éminents vers la ln de
la restauration. C'était vraiment ime triste chose que les pâles
imitations de la noble tragédie de nos pères, dans lesquelles tout était
calqué, exposition, noeud, dénoûment, sans que la vie animât les
personnages, espèces d'ombres, comme cette foule sans cesse repouseée
par le nocher Caron sur les bords du Styx. H y avait absence complète
d'énergie, de passion, de vérité, si bien que quand on veut se rendre
compte des impressions causées par ces déclamations vulgaires, on est
vraiment forcé d'emprunter le mot que les anciens appliquaient aux
mauvaises harangues :&lt; Il y faisait froid. Alexandre Soumet après
quelques tragédies antiques, &lt;S&lt;MM, C~oMMt~, CMop&lt; essaya une J&lt;MMMM
&lt;f~fc, en imitant Schiller: l'école dramatique procédait par l'imitation
des théâtres étrangers et encore avec timidité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans w&lt;M~ do ~M, tragédie faite en collaboration avec M. Belmontet, les
deux auteurs ne craignirent pas d'esquisser, après Racine, le portrait
d',Agrippine, et, ce que Racine n'avait pas oaé mire, ils mirent en
regard celui de la courtisane Poppée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MB enbrts, M trône d'Angleterre, par Ma mari et surtout par son
beau-père. On opposa cette prétendante aux droite de Marie et
d'Elisabeth, nlles d'Henri VIU. Jane était douoe, bonne, pleine de
grâces et d'instruction eUe était versée dans h connaissance des langues
anciennes et modernes; elle Usait Platon en grec pendant que le reste de
sa famille se livrait aux piaMirs de la chasse. L'amour de l'étude, une
profonde tendresse pour son mari, remplissaient la vie de Jane Grey,
lorsque la main de fer du duo de Northumberland poussa ses deux enfants
(ils étaient du même âge) dans cette route fatale de la royauté où
l'éehafaud était alors si voisin du trône.</p>
<p>Il porta dans la tragédie de ~&lt;M ~y ce grandiose entremêlé de sublime et
d'uniformité. Des scènes puissantes, des élans de véritable poésie,
n'empêchèrent pas de sentir un peu de vide sous cette draperie majestueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jalee Leievre M contentait de publier Mt onvrt~ea, et n'employait Mean
eâbrt pour les faire oomMÎtie de la foule. Lit tTec tonte* ieeceIAntee
de notre littérature, Mrtout&amp;veeeeUe&lt; qui avaient débuté veM 1895 ou
18:6, ami de Vietof Hngo, d'AMredde Vigny, d'Emile et d'Antony DeMhNnpe,
leur ~M~M~l~&lt;Me&lt;~M~MK enmite autour de lui. Citait un poète et nn
penaenr qui vivait daM la retndte, et qui ne M dérangeait que ponr
contempler la nature et la chanter, cherchant entre te monde physique et
le monde moral dea rapporte imprévot et nouveau. Doué d'un ewpnt
ingénieux et persévérant dans cet ordre d'ideea, H n'était heureux que
de cea bonnee fortunes inteUectneUea, qu'un lu. gage énergique et
briMant, plein d'alliances de mots d'un tour original, avait exprimer
avec autant de hardieaae que de bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant même qu'il eut pu entendre le brait que son volume était destiné à
faire dans le monde. H a composé plusieurs pièces qui n'ont été ni
jouées ni imprimées, et entre autres une tragédie intitulée: les 3f&lt;«eat&lt;M.</p>
<p>Bien que Guiraud ait composé des tragédies, il doit être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condamnant M bûcher, comme aordère, une femme dont Padreaae avait fait
la fortune, et cela dan. un tempe on le parlement ne croyait plu aux
aortil~ea. Quel aote de tacheté Le parlement obéit au roi de la même
façon que le baron de Vitry, qui aaaaa~ nna Concini sur le pont dn Louvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VÏNGT-QUATMËME.</p>
<p>CHATBAUBMAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une assez grande bizarrerie que lui l'aieul du romantique par ses
enfants sans joug, ~~&amp;t et J?M~, il essayât de soutenir l'école
classique alors battue en brèche avec acharne* ment, maisjioute la vie
de Chateaubriand a été pleine de ces bizarreries, et on le verra toute à
l'heure prendre le parti de la vieille monarchie, quoiqu'il partageât
les idées libérales de son temps.</p>
<p>La tragédie de 3fo&lt;M a de grands défauta dont l'auteur ne paraît pas se
douter. Son principal personnage, est un personnage épique, et non
agissant, qui n'a pas d'autre ampleur que celle que lui prête la Bible,
et qui n'est en quelque sorte que le dieu du dénouement, &lt;&lt;MM M oMcAM.
Son véritable héros, Nadale,</p>
<p><pb/></p>
<p>Amour, tout chérit te* my&lt;MfM,</p>
<p>Tout sait têt gracieaMt toit,</p>
<p>L'hirondelle au palais des roit,</p>
<p>L'tigte mr te&lt; monta solitaires</p>
<p>Et le passereau toa&lt; not toitt</p>
<p>Chateaubriand a-t-il été vraiment religieux, vraiment amou' reux,
vraiment royaliste, vraiment romantique? On a plusieurs fois agité cette
question au risque de décomposer l'unité légendaire de sa physionomie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui concerne le romantisme, dont il s'avouait le père, il renia
ses enfants et les cribla de ses plus vifs sarcasmes, les traitant
lui-même comme des bàtards qui déshonoraient sa noble maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence de Ch&amp;teaubriand, comme celle de M"* de Stael, a</p>
<p><pb/></p>
<p>été énorme sur son temps, et noua regrettons que sous l'inspira* tion du
baron Taylor, il n'ait pas écrit la tragédie romantique de Saint-Louis.</p>
<p>publication daa ~&lt;y~w jM/&lt;efM~&lt;M &lt;hMM f&lt;t&lt;M&lt;MM&lt; JR~MMW, ex</p>
<p>publication ~~ri~, ~plr, ex~akilist. Il seoonds de tons ees</p>
<p>&amp;pay&lt;M, M o~rM, JB~p~, MjP«M&lt;M. Il seconda de tous ses</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-CINQUIÈME</p>
<p>L'ÉCOLE ROMANTIQUE</p>
<p>VICtOB MUGO, SON THËATRZ ET SES MÈ8IZS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Victor Hugo dut faire les modifications demandées, de manière à
satisfaire l'autorité.</p>
<p>(t) t* Le retranchement du nom de Jéma, partout où il se trouve. te
Aaxp&lt;ge&lt;97etIB,de&lt;atMtitaeraax expreMioM insolentes et inconve&lt; nantes &lt;
t'MM~M un ldehe, un &lt;tMCtM~ (bt&lt;),tdrea~e&lt; aa roi, des motl mointdnK et
moinl pénétrant*.</p>
<p>3' A la page 18, dans le même tent, ce TeM doit être changé</p>
<p>&lt; Crois-tu dotM que &lt;M ro~ d ttto&lt;tM~ &lt;o&lt;en&lt; M&lt;y~.</p>
<p>4* Page 39, supprimer oa changer ce commencement de vert FttMtaMMH&lt;M&lt;</p>
<p>On peut rester, par réticence, sur la an darert précèdent roi don
C~r&lt;ot~ voue ~&lt;</p>
<p>5* Remplacement des deux ven (page 7t), dont le aene est trop amer et
l'expression trop dure en parlant des courtisans.</p>
<p>B&lt;M&lt;e-&lt;~MM' où le fo&lt;, M~tM~~ MtM pudett~</p>
<p>~i «MM CM o~m~t émiette la c~'MteM~</p>
<p>6*(Page&lt;73et74):</p>
<p>P&lt;tMWM /bM&lt; «&lt;-&lt; ro«)~qMe ~&lt;eH~er~ le front haut, vKeM&lt; droit ~eM~tre du
nto~~e et f(«et~ J'A) xoN Morr,</p>
<p>/h ont /brce c&lt;t~ona rott~ en toM~uet /!?&lt;</p>
<p>DoM&lt; ? tOM/~e CM~r&lt;M~ /cra(( /b&lt;tdfe ?&lt; M~~</p>
<p><pb/></p>
<p>Peuple et marquis pourront se colleter ensemble,</p>
<p>Marquis, si nous mdlions notre Mng.</p>
<p>Didier, avant tout, est un honnête homme, et l'on s'intétease M ont
ttt&lt;Me&lt;MM~ MM&lt;t&lt;~ c~eMMac. e&lt; MMM croyez</p>
<p>~&lt;h wtM tnarc~M* &lt;Mt but &lt;w les peMp!~ &lt;,foy~&lt; 1</p>
<p>~a~e. au grand carrefour t&lt;e la nature humaine</p>
<p>Qnt ttMOt &lt;tt)CO!t QU'AU TMM A t.'&amp;CHAfAOe NOOt MtNB,</p>
<p>A peine, ils font trois pas qu'~ndécia, incertains,</p>
<p>petîM~ «&lt; /bM&lt; &lt;ro&lt;&lt; peu ~M'ttMMct~ &lt;Mc~&lt;o&lt;M~</p>
<p>7'dcAotM ett M~ de Mfe aM Mwe &lt;&lt;M tt~MiM~</p>
<p>Ita hésitent, peu alira d'eu~~nte, et dan, te doute</p>
<p>7b A~«M~ pM* &lt;w&lt; ft~M.p-tne~M, e&lt; d&lt;t&lt;M ? route.</p>
<p>~M ttA'roMOM du cot~tOM&lt; &lt;tcHMtM&lt;et' tMtr roMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme d6 Marignan, lai qui toete une Mit</p>
<p>Et qui, quand !e jour vint, les mains de sang trempées,</p>
<p>N'avait plus qu'an tronçon de trois grandes ép~ea.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il nous soit permis de dire un mot, dans ce rapide aperçu, des autres
ouvrages de l'auteur, ainsi que nous l'avons fait pour quelques-uns de
ses prédécesseurs. Le recueil des poésies lyriques de M. Victor Hugo
nous frappe par la variété de la forme non moins que par la nouveauté et
la fécondité des idées. D'abord les &lt;M~ ci ~e&lt;&lt;Mou viennent se rénéchir
les premières impressions politiques de l'auteur, impressions qui
devaient se modiner en suivant naturellement la marche de son temps puis
le bruit sonore des vieilles armures sur les débris des manoirs féodaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f&lt;~M~&lt;/&lt;/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Belles, et toutes denxjoyeaM*</p>
<p>Hélas trois fois hélas le malheur est là, comme un démon dans l'ombre,
qui guette une si belle proie. Cette âme superbe, insensible jusque là
aux coups du sort, et que les pointes les plus acérées du sarcasme n'ont
pu entamer, le malheur est venu la reconnaître. Il sait par quel côté
elle doit être atteinte et déchirée et ce qu'elle contient de larmes et
de sanglots. Un jour, l'une de ces belles et joyeuses filles que le
poète a chantées, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Victor Hugo trouve du reste pour peindre l'amour des expressions
naturelles et vraies qui viennent du plus profond du cœur.</p>
<p>Aime cetni qui t'aime, et sois heureuse en lui.</p>
<p>Adieu sois son trésor,ô toi qui fas le notre</p>
<p>Emporte le bonheur et laisse-nous l'ennui.</p>
<p>!ci l'on te retient, là-bas on te désire</p>
<p>Fille, épouse, ange, enfant, fais ton double devoir,</p>
<p>Donne-nous un regret, donne-leur un espoir,</p>
<p>Sors avec one larme entre avec un sourire</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Légende des siècles, c'est un autre ordre d'idées et d'idées qui
se rapprochent plus du drame le mouvement de la scène s'y fait même
sentir quelquefois. F~tra~M, par exemple,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dame, elle a la couronne, et femme, elle a la grâce ·</p>
<p>Une reine n'est pas reine sans la beauté,</p>
<p>C'e&lt;t peu que le royaume, il faut la royauté.</p>
<p>Mais la douce Mahaud, dans ces temps de malheur,</p>
<p>Tient trop )e sceptre, hétaa comme on tient une ueur</p>
<p>Elle est gaie, étourdie, imprudente et peureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, lui dit-il, avez-TOM bien dormi? i</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VtNGT-S!X!&amp;ME</p>
<p>ALËXANDBZ DUMAS PÈRB, ALZXANMUB DUMAS FILS, ADOLPUE DUMAS.</p>
<p>Parmi les esprits ardents et féconds qui donnèrent le plus de mouvement
au théâtre actuel et le firent sortir de ce cercle qu'on appelle la
convention, et dans lequel il tournait invariablement, on doit citer en
première ligne M. Alexandre Dumas. Cet au* teur eut l'incontestable
mérite de répondre au besoin d'émotion et de curiosité qui tourmentait
la génération nouvelle, et de présenter au spectateur des personnages
animés et vivants au lieu des mannequins trop souvent offerts sur la
scène. M. Alexandre Dumas, doué de la faculté puissante de communiquer
l'existence aux êtres de m pensée, de répandre au dehors je ne sais
quelle passion africaine qui bouillonne en lui, débutapar un grand succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~Wr~, drame violent, continua la veine d'&lt; bien que le sujet inspirât
une certaine répulsion. Un gendre qui désho* nore son beau-père n'a rien
de sympathique assurément. M. Delaunay, ancien général de l'empire, n'a
que le tort d'avoir conserve un cerveau plein do feu sous ses cheveux
blaucs, un cœur BMC?ptibIe encore d'amour dans un âge où la raison seule
doit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kean est amoureux d'une certaine comtesse de Kœfcld, femme, si je ne me
trompe, d'un ambassadeur de Danemark; elle seule attache ses regards
quand il joue d'elle seale lui viennent les élans de son génie cet amour
est tW~M.c, idéal, &lt;~Mtique enfin; mais tout a~/M~wc qu'est cet amour,
il se trouve,</p>
<p><pb/></p>
<p>La ttagédie tenait toujours au cœur de M. Alexandre Dumas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une société si pervertie, est.il étonnant qu'on ait vu naître des
Tibère, des Caïus, des Claude, des Néron P Quelles résistances avaient
les mauvais instincts de ces hommes Ils s'enivraient du pouvoir absolu;
leurs vertiges, leurs folies ne trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie de Caligula, est accompagnée d'un prologue spirituel, dans
lequel l'auteur retrace avec beaucoup de netteté, le tableau de la
démoralisation romaine. Le dégoût de la vie qui avait assoupi un si
grand nombre d'âmes, se trouve heureusement exprimé dans les vers
suivants, prononcés par le jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme ne compte pas par tes jours accomplis,</p>
<p>Frères, mais par les jours lumineux et remplis.</p>
<p>J'ai Tn dans les plaisirs ma jeunesse ravie,</p>
<p>Si bien que j'ai vécu tente une longue vie</p>
<p>Laissez-moi donc mourir, mes frères, il est temps.</p>
<p>Et de ne pas sentir de nos jeunes années</p>
<p>Se Cetrir sur nos fronts les couronnes fanées.</p>
<p>Aujourd'hui pour jamais si je ferme les yeM</p>
<p>Je meurs candide et pur, croyant encore aux dieux,</p>
<p>Tandis qu'en attendant, dépouillé de tout bien,</p>
<p>Jtfe~MtOtM~ de .N~-7~ vint. Il y a vraiment lieu d'admirer que la plume
de M. Alexandre Dumaa, après a'etre im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m facilement, en France surtout. Dans JM&lt;~M~«MM t~M JTF, le mari et la
femme unissent par s'adorer, mais ils y mettent un peu trop de temps et
de 'formalités au gré du spectateur. Une réduction de cette pièce
essayée depuis pea, ne l'a pas rendue meilleure elle aura de la peine a
se maintenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre Dumas, comme Scribe a eu beaucoup de collaborateurs, dont
voici les principaux MM. Auguste Maquet, Anicet Bourgeois, d'Ennery, de
Leuven, Brunswick, Goubaux, Lockroy, Souvestre, Paul Meurice, Cordellier
de la Noue, Charles Lafont, Gérard de Nerval, GaiHardet, Eugène
Bourgeois, Théaulon, Frédéric de Courcy, Jaime et bien d'autres qui,
sans signer, se sout abrites sous &lt;K)n nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>événements et des caractères est traitée ennn par lui de main de maître
pas un mot qui n'ait un sens, et dont on n'aperçoive plus tard la
portée. La curiosité est constamment éveillée, et les scènes se
succèdent entre le rire et les larmes avec une ordonnance mathématique.
L'auteur est pour ainsi dire au ~MMW; il résout un problème social.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-SEPTIÈME</p>
<p>ALFRED DE MUSSET.</p>
<p>Alfred de Musset a dit avec une modestie charmante Mes premiers vers
sont d'un enfant.</p>
<p>Mes seconda d'un adolescent,</p>
<p><pb/></p>
<p>H avait raison, si ce n'est que ses derniers vers sont venta.blement
d'an homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>homme. C'eet la vie, a'eat la exaction der eaprita UMéa et moqneure;
o'eet le dédain dee aneotiona vraiee. Mananne, comme toute femme; est
attirée par M qui bnUe, ce qui éMouit; ee qui rit. EMe foule aux pieda
l'homble leur qui M CMhe et dont eUe no eoBMÎtntlea pM&amp;umtqn'apte)t
l'avoH'ect'Mee.Je M MM qoeid~monIapoMM àMUtmerdaMko&lt;Mret&lt;mtd'Oettve
~ne~~modkd~MMmr.tMMHtqw~Mej~MpMtj~tteb~UN~
&lt;fq~iaMMmmeC~dM;!âv&lt;mt&lt;hu&lt;mg~~e&lt;MMwl~Me&lt;~M l'impaMiMe et la pfécipite MM
excoBe du hMt de Mt devoix dMu~wt~Mmed~pw~~&amp;MHT~mtMrht~wn~AMh~M~d~nMMt
dem~tMpMAMMddeMMMt.</p>
<p>Ce n'eBt donc point par un Mntiment de pruderie, de moralité Magérée,
que noM &amp;Mona cette obaerv&amp;tion. C'ewt perce qu'une étude approfondie du
théâtre nom a mit remarquer que lee eeulee piecee quireattient au
répertoire, le~ aeulee qui plairaient aux nommée réunis, aMet mauvNa
eujete en perticnïier, maie ;fort Mrupujteuxtp~ lee regMda lee une dee
Mtree, eont aelles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>M ~eeattent ~M deaaentimenta honnêtea, dea eentiménta avouée, et qu*à
moina qu'une gnmde leçon ne sorte de la viola~on de cette règle, il
n'eat paa bon de l'enfreindre.</p>
<p>Ce août, par exemple, la mauvaiaea mceura repréeentéea daaa ~Ct&lt;HMMMf,
qui empêchèrent cette pièce, où il y abcMcoup d'esprit et même de cceur,
de ae &amp;Mr au répertoire, comme FhHWM&lt;M~hhMMon~~benhejmkedettMh~ùx.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-HUITIÈME.</p>
<p>M.DBLàMARTtNB.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F&lt;'MM en composant des pièces de théâtre, mais Machiavel, esprit pervers
et corrompu, an milieu d'nue société dont il était l'expression, ne
retraçait que les scènes libertines de la ifm~oyoft.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loi a prédit antreMs de grandes destinées, 1m apparaît. Ce moine a pria
en main la cause des noirs, la cause de l'égalité humaine; ce moine, qui
hait l'esclavage, au nom du Christ libérateur du monde, provoque la
résistance de Toussaint. On apporte au consul noir une lettre du consul
blanc Napoléon, et Toussaint est natté de son orgueil</p>
<p>Lui, le premier des NMM, moi, le premier des noir*</p>
<p><pb/></p>
<p>Au temps où, m'enfhyMt chez les marrons de nie,</p>
<p>H n'était pu poar moi d'M&lt;M obleur asile,</p>
<p>JeaMr&lt;httitipemrm'eBdormir,MMir,</p>
<p>DM* ce champ od la mort met le blanc pte&lt; dn noir,</p>
<p>Cimetière ttoigae de&lt; eues da vithge,</p>
<p>Ott*hmeentMmNMtgtMMitM&lt;t&lt;teteti)h&lt;e.</p>
<p>Soa&lt; les MmeNH d'au eedK ta tong bru eteada,</p>
<p>A peine mon hamac etaiMt &lt;Mpenda,</p>
<p>Qa'M gfMd tigre, aiguisant M&lt; dent&lt; dont it MM broie,</p>
<p>De fMM CB fosse enrMt, vint tairer me proie</p>
<p>De M griffe acérée ocTMat le Ut de&lt; morte:</p>
<p>Dem ead~Trea hnm&lt;in&lt; m'appantKnt dehors.</p>
<p>L'an émit un eMtaTe et r&lt;atre ettit tn tM!ttw.</p>
<p>Mon oreille des deM rentendit te repattM s</p>
<p>Et quand H ent fini ce tngabfe repas,</p>
<p>Plal tremblant que la tentHe et pta&lt; froid que le mMbtW</p>
<p>Quand t'Mrore bhmehit, je ~«cendt* de rarbre t</p>
<p>Je toohM recouvrir d'un peu de Mt pmux</p>
<p>Ce&lt;MdenetMMMnhame&lt;CMme&lt;ye&lt;K; i</p>
<p><pb/></p>
<p>·~ Vttn$de&lt;io&lt;e&lt;!brt&lt;!deee&lt;Mdem«!aetettee' ·</p>
<p>Le tigre avait hi«e te&lt;eharpeete&lt; complètes</p>
<p>Et, MxgeMt !e&lt; deus corpe de ta tête aux orteib,</p>
<p>Et tw ôtMt h pe*a les tTtit faits pareUt.</p>
<p>SarmoatMt mon horreur, voyant, dit-je en mot-même.</p>
<p>Ot Dieu mit entre eox dMx la Umite Mpreme</p>
<p>La nature tM Bt semblables et dirert.</p>
<p>D'oA Tient entre tear sort la dittMce gMnde?</p>
<p>PonnpMt t'nn obéit, ponfqaoi rMire commande T</p>
<p>AteitirjeptM~etidNHeemytterehMMtn,</p>
<p>De!aptMtede&lt;pM&lt;ttMqa'amdoi&lt;t&lt;demmtiB.</p>
<p>Ea vain je comparai, membnme par membrane.</p>
<p>C'étaient les memet joar&lt; perçant !« mer* da ehhM,</p>
<p>MttBM M, m&lt;mM MBt, tout pMtU, tout &lt;</p>
<p>medi&lt;ai&lt;-j&lt;;&lt;Heti&lt;Men&amp;itm&lt;met~; i</p>
<p>Et le rer da «putere et de la pearritcre</p>
<p>Avec oKme méprit en Mt M tOMrMore</p>
<p>Mdeneh diaereMe eatMeM?.OAV. dtMhpMr.</p>
<p>Le ptMtichedeedemett t'être inierienr.</p>
<p>Liehe&lt; Mrt-ee nous 7 et cr~indret TOM encore</p>
<p>CeMqa'mTerd~M«pMetqt'anehMttdtT«teT</p>
<p>AtOK tendes tee &lt;MiM et marchet i &lt;eMM,</p>
<p>Bratee et rermiMeeM Mat plu hommes qae veM.</p>
<p>Le pMpM Bh de Tousaint, adopté pM la FnHMO, et qui Mrt M nouvelle
patrie, vient en vain aMaillir le cceur de ton p~M et eaaayer d'ébranler
son courage il parle de paix, mais Adrienne elle'méme ne veut pu
entendre parler do paix avec un paya ou lu femmes aont ai belles elle
secoue lea plia du drapeau da deuil elle le plante mr le rocher et tombe
criblée de balles avec lui. TouMaint aent que aon rôle est nni et que le
génie de Bonaparte a triomphé du aien.</p>
<p>M. de Lamartine est parvenu depuis quelque tempa &amp; cette hauteur aupréme
d'ou l'on peut juger tout le chemin qu'on a parcouru, reconnaître la
dimoultéa du paaaage, et marquer lu endroita où l'on a pu éprouver un
moment d'incertitude ou de &amp;tigue il arrive alon que l'homme reeaent
quelque chose de la profonde émotion de Moise aur le mont Sinaï. Une
grande triateaae a'empare de l'&amp;me, et le néant dea ohoaes humainea
appa* ratt aux regarda en face de l'immeMité. On a'eat rapproché de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, on n'appartient presque plu Ma terre, et c~eatl'inatant dea
con&amp;aaiona aoIenneUea. Tel eat le aenthnent qu'exprime en quelque aorte
la courte pré&amp;ce que M.. de Lamartine a miae en tête de aea csuvrea
complètes. On y trouve h laaaitude qui atteint tous les grands voyageurs
inte!lectuela, le dégoût d'un monde ingrat, et ce aolitaire ennui dont
Chateaubriand a été un des plu aublimea interprétée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VINGT-NEUVIÈME.</p>
<p>IMDAMt M GHULBDYN, ItADAMB SAND, MADAME ANCBMT, MADAHB LOUM COMT,
ItADAMB MÉLANIB VALDOB, MA DAitBAXAls atOALAS,MADAmDtBAW&amp;[ADAMBACmU.B
COKTt.MADAMBDN NMSBON.ifADAmROGBRDBBZAUVOIB, MABAKBCAtA-ItAYOR.</p>
<p>Madame de Girardin, après sa J&lt;~M, essaya de buriner ~a grande ngure de
Cléopatre.</p>
<p><pb/></p>
<p>modineations que chaque siècle apporte dana la contexture dramatique
leur rendent, un jour on l'autre, quelque curiosité, quelque chance de
ressaisir l'attention. Nous avona vu de nos jours ZtMrwew et F~yMM,
aprèa avoir dé&amp;ayé tant d'auteura, trouver, moins par leur forme
nouvelle que par les circonatancea de leur apparition, de nombreux
spectateura et de chauds partiaana. Cléop&amp;tre est un de cea sujets
qu'une grande actrice remet in&amp;illiblement~ en lumière, car de ces
figures superbea, de cea caraotèrea impoaanta dont l'antiquité nous a
fait le legs, le nombre est limité, et l'on est obligé de tourner dana
le même cercle. Plutarque, qui entendait la narration d'un façon toute
Monique, a retrace les portraita de Cléop&amp;tre et d'Antoine, et leura
amoura, avec une rare complaisance, et fourni des détails pittoreaquea
dont Shaxspeare ne a'eat pu mit faute de a'emparer, loraqu'il compoea
aon drame d'eoy &lt;M~ C!:M~</p>
<p>Tant qa'M théâtre émat par d'inTineiMe ebormet,</p>
<p>Le* penptetMnMMnt a répandre dMhurme&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contre-partie honnête et sérieuse c'est une caricature et non un
tableau. On y rencontre des vers faciles et spirituels, et par exemple
ceux-ci dans la bouche du héros</p>
<p>Je ris et cependant je le sens, il est triste</p>
<p>Quand on est né rêveur de vieHUr journaliste,</p>
<p>De perdre la saison où le talent fleurit</p>
<p>En de mesquins travaux, en de vains jeux d'esprit,</p>
<p>De vendre ses destins ponr un mince salaire,</p>
<p>De tra~aiHer toujours, toujours pour ne rien faire.</p>
<p>Griffonnage honteux ou: nous gâte la main,</p>
<p>Œuvre sans avenir, succès sans lendemain,</p>
<p>Heureux si l'on nous jette un regret pour hommage</p>
<p>Et si l'on nous admire en disant Quel dommage</p>
<p><pb/></p>
<p>Une femme jeune, ardente, belle, aventureuse, pleine d'esprit, d'audace
et d'aspirations vers la liberté, arrivant des plaines du</p>
<p>__t. c:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Franooia &lt;st un enfant de l'hoepice (aon Buaj~m de Champi l'indiqo's)
qui a été recueilli et élevé par une meunière, madeleine BUmohet. Voilà
am ana qu'il a quitté le pays, et il y revient nn JOM d'hiver, un moia
après la mort du meunier, pour oMr</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plu simple que ce mjet, rien de plu honnête et de plu dMoret
dans tea sentiments. Ce qu'il pouvait y avoir de perilleux dam ie
mélange apparent de deux afbotiona qui a'exolaent est sauvé avec une
rare delicatesae. La pièce, comme toute bonne pièce, repose anr dea
caractèrea bien tï~cea et sur de douoea évo. lutiona du coeur point de
fraeaa, point de aituationa invraiaemblablea ou haaaifdëea, point de
complications étrangerea. La vérité toujoura, et un style plein de grâce
et de naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est combiné d'âne manière intéressante; les physionomies ont du relief,
le style est approprié aux personnages et d'une bonne couleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme celui que don Quichotte crut mettre au service de l'humanité
soufrante, en y joignant une perception 1res vive des merveilles de l'art.</p>
<p>~MM&lt;Me ofEre ?'K' de ces surprises de l'amour dont le théâtre du
dix-huitième siècle '&lt;st rempli, et que l'auteur a traasportée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>damea, madame Achille Comte, veuve de l'auteur de FH)~ ~M Met mère de M.
Léon Laya et de Mn&amp;ere Alexandre, qui a eompoaô auMi pluaieura pièces,
madame de Preeboia, madame Roger de Beauvoir, qui, aoua le nom de M"*
Doze, avait été une ravivante actrice, madame Caaa-Mayor, unt entendu
applaudir leura nom au the&amp;tre, et noua ne pouvona mieux terminer ce
volume qu'en laitaant l'eapnt du lecteur ae repoeer aur ce gracieux
épieode de notre littérature dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABM DU DHjntmWMm</p>
<p>CaAt. XIV. Voltaire, Marmontel, Le Franc de PomptgMn, Caymond de la
Touche, I~mierM,Saurtn,Cotardean, Dn Belloy,</p>
<p>temarqnhdeXimëne&lt;,acteonetacttice&lt;cétébre&lt; t</p>
<p>CaA)t. XV. La ChaaMée, Piron, FMeUer, Fagan, d'AUaintat, de
Bomy,GfMMt,LMOM,PaUMOt,DoMt,CoM6, Barthe,</p>
<p>PoimtMt, Ctmmpfert, lmbert, Saint-Foil, FaTMt, te</p>
<p>le mMquit de BMTK, eomédiem et comédienne! c~tè-</p>
<p>1t Dres. ¡o</p>
<p>CMt. XV!. Diderot, Sedahie, BeMiMKhaitJ MeKier, La Harpe, D~d~h~mmM&lt;m~~M M</p>
<p>CHAt. XVU. Le théâtre pendant la révotntion. MoaTement révolutionnaire M</p>
<p>CMp. XVU&lt;. Le théâtre pendant la révotation, la tragédie et la comédie.
Marie-JoMphChénier,Fahred'Égtaatine,Laya, De</p>
<p>Moa&lt;tier&lt;,CotUad'HarteTitte,Andrieai. iM</p>
<p>OtAt. XiX. La tragédie Ma* t'empiM et Ma&lt; la RettaaratMn. Népomacéne
Lemercier, Arnault, Legoaré, Lace de Lancival,</p>
<p>Raynoaard, Baour-Lormian, Joay,Viennet, Briaàatt,</p>
<p>Aigaan, Detfiea, Araaalt nta, Liadières, Ancelot, Le.</p>
<p>bran iS5</p>
<p>CaAt. XX.–La comédie sous rempire et aoas la Restauration. Alexandre
Dnval, Emmanuel Dapaty, Picard, Matèrea,</p>
<p>Empis, Étienne, Roger, Crensé de L~Mr, Planard.</p>
<p>Riboatté, d'Épagny, Casimir Bonjour, Delaville, Sam'</p>
<p>Mn. i75</p>
<p>CaAp. XXI.–EngéneScribe. iM Cw. XXU.-CMimirdeta Vigne. Ma</p>
<p><pb/></p>
<p>AMreddeVigny. !B4</p>
<p>CHAt. XXiV.–Châteaabriand .IHt' CHAp. XXV.–L'6eo!e romantique, Victor
Hugo, son théâtre et M&lt; poe&lt;!e&lt; M</p>
<p>CtAp. XXV!. AIeMndre Damas père, Alexandre DamM Ctt, Adolphe Dumas Zf6</p>
<p>CaAt.XÏVH.-AMreddeMMMt. M Cait. XXVm. M. de Lamartine. 909 CMt.
XXIX.–Madame de Girardin, madame George Sand, madame Ancelot, madame
Louile Colet, madame Mélanie Wat-</p>
<p>dor, madame Anaït Segatat, madame de Bawr, ma-</p>
<p>dame Achille Comte, madame de Preaboit, madame</p>
<p>Roger de Beauvoir, madame Ca&lt;a-Mayor M7</p>
<p><pb/></p>
<p>DM</p>
<p>AUTEURS, ACTEURS, ETC. ET</p>
<p>j&lt;f{em&lt;M, 7.</p>
<p>~&lt;MaMe Ih~MMCK~, it, M. ~K&lt;re, t:.</p>
<p>~H&lt;&lt;tMt&lt; (la fhMM), 41. j&lt;)?tOMr pour amour, 43.</p>
<p>Amour Ca&lt;MMan fF), 4:.</p>
<p>AM~nT~d'),</p>
<p>Armand, ?.</p>
<p>Ao~er, 66.</p>
<p>j&lt;&amp;M~r, 97, 98.</p>
<p>Actes dea apôtres, 103.</p>
<p>~m&lt;dM/o~(t'),ii4.</p>
<p>Azémire, iN.</p>
<p>Amour et intérdt, 144.</p>
<p>AndrtetM, t!K!.</p>
<p>ArMQ!t(A.),iM.</p>
<p>Amault (Loden), 168.</p>
<p>Ancelot, i68.</p>
<p>j4wn&lt;Mfede S'-Potr (une), 181. ~Mr~Me(&lt;o pWnceMe), 9ti9. jiM~o, 165.</p>
<p>~M&lt;ontf,a79,MO.</p>
<p>~tW~, 'M5.</p>
<p>~MA&lt;mM« (F), 194.</p>
<p>Ancelot (madame) 530.</p>
<p>TABLE</p>
<p>DES PIÈCES QU'ON OTE DANS CE VOLUME</p>
<p>A</p>
<p>s</p>
<p>NrM&lt;tM,&lt;</p>
<p>Belloi (de), ?.</p>
<p>Bellecour, M.</p>
<p>.Brisard, M.</p>
<p>Boissy (de), 55.</p>
<p>Barthe, 60.</p>
<p>Bièvre (te marquis de), 64.</p>
<p>Bouvet, M.</p>
<p>Beanmarchais, 78.</p>
<p>Barbier &lt;? S~Me, 79.</p>
<p>Bonnet de ~t~td (le), ii:.</p>
<p>Baour Lormian, iCS.</p>
<p>BriBaot, i67.</p>
<p>BrM~&lt; et P&lt;t/&lt;tpra&lt;, i9i.</p>
<p>BeHe-tn~re et le cendre (ta), tM' Bertrand et Raton, i98, t99, M!.
Belmontet, Mi.</p>
<p>Berton (Carotine), &lt;93.</p>
<p>BMrtfface&lt; (les), 167.</p>
<p>Baw (madame de), 55i.</p>
<p>c</p>
<p>ceMr (la mort de), ta.</p>
<p>Chine (t'orpheHn de la), i9,10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceiardeau, M.</p>
<p>C«a«e, M.</p>
<p>CoM«(M«~de),N.</p>
<p>Clairon (tMdezMitdte), M.</p>
<p>Co~wette eorf~t (tt), 57.</p>
<p>C&amp;Mf«MMM&lt;(te&lt;),M.</p>
<p>CeiM,M.</p>
<p>Ce~w,&lt;M.</p>
<p>Cerde(te),«.</p>
<p>ChNBptbrt, M.</p>
<p>Contât (tMdemoiMUe), 68.</p>
<p>CeUotd'Hwbeh.iM.</p>
<p>C&amp;MMH&lt; (te), iM.</p>
<p>C~HtMMM &lt;&lt; MMHtMW, iN. Champeenetz, &lt;N.</p>
<p>CandeiNe (mtdemotMUe), iM. CM~o&lt;&lt;&lt; Corday, iM.</p>
<p>Conter (MMie-JeMph), iN, i!S, etc.</p>
<p>Chenier (André), i4i.</p>
<p>C~fM &lt;S5, i34.</p>
<p>C&lt;~&lt;M(JMH).iS6,iS7.</p>
<p>C&lt;~M&lt; Orecc~M, i37.</p>
<p>COHM~MCM&lt; &lt;? 9M&lt;~M (te). M. Collin d'HMtev!Ue, tM.</p>
<p>C~ttoteM (M~Ma?), iM.</p>
<p>CAd&lt;M&lt;M? en Ntpa~M (lu), iM. Coottant (BeBjtmin), iM.</p>
<p>CM &lt;t'~H&lt;MoMM (le), iM.</p>
<p>Complot de ~m&lt;Me (te). 177. CAeeMn de «Mt c&lt;Me, i88.</p>
<p>Cheron, iM.</p>
<p>c&lt;MMf&lt;M&lt;er&lt;e (t&lt;), M!.</p>
<p>C&lt;~OMH~(H),iM.</p>
<p>CAatM ~one), iM.</p>
<p>Ct&lt;*wM (m), aoy.</p>
<p>Comed~eM (te&lt;), an.</p>
<p>CoMe~Mer rapporteur (le), M. MeMer«w,iM,M9.</p>
<p>ChMeMbhMd, page et &lt;aiVMtee.</p>
<p>CAr««tM (de Dumu), Ï78.</p>
<p>CAafMF/feAMtMtMndtMM&lt;aM?,MO,HM.</p>
<p>Ca&lt;Mr&lt;MJfo&lt;oent,iM,M6, N7. CaM~o.Ni.M't.</p>
<p>comte FeroMtMt (te), N7, N6.</p>
<p>CeprtcMde ifa~~M (hw), SM.</p>
<p>C~MeM~r(te),M7.</p>
<p>~~p4&lt;yw,S&lt;8.</p>
<p>C'M&lt; ? ~M« dMHMW, SiO.</p>
<p>Co«nMt,Na.</p>
<p>CMMtHt.am.</p>
<p>C&amp;tK&lt;M « MM pt«&lt;M, N9.</p>
<p>Colet (madame LoaiM), 5Si.</p>
<p>Comte (madame AchUie), !!N.</p>
<p>CMt-Mtyer (madame), NB.</p>
<p>w</p>
<p>DMOM,&lt;6.</p>
<p>DQftrMne (QaiMOlt), M.</p>
<p>DumetnM(mtdemoiMMe), M, M. DngMon,M,7i.</p>
<p>DoMt, M.</p>
<p>DMpM« e&lt; DMroHa«, M.</p>
<p>Dangeville (mademeiMUt), &lt;!7.</p>
<p>Dubois, M.</p>
<p>Dttineoart, 7$.</p>
<p>Diderot, 73,74,79..</p>
<p>Daci&lt;,M.</p>
<p>Droitt des Mtean, t07, iM.</p>
<p>De&lt;moaUM(CMBiHe), i49.</p>
<p>DemoaaUer, &lt;M.</p>
<p>Dav&lt;d (Aiejmndre), page i76 et suivantes.</p>
<p>Duptty, iM.</p>
<p>Do&lt;&lt;M&lt;M~(h),t8S.</p>
<p>Dose (mademoiselle), ~M, SM.</p>
<p>Detavigne (CMunir), page M5 et suivantes.</p>
<p>DMno~MMM &lt;? M~&lt; Ctfr (ïe&lt;), SM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dum (AteiMMtre), ptge 17$ et MiTMtM.</p>
<p>DomM, Ch, M9,</p>
<p>DumM(Adotphe), MO, Mi.</p>
<p>MnM &lt;M ~wer (le), M6.</p>
<p>z</p>
<p>Nt~p~ 9.</p>
<p>Eh~Mtpfod~M(r),tS.</p>
<p>BCMM&lt;M(t'),M.</p>
<p>Bco~edMeM«(t'),4i.</p>
<p>Bc~e&lt;Mm~M(r),4*.</p>
<p>Eco~e du &amp;owew~ (l'), M, as, M, M.</p>
<p>B&lt;w~,7B.</p>
<p>E&lt;Ct&lt;tM~dMH~M(r), tM. B!p&lt;M~Me ( ? fMwM d'), t04. EtUot(m&lt;dtme),iti,H5.</p>
<p>Ëm!grMte (f), it5.</p>
<p>Z(OMnM&lt; (tM), HS.</p>
<p>B~&lt;CA&lt;tr&lt;te&lt;N~roM,iM.</p>
<p>E&lt;oM«teSMMe(t'), i7&lt;. Edouant en Beo&lt;M, t8t, i8i. &amp;t~H&lt; (H)M&lt;~ (1'), i87.</p>
<p>Empli, iM, t89.</p>
<p>Étienne, 190.</p>
<p>~pepay (d'), i9i.</p>
<p>tc~e des ~nt&lt; (F), Ii7. EK~a&lt;«rE&lt;!OM&lt;tf&lt;t (te&lt;), MS, M4, m.</p>
<p>Ev!Mdna&lt;,&lt;74.</p>
<p>J~eoM dM~OMUM~WM (F), M9.</p>
<p>Freron, N~</p>
<p>FaMMer, M.</p>
<p>Fagan,M.</p>
<p>FranpM d LondrM (te), M, M.</p>
<p>Ftwt, M.</p>
<p>Fo&lt;!P(Mim),M.</p>
<p>Fleury, 69.</p>
<p>FM tM&lt;«re&lt; (te), 75.</p>
<p>Fréron, M.</p>
<p>Penouillot de Falbaire, tM.</p>
<p>Fénelon, iS7.</p>
<p>Fabre d'ÉgtanUne, t4i, t43.</p>
<p>FcmmM (les), iM.</p>
<p>Frédégonde et Brunehaut, iM. Fontanes, i6i.</p>
<p>Fille d'AoMMMf (!&lt;), &lt;M.</p>
<p>Fortoat (Hippolyte), t96.</p>
<p>FoinMM «MM Luther (une), &lt;N. F~dMC«t(ta),NO.</p>
<p>Ftte &lt;? N~OH (une), HO.</p>
<p>F&lt;Me du Régent (tne), i97.</p>
<p>Fr&lt;M~&lt;MCA&lt;MHp&lt;,N3.</p>
<p>FMM d'MM &lt;Mt~&lt;onM&lt;M, N&lt;.</p>
<p>FroMco&lt; N7.</p>
<p>Ffam~&lt;o,3i7.</p>
<p>e</p>
<p>Gaymond de la touche, 177.</p>
<p>Grandyal, M.</p>
<p>CtM~n (BMdemotMUe), M.</p>
<p>OOMWMtM (tt), 4&lt;.</p>
<p>Gre~et, M.</p>
<p>GMa&lt;ny (madame de), 6i.</p>
<p>Grandmesnil, 69.</p>
<p>Gageure &lt;mpr~&lt;M (t*), 77.</p>
<p>Gouges ( Olympe de), iM, iOB, i04-ii!t, ii6.</p>
<p>Générât DMtMMr&lt;M[ d BnMMt(ie), iM.</p>
<p>GMMde~MrM(!e$),iM.</p>
<p>OeUMM~CM, iM.</p>
<p>CM~OMMe ? ConqMeroM~, iN. CMtdfM (M dMa?), i90.</p>
<p>Gfe&lt;Ma&lt;Mr (le), 141.</p>
<p>GuirMd(AteMBd)-e),iM.</p>
<p>Girardin (madame de), 5i7.</p>
<p>Girardin (moMiear de), Ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>FMMnHnM&lt;M;a7.</p>
<p>HaM(tMdemo!&lt;eMe), 38.</p>
<p>FMfMM&lt;nMn&lt;,6t.</p>
<p>FomW.9t,M,95.</p>
<p>FOMM~te criminel (F), iM.</p>
<p>Fd~M&lt;'r~ de WoHM (n, m. FMr&lt; ~J, iM.</p>
<p>B~c&lt;&lt;M*,«!i.</p>
<p>HoUMd(iord),t7:.</p>
<p>F~MM'&lt;(tea),i78.</p>
<p>F~ta~ e&lt; mariage, 187.</p>
<p>Hugo (Victor), page ~9 et Miv. Hago (FMBçoia-Victor), trtdocteur de
ShabpMK, tM.</p>
<p>nenM~&lt;M9,a60.</p>
<p>Henri III, ~77.</p>
<p>Hd&lt;~ &lt;? HaM6oM~M« (D, 3SO.</p>
<p>&lt;</p>
<p>7n&lt;M&lt;CM&lt;(!'),7.</p>
<p>Z&lt;toa~H~,I7.</p>
<p>fn&lt;M«&lt;M&lt; (la ~MMM), 80.</p>
<p>!mbert, 63.</p>
<p>Mf~tM ~p«MaM (!'), i48. ?«&lt; 9M'MMpor«&lt;o«o&lt;MW&lt;e OM~nH~,3M.</p>
<p>&lt;</p>
<p>J&lt;~&lt;MM: sans amour (te), 63.</p>
<p>Joly (mademoiselle), 68.</p>
<p>JeonSaMrMTe.iii.</p>
<p>Jonrnal dea spectacles (le),1 H9. JoMrM~ du VoMcan (ta), ii4. JM~MMH&lt;
dernier dM rM (le), iM.</p>
<p>Jouy (de), t65, i66.</p>
<p>J~HeMe de J!MeMCM (ta), i79, i80.</p>
<p>J~MHMM d'H~Mt y (h), 183. JMtM &lt;Mr&lt; (!e). 187.</p>
<p>7MOM d'jiMMc~ (don), M6, i!7.</p>
<p>yMHM (t'~rc, N8.</p>
<p>JaM Cr~ Mt, M.</p>
<p>/M&lt;w &lt;? ifarane (do~), M7. 7Md~A, 3i7.</p>
<p>~oM ~«peMf (ta), Ni.</p>
<p>Kean, M8.</p>
<p>&lt;.</p>
<p>Lem!enre, 17.</p>
<p>Le Kain, 33.</p>
<p>Lecouvreur (Adrienne), M, M. LMhtMaee, ~0,4t.</p>
<p>Lanoue,97.</p>
<p>Lagrange, 65.</p>
<p>Lathor!!Uère, 65.</p>
<p>Letourneur, 90.</p>
<p>Laoro!~(Atbert),9i.</p>
<p>f&lt;t~'M eoHqM&lt;M (ta), 109.</p>
<p>Laujon,109.</p>
<p>Laya, tt~-tM.</p>
<p>Laya (Léon), iM.</p>
<p>Labm:ière, Ht.</p>
<p>Lemercier (NëpemucêM), iM, tM.</p>
<p>Legoové, 159.</p>
<p>Lace de Lanciva!, i&lt;0.</p>
<p>Lebron,i70.</p>
<p>LoahXt.MO.</p>
<p>LeahXt &amp; Péroine, 220.</p>
<p>Lefèvre(Jate9),M~i43.</p>
<p>ZMcr~ce Borc~, 963,964.</p>
<p>ZofMt~MO, 99S.</p>
<p>fOM~M BenMfd, 996.</p>
<p>Lamarttne, page 3M et Miv.</p>
<p><pb/></p>
<p>foulon, 507.</p>
<p>m</p>
<p>jfaWenne, 7.</p>
<p>jfaA&lt;tnM&lt;. 15, i4, IS, t6.</p>
<p>Jferope, t7.</p>
<p>HMmontet, i5.</p>
<p>jfafataf (la WMW du), 17.</p>
<p>jf&lt;)pMr&lt; e ? mode (les), ?.</p>
<p>J)M/&lt;wM~ 45.</p>
<p>Jf~fOtMH~ (tt), 46,48,49,80. JMcAan&lt;(te),M.</p>
<p>if~~o«M(tt).&lt;!0.</p>
<p>Jf&lt;M'cA&lt;MMt de StnynM (le), 6!. ifa~e de Brabant, 65.</p>
<p>MontmenU, 66,</p>
<p>Molé, 69.</p>
<p>Monvel, 69.</p>
<p>ifaMce de Ff~ro (te), 80, 8t, 8i.</p>
<p>ifere coupable (ta), 85.</p>
<p>Mercier, 85,84, 85.</p>
<p>MetMte,85,86-iia.</p>
<p>Mouvement révoiotiOMtire, 99. ifo~a~e inattendu de Chérubin, iOi.</p>
<p>MirabeM, i09.</p>
<p>Méricourt (ThéroigM), ii7, it8, ii9.</p>
<p>M&lt;reehtt(8ytvaiB),iI4.</p>
<p>Ifodere(te),iM.</p>
<p>Mort de ifawe ~n&lt;o&lt;ne«e (la), iM, &lt;a7.</p>
<p>ifor&lt;deI.OM~XtT(t&lt;),ti8.</p>
<p>if&lt;Mte de&lt; grandeur, (tt), i84.</p>
<p>Mttèret, &lt;87.</p>
<p>Merville, 189.</p>
<p>jfaf&lt;ace d'atWM&lt; (le), M.</p>
<p>ifar~oFaMero, ii7.</p>
<p>ifdrec~a/e diacre (h), aMt M7.</p>
<p>jfoMe,M3,iM.</p>
<p>ifa~on de Lorme, M.</p>
<p>jfaWe Tudor, 168.</p>
<p>ifar&lt; de la veuve (le), a8S.</p>
<p>Mademoiselle de Be~-Me, 9M, ?5.</p>
<p>ifa~ace «MM LOM« 17, (MM), aM.</p>
<p>Musset (A!~ed de), page SM et suivantes.</p>
<p>jfaMreFaM~SM.</p>
<p>jfo~ace de ~c&lt;or&lt;M (le), !B8. IfeMpret, 330.</p>
<p>Jfer&lt;e,NO.</p>
<p>if&lt;td«)M Roland, N0.</p>
<p>w</p>
<p>~Van~M, i9.</p>
<p>Napoléon Critique. 83.</p>
<p>Wepo~&lt;w ~otMpefte, IM.</p>
<p>w</p>
<p>aPdtpe, pages S, 6,7.</p>
<p>OMeMo,9:,94.</p>
<p>(BfMpe chez ~do&lt;e&lt;e, 96.</p>
<p>Otirowsk: (Christien), NS.</p>
<p>OM M tad&lt;M pas acec ~'aMMr, M7.</p>
<p>prude (tt), 18.</p>
<p>Ponpignan (Lefrane de), iS, M.</p>
<p>Piron, 46.</p>
<p>Paulin, 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>PMMOp~M (tea), NT, ?.</p>
<p>Pa~&lt;MOt,S7,8-iiO,iii.</p>
<p>Poinsinet, 6t.</p>
<p>Philidor, 6a.</p>
<p>Poisson (!M), 66.</p>
<p>Préville, 67.</p>
<p>Père de /aM~M (te), 75,76.</p>
<p>Philosophe MM 7e MM&lt;r (le), 76.</p>
<p>PcHWMt fMe~&lt;ra&lt; (te), iM. Pome/a CM ? vertu récompm&lt;M.</p>
<p>Payan, i30.</p>
<p>Pr~MmptMMZ (le), i43.</p>
<p>PA~n&lt;e de ifoMefe (le), M, etc. Pr~p~Mr&lt; (les), 149.</p>
<p>Pinto, iM.</p>
<p>Pn~~ de mariage (les), i8t. Picard, iM, iM.</p>
<p>PM~(te), 906.</p>
<p>Parta (le), 9i6.</p>
<p>PopM/arM (ta), N8.</p>
<p>Paul JonM, iM.</p>
<p>PrM«~r(te),3M.</p>
<p>W</p>
<p>pMarMer&lt;(/Mffo~), &lt;88.</p>
<p>Quitte pour la peur. SM.</p>
<p>v</p>
<p>Rohan~tt chevalier de), 7.</p>
<p>~&lt;MMMMt~,i9.</p>
<p>Rousseau (Jean-Jacques), 45. Rochon de Chabannes, 6t.</p>
<p>Raynouard,i64.</p>
<p>~cocM&lt;(tes),i86.</p>
<p>Roger, 191.</p>
<p>Romantique (t'écote), 2M.</p>
<p>~o~'amMe(te),a63.</p>
<p>JtMW-M&lt;M&lt;</p>
<p>Richard DafMH~OH, Mi.</p>
<p>w</p>
<p>S~Mfam~, i8.</p>
<p>Saurin, M.</p>
<p>Spa~a~M, M.</p>
<p>Saint-Prix, 34.</p>
<p>Sauvai (mademoi&lt;e!!e}, 37.</p>
<p>SM~an~ (~ &lt;ro«), 63.</p>
<p>S~dMCtMf(te),6*.</p>
<p>Saint-Phat, 69.</p>
<p>Sedaine, 76.</p>
<p>SOMper MMt~M (te), iOX.</p>
<p>&amp;)Mp&lt;~ d'~Mf~M~ (te), 153.</p>
<p>SOMM (?&lt; fMr&lt;yr&lt; &lt;?), iS7.</p>
<p>S&lt;Maf&lt; (ifa~e). i70.</p>
<p>SAa*&lt;pMre aoMMr~M.c, &lt;M.</p>
<p>Samaon, iM.</p>
<p>Schbo (Eugène), page i94 et &lt;aivantea.</p>
<p>Shcridan, 906.</p>
<p>Soumet (AtMandre), page N8 et suivantes.</p>
<p>Sand(George),3H.</p>
<p>S6ga!a&lt;(AnaM),33i.</p>
<p>w</p>
<p>rener~ a!, N. i4.</p>
<p>Théâtre angtan, 87,88,89,90,9L Tatma, iM, 106.</p>
<p>T~MM~OtMde d~/M (!e), i08.</p>
<p>~MO~OM, 138.</p>
<p>~M~, 139, HO.</p>
<p>~MHpWf&lt;(iea),i64.</p>
<p>ï~raM doMMM~Me (te), i8i.</p>
<p>Taytor( te baron) :?.</p>
<p>f~M, SM, 283.</p>
<p>yoMrd~(~),a84.</p>
<p>yoMMaïM&lt; IOMMr&lt;Mre, 3t0.</p>
<p>Tartufe (tady),3M.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>VoMtire, page 5 et MtvMtea. t~rpy (Co~W~M de), M, 30. Vettria (madame), 57.</p>
<p>r«M(CM«aM),M.</p>
<p>~cMmM c/ott~M (tea), 109. F&lt;~&lt;n~ (de tt Harpe), ii8.</p>
<p>Vtennet, iM.</p>
<p>~eMpape (te), iM.</p>
<p>y&lt;M~e, a0i.</p>
<p>7en'e&lt;t'MM(te),aM~aM.</p>
<p>y~prM S&lt;c&lt;MMMW (te&lt;), ii4.</p>
<p>tW~(de Co!raad),aM. Vigny (At~red de), page M6 et tuivantea.</p>
<p>Waldor (madame Mëtanie),3M. x</p>
<p>Ximène* (!e marquis de), Si, M. z</p>
<p>Za~,9,iO,U.</p>
<p>Zutime, 13.</p>
<p>ERRATA</p>
<p>Nom ne reMreMM pu quelques fante* d'impreMion qoi ae Mat gUMeet dM&lt; tM
deux pMmieM rotamet de cette hiatoire et &lt;pM te lecteur corrigera de
ini. même cependant MM eroyont deToir en signaler âne qai MM Mmbte avoir
de Umportance page t73 da premier Totnme, an lien de</p>
<p>Le TroMpMMt de ScwtM~ e&lt; barlador de Sevilis, MM* le TrompeMf de Seviue,
el burbdor de Seuilia. de</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>15, rue Jean-Baptiste Colbert ZI Caen Nord BP 6042 14062 CAEN CEDEX</p>
<p>TeL31.46.15.00</p>
<p>RCS Caen B 352491922</p>
<p>Film exécuté en 1993</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
