<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barnave, Antoine (1761-1793)">Antoine Barnave</author>
<title>Oeuvres de Barnave. [Volume 4] / mises en ordre et précédées d'une notice historique sur Barnave par M. Bérenger, de la Drôme</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barnave, Antoine (1761-1793)</author>, <title>Oeuvres de Barnave. [Volume 4] / mises en ordre et précédées d'une notice historique sur Barnave par M. Bérenger, de la Drôme</title>, <date>1843</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : RhoneAlp1,433 pages
</bibl>
<publisher>J. Chapelle et Guiller (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62938v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1843">1843</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couvertures !updr)eufn et (ntdriouto encoutauf</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES</p>
<p>BAMAVE )«Mt~</p>
<p>fA« M"' ~&lt;iKBM*m, SA SOEMt.</p>
<p>MUMMOBOXE</p>
<p>Et p~~es fam Mce MsMfpe sw tiMtMe MU</p>
<p>M. BËRENCER M LA DROME. Mf&lt;. F&lt;MW.M&lt;«'tM&lt;'t~N)h«).</p>
<p>-–&lt;KaN&lt;</p>
<p>PAM&amp;. J</p>
<p>~)Jt!t.BS CMAPBt~B ET etULt-KN, l ~t ti, rM de t~))«)e M). ~!gB!</p>
<p><pb/></p>
<p>m: n,</p>
<p>Mtt MM MMMMtttHK'MOW, f</p>
<p>)AH M. )K M~~t'H A.. M ('MMit. M~~t~ne )')! ).')ft"tttt.'t.
))tf).)a-!&lt;t!i~.</p>
<p>“). –g</p>
<p>SoMen;r~ d'MH ~gc ça SM!ssc,</p>
<p>tAM ~AO* *t)~t!"?'. MtUBXf .)B ).'Afntt~H CHi *(.t&lt;, t f~). M-'). ')
ft..M c.</p>
<p>Q.ast- o</p>
<p>f/'A' ~MF~'AA' ~Jf~jra)',</p>
<p>MU A. CR t'M'Rt.</p>
<p>l !.)). ~.t. Pt)t '&lt; (f. 60 e.</p>
<p>MtStWtMK</p>
<p>~M ~'NiiiBQS! ao?tA&amp;</p>
<p>DUC D'OCÉANS,</p>
<p>BAtei)' intditt tut ta vie et tut &lt;« mott t</p>
<p>l'AM MM. -t. AUAGO Mf MM. SO&lt;JtX,</p>
<p>i VOLUM)) t!(-8,</p>
<p>~fn6du Po~rAitct d'ut) d~fji!) da tt chatabM MOftuai~' du !'fiucc.</p>
<p>pRtx a ra.</p>
<p>.M'-M~])~&lt;&lt;&lt;-&lt;&lt;– o.</p>
<p>~ts .'s~sNitiNf ~s ~as&amp;~s&amp;~s: &lt;</p>
<p>t'AK &lt;Wt~S &lt;AMM~ #</p>
<p>SeftK'm~- t'JitiM. &lt; &lt;o). )a-8. fi h.</p>
<p>-&lt;;?–</p>
<p>:3M!SS ?eMT:~aE BS &amp;&amp; MMtCS &amp;tf Sï:° SIÈStS. 11 CONtEffïtOf, LE
COKaOt.AT, t.'E!)P&lt;HE, LA BMMt BAt&lt;0!&lt; NT LE BËGffB DB t-OOM-PmUPtE,</p>
<p>PAR CH.MARCUAL.</p>
<p>2 ToLh-S.–Mh.</p>
<p>.~s~</p>
<p>tmpHmetie de Madame De Lacombe, rue d'E")!eù, i</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES t't!</p>
<p>BARNAVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>tUPntHKRtt: CE t)AMt)K XH t-ACOMOE, rm&lt;t't~hbn,)j.</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES Uti</p>
<p>BARNAVE</p>
<p>MMMSxofUMm</p>
<p>Et p~c~ d'une Mce MstMtfjue sur Barnave t'Att</p>
<p>M. BËMMOER OE LA DROME, ~&lt;tfdoFfatM'tMe)n)'î~t)c)')n~)H)t.</p>
<p>4</p>
<p>JULES CHAPELLE ET GUtLLE~. ~MTEURS. S.BMMMNTMMDt.</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDES UT~mu~.</p>
<p>CHAPtfBE PREM!ER. )Oi&lt;hM«~Me.</p>
<p>s'</p>
<p>Bt tt hotutt</p>
<p>Jo trace ici des aperçus impôt tans pour !c philosophe et pour l'écrivain.</p>
<p>La langue est l'analyse do la pensée, t'cxpos!t!on et l'analyse de la
conception.</p>
<p>C'est un grand abus quand oit confond les méthodes de concevoir et
d'exposer.</p>
<p>Ces j~gtes s'appliquent partout, du plus au moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>pasiiionn~ dont ~Q tirage natHt~t est tout do sen&lt;«nmtt, ex!gen&lt; ;Mtn'
t'!ntc!!i~en('c on gtand &lt;Mvf!&lt;ip)teme))t.</p>
<p>Mais c'est daMS tes dtvcrscs forfnea do la didact!f}UM que so rappfM te
phts csscnt!cUotnpnt t'appti" catton de mon prmctpe.</p>
<p>Df t'expositifa !ad!ssM'tat!on, a la potetniqua, on t) OMYM'a la vente
toujoMia plus happantf, son appHtatiftn tonjfou's ph)s «sup!t(\</p>
<p>§".</p>
<p>&lt;~e que c'ett que la jidocOqoe.</p>
<p>L'ë!aqucnce didactique estcelle dont le but est d'instruire et de /a!'rc
sauo~</p>
<p>Les idées cnscignahtosuno fois conçues et pt~sentes, le but est de les
faire concevoir entièrement et tacitement aux autres.</p>
<p>La clarté, t'ordre, la précision, produiront cet effet.</p>
<p>L'expression doit être juste.</p>
<p>Tout ce qni n'est pas nécessaire ajoute h l'obscurité, en absorbant
l'attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;a didactique des seienct~s exactes doit être exacte, ctte ne
dMtdmmt't'pttur vrai que eequi t'est rigidement, et distinguer cequ) est
UM'aaiounet de co qui est ordinaire, on exposant tes lois qui to rendent
'et; eartor~j)n'on neeonna!tpas ces lois, les choses se présentent soMS
la iormo du doute et do la t'Qujcetwe ta ratsoH de eeta, c'est q~'en
s'cxpthuant dttfet'etttMteMt on ot'eas!onneta!t t'ettem', et que, dans
tes sciences, te hut étant la connaissance exacte, et la sotidite du
tout se soutenant par la vente de chaque partie, si nn seut des
principes n'était pas d'une w&lt; ite ri~outeuse, tout !e reste du système
se trouverait nue série d'erreurs.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, la didactique des sciences inexactes approche
d'autant plus de la perfection, qu en leur retranchant le moins de ce
qui, sans être précis ou parfait, est cependant utile, elle les
rapproche le plus dc l'exactitude.</p>
<p>L'exactitude, c'estla vérité pure; le reste, c'est la vérité mêMe
d'erMurs ou imparfaitement con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mtt\Kt&lt;t&lt;(&lt;y~ns~nt(~dtWnt')np autant quU~st p&lt;M.aib)o,
nmisnt'nt~!ig&lt;~sj:tu)!)is&lt;c!ui &lt;nu, MU)s ~&lt;)f' pur, peut cacot~ ontnn'
dans not~c us~ge. J!ct)tt!cdo.'&lt;mat!)M)t)a&lt;i(jjuesa&lt;'M'ut))nMa vo!t' la
vcrtte exacte coUc qui ne t'est {Ms &lt;!op!t, in't~Hi&amp;to to t~nnm~tt &lt;tu
dotMe sp fatt sf'Mth' avec p!us de &lt;ott'c !(' d~sit' de conuaitfc tt's
chosos cxm"tt'tn('&lt;tt ~t &lt;)'' ifs exposer tto tt~MP, assujuttit tf
ge&lt;)!&lt;)Mt~ atttPtu, ou p!« h'U! a nno &lt;nnt&lt;'ho &lt;)i(tactxjno et t'v~'f,
n~'fssaht'mont donuc~ do ces t~tem~tts qui &lt;cndcnt ):) !ecttu~
\o!upt)tt'uso. Cet hontnto n'&lt;'8t &lt;m!!nai)&lt;'ttMntsonsib!oqH'a tavdt'it~,
il n'a point t't'tto d&lt;!H&lt;'atM8e, t'ctto SMsceptibiUtJ
~u!&lt;b&lt;)t!('s!)onsM't!v!th)!}.</p>
<p>L&lt;~ Mmt!t(~nat!oit~)so))t t arment ta !ncm(M~ct !')m:tg!nation tnenb)ëcs
d'cxpMsstons, d'ht)!tgcs, d'!d(!cs,qmsont!a pat un'du d!s&lt;;oHrs et les
sources des piaisu's do detait (j~u'on &lt;&lt;pMMvc a la tccturt'.</p>
<p><pb/></p>
<p>:ut, j~pwfnt ~!&lt;~ )f)'!h'Ht't)fs, &lt;nain t)M)t't'ot&lt;)in:)h~ i!ssoMtMMuyt)MX.</p>
<p>Ladid:K'ti(;Hpdu Ctauf humain r~duit~ h t'~xac* tttHde, et. qnptqMCS
auttws t~mniusstMtM's fxnf'tt'a, (tionnucnt ta st'nsiMHte habitucUo
e!tei&lt; tohan" t'hont (tes pt~junps &lt;;ttt soxt ttt's sotu&lt; fs t!c scHtt"
MOtt.</p>
<p>(~' q))) rosto do st'nsit)i!t(o a &lt;'fs ~ot)s-a cxt si
h~r,&lt;j)Uo,hM's!a(H(hc)iqHC,Hcsth)ett(thU(')!&lt;) qn'ttssoioMt t'ncorc
(!cs~ptivainimt&lt;~ssiU)s. M'eu jo eonchta que si mt ~rand mat!~ntatic!cn
pont 6tto un exœcnt (t!(&lt;actic!on, il a t'a&lt;cmeut !ci; quaUtcs Mquises
t)om' ~ho un hon p&lt;~tc, on gt'and écrivain; tHa!s &lt;}MO si sa
constitution ou t'ëducation avait uni en tui&lt; es quantcs, ta
scnsibitite, !a dcticatcssc, roteittc, a la pt'oiondo phitosophic. œ
denuct' avantage !c utacctait aiscntcnt dans !'autrc can'ift'c au-dessus
de tous ses coucuncus.</p>
<p>s</p>
<p>S~itc.</p>
<p>Nous avons peut-être quelques chefs-d'œuvre, nous en avons surtout en
peinture et en sculpture, mais je ne crois pas que nous ayons sur aucun
art une didactique saine, nette, raisonnëe et gé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Connue les taisem'i; de règles, qui raisonnent peu et approfondissent
rarement, ont coutmne de</p>
<p><pb/></p>
<p>tM \nit' !t~ t'ho~s que don &lt;t&lt;\ de n'aptt~t~oit' qn'nn g~n~ tle t~s, Ms
&amp;&lt;! ttiUcnt do Mth' (tes M'êtes gcno'atcs d'apte !p fûtc qx'Us ont vu,
et &lt;!tst!~ hautcmont qtt() h~ra ri'gtcs sont satts cxcpp~ tion. La )aco
opposer qtt'its tt'avatt'nt point vue, paxo qm', nf !a St)H~m&lt;!&lt;nt ~:&lt;s,
ils u'n\aient ~:n'&lt; t!~ la &lt;*h('t'chpt', tnm ils iM* [H'~Mluct); do tah~
des tnaximcs, &lt;'p qui ost t&lt;~s ~oncux, sa Houvo aiusi toute dans les
ox~ptinxs. t~nsmtt' tenttcnt d'uutt~ f:uscm's qHt, aunani pas a pas les
«'{des, et travaiUnnt néanmoins sm' des t'as non anct'çMS par les
conn)t)&lt;itt'tns du maximes, tbnt avec hcawoup d'at't dt's ouvrages supt~
icnt'cmcnt froids. Conséquence nut'essaitc d'une didactique qui ne
tvposopas stn' tanatmc de t'hontnM* et des choses</p>
<p>S'Y.</p>
<p>Ob!(!f\MioM sur tetouttdet études, tutta tnMnoto il'tmhttOBt et de
combiner lei connaissances,</p>
<p>L étude de t'h!stonc dott être précédée par des connaissances sur la
politique, et ceUes-ci ne sauraient être conçues sans une étude
préalable de l'homme moral.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'étude de l'histoire no suppose pas tNoias connaissance de h géographie
pttysiquo, mMa c!tc est nëcessaife pour initier dans cette de la
gcog~ptuopoUtique, puisque les variations de cctteci sont ta suite des
faits décrits par l'histoire. Mais la geogtaptMO physiquo suppose des
notions préliminaires d'astf~nondc et de thdono torrestt'c, n)6!no des
pr!ncipa!es hypothèses de &lt;x)smogonie.</p>
<p>Je la ferai même p~ee~der des cMmcns d'histoire natm~Ho et de physique
générale.</p>
<p>H.</p>
<p><pb/></p>
<p>~&lt;.tn!W.:(hien apptfnd une litHguc. Il n'aura a étudier que ta
convention et ce que, sur !a combinaison des données, il n'en aura pas
devine, sera presque nécessairement mauvais.</p>
<p>t~ togiquo est l'art da raisonner et d'inatfMitc, c'cst-h-tUt~! t'iut
dt! découvrir la vérité, de !a juger, de l'enseigner et de la prouver.</p>
<p>Les facultés de l'entendement étant celles que !a logique tend a
tnodiucr en soi, demandent prea!aNemont a être connues, et la science de
l'entendement humain se trouve ainsi l'ilitrodtiction naturello et
indispensaMo de la togique. IV.</p>
<p>De cette partie, il est aisé de sentir que toutes les autres dépendent,
car comment, si l'on ignore e les lois suivant lesquelles agissent et
sentent les</p>
<p><pb/></p>
<p>pertes, apprends les guider, a les rendre heureux? Comment connaitro to
but des fois, te mérite des gouvernemens ot les lions des sociétés?</p>
<p>La morate enseigne la politique par raisonnement, apprenant a juger te
cotteetit par te simple. L'histoire t'enseigne par t'experieneo..
apprenant &lt;'omu)ent s'enettainont, se préparent, se prottnisent les
(tivt'rs états, tes diverses variations, les diverses revohttions des
sociétés.</p>
<p><pb/></p>
<p>cessais; l'autre, les accessoires qui panent les phénomènes; l'uno, le
fond, qui pouvant est le même; t'autre, l'enveloppe changeante dont il
ost couvert.</p>
<p>La dernière présente les objets en masse; l'autre apprend a discerner
tours modifications mol'ales.</p>
<p>Ainsi l'étudo de la politique se!a commencée spéculativement d'après la
scic'tce de l'homme moral, et poursuivie par l'étude de l'histoire et
par t'obscrvation des gouve'nemcns.</p>
<p>La, on apprendra les lois suivant tesqucttcs sentent et agissent les
hommes; ici, tes objets divers qui innuen! sur eux contbrmcment Il ces
lois.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>VH.</p>
<p><pb/></p>
<p>VtM.</p>
<p>tX.</p>
<p>Mais l'insouciance des facultés humaines, fait de l'adoption absolue de
cesgrandes voies, un rêve de l'enthousiasme.</p>
<p>X</p>
<p>Les longs ouvrages sont ennuyeux, mais l'espritpossède presque toujours
mieux l'extrait qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>a fuit iui-même d'un long ouvrage, que cchu qu'il a trouvé tout fait.</p>
<p>En gênerai, il n'est pMSfjttf jamais Jo solide insh uctioa par la
lecture des exhaits, des compilations.</p>
<p>XL</p>
<p>Cet ot'gneit du gdnio qui repousse tous tes secours avec demain et
méfiance n'est point l'audace d'une tête forte et sage, mais un
égarement de l'exaltation.</p>
<p>Non seulement le secours des hommes nous est nécessaire pour suppléer à
l'observation toujours insutïisante d'un individu, mais leurs
raisonncmens, ies principes qu'ils établissent, les méthodes qu'Hs
adoptent, nous sont cgatcmcnt nécessaires pour stfppMer a l'insuuisance
de tous nos moyens.</p>
<p>gv..</p>
<p>Aphorhmei sur la gram'aaite g~nêratf.</p>
<p>I.</p>
<p>La grammaire est la description des systèmes des sons articulés,
inventés pour servir de signes transmissibles de nos idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>n.</p>
<p>!tt.</p>
<p>Mais l'idée générale que le mot représente devient d'autant plus
abstraite, que sa signification s'étend davantage, puisqu'elle est ce
qu'il y a de commun entre toutes les idées qu'i! exprime.</p>
<p><pb/></p>
<p>tV.</p>
<p>VI.</p>
<p>Nous avons des conceptions; lorsqu'elles sont liées, nous avons une
opinion sur la vérité ou la fausseté de cette union. Toutes nos idées
entrent dans cette division.</p>
<p>Or, ces conceptions doivent être distinguées en trois classes, objets,
quatités, rapports, qui, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>t'opimott, twmpswnt qHaho sortes d'id&lt;!cs qno noust~rouvcna; M~t~stdtoMt
!c~ quatM' &lt;t!-</p>
<p>ïao!isdad!s4~ara, caquisont Mdccssai~tMcat cota-</p>
<p>pr!s tous les mots, ~u!aqu')!s oxptimcNt tout to système des idées.
Ains!, tout mot présenta un éîëtaont ou ta ~MMON do p!uaioura ëMmcM,
KMus jan)a!s rien au deï!t.</p>
<p>VII.</p>
<p>L'étude de chaque langue peut otM considerde comme composée de trois
parties la grammaire génërate, les racines et'la gmmmaiM particulière de
la langue dont il s'agit. Or, si le savant est instruit des deux
premières et s'il a appris par l'expérience et la réflexion, à
simplifier la troisième, quelte facilité ne doit-il pas trouver à
étendre ses connaissances en ce genre?</p>
<p><pb/></p>
<p>g~.</p>
<p>Ce otae df)i&lt; &lt;he t'«h)M))oa MtcaOt.</p>
<p>Dans un sMo où toute opinion trouve (tes df~~nsouti) et des sophistnt's,
c'est pr!nc!pn!(?mcnt sur !t) scnthuMtt et tc's habitHttcs que Mdm~tton
doit fom!ot' t'honM&amp;totc, Mf quelques principes qu'on (tonne aux jeunes
nens aujourd'hui !t est toujours vKusemb!abto que leurs opimons (tturont
par so rester sur leurs psnchaMs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CiMiUMË il. BMeettQMe.</p>
<p>)t&lt;e)t)qMe)«ttt&lt;on~aaaMt</p>
<p>s'</p>
<p>De la logique.</p>
<p>La logique est l'art ou la science do la méthode propre h découvrir la
vorito, la discerner avec justesse, a exposer aux hommes ses idées, et à
leur démontrer ses opinions.</p>
<p>Ceux qui disent que la un unique do ta logique est d'apprendre a juger
juste me paraissent ne pas comprendre toute l'étendue que depuis
longtemps on est convenu de donner a ce mot. Que s'ils disent que !e
talent de juger juste enfante, entraîne avec lui les autres dont j'ai
parlé, je leur répondrai que, sans discuter cette opinion, il n'est pas
moins sur que ce but n'est point le seul que se proposent la logique ou
le logicien qu'its donnent une maxime qui peut être juste ou fausse,
HM&lt;is qu'en auinnant que l'exécution d'une cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>tainn aération annonce lit capacité do quelques «Ut~S, fM HB pMHVd pO)Mt
qti'fHf est c!!c*M)t~)M ces autres opérations, et que,
pn!sfj[M'cMHnetesest ~s, c!to nn compMnd point toutes les fins Je la
logique, qui tes adnMt dans ce nombre.</p>
<p>S".</p>
<p>Marcho de t'«ptH hnmatn.</p>
<p>L'attention de t'homme aperçoit d'abord les individus, ensuite les
~onMS, enfin les espèces. De la base de la pyramide il s'otèvo au fa!to,
pour après redescendre, pmeourir et étudier t'intervallo.</p>
<p>!t en est des propositions comme des substances; nous apercevons d'abord
les phénomènes de la nature isolée, ensuite nous en formons des rcgtes
générâtes, puis nous distinguons, subdivisons, modifions ces principes
généraux ainsi se compose un corps de science.</p>
<p>S m.</p>
<p>Abat de la dialectique.</p>
<p>Une des choses les plus sèches, les ptus~mbar-</p>
<p><pb/></p>
<p>cassantes, les plus dostrnptivca dp t'int(!W~, de ta ncttotd, de la
simplification, c'est l'abus (te la méthode dialectique.</p>
<p>L'imagination rend les choses sensibles, attache et soulage l'attention,
créa le ctair-obscm' et les masses; elle augmente aiHs! la tbtt'o do la
j~cnseo en appelant les sens a son secours.</p>
<p>DM théories et dM gên~atiMtieM.</p>
<p>Les généralisations dégrossissent la science, la simpufient, la
systématisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>!)ana t'apptication, il faut convenit que tes g~néra!isations sont
souvent très avantagousea, qn'cttcs passent et facilitent il faut y tendre.</p>
<p>Mais qu'on so garde de tours séductions et qu'on sache qu'en gênera!
l'art des pertes choses, tes nuances, les précisions, !es motHncattons
sont indispensaMes a t'appHcatton des principes. ï~cs deux études tio
seeouMnt la théorie enseigner thorun grand parti de ta pratique ta
pratique apprend a modifier, Il approprier, a appliquer la théorie l'une
donnant ce qui est propre &amp; la spéculation, l'audace et t'ctude t'autre,
ce qui est propre i l'expérience, la sagesse et la plénitude. Quelques
théories très abstraites s'appuient sur un petit nombre de faits. Mors
de là, moins il y a d'observations, plus la théorie est imaginaire.
L'observation donne en générât les théories vastes;
t'experienccctt'epreuve, les théories importantes.</p>
<p>Plus l'homme aura expérimenté, sans devenir étroit, caractérisé et
personnel plus sa théorie sera juste, pesée, riche, applicable.</p>
<p><pb/></p>
<p>nmtibt~ &amp;m:meipc ta specatation et ta rMu! t-n m~mo temps puorite,
légère et inconsistante. La théorie est simple &lt;'t systématique dans la
spéculation l'étude des faits commence par la rendre extrêmement
comptexf mais a mesure qu'eMp avance, elle la tant~w uno shnp!i&lt;'i«!qtt!
n'est pas vaste comme la pw)mR'rc, mais beaucoup plus juste et plus
applicable.</p>
<p>Quoiquoceprincipe teursoit commun, ta tt'eorio de l'art peut so réduire
une simplicité plus grande que cette de la science, car elle a toute
cettc-ci et montre toute cette qu ii est possible de lui donner en
sacrifiant (le moindres avantages tellement que beaucoup de choses qui,
dans la théorie de la science sont appréciées comme petites sont
négligées comme nulles. dans celle do l'art. Sv.</p>
<p>Do t'Mttyte.</p>
<p>Les têtes analytiques semblent par l'expérience plus liées à
l'enthousiasme qu'au sentiment. L'amour de la gloire paraît être une des
passions auxquelles elles sont le plus sujettes.</p>
<p>Le spéculatif a, dans sa tête, dans son imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p>nation, te goMM de ses émotions et de ses mowemens son latence est plus
intérieure il est distrait; de grandes iMusioM peuvent t'occuper surtout
s'i! est analyste etsit'ea~Musiasme !easuit. Il perd l'habitude de la
dissipation exteneuM; il ça perd aussi la faculté.</p>
<p>s v'</p>
<p>Be t'mdyM et de Ja synthèse.</p>
<p>L'analyse et la synthèse sont !es doux manières de procéder, usitées
pour découvrir la vérité et pour la transmettre et la prouver la
première, appliquée ordinairement au premier but, se nomme encore
méthode de résolution; la seconde, employée communément au second,
reçoit le nom de méthode de composition.</p>
<p>Il serait assez difficile de donnerune idée exacte et parfaite de ce que
les philosophes ont entendu par analyse et synthèse. Je viens de dire
les emplois qu'ils leur ont assignés, mais je ne pourrais déduire avec
la même facilité les idées qu'ils ont eu de leur composition et de leur
marche. Peutêtre ne serait-il pas injuste de les accuser d'en avoir
pensé diversement. Je me contenterai d'énoncer les idées nettes des
parties qui me paraissent entrer dans leur constitution, en attendant</p>
<p><pb/></p>
<p>L'analyste considère les individus, et de l'aperçu do tours analogies il
ibrme les classes et les idées généralisées; il réunit les êtres
particuliers, pour en faire des êtres collectifs. et généraux, et
considérant ensuite ceux-ci comme individus euxmêmes, il en crëo de
nouveMes classes. L'analyste qui veut connattre, observe séparément les
parties, les rassemble dans leur ordre respectif, et se forme ainsi une
connaissance détaillée et génërate des êtres, tels que les présente la
nature.</p>
<p>L'analyste et le synthétiste prouvent également, en concluant l'inconnu
du connu avec lequel il est lié; mais le synthétiste recoana!t pour
connu les notions générales, produites par l'induction, tandis que
l'analyste n'adopte pour tel que les vérités particulières que
l'observation du sujet présente.</p>
<p>Ainsi, après avoir observé en détail les effets et la génération des
mouvemens, on reconnaît par</p>
<p><pb/></p>
<p>la recomposition, le premier être quia imprimé le mouvement,
c'est-à-dire la première cause. Le synthétiste possédant les idées
généralisées, formées préatabtement par l'induction, en conclut la
vérité des hypothèses particulières.</p>
<p><pb/></p>
<p>observation très étendue et nullement contredite par des exceptions,
n'étaient pas moins certaines pour la plupart qu'elles ne l'avaient paru
aux synthétistes; ils n'ont pas senti non plus que ces idées pouvaient,
par conséquent, conduire A des découvertes et favoriser des
démonstrations, si surtout elles étaient employées par des esprits assez
philosophiques pour discerner celles qui étaient l'ouvrage du préjugé ot
des inductions vicieuses, de celles qu'avait produite une observation
exacte et multipliée, ou l'aperçu sain des idées abstraites ou
métaphysiques.</p>
<p>Ainsi l'observation de nos sentimens et de nos actions présente sans
cesse les actions spontanées précédées d'un désir. L'analyste rassemble
ces observations, et par l'induction il en forme cette idée, cette
assertion générale « Le désir précède toute action spontanée ') le
synthétiste s'empare de cette maxime et dit « Vous avez agi, donc » vous
avez désiré! a Je suppose la maxime prouvée parce qu'on ne la nie pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sv".</p>
<p>Net tttveHM ehMM d'CtrM dtM h axtaMt</p>
<p>Aurions-nous tort de dira, que soutenir avec un ion sentencieux qu'il
n'est point de classes dans la nature, c'est proférer une absurdité ? y</p>
<p>Non, il n'est pas de groupes d'individus liés comme par faisceaux s'ils
existaient ainsi, où ils ne seraient par absolument unis et pourraient
être considérés comme distincts, ou ils le seraient et ne formeraient
parleur identitéqu'un individu; mais il est sans doute des êtres qui
offrent entre eux de grandes analogies, dont les causes, les effets et
la modification se ressemblent il existe des sommes de ces êtres; il
existe donc des classes R Lesclasses ne sont doncpaspurement des idées,
encore moins des dénominations elles sont des idées qui représentent des
êtres réels.</p>
<p><pb/></p>
<p>duo des ctasses, parce que ce'sons est t'idëc de la classe, et parce que
tous les groupes d'êtres que i'anatog!enons a&amp;itcons!déMr ensemMe, ont
rcçM des noms dans des langues formées depuis tant de siècles; mais de
ce que nous avons autant de dénominations que nous considérons d8
classes, et de ce que, pour la facilité de t'exprcssion et do la pensée,
une nouvette classe considérée, entraîne l'invention d'un nouveau mot,
en rëaulte-t-it que les classes no soient que des dënominatioas?</p>
<p>§ vm.</p>
<p>Awnttge &lt;6~eatM:M tp~eiM&lt; et ~n~M*.</p>
<p>L'avantage des ouvrages particuliers ou spéciaux, c'est qu'on y dit des
choses intéressantes, dont l'importance n'est pas assez grande pour les
faire entrer dans un ouvrage général.</p>
<p>L'avantage d'un ouvrage général, c'est qu'on y rassemble beaucoup de
choses importantes dont aucun ouvrage particulier n'aurait pu supporter
la réunion.</p>
<p>Dans le premier, on détaille davantage la matière qu'on emploie, dans le
deuxième, on en rassemble une plus grande masse.</p>
<p><pb/></p>
<p>S M.</p>
<p>ce nBMfeatitHot de&lt; ~tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si ft'ouvrago est étendu et quo fauteur np se foMNH point un p!an,
tout en travaillant !es parles 80M8 l'inspection d'une épreuve sure, il
no tour verra point ptoduire un enet très hcmeox, t'accotd leur
manqt!M'a, cMes no ffap~Mnt point entK'iMMa elles no se p~toront pas
mutueMeatcat du sccoun} cH(!o, !o suc~s brillant qui rdsuho de
i'haMmotno parfahe des momb~a, lui sem Mfusa.</p>
<p>Si fauteur se forme un phut, c'est &lt;!t~ robservation d'une ~gtc, c'est
une th&amp;M io, c'est une spéculation qui précède l'exécution, mais qui,
consistant qu'h jugor le pian p~fcrauto, d'après Jt'heuMux
euctquopMduiMnt sur l'esprit les idées qui lui seront pt~sentdes par la
réflexion, ne suppose point enco~; Mtude des traites théoriques, !a
connaissance des critiques, les notions didactiques, dérivées de la
connaissance du ccsur humain.</p>
<p>Cette opération preUminaire est cité-même exécutée par le sentiment, et
si son succès est favorable, il protège la thèse que le sentiment et
l'instinct peuvent produire de très bons ouvrages sans l'aide de la
didactique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans combien de circonstances l'ignorance ou l'oubli des règles
n'ont-ils pas de grands avantages Veut-on peindre la passion, on se
passe aisément de règles, et cette marche sera presque toujours celle
que suivra l'orateur qui n'a point</p>
<p><pb/></p>
<p>~Het'h! aur la didactique. Ct~ubicn t'ahsonce ab~ so!u~ t)c Mtto
disttacnun ~Mc p~dttit tHMJouts p!us «u moins dans l'orateur artinciet,
t'id~a présenta des tn~thodos qu'i! (toit 8H)\M n'au~mottc t'a-t-eHe pas
tn ihtfe, la &lt;!nt~so, !a t)!(!ni(H(!e(!eses
spn)in)OHS,et,pat'con8(!qncMt, t'CMM(i!&lt;e, tajustetiso et
t'cxnc&lt;itt)(!&lt;! do ses expressions. Mans les pM(htcti(M)so)t io natm~t
mia iaciHtti sont do grands moMtcs, t'(!cnvain ti!)!~ aura aussi dR
~o'auds a~anta~es, t'a!' t'observation dt'ii méthodes g~M plus ou moins
pour t'ordinairo, !'cxpression simpto des idées et des sontimons qu'on
cpt'ouvc, soit pm' ta distractton, soit en nous Joignant de teutdirection
 pour nous ~uidct'. Ces considdtattons bt~vcs sm' uu sujet qui
dcjnandctait un long traite pouf cn'c développé parfaitctncnt, suOisent
cependant pour découvrir t'ct'rcnr, et le dëtautdc proibndcm' de ces
deux partis de ftondeurs ineptes, dont i'un consideMta didactique conuMe
un pédantisme inutitc et t'autt~, dont tout !e mérite consiste a l'avoir
cnridn de quelques observations, s'cubrce de présenter son secours comme
nécessaire, et nécessaire dans tous les cas, fermant obstinément
t'orcUtc aux négatives que lui oppose l'expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>"gx.</p>
<p>B6r6TJM&lt;)Mtt&lt;M)!)pO''ttiOU.</p>
<p>Avant d'ordonner, de remuer sa txaUere, de ta ttMhnro en principes, it
faut ordinait~ment la tas" semMcr avec ptus on moins do cahoa et da
(Mt&lt;Mt"nPUM'Mt.</p>
<p>Il est des e&lt;&lt;}tnts, &lt;t'b qnp la ptupi~rt des phitosopites tnodcrncs,
(lui, du premier coup de main, donnent tcMt' matteto ta tortue achevée,
parce qu'ils en pmtM'assent h)t peu,</p>
<p>D'autres, font i(&lt; conttain', ils ne donnent que des matériaux
que!quetbts nchcs, mais informes, bKMnHcs, MtMës de sabte ~t de tx)Mc;
tols furent souvent les anciens dans tes matières didactiques. Cette
rapidité d'e:;pnt qui, de l'invention et do l'ordonnance ne fait qu'une
même opération, pour peu que la matière soit diHicitc, variée,
abondante, nouvelle, est un taleut très rare.</p>
<p>xt.</p>
<p>Poétique. Matthe d'une bonne composition.</p>
<p>1*' Conception;</p>
<p>2° Esquisse ou plutôt croquis en gros avec quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>quM npot~tM d'Otnbrcs et du ccHtsm~ qui pouvont commencer a marquer tes
grands eftOts 3" Préparation gëaora!o former !e tissu, jeter la matt~e
qui doit former toutes les ombres et toutes les coutours.</p>
<p>4" Recti&amp;cr la doss!n et le t'enthf net et précis; pat'&lt;;tM)s&lt;!qtMn~
t'cctittCt- tes masses tt'op ~ototeea, c&lt;) qui pont s'appeler n'marner
lo tK~aM 5' Finir.</p>
<p>!t est bon d'avoir toujours cote de son travail une toite où t'on trace
toutes les idées qui surviennent et qui,, paraissant propres a y entrer,
ne peuvent trouver !cur ptaco dans la partie du travail dont on est
actuellement occupé.</p>
<p>Cotte toile sert de même h des essais, :&lt; dessiner des fragmens de
t'ouvrage.</p>
<p>Perspective Lea choses grandissent de volume, de défaits, a mesure
qu'elles sont plus essentielles au sujet, d'un intétét plus grand et
plus général, Logique Ordre et entrainement mais le plus qu'il se peut
dans ~'arrangement des choses et des idées, sans avoir besoin d'indiquer
cet ordre et cet enchaînement, par les phrases auxiliaires et les formes
méthodiques, et sans en faire abus ni surcharge mais se les interdire
rigoureusement, c'est souvent s'ôter un grand moyen de clarté et même de
brièveté.</p>
<p>Les choses doivent être mises dans leur ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces sortes d'idées,</p>
<p>i* Ne doivent pas déranger l'ordre</p>
<p>Il faut qu'elles soient comme les ornemens d'architecture qui ne doivent
point voiler ni appesantir t'édifiée, mais qui en lui donnant de
nouvelles beautés, doivent, non seulement en laisser paraître toutes les
formes et les proportions, mais en respecter le caractère, et ne
l'embellir que dans la manière et l'expression suivant lesquelles il est
conçu</p>
<p><pb/></p>
<p>Une brièveté qui tient a !:) pauvreté, a t'exclusiou de toute idée
accessoire est assez tacitement claire mais sans goût, sans nourriture
et sans agrément.</p>
<p>Ette repousse le lecteur et n'en obtient que peu (t'estime et aucune
affection.</p>
<p>Une brièveté trop nonrrieest tacnementobst'Mre, hutigeste.</p>
<p>(yest ta que l'art &lt;!u style est hien impMtant. La métaphore abrège et
ëciaircit toutes les cxpressions concrètes ou figurées, qui sont de
courtes métaphores, ont le même effet, et fixent en même temps
l'attention par leur saveur.</p>
<p>Il faut une connaissance positive et intellectuelle de son sujet, pour
concevoir et créer un bon ouvrage, une grande logique pour l'ordonner,
un grand esprit poétique pour en former le tissu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique Io tissu doive être tj~s dt&lt;Ïercnt, suivant les parties de
l'ouvrage oit l'on narre, oit l'on discute, ou l'on prouve, ou l'on
émeut quoique dans certains endroits, pour ranier les n!s, marquer le
dessin, distribuer les parties avec plus de c!arte, il soit bon de
laisser tes contours a nu en gcnerat, l'esprit poétique, qui est t~on a
tout, se plie aux di&lt;Ïerens tons et sent tui-nieme d'oit il doit se
hannir. Mais il tant qu'H tienne de la nature, sans cela il n'est que
t'emphase de l'ambition, de t'anectation.</p>
<p>Sxn.</p>
<p>Dn travaU.</p>
<p>Si pour l'avantage du travail littéraire, je dois</p>
<p><pb/></p>
<p>avdt' eu vue da procurer a divers degrés &lt;a t'h~tour, l'activité, je nu
dois p~s moins perdre da vue que l'excès d'impatience et d'inquiétude
oit me jette si souvent la poursuite de ces avantages est, outre ses
autres incouveniens, un dfs ohstades les plus grands et les plus
ordinaires que je rencontre, a l'aisance, a h) profondeur, a la coutante
rapidité de mon travail.</p>
<p>Pour le travail comme pou:' beaucoup d'autres choses, jo dois me faire
des ressources pour les momens de calme et d'engourdissement, que je na
puis ni no dois exclure, &lt; qu'il faut au contraire apprendre a rendre
utites et agréables. Il faut, pour t o'uvre définitif, suivre son lii et
aller droit; BMtSoti mûrit otouMOunit samatière eu l'étudiant, la
tournant, la reprenant, dans des situations et des momens divers.</p>
<p>Pour connaitre un livre, it est bon d'en saisir l'esprit et, si l'on
peut, le système, dans une première lecture; on y revient ensuite avec
une intelligence parfaite pour l'approfondir.</p>
<p>La connaissance des élémens d'une science, fait profiter de toutes les
notions relatives qui viennent s'offrir par la suite.</p>
<p>H n'y a que le génie, le goût, l'imagination, l'étude originale qui
donne la superficie des choses mais quand la connaissance des principes
et de ce que les hommes savent de la matière, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>détruit pas ces facultés, elle leur aide grandement et leur sert de
complément, presque indispensable pour la pratique.</p>
<p>Sans doute que la maturité du travail produit les ouvrages les plus
profonds, les plus sûrs, les plus entiers; mais on éprouve sans cesse
dans le cours de la vie la nécessite de se rendre capable d'un travail
rapide, soit dans la délibération, soit dans le langage, etc.</p>
<p>gxtu.</p>
<p>De la grammaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des mots.</p>
<p>Des mots qui resonnent semMaMemeat, les</p>
<p><pb/></p>
<p>S XV.</p>
<p>S&lt;t)tc.</p>
<p>Les mots ont leurs caractères varies comme les motifs, les hommes, les
situations qui les créent: le sentiment nomme ce qui l'émeut; l'esprit,
ce qu'il conçoit.</p>
<p>Si l'un et l'autre emploient le même mot, le</p>
<p><pb/></p>
<p>philosophe fera comprends au sien toute l'étendue du mode exprime le
po~te lui donner;) toute l'étendue propre a émouvoir.</p>
<p>Les mots reçoivent donc une expression du caractère et de la situation
de celui qui les emploie. Qu'on classifie, qu'on coordonne les notions
do la manière ta plus convenable, sans s'assujctir a ce que t'errenr,
l'ignorance ou d'autres causes ont introduit qu'on fasse représenter les
nouveaux systèmes par de nouvelles applications d'expressions, par des
créations nouvcttes, c'est très bon mai': dans l'une et l'autre
opération, t'.&lt;natogie des sens nsncts doit guider, soit p"ur se rendre
intelligible aux autres, soit pour aidar sa mémoire et sa propre
intelligence, soit pourmieux apprendre les langues usitées. Il faut des
expressions nouvelles pour de nouvelles notions. g xvn.</p>
<p>Il est bon que les mots aient plusieurs sens, cela est utile pour
simplifier, pour soulager la mémoire, pour indiquer des analogies, etc.;
mais il en résulte de grands abus.</p>
<p>La multitude, ne connaissant qu'un sens, argumente souvent de l'un par
l'autre, hors la mo-.</p>
<p><pb/></p>
<p>dincation commune a Antoine est un non, donc e it a une crinière. M</p>
<p>On dispute sur les mots en ~.triant tt's nens, quand sur les choses on
serait d'accord. Les mots ont le sens générique et le sens primitif. Le
premier est nécessairement abstrait, le deuxième doit être
ordinairetuent concret.</p>
<p>§X\'M.</p>
<p>Dos idéel « dos mot).</p>
<p>Or, les mots doivent être aux idées ce que les idées sont aux êtres;
leurs modifications, leurs variétés, leurs compositions, leur
assemblage, doivent, pour peindre exactement les idées, être analogues
aux modiucations, aux variétés, aux compositions, aux assemblages des
idées.</p>
<p>Le système des mots étant catquë sur celui des idées, c'est en vain
qu'avant d'avoir conçu celuici, on voudrait s'instruire de celui-là
ignorant sa source, on ne le comprendrait jamais bien;</p>
<p><pb/></p>
<p>et cotïnme it passet'ait dans t'e~pnt pour ft'MtVt'age de !a
eoMventiutt, il it'i&lt;tte~Mt'ta!t t'as !a &lt;'tttiositd. L'étude du systfmo
dos ideos doit donc prccedM cette du sy~tente des mots dp la promio! c
on passera a la seconde, ft t'intfu'prctation do cette dérivation
produit a to tfd)tcau te ptus complet, to plus juste et te ptus
iutotti~ihte.</p>
<p>gXVHt.</p>
<p>Do l'exposition.</p>
<p>On appelle ainsi ta partie d'un discours quelconque destinée a faire
coithd!tt'c le sujet qu'on va traiter</p>
<p>JL'cxposition est une opctat!on didactique, elle exige les qualités qui
constituent la perfection de genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>§X)X.</p>
<p>De )« ntrroUon.</p>
<p>La )t:u't'at&lt;on est une t'cprosentatton de certains objets, dans un
ordn* succt'ssif de tcn~'s.</p>
<p>S; xx.</p>
<p>De la gradation.</p>
<p>Voutcx-voustahe durer les scnsanonsîcmploypx la ~tadat!on. Voulez-vous
ptoduhc une sensmioM vive? cmptoyex ptntût ]a smpuse.</p>
<p>Vcutcx-wus a~ubih' t'impression d'un objet? &lt;a!tcs-tn pt'cccder d une
gradation.</p>
<p>S XXt.</p>
<p>De h période.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxxu.</p>
<p>Do la (K&amp;nMen dût moti.</p>
<p>La définition du mot est l'indication précise de la chose qn'it
représente celle de la chose est ta description, l'analyse, la
qualification de cette chose; en un mot, ce qui la distingue, la classe,
la fait connaître d'où t'en voit combien cette espèce de définition peut
s'étendre ou se restreindre, ou plutôt combien d'êtres dinërens embrasse
le mot dénnition, pris dans cette dernière acception. § XXtM.</p>
<p>De la définition des mots et des choies.</p>
<p>Les logiciens distinguent deux espèces de définitions: lesdënnitions des
mots etcelles descho-</p>
<p><pb/></p>
<p>ses. Les secondes seraient mienx nommées, descriptions ou analyses.</p>
<p>Dans une langue riche, il n'est peint d'idée qui n'ait son terme, et si
l'immense étendue de notre pensée paraîtn'êtrc point représentée par le
nomT.tV. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais celui qui définira les mots dans toutesleurs acceptions, déunira
toutes les combinaisons de mots. Pour connaître toutes les idées du
peuple, il ne lui faudra qu'entendre toutes ses phrases; instruit du
sens de chaque signe, il saisira le sens total de la combinaison, comme
nous percevons</p>
<p><pb/></p>
<p>l'idée de l'objet le ptus simple qui s'oûrc a nous. Conna!tre tous les
sens des mots d'une langue, c'est donc posséder tous les matériaux qui
entrent dans la composition des idées d'un peuple; ce sera aussi
connaître une grande partie de ses opinions, ou, du moins, être sur !a
route de cette connaissance, car lorsque les idées sont connues, los
jugemens de leurs rapports se font aisément, et s'opèrent de la même
manière presque chez tous les hommes.</p>
<p>La connaissance de la vérité, ou, si l'on veut, la science de ce qui
est, se divise en deux portions: l'une embrasse la connaissance des
êtres, l'autre celle des rapports qui existent entre eux l'une analyse,
l'autre unit et définit.</p>
<p>Dans la connaissance des êtres, est comprise celle des rapports de leurs
parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>finitions exactes, comprendra toute la première partie de la science
possédée.</p>
<p>Concluons que, comme on ne pense rien qu'on n'apprenne bientôt a
l'exprimer, toutes les combinaisons usitées des mots d'une langue
renferment toutes les combinaisons des idées d'un peuple, du moins a peu
près.</p>
<p>Que si l'on considère les définitions comme l'analyse des idées, elles
forment une partie considérable de la science, et on peut, en effet, les
considérer comme telles.</p>
<p>S XXV.</p>
<p>De hdMniMondesMêM.</p>
<p>La définition est une expression plus longue et plus claire des idées
qui représentent les mots. Le but de celui qui définit est de faire
connaître son idée exactement, avec son étendue et ses homes,
c'est-à-dire de la peindre juste, entière, et de la distinguer de toute
autre.</p>
<p>Comme dans les langues riches des peuples instruits, toutes les idées à
peu près ont des mots qui les représentent, celui qui connaîtrait tousles</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est-à-dire que le recueil des définitions d'une langue donne celui des
conceptions d'un peuple, mais non celui de ses jugemens.</p>
<p>Les définitions sont des propositions identiques. Tout jugement par
identité est une définition totale ou partielle.</p>
<p>Les étymologies et les origines du sens des mots conduisent aux
définitions, mais it ne faut pas les confondre avec celles-ci, qui ne
sont que l'explica-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion et la dëteramMtion du sens qu'on attribue au mot.</p>
<p>gxxvt.</p>
<p>Des ttMaitiOM dans tes sciences.</p>
<p>Toute science peut se diviser en deux parties L'une t'en terme tes
notions des êtres en eux-mêmes l'autre, les rapports qui existent entre
eux, leurs différences, leur situation respective, leur union, en un
mot, leur relation dans l'ordre total.</p>
<p>Comme dans les langues riches, le plus grand nombre des êtres dont la
connaissance renferme une certaine importance a reçu des noms, la notion
juste, entière et précise de la signification de ces mots, c'est-à-dire
des êtres qu'ils représentent, comprend la portion la plus intéressante
de la première partie de la science.</p>
<p>Il est impossible de parvenir au développement de la seconde partie sans
posséder la première, d'où dérive la nécessité de la science des
définitions.</p>
<p>Cette nécessité résulte encore de ce que les hom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout pour les mots qui représentent des êtres moraux, abstraits
ou métaphysiques, que les définitions sont nécessaires, parce qu'il
arrive beaucoup plus souvent qu'on y attache des significations
différentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette pluralité natt l'obscurité et même l'amphibologie des phrases.
Le lecteur est forcé de scruter, d'après la situation des idées, et leur
arrangement, quelle est la modification précise de chacune d'elles dans
le cerveau du parleur. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ XXYM.</p>
<p>De t'etMtitade do t'Mprc'aten.</p>
<p>Les vérités écrites et parlées ne sont point, pour l'ordinaire,
exactement exprimées; souvent elles n'ont point la forme la plus
favorable; souvent eUes sont énoncées sans les restrictions accessoires
mais le lecteur est instruit: s'il trouve une découverte importante, il
peut la modifier pour son usage.</p>
<p>Des vues spéculatives, comme des choses écrites, il faut le plus souvent
que ceiui qui les applique en juge le sens, en discerne les exceptions,
en pèse l'ensemble, en arbitre les contrariétés. Il faut au lecteur de
propres lumières pour profiter de celles des autres; il faut aux lois,
aux maximes, un bon interprète pour les appliquer. Mettre sur la voie,
faire penser, donner des principes, c'est souvent tout ce que font ies
recueils d'idées les plus riches.</p>
<p>Comment Montesquieu eût-il pu développer ses vastes aperçus, si le génie
de la fécondité n'eût destiné son œuvre au génie de l'intelligence?</p>
<p><pb/></p>
<p>§XXVM)f.</p>
<p>Det MtetHcM.</p>
<p>Nos assertions sont, pour l'ordinaire, le résultat de* quelques
raisonnemens ou d'expériences que nous n'annonçons pas, que nous
n'indiquons pas, et que !a plupart des hommes seraient hors d'état de
rendre avec netteté. Ces raisonnemens sont assez ordinairement appuyés
sur d'autres résultats, tondes a leur tour sur l'opinion des autres, sur
le préjugé, etc. Ainsi, l'on sent que, pour former une assertion, il est
bon de revenir, au moins mentalement, sur le raisonnement qui l'a
produite, et d'en vérifier les bases, c'est-à-dire, toutefois, lorsque
cette assertion est plus importante que cette recherche n'est pénible.</p>
<p>Sxxtx.</p>
<p>DMpteoYet.</p>
<p>Prouver, c'est faire juger, c'est présenter aux hommes des idées telles,
qu'elles produisent certains jugemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>On appello persuader, j!hire croire aux hommes, non en leur donnant lieu
de porter un jugement clair et certain, ma!s en disposant leurs
sentimens de manière a produire en eux une certaine opinion cette
opinion est bien toujours un jugement, mais ce jugement s'opère sous les
auspices de la passion, qui grossit, diminue, change les objets, qui
cherche cité-même les preuves ou les écarte; et cette passion est
l'effet du discours que nous appelons persuasif.</p>
<p>Les signes sont des êtres connus, dont l'existence suppose celle
d'autres êtres ainsi, l'existence de t'enët connu, suppose celle de la
cause inconnue. Elle suppose aussi celle des autres effets de cette
cause, et l'existence de la cause connue, suppose celle de ses effets
nécessaires.</p>
<p>Les propositions générales, émanées d'une induction parfaite, les
propositions généralement adoptées, supposent la vérité de toutes les
propositions particulières qu'elles renferment. Les axiômes et les
proverbes sont de cet ordre de preuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la proposition reçue no t~nibrïMP ou ne suppose pas évidemment la
contestée, mie autre ou plusieurs autres propositions dëvctoppeut cette
union.</p>
<p>gxxx.</p>
<p>Suite.</p>
<p>Si l'on veut prouver, il ne faut pas paraître y avoir intérêt, ni
paraître désirer qu'on vous croie, ni enfin paraître vouloir prouver;
car si vous paraissez cela, on croira que vous avez cherche et réuni les
preuves avec soin, qu'i! en existe d'autres, mais que vous avez cache
attentivement ce qui les combattait, ce qui les innrmait que même vous
avez menti en les alléguant, ou que vous leur avez donne une forme qui
les rend trompeuses que vous feignez seulement d'y croire vousmême.</p>
<p><pb/></p>
<p>g xxxt.</p>
<p>Des tyUo~tme!.</p>
<p>Les deux premier~ êtres portent, l'un le nom de sujet ou petit terme;
l'autre, celui d'attribut ou grand terme; le troisième, celui de moyen.
Sous un autre point de vue, le syllogisme offre un jugement évident, qui
en renferme implicitement un autre contesté.</p>
<p>Composé de trois propositions, l'une offre le jugement contenant,
l'autre le contenu, le troisième montre que le contenant renferme, en
effet, le contenu.</p>
<p>Ces trois propositions comprennent la comparaison du moyen aux deux
premiers termes, et la conclusion, c'est-à-dire l'exposition du jugement
auparavant contesté, et devenu clair.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup plus souvent, le syllogisme renferme plus de trois propositions.</p>
<p>La première sorte de cette classe de syllogismes se nomme gradations
c'est l'emploi de plusieurs moyens, dont l'un est uni au grand terme,
l'autre au petit, et qui, étant tous unis ensemble, démontrent l'union
de ces deux termes. On peut la diviser en plusieurs syllogismes de trois
termes.</p>
<p>La seconde, nommé épichérème, est très commune elle ajoute leurs preuves
aux deux prémisses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les logiciens donnent deux régies jfbndamcutales dans lesquelles le
syllogisme ne conclut point, c'est-à-dire deux modifications nécessaires
pour que le jugement contenant, renferme nécessairement le jugement
contenu et pour que, par l'union du moyen aux deux autres termes, celle
de ceux-ci soit démontrée</p>
<p>1" Nul des termes ne doit être plus ancrai dans les conclusions que dans
les prémisses. 2° Le moyen doit pris au moins une fois universellement.</p>
<p>La comparaison du moyen aux deux termes ne démontre que l'union de ces
deux termes, tels qu'ils sont comparés, et non plus grands; s'ils
l'étaient, cette union pourrait n'être que de la partie qui a été
comparée au moyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>complexes, les simples incomplexes, et les conjonctifs qui sont
conditionnels disjonctifs ou copulatifs et comme chacun de ces modes est
susceptible d'être exposé et présenté sous un certain nombre de figures,
ils ont établi pour ces divers modes et figures, des règles,
c'est-à-dire des modifications nécessaires, hors desquelles le
syllogisme ne conclut pas.</p>
<p>Les propositions ont été divisées en quatre espèces, savoir 1°
universelles afBrmatives 3° universelles négatives; 3° particulières
amrmatives; 4° particulières négatives.</p>
<p>gxxxn.</p>
<p>De la périphrase.</p>
<p>La périphrase est une expression qui substitue</p>
<p><pb/></p>
<p>au nom propre d'une chose, uno description plus ou moins exacte.</p>
<p>§ xxxur.</p>
<p>De la citation, on de l'art de citer.</p>
<p>le ne considère la citation que dans la conver-</p>
<p><pb/></p>
<p>sation et dans ces légères productions dont le langage se rapproche le
plus de celle-ci. J'examinerai sacs ordre les effets et les
modifications auxquelles elle s'allie; quelle est l'utilité de l'art de
citer, et quelles formes il faut que la civilisation adopte pour être
couronnée des divers succès qui lui sont propres?</p>
<p>Il est des citations presque triviales; celles-là</p>
<p><pb/></p>
<p>sont devenues lieux communs, n'annoncent nulle instruction, et ne
prouvent l'esprit que par la finesse de l'application et fa-propos.</p>
<p>Celles de phrases peu connues peuvent souvent n'être pas saisies; mais
si le choix en est délicat et juste, elles donneront aux yeux des gens
qui apprécient, la prouve d'un goût moins équivoque et qui appartient à
soi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La citation italienne est souvent admise. Elle annonce un talent commun,
mais la mode. J'observe qu'elle sera d'autant plus approuvée qu'elle
sera plus intelligible, cette qualité no laissant pas soupçonner le
dessein de prouver sa supériorité.</p>
<p>La citation grecque prouve le savoir, mais il faut de l'art pour la
garantir d'être pédante. Cènes en hébreu, en arabe, sont dans un cas
semblable.</p>
<p>Les citations anglaises, ancmandes, espagnoles, ne sont pas a couvert df
ce rcprocitc, lorsqu'it n'y a personne ta qui les entende; mais il est
plus &lt;aci)e de les en sauver.</p>
<p>On sent que les citations doivent se puiser dans les livres dont on veut
paraître posséder les connaissances.</p>
<p>Lorsque t'onvrage ou la phrase citée est peu connue, il est utile de
l'indiquer.</p>
<p>§x\xn.</p>
<p>De l'analogie.</p>
<p>L'analogie est l'existence de quelque chose de pareil dans plusieurs êtres.</p>
<p>Elle est pour i)eaucoup dans nos sciences et</p>
<p><pb/></p>
<p>dans nos arts; elle a été la source de la plus grande partie de nos
découvertes et do nos erreurs, comme l'instrument d'une grande part de
nos plus précieux ouvrages.</p>
<p>Les signes analogiques ont été, dès l'enfance de l'humanité,
l'instrument le plus ordinaire de la transmission des idées. Apres avoir
commencé les langues, l'analogie a continué de les enrichir: elle les
interprète et elle les embellit par le coloris dont elle peint les idées
qu'elle exprime. Je comprendrai parmi ses ouvrages, ces fictions
ingénieuses qui donnent aux pensées les plus abstraites, du corps, un
coloris gracieux, des accessoires intéressans, l'allégorie, la fable,
les personnifications, productions de l'imagination guidée par l'aperçu
de l'analogie, et dont celle-ci &amp;ut le caractère et la principale beauté.</p>
<p>C'est encore elle qui, sous le nom de l'imitation, embellit les
productions de l'art et leur communique ce pouvoir enchanteur de
propager l'illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>g xxxv.</p>
<p>De!&lt;6ph)MMt.</p>
<p>La logique de Port-Royal compte neuf sortes principales de sophismes</p>
<p>1" Prouver autre chose que ce qui est en question</p>
<p>2° Supposer pour vrai ce qui est en question 3° Prendre pour cause ce
qui n'est point cause; 4° Dénombrement imparfait;</p>
<p>!t° Juger d'une chose par ce qui ne lui convient que par accident;</p>
<p>&lt;&lt;" Passer du sens divisé au sens composé, ou du sens composé au sens
divise</p>
<p>T' Passer de ce qui est vrai a q~e!que égard, a ce qui est vrai simplement</p>
<p>8° Abuser de l'ambiguïté des mets;</p>
<p>!)" Tirer une conclusion generatc d'une induction défectueuse.</p>
<p>gxxxvt.</p>
<p>De ta mëMphcre.</p>
<p>La métaphore est une figure de rhétorique qui</p>
<p><pb/></p>
<p>consiste il énoncer uuo idée en en exprimant une autre qui a avec elle
certaines analogies. La métaphore s'emploie lorsque l'expression précise
est trop &lt;:u!)!e, trop obscure, trop prolixe, et ne se présente pas
aisément.</p>
<p>La passion qui cherche rapidité et la force, ne pouvant trouver les
expressions propres, s'indigne do leur froideur et emploie la métaphore.
La philosophie, qui cherche la justesse et la clarté, s'en sert aussi,
torsqu'ette trouve les signes ordinaires obscurs et dinus.</p>
<p>L'entant, le sauvage, qui ne possèdent qu'une langue imparfaite, qui
forment les idées avec rapidité, qui sont impatiens de se faire
entendre, et dont le cerveau sensible est sans cesse tapissé d'images,
substituent les métaphores aux expressions qu'ils ne connaissent pas.</p>
<p>Voulez-vous faire une impression vive? Ne fatiguez pas celui qui vous
écoute réservez pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>g xxxvu.</p>
<p>Suite.</p>
<p>Voici maintenant les avantages et les inconvéniens de tamékphore.</p>
<p>Elle peut, suivant les cas, éctaircir, ennoblir, embeHir,ridicu!iscr.</p>
<p>Si nous observons ses cncts, nous y aperce.vrons une division bien
marquée les uns sont de présenter l'objet tel qn'it existe les autres,
de lui conner une forme, une modification, te!!c'! qu'on le désire.</p>
<p>La ctarte de t'id 'e, occupe la première division des encts.</p>
<p>La noblesse, le ridicule, la grâce qu'on répand sur t'objet comparé,
composent la seconde. L'usage de la métaphore a d'autres effets encore,
qui ne consistent pas dans une manière d'être des idées, mais dans le
caractère que l'orateur en reçoit; car, suivant le nombre des
métaphores, leur genre, leur forme, leur place, elles font présumer la
passion, l'imagination, la netteté de l'intelligence, l'affectation.</p>
<p><pb/></p>
<p>La métaphore a des effets propres qui ne consistent pas non plus dans !a
iaçon dont elle modifie l'orateur ou l'idée, mais dans le coloris, dans
!e caractère que sa présence répand sur Je discours, indépendamment de
la nouvelle manière de paraître de l'orateur et de l'idée.</p>
<p>g xxxvm. Des figures.</p>
<p>De l'un, l'imagination est émue et excitée par les tableaux qui sont
sous ses yeux; de l'autre, elle est entièrement ëtouHëe par l'émotion
personnelle qui le remplit.</p>
<p>Ce qui est, dans l'un, sensibilité d'aperçus, serait, dans l'autre,
distraction de sa passion, froideur, fausseté, pédanterie.</p>
<p>L'imagination trouve donc naturellement plus de développement et de
liberté dans le descriptif et l'épique, que dans le dramatique.</p>
<p>Mais le dramatique reçoit des nuances par le caractère de l'acteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun 1 les habitudes, la manière do voir, do peindre et de sentir, qui
se retracent dans son style passionné, dans ce style qui, ne devant
point ~être un fruit de la rettexion, mais un écoulement du cœur, est
une fidèle émanation de tout ce que mirent en nous l'habitude et la nature.</p>
<p>Il tant quelque chose d'aimable aux fictions pour plaire; mais les
peintures vraies ont un charme particulier par cela même qu'eues sont
vraies.</p>
<p>g XXXtX.</p>
<p>Des actions.</p>
<p>Lu fiction est une œuvre de ~'imagination, ou une combinaison de signés,
que l'observation n'a point fait apercevoir dans les êtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sxt.</p>
<p>Du pottt&amp;it ou de t'éthepée.</p>
<p>L'cthopee est la peinture des mœurs, du caractère, de la manière d'être
physique et morale de quoiqu'un.</p>
<p>Veut-on faire connaître absolument un homme? Ï</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourra faire le tableau de sa ligure et de ses actions, e'est-a-dh'e
peindre ses mœurs, ses habitudes ou ses traits piqnans puis on décrira
sa constitution ensuite on dira quelles circonstances ont agi sur lui,
ont modifié ses idée~, et lui ont fourni des opinions; on le peindra tel
que t'a rendn sa constitution combinée par ces circonstances, et l'on
rapportera ce caractère aux actions que l'on a représentées d'abord. On
pourra, si l'on veut, le supposer (tans diverses circonstances et
calculer ce qui en résulterait.</p>
<p>gxu.</p>
<p>Des tableaux.</p>
<p>Le tableau est la représentation de certains objets, dans un ordre de
temps simultané.</p>
<p><pb/></p>
<p>§Xt.M.</p>
<p>Des tïMmet.</p>
<p>On donne le nom d'axiomes a des propositions dont l'esprit aperçoit la
justesse, dès qu'il en considère l'objet.</p>
<p>Ce sont des jugemens que tout le monde forme de même, dès le premier
examen.</p>
<p>Les axiômes dont on fait usage, et les seuls peut-être auxquels on donne
communément ce nom, sont des jugemens sur des idées générâtes qui se
trouvent renfermées dans un grand nombre d'êtres, de manière que le même
jugement peut se prononcer sur tous ces êtres divers. S XUH.</p>
<p>De l'emploi des mMtmet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une maxime est un précepte, torsqu'eMe recommande quelque chose.</p>
<p>Elle doit être un principe d'où découlent beaucoup de conséquences. Elle
doit être courte et faeUearetenir son rôle estd'ëc!airer l'esprit, sans
Miguer!a mémoire; c'est une source d'oui'inte!ligence fait couler, au
besoin, les diverses branches qui en dérivent.</p>
<p>§XHV.</p>
<p>Des formules.</p>
<p>Les résultats faits, les formules données des sciences, sont toute la
fortune des petits esprits; elles sont pour l'homme de génie comme une
monnaie vile, mais courante, qu'il emploie sans cesse et qu'il affecte
de dédaigner.</p>
<p>La différence, c'est que l'homme de génie les T.tV. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XLV.</p>
<p>Du pittoresque,</p>
<p>La beauté en tous genres n'a qu'un faible pouvoir si elle n'est pas
pittoresque. Comment ses impressions seraient-elles vives, si nos sens y
étaient habitués?</p>
<p><pb/></p>
<p>Des monts hérissés de pointes, chargés de pins antiques, sillonnés par
des torrents d'une profondeur incommensurable, sont pittoresques pour le
paisible habitant des plaines, que leur aspect surprend, que tour péril
épouvante, dont l'âme exaltée, l'imagination secouée, tous les sens
ébranlés a leur approche, ressentent des impressions aussi violentes que
nouvelles; mais ils ne le sont pas pour t'indigène, qui vit dans leur
sein dès sa naissance, et qui n'éprouve en les parcourant qu'une frayeur
que 1'habHude a tempérée. C'est de la même manière qu'une narration est
pittoresque, qu'une épopée, une peinture, reçoivent aussi ce grand
titre; c'est ainsi que Miiton, Shakespeare, Sterne, et presque tous les
auteurs anglais sont pittoresques, même peut-être aux yeux de leurs
compatriotes car l'humeur indépendante de ces insulaires, ta variété de
)eur climat, les incohérences du sol qu'ils cultivent, introduisent dans
leurs sensations, dans leurs systèmes dans leurs manières, des
dissemblances qui ne se trouvent point parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'&lt;!not~!e, ptus d'MtetuttK', ptns d'excès a &lt;&lt;)us
h)s:tch'~dnsestm'u!tCi), MndsassiM~dtnitJs p!ussait)antos; aussi
t'Angtais, tortomont c:uacteuse, iotcf'ssaHt (t'aiHont s pin' ses tâtons
et son &lt;!)ftc&lt;~)o, dnit-H, aux yeuxn)6n)ede ses concitoyens, ~sfntcr
&lt;!cs cH'cts nau\'caux et t't'n~p:ths. tes écrits des Yoya~ot~ sont
pittott'sqncs; c'est t)U'i)s ))&lt;msoHtpnt~s unHgt'sqno !ahon-h!&lt;t)itude
&lt;!o les voit t'cnd sittRuti~es ~out' nous, tcuts scatintcns, ton'
sty!on~ntR semblent t'&amp;tt'e; c'est que t'impt'ession qa'its t'ecoivont
et qui les anhue,</p>
<p>quicl~ée, qni ~liri~A leurs:actions, cst une irrllvres.</p>
<p>qui ft~p, qui dit ige teurs actions, est MM itnpMSsion nouvette pouf
nous, que noua n'avons point éprouvée, et dont nous n'avons pas vu les
dïbts cet état do t'anM, ces cnbts qui en dérivent, co langage qu'H
emploie, sont pour nous des choses singutictes, et torsque tcur intérêt
est vif, cHes doivent nous paraître pittoresques; mais c'est surtout
chcx !o voyageur philosophe que l'on trouvera ce taraetëre; c'est qu'il
ne pense pas comme</p>
<p><pb/></p>
<p>!i(c, (ont en !&lt;u, porto pour noua !c caract~t~ de M siu~darite et
~'&lt;&lt;!o)~n~ inthnniMtt dn tout t&lt;o qui nous est connu dans 10 m~mo gcm~.</p>
<p><pb/></p>
<p>!os twujK!. t'fXM~ t) aussi &lt;n~) !(&lt;! t~ &lt;!&lt;M) de pittott'squo; xuos je
mf p~r&lt;h'usd!)us d~discu~tOt~ ituini&lt;'s,ttijfp:n')is dp tons tes pc~'tcs
de ta nation quiontcu('&lt;'t&lt;oëpith{'«'.</p>
<p><pb/></p>
<p>cMtt~;w!s t!i~ ~Wtu' fortement aM t'wxt' t~ ~&lt;:&lt;m! non&lt;bt~ ~t*
r!tt\'ta)!it)&lt;u!ttttt &lt;' &lt;!o !&lt;'Mft&lt; &lt;ittt!~a&lt;tx, pftt' ta mt!t))«go
vicioux ()o t'aftff'tati~t), (':)&lt;' to &lt;!)!" f:mt (t'&lt;Mj~!t)f)tt&lt;(!. a
t&lt;a~wt tn){) toio &lt;)tt but ot n'a a«cint quf tps sota jjWt tionna~cs,
souvent &lt;t~'s M'a" ti!b!es, p!)~o qM() !e&lt;)t' &lt;w&lt;n' tt't'st ))0)nt
t:ttt)))tis A km' esprit. &lt;jj!Hc!qws-HHa ~nt &lt;!t« ~txs ht'u~'MX, j'&lt;'n
convions )M!)is ~~t nn t'~nx-) tM~M', ;)('u m~ p:ui)isspnt s'~h~
n&lt;~)t)!s h' ti(w &lt;!(! ~i«(M'fs&lt;}))cs, &lt;!M&lt;(o &lt;!p singt~arit~.</p>
<p>§XtA'.</p>
<p>Ho la fM))itti.</p>
<p>La &lt;aci!itocstoxc!usivc do la profondeur, excepté lorsqu'on travaille
sur un sujet prépare et mûri, et qu'on jette dans un bon moment;
exceptons aussi le génie, car il est ccrtamqn M jette pavots avec
facilité des idées proibndes, entiëMmont nouvelles pour tui-Mtcme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoitntp h d~po~KtOt~ la fuciUtd, oxclut) s("M&lt; \~M c~t!~do ttt
pyofondcw, ces deux faculté sout tfMt'ittMcs.</p>
<p>Mais je pcnso qu'on tMuvwa pcM d'honMnea pt~fonds~n~m !n thciHtdsoit
continMoUo.Ce seya«.n!or8MH effot do l'art auqHe! h ]t)atm'oopposoratt
ttcaucoup d'obstados, soit nMiïcssf, soit t't))t&lt;i)mc)!f) nMhiHto.</p>
<p>L'hnhttut!o cMecttvo &lt;!n tra~aH facito, est oncoM p!ns df~'tddiuem
cxc!))si\ï' (!o pt~~ndem'. C'est ators pM:iOtup!ioM, supor~cto,
&lt;oatentomont &lt;to peu.</p>
<p>Lescspnta~gaux, sont les esprits thous et incapaMcs d'ctïbtts, qui sont
toujours souples, ou qui 'M travaillant jantais, n'ont jamais besoin &lt;!o
t'cpos.</p>
<p>Remarquez que ces qualités diverses que je rap. porte a part, sont très
souvent combinées: Ce n'est que par un effort de la nature, épuisant et
bref, qu'un esprit pourrait être de suite originalement actif, avec
chaleur et profondeur. La bonne marche d'un grand esprit, c'est de dë-</p>
<p><pb/></p>
<p>tasser bs &lt;brcps aetn~s paf t'occMpMton t~a C~~u!&lt;~ jjOMhes. M est (tes
momeos iuMtmcMx ou t'en sct)t, o~ t'&lt;m voit, cft i'on est inspit~; mai~
ttssot'oct at~Mcs ou trompeur sHaMi~ro H'est MSsoMttMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>CMAMitUS ttt. )ttMt&lt;fM&lt;«&lt;?e.</p>
<p>§'</p>
<p>t)M (tMteat MMUM.</p>
<p>!~) p!opart des auteurs anciens van~s, paraissent avoir ~u fhts &lt;!)'
p;oAt que &lt;to gcnic. Lt'ms ouvt'agcs sont plus pmgcs do &lt;!ti&lt;auts
qu'ornes de hcaMt&lt;!s fortes, cxh'aot'dinait'cs et originates, en quoi
ils sont précisément opposes a t'cspfcc de tMdritc qui caractérise
priMeipatement les grands poètes anglais.</p>
<p>s Il.</p>
<p>De &lt;theKCi natures t'écrive )n!.</p>
<p>H est des écrivains dont les touches déliées ont besoin, pour émouvoir,
d'être en quelque sorte</p>
<p><pb/></p>
<p>!nh'odu!tM dans te southnont }?!' UMf !ntc!t't&lt;onoc Onc et pcnotranto.</p>
<p>Il en &lt;;st (t'aMtt~s qui nf p~nnent pas aMp!~ do ccrtainos gens, parée
que te ~annc dpa nnpt&lt;'s? sions qu'Us ycutont pr~uha neat poHUf~ cu~.
est pnsttito &lt;~R:oHctMs R~'tcs, prononcMS et d'Mnpc(ï!tae!tc~n~M)tc,
destiner aux t!cu~ puh!!cs, a lu &lt;'hah«, att tht~tt~, an bafreau; pttca
sont ta!tcs pom' to {WMp!e et !a pM~'etivo; cMcs se sa!sissent au &lt;Mbit.
&lt;!es toMch~s puissantes auprës (te tous tes hMtune~ !e seront aussi pom'
t'opdiaau'e sur tOHS tes siMcs. EMes (ont ett poésie tes tcputations
(hnabies et g~netates tes pM'mM*ves tbnt les passions payticutietf~ car
cc qui tonvicm tous, pta!t tatCMtont aussi vnenMnt a m) scut.</p>
<p>s'</p>
<p>Do t'ert ehex difMM))) fOMptes.</p>
<p>Il taut pemdt'e ta nature au moment où on en est sais!.</p>
<p>A.k)rs un coup de pinceau dit plus que tout auh'e chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut imitM', est connw ces dessins cx&lt;!cMt~s eu s~rnu~rip, ffoid, sec,
ehm~o Ut) toute la &lt;f!stcss&amp;, de toute i'a(tf~a!~n d ;m artiCce
rt~tdier, gt'a\o et calculé.</p>
<p>Mais les dmotiona surtout, sont ennemies do CCttO stricto et Mt'MCtO t~M!&lt;</p>
<p>L'Aurais enn~'unto pt'esqMO tout df) sa t&amp;to, ot to fond et la {br&lt;Me
(!o ses pfQ&lt;!Mct!ona.</p>
<p><pb/></p>
<p>une tension spa'.mofiiqHp qui interceptent toute H. hcrto dans tes
routes do l'entendement. t~cs pcup!ea do ces climats pourraient devenir
philosophes pratiques, par habitude et par carac~re. Mais nos froides
théories métaphysiques n'auront jamais do grands sucées chez eux.
Specutcr froidement, c'est directement contre teur nature nous avons un
homme chcx nous qui semble !8 type de tour caractère do tcto c'est
Montesquieu; or, Montesquieu avait la plus hanta imagination, le plus
fidèle, le plus riche, le plus profond sentiment des choses qui se soit
vu dans notre nation mais le dernier pddant de t'~Hey&lt;~op&lt;M«! était plus
métaphysicien que lui. Au reste, ici comme dans les esquisses qui
précèdent, je trace le caractère générât et je n'ignore pas que
chexccshommcsetastiquesetbrûtans.tanaturedoit créer, moins rarement
peut-être qu'ailleurs, ces ctresextraordinaires, par les &lt;avcursde!a
constitution et des circonstances, qui portent avec aisance un poids
immense de pensées, ctsemMent réunir tous les tatens par une inspiration
surnaturelle. Les anciens seuls ont senti et peint la nature eux
n'étaientni dans les régions spéculatives et factices de l'homme
artificiel, métis, sans origine et sans caractère, ni dans les régions
imaginaires de Fhomme dépravé, qui fuit sur les atles de lenthousiasme,
les tristes et dégoutantes réaUtés qui</p>
<p><pb/></p>
<p>t'envh~nncnt; eux vivaient au milieu de ta nature, hommes des choses
autant que des pensées attachés il ce qu'Us possédaient dans tonta ia
vérité de leur aine, ils ne distinguaient point une manière de vivre et
une manière de dire les mêmes aftCctionsqui remplissaient leurs momens,
nourrissaient leur âme dans le courant de la vie, y et formaient les
élémens de tours productions t'hommo et l'écrivain n'étaient pas deux.
Leurs écrits ne sortaient donc pas seulement de leur tête, mais do leur
cœur, de leurs sens. ils étaient un extrait d'eux-mêmes.</p>
<p>Aussi représentent-Hs la nature dans toute la vérité, et dans la
plénitude de son ensemble. J'ai dit que les choses qui entraient en nous
par les portes du sentiment et de l'imagination, se Mxaient dans le
souvenir.</p>
<p>Il est certain aussi qu'elles se conçoivent avec plus d'aisance, avec
plus de dëtices et moins de tabeur; qu'elles réveillent l'attention et
la corroborent, et donnent tant de vie a l'entendement qu'ii s'en étonne
et vous remercie avec une délicieuse satis&lt;a&lt;ion.</p>
<p>n n'appartient qu'au sage de penser; mais tout être sensible et voyant,
peut peindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>s 'v.</p>
<p>DM&lt;&lt;M(tetetttM.</p>
<p><pb/></p>
<p>âge, quo je fais durer jusqu'au règne da Louis XÏV, les gens de lettres
obtinrent des pensions on parut les rechercher. On les protégea, pour
avoir l'air d'apprécier l'esprit et d'en avoir soi-même mais jaloux à
l'excès de la considération et du respect, trouvant plus noble do
protéger les beaux' esprits, que glorieux de se mettre h cûté d'eux, les
grands dont ils ne savaient point encore enchaîner les égards, les
traitaient avec une bonté hautaine, plus faite pour flatter la vanité
d'un homme du peuple, que h uerté d'un être pëné&lt;re de sa dignité.</p>
<p>L'exempte du prince favorisa leurs vues. Louis XIV, sentant que l'âme
des hommes de génie, avides de gloire et de considération, ne pouvait
être mue fortement que par ces ressorts, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Avides de la conversation charmante, du commerce doux et voluptueux des
beaux esprits; avides de la gloire qu'ils dispensaient par leurs éloges,
les grands firent tout pour obte'nr ces faveurs, et elles ne furent
accordées, par les plus célèbres, qu'au traitement 4e t'ëgatitë, et à
des ëgardsdëticats caramesurequ'iisseibrmaientaux passions des gens du
monde, les hommes de lettres devenaient plus scruputeux pour ces choses.
*.tT. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce prt~rbs dos mmwa s'est étendu do ptua en plus; h phitM~phie et tes
scicncfa ont par!ag&lt;! tes avantages pitwtigu~s aux tethvs; les H)t&lt;~ ot
les autres exigeant un dt~r~ ptns saittant pour etcver un homme
au-dessus de la foule innombraMe de ceux qui les cuttivent, lui ont
aussi conci!ie la g!ou~' et la consid~'ation la phts brHtauto; car, par
uno ntan'he tapide de changement dans tes opinions, dans les idées et
les passions, t'cnceos et les autres avantages du mërito~rsonnet,
acquièrent chaque jour un éclat nouveau. A mesure que par l'égalité que
la ponte de notre gouvernement restitue pen peu entre les hommes, le
rang absorbe moins d'hommages. Il semble que l'or et les qualités
natureUcs se disputent ses dépouilles, ctctabHssententreIeshommcstes
degtcsd'int!uencc qu'autrefois it fixait presque seul. La littérature
jouit peut-être aujourd'hui d'un sort un peu intérieur acetui des
sciences naturelles c'est que notre siècle, par un effet nécessaire de
sa constitution, traite ceues-ci avec plus d'estime c'est que la
nouveauté reteve leur prix; c'est que le partage du siècle qui les crée,
est aussi de tes concevoir, d'en sentir le prix et de les estimer te
plus; c'est qu'il n'est point pour elles, comme pour les productions
littéraires dans les ouvrages des morts, des objets de comparaison qui
les effacent,</p>
<p><pb/></p>
<p>A mesure que la pénétration sévère des juges les rend plus redoutables,
la difficulté de la matière augmente. L'amas des modèles rend les
plagiats presque inévitables. Le raffinement des</p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;Maur$ rend t'tus p~HtMa chaqHC jour !a Ht'hada t~lui qui p~!ëMd tex
pt'iadK*.</p>
<p>Ct&lt;aeun s'instruit, irMeuMosa m~ntoiro, excKie son imagination,
pct'tbctioaMO son eapt'it et cottunc !'fsthno &lt;~)c nous accolons aux
tiweit est en ~t.nuto ~anic to pt'&lt;M!mt da la campataison &lt;!c tfSptU de
t'aMt~tH' iU&lt; M~tm, t'chM-!i&lt; U bc&amp;HMt t!~ fa!t~ ~t.H)(!~ ~M~t~s ~OHr
coHsarvct' avec &lt;a!tHO un );&lt;[)&lt;t &lt;tt)t t'hontw\ On {'nso ))to!ns un
homme qu'ox t!,i!:t!t', que t'ohu dont on ape~oit la hanteut sans
poMvoh' y atteind~. Pour produire MHf ath«hat!on ~o!to, H faut sans
doute do t'tntc!onw et des coMMa!ssances; ma!s peMt'&amp;h'o les
tuut-itbot'nees? 1</p>
<p>Ce ))'cst-!a qu'un petH nomb~ des inootnbraMes causes qui font que peu
df '~t&lt;!tatcu!S capuvcntaujomd hui t'cn&lt;'cns du pub!!c, et quo la foule
d'cnttc eux &lt;'toupi&lt; daus le tnepns, ou !angu!t dausuuouht! total.</p>
<p><pb/></p>
<p>~tfs~icui.itMtt's, M t'h«)n«&lt;~ df M)(~"h~i(t t'Mt" serve un g~At awet~;
t'hp)~ntP:t&lt;!n&lt;!K', ircnt! t;t&lt;&lt;*s et oc fwntto ~:)s. totti~ue &amp;:t
tifuai)))tttc t'st wcnDcnt ntt't'&lt;'t&lt;</p>
<p>Toujou'~ dcnM'mf-t-H mcantestahtc, qu~ to ayt&lt;t~MO !tt'!w! na peot at
contct' &lt;;tt a t~auconp d'efforts, OM ~t!t's&lt;'i~'onst~nM'a hfHMnsfs, unn
j~at'o ctovec SMt' fot hntixon, OM ~u'v!cmu')H tes tayons &lt;to
t')!!natMtion.</p>
<p>s v.</p>
<p>MaMM do &lt;ttM&lt;e p)!)!e)opb)()ne sur la littérature en e&lt;n(!ttt.</p>
<p>t~a s&lt;*cte philosophique de nos jours a eu la p~danteno, t'Ot~uoit
contempteur, l'insensibilité do coeur, les abus do théorie, l'esprit
t~tbrMMtcut' et innovateur sans exantcn, sans notions sufitsantes.</p>
<p>Voyant les préjuges des hommes, voyant lobscurité des sources de tours
connaissances, les philosopitesont tout traité de préjuge, ils ont
renversé toute l'autorité de l'opinion.</p>
<p>Ils recommandaient sans cesse l'observation de la nature, et sans cesse
ils s'égaraient dans les écarts où conduit l'insuffisance des
observations. -Abus presque nécessaire des études specubti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ws, ils ftospnnent !watK&lt;t«p ~t'a natifs; n~i~ co qu'Us MVMtonî
tbuHtit'satt tmp peu dp noxt't tufa Fattiyitd de t'in~Hi~cncM.</p>
<p>Fonsci', au lieu (!'t)pptf!uh ne c~h~ ticM, jt)g&lt;'r&lt;t'apf~ soi,
raiso!mcf toot, tet!o a ~to ttoho tnix'chp; et pHM, t't'ttthoushtStno,
!cs écarts, !es \!(t~ tf'tM !&lt;'s t'xtt~ d'un &lt;c! fs~tit fin sont
f&lt;t~ndMS &lt;!ftna !&lt;) m(tx(!t'; &lt;os joHnfs ~('ns timtoMt t'~nt acfUt'it!i,
t'ont exauce; les mttuoMM~twHncs et nMMvaiscs so sont nton«~t's sous
M)tn nmhtpH&lt;&lt;(!, sons ttnc variété de tonne:) qu! voud~aicut un grand
tivt~ pour 6(t'e décrites.</p>
<p>Ces m6nMs hommes ont eu la diatcctiqHO, t'o~ dt'o, ln tM'eosion,
retendue, !a voHedesahsttactions et &lt;oH8 tes aMt~s avantagos d'une sa!nc
tnctaphysiquc.</p>
<p>t~e monde a tc~u d'eux UH nouveau tangage t'OMMtio u~nouveaucataet~;
tcscxprcsstonssont devenues précises, froides, tHM'cs,
s&lt;j!ou!osc!t'constanccs il en est une pédanterie papticulière, des
innovations de langage, &lt;!cs formes métaphysiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; nw)&lt;ip!it!st&lt;t bi/anvs; ains!, &lt;" L'~ Kyi!t~mc~ so s&lt;mt )«tt!(ip!n~
M!&lt;n'&lt; tfttu's t'a Mut genre; à* &lt;m a ~M na!(t~ totttt's ma M!&lt;'s
&lt;nt!ta" p!)y:iiqHnstht magnétisme, dn matttni~nM, des on&lt;ho))s!f)8tn&lt;~
rc!i~ieHx.</p>
<p>!~s h~t~)s (!'i~nf&lt;n)«' ct&lt;?&lt;'n( !ps pt~ju~ pat;m!)tcs, tes tMops dos
t~phist~s &lt;'te~nt !&lt; s ~t'iutit Mtdtitphystqnfs.</p>
<p>L'€spr!t&lt;U&lt;!a&lt;;tt&lt;jMo, aHa!y (}&lt;}&lt;?, n'~st phi~ hutMÛM~ eu il (!t'v&lt;.nt
s« tMuvcr !û moinx; tns hd-ros «'agtqMea sont devenus phitosophcs, !es
pasRions se sontexpmadcs pm' tnastHMs; ts pot~m,
Mum'i~t!ontc&lt;ap!tysiquo, a'cst &lt;!('sse&lt;M~; to tangago do la t6tc mis a
la ptaec do c&lt;'tm des senti. mens ot des scns.ttions, n'a tout au p!us
su!)stituc a !ctn' onction, a tom* chatcm', que to brittant de
t'cnthoHsiasmc.</p>
<p>s~</p>
<p>toHoenee do l'esprit phHesop!)!quo sur la poésie.</p>
<p>Aux conquêtes de l'esprit philosophique, l'esprit poétique a br:tu&lt;'oup
perdu. Quelques vérités poétiques se sont découvertes; mais les champs
de t imagination, tes m'senau~ inëpuisaMes de</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; himt'Ms, do ~M~s sans nomhw et MM hoïncs. en !pm'~OgHtv~ &amp;tMnstiqupa,
o&amp; ta po~to cho!s!ssait son gro des aunes toujours nouvelles et toujomti
8t1&lt; sa dëj[)eup!entj, et tour 8ouvcn!rmi!'mo Ya &lt;!i!!pat'a!(fo do !a
n~mo!M des g~n&lt;!Mtiotta. ~t tttanio du vrai étouffe, un moment du moins,
t'cntp!m dos cn~cm~ agf&lt;!ab!cs.</p>
<p>Non sptdomont !'espMt se pt'&amp;to M~tût aux it" insions, mais ppMhtes
)))ow l'opinion, !~t' ct~t, pyt~do son principal appm, tombe do toutes
les manicros l'art dddatgne de les employer, h mdmoire de lcs conserver.</p>
<p>Les fées, les esprits, les M\enans, les ombres, ne joucM plus da rôles.</p>
<p>Lt~s religions s'~mowssent avec toutes !curs richesses.</p>
<p>Telle qu'une mattresse tyrannique! sous ses</p>
<p>lois, l'homme était esclave, aveugle; mais il était sentant et occupé.
Sa vie ne s'écoutait pas alors dans une course forcée; apres rintérêt
qui le fuit, les émotions venaient le chercher et valaient encore mieux
que notre laborieux néant. On a dédaigné les religions; il a fallu pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>Privés de leurs a!!mons, !espspt'!&lt;scntt&lt;ousiastes n'ont ~s tong-temps
endMt~ ia &lt;aim; saint Mart!n et Mesmer la satisfont, en Icw J~mmtssant à
pMhta!on dû noM~Mea ot !na!dcs erreurs. La Gt~'co leur otVfH micux; mais
!o gfan&lt;! appétit fait tout passer.</p>
<p>Les illusions, commo tout !o Mst8, tiennent de l'esprit du temps. Celles
d'aujourd'hui sont métaphysiques, didactiques.</p>
<p>S M.</p>
<p>Dt t'aMMt&lt; de eonuttte te&lt; MMM dM $)rMf&lt; tMitb eMtahM. De grands effets
doivent avoir été enfantés par des causes puissantes l'état des
circonstances avec lesquelles ces causes ont été combinées peut avoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>«M ptn~t a n~siMircmcnt eoope~ a fit grandeur do &lt;?« encts; «tais il
n'en est pas moins possiMo ctvtaisomMaMpquotca n~)MPs causes, dans
d'autt~a t'as, en ran~'ncront cn&lt;oro de conaid~titMcs, et que ct's tas
so ta~pmehaRt (!c fCMx an*' les&lt;pto!s t~t's onto}ww tt~j~, tes
~sMttatsse rcsscmb!t)K)!pH&lt; :M):'s!.</p>
<p>t)'o~ jt~ conclus (}&lt;? !a (!onnait&lt;8:tnpo de t'es camst's et la puis~nca
de les reproduu~, tMHVcnt é~'o u&lt;!tcs.</p>
<p>Rcct)er&lt;)0t' ces modifications, les dépouiller, les éclaircir, les
apercevoir avec netteté, les retenir, est un des travaux auxquels celui
qui veut s armer de tous les moyens pour l'éloquence, doit s'assujétir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un du ces moyens eat do les ëtMd!er, !ot'sqtto r~hsotvation,
pat'!apM~udfSt'f&lt;ets, ucus !ntt!qne iem'existence.</p>
<p>C'est potu' cela qua dans un otatem' qui pot'sua(!c, dans
MHpicdtcateut'qui touche, dans un comcdtpn qw tMtt~ qui p!iut, dans &lt;?
qu; t~tp, oc qui attondt'it, etc., ptc., il faut étudier tes m(~
diu~tions auxquuUcs t'es ttHpu's~QMS ;M'od&lt;ut&lt;'s ont dû k jour.</p>
<p>i~V".</p>
<p>Me t'omit &lt;t du ~uie an HttuMhtfc.</p>
<p>Le siècle (le l'esprit succède presque toujours au siècle du génie.</p>
<p>Le génie s'attache au bo! ensemble des productions; l'esprit s'attache
aux déta!!s. Ma!s te génie, servt par le sentiment, recueille, pour le
plan général, une invention plus féconde et plus heureuse, même dans les
détails.</p>
<p>L'tBventton distingue le génie de l'esprit. Le génie imite la nature
l'esprit imite les productions des hommes.</p>
<p>Le génie sent; t'espt'it raisonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>S M.</p>
<p>De &lt;&lt; tMBMM&lt;eJatM&lt;n HMëMtan.</p>
<p>Le sentiment juge i'et~t total de l'ouvrage, mais ? est exposé à
faillir; aussi la diCérence des circonstances et des dispositions en
apporte-t-elle dans les sensations, et n'est-ette comptée pour rien dans
iesjugemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur las divers mérites dont !h sont susceptibles, et qui doivent, par
leur importance, cnchamer l'attention.</p>
<p>M n'est point d'ouwage où le plan général, l'enchaînement des parties,
leur harmonie, leur accord, et la liaison des grandes divisions, comme
des propositions, des ëvënemens, ne soient au rang des modifications
remarquables.</p>
<p>On considère, dans le drame, i* !e style; 2* les caractères, t'intrigue
et les évënemens. En rapportant toujours au but qu'on se propose, la
forme que doivent avoir les productions, on trouvera, que l'illusion
exige que te style soit</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le poëmc, on considère le plan générât, la division des chants, les
images, leur variété, leurs grâces, leur expression, la facture des veM,
la construction de la phrase, t'harmonie, la précision.</p>
<p>Le genre léger reçoit son mërite ~t son prix du nature!, de la facilité,
de la grâce, de la chaleur, de la volupté, de la finesse, de l'esprit.</p>
<p>Dans le pastoral, on recherche la grâce, la simplicité, la naïveté et
l'expression;</p>
<p>Dans le didactique, le plan, l'ordre, la justesse des opinions, la
clarté de l'exposition, la précision et la lucidité du style.</p>
<p>Dans le genre lyrique, l'enthousiasme, t'barmonie, la rapidité, le
pittoresque;</p>
<p>Dans le genre épique, la vraisemblance, l'imagination, l'originalité,
l'intérêt, la vérité, la fiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, dans los cubages de science, l'attention doit se porter:</p>
<p>Sur le plan;</p>
<p>Sur l'étendue des vues et !our profondeur; Sur ta vérité et t'pxactttude
des ophuous; Sur la clarté de t'expression et sa preciston; Sur la
partie dogmatique et systématique; Enfin sur l'analogie avec d'autos
systèmes.</p>
<p>Sx.</p>
<p>Du go&amp;t.</p>
<p>Le goût est la faculté de sentir et de connaître tout ce qui tient h ta
belle nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxt.</p>
<p>8Ht«.</p>
<p>Ce que nous appâtons goût, est ennemi d'une abondance superflue; c'est
le sentiment des hommes sages, calmes, sentant, instruits, ennemis de
l'inutile, de l'affecté, du puéril c'est l'esprit des gens du monde, et
celui qu'on puise en tout genre dans une situation active, pratique et
inté*ressée. C'est le goût pur et châtié. Mais la vanité, l'imagination,
le simple divertissement, ont un autre goût, admettent une autre
poétique, l'abondance, l'excursion.</p>
<p>Cette exubérance est-eMe plus imaginée que sentie, inutile, surtout
auectée? On l'appelle déclamation.</p>
<p>BaSon est poète, Reynat déclamateur, Sterne</p>
<p><pb/></p>
<p>est un insouciant libertin, qui voyage pour jouir, sans but et sans
désir d'arriver. Rousseau, dans son abondance, est du premier genre dans
ses ouvrages didactiques; maissansdoutcqu'it y abien de la déclamation
dansJMtP; peignons-le mieux, il y a beaucoup do choses dans Rousseau que
l'exaltation do la tôte a produite mais cotte exaltation est toute
sincère, toute natm'eUa, et cette des dee!amateurs est arttucteUc et
aHectee. Montesquieu, homme d'imagination, par son génie, mais homme des
iaitspar sa science, agrandit et pare ceux-ci par cenc-ta, dirige
cette-Ja par ceux-ci rccucitte de leur mixtion une philosophie grande et
t'eet!o,t'onbe!tit des charmes d'une imagination que ta pratique des
faits a rendue toute poétique, plaît aux sectateurs (tes deux genres,
dont il garde, des uus le tond, des autres la forme la plus exquise, et
ne satisfait peut-être aucun d'eux, chacun lui reprochant toujours ce
qu'il donne a l'autre.</p>
<p>gxn.</p>
<p>D)t gctt et de l'esprit français.</p>
<p>Du mélange chez les Français de la frant.n.</p>
<p><pb/></p>
<p>H parait que tes progrès dos lumières ont con(t';u'!o en Fiance tes
c'auses do corruption, et ten&lt;!cnt au hicn motat comme aux avama~os
d'at't qui peuvent en rcsuttcr.</p>
<p>Sous Louis XtV, t'amom' (!u t)pau dominait; Mais tf ~out conuno te
cat'actwc ctaiont gatc&lt; pîu' divomcs causes, paria pudanteric et sut
tout par le dcfaut absolu de phitosophio.</p>
<p>Sous Louis XV ont dom!n&lt;! le goût du p!aish' et une frivonto étudiée.</p>
<p>Le grand et le beau ont été oubliés, et, peutêtre, faute d'alimens à
l'émulation du génie, il s'est jeté dans la métaphysique speeutative, A
hquelle la gradation des choses le faisait pencher; et la philosophie a
pris naissance.</p>
<p>Cependant l'époque philosophique a donné un ferment aux esprits; la
jeunesse s'est formée dans son sein. Ou a acquis des vices par la
polissure; maison en a aussi beaucoup perdu parla polissure et les
lumières.</p>
<p>Le mauvais est principalement résulté de l'influence du despotisme et de
ses suppôts; et si</p>
<p><pb/></p>
<p>ton't~it diminuait, serait un {{rand t~s vcr~ h mct'itttto.</p>
<p>Sous Louis X\t, t'esprit ptntoscptnquo a (ontinuo:chaMgeant d'objet, il
s'est moditM (Sans sa marcho par sa te~breto nattn'ftto.</p>
<p>Il &lt;~tait tbrvfut' lat tnojo au canunoncompnt du r~gon prcM&lt;!cMt. !t
s'&lt;'st t'nt'acino ft est devf'nt) fontt de nMn!!)K' fjn'on a tnoins padc
do phUosophin, nuus cUc s'est ~tt'nthui et nont'nt!. Sous ce t~'gne,
t'adnumstt'ation et les chefs de la cour so sont rcsscnUs de la
jeunesse. La sottise, t'!nconsis(ant'o m6mn daus te mat, et uno
contt'anctc do ntarcho, produite par l'asccndant alternatif des volontés
aMcctiws du t'oi et do Hnnucnœ du parti de ta rcme, OHt beaucoup fait.</p>
<p>On était, sous Louis XV, roué, libertin et frivole avec étude; on est
devenu, sous Louis XVI,</p>
<p><pb/></p>
<p>frhote, htd~ndant, ~ns principes, et plutôt ignorant que supcrftciet.</p>
<p>!jCi; :u'!a et les sciences, sous coa deux t~gnes~ se sont soutenus et
animés par to goAt nittiona!, sans aucun encouragement de com'.</p>
<p>Sous L(MUs XV, la nonr de !a h ho!t«~ et vers !a fin de son &lt;~r;nt!,
rcnthousiasfno p!ntosop!ti(Utc, out(!ttm!nH(taMH tcsct'r~s.–PMutdo
~'a'td ~n!c, &lt;n:)i8 do !a cuMUM et du succès.</p>
<p>Sous Louis XVt, la iitt~KUtn'e s'est dotuy~e pour ainsi diM dans des
œuvres innombraMcs et fa!Mes; !a pitMYt'eto de l'esprit national s'est
dénoté dans les cct'hs. Aucune yeputattoKnoMuu'que. Le sol s'est noyé
dans la phitosoptne; les sciences expérimentales ont accapare les bons
espnts;–ta Httct'atute ne s'est em'ictuc que de traductions.</p>
<p>La philosophie a eu des sectes et s'est égalée. Beaucoup de genres
nouveaux ont vu le jom'; mais il n'y a pu que des couvres faibles et
pauvres.</p>
<p>L'instruction, peut-être encore plus superlicielle, est devenue plus
générale, et c'est l'origine de la foule des mauvais ouvrages; tout le
monde a étudié le courant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bMi et tu «Muftis (!e la phtt(!soph!e se sont Mot MtonttM dans c&lt;'s
tétons.</p>
<p>§xm.</p>
<p>Sur )o genre d'c'prit de &lt;]ue)ff(ttt aattent.</p>
<p>~ënie français manquo surtout de patienta. spccu!p, il devine, il
imagine, il n'observe et ne t'c{!c&lt;'hit point.</p>
<p>Nos romans ne sont que des fictions. Crebition seul a pr~s~nto quelques
peintures de tmmut's, quolques études du coeur humain; mais dans un
cercle extrêmement rétréci.</p>
<p>Nous n'avons pas &lt;'u un seul historien.</p>
<p>t'armi une foule de théoriciens, nous no pouvons pas compter ptus de
trois ou quatre phitosophcs observateurs.</p>
<p>Parmi nospoCtes, MoHere, presque seul, a eu le génie de t'observation et
la connaissance de la nature.</p>
<p>Le génie espagnol est l'exaltation. Il est remar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tj)uab!e qn~ M'x, ttCtions oxatt&lt;ws qn! ont t'cmpt! uott'c !H&lt;omtMt~
pendant la ptctni~to mohiu du xvtt* s!(')e, n'estent que t'tmitattomht
génie espagno!, oit C')rncH!« tm-n~mo avait pms~, et qtto pan))! les
RMn.)h)S, SoncftHc et t.ucam, qm sont !os tnm!c)cs &lt;!)t ~&lt;*n)c
d~'hunatcut' dans ta Httctatufc !ati&lt;n', &lt;!tai~nt nos t'un et !'auttc en
Espagne.</p>
<p>§XtV.</p>
<p>ttUtMH.</p>
<p>Lecteurs curieux de bavarda~, lisez tous tes traités sur to beau,
composes depuis que les hommes écrivent! Lisez Platon, saint Augustin,
le t'ct'c Andtc, JMdct'ot, en h:wa'd cMt!tOus!aste, .t (jui une
inu~ination \ast&lt;; et un coup d'œU t'apMc on fait accorder !o nom de
p!utosop!te, et que le dégoût ou l'impossibilité d'apptotbndir, et
l'habitude de se passer des choses que lui-même n'entend point, chassent
pour toujours du séjour de la vente 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Votf a mieux vu; il a dit quo io beau était co qui était constitua do
manict~a phtiro. Sans doute it a trop générant !o sens de ce mot; mais
enfin, il n'est pas ahaurdo, il a pris to gent'o ~OHr t'cs~ee, voih tout.</p>
<p>Qu'~st-~aonHnqtM' !o)'MM, c'cst-a-dim cotto tnottificattt))) &lt;!c!4
&lt;~ttva a q)ti nous &lt;!onnons &lt;'('' nom? ces manM't'cs tr~hc i)n:u&lt;~tt''s
&lt;nt )~ &lt;'ottection so nnmtnc ta h~itu?</p>
<p>Le mot beau fnt, je crois, a~ap&lt;(! (hms !o principo h ce qui
transmettait a Famé nnn sensation a~rdaMo par !e cahnR de la voe; et
!'anato~o qni a ct'ec tes expressions njJjM' c'*s donna aussi au mot
beau un sens H~tuc, et t'apptiqua aux choses qui no so norcoivent point
n:u' les ycnx, mais qui, dans !'imprcs;?on qu'eHes &lt;bnt sur nous,
conservent quoique t'cssemhtancc avec ce que désigne le mot beau pris en
propre. Ce sens ngurc s'est étendu, t'cxpression s'est transmise
toujours par le moyc" des anatogics, et celles des dernières
modincations qui l'ont reçue n'en présentent que très peu avec celles à
qui elle fut premièrement attachée.</p>
<p><pb/></p>
<p>;f!oi~Mt'r do la gcuJratite, ne saurait-on ic &lt;Rnro &lt;):nantage.</p>
<p>~.c mot beau a aussi des significations moins t'tendt.cs. Tene que celle
oit il est pris torsqu'on te distinguo du joli; en un mot, celle que
j'ai douneo n'ex~t'ime quo !o rapport gênera! contMMm tous ks ~ttos qui
portpnt ce titre. !t est, disent quelques phi!osophcs, un hc:m primitif,
es~entict, inYarinNo, divot. Il en est un autre de caprice, de
convention, sujet a changer. Oui, il est des modifications qui
atlR'ctcnt des organes scmNaMes chez tous tes hommes, qui produisent
dans tous les lieux, dans tous les temps, citex tous tcs~ouptcs, les
mêmes impressions. !) en est au contraire qui, no frappant que sur des
fat'uttes susceptibles do variété, n'excitent pas toujours !cs mêmes
sensations et les mêmes scntimens. Le beau essentiel ou plutôt
nécessaire, est* compris dans la première c!asso, le beau accidenté!
dans la seconde.</p>
<p>Diderot dit qu'en anglais, le mot qui représente notre beau, comprend
des modifications propres a nous auectcr par t odorat, et il en conclut
que dans l'idée du beau sont comprises ces modifications. Oui, chaque
peuple est maître de comprendre dans les expressions, des
classes.d'êtres plus ou moins étendues. Ce!te du terme anglais est plus
vaste que celle du nôtre; celle d'un Grec</p>
<p><pb/></p>
<p>pourrait t'être encore davantage. Qu'importe? il est certain qu'it
existe des an:t)ogies entre les impressions (le t'odoratet celles de
t'œit, torsque les unes et les autres sont votnptueMses. Mais ce!a
n'oblige point a conipt'cndt'o dans le mémo signe toutes tes qualités
propres a les produire. Chaque penpte se crde des mots, ces mots
représentent des idées, ces idées des êtres.</p>
<p>Sxv.</p>
<p>Des tyttùmM.</p>
<p>Le système s'établit par classes, suivant Fana.</p>
<p><pb/></p>
<p>itogic do la nature, et il se distribue alors pM' divisions.</p>
<p>La manie do réduire ainsi la science en système a des inconvcniens, elle
force les conjcctut'cs, ûllo courbe les phénomènes, elle tutto contre le
doute.</p>
<p>Le sens commun du mot système présente un assemblage harmonique de
parties qui se correspondent, qui coagisscnt, en un mot, un assemblage
d'êtres, considérés comme liés ensemble et isolés du reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans te sens général du mot système, on peut marquer plusieurs
divisions, ce sont les espèces résultant du mëiange d'une idée commune a
un accessoire digèrent.</p>
<p>Ainsi, i! existe des systèmes mécaniques, des systèmes distributifs, dos
systèmes positifs, des systèmes interprétatifs ou destinés à
i'tnterprdtation, etc., etc.</p>
<p>§XVt.</p>
<p>Des tMortes en généra).</p>
<p>La théorie est le système des notions abstraites et générâtes, comprises
dans une science ou dans un art.</p>
<p><pb/></p>
<p>cité, l'abondance des résultats, l'apparente rapidité de la science, les
séduisent trop.</p>
<p><pb/></p>
<p>g XVM.</p>
<p>Sutte.</p>
<p>Ceux qui ont assez de force pour suivre dans l'exécution l'esprit de
système, ne font souvent que s'écarter péniblement des bonnes voies, où
l'instinct, l'ensemble des circonstances retiennent la foule.</p>
<p>§XVtM.</p>
<p>De la théorie en littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>gx!X.</p>
<p>BM prtncfpM.</p>
<p>Les hommes superficiels qui n'ont pas les sources, l'esprit et la
logique de leurs connaissances,</p>
<p><pb/></p>
<p>tombent au premier moment dans les hérésies les plus absurdes.</p>
<p>Quand on entre dans !'cspr!t de ces personnes a erreurs hardies, on y
trouve des vides !mmenses.</p>
<p>Sur les choses spéculatives, l'instruction et la saine raison sont
extrêmement rares.</p>
<p>L'imagination sans t'instt'uction et la solidité du jugement, est comme
un homme sans caractère.</p>
<p>M faut:t une grande science, un esprit vigoureux.</p>
<p>Sxx.</p>
<p>DM MeptiqaM en MM&amp;ratuM.</p>
<p>Pyrrhon, le premier decettesecte, luiadonné son nom (pyrrhonisme). Il
était d'Etée l'incertitudedes questions les plus débattues, les
dissensions des philosophes dogmatiques, tes leçons de Democrite, sa
grande érudition, qui lui fit connaître quelle était la multiplicité des
opinions adoptées dans ~es diverses régions de ta terre, le jetèrent
dans un tel labyrinthe d'incertitudes, qu'il trouva bien plus sûr et
plus commode de douter, que de</p>
<p><pb/></p>
<p>s'ce!aircr. Dans !a pratique, it ne so conduii'it pas ~o!n9 d'après tes
apparences, mais dans la specntation, il na vit nutte part do certitude.
Têts fufent, a son exompie, ses disciples, que t'ennm do 'tu tUaputo et
te contUt des dogmos phHosophtqucs qmagttaicnt atots !a&lt;!tt'ec,
nmhip!~t'MUat'i))&lt;!n). Cependant, cotto sccU) dma peu, h ennosho s'y
oppMa!t; OH ~eut sa\oh', riut'et'thndo «tMi~ et l'on croit volontiers
('o quo l'on désire; d'aU"teurs, tes sceptiques poussaient !c doute
jusque sur les maximes mondes instituées et accréditées pour !o bonheur
de la société. Cette doctrine tes rendit odieux, et t':unour de l'estime
Soignâtes penseurs de tcur secte. Quets que soient les causes de cette
interruption, la philosophie sceptique disparut moins de deux cents aus
après sa naissaucc, et ne rc\tt le jour qu'a Home, au temps de CK'crou.
Elle y eut des sectateurs peu nombreux, peu brUtaas, peu accrédités,
jusqu'au tn'&lt;HU\°sH;cte, ou, un nouvel mtervaUc fit oublier son
existence. C'cstauxvr',qu'unPortugais, nommé Sanchez, lui rendtt la vie,
et depuis elleabrillé dans les ouvrages de Lamottete Vayer, deHuet~ de
Montaigne, et surtout du célèbre Bayle. La seconde secte des
académiciens, ou la nouvelle Académie, n'a guère diuëré du scepticisme
que par l'intensité des opinions ceux.-ci n'admettant pas même de
probabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but (!&lt;M anc!M)a s&lt;~ptiqups était, a tes entendre, ta patience, le
catmeot t'ahseuf~ Je tont&lt;' sollicitude qui devait ifcstutor do la
persuasion de tcur doctrine; mais it est p!uswaispmb!aMo que le désir do
nat~MM' ïoa phitosophcs dogmatistes, était le motif de tam'a affections,
où it enhait beaucoup do mauvaise foi.</p>
<p>Les modprncsont e«~ mus, les uns par te d~sit' do t'cnvot't'Ot' les
atgumens des f~ndcrns do la t~votation, on sapant la fot'moto des hases
sur lesquollos on les appuyait. D'autt~ pcut~tro par la persuasion
!ntime do leur doctrine; tel ce grand dialecticien, cet intrcpido
docteur Montaigne.</p>
<p>T. tV. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XX.</p>
<p>t)e la ~tirM en tttt~aUtM.</p>
<p>tUt'n o't'st ))pi)u quti )c n';)i, )o vr~i sont est aimnNo. 0
Ct)ttc)))!)xinn't'st()ttU~'t',t))aitictt(!amMCt~'&lt;!t!no ~x:)t'timd)\
t~$!&lt;)t~'sj))Stt's ftOt'm'enttf ptaish' do la découverte do ta vente les
oxpt'cs'itMts justes &lt;aHent t'onnui (te ta K'chcn'hn t*t du tt.na&lt;t tu
vct'ito dt's (ictions produit t'iHusion, sans luduello t'intMt~t et !:t
Yiv:K'!tc des ht~M'ossions n'cx!stcnt plus; &lt;'t, (le mille :mtt'&lt;'s
m:mn*~s cncoM, tout ce qui pottc to non) do vrai produit tes cftt'ts les
plus &lt;)t!sh';dttcs.</p>
<p>j~XXf.</p>
<p>Me affectation.</p>
<p>L'attbctatton est une manière de faire les choses, non par l'attrait
qu'elles exercent sur nous, mais pour faire briHer nos grâces, notre
savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'an'echnioM dop!a!&lt;, pa~~a qu'eue amtonw des patentions.</p>
<p>Eue excite !a menant, parce qu'uno impression vivo et ree!h', m6re do ta
Mnearite, ne permet pas t'aubctation. Coh)! qui aHepte n'est pas
fortement (oKc!n~ et !t peut Mntht', s' !o v('Mt. L'aOtM'tauoH !&lt;nn(tn&lt;
(\ dans celui (utt s'y !i~ nno Ame que ta \anit~ dtnxth~, t'atitct!
qu'on mëp!so, auqu~! on accordp &lt;tiH!ci!t't)tont &lt;!&lt;' gttm&lt;!cs qMsUtca,
«n grand jugement et des wptus qui exc!tCMt ta conthnco et nn~rët; qu'on
hait par rivalité, et auquel on cfoifait hifntot mi!tc défauts, ne
fut-ce que p:ncc &lt;m'on dcsu'c tes lui trouver.</p>
<p>L'Otateu)' qui pat:i!t tui-n~ntc touche cxcttc nos scntimens, nous fait
ctoirc anx itMt's qui !o transpot'tcnt, en nous montrant la ibrcc de
!cm's cucts or, t'oratcu)' ancctc ne p:M'a&lt;t jamais touche.</p>
<p><pb/></p>
<p>!cs objets obscurément, et ~aus une face inuni~ mont moins touchante que
cette qui a frappe vivement l'orateur naturel.</p>
<p>L'affectation laisse trop peK'er le projet cHe porte trop ra!t' (h)
travail du soh), du ta prépara" tioM; ainsi, si l'orateur attecte o&lt;tre
&lt;pte)fpm chose (tot'ion, il otscramaiMsIouo queto nature!, parce (pt')t
paraîtra t'aveir taitc avec phts de peine. S'il &lt;hnno de fortes raisons,
on croira qu'i! los a hcaucoup cherchées, qn'it n'en a oubUc aucune; que
peut-être mêtnc il n'a pas été bien sincère dans tout ce qu'il Il avance.</p>
<p>g XXH.</p>
<p>Be t'eïatMtion.</p>
<p>L'exaltation de la tête et des sentimens est utile autant qu'agréable;
elle crée, selon la diversité des circoastances, les grandes vues, le
romanesque, le pittoresque, les originalités, les délicatesses, les
finesses, les bizarreries, les douées et brittantes illusions, et tant
d'autres trésors inappréciables du sentiment et de la pensée.</p>
<p>Eteinte, elle en laisse perdre les traces, le sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>venir, W idées, les t(:)!)itn(tt's, h' tact et la faculté.</p>
<p>L'existence s'embettit, tes richesses de h natut o se multiplient et se
varient pour l'homme qui « appris a les connaître et a tes sentir.</p>
<p>Mais l'habitude de t'cxattation change tout. ï/hmnmc ne p~nt plus vivx'
avet: les autres; il est (!'u&lt;tc autre espèce.</p>
<p>L'ordinaire, le priHcipnt des choses do la vie, échappe et disparaît il
FtMMnme absorbe par t'extraordinaire; trop attentif au supcrttu, il
oublie et dédaigne le nécessaire.</p>
<p>On se blase, on se dégoûte de tout; l'organisation s'énerve, s'inquiète,
s'appauvrit, et une existence hrillante se change bientôt en une douleur
d'habitude.</p>
<p>L'esprit, te cœur et tes sens, parcourant toutes les illusions, se
perdent et s'abîment.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XXtH.</p>
<p>!&lt;j'rh,styto(cf;cr.</p>
<p>i~crctc d'esprit, do c&lt;fur idées tegeres, p0(!sies légères, style tëger;
toutes expressions métaphoriques tirées de diverses tnouiuctttions de
ces corps &lt;pti, moins fortement contenus par l'attraction, sont mus par
l'impulsion avec plus de fréquence et de vitesse; qui, plus étendus que
substantiels, onrcnt beaucoup de surface et peu de protbndeur ou de
densité, etc.</p>
<p>Parcourons h's principales applications do ce mot figuré, observant et
te sens exact qu'on lui attribue dans chacune, et le rapport de ces
noueues quautcs auxquelles on t'auecte, a celles pour !csque!tes il fut
créé.</p>
<p>On appelle tête tégëre, un esprit dont les idées varient souvent; qui,
s'arrêtant peu sur chacune d'elles, semMe les parcourir en voltigeant
qui, par conséquent, manque de mémoire et d'attention.</p>
<p>L'esprit léger est celui qui, paraissant se porter avec aisance sur le
champ des idées, n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>cueille que la Hem'; tes parcourt avec cotte grâce et cette tacilite qui
caractérispnt tes mouvement d'un corps qui n'est pas gôno par lo poids.
i~e cœur léger est celui qui sendtto voler d'af~ctions un aftcptions;
qui, cntm!ne p~t' tes ptus tpgcys motifs, somMo ponvou' ~tt'o mu par un
SM)Me.</p>
<p>Los idens h~gh~'s sont &lt;'&lt;'))cs qm, ttfs (mes, traMspat'entes, frivoles,
semhtcnt devoir pesct'pcn; aucun défait, aucune comp!ication, ne tes
surcharge elles ne font ni f'fs impressions fortes, ni cette attention
tassante qui, appartenant, ies unes aux corps durs, les autres aux
masses lotirdes, sont exclusives de tegereto. L'idée légère est une
vapeur; on t'aperçoit a peine, elle fuit a l'instant; elle est
transparente, la voita opposée a ce qui est grave: ~a tegerete n'&lt;it
p!us que frivonté.</p>
<p>Poésies légères, productions légères, où tout est rapide, &lt;aci!e;où l'on
ne trouve ni impressions fortes, ni attention fatigante, ni cette
harmonie grave qui pèse sur les organes; oit les idées sont fines,
transparentes, variées; sujets, frivoles; travail, libre, rapide et
facile; toutes modi6cations dont j'ai développé l'analogie ailleurs.</p>
<p>L'esprit léger, les idées légères, les productions légères, plaisent aux
mobiles gens du monde, parce qu'ils ne fatiguent point leurs faibles or-</p>
<p><pb/></p>
<p>~anes; qu'its flattent !eur finesse; qu'ils les amust'nt par leur
variété; qu'ils ménagent leur délitatesse pcmputeuse si facilement
dégoûtée, fatiguée, ('dchirée, et sur qui, sans Messer, on ne peut aller
au-deti) du chatouiHentent.</p>
<p>Sxxtv.</p>
<p>De ta teetare.</p>
<p>Le but de la lecture est de produire t'cHet que Fécrivain s'est proposé
du moins pour t'ord!naire.</p>
<p>La tecturc de la comédie, c'est l'art de la jouer de la voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voitu quelques idées sur Fart de t!rs te tUdact!qM8.</p>
<p>g XXV.</p>
<p>De l'art d'tmutt'r dans la conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p>on aura la tournure qu'il faut avoir le plus souvent dans le monde. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>de beaucoup de gens comme il faut, qui prétendent même être les arbitres
du ton.</p>
<p>gxxvt.</p>
<p>Du poète.</p>
<p>On a coutume de dire que la nature faitles poètes, que l'art n'y peut
rien. Aussi, le premier eurontë qui a charpente, raboté et imprimé deux
ou trois cents vers, ne manque-t-il guère de se mettre au nombre des
inspirés.</p>
<p>On n'est point poète, malgré sa constitution, mais tout le monde peut
être versificateur par habitude, et quelque connaissance de la langue y
suffit.</p>
<p>Cet homme, dont l'âme sensible et brûlante éprouve les affections avec
une violence inconnue ou vulgaire, dont l'imagination féconde,
apercevant les images avec facilité, en reçoit une impression vive, dont
l'oreille exquise jouit avec délices de l'harmonie et s'indigne de ce
qui la choque; cet homme fut né pour être poète, c'est-à-dire qu'il est
constitué pour sentir vivement, pour voir les objets sous une forme
brillante et pittoresque et il les exprimera de même.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Ossian, n)s de Finga! c'est Mitton e'est l'Américain enthousiaste
qui chante les triomphes de sa nation au milieu des ossemens épars de
ses ennemis dévores.</p>
<p>Quoique cet homme soit l'ouvrage de l'art lui contestera-t-on le nom de
poète ? Alors je n'aurai agité qu'une dispute de mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxXVM.</p>
<p>De la poésie</p>
<p>La poésie est le langage d'une amc ardente, d'une imagination entlammée.
Les passions, les impressions vives, tout ce que produit l'exaltation,
apprit aux hommes la poésie comme la musique.</p>
<p>L'harmonie des sons et la vivacité de l'expression caractérisent la
poésie. Elle est destinée a émouvoir vivement; elle échaune l'Ame,
réveille !a sensibilité par des images et des sentimens; elle peint avec
énergie, et le prestige du nombre, eu charmant l'oreille, ajoute et
favorise l'enthousiasme.</p>
<p>C'est principalement dans la bonne versification que cet euet de
l'harmonie est plus sensible; aussi n'appelle-t-on proprement poésie que
des ouvrages en vers.</p>
<p>Quoique le caractéristique de la poésie soit de produire plus
parfaitement l'euet que l'écrivain désire, elle n'a pas toujours la même
force, et la vivacité des affections qu'elle produit, ne difterepas
moins que leur genre. Tantôt elle endort, tantôt</p>
<p><pb/></p>
<p>elle anime; elle cehannb qnetqHefois; gracieuse et variée, elle efUem~e
t'amo par mille jouissances douces, légères, diversifiées. Toujours le
physique et te moral de l'ouvrage, c'est-a-dit'e t'harmonie et tes
idées, tes expressions, les senthuens, les tmages, co qui agit sut*
i'ot'eitte et sur l'esprit, doivont se portot' a l'impression qu'on veut
pt'ottnit'e.</p>
<p>La poésie de la Fontaine est douce, motte en son harmonie, naïve en ses
expressions, simple dans ses idées, gracieuse en ses images. Boileau est
exact, mais froid quant au nombre; ses idées sont correctes, ses images
justes, mais sans brillant; ses expressions sont précises, sans grâce,
sans richesse, sans élégance. Le premier amuse; il produit des
impressions niais douées et votuptucnses; le second instruit lorsqu'il
dit vrai; quelquefois critique éclairé, toujours bon vcrsincateur,
jamais poète.</p>
<p>Les images vives, les pensées fortes, les sentimensbrutans, ne seront
créés ou bien reçus que parune sensibilité exaltée: la poésieest, dans
l'auteur, l'ouvrage de cette exaltation; elle sait la faire naître dans
l'auditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète et t'amateur de paesio (j'entends surtout ceux qui, pat' tem'
chaleur, méritent ptus proprement ce nom et se rapprochent moins du
langage ordinaire) seront toujours doués d'une âme sensible et d'une
orcitte exquise du moins jouiront-its de ces toutes dans certains
momens. Les images sont du ressort de ia poésie leur cnot est vif, ienr
hMpt'ession, ibrte elles sonton expressives, ou gracieuses, ou
magninques, et impriment plus proibadement dans t'amo la trace du
caractère qu'elles portent; c'est pour cela que les langues peu formées,
dont presque toutes tes expressions sont métaphysiques, paraissant
s'énoncer toujours poétiquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxxvn).</p>
<p>De Mpepje.</p>
<p>y&lt;~M(~M&lt;?, fut-i) même écrit en vers, ne serait point nn pobme épique;
il n'est, tel que l'a composé son auteur, qu'un roman héroïque. La
JVeH?'«K~ la DMMM'~KC ~Kp~'e ~P«M~Mp, ne sont point des poèmes épiques,
mais, l'on veut, des poèmes historiques.</p>
<p>Le merveilleux, s'il n'est pas de l'essence de ce poème, lui donne
beaucoup de magnificence et d'effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>g XXX.</p>
<p>D, la jpe&lt;t!e ~tt~m.</p>
<p>La poésie lyrique est celle qui s'unit ù la musique.</p>
<p>L'exaltation de la tête et des sentimens est le type naturel, et a dû
être l'origine de la poésie lyrique.</p>
<p>Tous les sentimens ont leur accent, leur mouvement.</p>
<p>L'odeanacréontiqae est le produit d'une ivresse douce et voluptueuse.</p>
<p>L'ode pindarique est le produit d une exaltation forte. Aussi les poètes
de ce genre appellent-ils cette exaltation leur génie, et en parlent-ils
sans cesse sous ce nom. Aussi Piadare et tous ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ont suivi no cossont-Hs dans tours odes d'invoquer et de rappeler la
fureur qui les possède, manière qui souvent s'éloigne de la nature et
qui devient ridicule dans certains discours versiues, d'une didactique
languissante ou l'auteur exalte sa fureur poétique avec un sang-iroid
pédantesquc. Lamothe dit (Ode a Tttemis.)</p>
<p>Natabreaï accords, hantei penatiM,</p>
<p>UchMi! pour mot vos attraits,</p>
<p>EtMtVet! !9t/&lt;f&lt;MMMnt&lt;M,</p>
<p>Qui m'ont conduit dapa ce palais.</p>
<p>Lamothe qui, ayant peu de sentiment et de poésie, ne pouvait faire de
bonnes odes, pouvait au moins avec une tête analytique et des idées
étendues, se garantir de pareilles platitudes, aussi répugnantes à
l'esprit juste qu'au bon goût.</p>
<p>g XXXI.</p>
<p>De la poésie ërotiqne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la finesse du sentiment qu'on exprime n'est pas indispensable, et
on peut, sans son aide, produire un très grand effet.</p>
<p>La mollesse d'une âme sensible, lassée par de longues sensations, se
rend par des idées vraies, tendres, voluptueuses, sans violence par une</p>
<p><pb/></p>
<p>hannonie langoureuse et une expression cxtrAmement facile.</p>
<p>Co que j'appelle des idées sans violence, sont celles qui peignent ou
qui excitent des sensations dp cet ordre.</p>
<p>La violence dos transports. l'impétuosité des désirs, s'exprimeront par
un style rapide, !e styte de la passion par une harmonie trbs
mélodieuse, t~s musicale, et par des idées analogues au sentiment dont
on est pénétre.</p>
<p><pb/></p>
<p>près le môme ainsi l'expression vraie et vive de la doutent', fera
naître la pitié.</p>
<p>L'expression se rend avec la manière de dire, que le sentiment de la
passion doit nous rendre naturelle la peinture avec le langage que doit
produire, non l'état qu'on peint, mais célui que produit en nous la
connaissance de cet état. Celuici est-il la colère ? l'expression sera
celle de la fureur; la peinture, celle de la crainte, de l'étonnement,
de la pitié, de l'ironie, selon les circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>g XXXII.</p>
<p>CemMte. TM~&lt;Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxXXMt.</p>
<p>BM&lt;tM)))o.</p>
<p>Ce mot exprime le genre de fiction qui met en action des ëvenemens
supposés.</p>
<p>Depuis n'es long-temps on compose des drames et on les représente. On
écrit sur la méthode i suivre dans la composition on établit des règles
despotiques on marque des bornes qu'on interdit de franchir, comme si,
pour être agréable et utile aux liommes, c'est-à-dire pour leur donner
des plaisirs présens et des plaisirs futurs il n'existait qu'une seule
route.</p>
<p>A quoi devons-nous la triste froideur de nos drames modernes? en
peut-ondouter 1 Circonscrits dans des bornes étroites, retenus dans une
enceinte sévèrement détendue, nos auteurs sont obligés de s'imiter, de
se répéter, de nous offrir toujours les mêmes choses; point de
nouveautés de leur part, point de plaisir. Celu' qui marche dans le
sentier adopté foule la même terre que foulèrent les pieds de ceux qui
l'ont devancé; il n'y laisse point de traces nouvelles; il suit celles
qui s'y trouvaient avant son passage. C'est dans les champs,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les bois, qu'on presse une terre encore indépendante, et que le
pied imposant du sauvage creuse les monumens de son empire, c'est sur un
sot qui n'était point encore subjugué.</p>
<p>L'ennui, les bâillemens et le mépris sont l'effet que produisent
ordinairement ces esprits étroits qui, captivés par un usage ridicule,
ne savent pas attaquer le cœur avec des armes nouvelles, ni vaincre
l'apathie où le plonge l'habitude d'être toujours uniformément affecté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bet tomM).</p>
<p>Le mot roman signifia d'abord la langue.vulgaire de notre Gaule,
c'est-à-dire ce méiange uniforme et grossier du celtique, du latin et de
l'ancienne langue des Francs. Les premiers ouvrages écrits dans cet
idiôme barbare conservèrent son nom il a passé, depuis, au genre de
littérature dans lequel ils étaient presque tous écrits, aux fictions en
prose. Nulle matière n'est plus rebattue que la question de 1 utilité
des romans, ou du mal qu'ils peuvent causer: il est clair qu'il en est
de dangereux, comme il en est d'excellens. Je crois que leur grand effet
a été de rendre les mœurs plus douces, plus tendres; de développer dans
de jeunes cœurs les premières se. mences de la sensibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce verbiage n'est qu'une amplification sur cette sentence de J.-J.
Rousseau « H faut des romans aux peuples corrompus. »</p>
<p>Ne pourrait-on pas dire que ce genre séduisant a répandu le goût de la
lecture et des lettres?</p>
<p><pb/></p>
<p>S xxxv.</p>
<p>lecture dei remaM.</p>
<p><pb/></p>
<p>g.XXXYt.</p>
<p>TMMMOHH. Trouvères.</p>
<p>Ces mots, quiviennent du verbe trouver, ont la même signiHcation; ils
veulent dire ~'OMMM~, Mventeurs, et ont été crées par les anciens poètes
de notre langue, qui se les arrogèrent. Les troubadours étaient les
poètes de la langue d'oc, les trouvères, ceux de la langue d'o~.</p>
<p>On donna aussi le nom de provençaux aux troubadours la domination des
comtes de Provence</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman est aussi très ancien en France; les premiers furent l'ouvrage
de la dévotion; ceux d'amour et de chevalerie les suivirent écrits d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>bord en vers, ils ont été depuis traduits en prose ptus moderne et
nousen avonsretrouve dans tes tangues étrangères plusieurs dont
l'origine était française, maisqui s'étaient perdus; car les trouvères
ont enseigné ce genre aux peuples voisins, comme celui du fahet. Les
romans de chevalerie, les plus nombreux de tous, peuvent se divisera
quatre classes. Ceuxquidecriventteshautsïaits des paladins do
Char!emagne, ceux qui ont pour sujets les paladins d Arthur, ceux qui
tr&amp;itent l'histoire des Amadis, ceux qui n'entrent dans aucune de ces
classes.</p>
<p>Le tenson, ou combat d'amour, appartient principalement aux troubadours;
c'est une discussion dialoguée sur quelques points de ga!anterie on y
trouve de la subtilité, de la licence, de l'esprit. Ils donnèrent
naissance aux cours d'amour, tribunaux singuliers qui étaient présidés
par les dames, et dont la fonction était de décider en dernier ressort
ces questions épineuses et les contestations qui en naissaient.</p>
<p>L'examen de ces diverses poésies, en otïrant la peinture des mœurs et
des opinions de ce temps, indique la source et les causes de nos
préjugés, de nos coutumes, des singularités de notre caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>suivis de ces longs romans d'amoor, où t'en retrouve encore dos restes
de l'ancien caractère des Français; ceux-ci ont été remplacés
successive.ment par les nouvelles, les contes de fées, les romans
moraux, les romans par lettres, etc. En parcourant cette branche de la
littérature, on retrouve les changomens et la diversité que porte dans
toutes les productions do notre nation l'instabilité do ses goûts et da
ses idées.</p>
<p>g xxxvu.</p>
<p>Bai ronMM espagnole.</p>
<p>L'esprit espagnol est sensible, exaltable, fin, détical; il tient de la
combinaison d'un climat chaud, d'un sol salubre et fertile.</p>
<p>La raillerie suit la vanité, elle est aussi la fille de l'esprit; la
friponnerie suit la paresse et la</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvreté; l'hypocrisie na!t du zèle persécuteur; et ces tristes
circonstances appartiennent au régime politique de l'Espagne.</p>
<p>L'énergie du climat, l'exemple du peuple le plus érotique qui ait été
connu, ont répandu la galanterie et le libertinage, que l'oisiveté a
accru. La jalousie est née de la force de l'amour et de l'exemple des
moeurs orientales.</p>
<p>Dans cette classe, on pourrait comprendre quelques productions qui, sous
le nom de comédies, n'offrent que la forme dialoguée qui puisse ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>g xxxvm.</p>
<p>Du genre espagnol.</p>
<p>Le genre espagnol est l'exaltation.</p>
<p>H est remarquable que ces fictions exaltées, qui ont rempli notre
littérature pendant la première moitié du xvn° siècle, étaient puisées
dans l'imitation du génie espagnol, où Corneille lui-même avait puisé,
et que, parmi les Romains, Séneque T.tY.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Lucain, qui sont les modèles du gcm'o déclamateur dans la littérature
latine, étaient nés l'un et l'autre en Espagne.</p>
<p>g XXXtX.</p>
<p>DathMtrcaHemMd.</p>
<p>La célèbre Rosvitba, chanoinesse de Grandersheim, a composé les plus
anciens drames allemands qui nous soient parvenus eue vivait dans le x'
siècle. Charlemagne, avant elle, avait fait faire un recueil des poésies
bardes, parmi lesquelles il s'en serait trouvé probablement de
dramatiques mais la superstition des prêtres en a détruit tous les
exemplaires. La chanoinesse de Granderslieim composait en latin, ses
pièces étaient pieuses et offrent un tableau des idées religieuses de
son temps. Les drames rares qui ont été faits depuis elle jusqu'au xv°
siècle sont dans le même goût, bien qu'il paraisse qu'il y en ait eu de
composés en langue allemande. Au reste, les uns et les autres n'ont
laissé que des traces douteuses. Cependant, dès le xn" et le xme
siècles, l'Allemagne, comme la France et l'Italie, avait ses</p>
<p><pb/></p>
<p>chanteurs d'amour, qui n'y portaient pas le nom de troubadours, mais de
mesingers.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opéra avait mal commence. Les princes allemands, dégoûtés du triste
spectacle qu'il leur offrait, lui préiërèrent le théâtre italien, et par
cette exclusion décourageante, ils t'étouuèrent dès sa naissance.</p>
<p>Cependant le théâtre allemand a continué de se perfectionner et de
s'étendre il offre une variété</p>
<p><pb/></p>
<p>qui doit se trouver dans les productions de tout peuple savant et
imitateur, car les auteurs allemands, ayant préfère, les uns les modèles
et les idées françaises, les autres les modèles et les opinions
anglaises, d'autres, les règtes des anciens, et d'autres encore ayant
combiné ces diverses manières, il en est résulte dans tours productions
une diversité de ton qu'on ne trouve nulle part ailleurs, mais par la
même raison, il pourrait bien être arrivé qu'aucun de ces différens
faires ne fut au nombre de ceux que le naturel de la nation lui destinait.</p>
<p>§XL.</p>
<p>Littérature hollandaise.</p>
<p>Beaucoup d'érudition, des historiens, des poètes médiocres en assez
petit nombre, des traductions</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Reede-Riks, anciens poètes flamands, chantaient, dans le temps des
troubadours de France, des blummers d'Angleterre, des Monsters-Sangers
d'Allemagne ils étaient liés en sociétés qui existent encore, mais dont
ne font plus partie que des citoyens des dernières classes, continuant
toujours sous les mêmes noms de s'assembler dans les foires, dans les
maisons particulières, buvant, se querellant et se proposant des défis
et des énigmes, auxquels ils attachent des prix. Ces ReedeRiks n'ont
rien produit depuis leur fondation qui puisse illustrer leur société.</p>
<p>Les autres poètes hollandais ont travaillé sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout dans le dramatique leurs comédies sont des &amp;rces chargées; leurs
tragédies sont des tableaux de grandes catastrophes entassées et
incohérentes. Ils ont aussi traité les autres genres et le pastoral, où
la dureté invincible de leur idiôme ne leur a pas permis les succès dont
semblaient répondre leur constitution naturelle et les beautés
champêtres de leurs sites. Deux femmes se sont fait remarquer dans le
nombre, Catherine Lescaitte et Madeleine Pollins.</p>
<p>Ceux d'entre les Hollandais qui se sont distingués depuis le xvu"
siècle, sont Corneille-VanOoft, Juste-Vondel, son contemporain bien
supérieur, grand, hardi, .rude et brut comme son pays et son siècle; on
le compare aux grands réformateurs Shakespeare, Lopèz de Vega, Opity;
Jean Vander, Goez, Antonides, brillant par la facilité, le feu, la
hardiesse, lapompe; Luc-Rotgans, célèbre par un beau poëme de Guillaume
III auteur dans tous les genres de poésie, et qui dispute aux précédens
le premier rang parmi ceux de sa nation; Jacob Van-Starkemburg, poète
pastoral, Guillaume Van-Haaren, lyrique estimé, et beaucoup d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. xu.</p>
<p>L'Anglais n'est pas délicat; it est organise ib! tement, susceptible
d'éprouver des sensations iortes, et n'est point a ta portée des
sensations (ines. H veut du pittoresque, du marqué, du saillant le reste
glisserait sur son âme, il n'en apercevrait pas même le mérite.</p>
<p>Nous, au contraire, nous Français, d'un goùttres délicat, sensibles aux
plus légers détails, choqués par tes défauts les plus faibles, nous
voulons du poli du limé du fini les inconvenances nous choquent, les
invraisemblances nous dégoûtent,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art théâtral, en Angleterre, demande une sensibilité vive, c'est le
point essentiel; l'art et t'étude sont presque inutiles ils n'ensei-</p>
<p><pb/></p>
<p>gnent que les détails, on ne vous les demande point, on ne les
apprécierait pas; la scëne anglaise est un taMeau fait pour être aperçu
de loin, tes effets sont beaux, grands, énergiques; ils o(frent une
belle construction des groupes bien assemblés, un clair-obscur
admirable; mais nul fini, nulle grâce !es couleurs ne sont pc;nt
mariées, les teintes ne sont pas fondues, la toile est encroûtée, raide
au toucher, mal propre; les détails fourmillent d'incorrections, souvent
même pèchent contre la vérité l'Anglais qui n'aperçoit que le saillant,
admire.</p>
<p><pb/></p>
<p>g. xt.n.</p>
<p>Do )a moja en titteratoro.</p>
<p>Nous avons nn ~ramt ennemi (tes progrès de nos connaissances, c'est )a
mode.</p>
<p>La variété de nos goûts n'est pas simultanée, mais successive, nous
tenons, nous aimons, nous ppursuivonsexctusivement une chose, et ces
anec&lt; fions ont peu de (huée.</p>
<p>L esprit français est étroit, i! aime que sa vue soit fixée. A ia fois
avide et lati~abte, il veut acquérir peu mais il veut que ce peu soit
tout. La nation n'honore qu'un mérite, !es écrivains n'ont qu'une loi
les esprits qu'une direction nous n'avons qu un livre; et des esprits
que la nature et la première éducation auraient destines a des carrières
diverses, se rassemblent sur le même terrain, parce qu'il n'y a des
spectateurs et des apptaudisscmens que ta il n'y a que l'amhition
modérée qui s'en écarte, et l'ambition modérée suppose les talens
médiocres.</p>
<p><pb/></p>
<p>g.XUtf.</p>
<p>M&lt;!Mph)ti()Mectpo~ie.</p>
<p>La métaphysique abrège en ressen'ant dans les principes, nn ~t'an&lt;)
taisceatt (te pensées homogènes.</p>
<p>La poésie abrège en rassembtant dans une image, !csëtëmens cthëtogunes
d'une multitude de pensées.</p>
<p>g.XMV.</p>
<p>tnOoeaee dMMieacet &lt;ur la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les beaux arts plaisent par l'imitation de la nature, mais le défaut de
l'imitation de l'art,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est qu'elle n'offre qu'une seconde copie, où la ressemblance doit être
faible et l'illusion légère. Celui qui fait de sa sensibilité sa règle
et son guide, fait un ouvrage touchant; celui qui imite un autre
ouvrage, peut n'en retenir que le froid il n'a point de pierre de touche.</p>
<p>Aussi les peuples ignorans d érudition, ont-ils fait de beaux ouvrages
ils imitaient la nature et consultaient leurs sensations; Faust,
Shakespeare, Homère.</p>
<p>Chez les peuples ërudits, on a suivi des règles faites pour d'autres; on
a imité les étrangers et les anciens. La lecture a distrait de
l'observation; la science a prévalu sur le tact; et du fond de leur
cabinet, ignorant les choses de leur âge, les savaus de toutes les
nations ont inondé tours compatriotes de productions somnifères,
soutenues par la dangereuse autorite de la déférence.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XÏ.V.</p>
<p>Det m&amp;yeM de twiMet en grand.</p>
<p>H faut avant tout savoir connaître et employer les hommes et puis</p>
<p>3° Savoir distribuer le travail, le diriger, le juger lorsqu'il est
fait, en un mot savoir faire travaitter.</p>
<p>'§ XLVt.</p>
<p>De réédition.</p>
<p>L'érudit, en occupant sa mémoire, néglige</p>
<p><pb/></p>
<p>son intelligence, iaisse l'observation de la nature pour Fetude des
productions des hommes il doit être ou il devient imitateur, copiste,
ct'cdute s'il raisonne, ce n'est plus que sur les données de
l'érudition; s'il imagine, ce n'est qu'a t'exempte des autres.</p>
<p>Les notions qui s'accumulent unissent par devenir a charge, si on ne les
résume.</p>
<p>g xï.vn.</p>
<p>Des extraits littéraires.</p>
<p>L'extrait est la partie la plus utile de chaque portion du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi, l'extracteur d'une histoire généralise les faits, etc., etc.</p>
<p>On voit que j'ai distingué deux sortes d'extraits selon tes deux buts
les plus ordinaires l'un de produire l'cnet de t ouvrage primitif,
l'autre de donnerune notion bibliographique plus ou moins étendue de cet
ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>S il arrive qu'en extrayant, on ait une intention qui diilere de celles
que j'ai supposée, il est clair qu'il en naîtra d'autres sortes
d'extraits, qui voudront être traités différemment.</p>
<p>g. XLVIII.</p>
<p>Suite.</p>
<p>Il fut un temps où l'on faisait desamplifications; maintenant,
lescxtraitsconviennentgénéralement davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'extrait se prête a la rapidité de la conversation, a l'attention
déticate.</p>
<p>Le penseur t'aime, l'extrait le flatte et l'exerce, il ne t'ennuie pas.</p>
<p>En poésie comme en didactique, cette méthode avare a ses avantages par
elle le goût est aiguittonnc, non rassasié.</p>
<p>Elle montre le caractère d'un esprit nourri qui n'épargne pas les
ressources, qui n'entte pas ce qu'il donne.</p>
<p>L'extrait secourt la mémoire, l'enrichit, agrandit sa portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>§. xux.</p>
<p>Dt&lt; (rtducHoat ReNMtoM sur Catt do traduite.</p>
<p>Le grand nombre des lecteurs cherche moins des connaissances que des
sensations, et s'il cherche des connaissances dans uue traduction, c'est
plutôt ou les opinions et les faits que présente l'ouvrage traduit, ou
le génie et !e caractère de son auteur que les idiotismes et les figures
de sa langue originale. Qui pourra remplir les fins qu'il se propose? La
fidélité dans les idées et l'imitation du caractère dans les formes.
J'appelle caractère, cette modification du discours propre</p>
<p><pb/></p>
<p>!&lt; atÏcctff t'espt'it, t~s s~ns ou t~ (wnr d'nno cM~Mint'ntaniM'o. Ainsi
t'es (ntaUt~s, )asi)npU''it~. !epo!i,~ hrnt.t'torfnonie, tordre,
t'ahandon, la rapidité, etc., sont toutes co)npriscs dans te (aract~tv
~t t'i)t)i&lt;atio)t ttu &lt;n'a&lt; t}'t'~ (!oit t~to tono. quo la tt'athx'tion
pMthtisc, a un dc~n! &lt;&lt;ga). tct! mûmos ju~mcns et tes mf'mcs st'nsutioos
&lt;jn~ nM(tM().f.a&lt;t'a')u''ti'"t&lt;)niyap))]stt)itt~n&lt;'t'!)U&lt;&lt;')«',
&lt;'&lt;'sst)~n&lt;'t')a&lt;t't)~ une t~nnt'o'adm'tittu;
o!)&lt;'tu'tuct'ito&lt;~tt'h'tit)o&lt;ron''nui&lt;atinnsu~ri(')X'ï&lt;a traduction
)i'h''h', peint h's opinions, h's taits, !~s scnthnt'ns &lt;ht t)t()dt'!c,
sous !a tbrnu', avec t'a~t'an~tucttt &lt;tn'!t !cm' a donnes, et t'ev~t
dMtn~!Mt't'a!'m't!'rc, tdh'm~nt &lt;{u'a tt'ay~ts i'ccorco ou aperçoit
t'cspnt do t'antou', ses sensations t'cntt'aincnMnt du ses idct's, ta
tnanii't'c dont il fut anccto, son projet,son natun' enfin, on ju~&lt;'
&lt;'otnnM a la tcftnx' &lt;)c sa propre production tpHoncnt encore, que te
t&lt;;ct&lt;'ur se trouve anectc et instruit, prceis~nu'nt&lt;onunc it t'out été
par t'originat.</p>
<p>Voici quctques observations proprcsa &lt;:ure remplir Ct'S effets.</p>
<p>i" Le caractcre, comme les opinions et les faits, a son plan général et
ses détails. La traduction doit s'approprier l'un et t'autrc,
c'cst-a-dhequ'cHe doit ptésentcr le système des idées et des &lt;aits avec
le même arrangement, le même ordre de</p>
<p><pb/></p>
<p>rotation, tf n~mo cquititm* d'~ psn'tios, cuttn ctto doit tiftrir ton*
dispnsitif'n, unn con'!&lt;rm'&lt;i&lt;im gent!r&lt;de ahsotumont idontiquf et, de
ptt)i&lt;, p' sOttef cho~tto fatt, &lt; haqno &lt;~&lt;}n!on, &lt;mqtto i(!&lt;~ avfc les
m~ttM's moditk'atit'ns, les &lt;nt~nt's M'!a-&lt;!ons,ctc.</p>
<p>a' L~ cnt'act~'t~ cxi~o la nu''mo &lt;h)p!ioi)o &lt;)o &lt;'&lt;st'nt)&lt;!an&lt;;o. La
("int" ~atit'atf dH t'ou\')'a~o et
&lt;'('nod~cha&lt;'nn(!(!~St''&lt;~T:)nd''s~:u'tt&lt;'st)QtV('nt
~tt'o&lt;t&lt;!Mo))H~ntt'cnducs, sansnuift'~ toutes les \an&lt;!tcsdo dctait, et
sitnscn~tt'f att~t~s, &lt;!o
nt!)ni!'Mq)M,danst('«~('t'istnta!.t\'s&lt;!utai!s.n&lt;' su trouwnt pas
otuutt~s et &lt;jjuc tout' ttan-.&lt;'haMt&lt;i(t!wt'sitcttOt'on~x'
past'unHotmtt&lt;!&lt;!)t ton, tel que !(' pr&lt;!st'n(n h) mudch'. Pom' &lt;;c!a,
ou con&lt;'cvt'a aiscnMnt qu'il est t'KUcntc de ~MCtc~(h'c a ttaduH'c un
auteur sans t'avoir d~ja lu et mûntc sans nosscdcr, sans avoir &lt;~nçu et
saisi scn e~)tit et soit camctct'c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intimodo t'idce aM8y!&lt;t&amp;!nt),OMt'imtpnt'odu&lt; ( raetoro d'un certain
jugtitnfxt sur t'cffct ~np" t'a!, etc.,etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>diHM !cs qutdit~s &lt;~nu)ui dans !&lt;~s proprh~tcs; ou, pour mieux dire, c&lt;'
(lui &lt;'aMctcr!so, n'est pas 8&lt;'))!Mt)M&lt;t do ~rothmo uno certaine
ijfnpt'OMion, ntais do la ptoduit~ p:u' une fcttaino tnani~'t'o d'~tt'0,
do sorte quo s'il arrivait &lt;jjM'!nco des q&lt;Mthpa diff~rcnh's, deux
ch~tifs ftappasMent t'AnM et ltis sont d'onc man! sondthddn il y am'a!t
dans tour ~rat t{'&lt;~ do t'anato~o ot do !a d!&lt;rcnt'o; t't &lt;~&lt;to
di~t~cnce doit s'éviter i° }Kn'ca qtt'cHo on tunt {n'csquo
ncccssaircmcnt daos t'ct~t 2° patt'c qn'cUo nuit a t'htstmction, ({ui,
cUctn~nto, est un ctitct ddsirahtc, ou un but do &lt;:t!tto cs}~cc do
traductton.</p>
<p>§'</p>
<p>Suite.</p>
<p>t~c traducteur d'un ouvrage philosophique dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DettrtdnotoaM.</p>
<p><pb/></p>
<p>a~soz du courage pou*' s'exposer au mcpris atta cnu par l'erreur h la
carriers ta ptus diMcito de !a !itterature, on sora moins surpris (te no
tfouver patm! notts qu'un s! pottt nomht~ &lt;!e hons tm&lt;!t)ctct&lt;t~. Co
n'cst &lt;}t!'npt~ii avoit' ~)ab!! a:t réputation ~at'dcs ~tottttcttons
ptus htittanu~, (jjtt'XM hoounc (~ ~t!)tio oscta ~nptoyct' s~s tatt'ns a
ce ~cmo pou cs&lt;i)))t!; &lt;nais t'ethonnuc to \on(h'a't-it a!or~, !« pmu'ta
t-H tn6nm? Act'outuntRae~ct', ponna-t-it s'astt~indtû a sutVM tes idces
d'aMtt'ui; ma!tto de produire au jour de nouveaux entans, sf
r~soudra-t-it a etever &lt;'ouxdt's autres? i' Que ne gagneraient pas nos
connaissances, si un rccucit do traductions parfaites nous rendait cnun
inuti!e !'ctude de deux tangues tuorh's qui, maintenant, occupent nos
plus ncUes années? Jusque ou ne parviendrait pas un honnne qui, sans y
perdre, aurait employé a une saine utteraturc, ou aux principes des
sciences exactes, six ou sept ans que le grec et !e tatin absorbent a
présent? et a quoi comparerait-on avec justice cet avantage inappreciaMe
et générât, auquel en encourageant les traducteurs, nous parviendrions
sans doute en peu d'années? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>§!</p>
<p>t.* phttaMpMo et la poMp." Att~orie.</p>
<p>Je connais deux t&lt;(MM)'s d'un ago tt~s avanco. K&lt;!(\ se t'onsitcrcnt ax
pMh!ic, et tp pubtic b's traite de Mtcs. L'une est uMo coquette toujours
pa~c, toujout's embeHif' ~at' rart, dont !a Mte est &lt;tc vouloir p!aht!
t'axtt~ est une espace de dcv!nct'c:isc qm passe sa vie a MMMitct' et
qu! pt'ctcnd pt'tMh'c tes choses futurs &lt;;cno-!a veut ~tM) agt'JaMk) et
se dcstinf K nos pta!sn'8 ecHc-'c! veut ûtt'o utile, et sa vastes
instruction MntbMMO toutes les connatssanccs.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'a!ncR est trbs diuert'nte si l'on s'en tenait au témoignage (te ses
yeux, on la jugerait ttcaucoup plus jeune il est vrai qu'elle met dans
sa parure un art innni cependant, !o ~enro do vio tibortin auquel e!tn
so tivt~ ellt dû la ~aot' do très bonnu !tcmt).</p>
<p>Sa vie est partage cutt'a ramout' et la déhanelle la soaUment rn~nw dont
tes atteintes sont si dt'stt'M&lt;:t!vos pour la bcantë, oxalto souvent son
amo elle est toujours cccupHo par des sensations wvos la variété
peut-ëtt'o la dëtasse et prévient t'eputsemcnt de sesfbrces. Ëncttct,
combtcnd'instabitito dans son (atact~M, avec quo!!o aisance elle t'cv~t
toutes les formes qu'ctto croit capaMo do p!ait'c elle est ta coquette
la plus habile. Etes-vous scnsiMe ? elle vous cntvrc de toutes les
puissances du sentiment tendre, honnête, mautcutense, ene vous nvre tour
a tour aux vives impressions de la tendresse do l'estime, de la pitié,
de la terreur. Ktte saisit tout ce qui peut ajouter la force des eftbts
tantût elle est lugubrement vêtue, sa voix est sourde, sombre,
séputcratc ses yeux sont en pleurs, la pâleur la dcngure votre oreitte
est intéressée par ses sons plaintifs; vos yeux frappés par tes images
qu'ette vous présente; tous vos sens sont auëctës, séduits, enchantés
par la syrène.</p>
<p>Un autre jour, le sein couvert de Seurs odori-</p>
<p><pb/></p>
<p>crantes et la tête paréo d'un chapeau !pger, elle ornora sa fra!cheur
des ajustemens )&lt;*s plus simples cUo contracte un ah' naïf, sa bouche
sourit innocetnment; ses yeux baissés sont animés d'un feu dont elle
semble ignorer la cause, sa voix douée ne chante que les plaisirs do
l'enfance, son front ingénu point la sincérité do l'ignorance et !c
catmo absolu du ccour.</p>
<p>Vou!ex-vous éprouver les aigHiHons du désir ? y Attendez que, sortant do
son lit, gaie, vive, fraiche, pétillante, elle vous reçoive en néglige
alors, libre sans indécence, elle provoquera le désir sans permettre à
la satiété de la suivre sa voix brillante s'exercera sur des airs vifs,
tacites, irrcguliers; coquette sons le voile de !afo!ie], elle permet a
son peignoir de s'cntr'ouvrir, ou, sans para!tre y songer, elle attache
sa jarretière; elle court, danse, rit, babille, laisse dénouer ses
cheveux, perd en (outrant sa mule, vous prend la main, vous caresse, se
laisse embrasser et semble n'y pas entendre malice.</p>
<p><pb/></p>
<p>gaze légère qui les dérobe pour les faire désirer. Le cynisme n'a point
d'excès, où pour ranimer dos sens blasés par la jouissance ou par l'âge,
elte M soit capable de se porter alors elle s'étale indécemment sous vos
yeux. Ses expressions sont aussi libres que ses attitudes; et le
Mutnement &lt;t(! son libertinage crée des sens au vieillard !e plus
apatinque.</p>
<p>Je ne saurais vous détailler tous les caractères sous lesquels eUo sait
se montrer. Méchante, elle vous amuse par ses critiques badine, elle
vous réjouit par ses bons mots. Il n'existe presque aucun plaisir
qu'elle ne sache vous faire éprouver, et l'art n'ouro point de ressource
qu'eue uc mette en jeu pour séduire.</p>
<p>Ces deux soeurs ta ne se haïssent point; !e théâtre de leur gloire est
si diuercnt! L'a!ncc se plaît parfois a mettre en chansons tes oracles
de la cadette, et cela les fait connaître du public. Mais !eurs amans
n'observent pas cette profonde paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>duiro d'après ses instructions, savourer les agremens do sa sœur, tour
parait quelque chose de tt~s simple; ils se moquent, et de colui qui ne
peut acheter quelques connaissances que par le sacrifice do toutes les
sensations voluptueuses, et de celui qui, marchant avcu~ement au mitioM
d'eues, s'expose, faute d'avoir les yeux ouverts, a devenir la victime
de tours amorces.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>Kht&lt;j)Menee. Attotatettt.</p>
<p>gi".</p>
<p>Betdot'ttoqacnce.</p>
<p>On ne s&amp;urait assez le craindre m assez le mëpnser,</p>
<p><pb/></p>
<p>s</p>
<p>S~tepmttM~Mtoqxcncc.</p>
<p>Ce qui se prononce a besoin d'être plus clair qnee&lt;~qui~o!it.</p>
<p>Ce qui se prononce devant une multitude a t(esoin d'être plus patpahto
que ce qui n'aunut qn'HH petit nombre d'aud!tcurs choisis et atteRt!ts
tes idées doivent ~trc plus claires, la poésie plus sensib!e.</p>
<p>Le style des productions qui doivent avoir été</p>
<p>réfléchies et travaiHëes, peut pataître ïm-jmême</p>
<p><pb/></p>
<p>ptus (t'avait!~ que &lt;'&lt;&lt;« do ceMes qui doivent portt'r fcmprointf du
pMtnict' bond.</p>
<p>Un discours médite sur une MtHticroimportanto est dans te premier genre.</p>
<p>Rcussean, dans te spntmMnt m6mc, est (ravaiUo il a la force, i! a
!'éte!'g!e, tnais n'a pas !'a!)andon.</p>
<p>Le rôle, toc.~tac&lt;t't'c, la shuation do l'auteur du t'OMvmge, ajoutont a
son e&lt;ïft et dosent inHuer sur to ~t'ac~re dn sty!p.</p>
<p>Ils inftuent aussi sur le ton de ta prononciation. Ces lois sont presque
trop évidentes pour être indiquées, mais si importantes et si mal
suivies, qu'on ne saurait trop les rappctct.</p>
<p>Le but, tes auditeurs, les sujets ont aussi teur innuencc l'art de
poindre le sentiment et la pensée, l'art de les transmettre a, comme
tout autre, ses variétés indéfinies, ses nuances innombrables, ses
relations que l'esprit aperçoit, que te tact sent, que la souplesse de
l'art observe.</p>
<p><pb/></p>
<p>quctbia c!tM ont besoin (te ravoir un cprp&lt;&lt; par les n~s.</p>
<p>Le prophète, !o propagateur d'une retigion, doivent, pour émouvoir, pour
cntratncr, être exaltés ou !e paraîtra teursdisciptes !o sont aussi !o
dévot coBteBtp!at!f, !a &lt;Mvot pt~c!t{'ur to sont paiement tous ffs ~cns
ont (imh) asso !ctn' shnation parcxattatton; s'U!-i sont hypocrites, ils
ont dA la jouet'. Les {ntptt'ssions s~nsiittes h pt'o&lt;h))M, !cs grands
mntit'x &lt;!c (cn~Mr, df dpsir, d'amour, do ha!ue, d'!m!igHation, de
respect, d'ohscuritë des mystères où l'imagination s'égare, voMa !c
genre prophëttquo, !o genre ascct!qMo, ta raison innnotec en géndra! a
i'imag!nat!on et au seuttment! Vot!a l'exaltation de la tête et des
passions ou rëe!!es ou jouées! 1</p>
<p>Tout rû!e a un caractère, un ensemble, un accord, une compatibilité dans
ses parties. Mais combien certains rô!es comportent de variétés! Combien
do choses compatibles, qucHe succession, quelle liaison de diversités et
de nuances dans les caractères de la nature 1 Combien chaque situation
est composée, et combien la série des situations offre des tableaux
divers! Combien, sans cesser d'être vraies, la fiction et l'imitation
peuvent être riches 1</p>
<p>Dans les productions de sentiment, et surtout dans les dramatiques,
donner la clarté sans rien</p>
<p><pb/></p>
<p>La grande diMeutte &lt;'st celle (tes exposhious elles pochent tantôt pin'
t'at'titit'e, tantôt par i'invraisemb!anca, tantôt par la puctUKo, !a
Mvolit6 tntdns~qut~ &lt;!es pat't!os t~u la t'om'nisscnt, teHo ccUo do
Kottogonf.</p>
<p>Il est uno !Hf'!(!&lt;tt! tn~taphysiqno, tUatcctictonno, pt~cisu, &lt;~en&lt;tnû,
a!s~ notto (tans tt's app~'us abstraits Hotvetius, Fonton~te, Mu Malais,
la possd(K)t'ent.</p>
<p>H est une lucidité do sentiment qui p&lt;!n~tte tes objets dans !cut's
tbt'nM's &lt;'on(tftt's et u:d[iab!cs, avec leur cnsemb!e, h'tn's
couleurs', toma jeux, tcut's faces intcrcssantes. Tots fm'cnt
Mottesquicu, F&lt;!n&lt;!ton, Jean-Jacques Rousseau, Uoi'ttto, immortels aussi
!ou~-tcn)ps que l'imagination et le sentiment conserveront icur cnnthc
panni les l'omntcs.</p>
<p>L'une et l'autre ont leur application.</p>
<p>La première ptaira surtout aux esprits du mûme genre, a certains taux
philosophes et pedans du temps, aux personnes inexpérimentées, peu
instruites, mais douées naturellement d'une tête dialecticienne.</p>
<p>Rarement elle se restreindra dans l'application</p>
<p>aux bornes que la saine philpsophie lui désigne. Elle voudra composer
seule !~s lois de l'Amérique septentrionale.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;s Mpri&lt;!&lt; qui M'M'nt prinpipntempnt pourvus do ceuc-ta par la nature do
t'cxcrcico, pot.sbdetont rarement t'autra h un certain point, et
n'apptiqueront pour t'ordinaire leur poésie ntême, ()u'~ omet' OM à
echircr des spéculions ptu'em~Ht nhstnutcs.</p>
<p>La seconde tera !us d~t!('&lt;'s du gtand nombro dca leetcm's et des
iwdttpu~. K!!e st) trouvera Mqucnnnont liée unp possession suiMsanto et
h un p!np!oi convenaMo do la pt~nu~te. HHo pOMt't'a, le plus souvent
même, s'y substttucr pour t'asage avec peu do porto d'avantages.</p>
<p>E!)t)n,scu!o, cUo tcraroratcut'toudtant, le prophète du pcupUi, le
souvoram des passons et des sentimcns.</p>
<p>Les hommes se conduisent presque toujours par l'émotion du moment.</p>
<p>C'est l'impulsion du moment qui tait le plus souvent oublier rirtt(!r&amp;t
de ravcnir. C'est encore l'exaltation du moment qui fait sentir, qui
fait qui fait désirer, qui rapproche tes lieux et les temps sous
l'inuuencc de t'imagination.</p>
<p>Celle-ci et !c sentiment sont les plus invincibles des orateurs, les
plus dangereux Jes sophistes.</p>
<p>M est des personnes que l'imagination entraîne et séduit jusque dans ses
écarts; il en est qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>font quR SQMth~ aux excursions mg&lt;!nipttscs d'un esprit qui quitte !t)
sotid«, l'important, to r(~ ou &lt;!u moins ce qu'elles appellent ainsi.
Tous cependant ont une porto ouverte au charlatanisme; mais ette est
tantôt potitc, tantôt grando e!te est ici, la, an foctu', a ta t~to,
ouait~un.. t'eu nMftans &lt;!o tcut' ignoranco, !(~ hommes so laissent
tacitement a!)t)scr sm' &lt;'c qu'ils igttot~nt. Mais ptos vains, ph&lt;s
jatonx &lt;'ncot~ qxc M~at'&lt;'s, ils s'abandonnent ditïicitt'mont au
chadatanisme qu'on veut établir dans rcnceinto do leurs connaissances.</p>
<p>En gonciat, tes fantômes do t'hnagination aut'ont plus do tbreo sur la
tcmmo, l'enfant, t'être inexpérimenté; les t'catitds en aufont plus sur
t'ttommc qui a vu et vécu, en qui l'imagination s'est éteinte.</p>
<p>n en est a qui il faut montrer t'agrcaMo, d'autres qui ne sont m(!uen&lt;MS
que par l'utile. La chateurcchau&lt;ïb, la vente persuade. Ce qui impose le
plus puissamment, c'est l'assurance calme. Le calme inspire ~a confiance.</p>
<p><pb/></p>
<p>tumc~ aux m ttCces et qa'M t~ut pot ?!' !t des actes fMMa et twMt'his.
t&lt;o tûn du !)ar~au &lt;!tant sonti, it faut encaM que !a CM'actc~c 4!o
t'oratMu' lui donno do t'tntpr~t ou du po!da pM' Mtcansistanco, par M
ntO(!csHo inh~tigonto.</p>
<p>C'est un po!nt capitat dans la cotWt'fation d'~tM btt)f, c!ah' et
soHsi))!o.</p>
<p>L&amp;, p!nafp&lt;'n!!teurt!, t'onvionnont ces ~brjmps nerveuses et t'anMM~cs
qui donnent datts quotqMes mots le t~suttat sensiMoct frappant do
t)eaucoup do pensées.</p>
<p>§!</p>
<p>Be fréquence pottttqoo.</p>
<p>Le propre do l'éloquence politique est d'éclairer. L'orateur n'est pas
partie comme au barreau; ou, comme dans la chaire, ministre d'un dogme
et d'une volonté déterminée il est au nombre des juges, itdëubere, il
cherche la véritë avec le mémo intérêt et le même caractère que ceux
auxquels it parle.</p>
<p>Cependant, it arrive souvent que l'orateur politique adopte la marche
entière, directe et déterminée du barreau, lorsque sa personne est at-</p>
<p><pb/></p>
<p>(aqut~, t&lt;M':i&lt;)Ut) !M)n uj[)!&lt;MO~ t'}.t dt~ prônent et qn'it no s'agit
plus que de ta faire ttiomphor; lorsqu'il a un adwrsaH'e connu.</p>
<p>g.Y.</p>
<p>Be In pmuMi&lt;m.</p>
<p>Pout' porsuMtcr, i! est important de cacher qu'on veut prouver.</p>
<p>Sv.</p>
<p>De t'emptet du pttMtique.</p>
<p>Sans cxam!ner s'il est bien pcnn!s et s'il est d'une délicatesse exacte
de chcrc!)or a émouvoir ceux qui nous jugent, puisque aujourdhui tout le
monde use de ces armes, et qu'il est sûr, du moins, que cette méthode
est devenue juste en devenant respective, cherchons quel est le moment
du pathétique, le moment où l'orateur doit parler au cœur, pour pénétrer
plus vivement l'esprit de ses raisons, les lui faire entendre avec plus
d'intérêt, plus d'attention, et, par conséquent, le saisir avec plus de
facilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ja f rois qua le sentitnent doit procéder tes raisons. Lorgna celui qui
vous entend, l'Ame émue, attendrie, déchirée par les malheur que vous
lui peignox, vous voit vortuct)x, sensible, porfecute, il est plus porte
il juger favorablement de vos raisons. Avec quel inte~t il les écoute et
qu'it desh'o do vous tMUvet' innocent 11 n'est pas une de vos paroles
qui lui échappe; vos preuves lui }&lt;etnb!ent toutes convaincantes; votre
vertu, votre Itonno foi, dont vous venez do le pénétrer, ne lui
permettent pas do révoquer en douto vos assortions. Votre cause est
soutenue par une grande autorité, par colle d'une âme droite et sincère;
c'est la votre, il a vu en vous l'itonnno honnête, et votre jugement
peut autant sur lui que s'il ne se rapportait pas a votre propre cause.</p>
<p>g v.</p>
<p>MMMede la MattMtMMtMteqaeMe.</p>
<p>Une vive sensibilité est souvent la mère d'une admirable éloquence: on
conçoit la situation de l'être qu'on fait parler; on suppose qu'on est
lui, ou plutôt qu'on est dans les mêmes circonstances, et l'on s'énonce
alors comme on sent qu'on le ferait. L'expérience et l'imitation peuvent
pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>(tnh'o Jo n~ïne cftbt; on se rappoUo les émotions qu'on a senties, on
che~'hn co qui pnut les tepM(U)h'e, on essatc sm' sa pmpre sMtsibititf!
!'at'nw qM'on pt'dpatc a t'attaqua df' t'pUc des aitt~s hontmes. ~t)
souvcnit' (te nos cxpdt'ifnccs et !tnitation des 6&lt;rcs qn! les ont
pwth)i(&lt;'s nxcnt ruMOttituJo do nos ~cherches.</p>
<p>gvn.</p>
<p>Des pa'tteas.</p>
<p>Les rhéteurs distinguent trois parties dans 1'' discours, les preuves,
les mœurs et les passions, dont to but est d'instruire, de plaire et
d'émouvoir.</p>
<p>Les passions, disent encore les rhéteurs, doi-</p>
<p><pb/></p>
<p>vent marcher après les preuves il faut inatmiM avant do toucher.</p>
<p>Mais s'il a vu la justice dans votre cause, si vos raisons l'ont
convaincu, avec quelle joie ne se iaissera-t'itpaspcrsuadcr il se
iivrcraatoutestes impressions que vous pourrez lui susciter, il
s'estimera de s'émouvoir, et enflera h ses propres yeux les émotions que
vous lui aurez causées. Cette marche, paraissant être cette de la
sécurité, enhardira le juge comme vous; votre opinion deviendra pour lui
un préjugé favorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>gvm.</p>
<p>Do la feree.</p>
<p>Le fort, en matière d'éloquence, est co qui fait une vive impression, ce
qui ébranle vivement ou roMiMe ou t'ame. Ainsi on dit une image forte,
une idée forte, une expression forte, d'une image, d'une idée, d'une
expression capable d'auecter vivement celui qui l'entend; on appellera
aussi argument fort celui qui captera fortement le jugement.</p>
<p>J'ai dit une impression vive, pour la distinguer des fortes; en effet,
on appelle fortes celles dont le règne est plus étendu et la durée plus
longue. Si donc, on dit d'une phrase, d'une idée, d'une expression,
qu'elle a plus de vivacité que de force, on saura et? quoi consiste la
différence de ces deux qualités.</p>
<p>Voici quelques idées sur ce qui produit la force</p>
<p>L'harmonie exalte les organes de l'auditeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains sons produisent sur nos organes un mouvement plus violent, et
donnent ainsi de la force aux idées qui s'y trouvent liées.</p>
<p>Les passions des hommes produisent certaines impressions sur ceux qui
les voient. Ces impressions seront d'autant plus fortes que les passions
paraîtront plus vraies.</p>
<p><pb/></p>
<p>StX.</p>
<p>(Du MtNMt.</p>
<p>t~ naturel, dans le sens exact de ce mot, est ce qui se fait
indépendamment de l'intention et de la volonté de l'homme.</p>
<p>Le naturel, en matière d'éloquence, est ce qui est produit par tes
mouvemens habituels de t'esprit et du cœur, ou par ceux que leur imprime
la passion qui nous agite, sans que, dans l'un et l'autre cas,
l'intention, la volonté d'employer telle ou telle manière, se fassent
sentir. la situation habituelle de nos organes, ou celle que doit y
produire la passion dont nous sommes affectés, doit tout enfanter. Pour
que l'oeuvre soit naturel, il est l'opposé de l'aMëctatiou.</p>
<p>Sx:</p>
<p>Det'ordre.</p>
<p>Ce mot, pris en bonne part, ou, si l'on veut, le bon ordre, signifie
l'arrangement relatif de pluT.tY. 1!.</p>
<p><pb/></p>
<p>sienra etK*s, qni leur fxit produire te mptUent' cifut.</p>
<p>Dans t'aft oratoit'c, cet oNh'e consiste h' ih}M SMCCcdpt' ses idées et
ses paroles de h maniera la plus propre a leur faire produire t'efïet
qu'on se propose. Ainsi, j)P suppose qu'on veuitle produira une
impression tonguo ta gradation sera to bon ordre.</p>
<p>§Xh</p>
<p>Do la MtMtto)).</p>
<p>La narration est la description~ la pointure d'un fait. Narrer,
c'cst-a-dire pcmdro, exprimer, leprésenter des cvcncmens.</p>
<p><pb/></p>
<p>et développer mes idées sur la manier do !pa tiure naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>pré a émouvoir ta soasibitite ette doit ~'omettM aucune des
circonstances propres rendre le sentiment vif; tes expressions doivent
être énergiques, les vrais et touchana, les effets poétiques avec
naturel. Le caractère des auditeurs doit être considère, pom' oMtir a
tour cœur tes idées et les images tes plus capables d'agir sur eux.</p>
<p>Les detaits servent ia vraisomhtaucc, augmeutcut ta foi de t'auditeur,
et par conséquent la tbrtc de son émotion.</p>
<p>le narrateur qui parait attendri tui-meme, touche cucore l'auditeur par
l'estime vive et la sympathie de douleur qu'il lui inspire; comme il
para!t e!re vrai, ta confiance na!t, et par conséquent l'émotion est
plus certaine. Ainsi, dans ce genre, on emploiera le style de la passion
que doivent inspirer a t'hommc sensible les faits que t on narre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cHbrts se sM'WMt MMttn~HpmMUdt) signes. )L) ''io~ pUcite d'tm fait, un
Mit tv~sexthtancc a (~ (lui m'theor~tnah~ment, nota une ~n'uvo dp~t
\&lt;h!tc; on doit donc lui en (totnMt' t'appiHencf. Les d(!"tails
établissent la vM'ite, !ots']M'i)s sont trop natnt'ets potu' ;):ua!h&lt;'
!no!r c&lt;o ( onhon~cs.</p>
<p>~xn.</p>
<p>Me )o fMititë.</p>
<p>La facitité, en fait d'etoqm'nce on de tangage, est le caractère d'un
discours qui p:ua!t avoir été composé sans travail et sans soin.</p>
<p>Tachons donc d'en saisir te caractère.</p>
<p>L'enchaînement des idées que la présence des objets et la suite des
sensations produit en nous, lorsque sans affectation, sans prétention, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>attention sur ncus-m~mc, nous laitons t'n~r notre esprit sur i~ 8))(ft
qui nous affecte, est um&lt; ima~e da lit warfho !ihrf d'un discours (acik.
'fonte idt~ tt~p poignée, !Mp etmngt't'e, n~ sub«!c; toMte idée qui
~ata!ten(int)'avoh'cto p)~duite que paf do !on~nos, du grandes, de
ppnih!cs Mcht~'t'ches, no smn'ait a\ch' t'air de la facititc.</p>
<p>ToMtc vat'iotooxccssivc dans te styh?. toute correction exacte, tMttt'
abondance d'expressions t~p otonnauto pom' paraitt c !t' tt'nit du
moment, s'etoigncnt ausiti du !a tafititc.</p>
<p>Tout raisomn'tneMt tmp sorte, trop ~rccis, doit avoir ctc ctague; it
n'est point rouvragc du pMtnicr ttwc H a ctc corrige ou rcitcchi la ih-</p>
<p>ûilité (lui est (lit J)ett</p>
<p><pb/></p>
<p>te tangage anatf~up au sontitnou~ ou ~en~t'at plus de mottesso que do
fo~~c'est-a-diro une force peu soutenue, parce que t~s a~ctinna vives
lassent cctui qui compose, deviennent bientôt pénib!es et MO t'auraient
étt'e pt'otongëes, sans tes8RHth!et' Fat qui sormonte la nat~t'e ft
romttMndo a la parc~so; têts sont les Mn'act~'cs do !a facitit~.</p>
<p>E~e p!a!t parce qu'une op~npf ppn te tectonr ou l'anditent'; ce tpu a
été facitoment coutposo &lt;*st &amp;c!temont saisL E!to annonco la shnpHctto,
!o vide des prétentions; elle est un grand préjugé de la sincérité,
quatih! que n'a pas le sophiste, grand rechcreheurdc raisons
&lt;'apticMscs, toujours attentif a tromper et tl cacher. La facintc est
l'enseigne de la bonne foi, de ta propre conviction et de la netteté de
ta compréhension, car ce que l'on disait, ce que t'on prouve sans peine,
on le conçoit bien.</p>
<p>La (acititc est vantée dans le style épistolaire, dans le dialogue,
c'est que c'est ta que les prétentions sont te plus détestées, et que la
bonne foi et la vérité sont le plus chéries.</p>
<p><pb/></p>
<p>daptont 10 plus jfMtureHemcnt; rien ne cloche, rien n'ost en désaccord,
tout para!t d'une grande simplicito et semble s'être présente d'abo!
cependant it s'en faut que la facilité soit toujours te n'mtde rhahttudf
dans ta composition, c!to Fpst ptus ot'd)t)!nt~ntpnt dans la
pt'C)ton&lt;ia(ion, car sonvent te qm a otc compost! sans petno n'a pas
t'air facilo, et t'hid~tudc donno bcaucoMp plus la ~ctUte ~et!t) tp~
l'air do la facihtë.</p>
<p>§xm.</p>
<p>De la ctanë.</p>
<p>La clarté est cette qualité de f expression qui</p>
<p><pb/></p>
<p>transmet a ]t'aud)tem' toi; !deei) qu'etto MnfeM~e, sans traçait, sans
erreur et sans d!n!cu~é. L'obscurité et t'ampbybo!ogie sont ses
contraires la premipra tend diMcites a saisit' les idéea que t'oratour
p~sente, t'autre contient un sens doublo, di) tnanibN) qnf) rauditenr
peut cntctuho ce qno rorateut' n'exprime pas.</p>
<p>l.i clarté est neccssait'c dans tout ce qtn est destine a instruit'c.
Eue est la pt'emift'c qualité do co genre nonnno didactique.</p>
<p><pb/></p>
<p>gXtV.</p>
<p>Do taconhmo.</p>
<p>Le Jaconismc n'est point le langage ordinaire do l'éloquence.</p>
<p>&lt;</p>
<p>§xv.</p>
<p>De la prosodie.</p>
<p>n y a une prosodie qui est déclamation, intensité d'expression. Elle est
grande chez le petit</p>
<p><pb/></p>
<p>esprit pour qui tûMtitupM te, chcx te sensiblo ntët iJ'onat, choz le
vutgairc qui laisse par!ot' ses impt-essions. EUc est nuHe chez te
&lt;Mactiquc, le scptentnonat, t'Itommo Masn do la ~mudo ville et chez
I'hom)Mo de ta honnc compagutc qm bann!t touto dëmonstfatton vive.</p>
<p>§XVt.</p>
<p>MMmonte da ttyte.</p>
<p>On comprend sous cette expression toutes tes qualités qui résultent de
l'assemblage des mots considérés comme simples sons.</p>
<p>Elles consistent principalement dans tes diverses combinaisons des
nombres et des indexions, c'cst-a-dirc de la vitesse et de t'etevation
des sons.</p>
<p>Cependant, il est une harmonie qui dérive de quelques autres de leurs
modifications, comme le dur, le doux et certains sons imitatifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>§XVH.</p>
<p>Be)tdM)ttMt!&lt;H).</p>
<p>( Ct me) ett j't~ )f) '))nt b Ko) totiton. )</p>
<p>La déclamation est une espèce de prononciation qui tient de la musique,
c'est-a-di~ qui est prosodice avec une harmonie plus sensible que la
prononciation ordinaire.</p>
<p>L'exaltation qu'elle opère produit bientôt la lassitude les premières
impressions sont plus vives, les dernières sont tièdes et mottes.</p>
<p>Quette est, d'après ces réflexions, le cas où la déclamation peut être
avantageuse ?</p>
<p>Elle ne doit s'employer que passagèrement,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moment ou l'âme de l'auditeur doit être tou.chée par des passions
très violentes, et hors de la portée ordinaire de la sensibilité est
celui où il est utile de l'exalter par la déclamation, d'émouvoir,
d'ébranler par des secousses puissantes, toute t'organisation sensible.</p>
<p>g xvm.</p>
<p>Du langage prdciea)[.</p>
<p>Le style précieux est l'effetdudésirdesedistinguer par son langage
d'éviter ce qui est commun, vulgaire, de montrer une délicatesse
scrupuleuse sur le choix des termes et des tournures, de prouver qu'on
est au fait des mots nouveaux, qu'on a l'esprit de son siècle en
employant des expressions</p>
<p><pb/></p>
<p>modernes, etc. Des styles qui ne se ressemblent pas et qui naissent de
diverses causes de buts diuerens portent également le nom de précieux il
est di&lt;uci!e de donner sur cattc matière une définition générale plus
précise.</p>
<p><pb/></p>
<p>tives aux ma~dies nefveases, celles qtû expriment les modifications de
caractère que la pMosophie du jour sait jfemdre ou Mchefcher.</p>
<p>gxtx.</p>
<p>DatM~jte do monde.</p>
<p>Le langage du monde a, comme les parures et les mœurs, ses modes, ses
variations, ses vicissitudes. Du temps de Molière, le style des
Catprenède et des D'Urfé avait donné l'exemple du précieux, du
sentimental épuré, de l'espritramné, subtillisé, distilé. Depuis, le
changement des mœurs, la fermentation des esprits, l'avancement de la
langue le mitigèrent. L'esprit de finance influa aussi sur les termes et
sur la construction des phrases; le goût de la philosophie,
l'instruction, le libertinage, l'affectation, la paresse et
l'enchaînement des circonstances créèrent ces expressions outrées, ces
phrases 6nes, mais longues, obscures et presque inintelligibles, ce'qui
passa parmi les gens du monde pour la quintescence de l'esprit. Alors
écrhitCrcbiUon, qu'on peutregarder comme l'historien des mœurs et du
jargon de son temps parmi le grand monde. La lassitude et le dégoût</p>
<p><pb/></p>
<p>condamnèrent ce nouveau genre, et comme il arrive pour t'o~tinait~, dans
ces choses, on lui ut succéder l'opposé, c'est-à-dire un nature!, une
simplicité extrême l'aisance et la liberté du tangage remportèrent sur
tout mais le goût des sciences exactes et naturelles tit éclore une
nouveUc révolution dans le langage; ce goût ayant passé des académiciens
aux élégans, les uns par discernement ou par despotisme, les autres par
anectation, s'empressèrent d'introduire une foule de mots techniques que
la chimie, la physique ou les mathématiques fournissaient.</p>
<p>Sxx.</p>
<p>Sty)o passionné.</p>
<p>L'homme agité de sentimens violens veut exprimer avec rapidité et avec
force. Pour lui, les expressions exactes sont trop longues, trop
taibtes, c'est la métaphore qui remplit ses vues, c'est elle qu'il
emploie. Souvent, embarrassé de trouver le mot propre, le mot énergique,
il ne s'arrête pas un terme nouveau voit le jour, ou bien l'expression
la plus éloignée se rapproche et vient occuper une place où elle ne
s'était jamais vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XXt.</p>
<p>8ty)e pr~etaaï.</p>
<p>Sxxn.</p>
<p>Style du jour.</p>
<p>Le style du jour est caractérisé par les couleurs, les manières, les
expressions ordinaires. Les mœurs du moment, les opinions qu'on adopte,
les sciences qu'on cultive, les principes T..T.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on suit, influent sur les variations du langage et produisent le
stylo du jour.</p>
<p>A l'instant o~ j'écris, le ~oût et la culture des sciences exactes ont
sensiblement inuué sur lo jargon. Les phases sont nettes, simples,
lucides, et les expressions précises; tes termes techntques employés par
ces sciences se phccnt souvent dans la convot~ation Binaire; c'est
i'ctïbt de t'habitude ou do t'ttftbctatMtt qui feint l'habitude.
L'absence absolue des pt~ejuges dont se parent tes ëMgana et certaines
femmes, fait admoth~e dans leur jargon des expressions très
licencieuses; et le libertinage effréné tend les faire passer en usage;
mais la dëMcatesse d'esprit les poursuit; tout ce que la nation a de
pur, tout ce qui est légitimement public, suit les lois do la plus
sévère décence; les esprits modernes seuls s'en dédommagent dans le privé.</p>
<p>Ainsi le style familier de l'élégant est le tableau de la licence la
plus effrénée son style a prétention est le vocabulaire des sciences
profondes. Les nouveaux systèmes de morale primitive et législative, ont
surtout imtué sur les expressions. La sensibilité est devenue aussi
précieuse que t'était autrefois la vertu, et les nerfs ont presque pris
la place du cœur. Ce n'est plus au patriotisme qu'on s'arrête ces
esprits vastes embrassent toute t'tmmanité dans leurs affections.</p>
<p><pb/></p>
<p>t~ styk de Marivaux pouvait devenir &lt;m du jour H était eaupf~, brise; sa
brièveté &lt;aiMdt quo!qHetbia des impressions vives; il jtavoriaait los
madri~BMX et prenait un ah' de naturel qui ramait rendu encore p!us
sednisnut. Quelques pt~ciouscs et qMo!(ptfs tomanciots t'avaioMt
adop"te; mais il était tati~ant a t'o~iUe, trop (Soigna ci de la
pt~cisMn qui est il la modo, et t'on s'est aperçu qu'OM voulant tbindt~
tmmtHre!, H taissait percer t'au~ctation.</p>
<p>Cc!ui de CrebiMon pouva~ séduire: son obscunto rcsscmMait soHvcnt a la
({nesse et pétait d'ait'cnrs infhum&lt;'nt au pptsiMagc. tdotc da son
tNnps, il fut ~n vogMc; appamtntnc&lt;nqMC !a diHicuitc do h construction
et la peine de s'entpttdre, u'op contraire i1 !a paresse qui nous
caractérise, ont contribua a le iaire abandonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jo sais que tous les styles H&amp; sont pas natmets, simples, ~citt's; que
te &lt;~ne do t'aHbctation subsistera tant que tes écrivains seront
matadtcits et vains; mais il me somMa qu'en ce moment en ta proscrit
plus sevèremont, ~eut-~tro pat' !a m!san qof l'esprit &lt;)c vanitc qu!
t~gne dans tes !ctt~s tend A le prot'a~e!' &lt;!avan&lt;agt*.</p>
<p>La nature semblait épuisée par les poètes, et n'oRrait plus d'images
qu'on n'eut employées cent fois; l'écrivain encyclopédiste puise
aujourd'hui ses simititudes dans les opérations des arts; il laisse le
champ vaste, mais trop connu, qu'offre la nature, pour fouiller les
richesses cachées dans les ateliers des artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>On il eunn connu i'ava'ttage df i'intetti~nce snria mémoire, de la
rcnoxion sur t'erudition, do l'observation sm' t'antoritc. Aussi sa
pique-t-on plus (10 prpsentct- des tddes neuves, subtiles ou profondes,
que do cite des noms, des haranguas, on do contester des dates. Mais jo
tn'cloigno de nton sujet, et je tn'avanco a poindt'e l'esprit do mon
siec!e lorsque je n'ai cntMpt'isquo to tableau de son style.</p>
<p>g xxm.</p>
<p>Du ttyto pMantetquo.</p>
<p><pb/></p>
<p>~XXtV.</p>
<p>St~te~tU~e.</p>
<p>.Toute notre tangue ionnuittc df mots qn* ne sont admtssihtcs quo dans
&lt;? style; il était plein d'onction et dit &lt;'&lt;'tto douée ehidon' que fait
cp~MYCt' au «t;m' xnc passion absotbantc, mais sev~c, catmc et sans
combats.</p>
<p>g xxv.</p>
<p>Style mMot!qM.)</p>
<p>On donne ce nom au style dont a écrit Marot, et qui était le langage de
son temps; on l'imite encore dans des pièces dont le genre doit être naïf.</p>
<p><pb/></p>
<p>M constate a emp!oy6f tp;; ~pux mots, iea vieit" les MBstfMCttoaa, !ca
v!oi!tos oxpfMtons; car t'Msagc inh'otîmt dans la tangue certaines
phrases qu'on ramène toujours sous la m6me jbnno, at qui na sont pfesque
au(M chose que des mots !ongt! et compliqués.</p>
<p>Nous avoHS beauMup do poésies dan{&lt; &lt;~ 8ty!clà; tous les contes,
t)caucoup do tonaHCMs, quotques chansons, s'en rapprochent plus ou
moMtS. En pMsc, on t'a moins suivi. Un romim intituto jH'ts~ro atHOMMMM
de P~e-Ao~, s'est appliqua t'!mitation, non Ëcu!oment du style, mais des
opinions, des mooms et des idées de co temps.</p>
<p>Beaucoup de fOMaas de chevalerie, beaucoup do poésies, Mua en
fournissent des modèles Mmai~uabica.</p>
<p>S XXVt.</p>
<p>Styte burlosque.</p>
<p><pb/></p>
<p>gxxvM.</p>
<p>Stytecyatqae.</p>
<p>style cynique est &lt;ui qui, M cherc!)ant que t'expression et nature!,
abjure la décence, omptoic tous tes ntots do la lannue, et laisse aux
idées touto leur nudité.</p>
<p>gxxVH!.</p>
<p>Me la pMMBciaUon.</p>
<p>La prononciation doit concourir, avec les au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la prononciation c&lt;ait trop rapide, t'anditour, (brc~ d'entendre une
phrase avant d'avoir bien compris la précédente, manquerait plusieurs
sens, perdrait le fil des idées, et elles ne se graveraient point dans
sa mémoire, faute d'avoir été parfaitement embrassées et sunisamment
agitées par son intcHigencc; la prononciation doit donc garder une
lenteur proportionnée a la rapidité do conception des auditeurs.</p>
<p>Si la prononciation était telle qu'elle joignît des mots sépares dans le
discojrs, qu'elle brisât des phrases, elle pourrait rendre le sens
apparent du discours différent du sens réel, ou, du moins, obscurcir
celui-ci, induire en erreur ou gêner, empêcher, retarder l'intelligence,
ce qui est, je suppose, l'opposé du but de l'orateur. La prononciation
doit donc diviser ce que le discours divise, unir ce qu'il unit; cela
s'opère, ou par des silences, ou par des changemens d'inflexions, ou, à
l'opposé, par la continuation interrompue de la parole avec les mêmes
inflexions.</p>
<p><pb/></p>
<p>S XXtX.</p>
<p>H&lt;« &lt;M!MMM )at t'OM eroMtft.</p>
<p>t.</p>
<p>Prouver, démontrer, c'est faire croire, c'est faire juger, c'est exposer
les choses de manière que les rapports qu'on veut faire apercevoir
soient saMlans.</p>
<p>Il.</p>
<p>Pfes~e ~u~s teg choses sont bonnes ~t ~nvaises on fait j~ger oxtp chose
bonne, lorsqu'on cachant ses mauvais effets on ënumere, onectair-</p>
<p><pb/></p>
<p>cit, on MMpi:f!e ses effets Mtites; a; l'on c~ ses ~ic&lt;'s, on en
pt~sontertt !o MM)M~, ot l'oa apposera ordinah'es les oKon~imees où 8M
vertus auront le plus d'e&lt;8c~dt~, ses vicea !a moins d'eMet.</p>
<p>tV.</p>
<p>V.</p>
<p>Le grand art d'influer sur les hommes en leur communiquant des idées,
renferme une grande, une immense diversité de buts et de moyens qui
constituent les diverses parties de l'art. Celte de ces parties dont le
but est de les convaincre et de les persuader, se nomme éloquence; celle
dont te but est de les instruire, didactique; celle dont le but est
d'émouvoir puissamment leur sensibilité dans tous les genres, poésie.
Toutes ont des manières particulières, et lorsqu'elles se co.mMnpnt,</p>
<p><pb/></p>
<p>it en résulte des arts métis, qui, pour l'ordinaire, conservent le nom
de l'art simple dont le caractère est le plus sensible en eux. Ainsi, le
but d'instruire, uni a ce!ui de faire des impressions agréaNes et vives,
combinant ensemble leurs manières, composent la poésie didactique.</p>
<p>Vt.</p>
<p>Lorsque l'orateur fait montre d'una grande sagacité et qu'il parait
vivement convaincu luimême, cette autorité sera aux yeux de celui qui
l'écoute, un grand préjugé, si surtout, d'après le caractère qu'il sait
montrer sans affectation, il ne peut être suspecté de feinte.</p>
<p>Vît.</p>
<p>L'institution d'une méthode suppose la connaissance du but, et elle est
l'exposition des opérations qui, combinées avec les données, doivent,
suivant la ûliation naturelle des causes et des effets, atteindre ce but
désiré.</p>
<p>vm.</p>
<p><pb/></p>
<p>!X.</p>
<p>Ainsi, faire porter certains jugemens, faire lier des idées, faire
résulter la liaison de certaines idées du système d'idées qu'on
présente, ou prouver, sont la même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>X.</p>
<p>L'antithèse, en rapprochant des idées opposées, rend par le contraste
leurs modiacations</p>
<p><pb/></p>
<p>XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>nus qu'on vent pemdre en Ht) mot, le sty!« tfçoit de l'immixtion des
tangues et des images que pré- sentent les sciences, l'intelligibilité
et la vie, qui, selon certains raisonneurs, réunissent tous tes
avantages dont on peut l'orner.</p>
<p>X!</p>
<p>Socrate était nommé l'accoucheur, c'est qu'il taisait en quelque sorte
accoucher l'esprit de ses disciples, en guidant tours observations et
leurs souvenirs, en les conduisant a t'aperçu des données qui devaient
produire te jugement où il voulait les amener. Cette méthode a
l'avantage d'exciter la confiance et d'établir solidement dans l'esprit
des auditeurs les opinions qu'on leur suggère mais elle est surtout
excellente pour l'instruction, et convient plus a l'institution qu'à
l'éloquence.</p>
<p>xm.</p>
<p>L'attention de l'auditeur est nécessaire on la captive par les
Impressions, on évite de la lasser par la brièveté et par la clarté, car
plus le travail</p>
<p><pb/></p>
<p>Mttong ett'!nle!t!gpnce (UtUcHo, plus l'attention doviont pen!Me et
douloureuse.</p>
<p>XIV.</p>
<p>XV.</p>
<p>L'abandon fait présumer la sincérité, il excite la confiance.
L'aMëctation fait présumer t'attention et la présence d'esprit; elle
montre le pouvoir de tromper et la tournure de caractère qui en est
capable elle réveille la mëHance.</p>
<p>XVL</p>
<p>Une possession Intègre, une intuition parfaite de !a chose qu'on veut
exprimer, produit !a précision, car quand on voit bien ta chose utile,
on T. tV. t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne dit qn'ctto et on la dit dana sou o&lt; dfc; quand on la voit mal on la
dit pH'ea h pi~co, et ct&lt;aqHO morcean reste mute de beaucoup do choses
étrangers; iauted'apetfevoif le point do distinction, on n'osf! pas tout
sëpaift' et puis, quand on ne mot pas tes choses dans leur ordre, on est
oblige de tes rcputet' pom' qu'cnes sn rappot'tcnt.</p>
<p>XVH.</p>
<p>Souvent, ongëneratisant !o mot, on agrandit l'image, on rend la pensée
pittoresque. Cotte manière est h'es usitée .i présent. On restreint
moins, on détermine moins, on affiche moins, on attribue moins, on
laisse la pensée grande, générale, isoMe, et riotteHigence ajonte plus
d'accessoires que n'eût pu faire l'expression.</p>
<p>XVIII.</p>
<p>Il est un langage qui franchit les intermédiaires et les fait présumer;
avec quelquesgrandes idées, il en fait suppléer une multitude qui les
lient, et qui résultent de leur combinaison; il abrège le travail de
l'intelligence, il flatte le lecteur, en lui</p>
<p><pb/></p>
<p>iburntssant t'occaswn de s'app!aud!r iot-m~me il favorise !a
simultanéité des expressions, c'esth-dh'e !eut' fot't'o; il en permet
t'anatyse, c'est-Adit'c ta (!)sti)n;(ion il dessine te p!:tn, lo
squelette du sujet, il n'en tnouhf q~e !a chatpentp, le M'\is:temcnt
t'csto a mcttft'. Ce sty!e-!a est long a !h'c, )na!s la tctat!on et
t'encha!npmpnt des tdees pt'htcipa!es so sa!a!t mteux. Ainsi il a ses
défauts et ses avantages.</p>
<p>X!X.</p>
<p>Il est un styicqut exprime tout, qui n'omet tien, qui n'a po!m
d'ctUpspsde ponsccs, &lt;{ui a tr~s peu de mots; ce style prodmt la
d!stinctioHct satis&lt;:ut r~sprit amateur de tunuerc. H ne fatigue pas et
ptait toujours.</p>
<p>XX.</p>
<p>L'extrait étague deux espèces de choses, celles qui sont présumées par
ce qu'il dit, et celles qui, vu son but, ne valent pas la peine d'être
énoncées.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX!.</p>
<p><pb/></p>
<p>et il hu &amp;t a nchatcr Finumo avaotago d'avon' eu ~tus d'at t qui! n'a eu
hn-ntèt~c dp sagacitc, pat' le discrédit to):d do tout ce (}ui p~'ut
{M~cederou su!v)n'.</p>
<p>xxn.</p>
<p>Les périphrases so&lt;u pt~m's a pt'ëst'nter les &lt;;hoses avec le c:u'actcte
qui tunvicMt au but dt&lt; t'ot'atcm'.</p>
<p>XX!H.</p>
<p>On trouve dans les discours de M. d'Agucsseau peu de métaphores,
d'interrogations, d'exclamations bruyantes; sa marche est unie,
paisible, sans bonds et sans inégalités hardies.</p>
<p>It emploie fréquemment la causerie, accumulant les propositions
principales, les incidens, les adjectifs; sa construction n'a que la
variété nécessaire pour prévenir l'ennui ou la lassitude de l'oreille;
il emploie peu les propositions inci-</p>
<p><pb/></p>
<p>dentés, et moins encore tes snt'ordonnces; sou langage a presqne
toujours la tbrme do l'exposition, nt t'indic~tif prësen&lt; est le seul
temps du verbe, son usagp, cmp!oyp presque toujours a ta ti'oisiHMo
pt')«onne.</p>
<p>XXtV.</p>
<p>Occupëo tbrtptncnt, cxctusivemcnt, d'nn objet, t'amc passionnée trouve
dans les distractions même des fils pont' en rcveittcr le souvenir Si
j'éparpille uxc rosf,</p>
<p>Dans chaque feuille il est (teint.</p>
<p>Les rapports, !cs analogies les ptus snbtitcs, le lui i'appettcnt sans
cesse.</p>
<p>XXV.</p>
<p>De ces manières d'être physiques qui accompagnent et désignent certaines
atïëctions, il en est qui peuvent s'ourir d~ns le stytc ainsi, la
langoureuse faiblesse (l'un être absorbé par un sentiment la vivacité
d'un être agité, exalté, etc. En somme, lorsque le langage d'action
pourra naturellement modifier le langage des sons articulés, il lui
prêtera beaucoup de force.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVt.</p>
<p>L'agrément, ta tbrce, eu un mot, t'oftkache convenabtc des
dc{&lt;cjript!ons et (tes niu'rations, résultent heaucoMp du choix dos
chconstanœs qu'on exprime.</p>
<p>XXVII.</p>
<p>L'impression produite par peu de mots est plus simultanée, elle est plus
vive.</p>
<p>XXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>ne MahKotM.</p>
<p>8 t'r</p>
<p>N</p>
<p>CtiMMdeFMMette.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire privée d'un homme peut être utile, si un philosophe l'a
composée; elle enseigne le cœur humain; joignez-y l'autorité morale
qu'il a eu sur ses contemporains, elle apprendra a bien apprécier les
caractères.</p>
<p>Mais trouve-t-on cela dans vos livres? historiens de mon siècle; quels
sont les mérites que vous recherchez? L'exactitude sur les dates, la
découverte de quelque anecdote inutile, une véracité puérile, un style
agréable ou sottement poétique. Votre livre contient-il une bonne idée?
elle est entourée de méchans détails qui la noient, qui fatiguent la
mémoire, qui confondent les notions, qui empêchent de saisir l'ensemble.
Il faut du génie pour arracher le grain d'or de l'alliage impur qui s'y
est attaché.</p>
<p>Vous ne satisfaites pas même ma curiosité. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>voudrais un homme qui me fit voir dans un grand tableau les principales
vicissitudes des peuples et des pays, les émigrations, les mélanges, tes
origines. S'il était possible qu'il y eut des étëmens d'histoire
générale, bien faits, écrits par un homme sans préjugés, par un homme
qui eût les talens de Montesquieu, perfectionnés par une philosophie
plus mûrie si ce livre était encore plus profond, si surtout il était
rendu avec plus de simplicité, d'ordre et de clarté, il serait inestimable.</p>
<p>Tacite, qui n'a crayonné que les détails, a peutêtre plus atteint le
mérite de l'élégance dans l'expression, de l'intérêt, dans la narration,
que cette vérité dans les peintures ce fini dans les caractères, qui lui
ont valu tant d'étoges.</p>
<p>§1.</p>
<p>MM d'étude de t'Msteire.</p>
<p>Les lois politiques et civiles qui régissent les différens états de
l'Europe émanent de trois sources</p>
<p>i" Lois et coutumes des Romains;</p>
<p>2° Lois et coutumes des Barbares qui conquirent l'empire romain;</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Lois et coutumes féodales.</p>
<p>Ce qu'il y a de despotique dans nos gouvernemens vient des Romains; ce
qu'il y a de populaire, des Barbares; ce qu'il y a d'aristocratique, de
la féodalité.</p>
<p>Ce qui a influé sur le gouvernement de fait des différons peuples de
l'Europe, c'est-à-dire sur les modifications et les mélanges des trois
sources dont j'ai parlé, ce sont les évènemens et le caractère des nations.</p>
<p>C'est, par conséquent, dans l'histoire qu'on en suivra les progressions
et qu'on en saisira l'esprit.</p>
<p>Depuis les conquêtes et la chute de l'empire romain, l'Europe ne forme
qu'une société. On ne saurait avoir la connaissance historique ni
politique d'une partie, sans connaître l'ensemble. Je ne sais
qu'indiquer pour apprendre l'histoire de l'Europe Le moyen-âge a peu
d'historiens étendus, aucun de. généraux les historiens du moment,
superficiels et systématiques, sans cos-</p>
<p><pb/></p>
<p>Iiiiiie~ sans des lioniiues, pl~éselitent</p>
<p><pb/></p>
<p>a faire passer sous tes yeux les diuercns lieux, les différons temps et
donner a l'histoire un corps et des couleurs.</p>
<p>Il est bon d'accoutumer un jeune homme il penser en lisant, et pour cela
te mciDenr moyen est de te fane écrire.</p>
<p>La conversation fait naître les idées, les fixe, les rectifie, mais il
n'y a que la méditation solitaire qui crée l'originalité sans laquelle
l'esprit n'est jamais lui-même et demeure toujours sans caractère. Or,
je ne vois pas de plus sûr moyen pour mettre sur la voie de la
méditation, que l'habitude d'écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>en eux le ressort du rayonnement soit en los dispensant do l'exercer,
soit en le chargeant d'un poids au-dessus de ses forces. Si de toutes
nos facultés la raison est la plus précieuse, c'est donc aussi celle à
taquette il faut veiller avec le plus de sagesse, et le meilleur moyen,
c'est de t'exercer, c'est de la faire agir d'ette-meme.</p>
<p>Comme je suppose (ce qui est indispensable) que l'élève a préalablement
fait de bonnes études de latin et celle de l'histoire ancienne qui doit
toujours précéder la moderne je crois ne lui rien prescrire au-dessus de
ses forces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, au contraire, on veut faire un bon esprit, n'ayant de métaphysique
que ce qu'il en faut, subordonnant le raisonnement aux faits, guidé par
une raison sensible et éclairée fort d'une imagination utile, ornée de
tableaux et de faits, alimentée par un esprit observateur, je mettrais
d'abord dans ses mains les Considérations sur la grandeur e&lt; la
décadence des Romains.</p>
<p>Pierre de touche d'un jeune homme s'il en est ennuyé, je m'en méfie s'il
le goûte, il y a du</p>
<p><pb/></p>
<p>(bud s'il le dévore, il sera homme d'esprit; s'il le savoure, il peut
atteindre l'auteur.</p>
<p>Apt~s cette lecture, un jeune homme a disposition, sera éclairé d'un
nouveau jour il sera tenté d'écrire et voudra relire toutes les
histoires pour tes raisonner comme Montesquieu.</p>
<p>Ces lectures seront très utilement entrelacées des ouvrages de l'abbé de
MaMy sur les histoires anciennes, considérations M&lt;r les Bom&lt;KKS, MO'
les &amp;'M, &lt;'H&lt;rc~HS de ~oe&lt;'OM, etc.</p>
<p>Dans ce même période, ce serait un grand oubli que de ne pas faire lire
les poètes et les phi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le même temps, il lira utilement Machiavel.</p>
<p>L'élève bien instruitde l'histoire, de la politique et de l'esprit des
anciens, passera au moyenâge.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'étude de la religion se joindront, pour m-</p>
<p><pb/></p>
<p>traduire t'ëtève au moyen-Age, cette des derniers temps de l'empire
romain et celle des nations qui lui succédèrent.</p>
<p>tt est plusieurs historiens du temps, et entre autres F~oeope, qui
seraient utiles, mais qui sont mauvais, longs et ennuyeux.</p>
<p>On a composé dans ce siècle et depuis peu plusieurs ouvrages raisonnés
sur ces matières, je ne les connais point, mais leur réputation n'a pas
percé.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lecture des chroniques et le recours aux monumens, quand on peut les
avoir sous les yeux, tels que les Capitulaires de Baluze, le Recueil du
Louvre, Marculphe, etc., sont entièrement utiles pour saisir l'esprit
des usages, des principes de ces temps.</p>
<p>Les mémoires particuliers commencent malheureusement tard, mais ils sont
bien ce qu'il y a de mieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui iera lire une fois 1\C~&lt; de;! Zo!'s, de Montesquieu, pour ouvrir
la carrière, mais non pour l'étudier, de peur (tf arrêter ou de le
dégoûter t'/K~'asMc~oM a /'A)~o!rc de CharlesC«Mi~ ouvrage qui fait
pëaétt-er t'osprit dansthistoire genërate de ces temps, et qui en donne
l'intettigence les Lelires &lt;!&lt; /p~ «HM'cas ~a~emMM, par Boulainvilliers,
et ses autres ouvrages les .Maa!MKespoM~'M!s&lt;n&lt;c&lt;!bK &lt;fMMt'&lt;M, tes
Jtfaa; d!t droit public /raMfa&lt;s; i ëtëve n'y verra qu un recueil
indigeste, mais riche et qui met sur la voie. Alors il pourra lire, sans
danger, FabbeDuhos. Il suivra les observations sur l'Histoire de FraKee,
de l'abbé de Mably.</p>
<p>En lisant ces diffërensouvrages, il recourra autant qu'il sera possible
aux sources citées, ce qui ne se peut presque que dans les villes où il
y a une bibliothèque publique.</p>
<p>H relira l'Esprit des Lois et la ~ona~cA~ franpa~se de Chabret.</p>
<p>La lecture des remontrances dès cours et des brochures du temps font
aussi connaître beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>Ent!n, la lecture des ordonnances doitapcompagner tout est dans
Laur!etp; on y joindra, pour r terminer, t'.NMo~ &lt;~M D~'o?'&lt;
c&lt;&lt;!Mf)'tt~M&lt;' 8t celle des CoHC~s.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>&lt;MS&lt;'metM Hux* qMe~«ea Éert~atna et tewa &lt;WWf&lt;~fN</p>
<p>s~</p>
<p>OMiAN</p>
<p>Ossian.écrivait, ou plutôt chantait au me siècle. n était de race
royale, et peut-être regna-t-il luimême.</p>
<p>Les bardes sont lee poètes des anciens Celtes. Ossian raconte leurs
combats, leurs morts; il chante leur gloire et leurs amours le genre
sombre domine dans ses compositions des images grandes et pittoresques,
des expressions vagues et sublimes, un certain désordre, une confusion
de grandes idées, de peintures pompeuses de phrases orientales ont pris
dans les mains du barde un ton de noblesse, un feu, une force
d'expression que, nous, hommes amollis par la jouissance, distraits par
les petites choses, émus par</p>
<p><pb/></p>
<p>les petites sensations, nous voudrions vainement atteindre. Ossian est
le poète des âmes exaltées, mais il n'est pas celui des esprits délicats
et fins. Traduit en anglais par blacphetson, il l'a été de cette langue
dans la nôtre, par M. Letourneur qui écrit mieux ses traductions que les
plus célèbres auteurs n'écrivent leurs propres ouvrages.</p>
<p>s".</p>
<p>MAMERBE.</p>
<p>Ce poète illustre qui a embelli la fin du xvi" siède et le commencement
du suivant ,tnous a laissé environ six mille vers en odes, épitres,
sonnets, chansons, épigrammes, etc. en un mot, ce qu'on appelle poésies
volantes. On y trouve la galanterie traitée avec le ton hyperbolique et
fade qui régnait de son temps, et quelquefois avec celui de la
plaisanterie et d'un libertinage d'esprit ramné, mais toujours décent.
La religion y est affublée d'une pompe, d'un ascétisme, d'une
exagération ridicules. En générai, les métaphores outrées, la fausse
érudition, les images et les expressions commune mêlées parmi les objets
les plus nobles, le détaut d'ordre dans</p>
<p><pb/></p>
<p>S 'M.</p>
<p>BtCHAMSON et SHAKESPEARE.</p>
<p>Et c'est pour cela que les Français ne l'ont pas goûte, ils ont critiqué
ses longueurs qui sont des richesses ils n'ont point assez de tête pour
saisir le bel ensemble de ses tableaux compliqués, assez de patience et
d'attention pour en savourer les détails. Il faut des plans simples à
des têtes frêles;</p>
<p><pb/></p>
<p>la belle disposition, les belles proportions, la belle ordonnance ne
suMsent pas pour les leur faite emt)rasser. La richesse du détait tes
distrait, les embarrasse et les embrouille.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette sensibilité forte, deticatc et originale. Richardson avait
toute la force et t'ëtendne d'esprit qu'il faut pour recueittir et
conserver une iuimensité de notions, sansricn perdre de la liberté
d'entendement qui les juge les ordonne les considère dans tous leurs
rapports. U avait toute la liberté d'une tête qui, chargée d'un fardeau
énorme, n en marche avec pas moins de hardiesse et ne perd presque rien
de la vigueur de son imagination par le recueil de mémoire qu'elle a
rassemblé pour la conduire et la nour-</p>
<p>rir.</p>
<p>s"</p>
<p>.).-J. KOUSSEAU.</p>
<p>Rousseau digère tong-tcmps, produit et façonne lentement sa pensée son
style sent le travail. L'iu(tuencc d'une constitution douloureuse colore
ses pensées et ses opinions.</p>
<p>Rousseau a l'énergie la force de sentiment et de raisonnement, Raynal
l'abondance, Sterne la liberté, t'abandon, l'essor facile et naturel du
cœur et de la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau était ne pour sentir; les circonstances le conduisirent à
raisonner.</p>
<p>En général, ses idées étaient plus nourries que fines, ses impressions
plus fortes que délicates, ses sentiniens plus violens que doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait dans ses passions un orgueil démesuré, et de la vraie
misanthropie.</p>
<p>Son style est plein de richesses, de facilité, de goût. Servi par un
tact admirable d'oreille, d'esprit et de coeur, Rousseau y joignait une
fécondité et une souplesse d'imagination proportionnée.</p>
<p>Il avait merveilleusement le talent, par ses res.sources infinies
d'idées, de sophismes et de sentimens, de séduire l'esprit et le coeur;
il aurait été un excellent prédicateur, un excellent avocat, un
suborneur irrésistible.</p>
<p>Il écrivait toujours dans l'exaltation, soùvent durant la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup de jeunes filles; il a gâté beaucoup tF éducations, il a exalté
beaucoup de têtes de jeunes gens, et fait des fous de beaucoup de gens
qui n'auraient été que des sots, et qui, au reste, peutêtre, ont reçu de
son impulsion un essor que la renexion, t'agc et dautres études ont
ensuite mieux dirigé.</p>
<p><pb/></p>
<p>sexes, si propre peut-être aussi, en le rendant plus générât, a le
rendre moins funeste et a te séparer des vices qu'il cntramait ou qu'il
supposait auparavant.</p>
<p>II a amené dans la prose la chaleur, l'enthousiasme, la fougue, qui ont
eu, depuis, tant d'imitateurs, et qui, avant, étaient a peu près
ignorés; le faste, l'ornement, les beautés travaillées et de
représentation étaient très connus, la rapidité ne t'étatt presque pas.</p>
<p>Sv.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>L amour de la gloire avec toutes ses petitesses, ses tuibicsscs, ses
bassesses, n était pas soutenu chez lui par un grand caractère.</p>
<p>H avait beaucoup de tête et fort peu de cœur de là, la morale la plus
variable, l'inquiétude, la faiblesse, la versatilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>histoires sans fond savant superuciet en toute matière; jamais peintre
de la nature.</p>
<p>De là, it h été intelligible et agréable pour la toute dissipée,
inattentive et superficielle comme lui.</p>
<p>Sv.</p>
<p>De nnterprttttion do la nature. par DIDEROT.</p>
<p><pb/></p>
<p>inçu y mete des leçons de vertu. Comme il n'observe pas longuement et
que son premier regard pénètre pour rordmaire, il se repose sur ce
regard, et il aiflrme le doute et l'ignorance éternolle de ce qu'il n'a
pas aperçu.</p>
<p>Le ~a~ d« Beau, par Diderot, est un bavardage dénué de justesse autant
que de clarté.</p>
<p>§VH.</p>
<p>STERNE.</p>
<p>Sterne était un ecclésiastique prébendier d'York.</p>
<p><pb/></p>
<p>exatté. d'une sensibilité fort vive, et pour lors son style s'en
ressent. Joignant a ce qu'il a d'inégal et de décousu une foule
d'expressions liautes et métaphoriques, il approche du pindarique; mais,
pour l'ordinaire, il est familier avec de la j~'âee, 9 de l'esprit, du
naturel. C'est de lui que nous tenon~ cette belle similitude, que 1
homme civilisé, dans les villes, ressembte a ces monnaies polies par le
maniement et la circulation, dont la première empreinte, t'empreinte
caractéristique, est effacée.</p>
<p>Heureux bon sens, qui sait tout manier sans importance et répandu' a
pteines mains sur les autres et sur soi-même le t idicute innocent 1
Voyez-là, cette main délicate, badiner avec tout ce qui est fragile et
sacré 1 elle ne brise et n'offense rien. Voyez-la, lorsqu'elle arrive où
le simple toucher porte blessure, se suspendre et s'abstenir Voyex-)a se
répandre avec profusion, s'élever aux cieux avec une énergie prophétique
quand elle a trouvé la touche sensible où l'âme entière se concentre en
une seule affection 1</p>
<p>La délicatesse, l'origin"lité sans affectation,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sterne rend bon, car dans cette enceinte de moratitéque l'homme regarde
si souvent connue une triste prison, il évoque une multitudede
jouissances enchanteresses et inconnues, et ne vous euvit'ounf que de
physionomies aimables; il frit foisonner autour de vous tant de Meurs et
de fruits déHcicux, qu'en son~'ant aux dangers et aux peines qui vous
assainiraient dehors, vous ne sentcx plus que la douce nécessite de
demeurer où vous êtes.</p>
<p>Sterne vous ouvre un monde nouveau, il vous montre une nouvelle mine de
découvertes, d'observations, de pensées, d'émotions, de rires et de
tarmes;ilvous attire a lui et puis vous pousse de la main dans des
routes inconnues, où tout</p>
<p><pb/></p>
<p>est nouveau, où tout ce qui vous environne vous fait découvrir en vous
quelque iacutté sensible, inaperçue jusques-là, et vous fait éprouver de
doux frémissemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>gvm.</p>
<p>GRAVtNA.</p>
<p>Son livre de f~spr!&lt;dcs lois r&lt;HM&lt;MMM marque</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu it dit de l'empire romain ne concerne que le droit, et c'est
pourquoi il diffère toujours d'opinion des historiens qui u out traite
que le fait.</p>
<p>S'x.</p>
<p>L'itbbe R~YNAL.</p>
<p>tâ. tête de RaytMd est féconde, rapide, imp&amp;-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiente il est bavard il court et ne s an été pas apertectionnert'œuvre
qui! jette.</p>
<p>Il est souple, coulant, variaMc il prend aisément de toutes les manières
il entre dans toutes les idées.</p>
<p>Sa nature doit être inquiète, impatiente, cxattable.</p>
<p>Analyste, raisonneur, homme de la tête, sa poésie s'en ressent toujours.</p>
<p>gx.</p>
<p>t.'abb6 de HABLY.</p>
<p>Homme honnête, bon, plein de sot)di&lt;ë et de caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt a vécu Mns faveur et dans la retraita avec des talons admirt~s, p:n
u'M suite do son &lt;'arf)&lt;toro in&lt;texib!e et scv~Mmont honnëto.</p>
<p>H n'a &amp;'rit que sur la politique.</p>
<p>H tait prcsider constamment la ~iitiquo par !a morato coUo qu'H pMibsso
est franche, nobto, C(H'!o, et il soudent cette thèse, si souvent posée
(~ do si !nauva!so foi, que, pour les ~tats comnM pour los
part!ct)Hpt's, la politique !a plus suro est dans !a pratiquo de
t'honn6tt)to.</p>
<p>AttacM aux po!)t!qucs anciens, il cnuM'asse excÏMsivcmont leurs dogm~
~ut' tes sources do la pu!ssanco, do la stabilité, du bonheur des
sociétés cc sont, suivant lui, t'agncutturc, les moeurs, ta pauvrt'te,
toutes les vertus politiques, simplicité, frugatito.</p>
<p>Sans entreprendre de discuter le fond de ses opinions, que je crois très
justes, mais peu applicables dans l'état actuel des choses, moins par
défaut de convenance que de possibilité, cet auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>voit en grand, remonte aux principes, pensa satidement; it est nourri
d'une instruction ~ine, ee!airce par un esprit il ta fo!a ntdtaphysictMt
et solide, gMtdo par des scntimens honnêtes et des vues sn{;es.</p>
<p>Quo!qu'Mn sentiment doux anhno sa manière d'ect'h'e, on pourra te
Houvet' froid, sec il a pon d'imagination; an tieu do peindre, il
tcdnit, il abstrait. S'il devetoppo, il s'étend sur ses idées; cette
manière de les présenter n'a nut attrait pour certains esprits, et tante
mémo de se rappoter te sens positif et detennino qn'it attactto il ses
expressions, on t'accusera d'être vague ou purement mct:)physique tandis
qu'ttctvëtius, par exemple, qui t'est t)icn plus, échappe il tous tes
dégoûts de son sujet par ta poésie do son style.</p>
<p>S Xt.</p>
<p>Le Prudent DU PATY.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auteur. dans ces dernwM ti~np'), du mAnoir~ pout'&lt;rf)isht)&lt;))n(f;s
condaM)Mt!s a ta mue, tu t.cut do SMuuvt.)~t"«)ui me scit connu.</p>
<p>Mette pMtductiani</p>
<p>Nourri de t'au'aht), nourri do la mati~ au Mah)t~! et au positif, il
t!ist'«&lt;o !&lt;&lt; sujet le ptus coHt"p!i&lt;)nc av&lt;'&lt;' mt (Mth&lt; ouo n~t!)n&lt;!c,
uno ht~iqut' q)tht'ôt« tit~n a !a\i~u&lt;~u',a ta pt~cisiondo la
tf~tttoitt', a la so!i)H(~ t!u tond Jfs choses. iUen n'y !at)~)i&lt; «n~
&lt;?t&lt;M)t)anto \igH('u&lt;' &lt;t'&lt;'spnt a x'a~o, resserré, &lt;!pnf&lt;) &lt;'ps tondues
pages cgatcmcnt c!a!tcs pour t'cspnt, vi~ouMMscs pour t'opinioM,
utthantcs pmn' t'intct~t, !Mtn!nous&lt;*8 par tcursdctaHs et par
!t'ut'&lt;'nscnttt!&lt; L'cioqMCncc y surfit du tond des c!tosos.
L'enthousiasme y p:na!t appuya sur la ra!son.</p>
<p>La science, la p!ntosop!m* naturcHo et artincielle, l'imagination et le
sctuhncnt, tbtKtus et a&lt;Ma!games cnsctnh!c dans tu ~t~usot d'uno tHèmc
t6tc, ont coûté rapidement sur lu papier dans un de ces momens heureux
où te génie, connue la lave du volcan exattc par la chatcur intérieure,
s'ecttappe librement et a tlot par toutes les portes de ta pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous Ma ot'j~ tentant h t'oxccs ft ait ay~t~mo do part!.</p>
<p>Ses idées sut' t'adnnnisuatioM de la justice crimineHe. sut* no0~
o~onxauce, notn' jtu isprudt'nce, sont injectées dn même vice.</p>
<p>tucansidet~ Mu' !&lt;'s Jo~n~s d'hutnaotte, (!~ phttosophi~, il pst
cnthnnsiasto, t'i&lt;!icH!e et h:~ dans les tonan~'s qn'i! ntwtiRu' a t~nis
XVt, au ga~!t'-&lt;!f's St~aMx si !'&lt;tt) poMvait no voit', dans ses plats
tMenson~os, que rhommo qui p!ic M pMts~t) ~Mn' saMWt' trois innofwns do
la t'otM, OH peindrait la nécessité, oM excuserait t'intentioM, on
dosa~t'ouvcrait ta ntani~t; niais !c d~gt'Mt nous dcnonco a chaque pane
tes hommages du ttattcur (}Uf la iorcM a tait Résident.</p>
<p>Lu matti!)~ do M. i)u t'aty est riche et vat'icc; plus conduite par le
sujet, par !c sentiment, par to gcnit', que par ta t~to et !'habitt)dc,
eHc est !i!)!'&lt; vraie, pittoresque et nature!h'.</p>
<p><pb/></p>
<p>gXtt.</p>
<p>Me la &lt;t«tMt)on des Ctcretqxet.</p>
<p><pb/></p>
<p>g X«!.</p>
<p>ï)t) pO&amp;tM dos 8)))&lt;Mt.</p>
<p>Los Saisons, ?&lt;){')))« par M. tto Saint-Lan~tcrt, est un chammnt
ouvrage, pt'~c~d~ d'una cxcet"!on(a prc&lt;act), eu t'autcut' devcioppu tes
vues tes plus saines sut' co t;onM de poésie. Le pot*mo patte le
cat'act&amp;M d'uncst nt étendu, (!t!tai)~,p!tttosop!tiquo; la vanotcct
rot~t'c bien entendu des patt!esé!oignontt'cnnu!dt' f.1
tecture.Lapo&lt;!s!ocn est plus con~cte qu'hànuouMnse. tomnuM des p!uascs,
la constt'uctioH pochent par runifonMit(!. Le stylo est ornd, nobte, bt
iHant, sans cnHut'&lt;' et sans aHectation. En(!n, l'autour a connu assez
fart de donner a son pocnM une tonne capaMc d'émouvoir, d'intéresser et
de ptaire, pour remplit'ccs(!ns, avccdes talons médiocres pour !a poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CMAM~E Vt!.</p>
<p>Me )t~ m~tatthyotqMe danf oc« M~tOt &lt;o M~fe</p>
<p>ttt «M~fttMM*</p>
<p>s'</p>
<p>Ce la mfthxphyttquQ.</p>
<p>La métaphysique est la science des principes, c'cst-a-dire Jcs vérités
~encrâtes.</p>
<p>L'observation de ta nature fait apercevoir des anatogics cntt'c
plusieurs individus. Considérer ces ôtrcs sous tours faces analogues,
les réunir, en composer des être coHcctits, apercevoir teurs qualités,
tours modifications communes examiner leurs propriétés semMabtes, les
veriner, les énoncer, etc., voit~ t'ceuvrc, le rote, te partage du
métaphysicien.</p>
<p>Comme un grand nombre d'êu'es ne peuvent se ressembler que par des
points, des parties ténues, les idées métaphysiques sont ordinairement
abstraites. Cette union ordinaire de l'abstraction à</p>
<p><pb/></p>
<p>L:t tudiaphyst~Mc (i) ~t'n ~t~s ou tntotp~o en ttcMMvfa tesew~ tes
t'act~s, !o!«'essort~ tps fR!t'acit(!s, on un «mt t'~spnt.</p>
<p>!&lt;a saitM et protondc ph!!osophM dos faits, M~no a !a motaphys!quc.</p>
<p>métaphysique n'est donc pas seutoment ta scieneo des ventes idoH&lt;i({ues,
ta sdencc des \&lt;t'ttcs ti;cndt'a!cs, la Mx'to des vains raisonnetncns
(hconqucs; cHecstuncsout'cc t'tchc et abondante dt's plus pr&lt;!t'icuscs
YCtites pratiques. Mais tcHo que &lt;'&lt; honMncs puissans, daH~c~eux par
FencrKn' tttûtue de tcms secotus, eHo veut ~t)M' &lt;'mptoycc pat' une MMun
sage et savante.</p>
<p>La n!upart du temps, en métaphysique, &lt;m Mo s'cn&lt;e)tdpas d'homme &amp;
homme, moins donation h nation, bien moins encore de siëdc a siècle. Si,
a cet cgat'd, tes idées et tes opinions des aattcs nous sont
imparfaitement connues, les nôtres se faussent et s'embrouillent par
ceHes que nous leur supposons. Mais sur les idées de ce genre où tes
passious et ta fraude ont répandu tes 1) EMe est prise ici pour l'analyse.</p>
<p><pb/></p>
<p>moites et tes illusions, combien moins CMOM on adAs'MttotMtre! 1</p>
<p>Il est rare que les prentio~; auteurs des opinions les aient reçues
aussi absurdes qu'cHcs !o deviennent cnsMitt!.</p>
<p>Les rengions, tes opinions métaphysiques, tes opinions dos choses
HMfvciuoMses, ont beaucoup reçu do pareilles scat~es.</p>
<p>S H.</p>
<p>BM n~phyttotom.</p>
<p>Les métaphysiciens, les logiciens raisonnent trop, ne sentent et ne
considèrent pas assez. Au lieu do se pénétrer do l'objet qu'ils
traitent, do la nécessité de le palper, de l'approfondir, ils sont à
tourner autour de lui, interrogeant toutes les règles et tous les
principes qui y aboutissent par quelque côté.</p>
<p>L'abstraction rétrécit sans cesse la nature, toujours elle est tentée de
la réduire au mode qu'ette considère.</p>
<p>Le métaphysicien, comme le géomètre, par</p>
<p><pb/></p>
<p>t'hnMtudo do t'cxact!())(to, do h s!)Mpt!c!t&lt; de t'c\!dencc, estg~nd
da«8 ces cansidM'ationa courontes, oit il faut jagcr la natm'e dans
t'eNset))!)!o do ses composes, ct~.so!Mata!M, en masse.</p>
<p>s'</p>
<p>Abus do te mCttphyttqMO en titt~MtoM, et &lt;)&lt;ut t'uiese du la ~io. Quand
l'homme envisage toutes choses sons point de vue métaphysique, quand ses
sens, sot) imagination et son cceur no sont plus ten~~is des empreintes
de la nature qui !'cn\h onnc, tes oMvragcs de l'industrie humaine ne
sont plus les imitations do la nature t&lt;* tah!can de la société n'a plus
de chaleur ni de sentiment.</p>
<p>Alors, plusde poésie, plus do charme, !a pensée suiqugue tout;
!'imagination même, froide et tegcre, n'est qu'un météore sans
consistance et le plus souvent sans couleur.</p>
<p>L'homme est environné d'une espèce de tëcrif triste et vaine tout ce qui
l'entoure est dinicitc, artinciet, singulier mille autres chimères sont
dans sa tête; ettes ne !e rendront ni ptus heureux, ni meiueur, quand,
par des effets insensés, il les aura réalisées.</p>
<p>T. tV. i9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment s'éteint tout caractère et toute constance fuient car ils
no se rencontrent que dans les voies de la natnre.</p>
<p>L'itomme devient maniaque, enthousiaste il n'existe ptus qtt~ par la
spéculation et l'imagination, et il lie cesse de se remuer
convulsivement comme les poissons hors &lt;!e t'eau.</p>
<p>L'étude métaphysique, devenue générale, por-</p>
<p><pb/></p>
<p>tëe dans les choses usueHos, qui n'est pas ectairee par l'observation de
la nature dans sa marche extérieure et d'ensemble, ma!s seutement dans
son analyse, dans ses fois occuttes t)om' lui d(!t'o))Ct' ses secmts et
nv.diset' avec cHc, cetto (!tud&lt; ~ort~o h !'cx&lt;it, (end a faus~f notro
jugement. JLt's choses qui ««us nattent, nous touchent, nous cnteuvcnt,
sont ceHes que ta nature mit d'abord devant nous. Apprenons a en user,
cultivonstes, oeeupcns-nons d'î'n jouh\ epurons-!es du metange que !es
i~nnnes y ont ajoute, rendons-ics atcnr boue shnpndte, mais ne cherchons
point a nous (aire m' autre monde, car il n'y a de situation (aci!c et
commode, it n'y a de vrai honheur qu'en eHes.</p>
<p>Observons plus en grand, attachons-nous aux sciences mortes, a la poésie.</p>
<p>Nous trouverons, dans ces études la connaissance du bon, et nous nous
accoutumerons a y diriger tes autres.</p>
<p>Nous y puiserons de la chatcm', des jouissances et de la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VM.</p>
<p>Des Mteneett~ &lt;)aMH Xow ~a~opt avee IR )!ttt&lt;Sra&lt;MM.</p>
<p>s'</p>
<p>Des ~Mmeaa des Mionctt.</p>
<p>La connaissance des systëmcset desélémens des</p>
<p>L'étude des élémens donne des principes, une intelligence, une facilité
d'ordonner ce qu'on acquiert ensuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les som'ces donnent la vraie science. t'intctttgence, la possession,
t'Ot'ig!t)H!itc..</p>
<p>Se passer des connaissances des autrc&amp;, c'est une nob!o et bette
!ttusion, mais ~n est une.</p>
<p>s".</p>
<p>Motion de* sciences cntfo e)~&lt;.</p>
<p>Lessciencess'enseigncntmutuettement. Les divisions sont dans les
systèmes de s~Hes. Celui qui considère les systèmes d'~vs, aperçoit
comment ils se lient, se touchent, s'influencent, se ressemblentet
coexistent; ilvoit que sans ta connaissance générale il n'y a point de
connaissance particulière complète.</p>
<p>La variété des études délasse t'organe pensant, l'assouplit, l'exerce,
agrandit ses facultés. La science est immense; l'analyse, les
génëralités, la connaissance intègre de chaque partie emploient du
travail et du temps; ainsi les études semblent s'exclure, mais dans
chacune, dans toute science et tout art, votre marche sera d'autant plus
rapide et plus sûre, que vous serez plus ~ersë dans la science générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>I~ps méthodes ont tours analogies; les \erites ont e~atemfnt tems
anato~ifs et tours t'apporta. (~ qno les ttomxnes ont appris du systbtMe
des &lt;~)'&lt; ils t'expriment p:u' !cs systoncs dos s~iM. Quc)!t' utiHtt\
pour !)pptop!'intin)t de leurs ()et'nuvertf's, qu'une inh'ni~'me tacite
et sttrc de t'es syst&lt;nfs</p>
<p>S'iu'r~ct'aos .«~M&lt;'f!. t'ans p~nptrcraux ~Mi!; s&lt;~ n)~pr&lt;'ndrc sxr tt's
~M (tes s~MM; c&lt;H)fondn* !os trois systt'htt's d'&lt;&lt; d'eM, &lt;tfi!~H&lt;
grandes carrioros df sottises</p>
<p>Si ))'s connaissances se cotohattcnt, ai ics méprises, tes contusions,
arrivent par la )nu)tip)i-" cite, c't's) pour ne pas p~u~trt'r des
systoncs de s~fi: aux ~ystenK's d'(Mr. et d'' &lt; t'ux-t'i aux systcnh's d'f.</p>
<p>Les distinctions, tes n'sscmhtanccs, !cs rapports, t'crttrc, tout
s'apt'n'oit par ta considération du système des &lt;s; t'observation, te
sentiment, la rcncxion sur des données sotidcs, te rappettcnt il
c!)a(pte instant.</p>
<p>Sans cela, tout est confié a la mémoire; celui qui ne connaît que des
systèmes de signes qu'il n'entend pas ne sait rien d'utile, et oubliera
bientôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>§'</p>
<p>BMfOchert'hcttcionHOqws.</p>
<p>TcHo rcchprcht' scicntiiitjuf, J&lt;~tt ic succès pourrait ~h'e
ixtractueux, serait presque (onjfmt'N, pi~t' l'nxcrcicc des Jthcuttcs
&lt;&lt;t tes instructions r~cum!!ies pn route, tr~'s utile :m phitonophc
saj,&lt;' et au littérateur.</p>
<p>s 'v-</p>
<p>Dca ptiMipet M~tiv~tnent aux &lt; cieMCS.</p>
<p>Il faut des principes.</p>
<p>Sous quelque terme qu'il se présente, le principe, en fait de science,
est toujours une idée genérate, ou de doctrine, ou de précepte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttcect rendent plus rapide et plus sur l'usage tt"t'unHetdct'auttc.</p>
<p>Les principes souts, par des résultats simples, mettent A notre usage
les fruits do ta science et do t'cxppncncu.</p>
<p>~!ais it t~t phtsicm'f ~;cnt'&lt;'s do pnm'ipos doMt t'ntUitpt't
t'appHcatiunsont &lt;t'&amp;s diHot'cntes; car t'cspt'it, suivant sos points do
vue et sca p!t)jots, dassitb diversement ses jugcmens commo ses simples
idées.</p>
<p>Principe spirituel principe matériel le prenner est pour t'intcHigt'nco,
te second pour ta mémoire Le premier interprète, te second n'est qu'une
ibrmuto qui rappctte.</p>
<p>Le deuxième tient a la co-cxistcnce des choses, te premier a tcur
génération.</p>
<p>Le premier égare le spéculateur qui, oubliant que la nature est
complexe, cherche a ne \oir, dans ses combinaisons, que le simple qui
l'occupe.</p>
<p>Les principes abstraits et généraux serviront de peu a t'ttomme
pratique, s'it ne possède les principes composés et particuliers qui
sont l'expression de l'innuence combinée des premiers. Or, les principes
abstraits et généraux porteront de la clarté dans la conception de
ceux-ci, mais l'expérience de la vie est le grand moyen do s'en instruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt est peu de principes, smtOMtcnprcceptt'8, aussi utites que ces
grandes raisons dominantes, qui, snr-!e-ch:ttnp, t)o!t't'n)inent
parpMpatuteranœ w qn'it faut ponsct' ou croh~, et sont, pour cônes )}«!
!f:. conn'&lt;'t!)t'a!pf)t, MMnMo ()os f!ns &lt;)c non tvcevoh'
insut'montabtes dont t'athnis~ion t~nd inutitc toutn discussion
n!totiom'o. Qoand penson' actif et so!it!&lt;h't', apt~s avait' atteint,
par sa pt'opre force, des tnpu~ qu'it adopte avec mënanco et qu'H
ape~oit impat'Mtctnent, rencontre an ti\fc, resnhat des découvertes du
temps on du ~cnie de !a science, it s'i!htinine; les principes qui lui
sont ouerts fructinent tncrveitieMsptncnt dans sa tête;–it tes conçoit,
tes sent, !cs reforme, tcssMpptetnonto, et se tes approprie. S'il cnt tu
avant de voit' et de penser, jamais ta même persuasion, jamais la même
intimité n'auraient ittumine la science.</p>
<p><pb/></p>
<p>CMAMTRE &lt;X.</p>
<p>A)f«. –BeMMX'A)r&lt;o.</p>
<p>s'</p>
<p>He t'en.</p>
<p>A t'exempte de la nature, l'art destine dos mets divers aux goûts divorn
qui s'atimcntent de ses prottuctions.</p>
<p>Il est des cas où t'en no doit servir que ceux qui conviennent au ptus
grand nombre.</p>
<p>L'esprit inattentif vent saisir facilement ce qu'on tui présente.</p>
<p>H est des choses qu'on ne sent qu'avec des idées prcHminaircs. de
l'imagination. de ta sensibilité. de la métancotie. de l'exaltation.</p>
<p><pb/></p>
<p>nies, &lt;)t~ t'xcff t!c t'atttto c&lt;asso, its no pcM~ont
scMtcmonta'MtthiMUttnitMp.</p>
<p>m rattho c!nsM~ rn~mc, jMut' rtn diH:ti&lt; e, ne }j;ar(!&lt;? son t~uact~M
&lt;(&lt;? ~ndant do comta tnstix's. Lfs jonis~m'cs &lt;t)w&lt;?cs o( !at)0t'icust's
ht fatiguent sa)fts la noun h' &lt;')!" su titissa aist~Mont t'ctombpt'
ohms te t'o!H)))Otto, to hu'itc, tu \o!utt* tueuse voie du la n:)tu&lt;</p>
<p>s".</p>
<p>ncaun-Mts.</p>
<p>On (tonne te nom do beaux, aux arts qui sont dcstimM a nous aucctor
a~reabtentcnt.</p>
<p>Ainsi, la t)(;httmc, ta scn!ptm&lt; ta dattsc, t'at't'hitcctme, la
ntusiquc, la po~M sont au nombre (tes beaux arts.</p>
<p>Les choses naturelles nous aucctcnt d'une certaine maniftc. Les arts, en
itnitant ces objets, ou du moins ceux de leurs modes de qui nous
recevous ces impressions, les reproduisent en nous, y et les beaux arts
qui veulent nous anecter agréablement doivent surtout s appliquer à
imiter ceux de ces objets ou de ces modes qui agissent sur</p>
<p><pb/></p>
<p>!tM)a do cette manière. Aussi dit-on que t'hnitation dt) la bette nature
est le principe des beaux arts, tt'gte tbt't juste, pourvu qu'on ne la
rondo pas exclusive.</p>
<p>La pfiutut'o imitera des objets i)gro:d'!cs !a ditnsu inxtpra !fs
sigttfs des passions, dos sitoations, des tdtM's qui peuvent nous
emonvoit' vohtpnx'uaonont !a mus!que, avec &lt;rau&lt;t'cs s!~tMs, embrassera
to m6me objet la poésie, plus ëtcndue, st'ra Mno peintHroct une musique,
etc. Mais les beaux arts ont encore des sources de suc~s qui ne leur
sont pas sug~rccs par t'imitation de !a nature telle est, pour la
musique, le nombro, la m~todie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre consiste a combiner des ctrcs, soit par !'cpt~uvc, soit par le
souvenir do ce que t'expdt'ioncc a enseigné.</p>
<p>s'</p>
<p>Suite.</p>
<p>Les beaux arts où le sentiment et l'imagination peuvent agir pour ainsi
dire sans le concours de la pensée, tels que la peinture, la sculpture,
la musique, n'exigent pas moins de chaleur, ni ~oins de développement
dans l'imagination que</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui gisent en idées et en paroles, tetsque l'éloquence, la poésie.</p>
<p>Dans les premiers, il stitlit Je concevoir et do sentir pour imiter la
nature, tout est en impressions confites. 1)ans ceux-ci, it faut
analyser les sentimens et les pM)St!ps pMu' ics cxprhnct', et il faut
non sen!ement que FanM' soit (tispos~o a concevoir et il scnth', nKus
enco~ qu'elle ait cette atëtapitysiquo nette et prompte qui dëcotMp&amp;se
t'tmageou l'impt'ession, et les réduit ou parles. Aussi, pour exccUer
dans les paniers, il sunit du talent, et le succès dans ceux-ci exige la
reunion du tatent et de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Cette vo!ubi!ttc, 8!eMo est habi(ue!!e, s'act'&lt;m!o mal avec to gAut),
qui supposa des senttmens et des Meea pt'o(bndcs, Mf'oM~it'ts tt'ut&amp;)
sorte &lt;engom'dissenMnt, d'nna croûte ëpa&lt;ssc !t tmvM's laq&lt;M!!e il sa
j!a!t jom' pat' exptosion.</p>
<p>S'v.</p>
<p>OhMrwttonttM'tapein&lt;aMet)tdM&lt;)a..</p>
<p>f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il.</p>
<p>La soute observation suMt pour instruira que les corps voisins se
renvoient tours couleurs avec la lumière, do soUe qu'un corps qMo!conque
qui, setroHvcrasoush rëtractiond'Mnco~s jaune sera, en m~me temps
reflété de jaune. Ce renvoi do la couleur des objets environnans produit
sur les autres objets, ces nuances faibles et légères que l'on nomme
tons rompus, et qui ne s'aperçoivent pour t'ordinaire que sur t'ombre et
la demi-teinte, pM'co que, sur les lieux éclairés p:u des rayons
immédiats, la reucxton est interceptée ou est moins sensible.</p>
<p>ML</p>
<p>On sait que la surprise et le contraste renforcent tes sensations, c'~t
par une suite de ce principe que le faire de ces taMeaux destinés à
produire des effets vigoureux, doit être brut et peu fondu et adouci.
Outre cela, la sensation inégate et âpre, produite sur le sens de la
vue, nous frappe avec une violence qui se communique au reste des
sensations.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>V.</p>
<p>T. tV. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>Le sens de la vue n'est anhctë que par les teintes et les couleurs. Le
jugement dos formes et des distances est l'eHbt de l'expérience et de
l'habitude qui, éclairées par le toucher, ont associé dans notre esprit
les idées de certaines distances et de certaines jfbrnMS a cc.Ucs de
certaines couleurs et de certaines teintes, c'est-à-dire l'ont instruit
que ces combinaisons de formes et de distances se trouvaient toujours
unies a ces combinaisons de teintes et (le couleurs.</p>
<p>VII.</p>
<p>Les couleurs ne doivent être considérées comme signes des formes et des
distances qu'en tant qu'elles sont plus ou moins auërées ou adoucies par
les teintes; de sorte qu'un objet décoloré n'en présente pas moins, avec
le secours des teintes seules, les signes de toutes les formes et de
toutes les distances dont il est susceptible.</p>
<p>VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>nos regaMis, varie de conteurs, tfo~bros et ~a !u. miëMs car, cornue je
l'ai &lt;t, ]t'habK&lt;t&lt;!o i'Q~ périence nous font juger les formes et les
pos!t!ons par les teintes.</p>
<p>!X.</p>
<p>X.</p>
<p>La peiatuM imite les objets en modiSant la toile de la m&amp;we manière que
le rideau perpendiculaire que nous offrent ces objets. Or, cette
imitation a iieu de deux manières par les couleurs et par les teintes:
les teintes sont l'effet de la présence et de l'absence de la lumière
sur les diSëï'eos points du rideau; et comme elles dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>pendent des formes qui interceptent ou in(K)duisent la lumière, elles
les iudiqnont aussi. X!.</p>
<p>XII.</p>
<p>Le clair-obscur se divise en deux parties le dessin et l'ombre. Pour
concevoir ces deux parties de l'imitation des teintes, il est nécessaire
d'avoir considéré les modifications du tableau des objets qui y donnent
lieu, c'cst-a-dire qu'elles doivent reproduire.</p>
<p>xm.</p>
<p>La différence des formes qui introduisent et in-~</p>
<p><pb/></p>
<p>(PK'eptaM h hunierc on met dans les teitttes qu'elles pmiluiseut le
passage des formes &lt; st quelquefois graduet &lt;!c sot te qnc la (tiftetcnt
o dans la teinto est, suivant f'cs cas, ou douce et successive, ou tbrte
et dëcidua co dernier cas aft'ivo sur les poittts de séparation des
corps ou des parties distinctes d'un mémo corps Fautrc, au conh'ah'e, a
lieu sur les ondulations d'une sm'face qui n'o&lt;!re pas de divisioK marquée.</p>
<p>X!V.</p>
<p>L'expérience a prouvé qu'il était avantageux d'indiquer d'abord ces
points décidés de division entre tes teintes, parce qu'H en résultait
dans la suite plus de justesse dans les grandeurs. Les figures et les
positions relatives des parties du tableau qui, étant le plus sensibles
sur le rideau des objets, et sur la toile du peintre, forment la portion
la plus importante de l'imitation. Ces points de division, sensibles
entre les teintes, ont été nommés contours. On a commencé ces
observations par les indiquer, et on a compris sous la même expression,
et indiqué aussi en même temps, les divisions de teintes qui, quoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>quf M~tM 8!)!t!nn&lt;cs~ ctaiont importantes. L'tatioh deacontOM~ s't'st
appotco te dessin.</p>
<p>XV.</p>
<p>JL~s nUh'cS d!ff~t'pnc&lt;'s dos teintes, iems (!t!gta(h~ioM~ «(!ouf!es,
tom' &lt;!ontinuatioh Mni&lt;bmn), ont ët~ nonuttëes les ombms; on ndoitXte !p
m~tte N nom aux demi-teintes, aux quatts do teintes, etc.</p>
<p>XVt.</p>
<p>Il est donc facile do concevait' que !o dessin et t'ombM, ne renfermant
entre eux que !'im!tation d'une sctdo et mëmeciasso de pitenomôncs~ qui
est la variété des teintes, sont deux parties insëparabtca de
t'inntation desaccidens de la tunncM, et n'ont été divisées dans
l'exécution, que pour la cotnmodUé de l'artiste et le succès de l'ouvrage.</p>
<p>XVM.</p>
<p>Cette séparation doit presque toujours dispa~</p>
<p><pb/></p>
<p>M!&lt;&lt;tW!&lt;f;&lt;Mt"i)!t&lt;'))~a)m'cs
cun(OMt'8no(!nhcnt,SH&lt;tt&lt;j)to«)t)tm&lt;'tho&lt;)h) nature, p:u.t!tt~ que dt's
exh'cni!t(!s tt'ctohn'; &lt;'t
itsnodfmo))t'M'Hsot~s&lt;}upd:))tstffast';u'i'oni) il so ;u'csf)t(n :)
httttft' (!t's pt'&lt;))u)'f~'tu«'('s un dt's o't'ux t!'t&lt;no tat'~ur tO's
~t'o ronsidt~'ahtc,
:m&lt;{U('t&lt;'asi!t}"'mcnt~tM'&lt;'))vis!)~&lt;s&lt;'()))))m'()&lt;'s
('!uu'c.t'td('!&lt;&lt;t)'scm't&lt;i()t'te)t'ohs..</p>
<p>XV!H.</p>
<p>!.atun)i&lt;re se propre par de:'t'ayons t)unt ta direction est toujours ta
ti~nc dt'oih' «'s rayons, en frappant sur les corps, en sont
reitet'his.c't's)a-dire &lt;pte te corps qui tes a n'cos ))*s renvoi' mais
dans une &lt;)it'c&lt;'tio)Kjtti, quoique (h'oit&lt;n&lt;'st pas la n~ntc (ju'Hs
suivaient en venant a h)i.</p>
<p>Ces rayons 1't'II\'OY':S, l'étl¡:l'his ou l'Cllélt:s (ll'I'-</p>
<p><pb/></p>
<p>ftappc du ptftoiM' bond, toMto la tMtu~~aux heuMS du ct~puscote, et !a
p!HS grande partie, aux heut'cs oit !o soleil est sur !'horizon, n'est
cdait'cc &lt;juo pm' t~f!exion, et atot's tes côtes obscurs des objet:! no
sont ptus frappes quo par ta t'e~xifm do la tt~cxion tes rayons sont en
effet, t'onstatntMent tv)tdc!ns, avec uno diminution do la nmtih'a
tuMineuso dont ils sont composes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES DE BARNAVE.</p>
<p>mi~ pAm</p>
<p>&lt;Lc«M8 &lt;&lt;o it~)MU!o &lt;crt&lt;ea dans sa jeunesse.</p>
<p>ï</p>
<p>&lt;OM JP*~e.</p>
<p>VercMny. i'!60.</p>
<p>« Ayant su de ma mère la raison du courroux où je vous ai vu contre moi,
et craignant que vous ne me permissiez jamais d'y répondre, je prends le
parti d'écrire ma justification. Je vous supptie</p>
<p><pb/></p>
<p>do me tire avec toute l'attontion que doit mo faire désirer te hfsoin do
conserver votre estime et votre connance, tos biens auxquels, maigre
l'apparente tegerete de mon caractère jo t!ens le ~!))s dans !o otondt'.
et (!ont j'ose dire que je nu' sons di~nc.</p>
<p>J'avoue ntou tort quand a ta pct'to du t'et'titicat, ttion qux j'&lt;'n ~xi
moins q)~ tfs apparences no m'en donnent, puisque tatapiditcavcc !aquoHo
les domestiques ont défait et t'était les maHcs a Ct'cst ot a Liste en a
otc ta pt'incipato causn. &lt;k'pcndant. j'avoue que je ne suis pas, a
beaucoup [M~s, sans rcpMctK', et jo n'y t'Jponds qu'en vous suppliant de
m'excuset. et en vous promettant pour l'avenir la plus ~rando attention
a soigner tout ce qui me seta côtoie. Mon excuse pout'rait être ta
distraction natmcttc a mon ajj;c, et je ttavaitte inccssannnent a
m'encon'igct'.</p>
<p>Quant aux tettres que vous avcx tues, j'avoue que j'ai été étonne que
vous h'aitassicxavec gravite ce que je ne regarde moi-même que comme tes
frivotites les ptus puotitcs et dont je ne m'occupe absolument que dans
tes instans les moins précieux. Vous savez quettes sont les passions,
t'eMèrvescence de mon âge. J'ai toujours eu trop de délicatesse, et,
d'aitteurs, je connais trop les dangers auxquels le libertinage expose,
pour nt'être jamais tivré a la mauvaise compagnie je n'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>paa t~-dessus nn scut repêche h Ma faire, et quant aux phiahf que j'ai
reetterettes, jo voua jure que je ma suis toujours conforme aux !ois que
!a prohite, t'ttonnete puhtique et !e sentiment de tna ptopt'p t~sthot'
mu p~'sctivfocxt. Pendant toute ma vie, j'o!)St't'\(ua! jusant' datf)
!os ;)tus ft'h'otcs d(!t:uts t'es tt'~tt's d'httnnnnr qtto vos toçons et
voire pxctnftti unt mis ditos mon nmc ft &lt;))to j'y at~ns pottt' toujours
empreints.</p>
<p>)' JenesutS poiut un entant, tes soins que vous vous êtes donnés pour
mon éducation et dont tous</p>
<p><pb/></p>
<p>s'oit tecoiiiinodit que dilfteileiiicitt et nie ixiliit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Je promets, pour l'avenir, de me déiaire absolument de ce dérangement
dans mes meubles, qui, je crois, est la seule chose dont je sois bien
coupable.</p>
<p>» Je me borne a désirer que vous preniez plus de confiance en moi, et
que vous en veniez a croire qu'a dix-neuf ans, avec vos avis,
l'éducation que j'ai reçue, le genre de vie que je mené, et le zete que
je me sens, on peut être capable de s'occuper de choses sérieuses.</p>
<p>» J'espère que vous me pardonnerez cette lettre en faveur du motif qui
me l'a fait écrire, j'espère même que vous changerez votre manière de
penser sur moi mais quelle que soit là-dessus votre conduite envers
votre fils, elle ne changera rien aux sentimens de respect, d'amour, de
reconnaissance que vos bontés ont pour toujours gravés dans son cœur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p>&lt;&lt; &lt;ee SacMt't.</p>
<p>YereMay, 6 JfUMtw n8&lt;.</p>
<p>JEONES FILLES,</p>
<p><pb/></p>
<p>démon. Cependant je vous accorde indulgence pour lire la présente et y
répondre.</p>
<p>» Cependant, je vous le répète, toutes ces choses sont inventions du
démon. Si vous vous sentez as.sez de vertu, suivez la première route que
je vous ai tracée; l'autre ne vous rendra heureuse que sur ce globe
périssable, tandis qu'elle mène infail-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je vous salue,</p>
<p>"BAMfAVEtjiis.</p>
<p>? Auriez-vous deviné que ce fût moi? Que de progrès depuis vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mï</p>
<p>/tf!&lt;!e&lt;PM~tVMMp</p>
<p>YercMuy, Ootobre i'?66.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'année demies; je juga an moins qa'eMes y sont encore.</p>
<p>» Tout cela n'est rien auprès des amusemens qui vous arrivent. Une âme
sainte qui refuse le ptux souvent toute nourriture par mortiucation; un
tn:M'i soumis avec respect a tons les caprices de sa moitié; un ministre
des autets, médecin des corps et des âmes, qui croit honorer Hieu en
servant les hommes; sans compter l'espoir raisonnaMe de faire votre
saint par les prières fréquentes auxquelles la circonstance vous appeltcra.</p>
<p>» J'espère que j'irai bientôt me joindre a vous, pour goûter ces
déticcs, et peut-être vous amènerai-je surcroît (le bouue compagnie, ce
ne sera pas !e cas de dire l'lus ou est de fous, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï~cs et !e tact voua ~u.tntit.t tonjoMrs do rien fairo do trttp. Mais
empresscx.vous d'agir dans tes cirfonstances mémos ou Vous pourrie?.
vous en dispenser, c'cat te moyon dR ixtM toMJoura un pou mieux, et
surtout do thcf tn!oMx parti de la circonstanco pour vous (brnMr, vous
donnet'dcs t'cssout~es, do l'action, do la tMc, en un mot tout co qui
fait qu'on sait agir et t~ussir en tout par soitnême.</p>
<p>BAMtAVB ~/S. e</p>
<p><pb/></p>
<p>Aj~ttftMt).</p>
<p>~ftM &lt;tMt &lt;' ~M~Hft,</p>
<p>ÏV</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;'&lt;TM&lt;)'Mt imposait a son (ispnt, ih'))t'~))i'!t HMonnu' ()ans
t't!(ri\aht,etpuis,son a(!'pcti&lt;j'n ;wnt' t'homtnf jugfah
h'stmvt'agcs:)~ ~{)pcn't (t'on tivt~ a s&lt;'s passons et a sos principes
~tait toujom's !&lt;' [M'emiM titw {'ont' lui. H est t'ortain &lt;}H'i) mnait
pu sn St~af')' (h* s~s pt~vcntions, tnais it nf \ou" lait pas. et ccta
tenait t'ncoM a soo cat'act&lt;'rt'; &lt;'&lt;)t' il tt'tt\a!t nutt~ préteMtion.
&lt;n)«f) cm'ios!të mais il a\n)t Hno grande inditt~n'ncc ~t)t tf qu'OH
pom'r&lt;)it penser de son esprit."</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>~M t~r&lt;tt.</p>
<p>Sur te )a&lt;&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours. Quand Mno peasco doaco vient m'&lt;mouvoof, jo t'appeHe ma
jou!ssancp. Je t'appc!!e surtout toraquo mon ccour m&amp;te un pKt-'jet
htmn6te, et c'est en voyant souHM ta physionom!a que j'en go&amp;tc plus
&lt;!ëttc!cuscmont ta p!x. Souvent tu prudes aux pensées qui v!enncnt ammer
ma t&amp;to avant to sotamci!. Jo ao me cache point da toi, mais il est bien
vrai que lorsque mon amo est occupée do ses (aiNesscs, je na cherche
plus tant a t'appeler. Alors jo no te vois plus sounte. Oh ta belle
physionomto est un guide plus sur que la moratc des hommes »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vï</p>
<p>)MMt WO ~Hft'fe.</p>
<p>Après ta mort do ton MM.</p>
<p>« Elle s'était tcvcc malade, nous descendîmes tous pour déjeuner après
quelques momens eHc vint aussi, mais elle ne voulut rien prendre, cota
taisait do la peine &amp; tout !c monde.</p>
<p>Connnc sou estomac lui taisait mat, je lui proposai du catc ettc le
prit. Pendant te reste du jour elle ne sentit plus de mal mais nous lui
trouvâmes une certaine métancotic. Si déticate et si tendre, un rien
porte sur son cœur et réveille ses émotions.</p>
<p>» Le vent du midi soutllait toute la journée il agita les arbres sous
les fenêtres et abattit les dernière feuilles de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>smBEpm</p>
<p>Z~ettFM poMtï~Ms,</p>
<p>tetMtt (EM&lt;pM b pMmMM) dtpa!' tan Mtew OMteM~ «p~t MtMmbKt eoattitnMte (&lt;).</p>
<p>&lt;</p>
<p>~t&lt;MC ~~HMtfM &lt;te ~&lt;t J~t&lt;M&lt;ettM&lt;M~ ~e &lt;~«tae&lt;</p>
<p>P&lt;th,t5ja&lt;n&lt;Me.</p>
<p>«MESStEOM, e</p>
<p><pb/></p>
<p>» Cette société n'eut aucun succès et fut décriée dans l'Assemblée
nationale, sous le nom de Comité des Trente, aussitôt qu'elle y fut
connue. La comité des Jacobins qui s'était formé dans le même temps;
mais dont le caractère était la publicité, et ou tous les patriotes
avaient le droit d'être admis, acquit, au contraire, la plus grande
consistance, devint le plus ferme appui de la révolution, et assura au
parti patriote la majorité dans l'Assemblée nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>honneurs du secrétariat, des comités, etc., revinrent a l'instant sur
leurs pas, des qu'on leur eut fait apercevoir les dangers de cette
division, et le comité de M. de Crillon fut dissous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la révolution, et un i'.Mo assez éclairé pour s'intéresser et prendre
part aux discussions politiques, qui sont le seul objet dont la société
s'occupe. Les admissions s'y délibèrent, h haute voix, d'après lo
rapport de trente commissaires chargés de prendre des instructions sur
les personnes présentées. Elle a une auiliation et une correspondanco
dans presque toutes les villes importantes du royaume.</p>
<p>Le nombre des personnes qui s'y présentent est toujours plus
considérable, et chaque semaine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment distincts, et qu'il est impossible de les conibndro.</p>
<p>Que la division qui a paru se manitester dans le parti populaire est
beaucoup moins alarmante qu'on no pourrait !o croira les principes étant
tcttcmont poses et tes personnes te!!cment liées par !cMf t'enduite
précédente, qu'il n'est pas a &lt; taiHdtc q&lt;u' des opinions grawmcnt
mauvaises obtiennent la majorité,</p>
<p><pb/></p>
<p>au puhtic. Son sent besoin, c'est la conduite et les actions des hommes
pnMics; sa soute sagesse envers eux, c'est do iouor ou d'impronver leurs
actions et do n'accorder jamais :&lt; ta personne m6mo tmo connanco qui
puisse !u rcndt'e dangereuse an moment OM elle se dévie.</p>
<p><pb/></p>
<p>? BARNAVE.? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il.</p>
<p>~f".</p>
<p>St)))&lt;-Hot&lt;)ft,97jM~M nea.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lu.</p>
<p>~jer'.</p>
<p>CteneMe, a Mwier &lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>richesses, d'hommes, de confiance, de considération.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>~&lt; W MMo~off ~BctMteM.</p>
<p>3t MM) ~9&lt; ·</p>
<p>» J'apprends le décret sur les colonies, et je reçois au même instant
votre lettre, celle de Duport et celle de Dumas. Je m'attendais au
décret; je pense qu'il sera sanctionné je craindrais même qu'il ne le
fût pas; car la responsabilité demeurerait aux auteurs du décret du 24
septembre et au gouvernement qui aurait refusé sa sanction. et quant à
l'effet du dernier décret dans les colonies, il n'est peut-être pas plus
dangereux que ne le serait le dissentiment de l'Assemblée et du</p>
<p><pb/></p>
<p>roi qui, soutenant, l'une les hommes de couleur, et t'autre les blancs,
ranimeraient leur animosité et fendraient teurt: querettes
interminables. C'est l'ëtourderie de Dumouriex qui, en taisant imprimer
et distribuer, hors de saison, mon rapport du 24 septembre, m'a valu
cette sortie de M. Guadet. Quoi qu'en pense Duport, je vous enverrai nue
note a insérer (tans quelques journaux, fut-eHe inutile ou nuisible aux
lieux où vous êtes elle m'est nécessaire ici où cette affaire, que
personne n'entend, me fait un tort réel. Et on ramené presque tout le
monde avec quelques lignes écrites du ton d'un honnête homme. Je vous
remercie, mon cher Théodore, du courage avec tcqu~t vous avez pris ma
défense: j'ai fait insérer dans nos feuilles dauphinoises ce que vous
avez dit pour moi.</p>
<p>» Ma froideur, peut-être, vous indignera mais je suis hors de la partie,
et l'on ne voit juste que de là.</p>
<p>» Les affaires ne vont pas très mal il n'y a de réellement très iacheux
que les désastres de Saint-Domingue.</p>
<p><pb/></p>
<p>menace la poitrine passe par une transpiration, quelque incommode,
quelque douloureuse qu'elle soit, c'est cependant une crise hem~euse que
ces ëvënemens font, plus que tout, tomber les idées républicaines.</p>
<p>» Léopold perdait le roi des choses très bon-</p>
<p><pb/></p>
<p>nes dans le cabinet culbutent tout quand on veut s'en servir pour
l'effet public; il perdait surtout la reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>louer seulement dans sa conversation privée, la révolution serait finie;
qu'il ne s'agit pas de s'indigner de ce qu'il existe des brigands, mais
que quand ils ont la puissance et qu'on ne peut pas la leur ôter, il
faut les attirer dans !a ligue du bien public par ce qui les séduit, et
leur fournir toutes les occasions de se déshonorer.</p>
<p>a L'amnistie sur les crimes d'Avignon a généralement mal réussi. »
Vouset nosamis, êtes très attaques, itenrcsulte</p>
<p><pb/></p>
<p>que la plus légère imprudence vous perdrait, comme d'autres le seraient
par de grands crimes. Mais, sans votre lait, on ne vous perdra pas et
ces attaques continues contribuent bien aussi a nous conserver notre
indépendance, et, par conséquent de tous les ressorts le plus nécessaire
pour agir.–Notre persécution, notre fermeté sont des avantages, pourvu
qu'aucune faute, qu'aucune imprudence ne fournisse nos ennemis des armes
pour nous perdre au moment oit leur puissance est sans mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Que Dumas et vous soyez dans l'Assemblée, autant qu'il se pourra, les
hommes de l'armée et des gardes nationales, tandis que nos amis s'en
feront connaître et obtiendront leur confiance dans les garnisons ou les
camps.</p>
<p>» Je regrette peu qu'Alexandre ne soit pas maréchal-des-logis de l'armée
du Nord. Bien des choses auraient pu le perdre en débutant par là. Il
faut arriver par la confiance on a un immense avantage quand on a un nom
qui fixe l'attention de tout le monde.</p>
<p>» Si les faits des îtes du Vent sont tels que Dumas les a rapportés, il
faut les faire constater dans les journaux. Il faut avoir grand soin de
recueillir toutes les nouvelles heureuses qui pourraient venir de
Saint-Domingue avant l'arrivée du dernier décret et de les y insérer
également. La Gazette universelle, qui a pris franchement</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'ex-ministre de ta justice a conservé la confiance du roi; ne
pourrait-il pas être gouverneur du prince royal? Il faut être convaincu
que ce gouverneur ne peut pas être un noble. bl. Duport a la dignité,
les qualités personnelles il a l'estime de toute la nation. Aucun acte
du roi, dans aucun temps, c'aura donné autant de confiance en lui,
d'autant mieux que, n'étant pas dans le sens du parti dominant, il
paraîtrait parfaitement libre. C'est le seul moyen pour que le roi
puisse, dans tel moment donné, parler indépendamment d'un ministère
entièrement avili.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Le Logographe pouM'ait gagnera peu près une colonne sur seize par des
abréviations Ass.A'a! -Dc~M&lt;H.-CoMS~ etc. Par tait gagnerait de l'espace
sans grossir les frais. Sa réputation et ses colonnes, dans ce pays-ci,
vont toujours croissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>solutions vigoureuses, qu'il ne faut point en attendre encore des
esprits modérés; que toute crise prématurée sera fatale; qu'il y a une
distance immense entre le moment où les bons esprits sont frappés, et
celui où la foule t'est.</p>
<p>» Lesifactieux,ou plutôt les brigands quiont aujourd'hui la puissance ne
peuvent être détruits que par eux-mêmes. L'amnistie leur a fait un mal
énorme. La lettre de Léopold un très grand bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>W. ~enH~~e JBoMteM</p>
<p>GtMeNe, 6 AVtH &lt;78}.</p>
<p>M En sentant toute l'utilité de ma retraite, et même en goûtant les
douceurs de la liberté dont elle me fait jouir, je ne sens pas moins,
mon cher Alexandre, combien il est pénible, dans des circonstances aussi
critiques et aussi décisives que celles qui se présentent chaque jour,
d'être éloigné de ses amis et de ne pouvoir concerter avec eux ses
opinions et ses vues. J'y supplée, autant &lt;'il m'est possibte, par mes
lettres mais je ne uis juger aux réponses que je reçois, si notre
manière de voir est exactement la même. a La situation des choses vient
de prendre une nouvelle face. L'Assemblée constituante a voulu terminer
la révolution, mais eUe n'en a pas pris les moyens. EUe s'est séparée
prématurément; elle a décrété la non-rééligibilité, de là, la révolution
prolongée. Les émigrés ont espéré de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>changement imprudent, et se sont obstinés dans leur résistance. Les
puissances ont voulu attendre t événement pour se prononcer a notre
égard. La nouvette assemblée inexpcrte, exattée, incapable de calme et
de politique, désireuse de s'ittustrer en taisant du bruit, a fait tout
coqu'it tattait pour tout ttt'ouitterau-dcttorset au-dutans.–La fin de
la révolution, &lt;p)e t'Assemblée constituante s'était nattée d'avoir
consottunee n'a été &lt;pi'un songe et s'est évanouie avec les fonctions de
ceux qui seuls pouvaient l'opérer.</p>
<p>» Le ministère, qui était entre tout-a-tait dans te système de
t'asscmbtee constituante, voulu te maintenir, de ta tes deux velo, etc.
Le ministère ayant un système tout oppose a ta marcne de t'Asscumtec, a
été renverse et remplace pa" un autre entièrement dans le sens de la
majorité. » De ta deux résultats l'un, c'est que les deux pouvoirs sont
maintenant occupés a prolonger l'état révolutionnaire.</p>
<p>L'autre, c'est que ceux qu'on accusait de républicanisme aimeraient
mieux s'emparer du pouvoir royal que de le détruire ils sont turbulens
et factieux comme moyen, et ne sont, quant au but, qu'ambitieux et avides.</p>
<p>» Si tel est l'état des choses c'est d'après cet état qu'il faut
raisonner et agir.</p>
<p>On attendrait en vain pour fixer la révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, un eubrt des gens de bien. Dans ce tempsci les gens de bien ne
font point do crise, ït n'y a de crise que par les nnances, mais cttc
est loin encore ot on ta retardera en vendant tes biens de Matte, les
ibrëts, les biens des émigrés; ou par la guerre, par un mouvement
poputaire contre les Tuileries, cette dernière serait peut-être dans ses
effets la plus terrible de toutes.</p>
<p>Il La guerre, qui, d'après la dernière dépêche de Vienne et par la
marche actuelle (le notre diplomatie acquiert de la probabilité, la
guerre sera nécessairement désastreuse dans tes commoncemens, de la part
de troupes peu instruites, mal disciplinées et presque entièrement
privées de bons omciers. Son issue n'est pas également certaine.</p>
<p>a S'il prenait ce parti, ie résultat en serait éphémère, il resterait
dans la nation le germe puissant d'une révotution nouvelle; une
multitude d'hommes formés pendant la révolution et pendant la guerre, en
seraient les chefs. Les débris des armées, de 'oisiveté, de ta misère,
en seraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en un mot, la guerre hâterait, par les eveuemcns ettesmatheurs, tes
fruits de t'e\perience.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce) tins vous susciteront tontes les dimcuttés imaginables, mais je
pense que vous les surmonterez, surtout étant dans votre département. Et
si la guerre a lieu, l'autorité des clubs ne résistera pas a celle des
hommes qui deviendront nécessaires. Si vous vous trouviez dans la partie
de l'armée qui agirait la première, je désirerais que vous vous
distinguassiez par l'activité et l'exécution, mais que vous ne prissiez
pas part aux conseils; car il est presque impossit'te que Ics
commencemens ne soient pas désastreux, et ou ne demanderait pas mieux
&lt;te vous tes impute;</p>
<p><pb/></p>
<p>t envebppe de M. Ctappie), directeurdudroit d enregistt-cment à
Grenoble, ou sous cotte de M. d&lt;- La.tune, négociant a Crest,
département de la Drôme, où je vais passer quelques jours.</p>
<p>a J'ai mis, il y a trois semaines, a t'adresse de Humas, que j'ai ju~e
devoir plus quuu fuurc recevoir des tcttrcs do ce te armée, un paquet ou
étaient doux notes assez étendues, sur la situation présente (tes
affaires n'ayant vu aucun indice qu'eHes fussent parvenues, cela m'a
empêche d'en envoyer d'autres. S'it ne tes a pas reçues, il eu re. su!te
la preuve qu ot) ouvre les lettres et qu'on a i~ardecc paquet, imaginant
t'ieu qu'il ne serait pas redemande. Au surplus, le comité de
surveit)anœ hu-meme n'en saurai) extraire aucun indice de conspiration.</p>
<p>tt me para!t ctair. quette qu'en soit la &lt; anse. que toutes les lettres
n arment pas. ai eeri), il y a fort ton~-temps, a La i&lt;orde et a madame
d'Mscars, et n en ai pas eu de repnnsf. A pou près dans !c même temps,
je vous adressai une lettre qui en contenait une pour mademoiseUe de La
Châtre. l'oint de réponse non plus.</p>
<p>a La dissolution de la garde du roi est sans doute un mal. Mais il est
moins grand que cetui que, selon moi, il rend moins vraisembtabtc: une
répétition du octobre. Dans des temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>principatcment comme miMtaires, et vous attacher a tout ce qui peut
attirer sur vous la connance et t'af&lt;cct!on Jcs troupes. J'ai écrit à
Lafaycttc il y a ~!ns d'un mois, et n'en ai pas de rJponse,mais dans la
situation où il se trouve, j'en suis peu surpris.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>JW. !)mpe&lt;?fMf J6MM&lt;cM.</p>
<p>&lt;frMeMC)aY[i)t'!M.</p>
<p>« .tni appris, par votre ieHrc du'), mon (her Théodore, plusieurs choses
qui m'eut (iut plaisir. .t'ai surtout été fort aise que les craintes que
j'avais conçues, d'après la lettre relative aux nouvettes nominations,
se soient trouvées fausses. Ce que vous me dites de Ctaviere est
excellent. I~e pas tbrcer être des scélérats des hommes qui ne demandent
pas mieux de n'être que des fripons, voita tout le secret de ce
moment-ci. L'évëque d'Autun me parait fort lié avec tous ces gens-là.
Qu'ils formassent entre eux un parti assez fort pour faire aller le
gouvernement, je ne demanderais pas mieux. Je ne les crains que
lorsqu'ils sont contre, et ils ne seront jamais contre quand ils se
natteront de le tenir pour quelque temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>La situation où se trouve Ctaviere est excellente, celle de Dumouriez
détcstabte.</p>
<p>» Si je les vois avec plaisir charges de l'administration, il n'on
serait pas de même des armées. J'ai frémi de l'idée que M. de Biron
remplaçât le maréchal Rochambcau..te ne concevrais pas un plus fâcheux
événement. M. do Biton a toutes les raisons possibles de tenter les
grandes aventureset tous les dehorsavee lesquels on s'attache une armée.</p>
<p>» Alexandre m'a écrit d'Amiens des détails sur la dernière crise. J'aime
beaucoup mieux la manière dont les choses se sont passées que si
Dumourriez n'eût pas été nommé. On ne peut trop se dire qu'en ce moment
les chocs violens sont ce qu'il y a de plus dangereux. A quelques partis
exrêmes que les scélérats se fussent portés, ils au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nion oiait ici tjontro t'admission (tes so!da&lt;s do Ch&amp;taanvipMX, do
)nnn!{~ que t'apppt nonnniu M'a pas tteaucoup aristopratiso nos ddputos.</p>
<p>t Votto Asspmht~ np ~a~ne pas, on no la soutient quo par politique. Les
tôtcs se sont t~'s M!ft'oid!os pom' !a gufrro aujourd'hu! (pt'cHo est
dovcmto asscx ptttbabte, on pst pt~squo gcneratcmcnt contt~. Au mootfnt
oft on ta samatt &lt;!t!t i" dec, il y anmit &lt;!)&lt; t'aisissmnpnt mats to
cotnago est ait tond et so soutipndt'a, suftont dans tes ca)npagncs.</p>
<p><pb/></p>
<p>conduite du gouvernement; il &lt;autsentpn\enta\cir quelques moyens de
savoir ce que ces (&lt;ens"!a ponsont et de teur fair&lt;' ~mprendro qu'on
n'est pas dtspt'se A fane porh' !n chose p~)t!que pM* aversion pour
~'ux, nta!s aussi, que si on est dis-jposo a tem' taistier fah~ !o hien,
tm t'est pgatcmcnt a tus coutt'anet dans tout tMojpt dt' tacMcn et (!o
évolution.</p>
<p>x Jn tt~~to &lt; c):t jusqtt :&lt; ta satit!tt~ toais si la ~uct')o no \iont
dotangor toutes tes &lt;'ombinaisons, !c sahttde t'~tat serait q«'i!s
foMoasseut entre eux un parti assex &lt;prt ~our donner au gouvernement un
pou d'action, tandis que t'opposition serait tbrn)cc d'un utcutcut plus
pur. L'anarchie que tus uus ropoussiUt'nt par intérêt et tes aun't's par
principo pourrait se trouver Htoutïco cnn'c ces deux partis, et l'esprit
du nouveau {{ouveruement commencerait a se développer. Une division
assez forte se manifeste dans tes Jacobins. Mais pour qu'ils osassent la
trancher, it faudrait qu'its se crussent sondcment etabus du côte du
gouvernement. Four que ta constitution s'établisse, il</p>
<p>taudrait que toute cette corruption, qui n'est pas sans capacité, se
reposât dans l'or et tes places, et que les véritables anarchistes
fussent étouHës. ')</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESPRÏT DES ËDHS~ MNHEt.tSft~~ M!HTA!MiEMKNT</p>
<p>Au p«t!etMHt do GtenoNnt to tO Mot Ï7M)</p>
<p>(i) Cet écrit étant dovenu très rare, et ayant eu une grande inthienco
sur les ~venunens do l'époque, nous avons cru devoir le reproduire ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>EnvoM !a nation, le tonno do jtoura t'ucs est d'assnrvir ica personnes
et d'onvanir ios pro" priâtes.</p>
<p>t~ tiers-état et ta tnagi'ifraturc, qui detivr~ront autrefois la
puissance royatc des t'!ta!nes do Fa"t'istocraHp, étaient, ttfpu!a !t's
fnnfstcs tt'aYanx dû t!)('hp!it)tt, los Stxds anti~onistes d'un pouvoir
qu'ils avaient cr~u, et &lt;p)i tes nonona hionAt St's ptvmit'r~'8 VM'titncs.</p>
<p><pb/></p>
<p>~t magistrature, appuya &lt;!c la connanec du ponpto, organe et dépositaire
des lois du royaume, excr~mt une partie importante de puissance
pxbtiqno, et, depuis ton~-temps, seu!e en possession d'cspt!mct' tes
vœux de la nat!on, op})osa!t cnœKntno di~nc puissante; eHo~aitSHt'tout
~douh!t! de i'.Mc et do coHt'ago en ces montons du criso;
c!!on\intnhandonndsos tongnca patentions pom' fJctamM' les droits
antiques et !a titwt't~du pct&lt;p!c il a fallu t'onnnoMcer par l'aneantif.
C'est ce dernier projet qui a dirigt! ies nouvt'tles lois, lois si
~roibnddtnont ddsastrcuscs,(pK' tour moindre vice est d'attenter a la
propriété d'uno muhitude de citoyens, et de laisser vin~tsix nn!Hons
d'honnncs sans administration de justice.</p>
<p>~uund un pcup!e est trompa par ceux qui !o gouvernent, les citoyens se
doivent entre eux de mettre en commun icurs pensées, :)&lt;!n de
s'edait'crrcciproqucmcnt.ct d'opposer a des maux communs une detense
uniforme et combinée. J'entreprends de tracer sur toutes ces lois des
aperçus géncraux j'exposerai avec plus d'ëtcn&lt;tue ce qui est relatif a
tout i'ctat, que ce qui ne concerne que ma province car je regarde comme
un ~rand mal les préjuges qui nous divisent, et je crois que la patrie
d'un Français doit être dans toute la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>H! own sentiment s'cxhate qMe!quefnis awc
eha!cu)',itnefautpasy&lt;'herfhorponr&lt;'etat'es'prit do part); ~tt'angot' à
tous les corps qu'on veut opprimer, jo n'ai do pr~wntton que pour ma
pahio, je n'a! (t'inter~t aux aHaïres pt~sentes que &lt;'otnme &lt;&lt;(tyoM
f't'st en cette sente quatite qu'on pourra nt'accnser d'enthousiasnM et
je dectaro que je n'épargnerai pas ntOne ta \er!tc !&lt; ceux qnt defbmtMit
le parti du !a chose puMiquc avuc un courage digne do respect.</p>
<p><pb/></p>
<p>AjMemM~e pMvtMctaie.</p>
<p>Dans son état présent, c!lc n'onrc pas des avantages propordonKcs aux
frais eHcct!&lt;!} &lt;jju'eno ncccss!te.</p>
<p>SonutH!té, retaUvetnent aux travaux publics, me para!t la seutc
incontestable.</p>
<p>Quant a la répartition des subsides, ceux sur les terres ne peuvent être
repartis que sur des eadastres, dont la rectification si désirée est
indépendante de l'établissement d'une administration provinciate.</p>
<p>L'impôt personnel doit être réparti entre les communautés, d'après une
base fixe, dont ta rectification est également indépendante des
assemblées provinciales.</p>
<p>La répartition du même impôt entre les partiT. !Y. S5.</p>
<p><pb/></p>
<p>ntUt't's, est tnifux faite par t~ UMmieipa!i&lt;&lt; ou tes uuct~ts contraires
sont débattus, qu'été ne saurait t'~tn~ dans une assembteo ou c!)aque
membrf, sM&lt;t iustt'uit sm' !u canton ft sm' la comn~unautti qu'i!
hatut~, ixi~oserait atbitrah'cment ses concitoyens.</p>
<p>Telles sont, il me semMe, tes principales parties de t'administration
qui leur est connee je ne conteste pas qu'ette ne produisît encore des
fruits heureux, sous i'inHuence de la tibertë; mais, sérieusement, quet
avautagc eu pouvons-nous attendre sous le régime actuel? 'l</p>
<p><pb/></p>
<p>citoyens, on adoptant tcst!)!cn!~ ph)S nwMtt~, et h perte des travaux
utiles aMxqHc!s f-e sera!ent th~es !cs persoMnes, p!us OM mo'ns cap~biea
et !abot'}eMscs, qui doivfnt c&lt;mcQMr!r n ses opérations.</p>
<p>Kt cependant, j'ai supposa cstto assp&lt;nhMo dims la composttton !a ptns
p:u'f:Mto, et jt) np me suis point attacha h ia tnuttttudo d'ahus dp
t)t!ttnt, qm ont &lt;~c suMsatnment rctews JaMS les &lt;Mwt ses
t~pr&lt;!scatattons du partetuent.</p>
<p>Passons a t'avenir.</p>
<p>Une sorte de sanction libre est indispensable aux lois d'impôt, celles
qui excitent le plus facilement la mé~ance du peuple, et dont l'exécution,</p>
<p><pb/></p>
<p>par sa promptitude et son étendue, est toujours la plus diMcito.</p>
<p>Les par!emens, fondés sur l'ancien usage et les assemblées, comme
rcprcsenttms prétendus de la nation, peuvent s'attribuer en rivalité le
privH6go do les accoler.</p>
<p><pb/></p>
<p>sera da sa démettre, et le commissaire départi la remptacera.</p>
<p>(1) Dans ce nombre ne sont pas la plupart des membres de celle &lt;ht Dauphin&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dirai bientôt que c'est aux états-généraux seuls qu'appartient le
droit d'octroyer l'impôt; je dirai, qu'cnleur absence, il n'appartient
qu'aux parlemens d'opposer uno résistance efuc~ce ajoutons, pour
terminer ce qui est ro!atifaux assemblées provinciales</p>
<p>Que, dans un état ou il y a une puissance dominante, les grandes
innovations seront toujours dangereuses, parcequ'elles tendent, parune
pente nécessaire, a l'agrandissement de cette puissance; Que sous un
gouvernement despotique, il ne faut pas raisonner tes etahii~emens comme
sons un gouvcrncmen~ libre; parce que, dans celui-ci, l'esprit public
existe, et il peut a~ir daus cetui-tA, il n existe point, et s'il
existait, il serait encore enchaîne; de manière qu'au lieu du bien que
l'état tibre pourrait espérer (le ces nouveaux "Jministratcurs, le
peuple esclave n y trouvera jamais que de nouveaux ga~es a payer, et de
nouveaux maîtres a souffrir;</p>
<p><pb/></p>
<p>cette question u'~sscmhtce provinciato, parce' qu'ftte a fonno dans la
nation un nouveau parti, ptt'tsqne d'atItaibUr M t~siatance; et patte
qu'il n'otatt qn'un mot, en tftnoyant cette diseM~sion anx
etats-geuetaux, dont tes ctats-pK)\!ndaux sMtt une cons~qttcncc ni.tm'cUc.</p>
<p>Quant a !a résistance qw le pat'temcnt de D:mp!nHH a cpposëo à
l'éxecution du re~MncMt non emfgistt'o, il est évident que, si te
ptinctpo de t'cnregisU'CMRnt n'est pas uno chimère, it est attsurdp de
pfëtpndrcan'y assujettit' qu'une moitié de ta loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>fMMPOgaMOM</p>
<p>du deuxième &lt;r!agtitme, et Mtentioo.</p>
<p>Mais, qu'importe qu'on ne vous demande que le deuxième vingtième, si le
déficit arrive a près de deux cent millions, si toutes les économies
sont des chimères, si ces réformes vantées ne sont que des tyrannies
infructueuses, si le vide s'accroit chaque jour par les emprunts, les
arrérages de dépense, les anticipations de recette Ne faudrat-il pas
toujours combler cet abyme ? Si le vingtième en rigueur suffit, il vous
coûtera donc deux cent millions; s'il ne suffit point, n'est-it pas évi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dommont iudispousaMo que d'autMS impMs supptéent? et ne Ytondra-t-on pas
tôt ou tard vous en accabler ? f</p>
<p><pb/></p>
<p>axoycna viotens ot deatt uctpur~, ({M! no pcuwtU pas m~ttCt~MMtr? !ts
bftdovcr~ent t'o~ro sociat, ils interrompent h's &lt;Tanaux n~tne de teura
t~ve" nus, Ha ddao!ant to priHee et la nation, ptmAt que d'en&lt;FeprondM
un acte do justico et vous cspdMnex qu'ils y viennent jamais Mua ~tM
fb~s, nt \&lt;MM vauaHattpr!('i&lt; (to tes tamenet' piu'dcs tontpta!sant)en
qui h's encoufagont ) 1</p>
<p>le roi tMsh'o tes ëtats-~on~aMX, tOMS tca M(h~s de la nat!oM tes
demandent, !a chose publique no paut s'en passot' et tes numat~s
trompent to prince et !p pouptc, et pardont ta chose pMh!!qnf, en ot
t!t!ntant de vainos pt'o!ncsses (h'oycx &lt;}U'i!s n'ont en~anc la parotc
du toi qoe dans t'cspoh' qu'une tondue smto d'cxtmstons ayant t'cmpM les
vides du tt~sor, tosctats-gcnot'aux inutiles scraient convoques pour
~tt'o Ao?tM&lt;s, et pour voir a jamais d~créditcr jusqu'au nont d'une
institution qui tait tout l'espoir et toute la dignité du pcuptc
français. Ct'oycx que tant que les états-généraux pourront être utilef,
ils ne les convoqueront que par nécessité !a force les y conduira et
cette tbrœ, vous ne devez t'exercer qu'en refusant sans exception,
l'établissement des nouveaux subsides.</p>
<p><pb/></p>
<p>t!&lt;MMCMtoM</p>
<p>du to ton~c en «ae ~ttttettoa en o.~nt.</p>
<p>Des atms do &lt;w«p loi, r&lt;&lt;!ev~s par le padcmont doGrenoMe, !o phts
!nsoM&lt;G))a!)!t'&lt;'st(!c&lt;!ttf&lt;' st~tportor aux sauts t'atut'tor:; tes
fratSttcsU'avaux des choxnins, tanxUs duo !c droit naturf!, la loi
MtMauM qui r&lt;!g&lt;t cette [M'ovincc, et unf tt'aosactio" pM?t'!so,
obligent tes trois ot'dt~s il les supportM' en conuMun ta nob~ssc et le
ctct'~e s'indt~nent euxm~tnt's de cette injustice et le ~ouvct'ncmcnt
qui s'y obstine, conti'mc cependant a anh'mcr, sm'ics crrcmcns du sieur
de CatontM~ &lt;juo le plan qu'i! a adopte pour au~ntcntcr !cs r&lt;~cnus,
sans écraser k peuptc, est d'cgatiser ics contnbutionsetUM tous les ordres.</p>
<p><pb/></p>
<p>MaeïMtt &lt;te&lt; &lt;MBtce~ Muatctpaom.</p>
<p><pb/></p>
<p>)f)MM!&lt;Mtafe e~SmhteMe.</p>
<p>Si l'on cherche dana cette loi futito uno disposition importante, e!!o
est dans Fart. !&lt;.</p>
<p>Aucun ju~ment portant pf'ine do mort, na pfHt &lt;!csorntais ûh'o cx&lt;!cutd
q)t'u&lt;t nMts apt~s qu'il aura été prottoncë aux coupâtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ëh qu! pourrait se n~prendt'c n l'esprit de cette loi, quand on trouve,
dans t'urt. 2, que les accuses paraîtront a t'avenu* devant tours juges,
rcvôtus des marques de leur d!gnH~ comme si t'en cra!gtnut que les juges
pussent quelquefois prononcer sans acception de personnes comme si
c'était, quand il s'agit d'ett&lt;e innocent ou coupable, qu'on doit se
parer de vaines distinctions comme si l'innocent accusé pouvait avoir un
autre tangage que de s'écrier « Je suis homme, et je n'ai pas mérité de
perdre tes droits d'un homateta u EnSn les mêmes tribunaux ne décideront
plus de t'honneur et de la vie de tous tes citoyens. Ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>lui qui tto t~&lt;a ni noMc, td pr!v)!cg!o, sera, con)HM rotatontci.-dovaBt
tes~gabonda, ihwaM g!a&lt;ve des tribuHaus aubattetnes et juges, t qui nu
poHn'ont &lt;!dc!der des pt'opr!dt&lt;!a au-dessus (ta 20,000 livres, autant
te droit do !a ita!m MMMth.</p>
<p>Et ti'fst-~ MMc bt dont to p~ambute invoque fasttMHsempnt !a jt)st!co et
ramout' des honMHes? 0\OMs, qui vous jouexmnsi do tout co qu'il y ada
plus sac~, il no vo~ appâtant pas d'au~M' les homptea; cMM&amp;eMcz par te&amp;
Mspc~at' t</p>
<p><pb/></p>
<p>fSMppMaatom «a TRrthMM~HXt »</p>
<p>XMaottent d'etBctt, *aa&lt;taht«Uaa de !« jutttce; t«&lt;tMh)eta*Bt d* h Coa*
MtmXMt ttmMMtt</p>
<p>L'esprit d'innovations, toujours funeste quand il est despotique et
précipité, le mépris des propriétés et de l'existence des citoyens,
l'intention de composer par des moyens tyranniques, les nouveaux
tribunaux crées: tels sont les seuls caractères qu'on puisse rcconna!tre
danstcscditsdc suppression.</p>
<p>L'anéantissement des justices patrimoniales est prononcé sous une forme
ironique et insultante, indigne de la franchise d'un grand roi.</p>
<p>C'est une contradiction injuste de supprimer, de fait, les fonctions des
juges des seigneurs, en les obligeant pourtant d'en avoir; puisque,
s'ils n'informent et ne décrètent avant les juges royaux, ceux-ci
doivent le faire aux frais des seigneurs.</p>
<p>On va voir que par le régime qui la remplace, 1 cette suppression ne
sera pas moins funeste aux justiciables.</p>
<p><pb/></p>
<p>T.n-. 2G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ces tribunaux sontnombreMx, lew entretien ruinera lo couple; s'ils
sont rares, la multiplicitd des aHairca dont ils seront chargés
augmentera les abus des jugemens.</p>
<p>La plupart deceaabcsr~gnorontdans les grands bailliages, avfc tous ceux
qui tomberont do l'attribution de juger an erimutot en dernier ressort.
Les partemoni) no set~nt plus qu'un corps inutile redutts un pcth nombre
d'anairea, ils perdront los MMmër~8, raettvité, la constdératton qui en
ost la suite.</p>
<p>Toutes les lumières des jurisconsultes étaient concentrées autour d'eux
tes jeunes ma~!strats, que les suites do la révolution de iTf7i avaient
amenés en trop grand nombre pour rcmp!ir toutes les vacances survenues
pendant le tribunal intermédiaire, commençaient A MeueiMir tes~Hits de
l'expérience l'ancien barreau se dissipera; des hommes nouveaux et
repoussés par l'opinion occuperont toutes les magistratures; et le germe
des connaissances se perdra avec les exemples des anciennes vertus.</p>
<p>La justice ne sera plus administrée par ces tribunaux majestueux,
revêtus de la confiance de la nation, objet de l'admiration des
étrangers ces corps, élevas au-dessus des considérations viles, par la
gloire de leur origine, la grandeur de leurs prérogatives, et par leurs
prétentions et leur or*</p>
<p><pb/></p>
<p>gueit même, laisseront, en dispa~issant, ta justice sans chefs l'ordre,
la discipline et t'unit~ des décisions seront remplacés par tous les
caprices des nouveaux corps, indëpandans los MM des autres, et dangereux
en proportion de leur !gnot'ance et do !eur obscurité.</p>
<p>Après l'établissement du gouvernement fëodat, et jusqu'aux premières
convocations d'étatsgénéraux, il n'en existait qu'une seule, celle des</p>
<p><pb/></p>
<p>feudatairea immédiats du trône on t'a toujours nommée jPar/eN: Le
parlement de Paris en est le successeur physique et immédiat les Pairs y
représentent les feudataires, et les ma~rats les jurisconsultes qui leur
furent unis. Les provinces, successivement réunies, ont obtenu ou
conserve des corps de magistrature assimilés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les lois qM'pMo doit ~nsentir, its \Mueni a leur exécution, et réchunent
les droits aill peupta~ en l'absence des états-généraux parties
ctomentaires de la constitution, composés de membres inamoviblos, its ne
peuvent être détruits ou changes que par le même pouvoir qui forme et
qui &lt; hange les gOMvernemens.</p>
<p>Telle est, ô concitoyens, la crise où nous sommes parvenus la fortune
publique a été engloutie par des profusions ethenëes la liberté des
personnes a été violée sur tes défenseurs de nos dr oits; on a environné
de prestiges un prince vertueux;</p>
<p><pb/></p>
<p>on s'est couvert de son nom pow épuiser ses ~tata, pour trappersca bons
sc!'v!tfurs, pour humitierses sujets udMes on veut lui ravir sa gloire,
on com" promot son autorité; toutes les classes de citoyens, toutes tes
provinces du royaume ont été jouées et bouleversées, !&lt;vreps au capr!co
des novateurs, arbitrairement dépouilléos de !eurs antiques privi!c~es.</p>
<p>Ne sommes-nous donc plus le premier des peuples? Est-ce pour notre
déshonneur que nous naquîmes sur ces terres fertiles, au milieu des dons
de tous les climats? Oh! Français, la nature mit dans votre sein la
noble franchise du Nord, le courage bouillant du Midi; vous reçûtes de
vos aïeux les dons du génie, la force qui fait respecter, les douces et
loyales vertus qui tempè-</p>
<p><pb/></p>
<p>~nt !c couraga Hs wua transmirent ta libcrtd! Q'u'ave7.-vou~ fait do
tant do bit'os? Auais~a sous te joug, vous ~gardez; avec uno st&lt;!rito
admiration, les e~M'M dit gënia humain chez UK pcup!o qui voua mOpnse?
Ah daignez être Ubrcs, et M g!oito n'est plus.</p>
<p>Vous, famitt~s illustres, qui chcfchcx vos premiers auteurs parmi les
Fondateurs do fa monarchie, elle ~'a pas cessé de ftcurir sous votre
protection vous l'avez creéo au prix de votre sang, vous l'avez
plusieurs fois sauvée des entreprises des étrangers défendez-la
maintenant contre ses ennemis intérieurs; assurez vos enfans les
avantages brillans que vos pères vous ont transmis. Ce n'est pas sous un
despotisme capricieux que les privilèges sont respectés; ce n'est pas
sous le ciel de la servitude qu'on honore tes noms des héros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t'ropt'!)~iMa d'ouicps, pMpfMhtit~ d&lt;: (en~a, commM\i)«t, capitalistes,
il M'est aucun do voua qui ne soit frappe ou men:~ pM' M&lt;M
adnuniattation destructive.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>lu t'on croira fauteur eUo n'a jamais pteuro sur eux, fana pleurer sur
!c prince qui les partage. Ouvre enfin les yeux, roi sensible et bon
vois l'ahyne profbnd~où d'indignes serviteurs ont pré.cipite ton empire
vois los funestes cn'ets de l'autorité aveugle et iHimitco qu'ils ont
voulu s'attribuor sous ton nom.</p>
<p>Ecoute tes serviteurs fide!es, et repousse loin de toi ces perfides
empoisonneurs; ceux que tu fais punir sont tes vrais amis. Si
quetques-uns se laissèrent entramer, devant toi, par la rudesse des
hommes libres as-tu pu penser que ce fût pour le mensonge et pour
l'infamie qu'on se dévouait au courroux des rois ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>assez do lumière et des Mmcdos supentura aux maux qui t'accaNent lui
seul t'offrira ces preuves d'amour qui feront coûter des larmes de tes
yeux, et qui rempliront de déliées ton cœur paterne! tu verMS la joie et
les acclamations prendre, en un jour, la place do tant do doutoura on te
donnera les noms de pcre du peuple et do t'cstanrateur de !a monarctnp.</p>
<p>Ils sont des taches, ceux qui t'ont dit que cette
ttoureusoinstitutionattaibliraitta puissance. Charlemagne rendit a la
nation sa constitution, longtemps oubliée chef d'un empire plus vaste
encore, environne de tributaires indomptés, raM&lt;aH&lt; dans ses mains les
fils épars d'une immense adminsstration il t~gna, pendant quarante ans,
au mitieu des acclamations d'un peuple tcgistateur, et mourut, laissant
âpres lui les noms du plus puissant des monarques et du plus grand des
mortels.</p>
<p>FIN DU QCATMÈHE ET MMttER VOLUMS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>TABU3 MES MATPï~MS</p>
<p>CONTENOUS DANS M OOATTMËME VOMME.</p>
<p>&lt;</p>
<p>ËTUDE8 UjHjf:MAtM~.</p>
<p>p&lt;t«.</p>
<p>CHAP. ï"DMactiquo.– S De la langue i S M.– Ce que c'est que la
didactique. a S"SuHo. 5 S &lt;v Observations sur )o cours des études, aur</p>
<p>ht manière d'enchaîner et do combiner tes con-</p>
<p>naissances. 7 S v.– Aphorismes sur la grammaire generate.. 14 S v' Ce
que doit &lt;!tni l'éducation actUoiio. M CNAP. U.– Diatcctiquo.– Logique,
art do raisonner. S De ïa togiquo. 19 S M Marche do t'MprK humain. 20 S
Abus do la dialectique ib. S tv.– Des théories et dos genéraUeationa. 2t
Sv.–Dot'anatyso. 23 Sv.–Det'anatysoetdatasynthesc. Zt S vu.– Des
diverses classes d'êtres dans la na-</p>
<p>ture. ? S vtn.– Avantages des ouvrages spéciaux et gé-</p>
<p>néraux. 29 §tX.–Det'independaneedasrêgtes. 30 Sx.–De t'ordre dans la
composition. 54 § xt.– Poétique.– Marche d'une bonne eomno-</p>
<p>oiUon. 'b.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttjtM</p>
<p>Sxn.–DM~aM. M Sxm.–Doharamœaira. &lt;0 Sjt~Desmots. 43 Sxv.–Suite. 43 S
M).– Des mots d piosieara MM. 44 Sxw.–Desideesotdesmots. ?
Sxvt)!Dei'MposXion. 46 Sxtï.–DoianarMtion. 47 Sxx.De!agradation. ?.
Sxxt.–Dehpedode. ?. S XXM.– De la définition des mots. &lt;S S xxt)).– De
la définition de mots et des choses. ib. S xxv.– Do la dêaniMon des
tdées. 52 S M~t.– MOnitions dans les sciences. M S xxvH.– De t'cxaetMado
do t'exp~sston. 59 Sxxvtn.–DesassetHons. 60 SHK.–Dos prouves. ib.
Sxxt.8utto. 63 Sxxxt–DessyUogismes. 63 S xxxu.–De la périphrase. 66 S
MXMt.– Do la citation, ou de fart de citer.. 67 SxxHV.–Dot'anatogio. 70
S xxïv.–DesMphismes. 72 S xMVt.– De la métaphore. ib. SxxxMt.–Suite. S
xxxvm.– Des figures. 76 S xxxn: Des actions. 77
SH.Duportraitoudei'éthopée. 78 S H.t.–Des tableaux. 79 SH.n.–Desaxiomes.
80 Sxun.–Det'empMdesmaxhfes. ib. Sxuv.–Des&lt;brmn!es. M S xt.v.–Du
pittoresque. 82 Sn.vt.–Deta&amp;eiiite. ? CtMp.
tn.-Mt~rature.–St"DesancieMaateuM. 90</p>
<p><pb/></p>
<p>f&lt;&lt;M.</p>
<p>S M.PadWoMM natures d'Écrivains. 90 S t'&lt; De l'art chez diiMrens
peuples. 91 S~DMgeMdetettres. 95 S v-– Influence de la secte
ph))Mopbiquosuria titMratura en généra). tOt S v' tnOHMOo de l'esprit
philosophique sur la poésie. 103 § VH.– De i'utitité de connattra los
causes des grands etfeb oratoires. i05 S v')t.– Bo t'c~prit et du génie
en MM6rature.. t07 § tx. Do la manière do jugor en tittératurc.. &lt;08
Sx.-Dugo&amp;t. ni SM.-Sutte. 2tS §xn.–Ou goût et de l'esprit transis. it3 §
xtu.– Sur te gome d'esprit do qactqMes nation9. H7 SMV.–Dubeau. it8
gxv.–DMsyatômes. i2t S xvt.– Dos tMories en général. t23 SxvH.–Suite.
t25 §xv)M.–DetatMorieenHM6ratme. ib. §xK.–Dos principes. 126 S xx.– Des
sceptiques en littérature. ISST S xxt.– De )a vérité en titterature. 130
Sxxn.–Det'aBectation. ib. Sxxm.–Dei'exaKation. 152 S xxtv.– Esprit,
style ieger. 13t Sxxv.–Deiaiecture. 136 S xxvt.– De l'art d'amuser dans
la conversation. 137 Sxxvn.–Dupoete. 139 Sxxvnt.–Detapoësie. 141 S
xxjx.– De l'épopée. 14&lt; S xïx.–De la poésie lyrique. 145
Sxxxt.–Deiapoësieerotique. 146 Sxxxn.–Comédie.–Tragédie. 150 T.tV. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>)'&lt;)tM.</p>
<p>SMXut.–Dudrame. &lt;5t Sxxxtv.–Dosromans. t59 S xxxv.– Lecture des romans.
055 S xxxy).–Troubadours.–TfouvèrM. 150 Sxxxvu.–DesroMtansespagncJs. i59
Sxxxvnt.–Dugenreespagno). &lt;M Sxxxtx.–DutheatreaMemand. Ma
Sxt.–UtteraturohoMaudaise. M5 § xu.– Du théâtre. Comparaison entre tes
théatresfrancaiset anglais. 168 Sxut.–DetamodeenMtteraturo. 17t S
XMM.–Métaphysique et poésie. 172 S XMV.– tnOuence des sciences sur la
tittérature. ib. S xtv.– Dos moyens do travailler on grand. &lt;75
§xt.vt.–Det'érudition. ib. S XLVH.–Des extraits Httéraires. i7C
SxLvm.–Suite. 179 S XHX.– Des traductions. Réflexions sur l'art</p>
<p><pb/></p>
<p>Pw</p>
<p>SïHt.B6tac)Mte. at(! Sxtv.–Dtttaconisjne. 2t8 S)tv.–Do)aprcsod!a. ib.
Sxvt.–Harmoniodustyte. 2t9 S'vn.–D8!a&lt;teclmMtiou. 2M
S'~H.–Dutangagoprecieux. 22t S )tM.– Du tangaga du monde. a~S S
xx.–Styto passionné 3M &lt;{xM.–8ty!eprécieux. 225 Sxx)t.–Sty)oduj'our. ib.
SxxMt.–Dustytepadantesque. 239 Sxxtv.–Stytemysuqaa. 23n
§Mv.–StytemaroHque. ib. S xxvt.– Style burtesque. 2M S xxvH.–Styto
cynique. 232 S~MtM.–Detapîononctation. ib. S MH.– Mêes d6tacMes aur
l'art oratoire. 234 CoAp. V.– De t'histoire.- S t" Utilité do t'hiatoiN.
248 S"–Han d'étude de t'htstoire. 2SÛ Cmp. Vt.– Jugemena sur qaetques
eerivaiM et )euM ouvrages.–§i°f.–0ssian. 263 SM.–Matherbe. 2M S Ht.–
Richardson et Shakespeare. 265 Stv.–J.-J. Rousseau. 267 Sv.–Voltaire.
27t S M.– De t'interpretation de la nature, par Diderot. 272
SvM.–Sterne. 275 SvMt.–Graviaa. 277 SH–t-'abbêRaynaL 278
§x.–L'abhedeMaMy. 279 § H.–Le président du Paty. 28t §XM.–Dota
traduction des Georgiques. 284 § HM.– Du poème des Saisons. 285 CnAp.
VU.– Ue ta métaphysique daMsesrapptirtsavec</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&lt;</p>
<p>)a titttratare. S Ma )a n~thaphy~que. 28S S't.–CMm~physteieM. 2SS S "t.–
AbM (? la mMaphysiquo on titt~Mtut'o,</p>
<p>ct&lt;)!)Mt't]faf!ed(i!!)vie. ?9 CnAP. Vt!&lt; Des sciences, dans teur rapport
avec In iXt~Mhtre.–S t"' t&lt;cs~ttmen9 deit sctencM. S92 S n.– LMson dos
MimacM entr'eMea. 393 S n! BM recherchea MienttOquea. B9!4 S tf.– Def)
princippa M)a)h'ement aux ecionco~. ib. t:t).u'. iX.– Arts. ReMX-Ath. S
t". –Do l'art. 9')8 S &lt;&lt;MMx.Aït!). ?!' S &lt;n.–Suite. :)&amp;t S 'v.–
ObsarvaMoM sur ta poitttmu et tu dcMio. !&lt;tM mTtBES ME ttAHMVH</p>
<p>('HKMthHH PAttTtti. LST'fMKS ))E t'AtttH.): KCRtTKS OAHS S\ JECXKSSti.</p>
<p>i.AsonMre. 3&lt;S jt.AsMSoMM. 5ti) tH.AMsoeurJutie. ?2 tV.SursonMrcBugua.
32(! V.Se!i)-cg)-ct9.–Sur)on)&lt;!mc. 328
Vt.SursaM~fc.–Apr~tamortttosonMre. 33)) SMMOM! PAttTtt:.</p>
<p>t.cttrcs poétiques écrites (excepté la première) depuis son retour a
CrenoMe, après t'AssemMée cons-</p>
<p>tituante. 1. Aux membres de la municipalité</p>
<p>de Grenoble. 333 n.A5t' « 3M m.AM' 347 IV. A M. Théodore Lameth. 353 Y.
A M. Atexandro t,ameM). 365</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht&lt;)'K).tTABm)'t!~&lt;M)t!Qt;AT)UftMMM)'K)ttf)M</p>
<p>t'&lt;i!H&lt;-</p>
<p>Vi.AM.TModoMt.ameM' 374 Ksprit des édita. enregistra militairement au
partoment do Grenoble, te 10 mai 1788. 381 AeaemM~epMvinciate. !)85.
Prorogatton du deuxième vingtième, et extension. 393 Conversion de la
corvéo en une prestation en argent.. 39a Ilacliat deaaMceamuntctpaHX.
3M) PNcMurocrin)ine))e. M7 SupprcMion do tribunaux, réduction d'oMcea,
administration do ta justice, retaMisst'mpnt do la &lt;'our</p>
<p>Pt~ni~ro.vaeancM. ~M</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERRATA</p>
<p>MMMMUMtHU.</p>
<p>f~S~ 0. avant-derniers ttanc, au Heu do qut to'~MM do sca travaux et
&lt;'t&lt;a!&lt;, tisax ) qui te t~)t))'fn&lt; do Ms</p>
<p>travaux et f'ftf'ffttt.</p>
<p>40, ttsno &lt;3, an tion do phtsieura &lt;&lt;'('«.)', )iM)! p)u'
att)))ra&lt;t'&lt;'))()'ffM.c.</p>
<p>7t, U~no 0 ot auivantfit, au Uau do en mmprimant r~t'o des ptuit
h)dU!)trieus(;9, dM p)))9 noNes, df')</p>
<p>ptust ~ai))antf'9 )~)ioni) dn monde, a)m) d&lt;~rat)h&lt;</p>
<p>~ar on f'nontpfU qui MfnMait dnvoh' )'~)ovcr au</p>
<p>fomMo do la gloire et qui par\)nt A (a \k'i)t&lt;</p>
<p>MH9 avoir paMH par la ~itt)tt6,</p>
<p>!.&lt;?&lt;: 1.</p>
<p>ComptinM t'ttoo dM plus indtHtrtouiM, dt':) ?)()-)</p>
<p>noMfs. dM r'txa vai)ta))te9 xation!) du monde ~&lt;(.</p>
<p>t)fn~ &lt;&lt;&lt;M~, parvint A ta vicitteMa sans avoir paMf'</p>
<p>partavirititû.</p>
<p>83. tieno M. ait )tcn do ta ATW slèclo, tisoit h)</p>
<p>A'eMe)o.</p>
<p>M, ligne 9. aa !iot) do t.o))i9&lt; ))sox: t.&lt;MH A' M6,)ignoat. au )tou de
:j'Mf~t &lt;79a, tisM ;?&lt; MOt. &lt; tO, au tttM. au Mau do &lt;;&lt;)&lt;&lt; suopenaif,
ttsox Mte sust)ensif.</p>
<p>«3, ligne 2t, nu Hou do on 8'cxnoNU A la voir de crier pour jamni~ et
~oftfonaoo trouver de M-</p>
<p>mMe a t'anarchio quo dans le pouvoir abao!u,</p>
<p>M~K: 1</p>
<p>Mt)M((«oMi)t &lt;ant)&lt;&lt;onane trouver do rcmMe. etc.</p>
<p>tt4, ugno )3, au lieu do le p&amp;ri) do voir la tibortû d&amp;trutro la
monarchie ou &lt;« monarchie la liberté,</p>
<p>)iM'&lt;'x&lt;ftmottaf&lt;:Me&lt;fnt)Mt«Httrt&lt;</p>
<p>2&lt;5, )igno 7. au )iou de toutes les campagnes de &lt;79t, ti'iM&lt;&lt;&lt;'mS.</p>
<p>2t5, ))gno t6, au tiou do: l'hiver de i7M, (hex: t'hivcr&lt;!&lt;'i7M.</p>
<p>TOME Il.</p>
<p>&lt;2, ligne t6, au lieu de &lt;eMaM de C&lt;tA«!HM!M, lisez soldats (le
Chllteauvieu3:.</p>
<p>47, lignes «et i2. au lieu de l'esprit do l'unité est &lt;t ac~M~rt' tisez
tend d &lt;M~M&lt;)n'.</p>
<p>47, ligne 2t, au lieu de des cantons aristocratiques, lisez: les cantoM,
etc.</p>
<p>65, ligne 4, au lieu de: Dupont, lisez Dupori.</p>
<p>i37, ligne &lt;, au lieu de ~M'~t «'!&lt; ail, lisel qu'il atf.</p>
<p><pb/></p>
<p>t't)i;t'M)')t),ht!))t'U,a)))&lt;t't)&lt;t(':ti~nt'&lt;)u)''i))t'mt)('t&lt;S
r)M)K'!in~t.&amp;ni')\t\'f)~t)~t'ft'w&lt;)'&lt;))t't')i')t'&lt;:</p>
<p>&lt;tt'&lt;i&lt;f&lt;(t~&lt;'«fff~A~.</p>
<p>&lt;t&lt;t,S'))~ni)),t)n))t'u&lt;tt)!{'i)t'«t~~t'~At'M&lt; )tM~t'&lt;&lt;x'~t)'~MM.</p>
<p>:aa,))!&lt;(wi3,autt&lt;'))do:M.~oH&lt;!f&lt;,)i8M: M.t~fM. Mt., dcmttre Xsnf, au
tien de eo conyct'Mtio)), )t~'i:</p>
<p>~)CM)Vt'fM)ion.</p>
<p>395,)t({'t'au)teud'3;~M'))&lt;-nntMtm,)bM:~M-</p>
<p>j)M)'&lt;-n))ter)M.</p>
<p>357,)tiiM S, t~t'aM'!)M)H))oMa)MttO)~UM:tt}')t)(Wt'</p>
<p>~o )'&lt;)()«'&lt;'&lt;ff&lt;t&lt;'u.t'/tj)nf&lt;.</p>
<p>3')S,tij!nf))!t.autinudt':))9eonttf«tt~d')to))tu'))~co(tt)fon()en)C))t,HsM:i)!)Mnt
&lt;(&lt;) Mi'</p>
<p>tOMHm.</p>
<p>i!)), &lt;{ v, prt'(nifrf) Xfino. au tic)' do i )c;)homn)Mi&lt; vous })&lt;)
t'offrons prt't~xcte~OM)')) «Mo'do )'Mpri),))Mi!:</p>
<p>t'ottt t'ret't'ont }')'«&lt;;Mf &lt;f')tj")«'.&lt; (f~ t'c~') «.</p>
<p>N, nMmi~M ttgon, an tic)) df! /&lt;)&lt;&lt;. t~t'i- &lt;7/a)&lt;. &lt;6, tternitMtiSf't),
aU ticx do car po&lt;f)- t'~fc pour (jAo&lt;'M)o, OM/.tMrt'OMt'MtMf~tt', ntc.</p>
<p>M, tiftne t5, au lieu do: cctto (H.()'oi"&lt;)c)) qui fat &lt;«
m&lt;')'Mt))r&lt;'i~)'o))&lt;&lt;'i,)iSM:&lt;'ct(o&lt;«!t)0«(t«M«tt&lt;t</p>
<p>M)&lt;'t'(h)t~&lt;ff &lt;eoff&lt;.</p>
<p>70,)i(!nc&lt;3,auHet)do:m))&lt;p)))9quc de:)dMan)ationS.))St)!H&lt;'MM&lt;})fM&lt;,Ote.</p>
<p>tt, ))t;no prcmttre. aa tiou do a tout M &lt;)M'&lt;'fh'&lt;
ttgttMeteontt'mptc.i) fantcf aH'fHe.</p>
<p>MM, )ignc&lt;6.auHeu(to: ~«MM. H9ex:'M/')~aM~. 89), doroi~ro Xanu, nu )i'*u
do MM pouvoir ta /r&lt;' f&lt;'t,))'!cx;&lt;')/itt'r&lt;'a~&lt;t'.</p>
<p>36t,S'v. «({ne t. au )tcn du: «')):&lt;KaM&lt;t/&lt;. HsM &lt;"&lt; digeste. 8.</p>
<p>fOME IV.</p>
<p>M, ligne 6, au lieu de évidemment la cot)f««'&lt; UMX la proposition femMMc.</p>
<p>)&lt;M, ligne 23. an lieu de )a reconn~Mance qui /f'"&lt;&lt; m))rc, il faut: qui
/&lt;')of&lt;.</p>
<p>&lt; 39, '!fxv&lt;, ligne «, au lieu do: inconnue ex vutgairc, hsez inconnue
a'tvutgairo.</p>
<p>367, dernière ligne, au lieu de de ox&lt;M&lt;&lt; lisez de loi&lt;(MM.</p>
<p>57S, )igoe i7. au lieu de une véritable tntmtM, iisei! une véritable (H«mi&lt;</p>
<p>576, ligne 3, au lieu de Chapp, Co«, il faut Chapp.. Ca~</p>
<p>F)N.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
