<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Michiels, Alfred (1813-1892)">Alfred Michiels</author>
<title>Etudes sur l'Allemagne : renfermant une histoire de la peinture allemande. 2 / par Alfred Michiels</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Michiels, Alfred (1813-1892)</author>, <title>Etudes sur l'Allemagne : renfermant une histoire de la peinture allemande. 2 / par Alfred Michiels</title>, <date>1845</date>,description :,436 pages
</bibl>
<publisher>A. Vandale (Bruxelles)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k39213n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1845">1845</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~s~ ~11.11,</p>
<p>Il~, "Il,, ~11,111,11". "Ill'I'l'.11~111.111,11, "Ill""Il""Ill",11.1~,</p>
<p>~t~t'ËSiSS~ ~M~ r, 'J~â"d,1%~ ~MN~m~M~ t~S)~B~ MMB! M d s</p>
<p>~11,111,11.1.11,111.~11,11,11~1.1.1111,11"11,11.111,~
"Il.11~11,11.11,~11,11~l, 1.1 Ill~11,111,</p>
<p>"Ill""I11,111,111,111.11,111,11,11,~11,111,111,111,111,11,11,11.11,11,1111,11,111,11,11,111,111,111,111,11,111.1111"11,111,111,11,11,111,11,11,11--ll-</p>
<p>Il 11, 11, Il Il "Il.1.11.111.11,111,11.11,11.11,11,
Ill~11~1.11,1.111.111,11,11.11,111.11,111,11".111.111,111,11,11.11.11.
,"Il. "Il" 11, 11, "Il</p>
<p>"Il ~11.11,111, "Il,, "Il,,
%ll"11,111,111,111,111,11,111.11~11,11,11,111.
"Ill"11,1111,111,111,111,111,11,11,11,11,111,11:11,11,Ill~~Ill" -1</p>
<p>%ll'Il""Il.11,11,1111,11I.11~Ill~11,111.~1.111,~111.1.1'Ill~'IllIll~1~11~ ~11.11.11.1~11,111,111,111,111,11,l"11,1111.11,11,111,111,'Ill'Ill.1111111%</p>
<p>"Ill""Ill'I.Il.11,111.11,11,111,111,11,
"Ill""Il.11,11.11,.11,11,11,111,l"1.1.11,11.1l.11.11,~
"Ill'.11.1.11,11,11,1.~1.11.111,.111111.11,111,11.11111,11,11,11,11~111%, "Ill,~1.1.~1%</p>
<p>111, 1Il</p>
<p>"Ill""Ill'.11,11.111,11,11,111,111.Ill~11,111,11,11,~11,111,11,111.11,11,11,11.11~1.11~11,1111.111,~11,111,111,11,11,111,11,11.11,11,111,11.11,'Ill~11,111,11.111,111,11,</p>
<p>"Ill""Il""Ill",11,111,111,11,~11,11,11,111,111,1.1~11,11,11,11,Ill~11,111,11,11,11.111,111,11.1~1.1~11,111.11,111,Il"IllIll~11,111,11"11,11,11,111,11,111,111,</p>
<p>"Il, ''Ill.111.1.111.11,1111,11~~11,11.11.1111,
"Il~Ill~11,111,~11,11.111,~11,11~1.Ill~1.11,11,111.11,1111,11,11.11,11,11,111,11,11,11,111,11.1l'11,111,11,11,</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDES</p>
<p>St'</p>
<p>L ALLËM A.GNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DÛ MJÊMÈ AUTEUR</p>
<p>Histoire de la peinture flamande et hoHandaMC. 4 vol. in-8. Histoire des
Idées !!ttera!ret en France au tXtX&lt;' ttècte et de leurs origines dans
les siec!es antérieurs. 2vo)jin-8.</p>
<p>Angleterre. ivo). in-8.</p>
<p>Név:!)ac.&lt;vo).ih-18.</p>
<p>);H.MYMYEETC&lt;~)MM):MMC):ttO).</p>
<p><pb/></p>
<p>~ALLEMAGNE, KEXFEttMA~'T</p>
<p>LÏBRAHUE ANCIE~E ET MODEREE DE A. VAXDAL);, fO.))['EM:SCA))R)MES.</p>
<p>LNE HISTOIRE DE LA PEINTURE ALLEMANDE,</p>
<p>ALFRED MICHIELS.</p>
<p>a?aaa8</p>
<p>ri</p>
<p>St'con~~thM H.</p>
<p>SL!t</p>
<p>&lt;'Att R</p>
<p>~*p</p>
<p>~ruydi~</p>
<p>~o</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>3t'an ~rnn Uoea. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique la vie ecciésiastique le charmât faiblement, il accepta un
emploi dans le séminaire dirigé parGott!ob Hcyue, le fameux phHotoguc. Ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après le décès de Boie, le père, Voss qui dirigeait alors l'MacA ~es
~MSM~ sentant çombien cette ressource était précaire, se mit sur les
rangs pour une place de maître d'école a .Hambourg. Le jour qu'il devait
se présenter, u ne voulut point subir la perruque miligée aux candidats
par le cérémonial ses amis !ui arrangèrent un toupet,décent, lui mirent
un habit noir, des bas noirs, et lui ôtèrent son gourdin. KIopstock lui
prêta même sa canne d'apparat mais rien ne servit on le refusa net. H
grisonnait des vers! C'était aussi ce que lui reprochait le beau-frère
d'Ernestine, agréable marchand qui savait ses quatre règles. Son
opposition e!~ la répugnance de la mère, qui abhorrait les hommes sans
place,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une circonstance inattendue interrompit bien-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HTUDES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les anciens amis reposent, éteignes l'un de FauLre. Comment réussir à
mêler ces poussières? Chacun d'eux avait s~foi., son espoir et sa vérité.</p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>manque l'air noble de Words\vorth, la douceur étégiaque de Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses mains potelées dans l'eau des sources. Chaque buisson qu'elle
froisse lui jette son tribut de parfums elle regarde, écoute, murmure
une vieille chanson, et regagne, tout émue, sa cabane environnée de
sureaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce système fut âme poétique de Voss. Sous son influence il écrivit
ZoM~e, son plus long, son plus bel ouvrage. Si quelqu'un voulait en
Allemagne revenir sur cette délicieuse épopée, ses auditeurs lui
souhaiteraient toutes sortes de prospérités et lui feraient un grand
salut. !I aurait heurté contre un lieu commun. On lit, on achète, on se
rappelle Zo?~e avec un charme infini, mais personne n'en dit mot. Les
popularités les plus bruyantes envieraient un pareil silence. Mais
comme, Dieu merci!</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le soleil décline, les forêts agitent leur chevelure odorante;
de grandes ombres cou~ chées sur le lac se bercent au roulis des vagues.
Il faut partir la rosée menace les traînards. On</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rompu son voyage? Le froid et le brouillard ne se sont-ils pas ligues
contre lui? Walter les rassure et décrit poétiquement le spectacle
nocturne qui l'entourait. Après la tempête, de tièdes vapeurs baignaient
l'atmosphère le rossignol chantait dans le lointain. Echappée aux
brutales étreintes des nuages, la lune avait repris sa couronne étoilée.
Pourtant quelques rares éclairs, bientôt dévorés par les ténèbres,
incendiaient encore le ciel et surprenaient, éblouissaient les chevaux.
A la fin, l'aube naissante lui montra le nid de cigognes établi sur le
toit qu'il cherchait. Pendant ce récit et la longue conversation à
laquelle il sert de prologue, Louise ne paraît point; sa mère étonnée
cherche ce qu'elle est devenue et la trouve dormant toute habillée.</p>
<p>Ici Voss place dans la bouche de la jeune fille qui s'éveille un langage
admirable. Jamais on n'a mieux exprimé l'ardeur et la naïveté,
l'étourderie et la grâce d'un premier amour. Louise avoue qu'elle n'a pu
d'abord sommeiller; ne veillait-il pas aussi? Entendant sonner une heure
du,matin, elle s'était levée. Les pâles lampes, suspendues aux voûtes
célestes éclairaient la campagne. Pour attendre le jour, elle avait pris
et revêtu sa parure mais au milieu de ses apprêts, la fatigue l'avait
gagnée; quand sa mère survint, un songe enivrant la préoccupait.
Celle-ci lui apprend l'arrivée de son Rancé. Louise court asa rencontre</p>
<p><pb/></p>
<p>« Assieds-toi sur ce siège, AméHe; bien souvent nous nous y sommes
reposées toutes deux nous avons ici partagé nos plaisirs et nos
chagrins; mais, héias l'heure des adieux approche » Ainsi parla Louise
elle pressa la main de son amie et l'attira vers eue celle-ci se
dégagea, vint s'appuyer contre la fenêtre et regarda fixement !a lune.
Un nuage passait devant l'astre chagrin. Tantôt les vapeurs se fendaient
et laissaient pieuvoir la lumière tantôt elles se refermaient et
engloutissaient la pâle reine des nuits. Dans la cour le vent
dépouillait les arbres, dispersait leur feuillage, ou l'entrechoquait au
milieu de ses tourbillons avec un bruit sinistre. Amélie resta quelque
temps silencieuse et pensive; une larme éclairée par !a lune tremblait
sur sa joue: pourtant elle</p>
<p><pb/></p>
<p>contint, rentra dans l'ombre et prit la parole d'un ton léger; H</p>
<p>Tel est le simple canevas de l'idylle. Oh chercherait vainement un sujet
moins compliqué, moins accessible aux péripéties inattendues. Or, cette
douce et intime sérénité de la fable rehausse un ouvrage destiné à
peindre la nature et la vie rustique il faut qu'en le lisant on sente un
calme divin dans toutes les pages. Les événements tragiques
absorberaient' l'attention, troubleraient l'âme. Louons donc le poète
d'avoir su maintenir l'intérêt, sans employer les violentes catastrophes
du roman. A mesure que la société vieillit, ces paisibles créations nous
deviennent chaque jour plus nécessaires. Lorsqu'elles se déroulent
devant nous comme une région bénie, on prendrait volontiers l'auteur
pour un homme des anciens lemps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perversités les plus endurcies. L'idylle a le même but; son urne
rustique verse la paix et le contentement. Aussi ne faut-H point trouver
bizarre qu'elle contrarie le principe en vertu duquel la littérature
rénéchit la société. Changez cette circonstance et vous lui ôtez sa
raison d'être. D'ailleurs le principe ne comporte point une extension
absolue. La poésie et la vie réelle chevauchent côte a côte, nous ne
voulons point le nier; mais si les conformités prévalent, les
différences existent. Par un de ses aspects, l'art démeut toujours son
origine. J\e semble-t-il pas que les À!pes, le Jura, les Pyrénées avec
leurs neiges, leurs abîmes, leurs cataractes, devraient nourrir une
population merveilleusement crédule? Il en sort des fermiers et des
logiciens, des ibères et des Suisses. Les nations vertueuses parlent un
langage obscène, les siècles corrompus rougissent et baissent les yeux
comme une vieille prude. Couché sur le roc stérile, en face d'une mer
inexorable, l'Islandais pensif n'entend pas gronder son volcan; il rêve,
il voyage dans des royaumes lointains; son imagination exaltée le
promène sous les acacias en Reurs. Ce qui rend la pastorale diniciie de
notre temps. ce sont les personnages qui doivent l'animer. Les préjugés,
sur la foi desquels nous admirions les villageois, nous ont dit adieu
pour jamais. Nous savons que l'innocence ne mange pas nécessairement du
pain bis. La haie cache souvent un meur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre son poème national si beau de conception, si fin, si gracieux de
détails, oss a écrit plusieurs autres idylles et s'est essayé dans
l'ode. La majesté ne l'abandonne jamais toutefois son inspiration
lyrique manque de vigueur. L'élan n'abonde pas, l'image arrive
clopin-clopant, te moins vite qu'elle peut. Son idée revêt malgré lui
une forme didactique. Ses chansons et ses lieder valent beaucoup mieux.
Ils sont plaisants, faciles et naifa. Qu'on lise entre autres
l'.Ny7M/!ep~z'~a7~'er &lt;M/:e~e?&lt;Me personne dit ~'a~ 'o~e. L'au&lt;-eury
décrit fort spirituellement les goûts absurdes que la vie urbaine
développe dans certaines classes, dans certains individus. Ainsi la
noble demoiselle trouve la campagne abominable: le crillon l'étourdit,
les mouches la piquent, le coq l'éveille et la rosée tache ses
escarpins. ~!ais elle tressaille de ptaisir, quand elle voit la fumée
ondoyer au loin sur la ville.</p>
<p>Malgré leur mérite, Voss regardait ces légers ouvrages comme un
délassement. Son occupation habituelle, j'allais dire sa rage, c'était
de traduire. Cinquante ans il resta courbé sur des productions
étrangères, et la mort seule put dompter sa monomanie. On attribue au
fameux Lope trois millions de vers Yoss n en a probablement pas
translaté un moins grand nombre. Plutôt que de ne pas traduire, il
aurait traduit des traductions. Pendant une maladie grave, on lui
défendit cet</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant il n'en avait pas encore assez. A toutes ces prouesses il
ajouta des querelles. Il fondit sur le romantisme, croisa la plume avec
Stolberg, et l'anti-symbolique en main, essaya de désarçonner Creutzer.
Puis, comme si rien ne pouvait fatiguer son bras, il voulut être armé
journaliste. Il fit pleuvoir autour de lui une grêle de traités
archéologiques, mythologiques, philologiques. Enfin il releva sa visière
et promulgua les lois de la versification allemande. A présent, sa lance
est brisée, il dort sous les herbes d'un petit fleuve, et certes
personne n'a mieux mérité le repos éternef. La</p>
<p><pb/></p>
<p>scute épiSaphe convenable, après une telle vie, serait cette fameuse
Inscription tumuiaire</p>
<p>~M ?'M~o/ /«?roe~ c~/c&lt;7.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrant du murmure et de l'exhalaison des plantes funèbres. Par la suite,
il décrivit lui-même ses pensives promenades; il n'oublia pas!es
couronnes de fleurs mortes qu'il avait vu trembler sur les tombeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>départ vinrent le surprendre, il n'eut pas le courage d'abandonner ses
amis; des liens étroits l'unissaient aux membres du .B~M~M~. H obtint
une bourse, une alimentation gratuite et une place au séminaire
philologique; des leçons particulières lui fournirent le reste. Son père
qui, heureusement pour lui, n'était pas dénué de bon sens, ne contraria
point ses désirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savent se défendre. Bonheur, estime, richesse, la perfidie leur enlève
toutes les consolations de la terre, et parfois jusqu'au sentiment de
leur innocence. Il y a sur plus d'une grève aride, au bord des flots
désolés, quelqu'une de ces tombes où se sont enfouies des espérances
sans bornes, un cœur pur comme le ciel, et des rêves pleins d'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les nombreuses études, auxquelles se livrait Hceltv, lui laissaient à
peine le temps nécessaire pour produire lui-même. La liste de ses
ouvrages n'est donc pas fort longue. Il traduisit de l'anglais le
journal hebdomadaire, intitulé le Co/~&lt;x~eï&lt;~ écrit originairement par
Towe, et dont il retrancha les détails les moins intéressants; les
dialogues politiques et moraux de Hurd enfin le premier volume des
œuvres philosophiques de Shaftesbury. Yoss se chargea des deux autres,
quand son ami l'eut quitté pour toujours. Les poésies de ce dernier
tiendraient facilement dans</p>
<p><pb/></p>
<p>une cinquantaine de pages in-octavo. Dix-huit pièces ont été mises en
musique par Reichhardt, et quelques-unes sont devenues des chansons
populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>heureuses. Lorsque l'enchanteresse a enlevé son amant pour le conduire
sous ses mystérieux berceaux, l'auteur nous décrit leur séjour de la
manière suivante</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Jean-Paul nous oSrc le type de ces hommes distingués, dont la vie n'est
qu'un éternel espoir. La nature leur a donné de puissantes r essources
leurs moyens les élèvent non-seulement au-dessus de la foute, mais
encore au-dessus des intelligences choisies. Ceux qui les approchent
remarquent bientôt en eux les signes d'une organisation extraordinaire.
11 n'y a personne qui n'ait foi dans leur avenir, qui ne leur prédise de
glorieux destins. L'hommage des individus- l'estime du public, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant Montesquieu, «: )e goût n'est autre chose que l'avantage de
découvrir avec finesse et</p>
<p><pb/></p>
<p>K Le meilleur goût en tout genre, nous crie Voltaire, est d'imiter la
nature avec le plus de fidélité, de force et de grâce. » Très bien, mais
nous n'avons encore ici qu'un résultat. On nous enseigne les qualités
nécessaires de l'œuvre accomplie mais le moyen de les lui donner, nous
le révèle-t-on? Vous mentionnez l'effet; où est ta cause? Vous nous
laissez ignorer son essence, vous n'analysez point la faculté
productrice; vous n avez rien dit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Théorie du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces penchants instinctifs viennent se joindre des habitudes, des
principes, des associations d'Idées qui les modifient plus ou moins. Il
n'est pas nécessaire, je crois, d'insister sur la force de la coutume,
ni sur les attachements qu'elle engendre. Elle nous fait souvent aimer
des usages; des figures, des objets pour lesquels nous n'aurions
naturellement aucune prédilection. Les vertus et les défauts, la
carrière et l'entretien de nos parents nous influencent dès nos plus
jeunes années; ils décident de nos manières, de nos aSec-</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être aurais-je dû ranger les associations d'idées parmi les
habitudes, car elles n'en sont le plus souvent qu'un résultat. Beaucoup
cependant naissent d'une manière fortuite, et, comme telles, il est
juste de les mentionner séparément. Une fleur, un nuage, un certain
bruit nous rappellent des temps heureux ou malheureux, évoquent d
anciennes joies ou d'anciennes douleurs, et ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, le mérite des natures distinguées s'ouvre un passage
malgré la rudesse de leur écorce; l'ambre et le nard qu'elles renferment
s'échappent toujours par quelque fissure. Pour résumer ce qui précède,
nous dirons donc que le goût naît de quatre sources différentes
l'organisation en fournit la base; les coutumes, les principes et les
associations d'idées l'entraînent vers tels ou tels objets, le séduisent
en faveur de tels ou tels éléments.</p>
<p><pb/></p>
<p>[a mer conçoivent une',sorto.de tendresse pour l'implacable Océan éHes
aBrontent, avec joie-son courroux, et le sa!uent~ comme Byron, dans des
chants aussi majestueux que son aspect. Les principes adoptés par une
masse d'hommes, les croyances politiques'et"re!igiëuses'd'un peuple lui
donnent aussi des propensions ëxceptionnelles. Un acte, qui serait,bien
venu sur un autre sol, le choquera vivement; te tabteau qui plairait à
la jeunesse lascive du/Midi, ne plaira point aux sévères'ëtudiàhts du
Nord. Un luthérien ne manifeste pas les mêmes sympathies qu'un dévot
catholique, Les associations d'idées inâuent sur Jes peuples comme sur
les individus. Tel fait qui sembje~dëshonorant en France n'a point
le.même caractère en AUcmagne~ Les Otahitiens ne regardaient; pas la
perte de la virginité comme une honte~une femme qui avait eu beaucoup
d'amants trouvait un époux plus vite que les ajutre~; on supposait
qu'elle avait dû se façonner au ïna'riage.Le~btanc est pour !es Chinois
la couleur funèbre, et'pour j]OUsce!IederaUégresse. s tr; &lt; Evidemment
ces causés déterminent le goût des.races tout aussi bien que le goût des
nations. Les Orientaux n'ont pas les mêmes penchants, -les mêmes
tendances inteUectueUes que lesTEûropëèns ils naissent avec l'amour de
l'hyperbole et de !'enflure, avec une imagination exubérante, et une</p>
<p><pb/></p>
<p>dose très faible de bon sens. Certaines habitudes, certains principes,
certaines associations d'idées ont en outre généralement cours parmi
eux, et ne se retrouvent point parmi nous. Ce sont des liens qui
unissent tous les peuples de l'Asie et leur donnent une ressemblance
marquée, c'est un patrimoine qu'ils possèdent en propre il les
caractérise et modifie nécessairement leur goût. Chaque nation du Levant
y ajoute ensuite des traits complémentaires, qui forment les goûts
nationaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De prendre pour modèle le goût d'un homme célèbre, il n'y faut pas
songer; car sous certains rapports ses affections sont individuelles,
émanent de son organisation, de son époque et mieux vaudrait une licence
absolue que cette étroite servitude. Où trouverons-nous donc le type, la
règle, le criterium que nous cherchons?</p>
<p>Remarquons d'abord que la diNérence native et l'incompatibilité
originelle des goûts ont pour source la prédominance de certaines
facultés et la langueur de quelques autres. Un homme calme et froid,
mais observateur, c'est-à-dire ayant peu d'imagination, peu de
sensibiîité, de !'é!oignement pour les travaux spécuiatifs, mais une
intelligence</p>
<p><pb/></p>
<p>nette et positive, recherchera les ouvrages nourris de faits, sobres de
raisonnements, d'un style clair et faci!e. Un lecteur obsédé par une
fantaisie exubérante, dénué de raison, du pouvoir d'abstraire et de
généraHser, n'accordera- son estime nu aux productions du déiire. Une
créature vulgaire, soumise au despotisme des sens, et ne franchissant
jamais en esprit le monde visible, aimera surtout les compositions
triviales, qui lui rappellent ses actions ordinaires et flattent ses
grossiers penchants. A côté de ces goûts radicaux les autres n'ont
qu'une iégère importance, nous avons dit, car ils agissent uniquement
sur le choix du détai!, au lieu que les goûts essentiels concernent
l'ensemble et le fond.</p>
<p><pb/></p>
<p>chaîner la pensée? La fantaisie, la raison, l'activité humaine tout
entière proteste et brise ses liens. En un mot, l'âme, dont toutes les
facultés se surveittent et s'aident fraternellement, accomplit mieux sa
destinée touche d'une main plus sûre les différents buts qui la séduisent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les forces moins nobles, les désirs moins purs. Les idées religieuses,
philosophiques, sociales, doivent planer sur tout l'ouvrage. La première
place leur appartient, car elles sont le fruit et la pâture des plus
majestueuses puissances de l'entendement. A côté d'elles viennent se
ranger les descriptions et le récit, ou les effets tirés du monde
externe, puis la sensibilité morale, ou poésie du cœur. Les séductions
des sens, ou poésie des instincts, réclament de l'artiste une minutieuse
attention. 11 faut qu'il les emprisonne dans d'étroites limites et leur
assigne un rôle subalterne. Comme leur nature est essentiellement
grossière et terrestre, ils ont besoin d'être contenus, si l'on ne veut
qu'ils choquent les tendances plus élevées. H est donc nécessaire de les
ennoblir avant de les admettre dans le domaine des arts. C'est par les
idées, c'est par le sentiment qu'on les épure, et la description venant
s'y joindre, achève de leur donner le droit de bourgeoisie. En
conséquence, il ne s'agit pas seulement de contenter l'ensemble de nos
pouvoirs, il faut encore observer leur hiérarchie.</p>
<p>Mais ce goût primordial n'existant pas seul, il importe de déterminer la
valeur et les effets des prédilections secondaires.</p>
<p>On sait que dans les individus et les nations elles n'influent pas sur
les bases du goût, mais uniquement sur ses détails. Dans la formation du</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût passif est moins rare, il ne suppose pas d'aussi grandes forces.
L'harmonie des pouvoirs</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mauvais goût forme aussi deux classes distinctes il est positif,
lorsqu'on laisse certaines tendances régner despotiquement sur les
autres. Une mu!titude d'hommes ne recherchent qu'un genre particulier
d'ouvrages défectueux, it faut aux uns des saillies grivoises: à
ceux-ci, les pru-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sangiante humeur par toute ton écorce. Voilà, certes, du mauvais
~oût, s'it en fut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» ble que tout est tranquIHe, un mystère s'accom» plit; la nature
conçoit, et ces plantes sont autant » de jeunes mères tournées vers la
région d'où » leur doit venir la fécondité. Les sylphes ont » des
sympathies moins aériennes, des commu» nications moins invisibles; le
narcisse livre aux » ruisseaux sa race virginale, la violette confie »
aux zéphyrs sa modeste postérité; une abeille</p>
<p>H cueille du miel de fleur en ûeur, et, sans le » savoir, féconde toute
une prairie: un papillon » porte un peuple entier sur son aile. »</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>))</p>
<p>n</p>
<p>))</p>
<p>))</p>
<p>H</p>
<p>n</p>
<p>H</p>
<p>»</p>
<p>rierse leva, prit d'abord une chemise blanche de toile nne, et
en-revêtit ses membres honorés par-dessus, illui endossa une camisole de
drap d'or; ensuite il lui passa des bas rosés et des souliers de peau
veloutée. Quand il eutnni, il lui présenta de l'eau .pour ses mains dans
un admirable vase de cristal; au-dessous il tenait une grande, cuvette
d'or pur. Le monarque se lava la face et les mains, puis les essuya avec</p>
<p>Si les exemples que nous venons de rapporter</p>
<p><pb/></p>
<p>ne prouvaient point suffisamment notre théorie. les œuvres de Jean-Paul
nous en fourniraient un grand nombre d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>se jw~e~ ?MOM ~op~x'e~ ma Botte /bï&lt;ee et mon ZM'~o~oMM?t o~e glace.
Qu'est-ce qu'un liripi~MMMï? Je ne vous le dirai point, car je'
l'ignore, et Fauteur s'est bien gardé de' nous l'apprendre. Cherchez
vous-même, si vous espérez !è découvrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>de A&lt;M'e??~ tes Cbr~e~ de po?~re et de eo~ les C~op~es de Judas, tes
~foc~e/e~ de AoM~e~ étalés dans la vie de Fibel, et toutes les charges
malheureuses dont Jean Paul a semé ses ouvrages. Franchissons le parvis,
errons dans les ténèbres de ces monuments cyclopéens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>métaphores s'échappent de ses mains comme la graine qui tombe devant les
pas du semeur. H attrape aussi fort habilement te ton demi-sérieux,
demi-badin, qui constitue l'humour. Voici, par exempte, de quelle
manière il décrit les laborieuses recherches de Quintus Fixlein et se
moque des érudits sans intelligence</p>
<p><pb/></p>
<p>» maniques. Voici ce qu'il fait observer, non sans » raison, dans un
avant-propos Les Hébreux » étaient fiers de leurs massoras, qui leur
appre» naient combien de fois une lettre se trouve » employée dans la
Bible; par exemple, l'aleph » (s), 42,377; combien de vers renferment</p>
<p>» toutes les consonnes (26); combien en ren»ferment quatre-vingts
(5);–combien sontforM mes de 42 mots et de iG0 consonnes (un seul H
Jërëmie, XXI, 7.) ) quelle lettre occupe le » milieu de chaque livre
(ainsi, dans le PentaH teuque, c'est le ?,'), ou même le point central de</p>
<p>» la Bible entière. Et nous, chrétiens pourrions» nous citer un homme
qui ait examiné l'édition » de Luther avec un soin égal ? A-t-on scrupuleu-</p>
<p>» sement cherché quel est le mot, quelle est la » lettre du milieu,
quelle voyelle y paraît le moins » souvent, et combien de fois chacune y
revient? » D'innombrables admirateurs des saintes écriM turcs rendent le
dernier soupir sans savoir que » l'a; germanique s'y présente 523,015
fois, c'est» à-dire 7 fois plus fréquemment que dans le texte » hébreu.</p>
<p>» Nous prions les journalistes versés dans l~M-</p>
<p>)) c~ T~~6!7M~~ de déclarer, après une supputa» tion rigoureuse s'Hs ont
trouvé ce dernier » chiure inexact.</p>
<p>» Quintus formait aussi diverses collections; il )) possédait une belle
série d'almanachs, de caté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M ignorants. ceux qui n'avaient pas un bon » caractère ceux qui
portaient leurs cheveux » naturels les annalistes, prédicateurs, et M
psalmistes gracieusement ornes d'une queue;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui regarde le génie, ce don suprême, comme un développement des
qualités inférieures, ainsi qu'Adetung dans son ouvrage sur le style,
celui qui peut se figurer un génie sans intelligence en manque
certainement iui-méme. Cette erreur est si fréquente et si pernicieuse
qu'il devient nécessaire de la redresser. Shakespeare, Schiller et les
grands tragiques ne déptoient-iis pas les qualités les plus diverses,
selon les héros divers' ne se montren!-ifs pas souveni dans une même</p>
<p><pb/></p>
<p>page subtils, gracieux, profonds, ardenis, sagaces et observateurs?
C'est le caractère du ia'enf, circonscrit toujours dans d'étroites
limites, de rendre sans cesse le même son comme la cor de d'un piano le
génie ressemble aux cordes de la harpe éolienne: il varie ses accents à
chaque brise nouvelle. Dans l'homme de génie toutes les facultés
s'épanouissent en même temps; son imagination n'est pas une fleur, mais
la déesse des fleurs qui leur donne la grâce et la vie. C'est pour cette
raison que le génie se domine lui-même, qu'il possède au plus haut degré
la puissance de la réflexion. Le mouvement, le labeur alternatif des
facultés lui assurent l'indépendance morale. Aucune d'elles ne prend le
dessus, aucune ne s'arroge un pouvoir tyrannique, ne se change, pour
ainsi dire, en un second moi. L'homme de génie maîtrise son âme au point
de ne jamais se confondre avec son œuvre, de ne jamais s'anéantir dans
sa créature.</p>
<p>Cette réuexion de Jean-Paul ne combat point ce que nous avons dit sur
l'unité nécessaire au génie. L'uniformité du talent est extérieure; il
reproduit les mêmes personnages, raconte des événements dont il a déjà
fait l'histoire, et repasse continuellement sur les mêmes traces.
L'uniformité du génie est intérieure; il part d'un centre immobile pour
accomplir ses excursions toujours diverses. H est un et varié, au
rebours du talent qui tombe dans la monotonie sans conquérir l'unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce calme intelligent du poète, que l'on attribue plus volontiers au
philosophe, annonce leur étroite parenté. Jamais elle ne fut si visible
que dans Platon; il réunissait effectivement les deux aptitudes. Ses
caractères bien dessinés, ses hymnes, ses systèmes le mettent hors de
doute. On conçoit très bien qu'après sa mort on ait trouvé chez lui
vingt commencements divers pour son traité de Ici ~ejpM~Me. Le génie
ressemble au baiancier d'une pendule; le mouvement qu'il imprime est
d'une régularité merveilleuse.</p>
<p>La prévention et l'erreur tireront seules un argument de ce repos contre
l'enthousiasme du poète. Le feu qui ['anime doit pénétrer jusque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ans s'écoutèrent dans l'attente du mariage. Quelques circonstances
le retardaient; enfin tous Il. 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Henri Heine a donc tort de le faire mourir en automne, avec les
feuilles des arbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novalis était grand, mince et doué d'une noble ngure. De longs cheveux
châtains inondaient ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un coin de la salle on= apercevait un homme tranquille et doux; il
examinait les combattants avec une attention particulière, avec unesorte
de gracieuse bienveillance, C'était maître Stempfel, te bourreau
d'Eisenach. Sa hache devait couper la tête au chanteur que Ie5 dieux, de
la poésie trahiraient pendant ta lutte il fallait être éloquent sous
peine de mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les idées ne prêtent pas moins que les faits. Le rôle du poète sur la
terre éclipse tous les autres, sauf la mission des doctrines
religieuses. I.'imbécillité qui honnit les artistes ne se doute pas
qu'elle étale au jour sa propre niaiserie. Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres phénomènes se produisent. L'homme détourne les yeux de la
réalité qui le blesse Q)n ne le satisfait pas. N'espérant plus contenter
directement ses souhaits, il leur cherche une pâture iMusoire.
L'imagination la lui présente, et la créature d'un jour.rêve un
moment:Ie ciet. Or, qu'on-ne s'y trompe pas, l'élan r~ers l'mnni n'est
point vague comme on pourrait le croire. Quand on l'analyse, on trouve
dans son sein toutes les facultés humaines. Toutes sont en effet
également insatiables. Qui nous. apprendra. le nombre et la mesure des
voluptés qu'ambitionne l'amour L'orgueil s'est-il jamais saturé de
louanges ? Le désir de connaître s'arrête-t-il patiemment devant les
obstacles? Trouve-t-on umphitosophe heureux des mystères qu'il a
pénétrés, indiSérent sur ceux qu'il ignore? Non, certes, car il n'est
pas de misérable attachement qui ne puisse devenir une passion furieuse,
Chacune de nos tendances est comme un abîme, qui~ semble d'autant plus
profond qu'on le regarde davantage. Pour contenter l'âme, la poésie doit
donc contenter ses nombreuses exigences, et elle. n'y réussit qu'en leur
présentant des tableaux conformes A leur nature. Le résultat de cette
dernière obligation est que ses images leur servent de signes quand elle
peint les songes de nos inclinations froissées, elle peint ces
inclinations elles-mêmes.</p>
<p>L'art est le seul ouvrage de l'homme qui le re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement la poésie révèle l'homme intérieur et extérieur, mais elle
accomplit mieux cette tâche que la vie elle-même. Une lutte perpétuelle
absorbe nos jours; mille forces, mille circonstances entravent
l'exercice de notre pouvoir. Refoulés par la crainte, par la loi, par
l'indigence, nos penchants s enfouissent dans notre ccRur sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quand l'art jette nos aspirations dans son moule, il ne dévoile pas
uniquement les ressorts de notre fugitive existence, il éclaire autant
qu'on le peut le secret de notre avenir. Si toute créature marche
nécessairement vers sa fin, si la cause finale est la condition première
de la vie, eHc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>politique, sous laquelle il travaille. De pittoresques images lui
échappent naturellement; il fait briller aux. yeux les'dômes'de I:f
ville céleste, exemplaire et symbole des terrestres demeures. Pour tout
dire en un mot, la poésie est plus vraie que l'histoire, car elle-est
plus générale et plus rigoureuse.</p>
<p>Novalis aurait pu sur ces données bâtir un</p>
<p><pb/></p>
<p>magnifique ouvrage il a écrit un roman presque illisible. Une fidèle
analyse va permettre au lecteur d'en .juger. Henri d'Ofterdingen se
divise en deux parties: l'une, qui a reçu la dernière main, nous fait
assister au noviciat du poète; l'autre, demeurée sans conclusion, nous
l'aurait montré dans toute sa gloire. L'ouvrage commence par un tableau
mystérieux</p>
<p>« Les parents d'Ofterdingen étaient couchés et dormaient. La longue
pendule battait sa mesure monotone, et le vent gémissait contre les
châssis tremblants des fenêtres. Tantôt la lune éclairait la chambre,
tantôt elle la laissait dans l'obscurité. Le jeune homme se retournait
en vain sur sa couche il ne pouvait goûter le sommeil. Il pensait aux
manières, aux récits de l'étranger, « Ce ne sont pas les trésors qui
éveillent en moi cet inexprimable désir l'ambition ne me tourmente
point, disait-il mais je souhaite ardemment voir la fleur bleue. Elle
occupe sans cesse mon esprit; je ne rêve, je n'imagine pas autre chose.
» Cette fleur brillante. c'est la poésie elle-même. Le symbole ne
manquerait pas de grâce, si l'auteur ne s'empressait de le déRgurer. Le
héros ferme les paupières et voit en songe la corolle magique « La
plante s'inclina vers lui, et les étamines lui i présentèrent une sorte
de large fraise d'azur au milieu de laquelle oscillait un doux visage. »
Cette tête humaine, flottant parmi des anthères, choque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement le second volume ne rachète pas la conclusion du
premier. Novalis semble désormais avoir dit adieu au monde que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit nombre de pages intitulées le CA~M~'eM!~MeoM~'Myope, montrent
le talentde Novalis sous un jour beaucoup plus &amp;vorab!e on y trouve des
idées excellentes. Ofterdingen en renferme bien aussi quelques-unes;
mais, ainsi que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout ce qu'on pense pense soi-même c~est un problème de la pensée.</p>
<p>« Tout ce que l'homme fait est un homme, ou. pour m'exprimer autrement,
une partie constitutive de l'homme, une essence humaine. » Nous sommes
bien près de nous éveiller quand nous rêvons que nous rêvons.</p>
<p>» Celui qui pourrait peindre, jouer de la musique. bref, enchanter avec
un ciseau, n'aurait pas besoin du ciseau le ciseau serait superflu. »
Les mathématiciens sont seuls heureux. Le mathématicien sait tout. H
pourrait tout s'il ne le savait pas.</p>
<p>» Une formule est une recette mathématique. Les nombres sont les drogues
et l'arithmétique la pharmacie.</p>
<p>» La force de reproduction est une élasticité organique.</p>
<p>» La destruction de l'air est le rétablissement du royaume de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le génie est pour ainsi dire l'âme de l'âme, un rapport entre l'âme et
l'esprit. On nommerait bien le substratum ou le schème du génie en
l'appelant idole; l'idole est l'analogue de l'homme. » L'homme est un
soleil, ses sens sont les planètes.</p>
<p>» Toute maladie est un problème de musique, tout rétablissement une
solution musicale. Plus cette solution est rapide et complète, et plus
le médecin doit être regardé comme un grand virtuose. o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour bien sentir la nullité de sa principale ébauche, il faut lui
comparer les ouvrages qui traitent le même sujet. Il n'est pas le seul
dont la destinée de l'artiste ait séduit l'imagination. Plusieurs
écrivains, entre autres Wordsworth, ont essayé de peindre l'enthousiasme
qui saisit une âme ardente, lorsqu'elle découvre pour la première fois
les brillants lointains de la poésie. Cette virginale émotion reste
IneNaçabIement gravée dans la mémoire. Puis au crépuscule rêveur succède
l'éclat du midi; les élans sont devenus des œuvres. Quelques-uns
censurent, le plus grand nombre frappe des mains, et la gloire vient,
comme l'ange du martyre, vous apporter la couronne si longtemps désirée.
Plus souvent encore la foudre incendie vos espérances et Fédince embrasé
s'écroule sur votre tête. Sans passer Ici en revue</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe envisage différemment le sort de l'artiste. Il nous montre d'abord
un peintre luttant contre le chagrin et ta misère, obligé de reproduire
des traits ignobles pour nourrir sa famille. A peine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>3!)&lt;'U~rt!)c(Et]onue&amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs fleurs et leurs parfums; les derniers, moins nombreux, moins
applaudis, sondent le gouffre moral, et traversent d'une aile inquiète
les limbes de la pensée. Malheureusement leurs forces n'égalent pas
toujours leur ambition; la plupart n'atteignent point le rivage, et
comme des oiseaux de mer imprudemment lancés vers une île lointaine,
expirent de lassitude dans les eaux qu'ils voulaient franchir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions variées. Une pièce lyrique est triste ou ,joyeuse; elle contient
d'avance les effets qu'ette détermine dans notre âme. La poésie
objective ne procède pas avec cette roideur; quoique ses tableaux aient
nécessairement un caractère, leurs résultats ne sont pas toujours les
mêmes et ne se produisent pas sous l'empire de lois fatales. L'ode
exprime nos agitations cachées, nos ivresses, nos douleurs et nos
haines; elle offre une peinture immobile de sentiments passagers. Nous
nous désolions, elle verse des larmes intarissables; nous nous
félicitions de notre sort, elle chante un /t&lt;~MM!~ sans nn. Elle a
toujours le même son, la même vertu. C'est un effet détaché de son
principe, et comme une gerbe dès longtemps moissonnée, elle n'éprouve
plus de transformations. Un récit, au contraire, ne nous mettant pas
sous les yeux l'expression directe d'un sentiment, peut en faire naître
une multitude. Supposons qu'un rapsode chante devant son auditoire
quelque lamentable péripétie l'homme phlegmatique n'y verra qu'un sujet
de distraction; les cœurs tendres seront émus; les infortunés, se
rappelant leurs maux, tomberont dans le désespoir, en voyant combien
d'afflictions nous poursuivent, ou, si la nature les a doués d'un
caractère énergique, l'impossibilité de fuir les chagrins leur donnera
la force de les braver: les esprits irritables maudiront le sort les
âmes patientes trouveront dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'excellence des instruments qu'emploie un genre de littérature
n'invalide pas les droits d'un autre genre. Pour grandes que soient les
préventions de l'Allemagne contre l'ode, elle n'étouNera pas la douce
harmonie de la lyre. Les événements et les choses n'existent pas seuls
le gouffre intérieur de l'âme renferme une seconde création, des espèces
de champs cimmériens, qu'habitent les tarves du monde physique et les
dieux de l'uni-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous répondent d'une manière si douce que l'on se trouve tout ému:
l'espoir sort des ombres qui l'enveloppaient au fond de notre âme, et la
poésie, comme une joueuse de nûte, nous entraîne pleins de désirs sur
ses pas. On marche, on vole, on se précipite; mais on n'a point compté
sur l'indifférence, sur l'envie, sur la sottise, sur d'innombrables
dépravations. Tout-à-coup, par un jour morne et blafard, on se trouve au
milieu de l'arène; les portes sont fermées, une meute de gladiateurs
vous environne; il faut combattre et vaincre, ou mourir dans la honte et
les angoisses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir franchi ce laborieux détroit de la jeunesse, Chamisso prit
une direction nouvelle. Laissant dormir les noirs problèmes, il s'enferma</p>
<p>f()</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les œuvres poétiques de Chamisso contiennent une foule de scènes
terribles ou gracieuses. Parmi les narrations du premier genre, nous
avons distingué le ~fexo~M&lt; et son c~'e?! le Soleil le ye~e/cr~ le
T&lt;x/M)~ Vallée o~K ?MeM~~ T~ecc'MC~/M~'o/~ et surtout la pièce intitulée
Salas y CoM~. ~M~&lt;e est une vision qui ne manque pas d'analogie avec
certains morceaux des Paroles (f~M Cro~ï~- mais elle ne relève point de
ces dernières, car elle fut écrite en i85'2. L'auteur suppose qu'égaré
dans des montagnes neigeuses où le chamois seul imprime sa trace. il
voit la nuit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perce )a voûte son roulement ébranle la salle, et de prodigieuses
clartés environnent les hommes de ténèbres.</p>
<p>Nous ne nous sentons pas la force d'abréger, de ternir le reste de cette
magnifique composition. L'auteur déploie une rare habileté dans le choix
des circonstances il groupe les traits avec un art qui décèle le grand
peintre. Son style concis et vigoureux, son expression ferme et toujours
bien soutenue, mettent en relief les plus légers détails. H a cette
précision de contours, cette sûreté de manière qui distinguent, en
général, les écrivains d'élite. S'il affectionne le tercet dantesque,
s'il croise ses rimes comme le chantre des enfers, il le rappelle
quelquefois par l'énergie de ses tableaux. Qu'on lise La mort des
Leganes, on y trouvera, sans nul doute mainte ngure qui pourrait tourner
dans les cercles vengeurs, au reflet des brasiers éternels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conditions au monde rée!, et si ce monde entêté ne les observe pas
rigoureusement, il le menace de le quitter sur l'heure.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>jh'f!)cnc)! tMtct:crt.</p>
<p>A une lieue environ de Munich, dans une plaine sablonneuse, on trouve le
château de Nymphenburg ou villa des Nymphes. Ce palais des rois de
Bavière n'offre aucune des beautés surprenantes qui saisissent l'âme du
voyageur. Ce n'est point un manoir féodal, retiré parmi les vieux
chênes, au sein d'un calme éternel ce n'est point une de ces demeures
qu'élevait la renaissance, demeures aussi joyeuses que l'hirondelle
blottie sous leurs moulures, aussi brillantes. aussi hardies de formes que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'aspect habituel de ce jardin; mais lorsque l'automne y répand
sa brumeuse haleine, la solennité chagrine de la partie française
envahit le bocage entier. Le merle voltige alors d'un air soucieux le
long des clairières; les musiciens du printemps vont chercher d'autres
fleurs, et l'envieux corbeau célèbre par ses cris la fuite de ces hôtes
inspirés. La balsamine rappelle seule encore les magnificences de la
belle saison.</p>
<p><pb/></p>
<p>vant elle. Les œillets, les soucis, les dalhias inclinaient leurs têtes
maladives; le froid du sépulcre avait saisi la nature, et ses plus doux
enfants expiraient les premiers. Ah qu'ils étaient beaux dans leur
désolation ces parterres aux lignes monotones, ces chemins où poussait
la joubarbe, ces flots sans éclat et sans murmure Non, l'été sous sa
couronne d'épis et de bluets n'excite point au fond de l'âme des
attendrissements aussi intimes; le craquement de la branche aride a plus
de pouvoir que tous ses sourires.</p>
<p>La &lt;leur mourante.</p>
<p>M Espère! Tu verras encore le retour du printemps. Quoique les bises de
l'automne aient dépouillé la forêt, les arbres n'en conservent pas moins
l'espérance; ils espéreront tout l'hiver dans la force tranquille de
leurs boutons, jusqu'au moment où la sève reprendra sa course, où le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peine avais-je fini que mes yeux se détachèrent du livre, et se
portèrent involontairement sur une marguerite qui frissonnait devant moi,</p>
<p>u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que rien de très beau ne croît très vite. La soudaineté de l'enfantement
littéraire a d'ailleurs une autre conséquence non moins fâcheuse des
plantes si hâtives n'exhalent presque jamais un rare parfum. Les images
de Rückert sont donc souvent d'une nature commune. H fait trop chanter
de rossignols, trop éclore de roses, trop souffler d'haleines
printanières, et abuse du droit qu'ont les pauvres poètes de semer dans
leurs vers l'or et les diamants.</p>
<p>« Que forges-tu, forgeron?-Nous forgeons des fers, des fers. -Ah! vous
en tramez vous-mêmes. Pourquoi laboures-tu, paysan? II faut que ma terre
rapporte. Oui, des moissons pour l'ennemi, pour toi des ronces. Que
vises-tu, chasseur? Je veux tuer ce cerf gras. C'est vous qu'on chassera
comme des cerfs et des chevreuils. Que tresses-tu, pêcheur? Je tresse un
filet pour les poissons timides. Mais vous,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une seule fois j'ai pu sentir moi-même quelle action pénétrante devait
exercer un art, qui se plaçait toujours au milieu de la nature et des
hommes, tantôt sous le feuillage des sycomores, près d'une chapelle
miraculeuse, tantôt dans l'ombre des salles d'armes et sur les terrasses
des manoirs. Nous venions de laisser derrière nous le pittoresque
amphithéâtre de Schwytz et les herbages escarpés du Rütli. Le bateau à
vapeur sillonnait majestueusement le lac des quatre cantons. Nul souffle
ne ridait ses eaux profondes nous n'entendions que leur murmure contre
les flancs du monstre, le bruit de ses puissantes nageoires, Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~ou't~nnc.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques morceaux pleins de verve et de grâce. La popularité de ce
volume sur la Ter~ des 6%eM~ demeurerait peut-être sans égale, siUhtand
n'avait pas écrit. Vingt compositeurs ont mis les principales strophes
en musique, et plus d'une fois, avant les jours de l'exil, le poète
errant dans les chemins ou traversant les bourgades, a du les entendre
sortir de la profondeur des bois, de l'ombre des vattons et du sein des
chaumières, comme autant d'esprits familiers qui lui rappelaient
doucement les heures enchanteresses de son jeune âge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cet effet ne manque pas de charme il vous ménage de continuelles surprises.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiennent en ce moment avec le Dieu-martyr, avec l'esprit de justice, de
vérité, d'indépendance, qui dévoile aux nobles cœurs les principes
inébraniables des choses. Ils sentent que rien n'est beau, rien n'est
doux, rien n'est grand dans t'univers, s'il ne correspond aux instincts
héroïques, aux désirs élevés d'une âme pure ils oublient leurs
souffrances dans ces muettes extases, et si parfois quelque bruit,
quelque image réveille en eux leurs douleurs habituelles, le génie
tutétaire commence un chant ptaintif, une suave mélopée dont les accents
emportent leur âme loin de toutes les afflictions, loin de tous les
lâches dont ils sont t ordinairement le jouet et la proie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Maintenant que je suis devenu grand, que j'ai beaucoup lu, beaucoup
voyagé, mon cœur se gonfle et je crois de toute mon âme au Saint" Esprit.</p>
<p>» Pour exécuter ses ordonnances, l'Esprit-Saint a choisi mille
chevaliers couverts de bonnes armures, et les a remplis de fortitude.</p>
<p>» Leurs chères épées reluisent, leurs beaux étendards flottent au
soleil. Dis-moi, mon enfant, souhaiterais-tu voir de pareils chevaliers
? a » Oui, dis-tu; regarde-moi donc, mon enfant baise ma joue et
regarde-moi sans peur, car je suis moi-même un de ces chevaliers du
Saint- Esprit. »</p>
<p>Toutefois le caractère martial est loin de prédominer dans les vers de
Henri Heine. On y trouve les beautés les plus différentes. M passe
tour-àtour de la plainte élégiaque au dithyrambe amoureux, d'une scène
agreste aux visions du monde</p>
<p><pb/></p>
<p>» Des habits noirs, des bas de soie, de blanches, de courtoises
manchettes, de douces paroles, des em~Fâssades–ah s'ils avaient
seulement un cœur H S'ils avaient un cœur dans la poitrine et dans ce
cœur un peu d'amour, un peu d'amour brûlant Ah! c'est la mort pour moi
que de les entendre chanter les prétendues souffrances de menteuses
passions</p>
<p>» Je veux aller sur la montagne où se dresse la hutte amie, où la
poitrine aspire librement un air aussi libre qu'elle. Je veux aller sur
la montagne où se balancent les pins, où gémissent les torrents, où
chantent les oiseaux, où voyagent les nues altières.</p>
<p>» Adieu donc, salles brillantes, étourneaux coquets, femmelettes polies;
je veux aller sur la montagne et de sa crête vous regarder avec un
sourire. »</p>
<p>Du reste, quelque sujet qu'il aborde, quoique</p>
<p><pb/></p>
<p>ton qu'il prennè, Henri Heine déploie toujours une grande habileté
d'écrivain. Il est expert dans les mille rusés du langage; le fonds
lui'manquerait plutôt que lâ forme. Ses vers et sa. prose ont une allure
aisée, une marche originale, qui annoncent une longue étude de la phrase
aussi bien qu'un don natif. La variété de ses couleurs prouve
l'abondance de ses ressources littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour chanter ce beau ciel, pour satuer cet horizon immense, pour
exprimer la sainte ivresse de son cœur! I</p>
<p>Nous terminons cette notice par les morceaux promis au commencement.</p>
<p>Donna Clara.</p>
<p>Aux lueurs du crépuscule la fille de l'Alcade se promène dans le jardin;
un bruit de trompettes et de cymbales y arrive du château.</p>
<p>« Je suis lasse de la danse, je suis lasse des flatteries et des
chevaliers qui me comparent élégamment au soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'empourprent comme des messagères d'amour. « Dis-moi donc, ma chère,
pourquoi devienstu si subitement rouge ? » »</p>
<p>Des mouches m'ont piquée, mon tendre ami, et, durant la chaude saison,
j'abhorre autant les mouches que si leurs essaims étaient des bandes de
juifs au long nez. »</p>
<p>« Oui, je t'aime, beau cavalier; je te le jure par le Sauveur, que les
maudits Juifs ont tué d'une manière sournoise et cruelle. »</p>
<p>Des lys candides environnés de lumière, regardent au loin les étoiles du
ciel. « Mais dis-moi, ma chérie, n'as-tu pas fait un faux serment ? M</p>
<p>« II n'y a rien de faux en moi, mon bienaimé, pas plus qu'il n'y a dans
mes veines une seule goutte du sang des Maures, ni du sang de 1 immonde
peuple Juif. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'inconnu d'une voix douce. » Et vers un bosquet de myrthes, il entraîne
la fille de l'alcade. Et insensiblement il l'entoure comme d'un
voluptueux réseau. De brèves paroles, de longs baisers leur âme nage
dans l'ivresse. Et un oiseau magique chante dans la ramée une douce, une
molle épithalame. Les vers-luisants qui s'agitent forment sur l'herbe
une espèce de danse aux flambeaux.</p>
<p>Mais tout-à-coup les trompettes et les cymbales résonnent dans le
château. Clara s'éveille et s'échappe des bras qui l'entourent.</p>
<p>« Ecoute, mon bien-aimé, l'on m'appelle avant de nous séparer, dis-moi
le nom chéri que tu me caches depuis si longtemps. »</p>
<p>Et le jeune homme, avec un sourire de satisfaction, baise les doigts
eiEtés de sa maîtresse, baise ses lèvres et ses joues, puis laisse
tomber lentement cette réponse</p>
<p>« Moi, sennora, votre bien-aimé, suis le fils du noble, du savant, du
fameux rabin Israël de Sarragosse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX GRENAMERS.</p>
<p>Deux grenadiers français revenaient de Russie, OuDiant leur défaite et
leur captivité,</p>
<p>Ils songeaient au bonheur de revoir leur patrie, De revoir ses coteaux
et son ciel enchanté.</p>
<p>Hais soudain retentit une affreuse nouvcUe</p>
<p>La France de ce coup ne guérira j amais</p>
<p>t' France murmura l'un, ta chute est ma ruine Ma cicatrice saigne et je
vais expirer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>«Frère, ne trahis pas ma dernière espérance; Lorsque dans un instant tu
m'auras vu mourir, Fais transporter mon corps sous le ciel de la France
Qu'au sein de mon pays je puisse au moins dormir.</p>
<p>o Promets-moi d'attacher ma croix sur ma poitrine
"Etdem'cnscvetiratnsidansmaSerte.</p>
<p>Comme une sentinelle au faite des murailles, » Du sein de mon tombeau
j'écouterai toujours, n Et si j'entends gronder le canon des batailles,
Et les chevaux hennir ainsi qu'aux anciens jours,</p>
<p>Si notre général, qui maintenant succombe, a Passe au-dessus de moi, le
front triste et~reveur, ,) On me verra sortir tout armé de ma tombe Pour
saluer, défendre et sauver l'Empereur</p>
<p>LES PROTECTEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement qu'ému par mon affliction,</p>
<p>Un digne ami pour moi s'employa comme un frère. Brave homme il me donna
de quoi boire et manger Je n'oublierai jamais sa bienfaisance extrême.
Que je voudrais pouvoir seulement l'embrasser Mais cet homme, messieurs,
n'est autre que moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>fouie M))Lu~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA MALÉMCTtON DU CHANTEUR.</p>
<p>Autrefois un château couronnait ces hauteurs Il dominait la terre, il
dominait les vagues;</p>
<p>Des jardins embaumes l'environnaient de fleurs Et le chant des oiseaux
s'y mêlait aux bruits vagues Du feuillage inquiet et des sources en
pleurs. Victorieux et fier de ses vastes domaines.</p>
<p>Un monarque habitait ces murailles hautaines. L'épouvante siégeait sur
son front ténébreux Ses regards étaient pleins de sentences prochaines,
Le meurtre ensanglantait ses discours et ses jeux. Deux ménestrels,
voulant fléchir ce cœur sauvage, Se mirent en chemin. L'un d'eux,
btanchi par l'âge, Mais vigoureux encor, pressait un noir coursier.
L'autre, jeune homme blond, paraissait doux et sage, Et, quoique sans
monture, il suivait te premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;. Mon fils, dit le vieillard, il y va de la gloire. M Implore ton
patron, cherche dans ta mémoire a Les plus beaux de nos chants; mon
fils, prépare-toi. Nos noms des ans lointains braveraient l'ombre noire,
Si jamais nous pouvions toucher l'âme du roi. II.</p>
<p>La foule se pressait dans la salle éclatante i Au milieu des vapeurs que
répand )e sandat, Sombre comme les feux du pôle boréal,</p>
<p>L'âge d'or, le printemps, les grâces de la femme i tt chantait la vertu,
la dignité de l'âme,</p>
<p>Tout ce qui fait du cœur bruter la sainte flamme, Tout ce qui dans
l'esprit allume un noble amour. Le courtisan cessa de railler, de sourire i</p>
<p>Le guerrier insolent courba son front hautaiu</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant le Dieu du ciel. Pour la reine, un détire De joie et de douceur
l'oppressait, et sa main Aux deux chanteurs jeta la rose de son sein.
Vous séduisez ma femme et ce peuple imbécile, Dit le roi furieux,
tremblant de tout son corps. Et son glaive soudain fendit l'air trop
docile. Le jeune homme tomba; de sa poitrine habile Le sang jaillit lieu
de célestes accords.</p>
<p>Et le morne auditoire, en voyant apparaître L'orage inattendu, s'enfuit
comme un troupeau. Le jeune homme expira dans tes bras de son maître. Le
vieillard l'entoura des plis de son manteau, Le mit sur son cheval et
quitta le château. Mais, quand il fut devant la porte extérieure, Il
s'arrêta, saisit son divin instrument,</p>
<p>Sa harpe sans égale, et la brisa sur l'heure</p>
<p>Aux angles d'un pilier puis, d'un air menaçant Il étendit le bras vers
t'antre du tyran</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes infâmes créneaux, sur lesquels planera L'esprit de la vengeance. Et
vous, brillants parterres, L'aspect de ce cadavre, aux livides
paupières, Desséchera vos fleurs et vos eaux salutaires</p>
<p>Sois maudit que ton nom ne te survive pas</p>
<p>Qu'il ressemble aux vains bruits qu'emporte la tempête '&lt; Il se tut, et
le ciel châtia l'assassin.</p>
<p>Le palais maintenant n'a plus pierre sur pierre f Comme pour attester sa
richesse première,</p>
<p>Une colonne encor se dresse tout entière;</p>
<p>Mais elle croulera peut-être avant demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HEUREUSE NORT.</p>
<p>Dcvohtptej'ctais MORT dans ses bras</p>
<p>Et je restais EXTEnnÉ sous ses draps</p>
<p>Quand ses baisers me rendirent ).A Y)E. REssusctTÉ, je vis tout radieux,</p>
<p>LE CIEL s'ouvrir au fond de ses yeux bleus. 0 doux trépas! quel homme nc
m'envie</p>
<p>LE BOIS PÉRILLEUX.</p>
<p>Il disparut bientôt sous la ramée obscure.</p>
<p>Les torrents débordes hurlaient dans les vallons.</p>
<p>Les forêts sur sa tête augmentaient leur murmure Et la nuit resserrait
les pâles horizons.</p>
<p>Brune, avec des yeux btcus. une captive en sort
.Qucnct'atahté.maHicureuse victime,</p>
<p>Te pousse, cneor si jeune, au vaïïon de )a Mort*</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout-à-coup les brigands sortent de leur repaire. La captive les voit et
se couvre les yeux. Ils le frappent au cœur son sang rougit la terre Et
son âme en pleurant s'élance vers les cieux e Comme le temps est noir!
pas un rayon de lune!</p>
<p>MAUVAIS VOISINAGE.</p>
<p>Je reste dans ma chambre et pourtant mon ouvrage Ne marche pas du tout,
pas même de travers. Mes livres sont toujours sous mes regards ouverts,
Mais vainement; jamais je ne tourne la page. La flûte du voisin
m'empêche d'y penser,</p>
<p>J'écoute, malgré moi, sa douce mélodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHEVALIER NOCTURNE.</p>
<p>l'ar une nuit silencieuse et sombre,</p>
<p>Sous mon balcon il vint chanter dans Pombre. Là, j'entendis sa harpe
soupirer</p>
<p>A peine l'aube était-elle apparue</p>
<p>Que j'allai voir du balcon dans la rue. 3lais je revins toute pâle
d'en'roi:</p>
<p>0 Vierge sainte il était mort pour moi!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE t)U BIJOUTIER.</p>
<p>Ils étaient seuls, près d'eux rayonnaient cent joyaux: Uëtene, lui
dit-il, ces diamants sont beaux, Mais aucun ne t'égale, o perle qu'on
m'envie Un chevalier entra: Bonjour, cher bijoutier Bonjour, charmante
enfant, que la grâce environne. Je voudrais qu'on me fit une riche
couronne, Une couronne d'or. Je vais me marier, n</p>
<p>Disait en inclinant sa gracieuse tête</p>
<p>Heureuse mille fois celle qui doit porter</p>
<p>Ce diadème au front le jour de t'hymence Si de fleurs seulement tu
m'avais couronnée. Quette serait ma Joie, ô mon beau chevalier ··</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier revint, admira la couronne:</p>
<p>Je vaudrais maintenant que mon cher bijoutier Me fit un riche anneau je
vais me marier.</p>
<p>Disait, en inclinant sa gracieuse tête</p>
<p>"Heureuse mille fois cette qui doit porter</p>
<p>Ce présent de l'amour durant son hyménée!</p>
<p>Un seul de tes cheveux, moi, pauvre abandonnée. M'eût fait mourir de
joie, o mon beau chevalier! Le chevalier revint La main-d'œuvre est
parfaite Et la topaze aussi, dit-il au bijoutier.</p>
<p>tt.</p>
<p>C'était par un beau jour, Ic matin d'un dimanctie. Hetenc avait pris
scinde se bien habiller;</p>
<p><pb/></p>
<p>Soudain elle aperçut, vermeille, embarrassée, Le chevalier près d'elle.
Il lui mit doucement Sur le front la couronne, au doigt l'anneau
brillant, Et la prit par la main, l'heureuse fiancée. Femme selon mon
cœur, je cesse un jeu cruel.</p>
<p>"Pardon, je me repens c'est toi seul que j'aime, » Ton père, pour toi
seule ornait ce diadème » Et cette bague d'or. Viens, marchons à
l'autel. "Métaux et diamants, tout ce que t'œii admire,</p>
<p>» Dès ta première enfance autour de toi brillait. » Ce présage était
sûr, Hë)ène il annonçait a Qu'un jour vers les honneurs je devais te
conduire.</p>
<p>LA RÉSOLUTION.</p>
<p>Son chemin la conduit vers ce lieu solitaire Je t'attends aujourd'hui je
veux montrer du cœur. Elle est bonne, elle est simple, et moi seul en ai
peur. Tremblerai-je toujours? Faut-il toujours me taire? Quand chacun la
saluc avec un air joyeux, Je n'ose m'avancer, je les regarde faire</p>
<p>De ces yeux ravissants que cherchent tous les yeux, Je désire et ne puis
contempler la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'oiseau, (lui, dans nos bois, chante en t'apercevant, La fleur,
qui,dans nos prés, s'incline devant elle, Lui disent leur amour, lui
disent qu'elle est belle. Pourquoi reste-je seul indécis et bf'ntaitt?
durant de longues nuits, déplorant ma faiblesse, J'ai supplié le ciel
d'avoir pitié de moi.</p>
<p>Que ne me donnait-il assez de hardiesse</p>
<p>L'ÊTUDtAKT.</p>
<p>P)..U.TESD'At)OL']).</p>
<p>ASa)amanqucunjonr,teliv['eenmain, Je parcourais un jardin solitaire Le
rossiguo) chantait dans le lointain, Mni, je lisais Homct'c.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était l'instant où, devant les vieillards</p>
<p>Héiene passe éclatante et sereine.</p>
<p>Ses traits charmants, sa démarche de reine</p>
<p>Enchantent leurs regards.</p>
<p>Leur barbe en vain ardente leur poitrine,</p>
<p>M On voit qu'elle est d'une race divine</p>
<p>Il la faut adorer." ·~</p>
<p>Et tout entier, plongé dans ma lecture,</p>
<p>J'oubliais l'heure et le bruit des ruisseaux,</p>
<p>Lorsque soudain j'entendis un murmure</p>
<p>Au milieu des rameaux.</p>
<p>Sur le balcon d'une maison prochaine,</p>
<p>Je vis paraitre avec étonnement,</p>
<p>Près d'un vieitlard, une image d'Hé)ène, i</p>
<p>Un ange assurément</p>
<p>Mon cœur battit d'espérance et de joie.</p>
<p>Quant au barbon qui la mangeait des yeux,</p>
<p>.('aurais juré qu'il revenait de Troie.</p>
<p>Il était curieux!</p>
<p>Depuis ce temps, mon âme prise au piège, Me ramenait toujours vers la
maison. Comme les Grecs, je mis bien tôt le siège Devant mon Ilion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, je puis t'assurer sans figure: Sous son hafcon.durant un long été
Quand la rosée humectait la verdure. .t'ai mi))efois chanté.</p>
<p>.t'aimiUefois chanté sur iamandore Le doux chagrin dans mon cœur
répandu; .Faurais ainsi chantëjusqu'at'aurore. Si l'on n'eut répondu.</p>
<p>Pendant six mois, notre urne vive et teodn' Ve fut qu'extase et murmures
d'amour. Le vieux tuteur ne pouvait nous entendre: Il était presque sourd.</p>
<p>Mais une nuit, que l'ombre était affreuse. ~!uit où le vent sifflait
dans les bouleaux. Je répétai ma complainte amoureuse, Les yeux sur ses
vitraux.</p>
<p>Hélas! hélas! une vieille ëdentéc,</p>
<p>La nymplie Echo, hlottie au fond des hois. Répondit seule, et sa voix
effrontée</p>
<p>Contrefaisait ma voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait fui, mon amante inconnue Elle avait fui ses livres et ses
fleurs, Laissant l'oiseau gémir dans l'avenue Que j'inondai de pleurs.</p>
<p>Et j'ignorais, effroyable mystère!</p>
<p>De quel doux nom je devais la nommer; Car elle avait fait serment de le
taire, Bien avant de m'aimer.</p>
<p>Moderne Utysse,erranta t'aventure, Je résolus de chercher en tous lieux,
Et de laisser dormir, sous la retiure, Ilomèrc avec les dieux.</p>
<p>Ainsi je vais, emportant ma mandore, Et quand je vois, la nuit, sur un
balcon, Luire un vitrail qui s'anime et se dore, Je reprends ma chanson.</p>
<p>.Mais c'est en vain ma plaintive romance Ne produit plus les effets
d'autrefois La vieille Écho raille mon espérance Et contrefait ma voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MÈRE ET L'ENFANT.</p>
<p>LAMÈM.</p>
<p>.Si les auges au ciel ont enlevé ton frère,</p>
<p>ne crainte que l'un d'eux ne vienne m'emporter, Mère, apprends-moi
comment je puis te tourmenter.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~S~DS~S ME E.</p>
<p>LA PEENTURE Em ALLEMAGNE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>j~tëton'e bc La )j!c!ntU)'c ot 3Utcu)ftgKc.</p>
<p>L'histoire de la peinture en Allemagne, que nous soumettons au jugement
du public, est la seule qui existe dans notre langue. Quels que soient
donc ses défauts, elle a pour elle t'avantage de ne pas craindre la
supériorité d'une rivale. Les livres publiés chez nous ne donnent que
très peu de renseignements sur l'art germanique. Sauf un petit nombre de
lignes écrites par Fétibien et d'Argenville, plusieurs biographies
rédigées par Descamps et des articles de revues, nous ne pos-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, cette histoire ne, nous a pas coûté graod'peine, C'est des
écrivains allemands que nous avons tijré presque tous les faits, et,
dans la plupart des cas, nous avons traduit mot pour mot. A ce fond
recommandable, nous avons joint des observations personnelles, des
circonstances ignorées de nos guides nous avons, en outre, pris le soin
de coordonner le tout. li est inutile de dire que Kugler, FioriHo,
Raczinsky et Johanna</p>
<p><pb/></p>
<p>Schopenhauer sont les auteurs dont uous avons mis le plus souvent les
pages a contribution.</p>
<p>Premières tentatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut obtenir un résultat valable, il ne faut pas remonter plus
haut que les Carolingiens, pour chercher les commencements de l'art
plastique en Allemagne. Les restes du paganisme primitif, qu'on trouve
dans les tombeaux des anciens habitants, et qui révèlent asse~ souvent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage de l'empereur Othon H avec la princesse grecque Théophanic,
en alliant la cour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour faire mieux comprendre ce qui vient d'être dit, nous allons décrire
les images d'un évangéliaire. Après le calendrier qui se trouve
généralement en tête des manuscrits de ce genre, et dont les mois sont
divisés comme'd'habitude par des colonnes surmontées d'arceaux, une
peinture allégorique d'un caractère particulier annonce la teneur
générale du livre. Au centre d'un arcen-ciel de forme elliptique, le
Christ est représenté devant un arbre, dont il saisit une branche de la
main gauche, pendant que de la droite il tient un globe, symbole de la
puissance. Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jE'cce /eo /b~M, &lt;raK~ ~MC~MMKCC )Kor&lt;M 7''or&lt;!0 /&lt;!C&lt;&lt;! ~Mpet A/a~CM~
~M~ WMM~M de/ef&lt;.</p>
<p>Luc, au-dessus duquel est peint un agneau mourant, baisse, au contraire,
les yeux et laisse pendre le phylactère sur lequel il se préparait à
écrire. Quelques manuscrits renferment une grande quantité de scènes
historiques, dont les sujets sont tirés de la Bible; mais les fautes de
dessin choquent plus vivement dans ces compositions que dans les
précédentes, parceque l'importance et, la valeur des images dépendent
ici exclusivement de la forme.</p>
<p>Nous pouvons considérer l'ensemble de ces produits comme formant une
seconde période de l'art germanique. Le soin de l'exécution, le jeu
brillant de la lumière et des couleurs se montrent t</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès l'époque où furent exécutées les œuvres que nous venons de
mentionner, c'est-à-dire dès la première moitié du onzième siècle, on
remarque l'apparition d'un autre style dans la peinture allemande c'est
celui qui domina pendant tout ce siècle et le suivant jusqu'aux
premières années du treizième. On voit alors généralement cesser la
recherche, les signes d'abâtardissement maladif, l'arbitraire dans le
dessin des ngures; ou, s'ils se montrent encore, ce n'est plus que
secondairement et par des traits de détail. La forme suit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et éternisa sa mémoire par tes travaux qu'il y fit exécuter on peignit
les voûtes et On agrandit la crypte d'après ses ordres. Dans un
manuscrit de Pline, c'est lui qui doit avoir esquissé sur la marge les
animaux dont parle le texte. Ces dessins, où il s'agissait surtout de
saisir l'esprit de la nature, seraient intéressants pour l'histoire de
l'art. Il faudrait seulement s'assurer que le livre existe encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus libre, les jets de la draperie ont une plus grande facilité,
accompagnent mieux les formes du corps, et il règne dans les lignes plus
de noblesse et d'harmonie.</p>
<p>On trouve, au commencement de ce manuscrit, un calendrier où chaque mois
est accompagné de l'eË&amp;gie du.saintprincipal, et, en outre, d'une scène
champêtre qui caractérise le moment de l'année. Les représentations de
cette dernière espèce ne pouvaient être que fort rares dans ces siècles
éloignés. A en juger par les occupations et les costumes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>selon le style néogrec mais le dessin est beaucoup plus rude.</p>
<p>Style gothique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style gothique n'offre, au treizième siècle, qu'un aspect chétif et
presque voisin de la cari-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Es AfsMe kein Maler zu .X'a?/M oder Afas&lt;rtcA&lt;, (So giebt die ~ce~~M~e
~ey!'cA&lt;),</p>
<p>Eine ~y!eyey~'e~a~ gemalt so MAœM,</p>
<p>der AMCf~ .SM Ross Mat' ~MjSM~e~~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les vêtements, beaucoup d'ombres indiquées avec de la couleur. Le
dessin trahit pourtant la nouvelle direction de l'art, et même d'une
façon hyperbolique et maniérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps a épargné un grand nombre d'ouvrages plus considérables, qui
offrent le type général du style gothique; tels sont des peintures sur
bois, des peintures murales, des vitraux de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la fin du quatorzième, une autre école aHe-</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier estWilheLm. ou Guillaume, né, selon toute apparence, dans le
petit. village de Herle, près de Cologne. Il se fixa dans cette dernière
ville, en 1370, au plus tard. Les chroniques con-</p>
<p><pb/></p>
<p>temporaines disent de lui, sous la date de 1380, f~7 était le
~e~e~~y~e~e de &lt;oM&lt;e /e7MQ'~?~ et &lt;y!&lt;'z7 a peint les hommes de toute
forme, co?M?Mc s'ils e~s~'eM~ en t'z'e.</p>
<p>;~?'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments de la Passion, dans une suite nombreuse de petites scènes. Quoique
ces diverses productions soient moins belles que les précédentes, on
doit pourtant les croire de !a même main, vu leur grande ressemblance
avec elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Père, la colombe du Saint-Esprit déploie ses ailes tout auprès. La
couleur de cette petite image est brillante et profonde; l'exécution a
la plus grande suavité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, on voit, dès lors, se manifester dans les travaux de cette
époque certains caractères qui distinguent la période suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sainte Odile, possèdent, outre ces qualités, une grâce extrême qui
rappelle assez la manière de Fra Giovani da Fiesole.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Kruger possède encore une suite de peintures d'un autre maître
contemporain, représentant le couronnement de la Vierge et six scènes de
la Passion; mais pour la profondeur et la suavité du caractère, pour la
beauté des formes, elles restent bien loin de celles que nous venons de
mentionner.</p>
<p>H existe, en outre, un, grand triptyque exécuté par un écolier du
peintre de Liesborn. H se divise en quatre parties. Au mIMeu, on voit lé
crucifiement et la descente de croix; sur tes ailes, huit scènes de la
vie du Rédempteur. Quelquesunes de ces dernières reproduisent exactement
les tableaux du maître, possédés par M. Kruger. Cependant l'expression
diffère beaucoup ta technique égale presque celle du dernier, mais: son
onction et sa sensibilité sont absentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le conseiller Barthel, autre habitant d'Aix-laChapelle, a réuni une
collection importante de travaux dus aux maîtres westphaliens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur chacun des hauts piliers qui soutiennent les voûtes de la nef dans
la cathédrale d'Erfurth, on remarqué des tableaux courbes, surmontés de
légendes en vers latins. Le dessin est fort beau pour l'époque; la
couleur et les dorures ont si bien gardé leur éclat qu'elles semblent
nouvelles On admire particulièrement une image symbolique de la
transubstantiation. Les quatre évangélistes représentés sous les
emblèmes de l'ange et des trois animaux consacrés, jettent dans
l'entonnoir d'un moulin des billets, sur lesquels on lit les fameuses
paroles du Christ « Ceci estma chair et mon sang. » Plus bas, les quatre
docteurs de l'Église tiennent un calice près de l'ouverture par où
devrait s'écouler la farine, mais c'est un EnfantJésus qui en sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>foule de scènes évangétiques portant des inscriptions latines.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>puyëe contre le mur du, chœur. Il faut mettre~au rang des travaux les
plus parfaits de cette époque une scène, qui décore l'aile méridionale
de l'ancienne église Notre-Dame, a Halberstadt,,et que le docteur
Lukanus a fort heureusement délivrée d'un badigeon de quatre siècles
elle retrace</p>
<p>.d'un badigeon de quatre sièclè~ elle. ret.lqe</p>
<p>c'est a cette période, ou a un siècle~ antérieur qu'on</p>
<p>c' est ce~~e pé~jode, otJ \ln ~iè(M¡ilH~ét.\epr flY' 011.</p>
<p>doit rapporter les anciennes peintures, murales du château de Fprcheim,
près de Bamberg, qu'on a découvertes dans ces derniers, temps~, sous un
épais enduit de chaux et qui ont été. restaurées depuis. j, Citons
encore, avant de terminer, comme ,un travail digne d'attention, les
peintures qui couvrent tout l'intérieur de la chapelle consacrée</p>
<p><pb/></p>
<p>TMtS~HE ÉPOQUE.</p>
<p>Imitation de Ecole flamande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frères Van Eyck, donna aux artistes le moyen d'ac-~ complir ces progrès.
La puissance et la richesse des villes flamandes pendant cette période,
l'amour patriotique, le goût des plaisirs, le sentiment religieux, qui
les animaient et entretenaient leur splendeur, avaient préparé le sol où
tant de chefsd'œuvre allaient naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action qu'exerçait la nouvelle école dépassa bientôt les limites de là
Flandre et atteignit les peintres étrangers. Le développement de la
peinture allemande, au quinzième siècle, paraît s'être opéré sous sa
direction; du moins, la plupart des œuvres germaniques offrent-elles de
nombreux caractères qui rappellent les Flamands.</p>
<p>Voyons d'abord les artistes de Cologne. On trouve, dans la seconde
moitié du quinzième siècle, un peintre excellent, qui; malgré ses
nombreux rapports avec l'ancienne école, trahit cependant une imitation
volontaire des Van Eyck. Le nom de cet artiste n'est pas connu on lui a
donné, sans beaucoup de raison, celui d'unorfèvre et graveur
contemporain, Israël de Mëche!n ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jésus devant Pilate. -C'est un des plus beaux sous tous les rapports. La
composition, les attitudes, la couleur, les types du visage, surtout
celui du Christ, satisfont complètement. Le Crucifiement. Le peintre,
sans doute afin d'exprimer la douleur, a donné au Fils de l'Homme et aux
larrons des corps eËtanqués mais il a exagéré l'aplatissement du ventre.
Les deux voleurs rendent l'esprit; l'âme du mauvais larron sort par sa
bouche sous la forme d'une petite figure sans sexe elle a les mains
penchées en bas, vers l'enfer. Un démon les griffes ouvertes, l'attend
au pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Descente dans les Limbes.–Ce tableau est une copie presque fidèle
d'un vitrail de Strasbourg' Les diables sont de couleur verte. M.
Reichstèttër prétend que le peintre a voulu indiquer de la sorte
l'espérance conservée par les âmes r~etenùe~ au milieu de cet enfer
temporaire. Comme sur les vitraux de Strasbourg, Jésus, après sa m&amp;rt,
porte un étendard. On le retrouve ainsi dans les scènes suivantes.</p>
<p>Au reste, le plus grand soin a présidé aux moindres détails de
l'exécution. Le 'dessin des têtes l'emporte sur celui des membres, qui sont</p>
<p><pb/></p>
<p>La France possède encore un tableau de ce maître. H orne le musée de
Paris, et a pour sujet les Israélites qui recueillent la manne dans le
désert. C'est un ouvrage mal réussi, pâle de couleur, sec de dessin et
vulgaire d'expression. tt donnerait une idée peu avantageuse de cet
artiste, si l'on n'en connaissait de plus beaux. Il porte le chiffre 730.</p>
<p>On voit encore de Martin Schœn, dans la gâlerie impériale de Vienne, un
Crucifiement d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>La galerie dé Schleissheim renferme un portrait de ce maître, peint en
1483, par Hans Largkmaier, son élève. Le visage, empreint d'une dduce
gravité, respire l'intimité affectueuse de la vie de famille la peinture
est excellente et le ton chaud; les contours offrent seuls quelque
roideur. Jean Holbein, le père, natif d'Augsbourg et contemporain de
Martin Schcën, mais un peu plus jeune que lui, ne manque pas d'une
certaine conformité avec ce dernier maître, Il florissait vers la fin du
quinzième siècle'. Il est vrai que ses peintures On croit qu'il naquit
en USO.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>madones ont de la grâce et de la simplicité; ce sont de belles têtes
allemandes avec de blonds cheveux tombant sur les épaules. Le comté de
Pembrock, àWiltonhouse, en Angleterre,~possède de ce maître une petite
image ~parfaitement exécutée. Elle cous montre le Christ après sa mort,
entouré des siens qui le pleurent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mattres du seizième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tendance au fantastique n'est pas aux périodes les plus anciennes
de l'art septentrional, bien qu'elle y joue ordinairement un rôle
subalterne, et qu'en certains cas elle n'exclue point une vraie beauté.
Le caractère hyperbolique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milieu de semblables circonstances, l'imagination ait continué la route
qu'elle n'avait jamais entièrement abandonnée, que les songes fabuleux
soient revenus, et, comme de mauvais génies, aient arrêté le
développement du beau. Quels que soient FIntérét, le sens remarquable de
certains ouvrages produits alors, ils ne satisfont jamais complètement,
ils n'atteignentpasies cimes del'art.</p>
<p>Albert Dürer..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beauté toutefois il ne rend point pas la couleur vigoureuse et pleine
des objets réels. La fantaisie domine le jeu de ses ombres et de ses
lumières; le résultat ne manque pas de charme, mais il éloigne de la
nature au lieu de rappeler son aspect. C'est un effet magique pareil à
celui que le clair-obscur détermine dans les productions de Rembrandt.
Quoique Albert Dürer négligeât presque entièrement cette dernière
ressource, ses tableaux saisissent encore davantage. En outre sa forme
et l'expression de ses têtes manifestent un certain goût, qui n'est
point motivé par un désir d'atteindre l'idéal, ou de représenter
fidèlement la nature, comme ses prédécesseurs, mais qu'un amour de la
bizarrerie peut seul expliquer. Cependant, comme malgré ces défauts la
plupart de ses ouvrages impressionnent noblement, ce résultat prouve la
grandeur native de ses facultés. L'examen détaillé de ses travaux rendra
plus net ce que nous venons de dire. Leur succession chronologique nous
fournira quelques données probables sur la manière dont il se développa.
Je prendrai surtout en considération ses peintures, du moins celles que
j'ai vues moi-même, car les peintures seules peuvent montrer l'étendue
et la force de son talent. Ses nombreuses gravures sur bois et sur
cuivre nous aideront aussi nous en observerons les principaux caractères
et relaterons avec soin l'époque où elles furent exécutées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I! fut enterré en grande pompe dans le cime~V6Mt!'M! tMC«&lt;Sre queat,
~MOM M~O't eius, ~M&lt;B CO/' ipse ?&lt;MMe a~eo efOMf!~ &lt;etM&lt;o~Me crMCM&lt;M
eMM~CM t~e~ w&lt; ~iM&lt;M /&lt;c&lt;' e~&lt;, Mec M//s&lt;M 6[ /aj6o~e femt.M/OMew
oM~eff, stipitis iiista)- ex z't, iiec ullaiit a labore l'emissioltent
qleoeiere, &lt;'e/ socielati ~Mœ~aM /M&lt;e/'eMe potuerit, ob coM~MMa~ yMere&amp;
quibus ad /&lt;:&amp;O~OMt~MMt noctu atque tM~e/M ~oro~e eMMC~eM COHtPM~eft~ ut
pecuniarn NN~e~ ~MSM ~OfteMS ipsi relinqueret, /MC&lt;'are&lt;M&lt; CMNt
~)e~eMMt/: Mte&lt;M eaM~eM coM~MM~ &lt;o~er/'&lt;, et a&lt;~AMC torseat, ~M&lt;:M??M ad
sex )K:7/e /?o~'eMorMM ~/j&amp;er&lt;&lt;M !ps&lt;B )-e/&lt;~Mer~) MMK&lt;~M&lt;MM
exsatiabili; MM~e Wto~~ e?'&lt;MC&lt;!MMMM!&lt;'&lt;!MOM/Mer: nisi ipsa, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>tière de Saint-Jean, triste cimetiè.re où pas un arbre ne soupire, pas
une neur ne s'agite et ou les sépultures ont un aspect doublement
funèbre. On lit sur son tombeau les paroles suivantes</p>
<p>ÇMC&lt;j~t~ Alberti DMt'ert Mor/a/e /&lt;t! ~M&amp; hoc conditur &lt;!M?Mt/0,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lent, sur la quatrième feuille, les cavaliers portant t'arc, t'épée, la
balance et ta faux de la mort Comme les anges de l'Euphrate, sur la
huitième feuitte terrassent les orgueilleux, les puissants du monde et
les frappent de leur glaive! Et comme les terribles chevaliers les
écrasent sous les pieds des lions qu'ils chevauchent! Mais nous nous
laisserions entramer trop loin, si nous voulions juger tous les détails
de ces planches magnifiques. Nous passons donc aux peintures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les têtes des deux personnages. I! est peint délicatement et avec
élégance, mais l'expression manque d'intérêt. La Vierge a la Rgure d'une
épaisse bourgeoise,</p>
<p>Un travail plus précieux nous offre la même date; c'est une gravure sur
cuivre, simulant des armoiries avec une tête de mort. Les tenants sont
une femme souriante, qui porte des cheveux tressés et une couronne
fantastique puis, un sauvage qui ta saisit et se penche sur elle comme
pour l'embrasser. Ils ont un attrait romanesque. La gravure de l'année
1504, ayant pour sujet Adam et Eve, compte également au nombre des
meilleurs travaux d'Albert Durer.</p>
<p>Une suite de dessins représentant la passion de Jésus sont marqués du
même chiffre; ils ornent la collection de l'archiduc Charles d'Autriche,
et ont été lithographies. Ils contiennent une foule de motifs ingénieux
qu'Albert Dürer employa et transforma dans ses ouvrages postérieurs. La
Descente de Croix, qu'on rencontre parmi ces dessins, est composée avec
tant d'élévation et d'habileté, que peu d'artistes ont eu la gloire de
traiter aussi bien ce sujet. Toutefois, le millésime n'est pas très
distinct et pourrait désigner aussi l'année 1524.</p>
<p>Le seul tableau que Dürer mit au jour en i504 représente Marius sur les
ruines de Carthage. Le grand homme est assis près d'une colonne, lu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même année, et qui passa autrefois daus la gâterie de l'empereur
Rodolphe II. H montrait Adam et Ève au milieu du paradis. Une viëille
ëpigramme e dit de ces deux Ëgures</p>
<p>~Mye/iM, /toc cernens, M!fa&lt;M$ dixit ab Itorto yVoM !~&lt;b/'woso$ vos eyo
depuleram.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1510, Dürer mit au jour deux excellentes gravures sur bois; l'une
offre un pénitent agenouillé devant un autel et frappant son dos nu avec
un fouet; dans l'autre on voit la mort, qui saisit un guerrier armé de
toutes pièces. L'année d'après, Albert Dürer publia trois séries de
gravures sur bois, qu'il avait faites en partie durant les deux années
précédentes, ainsi que le témoigne le millésime de. quelques feuilles.
Ces gravures sont la grande et la petite Passion du Christ et la vie de
sa mère. Elles se rangent parmi les meilleures que cet artiste nous ait
léguées. Il y règne, plus que partout ailleurs, un vif sentiment du
beau, une rare noblesse et une simple dignité. Les éléments fantastiques
et vulgaires occupent une place accessoire. Jetons maintenant un rapide
coup-d'œil sur quelques-unes de ces feuilles.</p>
<p>Grande Passion.–Le frontispice représente le Christ soufrant il est nu,
paré de la couronne d'épines, assis sur une pierre, et un des soldats lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Histoire de la Vierge. Si les feuilles que nous venons de citer se
distinguent par une force tragique et grandiose, celles qui racontent
l'histoire de la Vierge brillent plutôt par la grâce et le sentiment.
Elles nous introduisent au milieu des relations les plus tendres de la
vie domestique, et l'auteur y montre une délicatesse d'âme qu'on a
rarement égalée. Il semble presque superflu d'examiner cette production
en détail, tant elle est connue; cependant nous dirons quelques mots des
principales gravures.–La Porte Dorée. Joachim et Anne, après une
séparation qu'adoucissait l'espoir du retour, se tiennent mutuellement
embrassés; Joachim a les traits d'un vieillard noble et doux; ceux de la
femme expriment l'amour, )a confiance, l'abandon de la tendresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres gravures sur bois, telles que le célèbre et magnifique morceau
de La y/'M~e~ plusieurs s saintes familles, etc., datent aussi de i5H.
Ce fut entre les années '1507 et '&lt;5t3, qu'Albert Dürer exécuta la
longue série de ses petites gravures sur cuivre; elles nous mettent sous
les yeux, pour la troisième fois la passion du Christ. Le plus grand
nombre virent le jour en i5i2. Beaucoup d'entre elles nous ont été
conservées; teur mérite les recommande et elles intéressent d'autant
plus que l'exécution fine et douce trahit partout la main du grand
artiste. Pour ne point fatiguer, nous n examinerons pas ces productions
en détai!.</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De l'année suivante (~512) la galerie du Betvédère possède un ouvrage
Marie qui tient son enfant nu. La Vierge porte une robe bleue, et un
voile sur la tête. Le visage reproduit le type habitue! du maître, et se
distingue d'ailleurs par un air candide on admire la beauté du petit
Jésus sa figure est surtout remarquable. Le coloris a la plus grande
netteté; malheureusement des tons grisâtres salissent les ombres des nus.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais aussi mal exposé que le précédent. La conception manque de
profondeur; en revanche, l'exécution est vigoureuse.</p>
<p>Une Mater dolorosa, dans la même galerie. Elle est debout, les mains
jointes; œuvre simple, digne et belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>visage-, auquel l'artiste a donné tous ses soins, annonce un esprit
ferme et résigné. Le corps maigre fait songer au héros de la gravure qui
a pour titre Le Chevalier, la Mort et le Diable. Le ravin et le château,
qu'on voit dans cette dernière, occupent aussi le fond de la peinture.
L'autre donateur est un homme plus gras et beaucoup moins poétique. Tous
deux sont peints très légèrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Jérôme dans sa chambre d'étude, cause une sensation opposée. Nous
voyons encore ici une créature humaine absorbée par-le travail de
l'esprit, et une chambre jonchée d'ustensiles scientifiques le tout est
bien imaginé, très significatif. Mais la grâce, le calme répandus sur 1
ensemble éloignent les vains songes et les formes capricieuses de la
fantaisie, montrent la vie réelle dans sa simplicité domestique, dans
son aimable douceur. Gerard Dow, le plus sensible des peintres du genre
hollandais, n'a rien exécuté d'aussi délicat, d'aussi attrayant que
cette page. Les accessoires même portent le cachet d'un esprit noble et
affectueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>À L'an 1517 se rapporte te fantastique ouvrage du Satyre assissur une
colonne; ilcompose quatre gravures sur bois. En 1518 parut la charmante
Vierge ngurée comme souveraine du ciel, et entourée d'anges grands et
petits. Elle est également exécutée sur bois.. La Lucrèce nue et de
grandeur naturelle; qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses jours; il comprit alors que !a simplicité est le plus bel ornement
de l'art. Il soupira en songeant a ses premières œuvres si compliquées,
et il se plaignit de ne pouvoir plus atteindre son admirable modèie*.</p>
<p>i-ein opei-itiib sito-i-izi)t itt oliiii, sed scèpè gei)tei-e
iiituente-jit sizas</p>
<p>)'eM o~o'MMt ~M&lt;M'MMt M&lt; o/N:, se~ ~fëpe ye~MS/'e !'m&lt;MeM&lt;eMt &lt;M&lt;n
&lt;&lt;!&amp;M~OS et COyt&lt;&lt;Mt&lt;SM de M)~~MM'~&lt;!&lt;e SM&lt; C~C. (jBpM~O/O* Ph.
/Ve/0!7!C&lt;OHM, C&lt;C., &lt;!p. 47, 42.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En i5"22, Durer publia la série de gravures sur bois qui représente le
char triomphât de Maximilien. C'est une pauvre aHégorie. Les nombreux
ornements du véhicule sont extrêmement baroques et même laids. Au
contraire, les femmes emblématiques, quoique leurs proportions aient
quelque chose de lourd et que la draperie soit désagréablement brisée,
défaut qui pourrait bien avoir été causé par la maladresse du graveur,
présentent un certain nombre de motifs très beaux que l'on croirait dus
au génie poétique de Raphaël. Cette circonstance prouve le changement
qui s'était opéré dans les idées d'Albert Dürer, et mérite attention.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le même sujet est répété sur les battants d'un triptyque. L'ange rayonne
au milieu de l'un, la Vierge au milieu de l'autre. L'envoyé céleste a
une figure charmante et des ailes de paon. Un autre volet nous met
encore en présence de Marie, fécondée par le Verbe. Elle est debout et
seule l'ange devait occuper un second panneau. L'esprit de Dieu flotte
sur la mère du Christ une grâce naïve, une douce candeur embellissent
la'tête; les mains sont bien dessinées, et le cou charme les regards.
Les joues pourraient sembler un peu larges, les yeux un peu grands, mais
cette exagération ne déplaît pas. La divine Israélite a les cheveux
roux, mais de cet admirable roux, qui devient la plus belle de toutes
les couleurs sous le pinceau des artistes les draperies méritent
également des étoges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eléves et tmitateMrs d'Albert Darer. t.</p>
<p>&lt;. a</p>
<p>Les disciples, les imitateurs de Durer, ~ainsi qu'on le voit dans les
autres écoles, saisirent ptutôt sa manière extérieure, surtout les motifs</p>
<p><pb/></p>
<p>spéciaux de son dessin, qu'ils n'héritèrent de son inspiration et de sa
profonde pensée. Toutefois sa. tendance au fantastique produisit encore
entre leurs mains de charmants poèmes. La plus grande partie de ces
artistes sont, ainsi que Dürer, célèbres comme peintres et comme
graveurs sur cuivre ils ont de même confié au bois de nombreux dessins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fantastique d'une extrême richesse, avec lai fontaine au milieu du
jardin sur la gauche et des édifices multipliés sur la droite. Toutefois
il n'égale pas les précédents. Certaines perspectives du paysage sont
magninques, et c'est plaisir avoir les vieux pécheurs se glisser à
travers les broussaHles. Les autres productions d'Altdorfer, qui
enrichissent la galerie de Schleissheim et ont pour sujets des
événements historiques, sont moins agréables elles ne plaisent que par
quelques fonds champêtres.</p>
<p>Les estampés d'Altdorfer. ne se recommandent point par la même grâce et
la même suavités que ses tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pens occupe un rang élevé parmi les peintres de portraits. Le château de
Nuremberg possède une excellente image de cette espèce. Onen~voit t
trois au musée de Berlin, qui se distinguent également par une bonne
disposition, une couleur chaude et légère et une grande liberté de
tpincëau. Le caractère allemand domine dans les deux premiers, mais la
manière italienne remporte dans le troisième.</p>
<p>On connaît peu de tableaux de Jacob Bink. Ses autres ouvrages portent en
général le caractère de l'école, modiné par l'influence italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la sage noblesse et de la douceur de Martin Scbœn.</p>
<p>Un autre contemporain de Durer, Jean Baldung Grûn, qui peignit dans
t'Atsace et dans le Brisgau, est beaucoup moins attrayant. Ses tableaux
historiques font souvenir des artistes de Nuremberg, mais la couleur en
est froide et sèche, et la tendance fantastique ne s'y révèle que par
une exagération souvent choquante. !1 reste faible dans le portrait. Le
musée de Berlin, la chapelle St-Maurice, et la galerie de Schleissheim
contiennent de nombreuses preuves de ce que nous avançons. Néanmoins les
tableaux qui ornent la cathédrate de -Fribourg se distinguent par la
finesse du cotoris et la beauté de plusieurs têtes.</p>
<p>Ecoles Saxonnes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces essais et d'autres tentatives analogues furent éclipsés par le
talent souple, par la verve intarissable de Lucas Cranach l'ancien, que
favorisèrent une longue vie et d'heureuses circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lucas Cranach suivit l'électeur Frederick dans son peterinagc au tombeau
du Christ. H dessina</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>troupe non moins belle d'hommes et de jeunes gens se nourrit de la
parole sacrée. L'autel contient en outre une série des principaux actes
de l'Église évangélique et des plus célèbres commentateurs de
l'Écriture-Sainte. Quoique l'exécution n'en soit pas aussi noble, il
constitue, avec les apôtres de Dürer mentionnés tout-à-l'heure, une des
plus habiles et des plus significatives productions de la nouvelle
croyance.</p>
<p>Un grand autel de l'église principale de Weimar nous montre sur la
partie centrale Jésus cru-</p>
<p><pb/></p>
<p>d'œu~rë. :-« -&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût du fantastique a aussi produit chez Cranach des résultats
originaux, et il sut en tirertous les eEFets merveilleux, toute la
poésie qui nous charment dans les contes populaires. Parmi les ouvrages
de cette espèce, nous aimons surtout un petit tableau qu'on voit dans la
maison ~o~A~Me du parc de Worlitz et que le catalogue désigne sous le
titre du CAe~a~er entre les deux ?'OM~. )[ ( représente en effet un
guerrier couvert de sa cui-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>placée sur le dos d'un cerf, se distingue par une grâce piquante. C'est
la reine virginale des bois, que te chasseur découvre dans les lieux
retirés, pendant les heures solitaires de la nuit. On dirait un
fantastique souvenir de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La foule de peintures semblables aux siennes par le style, que l'on
trouve; éparses dans les provinces saxonnes, et qui passent souvent pour
des créations du maître, prouve l'énergique influence qu'il a exercée
autour de lui, et les résultats considérables qu'enfanta son activité.
Cependant on connaît peu d'élèves proprement dits. de Cranach. Le
principal fut son Ris, Lucas Cranach le jeune, qui sur la fin de ses
jours remplit comme son père les fonctions de bourgmestre de
Wittemberg..Cet artiste semble néanmoins s'être aussi proposé Albert
Dürer pour modèle, comme le démontrent les rapports de son style, tantôt
avec celui de son père, tantôt avec celui d'Albert. Néanmoins il possède
une grâce et une suavité originales, que relève un coloris florissant et
quelquefois même trop rose. M est un de ceux qui restèreat le p~ts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eco!e de la Haute-Allemagne.</p>
<p>Une école spéciale et suivant une louable direc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal artiste de cette école est Martin SchaSner, qui Horissait
entre 1520 et 1530.. La plus grande partie de ses ouvrages se trouvent à
la galerie de Schleissheim. H faut citer, comme des .travaux hors de
ligne, quatre de ces peintures, venues du domaine religieux de Wettenhausen</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>longues masses. Le comte Leutrum, de Stuttgard, possède de notre artiste
un très bon portrait de femme.</p>
<p>Holbein se distingua surtout par son talent pour le portrait. Ses
nombreuses images prouvent un sentiment naïf, intime et scrupuleux de ta
nature. Ettes ont toutes une attitude de repos et un air mesuré. Si
l'exécution soignée des détails est une circonstance qu'on retrouve dans
tous les peintres contemporains, il les surpasse de beaucoup par sa
couleur chaude, vigoureuse, intense et par ses formes belles et pleines.
Les grandes gâteries possèdent généralement quelques tableaux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a peu de tableaux religieux de Holbein. Un autel de la cathédrale de
Eribourg en Brisg&amp;u fournit un exemple de la manière dont .il les
traitait. Il représente la Naissance du Christ et l'Adoration des Mages,
toutes deux composées d'un grand nombre de figures et contenant le
portrait des donateurs Huit ouvrages de la bibliothèque de Baie, formant
un ensemble, retracent les souffrances du Christ. Plusieurs scènes sont
richement inventées, pleines de vie et exécutées avec le plus grand
soin. Dix autres dessins au lavis et d'un égal mérite, font passer sous
nos yeux les douleurs de Jésus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la pensée. Les quarante et quelques feuilles qui nous exposent la nn
des hommes de'toutes les classes, forment un ouvrage séparé, mis au jour
en 1538; de nombreuses éditions et des copies multipliées témoignent de
l'intérêt qu'il excita. On possède encore d'autres gravures sur bois de:
la main de Holbein, entre autres un alphabet avec des :figures tirées de
la danse des morts, et deux pages où sont dessinés des fourreaux de
poignards ornés des mêmes images. Citons encore un grand nombre de
planches, qui retracent des scènes-de l'Ecriture.</p>
<p>Chez les imitateurs de Holbein, l'élément fantastique disparaît
complètement. Leur principale occupation est de peindre le portrait,
dans lequel ils réussissent très bien. Les plus remarquables se
nommaient Jean Asper et Christophe Amberger. On trouve du dernier deux
bons portraits dans le musée de Berlin, et plusieurs tableaux
historiques dans la chapelle St-Maurice, dans la galerie de Munich et
dans l'égtise Sainte-Anne d'Augsbourg. Ils ont pour caractère dominant
une sensibilité fort tendre, qui dégénère quelquefois en mollesse. Outre
la danse macabre de Holbein, il en existe une autre de son contemporain
Nicolas Manuel, de Berne, surnommé Deutsch ou 1~4 ~MMo;M&lt;~ (14841530).
Elle couvrait le mur d'un cloître dominicain de cette ville et fut
détruite avec Fédiffce. Des copies exactes et des esquisses
Hthographlées n. 23 ~&gt;i</p>
<p><pb/></p>
<p>nous en; ont cependant'conserve !e' dessin. Manuel 'était un partisan
ingénieux~ de la réformation. H -tourna en ridicule les abus de l'Eglise
catholique dans: unL grand nombre de caricatures extrêmement
spirituelles, et a laisse les esquisses d~ beaucoup'd'autres non
moins~charmantes. On peut mentionner comme spécimen celle que possède.M.
Gruneisen de Stûftgard. Elle nous montre la Résurrection~du Sauveur;
'mais au'Iieu desoldats,'ce sont des moines 'et des prêtres escortés de
!ëurs maîtresses~'qui environnent le tombeau ~et nxent sur le Messie tin
regard ~pbuYantë~</p>
<p>,t.</p>
<p>t. .t ~j: 'm&lt;</p>
<p>.t': ¡. t.it' ;i,i.)&lt;fl.</p>
<p>'Ï)!x-~ëpi!&amp;me~et dhc-tmiH~me HMes;</p>
<p>.h .t,,t. i- &lt;t.&lt;)!t,T~&lt;</p>
<p>.)' 'V, -t"~t-,tt&lt;t'~t~i.</p>
<p>.f- .t-t"t't.M~ t~'at~</p>
<p>'i~andts que rart Ûamand,~ après la cbute de l'ancienne ëcole~ prenait
au ~dix~septième siècle un.npuvel essor ayee les Rubens, lesyanDyck et
les Jacques Jordaens, la peinture allemande, était tom d'obtenir les
mêmes résultats~ La nation, absorbée par une lutte ou se trouvaient
compromis les droits de rinteHigence, et.où eUe deyait~n&amp;n se
rë.gënerer, n'avait pas trop de toute sa force pour soutenir ces grands
combats~ Le dëchamement de la guerre et ia longue détresse qui en fut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre artiste distingué doucette époque est Charles Screta de Prague
(1604-'16y4).Sa viïïe natale, et surtout la galerie des États, possèdent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres-peintres ont brillé dans le dix-huitième siècle. Quoiqu'its ne
manquassent pas de talent, ils n'en avaient pas assez pour ouvrir des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnit, dans l'église militaire de Berlin, les images de trois généraux
morts pendant la guerre de sept ans. Au reste, la ville est pleine de
ses ouvrages ils révèlent une puissante imagination, mais aussi
l'influence d'un goût conventionnel et maniéré. Ce fut alors que naquit
en Allemagne un homme qui devait donner aux arts une nouvelle impulsion.
Sans être lui-même artiste, Jean Winckelmann (1717-1768) sut analyser
l'essence de l'art il déchira le voile qui semblait jusqu'alors
environner la grandeur et la sublimité des modèles antiques il mit en
honneur l'étude réfléchie des chefs-d'œuvre de la Grèce et de Rome, qui
devait purifier le goût et l'intelligence de ses contemporains. Sises
travaux archéologiques, vu les progrès actuels de la science, ont besoin
de compléments et de rectifications, ses paroles pleines d'enthousiasme,
après nous avoir conduits au sanctuaire mystérieux de la beauté,
résonneront jusque dans le plus lointain avenir. Winckelmann entretint
des relations amicales avec les principaux artistes allemands, et leur
commerce mutuel eut pour résultat l'apparition d'un style plus pur, qui
réalisa sa doctrine, si ce n'est pour sa génération, du moins pour la
suivante. Un sentiment de la nature plus hardi et plus original, un plus
libre amour de la forme n'exercèrent pas une action moins favorable sur
les arts. La première direction de Winckelmann. avant qu'il connu!</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Italie, lui fut donnée parla société de Dresde, qui occupait alors le
premier rang parmi les foyers esthétiques de l'Allemagne, et avec
laquelle se trouvaient en rapport les principaux contemporains, tels que
le peintre Dietrich, mentionné plus haut. Nous nous bornerons à
citer'!es suivants</p>
<p><pb/></p>
<p>A coté de Mengs, il faut placer Angelika KaufFmann (1742-1808). Ses
ouvrages ne se distinguent point par la force et la profondeur, mais par
une agréable sérénité, par le charme de la forme et du coloris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la tête de ces jeunes disciples de Winckelmann se montre Asmus Jacob
Carstens (i7M1798). Des circonstances ennemies l'empêchèrent long-temps
de déployer son mérite, et ce ne fut guère que pendant les années
suprêmes de sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Koch, du Tyro!, né en 1770, compte aussi parmi les heureux
successeurs de Carstens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ecole moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les chefs des peintres, que nous venons de nommer, tout en étudiant les
vieux maîtres, eurent soin de ne pas négliger la perfection extérieure
mais ils n'étaient pas toujours en état de remplir les conditions
matérielles d'un libre travail. Ce qui, chez eux, dépendait du point de,
vue particulier où ils étal eut placés, se changeait dans leu rs
imitateurs en singularités bizarres, ainsi que .d'ordinaire. 11 était
impossible, qu'ils ne rencontrassent pas, en même temps que des
sectateurs enthousiastes, des antagonistes déclarés, surtout parmi les
vieux artistes et amateurs. Pour n'en donner qu'un exemple,
nous-rappellerons le jugement peu favorable de Gœthe. Les résultats des
efforts antérieurs semblaient tout-à-fait perdus on eut dit que l'art
tombait ;dans: la manière et dans la convention. ~Mais -la suite a
prouvé~que la résurrection du style oublié du, m:oyen-âge était une
crise préparatoire, une évolutiotL.Tudimentaire, qui devait amener des
progrès réels. Après s'être fortifiée, après avoirsondé du regard, les
profondeurs'de l'âme, l'école romantique a contemplé le beau avec une
inspiration nouvelle. a embrassé l'Idéal avec une force juvénile.
D'heureuses circonstances extérieures hâtèrent le développement de ces
germes féconds.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pourtant pas un génie créateur il n'a pas puisé en lui-même et
dans L'observation immédiate de !a nature tes matériaux qu'il exploite;
remontant; vers un autre âge, il a pris la route que suivaient.
d'anciens artistes; sa manière ne lui est que faiblement personnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'invention. L'étude des formes païennes et chrétiennes Fa tellement
absorbée que le principe créateur en a soufFert. On pouTTait sûr
chacun'de ses tableaux mettre la date de l'époque dont l'auteur s'est
inspire. Quelques œuvres seulement trahissent une origine contemporaine
et, disons-le, ce ne sont pas les moins brillantes. Que; l'Allemagne
entre résolument dans cette voie et se tresse une couronne de fleurs
immortelles, nées sursohpropreso).</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>Jean-Henri Voss.I. ) ft. Christophe Hocjty. 33 Jean-PautRiehtcr. ~!)
Théorie du goût. ;;5 li j\ova)is. 93 Ade~bertdeChamisso. )~! Frederick
Rückert. ]3?i La neurmourante. )HK 9 HenriHeine. 177 PoESfEs DE HEK~!
HEtKE. Donna Clara. 187 Les deux grenadiers. 190 Les protecteurs 191</p>
<p>LouisUhfand. 1')~ PcÉsfEs BE UttLANO. La malédiction du chanteur. t!)S
L'heureusemort. 199 Le bois périlleux !&amp;.</p>
<p>Mauvaisvoisinas;e. 200</p>
<p>Le chevalier nocturne. 2ûi La fille du bijoutier. 202 La résotution. 2~</p>
<p>L'étudiant. 20H Lamereetl'enfant. 209 HlSTOmEDELAPEiKTUBEEKALLEMAGXE.
2t5 Premièrestentativcs. 2tS ~j Style gothique. 245 Imitation de l'École
uamande. 27f) Maitres du seizième siècle. 29&lt;! Albert Durer. 500
Éièvesetimitateursde Dürer. 5~.(i Écoles saxonnes. 3S9 École de la
ïtaute-A)temagne. 377 Dix-septicme et dix-huitième sièctes. 3S&lt;i Ecote
moderne. ~0~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>E~T~A!T@ fBÊB JOM~M~M~ ËTT ~fEVM~â.</p>
<p>ÉTUDES SUR L'ALLEMAGNE, 9</p>
<p>PAR ALFRED M!CHfELS.</p>
<p>( JtotM'nat des Be~ats. )</p>
<p>a .t'&lt;t t. Ce livre est un recueil de fragments sur Schiller, sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pan~RÈTE CHASLES.</p>
<p>(Journal des Débats du 29 mai 1840.)</p>
<p>( La Presse. )</p>
<p><pb/></p>
<p>seut's de l'Allemagne, d'où il nous arrive présentement avec deux
volumes; il a étudié toutes les littératures de l'Europe, persuadé qu'on
n'en peut connaître aucune sans connaître les autres; il est enfin
remonté aux principes généraux, persuadé encore que, pour porter un
jugement, il faut connaître la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>10</p>
<p>Us iMOKNn. (La Presse du 9 juin t840.J</p>
<p>( Gazette de France. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux dispositions avec lesquelles l'auteur a accompli son voyage
à.travers l'Allemagne, il nous a semblé avoir cette probité de cœur et
d'esprit, qui sont l'attribut du premier âge de la vie.</p>
<p>ALFRED NETTEMENT. (Gazette de France du~S mars 1840.)</p>
<p><pb/></p>
<p>( RevHC dn dix-meMvièBMC Stècie. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&lt;</p>
<p>Encore une fois, M. Michiels n'a pas prétendu tout dire, mais on lira
tout ce qu'il a dit, et même on le relira plus d'une fois. Puisse-t-il
trouver aussi des imitateurs l'espérer serait avoir beaucoup de
confiance dans l'avenir. DE GoLBÉRY, wtem&amp;~e de la C/MM~'e des Députés.
(Revue du dix-neuvième siècle, 10 mai 1840.)</p>
<p>( C&lt;MH) ie* )F&lt;aucats )</p>
<p><pb/></p>
<p>MoLÊ-GENT)t.noNmE.(8marsl8~0.)</p>
<p><pb/></p>
<p>( BmtSépcMdaMce Betge. )</p>
<p>M. Michiels, dans un voyage dont il a eu le bon goût de ne pas se faire
le héros, a médité sur l'art germanique, tel qu'il lui est apparu dans
toutes ses manifestations. L'architecture, la poésie, la peinture ont
été l'objet de ses investigations ardentes. La musique seule manque à
cette réunion de toutes les muses allemandes et nous le regrettons
vivement car, plus qu'en aucun autre pays, cet art y continue, y
prolonge pour ainsi dire la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rtickert, poète inégal, chez qui la fécondité, dans le genre lyrique,
atteste la pauvreté de Ffmagination. Son Histoire de la peinture mérite
toute l'attention des hommes de goût; elle est nourrie de faits 'et nous
a vivement intéressés. Ce qui nous a semblé digne de remarque, c'est
l'influence des Van Eyck sur la peinture allemande au quinzième siècle,
avant la venue d'Albert Durer, qui lui-même dériva de ces deux grands
artistes flamands.</p>
<p>EceÈNE RoB!N. (23 avril et 2 mai 1842.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JE'M t'cM~&lt;* M ~M M&amp;t'Mtt'~e &lt;?e A. Vamdate</p>
<p>~~?0~3</p>
<p>PEINTURE ET Ba~&amp;HWa~~NWB~~</p>
<p>4 \ntumest!)-8",)epiemierestpubUe,)e second paraîtra danstecourunt
d'octobre.</p>
<p>ET H(MAN!)A!SE, 9 PAH Il</p>
<p>ALFRED mECSHEL~</p>
<p>&lt;~M S'M&amp;OMMC M ~M tMPMeC M&amp;e'M~'eC</p>
<p>Au Bulletin du Bibliophile belge, sous la direction de M. le baron De
KeiNenberg, avec la collaboration de MM. R. Chàlon, Th. Dejonghe, P.
Vandermeersch, C.-P. Serrure et A.-G.-B. Schayes.</p>
<p>Cette publication forme, par an, un volume de plus de 500 pages, avec
gravures et vignettes.</p>
<p>PR[X, pour la Belgique, 10-00 PR!x, pour t'étranger, 12-00 Bulletin du
Bibliophile, publié par Teschener, sous la direction de MM. Ch. Nodier,
etc., a Paris.</p>
<p>PMparan (franco) pour la Belgique, 13-00 Histoire des seigneurs et
princes de Gavre. In-4° de 488 pages, exactement semblable au manuscrit
origtnai de la bibliothèque de Bourgogne, ornée de 95 dessins cntoriés
avec soin. 45-00</p>
<p>Revue numismatique belge. Tirlemont, 1 vol. par an. La t" année a paru.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
