<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Michiels, Alfred (1813-1892)">Alfred Michiels</author>
<title>Etudes sur l'Allemagne : renfermant une histoire de la peinture allemande. 1 / par Alfred Michiels</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Michiels, Alfred (1813-1892)</author>, <title>Etudes sur l'Allemagne : renfermant une histoire de la peinture allemande. 1 / par Alfred Michiels</title>, <date>1845</date>,description :,438 pages
</bibl>
<publisher>A. Vandale (Bruxelles)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k392129</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1845">1845</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>sut</p>
<p>L'ALLEMAGNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Histoire de la peinture flamande et hollandaise, i vol. in-8. Histoire
des idées littéraires en France au XIX° siècle et de leurs origines dans
les siècles antérieurs. 2 vol. in-8.</p>
<p>Angleterre. 1 vol. in-8.</p>
<p>Névillac. 1 vol. in-18.</p>
<p>KM. DEVnOYF. ET Ce, IJIHUMKI.'U DU nOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALLEMAGNE, RENFERMANT</p>
<p>UNE HISTOIRE DE LA PEINTURE ALLEMANDE,</p>
<p>LIBRAIRIE ANCIENNE ET MODERNE DE A. VANDALE, 10, nuE DES OAHRIÈRES.</p>
<p>ALFRED MICHIELS.</p>
<p>SUR</p>
<p>ran</p>
<p>1.</p>
<p>1845.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juge-t-on mieux les autres parties de l'art? Traite-t-on l'ode, le
roman, la satire, le poème épique avec plus d'intelligence? Il n'est pas
besoin de nos dénégations pour étahlir le contraire. On examine bien
l'œuvre d'un mil sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas avoir besoin d'indiqucr, propos de ces jugoiiiciils</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant, avec de grandes idées, la critique est une belle mission
D'une part, enseigner le public; de l'autre, suivre fraternellement les
écrivains dans leur marche. débattre pour eux les questions difficiles,
leur rendre le chemin plus doux et plus court, ce serait bien mériter de
l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'univers physique! Comme si les moyens tirés de cette double source
n'exerçaient pas sur l'àme une éternelle puissance!</p>
<p>llais parce que nos aïeuxse sont trompés de route, faut-il nierla bonne
voie? La critique ne peut-elle être qu'absurde? Le vieux pacte une fois
brisé, l'art demeure-t-il sans principes, sans guide, sans constitution?
Fait-il désormais partic des jeux de hasard? Beaucoup le pensent. Il y a
quelquës jours nous lisions ces mots tracés, nous le croyons du moins,
par une plume célèbre</p>
<p>Y a-t-il en effet des poèmes tellement originaux qu'ils se dérobent à
l'examen, contiennent leur raison d'être et ne subissent l'autorité
d'aucun principe? Évidemment non;</p>
<p><pb/></p>
<p>cette existence inconditionnelle est un rêve. Leurs beautés ont des
causes certaines, appréciables; leur action sur l'àme peut devenir un
objet d'études scientifiques. L'esprit et l'univers matériel subsistent
avant la composition littéraire l'un et l'autre sont gouvernés par des
lois spécialrs, et l'art occupe une ligne moyenne où se touclient les
deux régions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces deux univers ne s'accordent pas toujours. L!ne foule de
créatures, bien organisées sans doute, choquent cependant le roi delà
création. Elles peuvent, elles doivent renfermer une secrète harmonie
composer un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux volumes renferment donc beaucoup d'analyses philosophiques.
Peut-être des considérations de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant, quels tableaux m'eût permis de dessiner la manière même
dont j'ai parcouru l'Allemagne! Sorti de France avec peu de fonds, je me
mêlais au peuple autant par besoin d'économie que pour observer de plus
près ses mœurs.</p>
<p>Seul, portant au côté la gourde voyageuse,</p>
<p>Je m'en allais chantant le long des bords du Rhin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fc0 Utiiue ôc ,û'ramattt dans les Wosgte.</p>
<p>C'est dans la chaîne des Vosges qu'au moment d'abandonner la France, on
entend pour la première fois les sons de la langue allemande. Quoique
très corrompu, le dialecte dont se servent les montagnards appartient à
l'idiome germanique. Leur pays forme du reste un des plus jolis buts de
promenade qu'on puisse choisir. 11 n'offre pas, comme les Alpes et les
Pyrénées, de ces effets inattendus qui vous arrachent un cri
d'admiration ou de terreur i mais en revanche on y examine sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'espérance, la joie et la douleur. Si, durant la semaine, ils se
privent de l'aspect de leurs bruyères natales, ce n'est pas sans rêver
aux parfums des fleurs alpestres, aux symphonies de la brise, aux
petites voix plaintives de leurs sources bienaimées ils n'oublient même
pas les exclamations colériques du tonnerre qui jure en se roulant dans
les nuages. Puis le dimanche arrive ils sont libres alors de s'égarer
sous les vertes nefs des forêts, de chercher les sites qui leur plaisent
le mieux. Quoique leur esprit soit inculte, ils ont en général
l'imagination très vive. Leur séjour dans les entrailles de la terre
développe en eux la faculté du désir. C'est une loi de l'esprit humain
que sa force créatrice soit redoublée par la privation. L'âme, séparée
des objets de son attachement, s'efforce d'évoquer leurs ombres sur le
théâtre de son activité intérieure. Comme la lune suivant l'Arioste,
s'enrichit des pertes de la terre, l'océan intellectuel absorbe tout ce
qui s'échappe des mains de le réalité. Les choses se passent ainsi pour
les mineurs. J'eus quelques mois plus tard l'occasion d'en juger par
moi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît le rôle important que les traditions allemandes font jouer
aux ouvriers des mines. Ces hommes, qui ne se montrent que par
intervalles et comme les habitants d'un autre univers</p>
<p><pb/></p>
<p>impressionnaient fortement l'esprit du peuple. Il leur transféra en
partie lesattributions des gnomes. Et vraiment, c'est une scène
fantastique de les voir travailler sous le reflet des torches. Rembrandt
n'inventa jamais de nuances plus étranges que celles dont leurs figures
sont éclairées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En sortant de la bourgade, dont le nom vient, je crois, par synérèse, de
fe?'?'e1tS mons, nous nous dirigeâmes encore tout émus vers le Donon.
C'est.. ainsi qu'on appelle le sommet le plus- élevé des Vosges, dans le
département du Bas-Rhin. L'horizon sur lequel on plane de cette hauteur,
a bien trente lieues de diamètre. On découvre la plaine du Rhin jusqu'à
la Forêt Noire. D'innombrables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jffts Corïie bu tibili.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant la vallée du Rhin surpasse le reste de l'Allemagne par sa
richesse en édifices du moyenâge. La nature paraît l'avoir creusée comme
Un grand lit conjugal, où l'architecture devait enfanter ses plus belles
productions. Ses champs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans qu'on découvre aucune trace des essais préalables dont il doit être
le résultat, on peut. affirmer que c'est une implantation exotique.
'l'e! est le jugement que les antiquaires futurs porteront sur notre
manière actuelle de bâtir, soudainement admise au droit de bourgeoisie
par une fureur d'imitation grecque. Or, l'uniformité constante des
édifices semés dans la vallée du Rhin proclame assez haut qu'ils ont
tous été dessinés d'après un modèle commun, modèle dont on ne peut
retrouver les premiers croquis. A la vérité, cette remarque s'applique
principalement aux églises byzantines; mais en prouvant que
l'architecture romane n'a pas ses racines en Allemagne, nous établirons
un précédent contre l'architecture gothique.</p>
<p><pb/></p>
<p>du soir, avec leurs colonnes trapues et leurs chapiteaux grimaçants.</p>
<p>Partout, en effet, au lieu de tours dentelées on aperçoit d'épaisses
tours lombardes Schlestadî, Spire, Worms, Mayence, Limbourg, Coblentz,
Andernach Laach et Bonn, n'en offrent pas d'autres. Ce terrain serait
donc, en tout cas, plutôt la patrie du système byzantin que du système
gothique mais la conversion tardive de la Germanie au christianisme et
la ressemblance frappante qui existe entre l'architecture romane et
celle du Bas-Empire, détruisent d'avance une pareille supposition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les formes gothiques, et l'ogive avec elles, germent et grandissent au
sein du système roman, comme sous une cloche gigantesque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur verre jouent un rôle si important dans l'architecture gothique,
qu'on peut les regarder comme en constituant les deux tiers. Ce sont
elles qui l'expliquent et lui donnent un sens, en affichant sur le
tympan des portes et le long des voussures des leçons de moralité
symboliques, en faisant reluire au soleil l'histoire du Dieu rédempteur
qui ploie sous les péchés du genre humain. Que devient 1"art du
moyen-âge privé de ces imposants commentaires ? P</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais bientôt la guerre se déclare entre les deux éléments; l'un, pareil
aux eaux d'une mer intérieure, tempête contre les rivages qui le
cernent, et tente de s'enfuir en y creusant des baies profondes l'autre,
accumulant ses hautes falaises et ses rochers couverts de fucus,
resserre de plus en plus son captif et le tient dans une gêne parfois
tyrannique. En d'autres termes, le principe infini se révolte contre
l'imagination, exclusivement amoureuse de la forme, c'est-à-dire du
fini. Le combat se soutient avec des alternatives diverses, et l'issue
détermine non-seulement le caractère d'un ouvrage et d'un auteur, mais
encore celui des arts chez les différents peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rêveries, annonceraient hautement qu'il n'est pas né sous un ciel
méridional.</p>
<p>Au nord, les esprits possèdent des qualités contraires c'est le pays des
errantes pensées, la terre natale de l'infini. La philosophie et la
littérature y marchent en se tenant la main, dans une somnolence
éternelle. Les objets ne leur présentent que des apparences vagues; mais
aussi combien de génies radieux passent devant leurs paupières à
demi-fermées! Pour mesurer tout l'intervalle qui sépare les poètes
septentrionaux des poètes du midi, ce serait assez de comparer
Klospstock et le Tasse, Shakespeare et Alfieri.</p>
<p><pb/></p>
<p>quer chaque détails, de spécifier chaque forme, il n'est pas esclave du
fini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fa €atl)tî&gt;ralt lie iribourg r.</p>
<p>On trouve des monuments plus vastes que Notre-Dame de Fribourg la
cathédrale d'Amiens, celles de Strasbourg, de Milan et de Reims la
surpassent en grandeur. Quelques édifices sont plus chargés de
sculptures et révèlent dans leurs détails une imagination plus fertile
mais aucun ne rappelle aussi vivement les jours glorieux de nos
anciennes croyances. Les années ont respecté 1 Dans le grand duché de Bade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>architecte est né dans le duché de Bade. Enfin les quarante-et-un ans
pendant lesquels il travailla au dôme de Strasbourg n'invalident pas
nécessairement la croyance générale. En supposant qu'il soit mort
octogénaire, il aurait complété l'église de Fribourg vers sa
trente-qualrième année. On ne prétendra pas qu'il était alors trop jeune
pour diriger une entreprise aussi vaste que celle de Munster. Toutes les
difficultés se trouveraient ainsi résolues.</p>
<p>A peine Fribourg venait-il de se compléter en</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque temps avant cette séparation définitive soit que l'ancien chœur
byzantin eût paru en désaccord avec le reste de l'édifice ou qu'une
ruine imminente forçât de le remplacer, on jeta les bases de celui qui
subsiste encore. Il avança lentement et ne reçut la dernière main qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p>1515. Dans l'année 1471 la surintendance en avait été confiée au maître
tailleur de pierres Jean Niesenberger de Gratz. On lui donnait tous les
ans vingt florins d'honoraires, plus deux schillings et deux deniers par
jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant les cérémonies auxquelles ils n'avaient pas encore le doit
d'assister. Les sculptures qui s'y pressent le mettent au nombre des
plus beaux ornements de l'art gothique; une rangée de statues en fait le
tour; quatre gorges pleines de rois, de reines et de saints décorent les
voussoirs de la porte trois bas-reliefs, subdivisés en cinq, se
développent dans le tympan. Je ne veux ni les expliquer ni les décrire
un volume ne suffirait pas si l'on entreprenait le détail d'une aussi
vaste église.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'étonnement et la joie franchissent toutes les bornes. L'illusion de la
perspective augmente le miracle. On dirait que l'aiguille traverse les
nuages et va chercher, au fond des muets espaces, le roi solitaire de
l'immensité. Durant la nuit, le spectacle est plus admirable encore. Les
astres voyageurs, qui parcourent les cieux, brillent dans les
intervalles des roses, comme autant de lampes magiques suspendues à
leurs nervures. Si la lune, un moment arrêtée sur le faite, ainsi que le
croissant des minarets, épanche sa lumière le long de la pyramide et
fait ressortir sa dentelle aérienne, il vous semble avoir sous les yeux
les prestiges d'un rêve impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les artistes gothiques, au contraire, nous emportent sans cesse loin des
mesquines tribulations de l'existence. Il ne suffit pas de comprendre
leurs œuvres, car ils ne désirent pas seulement charmer l'intelligence
et la sensibilité physique ils touchent des cordes plus sonores, ils
pénètrent plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mages les rois couronnés apportent leurs richesses au fils d'une simple
Juive; sur leur tête brille l'étoilc errante qui a guidé leurs pas; les
murs de Béthléem ferment la perspective, et des soldats éloignés
traversent un pont qui ouvre l'entrée de la ville.</p>
<p>Outre ces magnifiques ornements, la catlrédrale possède un grand nombre
de pièces d'orfèvrerie. Les reliquaires, les ostensoirs, les calices,
les statues de saints abondent dans le trésor. Une grande croix d'argent
t fut, selon la rumeur publique, trouvée sur le Schlossberg par une
jeune fille qui visitait les hauteurs. On montre aussi un vase en forme
de tour, qui contient une poignée de terre enlevée au sol même de
l'église pendant que l'on creusait les fondations. Il est orné
d'élégants reliefs et suivait jadis le quêteur dans ses rondes lucratives.</p>
<p><pb/></p>
<p>autels radieux, et vous admirerez, en dépit de vous-même, les
incalculables ressources de l'esprit humain exalté par un noble sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>originales, aussi bien qu'une vie profondément caractérisée; elle est
l'expression rigoureuse d'une doctrine sociale. Lorsque le temps a
desséché ses racines intellectuelles, elle meure sur pied. Stérile
désormais, elle ne grandit, elle ne décroît plus elle copie les aeuvres
de ses beaux jours. C'est une tige sans sève et sans rameaux que le vent
balance, comme un signe funéraire, sur la tombe des époques ensevelies.</p>
<p>Avant de quitter l'intérieur de l'éalise. il ne faut pas oublier les
sépultures des Zœhringen et les deux groupes de statues, dont l'un
représente la Cène, l'autre l'inhumation du Christ. Ils se détachent sur
un fond de vitraux modernes qui les baignent d'une douce clarté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>St portail bt Stnietunirg.</p>
<p>Un phénomène remarquable s'est accompli sous nos yeux pendant que la
poésie et la peinture, réveillées toul-à-coup par un air frais et
matinal sorti des forêts du moyen-âge, abjuraient solennellement
leursanciennes doctrines et prêtaient hommage au principe chrétien, nous
avons vu l'architecture et la statuaire rester ensevelies dans une
torpeur cataleptique. Les mêmes idées, qui ranimaient les autres arts,
trouvaient ceux-ci pleins de mauvaise volonté; ce qu'ils entendaient nom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chez les gothiques c'est absolument le contraire. L'importance du plan
et de la disposition</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nages vers ces immenses châsses de pierre sons lesquelles sommeille la
poésie du christianisme considérez les images les plus insignifiantes en
apparence, fouillez du regard les coins les plus obscurs; bientôt le
génie des temps, éveillé par votre zèle, vous murmurera de mystérieuses
paroles. Il n'est pas de si pauvre bourgade, pas de si frêle
construction qui ne vous réserve une surprise inespérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Erwin de Steinbach ne mourut que vingt-sept ans après, en loi 8,
la perfection du tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laisser emporter sans résistance au courant du plaisir, et remarquer à
peine combien la terre des joies virginales pâlissait dans le lointain.
D'une nature simple et bénigne, étourdie trop tôt par le bourdonnement
de ses désirs, elle était incapable d'écouter le langage de la sagesse
ou de le comprendre. Elle forme un vivant contraste avec celle qui la suit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut pourtant l'avouer, leur douleur est trop externe, trop
enFantine; elle s'annonce trop par la contraction superficielle des
muscles; elle devrait être plus profonde, plus intime et partant plus
accablante. La première de ces deux vierges est parfaitement drapée, et
sa robe dessine avec mollesse tous les contours de ses membres; cette de
sa compagne est très inférieure pour l'agencement et la simplicité. La
tête du Christ n'a pas non plus cette élévation et cette noblesse que sa
divinité réclamait.</p>
<p>Disons un mot des vierges sages. Cet épisode était peut-être le plus
difficile, car il tendait un piège sous les pas de l'artiste. Il fallait
éviter la monotonie d'expression qu'une même béatitude</p>
<p><pb/></p>
<p>paraissait devoir amener. Erwîn s'est habilement tiré d'affaire.</p>
<p>La vierge la plus proche du Rédempteur n'entend ses paroles qu'avec un
naïf étonnement. Simple et modeste, elle s'ignorait elle-même et suivait
son inclination naturelle en faisant le bien. Jamais l'espoir d'une
récompense lointaine n'avait influé sur ses actions; elle est donc toute
surprise en voyant la justice divine lui accorder l'auréole des élus.
Son front est ceint d'un bandeau qu'on retrouve dans les trois
suivantes. Un petit voile retombant en arrière désigne métaphoriquement
leur vie chaste et obscure.</p>
<p>A travers la douceur et le calme de ses deux voisines, on discerne la
quiétude de leur existence d'autrefois. Ces filles pudiques n'ont jamais
senti leurs veines palpiter sous le vent embrasé des passions. Elles
étaient dès ici-bas façonnées pourun meilleur monde; elles ont su dès
ici-bas environner leurs jours d'une paix religieuse et s'affranchir des
variations éternelles qui fouillent et bouleversent le terrain des
choses humaines. Un défaut, quoique léger, trouble malheureusement le
plaisir qu'elles font naître; la draperie de la seconde est pesante et
décrit sur le devant une courbe désagréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>La rosée de l'aube éternelle vient de purifier leur âme et de leur
donner une seconde jeunesse. Leur satisfaction est si vive qu'elle se
communique au spectateur. Il est impossible de pousser plus loin le
talent de rendre avec vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une corrélation non moins étroite l'unit aux</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par cette idée ingénieuse que le grand architecte de Strasbourg a
terminé sa composition la plus profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ifc Saunus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un vaste hangard et une enceinte de murs peu élevés défendent la source
contre les boutades du vent et de la pluie. Le murmure de l'Ems vient
vous bercer derrière le frêle rempart. Tous les curieux remercieront
comme moi leur bon génie, lorsqu'il les conduira dans une aussi douce
étape. Ce jour-là, le temps était magnifique; entre la toiture et les
murailles un pan du ciel se déroulait, si bleu, si limpide, qu'il
semblait regarder et sourire comme les yeux d'une fraîche Allemande. De
minute en minute une nuée diaphane, pareille aux songes indécis d'nn
jeune cœur traversait lentement l'espace sans bornes. Perdue, noyée dans
le fluide azur, poussée par la brise vers ses dernières profondeurs, on
aurait plutôt dit une illusion de la vue qu'un objet réel. Uni-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur leslimitesde la Nortnandieet de la Bretagne, en un pays lointain,
dit le fabliau, vivait jadis un homme redoutable. Des fortifications
tellement solides protégeaient sa demeure, qu'il ne craignait ni duc, ni
prince, ni monarque. Il le craignait même pas Dieu, car jamais seigneur
n'avait tant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'amour de Dieu, mais uniquement pour leur plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours en embuscade, attendait la fin d'une interminable confession,
les voyageurs arpentaient les routes, gagnaient un lieu de refuge, et
lui dérobaient peut-être une immense proie. C'était une réflexion bien
coupable, n'est-ce pas? Oh! priez, priez pour lui</p>
<p>Cependant les dévots sortirent de l'église, amenant avec eux le saint
ermite. Il s'approcha du baron la main droite humblement posée sur sa
poitrine</p>
<p>k Sire lui dit-il je suis un serviteur du Dieu fait homme. C'est
aujourd'hui, vous le savez, qu'il est mort pour nous arracher aux
flammes éternelles c'est aujourd'hui surtout que les nations chrétiennes
glorifient son martyre et se prosternent devant son image, en implorant
la bonté céleste. Ne vous sentez-vous, dites-moi, chargé d'aucune faute?
Ne voulez-vous point examiner Votre conscience, et fléchir le juge
suprême ? » Le sacrilége dédaigna de répondre, et lança au moine des
regards si sauvages qu'il en frémit dans son cœur mais il ne laissa
point voir son émotion, car il se sentait le courage de mourir. Au lieu.
d'abandonner son projet il renouvela donc ses instances, et supplia le
baron de visiter au moins la chapelle. Las de ses importunités, l'homme
farouche entra sans se découvrir.</p>
<p>A peine eut-il fait trois pas dans l'enceinte que l'ermite ferma
violemment la porte derrière lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Maintenant, s'écria-t-il d'une voix retentissante, vous êtes mon
prisonnier de guerre vous ne sortirez qu'après m'avoir fait l'aveu de
tous vos crimes. »</p>
<p>Le châtelain resta plongé dans son morne silence il regarda les cheveux
blancs du vieillard et se tourna vers la porte. Le saint homme, voyant
alors la majesté du prêtre inutile, laissa déborder les sentiments
affectueux de son âme il jeta ses bras au cou du pécheur, le serra
tendrement sur sa poitrine, et lui dit avec une émotion paternelle «
Non, mon fils, non, mon fils, tu ne sortiras pas. »</p>
<p>Le baron fut surpris; il n'avait jamais rencontre de volonté plus forte
que la sienne. Cédant une seconde fois, il commença le récit de sa vie;
car toute sa vie n'était qu'un forfait. Dans cette longue histoire, les
mauvaises pensées et les actions coupables marchaient de compagnie. Les
jours se ressemblaient entr'eux, une horrible fraternité les souillait,
et pendant qu'ils défilaient comme des ombres damnées sous les yeux de
l'ermite, il se signait involontairement. Enfin le chevalier termina ses
aveux, et le moine, lui représentant qu'il avait besoin de faire une
pénitence extraordinaire comme ses crimes, lui proposa plusieurs sortes
d'expiations. Mais le chevalier prit un air goguenard et se récusa.
L'ermite, essayant un dernier moyen, lui indiqua du doigt un petit
tonneau, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ermite écouta, le fit communier et, selon son désir, lui donna le
baiser d'adieu. Le baron se coucha devant l'autel. Ne voulant pas
quitter l'instrument de son salut, il plaça le baril sous sa tête,
offrit son coeur au Tout-Puissant et rendit le dcr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iObbagc îic ifnod).</p>
<p><pb/></p>
<p>plaintives ou sa houle orageuse, on voudrait pouvoir oublier la présence
de l'homme, afin de rêver le désert; mais la chanson du berger qui
dresse son parc, le toit fumant de quelque métairie, le grelot des
vaches et le cri lointain d'un essieu font avorter la naissante
illusion. Il est pourtant certaines vallées où l'on n'aperçoit que le
feuillage et le ciel, où l'on n'entend que le murmure des brises dans
les gorges solitaires. Des coteaux escarpés, rougeatres, cicatrisés de
fentes, de creux et de saillies, amas de pierres inégales accumulées
sans ordre, emprisonnent le voyageur comme une double muraille. Leurs
anfractuosités nourrissent de petits chênes rabougris et de longues
scolopendres la mésange y bâtit son frêle palais, et joint sa douce
cantilène au monologue du ruisseau tapi sous les broussailles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La douce clarté des astres me montra dans le chanteur un vieillard peu
soucieux. Des mèches grises encadraient un visage prospère, au milieu
duquel fleurissait un nez de royale couleur. « Selon toute apparence,
lui dis-je, vous sortez d'un village et d'un cabaret.. Enseignez-moi la
route, et je prierai Dieu pour qu'il ne vous laisse point choir dans les
ravines, quand la boisson vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, le phénomène a lieu au mois de mars. Dans les dernières années, il
ne durcit qu'une fois au point de soutenir un homme. Tous les faits se
réunissent donc pour attester les ravages d'un élément implacable, et
démontrer qu'un holocauste allumé par les génies de la terre flamboyait
jadis sur ces hauts lieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vallée de Laach suffirait pour attester le goût admirable avec lequel
les religieux choisissaient l'emplacement de leurs abbayes. S'il existe
en quelque région inculte un site gracieux; parmi des landes et des
plaines arides, un oasis qu'embaume la senteur des fruits, qu'ombrage
une verdure impénétrable, on y découvre toujours les longues arcades
d'un monastère encore debout, la petite flèche qu'ébranlait doucement
l'angelus, ou des amas de pierres historiées sur lesquelles la folle
avoine balance ses 1 iaes aériennes. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre leur imposante grandeur, une exécution habile et ferme distingue
encore les_inasses architectoniques du couvent. Les sculptures peu
nombreuses qui ornent certaines côtés des murailles remportent, avec
celles d'Andernach, sur tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'origine de ce magnifique bâtiment Il date, comme on voit, de
la première époque romane, de celle qui précéda le bysanlin fleuri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les mots techniques on) peine a décrire la</p>
<p><pb/></p>
<p>structure d'un édifice, le vocabulaire général échoue contre les
émotions qu'il engendre. Toutes les créations d'un art puissant
renferment en elles une vie profonde et mystérieuse, non pas versatile
comme notre existence, mais calme et permanente comme les desseins de
Dieu. Interrogiez les arceaux, les murailles, les galeries silencieuses
ils trouveront un idiome pour vous répondre. À Saint-Denis, cette
nécropole des rois, un sommeil funèbre comme celui de la mort alourdira
vos paupières. Enorgueillie d'avoir couronné tant de monarques, Reims
vous éblouira de son faste archiépiscopal. Sous les arcades pesantes de
Mayence, je ne sais quelle ineffable tristesse s'exhale de toute chose
comme le parfum des encensoirs. Les termes ont beau se multiplier et la
phrase accroître sa souplesse, il y a toujours dans l'art mille
sentiments qu'elle ne peut rendre. L'exaltation causée par une église
solitaire est aussi variée que les nuages du ciel ou le chant des
oiseaux, et cependant le langage l'enveloppe toujours des mêmes formes.
Les longues avenues du cloître, l'enceinte délabrée de l'église, me
suggéraient naturellement ces pensées. La conquête française a chassé.
les moines de leur gîte la désolation règne dans le saint lieu. Les
tombes ornées de sculptures ont passé de Laach au château de Burresheim;
nul vestige de l'ancien culte les bancs, les autels, ta chaire ont
disparu. 1.'ortie frissonne au pied des</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans une situation d'esprit analogue que durent travailler et les
anciens artistes byzantins et ceux qui par la suite agrandirent leur
style. L'horrible misère de cette période inclinait aux idées sombres.
Les premiers architectes végétaient sur les débris d'une civilisation
naufragée, autour de laquelle frondait encore l'orage. Les lois et les
habitudes romaines, en perdant leur énergie ou même toute leur
inPluence, avaient laissé l'Europe dans un état voisin de la mort. Les
herbes parasites conquéraient les champs aussi vite que les barbares; au
sein d'une affreuse corruption ou</p>
<p><pb/></p>
<p>d une affreuse indigence, les hommes s'arrachaient mutuellement la
nourriture. Le marteau scandinave écrasait les peuples. Renonçant donc à
lutter contre un sort implacable, chacun attendit la fin du Globe et la
venue du Rédempteur. La foi naissante paraissait avoir pour unique
mission d'adoucir les angoisses d'un monde décrépit, et de l'ensevelir
au chant des cantiques funèbres. Lorsqu'après l'an mil, l'épouvante
déclina, une sourde crainte resta dans les âmes. On avait pris des
habitudes de désolation, et le christianisme les fomenta par ses dogmes
austères. L'art byzantin exprime cette longue douleur. Il creuse des
grottes sous les basiliques, en mémoire des persécutions, et aussi pour
y fuir la lumière, la joie des barbares, l'exhalaison du carnage, pour
descendre vivant dans le repos de la tombe. Sa forme et son attitude
sont comme des emblèmes de tristesse. Il a l'imagination pleine de
fantômes, de visions, d'absurdes créatures, ainsi qu'un malheureux en
transport. Les animaux sculptés par lui regardent toujours leur croupe,
fixent leurs yeux sur le passé, dans la terreur de l'avenir. Ses
chapiteaux regorgent de massacres les hommes et les bêtes se frappent,
se tuent, se dépècent et se mangent. Le délire du sculpteur bouleverse
toutes les lois de la nature les quadrupèdes se terminent en poissons,
l'arbre a des yeux et des lèvres, les centaures galopent comme
autrefois, des monstres</p>
<p><pb/></p>
<p>inconnus dévorent le bout des piliers. La confusion des images
représente le désordre social.</p>
<p>Ce n'est pas son seul point de conformité avec les premiers
établissements des tribus septentrionales. L'avant-garde germanique, se
ruant sur l'empire, au moment où sa cendre était chaude encore, dut y
laisser amollir et fondre son caractère. Circonvenus de toutes parts,
entourés d'aqueducs, de bains, de temples, de portiques. de voies
romaines, plongés au milieu d'une civilisation raffinée qu'ils
absorbaient par tous les pores, ils ne purent se soustraire à
l'influence des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces dernières pour la somme de 24,900 lhalers prussiens, ou fr. On
appropria les édifices aux besoins de l'économie rurale, des
constructions accessoires furent démolies; il n'en reste qu'une chapelle
byzantine changée en grenier, un joli pavillon de la renaissance qui
orne te jardin, et des bâtiments sans valeur esthétique. Par un sarcasme
involontaire, la cuisine est devenue une distillerie, le réfectoire une
étable. L'église, aujourd'hui propriété royale, est heureusement à
l'abri des sacrilèges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ses btuï iîtatgone bc ©octlje.</p>
<p>« Voyez-vous cette grande maison percée de onze fenêtres dans sa
largeur? La porte est surmontée d'une frise en marbre noir, où se
déroule une inscription assez longue; plusieurs marches l'exhaussent et
la précèdent. Allez donc tout droit: vous avez sous les yeux la demeure
de Goethe. » Je remerciai vivement l'honnête citadin, et m'acheminai
vers le lieu qu'il m'indiquait. J'eus beau faire, je ne ressentis pas,
en montant les degrés, ce frisson mystérieux qui ne manque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mecklenbourg-Schwerin, je crois, s'empressa de l'acquérir, la Mt
transporter secrètement il Weimar et placer durant la nuit près de la
chambre où dormait le dictateur littéraire de l'Allemagne. Plus de
quarante ans s'étaient écoulés depuis qu'il avait entendu retentir pour
la dernière fois ce timbre séculaire. Le,jour se leva:, l'horloge sonna
six heures. Goethe, réveillé par cette voix si pleine de souvenirs,
appela fortement son domestique. « D'où part, lui demanda-t-il, ce Iruit
qui vient d'interrompre mon sommeil? Il m'a semblé que j'étais encore
sous le toit. de mon père; mille images que je croyais effacées de ma
mémoire ont repassé devant mes yeux. Bien certainement, ce bruit n'est
pas nouveau pour moi. Il Il sut bientôt qu'il ne se trompait point.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des pensées aussi nobles que vous-mêmes. Pourquoi n'a-t-on pu recueillir
ces fleurs soudainement écloses sur vos lèvres, comme ces primevère
qu'un rayon de soleil fait sortir de la neige? Une plus grande portion
de votre âme aurait été conservée au monde; car, de quelque activité que
la nature vous eût doués, l'œuvre est lente, la vie courte et
l'intelligence infinie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne faisait plus envoler, comme un passant qui heurte le tronc d'un arbre
plein d'oiseaux, l'essaim d'idées éclatantes qui chantaient et
rayonnaient dans son imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>nable, sommeiller voluptueusement sur le plus fin duvet. Ne plaignez pas
non plus Schiller, qui reposait dans un lit absolument pareil; car si,
lui, sa pauvreté ne lui permettait pas une vie somptueuse, tous les
trésors de l'univers idéal étaient amoncelés eu son âme, et nul n'en
connaissait mieux la valeur, témoin son charmant apologue intitulé le
Partage de la Terre.</p>
<p>Au chevet du lit, on me fit remarquer le fauteuil dans lequel Gœthe
rendit le dernier soupir. On venait de l'y placer, lorsqu'il s'écria «
De la lumière! de la lumière! mchr licht! nwhr licht! » Les domestiques
s'empressèrent d'écarter les rideaux et d'ouvrir la fenêtre il parut
admirer un instant la beauté du jour, puis, penchant la tête sur son
épaule gauche, il ferma les yeux. Sa fille crut qu'il dormait, et
couvrit son front d'une visière verte, de crainte qu'un rayon de soleil,
descendant comme une gloire sur ce visage sublime, ne troublât son court
et dernier sommeil. Hélas! il était mort.</p>
<p>Si l'on se penche en dehors de la croisée, les regards embrassent un
terrain de peu d'étendue. Les fleurs qui s'y pavanent au milieu de
platesbandes régulièrement alignées annoncent assez sa destination.
Quoique l'espace ne soit pas vaste, elles semblent, par un instinct de
coquetterie, s'épanouir en cet endroit mieux que partout ailleurs,
sachant bien qu'on y viendra lorgner leurs corolles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur maîlre, il est vrai, ne peut plus jouir de leurs couleurs; mais de
beaux, de nobles étrangers le rèmplacent; la pluie tombe comme toujours,
et le soleil n'est pas moins amoureux.</p>
<p>Au-dessous, un petit autel ou triptique, imite le fameux autel
deCologne, exécuté en 1410, et dont, après de longues discussions, on
n'ose pas encore indiquer précisément l'auteur L'avis du docte Voyez
l'histoire de la peinture en Allemagne dans le second volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Désirant examiner l'enclos et la maison je m'approchai de la porte. Le
hasard voulut que la petite Alma, sa bonne et plusieurs enfants y
fussent venus prendre l'air. On m'ouvrit je pus librement. errer dans
l'enceinte qu'il avait tant de fois parcourue, chercher la trace de ses
pas sur le sable des chemins, et voir flotter autour de moi l'ombre des
arbres plantés par lui. Me trouvant près d'Atma, je saisis sa main et me
penchai vers elle afin de l'embrasser; mais la capricieuse, trop jeune
pour sentir que j'honorais en elle la mémoire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil était couché les tristesses du soir envahissaient la terre, et
les oiseaux, gagnés par le sommeil, poussaient de temps en temps de
petits cris sourds et plaintifs. Une brise lointaine soupirait vaguement
dans les rameaux des vieux ormes qui bordent la prairie; eux-mêmes
agités, la face sombre, trempés de rosée ou plutôt de larmes,
s'inclinaient l'un vers l'autre comme pour s'embrasser et se consoler.
Le murmure monotone des sources qui jaillissent au milieu du parc, les
rumeurs de la ville, le glas des cloches et l'aigre bourdonnement des
moucherons qui tournoyaient sur ma tête tous ces bruits formaient
ensemble un concert douloureux. On eût dit qu'une affliction immense
s'emparait de la nature et lui prêtait mille voix pour pleurer. Plein
des idées qui me hantaient depuis le matin, je crus que la mère commune
des êtres prenait ainsi le deuil de son poète, du glorieux panthéiste;
mais il me sembla bizarre qu'il causât une désolation si profonde lui
dont le cœur paisible avait rarement battu,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pouvait chanter sans trouble au milieu des orages politiques, et
lorsque les peuples, comme autrefois Marie, tombaient la face contre
terre en voyant leur liberté mourir sur la croix f.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Quand nous eûmes gravi la côte, j'aperçus dans le lointain les toits
anguleux de Munich, qui tremblaient au milieu d'un nuage de poussière.
Les Alpes du Tyrol, assises derrière la ville, montraient leurs têtes
pâles au bord de l'horizon, et la rapidité de notre course les faisant
grandir de plus en plus, on eût dit qu'elles se levaient pour nous
recevoir. Bientôt je distinguai nettement la longue façade de la
Pinacotlièque, le petit jardin de la Glypothèque, et la tour de la
cathédrale avec le</p>
<p><pb/></p>
<p>lourd chapeau qui l'écrase au lieu de la couvrir. Quelques moments après
j'étais descendu sur la place de la nouvelle résidence.</p>
<p><pb/></p>
<p>demain, ler octobre. Instituées depuis plus de trente ans, ces fêtes ne
sont pas seulement une occasion de plaisir, elles accélèrent en outre
les progrès de l'industrie et de l'agriculture. On y récompense même
l'adresse dans les exercices du corps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les condescendances perpétuelles des Allemands pour leur corps et
1"énormité de leurs besoins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La distribution paraissait finie, lorsqu'au bout d'un quart-d'heure on
vit une espèce de Sancho, grimpé sur un mauvais bidet, s'élancer au
petit trot vers le pavillon et réclamer le prix de ses ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>forts. Un grand éclat de rire s'éleva de la foule, et le bonhomme sembla
s'enorgueillir de cet accueil: ses camarades n'avaient pas excité la
moitié du bruit causé par son arrivée. Il reçut une couronne,
c'est-à-dire environ 6 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous ne pouvons rester oisifs; nous sommes forcés de nous occuper sans
cesse, et ce qui nous occupe, c'est l'amour, c'est l'amour seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La force veut m'arrête! mais l'amour plus puissant m'entraîne; Eros
est vainqueur et je m'éloigne de Rome (Pwp;). » s</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de M. Bosio. Quant aux cadavres je vous laisse le plaisir
d'imaginer de quelles incompréhensibles bigarrures ils sont tatoués.
Connaissez-vous quelques-uns de ces tableaux en vogue sous la
Restauration, dans lesquels deux sourcils rassemblés en accolade, deux
yeux tellement. ouverts que la prunelle y nage au milieu d'une cornée
gigantesque, sont les signes extérieurs et pour ainsi dire hiératiques
de la colère? Vous avez un avant-goût de la manière dont Cornélius sait
faire vivre les passions. L'hyperbole ne peut aller plus loin. Les
muscles du visage forment des saillies qu'on prendrait pour les nervures
d'une voûte gothique, les dents grincent, les cheveux se tordent comme
des serpents.</p>
<p><pb/></p>
<p>su iui-même observer strictement sa doctrine. Il s'est servi de la voûte
cintrée que les Athéniens ne connaissaient pas. Du reste, la
Glypotlièque n'a rien de frappant c'est un édifice carré, avec une cour
et un portique de douze colonnes ioniques, disposées sur deux rangs; la
hauteur des degrés qu'un géant seul pourrait enjamber, attendu qu'ils
ont au moins deux pieds et demi de haut, est l'innovation ou la
réminiscence la plus heureuse. On devrait condamner M. Léo de Klenze à
les monter plusieurs fois par jour; il se formerai ainsi des idées plus
justes sur cette partie de l'architecture. On a été contraint de
pratiquer un petit escalier dans le grand, afin de rendre le monument
accessible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>£a forh-VUtrc,</p>
<p>Le P«y«.</p>
<p><pb/></p>
<p>sionomie tout opposée c'est une région pastorale dont les habitants ont
la douceur des premiers âges; le cri des chevreaux y remplace le sifflet
des meurtriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sol de la Forèt-Noire ci[ une chaîne de col-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•̃̃• Une aussi longue chaîne de collines renferme naturellement bien des
endroits célébres. Les râlions les plus renommés sont ceux du Neckar, de
la Murg et de la Wiese. Ce dernier torrent a eu l'honneur d'être chanté
par Hebel, un des meilleurs lyriques que l'Allemagne ait jamais
produits. Il livre ses flots au Rhin sur le territoire de Bâle, et mène
directement dans la Forêt-Noire ceux qui remontent son cours. Ne pouvant
trouver de guide plus désintéressé, je suivis ses humbles méandres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les sources abondent d'ailleurs en tout lieu dans les pays de collines.
Les moindres hameaux ont cinq ou six fontaines, qui chevrotent
perpétuellement. Lorsque, durant la nuit, quelque hasard interrompt
voire sommcil, vous entendez</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi j'allais d'étape en étape l'homme est un voyageur, nous dit la
Bible ah! que ne peut-il voyager sans cesse, loin de toutes les misères,
loin de toutes les angoisses, un Éden devant les yeux, un paradis au
fond du coeur</p>
<p><pb/></p>
<p>vir le Fehlberg, la plus haute cime du Schwartzwald*.</p>
<p><pb/></p>
<p>et le chêne varient encore l'aspect des bois. Mais ce qu'il y a surtout
d'admirable, ce sont les petites agglomérations brumeuses qui flottent
le long des pentes. On les voit d'abord ternir la couleur des forêts
puis blanchir par degrés elles quittent enfin le sol et montent dans les
airs, comme de glorieuses assomptions.</p>
<p>A Spire, dans la grande salle, on entend un joyeux fracas. Les hôtes
tournoient, les hôtes bondissent aux rayons des flambeaux et des
torches. Le comte d'Eberslein mène la danse avec la charmante fille de
l'empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ah! ah! mon bien-aimé souverain, pense le comte, c'est pour cette
raison que vous m'invitez au bal » Et aussitôt il prend sa haquenée,
laisse derrière lui ses bagages et court vers le manoir en péril.</p>
<p>» Sous les murs d'Eberstein les soldats fourmillent ils se glissent dans
le brouillard avec des échelles et des grapins. Le comte les salue de la
bonne manière il les jette du haut des murs dans les fossés.</p>
<p>» Mon bien aimé suzerain, enlevez une autre fois des châteaux, je vous
le conseille cependant vous figurez mieux au bal. Heureusement votre
fille danse si bien que je lui ouvrirai mes portes.</p>
<p>» Et dans le manoir du comte, on entend un joyeux fracas. Les hôtes
tournoient, les hôtes bondissent aux rayons des flambeaux et des
torches. Eberstein mène la danse av4@la charmante fille de l'empereur.</p>
<p>» Et pendant qu'il la berce au milieu de la ronde nuptiale, il murmure
fout bas sa fiancée:</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Neckarthal, le troisième des vallons mentionnés, occupe une étendue
trop vaste pour que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le soir, une portion de la nuit et la journée du lendemain s'écoulèrent
au milieu d'un paisible enthousiasme. Rien ne charme comme l'ivresse de
ces soudaines amitiés. Je pus me croire transporté dans les siècles
naïfs où le voyageur, pieusement accueilli sous la lente, passait pour
un envoyé du Très-haut. Les nièces du vieillard augmentèrent notre joie;
elles nous lurent quelques poésies de Ruckert; elles chantèrent, en face
d'un ciel étoilé, les hymnes de Klopstock et les rêveuses ballades de
l'antique Germanie. La vaste arène que domine Tubingen déployait sous
nos yeux le velours de ses prés, les tentures de ses bois. Magique
tableau, que rehaussaient encore les neiges couchées sur les montagnes,
la pâleur du croissant et les lointains flambeaux qui scintillaient dans
les clairières!</p>
<p><pb/></p>
<p>digne ami dont je ne verrai pas même le tombeau, je sais qu'il existe
encore des hommes</p>
<p>Parmi les beautés de la Forêt-Noire, on ne doit point oublier la cascade
de Tryberg elle ne le cède nullement aux plus fameuses chutes de la
Suisse. Les sombres montagnes, qu'on aperçoit derrière, rappellent même
la physionomie des Alpes. Trois torrents, qui unissent d'abord leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>flots, se précipitent dans un bassin de rochers avec une implacable
fureur; ils se séparent au milieu des airs, et tombent échevelés sur le
sol qui les brise.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'industrie.</p>
<p>J'ai dit que, selon toute apparence, le Schwartzwald renfermait peu
d'habitants au moyen-âge. Les livres et les traditions changent cette
hypothèse en certitude. La population n'augmenta pas avant le
dix-septième siècle. Cantonnés dans leurs dlàlets pittoresques, les
montagnards ignoraient</p>
<p><pb/></p>
<p>Un abbé de Saint-Pierre fonda en 1685, une verrerie sur les propriétés
du cloître. L'établissement réussit un hameau s'éleva sous ses
murailles. Quelques jeunes gens des bourgades voisines offrirent leur
aide aux entrepreneurs ils se chargèrent de vendre, pour leur compte ou
pour celui de la fabrique, les vases de toute espèce qu'on y exécutait.
Munais d'une grande hotte, ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ostade le maître d'école. Tous sont environnés des insignes de leur
profession ils coulent leurs jours au sein d'un petit monde que
l'habitude leur fait chérir, que la mémoire el l'espérance embellissent.
Heureux d'avoir mis leur affection dans des objets inanimés, qui ne
peuvent du moins les trahir! L'artisan qui contribua le plus aux progrès
de cette industrie, fut un nommé Friedrich Dilger. Il avait reçu de la
nature une grande habileté pour toute sorte de travaux. Il façonnait le
verre aussi aisément que le bois, et savait confectionner des
instruments de musique sur lesquels il jouait ensuite lui-même. En 1730,
il quitta la Forêt-Noire avec une charge d'horloges, et se rendit à
Paris. La vente de sa marchandise était loin de l'occuper uniquement. Il
voulait se perfectionner dans son art, et cherchait la société des
praticiens les plus célèbres. Son regard attentif épiait la disposition
des rouages, la forme des outils, et, quand l'examen était achevé, il
s'en retournait, le front bas, la démarche pensive, méditant sur ce
qu'il avait vu. Le soir, il errait le long des boutiques illuminées,
contemplant les chefs-d'œuvre exposés avec faste et s'abandonnant aux
rêves de sa modeste ambition. Cette étude l'occupa une année entière; il
regagna ensuite le Schwarzwald, où l'on admira bientôt son savoir et son
intelligence. Il fabriqua des pendules ornées d'habiles mécanismes. Sur
les unes, on voyait remuer des figures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant la fin du XVIIIe siècle, cette branche de commerceavait pris un
tel développement, que les montagnards expédiaient leur ouvrage dans
tous les pays de l'Europe, jusqu'en Portugal, en Russie et en Norwége.
Ils allèrent même plus loin, franchirent l'Atlantique, la Méditerranée,
parcoururent l'Amérique, la Turquie et l'Egypte, d'où ils rapportèrent
des sommes considérables.</p>
<p>Un autre produit de la Forêt-Noire, auquel on s'intéressera sans doute
plus vivement, c'est le fameux kirschenwasser. Les habitants sont loin
de livreraux gourmets tout celui qu'ils boivent, et que la rapacité des
aubergistes annonce comme venu d'Allemagne. On en exporte néanmoinsune
grande quantité. La manière dont on le prépare est fort simple. Il croît
dans le pays une sorte de merisier sauvage, qui donne un fruit très
acerbe. On récolte ces baies, on les dépouille de leur queue, on les
foule ensuite et on verse le liquide dans une barrique. Il faut avoir
soin d'y joindre, par quintal, cinq livres de feuilles nouvellement
cueillies et légèrement froissées entre les mains. On peut laisser ce
mélange trois, quatre et même huit semaines dans la cuve, pourvu qu'elle
soit exactement fermée. Bientôt on voit paraître une croûte qu'il est
bon de rompre tous les jours. Au bout d'une quinzaine la fermentation
s'apaise, la liqueur devient transparente et rien n'empêche désormais de
la distiller. Après avoir fini cette opération, les ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux industries n'occupent pas seules les habitants du Schwartzwald,
Ils fabriquent en outre un grand nombre de chapeaux de paille. Durant de
longues années ils ne purent soutenir la concurrence avec les tresseuses
florentines. Les tiges de leurs blés étaient beaucoup trop grossières.
Le premier moyen dont on se servit pour remédier il cet inconvénient fut
de les diviser en plusieurs parties. On n'a point encore abandonné cet
usage dans les manufactures de Tryberg. Mais on s'aperçut qu'il valait
mieux couper le froment sans at-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vêtement des femmes a la même simplicité que leurs habitudes elles
portent un corsage tantôt muni, tantôt privé de manches, et un jupon
court leur serre la taille. Leurs cheveux soigneusement divisés sur le
haut de la tête, forment par</p>
<p><pb/></p>
<p>L'architecture s'harmonise entièrement avec le costume. Dans les plaines
du Rhin, les demeures bâties en pierre et en plâtre sont couvertes de
tuiles. Mais lorsqu'on parcourt les routes du Schwartzwald, on cesse
d'abord de voir la pierre, ensuite le plâtre, et finalement les tuiles;
le bois remplace les autres matériaux. Les toiture sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque la neige investit ces chaudes retraites, le montagnard y
consomme paisiblement les dons de l'été. Assis près du large poêle qui
murmure au fond de la salle, il regarde l'éclatante prison que lui hâtit
l'hiver. Un silence mortel l'environne sans lui donner ni crainte ni
tristesse. A la pâle</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>caractère des essais qu'il publia dans le calendrier du pays de Bade,
nommé der Rheinlandische et les la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les traits distinctifs de son caractère étaient la naïveté, la bonne
humeur et une tendresse affectueuse qui lui gagnait tous les esprits. Il
avait une taille moyenne, une constitution robuste. Dans les dernières
années, son corps était assez replet. La noblesse de son front, l'éclat
de ses yeux noirs et pénétrants annonçaient la vivacité de son
intelligence; un sourire amical flottait presque toujours sur ses
lèvres. Il a laissé plusieurs morceaux inachevés, entr'autres une idylle
et un essai poétique, au milieu duquel il a introduit un sermon en vers;
il comptait aussi publier un recueil des meilleures chansons populaires
dans le dialecte allémanique.</p>
<p>Le mérite de Hebel lui a valu de Goethe des éloges sans restrictions.
L'illustre poète a.si habi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Wur finit par constituer avec le rustre un seul tout dans notre
imagination échauffée.</p>
<p>» Le pays que reflète le miroir de l'auteur lui est extrêmement
favorable. L'éclat du ciel, l'abon&lt;W des eaux, la fertilité du sol, Ia\^
des perspectives, l'aisance de la population, sa et ses plaisantes
formes de discours, sont autan ^8»q«nWdealà«li^reI.es^TOil » Son premier
morceau contient une charmante personnification: la Wiese y est
représente comme une jeune paysanne qui se développe et court sans
cesse; puis, abandonnant les montagnes qu'elle a visitées, s'élance dans
la plaine, et se marie avec le Rhin. Les détails de ce voyage ont une
grâce extraordinaire. L'on y trouve beaucoup d'esprit une variété
continuelle, et une exécui.ion d'une fermeté toujours croissante.</p>
<p>Après avoir dessiné de la sorte, et par des traits yénéraux la manière
de Hebel Goethe examine successivement ses différentes poésies. Nous ne le</p>
<p><pb/></p>
<p>suivrons pas dans cette analyse; nous préférons traduire quelques-unes
des meilleures pièces. Le Dimanche matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>collines, tandis que l'univers repose encore. iNul ne le voit, nul ne
l'entend marcher. Quelques secondes après, il atteint sans bruit le
village, et Fnit signe au coq de ne pas le trahir.</p>
<p>Comme la rosée matinale scintille en rubis sur les plantes et sur le
feuillage! Quelle moite brise charrie les fleurs des cerisiers et la
senteur de l'arbre aux prunelles L'abeille active se met en campagne,
sans soupçonner qu'elle travaille le dimanche.</p>
<p>Comme les arbres fruitiers verdoient dans le jardin des champs, sous
leurs robes printanières! Et les violettes, et les tulipes, et les
hyacinthes bleues ou blanches On croirait vraiment regarder le paradis.</p>
<p>'l'out est si calme et si plein de mystère on se sent si tranquille et
si joyeux Nulle clameur n'interrompt la paix du village. On n'entend que
ces</p>
<p><pb/></p>
<p>mots « Bonjour, Dieu vous bénisse: par la sainte » Vierge, c'est une
belle matinée. »</p>
<p>Mais la cloche a sonné le pasteur ne se fait pas attendre. Va me
cueillir une marguerite, va, mais ne la froisse point, ne ternis pas ses
couleurs. Tu mettras ensuite ta nouvelle parure et moi je te îerai don
d'un bouquet.</p>
<p>Le Crieur de Nuit.</p>
<p>Écoutez bien ceque j'annonce l'horloge a sonné minuit.</p>
<p>Comme tout est silencieux Comme toute espèce de vie semble captive,
semble avoir fui les champs et les routes! Aucun pas ne se fait
entendre, aucun charriot ne bruit dans le lointain. Nulle porte ne
gémit, nulle respiration n"éveille les ombres, nul murmure ne sort des
eaux courantes; les rideaux sont fermés tous les habitants sommeillent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant je u'en ai jamais rencontré, que je sache. Ma foi, je me risque
et je nargue les morts. non, non, je ne les nargue pas. Mieux vaut
glisser sans rien dire. Ils voient l'heure au cadran de t'église, et
moi, je ne sais point si le temps de leur apparition est écoulé. Cela
peut être; néanmoins l'ombre devient toujours plus triste et plus
épaisse. La nuit est bien longue! Cela peut être; une bande lumineuse a
l'air de trembler sur les collines, mais je n'en suis pas sûr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez bien ce que j'annonce l'horloge a sonné minuit. Les étoiles
brillent d'un air aussi joyeux elles brillent du sein de notre patrie et
c'est encore pour un peu de temps. Il n'y a pas loin du lieu mortuaire
jusque là-haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les mouls et sur les plaines. Les hommes se lèvent et s'agitent; les
fenêtres ouvrent leurs contre-vents, les maisons leurs portes. La vie
libre et joyeuse sort en plein air.</p>
<p>Le Mendiant.</p>
<p>« Un infirme, un pauvre homme demande la charité uu morceau de paiu de
votre table,</p>
<p><pb/></p>
<p>un morceau de pain, s'il vous plait et pour l'amour de Dieu!</p>
<p>« Viens, pauvre homme, viens; nous partagerons avec toi les présents du
ciel. Que Dieu t'arrache au malheur et te console en attendant. » «
Qu'il récompense ta charité, douce enfant aux joues roses, qu'il te
donne un bon mari. Pour quoi me regarder avec tant d'émotion? As-tu par
hasard un amant sous la tente, l'épée au côté, maîtrisant un beau cheval
de guerre? Que le sort t'épargne la douleur cl protège la vie de ton cher</p>
<p><pb/></p>
<p>« Seigneur Jésus! mon Frédérick, mon Frédérick est arrivé Si je te
reconnais? Ah! je n'ai pas oublié ta figure. Ton image chérie me suivait
sur les prés odorants, sous les bois silencieux. Et moi, mon âme
L'accompagnait au milieu de la bataille, en face des épées et des
canons. J'ai bien prié, bien pleuré! Le Seigneur m'entendait; il m'a
rendu mon Frédérick. Comme je suis joyeuse et comme mon pauvre cœur bat
dans ma poitrine! Ma mère, ma mère, venez donc vite, mon Frederick est
arrivé.</p>
<p>Le Soir d'Été.</p>
<p>Oh vois donc comme le soleil est las, comme il se hâte de rentrer chez
lui vois ses rayons mourir l'un après l'autre, vois-le passer sur son
front humide une nuée rose et blanche!</p>
<p>Il faut avouer cju'i! a peu de loisir. Au mois de juin sa route est
longue, el partout il a quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les oiseaux, jusqu'au dernier, ont eu leur présent et se sont
aiguisé le bec aucun ne s'est mis au lit sans nourriture, sans avoir son
jabot gonflé.</p>
<p>Les cerises qui brillent sur les arbres, le soleil a coloré leurs joues.
Si les épis se balancent dans les champs, si la vigne étreint son pieu,
c'est qu'il les a fait grandir, qu'il les a parés de verdure et de fleurs.</p>
<p>Et dans la blanchisserie, il a courageusement travaillé de toutes ses
forces. Le blanchisseur en a été joyeux, mais il ne l'a pas remercié.
Pour celles qui ont fait la lessive, il a séché bien vite leur linge.</p>
<p>Ainsi donc il est très-las et u'a pas besoin qu on chante pour rendormir
s'il prend haleine et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un Tombeau.</p>
<p>Sommeille, oh sommeille paisiblement dans ta couche glacée. Tu reposes,
il est vrai, sur le sable et les cailloux mais ta chair fatiguée n'en
sent pas la rudesse. Sommeille, oh sommeille paisiblement</p>
<p>Une lourde, une mauvaise couverture pèse sur ton sein et t'oppresse le
cœur. Tu dors néanmoins tranquille; la pierre des longs adieux ne
saurait t'accabler. Sommeille, oh! sommeille paisiblement</p>
<p>Tu n'entends point le murmure de ma prière. tu ne vois ni mes larmes, ni
mes regrets. Vaudrait-il mieux que tu pusses me voir et m'entendre ? Oh
non, certainement non.</p>
<p>Tu dors sans écouter le bruit de l'horloge, sans entendre les heures
gémir dans le clocher; tu ne te réveilles point, quand le garde les crie
dans le hameau silencieux.</p>
<p>Et lorsque l'éclair ensanglante les nuages, lorsqu ils se choquent et
vomissent le tonnerre,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ouragan a beau mugir au-dessus de ton sépulcre, il ne dissipe point
ton calme éternel.</p>
<p>Les chagrins qui t'auraient poursuivi de l'aurore jusqu'au soir ne vont
pas t'assaillir au fond de ton asile.</p>
<p>Ne te plains pas, tu es heureux; ce qui t'affligeait durant la vie ne te
tourmente plus dans ta demeure solitaire. Que Dieu soit loué que Dieu
soit béni!</p>
<p>Puis, quand il brillera, quand les anges commenceront la chanson du
matin, nous nous lèverons ensemble, rajeunis et fortifiés.</p>
<p>Nous entrerons dans une nouvelle église toute baignée des lueurs de
l'orient nous entrerons pour chanter l'autel gloire au Seigneur</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(Eljrcnfvtcb 5totbtr,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peine deux jours s'écoulèrent-ils sans que je revisse le poète de
l'Alsace. Je me dirigeai de bon matin vers sa demeure, pour m'épargner
des courses infructueuses. 11 logeait dans une vieille maison presque
toute en bois et située sur les rives du canal. L'extérieur avait un air
de délabrement, qui me remplit d'une douce tristesse. A Paris, les
constructions négligées ont un aspect affreux; l'eau, la boue, les
immondices les changent bientôt en cavernes repoussantes. Au milieu des
villes moins populeuses, elles font naître l'idée du calme et de la
solitude. La paix qui règne sous leurs toits verdoyants leur donne l'air
d'une habitation des génies; chaque rumeur y semble annoncer leur
mystérieux passage. Avons-nous besoin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Grâces, lui disait Stœber, grâces te soient ren» dues, ô mon ami, pour
la couronne affectueuse » que dans l'éclat matinal de ta vie, dans les
heures » solennelles de ton âme, tu m'as doucement tres» sée de fleurs
divines, de fleurs brillantes et » nouvelles Merci pour ton présent
poétique » Depuis longtemps ma harpe était muette j'avais » oublié le
charme de la lutte mélodieuse. Le » front pensif, je me traînais sur mon
bâton dans » les forêts desséchées de la prose; je traversais » les
plaines monotones de la réalité, comme si » je n'eusse jamais senti la
joie du chant idéal, » comme si je n'avais pas baisé les livres saints
de » la poésie. Mais une feuille se détachant de ton » rameau fleuri
tombe sur mes cordes attristées. » soudain elles résonuent »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après une suite de vers non moins élégants, il terminait par ce conseil</p>
<p>Ci Maintenant tu dois sentir la puissance magi51 que de la cithare;
quand l'orage t'enveloppera de ses ombres, que ton esprit s'élève, qu'il
se m transfigure par la poésie; l'univers idéal ne Saurait périr il
brille dans la sérénité d'une lumière et d'une jeunesse éternelles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'il faut choisir ici-bas entre les jouissances matérielles et les
satisfactions morales. Une heure d'oubli peut dans mainte occasion
renverser la fortune la plus solide, et j'ai souvent commis de ces
négligences fatales. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle classe, exercent une influence évidente, et leur position
extérieure se mettra tôt ou tard au niveau de leurs moyens d'action. »</p>
<p>C'est ainsi que nous nous entretenions au murmure du canal agité par le
vent. Notre dialogue se soutint durant de longues heures; puis, voyant
le ciel se couvrir, je fis mes adieux et rentrai chez moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une exécrable eau-de-vie de grains le soutenaient pendant toute une
journée. Sa misère me parut plus terrible encore sous cette forme
avilissanté.</p>
<p>Désirant connaitre sa vie passée, je pris quelques renseignements sur
les variations de son existence. Chacun me dit ce qu'il savait, et de
ces détails épars je formai une notice succincte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le boute-en-train de la résistance. Il ne se borna même pas au rôle
d'instigateur, il marcha en personne contre les ennemis de la liberté
française. Élu commandant d'un bataillon de chasseurs, il travailla de
ses propres mains aux retranchements qu'on élevait près de Schiltigheim
il ne cessa durant toute cette crise d'enflammer le zèle des
Strasbourgeois aussi fut-il mal noté par la Restauration, et devint-il
pour elle l'objet d'une surveillance inquiète.</p>
<p>Je ne veux point mentionner l'un après l'autre ses divers opuscules;
leur mérite n'est peut-être pas considérable. A la veille de mourir, il
publiait encore une traduction des Paroles d'un Croyant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, je me promenais devant le sombre portail, en écoutant les
murmures divers qui troublaient le silence de la nuit. Mes pensées
roulaient tout entières sur ce peuple d'Alsace, que j'avais cru plein de
sérieux, plein d'amour pour l'étude, et que je trouvais malheureusement
abruti par les joies corporelles.</p>
<p>« Et toi aussi, me disais-je, et toi aussi tu ne brailles que d'une
splendeur mensongère: ta beauté s'efface, quand le spectateur change son
point de vue. Tu ressemlles aux vitraux de ton immense</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et si vous la repreniez tout haut? Je ne vois pas quel mal résulterait
de ma présence. » Soit, mon cher poète. J'allais donc me dire, pour tuer
le temps, que cet audacieux Munster,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce jugement n'est point nouveau, me dit Stœber. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intelligence, on a remarqué l'aspect vague el indécis que présentent
souvent les livres conçus au. milieu des brumes germaniques. Même quand
les principaux traits charment par leur netteté, quelque chose
d'insaisissable apparaît dans l'intervalle, comme cet air opaque et
bleuâtre qu'on voit errer pendant l'hiver entre les branches des forêts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lymphatiques, c'est la chair tremblante et pourprée de Rubens. Ils n'ont
pas cette fougue de désir, cette impatience des retards, ces vives
résolutions qui précipitent vers leur but les races ordinaires et
surtout les peuples méridionaux. Ils souhaitent bien atteindre la fin
qu'ils se proposent, mais ils le souhaitent sans énergie, sans
véhémence. Qu'un obstacle imprévu leur barre le chemin, ils n'essaient
pas de le renverser; ils en font le tour doucement, tranquillement, et,
s'ils ne peuvent ensuite retrouver leur direction première, ils ne s'en
affligent pas; ils se contentent d'aller droit devant eux. Cette
endurante quiétude se manifeste dans tous leurs travaux et dans toutes
leurs actions.</p>
<p>Ainsi, quoique la nature les ait destinés aux labeurs scientifiques et
leur ait donné le courage nécessaire pour les accomplir, leur
intelligence est plus forte que vive, plus patiente qu'adroite. IIs ne
s'emparent point d'un sujet sans en fouiller tous les replis, sans
l'examiner sous toutes ses faces; mais comme les choses les moins
analogues ont de secrets rapports, ils se laissent entraîner de l'une à
l'autre, ils agrandissent perpétuellement leur cadre et finissent par se
noyer dans une mer de détails accessoires. Il faut avouer d'ailleurs que
s'ils rassemblent leurs matériaux avec un soin extrême, leur habileté
pour les mettre en œuvre n'égale pas l'étendue de leurs recherches; leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne perdrait sa beauté au milieu d'une aussi criarde symphonie? On dirait
un vieux garde-meuble, où gisent pêle-mêle les objets les plus
disparates une trompette efflanquée s'allonge auprès d'un tableau sur
lequel bourgeonne une grosse figure flamande; entre les bras d'un
fauteuil les goinfreries cyniques de Rabelais dorment amicalement près
d'un Klopstock, poète austère. Vases, tabourets, écritoires,
chandeliers, tout se foule, se heurte, se superpose et s'accouple,
tandis qu'un gros buffet au large ventre contemple de son haut cette
populace en tumulte. Heureusement que si plus d'une production
germanique offre un pareil chaos, la grande masse ne le rappelle en
aucune sorte.</p>
<p><pb/></p>
<p>» On conçoit en outre que le premier vice, le désordre du plan, doit
avoir presque toujours le second, l'obscurité, pour conséquence. Il
empêche de coordonner les principes et les déductions il ne laisse pas
l'auteur unir intimement ses aperçus et, le lecteur ne peut en saisir
les rapports essentiels.</p>
<p><pb/></p>
<p>(( Je reconnais volontiers la justesse de cette observation, car j'en ai
vérifié l'exactitude. Mais pour les Allemands la faiblesse de leur
volonté est palpable, et elle les entraîne dans une multitude de fautes,
qui, malgré leur peu de ressemblance, naissent de cette cause unique.
C'est, parexemple, de cet embarras général en présence de tout ce qui
peut influencer les déterminations humaines que découle leur servilité
politique. Un gendarme a chez eux l'air d'un ministre; on le salue,
quand il passe, on reste muet, quand il ouvre la bouche. La censure
tourmente, fatigue le journalisme et celui-ci n'essaie pas de s'en
venger par quelques-unes de ces railleries indirectes qui, sous notre
ciel, bourdonnent en si grand nombre autour du Pouvoir et lui font tôt
ou tard sentir leur piqûre. Lorsqu'une portion des articles destinés au
numéro du jour choque le tribunal des espions littéraires, la feuille
paraît comme d'habitude seulement deux ou trois pages sur quatre
brillent d'une blancheur virginale. Les Allemands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourriez-vous me prêter, vous dont le sort dépend des mille caprices du
hasard Il n'y a pas de jeu trompeur comme la loterie de la célébrité;
les uns perdent, les autres gagnent, sans que le mérite influe sur les
chances. Ah! pauvre jeune homme! vous aurez bien assez de vos misères
Vous avez raison, laissez-moi mourir où j'ai vu le jour; ce n'est pas en
vain qu'une étoile funeste éclaira mon berceau. »</p>
<p>En achevant ces paroles, il saisit ma main et la pressa douloureusement
dans la sienne. Je lui rendis son étreinte amicale nous nous regardâmes
quelque temps aux lueurs solitaires de la lampe, puis il s'éloigna
tout-à-coup, le plus vite qu'il lui fut possible. Comme je le suivais
des yeux, ma vue tomba sur une petite lumière, presque noyée dans les
brumes du firmament. C'était une étoile pâlissante et moribonde qui
scintillait entre deux pignons; elle avait l'air d'ondoyer sous le vent,
comme une flamme près de s'éteindre. Je crus voir en elle l'astre maudit
du poète, et je rentrai chez moi, le cœur plein d'une affreuse tristesse.</p>
<p>Dix-huit mois après mon départ, on m'annonça qu'Ehrenfried était mort
dans l'abandon le plus complet, le 28 décembre 1855. Nulle âme
chrétienne ne s'était émue en sa faveur. Chez titi peuple où tant
d'assassins, de paralytiques, d'aveugles. de fous et d'idiots reçoivent
une nourriture</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donc reposer dans la mort comme vous le laissiez gémir durant sa
vieillesse; laissez autour de sa fosse la même solitude qui environna
ses tristes jours Que l'herbe y croisse sous les pleurs des rosées
nocturnes, que l'alouette y dépose ses œufs fragiles et que le verbascum
aux feuilles laineuses y arbore, comme une sorte de mai funéraire, sa
longue girandole de fleurs éclatantes Ce sont des mains affectueuses qui
doivent orner les tombeaux et puisque vous le négligiez durant sa vie,
laissez la nature parer son dernier asile avec une sollicitude maternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>frrbmclt ScljtUer.</p>
<p>Biographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>doucement contre les roches anguleuses qui génen l leur marche, et leur
voix mélancolique résonne a travers les forêts, comme le chant d'un
orgue lointain. Les basses terres et pentes vineuses sont les seuls
endroits que l'on cultive. Les hauteurs ont gardé leur physionomie
originelle, et cette nature sauvage, formant contraste avec une nature
moins rude, oppose les harmonies du désert aux grâces de la
civilisation. Dans la plaine, des chaumières fumantes, des blés
ondoyants, un villageois qui bêche et fredonne quelque antique ballade;
sur la montagne, le cri du lammergeier et les pointes granitiques
dressées au milieu des arbres, comme un pic au milieu des flots. Une
tour presque détruite charge ordinairement leur cime. Par ses croisées
béantes, on aperçoit vers le midi une longue chaîne de glaciers. Leur
éternelle pâleur rehausse les noirs sommets qui les précèdent, et, comme
l'idée de la mort dans les festins antiques, augmente le charme du
tableau déployé devant vous. Plusieurs fois j'ai vu l'orage envelopper
le Schwartzwald et redoubler la nuit de ses forêts. Le tonnerre planait
sur elles, ainsi qu'un envoyé du Seigneur en courroux. Mais tandis que
le vent remuait les pins et fouettait les nuages, les éblouissants
pitons de la Suisse conservaient toute leur sérénité. A leur inaltérable
magnificence on eût dit une rangée de blanches déesses attirées par
cette lugubre fête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Frédérick-Christophe Schiller naquit le 10 novembre 1759, àMarbach,
petite ville située près du Neckar, dans le duché de Wurtemberg. Son
père, homme actif, loyal et résolu, avait servi comme chirurgien dans
les Pays-Bas, puis en Bo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si l'on s'avisait de rire, il prenait la fuite et ne revenait plus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les Brigands. Il inséra dans la dernière oeuvre un certain nombre de
traits composés primitivement pour la seconde. Si l'on veut approfondir
Schiller, il faut arrêter sa vue sur cette période décisive, et chercher
sous l'influence de quelle étoile irritée, sous les yeux de quel génie
vengeur il a pu lancer au monde sa première et sa plus terrible
imprécation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naire que cette perpétuelle contrainte ait soulevé une tempête dans son
âme irascible, et que l'orage se soit annoncé par un cri de fureur? Il
conçut naturellement un amour sans bornes pour la liberté qu'on lui
ravissait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>songe: blasphème contre l'ordre, contre le bien, contre la vérité;
mensonge éternel contre l'éternelle grandeur de l'esprit humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>loyal ou lui faire prendre en horreur ses semblables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toute ressource que ses espérances, il attendit les événements et la
décision du public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la parole. Ils n'osèrent point rompre le silence avant d'atteindre le
chemin de Ludwigsburg; mais quand la première hauteur eut voilé leur
enfer, les mots accoururent d'eux-mêmes sur leurs lèvres et l'entretien
s'anima. Vers minuit, ils aperçurent le château de la Solitude
complètement illuminé. L'air était si diaphane, le palais si radieux,
que Schiller put désigner au musicien l'endroit où séjournait sa
famille. Cette action éveilla leurs regrets, et, saisis d'une profonde
douleur, chacun d'eux s'écria involontairement ma mère ô ma mère</p>
<p>Ils descendirent chez le régisseur du théâtre, appelé Meier. Son
étonnement fut sans bornes; il</p>
<p><pb/></p>
<p>Une seconde lettre, où le jeune écrivain sollicitait une déclaration
plus précise, fut suivie d'une réponse identique.</p>
<p>II n'y avait plus moyen de se faire illusion, et Schiller ne pouvait
plus rien attendre de son maître. Ainsi qu'un bel enfant sorti du verges
paternel, la robe pleine de fruits et de fleurs, il devait laisser choir
le long de sa route bien d'autres songes dorés, bien d'autres chimères
aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>virginales que l'aubépine, aussi suaves que les dernières grappes de
l'automne!</p>
<p>i Andréas allait se plaindre au dernier d'un traitement aussi injuste,
lorsque celui-ci l'attira dans .une chambre voisine.</p>
<p>,h. Parlez avec franchise, lui dit-il, êtes-vous sûr que Schiller a
écrit lui-même les Brigands?</p>
<p><pb/></p>
<p>La chose est certaine; comment pouvez-vouas en douter?</p>
<p>Mais un autre n'en serait-il pas vraiment l'auteur, et ne les aurait-il
pas donnés au public sous son nom? ou bien s'est-il fait aider?</p>
<p>Je connais Schiller depuis environ deux ans, et je puis vous garantir
qu'il a composé seul les Brigands, et qu'il les a seul changés pour le
théâtre. Mais quel motif avez-vous de m'interroger ainsi?</p>
<p>C'est que la nouvelle pièce est le plus pitoyable drame que je
connaisse. Après avoir écrit le premier, Schiller n'aurait pu, en aucune
façon, produire une œuvre aussi plate, aussi misérable. » Streicher
demeura stupéfait. Avant de rentrer, son interlocuteur ajouta « Si
Schiller a vraiment composé les Brigands, il a épuisé ses forces dans
cette unique création. Il ne peut désormais tomber de sa plume que de
sottes, emphatiques et absurdes balivernes. »</p>
<p>La lecture fut donc interrompue, et les amis consternés gagnèrent leur
humble séjour. Mêler les avait priés de lui laisser le manuscrit; leurs
espérances n'en étaient pas moins détruites, et ils gardèrent quelque
temps un morne silence. Enfin l'orage éclata Schiller maudit les
cabales, les jalousies, la stupidité des acteurs. « Puisqu'on ne veut
pas de mes drames, s'écria-t-il, je monterai sur la scène, j'exécuterai
ceux des autres, et personne ne déclamera mieux que moi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain Streicher courut chez le régisseur. « Vous avez raison, lui
cria celui-ci dès qu'il l'aperçut, vous avez raison! La pièce est
excellente et mieux coordonnée que les Brigands. Mais savez-vous ce qui
nous l'a fait paraître si détestable ? Le mauvais accent de l'auteur et
sa ridicule manière de déclamer. »</p>
<p>Streicher se garda bien de lui répéter cette dernière phrase.</p>
<p>Leurs fonds avaient tellement baissé qu'ils ne purent prendre la
diligence. Ils n'avaient pas l'habitude de la marche, et la route leur
sembla fort longue. Néanmoins, les voyages ont un si grand charme pour
la jeunesse qu'elle oublie aisément la fatigue on dirait qu'une voix
lointaine l'appelle derrière l'horizon; les fleurs ont l'air de lui
sourit·e: et le loriot niché dans les aulnes la salue gaîment de ses
chansonnettes. Deux jours s'écoulèrent ainsi; le troisième ils
éprouvèrent une grande lassitude. Schiller voulut prendre quelque repos
dans une auberge les vociférations les hurlements de joie que poussaient
les buveurs ne le lui permireni point.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II n'est pas inutile de dire que le baron possédait de grandes richesses
et qu'il passait pour un généreux Mécène.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendu, el ses morues réflexions t'accablèrent. Le JVIein, éclait·é par
le soleil, se déroulait devant lui comme une rivière d'or fluide; les
hauteurs lointaines, immergées dans la lumière, semblaient rayonner
d'elles-mêmes on eût dit que la nature voulait le réjouir inutile
effort! Il tourna la tête et reprit sa marche vagabonde. Hélas! la foule
n'avait pas un coup d'œil pour lui. Au milieu des bois ou des pâturages
la solitude a quelque chose d'attrayant. L'insensible univers communique
avec l'homme par sa magnificence. L'oiseau qui traverse le ciel, l'arbre
mort que le vent agite, la fontaine éplorée qui gémit sous les herbes
lui parlent un langage consolateur. Dans les villes, elle impressionne
bien autrement. Tout y rappelle le luxe, le bien-être, les jouissances
partagées; la richesse qui passe vous fait sentir votre misère,
l'indifférence votre isolement. Parmi ces hommes égoïstes quiconque n'a
rien ne doit rien attendre, et l'ange gardien des malheureux, l'espoir,
vous abandonne pour remonter au ciel.</p>
<p>Scliller éprouvait ces angoisses. A la fin pourtant le hasard l'amena
devant la boutique d'un libraire qu'il connaissait. Absorbé par ses
méditations chagrines, il entra sans rien dire et sans qu'on remarquât
sa présence. Au bout de quelques minutes, un acheteur, ouvrant la porte,
demanda les Brigands. Un dialogue s'engagea entre le libraire et la
pratique; leurs discours apprirent à</p>
<p><pb/></p>
<p>leur silencieux auditeur qu'on avait de lui l'opinion la plus favorable.
Cette découverte lui rendit un instant la gaîté; il eut conscience du
génie qui devait l'entourer d'un éclat immortel, et sa gloire future
illumina sa destinée présente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le baron avait promis d'envoyer sa réponse dans deux ou trois jours. Une
semaine, puis une autre, puis un mois presque tout entier s'écoulèrenL
néanmoins, sans que l'on apprît sa décision. Enfin l'oracle daigna
parler. « La nouvelle tragédie. malgré les changements, ne lui semblait
point</p>
<p><pb/></p>
<p>convenable. Il ne l'acceptait donc pas, et ne pouvait rien donner à
l'auteur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lira plus de respect que toutes ses œuvres. Mais il avait besoin de
quitter un soi avare., où on lui refusait le pain de chaque jour. Ses
nouveaux amis l'appelaient en Saxe; il abandonna la cité maudite pour
une moins impitoyable contrée. Sa ferme résolution était d'étudier le
droit et de se procurer au moins une subsistance honnête. Il passa la
moitié de la nuit près de Streicher, lui xerra la main avec
attendrissement, et, lorsque le jour dora les toits de Manheim, il fit à
la ville de longs, de bien longs adieux, des adieux éternels</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>flambeaux vers son dernier gîte. C'était par une belle nuit de mai. La
lune, cachée derrière les nuages, éclairait doucement la procession
funèbre. Sur la route, les vergers secouaient leur neige et leurs
parfums. Jamais, raconte sa belle-sœur, je n'entendis les rossignols
chanter aussi longuement et d'une voix aussi pleine. Lorsqu'on atteignit
la fosse, les vapeurs se déchirèrent; l'astre nocturne apparut dans
toute sa grâce mélancolique, et ses rayons illuminèrent le cercueil. On
eût dit que la nature voulait rendre ses adieux au poète. Schiller
laissa quatre enfants. Sa petite maison a été vendue. Un propriétaire
sans intelligence en a banni tous les souvenirs du grand homme. J'ai vu
le lit sur lequel il expira: il gisait parmi des ustensiles rouillés,
des boîtes difformes et des planches vermoulues. On négligeait un meuble
sans apparence que ne distingue ni le bois, ni le travail; quelque jour
cette relique touchante allumera le foyer de l'acquéreur. Ah petite
maison aux persiennes vertes, combien tu m'as réjoui! combien tu m'as
atiristé</p>
<p>Schiller était grand, svelte; d'une tournure quelque peu militaire. Il
avait la figure couverte de taches et les cheveux roux, comme Sylla,
Wallenstein et le duc de Guise. Son regard devenait brillant, quand il
parlait. Dans les circonstances ordinaires il exprimait une douce
mélancolie et semblait dirigé vers l'intérieur plutôt que vers le</p>
<p><pb/></p>
<p>dehors. Son sourire était plein de grâce; ses mouvements, de noblesse;
sa joie, de naïveté. Le buste de Dannecker le montre sous l'aspect
héroïque; la gravure de Blanchard au point de vue élégiaque. Ouvrages
théoriques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiens, adopter successivement chaque mode littéraire et finir par
négliger l'observation des régies conventionnelles dont il était d'abord
engoué. Les devoirs de la critique ne sont pas les mêmes avec ces deux
classes d'auteurs. Les premiers nécessitent une minutieuse analyse; il
faut chercher le centre vital de leurs productions, la cause unique dont
elles relèvent. Tant que ce principe interne vous demeure caché, on les
juge superficiellement. Le secret de l'énigme est encore dans l'ombre,
et quelque sagacité que l'on manifeste dans l'interprétation des
détails, on n'explique ni J'ouvrage ni l'artiste. Les seconds fatiguent
beaucoup moins: on suit leur course aventureuse, sans chercher à
systématiser leur désordre. Chaque composition forme un tout isolé qu'on
examine isolément; ils vous épargnent la lente détermination de l'unité.
On sent combien il importe qu'une méthode n'évince pas l'autre et ne lui
enlève point ses droits. Or ce changement de rôles a eu lieu au
préjudice de Schiller. On a cru que si l'on étudiait et commentait œuvre
après œuvre, les gloses réunies peindraient fidèlement l'ensemble. On
risquait ainsi de ne pas même trouver le sens de chaque production; la
critique a signalé dans les ouvrages du poète allemand le côté par
lequel ils difFèrent, mais non celui par lequel ils s'identifent. On a
donc négligé le travail principat et l'on ne connaît de Schiller que le
dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Sublime.</p>
<p>La volonté distingue l'homme entre toutes les créatures, et la raison
n'est elle-même que le guide éternel de son libre arbitre. La nature
agit raisonnablement, nous agissons raisonnablement avec la conscience
et la volonté de nos actes. Cette dif-</p>
<p><pb/></p>
<p>férence constitue notre seule prérogative. Tout ce qui existe obéit à
des lois fatales; l'homme est l'être qui veut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clamer; que le beau et le bon existent, nous devons simplement le
souhaiter. La disposition de Famé qui nous rend indifférentes
l'existence ou absence actuelles du beau et du bon, mais nous fait au
contraire exiger impérieusement que les objets actuels soient bons et
beaux, renferme tous les éléments d'un noble caractère sans entraîner
ses défauts; elle est sublime.</p>
<p>Deux génies ont été créés par la nature pour nous escorter ici-bas.
L'un, aimable et gracieux, nous abrège les ennuis du voyage et nous rend
plus légères les chaînes de la nécessité; il nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même son invincible attrait. L'homme physique et l'homme moral se
séparent ici de la façon la plus nette, car les objets, qui éveillent
dans le premier le sentiment de sa faiblesse, donnent au second la
conscience de sa force. Quand l'un s'élève, l'autre tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>volupté. Mais une crise sublime, personnifiée dans Mentor, vient lui
rappeler sa noble destination; il s'élance au milieu des flots et
recouvre l'indépendance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lesquelles il est plus honorable d'occuper la dernière place que de
briller au premier rang, parmi Les créatures fatales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il faut en croire M. Eckermann, Gœthe aurait pensé que les recherches
esthétiques de Schiller lui étaient préjudiciables elles le
refroidissaient,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plus nobles joies et plane sur l'écrivain, comme les langues de feu
qui apportent l'éloquence. Il semble qu'on se soit donné le mot pour
dénigrer les considérations philosophiques sur les beaux-arts. Dans
cette guerre d'escarmouches les Français se montrent au premier rang et
l'on ne saurait leur en contester le droit, car ils ont poussé plus loin
que toutes les autres nations l'ineptie de la critique. Malheureusement
les quolibets ne prouvent rien; ces armes fragiles se brisent sur les
questions les moins ardues. Nous essaierons donc de traiter un peu moins
légèrement un aussi grave problème. Schiller est un exemple immortel de
l'heureuse influence que peut exercer l'esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>On montre donc peu de bon sens, quand on croit terminer la discussion,
en déclarant d'un air satisfait que les théories n'engendrent pas le
talent. Sans doute la connaissance des lois esthétiques ne crée pas
l'artiste; elle ne lui donne ni l'imagination robuste avec laquelle il
embrasse et féconde la réalité, ni la délicate organisation qui le fait
tressaillir au bruit des cloches, ou prêter l'oreille aux doléances des
vents; mais si, pour mériter l'approbation, il fallait qu'un système
reîondît la nature de ses adeptes, qu'il transmutât leur sottise</p>
<p><pb/></p>
<p>en génie, leur nullité en vigueur intellectuelle, il faudrait aussi
brûler tous les livres et proscrire toutes les sciences. Aucune d'elles
n'a trouvé cette puissante alchimie. Acceptons donc leurs services comme
elles nous les offrent; laissons-les cultiver nos dispositions
originelles, régulariser leur travail, coordonner leurs efforts, et
n'exigeons pas d'elles ce qu'une main divine oserait seule entreprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la fois. Les notions esthétiques ne gênent pas plus l'écrivain que ses
connaissances grammaticales. le peintre que ses études anatomiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun livre ne titrerait peut-être plus sûrement la critique de son
insignifiance actuelle. Scliiller</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien jugé sans leur secours. Leur importance nous excuse d'ailleurs
assez. Depuis trop longtemps la critique boit du petit-lait. Yinum
lætificat cor hominis. Soyons hommes et ne redoutons pas des breuvages
moins fades.</p>
<p>Nous allons maintenant faire voir comment Schiller a réalisé ses
théories; l'exemple environnera le précepte de lumière.</p>
<p>Drames.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi nous quittons dès le commencement le cercle trivial de l'intérêt
particulier. L'ambition, la luxure, l'homme terrestre et ses appétits ne
s'agitent point seuls devant nous. Une main céleste gouverne l'orage, et
comme l'esprit de Dieu, la .sainte vérité flotte sur les eaux. Nous
devons rappeler ici que durant son séjour au lycée, Schiller étudiait
assidûment les ouvrages de Garve. Ils concernent presque tous la morale.
Kant avait pour ce philosophe la plus grande estime. S'il n'a pas aussi
clairement analysé que le grand génie de Kœnigsberg les lois immuables
sur lesquelles trône la vertu il n'a pas moins établi leur impé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Summum crede nefas animant prœferre pudori</p>
<p>Et, propter vitam, vivendi perdere causas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le clergé a toujours soutenu la puissance » royale, et il a dû le
faire. Son âge d'or est celui » de l'asservissement de l'esprit humain.
Il s'as» socie avec les monarques pour exploiter dans ses » intérêts la
faiblesse et la crédulité des hommes. » Par le despotisme, la religion
devient plus chère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on le voit, cette protase si dramatique est une application
rigoureuse de la théorie du sublime.</p>
<p>La scène change. Stauffacher s'entretient sous les tilleuls avec
Gertrude, sa femme, non loin d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>» Vous êtes aussi des hommes, vous savez manier la hache, et Dieu
protégé les braves. STAUFFACHER.</p>
<p>femme la guerre est un fléau terrible elle frappe les bergers et les
troupeaux.</p>
<p>GERTRUDE.</p>
<p>Ce que le ciel nous envoie nous devons le supporter mais un noble cœur
n'endure pas l'injustice.</p>
<p>STAUFFACHER.</p>
<p>» Cette maison qui te plaît et que nous venons de construire, l'affreuse
guerre l'incendiera.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERTRUDE.</p>
<p>» Si je savais mon âme esclave de pareils biens, je la brûlerais moi-même.</p>
<p>STAUFFACHER.</p>
<p>GERTRUnE.</p>
<p>» L'innocence ri'a-t-elle pas un ami dans leciel? Regarde en avant et
non pas derrière toi. STAUFFACHER.</p>
<p>» Nous autres hommes, nous pouvons mourir courageusement sous les armes
mais vous quel sera votre sort?</p>
<p>GERTRUDE.</p>
<p>Il n'est pas nécessaire d'analyser ce dialogue; il prouve magnifiquement
la théorie que nous avons exposée. Chaque réponse de Gertrude annonce
dans cette femme, que, d'après son sexe, on aurait pu croire timide, une
sublime indépendance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dre ses richesses, ses enfants, sa propre vie, elle ne combat ni pour sa
vie, ni pour ses enfants, ni pour ses richesses; elle n'est si terrible
que parson entière abnégation, par un oubli complet du monde physique.
C'est la justice humaine qui se réveille enfin de sa longue torpeur, et
qui broie sous ses pieds le criminel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand Gessier reçoit la flèche mortelle, une exclamation de joie nous
échappe.</p>
<p>a Au milieu de ce tableau d'un peuple des au» ciens temps, on voit se
détacher la grande figure » de Guillaume Tell. C'est une idée heureuse
que » de l'avoir ainsi isolé du mouvement de ses com» patriotes. Il
refuse de conspirer, et cependant » tout en lui manifeste la force, la
fierté, le dévouement, l'amour du pays; mais, comme il » doit tuer
Gessler, la seule manière d'ennoblir » ce meurtre, de le rendre
moralement suppor» table, c'est de le montrer comme un acte de » défense
naturelle et d'établir les relations de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>anticipation la tranquillité sereine des âmes bienheureuses.</p>
<p>Comme l'a dit Mme de Staël, cette pièce est un chef-d'oeuvre. I1 fallait
un robuste génie pour atteindre une aussi haute région et ne pas en
descendre par une chute. En général on n'apprécie pas bien toute la
force intellectuelle que dénote une semblable élévation. Mainte phrase
noblement poétique exige un talent plus solide qu'une myriade d'écrits
ordinaires. Certaines figures de l'Espagnolet, de Titien, de Guido Reni
signalent d'abord le grand peintre. Un seul trait pareil dévoile l'un à
l'autre les hommes extraordinaires. Comment donc retenir son admiration,
lorsque cette divine grandeur circule dans tout un ouvrage et, comme
l'encens dans les cathédrales, parfume jusqu'aux plus secrets détours?
Ceux qu'elle pénètre ainsi n'accablent point la mémoire sous leur nombr
e. La Passio)i} Marie Stuart, l'Apologie deSocrate, quelques oraisons de
Bossuet, Sardanaple, CinqMars, la Nouvelle Hèloïse sont de rares
phénomènes littéraires. Même avec une puissante imagination, l'artiste
ne rencontre pas toujours un sujet qui lui permette de déployer cette
colossale envergure. Nous trouvons donc entièrement fausse l'opinion
française, qui déclare inutile le cinquième acte de Marie Stuart. Quand
Elisabeth a ratifié la sentence, comme le sort de la première ne laisse
plus aucune incertitude, on ne saurait, dit-on, nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abusant lâchement de son pouvoir, l'insulte et la raille sans vergogne
l'impétueuse déclaration de Mortimer, la scène où Melvil confessant la
reine abandonnée la prépare aux dernières angoisses toutes ces
inventions poétiques ont recueilli leur tribut d'éloges. On a
pareillement loué la finesse et le talent observateur dont Scliller a
fait preuve en dessinant les caractères de Burleigh, de Leicester, de
Paulet et d'Elisabeth.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mission extraordinaire; que son épée flamboie au soleil, et nous
crierons victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce fut jouée pour la première fois a</p>
<p><pb/></p>
<p>Wallenstein il faut opposer Don Carlos. Ce n'est plus ici ni le choix
des circonstances, ni la réalité de la peinture qui déterminent la
valeur du drame, mais son caractère entièrement idéal. L'auteur y
déploie une étonnante sensibilité; dès la seconde scène les larmes vous
viennent aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour délirant, qui ensorcèle toutes les facultés, a mis plusieurs
poètes en verve. WalterScott, Lope de Vega, Shakespeare, Voltaire, Gœthe
et l'abbé Prévost lui ont dû de brillants succès. Nul ne me semble
pourtant avoir mieux réussi. La délicatesse nerveuse des auteurs
germaniques et spécialement de Schiller ne lui facilitait point seule
l'entreprise. Don Carlos fut écrit pendant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun drame de Schiller ne renferme peut-être un aussi grand nombre de
scènes frappantes. On a beaucoup loué l'entretien admirablement
original, où le roi livre son fils au grand inquisiteur. Comme l'eau
d'un lac trop plein, le sublime ruisselle de l'ouvrage par mille
échappées. L'ardente conviction et la fermeté inébranlable de Posa le
vouaient au martyr, en quelque temps qu'il eût vu le jour. 11 est des
situations, où l'esprit le moins résolu acquiert une vigueur étonnante
et affronte sans crainte des périls, dont la seule vue l'aurait accablé
dans un autre moment. Telle est celle de Don Carlos auprès du corps
sanglant de son ami. Lorsqu'il se voit arracher l'unique joie mêlée à
ses infortunes, il rompt les derniers liens qui l'enchaînent ici-bas, et
retrouvant la liberté dans son désespoir, demande compte au roi de
l'assassinat exécuté par ses ordres. Une douleur excessive le rend
sublime, lui fait mépriser la mort. On blàme avec justice l'obscurité
qui enveloppe l'intrigue, au moment où Posa fait arrêter Don Carlos.
Elle gâte les scènes suivantes et pèse sur la fin comme</p>
<p><pb/></p>
<p>un crépuscule envieux. L'auteur s'en est lui-même aperçu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et 4C bizarre; nous parcourons un sol chimérique où l'idéal ne pouvait
éclore. Cette oeuvre n'est d'ailleurs, pas seulement en contradiction
avec elle même, elle contredit toutes ses a1nées et toutes ce!Les qui
portent une date plus récente. Dans une vie harmonieuse comme celle de
l'auteur, elle forme presque un délit. Nous admirons la verve lyrique de
certains passages l'élégance la mélpidie et la npjblessq du style; mais,
quelque beaux que soient les détails, ils ne rachètent jamais un vice de
conception leur valeur même fait regretter leur usage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pensées. Du mendiant au seigneur, de la jeune fille au vieillard, du
prêtre au dandy, chacun reçoit sa part de nourriture. Le grand poète
distribue de magnifiques aumônes; ce que l'un dédaigne, son voisin le
ramasse, et tous chantent les louanges du donateur. En un mot, l'univers
qu'enfante sa parole est une vivante copie de celui que nous touchons;
s'il n'y manque pas un grain de poussière, on n'y voit pas un atome de
plus, et l'âme ardente cherche derrière cet infini sensible un infini
moral qu'elle ne découvre pas toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus précieux viendront le consoler nul ne l'admirera sans le chérir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Poésies lyriques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur la croix il périra comme lui, mais ne le sauvera point. « Je périrai
donc, s'écrie Moros, et le tyran ne doutera ni de la bonne foi, ni de
l'amitié. » II franchit les portes, les rues, les carrefours, se
précipite vers le lieu du supplice, arrive au moment oit l'on hisse en
l'air celui qui l'aime d'un amour si intrépide, et crie au bourreau
d'exécuter une autre victime. Les deux frères s'embrassent; la
population verse des larmes. Ce courage, cette tendresse fléchissent le
roi luimême et il accorde la vie aux sublimes imprudents, qui bravaient
la mort l'un pour l'autre. Plusieurs ballades de Schiller éveillent
l'allention en faisant jouer des ressorts pareils. Le dévouement y lutte
contre le danger sa chute et sa victoire nous intéressent également.
Léandre expire sous les flots qui le séparent de son amie; un chevalier
chrétien descend dans l'arène, où combattent des lions, pour quérir le
gant de sa dame; un frère hospitalier tue le dragon qu'exorcisent
vainement les Rhodiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les odes proprement dites ne soutiennent qu'imparfaitement l'analyse.
Elles échappent au</p>
<p><pb/></p>
<p>récit et fondent sous la main qui veut les transporter dans une autre
langue. On ne les résumerait pas moins difficilement. Un morceau lyrique
petit se travestir, mais non se traduire la finesse de l'expression, le
choix des termes, le mouvement de la phrase, l'harmonie de la période et
la cadence rhythmique lui sont absolument nécessaires; il leur doit
presque tout son intérêt. Comme certaines fleurs des climats lointains,
il perd son arôme dans un sol étranger. Schiller, ainsi que tous les
poètes, a décrit en vers nombreux les émotions pénétrantes qui harcèlent
la jeunesse. il attend Laura sous un berceau, chante les extases de
l'entrevue, et pleure la fuite de ses illusions; la gravité est le seul
caractère qui distingue sa joie. Les odes philosophiques valent n1Îeux.
Une composition intitulée Paroles de la foi, résume assez nettement les
idées qui brillent au fond des autres comme des plantes
sousmarines,lustrées par les vagues.</p>
<p>Trois mots pleins d'un admirable sens courent » de bouche en bouche; ils
n'ont pourtant point » leur source au dehors, le cœur seul nous les »
apprend. Quand l'homme n'a plus foi en eux, » il perd toute sa grandeur.</p>
<p>» L'homme est libre, même lorsqu'il naît dans » les feras. Que les
hurlements de la populace, » que les crimes des fous en délire ne vous »
égarent point. Ne tremblez pas devant l'esclave</p>
<p><pb/></p>
<p>» qui brise ses chaînes, ne tremblez pas devant » l'homme libre.</p>
<p>» Il y a un Dieu, il y a une sainte volonté, » quelles que soient les
erreurs de la nôtre. Une » active une profonde intelligence domine le »
temps et l'espace; quoique tout subisse d'éter» nelles vicissitudes, un
esprit immuable regarde » changer le monde, sans changer avec lui. »
Conservez ces trois paroles d'un admirable » sens et faites-les voler de
bouche en bouche. Si elles n'ont pas leur source au dehors, le cœur vous
les enseigne. Tant que vous aurez foi en elles, vous ne perdrez point
votre grandeur. » Un apologue très beau nous servira encore de spécimen.</p>
<p>Le partage de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>» en perpétuelle concession; mais partagez-le fraternellement. »</p>
<p>» Alors quiconque a des mains pour saisir, jeunes et vieux, tous
s'empressent le laboureur accapare les fruits de la terre, le chasseur
bat » la forêt;</p>
<p>» Le marchand comble ses dépôts, l'abbé choi» sit le vin vieux, le roi
barre les ponts et les » routes, en s'écriant La dîme est ci moi! » Bien
tard, longtemps après les autres, le » poète arrive il arrive de loin.
Hélas il ne resH tait plus aucune chose, tous les objets avaient un maître.</p>
<p>Si tu t'es attardé au pays des songes, répliqua » le dieu, ne me
querelle point. Où étais-tu donc, » quand on a partagé la terre ? Au
ciel avec toi, dit le poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les opuscules de Schiller, il faut remarquer une suite de
distiques et de petites pièces qui devaient être publiées avec les
Xéines de Gœlhe. Portées au nombre de mille, elles auraient formé dans
leur ensemble une espèce d'ouvrage satirique la littérature et les
littérateurs en auraient été le principal sujet; plusieurs
considérations philosophiques s'y seraient mêlées. Voici quelques-unes
de ces sentences</p>
<p>« Il y a aussi une noblesse dans l'univers moral » les intelligences
communes n'ont d'autre valeur » que celle de leurs actes; les âmes
élevées méri» tent l'estime par leur propre nature. » « Veux-tu te
connaître? vois ce que font les au» tres. Veux-tu comprendre les autres?
regarde » en ton cœur. »</p>
<p>« Les hommes jugent suivant des principes, le » jugement de la femme est
l'amour. Quand elle » n'aime pas, elle a jugé. »</p>
<p>« Ce que je serais sans toi, muse, je ne le sais » pas; mais je frémis
en voyant ce que sont des » milliers d'hommes qui t'ignorent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lia femme célébre.</p>
<p>a'Dois-je te plaindre? tu maudis en sanglotant » les liens du mariage?
et pourquoi? parce que ton infidèle cherche dans les bras d'un autre ce
» que les tiens lui refusent? Écoute mes douleurs, » elles
t'enseigneront la patience.</p>
<p><pb/></p>
<p>» et les paquebots. Chaque étudiant, chaque flâ» neur la passe en revue;
bourgeois et critiques » mettent leurs lunettes pour la mieux guigner. »
Un journaliste, que Dieu le confonde! l'assiégé comme une forteresse, la
prend d'assaut, et o expose aux regards du public ce que moi seul » je
devrais voir.</p>
<p>» Tu te plains d'entendre chuchoter, lorsque » tu vas au théâtre,
lorsque tu t'approches des » tables de jeu ? Hélas! mon cher frère, j'ai
beau » me serrer contre elle, personne ne m'observe, personne ne me
regarde je suis nul près de » mon orgueilleuse moitié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» du sage et du singe. En voulant imiter le sexe » énergique, elle a
perdu les grâces du sexe x aimable. »</p>
<p>Romans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rame sur les eaux fait tressaillir l'amanie, comme si toutes ses
espérances prenaient leur vol au même instant.</p>
<p>Ouvrages historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>situation générale de l'univers sous Frederick ler. Le'fahlcat.t de
l'Europe au moment de la première croisade et l'Essai sur le moyen-âge
attendent aussi les derniers israits. Sauf quelques récits peu
importants, comme la Biographie dit maréchal Viciïïcville Schiller n'a
donc terminé aucune entreprise historique. Ce fait prouve contre lui. Si
sa vocation eût été franche et ardente, il ne se serait pas assis tant
de fois au bord du chemin avant le terme mais observant le détail et non
l'ensemble, il marchait de circonstances en circonstances, facile à
dégoûter comme tous ceux qu'un large plan ne soutient pas. Il semble
donc ignorer la philosophie de l'histoire les lois qui réGentent les
événements se cachent pour lui derrière les hommes. Pendant qu'il
examine ces derniers, les éternels moteurs de l'univers fonctionnent
dans l'ombre, et, sans qu'il le remarque, l'avenir germe sous le
présent. Les siècles réfutent son admiration de la puissance
individuelle. Ce n'est pas elle qui dirige les affaires humaines elle
sert d'instrument aux idées et ne peut rien que sous leur influence.
Elle ne gouverne pas les nations, ne dompte pas la matière. La science a
créé l'industrie; le bras sans elle eût été vaincu. Les doctrines
morales et religieuses ont purifié le barbare, construit la cité,
l'église et la tombe, uni les races, accordé le luth du poète et refoulé
la mitraille dans la gorge des canons. L'histoire est, si j'ose le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les pessimistes ne se lamentaient donc point sans cause. On avait mal
tiré l'horoscope des siècles naissants. Deux chiffres manquaient au
calcul on oubliait l'aspiration infinie de l'âme, qui l'entraîne loin
des choses sensibles vers une sphère plus brillante, et l'indépendance
rationnelle, qui défend notre personnalité contre les envahissements de
la nature. Gœthe lui-même semblait ne pas en soupçonner l'existence.
Lorsqu'il idéalisa</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez effectivement quelles inconséquences bizarres minaient les
doctrines de la philosophie sensualiste. On réclamait la liberté
politique, ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abaissait l'homme, plus il l'identifiait avec la brute, et plus il
réclamait pour lui de nobles privilèges. 11 avait effacé la trace de son
origine céleste, courbé son front vers la terre, noyé dans le
libertinage toutes les saintes aspirations du coeur, puis voilant sa
dégradation sous son exigence, il commandait hautainement le respect de
ses droits. Le malheur châtia sa folie. Les passions qu'on exaltait
ceignirent enfin la couronne; elles promenèrent leur brutal orgueil à
travers les institutions en flamme, et, comme les divinités du Gange,
écrasèrent sous leur char leurs propres zélateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas le plaisir, dans la crainte de nous y attacher, car le plaisir est
une condition de la vie; ne cherchons pas orgueilleusement la douleur,
car elle froisse tous nos instincts blesse profondément notre nature et
pèse sur nous comme une malédiction. Mais lorsqu'un intérêt spirituel ou
moral nous ordonne d'agir, faisons taire nos grossiers penchants et
hâtons-nous d'obéir en silence.</p>
<p>tlS DII TOME PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES.</p>
<p>1 Voici les paroles de Gœtlte</p>
<p>L'AIlT GOTHIQUE DANS LE MIDI DE LA FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exacte de l'architecture mauresque i elle a néanmoins une valeur
historique et rationnelle.</p>
<p>L'architecture conserva de la sorte, dans le midi de la France plus
qu'en aucune autre partie du royaume, des éléments puisés aux sources
grecques. Peu d'églises qui n'y soient brodées de rinceaux, d'ogives, de
méandres, de palmettes et d'ornements analogncs. Telle cathédrale</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>côtes suspendues, qui décrivent une ligne courbe et se joignent au
centre même du dais.</p>
<p>Au milieu d'une {)de, il s'écrie élégamment</p>
<p>« Tout est flux et reflux, hélas dans la nature</p>
<p>« Le jour succède au jour, l'arbre perd sa verdure</p>
<p>» Les empires des rois ont aussi leur saison.</p>
<p>» Mais la destruction n'atteint que la partie,</p>
<p>» Le tout dure et poursuit sa carrière infinie</p>
<p>Vers la perfection. »</p>
<p>6 On trouvera peut-être ces jugements d'une rigueur excessive mais nous
les avons réunis en tableau quelques mois seulement après avoir quitté
le sol germanique; nos impressions n'avaient pas encore eu le temps de
s'émousser. C'était d'ailleurs en nous avions alors vingtet-un ans, et
la jeunesse est, comme on sait, fort exclusive. Nous croyons néanmoins
nos censures très motivées. Elles sont, du reste, considérablement
adoucies dans l'Histoire de la peinture en Allemagne, qui termine le
second volume.</p>
<p>Li"î noms allemands sont ceux-ci Donncnrcllcrmuhlr, Wildsce,</p>
<p><pb/></p>
<p>Die Hdhlc, Todenau, Todtmon.e, Sausenberg, Schluchsce, Striltlirrg,
Strittmatt.</p>
<p>8 L'ouvrage de Radloff a pour titre Muslersaal aller deutsc/ien
mundarten, cnthaltend gedichte, prosaischc aufsatze und kleine
Luslspiele in den verschiedenen mundarten attfgeselzt und niit kurzeei
crlaiiterungen versehen von Dr Joli. Gottl. Radlof. Zwei bande in-12,
Boun, 1821.</p>
<p>Fil» DES NOTES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE.</p>
<p>FIM liE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
