<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Delécluze, Étienne-Jean (1781-1863)">Étienne-Jean Delécluze</author>
<title>Roland, ou la Chevalerie, par É.-J. Delécluze...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Delécluze, Étienne-Jean (1781-1863)</author>, <title>Roland, ou la Chevalerie, par É.-J. Delécluze...</title>, <date>1845</date>,description :,433 pages
</bibl>
<publisher>J. Labitte (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1338791</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1845">1845</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LA RENAISSANCE.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Corbeil, imprimerie de Crété.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROLAND</p>
<p>OU</p>
<p>LA CHEVALERIE.</p>
<p>PAR</p>
<p>E. .T. DELÉCLUZE.</p>
<p>L'homme est de glace aux vérités, Il est de feu pour le mensonge.</p>
<p>DE LA FONTAINE.</p>
<p>Il</p>
<p>PARIS,</p>
<p>JULES LABITTE, LIBRAIRE-ÉDITEUR,</p>
<p>5, QUAI VOLTAIRE.</p>
<p>1845</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANSON DE ROLAND.</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>Avant d'entreprendre la lecture de la Chanson de Roland, ou Poëme de
Roncevaux, et pour comparer facilement les circonstances fabuleuses ou
romanesques de ce récit rimé, avec les événements réels de l'histoire,
il sera bon de prendre connaissance du passage des Annales des Francs,
d'Eginhard, dans lequel le ministre de Charlemagne raconte ce qui a
provoqué l'expédition du roi en Espagne, et la défaite de ses troupes, à
Roncevaux. Voici comme il s'exprime :</p>
<p>« An 777. Le roi, au premier jour de printemps, partit pour Nimègue, où
il célébra les fêtes de Pâques. Ensuite, voyant bien qu'on ne pouvait se
fier aux promesses trompeuses des Saxons, il résolut d'aller tenir, dans
le lieu nommé Paderborn, l'as-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cause du désavantage des lieux et du genre de combat qu'ils furent
obligés de soutenir. La plupart des officiers du palais, auxquels le roi
avoit donné le commandement de ses troupes, périrent en cette occasion ;
les bagages furent pillés, et l'ennemi, favorisé par la connaissance
qu'il avait des lieux, se dispersa aussitôt. Ce cruel revers effaça
presque entièrement, dans le coeur du roi, la joie des succès qu'il
avait obtenus en Espagne » (1).</p>
<p>(1) Einhardi Opera, avec la traduction française de M. A. Teulet. — t.
Ier, pag. 171-175. J. Renouard. Paris, 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et j'avoue que je n'ai pas été plus heureux qu'eux dans mes recherches.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHANSON DE ROLAND</p>
<p>PAR TUROLD.</p>
<p><pb/></p>
<p>point d'armée qui puisse livrer bataille et détruire ses forces.
Conseillez-moi en hommes sages, et garantissez-moi de la mort et de la
honte. » Il ne se trouva pas un païen qui répondît un seul mot, si ce
n'est Blancandrin, du château de Val-Funde.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Dès que le roi Marsile eut fini de tenir son conseil, il fit appeler
Claron de Balaguet, Estama-rin et Eudropin, son compagnon, Priamon et
Guarlan le Barbet, puis, Machiner et son oncle Maheu, avec Joiner et
Malbien d'outre mer, et enfin Blancandrin, pour traiter l'affaire. Après
avoir fait venir ces dix hommes, les plus félons de tous : « Seigneurs
barons, leur dit Marsile, vous irez</p>
<p>(1 ) Ce Blancandrin, pourrait bien être une tradition confuse du
personnage Ibn-al-Arabi, dont parle Eginhard.</p>
<p><pb/></p>
<p>7. — Marsile fit amener dix mules blanches que lui procura le roi de
Suatilie. Leurs freins sont d'or, leurs selles d'argent ; les dix
députés chargés du message les montent, tenant des branches d'olivier à
la main. Ils arrivent bientôt près de celui qui règne sur la France,
Charles qui, en les voyant, ne peut se garder de concevoir quelques
soupçons. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>9. — Blancandrin parla le premier; il dit au roi : « Que le Dieu
glorieux que vous adorez, vous sauve ! voici ce que le grand roi Marsile
vous mande : après s'être enquis avec soin de la loi de</p>
<p><pb/></p>
<p>11. — Le soleil fut brillant, et la soirée belle ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, je ne sais quelle est au juste son intention. » Les Français disent
: « Il convient d'y prendre garde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>16. — Cela dit, Naimes s'avança. C'était le meilleur et le plus fidèle
vassal de la cour ; il dit au roi : « "Vous l'avez entendu, le comte
Guenelon vous a dit la vérité sur cette affaire. Le roi Marsile a été
vaincu, vous lui avez enlevé ses châteaux, rasé tous ses murs, brûlé ses
villes et détruit son armée; mais puisqu'il vous demande merci, et qu'il
vous offre des otages pour garantie, ce serait un péché que de vouloir
sévir davantage contre lui. Cette grande guerre ne doit donc pas se
prolonger plus longtemps. » Les Français disent : « Le duc a bien parlé.
» AOI.</p>
<p>(1) Donner le gant et le bâton. Cette expression se représente</p>
<p><pb/></p>
<p>homme sage ; mais par cette barbe et par ma moustache ! vous n'irez pas
cette année si loin de moi. Allez vous asseoir, personne ne vous a prié
de remplir cette commission. »</p>
<p>19. — Turpin de Rheims (l'archevêque) s'est levé de son rang, et dit au
roi : « Laissez demeurer vos Francs ; pendant les sept années que vous
avez passées en ce pays, ils ont eu bien des fatigues et</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voici comment Guenelon était beau-père de Roland : après que le
comte Milon d'Anglante eut laissé Roland et sa mère Berthe, dans la
grotte de Sutri, cette princesse, lasse du veuvage, épousa Guenelon de
la maison de Mayence, que Charlemagne avait fait comte de Poitiers.
(Voyez vol. 1er, page 360).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Je laisse ce mot sans le traduire ; on n'en connaît pas bien la
signification.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29. — «Roland a grand tort, dit Blancandrin, de vouloir vaincre tout le
monde et porter le défi dans tous les pays. Avec quelles gens se
flatte-t-il donc d'accomplir tant d'exploits?» — « Avec les gens de
France, répond Guenelon. Ils l'aiment tant, qu'ils</p>
<p>(1) Ce passage est fort obscur. Voici le texte :</p>
<p>Er matin sedeit li emperère suz l'umbre ;</p>
<p>Vint i ses niés, out vetue sa brunie,</p>
<p>E out preet dejuste Carcasonie,</p>
<p>En sa main tint une vermeille pume : »</p>
<p>« Tenez beau sire, dit Roland asun uncle, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>51. — Blancandrin se présenta devant l'empereur en tenant le comte
Guenelon par la main : « Que Mahomet et Apollin dont nous observons les
saintes lois vous protégent ! dit-il au roi. Nous avons fait votre
message auprès de Charles qui leva ses deux mains vers le ciel, loua son
Dieu et ne fit point d'autre réponse; mais il vous envoie un de ses
nobles barons de France, homme très-puissant. Vous apprendrez de lui si
vous aurez le pays ou non. » — « Hé bien, dit Marsile, qu'il parle; nous
l'écouterons. » Aoi.</p>
<p>32. — Mais le comte Guenelon après avoir bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>36. — Marsile devient pâle de fureur. Il brise</p>
<p><pb/></p>
<p>38. — « Beau sire Guenelon, dit Marsile, je vous ai fait quelque peu de
legerie, lorsque</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tous ceux qui connaissent les poëmes d'Homère, seront cer¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles aime tant font les avant-gardes avec vingt mille Français ;
aussi Charles est-il en sûreté, et ne craint-il nul homme vivant. » AOI.</p>
<p>45. — «C omment, beau sire Guenelon, il est sûr que je pourrai tuer
Roland ?» — «C'est ce que je puis bien vous dire : le roi sera au
meilleur port de Fizer (Césaire), et derrière lui il laissera son
arrière-garde que commanderont son neveu, le noble Roland, et Olivier,
en qui il met tant de confiance. Ils auront vingt mille Français avec
eux. Envoyez-leur cent mille de vos païens, qui leur livreront</p>
<p><pb/></p>
<p>44. — « Si l'on peut faire que Roland périsse là, ajoute Guenelon,
Charles perdrait alors le bras droit de son corps. Ses merveilleuses
armées seraientparalysées, et il ne lui serait plus possible de
rassembler tant de forces. Charles irait se reposer dans une terre
meilleure. » A peine Marsile eut-il entendu parler ainsi Guenelon, qu'il
le baisa au col. Puis il fit venir ses trésors. AOI.</p>
<p>43. — « Or, dit Marsile, qu'avons-nous besoin d'en dire davantage ? Un
conseil ne devient profitable que quand on peut compter dessus. Vous me
jurez que la perte de Roland est certaine? » — « Ainsi soit comme il
vous plaît, répond Guenelon ; » puis il jura sur les reliques de
sonépéeMurgleis,et se forfit. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>(nusches) (2) ornés d'or, de matice</p>
<p>et de jacunces (grenats). Elles</p>
<p>ont plus de prix que toutes les richesses de Rome.</p>
<p>(1) On ignore la signification précise de ce mot, qui désigne quelque
chose de précieux comme des diamants ou autres objets de ce genre.</p>
<p>(2) Nusche, sans doute un bijou double, comme des pendants d'oreilles.
Matice, pierre précieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre empereur n'en eut jamais de si bonnes. » Guenelon les prit et les
mit dans ses bottes. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plient bagages, chargent les bêtes de somme, et s'acheminent vers la
douce France.</p>
<p>55. — Le jour s'en va et la nuit vient. Le noble empereur s'endort. Il
songe qu'il sera bientôt au port de Fizer, il rêve qu'il tient entre ses
mains sa lance de frêne, mais que Guenelon s'en est emparé, et qu'il l'a
tellement brandie dans l'air, que les esquilles en volent jusqu'aux
cieux. Cependant Charles ne se réveille pas.</p>
<p>56. — Après ce songe il en fait un autre. Il rêve qu'il est en France, à
Aix-la-Chapelle, et qu'un sanglier le mord cruellement au bras droit ;
que dans les Ardennes, il voit venir un léopard qui lui livre un assaut
terrible ; puis un levrier descend en galopant et en sautant jusqu'à
Charles. En songe,</p>
<p><pb/></p>
<p>le roi tranche l'oreille droite au sanglier et combat avec fureur contre
le léopard. Cependant, de leur côté, les Français disent qu'il y aura
une grande bataille, mais qu'ils ne savent qui sera vainqueur. Toutefois
Charles dort et ne s'éveille pas. AOI.</p>
<p>59. _ Quand Roland vit qu'il était décidé que</p>
<p><pb/></p>
<p>62. — Le comte Roland monte son coursier. A.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui viennent se joindre son compagnon Olivier, Gérins et Gérers, Josse
et Bérenger, puis Jastors et le vieil Anséis, puis le brave Gérard de
Roussillon, et le puissant duc Gaifiers. « Par mon chef, j'irai aussi, »
dit l'archevêque Turpin ! — « Et moi ainsi que vous, ajoute le comte
Gualters ; je suis homme de Roland, je ne dois pas lui manquer. » Alors
ils font entre eux le choix de vingt mille chevaliers. AOI.</p>
<p>64. — Les montagnes sont hautes, les vallées ténébreuses, les roches
grises et escarpées. Le jour où les Français partaient, ce fut une
grande douleur. A vingt lieues en avant, on en eut la rumeur. Comme ils
se rendaient dans le grand pays (France), ils virent en passant la
Gascogne, terre de leur seigneur ; ils se souvinrent de leurs fiefs et
de leurs honneurs, de leurs enfants et de leurs femmes. Il y en eut peu
qui ne pleurassent. Mais, plus que tous les autres, Charles est accablé
de cha¬</p>
<p><pb/></p>
<p>grin ; il a laissé son neveu au port d'Espagne. La pitié l'émeut et il
ne peut s'empêcher de verser des larmes. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute cette armée chevauche avec ardeur entre les monts et dans les
vallées de la terre de Cerdagne ; ils aperçoivent les gonfalons de ceux
de France, et l'arrière-garde des douze compagnons. Alors il leur tarde
de leur livrer bataille.</p>
<p>69. — De l'autre part est Corsalis, roi de Bar¬</p>
<p><pb/></p>
<p>71. — Un connétable de la Moriane, le plus félon de la terre d'Espagne,
vient se vanter devant Marsile : « A Roncevaux je guiderai ma troupe,
dit-il, elle se compose de vingt mille hommes portant écus et lances. Si
je rencontre Roland, je lui donne ma foi qu'il mourra. Il ne se passera
pas un jour que Charles n'ait un sujet de douleur. » AOI.</p>
<p>72. — Vient encore le comte Turgis de la ville</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourraient faire quatre mulets. Dans son pays, dit-il, le soleil ne luit
pas, le blé ne peut y croître ; jamais il n'y pleut, on n'y connaît pas
la rosée, et toutes les pierres sont noires, le diable y demeure selon
l'opinion de quelques-uns. Chernubles dit au roi : « J'ai ceint ma bonne
épée, àRoncevaux je la tiendrai vermeille. Si je rencontre le preux
Roland sur mon chemin, je ferai la conquête de son épée Durandal, ou il
aura la mienne. Les Français périront et la France sera déserte. » A ces
mots les douze s'élancent, et cent mille Sarrazins qui ont hâte de se
battre, vont s'armer sous la forêt de pins.</p>
<p><pb/></p>
<p>78.—Olivier, monté au haut d'un grand pin, regarde sur la droite vers
une vallée herbue, et voit venir la gent païenne-, il appelle son
compagnon Roland : « Je vois venir du côté de l'Espagne, dit-il, une
multitude! Ils sont couverts de blancs hauberts et de casques
resplendissants. Nos Français vont éprouver de grandes colères ;
Guenelon le savait bien, le traître, le félon, lorsqu'il nous fit donner
cette commission devant l'empereur. » — « Olivier, tais-toi, dit le
comte Roland -, c'est mon beau-père, je ne veux pas qu'on en dise un
seul mot. »</p>
<p>80. — « J'ai vu les païens, dit-il, et jamais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>85. — Roland est brave, Olivier est prudent ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>88. — Les Français, après avoir été absous et bénis par l'archevêque, se
relèvent, et remontent sur leurs destriers. Ils sont armés selon la loi
chevaleresque, et sont tout préparés pour la bataille ; alors le comte
Roland appelle Olivier : « Sire compagnon, vous savez bien que Guenelon
nous a tous trahis, et que, pour cette action, il a reçu or et argent ;
l'empereur devrait bien nous venger; le roi Marsile nous a achetés, mais
pour que ce marché tienne, il faudra que le païen le confirme avec
l'épée. »</p>
<p>89. — Roland est arrivé au port d'Espagne ; monté sur son bon cheval
Vaillantif, il porte ses armes qui lui siéent très-bien. Ce seigneur, le
vi¬</p>
<p><pb/></p>
<p>sage serein et riant, tournoie, brandit, et élève vers le ciel, son
épieu auquel est attaché un gonfalon tout blanc ; les franges lui
battent jusqu'aux mains, et il court vers les Français pour les
encourager. Son compagnon Olivier le suit, et ceux de France témoignent
la confiance qu'ils mettent en eux. Après avoir lancé un regard terrible
vers les Sarrazins, Roland tourne affectueusement ses yeux sur les
Français, et leur dit avec courtoisie : « Seigneurs barons, marchez
doucement et avec calme, car ces païens s'avancent de telle sorte que
nous en pourrons faire un grand carnage. Ils ne peuvent manquer
d'éprouver un terrible échec : il n'y eut jamais de roi de France aussi
vaillant que Charles ! » A ces paroles, les escadrons se serrent. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>coursiers pour aller avec plus de vitesse, ils vont frapper ; mais les
païens, que frappent-ils, eux qui ne se sont point doutés de cette
attaque soudaine ? Voici les Français et les Sarrazins en présence.</p>
<p>92. — Un duc est là, c'est Falsaron. Frère de Marsile, il tient la terre
d'Atlion et Balbion qui ne fut jamais gouvernée par un félon plus endurci.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>97. — —Pour Anséis, il laisse courir son cheval, et va frapper Turgis de
Turteluse. Il brise son écu au-dessus de la bosse d'or, rompt son
haubert doublé, enfonce la lame de son bon épieu de part en part dans
son corps, et fait tomber son ennemi étendu mort sur la terre. Roland
dit : « C'est un véritable coup de prud'homme ! »</p>
<p>99. — Gualters frappe alors le païen Estorgans sur le bord de son écu
garni de fourrure mi-partie blanche et rouge, il lui rompt son haubert.
Puis après l'avoir percé de son épieu tranchant, il le fait tomber mort
de son cheval qui court toujours ; il lui dit alors : « Rien ne pourra
vous sauver. »</p>
<p>100. — Puis Béranger frappe Astramariz dont ilbrise l'écuetle haubert.
Il lui enfonce son épieu dans le corps, et l'abat mort au milieu d'une
foule de Sarrazins. Des douze pairs (païens), dix ont été tués. Il n'en
reste que deux vivants : l'un est Chernubles, l'autre le roi Margaris.</p>
<p>101.—Margaris est très-vaillant chevalier. Il est beau, fort, adroit et
léger. Il pique son che¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>105. — Enfin, le seigneur Olivier tire sa bonne épée, que son compagnon
Roland lui a tant demandée ; et en vrai chevalier il la lui montre, puis
il s'élance sur le païen Justin de Val-Ferré, et fend en deux sa tête,
son corps et sa cuirasse ciselée, puis la selle ornée d'or, et l'échiné
de son cheval. L'homme et le coursier tombent morts sur la terre : « Je
vous reconnais, frère, dit Roland, c'est pour de tels coups que
l'empereur nous aime.»</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis de toutes parts, retentit le cri de Montjoiel Aoi.</p>
<p>108. — Mais de son côté, Charlemagne verse des larmes de douleur, en
pensant qu'il ne pourra</p>
<p>(1) Ici on lit ce vers : « Espue's icil fut fils Burdel, » dont il m'a
été impossible de trouver la liaison avec ce qui précède et ce qui suit.
Il signifie: « Espue fut fils de Burdel. »</p>
<p>(2) Ce passage de la chanson est le seul où il soit fait mention d'un
enchanteur et de magie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du siècle où nous vivons. » Il n'y avait rien de vrai de ce que l'on
disait ainsi ; mais toutes ces grandes douleurs étaient les présages de
la mort de Roland.</p>
<p>(1) Gesta Francorum. Recueil de narrations historiques sur les faits et
gestes des Français, qui ne nous est connu que par les auteurs qui,
comme Turold, en invoquent le témoignage.</p>
<p><pb/></p>
<p>terrible, et comme aucun homme n'en a encore vu. Je vais frapper avec ma
Durandal ; pour vous, frappez avec votre Hauteclère. Nous les avons
portées en tant de lieux, et avec elles nous avons gagné tant de
batailles, qu'il n'en sera pas chanté de mauvaises chansons ! » Aoi.</p>
<p>(1) Hérétique, l'abus de ce mot a été fort commun du douzième au
seizième siècle. C'était une injure.</p>
<p><pb/></p>
<p>114. — Mais les Français s'aperçoivent que de tous côtés les champs sont
couverts de païens. Souvent ils regrettent Olivier et Roland ; ils
cherchent les douze pairs, afin qu'ils les soutiennent et les
garantissent dans le danger. L'archevêque leur dit : « Seigneurs barons,
n'y pensez plus. Au nom de Dieu, je vous prie de ne pas prendre la
fuite, afin qu'aucun d'entre vous, prud'hommes (nobles), ne se dégrade.
Il vaut beaucoup mieux que nous</p>
<p>(1) Copiez et plates. On ignore la signification de ces deux mots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allons les vaincre ! » « O Dieu, disent de leur côté les Français, quel
deuil de barons. » AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>sant ainsi, Turpin lance son bon cheval, frappe et enfonce l'écu de
Tulète qu'il abat mort sur l'herbe.</p>
<p>121. — Voici encore le païen Grandonie. Fils du roi Capuel, il est né en
Cappadoce, son cheval a nom Marinoris, et sur cet animal il se montre
plus léger qu'un oiseau qui vole. Il le pique de l'éperon, lui lâche la
bride, et frappe de toute sa force Gérin. Il lui brise son écu rouge
qu'il portait au col, ouvre sa cuirasse, et, après lui avoir enfoncé
dans le corps toute son enseigne bleue et le pennon de sa lance, il le
fait tomber mort sur une roche. Bientôt il renverse et tue encore Gérer,
le compagnon de Gérin ; puis Bérenger et Guion de Saint-Antoine, ainsi
que le puissant duc d'Austorie, qui tenait Valeri et Envers sur le
Rhône. Il les abat tous, et les païens en sentent une grande joie. Quant
aux Français : « Oh ! disent-ils, comme les nôtres tombent ! »</p>
<p>122. — Tout en tenant son épée sanglante, Roland a bien entendu que les
Français se plaignent, et il craint qu'un grand découragement ne tombe
en leur coeur. Il dit donc au païen : « Que Dieu te donne le malheur !
tu viens d'en tuer un dont j'ai résolu de te faire payer cher la mort. »
Il pique son cheval qui sort de la mêlée, et bientôt il rencontre celui
qu'il cherche, et tous deux en viennent aux mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>125. — Le comte Roland appelle Olivier : « Sire compagnon, lui dit-il,
vous pouvez m'en croire,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'archevêque (Turpin) est le meilleur chevalier qu'il y ait sur la terre
et sous le ciel ; personne ne se sert mieux que lui de la lance et de
l'épieu. »</p>
<p>(1) Chanson de Geste d'après laquelle il paraît que ce poëme a été composé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Légerie semble bien signifier ici légèreté, imprudence.</p>
<p><pb/></p>
<p>bières sur des bêtes de somme en nous pleurant en témoignage de deuil et
de pitié ; ils nous enterreront daus les cours des monastères, et ne
mangeront ni loup, ni porc, ni chien (1) ». Sire, dit Roland : « Vous
dites très-bien. » Aoi.</p>
<p>(1) Ils observeront un jeûne rigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ordre et les Sarrazins n'en sont-ils pas sortis (1) ?....</p>
<p>. . A propos d'un lièvre il va cornant tout le jour, et dans ce moment
il se moque de ses pairs ; mais il n'est personne qui ose se plaindre de
lui. Pourquoi vous arrêteriez-vous? Chevauchez en avant, car la terre
majeure est encore loin d'ici. » AOI.</p>
<p>133. — Le comte Roland a la bouche sanglante, les veines de ses tempes
se rompent, et il ne sonne de son Olifant qu'au prix de grandes
douleurs. Charles l'ouït, et ses Français l'entendent. « Le son de ce
cor vient de loin, dit le roi. » Le duc Naimes répond : « Je ne me
trompe pas, on se bat. Armez-vous, faites crier Montjoie, et secourez
votre noble suite. Vous entendez bien que Roland se plaint. »</p>
<p>135. — L'obscurité se dissipe et le jour paraît.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>137. — Toujours plus irrité, Charles chevauche. Sa barbe blanche flotte
sur sa cuirasse. Tous les barons de France piquent leurs chevaux pour
aller porter secours, et il n'y en a pas un que la colère ne pousse et
ne rapproche de Roland, le capitaine qui combat en ce moment les
Sarrazins d Espagne. S'il est blessé, il n'y a pas un de ces combattants
qui reste! Dieu! Quels sont ces soixante hommes qui forment encore sa
compagnie? Jamais roi ni capitaine n'en eut de meilleurs et de plus
vaillants. AOI.</p>
<p>139. Le comte Roland retourne au fort de la</p>
<p><pb/></p>
<p>bataille ; et, armé de Durandal, il frappe en vrai vassal. Il fend en
deux Faldrun de Pin, et vingt-quatre des guerriers les plus prisés.
Jamais homme n'a senti plus vivement le besoin de se venger. De même que
le cerf fuit devant les chiens, ainsi les Musulmans disparaissent devant
Roland. «C'est bien, dit l'archevêque, et c'est avec cette valeur que
doit se comporter un chevalier. Qui porte des armes et monte un bon
cheval, doit être fort et terrible dans la bataille ; autrement il ne
vaut pas quatre deniers; qu'alors il se fasse moine dans un de ces
monastères, où il priera jour et nuit pour nos péchés. » Roland répond :
« Frappez, et ne les épargnez pas ! » A ces mots, les Français
recommencent l'attaque, mais ils éprouvent de grandes pertes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a eu tort (1). » Après avoir ainsi</p>
<p>(1) Il y a ici quatre ou cinq vers dont je n'ai pu saisir le sens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nazel (1), mais sans lui blesser la tête. A ce coup, Roland le regarde
et lui demande avec douceur : « Sire compagnon, agissez-vous de votre
gré ? le suis Roland qui vous ai toujours tant aimé ; en nulle manière
vous ne m'avez défié. » — « Oh ! dit Olivier, maintenant, je vous
entends parler ; je ne vous voyais pas. C'est vous ! Seigneur Dieu ! je
vous ai blessé ! oh ! pardonnez-le-moi. » « Je n'ai nul mal, répond
Roland, et je vous pardonne ici devant Dieu. » A ces mots, ils se
penchent l'un vers l'autre, et, au milieu de leur tendresse mutuelle,
les voici près d'être séparés pour toujours.</p>
<p>(1) Ouverture du casque pour respirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des ennemis. Il jette morts vingt païens pour sa part ; Gualter en tue
six et l'archevêque cinq. Les traîtres de païens disent : « Ces hommes
sont des félons, faites en sorte, Seigneur, qu'il n'en échappe pas un
vivant. Soit réputé traître quiconque ne va pas les attaquer, et
mécréant qui les laissera se soustraire par la fuite ! » Alors
recommence le hu et le cri (1), et de toutes parts les mahométans vont
attaquer de nouveau les chrétiens. AOI.</p>
<p>153. Quoique blessé de quatre épieux, quand</p>
<p>(1) Le hu et le cri ; cette expression est encore en usage dans la
langue anglaise : « hue and cry. » C'est le cri avec lequel on poursuit
un coupable. Cette locution est fréquemment employée par Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'assaut aux païens. Les meilleures coups sont ceux de Durandal.»—«Hé
bien, dit l'archevêque : félon soit réputé qui ne frappera pas bien !
Charles revient qui nous vengera ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>las ! gentilhomme, car vous allez mourir, nos compagnons qui nous furent
si chers, ils sont tous morts, et nous ne devons pas les abandonner. Je
veux aller les chercher, les reconnaître et les placer auprès de vous.
»—« Allez et cherchez, dit l'archevêque ; Dieu merci, ce champ est le
vôtre et le mien.</p>
<p><pb/></p>
<p>écus, pour épouvanter et vaincre les orgueilleux, pour conseiller et
protéger les hommes honnêtes, en nul pays il n'y eut de meilleur
chevalier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>combattu les païens, que Dieu lui octroie sa sainte bénédiction. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son épée sous lui, tient son Olifant, et tourne la tête du côté de la
gent païenne, dans l'intention que Charles et tous les siens jugent que,
noble comte, il est mort en brave et en vainqueur ; puis il s'accuse de
ses fautes, implore Dieu, et, pour le pardon de ses péchés, il offre le
gant. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>174. —Il n'y a ni chevalier ni baron dont l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>ne soit pénétrée de pitié ; ils pleurent leurs fils, leurs frères, leurs
neveux, leurs amis et leurs seigneurs liges. Plusieurs se pâment étendus
sur la</p>
<p>terre, le duc Naimes</p>
<p><pb/></p>
<p>176. — Pour Charlemagne Dieu fit une grande chose, car le soleil resta
fixe. Les païens fuient et les chrétiens les poursuivent et les
atteignent jusque dans les vallées ténébreuses ; ils les chassent
versSarragosse, leur coupent souvent la retraite et leur donnent
impitoyablement la mort. Les eaux du Sèbre (l'Èbre) sont devant eux ;
profondes, rapides, il-ne s'y trouve ni berges, ni drodmons (ni bateaux)
; alors les païens implorent leur Dieu Tervagant et se jettent dans le
fleuve, mais ils ne peuvent se sauver. Les mieux armés sont aussi les
plus pesants et la plupart tombent au fond des eaux, d'autres tâchent de
remonter et les plus heureux sont ceux qui ont bu (sont noyés) aussitôt.
Tous sont engloutis, et les Français s'écrient : «Ah ! que vous avez été
malheureux, Roland ! » AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>179. — L'empereur lui-même se couche sur un pré, mettant son grand épieu
près de sa tête. Pendant cette nuit, il ne veut pas quitter ses armes et</p>
<p>180. — La nuit est claire et la lune brillante; Charles est couché, mais
il éprouve une vive douleur de la perte de Roland, d'Olivier, des douze</p>
<p><pb/></p>
<p>pairs, et de tous les Français dont il a laissé les corps gisants à
Roncevaux. Il ne peut retenir ses larmes, et prie Dieu de recevoir leurs
âmes. Cependant le roi fatigué cède enfin au sommeil, au milieu des
Français qui dorment eux-mêmes sur les prés ; il n'y a pas un cheval qui
puisse se tenir sur ses jambes,et ceux qui sentent le besoin de manger
mangent l'herbe autour d'eux en gisant. Quand on a eu beaucoup de peine,
cela rend ingénieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>un grand lion, orgueilleux et fier, s'avance vers lui et l'assaille ;
bientôt ils luttent ensemble, mais on ne sait lequel des deux est
vainqueur : et l'empereur ne s'est point éveillé.</p>
<p>(1) Brohun. Peut-être est-ce le nom d'un animal. Tout ce passage exprime
allégoriquement les reproches que Charlemagne craint qu'on ne lui fasse,
pour la perte de son armée ; il est très-obscur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noblesse et de la folie ; si on lui présente la bataille, il ne
s'enfuira pas ! c'est un grand malheur que personne ne l'ait tué !</p>
<p>(1) Cette phrase incidente, où le souvenir d'Homère et de Virgile est
invoqué n'offre pas un sens bien clair; et dans le doute où je suis de
l'avoir saisi, je rapporterai ici les vers de la chanson :</p>
<p>Li reis Marsilie s'en purcacet assez,</p>
<p>Al premer an fist ses brefs sieler,</p>
<p>En Babilonie Baligant ad mandet :</p>
<p>Tut survesquiet e Virgilie e Orner ;</p>
<p>Co est l'amiraill le viel d'entiquetet.</p>
<p>En Sarraguce ait succure li ber ;</p>
<p>Et s'il ne l' fait etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>réuni sa flotte. C'est en mai, aux premiers jours d'été, qu'il a mis
toute son armée en mer.</p>
<p>186. — Grandes sont les armées que forme cette race ennemie qui,
bientôt, navigue et cingle avec rapidité. Au sommet des mâts et des
vergues, il y a des charbons et des lanternes, dont les rayons
projettent une telle lumière que la nuit noire en est plus belle. Et
lorsqu'ils arrivent en Espagne, tout le pays en est éclairé et
resplendissant ; bientôt la nouvelle de leur arrivée parvient jusqu'à
Marsile. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaudirent en disant : « Sire, vous dites très-bien. »</p>
<p>190. — « Chevauchez donc, barons, ajoute Baligant ; que l'un porte le
gant et l'autre le bâton.</p>
<p>(1)Mahomet, Tervagant et Apollin ayant laissé vaincre Marsile, l'auteur
appelle un mauvais salut, celui que font les messagers au roi de
Sarragosse, en invoquant l'assistance deces idoles que l'on vient de
briser.</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Charles ne craint nul homme au monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>194. — « Charles l'empereur, continua Marsile, a fait périr mes gens, a
ruiné mon pays et forcé mes villes. Cette nuit il couche sur les eaux de
la Sèbre, et j'ai calculé qu'il n'y a que sept lieues. Vous dites que
l'amiral y amène son armée, alors faites-lui savoir de ma part qu'il
doit lui livrer bataille. » En disant ces mots, Marsile donna les clefs
de Sarragosse aux deux messagers qui s'inclinèrent et prirent congé.</p>
<p><pb/></p>
<p>196. — «Sire amiral, dit Clarien, il s'est donné une bataille hier à
Roncevaux. Roland et Olivier y sont morts, ainsi que les douze pairs que
Charles prisait tant, et vingt mille de leurs Français ont également
perdu la vie. Mais le roi Marsile a perdu la main droite, et l'empereur
l'a poursuivi avec ardeur.</p>
<p>En ce pays il n'est resté aucun chevalier, qui n'ait été tué ou noyé
dans la Sèbre. Les Français</p>
<p><pb/></p>
<p>198. — A peine le roi Marsile a-t-il aperçu</p>
<p><pb/></p>
<p>Baligant, qu'il appelle deux Sarrazins espagnols. « Soutenez - moi, leur
dit-il, et placez-moi sur mon séant : » puis, prenant de sa main gauche
un de ses gants : « Sire roi amiral, ajouta-t-il, je vous rends ici tous
mes royaumes ; Sarragosse et tous les hommes qui y sont attachés. Je
suis perdu ainsi que tous les miens. » L'amiral répond : « J'en ressens
une vive douleur, mais je ne puis parler longuement avec vous. Charles
est bien loin de m'attendre et je n'ai que le temps de recevoir le gant
de vous. » Il dit, et de douleur il pleure en se retirant. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus qu'au milieu des chagrins que je gouvernerai mon royaume, et il ne
se passera plus de jour sans que je pleure.</p>
<p>207. — « Ami Roland, que Dieu ait pitié de toi ! que ton âme aille en
paradis. Celui qui t'a tué a mis la France dans la désolation, et
j'éprouvé un tel chagrin de ce que ma noblesse est morte pour moi, que
je ne voudrais plus vivre ; fassent Dieu et le Fils de sainte Marie que
mon âme quitte aujourd'hui mon corps, avant que j'arrive au maître port
de Sirie (passage dans les Pyrénées). Mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gébouin, au comte Milon et au marquis Otes de les faire placer dans
trois chars et de les accompagner. On a soin de les couvrir d'un pâlie
galazin (étoffe précieuse). AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes. AOI. Il implore l'aide de Dieu et de l'apôtre de Rome.</p>
<p>215. — Charles appelle encore Rabe etGuine-man et leur dit : «
Seigneurs, je vous commande de prendre la place d'Olivier et de Roland.
Que l'un prenne l'épée du premier et le "second l'Olifant de mon neveu.
Marchez en tête avec vos quinze mille Français, choisis parmi nos
meilleurs et nos plus vaillants bacheliers. Après eux s'avancera un
nombre égal conduit par Gibuki, Guine-mans, le duc Naismes et le comte
Josseran. » Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>disposent bien les échelles (corps de troupes échelonnées) et s'ils
rencontraient l'ennemi, il y aura certes une grande bataille. AOI.</p>
<p>219. — Les Bretons forment la sixième échelle;</p>
<p><pb/></p>
<p>ils sont trente mille. Ils chevauchent comme de vrais barons ; leurs
lances sont peintes, et les gonfalons fermés. Leur seigneur se nomme
Odon. Ils sont commandés par le comte Nevelon, par Tébald de Rheims et
le marquis Otton : «Guidez mes gens, dit Odon, je vous les confie. » AOI.</p>
<p>220. — L'empereur a six échelles faites. Le duc Naismes organise la
septième avec des barons poitevins et d'Auvergne. Ils peuvent être au
nombre de onze mille chevaliers, bien montés et bien armés. Ils sont
placés dans un vallon au pied d'une colline. Charles les bénit de la
main droite. Josseran et Godeselmes seront leurs chefs . AOI.</p>
<p>221. Naismes compose la huitième échelle avec des barons de la Flandre
et de la Frise. Ils sont plus de quarante mille et ne lâchent jamais
pied dans le combat. Le roi dit : Ceux-ci me serviront; et Raimbaut et
Kamon de Galice les commanderont, selon les lois de la chevalerie. »</p>
<p>222- — Naismes et le comte Josseran s'entendent pour former la neuvième
échelle qu'ils composent de prud'hommes lorrains et bourguignons. Ils
sont au nombre de cinquante mille chevaliers, tous armés de leurs
casques et de leurs cuirasses. Leurs épieux sont forts et leurs lances
courtes. Si les Arabes ont l'imprudence de les attaquer, ils en seront
durement frappés. Thierry, duc d'Argône, doit les commander. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>224. — L'empereur descend de son cheval et se couche sur l'herbe verte,
puis tournant son visage vers le soleil levant, il réclame l'aide de
Dieu du fond de son coeur : « Véritable Père, dit le roi, toi qui
garantis Jonas dans le corps de la baleine, qui épargnas le roi de
Ninive, et sauvas Daniel des dangers qu'il courut dans la fosse aux
lions, ainsi que les quatre jeunes gens plongés dans la fournaise
ardente, aide-moi en ce jour ! Que ta protection m'environne en ce
moment, et fais, par ta merci, que je puisse venger mon neveu Roland ! »</p>
<p>225. — Quand il eut achevé cette prière, le roi, s'étant relevé, signa
son chef. Alors Naismes et Josseran lui tiennent l'étrier, il monte son
cheval coureur, prend son écu, son épieu tranchant: et, le corps agile
et ferme, le visage clair et con¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit l'amiral, car il est très-brave et dans plusieurs gestes (chansons
de gestes) il est parlé de lui avec grand honneur. Mais il n'a plus son
neveu Roland avec lui, et il n'est pas possible qu'il tienne contre
nous. » AOI.</p>
<p>229. — « Beau fils Malpramis, ajouta Baligant, le bon vassal Roland a
été tué avant-hier, ainsi que le preux et vaillant Olivier, les douze
pairs que Charles aimait tant et vingt mille combattants de cette
France. De tous les autres, je ne donnerais pas un gant.</p>
<p>230. — « Il est vrai que l'empereur revient ; mes messagers sulians
m'ont annoncé qu'il s'avance avec dix échelles. Il est vraiment preux.
Il sonne l'Olifant ; il fait rassembler ses compagnons au son des
trompettes, et chevauche le premier en avant, entouré de quinze mille
Français, jeunes bacheliers que Charles nomme ses enfants. Mais après
ceux-ci, il y en a bien d'autres qui frapperont et combattront avec
valeur. »—« Ah ! dit Malpramis, je vous en demande le coup (de les
attaquer). » AOI.</p>
<p>251. — « Mon fils Malpramis, lui répond Baligant, je vous accorde tout
ce que vous venez de me demander. Bientôt, contre les Français vous
allez combattre et vous y mènerez Torleu, le roi persan, puis un autre
roi lithuanien, d'Apamort. Si vous pouvez abattre le grand orgueil des
Fran¬</p>
<p><pb/></p>
<p>çais, je vous donnerai une partie de mon pays, depuis Chériant jusqu'au
Val Marchis. » Malpramis répond : « Sire, je vous remercie ! » Et acceptant</p>
<p>don, il marche en avant. Cette portion de pays venait de la terre qui
avait appartenu au roi Fleurit ; mais Malpramis ne la vit plus jamais
depuis, et n'en devint jamais possesseur.</p>
<p>233. — La troisième est de Nables et de Blos ; la quatrième de Bruns et
d'Esclavoz, la cinquième de Sorbres et de Sorz, la sixième de Mors et
d'Ermines, la septième de Jéricho, la huitième de Migres, la neuvième de
Gros et la dixième de Balide la forte ; toute espèce de gens qui jamais
n'ont voulu le bien. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>dorénavant son chef ne sera couvert de la couronne d'or. »</p>
<p>235. — Les païens établissent dix autres échelles : la première est des
Canélieus, les lais ; ils sont venus de Yal-Fuit. L'autre est composée
de Turcs, et la troisième de Persans ; la quatrième de Pincencés et de
Persans ; la cinquième de Solteras et d'Avers ; la sixième d'Orenaleus
et d'Eugiez, la septième des gens de Samuel ; la huitième est de Bruise,
la neuvième de Clavers, et ladixième d'Oc-ciant la déserte. Aucune de
ces nations ne sert le Seigneur Dieu, et vous n'entendrez jamais parler
d'hommes plus félons. Ils ont la peau dure comme du fer, aussi ne
portent-ils ni hauberts, ni cuirasses. Au combat, ils se montrent
toujours violents et cruels AOI. »</p>
<p>236. — L'amiral ordonne les dix dernières échelles. La première est de
Jaianz de Malperse ; l'autre est de Hums et la troisième de Hungres. La
quatrième est de Baldise la longue, et la cinquième est composée de ceux
de Val-Penuse, la sixième des gens de Maruse, et la septième de Jeuse
d'Astrimonies. La huitième est d'Argoilles, la neuvième de Clarbone, et
la dixième de Barbez de Froude. Parmi tous ces peuples, il n'y en a pas
un qui ait jamais aimé Dieu (qui soit chrétien). Dans le livre des Gesta
Francor (um) on compte trente échelles. Au milieu de ces grandes armées,
les trompettes</p>
<p><pb/></p>
<p>238. — L'amiral est un homme de haut savoir. Il a appelé près de lui son
fils et les deux rois: « Seigneurs barons, leur dit-il, vous marcherez
devant et guiderez toutes mes échelles. Cependant, je veux en garder
trois des meilleures, celle des Turcs, celle des Ormaléis, et la
troisième celle des Jaians et des Malpreis. Ceux d'Occiant seront aussi
avec moi et combattront Charles et les Français. Si l'empereur se mesure
avec moi, il est certain que sa tète tombera dessus sa poitrine. Que
chacun soit ferme et confiant ; il n'y a pas d'autre droit que le nôtre.
» AOI.</p>
<p>239. — Les armées sont grandes et les échelles ont une belle apparence.
Il n'y a entre elles ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et terrible bataille avec eux. Jamais on ne vit une pareille assemblée.
De la distance où l'on peut lancer une verge pelée Baligant a dépassé
ses compagnons, et il leur dit : «Venez, païens, car je vais me lancer
au fort du combat : » Il brandit la hampe de son épieu et en dirige la
lame vers le roi Charles. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>243. — Le comte Robel, chevalier plein de bravoure, pique donc de ses
éperons d'or fin, et va frapper Torleu, le roi de Perse. Ni l'écu ni la
cuirasse de ce prince ne peuvent résister au choc. Son corps est
traversé par l'épieu, et il tombe mort auprès d'un petit buisson. Les
Français disent : « Le Seigneur Dieu nous aide ! Charles a bon droit,
nous ne devons pas lui faillir. » AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles cherche. Je ne demande pas d'avoir de meilleur vassal que lui,
secourez-le de vos épieux tranchants. » A ces mots, les païens vont en
avant et frappent des coups terribles. Les blessures sont nombreuses, la
bataille est merveilleuse et redoutable ; avant et depuis ce temps, il
n'y en eut jamais de semblable. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>249. — Cependant, Malpramis toujours chevauchant, fait un grand carnage
de ceux de France. Le duc Naismes le regarde avec fierté, et en homme de
courage, il va le frapper. Il lui brise le bord de son écu, et lui
endommage les deux côtés de son haubert, puis lui enfonce toute
l'enseigne dans le corps. Malpramis tombe mort entre sept cents des siens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>255. — Les Arabes et les Français combattent avec une égale fureur,
brisant les lances et les épieux. Oh ! celui qui a vu tant de boucliers
rompus, qui a entendu le bruissement de tant de hauberts, le cliquetis
des armes et le fracas de tant de casques et de tant d'écus fracassés;
qui a vu</p>
<p>(1) Nom de l'enseigne de Baligant, portée par Amboires d'Olu-fernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>256. — « Jangleu, dit l'amiral, avancez; vous êtes brave, habile, et en
tout temps, j'ai reçu de vous de bons conseils. Que vous semble des
Arabes et des Français ? Aurons-nous la victoire du champ? » — «Ah !
répond Jangleu, vous êtes perdu, Baligant ! votre Dieu ne vous protége
pas. Charles est terrible, ses hommes sont vaillants, et je n'ai jamais
vu de gens qui combattissent de la sorte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2S9. — Charlemagne lui-même donne de grands coups, AOI, ainsi que le duc
Naismes, Ogier le Danois et Geofroy d'Anjou porte-enseigne. Ogier
surtout se montre brave. Après avoir piqué son cheval, il le lance à
toute bride et va frapper celui qui tenait le dragon. D'un coup il
écrase l'homme et le drapeau du roi, devant lui. Baligant voit tomber
son dragon et anéantir l'étendard de Mahomet. Alors l'amiral commence à
pressentir qu'il a tort et que le droit est du côté de Charlemagne. Plus
de cent païens arabes prennent la fuite, et l'empereur appelle ses
parents (les siens). « Dites, barons ! pour Dieu m'aiderez-vous ? » Les
Français répondent :</p>
<p><pb/></p>
<p>mande ! Que celui qui ne frappera pas avec vigueur soit réputé félon ! »
Aoi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>273. —. « Seigneurs barons, dit le roi Charle-magne, jugez-moi bien le
droit de Guénelon. Il vint avec l'armée jusqu'en Espagne en
m'accompagnant ; et il m'a enlevé vingt mille de mes Français ainsi que
mon neveu que vous ne verrez plus, puis Olivier le preux et le courtois,
et les douze pairs ; le tout pour obtenir une récompense en richesses. »
Guénelon dit : « Que je sois réputé félon, si je mens ! Roland m'a
forfait en or et en avoir, et c'est pour cela que j'ai cherché sa perte
et sa mort. Mais je n'ai commis aucune trahison. » Les Français
répondent : « Maintenant nous entendrons le conseil. »</p>
<p><pb/></p>
<p>275. — Quand Guénelon voit que son procès commence, il se tourne vers
ses parents dont trente étaient présents. Parmi eux il en était un que
les autres laissent discourir. C'est Pinabel du chateau de Sorance, qui
parle bien, raisonne juste et, comme vassal, sait bien défendre ses
armes. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>283. — Au-dessus d'Aix-la-Chapelle, est une</p>
<p>(1) Avant ce dernier membre de phrase, il y a un vers: « Ben sunt matez,
par jugement des altres : » dont il m'a été impossible de trouver le
sens. Ce vers paraît renfermer une réflexion placée en incise.</p>
<p><pb/></p>
<p>286.—Thierry ajoute : « Pinabel, tu es un brave,</p>
<p><pb/></p>
<p>287.— Pinabel de Sorance, plein de bravoure, frappe Thierry sur son
casque de Provence dont il sort tant d'étincelles de feu, que l'herbe
s'en enflamme (1). Il lui présente le tranchant de son épée d'acier
qu'il fait descendre depuis le front jusqu'au visage. La joue droite de
Thierry est tranchée, et le sang qui en coule passe dans le haubert,
jusqu'au dos et au ventre. Mais Dieu ne voulut pas qu'il fût accablé par
la mort. AOI.</p>
<p>288.—Thierry est blessé au visage, et son sang coule jusque sur l'herbe.
Cependant de son acier bruni il frappe Pinabel sur son casque et lui
fend la tête jusqu'au nez. La cervelle s'échappe du crâne,</p>
<p>(1) Voici la seule exagération répréhensible, dans ce poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>et il tombe mort. Ce coup décide de la victoire, et les Français
s'écrient : « Dieu a fait vertu (a montré sa force et sa volonté), et il
est juste que Guénelon soit pendu, ainsi que ses parents qui ont plaidé
pour lui. » AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>conduit avec l'escorte de cent sergents. Il y en a trente qui doivent
être pendus. Qui trahit les autres doit mourir. AOI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANSON DES SAXONS.</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA CHANSON DES SAXONS</p>
<p>PAR JEAN BODEL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« An 780. — Dès que la saison parut favorable, le roi quitta cette ville
avec une armée considérable pour marcher de nouveau contre les Saxons.
Après avoir passé par la forteresse d'Eresburg, il arriva aux sources de
la Lippe, où il établit son camp et s'arrêta quelques jours; tournant
ensuite vers l'orient, il gagna les bords de l'Ocker. Il y rencontra les
habitants de la Saxe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vocatur, jussu regis omnes unâ die de collati sunt. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Einhardi Opéra, t.\, Annales. Trad. de A. Teulet. Rc-nouard, Paris,
1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>historien calme, ne dit pas un mot de la bravoure individuelle d'aucun
d'eux.</p>
<p>Quoique je n'aie donné la traduction que d'une partie dece poème, j'ai
eu soin cependant d'indiquer le numéro des strophes, soit pour retrouver
les matières quand je ne fais qu'extraire, soit pour consulter le texte
quand je traduis littéralement d'après l'édition donné, par M.
Francisque Michel, (Paris, 1839, Techner).</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT</p>
<p>DE</p>
<p>LA CHANSON DES SAXONS,</p>
<p>ÉCRITE PAR JEAN BODEL, VERS 1230.</p>
<p>La Chanson commence par déterminer l'époque de l'action qui en fait le
sujet. Charlemagne vient d'éprouver le grave échec de Roncevaux, pendant
son expédition contre l'Espagne. Outre les vingt mille hommes qui
composaient son arrière-garde, il a perdu la fleur de ses chevaliers,
les douze pairs entre lesquels il honorait d'une amitié et d'une
confiance particulières, son neveu Roland, et Olivier, le compagnon de
son neveu.</p>
<p>A ) Guiteclin, ce nom est la corruption de Witikind, traduit en latin
par Eginhard et les écrivains de son temps, par IVidi-chindus ou
Widorchindus. On pense qu'originairement sa forme saxonne était
Widukind, venant du théodisque ou ancien haut allemand, witu chint, fils
du bois, né et vivant dans les bois, comme les outlaws de la vieille
Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Guiteclin a établi son camp entre le Rhin et la ville de Trémoigne ; et,
selon le poëte, les différents princes venus de tous les pays et parlant
divers langages, déploient dans ce camp un luxe oriental, dont les
croisades ont sans doute fourni l'idée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bride, et les marchés qu'ils viendraient faire pourraient leur coûter
cher. » (Str. 64.)</p>
<p><pb/></p>
<p>en portant des faucons et des éperviers sur le poing. Quinze mille
cavaliers se mettent donc en marche pour suivre le courant du fleuve, et
Baudoin chevauche le dernier, caracolant sur son cheval et faisant aller
au vent son gonfalon de soie. Alors la reine Sébile, Hélissan de
Cologne, et Marsebile au regard fier, s'avancent sur la grêve opposée
pour voir défiler l'armée française. « Plus elles regardent, dit la
chanson, plus elles prennent de plaisir. — « Madame dit Hélissan à
Sébile, voyez-vous ce beau chevalier? » — « Je vous puis assurer que je
n'en ai jamais vu de plus beau, qui est-il? Hélissan, vous devez le
savoir ? » — « Je ne saurais vous le céler, dit la demoiselle; c'est le
neveu de Charlemagne, le fils de la soeur germaine du roi. Ses frères
(d'armes) furent Roland et Olivier ; il n'y a pas de meilleur chevalier
que lui en France. » — « Hélas ! dit la reine, quel souhait ne puis-je
faire en ce moment! l'eau est si basse qu'on peut voir le gravier ; il
pourrait s'approcher et venir nous parler. » (Str. 67.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Baudoin tout mouillé s'avance sur le gazon. La reine qui ne le
quitte plus, s'empresse de lui dire qu'elle lui doit une grande récompense,</p>
<p><pb/></p>
<p>En apprenant cette équipée Charlemagne, tout en louant son neveu de sa
hardiesse et de son courage, lui signifie cependant qu'il ne veut plus
que ni lui ni d'autres de son armée passent, ainsi le Rhin, sous quelque
prétexte que ce soit. Baudoin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les Français, qui ont passé le Rhin, arrivent pour le secourir.
Dans le combat qni s'engage, Bérard fait des prodiges de valeur, et
Guiteclin reçoit une blessure de la main de Charlemagne. (Str. 84.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Charles s'est entendu avec le duc Naismes de Bavière, au sujet
de ces préparatifs, il appelle son neveu Baudoin : « Beau neveu, lui
dit-il, je veux vous faire plaisir, vous irez cette nuit, faire le guet
vers la tente de Sébile, et tu commanderas vingt mille chevaliers. Je
sais que c'est le poste qui vous est le plus cher. » — « Ah ! sire, dit
Baudoin, je n'ai garde de refuser.» Et vous, Bérard de Montdidier,
continue l'empereur, je vous charge de veiller avec vingt mille
Ardennois, au</p>
<p><pb/></p>
<p>gué du Moustier; c'est le lieu où les Saxons ont coutume de passer. —
Sire, répond Bérard, avec l'aide de Dieu, il n'y passera pas un Saxon,
qu'il ne le paye cher. » (Str. 93.)</p>
<p>Pendant la nuit, Charlemagne a une conversation avec un Saxon, auquel il
parle comme s'il n'était qu'un simple combattant; et le rusé empereur
trouve moyen de lui faire entendre que loin d'être dans la détresse,
comme on le dit parmi les Saxons, Charlemagne et son armée ont au
contraire abondance de tout, et qu'enfin il lui arrive de nombreux
renforts de France, et en particulier les hommes du Hurepoix que l'on
attend cette nuit même. (Str. 95-97).</p>
<p>Les Saxons, conduits par Guiteclin passent en effet le Rhin au gué du
Moutier ; mais ils sont reçus par Bérard et sa troupe qui en culbute et
fait noyer cinq cents. Toutefois les deux chevaliers ennemis se
rencontrent, et le roi saxon fait une blessure au jeune Bérard de
Montdidier. (Str. 98- 100.) Cependant Guiteclin est forcé de se jeter à
la nage ainsi que ses gens pour échapper aux Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Baudamas, lui dit-il, courez sur ce Français qui vient chercher la
mort, et tranchez-lui la tête. » Le neveu s'élance en effet sur Baudoin.
Un combat furieux s'engage entre eux sous les yeux du roi et de la reine
; mais Baudamas est blessé, terrassé. Il tombe mort, et le vainqueur
passe la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors Hélissau prend Bérard par la main. Ils vont s'asseoir sur l'herbe
et parmi les joncs, où ils se donnent des témoignages de leur tendresse.</p>
<p>Ce spectacle réjouit la reine, qui en plaisantant dit: « Mais,
croyez-vous, Bérard, qu'il me paraisse convenable que vous embrassiez
ainsi cette demoiselle ? — Madame, répond le chevalier, j'y ai quelque
droit. Si ma mémoire est bonne, mon père avait coutume de dire que
l'empereur Charles me l'avait promise ; Hélissan le sait bien : Si elle
veut, elle peut le dire ; et elle a le coeur trop bien placé pour se
faire tort en le niant. » Sébile, curieuse de savoir la vérité, presse
Hélissan qui avoue en effet qu'elle se souvient de cette promesse. (Str.
121.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Guiteclin et son écuyer étaient donc aux aguets,</p>
<p><pb/></p>
<p>On entre dans la tente ; et la fidèle, la complaisante Hélissan fait le
guet, tandis que les deux amants se disent des douceurs. Mais tout à
coup la demoiselle de Cologne vient les avertir que Guiteclin, lui
treizième, s'avance pour les sur¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant un grand nombre de Saxons se noient en voulant l'y poursuivre,
et peu s'en faut que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nérosité avec laquelle il le tire d'embarras, raconte son aventure à
l'empereur, (Str. 130.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots Baudoin éprouve une colère intérieure. Il pousse des soupirs,
tient la tête baissée, et des larmesroulentsur sa poitrine, tant il éprouve</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cette sortie contre le beau sexe, Baudoin, revient sur les démêlés
avec son oncle et se promet de faire payer cher aux Saxons tous les
ennuis qu'il éprouve. (Str. 146.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plein de ces terribles pensées, Raudoin chevauche avec les armes et le
gonfalon déployé de Justamont, de telle sorte que Guiteclin, aveuglé par
la jalousie et trompé d'ailleurs par le costume persan que porte le
chevalier français, prend complètement le change. (Str. 150.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charlemagne est fort courroucé de cette prétention ; mais les Allemands,
les Bavarois, les Bourguignons et les Lombards, forment une espèce de
conspiration et se mettent en marche pour quitter l'armée. Toutefois,
l'empereur qui trouve fort mauvais que l'on veuille faire exécuter aux
Français seulement, un ouvrage que l'on regarde comme avilissant, fait
valoir devant les étrangers leurs titres de noblesse. Puis, envoyant le
duc Naismes, son conseiller, vers les déserteurs qui persistent dans
leur résolution de se retirer, cet officier les menace, au nom du roi,
de les priver des avan¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux armées s'arrêtent alors pour voir combattre leurs chefs ; et
après une lutte longue et</p>
<p><pb/></p>
<p>acharnée, Charlemagne qui a reçu plus d'une blessure, tue Guiteclin.
Alors les Saxons fuient (197), et les Français les poursuivent et les
dispersent (Str. 199).</p>
<p>Sébile est en effet conduite devant Charlemagne</p>
<p><pb/></p>
<p>dont elle embrasse les genoux en implorant sa générosité. (Strl 203-204.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lui rendre les honneurs de la sépulture. (Str. 205.)</p>
<p>— Dame laissiez ester, dit li cuens Salemon :</p>
<p>Bel echange de mort, qi atant tel giton Com Karles vos promet de miaz de
sa maison ;</p>
<p>N'a millor chevalier an nule région (Str. 207.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux armées ennemies sont en présence sous les murs de Trémoigne, et
il se donne bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré sa blessure, le courageux chevalier se tient encore sur son
coursier, faisant les derniers efforts pour éloigner ses ennemis. Mais
les Saxons,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>couper la tête, et je pourrai me vanter auprès de mes pairs de t'avoir
vaincu en bataille. » A peine Baudoin a-t-il entendu ces mots, que la
colère lui fait oublier toutes ses douleurs. Il rassemble ce qui lui
reste de force, prend son épée qui était sur l'herbe, et, d'un seul
coup, abat le Saxon. Mais l'effort qu'il a fait est le dernier, et il
retombe mort. (Str. 258.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lier saxon qui le défiait en se moquant de lui et de la mort de Baudoin.
(Str. 262.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc Naismes arrache Sébile du cadavre de Baudoin, qu'elle couvre de
larmes et de baisers, et, pendant toute la nuit suivante, Charlemagne
est en proie au plus vif chagrin. (Str. 266.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ver qui que ce soit qui t'égalât. Hélas tout cet appareil qui
m'environne me perce le coeur ; et si, comme dame Alde au visage fier,
qui mourut pour le comte Roland et son frère Olivier, je pouvais
tout-à-coup cesser de vivre, je serais au comble de mes souhaits ! »</p>
<p>Se poisse morir, com dame Aude au vis fier Fist por Rollant le-conte et
son frfrre Olivier,</p>
<p><pb/></p>
<p>bien, j'accepte, dit le prudent empereur, vous porterez même mon
oriflamme. Si vous réussissez je vous ferai don d'un fief en Saxe. Mais,
et croyez-en ma parole, dans le cas de trahison, vous serez pendu. »
(Str. 290.)</p>
<p>A l'occasion de cette bataille, le poète Jean Bor-diaux interrompt son
récit pour dire : « Barons,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte en terminant sa chanson dit : « Lors¬</p>
<p><pb/></p>
<p>que, par sa force, l'empereur conquit tant de terres, il donna une
grande preuve de sa sagesse ; car il fut redouté et craint jusqu'aux
grandes Indes, et les soudans lui payaient des tributs. » enfin Jean
Bordiaux, qui ne manque aucune occasion de faire ressortir l'excellence
de son mérite comme historien, et le peu de confiance que l'on doit
mettre dans les narrations des trouvères, finit par ces deux vers : «
Ici finit notre chanson des Saxons, dont avant moi les trouvères n'ont
jamais rien dit. » (5&lt;r. 297.)</p>
<p>« Nostre chançons des Saisnes fenist a icest tor</p>
<p>N'en troverez q'an die avant, nul jugleor. »</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS</p>
<p>DU</p>
<p>ROMAN DE LANCELOT DU LAC.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAITS</p>
<p>DU</p>
<p>ROMAN DE LANCELOT DU LAC.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La longueur et la complication de la fable du roman de Lancelot ne me
permettent que d'en indiquer la donnée générale (1), pour faciliter
l'intelligence des scènes que j'ai l'intention de faire connaître.
Lancelot, dont le véritable nom est Galaad, était fils d'un roi de la
petite Bretagne, nommé Baan, lequel descendait en ligne directe de
Joseph d'Atrimathie qui avait fondé la Table ronde et le culte du saint
Graal. Le culte du saint Vase ayant été négligé par plusieurs membres de
cette famille, qui s'étaient laissés emporter par les passions
mondaines, Lancelot était prédestiné, en</p>
<p>(d ) Dans le volume de la Bibliothèque des romans, octobre 1775, on
trouvera un fort bon extrait de ce roman. Le volume d'avril 1776, du
même ouvrage, contient celui de Tristan de Leonois. La lecture de ces
deux romans chevaleresques suffit pour faire connaitre l'esprit des
compositions les plus célèbres en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— .... « La reine prit le chevalier par la main et le fit asseoir près
d'elle, et après lui avoir fait beaucoup de beaux semblants, elle lui
dit en riant :</p>
<p>« Savez-vous, sire, que moi et le roi Gallehaut nous avons vivement
désiré de vous voir, et que cependant je ne sais pas encore si je vois
réelle-ment celui que je voulais connaître? Gallehaut m'a bien dit que
c'est vous; mais enfin je désirerais le</p>
<p><pb/></p>
<p>savoir de votre propre bouche, si c'était votre plaisir. » — Le
chevalier, sans oser lever les yeux sur la reine, dit : « Je ne sais pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré toutes les précautions prises pour éviter les regards des
curieux, une grande dame de la cour, madame de Mallehaut, avait vu
donner le bai¬</p>
<p><pb/></p>
<p>ser, et s'était aperçue de la trinité amicale qui venait de se foi-mer.</p>
<p>— Ma haine? ah ! vous ne pourrez jamais rien dire qui puisse la faire
naître. Je vous sais si sage et si courtoise, que je vous prie de
parler. Dites hardiment, car je le veux... je vous en prie. — Je
parlerai donc, Madame : je voulais vous dire combien la compagnie de
quatre est bonne. Je me suis aperçue de la connaissance que vous avez
faite du chevalier qui vous a parlé, et je n'ignore pas que c'est la
personne qui vous aime le plus au monde, et que vous n'avez pas tort de
l'aimer, car vous ne pourriez mieux employer votre tendresse. — Comment
le connaissez-vous? demanda la reine.</p>
<p>— Il y a eu un temps, Madame, où j 'aurais pu vous</p>
<p><pb/></p>
<p>le refuser comme vous pourriez me le refuser présentement, car je l'ai
tenu un an et demi en prison. C'est lui qui a vaincu successivement les
assemblées, une fois avec des armes rouges et hier avec des armes
noires, armes que je lui avais données..... — Mais, dites-moi,
interrompit la reine,</p>
<p>quelle compagnie vaut mieux de quatre ou de trois ? car une chose est
mieux celée par trois que par quatre personnes. — Oh ! je crois que vous
êtes dans l'erreur. Il est vrai que le chevalier vous aime ; niais il
n'est pas moins certain que lui et Gallehaut sont étroitement unis,
qu'ils seront forcés, pour s'aider l'un l'autre, de s'éloigner d'ici, et
qu'enfin vous demeurerez toute seule. Si vous vouliez m'accepter pour la
quatrième personne, au moins vous ne porteriez pas seule tout le poids
de l'absence ; nous nous assisterions, nous nous consolerions ensemble,
comme les deux chevaliers, de leur côté, pourront se consoler entre eux,
et vous en seriez plus tranquille et plus aise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre que lui font les Saxons ; Lancelot, Gallehaut et Gauvain les
combattent, et Lancelot, en particulier, se distingue par sa vaillance,
en cette occasion. Après cette victoire, la reine Genièvre court
embrasser son amant encore tout couvert de sang, et sa compagne madame
de Mallehaut ne reçoit pas moins bien son ami Gallehaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet événement met tous les chevaliers d'Arthur en émoi, et, dans cet
endroit du roman, il y a en¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tisé dans ses vers le complaisant conseiller de la reine Genièvre (1).</p>
<p>(i) Noi leggiavamo un giorno, per diletto,</p>
<p>Di Lanci lotto, come amor lo strinse</p>
<p>Quando leggemmo il disiato riso Esser baciato da cotanto amante ;</p>
<p>Questi, che mai da me non fìa diviso,</p>
<p>La bocca mi bacciò tutto tremante.</p>
<p>Galeotto fù il libro e chi lo scrisse.</p>
<p>Dante. Inf. cant. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais après ces prouesses amoureuses, Lancelot ne se montre pas moins
ardent pendant le tournoi, et il demeure vainqueur de tous les
chevaliers de la Ta¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mauvais succès de Gauvain auprès du Saint-Graal, causé par
l'irrégularité de sa conduite, la préoccupe, et ce souvenir la poursuit
même jusqu'au milieu des divertissements de la cour, comme on va le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fais grâce au lecteur des infidélités assez nombreuses, mais sans
conséquences, que le roi Arthur</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Lancelot vit le Saint-Graal et en fut repu; et comment il fut
déçu par Brisanne, etc., etc. (2e partie, feuill. 85).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bruit et tiennent tant de place, ne sont, en réalité, que des accessoires.</p>
<p>Lancelot a bientôt repris le cours de sa destinée guerrière et
aventureuse, et après une nouvelle serie d'événements, le roi Arthur se
trouve conduit dans la forêt au milieu de laquelle sa soeur habite. Dans
le château de Morgane, l'époux de Genièvre ne tarde pas, en visitant la
chambre qui a été occupée par Lancelot, de voir les peintures du
prisonnier, ce qui excite d'autant plus sa curio¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce mensonge et cet arrangement qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Église a toujours désapprouvé ces compositions; et cependant dans les
temps même où elle a eu le plus de pouvoir (1080-1500) les ro¬</p>
<p><pb/></p>
<p>mans de chevalerie, et notamment Lancelot du Lac, et Tristan de Léonois,
dans lesquels le mysticisme et l'obscénité sont mêlés avec le plus
d'adresse et de talent, n'ont pas cessé d'être lus avec avidité, dans
toute l'Europe. Les relations fausses et immorales d'Arthur, de Genièvre
et de Lancelot, dans le premier ouvrage, et celles également choquantes,
sous l'influence des quelles agissent Tristan, Yseult et le roi Marc
dans le second, avaient pris, dès le treizième siècle, un caractère de
légitimité dans toutes les imaginations', comme le prouvent la facilité
avec laquelle on admettait les cours d'amour, ainsi que le respect
puéril que tous les gens de haute classe, avaient pour cette
jurisprudence imaginaire.</p>
<p>Ces compositions romanesques ont donc eu le double inconvénient de
fausser les esprits et de déterminer la corruption des moeurs.</p>
<p>La perversion de l'esprit est ce qui amène le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'autorité pour contrebalancer l'effet de toutes les compositions
mondaines qui inondaient l'Europe de leur temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>LANCELOT DU LAC. 267</p>
<p>liens mal formés d'une grammaire et d'une syntaxe imparfaitement
ébauchées. En outre, l'objet des trouvères n'était point d'instruire,
mais seulement de divertir et d'amuser ; et comme la concur-rence était
grande parmi ces jongleurs, ils n'avaient aucune raison de se montrer
difficiles dans le choix de leurs sujets. Quand ils faisaient rire, ou
s'ils intéressaient vivement les passions et qu'on les payât bien, ils
avaient atteint leur but, s'embarrassant fort peu du mal qu'ils
pouvaient causer.</p>
<p>D'un côté, la religion, la morale et la vérité, étaient donc enseignées
avec les formes du raisonnement et du langage scientifique, acceptables
seulement pour les intelligences et les âmes de choix ; tandis que, de
l'autre, toutes les fictions, toutes les libertés de langage
susceptibles d'allumer les passions, de séduire l'esprit et de plaire à
l'imagination, en un mot toutes les ressources purement littéraires,
étaient employées par les poètes et les romanciers, pour faire accepter
aux auditeurs mondains, les inventionsles plus folles ou les plus
immorales.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était certainement une triste compensation pour ceux qui n étaient en
état de lire ni de comprendre la Somme théologique de saint Thomas, que
d'y suppléer par le récit du mythe absurde du Saint-Graal; or, telle
était cependant l'alternative où se trouvaient tous ceux qui vivaient
sous le règne de Saint Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>lit avec autant de plaisir qu'un poëte, et que l'on consulte avec
confiance et vénération comme un père de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p>gravité héroïque de la chanson de Roland, jusqu'au libertinage mystique
qui fait le fond essentiel des deux plus célèbres romans de chevalerie,
Lancelot et Tristan.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS D'ANTAR,</p>
<p>ROMAN BÉDOUIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXTRAITS D'ANTAR,</p>
<p>ROMAN BÉDOUIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteurs français de cette curieuse composition orientale (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>raconter des histoires au calife Aroun-al-Raschid, eut l'idée de
rassembler toutes ces traditions orales pour en faire un corps d'ouvrage
en prose mêlé de vers, sous le titre d'Antar. Que ce soit Asmaï ou
d'autres qui aient commencé ce recueil, il s'ensuit, en tous cas, que ce
roman-poëme a éprouvé chez les Arabes les mêmes vicissitudes que
l'Illiade en Grèce ; et, en effet, on y trouve un Achille, des rapsodes,
un Homère et un Pisistrate.</p>
<p>En plusieurs endroits du roman, le prétendu compilateur des traditions
Amaï, interrompt son récit pour parler en son nom ; mais parfois des
interruptions semblables sont faites par d'autres compilateurs, portant
d'autres noms. En outre, l'esprit qui a dirigé la rédaction de
l'ensemble du livre, tel qu'il est aujourd'hui, varie dans le cours de
la narration. Dans le premier volume, par exemple, on chercherait en
vain la trace d'un culte religieux ; et vers la fin de l'ouvrage il est
fait mention de Mahomet, des chrétiens et du culte du Soleil en Perse.</p>
<p>Tout cela prouve, comme le disent les Orientalistes, que l'apparition de
ces différents rapsodes, Asmaï et d'autres, dont l'autorité est
successivement invoquée dans le même livre, résulte de l'ignorance des
conteurs de profession, qui chantent depuis des siècles les histoires
d'Antar dans les cafés de l'Orient. Et c'est également par cet usage de
chanter le héros arabe dans les lieux publics,</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on peut expliquer les différences que l'on remarque dans l'ordre
et dans le nombre des récits, ainsi que dans le texte des nombreux
manuscrits d'Antar, que l'on fait journellement encore dans le Levant.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux orientalistes, et ils se sont occupés du texte d'Antar et de
l'histoire de ce livre (1).</p>
<p>On me pardonnera si j'ai insisté pour faire connaître et pour bien
établir l'époque de la rédaction et de la publication du roman d'Antar.
En accordant au poëte Moyyed quinze ans pour la</p>
<p>(1) Voici les principaux morceaux publiés par les savants, au sujet du
roman d'Antar depuis 1830 : — Antar, par M. Reynaud de la bibliothèque
du roi, Encyclopédie des gens du monde, t. II. — Fragment d'Antar,
traduit par M. Caussin de Perceval; Jour-asiati.,</p>
<p>(2) Journal asiatique, avril 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>KHALED et DJAIDA.</p>
<p><pb/></p>
<p>« année aura mille lieues Quand les faveurs</p>
<p><pb/></p>
<p>livrance fut venu, la femme de Zahir mit au monde une fille. Entre eux,
ils convinrent de lui donner</p>
<p>le nom de Djaida, et publiquement celui de Djouder, afin que l'on crût
que c'était un garçon. Pour mieux donner le change, ils firent des
réjouissances et donnèrent des fêtes soir et matin, pendant plusieurs
jours.</p>
<p>Vers le même temps, l'autre frère, Moharib, eut aussi un fils auquel il
donna le nom de Khaled (Éternel). Il choisit ce nom parce que ses
affaires n'avaient pas cessé de bien réussir depuis le départ de son frère.</p>
<p>De son côté son cousin Khaled ne se produisait</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de quelques temps, il rassembla de riches présents ; et prenant
sa mère avec lui, il partit pour aller voir son oncle. Il ne s'arrêta
nulle part qu'il ne fût arrivé chez Zahir qui, charmé de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu elle, rien n'est plus gracieux et plus aimable. Hâtez-vous, mon fils,
d'aller trouver votre oncle</p>
<p>L'âme de Djaida ressentit vivement cette indi¬</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ) Le texte arabe indique proprement cette espèce de bandage dont les
hommes et surtout les femmes font usage en Orient pour se préserver de
la poussière ou par pudeur. Celui dont il est question ici était sans
doute en mailles de fer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le matin du quatrième jour, comme Khaled, se-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après ces paroles, la mère de Khaled, trompée dans son attente, alla
retrouver son fils, qui était plongé dans la plus cruelle anxiété. Il se
leva brusquement, car son amour s'était encore accru, et s'informa avec
inquiétude de tout ce qui concernait sa cousine. Mais dès qu'il sut ce
que Djaida avait répondu, son chagrin devint encore plus violent, car ce
refus ne fit qu'augmenter sa passion. « Que faut-il faire, ô ma mère?
s'écria-t-il. — Je ne vois aucun moyen d'éviter ce malheur,
répondit-elle, si ce n'est de rassembler tous vos cavaliers parmi les
sheiks arabes et parmi ceux avec lesquels vous avez des relations
d'amitié. Attendez que votre oncle soit de retour de son expédition, et
alors, accompagné de vos camarades, allez vers lui et de¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les fêtes se continuèrent et tous les assistants reçurent un
accueil magnifique. Les filles faisaient retentir les cymbales, les
esclaves brandissaient leurs épées en l'air, et les filles, ainsi que
les demoiselles, chantaient jusqu'au soir. Ce fut au millieu de ces
réjouissances que Djaida et Khaled furent mariés. Amima, la fille de
Moawich, tint la bride du chameau de la jeune épouse, dont la gloire fut
également célébrée par les femmes et par les hommes. »</p>
<p>Parmi legrand nombre de morceaux curieux que l'on pouvait extraire
d'Antar, j'ai choisi l'épisode de Khaled et Djaida, parce qu'il présente
une narration complète et que l'on y trouve clairement exposés
l'indépendance dont les femmes jouissaient autrefois en Orient, ainsi
que l'appareil des moeurs chevaleresques des Arabes avant Mahomet. On
aurait tort de conclure cependant, d'après la nature tout héroïque de
cette histoire détachée, que le roman d'Ântar est toujours monté sur ce
ton. Rien au contraire n'est plus varié que les aventures qui s'y
trouvent et que le style du narrateur. Depuis les scènes les plus
terribles et les plus épiques jusqu'aux peintures de moeurs, plaisantes et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la seule dont je puisse donner un extrait tant soit peu détaillé.</p>
<p>Le roi Zoheir, chef des Absians, était établi dans ses domaines, et les
Arabes, ainsi que les rois de ce temps, lui étaient soumis et lui
offraient des présents. Enfin l'Arabie était devenue sujette des
Absians, et tous les chefs des autres tribus ainsi que les habitants du
désert, redoutaient sa puissance et ses déprédations.</p>
<p><pb/></p>
<p>butin était une femme noire, d'une beauté extraordinaire, mère de deux
enfants. Son nom est Zébiba, celui de son fils aîné est Djarir, et le
plus jeune s'appelle Shiboub. Shedad devient passionnément amoureux de
cette femme et cède toute sa part du butin pour l'obtenir en partage
avec ses deux enfants. Il reste dans les champs avec cette négresse dont
les deux fils soignent les troupeaux. Bientôt Zébiba devient enceinte de
Shedad et met au monde un fils ; c'est Antar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ces jeunes demoiselles se trouve Ibla, fille</p>
<p><pb/></p>
<p>de Malek, fils de Zoheir. Ibla, belle comme la pleine lune, est un peu
plus jeune qu'Antar.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été prodigués, et son amour pour Ibla s'était encore accru. »</p>
<p>Après plusieurs grands exploits chevaleresques, Antar devient possesseur
d'un cheval fameux, nommé Abjer; d'une épée incomparable dont le nom est
Dhamy ; et toutes les fois qu'il se présente au combat, ou qu'il en
revient victorieux, il commence et finit ses allocutions poëtiques, par
ces mots : « Je suis celui qui aime Ibla. » A la fin d'une guerre où il
a fait des prodiges de valeur, le roi Zoheir l'appelle Alboufauris,
surnom qui lui reste et qui signifie : Le père des cavaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rentrer la joie daus le coeur d'Antar, qui s'en alla aux pâturages
accompagné de ses frères Djarir et Shiboub.</p>
<p>Antar est vainqueur. Il délivre Ibla, entend les témoignages de la
tendre reconnaissance de son amante, et reçoit entre les deux yeux, le
baiser d'honneur du roi Zoheir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous avons rapportées plus haut, ce héros, reconnu chef parmi les chefs
arabes, obtient la première grande récompense de ses longs efforts et de
ses grands travaux : il épouse sa chère Ibla. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De toutes les manies chevaleresques des occidentaux, la plus difficile à
expliquer est celle des chevaliers errants. En effet si peu civilisée
que fût l'Europe aux onzième et douzième siècles, partout il y avait des
villes, un gouvernement quelconque : et les rivières et les champs n'y
étaient pas tellement rares que l'on y mourût habituellement de soif et
de faim. Alors pourquoi ces chevaliers courant comme des effarés sans
savoir où, se plaignant sans cesse de la poussière dans des pays où il y
a de la boue neuf mois de l'année, ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>contrant dans les chemins des femmes, des veuves et des jeunes filles
abandonnées ou ravies par d'autres chevaliers, sans compter cent autres
accidents tout aussi mal appropriés aux moeurs et au climat de l'Europe ?</p>
<p>Qu'on lise trente pages d'Antar et le type raisonnable du chevalier
errant se montre aussitôt. Les tribus arabes sont séparées par des
distances assez grandes, pour que dans un pays dévoré par le soleil,
l'eau et la nourriture soient rares. En outre, les chefs de tribus
vivent presque toujours en guerre entre eux. Les vainqueurs enlèvent les
troupeaux, les richesses, les femmes et les enfants. Rien de plus
naturel alors, au milieu de ces désordres naturels, que de trouver des
gens, hommes et femmes abandonnés au milieu des déserts, auxquels les
voyageurs et les guerriers portent •secours, comme le firent en effet,
les Hospitaliers et les Teutoniques. Avec ce genre de vie qui résulte de
la disposition des lieux et du climat, on comprend tout aussitôt,
comment Antar et les autres chefs qui figurent autour de lui, trouvent
si souvent l'occasion de secourir les malheureux et les opprimés, en
parcourant le désert et en rôdant autour des tribus.</p>
<p>Quant aux chevaliers errants de l'Europe il y en a de deux espèces :
ceux dont il est question dans les romans et qu'il faut considérer comme
purement imaginaires, si on ne les regarde pas au moins comme une
imitation de l'ordre des chevaliers</p>
<p><pb/></p>
<p>religieux fondés en Palestine, puis les chevaliers errants des
quatorzième et quinzième siècles, copie plate d'une institution purement
imaginaire, et qui ne figure dans l'histoire qu'au nombre des folies
humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sans doute une forte présomption en faveur de mon opinion, que
l'établissement des grades successifs, communs aux deux chevaleries.
Mais cet ordre est tellement commandé par la nature même del'homme, que
l'on peut croire qu'il s'est naturellement établi dans les deux
contrées, mais séparément. Aussi est-ce moins sur la ressemblance des
principes fondamentaux des institutions humaines, qu'il faut s'appuyer
pour en faire la comparaison, que sur le caractère de certains détails
qu'elles comportent, et où l'on trouve les traits originaux qui les
caractérisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>brave, mais sage, généreux et prudent ; voici les détails que l'on
trouve sur elle dans le roman :</p>
<p>« A peine la reine Robab a-t-elle connaissance des dispositions de
Jazecmah qu'elle ordonne à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'arme passa au-dessus d'elle sans la toucher. C'est alors que, se
remettant en selle, elle fondit de nouveau sur Jazecmah et lui perça la
poitrine avec son javelot. A peine frappé le chef arabe tomba de cheval
et privé de la vie. Aussitôt les arabes ennemis s'attaquent, et ceux de
la tribu d'Abs et d'Anan sont mis en fuite par les guerriers de la reine
Robab-</p>
<p>« Cependant le roi Zoheir rencontra la reine Robab comme elle
encourageait ses troupes ; furieux, le roi se précipita vers elle, en
criant : « Vengeance</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le roi Jazecmah ! » Et en poussant cette exclamation, il envoya
dans la poitrine de la guerrière, sa lance qui sortit entre ses deux
épaules. » (1)</p>
<p>Ce préjugé en faveur de l'homme de cheval, a existé dans tous les temps,
chez presque tous les peuples, mais plus particulièrement chez ceux où
la race des chevaux est belle et généreuse. Or les Arabes se sont
trouvés être naturellement caraliers, chevaliers, comme ils le sont encore.</p>
<p>(1) Antar ; Terric Hamilton, vol. I, p. 4-10.</p>
<p><pb/></p>
<p>combats continuels et souvent inutiles que Jean de Brienne, roi de
Jérusalem, fut obligé de donner sous les murs de Damiette qu'il
assiégeait en 1219, en sont la preuve ; et ce prince ne put trouver
alors d'autre moyen d'empêcher les cavaliers et les fantassins
chrétiens, de s'entretuer, qu'en les mettant sans cesse aux prises avec
les Sarrasins.</p>
<p><pb/></p>
<p>différent, pour aucune tribu, de l'avoir pour allié ou pour ennemi. Il
vit d'égal a égal avec les chefs et favorise toutes les entreprises du
jeune roi Cais, dont le père Zoheir avait protégé, comme on l'a vu, la
jeunesse et les vertus naissantes d'Antar. Pour Antar, il ne fait
qu'apparaître dans l'épisode qui va suivre ; mais son attitude seule et
la crainte respectueuse que sa présence inspire, suffisent pour faire
juger du degré d'élévation où il est parvenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shiboub qu'en comparant le plaisir qui en résulte pour le lecteur, a
celui que l'on éprouve en voyant figurer dans les mêmes scènes Achille
et Ulisse, Amadis et son frère Galaor, et même dom Quichotte et Sancho
Pança; ce sont des données aussi vraies qu'inattendues, et que la nature
seule inspire.</p>
<p>LE CHEVAL DAHIS.</p>
<p>En effet, ce jeune animal était le miracle de ce temps, et jamais, parmi
les Arabes, on n'en avait élevé de plus beau. Il était d'ailleurs
généreux et illustre par sa naissance et par sa race, car son père était
Ocab et sa mère Helweh, deux animaux qui passaient chez les Arabes, pour
être aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poulain, en grandissant, devint encore plus beau que son père Ocab.
Il avait la poitrine large, le cou long, les sabots durs, les narines
bien ouvertes ; sa queue balayait la terre, et son caractère était doux
; enfin, c'était l'animal le plus parfait que l'on eût jamais vu. On
l'éleva avec grand soin, et sa taille fut telle, qu'il devint comme
l'arc d'un palais. Enfin, un jour que la jument Helweh, suivie de son
poulain, allait du côté du lac, Jabir, le possesseur d'Ocab, les aperçut
par hasard. Il s'empara du jeune cheval et l'emmena, laissant sa mère
regretter sa perte. Pour Jabir, il disait : « Ce poulain m'appartient,
et j'ai sur lui un droit mieux établi que celui de qui que ce soit. »</p>
<p>La nouvelle de cet enlèvement parvint bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en y joignant encore une paire de chameaux et de chamelles.</p>
<p>Le messager retourna vers Cais, et lui rapporta la réponse de Kerim, ce
qui fâcha beaucoup le roi. « Suis-je le roi des tribus d'Abs, d'Adnan,
de Faazrah et de Dibyan, s'écria-t-il, et un vil Arabe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>après lui ; ils ne purent même atteindre la trace de poussière qu'il
laissait derrière lui.</p>
<p>Le roi Cais, enchanté du succès de son entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>prise et d'être devenu possesseur de Dahis, retourna chez lui. La
passion qu'il avait pour ce cheval était telle, qu'il le pansait et lui
donnait la nourriture de ses propres mains.</p>
<p>Sitôt qu'Hadifah, chef de la tribu de Fazarah, sut que Cais possédait
Dahis, la jalousie entra dans son coeur. De concert avec d'autres chefs,
il médita la mort de ce beau cheval</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En toi, ô Hadifah, il n'y a pas de beauté, et « dans la pureté de Cais
il n'y a point de tache. « Combien son avis était sincère et honnête! aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant d'avoir vu Dahis. Il tourna plusieurs fois autour de cet animal et
reconnut qu'en effet il rassemblait en lui des qualités faites pour étonner</p>
<p>tous ceux qui le voyaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de faire la paix avec Cais, il avait au contraire pris la résolution de
ne céder en rien et de maintenir rigoureusement toutes les conditions de
la course. H parlait même de cette affaire avec l'un des chefs au moment
où Cais et Haml se présentèrent devant lui.</p>
<p>Le roi Cais se reposa toute la nuit. Le lendemain, il ne pensa plus qu'à
dresser son cheval pendant les quarante jours déterminés. Tous les
Arabes du pays s'étaient promis entre eux de venir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la course se fasse, assistez-y avec justice et impartialité;
autrement, par les yeux de ma chère Ibla ! je ferai marcher les chevaux
dans le sang! »—Antar a raison, s'écrièrent de tous côtés les cavaliers.</p>
<p>Hadifah entendit ce que venait de dire Cais, et voulant l'imiter, il
répéta :</p>
<p><pb/></p>
<p>mot dans ce qu'il a dit, c'est la preuve que votre cheval suivra le sien
dans le désert. »</p>
<p>A ces mots, Hadifah, le coeur gonflé de colère et d'indignation, jura
par serment qu'il ne laisse-rait pas courir son cheval en ce jour, et
qu'il voulait que la course n'eût lieu que le lendemain au lever du
soleil. Au fait, ce délai lui paraissait indispensable pour préparer la
perfidie qu'il méditait, car il n'eut pas plutôt aperçu Dahis qu'il
resta interdit de l'étonnement que lui causèrent la beauté et les
perfections de ce cheval.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui étaient présents se portèrent témoins de ce qu'il venait de dire, et
se séparèrent fort étonnés d'une semblable proposition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'outrage est une lâcheté, car il surprend « celui qui ne s'y attend
pas, comme la nuit en- « veloppe ceux qui errent dans le désert. Quand</p>
<p>(1) Le texte arabe porte seulement que cet esclave était très-noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez sur cet événement l'ouvrage de M. Reinaud sur les monuments
arabes, persans et turcs du cabinet de M. le duc de Blacas, t. 1, p. 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>En entendant ces mots, Cais sentit la lumière se changer en obscurité
dans ses yeux : « O toi, fils d'un vil cornard, cria-t-il, comment se
fait-il que tu ne sois pas plus respectueux en m'adressant la parole ? »
Il saisit une javeline et la lança dans la poitrine d'Abou-Firacah.
Percé de part en part,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le texte arabe porte quelquefois leurs enfants en bas âge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« avec toi d'une manière injuste, c'est toi qui le « premier lui as
donné cet exemple, il y a quel- « ques jours. »</p>
<p>Parmi les guerriers qu'Antar avait vaincus vers</p>
<p><pb/></p>
<p>la fin de sa vie, il en était un, Ouezar, homme vindicatif et féroce,
qui souvent avait employé la perfidie pour faire périr le héros ; deux
fois, entraîné par sa générosité naturelle, Antar lui avait pardonné ;
mais indigné d'une troisième tentative contre sa vie, il lui fit crever
les yeux. Cet acte de sévérité n'ayant fait qu'augmenter le désir que
Ouezar avait de se venger, il ne vivait plus que de l'idée d'accomplir
son funeste dessein, et c'est dans cette disposition que va nous le
montrer le romancier.</p>
<p>hA MOUÏ D'AXTAB.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après plusieurs journées de marche pénible, ils sortent des déserts
arides et entrent dans le pays qu'arrose l'Euphrate, pays fertile, orné
d'arbres et de verdure. Ils parviennent aux bords du fleuve. Nedjm jette
les yeux sur l'autre rive; il aperçoit des tentes richement décorées, de
nombreux troupeaux, des chameaux errants dans la plaine, des lances
plantées en terre, des chevaux harnachés et attachés devant l'habitation
de leur maître. Il en* tend les chants des jeunes filles et le son des
instruments de musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune plainte, aucun gémissement indigne de son courage, ne trahit sa
douleur. Il arrache le fer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ton trépas. Mais pour vous guerriers, jaloux de ma gloire, rivaux que
j'ai terrassés, et dont le coeur plein d'envie ne peut oublier la honte
de votre défaite, jouissez de mon triste sort, et triomphez aujourd'hui,
puisque telle est la volonté de l'Être immortel dont les humains ne
peuvent prévoir ni éviter les décrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>ton honneur et tes jours après la mort d'Antar?... Un second époux, un
autre moi-même peut seul t'éviter les horreurs de l'esclavage. De tous
les guerriers du désert, Amer et Zeid-el-Kail sont ceux dont la valeur
protégera le mieux ta vie et ta liberté ; choisis donc l'un des deux et
va lui offrir ta</p>
<p>main.... Pour retourner vers la terre qu'habitent</p>
<p>les enfants d'Abs, pour assurer ton passage dans le désert tu monteras
mon coursier Abjer, tu revêtiras mes armes; sous ce déguisement, ne
crains pas d'être attaquée ; marche avec assurance sans daigner donner
le salut aux guerriers des tribus qui se trouveront sur ta route. La vue
du cheval et des armes du fils de Shedad, suffira pour intimider les
plus audacieux. »</p>
<p>Ensuite Antar prit la main d'Amrou Zoulkelb, et la pressant contre son
coeur, « Ami, lui dit-il, je te confie le jeune fils d'Aroué. Que cet
aimable enfant élevé par toi, et formé par ton exemple, devienne un jour
un héros ; et que tes soins acquittent pour moi la dette d'amitié que
j'ai contractée envers son père. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Abjer, et de son neveu Khadrouf qui guidait la chamelle chargée de la
litière.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet Ibla obligée de descendre de cheval trahit son sexe (1). A ce
spectacle les cavaliers qui observaient la caravane ne doutent plus de
la réalité de leurs soupçons ; ils mettent leurs lances en arrêt et
pressent les flancs de leurs coursiers, pour fondre sur cette troupe
qu'ils jugent trop faible</p>
<p>(1) Voici le passage original tel qu'il est donné en latin, par M.
Caussin de Perceval. « Accidit perfatum, ut Abla descendent equo urinam
emittendi causà. Et cum perfecisset opus suum et conscendisset equum,
appropinquaverunt equites qui sequebantnr eam ; advenerunt quead locum,
et viderunt urinam sparsam hùc et illùc. Antar autem, cum mingeret,
perforabat lapides jactu urinse, ob magnum robur quod illi Deus
indiderat. Et cum aspexissent équites istud, dixit eorum princeps : »
Patrueles mei, nonne dixi vobis feminam esse? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RUSTEM.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RUSTEM</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il accomplit bientôt de plus nobles exploits. Dans une guerre qui
avait pour objet de défendre le nouveau roi de Perse Zan, contre
Afrasyeb qui avait été chassé du trône, Rustem, après avoir soutenu en
combat singulier, les attaques de ce dernier prince, le désarçonna et
lui ravit son baudrier et sa couronne.</p>
<p>Peu de temps après succède au trône de Perse Kei-Kaus, espèce de fou
qui, par la bizarrerie de ses désirs, entraîne le brave Rustem dans les
plus étranges et les plus périlleuses aventures. Kei-Kaus vivait
habituellement dans les délices et les festins. Un jour qu'il avait
entendu faire par un poëte, qui s'accompagnait de la harpe, les louanges
du royaume de Mazindéran, il se mit en tête d'en faire la conquête.
D'après les chants de cette espèce de jongleur, on ne voyait, en ce
pays, que des fleurs. Le climat était toujours également doux, et au
milieu des bosquets de roses, on y trouvait des beautés</p>
<p><pb/></p>
<p>parées d'une jeunesse éternelle. Or ce faux poëte n'était rien autre
chose qu'un dragon ou magicien déguisé, envoyé par le roi de Mazindéran,
pour tenter le roi de Perse, et le faire tomber dans ses embûches.</p>
<p><pb/></p>
<p>ton nom sera exalté par toute la terre. Arme toi ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la magicienne changèrent, car son esprit ne connaissait pas le sens de
l'adoration, et sa langue ne savait pas dire une prière. Elle devint
noire lorsqu'elle entendit le nom de Dieu ; et Rustem, aussitôt qu'il
l'eut regardée, lança, plus rapide que le vent, le noeud de son lacet,
et enchaîna soudain la tête de la magicienne. Il lui adressa des
questions et lui dit : « Avoue qui tu es, montre-toi sous ta véritable
forme. » Alors elle se changea dans son lacet en vieille femme
décrépite, pleine de rides et de sortiléges, de magie et de méchanceté.
Il la coupa en deux et remplit de terreur le coeur des magiciens (1).</p>
<p>(1) Ce récit de la 4e journée, est tiré de la traduction de M. Mohl,
tom. Ier. p. 521.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Arzang, auquel, après l'avoir combattu, il tranche la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>De retour dans ses États, le roi Kaus, avec son imprudence accoutumée,
fait plusieurs tournées dans les provinces de la Perse, dans l'une
desquelles il soumet, en passant, un prince rebelle, dont la fille lui
plaît et qu'il épouse. Mais le père de Sudaveh, c'est le nom de la
princesse, profite du délire amoureux de Kaus pour le faire son prisonnier.</p>
<p>Par suite de cet événement, Afrasieb qui pré¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une bande de démons prévenus de son ascension et de sa chute.</p>
<p><pb/></p>
<p>BUSTEM et ZHORAB.</p>
<p><pb/></p>
<p>butin en armes, en trésors et équipements de guerre. Après cet exploit,
Rustem et ses compagnons prennent le plaisir de la chasse, et retournent
enfin auprès du roi Kaus, pour lui faire hommage de leur victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rustem part, s'occupe avec une nouvelle ardeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots le fils de Rustem souriant avec mépris, se précipite sur son
provocateur qu'il désarme et fait prisonnier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ce pays doivent, au jour du combat, faire voler la poussière
jusqu'au-dessus du ciel qui tourne. » Puis, détachant du pommeau de sa
selle son lacet roulé, il le lança et prit Gurdaferid par le milieu du
corps, en lui disant : « N'espères pas m'échapper; pourquoi as-tu
provoqué le combat, ô belle au visage de lune ? jamais semblable proie
n'est tombée dans mes filets, et tu ne m'échapperas pas de force.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Iraniens, elle aperçut Sohrab assis sur son cheval, et lui cria : « O
maître des Turcs et de la Chine ! pourquoi te fatigues-tu? retournes par
où tu es venu, et abandonne le champ de bataille. » Sohrab lui répondit
: « O fille au beau visage ! je jure par le trône et la couronne, par la
lune et le soleil, que je renverserai ces remparts dans la poussière, et
que je te saisirai, ô femme perfide ! Et alors, quand tu seras sans
royaume, quand tu te tordras en vain, tu te repentiras de ces paroles
légères ; mais le repentir ne te servira plus quand la voûte du ciel qui
tourne aura broyé ton casque. Qu'est devenu le traité que tu as fait
avec moi ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>de suivre mon conseil et de t'en retourner dans le Touran (1). »</p>
<p>En effet le guerrier Giw est aussi envoyé par le roi, dans le Zabulistan
avec une lettre adressée à</p>
<p>(1) Ce morceau, sur le combat de Gurdaferid avec Sohrab, est emprunté à
la traduction du Livre des Rois, de Firdousi, par M. J. Mohl, tom. H,
pages 101-103.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« le vainqueur des lions, le distributeur des cou- « ronnes. Quand je
suis en colère, que devient le « roi(Kaus)?qui est donc Thous, pour
qu'il porte la « main sur moi? C'est Dieu qui m'a donné la « force et la
victoire, et non pas le roi ni son ar- « mée. Le monde est mon esclave,
et Rakush « mon trône. Mon épée est mon sceau et mon cas- « que est mon
diadême ; le fer de ma lance et ma « massue sont mes amies, mes deux
bras et mon « coeur me tiennent lieu de roi. Je rends brillante « la
nuit sombre, avec mon épée je fais voler les « têtes sur le champ de
bataille. Je suis né libre « et ne suis pas esclave, je ne suis le
serviteur « que de Dieu ! » (1)</p>
<p>(1) Ce discours de Rustem est extrait de la traduction de M. J. Mohl,
tom. II, pag. 117. L'esprit d'insubordination envers les souverains de
la terre, résultant de l'idée que la force et la bravoure sont des dons
divins en vertu desquels on fait rendre ta justice de Dieu sur la terre,
est, comme je l'ai dit, le principe fondamental de la chevalerie. La
colère de Rustem lui fait dire, en cette occasion, sa pensée
orgueilleuse tout entière. On peut comparer ce discours avec ceux que
Renaud de Montauban tient au sujet de Charlemagne, dans le roman des
Quatre fils Aimon, ainsi qu'avec les paroles dures et hautaines que le
Cid adresse au roi d'Espagne, et l'on verra que partout l'esprit
chevaleresque est le même : il veut tout dominer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peine ces derniers mots ont-ils été prononcés, que les deux guerriers
fondent l'un sur l'autre avec leurs lances qui volent aussitôt en
éclats. Ils se battent successivement avec l'épée, avec la masse, en
sorte qu'après quelques instants de lutte, leurs armures sont hachées et
leurs chevaux épuisés de fatigue. Couverts de sang et de poussière, le
gosier aride et ne pouvant plus respirer, tous deux sont forcés de
rester un moment immobiles, et de reprendre haleine.</p>
<p>Pendant ce court repos, Rustem fit en lui-même cette réflexion : «
Jamais je n'ai rencontré un homme ou un démon pourvu d'une telle
activité et de tant de force. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En quittant le champ de bataille, Rustem, de son côté, après s'être
purifié dans l'eau, était resté une partie de la nuit prosterné, faisant
ses dévotions au Tout-Puissant, et le priant surtout de lui rendre toute
son ancienne puissance. Il formait ce voeu parce que, dans sa première
jeunesse, il avait été doué d'un tel excès de vigueur, qu'ayant placé
par mégarde son pied sur un roc, il l'enfonça jus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est venue, mais accompagnée des malheurs les plus affreux, car nous nous
retrouvons au milieu du sang et pour pleurer ensemble le coup qui nous
sépare. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la lecture de ces extraits tirés du Livre des Rois, de Firdousi,
il me semble difficile de ne pas reconnaître que l'esprit, les pratiques
et les accidents chevaleresques qui s'y trouvent expri¬</p>
<p><pb/></p>
<p>On doit remarquer, avant tout, que Rustem et Sohrab sont profondément
religieux. Avant et après le combat, ils prient Dieu, implorent son
assistance, ou le remercient de celle qu'il leur a accordée. Pendant les
trêves ou les intervalles nocturnes entre les combats, ces guerriers se
mettent en retraite, s'humilient devant le Créateur, et s'avouent à
eux-mêmes que la force dont ils sont doués ne leur vient que de Dieu.
Telle est la disposition constante de ces héros lorsqu'ils sont calmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« épée, je fais voler les têtes sur le champ de ba- « taille. Je suis né
libre ; je ne suis le serviteur que « de Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>coup de personnes le pensent encore, elle ne lui a pas été transmise.</p>
<p>Ainsi, toutes les actions prodigieuses de Rustem, enfant et adolescent,
se retrouvent dans le commencement de la vie de la plupart des
chevaliers de la Table-Ronde, mais plus particulièrement dans la
biographie fabuleuse de Roland ( JJtbli. des Rom., nov. et déc. 1777).
Les sept compagnons de Rustem ont une analogie frappante avec les douze
pairs de Charlemagne. Les défis, les duels, les lois de combat, les
trêves accordées et respectées, l'égalité des armes, l'importance donnée
aux chevaux, tous ces usages qui forment l'appareil et le cérémonial de
la chevalerie d'Europe, étaient sinon suivis, du moins connus par les
Persans contemporains de Firdousi, au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gracieux, simple et sans profondeur, mais il est chaste.</p>
<p><pb/></p>
<p>dresse, désire toujours l'éloigner des dangers et le retenir près d'elle
; toutes ces circonstances se trouvent identiquement reproduites dans
les romans chevaleresques d'Europe, et particulièrement dans les plus
fameux où figurent Roland, Lancelot, Tristan , Perceval et Amadis de Gaule.</p>
<p><pb/></p>
<p>son nom. Aussi cette espèce d'exorcisme, qui s'accorde parfaitement avec
les idées chrétiennes, est-il fréquemment employé dans les romans
chevaleresques d'Europe, surtout dans les passages qui traitent du
Saint-Graal et des guerriers gardiens de ce saint vase.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette question je la propose aux savants.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>DU</p>
<p>SECOND VOLUME.</p>
<p>Pages.</p>
<p>Avertissement sur la Chanson de Roland.........</p>
<p>III</p>
<p>La Chanson de Roland..........................................</p>
<p>9</p>
<p>Avertisssement sur la Chanson des Saxons..............</p>
<p>151</p>
<p>Extraits de la Chanson des Saxons..................</p>
<p>161</p>
<p>Etraits du roman de Lancelot du Lac</p>
<p>221</p>
<p>Extaits d'Antar</p>
<p>373</p>
<p>Episode de Khaled et Djaida.......................</p>
<p>279</p>
<p>Sujet du roman d'Antar............................</p>
<p>298</p>
<p>La reine Robab, guerrière</p>
<p>317</p>
<p>Le cheval Dahis</p>
<p>324</p>
<p>Mort d'Antar...................................</p>
<p>360</p>
<p>Ruslem..........................................</p>
<p>377</p>
<p>Rustem et Shorab............................</p>
<p>392</p>
<p>La guerrière Gurdaferid</p>
<p>386</p>
<p>Combat entre Rustem et Shorab......................</p>
<p>411</p>
<p>Mort de Shorab.....................................</p>
<p>416</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
