<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villemain, Abel-François (1791-1870)">Abel-François Villemain</author>
<title>Études d'histoire moderne (Nouvelle édition revue, corrigée et augmentée) / par M. Villemain</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villemain, Abel-François (1791-1870)</author>, <title>Études d'histoire moderne (Nouvelle édition revue, corrigée et augmentée) / par M. Villemain</title>, <date>1846</date>,description :,448 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k30704w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1846">1846</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>B)BUOTHÈQUE-D)D!ER R ÉTUDES</p>
<p>yll</p>
<p>DHtSTOtRE</p>
<p>/~l,</p>
<p>r~</p>
<p>MOBER~E</p>
<p>PAR M. VtLLEMAŒ</p>
<p>!\nuvd)~t:'H)!«"</p>
<p>.vuc,M!rt'i!;Mct.e'"M'~</p>
<p>PARIS</p>
<p>MD)EH, UBKAIRE-ÈDHEtJH S:i,a!~t)KSAB(.ST['&lt;S s</p>
<p>1846</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE M. ~LLEM/UM</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>D'HISTOIRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>hi.p!Hner!e&lt;)eCMpc)(;r"edcV.u~;ir.~rd,&lt;)</p>
<p><pb/></p>
<p>ËTUDKS</p>
<p>DHISTOIRE fMOBKRNE</p>
<p>PAU M. VtLLEMAïN</p>
<p>I\tm\eUeËdmon</p>
<p>revue, corrigée et tu'~me'ttee</p>
<p>PARIS</p>
<p>DIDIER, UBRAtHE-ÈDtTHUH fi 95,t~WD!S4m!UST!M</p>
<p>1846</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VUE GENERALE</p>
<p>DE LEUROPE AUXY~StECLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VUE GÉNÉRALE</p>
<p>DE LEUROPE AU XVe SIÈCLE.</p>
<p>Cette époque est le xve siècle. L'intervalle d'un siècle ne présente pas
une simple division de temps, arbitraire et sans conséquence morale. Il
est naturel, et presque inévitable, que chaque siècle amène, par la
succession des événements, quelque révolution dans le génie des peuples
on appliquerait difficilement cette remarque au Vf, au vu" siècle; on ne
saurait les distinguer. Rien n'est plus uniforme que l'ignorance; et la
barbarie</p>
<p><pb/></p>
<p>n'admet pas de degrés. Il n'en est pas de même des temps où l'esprit
humain travaille et se déploie le mouvement une fois commencé se
prolonge; et si l'esprit humain, traversé dans ses théories par les
passions sur lesquelles on ne calcule jamais, ne s'avance pas
constamment vers la perfection, cependant il marche toujours, et du
moins, par ses chutes et ses égarements, il atteste sa perpétuelle
instabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>exagération dont nous ne pouvons faire une base historique. Mais la
division des événements, les vicissitudes et les diverses translations
de la puissance indiquent une autre marche que l'on peut suivre dans
l'examen rapide du xv" siècle.</p>
<p>Tant que Constantinople sera libre et chrétienne, par respect pour ce
débris de la grandeur et de la civilisation romaine, il est naturel de
s'arrêter près de la ville impériale, dont les étroites frontières se
rétrécissent chaque jour. En 1400, c'est un Français, le maréchal de
Boucicault, avec quelque centaines de gendarmes, qui vient défendre
Constantinople, et former la garde avancée de l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle réunit la Bohême et la Hongrie longtemps indépendantes. L'influence
primitive de l'empire sur Rome et l'Italie reprit une force nouvelle par
la puissante intervention de Sigismond, pour terminer dans le concile de
Constance le schisme et les prétentions contradictoires des papes mais
en même temps éclatèrent les secondes hérésies armées depuis les
Albigeois. Le supplice de Jean Hus et de Jérôme de Prague, condamnés par
le concile, produisit dans la Bohême des guerres longues et sanglantes,
qui préparèrent dans toute l'Allemagne les dispositions que, plus tard,
Luther mit en mouvement avec un résultat si décisif pour le sort de
l'Europe.</p>
<p>Ce que la politique n'a jamais su faire, les papes le réclamaient,
l'imploraient au xve siècle. On délibéra sur leur prière dans la diète
de Ratisbonne. Mais Frédéric manqua cette occasion d'agrandir
l'Allemagne pour le e</p>
<p><pb/></p>
<p>salut de l'Europe. Contredit par les électeurs, sans pouvoir et sans
génie, il laissa la Bohême et la Hongrie se défendre elles-mêmes contre
les Turcs. La Hongrie, abandonnée, choisit pour roi, par une sorte
d'hérédité nouvelle, Mathias Corvin, le fils du héros qui l'avait
autrefois défendue la Bohême ne reconnut plus l'empire; et ce royaume
fut gouverné, comme la Pologne, par la famille des Ladislas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais cette main touchait partout des blessures le repos les guérit et la
France, ranimée par des progrès insensibles, s'aperçut un jour, enfin,
qu'elle était unie, forte, paisible, sous un roi qu'elle aimait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XI, en fortifiant le pouvoir royal, n'en avait pas abusé pour
entreprendre des expéditions éloignées et des guerres d'invasion.
Quoique vaillant et habile dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et lui choisit un successeur que la Suède n'accepta point. De là
naquirent de longues guerres qui rejetèrent plus d'une fois la Suède
sous le joug du Danemark, jusqu'au moment où les cruautés de Christiern
rompirent sans retour un lien abhorré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>geant. L'Aragon avait seul un système d'institutions trop républicaines,
mais légalement établies. C'est le tableau développé dans les Annales de
Zurita, secrétaire de l'inquisition, et cependant historien sincère et
courageux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La soumission des Mores n'avait été que trop tar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette revue générale, pourrait-on oublier les lettres ? Nous ne les
verrons pas, il est vrai, dans leur éclat. Les vers de Dante, répétés
depuis le xnr siècle, n'avaient pas encore éveillé le génie des arts.
Par un destin plus heureux pour le goût, c'était l'imitation des
classiques de l'antiquité qui bientôt allait produire dans l'Italie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LASCARiS</p>
<p>NOUVELLE HISTORIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>Les Grecs d'aujourd'hui sont comme ces hommes longtemps obscurs, dans la
vie desquels on recherche toutes les époques, lorsqu'ils deviennent
célèbres. Comment cette nation, morte depuis trois siècles, a-t-elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vant lui mais fut bientôt las de cette humanité apprise qui le privait
du meurtre et ne lui donnait pas un sujet de plus. Les incendies, les
massacres des prêtres, les envois de têtes coupées, recommencèrent avec
une cruauté plus atroce que jamais. Ibrahim ne fit plus que des morts ou
des captifs. Le fanatisme mahométan s'acharna même sur la malheureuse
Grèce avec un redoublement de fureur; et l'été de 1825 parut près de
devenir le terme de cette guerre et la fin du nom chrétien dans la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent une guerre étrangère fut une diversion qui éloigna des troubles
intérieurs, et il semble que les jeunes officiers du Nord engagés contre
la Turquie auraient plus facilement oublié ces idées de révolution,
qu'on les accuse d'avoir recueillies dans leurs expéditions d'Occident.
Faudrait-il donc en conclure que là, comme ailleurs, la politique la
plus généreuse eût été la plus habile?</p>
<p>Peut-être cette pensée a-t-elle troublé les derniers moments d'un prince
qui comptait sur une vie plus longue et qui méritait de n'emporter aucun
remords dans la tombe. On dit qu'Alexandre, en voyant la résistance
obstinée des Grecs, en entendant les cris de tant de victimes égorgées
par les ennemis de la croix, fut souvent inquiet sur l'inaction qu'il
s'était imposée, et qu'enfin il voulait en sortir, lorsque la mort le
prévint. A l'époque du débordement de la Newa, il n'avait pas vu sans
douleur la religieuse consternation de son peuple inter-</p>
<p><pb/></p>
<p>prêtant ce désastre comme un signe de la colère céleste, pour l'abandon
des chrétiens de Grèce. Avant son départ pour la Crimée, il n'avait pas
entendu sans émotion, le jour de la fête de saint Alexandre Newsky un
vénérable archevêque qui s'était écrié, en lui présentant la croix, au
milieu de la cérémonie sainte Elle est foulée aux pieds par les
infidèles, et elle ne trouve pas de vengeur Mais la Providence ne permet
pas toujours aux hommes de faire le bien qu'ils ont longtemps différé;
et, dans un coin de cette Grèce abandonnée et sanglante, la garnison de
Missolonghi a célébré l'office des morts pour l'autocrate Alexandre
Petrowitz. II semble que désormais les puissances de l'Europe ont envers
la mémoire d'Alexandre la même dette qu'envers l'humanité. On a peine à
concevoir quels intérêts peuvent s'y opposer encore.</p>
<p>Un siècle ne s'est pas encore écoulé depuis cette prédiction, et les
Espagnols ont perdu la plus riche moitié</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous les vaisseaux grecs se couvrirent de drapeaux noirs. Portera-t-on
le deuil de la Grèce dans l'Europe chrétienne ?</p>
<p>La Grèce meurt longtemps. Une de ses villes attire les yeux de toute
l'Europe, par son intrépide résistance et l'incertitude de sa destinée.
Missolonghi, sous les feux qui l'écrasent, sous les assauts redoublés
des Barbares, est enveloppé pour nous d'un sombre nuage. Il semble par
moments qu'il se dissipe, et que nous pouvons encore apercevoir sur des
débris quelques hommes qui combattent au pied d'une croix. L'admiration
publique les suit de ses vœux elle tremble elle espère elle annonce leur
victoire.</p>
<p>Ils ne peuvent avoir d'autre salut; l'empire ottoman ne veut plus même
d'esclaves. Dans le sanguinaire orguei) de sa puissance au déclin, il
aime mieux multiplier les cordons de têtes humaines attachées aux portes
du sérail c'est la réponse qu'auront les ambassadeurs chrétiens.</p>
<p>Et toutefois, peut-on songer sans frémir que jamais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'humanité mais que seront tous ces secours si la pitié ne vient pas
encore de plus haut?</p>
<p>Et si, comme tout l'annonce, ce dénoûment funeste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~Discours de M.le général Sébastian).</p>
<p><pb/></p>
<p>parts, et surtout de la France, pour accuser une apathie barbare, ont
agi sur ceux même qui semblaient les dédaigner. La supplique des Grecs
avait été durement repoussée du congrès de Laybach; mais le cri de
l'Europe, émue d'horreur, a lentement pénétré dans les conseils des
princes. L'indignation des peuples a réveillé la conscience des
politiques. C'est un des services qu'a rendus au monde cette liberté de
la presse, tant accusée, mais accusée surtout du bien qu'elle a fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LASCARIS,</p>
<p>NOUVELLE HISTORIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces jeunes voyageurs avaient bien entendu dire, avant de quitter
l'Italie, que le sultan des Turcs, Mahomet II, devait bientôt assiéger
Constantinople avec une formidable armée mais cette nouvelle ne leur
avait paru exciter dans les esprits qu'un médiocre intérêt en faveur d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les voyageurs italiens, un jeune Médicis surtout ne pouvait
contenir sa vive douleur, en voyant ces derniers débris d'un grand
peuple. « Qu'avons-nous fait? s'écria-t-il. Comment Constantinople,
cette ville que l'on disait encore si puissante, est-elle tombée au
pouvoir des Turcs? N'aviez-vous pas des richesses, d'immenses trésors
enviés par l'Europe ? Il n'y avait plus parmi nous d'amour de la patrie
répondit celui qui paraissait le chef des fugitifs les citoyens ont
gardé chacun leurs richesses et l'Etat tout entier a péri. Mais quoi
reprit Médicis, les Génois occupaient vos faubourgs, étaient vos alliés,
vos marchands Ils nous ont trahis, répondit le malheureux Grec. Pourquoi
nous auraient-ils été fidèles ? Ils feront le même commerce avec les
Turcs c'était le courage désintéressé, c'était la foi religieuse de
l'Europe qui seule aurait pu nous sauver. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trésors ce sont les ouvrages des grands génies de notre patrie, ces
dieux pénates de la Grèce ancienne, que j'ai sauvés du milieu des ruines
de Constantinople comme Énée dans sa fuite emportait le feu sacré de
Vesta. Ces paroles de Lascaris, le tableau de cette grande catastrophe,
redoublèrent l'intérêt et le respect de ceux qui l'avaient entendu et
tandis qu'on le laissait avec ses compagnons goûter quelque repos dans
l'asile qui leur était offert, la nouvelle de leur désastre et de leur
arrivée se répandait au loin et ne touchait pas tous les esprits d'une
égale pitié on se disait que ce désastre était une punition de
l'hérésie. Les femmes se montraient plus attendries et plus effrayées et
faisaient des prières pour la conversion des Grecs et pour
l'extermination de leurs parlant de la renaissance des lettres Ce
rétablissement ne se fût guerre avancé, si Constantinople n'eût été
prise et saccagée par Mahomet U, et nous n'eussions pu dire encore une
fois Gracia capta ferum victorem cepit, et artus</p>
<p>Intulit agt'esti Latio.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dence si longue et cette chute si soudaine de l'empire d'Orient et il
était tenté de moins estimer une science qui ne préservait pas les États
de leur ruine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pays, d'où tant d'autres fuyaient. On l'accusait d'avoir conservé une
préférence impie, une foi sacrilége pour les anciennes divinités de la
Grèce, et de ressusciter en lui les illusions et les vœux de Julien.
L'Olympe d'Homère était, disait-on, devenu pour cet idolâtre des arts
une sorte de mystérieux symbole que son imagination adorait, auquel il
croyait presque, mêlant l'enthousiasme et la subtilité, les extases et
les allégories.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gémiste, par l'attachement de son ancien disciple, leur promettait un
appui.</p>
<p><pb/></p>
<p>comprenait pas la réforme qu'attend l'univers, et qui peut encore sortir
de la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune Bembo avait récemment vu Pomponius a Venise, où il s'était
réfugié, son paganisme littéraire l'ayant fait soupçonner, avec quelques
autres savants, de complot contre le trône pontifical. Frappé de ce
souvenir, Bembo n'en était que plus attentif aux paroles et à
l'enthousiasme de Gémiste, et l'écoutait cependant avec un léger
sourire, tandis que le jeune religieux de Saint-Benoît, témoin de cette
scène extraordinaire, demeurait les mains jointes, presque saisi d'une
muette terreur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dotée color d'oriental zaffiro</p>
<p>Che s'accostera net sereno aspetto</p>
<p>Del)' aar puro, infino a[ primo gir(t,</p>
<p>Agli occhi miei ricomincib diletto;</p>
<p>Tosto ch'io usci fuor dcH' aura morta,</p>
<p>Che m' avea contr!stati gli occhi e't petto.</p>
<p><pb/></p>
<p>regards tous leurs plaisirs, sitôt que je fus sorti de cette morte
vapeur, dont s'affligeaient mes yeux et mon âme. »</p>
<p>A ces beaux vers, qui semblaient tout ensemble une prédiction si
heureuse et une si éclatante image du réveil des arts dans l'Occident,
les Grecs fugitifs et les jeunes Italiens restèrent quelque temps muets
d'admiration. « Croyez-vous, ditMédicis, que l'idiome capable de tels
accents soit peu préparé pour recevoir les nouvelles inspirations de la
science des Grecs? Vous le voyez, dans le chaos de nos mœurs encore
barbares, un esprit sublime a fait entendre parmi nous ces chants
presque divins. Que ne pourrions-nous pas, si les grands modèles et le
beau génie de la Grèce venaient nous éclairer? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Lascaris reprit alors Il ne s'agit pas pour vous de remonter vers les
mœurs et les traditions des anciens Romains. Vous habitez l'Italie, mais
vous êtes un peuple nouveau; vos pontifes et vos savants parlent l'ancienne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En s'entretenant ainsi, Lascaris et ses amis retournaient vers la ville
dans l'intention de hâter leur départ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lascaris écoutait avidement ces détails, les yeux attachés sur la sainte
bulle, et comme saisi de surprise et de joie. "Ahi dit-il, heureux
effort de l'industrie de l'homme, source de vérités nouvelles,
sauvegarde immortelle des vérités découvertes Tous ces trésors de la
pensée que je viens d'enlever aux flammes des Barbares sont désormais en
sûreté, même contre le ravage du temps. On va les multiplier sans
nombre, ils vont pénétrer dans tous les points de l'univers, et porter
partout le nom et le génie de la Grèce. C'est aujourd'hui, qu'au milieu
de l'accablement de nos malheurs, je vois avec certitude l'aurore d'une
grande époque commencer pour le genre humain. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mains a cette nouveHo industrie, qui doit perpétuer et répandre les plus
sublimes ouvrages de la raison et du génie. Nous vous suivons, cher
Médicis, avec plus de confiance que n'en ont ordinairement des
malheureux et des bannis</p>
<p>«Sur ces pages en lettres d'airain, le dieu des Muses de la</p>
<p><pb/></p>
<p>maine, ne cachaient pas la répugnance que leur inspirait le culte des
Latins, et répétaient, en les voyant, le nom injurieux d's~MM' Les Grecs
n'avaient pas assisté aux prières de la liturgie romaine. Un bruit
vague, une rumeur populaire les accusait d'impiété on murmurait contre
eux les mots d'infidèles et de schismatiques.</p>
<p>Ces vers un peu chargés de mythologie sont un monument curieux de
l'époque, mais ils ne valent pas sans doute les chants populaires de la
Grèce moderne, publiés dans un précieux recuet! où tout est neuf, la
découverte et le commentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La foi vive des Grecs leur fit saisir avec empressement ces paroles du
vertueux évéque. Lascaris, qui avait longtemps souhaité la fin du
schisme de Byzance, respectait</p>
<p><pb/></p>
<p>la piété de l'évêque d'Éphèse, et il admirait cette image de la religion
confiante et immobile sur les ruines d'un empire.</p>
<p>Toute la colonie des fugitifs se rendit dans la nuit au lieu que
l'évêque d'Éphèse avait indiqué. A la lueur de ces torches de résine que
fournissent les bois de l'Etna, ils traversèrent lentement la vaUée et
Faurore les vit réunis au sommet de la colline, sous cet arbre
gigantesque qui subsiste encore aujourd'hui, et que l'on appelle' 1 le
&lt;M&lt;&lt;Mym~' f/M cent chevaliers, parce qu'il est assez vaste pour couvrir
un tel nombre de combattants sous son épais feuillage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Théodore fut au moment où, selon le rituel de l'Église d'Orient,
le pontife adresse la parole au peuple assemblé, il s'écria Grand Dieu
la Grèce chrétienne n'est pas détruite, puisque dans ce lieu désert,
sous cet abri sauvage, nous te prions encore. Mahomet a souillé Ce pain
est de pâte de froment levée, sur laquelle on a imprimé les premières
lettres de ces mots, 't~ou; X~t'rr~ ~xx, JMtMChrist est 'cat'n/j'MeM)'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>glorieux avènement du christianisme! Et maintenant elle est obscurcie,
couverte de deuil, répudiée par les Latins, outragée par les Barbares
Qu'elle vive cependant qu'elle conserve dans l'esclavage et sous les
anathèmes le feu sacré de l'espérance Elle porte en soi le salut et la
renaissance de la Grèce. Mes frères on nous accuse d'avoir refusé
l'union des Latins; on nous reproche notre inflexible résistance j'ai
partagé cette sainte obstination avec de pieux évoques justifiés par le
martyre faudrait-il aujourd'hui me rétracter? C'est aux vaincus, c'est
aux fugitifs qu'il appartient d'être inébranlables dans leurs maximes,
et de garder la vérité pour unique et dernier trésor. Qui peut
d'ailleurs prévoir les conseils de Dieu? Ce peuple du Septentrion,
disciple de notre Église, et dont les souverains se sont alliés jadis à
la race de nos princes, ne serait-il pas l'instrument que le ciel
réserve pour notre délivrance? Son exemple réveillera le zèle des
Latins; on rougira de nos malheurs, en respectant notre fidélité. Quoi
qu'il en soit, c'est dans Byzance affranchie, c'est au milieu de la
Grèce victorieuse et ranimée que pourra cesser la division des deux
Églises réconciliées par un si grand bienfait. Jusque-là, gardons notre
foi entière et invincible prions incessamment pour nos frères esclaves
en Grèce et en Orient; souffrons et espérons. La vie des peuples est
longue, mes frères, et le christianisme est éternel. »</p>
<p>Le pieux évoque, après avoir achevé ces paroles, récita d'une voix forte
le symbole de l'Eglise de Byzance;,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce péril, Lascaris fait placer au milieu du petit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un bâtiment de construction arabe, qui jadis avait servi de
mosquée aux vainqueurs de la Sicile et qui, depuis, avait été consacré à
de plus saints usages. Les jeunes Grecques étaient assises dans une
vaste salle, au milieu de laquelle jaillissait une eau limpide, suivant
une coutume d'Orient transportée dans la Sicile. Pour ne point irriter
les sœurs de Saint-Benoît, elles avaient couvert de voiles blancs leurs
longs cheveux mais elles refusaient d'assister aux prières communes du
monastère. Seulement, elles observaient un jeûne rigoureux;</p>
<p><pb/></p>
<p>Philelphe, savant Itatifn qui avait habité Constantinople, a fait cette
remarque « Viri aulici veterem serments dignitatem atque elegantiam
retinebant, imprimisque ipsae nobiles mulieres, &lt;&lt; quibus, quum nullum
esset omnino cum viris peregrinis commercium, merus i))e ac purus
Graecorum sermo servabatur in'&lt; tactus.' »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Lascaris et les autres Grecs étaient partis pour Syracuse, sur
des mules de Sicile, avec une escorte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant chose étrange que l'on soit martyr sans être bon chrétien." »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant l'évêque d'Ephëse s'était retiré en arrière, :t la vue du
pontife d'Héraclée, comme si les divisions qui avaient préparé la ruine
de Byzance devaient lui survivre. Ainsi, ces deux hommes vénérables par
leur âge, leur vertu, leur génie, l'un portant la trace du martyre, et
l'autre courbé sous le poids d'une rigoureuse péni-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se met en route peu de jours suffisaient pour arriver jusqu'à
Palerme, où le sort des Grecs devait se décider. Médicis en les suivant,
doutait s'il pourrait les servir auprès d'Alphonse, qui était alors en
guerre avec Florence; mais il comptait sur la générosité de ce prince,
que l'on avait surnommé le Magnanime, et qui n'avait été cruel qu'une
fois, en précipitant du trône l'infortunée Jeanne de Naples. Il
entretenait les Grecs de cette espérance, et plus souvent il les
interrogeait sur leurs sciences, comme s'il eût voulu ravir quelque
chose de ce précieux dépôt. En approchant de Palerme, les Italiens et
les Grecs ne purent se défendre de comparer avec un sourire les faibles
monuments de l'art moderne aux ruines de Sélinonte. Entrés par la porte
du Midi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au milieu de la cour d'Aragon, déchirant la liste des seigneurs qui
avaient conspiré contre lui. Un autre tableau le montrait dans Marseille
prise d'assaut, arrêtant les fureurs des soldats, et refusant le riche
présent que lui enraient les dames de la ville. Ailleurs, il était
représenté vaincu, mais plus grand que dans la victoire, captif sur un
vaisseau génois, conduit en présence de l'île d'Ischia, et refusant, au
péril de sa vie, d'enchaîner par un ordre le courage de la garnison qui
combattait en son nom; enfin, on le voyait entrer vainqueur dans Naples,
avec la pompe des anciens triomphateurs romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Embar~ ués au port de Palerme, sur une galère espaTiraboschi, t. \t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de cet effroi, les Grecs trouvèrent des dispositions
hospitalières et généreuses. La crainte avait produit la pitié. La vie
douce de ces peuples, la mollesse de leur climat et de leur génie leur
rendaient plus redoutable l'invasion de ces Barbares d'Asie, qui
profanaient les temples, détruisaient les villes, et enlevaient les
peuples en esclavage. Lascaris en voyant cette ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>imparfaite et grossière, étaient décorées par des statues, que l'on
tirait du milieu des décombres, ou du lit des fleuves qui les avaient
ensevelies. La vue des Grecs excitait la curiosité on se pressait autour
d'eux pour les écouter; on s'occupait de leurs sciences, bien plus que
de leurs malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs; apportez-moi le livre de Platon sur le souverain bien. Il n'est
pas de recherche qui m'occupe davantage venez, et n'oubliez pas la lyre
d'Orphée.</p>
<p>Mais Lascaris, qui, dans les lettres, ne cherchait qu'une espérance de
servir et de ranimer la Grèce, vivait malheureux parmi les fêtes et le
repos de Florence. Souvent, lorsqu'au milieu d'une jeunesse accourue de
toute l'Italie pour l'entendre, après avoir redit les grandes pensées de
l'ancienne Grèce, il parlait de l'oppression de sa patrie, toutes les
âmes étaient émues de colère et de pitié. Mais cette noble chaleur
passait avec la mobile</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Accueilli par son ancien adversaire, Théodore s'informa promptement du
sort des jeunes Grecques appelées en Italie et du respect qu'on avait eu
pour leur foi. Bessarion interrogeait l'évêque d'Éphèse sur les
monuments de la Grèce profane il se reprochait de n'en avoir pu
recueillir encore qu'un bien petit nombre. Mais quoi, disait Théodore,
quelle est cette vaine curiosité ? sachez-le donc, l'Évangile est sous
les pieds de l'impie. Nos frères de Grèce et d'Orient sont entre l'apo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas créé de monuments. Ainsi leur souvenir a disparu dans la gloire des
hommes formés par leur exemple et la grandeur même de leurs services en
a plus rapidement fait perdre la trace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi l'évêque d'Éphèse entretenait l'amour du pays et l'espoir de la
délivrance parmi ces peuplades fidèles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ranimé le courage des Grecs, l'étroit et sombre défilé où il avait
obtenu la vie des prisonniers turcs enlevés dans la plaine et le
souvenir d'un homme conservait tout un peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le recueil d'Yriarté contient un autre frag' it des écrits de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seule présence, y fonda cependant une école qui fut bientôt célèbre, et
qui attira des disciples de toutes les villes d'Italie, et des autres
contrées de l'Europe, même des îles Britanniques.</p>
<p>Belle époque de l'histoire moderne! heureux âge de l'esprit humain, où
les âmes encore jeunes et païves</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient incessamment le plaisir de la science et l'émotion de la découverte</p>
<p><pb/></p>
<p>fils du sénateur de Venise, aux yeux duquel Lascaris avait autrefois
justifié, sur ce même rivage, les arts et les science; calomniés par la
ruine de la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>L ÉTAT DES GRECS DEPUIS LA CONQUÊTE MUSULMANE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR</p>
<p>r</p>
<p>L ÉTAT DES GRECS</p>
<p>DEPUIS LA CONQUETE MUSULMANE.</p>
<p>CHAPITRE L</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;'La Hellade, écrivait un Grec du xvu" siècle', nom jadis grand et
glorieux, maintenant humble et misérable, est appelée la Grèce par les
Européens, et la Romélie par les Turcs et les autres peuples. Dans le
sens le plus étendu, elle comprend l'Épire, l'Acarnanie, l'Attique, le
Péloponèse, la Thessatie, l'Étolie la Macédoine, la Thrace, les îles
nombreuses de la mer Ionienne et de la mer Égée. » Mais cette carte
n'était pas celle de l'empire grec, lorsque Constantinople périt. Jamais
cette an-</p>
<p>'jKe~MCeojjffttpMft.</p>
<p><pb/></p>
<p>tique et débile souveraineté ne s'était remise (tu choc terrible des
Latins et n'avait pu rassembler de nouveau ses membres épars.</p>
<p><pb/></p>
<p>ils avaient pris Andrinople pour siège de leur empire. En 1430, ils
avaient saccagé Thessalonique, la ville la plus florissante de la
Macédoine. L'année suivante, ils subjuguèrent. la plus grande partie de
l'Épire. Ainsi, maîtres du centre et des extrémités, ils séparaient la
Grèce du reste de l'Europe, et ils s'avançaient jusqu'aux portes de
Byzance, qu'ils environnaient d'une population de vainqueurs et de Grecs
asservis.</p>
<p><pb/></p>
<p>'C~t&lt;M)tfh/&lt;&lt;?,I.)n. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>et occupa dès lors un quartier qui prit le nom de Fanar.</p>
<p>7M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contrée, et soutint d'innombrables combats contre les pachas. Dès
longtemps des colonies d'Albanais avaient pénétré dans la Grèce.
L'Attique en était peuplée; et, bien que les Albanais parlent une autre
langue que les Grecs, et que les traits de leur visage décèlent une
autre race d'hommes, le voisinage, le fréquent mélange des deux nations,
la religion qui leur était commune, et la haine du joug musulman,
auraient dû, ce semble, les réunir sous l'étendard du héros qui
défendait l'Albanie. L'inutilité de cet exemple est la plus grande
preuve de l'abaissement où était tombée la Grèce. Scanderberg mourut en
1467; et son pays ne lui survécut pas. Malgré la protection des
Vénitiens, auxquels Scanderberg avait laissé plusieurs villes de ses
domaines, nous verrons bientôt l'Albanie tomber sous le joug et la
religion de Mahomet.</p>
<p>Il restait encore de la famille de Comnène un prince de Trébisonde ville
grecque heureusement située sur les bords de la mer Noire, entourée de
riches campagnes et fort célèbre dans nos romans de chevalerie du moyen
âge il se rendit sur les menaces de Mahomet, et livra ses forteresses et
ses sujets sous la condition d'une retraite pour sa famille. Mais, peu
de temps après, Mahomet le fit mourir avec ses enfants. Ainsi
disparaissaient tous les débris de l'empire grec. Il n'y avait plus,
hors du joug des Turcs, que quelques villes de la Morée, et les îles
occupées par Venise. Cette république avait traité d'abord avec Mahomet;
et, satisfaite de s'être assuré</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, un jeune Grec, du parti des Vénitiens, avait fait
soulever la ville de Sparte, dont le peuple conservait encore un renom
particulier de rudesse et de valeur. Un autre Grec avait pénétré dans
Corinthe, dont</p>
<p>Chakondyle, 1. VI. ~Md.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mahomet fit attaquer avec une flotte immense l'île de Négrepont lui-même
s'était avancé par terre jusqu'aux</p>
<p><pb/></p>
<p>fft'.ttoftftpnWM CoM.&lt;&lt;&lt;ttttt'nopo~&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que les Vénitiens préparaient l'envahissement de l'île de Chypre,
Mahomet essaya de leur enlever la portion de l'Albanie que leur avait
léguée Scanderberg. II assiégea Scutari et la ville de Croïa, dont les
habitants parurent encore animés du génie guerrier de leur ancien chef.
La prise de Croïa fut l'événement le plus décisif pour compléter
l'esclavage de la Grèce. Mahomet vainqueur fit massacrer les habitants
de la ville et, par la terreur, il rendit presque toute l'Albanie
mahométane. Ainsi, ce peuple guerrier, qui pouvait être l'allié le plus
utile des Grecs, devint, sous une religion nouvelle et barbare, leur
plus cruel ennemi. L'ancienne Hellade fut pressée de toutes parts, et
comme emprisonnée par des peuples musulmans. La seule protection qui lui
restait, c'était le joug de Venise, encore maîtresse d'une partie de la
Morée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyage d'Olivier dans l'empire ottoman.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Agitation de la Grèce vers la fin du xv siècle. Guerres des Vénitiens.
Conquête de Sélim et de Soliman M.</p>
<p><pb/></p>
<p>'domines,t. V)!.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE m.</p>
<p>Cependant sous l'empire de Soliman la Turquie, fréquentée par les
ambassades et par le commerce des nations chrétiennes, commença d'être
mieux connue; et quelques renseignements précieux furent recueillis sur
l'état des Grecs.</p>
<p>La curiosité savante, dont toute l'Europe était saisie dans le xvie
siècle, fit tourner les yeux vers ces contrées fameuses, d'où les arts
étaient sortis. On s'informa d'Athènes. Des savants du nord de
l'Allemagne entrèrent en commerce de lettres' avec les prêtres de
Constantinople. La civilisation italienne, importée par les Vénitiens
dans les îles de leur domaine, suivit les Grecs sous le joug des
musulmans. De jeunes Grecs voyagèrent en Italie étudièrent la médecine à
Padoue, et revinrent l'exercer dans leur patrie. Cet art les introduisit
dans la faveur des pachas et des grands de la Porte. Soliman les employa
comme interprètes et comme écrivains. Ce fut le commencement de ces
fortunes du fanar, qui, dans la Crusii TtM'M-Cfœct'o. Crusii
Cet't?t&lt;Mo-Cr&lt;Mt'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>suite, associèrent des rats grecs au despotisme de leurs maîtres. Mais
il fallait de bien longues années avant que cette influence de l'esprit,
exercée par quelques Grecs au milieu du sérail, descendît sur leur
malheureuse nation, accablée par la conquête.</p>
<p>Les Grecs d'Asie demeuraient plongés dans la misère et l'ignorance. Ceux
du continent européen étaient devenus barbares. En Asie, la population
grecque était pressée et comme absorbée par une atmosphère toute
musulmane. A peine dans la grande ville de Broussa se conservait-il deux
mille chrétiens. Antioche n'était plus qu'une ruine parsemée de quelques
huttes habitées par des paysans grecs. Enfin, sur le territoire de
l'Anatolie, les Grecs ne formaient plus que de petites colonies perdues
dans un mélange d'Arméniens, de juifs et de Tartares. En Europe, la race
grecque, plus nombreuse et plus également répartie sur le sol, était
traversée ou environnée par des cantons musulmans qui formaient comme
les postes avancés de la conquête, et qui répandaient autour d'eux la
barbarie. Il n'y avait plus d'écoles chrétiennes dans aucun lieu de la
Grèce, excepté dans Constantinople. Beaucoup de prêtres grecs même ne
savaient pas lire. Les Grecs payaient tribut, cultivaient la terre et
faisaient un peu de commerce, mais avec bien de la contrainte. Une
anecdote suffira pour le montrer. Soliman, psrun scrupule de religion et
malgré MtrM deBi&lt;j&amp;M~,t. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>les réclamations de l'ambassadeur allemand, prohiba tout usage et tout
commerce du vin; les Grecs enrayés arrachèrent aussitôt les vignes
qu'ils cultivaient sur les coteaux voisins de Constantinople.</p>
<p>Toutefois le gouvernement des pachas, des beys, des vayvodes, pesait a
divers degrés sur les Grecs du continent et des îles. Sur le continent,
chaque village grec avait un primat de sa nation, qui recevait le tribut
et le payait au collecteur turc i, devant lequel il devait toujours se
tenir debout. Dans les îles, la même fonction était remplie par des
magistrats grecs que l'on appelait ep!opeA' et qui venaient apporter le
tribut au capitanpacha, sur ses vaisseaux, lorsqu'il faisait sa tournée
maritime.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aux îles les plus rapprochées de Venise. C'était una sorte de police
civile et religieuse exercée par les évoques, et soumise au patriarche
de Constantinople. Ce qui se passait en France, au vm' sièc!e, lorsque
l'État était tout entier dans l'Église et qu'il n'y avait d'autre vie
publique, d'autre histoire que celle du clergé, se reproduisait alors
parmi les chrétiens de la Grèce; et cet ordre de choses, qui serait
oppressif et bizarre chez un peuple maître de son territoire et de
lui-même, était, dans l'asservissement de la Grèce, une protection
salutaire, et conservait seul un peuple que tout semblait détruire.</p>
<p>L'Église grecque, depuis sa séparation d'avec Rome, avait reconnu quatre
patriarcats, ceux de Jérusalem, d'Alexandrie, d'Antioche et de
Constantinople. La présence du trône impérial avait donné la suprématie
au siège de Constantinople et le vainqueur musulman luimême parut la
reconnaître, en établissant le premier patriarche après la conquête. Ce
faiMe privilége se maintint mais la succession au patriarcat de
Constantinople fut aussi variable et aussi précipitée que les caprices
du despotisme. Bientôt cette dignité s'acheta, et dès lors elle fut
souvent vacante. La triste série de ces mutations forma les annales du
peuple grec. Le patriarche de Constantinople fut considéré par les Turcs
comme le chef et, en quelque sorte, le garant de sa nation. Ces
patriarches n'étaient que des esclaves du Divan. L'un d'eux, suivant les
récits des Grecs, avait été frappé par Maho-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>célébrer une messe solennelle sur le mont Liban. Il donnait au
patriarche de Constantinople le titre de frère et de collègue et il
était le lien naturel entre les Grecs d'Europe et d'Asie.</p>
<p>Un monument curieux du xvf siècle fera connaître ce gouvernement
ecclésiastique conservé sous la conquête c'est une lettre du patriarche
d'Antioche au patriarche de Constantinople.</p>
<p><pb/></p>
<p>Crusii TMfco-GrtMto, 1. IV, p. 295. ~td.,f.HI.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'église patriarcale de Constantinople était fort pauvre. C'est une
plainte qu'elle répète sans cesse. Le présent d'une montre d'argent' qui
lui fut envoyée, dans le xvr siècle, par un savant d'Allemagne, excita
toute la reconnaissance du synode. Ce synode se composait de plusieurs
évêques et des dignitaires de l'Église le protonotaire, le grand
économe, le grand logothète, le grand archiviste, l'orateur. C'était le
conseil du patriarche pour juger tous les procès religieux et civils. Il
maintenait ou déposait les évêques; il s'occupait de la réforme des
monastères, de la disposition des biens ecclésiastiques, des donations
faites au clergé; il intervenait dans les procès particuliers pour
empêcher les Grecs d'aller plaider devant les infidèles et quand il ne
pouvait y parvenir il Crusii Turco-Grxcia.</p>
<p><pb/></p>
<p>fulminait des excommunications contre le témoin qui mentirait devant le
cadi.</p>
<p>Crusii TMfCO-Cf~MCt. Oriens christianus, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout le territoire de la Grèce, l'autorité du patriarche avait pour
ministres et pour appuis les archevêques, les évêques, les
archimandrites, les papas ou simples prêtres, et les caloyers ou
religieux de Saint-Basile. Un voyageur a dit que l'on trouvait dans la
Grèce moderne plus de gens d'Église que de laïques. Sans s'arrêter à
cette singulière hyperbole, on sait combien les fondations religieuses
avaient été multipliées dans les derniers siècles de l'empire grec, par
la piété des princes et l'oisiveté pusillanime où le peuple était tombé.
Toute la Grèce était couverte d'évêchés et de monastères. Une ville
antique ruinée depuis plusieurs siècles avait son évéque la bourgade
moderne bâtie dans le voisinage avait également le sien. Il en était de
même des îles qui presque</p>
<p><pb/></p>
<p>Les monastères multipliés sur tous les points de )a Grèce, n'eurent pas
une influence moins salutaire. Un seul ordre religieux celui de
Saint-Basile habitait ce grand nombre de couvents. Assujetti au célibat
il était le séminaire unique d'où sortaient les archimandrites et les
évêques. Ces moines vivaient de leur travail ils étaien t laboureurs et
leurs terres étaient les mieux cultivées de la Grèce. On comptait les
monastères de Saint-Cyriani près d'Athènes, de Saint-Luc en Béotie, de
Méga-Spiléon, de Saint-George sur le mont Chelmos en Arcadie et beaucoup
d'autres répandus sur les hauteurs du Pinde, et sur la chaîne des monts
Agrapha. Ces fondations saintes étaient encore plus nombreuses dans
l'Archipel et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur ces montagnes, où les autres Grecs et les Turcs même avaient défense
de pénétrer. Ce privilége augmenta la mystérieuse vénération qui
s'attachait aux moines du mont Athos. Les Grecs du continent et des îles
appelaient ce lieu la Montagne Sainte CAyLov "Opo~). Il était vénéré par
les Églises schismatiques de Smyrne, d'Alexandrie, de Damas et même de
Jérusalem, qui s'estimaient heureuses de recevoir des prêtres sortis de
cet asile sacré. C'était la Rome des chrétiens d'Orient. Toutefois, les
religieux du mont Athos reconnaissaient la suprématie du patriarche de
Constantinople, recevaient ses instructions pastorales et lui payaient
un léger tribut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Belon.</p>
<p>-'Ct'Mt't'T'Ht'M-~rtKt'a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPtTRE IV.</p>
<p>État de l'ile de Scio sous la domination turque.–Cuerre de Chypre.
Candie paisible sous les Vénitiens. Mœurs des spacchiotes. Poésie grecque.</p>
<p>Après le mont Athos le lieu le plus libre de la Grèce et le plus exempt
de la tyrannie des Turcs était l'ile de Scio. Sans doute la vie devait y
paraître aussi douce qu'elle était abstinente et sévère sur la montagne
sainte. Sous le ciel le plus favorable, entre l'Europe et l'Asie, cette
île charmante abondait de toutes les productions du sol le plus fertile,
et y joignait les richesses du commerce maritime. Scio, depuis longtemps
possédée par les Génois, auxquels les empereurs de Byzance l'avaient
d'abord cédée comme hypothèque d'un emprunt, garda sous leur domination
d'anciennes coutumes municipales, en y mêlant la liberté des mœurs
italiennes. Les Grecs schismatiques formaient le plus grand nombre des
habitants. Quelques Grecs étaient catholiques ainsi que les Génois et il
y avait aussi des négociants juifs qui étaient distingués par
l'obligation de porter un bonnet jaune. Un gouverneur génois et un petit
sénat ou conseil administraient le pays.</p>
<p>Soliman s'empara de l'île de Scio en 1566, et le peu de résistance des
habitants adoucit la férocité habituelle du vainqueur, et leur valut des
priviléges. Il paraît qu'avant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Belon.</p>
<p><pb/></p>
<p>cultivées, surtout la médecine, si peu pratiquée dans l'Orient.</p>
<p>Non loin de là, l'île de Samos était presque dépeuplée, et les habitants
y vivaient comrr des sauvages. La plupart des autres îles, sr ns être a;
ji favorisées que l'ile de Scio, conservaient q alque lit rté. L'Me de
Cos, patrie (l'Hippocrate, était sque er èrement occupée par les Turcs,
et n'avait qu' 'uxvi) ~es grecs. Mais Pathmos, Calymno, et cette f e de
ites îles que les anciens avaient nommées qui parsèment la mer, ctaient
toutes gré' 's, hat.tées par des moines, de pauvres paysans, c isitées
par des pirates.</p>
<p><pb/></p>
<p>'N~&lt;o/t'&lt;'d&lt;'ffHt.&lt;e,parM.)ecomteUat'u.</p>
<p><pb/></p>
<p>magouste, un Grec d'une taille gigantesque sortait souvent de la ville
pour défier les plus braves d'entre les Turcs, et revenait toujours
vainqueur. Cet exemple animait le courage des Grecs, et ils se battirent
comme un peuple libre.</p>
<p>Une armée musulmane s'était en même temps jetée sur la province que
Venise possédait encore dans l'Albanie, et avait saccagé l'ancienne
Buthrotum et Parga sur la côte voisine de Corfou. Cette île importante
aurait subi le même sort que Chypre, sans le grand effort que fit alors
la chrétienté. Il n'est pas de fait d'armes plus illustre que cette
bataille maritime de Lépante, où parurent les flottes confédérées de
l'empereur, du pape, du roi de Naples, de Venise et des chevaliers de
Malte; tout le monde sait que Don Juan d'Autriche y commandait, que
Cervantès y fut blessé, et que jamais les chrétiens ne remportèrent une
victoire plus complète sur les Turcs. La politique et le péril de Venise
avaient formé cette ligue il ne s'agissait ni de délivrer la Grèce
oubliée dans son esclavage ni de renouveler les anciennes croisades on
voulait arrêter les progrès menaçants de la Turquie.</p>
<p>La bataille se donna dans ce bassin que forme la mer près du promontoire
d'Actium, aux lieux où s'était disputée jadis la conquête de Rome et du
monde. Toutes les forces de l'empire turc étaient rassemblées. Les
vaisCrit~'t 'tuTH-C)'«'C)u.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cn«it !'t«'co-GT(Mta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une paix de trente années avec la Porte Ottomane éloigna les craintes de
Venise. Elle continua de tenir Candie sous le joug, sans chercher à
gagner l'affection des habitants, et ne leur demandant que des tributs
et de l'obéissance.</p>
<p>Cependant la civilisation italienne, si florissante au xvi" siècle,
devait se communiquer aux Grecs de Candie. Les familles grecques et
vénitiennes se mêlaient, et quelquefois confondaient leurs noms. Le
commerce maritime de l'île s'accroissait sous le pavillon puissant de la
république; et plusieurs négociants grecs des principales villes de
Candie avaient amassé de grandes richesses, Belon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce caractère se trouve dans un roman d'Érotocritos ouvrage mêlé de prose
et de vers, écrit en grec moderne avec un goût d'élégance italienne et
de recherche orienCftMM TMt'CO-CffMtO.</p>
<p>~ea~e'~ Researches into Greece.</p>
<p>On peut lire dans l'excellent discours préliminaire de M. Fauriel une
agréa)))e analyse de ce roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre production de la même époque et du même pays porte dans sa
forme et dans quelques détails une</p>
<p><pb/></p>
<p>Leake's Researches into Greece.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>La population grecque de Candie, opprimée par ses derniers gouverneurs,
montra peu de zèle pour la défense commune; elle fuyait aux montagnes,
et ne paraissait pas s'inquiéter du péril de ses maîtres. Il restait
pour la défense de l'ile une flotte de trente vaisseaux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>patriotisme chrétien qu'elle avait souvent trahis par ses alliances
intéressées avec la Turquie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siégés s'étaient avancés sur quatre colonnes, les Italiens, les
Allemands, les Français et les Grecs de l'île. Tous combattirent avec
une égale valeur; mais le génie opiniâtre du vizir et les forces
toujours renouvelées de l'empire turc devaient triompher.</p>
<p>Vainement un point d'honneur chrétien et une mode de cour, firent encore
arriver dans Candie la plus brillante noblesse française; l'aventureux
duc de La Feuillade, le jeune comte de Saint-Pol, et d'autres illustres
volontaires, des Beauveau, des Créqui, des Tavannes, le marquis de
Fénelon et son fils. Vainement Louis XIV fit passer dans Candie un
secours plus régulier, une armée de six mille hommes, commandée par le
duc de Beaufort et le duc de Navailles. Cette protection qui, renouvelée
de nos jours, suffirait pour sauver la Grèce entière des efforts de la
Turquie sur son déclin, fut impuissante pour défendre Candie contre
cette domination barbare, qui n'avait encore rien perdu de sa vigueur,
et qui, par accident, avait un grand homme pour ministre.</p>
<p>Cet homme, fort zelé pour sa religion, et même savant théologien, n'en
était pas moins parvenu, par son habile souplesse, dans la faveur de
Koproli. On dit que les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quent bien surtout la constance de cette coutume funéraire pratiquée
dans les divers lieux de la Grèce, et qui s'observait avec tant de
pompe, au milieu des horreurs d'une ville assiégée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Émigration d'une tribu de Maniotes dans l'ite de Corse. Vue générale de
la Grèce au commencement du xvu° siècle. )titrigues du patriarcat de
Constantinople. Imprimerie dénoncée au divan par les jésuites.–Influence
des nobles du Fanar. Lettrés de Constantinople.- Napoli.- Athènes.
-Commerce de la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cyrille ayant passé en Turquie, auprès de Mélèce, son parent et
dignitaire de l'Église de Constantinople, com-</p>
<p>C)'M.t yttt'CO-frf~CM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le patriarche, du fond de sa retraite, remua de nouveaux ressorts, et se
fit rappeler. Rétabli sur son siège, il essaya de répandre un catéchisme
conforme aux principes des Églises protestantes. L'ambassadeur
d'Angleterre fit venir secrètement pour cet usage une presse et quelques
ouvriers d'imprimerie, les premiers qu'on ait vus dans Constantinople.
Quelques missionnairesjésuites, dans leur zèle contre la réforme,
dénoncèrent au divan cette nouveauté, comme une conspiration. La presse
fut détruite et Cyrille exilé dans l'île de Ténédos'. Ce qui
oHpf&lt;&lt;!))f'tt rtf C;/)')~o ~Mcarp.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le xvu' siècle, il y avait dans le Fanar une vingtaine deces
familles, laplupart enrichies par le commerce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ambition toute espèce de sacrifices, hormis celui de leur culte.</p>
<p><pb/></p>
<p>'jM&lt;OK'S&lt;COf&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>turques. A l'église, elles se tenaient dans un lieu sépiu'c, qu'on
appelait Gynecetis.</p>
<p>La Guilletière en l'année t676.</p>
<p><pb/></p>
<p>Athènes, bien que remplie de ruines, conservait encore</p>
<p>La Guilletière.</p>
<p>Spon et Wheler.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup de monuments qui furent mutités dans la suite par les armes ou
la curiosité des peuples civilisés. Les Grecs qui l'habitaient,
indifférents pour ces souvenirs, se rapprochaient assez des mœurs
turques et les enfants des deux nations jouaient ensemble sur les débris
des chefs-d'œuvre antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>&lt;;onquetede)aMorëepar)es Vénitiens.–Morosini assiège Athènes.
Gouvernement des Vénitiens dans la Grèce. Ils en sont expulsés de nouveau.</p>
<p>Dans cette grande occasion, ils rappellent au commandement Morosini,
qui, depuis la malheureuse issue de la guerre de Candie, subissait,
malgré sa gloire l'ingrat oubli de ses concitoyens. Morosini se vengea
comme un grand homme, en redoublant de zèle et de courage. A la tête
d'une flotte nombreuse, il se saisit d'abord de Leucade, poste avancé du
Péloponèse, et</p>
<p><pb/></p>
<p>débarque dans la péninsule huit mille hommes qui marchent sur Coron.
C'était la première fois que l'étendard chrétien reparaissait dans la
Grèce depuis bien des années; et, quoique l'ancienne domination de
Venise eût laissé de fâcheux souvenirs, la haine du joug musulman ne
permettait aucune incertitude dans les vœux des Moraïtes.</p>
<p>Ces premiers succès, poussés par le génie guerrier de Morosini, firent
tomber en peu de temps les plus fortes places de la Morée. Dans la
seconde campagne, en 1686, les deux forteresses de Navarin, Modon, Argos
et Napoli se soumirent aux Vénitiens. C'était une révolution rapide les
Turcs se réfugiaient de toutes parts dans les villes, et les villes
capitulaient avec les vainqueurs. L'année suivante, Patras et Neocastro
furent emportés Lépante et Misitra se rendirent; et le séraskior de la
Morée, battu plusieurs fois, n'osa défendre Corinthe; il fit sauter les
fortifications de cette ville; in-</p>
<p><pb/></p>
<p>cendia les magasins et se retira vers les montagnes de l'ancienne
Phocide~, en massacrant tous les Grecs qu'il rencontrait sur son
passage, et qu'il accusait des maux de l'empire. Morosini, rapidement
accouru, s'empara de Corinthe, enlevée aux Turcs et aux flammes. II
était maître de toute la Morée, où les Turcs ne possédaient plus que
Malvoisie.</p>
<p>Ce général sentit alors le besoin d'étendre ses conquêtes, pour les
assurer. Le port d'Athènes et l'île de Négrepont pouvaient seuls
garantir la possession du Péloponèse et, tandis que toutes les forces
des Turcs étaient occupées dans la guerre contre l'Autriche et la
Pologne, l'occasion était belle pour enlever la Grèce aux Barbares.</p>
<p>En 1687, Morosini vint assiéger Athènes avec une formidable artillerie,
qui foudroya la garnison turque et les monuments antiques. Une bombe
éclata dans le Parthenon, dont les Turcs avaient fait un magasin à
poudre. Après quelques jours, la forteresse et la ville se rendirent.
Morosini, dont les armes n'avaient pas été moins destructives que celles
des Barbares, voulut emporter, comme trophée de sa victoire, la statue
de Minerve, ouvrage de Phidias. Mais dans le travail des ouvriers qui
l'enlevaient, ce chef-d'œuvre, sauvé depuis tant de siècles, tomba brisé
de toutes parts. La prise d'Athènes, en donnant aux Vénitiens le golfe</p>
<p>/f/.tf'))f&lt;' fif /'e)t)p/f&lt;' ottoman, par Cantemi)', t. H).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nombre, quand les Turcs rentrèrent dans l'ile, peu de temps après.</p>
<p>Par le traité de Carlowitz la Morée resta sous le pouvoir de Venise; et
le sort de ce beau pays ne dépendit t plus que d'un peuple chrétien, qui
s'en trouvait le maître paisible. Il semblait qu'un siècle de plus et le
progrès de la civilisation dans toute l'Europe avaient dû adoucir le
gouvernement de Venise. Mais, soit préjugé, soit défiance, soit hauteur
habituelle envers les peuples assujettis, les Vénitiens ne marquèrent
leur rétablissement</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la Morée par aucun bienfait pour les habitants. Le pays demeura
pauvre et sans commerce, le peuple accablé d'impôts. Le sénat de Venise
nomma cependant un provéditeur extraordinaire, chargé de protéger les
Grecs contre les abus du pouvoir et les vexations des chefs militaires.
Mais un grand vice subsistait toujours c'était la conquête.</p>
<p>Dans sa dégradation apparente, le Grec conservait l'horreur du joug
étranger. L'aversion de l'Église romaine, le zèle du schisme
augmentaient ce sentiment. On se réunissait dans les églises; on y
priait Dieu pour être délivré des Latins enfin quelques familles de
primats, pour qui les Turcs s'étaient adoucis par une longue habitude de
vivre ensemble, regrettaient les anciens maîtres. Ainsi, pendant quinze
ans, Venise occupa )a Morée sans y fonder son pouvoir. La paix de
Carlowitz humiliait encore les Turcs. Le sultan Achmet HI, ayant
remporté quelques avantages sur le czar Pierre, avait hâte de venger
l'injure du croissant, et de reprendre la Morée. Il fit marcher vers
l'isthme de Corinthe une armée nombreuse qui pénétra dans la péninsule,
et se rendit aisément maîtresse de toutes les places. On ne peut
expliquer un tel succès, que par la profonde indifférence du peuple grec
par l'indiscipline et la corruption des garnisons étrangères. Corinthe
et Napoli furent prises d'assaut; les autres villes se rendirent. Au
bout d'un mois, il n'y eut plus de Vénitiens dans la Morée. En même
temps, une flotte turque s'empara dt'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Tentatives des Turcs sur Corfou. Paix de t7&lt;8, qui confirme l'esclavage
de la Grèce. Clephtes devenus célèbres. Commencement de t'influence des
Russes sur la Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Turcs, dès les premiers temps de la conquête, après avoir fait des
efforts pour soumettre ces bandes</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, selon le récit de Thucydide, les premiers Grecs
navigateurs s'étaient honorés du nom de pirates. Les clephtes se
trouvaient dans une sorte de guerre forcée avec les armatoles devenus
les gardiens du pays; mais le rapport de religion, de langue, d'origine
rapprochait tous les Grecs, bien plus que cette division ne pouvait les
séparer. L'armatole, fier et indocile sous le pouvoir des Turcs,
regardait encore les clephtes de la montagne comme des alliés et des
frères, vers lesquels il se réfugierait quelque jour. Je fus vingt ans
armatole, et trente ans clephte sur la montagne, dit une viei)!c</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les archives des monastères et des évêchés de la Thrace, de la
Macédoine et de l'Épire, on exhumera de précieux documents sur cette
époque, dont quelques points seulement sont éclairés pour nous.</p>
<p>II est certain que, même dans ces provinces qui sont le siège de
l'empire turc en Europe, la religion et la langue toujours subsistantes
maintenaient l'existence nationale des Grecs. Un espoir de liberté se
conservait parmi eux. À Thessalonique, dans les premières années du xvuf
siècle, les habitants s'informaient des victoires du czar de Russie, et
en parlaient comme de leur libérateur'.</p>
<p>~)M')OM.&lt; du t~)~at'&lt;, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souveraineté de Moldavie, établit des lois sages dans cette province,
ranima les études parmi le clergé grec, fit instruire avec soin un grand
nombre de ses jeunes compatriotes, et forma le dépôt d'une riche
bibliothèque dans la capitale de sa principauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>Travaux des missionnaires dans les ites de la Grèce.–TaMeau d'Athènes au
x\'m' siècle. Fondation d'Aïvali. Progrès de civilisation chez les
Grecs. Intrigues de la Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des mœurs et de l'esprit grec. Les environs d'Athènes étaient en partie
occupés par des Albanais laboureurs ou bergers toujours aux champs avec
leurs femmes robustes comme eux, tandis que les Turcs restaient dans
leur orgueilleuse inertie, et que les Grecs s'occupaient de petites
ruses et d'un peu de commerce.</p>
<p>Chandler's T!'&lt;M'&lt;s.</p>
<p><pb/></p>
<p>pierres précieuses. Par-dessus elles portaient une robe ouverte et
bordée d'hermine. Elles avaient des bracelets d'or, un collier formé de
pièces d'or, quelquefois de cette monnaie que l'on appelle byzantine.</p>
<p>Leur coiffure était ordinairement un chapeau de couleur écarlate ou
verte, semé de perles, et qui se nouait sous le menton. Une boucle de
cheveux tombait de chaque côté, et s'arrondissait sur la joue. Une
profusion de tresses flottantes couvrait les épaules.</p>
<p>Pour se donner cette singulière parure, elles jetaient sur le feu
l'encens du labdanum, et en interceptaient la fumée avec un plat qui se
couvrait de suie.</p>
<p><pb/></p>
<p>mentaient singulièrement sa grandeur apparente. Une autre mode non moins
bizarre employée par de jeunes filles grecques d'Athènes, c'était de
s'appliquer sur les joues de légères feuilles d'or. Mais cette parure
était réservée pour le jour des noces'.</p>
<p>II y avait pour les enfants grecs deux écoles dans Athènes l'ignorance
n'en était pas moins générale. Ceux qui lisaient n'avaient d'autre
lecture que des légendes de saints traduites dans leur langue vulgaire.
Très-peu comprenaient l'ancienne langue.</p>
<p>Pour conserver la santé des enfants, on les couvrait de petites croix et
d'autres amulettes. On faisait chaque année arroser sa maison d'eau
bénite, pour prévenir l'entrée du démon. Les seuls tableaux que l'on
eût, étaient quelques mauvaises représentations de saints ou de martyrs,
peintes sur les murailles des églises. Le clergé grec n'était guère
moins ignorant que le peuple. Quelques ouvrages grecs manuscrits, ou de
l'imprimerie des Aides, appartenant au monastère de Saint-Cyriani sur le
mont Hymette, pourrissaient dans le coin d'un grenier d'Athènes.
Cependant ce clergé grec, humble et</p>
<p>Chandler's Travels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant un progrès imperceptible de civilisation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étonnante prospérité rencontra des obstacles. L'avare jalousie de
quelques pachas, le fanatisme des Turcs du voisinage, et cette anarchie
fréquente sous le pouvoir absolu, suscitèrent plus d'une attaque contre
les murs naissants de Cydonie. Mais OEconomos, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>l'approbation ou la tolérance de la Porte, détendit par la force les
droits de la ville qu'il avait fondée il arma ses concitoyens que le
sentiment de leur bonheur animait d'un patriotisme inconnu dans la Grèce
il repoussa toutes les insultes, toutes les violences et Cydonie, libre
et respectée, conserva ses privilèges, au milieu de l'Asie musulmane.</p>
<p>Jf/.ttox'f &lt;tf.! ff~'H~Mettt.t df la Grèce, parRatïene), ). 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de l'or dans l'Épire et dans les montagnes de Thessalie. La prompte
issue de la guerre borna ses tentatives; mais elles avaient ranimé au
cœur des Grecs cette confiance et cette espèce de foi religieuse qui les
faisaient espérer dans la Russie.</p>
<p>Le cabinet de Pétersbourg ne cessa pas dans la suite de cultiver ces
mêmes sentiments. Une foule de Grecs, aventuriers et braves, étaient
reçus dans les armées de l'empire. Le clergé moscovite entretenait un
commerce fréquent avec les églises affligées de la Grèce; il recevait
avec vénération les reliques saintes qui lui étaient envoyées du mont
Athos et des autres couvents et la cour de Russie adressait en échange
des présents aux monastères de la sainte montagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>Projet d'Orloff pour soulever la Grèce. Émissaires envoyés dans le
canton de Maïna. Départ d'une flotte russe. Descente d'Orloff
Porto-Beti)o.–Soulèvement d'une partie de la Morée. -Prise de
Tripolitza. Siège de Modon. –Arrivée des Albanais mahométans. Fuite des
Russes. Exploits héroïques d'un chef de clephtes.</p>
<p>L'occasion parut naître avec l'élévation de Catherine et les vastes
desseins qu'amenait le nouveau règne. Ces jeunes et entreprenants
favoris, qui avaient couronné Catherine par le meurtre de son époux,
cherchaient partout d'un regard avide des conquêtes et des entreprises
nouvelles; et leur souveraine elle-même était impatiente de couvrir de
quelque gloire singulière le crime de son avènement.</p>
<p>Parmi les hommes qui se pressaient autour d'Orloff et flattaient son
orgueil et son esprit aventureux, était un Grec de Thessalie, devenu
capitaine de la garde russe. On le nommait Grégori Papapoulo. Cet homme,
avec l'imagination vive et présomptueuse de son pays, fit briller aux
yeux d'Orloff l'espoir de soulever la Grèce, de chasser les Turcs
d'Europe, et d'agrandir l'empire russe ou la fortune du favori par une
si belle conquête. Orloff, sorti des derniers rangs de la milice, et
qui, dans la civilisation comme dans les grandeurs, était un</p>
<p><pb/></p>
<p>parvenu de la veille, embrassait avec enthousiasme l'idée de se voir
bientôt le libérateur de la patrie des arts. Ce plan trouva beaucoup
d'obstacles dans la circonspection des ministres du cabinet russe mais
Catherine, séduite par la gloire ou par son amant, fit ellemême les
frais d'une première expédition, qui, sous des apparences de commerce,
alla reconnaître les mers de l'Archipel.</p>
<p>La politique russe agissait en même temps sur une de ces peuplades
barbares qui forment la ceinture de la Grèce devenue barbare elle-même.
Les Monténégrins,</p>
<p>C/tandief'! yrat'e~tM GfMM, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sines du Cataro, dont les habitans se prétendent issus des Grecs du
Péloponèse. Toutes les provinces voisines furent agitées, excepté
l'Albanie, devenue mahométane. Le pacha d'Albanie marcha contre les
Monténégrins, défit sans peine leurs rassemblements confus, et saccagea
leurs pauvres villages.</p>
<p>L'adroit Thessalien, du milieu de cet asile, essaya de lier un parti
dans la population subjuguée du Péloponèse. Le canton le plus voisin des
montagnes, vers</p>
<p><pb/></p>
<p>le golfe de Messénie, avait pour proëstos un Grec renommé parmi ses
concitoyens par sa prudence et par ses richesses; c'était un vieillard,
qui depuis longues années, avait su gagner la confiance de tous les
pachas turcs, et amasser impunément des trésors, dont il leur donnait
une partie. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première escadre commandée par l'amiral russe Spiritott'parvint,
après une navigation pénible, dans les ports d'Angleterre, où elle
trouva des secours et des recrues de matelots. En même temps à
Pétersbourg se préparait une seconde expédition sous les ordres de
l'Écossais Elphinston, qui faisait l'éducation maritime des Russes avec
un dédain que supportait l'altière impératrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>principal était pourtant caché. Ils avouaient seulement le projet de
faire la course dans l'Archipel, et de secourir les habitants de la
montagne Noire un général russe parcourait ce canton récemment dévasté
par les Turcs, et il y recrutait des soldats.</p>
<p>Féodor s'étant présenté devant Malte ne fut pas même reçu dans le port;
ce contre-temps ne fit que précipiter</p>
<p><pb/></p>
<p>La presqu'île de la Morée était dans l'attente et l'agitation. Depuis le
commencement des hostilités entre la Porte et la Russie, tout usage des
armes avait été interdit aux Grecs, suivant la précaution habituelle des
Turcs lorsqu'ils entraient en guerre avec une puissance chrétienne. Les
Turcs, peu vigilants, n'avaient pas saisi les diverses trames formées
par le Thessalien Grégori et par ses émissaires; mais ils furent frappés
d'une sourde rumeur de mécontentement et d'espérance qui semblait
circuler parmi leurs esclaves; ils avaient alors défendu toute réunion
entre les Grecs, toute prière publique, et fermé les églises; enfin,
dans leur féroce inquiétude, ils avaient pris pour des rebelles une
troupe de</p>
<p><pb/></p>
<p>paysans laconiens qui revenaient tranquillement de la foire de Patras,
et, se jetant sur eux, ils les avaient massacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>soldats russes, auxquels il donna les noms pompeux de légions
occidentale et orientale de Sparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>soulevée tout entière et les uniformes russes, l'étendard de la czarine,
persuadent aux Turcs qu'ils sont assaillis par une nombreuse armée.</p>
<p>Ceux qui s'étaient réfugiés dans la forteresse offrent de rendre les
armes, sous la condition d'emmener leurs familles. Ce traité s'exécutait
de bonne foi, lorsqu'une bande de Maïnotes qui avaient suivi la petite
armée de Psaros, pénètre dans la forteresse laissée sans défense, et
pille, massacre les vaincus. Ceux qui peuvent échapper fuient dans
l'église chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, le quatrième jour, Androutzos tente un dernier effort pour se
faire passage; et, soit prodige de courage ou puissance du désespoir et
de la faim, il renverse, met en fuite les Turcs, et reste maître de
leurs bagages,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>par des insulaires de l'Archipel, que dirigeaient quelques officiers
anglais. Ce fut dans la main des Grecs le début de cet art terrible qui
devait un jour les affranchir et les venger.</p>
<p>Un premier brûlot périt; le second touche un vaisseau turc et l'embrase;
la flamme en jaillit sur ceux qui l'entourent, et, se communiquant
d'abord aux trois navires qui occupaient l'entrée du golfe, elle ferme
le passage par une chaine de feux. Ainsi resserrée, amoncelée dans un
étroit espace derrière ce vaste foyer d'incendie, au milieu des
batteries chargées que la flamme allume, des mâts brûlants qui tombent,
des amas de poudre qui éclatent, toute la flotte turque est dévorée.</p>
<p><pb/></p>
<p>milices indisciplinées de Smyrne, ils massacrèrent une foule de Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Turquie ne fût trop abattue, rappela ses officiers et ses matelots,
qui faisaient la force de l'escadre de Spiritoff. Les Russes, laissés à
eux-mêmes, et n'ayant plus pour auxiliaires que des hommes moins habiles
qu'eux, furent battus dans une descente nocturne que firent les Turcs,
et abandonnèrent le siège de Lemnos dans le plus grand effroi. Orloff
prit alors le parti de retourner en Italie sur une frégate, laissant à
l'amiral russe le soin d'y ramener la flotte.</p>
<p>Mais, après l'hivernage, les Russes, qui semblaient vouloir changer leur
expédition aventureuse en un éta-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voyage de la Troade, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces nouveaux colons, qui avaient langui sur le sol fertile de la Morée,
transplantés au milieu des bruyères et des sables d'Hydra, firent
d'étonnants efforts. Mêlés aux insulaires, dont l'origine est albanaise,
ils formèrent une population nouvelle, la plus industrieuse peut-être de
tous les chrétiens de la Grèce, et la plus remplie de patriotisme et de
courage.</p>
<p>Chetttd!er's TnMe~ in Greece. Mémoire sur l'état de la c~tlisation de la
Grèce, par Coray.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces conditions étaient dictées par une sorte de pudeur, et par
l'espérance de conserver un droit sur ceux mêmes qu'on abandonnait. Mais
de pareilles clauses étaient dérisoires, tandis que la Morée palpitait
sous ses oppresseurs et les Turcs se hâtèrent partout de les violer avec
une joie féroce et méprisante. Les îles remises en leur pouvoir subirent
tous les maux d'une nouvelle conquête. L'entière extermination des
habitants de la Morée aurait été le couronnement du traité de Kainargi,
si la Porte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Nouvelle cause d'affranchissement pour la Grèce. Puissance d'Ali-pacha.
Défaits sur les villages de Souli. Progrès de la marine grecque.
Protection donnée par la Russie aux armateurs grecs. Tentatives pour
soulever l'Épire. Victoire des Souliotes sur Ali-pacha. Ambassade
grecque auprès de la czarine. Nouvel abandon de la Grèce.</p>
<p>L'Europe chrétienne, si elle l'était alors, avait vu d'un œil de mépris
la lutte infortunée des Grecs et les Russes, par leur dangereux secours
et leur impitoyable abandon, semblaient avoir rompu tout lien entre eux
et les chrétiens d'Orient. Cependant cette même époque d'oppression et
de misère devait être marquée par les plus grands efforts qu'eût jamais
tentés la Grèce moderne pour sortir de l'ignorance, et s'avancer vers un
ordre d'idées incompatible avec le joug abrutissant des Turcs.</p>
<p>Mille circonstances diverses, quelques-unes funestes, allaient se réunir
pour soulever cette malheureuse nation au-dessus de l'abîme où elle
était plongée; et tout, jusqu'aux excès de la barbarie, la poussait vers
un grand changement, retardé depuis trois siècles.</p>
<p>Parmi les causes de cette révolution salutaire, il faut compter
l'existence d'un homme qui fit aux Grecs des maux effroyables et qui
reproduisit et surpassa tout ce qu'on rapporte des plus atroces tyrans.
Ali-pacha, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un grand nombre de fiefs ou de domaines, la longue durée de son
pouvoir le rendit presque uniformément maître absolu des hommes et du
sol; il avait une armée de dix ou douze mille Albanais, un trésor
considérable, ses concussions et ses vols; cela lui suffisait pour tenir
sous le joug une population de près de deux millions d'hommes, Grecs,
Albanais et Turcs.</p>
<p>Ce fut cependant près d'Ali-pacha que se conserva longtemps la plus
libre des peuplades chrétiennes de la Grèce. A quatorze lieues de
Janina, dans les montagnes de Chamouri, s'élevaient sur d'âpres rochers
les-villages de Souli, la vraie Lacédémone de la Grèce barbare. Depuis
plus d'un siècle, un amas de Grecs et d'Albanais, fuyant l'esclavage de
la plaine, avaient fondé cette colonie. Formée d'abord de quatre
villages, elle s'était accrue de sept autres, et avait fini par
s'étendre dans les campagnes voisines, où elle dominait sur quelques
milliers de paysans chrétiens. Toute grecque par le langage, elle
s'appelait d'un nom qui, dans l'ancienne langue, exprime l'idée d'une
alliance armée. Ses villages se divisaient en tribus ou parentés. La
réunion de chefs de tribus gouvernait. Le soin des troupeaux, le pillage
et la guerre faisaient toute l'occupation de la peuplade. Une valeur
héroïque la distinguait même parmi les montagnards de la Grèce, et
tandis que la Morée semblait anéantie, et que le pacha d'Épire tenait
sous sa tyrannie la Grèce septentrionale, Souli demeurait libre et
menaçante. Cependant l'empire moscovite n'avait pas abandonné</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'était plus agile, plus hardi, plus infatigable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homen' Jh'adox pfo!g~oMe~o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant deux fois parcouru la Grèce et les côtes de l'Asie, ayant vu de
près et le peuple oppresseur et le peuple opprimé, il invoquait la
justice, la pitié de l'Europe pour tant de milliers d'hommes abattus
sous un joug de fer, et il faisait ressortir avec éloquence toutes les
qualités fortes et brillantes qu'il avait entrevues dans cette nation
dépouillée de tous ses droits, mais non déshéritée de son ciel et de son
heureuse nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ques chaloupes il en fut vraiment la terreur pendant deux années.</p>
<p><pb/></p>
<p>pereurs est éteinte. Les députés furent ensuite introduits près du jeune
grand-duc auquel ils adressèrent un discours en grec, et qui leur fit en
peu de mots un remercîment gracieux dans la même langue, comme par un
essai de sa souveraineté future.</p>
<p><pb/></p>
<p>poursuivi par une frégate française, et enfermé dans une anse voisine
des Maniotes. Après un combat soutenu tout le jour, il échappa dans la
nuit, laissant ses vaisseaux vides au pouvoir des Turcs, qu'avait
attirés le feu de l'artillerie française. Il se perdit parmi les
Maïnotes; et son nom n'est plus prononcé.</p>
<p>Ainsi disparaissaient les traces de la dernière entreprise qui avait
encore agité la Grèce au profit de l'ambition moscovite.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>Les Souliotes ne lui envoyèrent que soixante et dix hommes commandés par
Lampros Tsavellas, l'un de leurs plus vaillants chefs; et ils lui
écrivirent Ce renfort te suffira pour être partout vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pacha arrive quelques heures âpres, et trouve les déMés partout
défendus. Alors il menace Tsavellas des plus affreux supplices, s'il ne
trouve moyen de lui livrer son pays. Le Souliote répond qu'il ne peut
rien, étant prisonnier. Qu'on lui permette, dit-il, de faire venir de la
montagne son fils; il le donnera pour otage, et il ira voir ce qu'il
peut faire pour le pacha.</p>
<p>L'échange est accepté. Tsavellas écrit qu'on lui envoie son fils
Phothos, jeune homme âgé de dix-huit ans; il le reçoit, l'embrasse, et
part mais bientôt il écrit au pacha, campé au pied de la montagne de Souli</p>
<p>Ali-pacha, je me réjouis d'avoir trompé un fourbe. C'est pour défendre
ma patrie contre un brigand que je suis venu ici. Mon fils mourra; mais
j'espère le venger avant de mourir aussi. Quelques Turcs comme toi
diront que je suis un mauvais père de donner mon fils pour ma
délivrance; mais je dis que si tu avais pris notre monta-</p>
<p><pb/></p>
<p>gne, tu aurais tué mon fils, toute ma famille, tous mes compatriotes,
sans que j'eusse pu venger leur mort. Si, au contraire, nous sommes
vainqueurs, j'aurai d'autres enfants; car ma femme est jeune.</p>
<p>Moi, ton ennemi juré,</p>
<p>TSAVELLAS.</p>
<p>Malgré sa fureur, en recevant cette lettre outrageuse, Ali ne fit point
périr le jeune Photos; il le réserva par l'inquiétude que lui donnait le
courage des Souliotes. En butte d'ailleurs lui-même aux soupçons de la
Porte, occupé d'éluder par des ruses barbares un firman du Grand
Seigneur, il différa quelque temps toutes ses vengeances. Bientôt
cependant Ali rassemble des soldats albanais et turcs pour marcher vers
Souli. Il s'empare aisément des villages de la plaine; mais les défilés
et les âpres sommets de la montagne étaient défendus par treize cents
hommes, que commandaient Tsavellas et Botzaris. De plus les femmes de
Souli, robustes et maniant les armes, étaient guerrières comme leurs
maris. Le vizir, ayant animé ses soldats par des promesses d'argent et
des menaces, les fait avancer dans le défilé</p>
<p><pb/></p>
<p>le 20 juillet 1792 ils parviennent sans obstacle jusqu'au village de
Kiapha, où s'étaient repliés les premiers rangs des Souliotes. Le combat
y commence avec une rage nouvelle; sous un soleil brûlant.</p>
<p>Botzaris, Tsavellas, Zervas animent leurs guerriers; et, quand il est
temps, leur crient de laisser le fusil et de tomber avec le sabre sur
les Turcs en désordre; ceux-ci reculent ou sont renversés. Véli, le fils
du pacha, est entraîné dans la déroute. Les femmes les poursuivent et
les précipitent.</p>
<p>Emportée dans sa poursuite jusqu'au village de Kiapha, l'héroïne Moscho
reconnaît, parmi dix jeunes Souliotes étendus morts, son neveu Kitsos
elle se jette sur lui, lui donne un baiser sur les lèvres, et prononce,
en lui enveloppant la tête, cette plainte poétique, comme une sorte
d'adieu funèbre Cher neveu, je suis venue</p>
<p>Chants populaires de la Grèce, recueillis par M. Fauriel.</p>
<p><pb/></p>
<p>trop tard pour te sauver la vie; mais je puis du moins venger ta mort en
tuant tes meurtriers. »</p>
<p>Ali défait et humilié envoie un évêque grec aux Souliotes pour négocier
la paix; il convient de leur céder une portion de territoire dans la
plaine, de leur payer cent mille piastres pour la rançon des prisonniers
turcs, et de leur rendre le jeune Photos et les autres Souliotes qu'il
peut avoir en sa puissance. Non-seulement Ali exécuta ce traité mais
pendant sept ans, il n'essaya point de s'en venger, et laissa reposer la
belliqueuse peuplade. Chants populaires, recueillis par M. Fauriel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait même un commerce pacifique entre les Souliotes et les
habitants de Janina. Le libre montagnard venait, dès le point du jour,
au marché de la ville. De jeunes enfants de Souli étaient reçus dans une
école que le tyran avait permis d'établir, et où l'on étudiait avec
ardeur la langue et l'histoire de l'ancienne Grèce.</p>
<p>A cette époque, et dans les années qui suivirent, quelques étincelles
d'un feu nouveau étaient jetées parmi les Grecs du continent et des
îles. L'embrasement de la révolution française pénétrait partout; et de
loin, sans bien comprendre cette grande tragédie, beaucoup de Grecs,
voyant que tout remuait autour d'eux, attendaient un changement pour
eux-mêmes. L'envahissement de l'Italie, la soudaine extinction de Venise
leur était une espérance.</p>
<p>En même temps, la ruine ou l'interruption d'une partie de l'ancien
commerce favorisa l'industrie des Grecs. Le Péloponèse mieux cultivé se
couvrit de moissons. Les famines réelles ou factices dont la France
avait été af-</p>
<p><pb/></p>
<p>fligée pendant ses troubles appelèrent dans nos ports les blés de la
Grèce et de l'Archipel, et firent aftiuer l'or dans les mains des
négociants et des armateurs grecs. Des idées nouvelles de liberté se
répandirent avec l'instruction, qui devint moins rare, et que la
jeunesse grecque saisissait avidement.</p>
<p>teat'e't Researches into Greece.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iea~'t JteMorchM into CfeMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>démon, en haine des prospérités de l'Église orientale; et, pour prouver
les dangers de cette liberté nouvelle, il cite les malheurs récents et
les ravages de l'Italie. Enfin il se résume en quelques vers, pour mieux
graver dans les esprits le précepte de soumission. Le sang du patriarche
Grégoire et de tant d'autres martyrs a bien expié ces leçons
d'esclavage, que la crainte avait arrachées de la bouche d'un faible
vieillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>Nouvelle guerre d'Ali-pacha contre Souli en 1800. Héroïsme de Photos,
fils de Tsavellas. Victoire des Souliotes. Leurs souffrances. Trêve avec
Ali. Bannissement de Photos. Son généreux stratagème.–Sa
captivité.–Nouvelles tentatives contre les villages de Souli.-Trahison
de deux chefs.–Défaite des Souliotes. Dévouement du moine Samuel.
Capitulation des Souliotes. Ils sont attaqués, et en partie massacrés
dans leur retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, soit influence de leurs prêtres, dominés par les menaces de
la Porte et les conseils jaloux de la Russie, soit haine contre les
Francs, soit ressouvenir des désastres de la Morée et des vengeances
implacables de la Porte, soit tout autre motif encore mal expliqué, les
Grecs des îles et du continent ne furent pas excités a l'indépendance
par cette grande occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut qu'en 1800 que le pacha de l'Épire, s'étant de tous côtés
agrandi par le meurtre et le pillage, revint sur les Souliotes. Il avait
ramassé plus de troupes que jamais, c'est-à-dire près de vingt
millehommes. A prix d'or, il avait acheté la défection de l'un des
capitaines de Souli, de Georges Botzaris, qui s'était retiré de la
montagne avec sa tribu, où l'on comptait près de deux cents hommes de
guerre. Un autre héros de Souli, Tsavellas, était mort depuis quelques
années.</p>
<p>Ce nouveau Léonidas, obscurément héroïque dans un coin de l'Épire,
faisait ces grandes actions au mois de juin 1800, peu de jours avant
cette bataille de Marengo, où tant de sang était versé, sans profit pour
la liberté d'aucun peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>de corvées et de menaces, rassemblé plusieurs milliers de paysans et
d'ouvriers, il fit construire aux principales issues douze tours
fortifiées.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Turcs, nous promettons a chaque Souliote dix car- touches pour une
tête.</p>
<p>Ce secours inespéré ranima les forces et le courage des assiégés. 11
paraît d'ailleurs que les chefs souliotes, initiés aux mœurs et aux
ruses des Barbares, s'étaient ménagé de secrètes alliances parmi les
pachas auxiliaires d'Ali, et jusque dans les agas de son armée. Ali le
soupçonna d'abord, et fit tuer quelques-uns de ses officiers, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>les punir de l'heureuse sortie des Souliotes. Ces rigueurs accrurent le
mécontentement; et quatre chefs turcs, le pacha de Berat, le pacha de
Delvino, l'aga de Paramythia, et l'aga de Conispolis, traitèrent
secrètement avec les Souliotes. Ils retirent leurs troupes, et
commencent la guerre contre Ali.</p>
<p>« Maître, lui dirent-ils, chante l'office des morts, pour eux tous, pour
ces six braves. Les deux comme les quatre, nous les comptons pour tués
ni le tyran n'accorde la vie aux Souliotes, ni un Souliote dans les
mains du pacha, n'est réputé vivant.</p>
<p>« ~EtTTTOTK TOV TI~MT07r9CTIO:r S~VK~Kr X 0~ QUO</p>
<p>~FfX~.A tUcd'~ T!X ~OCTUVK TMV TTK/~KX~t&amp;JV</p>
<p>ÏK OUO XKS&amp;J$ T~ r2C7~pK cyK/K TX ~ST~OU/~</p>
<p>OuTS 0 TU~X'0~ ~r~ T&lt;~ SoU~tMT&amp;r ~Kpt'~e~</p>
<p>OvrE £ova~eS^;ç ~wvrav65'ç '5 TA ysPea roü ~oycerae. »</p>
<p>OuTS Eou~t~T'~ populaires, recueillis par M. Fauriel.</p>
<p>Chcmtt' poptt~'M'j recueiltis par M. FaurieL</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le peuple entendit avec recueillement le service funèbre; et
ensuite ils allèrent combattre.</p>
<p>On sentira combien il était difficile de vaincre de tels hommes,
robustes, infatigables, animés par le désespoir et la religion.</p>
<p>Un de ces incidents communs sous la domination tumultueuse du sultan
vint leur porter secours. Ali fut obligé de marcher avec la plus grande
partie de ses forces contre le pacha d'Andrinople qui s'était révoltét
Dans l'intervalle les Souliotes sortirent de leurs montagnes,
ramassèrent des vivres, et se préparèrent pour une nouvelle résistance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus grand nombre des chefs de famille, séduits par l'espérance de la
paix, se résout au bannissement de Photos celui-ci paraît alors dans
l'assemblée, avertit ses compatriotes de leur imprudence, leur dit
adieu, rentre dans sa maison, y met le feu, et part en versant des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ali furieux, et accusant la maladresse de son fils, accourt de Janina
pour commander l'assaut. Les Souliotes le préviennent; et s'avançant sur
les derniers bords de leur rocher, ils accablent les Turcs d'un feu
terrible, roulent sur eux des blocs de pierres énormes, et les forcent
de reculer, en laissant la montagne jonchée de morts.</p>
<p>Yéli, le fils du pacha, impatient et comme étonné de sa victoire, leur
accorde ce qu'ils veulent; et la capitulation fut signée le 12 décembre
1803. Elle assurait aux Souliotes la liberté de se retirer où il leur
plairait avec leurs armes et leurs biens, et leur promettait des terres
dans l'Albanie s'ils voulaient y rester. Le pacha confirmait ce traité
par un serment terrible, se soumettant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moine Samuël et quatre Souliotes refusèrent seuls de profiter de la
paix. Quand les officiers du pacha entrèrent dans le fort, Samuël, assis
sur un caisson de poudre, y mit le feu, et tout ce qui était présent
périt avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouxakoff leur offrit lui-même une constitution qui devait être ratifiée
par le sultan. Quelques nobles de Corfou, chargés de la porter à
Constantinople, en substi tuèrent une autre que le divan prit pour
bonne, et qui fut exécutée au retour des envoyés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On entreprit d'utiles travaux pour embellir la ville de Corfou. Des
routes furent commencées, d'importantes fortifications furent achevées.
Les tribunaux, que l'ancienne autorité de Venise avait laissés dans le
plus honteux désordre, subirent de sages réformes. Quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>Une heureuse alliance se formait entre les Français et les Grecs; et
cette communication doit être comptée parmi les causes qui élevaient
insensiblement l'esprit de la nation grecque, et la préparaient pour de
nouvelles destinées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet état de choses annonçait une crise inévitable, qui n'aurait pas
trompé la prévoyance d'un gouvernement</p>
<p><pb/></p>
<p>William Leake's Researches into Greece.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Russe-Anglo-Français, met en scène trois voyageurs appartenant aux
trois grandes nations de l'Europe, et qui s'entretiennent successivement
avec des Grecs de différentes conditions.</p>
<p>Un peu découragés par ces réponses, les trois voyageurs abordent dans la
suite un nouveau personnage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Enfin, nous ne trouvons aucun homme qui aime son pays s'écrient les
voyageurs. Approchons, et voyons ce que dira ce personnage qui fronce le
sourcil et agite sa main avec colère. Il est de ceux que les Turcs
appellent Codgia Ba~eA:</p>
<p>« Salut, président. Pourquoi paraissez-vous si troublé ? Qui vous a fait
injure?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les voyageurs s'éloignent alors, blessés d'un tel égoïsme. Ils
rencontrent sur leur passage une femme, d'une taille majestueuse, mais
couverte de vêtements en lambeaux, faible, baignée de larmes, et les
mains chargées de fers; interrogée par eux sur son malheur,. elle leur
répond qu'elle est la Grèce elle-même. Elle accueille avec un sourire
d'indignation la stérile pitié des voyageurs, et leur empressement à
blâmer l'indifférence du peuple grec. Les blessures que me font mes
enfants, dit-elle, sont cruelles, mais involontaires; elles viennent de
l'excès de leurs maux. Mais comment oublierai-je, étrangers, que c'est
vous qui, sans nécessité, avez causé mes plus grands malheurs ? La
Russie a déclaré trois guerres, et de toutes parts appelé mes enfants.
En écrit elle promettait de les délivrer; elle en a fait périr beaucoup
dans sa cause, et a laissé les autres plus malheureux qu'ils n'étaient
auparavant. La France vint aussi proclamer ma liberté, et approcha de
mes frontières mais la Russie et l'Angleterre accoururent pour l'en
arracher, l'une parce qu'elle est payée, l'autre par la vaine gloire de
sauver les Turcs et de m'immoler.</p>
<p>N'êtes-vous pas les hommes qui avez reçu de si sages leçons par la voix
des grands génies, mes premiers enfants ? Sans eux vous seriez encore
aujourd'hui les esclaves de l'ignorance; et maintenant si vous me
délivrez d'une tyrannie sacrilége vous entendrez une voix nouvelle
sortir de mon sein; vous verrez briller une nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>A classical and lopographical tour through Greece, by Dodwell.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>L'année 1814 et la grande révolution de l'Europe, trouvèrent les Grecs
dans un état de force croissante et d'oppression insupportable. Ils
virent dans ce changement un espoir nouveau. L'étendard de la sainte
alliance leur parut le signe précurseur de leur affranchissement. Les
récits que l'on faisait alors de la puissance moscovite, et de la
magnanimité d'Alexandre, circulaient dans toutes les provinces comme
autant de présages heureux qui répondaient aux anciennes espérances
entretenues par les prêtres. On célébra des messes en l'honneur du
triomphe de la religion grecque. Les paysans de la Morée savaient qu'un
Grec des îles, leur compatriote, était le confident du grand empereur de
Russie, rempart de la foi grecque. Ce fut alors que, sous une haute
influence, se forma dans toutes les provinces de l'empire turc cette
association grecque désignée par le nom d'Étairie 1, qui comptait dans
ses rangs des princes du Fanar, de riWaddington's visit to Greece.</p>
<p><pb/></p>
<p>ches négociants, des lettrés, des archevêques, et quelques diplomates
étrangers. Le but de cette institution secrète était surtout d'accroître
et de répandre l'instruction parmi les Grecs. Le zèle de la religion
s'animait en même temps que celui des lettres; et les livres saints
étaient le code d'un patriotisme que l'on prêchait impunément sous les
yeux des Turcs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nissaires, les avanies des pachas et des chefs subalternes n'étaient pas
moins fréquentes seulement elles s'exerçaient sur des hommes qui
devenaient chaque jour moins faits pour les souffrir.</p>
<p>Les exemples de ce genre se retrouvent dans les récits les plus
authentiques des dernières années. Un négociant grec revenait-il d'un
long voyage? il était rançonné par un aga turc. On le forçait de se
rembarquer au milieu de la tempête. Il échappait, la rage dans le cœur,
pour être, quelques années après, un des plus hardis capitaines qui
brûlent les vaisseaux turcs 1.</p>
<p>Les insulaires de Corfou n'étaient pas hardis et entre~MOt sur les
Fanariotes, par Zaltony.</p>
<p><pb/></p>
<p>prenants comme les Hydriotes; mais ils ne portaient du moins qu'un joug
européen; et leur soumission n'était pas un abrutissement. Quatre villes
du continent grec, Prévésa, Vonizza, Parga et Butrinto, étaient depuis
longtemps une dépendance des Sept-IIes, et auraient dû échapper ainsi au
pouvoir des Turcs. Parga surtout prospérait par son commerce et l'active
industrie de ses habitants plus d'une fois elle avait donné retraite aux
braves montagnards de Souli. Elle était une des forteresses sur
lesquelles pouvaient s'appuyer un jour les chrétiens de l'Épire et de la
Morée 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sie 1 vint les visiter dans le campement qu'ils occupaient;
l'indignation fut unanime dans l'Europe. Les autres tribus grecques
rougirent d'être encore soumises aux Turcs, en voyant l'exil volontaire
des habitants de Parga.</p>
<p>Ainsi chaque nouveau coup d'oppression, qu'il vînt de l'Europe ou de
l'Asie, semblait rapprocher les malheureux débris de la nation grecque,
ranimer son courage, et préparer sa renaissance.</p>
<p>W~nMt?tgfo&lt;~ visit to Greece.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceux de Magnence avaient le drapeau rouge, le drapeau musulman; et, pour
plus d'exactitude, ils étaient coiffés de turbans.</p>
<p>La traînée de feu était partout, dans la Morée, dans l'Épire parmi les
Grecs de Moldavie et de Valachie, dans les îles, depuis la riche et
voluptueuse Scio jusqu'aux rochers de Spezzia et d'Hydra, où brillait à
tous les yeux l'exemple du succès et de l'audace. Que l'on ne cherche
donc pas un rapport, une alliance entre les révolutions passagères de
Naples et du Piémont, et la profonde, la persévérante révolution de la
Grèce. La date peut tromper quelques esprits; mais les causes sont aussi
différentes que la durée. Le mouvement de la Grèce, si juste, si
nécessaire, toujours prêt, et suspendu comme par hasard, fut enfin
déterminé, comme toutes les choses inévitables, par le premier incident
qui s'offrit; et cet incident venait des Turcs et de</p>
<p><pb/></p>
<p>la Russie. La révolte d'Ali-pacha dans l'Épire, la présence d'Ipsilanti
dans la Moldavie dirent enfin aux Grecs H est temps de commencer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi ces armes si longtemps attendues par les Grecs leur sont jetées
par leurs tyrans.</p>
<p>En Moldavie, l'entreprise tentée par Ipsilanti, fils d'un ancien
hospodar et général russe, languit d'abord et fut bientôt désastreuse.
De jeunes étudiants grecs, venus d'Allemagne et d'Italie, avec des
vêtements de deuil, une croix sur la poitrine, et l'enthousiasme des
lettres et de la patrie, tombèrent comme des victimes sous le sabre des
janissaires, touchantes et glorieuses prémices du sang qui devait couler
dans cette guerre sacrée.</p>
<p>Le mouvement des deux provinces fut apaisé par des massacres; mais tout
ce qui était chrétien et grec se soulevait de toutes parts; l'archevêque
Gernanos excite et réunit les habitants de la Morée; le bey des
Maniotes, Mauro- Mikali, descend dans la plaine avec sa tribu ardente au
pillage le vieux Colocotroni, ancien chef de clephtes, depuis longtemps
réfugié dans l'île de Zante, reparaît avec des bandes de montagnards;
les pâtres d'Arcadie accourent la guerre commence par instinct, par
religion, par nécessité, sans règle ni prévoyance; c'est l'antipathie
des races c'est la vieille haine du vaincu contre le vainqueur, du
chrétien contre le Turc, qui reparaît dans toute sa force primitive la
séparation est faite, le joug brisé; tout ce qui est né musulman se
réunit et s'enferme dans quelques villes mal fortifiées; tout ce qui est
chrétien s'enhardit, s'amasse, et vient confusément assiéger ces villes.
De grossiers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II y a douze ans, quand l'Europe se poussa tout entière contre le
dominateur de ses trônes et de sa liberté, on vit la Prusse luthérienne,
l'Angleterre dissidente, la Russie schismatique s'unir pour honorer le
vénérable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vincible décret de la Providence qui affranchit la Grèce? 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIE</p>
<p>DE L HOPITAL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIE</p>
<p>DE L'HOPITAL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>près de lui dans cette ville, lorsque François 1"' vint en former le siège.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses controverses, et favorisé l'indépendance dans cette terre, qui
devait rester plus tard asservie par les préjugés et la conquête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pital, on donna pour douaire une charge de conseiller. Le lieutenant
criminel Morin, homme d'ailleurs estimé pour son savoir et sa probité
sévère, passait pour un des plus inflexibles exécuteurs de la
législation barbare établie contre les protestants. Il était du nombre
de ces esprits opiniâtres et durs qui, pleins de ce qu'ils appelaient
dès lors les bonnes et vieilles coutumes du royaume, se croyaient tenus
de faire subir aux nouveaux réformateurs les supplices cruels ordonnés
autrefois contre les manichéens, et auraient craint de dégénérer de
l'ancienne discipline, en ne brûlant pas les hérétiques. On ne peut
douter que L'Hôpital n'ait dans la suite modéré le zèle persécuteur de
son beau-père; mais ce qui n'est pas indigne de remarque, c'est que la
femme qu'il avait prise dans une maison si ennemie du protestantisme
avait embrassé et professa toute sa vie la nouvelle réforme, soit qu'un
motif inconnu ait déterminé sa croyance, soit plutôt que cette âme douce
et généreuse ait été repoussée du catholicisme par le spectacle même des
rigueurs dont elle avait été entretenue dès l'enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il souhaiterait non pas l'oisiveté, mais une fonction publique qui pût
s'accorder avec le goût et la culture des lettres.</p>
<p>La duchesse de Berry, fille de François 1er, nièce de la célèbre reine
de Navarre, élevée comme elle dans l'amour des lettres, choisit
L'Hôpital pour son chancelier. Admis au premier rang, dans la cour de
cette princesse, L'Hôpital y trouvait réunis, par la même protection,
les écrivains les plus doctes de France. Des savants qui ne sont plus à
nos yeux que des commentateurs étaient alors les hommes les plus
éclairés et les plus utiles aux</p>
<p><pb/></p>
<p>progrès naissants de la raison car, il ne faut pas s'y tromper,
l'érudition était la philosophie du temps. C'était un idiome commun à
quelques esprits, et qui semblait les soustraire aux préjugés et aux
passions dont la foule était enivrée. Des femmes d'une illustre
naissance, et parées de toutes les grâces de la jeunesse et de la
beauté, parlaient cette espèce de langue sacrée avec de graves
magistrats, des maîtres célèbres et quelques éveques tolérants que l'on
soupçonnait d'hérésie. Ainsi, dans un intervalle de trente années, on
vit la reine de Navarre, sœur de François I" la duchesse de Berry, la
princesse de Ferrare, toutes deux filles de ce roi, Anne, duchesse de
Guise, et Marguerite de Valois, première femme de Henri IV, servir de
leur crédit, animer de leurs conseils et de leur amitié Érasme Budée,
Marot persécuté comme un savant, Paul de Foix, homme de lettres et grand
homme d'État, Amyot, le généreux de Thou, père de l'historien le docte
et infortuné Ramus, l'une des victimes de la Saint-Barthélemy, et
beaucoup d'autres hommes célèbres alors, oubliés aujourd'hui.</p>
<p>La cour de la duchesse de Berry, qui protégeait L'Hôpital, était plus
sévère que ne l'avait été celle de la reine de Navarre on y faisait
moins de contes badins et de récits amoureux, mais beaucoup de lectures
et de doctes entretiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Hôpital, pendant qu'il siégeait au parlement, avait gémi sur ce
scandale. Il saisit avec empressement l'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quaient d'assiduité et il porta dès lors dans le gouvernement ce soin et
quelquefois cette tyrannie des détails, que l'on retrouve plus tard dans
les ordonnances et les édits dont il était l'auteur.</p>
<p>« Hoc erat in votis, modus agri non ita magtius. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sed vos, o dulces socti, que munere donem? Nam neque delicias, neque
luxum qusentis urbis, Expleti et saturi his mento tenus; et mea non sunt
Tarn bona proediola, ut bcne lautos pascere possint. Angusti et tenues,
domini non divitis agri</p>
<p>Suffleere hospitibus poterunt vulgaria parcis, Lactentes vitulos, agnum
porcumve bimestrem, Poma, nuces, manibusque uxoris consita nostrse Vina,
fabas, et pisa, napos; at caetera nobis Suppeditat nitidus yieinse
vallis arator</p>
<p>Saxo~œq~e forum mercatu nobile Mesase.</p>
<p>Est domus ampla satis dominum quae possit, et illi Tres capere adjunetos
comites, vel quattuor una. Nec fundus villam, nec fundum villa requirit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CuUus eritmensse non rustieus; urbe salinum Argento factum veniens hue
extulit uxor,</p>
<p>Et secum referet sunt et mantilia 9)o</p>
<p>Pertenui, mundis sunt lintea stragula lectis. Proxima qutB mox ordinibus
distincta videtib Nu;jc loca, directisque et solem arcentibus ulmis Sub
domino vetere, et segetes et culta fuere. Mutavit veniens ea conjux et
nemus auxit</p>
<p>ConjunctDm, multam domino quod porrigit umbram. Hue prima t'ero luce
pedes, hic carmina condo, Aut aliquid Flacci relego, doctive Maronis,</p>
<p>inugarumve aliquid commentor, et ambu]o solus, Tnstructis epulis,
cœnatum dum vocet uxor. «</p>
<p><pb/></p>
<p>royaume quelques hommes d'État qui n'avaient pas la corruption de la
cour, et la servaient sans l'aimer; quelques savants d'un esprit libre
et généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Guise, dont il avait épousé la nièce, l'infortunée Marie Stuart.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Une circonstance particulière l'éloigna d'ailleurs dès le
commencement du nouveau règne. Chancelier de Marguerite de Valois, il
fut obligé de conduire cette princesse en Savoie, dont elle devenait
souveraine. Il partit avec elle pour Nice, laissant derrière lui des
orages qu'il prévoyait.</p>
<p>Cependant, comme il arrive toujours, la secte nouvelle fut propagée par
les supplices. Un homme fait pour affermir et pour régler les
innovations de Luther, parce qu'avec un génie moins impétueux il avait
autant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anne du Bourg, homme estimé pour sa grande intégrité, ne parla pas avec
moins de force, disant que les adultères, les parjures, les passions
criminelles étaient impunis, tandis qu'on épuisait la cruauté des
supplices contre des hommes qui ne s'étaient rendus coupables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publiques, poursuivis, menacés, s'engagèrent dans la conspiration par
vengeance et par désespoir; beaucoup de catholiques s'y jetèrent par
ambition, par amour de la nouveauté, et par la turbulence naturelle aux
mœurs du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut l'objet de l'édit de Romorantin. Toutefois, la sagesse de
L'Hôpital n'excita d'abord que les murmures du parlement. Le chancelier,
en présentant l'édit pour être enregistré, peignit avec force les maux
de la France; et ses paroles annonçaient assez la sage tolérance où il
voulait amener les esprits Tous les ardres sont corrompus, dit-il dans
un fragment de ce discours; le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lue, évêque de Valence, si favorable aux réformés, dont son frère fut le
plus cruel ennemi; et l'archevêque de Vienne, que sa religieuse
tolérance fit accuser d'apostasie.</p>
<p>Le jeune roi, près duquel la belle Marie Stuart était assise, prit la
parole pour indiquer les motifs de cette réunion, et pour demander des
avis libres et sincères puis il annonça que son chancelier et ses
oncles, le cardinal de Lorraine et le duc de Guise, allaient rendre
compte de l'état du royaume. L'Hôpital ne dissimula point la grandeur du
mal, l'inquiétude et le mécontentement des esprits. Le duc de Guise
parla sur l'armée, le cardinal de Lorraine sur les finances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, pour frapper plus sûrement un prince du sang royal, ils
voulurent rendre la cour entière complice, en lui faisant signer la
sentence. L'Hôpital refusa de souscrire, et son exemple, imité par deux
hommes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'impérieux appui, les catholiques qui la soupçonnent, les protestants
qui la méprisent.</p>
<p>A ce prix le salut du prince de Condé fut assuré, et le crédit de la
maison de Lorraine sembla frappé du même coup qui enlevait François II.
Mais la reine, satisfaite</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir rappelé l'antiquité de cet usage, interrompu depuis
quatre-vingts ans, il combat en peu de mots l'opinion de ceux qui ne
croyaient pas utile et profitable aux rois de consulter ainsi leurs
sujets Il n'est,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en même temps qu'il recommandait cette indulgence pour les erreurs,
il annonçait l'intention de réprimer par les lois et la force tout
désordre, toute sédition, toute violence; il terminait en exposant la
pénurie des finances du roi Jamais père, de quelque état ou condition
qu'il fût, disait-il, ne laissa orphelins plus engagés, plus endettés,
plus empêchés que notre jeune prince est demeuré, par la mort des rois
ses père et frère. »</p>
<p>L'Hôpital, dans son discours, n'avait pas nommé les princes de la maison
de Lorraine le cardinal prétendit avoir le droit de répondre seul au nom
des états; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>chacun des trois ordres voulut avoir son orateur, et l'on vit bientôt
dans leurs discours la diversité de leurs intérêts. L'orateur du tiers
état, sans être favorable au protestantisme, censura vivement les
scandales et la négligence du clergé catholique. L'orateur de la
noblesse, en blâmant les richesses et le luxe de l'Église, demanda pour
les protestants la liberté d'avoir des temples. L'orateur du clergé
soutint que l'hérétique était digne de la peine capitale et sujet au
glaive du magistrat. En même temps il plaida le principe de l'exemption
de toute charge publique sur les biens temporels de l'Église. Sans doute
L'Hôpital comprit dès lors qu'il ne pouvait faire sortir de cette
assemblée une loi de paix et de tolérance mais il fit reconnaître par
elle le pouvoir de la reine, malgré quelques efforts du roi de Navarre
pour obtenir lui-même le titre de régent. Enfin, il s'occupa d'améliorer
au moins l'administration du royaume, s'il ne pouvait apaiser les haines
des partis et il fit de bonnes lois au milieu même des approches de la
guerre civile. Le plus célèbre de ses travaux fut l'ordonnance
d'Orléans, qui réglait la puissance des nobles, abolissait les taxes
arbitraires, établissait de nouveaux officiers pour veiller à
l'observation des lois, et faisait disparaître les nombreux abus de
l'ordre judiciaire. Tel fut le résultat de cette assemblée des états,
stérile sans doute, si on compare ses actes aux dangers qui menaçaient
la France.</p>
<p>Le plus grand de tous était dans l'existence de deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nier avis renvoyait la connaissance du crime d'hérésie aux tribunaux
ecclésiastiques. Ces opinions diverses furent débattues, pendant
plusieurs jours, en présence du roi de Navarre, des cardinaux de
Lorraine, de Châtillon, de Guise, de Bourbon, du connétable de
Montmorency, de son fils le maréchal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sacriléges qu'ils viennent d'entendre, et n'auraient pas souffert un
plus long discours.</p>
<p>L'Hôpital pressa la reine de rompre cette assemblée trop nombreuse et
trop animée; et l'on y substitua de chaque côté cinq députés, dont les
discussions plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la haine de ceux que ma vieillesse ennuie. Je leur pardonnerais d'être
si impatients, s'ils devaient gagner au change, mais quand je regarde
tout autour de moi, je serais bien tenté de leur répondre, comme un bon
vieil homme d'évoqué, qui portait comme moi une longue barbe blanche, et
qui, la montrant, disait Quand cette neige sera fondue, il n'y aura plus
que de la boue.</p>
<p>Quoique les intérêts de la religion catholique fussent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc de Guise et le cardinal do Lorraine s'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Hôpital, vaincu dans ses nobles efforts pour empêcher la guerre,
n'avait pas quitté cependant les sceaux de l'État; un nouvel édit parut
encore pour confirmer aux protestants la liberté de leur culte et le
droit de s'as-</p>
<p><pb/></p>
<p>sembler, excepté dans Paris et ses faubourgs; mais la guerre civile
gagnait plus vite que ne l'avait prévu l'ambition des chefs. Sur
plusieurs points du royaume, les protestants avaient commis des
meurtres, des profanations, des pillages; et il s'établissait une
horrible compensation de crimes et de haines entre les deux partis. La
guerre, qui devait venger ces cruautés, en multiplia les horreurs.
Montluc et des Adrets se souillèrent de barbaries également atroces et
la France ensanglantée par les champs de bataille et les échafauds,
demeura sans lois, sans gouvernement, sans pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cérémonie. Elle se fit au parlement de Rouen, et fut consacrée par un
édit, où respirait toute la politique généreuse de L'Hôpital et son
esprit de tolérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'il voulait faire observer. Après ce discours, la reine, se levant,
s'inclina devant son fils, qui l'embrassa et lui dit Je veux que vous
gouverniez et commandiez autant et plus que jamais. Les princes et les
grands de l'État baisèrent la main du roi puis on entendit plaider un
procès particulier qui pendait devant la cour. Les juges opinèrent, et
le chancelier prononça l'arrêt; car tel était alors le respect pour les
formes de la justice, que le débat et le jugement d'une cause semblaient
le spectacle le plus digne d'une telle solennité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet habile négociateur s'était cru quelque temps secondé par le cardinal
de Lorraine lui-même. Prince de l'Église, mais ministre de France, le
cardinal répugnait d'abord aux prétentions ultramontaines qui
contrarient l'indépendance de la couronne; et dans son aversion pour les
sectes nouvelles, il voulait cependant maintenir les anciennes maximes
de l'Église gallicane. Mais après le meurtre du duc de Guise, son
indignation l'emporta plus loin il ne crut pas pouvoir trop accorder;
tout mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>nagementlui parut une faiblesse il abandonna les doctrines qu'il devait
défendre, et ne se souvint plus de ces libertés gallicanes fondées par
saint Louis.</p>
<p>D'ailleurs, il était impossible qu'un concile formé en présence de la
réforme, qui sapait tout principe d'autorité religieuse, ne poussât pas
au plus haut degré les doctrines de la suprématie romaine. Plusieurs
dispositions du concile étaient tellement marquées de ce caractère,
qu'elles n'ont jamais été reconnues en France, et que ce refus, perpétué
pendant plus de deux siècles, est un principe de notre droit public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la paix publique fut encore maintenue quelques violences
furent réprimées, et l'édit de tolérance ne souffrit que des
restrictions légères. Mais L'Hôpital, prévoyant avec douleur que son
ouvrage serait détruit, et que son zèle ne pourrait prévaloir sur les
passions des chefs, les emportements et les fautes des partis,
s'occupait de jeter au moins dans l'État le germe de quelques bonnes
lois. C'est une chose remar quable et qui surprend d'abord, que
plusieurs des sages ordonnances de l'ancienne monarchie se trouvent datées</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un règne funesle dans notre histoire; L'Hôpital en fut l'auteur. Il
s'occupa presque en même temps de la réforme de la justice de la sûreté
du commerce, du luxe et des lois somptuaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement, mais où il entendit force beaux discours et belles sentences qui
sortaient de la bouche d'un si grand personnage, et quelquefois aussi de
gentils mots pour rire.</p>
<p>Son discours, original par la vigueur du sens, la vivacité familière des
expressions, peut faire juger de tous les maux de la France. L'impunité
du meurtre, le mépris des lois, les sentences arbitraires, la
concussion, la vé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Thuani JH~oftafMm. lib. XL. Opuscules de Loise).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois annoncée, la réforme projetée tant de fois depuis la mort de Henri
II; c'était la vaine tentative toujours recommencée pour éteindre la
guerre civile, sans établir la tolérance religieuse. Mais dans cette
réunion de cour qui ne semblait qu'un pompeux cérémonial, et qui surtout
ne pouvait conduire vers un but que personne n'y cherchait de bonne foi,
L'Hôpital sut faire un bien durable car il ne désespérait pas de la
justice, même aux approches de la guerre civile.</p>
<p>Ce grand magistrat semblait, au milieu des révolutions du royaume,
uniquement occupé de la perfection</p>
<p><pb/></p>
<p>du droit civil. Ce n'était pas illusion ou méprise de sa part; de bonnes
lois, en améliorant l'état de la société, étaient encore le
plus"salutaire contre-poids que l'on pût opposer dans l'avenir aux
malheurs de la patrie; et le siècle de Louis XIV, héritant avec respect
des travaux de législation achevés par L'Hôpital, honore assez la
prévoyance et le génie de ce grand homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aspect de la cour, d'ailleurs, était changé: après avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps favorisé les nouvelles opinions par un esprit d'intrigue et de
légèreté, elle semblait les menacer par une dévotion affectée, qui se
bornait aux pratiques extérieures, et ne retranchait rien sur les
passions et les crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelles que fussent la vertu du chancelier et l'autorité de ses
paroles, tant de promesses oubliées, tant de solennels édits foulés aux
pieds, excitaient la défiance des chefs protestants la modération loyale
du chancelier fut loin de les satisfaire. Il revint de cette conférence
désespérant de la paix, mais la voulant toujours. Il quittait le camp du
prince de Condé, où l'ancienne indépendance féodale s'appuyait sur le
zèle de l'esprit de secte, et il rentrait dans cette cour cruelle et
corrompue qui attendait impatiemment la guerre civile. L'opiniâtreté des
protestants donnait des armes contre lui ou l'accusait d'avoir souhaité,
d'avoir promis la paix. Une âme moins sûre d'elle-même eût cédé sa
conscience fut inflexible; il ne craignit pas de publier l'opinion qu'il
n'avait pu faire prévaloir.</p>
<p>Jamais l'impartialité, la raison la justice, ne se montrèrent plus
hautement que dans ces pages écrites dans le palais de Charles IX, au
bruit des deux camps français qui allaient s'attaquer avec fureur.
L'Hôpital n'y ménage rien. Passionné par l'amour du pays, il montre avec
une inexorable franchise les injustices des deux partis, et les dangers
du combat pour tous deux. Victoire ou défaite, tout lui parait également
affreux il craint la première goutte de sang, comme une tache</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout semblait justifier d'ailleurs des résolutions violentes. Les
troupes du roi étaient plus nombreuses que celles du prince de Condé.
Les habitants de Paris étaient fort animés et le pouvoir et la justice
semblaient du côté de la cour, si elle repoussait par la force les
gentilshommes huguenots qui venaient assiéger le roi dans sa capitale.
La bataille fut donnée dans la plaine SaintDenis.</p>
<p>Malgré la valeur opiniâtre et disciplinée des troupes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>édits, et de résister au protestantisme par la pureté de mœurs, le
savoir et la doctrine du clergé catholique. Le cardinal de Lorraine, au
contraire, altier, violent, préoccupé de mille projets pour la grandeur
de sa maison, ne concevait de gloire et de sûreté que dans la ruine
entière du parti protestant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dénoûment imprévu redoubla l'animosité des ennemis de L'Hôpital, et
les avertit de faire un nouvel effort contre lui. La reine elle-même
craignait qu'il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>prît trop de pouvoir sur Charles H. Le jeune roi respectait la vertu du
chancelier, écoutait ses paroles et cette âme, qui devait être souillée
par un si grand crime, parut un moment se remettre tout entière aux
mains du plus vertueux des hommes.</p>
<p>La reine quelques joura après, lui fit redemander les</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, après avoir été retenu pendant huit ans dans la première dignité
du royaume, au milieu de ces temps de corruption et d'injustice, le
chancelier retrouvait cette vie paisible et ces champs qu'il aimait. Il
avait près de lui sa fille entourée de jeunes enfants il conservait
quelques vertueux amis que lui avait donnés le goût des lettres et non
le pouvoir, et qui, comme lui, nourrissaient leur âme des grands
sentiments de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, je ne demeure pas vaincu, quoique la violence des hommes pervers
ait arraché l'État de mes mains. Je n'ai pas reculé comme les lâches
avant le premier péril, ni pris la fuite quand le combat était douteux
encore. J'ai souffert tous les travaux que j'avais la force de porter.
Je n'ai ménagé ni mon ardeur ni ma vie, tant qu'il me restait
l'espérance de servir la patrie, de servir le roi. Enfin, abandonné de
tous mes appuis, le roi et la reine n'osant plus me défendre, je me suis
éloigné en plaignant le sort cruel de mon pays. Maintenant j'ai d'autres
soins mes études, longtemps interrompues et soutien de ma vieillesse,
mes petits-enfants, gage précieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce repos de l'Ame, mérité par tant de vertus, devait ètre cruellement
troublé par les maux de la France. Les « 0 mihi tune veniat non
injucunda &amp;eni mors,</p>
<p>Regibus antiquis sua reddi\.a regna tuenti,</p>
<p>Atque meos cives in libertate manentés!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que la cour dissipait, dans les fêtes perfides de la paix,
quelques subsides péniblement arrachés aux provinces appauvries par deux
années de guerre civile, les dépenses les plus justes étaient mises en
oubli, les meilleurs services laissés sans récompense. C'est ainsi que
l'on peut expliquer seulement quelques lettres où l'homme qui avait
p~ndMit vmgt ans occupé de si grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Théodore de Bèze a cru cependant le louer, en lui supposant une
préférence secrète pour la réforme. Dans ce siècle de violence et de
fanatisme, une tolérance désintéressée semblait impossible. Ceux qui en
profitaient Négociations du cardinal d'esté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enivrée de fureur entoure sa maison. Ses fermiers sont pris et
garrottés. Il croit sa dernière heure venue, et s'y résigne sans effort.
Ses domestiques veulent s'armer et repousser les meurtriers. « Non,
dit-il, si la petite porte n'est bastante pour les faire entrer, qu'on
leur ouvre la grande.</p>
<p><pb/></p>
<p>duc de Guise avait besoin pour sauver la fille de L'Hôpital.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma mihi curam studiumque jacentis et cegrœ Narravit, ne quis percussor
forte subiret Interiora domns', ne quis se forte latentem Extraheret
(nec enim rabies tum sœva pepercit Matribus: infantes etiam dicuntur in
amnem Praecipites mersi). »</p>
<p>A. NM!Me{MN(Mpt(oKt CormtM MMceHaMO.</p>
<p><pb/></p>
<p>pie tout entier. Telle était donc l'horreur de ce temps, que L'Hôpital
regrettait la guerre civile.</p>
<p>OEuvres compter de ~'Fdpt&lt;o!, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa mémoire fut honorée, même dans un temps de fureur et de faction. Les
esprits les plus graves et les plus frivoles lui rendirent également
hommage. Nous avons vu l'éloge qu'en faisait Brantôme; et l'historien de
Thou le compare aux plus grands législateurs et aux plus su" blimes
philosophes de l'antiquité.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES</p>
<p>MATIERES CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>VuECENERALEDEL'EHROPEAUXVStÈCLE.Page 3 LASCAR!S. 29 ESSAI SUR L'ÉTAT DES
GRECS DEPUIS LA CONQUÊTE NCStJLMANE. CHAP. Démembrement de la Grèce à
l'époque de la prise de Constantinople. Conquête de la Morée par les</p>
<p>Grecs. 134 CHAP. II. Agitation de la Grèce vers la fin du x~° siècle.
Guerres des Vénitiens. Conquête de SéUm et de</p>
<p>Soliman H. 151 CHAP. III. État des Grecs depuis l'affermissement de la
conquête. Du clergé grec. Lettre curieuse du pa-</p>
<p>triarche d'Antioche au patriarche de Constantinople.</p>
<p>Communication avec les Russes. Moines du</p>
<p>tiens. Mœurs des Spacchlotes. Poésie grecque. 175 CtiAp. V. Descente des
Turcs dans l'île de Candie. Siège de la capitale.-Courage des Grecs de
Candie.-Secours</p>
<p>envoyés par Louis XIV. 188 CHAP. VI. Émigration d'une tribu de Maniotes
dans l'île de Corse. Vue générale de la Grèce au commence-</p>
<p>ment du xyu" siècle. Intrigues du patriarcat de</p>
<p>Constantinople. Imprimerie dénoncée au divan</p>
<p>par les jésuites.– InUuence des nobles du Fanar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettrés de Constantinople. Napoli. Athènes.</p>
<p>Commerce de la Grèce.Page 196 CHAp. VII. Conquête de la Morée par les
Vénitiens.–Morosini assiége Athènes.–Gouvernement des Vénitiens dans</p>
<p>la Grèce. Ils en sont expulsés de nouveau. 210 CHAP. VIII. Tentatives
des Turcs sur Corfou.-Paix de 17&lt;8, qui confirme l'esclavage de la
Grèce. Clephtes</p>
<p>devenus célèbres. Commencement de l'influence</p>
<p>des Russes sur la Grèce. 217 CHAP. IX. Travaux des missionnaires dans
les Mes de la Grèce. Tableau d'Athènes au xvm' siècle. Fondation</p>
<p>d'Aïvali. Progrès de civilisation chez les Grecs.</p>
<p>Intrigues de la Russie. 227 CHAP. X. Projet d'Orloff pour soulever la
Grèce. Émissaires envoyés dans le canton de Maïna. Départ d'une</p>
<p>Soulèvement d'une partie de la Morée. -Prise de</p>
<p>Tripolitza.-Siége de Modon.–Arrivée des Albanais</p>
<p>mahométans. Fuite des Russes. Exploits hé-</p>
<p>de Paros. Pillages et cruautés des Albanais dans</p>
<p>la Morée. Dispersion des habitants. Colonie</p>
<p>d'Hydra. Massacre des Albanais par les Turcs.</p>
<p>Situation déplorable de la Morée. 255 CaAf. XII. Nouvelle cause
d'affranchissement pour la Grèce. Puissance d'Ali-pacha. Détails sur les
viltages</p>
<p>de Souli. Progrès de la marine grecque. Protec-</p>
<p>tion donnée par la Russie aux armateurs grecs.</p>
<p>Tentatives pour soulever l'Ëpire. Victoire des</p>
<p>Souliotes sur Ali-pacha. Ambassade grecque au-</p>
<p>près de la czarine. Nouvel abandon de la Grèce. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>DE t/tMPKHtBtUE DE CRATELM, RUE DE YAUGIRARD, 9.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Beaux cavr~es tttustres, grand )n4.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
