<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fauriel, Claude (1772-1844)">Claude Fauriel</author>
<title>Histoire de la poésie provençale : cours fait à la Faculté des lettres de Paris. Tome 2 / par C. Fauriel,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fauriel, Claude (1772-1844)</author>, <title>Histoire de la poésie provençale : cours fait à la Faculté des lettres de Paris. Tome 2 / par C. Fauriel,...</title>, <date>1846</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : PACA1,466 pages
</bibl>
<publisher>B. Duprat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61151330</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1846">1846</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>I»E LA</p>
<p>POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>IL</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MEME AUTEUR :</p>
<p>CHANTS POPULAIRES DE LA GRÈCE MODERNE, Paris, 1824,2 vol. in-8.</p>
<p>DE L'ORIGINE DE L'ÉPOPÉE CHEVALERESQUE DU MOYEN ÂGE, Paris, 1832,
brochure in-8.</p>
<p>HISTOIRE DE LA CROISADE CONTRE LES HÉRÉTIQUES ALDIGEOIS, Pons, 1837, 1
vol' in-4.</p>
<p>HISTOIRE DE LA GAULE MÉRIDIONALE, SOUS LA DOMINATION DES CONQUÉRANTS
GERMAINS, Paris, 1836, 4 vol. in-8.</p>
<p>IMPRIMÉ CHEZ PAUL RENOUARD,</p>
<p>rue Guranciirc, n. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE J,\</p>
<p>POÉSIE PROVENÇALE</p>
<p>COURS FAIT A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>PAU C. FAUllIEL,</p>
<p>MU.UtIRK DE L'INSTITUT.</p>
<p>TOME DEUXIÈME.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ BENJAMIN DUPRAT,</p>
<p>Libraire du l'Institut, du lu ltibliotl)ùi|ue Royale, des Sociétés
Aiiaiiqueï de Paris et de Londres, etc.</p>
<p>RUE DU CLOÎTRE ST.-BENOIT , 7, PRES LE GOLLKGt: DE FRANCE.</p>
<p>184 6.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DU LA</p>
<p>POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie frondey-Dupré, rue Saini.-Lotiis, 46, nu iffaraiff.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>COURS EUT A LA FACULTE DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>PAR M. FAUR1EL.</p>
<p>xTOME DEUXIÈME</p>
<p>PARIS.</p>
<p>JULES LABITTE, LIBKA IRE-ÉDITEUR ,</p>
<p>PASSACK DUS PANORAMAS, 61.</p>
<p>18 «</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE IA</p>
<p>POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>POÉSIE LYIUQUE DKS TUOURADOLT.S.</p>
<p>I. — Poésie amoureuse.</p>
<p>UERXAllD DE VENTADOUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 HISTOIHE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>cipaux : la poésie satirique, la poésie guerrière, et la poésie
amoureuse, et je commencerai par cette dernière, qui se rattache plus
immédiatement que les deux autres au tableau que j'ai fait du .système
de Ja galanterie chevaleresque du Midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVEKÇAÏ.B. 3</p>
<p>toute particulière, abstraction faite de leur mérite intrinsèque.</p>
<p>Il n'y a de lui, dans les manuscrits provençaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>4 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Une preuve du peu de célébrité de ces pièces, c'est qu'elles ne sont pas
comprises parmi les ouvrages que les traditions provençales attribuent à
Cercamons. Les traditions dont il s'agit ne citent ce troubadour que
comme auteur de pièces de vers dans le goût antique, disent-elles, et
nommément de pastorales désignées en provençal par le titre àePastarelas.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 5</p>
<p>Les traditions que l'on a sur son compte paraissent dériver de deux
sources différentes et varient sur quelques points, mais sur des points
peu importants.</p>
<p><pb/></p>
<p>b HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE.</p>
<p>venger de lui et le firent périr, mais on ne dit ni où, ni quand, ni
comment.</p>
<p>Enfin une autre notice, qui me parait devoir être regardée comme le
litre ou la rubrique des pièces de Marcabrus dans quelque ancien
manuscrit, est conçue en ces termes : « Ici commence ce qu'a fait »
Marcabrus, qui fut le premier de tous les (rou» badours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il n'est pas inutile d'observer que les trois personnages dont je viens
de parler étaient tous les trois du même pays, de la Gascogne,
c'est-à-dire d'un pays dont l'idiome vulgaire était autre que l'idiome
littéraire des troubadours. Il leur avait donc fallu, pour pouvoir
écrire en ce dernier idiome, l'avoir appris systématiquement comme un
dialecte étranger. C'est une preuve certaine que le berceau de la poésie
des troubadours n'était pas plus en Gascogne que dans le Poitou, où nous
nous sommes assurés qu'il n'était pas. C'est une preuve nouvelle que,
bien avant le milieu du douzième siècle, cette même poésie des
troubadours, en quelque lieu qu'elle fût née, s'était depuis sa
naissance répandue dans les contrées adjacentes qui l'avaient adoptée et
cultivée comme leur.</p>
<p>Enfin les trois personnages dont il s'agit étaient des jongleurs de
profession. Nul doute, puisqu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 9</p>
<p>PIERRE D'AUVERGNE. Pierre d'Auvergne, le quatrième en date des
troubadours qui fleurirent exclusivement ou principalement dans la
première moitié du douzième siècle, est le premier de tous connu pour
s'être fait une grande célébrité poétique. Il se distingua dans son art
par des innovations qui réussirent, et l'on peut le regarder comme le
fondateur d'une nouvelle école, dont l'influence se maintint jusqu'à
l'extinction précoce de la poésie provençale. A ce titre, il mérite
quelque attention dans l'histoire de cette poésie, si sommairement et de
si haut qu'on la prenne.</p>
<p>Pierre d'Auvergne ne fut pas de beaucoup posté-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ces manuscrits contiennent de lui vingt-cinq ou trente pièces, qui sont
pour nous l'unique litre d'après lequel nous puissions juger jusqu'à
quel point il mérita sa haute renommée. « Pierre d'Auvergne, » dit son
ancien biographe, fut le premier bon trou» badour qu'il y eut outre
mont, et fut réputé, ajoute». t-il presque aussitôt „ le meilleur
troubadour du</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 11</p>
<p>Aux courtes journées long esl le soir,</p>
<p>est indiquée comme ayant produit, dans sa nouveauté, une sensation
extraordinaire, comme le signal d'une véritable révolution dans cette
branche de l'art des troubadours. Les données manquent totalement pour
caractériser celle révolution: tout ce que l'on en peut dire, c'est
qu'elle dut avoir quelque analogie avec celle qui fut faite en même
temps, et par le même troubadour, dans la diction poétique créée par ses
devanciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>C'est là, du reste, le plus grand mérite de ce troubadour: il manque
d'imagination et de sensibilité. Il a, comme tous ses devanciers, comme
le lui imposaient le goût et les moeurs de son temps, composé des chants
d'amour chevaleresque : mais en vain chercherait-on dans ces chants une
ombre d'individualité : tout y est général et abstrait, tout y est effort</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 13</p>
<p>et recherche pour donner un peu plus de solennité et d'énergie aux
formules convenues de l'amour chevaleresque.</p>
<p>J'ai parlé de la hardiesse orientale de ses métaphores ; en voici deux
ou trois exemples :</p>
<p>« Puisque l'air se renouvelle (et s'adoucit), dit-il » au début d'une de
ses pièces, aussi faut-il que mon</p>
<p><pb/></p>
<p>14 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« coeur se renouvelle, et que ce qui a germé .en lui » bourgeonne et
fleurisse en dehors, »</p>
<p>Dans une description du printemps, il parle da rossignol qui resplendit
ou luit sur la branche.</p>
<p>Voulant, comme tant d'autres troubadours avant et depuis lui,
reconnaître que l'amour est le principe de tout bien, il dit que l'homme
sans amour ne vaut pas mieux que l'épi sans grain.</p>
<p>« Giraud le Roux était courtois et ban chanteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 15</p>
<p>Alphonse Jourdain n'eut ou du moins on ne lui connaît avec certitude
qu'une seule fille, et c'était une fille naturelle dont la mère n'est
nommée nulle part. Elle fut, selon toute apparence, élevée dans le
palais de son père, et c'est d'elle que Giraud devint amoureux ; c'est
pour elle qu'il devint poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Maintenant, je reviendrai rapidement, par quelques observations
générales, sur la période de l'histoire de la poésie provençale que je
viens de parcourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>laissaient guère ni place ni jeu. Pour bien parler de l'amour, il
suffisait d'en rêver noblement et purement, selon les conventions
établies ; de sorte qu'une dame idéale inspirait le poète tout aussi
bien, mieux peut-être, qu'une dame réelle : il y avait moins de risque,
avec elle, de manquer aux exigences sévères de la théorie.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 19</p>
<p>Un troubadour passait toule la belle saison hors de chez lui, et
très-souvent bien loin de chez lui. Seul, s'il élait obscur et pauvre;
en compagnie d'un ou de deux jongleurs, s'il était riche et renommé, il
allait de château en château, de contrée en contrée,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>cherchant, trouvant partout des prôneurs anciens ou nouveaux,.C'était
une vie enivrante, une vie d'attente et d'exaltation continues; chaque
halle de son voyage était une fête, dont il était l'âme et dont on lui
faisait les honneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 21</p>
<p>dour est un des premiers en mérite comme en date : j'en parlerai donc
avec un certain détail.</p>
<p>BERNARD DE VENTADOUR naquit dans le château de ce nom, siège d'un
vicomte, l'une des plus anciennes seigneuries du Limousin. Son père
était un homme de condition servile, faisant partie de la valetaille du
château, où il était employé au service du four.</p>
<p>La nature avait comblé Bernard de ses dons les plus rares : elle lui
avait donné, outre la beauté de la personne et la grâce des manières,
tous les talents alors requis pour faire un poêle ; une imagination vive
et délicate, une oreille exquise, et une voix agréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Bernard de Ventadour n'eut que faire de se feindre amoureux pour avoir
des motifs de composer des</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE BE LA POÉSIE PROVENÇALE. 33</p>
<p>Parmi les pièces de vers qu'il composa pour elle, on en distingue encore
aisément plusieurs que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>24 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 25</p>
<p>» heureux de moi et plus heureux de ma dame : je » suis de toutes parts
enveloppé, pressé de joie; » mais joie d'amour passe toutes les autres.</p>
<p>» J'admire comment je puis me retenir de lui » montrer mes désirs. Quand
je la regarde, quand » je vois ses yeux si doux, de peu s'en faut que je
» ne me précipite vers elle : je ne suis arrêté que «par la peur</p>
<p>Bernard composa, pour la dame de Ventadour,</p>
<p><pb/></p>
<p>26 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>plusieurs autres chants, dans le goût de celui-ci, et qui firent,
partout où les jongleurs les portèrent, les délices des cours et des
châteaux. On n'avait encore entendu, en ce genre, rien de si délicat, de
si mélodieux, de si tendre. Bernard ne dissimulait pas la conviction
naïve qu'il avait de sa supériorité sur les troubadours ses devanciers
ou ses contemporains, et n'était point embarrassé pour l'expliquer.
Voici les deux premières stances d'une pièce de vers dont elles forment
la partie la plus remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 27</p>
<p>» 11 y a des hommes qui, si grand bien et si » bonne aventure leur
viennent, en sont plus orgueil» leux et plus sauvages. Moi, je suis de
meilleure et » plus généreuse nature : quand Dieu me fait du « bien, je
me sens encore plus d'amour pour ceux » que j'aimais déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>28 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 29</p>
<p>le sentiment, et se laisser tomber du ciel, oubliant l'usage de ses
ailes. Maintenant, voici la pièce de Bernard.</p>
<p>» Las! que peu je sais d'amour, moi qui croyais » en savoir tant,
puisque je ne peux me défendre » d'aimer celle que j'aime en vain, celle
qui m'a » enlevé ma foi, mon coeur, elle-même et le monde » entier, qui
ne m'a rien laissé que désirs et regrets I</p>
<p><pb/></p>
<p>30 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 31</p>
<p>« Ma dame a tant de ruse et d'adresse, qu'elle me » fait toujours croire
qu'elle va m'aimer. Elle me » trompe agréablement, elle m'égare par ses
doux » semblants. Dame, laissez la ruse et la tromperie. » De quelque
manière que souffre votre vassal, le M dommage vous en revient.</p>
<p>» Oh! mal fera-t-elle ma dame, si elle ne me fait</p>
<p>per» de m'agenouiller près de son lit, elle ne daigne</p>
<p>» me tendre le pied, pour que je lui délie ses bien</p>
<p>» chaussants souliers. «</p>
<p><pb/></p>
<p>32 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Bernard de Ventadour suivit plusieurs fois en Angleterre tantôt Henri
II, tantôt la reine Éléonore; et c'est le premier troubadour connu qui,
dès 1165 ou 1166, ait pu répandre, parmi les Anglo-Normands, quelques
notions de la poésie provençale.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 33</p>
<p>)&gt; Je suis, depuis longtemps, pauvre et dénué des » biens d'amour, par
la faute d'une cruelle amie au » service de laquelle j'attends la mort.</p>
<p>» De mes propres mains, j'ai cueilli le bâton avec » lequel me tue la
plus belle qui fut jamais. Pour lui » plaire, pour lui obéir, je suis
resté longtemps exilé » de mon pays, entre les désirs douloureux, les
re» grels cuisants et les chélives récompenses.</p>
<p><pb/></p>
<p>3* HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE.</p>
<p>» A genoux devant ma dame, tandis qu'elle ni'ac» cuse et me cherche des
torts, je lui demande merci, » le visage inondé de larmes. Alors elle
soupire et « me donne bon espoir ; elle me baise la bouche et « les yeux
; et la douceur que j'en ressens est une » douceur de paradis.</p>
<p>Le ton exalté de cette pièce, le désordre, l'incohérence de sentiments
et d'idées qui y régnent, y semblent l'effet naturel d'une passion vive
et profonde. Il s'y trouve des vers et des couplets entiers d'une
mélodie exquise, et telle que l'on en rencontrerait peu d'exemples dans
les poètes les plus cultivés des plus belles époques de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE »E LA POÉSIE PROVENÇALE. 35</p>
<p>Milanais, s'il ne -veut déchoir complètement de pouvoir et d'honneur.</p>
<p>Je traduirai néanmoins une pièce très-agréable de versification et de
style, où notre troubadour paraît dans une situation nouvelle, je veux
dire trompé, trahi par une dame qui avait d'abord agréé son amour et ses
services.</p>
<p>« J'ai entendu la douce voix du rossignol sauvage;</p>
<p><pb/></p>
<p>36 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» elle m'est entrée dans le coeur ; elle y adoucit, elle » y soulage les
soucis et les tourments qu'amour me » cause, et j'ai du moins la joie
d'autrui pour me » consoler.</p>
<p>» Et moi, las! moi qu'amour oublie, malheureux » fourvoyé! au lieu de ma
part de joie, je n'ai que » chagrins et dépils. Ne me tenez donc pas
pour » vil, s'il m'échappe quelque parole discourtoise.</p>
<p>» Une fausse et cruelle dame, une infidèle de mé» chant lignage m'a
trahi et s'est trahie : elle a cueilli » de ses mains la verge dont elle
se frappe, et si « quelqu'un lui demande raison de sa conduite, elle »
m'accuse de ses propres torts, elle trouve juste » que le dernier venu
obtienne d'elle plus que moi » après une longue attente.</p>
<p>M Oh! puisse Dieu traiter comme ils méritent les » porteurs de faux
messages! Sans les médisants, j'au» rais goûté les biens d'amour. Mais (
heureux ou</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 37</p>
<p>» non) bien est fol qui querelle avec sa dame. Que » la mienne me
pardonne et je lui pardonne, et je » tiens pour des imposteurs tous ceux
qui m'ont fait » parler d'elle avec outrage.</p>
<p>» Néanmoins, elle a tellement failli envers moi, » que j'abjure dès à
présent sa seigneurie : je ne dé» sire plus rien d'elle ; je ne veux
plus en rien dire. » Mais si quelqu'un m'en parle, douce m'en sera la »
parole ; je l'écouterai volontiers et m'en réjouirai » dans mon coeur. »</p>
<p>)j</p>
<p><pb/></p>
<p>38 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» amour; je crains que Dieu ne me permette plus » désormais de trouver
vers ni chansons.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 39</p>
<p>C'est ce que nous verrons mieux un peu plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>hQ HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>«</p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE DES TROUBADOURS. II. — Poésie amoureuse.</p>
<p>ARNAUD pE-MARVEIL ET RAIMBAUT DE VAQUEIRAS.</p>
<p>Je viens de signaler Bernard de Ventadour comme un des premiers
troubadours qui eurent de l'originalité et du génie. Mais il ne remplit
pas seul son époque; il eut beaucoup d'émulés un peu plus jeunes que
lui, dont plusieurs eurent autant, et quelquesuns encore plus de
célébrité que lui, et il en est quelques-uns dont je ne puis me
dispenser de faire mention.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>poursuis la revue des contemporains les plus célèbres de Bernard de
Ventadour.</p>
<p>Après ceux que je viens de nommer, les quatre plus distingués sont
Pierre Roger, Gui d'Uissel, Peirols et Gancelm Faydit, du Limousin ou de
l'Auvergne*... ' ~~~ r</p>
<p>Gui d'Uissel est un troubadour sous le nom duquel il y a. dans lesmanuscrits
 une vingtaine de pièces assez élégantes. Sa vie présente une
particularité peut-être unique dans l'histoire des poêles pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 43</p>
<p>Je ne citerai des pièces de Gui d'Uissel qu'un seul couplet, mais assez
curieux, dans lequel l'auteur explique pourquoi il n'a pas composé
autant de chansons amoureuses qu'il l'aurait voulu.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>il faut en admirer d'autant plus le petit nombre de ceux qui ont eu
assez de talent ou d'individualité de caractère pour varier un peu un
thème si simple.</p>
<p>« Ses chansons ne mouvaient point d'amour; c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 45</p>
<p>pour cela qu'elles ne plurent point dans le monde : elles ne furent
point chantées. »</p>
<p>'YW'.S-vvAA</p>
<p>Ce qui est indubitable, c'est qu'il y eut de bonne heure, dans les pays
qui furent depuis le bas Languedoc, plusieurs écoles de poésie
provençale, dont celle de Toulouse est la première connue. Giraud le
Roux, ce chevalier troubadour que j'ai désigné précédemment comme l'un
des troubadours qui composèrent des vers dans la première moitié du
douzième siècle, entre l'époque du comte de Poitiers et celle de Bernard
de Ventadour, Giraud le Roux,</p>
<p><pb/></p>
<p>46 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE T&gt;E LA POÉSIE PROVENÇAI/E. 47</p>
<p>Dans ce qui nous reste des pièces d'Arnaud, on démêle assez aisément
quelques-unes de celles qu'il composa dans cette première période de ses
amours. Voici deux stances d'une qui marque assez bien sa situation,
mais dans laquelle son talent poétique n'est pas encore pleinement
développé :</p>
<p>« Belle et plaisante dame, votre grande beauté, » votre fraîche couleur,
vos perfections et vos cour» toises qualités me donnent le savoir et le
besoin</p>
<p><pb/></p>
<p>48 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» de chanter. Mais ma grande frayeur et mon émoi » m'empêchent de dire
que c'est de vous que je » chante ; et j'ignore ce qui me reviendra de
mes « chants, si c'est du bien, si c'est du mal.</p>
<p>» Oui, dame, je vous aime en secret; personne » ne le sait, si ce n'est
l'amour et moi. Vous même » l'ignorez; et puisque je n'ose rien vous
dire en » cachette, je vous parlerai du moins dans mes » chansons. »</p>
<p>« Noble dame, votre franche valeur que je ne puis » oublier, votre façon
de regarder et de sourire, vos » beaux semblants, me font, mieux que je
ne sais » dire, soupirer du fond du coeur; et si bonté et » merci ne
vous disent rien pour moi, je sais qu'il » me faut mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 49</p>
<p>» puisse faire contre votre vouloir. Oh! dame de mes » désirs, si en
cela je vous parais faillir, pardonnez» moi cette faute.</p>
<p>» C'est avec une grande crainte que je vous aime; » et je n'ose vous
prier de rien. Mieux cependant » vaut honorer un homme obscur, sachant
plaire, » sachant reconnaître l'honneur qu'on lui fait, et » cacher les
biens d'amour, qu'un grand personnage » déplaisant et ingrat, qui pense
que tout le monde » lui doit obéir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>50 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« De même que les poissons ont leur vie dans » l'eau, moi.j'ai la mienne
et l'aurai toujours dans » l'amour. Amour m'a fait choisir une dame par
la» quelle je vis heureux, sans autre bien que l'at» lente. Elle est de
si haute valeur, que je ne puis » dire si j'en ai plus d'orgueil ou plus
de honte : ce » sont deux choses que l'amour a unies en moi, et » si
bien que mesure et raison n'y perdent rien.</p>
<p>» Belle dame, vous que guident joie et jeunesse, » ne dussiez-vous
m'aimer jamais, je vous aimerai » toujours; c'est l'amour qui le veut,
et je ne puis lui » résister : c'est l'amour qui, sachant que je vous »
sers de coeur vrai, m'enseigne une manière de » jouir de vous. Je vous
touche, je vous embrasse, » je vous presse de baisers en pensée; et
cette jouis« sance m'est douce et bonne : nul jaloux ne peut » me
l'enlever.</p>
<p>Voici quelques couplets d'une autre ?pièce d'Ar* naud,
très-gracieusement versifiée, et remarquable</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les échantillons que je viens d'extraire des meilleures pièces d'Arnaud
de Marveil suffiront pour en donner quelque idée. Je ne citerai plus des
autres que de courts passages qui achèveront de marquer la progression
de ses sentiments et les principaux incidents de sa vie amoureuse.</p>
<p>Voici, par exemple, un endroit où il prie formellement sa dame de le
prendre pour serviteur, en recevant son hommage selon le cérémonial
accoutumé qui, comme on l'a vu plus haut, était précisément et de tout
point celui du vasselage féodal.</p>
<p>« 0 vous, la plus belle qui naquit jamais au monde, » l'espoir que j'ai
de vous m'est si plaisant et si r- doux, que je ne puis tourner mon
coeur ailleurs. ■» Mais il serait bien temps que je vous appelle sei-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 53</p>
<p>» gneur, et que, les mains humblement jointes de» vant vous, vous
daignassiez me recevoir pour » homme, de la même manière qu'un bon
seigneur » daigne accueillir son vassal. »</p>
<p>« Quand ma dame me parle et me regarde, l'éclat » de ses yeux et la
douceur de son haleine pénè» trent ensemble dans mon coeur ; et il m'en
vient » sur les lèvres un délice tel que je reconnais qu'il » ne peut
venir de ma nature ; il ne peut naître que » de l'amour qui a fixé sa
demeure dans mon coeur. »</p>
<p>Le second passage est moins poétique, mais plus positif et plus clair
que le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tesse deBeziers, des poésies toujours bien accueillies, et toujours
pleines de traits agréables. Mais il y avait, dans un bonheur comme le
sien, quelque chose de trop fragile et de trop aventuré pour durer
longtemps.</p>
<p>Bien douces étaient mes pensées.</p>
<p>Cette chanson est une de celles qui nous restent d'Arnaud ; mais ce
n'est pas une de ses meilleures.. Le troubadour y assure, en termes
assez vulgaires,, sa belle comtesse qu'il, ne peut cesser de l'aimer,
de. la célébrer, et la conjure de lui permettre de revenir auprès
d'elle.. Il parait qu'elle n'en fit rien, et</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>parce qu'il est celui dont on a le moins d'ouvrages, et dont on connaît
le moins la vie.</p>
<p>On n'a de lui que sept ou huit pièces, où l'on trouve des choses
gracieuses assez vivement exprimées, mais remarquables surtout, dans
l'histoire de la poésie provençale, comme étant des premières où l'on
trouve le langage amoureux des troubadours modifié dans un sens dont je
voudrais donner quelque idée. Les émotions, les impressions de l'amour y
sont décrites, pour ainsi dire, physiquement et comme personnifiées.
Quelques courtes citations feront mieux comprendre ce que je veux dire.
Voici d'abord trois couplets d'une pièce où il se plaint, comme à
l'ordinaire, des rigueurs de sa dame.</p>
<p>« Lorsque l'amour vint assaillir mon coeur, au » commencement, ma dame
me dit, elle me fit espé» rer qu'elle partagerait avec moi le désir
amoureux ; » mais large est maintenant ma part des peines, et » petite
celle des biens.</p>
<p>« Eh ! que voulaient donc me dire ses yeux? Que</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 57</p>
<p>» Maintenant ils n'en veulent plus sortir pour rien » au monde ; et
chaque fois que je reconquiers ma » pensée pour la porter ailleurs,
l'amour, dans toute » sa puissance, s'avance pour la saisir de nouveau ;
il » anéantit mes résolutions et me remet en sa voie. »</p>
<p>Le caractère que j'ai voulu signaler, dans les pièces de Hugues de
Rhodez, est encore plus marqué dans le couplet suivant, qui est le
premier d'une autre pièce.</p>
<p>« Un trouble s'émeut doucement dans mon coeur, » qui me promet joie et
me donnera douleur. Par » trop bien m'a-t-il su frapper de sa lance
amour, » lequel est un esprit courtois, qui ne se laisse jamais « voir
que par semblants, qui s'élance doucement « d'ceil.en oeil, de l'oeil
dans le coeur, du coeur dans « la pensée. »</p>
<p>C'est dans cette même pièce que se rencontre un trait qui exprime une
chose fort commune avec une recherche d'une hardiesse singulière. «• Que
ma dame, » dit-il, se souvienne de moi dans son coeur : le reste » je
l'attendrai, pourvu seulement que les regards » et les soupirs
s'entre-baisent, afin que l'amoureux » désir ne se rebute pas. »</p>
<p>Il y a beaucoup d'apparence, et il est bon de ne pas l'oublier, que la
passion qui s'exprimait de la</p>
<p><pb/></p>
<p>58 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE. DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 59</p>
<p>cour du marquis Boniface de Montferrat, un des seigneurs du midi de
l'Europe qui firent le plus parler d'eux. Boniface l'accueillit
très-favorablement, le fit chevalier, et l'attacha, en cette qualité, à
son service. Il avait une soeur nommée Béatrix, qui passait pour aimable
et belle,.et n'était point encore alors mariée. Raimbaud en devint
amoureux, la célébra dans ses vers, sous lenom poétique de beau
chevalier, et l'on crut, ajoute un des vieux biographes du troubadour,
qu'elle lui voulait du bien par amour.</p>
<p>(f Devenu amoureux de madame Béatrix, dit l'an» cien auteur provençal,
Raimbaud beaucoup l'aima » et la désira, prenant bien garde que la chose
ne » fût sue; si bien qu'il la mit en grande estime, et « lui gagna
maints amis et maintes amies. Elle lui » faisait très-honorable accueil
: mais lui se mourait » de désir et de crainte, n'osant pas la prier
d'amour, » ni faire paraître qu'il avait mis son coeur en elle. »
Cependant, comme un homme pressé d'amour, il » lui dit (un jour) qu'il
aimait une dame de grande » valeur, qu'il jouissait familièrement de sa
compa» gnie, mais qu'il n'osait ni lui montrer qu'il l'aimait, » ni la
prier d'amour, tant il craignait sa grande » valeur. Et il la pria, pour
Dieu, de lui donner</p>
<p><pb/></p>
<p>60 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 61</p>
<p>» alors d'avancer en mérite tant qu'il put, et fit la « chanson qui dit :</p>
<p>» Amour requiert maintenant de moi son tribut » accoutumé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(62 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇAI/E.</p>
<p>défaut qui rend précieuses, pour l'histoire de l'épopée provençale, les
compositions où il se trouve.</p>
<p>» Galoper, trotter, sauter, courir, les veilles, les « peines et les
fatigues vont être désormais mes » passe-temps. Armé de bois, de fer,
d!acier, je bra» verai chaleur et froidure : les bois et les sentiers i»
seront ma demeure; les sirventes et lesdescorts » mes chants d'amour ;
et je maintiendrai les faibles » 'contreles forts.</p>
<p>» Néanmoins, ce serait un honneur, pour moi, »&gt; de trouver une noble
dame, belle, avenante, et de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. *63</p>
<p>*« Un .homme ipeut bien, s'il veut s'en (donner la » peine, être heureux
et monter enprix.sans'amour;:</p>
<p><pb/></p>
<p>64 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. G5</p>
<p>A dater du moment de son entrée au service du marquis de Montferrat, la
vie de Raimbaud de Vaqueiras fut une vie très-active et très-agitée,
partagée presque également entre la poésie et la guerre, entre les
aventures d'amour et celles de chevalerie. Cellesci sont les mieux
connues, comme se rattachant aux actions du marquis de Montferrat.
Brave, avide de renommée, entreprenant et habile, ce seigneur joua de
son temps un rôle fort au-dessus de sa puissance matérielle.</p>
<p>On sait par quels singuliers accidents cette armée, au lieu de se rendre
en Syrie, se dirigea sur Constantinople, la prit, s'empara de tout
l'empire grec, et s'en partagea les provinces. Le marquis de Montferrat
eut, pour sa part, le royaume de Thessalonique, où il s'établit
aussitôt, et d'où, se portant sur la Grèce, il la conquit tout entière.</p>
<p>Raimbaud de Vaqueiras, qui avait suivi le marquis, le servit fidèlement
en toute rencontre et dans toutes ses guerres, et en obtint pour
récompense un</p>
<p>Tï.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>vaste et riche fief dans le nouveau royaume, et devint de la sorte
rapidement de pauvre chevalier, puissant seigneur.</p>
<p>C'était une disposition de coeur toute poétique, et il paraît qu'elle
lui inspira en effet diverses pièces de vers aujourd'hui perdues, à
l'exception d'une seule qui en est d'autant plus curieuse. Je vais la
traduire en entier, bien qu'un peu longue. L'intérêt historique en
relève encore l'intérêt poétique.</p>
<p>« Hiver ni printemps, temps serein ni feuille en » garrigues, n'ont plus
rien qui m'agrée. Mes bonnes » aventures me semblent infortunes, et mes
plus » grands plaisirs douleurs. Tout mon loisir est fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 67</p>
<p>» Mais, si triste et si morne que je sois, je ne veux » point donner à
mes ennemis le plaisir de me voir » oublier gloire et valeur. Je puis
encore nuire, jepuis » encore servir ; et tout chagrin que je suis ici,
entre » les Latins et les Grecs, je sais paraître content. Le )&gt;
marquis, qui me ceignit l'épée, guerroie avec les » Turcs et les
Bulgares, et depuis que le monde fut » créé, jamais peuple ne fit si
beaux exploits que nous,</p>
<p>» J'entends, je vois tous les jours belles armes, » bons hommes d'armes,
machines de guerre; j'en» tends et vois gagner des batailles, assiéger
des » villes, renverser des tours, abattre des murailles » anciennes,
des murailles nouvelles. Mais je ne vois » rien qui me serve contre
l'amour. Sur beau des» trier, en riche armure, je vais, je cours de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>68 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Jamais Alexandre, ni Charlemagne, ni le roi » Louis, ne tinrent si
belle cour que nous ; jamais » Roland ni ses compagnons ne conquirent si
vail» lamment un si grand empire que nous. Nous avons « relevé notre
loi; nous avons fait un empereur et » des rois. Nous avons bâti des
forteresses contre les » Turcs et les Arabes, et de Brindes au canal
Saint» Georges nous avons ouvert tous les chemins et » tous les ports.</p>
<p>Il y avait dans ces vers une sorte de pressentiment du sort qui
attendait Raimbaud de Vaqueiras en Romanie. Il ne devait plus revoir la
Provence, ni l'Italie, ni son beau chevalier. Il fut tué dans quelqu'un
des combats que les croisés latins perdirent contre les Turcs et les
Bulgares, ou contre les Grecs insurgés, peut-être clans celui où périt
Boniface, le marquis de Montferrat, en 1207.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>rieux de considérer un instant, dans le troubadour qui soupire les vers
les plus ingénieux et les plus tendres, l'évêque auxiliaire et complice
de Montfort, de cet impitoyable massacreur des populations du Midi,
albigeoises ou catholiques.</p>
<p>Barrai avait pour femme Azalaïs de Roche-Martine, et Folquet lui-même
était marié. Mais nous savons que, dans les moeurs provençales, il était</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 71</p>
<p>toujours beau d'aimer, et qu'il ne pouvait y avoir d'amour que hors du
mariage. Folquet choisit Azalaïs pour sa dame, et fit en son honneur
presque tous les vers que l'on a de lui.</p>
<p>Ici les traditions provençales diffèrent entre elles. Selon les unes,
Folquet eut beau chanter et célébrer la femme de son seigneur; il ne
put, disent-elles, jamais trouver merci, ni obtenir aucun bien en droit
d'amour. Selon les autres, Azalaïs n'aurait pas été si dure pour
Folquet; elle lui aurait, il est vrai, donné congé et retiré la
permission de chanter d'elle, mais c'aurait été de dépit de le voir trop
aimable et trop empressé auprès de Laure de Saint-Jorlan, soeur de Dom
Barrai, personne distinguée pour sa grâce et sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Bonne dame, souffrez, s'il vous plaît, le bien que » je vous veux, et
alors les maux que j'endure ne » pourront m'accabler ; il me semble
qu'ils seront » partagés entre nous. Ou bien, si vous voulez que »
j'aime ailleurs, défaites-vous de votre beauté, de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 73</p>
<p>» votre doux rire, du charme qui m'ôte la raison, et » je pourrai alors
me détacher de vous. »</p>
<p>« Je voudrais que nul homme n'entendit le chant » des oiseaux, excepté
celui qui est amoureux. Rien » ne me charme tant que les oiseaux par la
cam-</p>
<p><pb/></p>
<p>74 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Tels sont, parmi les troubadours, chantres de l'amour chevaleresque,
ceux que j'ai cru mériter le plus d'être mentionnés ; mais ces poètes
eurent des émules dont il m'est impossible de ne pas dire en passant
quelques mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 75</p>
<p>Parmi les poésies des poètes provençaux, se trouvent des pièces d'une
dizaine de femmes qui presque toutes fleurirent dans la seconde moitié
du douzième siècle. Plusieurs furent de hautes et grandes dames, telles
que la comtesse de Provence, celle de Dié, Claire d'Anduse, Adélaïde de
Porcairargues, dame Capelloza, etc.</p>
<p>« Ceux qui me blâment et me défendent de vous</p>
<p><pb/></p>
<p>76 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» aimer ne sauraient rendre mon coeur meilleur '» (pour vous), ni plus
grand le doux désir que j'ai » de vous. Il n'y a point d'homme, tant
soit-il mon » ennemi, que je n'aime si je l'entends parler bien » de
vous ; et celui qui en dit du mal ne peut plus ni » dire ni faire chose
qui me plaise.</p>
<p>» Ah! bel ami, ne craignez pas que mon coeur » vous trompe jamais, ni
que j'aie jamais un autre » ami, y eût-il cent dames qui m'en priassent.
Amour, » qui me tient votre captive, veut que je vous garde » mon coeur
en cachette : je vous le garde, et si je » pouvais dérober aussi mon
corps, tel qui l'a ne » l'aurait jamais. »</p>
<p>Je bornerai ici ces courtes notices sur les poètes provençaux les plus
distingués dans le genre qu'ils nommaient canso, chanson, qui était pour
eux le genre de poésie amoureuse le plus relevé, le genre poétique par
excellence. Mais cette même poésie a d'autres côtés, d'autres genres
plus variés et plus populaires que ceux que j ' ai montrés j usqu' à
présent : je tâcherai, dans le prochain chapitre, de les tirer du vague
et de l'obscurité qui les enveloppent.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 77</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE DES TROUBADOURS.</p>
<p>III. —Genre populaire.</p>
<p>Mais il était impossible que l'imagination poétique, si peu développée
qu'on la suppose, ne se trouvât pas gênée dans des limites aussi
étroites, et ne fit pas des efforts continus et en tout sens pour les
reculer ou les franchir.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>intervalles d'une manière plus heureuse ou plus naturelle, et c'est des
résultats divers de cette action dont je voudrais maintenant donner
quelque idée : je voudrais montrer par quelle suite de modifications
l'imagination provençale essaya de varier l'expression de l'amour
chevaleresque.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 79</p>
<p>— Dame, je suis pour vous en cruel tourment.</p>
<p>— Dame, au nom de Dieu, ayez merci de moi.</p>
<p>— Seigneur, vos prières sont perdues avec moi.</p>
<p>— Belle dame, je vous aime si tendrement!</p>
<p>— Seigneur, et moi je vous hais plus que personne.</p>
<p>— Dame, c'est pour cela que j'ai le coeur si triste.</p>
<p>— Seigneur, et que je suis, moi, contente et joyeuse.</p>
<p>— Dame, ma vie est pire que la mort.</p>
<p>— Seigneur, j'en suis charmée, pourvu que ce ne soit pas ma faute.</p>
<p>— Dame, je n'ai eu de vous que sujets de douleur.</p>
<p>— Seigneur, voulez-vous que je vous aime par force?</p>
<p>— Dame, un seul de vos regards me sauverait.</p>
<p>— Seigneur, n'attendez de moi ni espoir ni consolation.</p>
<p>— Dame, je m'en vais donc ailleurs crier merci?</p>
<p>— Seigneur, allez : qui vous retient?</p>
<p>— Dame, je ne puis, je suis retenu par votre amour.</p>
<p>— Seigneur, mais c'est bien sans mon conseil.</p>
<p>— Ami, je n'ai pu faire rien de plus pour vous.</p>
<p>— Amour, vous êtes l'auteur de tous mes maux.</p>
<p>— Ami, je vous en tirerai sain et sauf.</p>
<p>— Amour, pourquoi m'avez-vous fait choisir une telle dame?</p>
<p>— Ami, je vous ai montré ce qui valait le mieux.</p>
<p>— Amour, je ne puis plus endurer ma peine.</p>
<p>— Ami, je vais mettre votre coeur en autre lieu.</p>
<p>— Amour, vous faillez en tout ce que vous faites.</p>
<p>— Amour, pourquoi me séparer de ma dame?</p>
<p>— Amour, ne croyez pas que je me tourne jamais vers une autre.</p>
<p>— Amour, vous semble-t-il du moins que j'aurai quelque bien de cet</p>
<p>amour?</p>
<p>— Ami, oui, en bien souffrant, et bien servant.</p>
<p>Il y a certainement, dans cette manière indirecte et presque dramatique
d'exprimer l'amour, quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>:S</p>
<p>80 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>chose de vif, d'ingénieux et d'une grâce de tous les temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 81</p>
<p>« Hirondelle, ton chant m'importune : que veux» tu? que me demandes-tuV
pourquoi ne me laisses» tu pas dormir? moi qui n'ai pas sommeillé depuis
» que je suis sorti de Monda. Encore si tu m'appor» tais un message et
des saluts de celle en qui j'ai mis » mon bon espoir! j'entendrais alors
ton langage.</p>
<p>» 0 gentille hirondelle ! j'aurais dû mieux vous » recevoir, vous faire
plus de fête et plus d'honneur. » Que Dieu vous protège, celui qui
arrondit le monde, » qui fit le ciel, la terre, et la mer profonde. El
si » j'ai proféré quelque dure parole contre vous, par » merci, ne m'en
punissez pas. »</p>
<p>H. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ces petites pièces dialoguées étaient ou pouvaient être, par la nature
même des choses, d'un ton beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 85</p>
<p>prendre les sentiments, mais dont il entendait au moins les paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Le même fait se manifeste aussi en grand dans' le-rapprochement des
diverses contrées de langueprovençale où fleurirent les troubadours : on
s'assure, par des. preuves et des témoignages positifs, que,
deces-contrées, les unes cultivèrent de préfé*- rence le style poétique
savant et obscur ; les autres:,. le stylé poétique naturel et clair. Legoût
 de ce dernier domina dans les pays quifurenO depuis le bas--
Languedoc, pays où tout annonce qu'il faut placer le berceau delà
poésiechevaleresque, et dans lequel l'instinctpoétique était
leplusgénéralement répandtu.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 87</p>
<p>Le goût du style factice et laborieux domina dans les contrées au nord
des Cévennes, où il est certain que la poésie provençale ne fut
primitivement qu'une poésie adoptive et apprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>le costume et les détails, dans le sens de la chevalerie. Dans ce cas,
ces genres ainsi modifiés sont un des points par lesquels la poésie des
troubadours, la poésie chevaleresque du douzième siècle se rattache aux
traditions poétiques de l'antiquité classique. C'est surtout dans
l'intention et dans l'espoir de développer et de justifier, s'il se
peut, celte assertion, que je vais entrer dans quelques détails sur les
trois genres de poésie que j'ai nommés et qui méritent bien d'ailleurs
que j'en dise quelque chose pour eux-mêmes. Je commencerai par ce qui
concerne la ballade.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 89</p>
<p>que les danseurs reproduisaient par leurs gestes. Le chant était divisé
en plusieurs stances, terminées chacune par un refrain, le même pour
toutes. Les danseurs agissaient ou gesticulaient isolément pour imiter
l'action ou la situation décrite dans chaque stance : au refrain, ils se
prenaient tous par la main et dansaient en rond, d'un mouvement plus ou
moins agité.</p>
<p><pb/></p>
<p>9© HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les ballades sont des pièces rares dans les recueils manuscrits des
troubadours. Ce fut un genre négligé comme trop exclusivement populaire.
Il y a même quelque apparence que la culture en fut abandonnée' aux
femmes. On voit du moins, dans les traditions provençales, des femmes de
troubadours*, ellesmêmes poétesses ou trouveresses, désignées comme'
s'occupant spécialement de chants, de danse, et en' composant en
l'honneur de leurs amis. Parmi les 1 pièces de ce genre qui m'ont passé
sous les yeux, je 1 n'en ai point trouvé dont le fond' fût assez
intéressant ou assez agréable pour d'ire encore quelque 1 chose 1,
dépouillé de* l'effet du mèlTe et dé' la- mu&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 91</p>
<p>sique. J'ai voulu uniquement indiquer, en l'expliquant, l'existence de
ce genre de poésie dans les. troubadours; et je passe de suite aux
pastourelles.</p>
<p>Chez les Grecs et chez les Romains, la classe qui habitait et cultivait
les campagnes était en général esclave ou dans une condition peu
différente de la&gt; servitude; et il n'y a guère lieu de supposer que
sonsort fût très-digne d'envie. Cela n'a pas empêché les poètes grecs
et. romains de tracer des tableaux, enchanteurs de la vie; champêtre,,
et de la présenter, comme un état idéali dîinnocence, de repos et.de</p>
<p><pb/></p>
<p>92 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Quelquefois les compliments et la prière réussissent, et les flatteurs
trouvent alors, comme ils disent, joie de chambre en pâturage. Mais
c'est le cas</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 HISTOIRE ©OE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>faire un extrait assez détaillé et hors de proportion avec l'importance
du sujet.</p>
<p>Il y a dans la littérature de toutes les nations mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 95</p>
<p>Dans le petit nombre de ces pièces qui nous sont parvenues, il y en a de
charmantes. Dans aucun genre peut-être les troubadours n'ont soigné avec
autant de délicatesse la mélodie de la versification, et l'appropriation
de cette mélodie au sujet. C'est même cette recherche du mètre qui rend
impossible de donner la moindre idée par une version en prose,</p>
<p><pb/></p>
<p>96 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Il est une dame plaisante et gracieuse : tout le » monde la regarde
pour sa beauté ; elle a mis son » coeur en loyale amour. Oh Dieu ! oh
Dieu ! que » l'aube vient vite !</p>
<p>» Dans un verger, sous feuillage d'aubépine, la » dame tient son ami à
côté d'elle en attendant que » la guette crie qu'elle voit l'aube. Oh
Dieu ! oh Dieu ! » que l'aube vient vite!</p>
<p>» Beau doux ami, embrassons-nous aval de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 97 '</p>
<p>» pré où l'herbe est fleurie. Réjouissons-nous en dé» pit du jaloux. Oh
Dieu ! oh Dieu ! que l'aube vient » vite!</p>
<p>» (Il est parti) mon doux ami, mon bel ami, » joyeux et courtois. Mais
avec l'air embaumé qui » me vient de là-bas, je bois encore un doux
trait de » son haleine. Oh Dieu! oh Dieu! que l'aube vient » vite ! »</p>
<p>L'aube suivante est du célèbre Giraud de Borneil. C'est, je crois, la
plus gracieuse de toutes, dans les détails comme dans l'ensemble. Il
faut la supposer chantée sous la fenêtre de l'appartement où dort le
chevalier en bonne fortune, par un ami de celui-ci, qui a passé la nuit
en sentinelle. Le premier couplet de la pièce est une prière, et une
prière qui paraîtra peut-être un peu solennelle pour la circonstance.
Mais nous savons combien tout était sérieux en amour pour les chevaliers
du moyen âge.</p>
<p>« Roi de gloire, vraie lumière, Dieu puissant, se» courez, s'il vous
plaît, fidèlemeutmon compagnon .- » je ne l'ai pas vu depuis la nuit
tombée, et voici » bientôt l'aube.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Beau. compagponT je vous appelle en chantant,. » réveillez-vous,.
J'entends gazouiller l'oiseau qui va » cherchant le jour par le bocage,
et j'ai peur que le » jaloux ne vous surprenne,, car voici bientôt l'aube.</p>
<p>Il y a des chants d'aube d'une forme très-particulière, dont.je crois
devoir dire un mot. Ce sont des aubes qui ont l'air d'être pour ainsi
dire enca;- drées dans d'autres chansons. Il y a une pièce d'ua
troubadour nommé Cadenet, qui offre un exemple du genre d'amalgame que
je veux dire, etcommeda pièce est jolie, j'en traduirai quelque chose.
Il s'agit d'une dame mal mariée, qui se lamente en. ces termes :</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 99'</p>
<p>Et là-dessus commence une véritable aubade dans 1 la bouche même de la
guette :</p>
<p>« Je suis une guette courtoise, et je ne veux point » que loyale et
bonne amour soit détruite. C'est » pourquoi je guette le jour, afin que
celui qui dort » avec son amie en prenne tendrement congé quand 1 y&gt; je
vois poindre l'aube.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE,</p>
<p>Dante essaye d'abord de démontrer que de tous les genres de poésie
vulgaire, celui auquel les Pro.</p>
<p>Pro. avaient donné le nom de chanson était naturellement le plus relevé
de tous. « Cela, dit-il, peut » se prouver par plusieurs raisons.
D'abord, bien</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. • 101</p>
<p>On appelait tenson des pièces dialoguées dans</p>
<p><pb/></p>
<p>102 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Et toutes les questions de tenson sont en effet des .questions de cette
espèce, des questions raffinées jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE BE LA POÉSIE PROVEWÇM/E. 103</p>
<p>Ea question pouvait se faire; elle n'était pas antichevaleresque, mais
l'usage l'avait résolue. Une demoiselle qui acceptait un ami, devait
attendre d'être mariée pour lui accorder la moindre faveur. Avec une
dame il n'y avait de temps perdu que par le fait de la volonté de
celle-ci : la chance était meilleure. Mais voici une seconde question un
peu plus embarrassante que la première : « Lequel est préférable »
d'être aimé d'une dame, d'en recevoir la preuve » la plus désirée et de
mourir aussitôt après, ou de » l'aimer longues années sans en être aimé? »</p>
<p>Voici une troisième question plus gaie que les deux précédentes : « Deux
hommes sont mariés; l'un</p>
<p><pb/></p>
<p>lO'l- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» a une femme aimable et belle, l'autre une femme » laide et
disgracieuse. Tous les deux sont jaloux : » lequel est le plus fou? »</p>
<p>« Dame Guillaumette, vingt chevaliers errants che» vauchaient au loin,
par un temps horrible, et se » plaignaient entre eux de ne pas trouver
d'abri. Ils » furent entendus par deux barons qui s'en allaient » en
grande hâte, voir leurs dames. L'un des deux » barons retourna sur ses
pas, pour secourir les che» valiers errants; l'autre poursuivit son
chemin vers » sa dame : lequel des deux se conduisit le mieux?»</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Cela ne prouve pas qu'il n'y eut en effet des tensons de celle espèce,
mais ce ne pouvait guère être que par exception. Tout autorise à
supposer que,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 107</p>
<p>pour l'ordinaire, le tenson (était un vrai débat entre deux troubadours
; que ce débat avait lieu dans les châteaux avec une sorte de solennité
et devant une sorte de public; qu'il ne se prolongeait pas indéfiniment,
et devait se (terminer dans un intervalle assez court. En effet un
tenson ne pouvait être un peu piquant qu'autant qu'il était pour ainsi
dire improvisé, ou du moins rapidement composé, et les deux adversaires
en face l'un de l'autre. C'était un juge désigné de concert par ceux-ci,
qui décidait lequel des deux avait soutenu la bonne opinion.</p>
<p>Je bornerai ici la revue des genres de poésie provençale que l'on peut
regarder comme des expédients ou des tentatives pour varier un peu
l'expression de l'amour chevaleresque. Ces genres furent tous le
résultat plus bu moins direct, plus ou moins réfléchi du sentiment de ce
qu'il y avait de monotone et de factice dans la chanson provençale: ils
naquirent tous d'une sorte de réaction de l'imagination poétique contre
cette monotonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» J'ai tant appris d'amour et de son gouverne» ment, ma belle dame,
qu'avant de vous aban» donner complètement mon coeur, je verrai d'abord
» si je dois trouver merci près de vous. Mon coeur est » encore assez à
moi pour que je puisse vous l'ôter...</p>
<p>» Je vous ai prié de ne pas me faire souffrir, et je » vous ai déclaré
quel est mon désir. Ne croyez pas</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 109</p>
<p>» que j'aille vous aimer deux ou trois ans pour rien. » Je veux trouver
tout de suite mon profit avec vous, » dame que j'aime tendrement, et je
vous prie de » n'aller pas chaque jour me dire non. C'est un mot » que
je hais, et quiconque me le dit trop souvent » est sûr d'être quitté par
moi.</p>
<p>Je fais grâce au lecteur du dernier couplet où le troubadour désenchanté
s'explique du même ton et avec la même platitude de franchise, sur un
dernier point plus délicat que les autres.</p>
<p>J'ai terminé le dernier chapitre sur la poésie amoureuse des
troubadours, par des citations qui ont pu donner une idée de la
décadence de cette poésie, sous le rapport de l'art et de la
littérature. Sa décadence morale est encore plus fortement marquée dans
la pièce que je viens de traduire. Ainsi déchurent, se corrompirent et
disparurent ensemble l'enthousiasme poétique etl'enthousiasme de l'amour
chevaleresque, qui étaient nés l'un de l'autre, s'étaient développés
l'un par l'autre, et furent, tant qu'ils coexistèrent, le phénomène le
plus brillant du moyen âge dans le midi de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Î10 HISTOIRE DE LA POÊSPE' PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE, XEL</p>
<p>POÉSIE LVRIQUE DES TROUBADOUitS.</p>
<p>IV. — Pièces sur- les croisades.</p>
<p>GUERRES DE LA TERB.R SAINTE.</p>
<p>Nous n'avons certainement plus aujourd'huitoutes</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>laume IX, que j'ai traduit plusJiaut, et où l'on a pu voir avec quelle
répugnance et avec quels regrets ce chef peu enthousiaste de croisés,
quitta son bon duché d'Aquitaine pour aller guerroyer en Terre-Sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 113</p>
<p>chants pour d'autres croisades qui se préparaient vers la même époque
contre les Arabes d'Espagne.</p>
<p>« Les villes et les châteaux sont déserts, au point » qu'il y reste à
peine un homme pour sept femmes ; » et l'on ne voit partout que des
veuves dont les » maris sont vivants. »</p>
<p>Voici maintenant la pièce de Marcabrus : on la rapprochera facilement en
idée des paroles un peu aventurées du saint.</p>
<p>» C'est une gentille demoiselle, fille d'un seigneur H. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Quand je l'entendis se désoler de la sorte, je » m'approchai d'elle le
long du clair ruisseau: Belle, » lui dis-je, fraîche couleur et beau
visage se flé» trissent par trop pleurer. Il ne faut pas vous déses»
pérer; celui qui fait feuiller les bois, peut encore » vous donner de la
joie.</p>
<p>» Oh! Seigneur, dit-elle, je crois bien que Dieu » aura merci de moi
quelque jour dans l'autre vie, » comme de bien d'autres pécheurs. Mais
il m ote » en attendant, en ce monde, celui qui faisait ma » joie, celui
que j'ai si peu gardé et qui est mainte» nant si loin de moi! »</p>
<p>Une telle pièce, jointe au silence des autres trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 115</p>
<p>badours, n'annonce pas un enthousiasme bien vif pour la seconde croisade
dans les pays de langue provençale.</p>
<p>Ces raisons réunies expliquent de reste l'émulation avec laquelle les
troubadours chantèrent la troisième croisade. Giraud de Borneil,
Raimbaud de</p>
<p><pb/></p>
<p>116 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Parmi ceux d'entre eux qui passaient outre-mer, il y en avait peu dans
la résolution desquels l'amour n'entrât pour quelque chose. Les uns y
allaient se faire tuer du regret d'avoir perdu leurs dames, d'autres se
distraire ou se consoler des rigueurs ou</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 117</p>
<p>,') Amour, je vous ai longuement servi, et vous » n'avez eu nulle pitié
de moi : vous savez le peu de » bien qui m'est revenu de vous! je ne
vous accuse</p>
<p><pb/></p>
<p>118 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Amour, j'ai constamment aimé ma dame depuis » que je l'ai vue, et je
l'aime encore, je l'aime sans » folle pensée, tantelle m'a plu, tant
elle m'a charmé » dès le premier moment. Mais le temps est venu, » pour
beaucoup d'amis, de quitter en pleurant leurs » amies qui, si n'était
Saladin, resteraient joyeuse» ment avec elles.</p>
<p>» Amour, je ne vous ai jamais failli : vous le savez. » Mais aujourd'hui
je suis contraint de vous désobéir. » Je prie Dieu mettre la paix entre
les rois, et d'être » mon guide. La croisade tarde trop, et grand be»
soin serait que le pieux marquis de Montferrat eût » plus de compagnons! »</p>
<p>Peirols partit en effet, comme il en avait le projet, en dépit des
conseils de l'Amour, et nous verrons</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» l'échange assuré des joies éternelles du Paradis » contre les soucis
et les misères de la terre. C'était » folie extrême aux grands seigneurs
et aux rois, au M lieu de se réunir pour aller exterminer les Infidèles,
» de se faire impitoyablement la guerre entre eux « pour un peu de vaine
gloire, ou tout au plus pour » un peu de terre. »</p>
<p>Il n'en pouvait être de même des troubadours prêchant la croisade. Ils
étaient bien persuadés de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 121</p>
<p>Pierre Vidal, de Toulouse, composa sur la troisième croisade, où il alla
de sa personne, plusieurs pièces où il y a de beaux détails. Voici un
court passage d'une :</p>
<p><pb/></p>
<p>122 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Si, de fatigue ou de souci, je cessais de chanter, » le monde dirait
peut-être que mon esprit et ma » valeur ne sont plus ce qu'ils ont
coutume d'être. » Mais je puis bien jurer que jamais si fort ne me »
plurent jouvence et chevalerie, amour et donnoi. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 123</p>
<p>» je ne sais comment aller ni comment rester. Car » votre beauté me fait
tant souffrir, que je meurs si o je vous vois, et en toute autre
compagnie où je ne » puis vous voir, il me semble mourir dans un »
désert. »</p>
<p>Je n'ai pas besoin d'insister sur l'espèce de démenti que le troubadour
amoureux donne dans ce passage au troubadour croisé. Je citerai encore
un exemple du môme genre de contradiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Quelle folie, dit Pons de Capduelh, quelle folie » pour tout preux
baron, de ne pas secourir la croix » et le saint tombeau ! puisqu'avec
les belles armures, » avec la gloire, avec la courtoisie, avec tout ce
qui » est avenant et honorable, nous pouvons obtenir » la jouissance du
Paradis.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 125</p>
<p>» Plus un homme est puissant, plus il doit s'ef» forcer de plaire à
Dieu. Les belles armes, la cour» toisie, les beaux passe-temps ne sont
point un</p>
<p><pb/></p>
<p>126 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALB.</p>
<p>» De nobles plaisirs, si le coeur et la foi ne sont » pas en défaut,
seront un jour ou l'autre pardon» nés. Un homme de haute nature ne sait
pas vivre » en tristesse et en souci. Et si jouvence et joie sont »
aujourd'hui honnies et bannies, c'est la faute de » ces vils puissants,
qui ne savent plus ce que c'est » que don et hospitalité, qui
s'épouvantent de tout » acte généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 127</p>
<p>» La croix est la vraie bannière du roi, dont relève » tout ce qui est.</p>
<p>» Certes, ce fut une grande merveille, que l'arbre » où la mort était
née nous portât de nouveau vie » et pardon. Tout homme qui voudra l'y
chercher » trouvera sur la croix le vrai fruit de l'arbre de » la science.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» lons-le donc, tandis que la saison en dure ; or, » prendre la croix,
c'est le cueillir. »</p>
<p>« La troisième croisade, quoique malheureuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 129</p>
<p>» Ainsi, ajoute M. Michaud, ainsi parlait Gauthier Vinisauf, auteur
contemporain. Compter parmi les avantages d une croisade le nombre
immense des martyrs qu'elle a faits, doit paraître une idée singulière. »</p>
<p>II. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇAL!!.</p>
<p>» Le monde va de telle sorte, que ce qui était mal » hier est pire
aujourd'hui ; e1j depuis qu^ le guide</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 131</p>
<p>» (des guerriers de Dieu, le vaillant Frédéric) a péri, « nous n'avons
plus entendu parler d'empereur » glorieux ni brave. »</p>
<p>L'empereur Henri VI n'avait point encore fait prêcher, la croisade de
1196 lorsque Pierre Vidal s'exprimait ainsi. Eu parlant de lui, après
cette croisade, le troubadour ne se serait pas borné sur son compte à
une allusion vague et dédaigneuse.</p>
<p>«J'ai vu le fleuve Jourdain; j'ai vu le sépulcre, » et je vous rends
grâces, vrai Dieu, Seigneur des sei» gneurs, dem'avoir montré la sainte
terre où vous « naquîtes : cette vue a rempli mon âme de coiilen» tement.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Le vaillant roi Richard a été chétivement rem» placé ici ; et voilà
que la France a perdu le bon » roi, les fleurs de lis le bon seigneur
qu'elles avaient » naguère. L'Espagne avait de même un roi brave »
qu'elle n'a plus : le M on If errât pleure son bon « marquis et l'empire
son vaillant empereur. Et je » ne sais comment vont se conduire leurs
succes» seurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 135</p>
<p>fert quelque atteinte des désastres qui avaient changé la face du Midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>de ces expéditions, y compris la mort de saint Louis, qui en fut la
catastrophe, une douzaine de pièces de différents troubadours la plupart
assez obscurs.</p>
<p>» Il y a, » dit Raymond Gancelm, de Beziers, un des plus mauvais
troubadours dont il reste quelque chose, « il y a beaucoup d'hommes qui
ont fait » semblant de se disposer au passage, et n'en ont pas » le
moindre désir. Les excuses ne leur manquent » pas. Je ne puis partir
sans une solde du roi, dit » l'un; je suis malade, dit un autre ; si je
n'avais des</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 137</p>
<p>» enfants, rien ne me retiendrait ici, assure un » troisième. »</p>
<p>La seule pièce provençale relative aux croisades de saint Louis qui
mérite une mention particulière dans cet aperçu, est un peu antérieure à
celles auxquelles je viens de faire allusion. Elle dut être composée
vers 1266, quatre ans avant la mort de saint Louis, et les événements
auxquels elle a principalement rapport sont de l'année 1265.</p>
<p>Celte année fut singulièrement désastreuse pour les chrétiens de Syrie.
Le fameux Bibars, qui régnait alors en Egypte sous le nom de Malek
Dalier, avait remporté sur eux de grands avantages : il avait battu
leurs auxiliaires tartares, arméniens et persans. Il avait pris d'abord
la ville de Césarée, puis le château d'Arsouf, deux places que saint
Louis avait fortifiées avec le plus grand soin durant son séjour en
Palestine. Et, le coeur enflé de ces victoires, Bibars ne songeait qu'à
en obtenir de nouvelles; il menaçait</p>
<p><pb/></p>
<p>138 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ce fut la tête remplie et troublée de tous ces événements, qu'un
templier provençal, dont le nom n'est pas connu, écrivit la pièce suivante:</p>
<p>« La douleur et la colère ont pris siège en mon » âme, et de peu s'en
faut qu'elles ne me tuent. » Nous tombons sous le faix de cette croix
que nous » avions prise en l'honneur de celui qui y fut attaché. » Il
n'y a plus ni croix, ni loi qui nous vaille contre » ces maudits félons
de Turcs. Il semble au con» traire, et tout homme le peut bien voir, que
Dieu » les maintienne pour notre mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 139</p>
<p>» Bien fou est-il donc celui qui cherche querelle » aux Turcs, quand
Jésus-Christ leur permet tout. » Quoi d'étonnant qu'ils aient tout
vaincu, Franks » etTartars, Arméniens et Persans, et qu'ils nous »
battent ici chaque jour, nous, Templiers? Dieu, qui » veillait
autrefois, dortaujourd'hui; Mahomels'éver» tue de tout son pouvoir et
fait travailler son ser» vileur Malek-Daher.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>POÉSIH LYRIQUE DUS TROUBADOURS.</p>
<p>V. — Pièces sur les croisades.</p>
<p>GUERRES CONTRE LES ARABES n'ESl'AG.XË.</p>
<p>Les croisades étaient un mouvement général du christianisme contre
l'islamisme ; il était donc impossible que les Arabes d'Espagne, si
voisins du foyer de ce mouvement, ne s'en ressentissent pas plus ou
moins, n'eussent pas leur part de l'ouragan qui soufflait contre leurs
frères d'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 141</p>
<p>ces mêmes populations avaient cessé d'être directement intéressées aux
entreprises des Arabes; elles n'intervenaient plus dans les guerres
contre eux qu'accidentellement et comme auxiliaires des populations
espagnoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>sins musulmans; « car bien que ce soient, dit-il, de » méchants
Sarrasins, encore ne sont-ce pas eux qui » ont détruit le saint tombeau
de Jésus-Christ. »</p>
<p>Celte époque était celle d'une grande crise politique dans la Péninsule.</p>
<p>Les chefs de l!Espagme chrétienne, voyant leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 143</p>
<p>Toutes les petites puissances des côtes de la Méditerranée, tant
italiennes que provençales, entrèrent dans celte ligue, où elles
devaient agir de concert avec le comte de Barcelone. Le seigneur de
Marseille, Guillaume de Baux, Guillaume VI de Montpellier, et la fameuse
vicomtesse Ermengarde deNarbonne, sont ceux des seigneurs du Midi que
l'histoire désigne comme y ayant figuré très-acliveinent. Nul doute
qu'entre les motifs pour lesquels se fit cette croisade épisodique, des
intérêts de commerce el d'industrie ne fussent pour quelque chose. Aussi
parail-il que les seigneurs de l'intérieur du pays n'y intervinrent pas
: d'ailleurs beaucoup d'entre eux étaient engagés dans la croisade
contemporaine de Raymond V.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Marcabrus est le seul troubadour connu pour l'avoir chantée : il nous
reste de lui deux pièces qui s'y rapportent, et qui, malgré le vague el
l'obscurilé de beaucoup de détails, ne laissent pas d'être assez curieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 145</p>
<p>II. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» l'abîme), nous sera de làhaut marquée notre (éter» nelle) demeure.</p>
<p>» Le Seigneur, qui sait tout ce qui est, tout ce qui » fut et sera, nous
promet ses récompenses par la » voix de l'empereur (d'Espagne). Oh!
savez-vous » quelle sera la splendeur de ceux qui se purifieront » au
lavoir, et vengeront Dieu des outrages que lui » ont fait les païens
d'Arabie? Leur splendeur sera » plus vive que celle de l'étoile
guide-navire.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 147</p>
<p>» vils recrues de prouesse qui n'aiment ni joie ni » déport. »</p>
<p>« Empereur, je sais maintenant par moi-même » combien croit votre
prouesse. Je me suis hâté de » venir, et je me réjouis de vous voir
nourri de » joie, monté en gloire, florissant de jeunesse et de »
courtoisie.</p>
<p>» Puisque le fils de Dieu vous requiert de le ven» ger de la race de
Pharaon, réjouissez-vous-en.</p>
<p>» Tout secours manque aux Almoravides, par la » faute des seigneurs
d'outre les ports qui se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>148 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Ils se réjouissent fort entre eux, ces déhonorés » qui se dispensent
du saint pèlerinage, et moi je » leur dis que le jour viendra où il leur
faudra sor» tir de leurs châteaux; mais ils en sortiront- les » pieds en
avant, la tête en arrière.</p>
<p>» Que le comte de Barcelone persiste seulement » dans sa résolution avec
le roi de Portugal et celui » de Navarre, et bientôt nous irons planter
nos pa« villons sous les murs de l'impériale Tolède, et dé» truire les
païens qui la gardent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Le bon roi Alphonse envoya alors ses messagers » au pape, pour que
celui-ci le fit secourir par les » barons de France et d'Angleterre, par
le roi d'Ara» gon et le comte de Toulouse.</p>
<p>Quant au mérite poétique, la pièce n'en est pas dépourvue : c'est une de
celles où les lieux communs de croyance et de piété chrétiennes, qui con-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 151</p>
<p>stituent le fond de presque toutes, sont rendus avec le plus d'élégance
et de vivacité, mais non sans quelque pointe de ce bel esprit maniéré,
l'un des caractères de la poésie de Folquet. En voici la plus grande
partie fidèlement rendue, et seulement élaguée de quelques traits oiseux
ou languissants.</p>
<p>» En quelle erreur sont donc les hommes? Ce » corps, que nul ne peut à
aucun prix sauver de la » mort, chacun le ménage et le flatte et ne
s'effraye » point de son âme qu'il peut préserver de la per» dition et
des supplices ! Que chacun pense au fond</p>
<p><pb/></p>
<p>152 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Et que le roi de Castille n'écoute point de folles » raisons : qu'il
ne se décourage pas pour quelques » pertes. Qu'il rende plutôt grâces à
Dieu qui veut » aujourd'hui triompher par lui »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 153</p>
<p><pb/></p>
<p>154 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>dours ne manquèrent pas plus celte fois que les précédentes au besoin du
christianisme : ils secondèrent, parleurs chants belliqueux, l'appel du
clergé espagnol contre les Barbares d'Afrique.</p>
<p>« Il a rassemblé toutes les races du couchant, les » Mazmudes, les
Maures, les Berbères et les Goths. » Vigoureux ou débile, pas un d'eux
n'est resté en » arrière ; et jamais pluie ne tomba plus serrée qu'ils »
ne passent, encombrant les plaines ( et s'affamant » les uns les
autres). Ils paissent sur les corps morts, » comme les brebis sur
l'herbe, et n'y laissent ni » brin ni racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 155</p>
<p>» Entendez-les, ô empereur, et vous, roi de France, » roi des Anglais,
et vous, comte de Poitiers; el venez » tous au secours du roi de
Castille. Personne n'eut » jamais occasion si belle de servir Dieu ;
avec son » aide YOUS vaincrez tous ces païens, dont Mahomet » s'est
joué, ces renégats, ces rebuts d'hommes.</p>
<p>» Mais viennnent les barons croisés d'Allemagne, » de France,
d'Angleterre, de Bretagne, d'Anjou, de</p>
<p><pb/></p>
<p>156 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 157</p>
<p>roi d'Espagne, pour envoyer leurs misérables restes périr en Afrique.</p>
<p>Maintenant, je crois devoir revenir un moment sur la période de ces
croisades contre les musulmans de la péninsule.</p>
<p>Durant toute celle période, la condition des Arabes andalousiens offrit
de grandes analogies avec celle des chrétiens qui les assaillaient. Pour
eux, tout aussi bien et plus encore que pour ceux-ci, la guerre était
une guerre sainte, une croisade véritable sous un autre nom. C'était, on
le sait, un devoir de religion, pour tout musulman, de combattre pour
l'extension de l'islamisme. Toul musulman tué dans l'accomplissement de
ce devoir était censé martyr, et en obtenait le titre et les honneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>respondantes des troubadours, et de voir comment ceux-ci auraient
soutenu le parallèle.</p>
<p>À mon grand regret, le temps me manque pour ces développements : tout ce
que je puis faire, pour donner quelque idée des compositions poétiques
des Arabes d'Espagne sur leurs guerres avec les chrétiens, c'est d'en
citer une qui a été publiée et traduite par M. Grangeret de la Grange,
dans un excellent recueil de poésies arabes qu'il a fait paraître en 1828.</p>
<p>La pièce dont il s'agit est d'un poète célèbre nommé Aboul-baka-Saleh,
de la ville deRonda, dans le royaume de Grenade. C'est une lamentation
générale sur les revers et la décadence de l'islamisme en Espagne, mais
plus particulièrement sur la perte de la puissante cité de Séville,
prise en 1246, par Ferdinand III, roi de Castille, Voici cette pièce un
peu abrégée. Tout en me servant de l'excellente traduction de M.
Grangeret, j'ai cru pouvoir me permettre de la modifier dans mon but.</p>
<p>» Le monde est une révolution continuelle : le » présent t'apporte-t-il
une jouissance, l'avenir t'ap» portera des douleurs.</p>
<p>&gt;* Rien, ici-bas, ne persiste dans le même état</p>
<p>» Le temps détruit la cuirasse sur laquelle s'étaient » émoussées les
lances et les épées.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 159</p>
<p>» une épée ayant la forteresse de Gomdan pour » fourreau.</p>
<p>» Où sont les puissants rois du Yémen? où sont » leurs couronnes, leurs
diadèmes ?</p>
<p>» L'inévitable destinée a fondu sur eux</p>
<p>» Elle a fait des rois, des royaumes et des peuples, » ce qu'ils sont
maintenant, quelque chose de seni« blable aux fantômes du sommeil.</p>
<p>» Il y a des revers dont on se console, mais il n'y » a pas de
consolation aux revers de l'islamisme.</p>
<p>» Un désastre sans remède a frappé l'Andalousie, » et dans l'Andalousie
l'islamisme entier.</p>
<p>» Nos villes et nos provinces sont désertes</p>
<p>» Demande où est Cordoue, la demeure du savoir; » ce que sont devenus
les génies qui y fleurirent?</p>
<p>» Et où est maintenant Séville avec ses délices, » avec son grand fleuve
aux pures et douces eaux?</p>
<p>» Villes superbes, vous étiez les colonnes du pays: » ne faut-il pas que
le pays croule quand il a perdu » ses colonnes?</p>
<p>» Comme l'amant pleure sa bien-aimée, l'isla— » misme pleure ses
provinces désertes, ou n'ayant » pour habitants que des infidèles.</p>
<p>» Nos sanctuaires ne sont que pierre brute et ils » pleurent ! nos
chaires ne sont qu'un bois insen» sible, et elles se lamentent I</p>
<p><pb/></p>
<p>160 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>)) 0 toi, qui négliges les avis de la Fortune, tu » dors peut-être, mais
sache que la Fortune reste j' éveillée.</p>
<p>» Tu marches fier et charmé de ta patrie! mais » l'homme a-t-il encore
une patrie, après la perte de » Séville?</p>
<p>» Ah! cette infortune fait oublier toutes celles qui » l'ont précédée,
et nulle autre ne la fera oublier.</p>
<p>» 0 vous, qui montez les coursiers effilés, volant » comme des aigles
entre les épées qui se choquent;</p>
<p>» N'avez-vous donc pas entendu des nouvelles » des Andalousiens?
Cependant des messagers sont » partis pour vous annoncer nos malheurs.</p>
<p>» Que d'infortunés ont imploré votre secours! » mais pas un de vous ne
s'est levé pour les secou» rir, et ils sont morts ou captifs !</p>
<p>» Que signifie donc cette division entre vous, vous » tous musulmans,
tous frères et serviteurs de Dieu?</p>
<p>« N'y a-t-il plus parmi vous d âmes fières et géné» reuses? N'y a-t-il
plus personne pour défendre la » religion?</p>
<p>» Oh ! comme ils sont maintenant abaissés par les » infidèles, ces
Andalousiens naguère si glorieux !</p>
<p>» Hier ils étaient rois dans leur demeure : aujour-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 161</p>
<p>» d'hui ils sont esclaves dans la terre des incrédules.</p>
<p>» Ah! si lu avais vu comme ils pleuraient quand » on les a vendus, la
douleur t'aurait fait perdre la » raison.</p>
<p>» Eh! qui supporterait de les voir éperdus, sans » guide, sans autre
vêtement que les haillons de la » servitude?</p>
<p>» Qui supporterait de voir des montagnes entre » l'enfant el la mère,
comme une barrière entre » l'àmc et le corps?</p>
<p>» De voir, aussi belles que le soleil quand il se lève, » tout corail el
tout rubis,</p>
<p>Celle du templier a été dictée par la colère el le H. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>D'après tout ce que j'ai dit des chants religieux des Provençaux sur les
croisades, il paraîtra sans doute que ce sujet, pris au sérieux, était
un peu au-dessus du génie lyrique des troubadours, génie enthousiaste,
original et gracieux, mais enfantin, pétulant, et plutôt croyant que
religieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 163</p>
<p>Il y avait d'autres guerres que ces poètes chantaient avec plus d'amour
et de talent que celles des croisades : c'étaient les guerres
journalières que se faisaient entre elles les puissances féodales du
temps, grandes et petites. La bravoure chevaleresque n'ayant rien à
faire dans ces guerres qui exigeât trop de calcul, de constance ou de
discipline, pouvait briller de tout son éclat, suivre librement ses
inspirations, ses caprices même, toujours sûre, heureuse ou malheureuse,
d'être admirée el célébrée. De telles guerres étaient le véritable thème
de la poésie héroïque des troubadours.</p>
<p>Les pièces que nous avons d'eux en ce genre sont très-nombreuses, et,
pour en citer, on ne peut être embarrassé que du choix. Je me bornerai à
en donner quelques échantillons choisis dans l'intention de montrer les
nuances de genre par lesquelles elles diffèrent entre elles et
l'opposition tranchée par laquelle elles se distinguent de toutes celles
où sont prêchées les croisades.</p>
<p>En voici d'abord une fort courte ( elle n'a que trente vers) qui est du
fameux Bertrand de Born. Il serait trop long d'en déterminer bien
précisément le motif historique ; mais il suffit de savoir qu'il s'agit
d'un moment où la guerre était sur le point d'éclater entre
Philippe-Auguste et Richard Coeur-de-lion, au secours duquel devait
venir Alphonse IX, roi de Castille. Transporté de l'espoir d'une belle
et bonne guerre, Bertrand de Born exhale ainsi sa joie:</p>
<p>« Je yeux faire un sirventès sur les deux rois ;</p>
<p><pb/></p>
<p>164 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Que le roi Richard triomphe! moi, je serai vi» vant, ou tranché par
quartiers. Si je vis, oh ! le » grand plaisir (d'avoir vaincu) ! si je
suis en pièces, » oh! la belle délivrance (de tout souci)! »</p>
<p>L'espèce de frénésie belliqueuse qui a inspiré ces vers n'en est pas le
seul mérite : ils sont remarquables par une harmonie, par une rondeur et
une vivacité de tour qui ne peuvent être bien senties que</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 165</p>
<p>dans la forme originale. Bertrand de Born lui-même en a peu fait de plus
beaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ce n'étaient pas même toujours des guerres positives et déterminées,
petites ou grandes, que les troubadours chantaient, célébraient de la
sorte ; c'était parfois tout simplement la guerre abstraite, l'idée même
de la guerre. Le plus exalté de tous les chants</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 167</p>
<p>guerriers de cette espèce est peut-être une pièce que l'on a sous le nom
de Bernard Arnaud de Mantoue, chevalier troubadour, dont on ne sait
rien, sinon qu'il vivait dans la seconde moitié du douzième siècle, et
qu'il était attaché au serviced'un comte de Toulouse. Voici les trois
meilleures stances de ce chant qui n'en a que cinq.</p>
<p>» Il n'est au monde si grand trésor, ni si haut » pouvoir, pour lesquels
je donnasse un de mes » gants, s'il devait m'en revenir du blâme. Le
lâche » ne vit pas plus longuement que le brave : une vie » sans gloire
est pour moi pire que la mort, et ri» chesse honnie au-dessous de
l'honneur. »</p>
<p>Voilà, je pense, assez d'échantillons de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>168 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>guerrière des troubadours, pour faire sentir combien l'imagination
provençale se jouait plus librement et plus hardiment dans ces chants de
guerre journaliers, que dans les prédications des croisades.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE DES TROU1SADOURS. VI. — Satire.</p>
<p>MORALE.</p>
<p>Quant au titre de syrventes, ce ne fut' qu'un titre très-vague, et pour
ainsi dire négatif, que l'on donna</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 171</p>
<p>Les sirvenles, auxquels convient strictement la dénomination de satires,
sont d'abord en si grand nombre, et d'un autre côté si divers entre eux,
qu'il est indispensable, pour en parler sommairement et avec un peu de
méthode, de les distribuer en plusieurs groupes. Je diviserai donc la
poésie satirique des troubadours en deux genres principaux : la satire
historique et la satire idéale ou morale. Je commencerai par celte
dernière.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 173</p>
<p>et de la dignité humaines contre les excès de la force brutale. Les
troubadours ne ménagèrent personne .- sous quelque litre qu'une
puissance se produisit, sous celui de pape ou de roi, ils l'attaquèrent
dès l'instant où, d'après leurs idées, elle s'avilit ou faillit. Aussi
plusieurs d'entre eux furent-ils victimes de la hardiesse avec laquelle
ils s'expliquèrent sur le compte des grands personnages de leur temps.</p>
<p>Il y a une foule de troubadours qui ont composé dos satires plus ou
moins vagues, plus ou moins générales sur les moeurs de leur temps. Bien
loin de pouvoir les faire connaître tous, je ne puis pas même parler du
petit nombre de ceux qui mériteraient particulièrement cet honneur,
comme Marcabrus et Pierre d'Auvergne. Je choisis, pour les représenter
tous, celui que je regarde, comme le plus distingué d'entre eux pour le
caractère comme pour le talent : c'est Pierre Cardinal.</p>
<p>Pierre Cardinal naquit au Puy, dans l'ancienne</p>
<p><pb/></p>
<p>174 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 175</p>
<p>Pour rester autant que possible dans le plan de cet aperçu, je choisirai
les échantillons que je puis donner des sirvenles satiriques de Pierre
Cardinal, parmi ceux dont le sujet est le plus général. En voici</p>
<p><pb/></p>
<p>176 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>un assez original dans les détails, bien que le fond en soit vague et
commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 177</p>
<p>La pièce suivante, aussi générale que celte dernière en tant qu'elle ne
concerne de même qu'une collection abstraite d'individus, est néanmoins
spéciale en ce sens qu'elle est exclusivement dirigée contre un vice
particulier, contre le mensonge. Elle n'est ni moins spirituelle, ni
moins animée dans les détails que la précédente, et elle est peut-être
plus élégante, plus gracieuse encore de diction. Malgré tout ce qu'elle
doit perdre sous un autre costume, je vais essayer de la traduire :</p>
<p>II. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Eh ! comment entendre un être parlant quand » sa parole n'est rien,
quand on sait qu'elle est fausse? » Au fruit on connaît l'arbre, à
l'odeur on connaît » la rose sans la voir. Le mensonge révèle de même »
un coeur vil et faux.</p>
<p>» Maîtres artisans de mensonge, l'air que vous » avez aspiré était pur,
libre et frais, vous l'exhalez en » mensonges plus fétides que fumier.
Semblables aux » faux-monnayeurs, vous battez de votre faux vou» loir de
fausses paroles, et d'oeuvre fausse vous de» vriez recueillir faux
salaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 179</p>
<p>être rendue sans perdre rien de plus que l'effet ici très-peu marqué de
la versification et de la rime.</p>
<p>« Une ville fut, je ne sais laquelle, où tomba une » pluie telle, que
les hommes qu'elle atteignit en » perdirent tous la raison.</p>
<p>» La pluie ayant cessé, et cet homme s'étant éveillé, » sortit en
public, et trouva tout le monde faisant » des folies.</p>
<p>» L'un était vêtu, l'autre nu; l'un crachait contre » le ciel, l'autre
lançait des pierres, l'autre des traits, » un autre déchirait ses habits.</p>
<p>» Tel menaçait, tel maudissait : tel autre parlait, » ne sachant ce
qu'il disait ; un autre célébrait ses » propres louanges.</p>
<p>» Qui fut émerveillé, si ce n'est l'homme resté » dans son bon sens? Il
s'aperçoit bien qu'ils sont » fous ; il regarde en bas, il regarde en
haut, pour » voir s'il verra quelqu'un de sage; mais de sage, il » n'y
en a pas un.</p>
<p>» C'est ce qu'ils font qui leur paraît raisonnable,</p>
<p><pb/></p>
<p>180 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» et de ce que le pauvre sage fait autrement, ils le » jugent insensé.</p>
<p>«Toujours tombant, toujours se relevant, tou» jours fuyant, il atteint
enfin sa maison, et s'y jette » d'un saut, couvert de fange, battu, à
demi mort, » et pourtant joyeux d'avoir échappé.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 181</p>
<p>le présumer, elle est de son invention? Des fictions de ce caractère
sont rares parmi celles des troubadours.</p>
<p>Pierre Cardinal a composé un grand nombre d'autres pièces, dont
plusieurs ne le cèdent en rien aux trois que je viens de citer, Mais
celles-ci doivent suffire pour donner une idée de sa manière et de son
talent. C'est peut-être, de tous les troubadours, celui auquel on
trouverait le plus d'esprit, dans un sens approchant de l'acception
moderne de ce mot. Les pièces même que je viens de traduire offriraient,
ce me semble, plus d'un trait en preuve de celte assertion; et parmi
toutes celles dont je n'ai rien dit, il n'y en a peut-être pas une où
l'on ne trouvât des traits pareils, ou plus piquants encore. Je crois
pouvoir en citer un ou deux. Voici, par exemple, les huit ou dix
premiers vers d'un sirvenle, dont ils sont les meilleurs et les plus
ingénieux :</p>
<p>« De même que l'on pleure son fils, son père ou » son ami, quand la mort
l'a enlevé ; moi je pleure » les vivants félons et pervers restés en ce
monde.... » Je pleure tout homme, pour peu qu'il soit débau» ché et
voleur. Je le pleure fort, s'il jouit longue» ment de ses méfaits;
encore plus fort s'il n'est pas » pendu. »</p>
<p>Ce qui fait le principal mérite de ces vers, c'est un sentiment profond
qui y est plu tôt indiqué qu'exprimé. Voici, au contraire, un autre
passage où la singularité de l'expression fait tout le mérite d'une
pensée commune. « Pire est encore un traître qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>182 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» ravisseur, dit le troubadour; aussi, de même que » d'un frère convers
on fait un moine tondu, d'un » traître fait-on un pendu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 183</p>
<p>» Il ne devrait point leur interdire le Paradis : » (cette défense) est
un grand déshonneur pour saint » Pierre qui en est le portier. Il serait
juste que » chaque àme, désireuse d'entrer, pût entrer avec » joie.
Toute cour où les uns pleurent et les autres » rient, n'est plus une
cour accomplie. Et si puis» sant souverain que Dieu soit, s'il ne nous
accueille » pas, il lui en sera demandé raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il y a nécessairement, clans la satire morale des</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» courtoisie et déport.. Chevaliers chevauchent au» jourd'hui comme
vilains, sans lance et sans souci » d'aventures.</p>
<p>» Je vis autrefois les barons en belle armure donner » et suivre les
tournois ; et l'on entendait quelque » temps parler de ceux où s'étaient
faits les plus » beaux coups. L'honneur est maintenant de voler »
boeufs, moutons et brebis. Ah! honni soit-il, s'il » paraît devant une
dame, tout chevalier qui de sa » main pousse des troupeaux bêlants de
moutons, ou » pille les églises et les passants 1</p>
<p>» Je vis des jongleurs enfants, élégamment chaus» ses et vêtus, aller de
cour en cour, uniquement » pour chanter les louanges des dames :
maintenant » ils n'osent plus chanter, tant valeur est déchue! » Et, au
lieu d'entendre louer les dames, on entend » mal parler d'elles. Dites
que c'est leur faute, dites » que c'est la faute des chevaliers ; moi je
dis que » c'est la faute de tous, s'il n'y a plus ni foi, ni gloire » en
amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 189</p>
<p>» des cris déplaisants. On accueille maintenant dans » les cours aussi
bien et avec les mêmes accla» mations, un conte frivole qu'un noble
chant sur » les grands événements, sur les gestes des temps » passés.</p>
<p>» Aussi ne sert-il plus de rien, pour relever des » coeurs tombés trop
bas , de rappeler les anciens » exploits, les beaux faits oubliés. Je
tiendrai la ré» solution que j'ai prise de me taire ; je ne retom» berai
pas dans le désir dont je suis guéri de ré» veiller valeur et soûlas.
C'est désormais assez pour » moi de tourner et retourner, de balancer et
d'é» prouver, en tout sens, dans ma pensée, tout ce » qui se passe au
dehors, approuvant ou condam» nant (selon la justice).»</p>
<p>En laissant de côté l'illusion historique qui est le motif de cette
pièce, on ne saurait disconvenir que la mélancolie n'en soit gracieuse
et poétique, et ne suppose une âme et une imagination élevées. Les vers
en sont très-beaux, et de ceux qui pourraient faire regretter que
l'idiome dans lequel ils ont été écrits ne soit plus qu'un idiome tout à
fait mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ce troubadour était un moine, et n'est connu que par le nom de moine de
Montaudon. Il était du château de Vie, près d'Aurillac, en Auvergne. Son
père, gentilhomme du pays, ayant sans doute d'autres fils que lui, le
fit entrer moine dans le fameux monastère d'Aurillac. Ce n'était
nullement la vocation du jeune homme; mais il se laissa faire ce que
l'on voulut, apparemment bien convaincu que l'habit de moine ne
l'empêcherait pas de mener la joyeuse vie pour laquelle il se sentait né.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>très-peu connu et très-curieux pour l'histoire de la poésie et de la
culture provençales.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 193</p>
<p>Or l'on nommait seigneur de la cour du Puy le personnage chargé de tenir
et présenter l'épervier le jour de la cérémonie décrite, et ce fut là
l'office conféré au moine de Montaudon. La suite de sa vie est peu
connue : on sait seulement qu'il finit par se retirer en Espagne, où il
vécut quelque temps en faveur auprès des rois et des barons, el où il
mourut vers le milieu du treizième siècle.</p>
<p>Dans une de ces pièces qui en est la plus bizarre, le moine de Montandon
se suppose, non pas en esprit, mais en corps et en froc, en Paradis,
assistant au plaid ou jugement de Dieu, devant qui diverses créatures,
en démêlé entre elles, plaident chacune leur cause, les unes accusant,
les autres se défendant.</p>
<p>Après divers procès jugés auxquels je ne m'arrête pas, comparaissent à
leur tour devant le tribunal suprême des plaideurs d'espèce fort
étrange. Ce sont les murailles et les voûtes des maisons. Ces voûtes.</p>
<p>II. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Celte idée, dans laquelle on pourrait dire qu'il y a quelque chose
d'aristophanesque, est assurément ce qu'il j a dans la pièce de plus
caractéristique et de plus frappant. La mise en oeuvre en est dure,
sèche et grossière, mais vive et spirituelle. Voici des passages et un
extrait de cette extravagance poétique :</p>
<p>« Un plaid a commencé entre les voûtes et les » dames : les voûtes
parlent les premières et disent :</p>
<p>» Et les dames répondent que le privilège leur fut » donné plus de 'Cent
ans avant qu'il y eût voûte au » monde, grande ni petite.</p>
<p>» Dieu dit alors;aux voûtes : Je m'en vais, si vous</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 195</p>
<p>« Mais les voûtes se récrient : Nous ne pouvons » consentira cela,
disent-elles; seulement, pour vous » obliger, nous leur accorderons dix
ans de peinture, » et nous voulons des sûretés. »</p>
<p>Là-dessus saint Pierre et saint André s'interposent entre les deux
parties pour les accorder. Le différend sur la durée du temps où les
dames auront le privilège de se peindre est partagé par moitié ; il est
convenu que le terme sera de quinze ans. À cette condition l'accord est
conclu : les dames et les voûtes jurent de le maintenir, et chacun se
retire de son côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>exemple de l'excès auquel allait parfois la liberté d'imagination des
troubadours.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 197</p>
<p>» toute peinture, de manière qu'il n'y en ait plus au » monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>198 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE DES TROUBADOURS.</p>
<p>VI. — Satire.</p>
<p>HISTORIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DB EA POÉSIE PROVENÇALE. 199</p>
<p>Les faits sur lesquels elle roule principalement sont des faits
complexes dont les incidents furent plus ou moins variés et prolongés.
Ils se résument en quatre événements principaux :</p>
<p>1° Les guerres des empereurs d'Allemagne contre l'indépendance et la
nationalité italiennes ;</p>
<p>3° La croisade contre les Albigeois ;</p>
<p>4° L'établissement de Charles d'Anjou en Provence, établissement qui fut
le signal d'une grande révolution dans la culture et l'état social de
cette partie du Midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>vagues et générales, tantôt spéciales et locales, c'està-dire
chevaleresques. Je vais indiquer très-sommairement les impressions
qu'ils reçurent de ces événements, et ce qui résulta pour la poésie
provençale de la manifestation de ces impressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 201</p>
<p>aboiement de chien, et il n'est pas le seul qui le traite avec cette
prévention dédaigneuse.</p>
<p>Il n'en est pas de même des pièces provençales relatives aux divers
incidents de la lutte de PhilippeAuguste, d'abord contre Henri II,
ensuite contre</p>
<p><pb/></p>
<p>202 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Bertrand de Born fut perpétuellement en guerre » avec tous les
seigneurs de son voisinage, avec le » comte de Périgueux et le vicomte
de Limoges, avec M son frère Constantin et avec Richard ( Coeur-de*- »
lion), lequel n'était encore alors que comte dePoi» tiers. Bertrand
était bon chevalier, bon guerrier, » bon troubadour, bon ami des dames,
bien appris « et bien parlant, et sut bien se gouverner en bonne »• et
mauvaise fortune.</p>
<p>«Il fut le maître, toutes les fois qu'il le voulut, »'du roi
d'Angleterre, Henri H, et de ses trois fil».</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 203</p>
<p>Le vieux biographe marque bien, dans cette notice, le trait dominant du
caractère de Bertrand : c'était un goût effréné pour la guerre. Il
l'aimait non-seulement comme occasion de faire preuve de bravoure,
d'acquérir de la gloire, de conquérir du pouvoir, mais encore et même
bien plus pour ses hasards, pour l'exaltation de courage et de vie
qu'elle produit, et jusque pour le tumulte, les désordres et les maux
qu'elle entraîne. Bertrand de Born est l'idéal du guerrier indiscipliné
et aventurier du moyen âge, plutôt que du chevalier proprement dit.
Celui-ci guerroyait dans un but moral, pour l'ordre social et la paix,
l'autre uniquement pour guerroyer. Devenu vieux, Bertrand se repentit de
la vie qu'il avait menée, se fit moine et mourut dans un cloître. Cette
fin pieuse n'a poiùt empêché Dante de mettre le belli-</p>
<p><pb/></p>
<p>204 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Voici d'abord quatre stances d'un sirvente qui peint assez vivement
l'agitation habituelle de sa vie : il le composa dans un retour des
guerres perpétuelles qu'il faisait contre la plupart des seigneurs de
son voisinage.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 205</p>
<p>« Il me faut chaque jour guerroyer, m'évertuer, » me défendre, me mettre
hors d'haleine : de tous » côtés, on brûle et ravage ma terre, on
déracine » mes arbres, et on essarte mes bois ; on mêle mon » grain et
ma paille ; el je n'ai point d'ennemi couard » ou brave qui ne vienne
m'assaillir.</p>
<p>» Chaque jour je rajuste, retaille et retouche nos » barons : je les
prêche et les excite ; je voudrais leur » retremper le coeur ; mais bien
suis-je fol de me » donner celle fatigue : autant vaudrait battre à
froid » le fer de saint Léonard que de prétendre les ré» former.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Je fais encore un sirvente contre nos mauvais M barons ; car jamais
vous ne m'entendrez les louer. » J'ai brisé sur eux plus de mille
aiguillons, sans » pouvoir en faire courir ni trotter un seul. Ils se »
laissent dépouiller sans se plaindre 1 Oh ! que Dieu » les maudisse nos
barons ! Et que pensent-ils donc » faire? Il n'y en a pas un que l'on ne
puisse tondre » et raser comme un moine, ou ferrer des quatre » pieds
sans entraves. »</p>
<p>Les pièces auxquelles ces fragments appartiennent ne concernent que les
querelles et les guerres privées de Bertrand de Born. Pour donner
maintenant des échantillons qui aient plus d'importance historique, je
les choisirai parmi les pièces relatives aux démêlés de Philippe-Auguste
et de Richard Coeur-de-lion. En 1189, les deux princes se mirent en
campagne l'un contre l'autre, et leurs armées se rencontrèrent dans le
voisinage de Niort, n'étant séparées que par la rivière de la Jaure.
Elles restèrent quinze jours en présence, attendant le moment d'en venir
aux mains, et donnèrent de la sorte aux ecclésiastiques des deux partis
le temps d'intervenir pour négocier une trêve. Ainsi se termina, sans
coup férir, une campagne qui semblait devoir être meurtrière et décisive.</p>
<p>Un .ancien commentateur provençal de Bertrand de Born fait des
réflexions curieuses sur les suites de cette paix imprévue. « La paix
faite, dit-il, les « deux rois devinrent avales et jae voulurent plus »
rien dépenser en hommes de guerre, mais seule-r » ment en lançons et &lt;en
éperviere, en chiens et en</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 207</p>
<p>« Puisque les barons sont tristes et courroucés de » cette paix qu'ont
faite les deux rois, je ferai un » chant tel que quand il sera su et
répandu, tous se»rontimpatients de guerroyer. Je n'aime pointa » voir un
roi spolié faire la paix avant d'avoir re».conquis son droit.-</p>
<p>»Les Français et les Bourguignons ont échangé » l'honneur pour la honte.
Oh ! lâcheté de la part » d'un roi en armes, de venir négocier et
plaider » sur le champ de bataille ! Mieux aurait fait, je vous » jure,
le roi Philippe, de commencer la mêlée, que » de tenir plaid, tout armé,
sur la terre dure. »</p>
<p>Ces reproches du troubadour, qui étaient oomiauns aux deux rois, ne
furent pas perdus. Philippe ne s'en émut pas ; mais Richard reprit les
armes, et seiremit en campagne, attaquant, prenant, brûlant •les
(Châteaux et des villes du domaine de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Le roi Philippe aurait bien dû brûler au moins » une barque devant
Gisors, ou y renverser un pan » de muraille. Il aurait dû tenter de
prendre Rouen ; « et l'assiégeant par mont et par vallée, le serrer de »
si près, que nul messager n'y pût entrer, sinon</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 209</p>
<p>.&gt;) colombe : on aurait vu alors qu'il est vraiment de » la race de ce
Charles, le plus glorieux de ses an» cêtres, qui conquit la Pouille et
la Saxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» Je chanterai donc, puisque c'est ma profession; » et je chanterai
d'abord de vous. Vous êtes du plus « haut lignage du monde, vous êtes
vaillant, et se» riez en toute chose accompli, si vous étiez libéral. «
Mais vous ne l'êtes guère. Vous avez terres et pou» voir, vous aimez
joie et déport; vous êtes habile, « bien parlant et avenant, pourvu que
l'on ne vous » demande rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 211</p>
<p>» (Soyez juste) et vous aurez grand nombre de » braves .chevaliers, des
guerriers d'aventure coura» geux et hardis : vous aurez des heaumes et
des » épées, des pavillons et des tentes, des écus, des » hauberts et de
courants destriers. Alors vous pour» rez battre et démolir les
châteaux-forts : alors vous » verrez de belles mêlées, où les uns
gémiront, et les » autres crieront, où, tombant, se relevant, frappant,
» chacun fera de son mieux : tout cela sera beau, » tout cela me plaît,
pourvu que je n'y sois pas. «</p>
<p>Il n'y a encore, dans cette pièce de Granet, qu'une sorte de
pressentiment des maux et des vexations qui attendaient la Provence,
sous la domination de Charles d'Anjou. C'est dans d'autres poètes qu'il
faut chercher l'expression complète de la haine des Provençaux pour
eette domination. Boniface de Castellane, un des petits seigneurs et des
troubadours du</p>
<p><pb/></p>
<p>212 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>t</p>
<p>pays, est celui qui a composé sur ce thème les sirventes sinon les plus
élégants et les plus poétiques, du moins les plus violents el les plus
passionnés. Voici quelques traits d'un d'entre eux, où il s'indigne
presque autant de la patience des Provençaux que de l'oppression des
Français.</p>
<p>» Aux uns, on enlève leurs terres, sans leur faire, « pour cela, grâce
de leur argent. D'autres, des che« valiers, des servants , on les envoie
prisonniers » dans la tour de Blaie, comme on ferait de vils « bandits :
et s'ils en meurent, tant mieux pour les » Français qui s'emparent de
leur bien.</p>
<p>« Des lâches et des traîtres m'ont abandonné avec » leurs faux
serviteurs. Je ne m'en attriste point : » je n'en serai point plus
faible. Je tiendrai bon dans » ma forteresse avec mes braves, et peu
m'importe » que le comte vienne contre moi avec ses grandes « forces.</p>
<p>«Quiconque tue doit mourir, dit l'Évangile; le « jour viendra donc où le
comte pâlira de ce qu'il « fait souffrir.</p>
<p>» Que ses bailes viennent me faire la guerre; et je » les renverrai
dolents et marris. "Je teindrai mon » épée dans leur sang, et je ferai
sur eux de ma lance » un court tronçon. «</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 213</p>
<p>On voit par ces fragments, ce qui est connu d'ailleurs par l'histoire,
que Boniface de Castellane essaya de résister au comte d'Anjou. Celui-ci
l'assiégea dans son château, le prit et le fit pendre. Ce qui fil, pour
quelque autre troubadour, un assez beau sujet de sirvente de plus.</p>
<p>Nul doute que la raison immédiate et principale de la croisade contre
les Albigeois ne fût une raison religieuse. Une grande hérésie avait
envahi le Midi; elle y devenait de plus en plus redoutable au
catholicisme : il était impossible que celui-ci n'usât pas contre elle
de tous les moyens qu'il avait alors en son pouvoir; et malheureusement
ces moyens étaient des moyens de force matérielle, des armées, des
croisades ; c'était la guerre avec tous ses hasards et tous ses fléaux.
Mais il n'est pas moins certain que cette hérésie et cette guerre furent
singulièrementaggravées</p>
<p><pb/></p>
<p>214 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>» sont de plus haut rang, il y a en eux moins de foi » et plus de
fraude, moins d'amour et plus de » cruauté.</p>
<p>» Se trouve-t-il un homme qui renie Dieu, qui n'ait</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 219</p>
<p>Je citerai encore d'un autre sirvente, un passage
oùestparticulièrementaltaquéel'ambition du clergé.</p>
<p>« Je vois les prêtres travailler de toutes mains à</p>
<p><pb/></p>
<p>220 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>C'est dans la même pièce d'où je tire ce fragment que se trouve,
toujours contre les prêtres, ce vers frappant :</p>
<p>Ce qu'ils osent faire, moi je n'ose pas le dire.</p>
<p>Pour découvrir toute la portée du Irait, il faudrait que je pusse faire
connaître certaines pièces où Pierre Cardinal a exhalé beaucoup plus
librement encore que dans les précédentes son mépris et sa haine pour le
clergé. Le lecteur serait alors tout aussi embarrassé que moi pour
imaginer ce qu'il pouvait dire de plus. Mais s'il savait véritablement
sur les prêtres des choses qu'il, n'osait pas dire, toujours est-il
certain qu'il en a éfrit, lui et maint autre, plus d'une que je n'ose
pas traduire.</p>
<p>Je termine ici la revue que je voulais faire des principaux genres
lyriques de la poésie provençale et le cours de cette année. L'espace
m'a manqué pour rendre ce cours aussi complet que je l'aurais voulu.
J'ai été obligé de glisser un peu rapidement sur divers points de mon
sujet qui auraient exigé des développements plus étendus : il en est
d'autres auxquels je n'ai pas eu le temps d'arriver, et sur les-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 221</p>
<p>quels j'ai besoin de donner quelques explications.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 223</p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>ROMANS CHEVALERESQUES.</p>
<p>Considérations générales.</p>
<p>NOTE PRÉLIMINAIRE SUR LES ÉPOPÉES PRIMITIVES '.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 225</p>
<p>Schah-nameh ou Livre des Rois de Firdousi, en persan, et les Nicbelungcn
des Allemands.</p>
<p>Ces épopées ont toutes pour base des matériaux plus anciens, dont elles
ne sont qu'une combinaison, une fusion, une modification quelconque,
plus ou moins libre, où l'art intervient plus ou moins.</p>
<p>Eminemment populaires par le sujet, ces chants il. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>épiques l'ont été aussi par le mode de publication et de circulation ;
ils ont toujours été récités et chantés en public, il s'est toujours
formé, pour les réciter et les chanter, une classe particulière
d'artistes, qui ont été comme les auxiliaires, comme les organes des
poètes.</p>
<p>Les classes cultivées et studieuses purent seules apprécier le mérite de
composition et d'ensemble</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 227</p>
<p>des épopées complexes et en jouir. Les masses populaires ne cherchèrent
jamais dans ces épopées que des chants détachés et de peu d'étendue,
comme ceux dont elles étaient composées.</p>
<p>Je me suis proposé, dans ce qui précède, de rechercher quels sont les
caractères communs des plus anciennes épopées, de celles que j'ai
nommées primitives, et cela dans l'intention d'examiner ensuite jusqu'à
quel point et avec quelles modifications ces mêmes caractères se
retrouvent dans l'épopopée du moyen âge.</p>
<p>On peut aussi, considérant dans leur ensemble ces mômes compositions,
noter seulement au fur et</p>
<p><pb/></p>
<p>228 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Un fait de ce genre, qui n'est ni contestable ni contesté, c'est que, de
toutes les littératures du moyen âge, la littérature française (dans
laquelle je comprends celle des Anglo-Normands) est de beaucoup la plus
riche en épopées chevaleresques. Il est également certain, également
reconnu que c'est du français que la plupart de ces épopées ont été
traduites ou imitées dans les autres langues de l'Eu-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 231</p>
<p>rope. Il ne reste donc, pour répondre aux questions proposées, qu'à
décider si les Provençaux n'ont pas fourni aux Français l'idée et la
première rédaction des épopées dont il s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il est naturel de demander, il importe môme de savoir lesquels des
romans de Charlemagne ou de ceux de la Table-Ronde sont les plus
anciens, en termes plus précis, laquelle des deux classes a fourni les
premiers modèles, les premiers types de l'épopée chevaleresque?
Malheureusement la question est plus complexe que je ne puis l'exprimer
ici ; mais j'y reviendrai par la suite : quelques courtes observations
suffisent ici pour mon objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 235</p>
<p>par la suite des preuves certaines et convaincantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Le mètre est donc de l'essence de la poésie, en tant que celle-ci doit
être la combinaison la plus parfaite, la plus intime possible du beau de
l'idée et du beau de l'expression.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 241</p>
<p>il. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>212 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ainsi ces grands romans en prose n'avaient plus rien de populaire. Les
copies en étaient trop dispendieuses pour n'être pas fort rares. II
fallait être pour le moins un riche châtelain pour se permettre un si
grand luxe. D'un autre côté, ces mêmes romans étaient d'une longueur si
démesurée, que c'était un événement notable dans la vie d'un baron grand
ou petit, d'en avoir lu un. Enfin, toutes ces épopées n'étaient, comme
toutes celles des époques secondaires, que des amplifications, des
paraphrases, des remaniements des épopées primitives. Mille ouvrages de
ce genre et de ce caractère ne contrediraient point la seule chose que
j'aie prétendu affirmer : que les premiers romans épiques du moyen âge
ont dû. être et ont été en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 213</p>
<p>Maintenant, revenant aux deux classes de ces romans, il est facile de
remarquer qu'il y a entre tous ou la plupart de ceux de chaque classe
une certaine liaison, certains rapports de sujet, de temps et de lieu.
Presque tous ceux deCharlemagne, par exemple, roulent sur les incidents
réels ou supposés d'une seule et même guerre, de la guerre des princes
karlovingiens contre les Arabes d'Espagne. Dans chacun de ces romans, ce
sont les mêmes héros qui agissent, dans chacun il est fait allusion à
d'autres plus anciens auxquels le dernier semble se rattacher, dont il
semblée Ire une continuation, un appendice. Jl en est de même des
aventures de la Table-Ronde : les chevaliers errants qui y figurent sont
tous contemporains, tous chevaliers d'un seul et même chef qui est
Arthur, tous parents, amis, ennemis ou rivaux entre</p>
<p><pb/></p>
<p>214- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Mais, dans ces cycles vagues et généraux, il s'en forma de partiels qui
avaient plus de réalité et dont l'existence a plus d'importance dans
l'histoire de l'épopée du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 2i5</p>
<p>Comme ces épopées n'embrassaient que de petites portions, que des faits
isolés de l'histoire nationale,</p>
<p><pb/></p>
<p>246 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il y a un rapport véritable entre les poètes romanciers du moyen âge, et
les anciens aoedes grecs, en ce que les uns et les autres traitaient
isolément, partiellement, et avec une grande liberté, les traditions
nationales qu'ils prenaient pour base de leurs récits.</p>
<p>Un des principaux caractères de l'épopée primitive, c'est l'absence de
tout mouvement, de toute</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 2W</p>
<p>prétention, de toute forme lyriques. Nous verrons par la suite de quelle
manière et par quelle graduation le ton simple, austère, vraiment épique
des premières épopées romanesques, s'amollit et se maniera sous les
influences de la poésie lyrique. Je ne veux noter ici qu'un fait plus,
positif et plus simple, qui démontre mieux que tout autre la tendance de
plus en plus lyrique de l'épopée du commencement, du douzième siècle à
la fin du quatorzième.</p>
<p>On trouve déjà, dans certains romans du commencement du treizième
siècle, une multitude de passages où le poète parle longuement et
subtilement par la bouche de ses personnages, où. il ne manque autre
chose que la division par strophes pour faire de véritables chants
lyriques, de ces chants d'amour et de galanterie que les trouvères et
les troubadours composaient pour leur compte quand ils voulaient toucher
ou flatter les hautes dames qu'ils servaient. Mais cette absence de la
forme lyrique suffit pour maintenir dans ces romans au moins les
apparences, les formules de l'épopée.</p>
<p>Un peu plus tard ces apparences même cessent d'être ménagées : on trouve
des romans entremêlés de véritables chansons, de pièces lyriques
divisées par strophes, et il y a tout lieu de croire que la parlie
narrative de ces romans n'en est pour ainsi dire que la partie
accessoire, bien que matériellement la plus considérable. Ce que le
poète semble y avoir le plus soigneusement cherché, c'est un cadre pour
les pièces lyriques qu'il y voulait insérer. Le roman de</p>
<p><pb/></p>
<p>248 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Dans ce nouvel état de choses, ceux des anciens romans en vers qui
avaient conservé une partie de leur renom et de leur popularité furent
mis en prose. Ce fut sous ce nouveau costume qu'ils continuèrent à
circuler jusque vers l'époque de l'invention de l'imprimerie, et qu'ils
furent publiés par celte nouvelle voie. Ceux de ces romans qui n'avaient
pas encore été alors traduits en prose, tombèrent dans un oubli des
suites duquel il devait en périr beaucoup Dès ce moment, qui plus tôt ou
plus tard ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>ROM.VNS KARIOVINGIKNS.</p>
<p>1. — Matière. Argument.</p>
<p>Aux douzième et treizième siècles, période de ceux des romanciers
karlovingiens dont nous avons aujourd'hui les ouvrages, il n'y avait
d'autre histoire de Charles Martel et de ses descendants, que des
chroniques ou des opuscules biographiques que les romanciers dont il
s'agit ne connaissaient pas et qui ne pouvaient leur être d'aucun usage.
Tout ce qu'ils savaient de l'histoire de ces chefs, de leurs guerres
intestines ou étrangères, ils le savaient vaguement par des traditions
populaires. Et ces traditions qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 251</p>
<p>Plusieurs des plus curieux et des plus intéressants des romans
karlovingiens roulant sur les exploits et les conquêtes de Charlemagne,
ce sera en donner une idée, et pour ainsi dire une revue sommaire, que
de tracer une ébauche de l'histoire et du caractère de Charlemagne tels
que les donnent ces romans.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>vice de fixer sur leur sol les populations germaniques. Il fit
trente-deux ou trente-trois campagnes contre les Saxons : il n'eut donc
pas beaucoup de loisir pour porter la guerre chez d'autres peuples.
Aussi ne fit-il en personne qu'une seule expédition contre les Arabes
d'Espagne, et cette expédition fut malheureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>La naissance de Charlemagne est la suite de cette rencontre fortuite de
Pépin et de Rerlhe.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 255</p>
<p>On croit assez généralement, d'après des témoignages historiques qui
n'ont rien d'invraisemblable, que Charlemagne entama une espèce de
négociation avec le célèbre khalife Haroun-el-Raschid, dans la vue d'en
oblenir, pour les chrétiens, la liberté et la sécurité du pèlerinage de
Jérusalem. On ajoute même</p>
<p><pb/></p>
<p>256 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les romans qui roulaient sur celte expédition sont aujourd'hui perdus ;
je ne crois pas du moins qu'il y en ait en France des manuscrits : mais
il peut y en avoir ailleurs, et dans tous les cas il n'y a pas lieu à
révoquer en doute l'ancienne existence de ces romans. Dans l'ordre
chronologique, ils viennent immédiatement après ceux qui ont pour sujet
les aventures de la jeunesse de Charlemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 257</p>
<p>en sont comme la continuation et le dénoûment.</p>
<p>Ces divers romans peuvent être regardés comme la suite, comme le
développement de la fiction de la conquête de Jérusalem par Charlemagne.
Les suivants se rattachent d'une manière plus expresse et plus
particulière aux guerres entre les Gallo-Franks et les Arabes d'Espagne.</p>
<p>De ceux-là, les premiers et les plus célèbres furent ceux auxquels donna
lieu la déroute de Roncevaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 259</p>
<p>Suivant leur système et leur parti pris de transformer en musulmans tous
les peuples avec lesquels Charlemagne fut en hostilité, ils changèrent
en Sarrasins, en Maures d'Espagne, les Lombards et les Grecs de la basse
Italie, auxquels le monarque franc fit aussi la guerre. Us composèrent
sur cette guerre</p>
<p><pb/></p>
<p>260 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Outre ces romans, il y en a d'autres également</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Si l'on a voulu dire que ce fut uniquement et expressément dans
l'intention de favoriser les croisades que furent inventés et composés
les romans où l'on chantait les anciennes guerres des chrétiens de la
Gaule avec les musulmans d'outre les Pyrénées, on a dit une chose qui
est également contre la vraisemblance et contre la vérité. Il est
impossible de concevoir l'existence de ces romans, si on les suppose
brusquement inventés et pour ainsi dire de toutes pièces, trois ou
quatre siècles après les événements auxquels ils se rapportent. On ne
peut les concevoir que comme l'expression d'une tradition vivante et
continue de ces mêmes événements; si au douzième siècle le fil de ces
traditions avait été rompu, il aurait été impossible de le renouer et
d'y rattacher la foi et l'intérêt populaires.</p>
<p>On a d'ailleurs la preuve positive et directe que ce fil n'avait pas été
rompu, et que les romans du douzième siècle où il s'agit des guerres
antérieures des chrétiens avec les Arabes d'Espagne se rattachent à
d'autres productions poétiques sur le même sujet, productions dont
quelques-unes remontent aux commencements du neuvième siècle comme nous
le verrons ailleurs. En un mot, il n'y a aucun moyen d!e</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 263</p>
<p>concilier avec les notions les plus intéressantes et les plus certaines
que l'on ait sur la marche et les développements naturels de l'épopée,
l'hypothèse qui donnerait pour motif unique et absolu de l'invention des
romans karlovingiens un dessein religieux ou politique de seconder le
mouvement des croisades.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il existe encore aujourd'hui plusieurs de ces romans qui roulent sur des
incidents de celte lutte des rois contre leurs ducs ou leurs comtes
rebelles. Quelques-uns de ces incidents sont célèbres dans l'histoire,
d'autres y sont inconnus et peut-être de pure invention. C'est tantôt
Charles Martel, tantôt Louis le Débonnaire, beaucoup plus souvent
Charlemagne qui figurent dans ces romans, comme souverains, comme
adversaires des chefs révoltés.</p>
<p>Un roman du même genre, quoique moins intéressant et moins célèbre, est
celui de Gaydon, duc d'Angers, un des paladins échappés au désastre de
Roncevaux. Chnrlemagne se brouilla assez sottement avec lui par les
intrigues d'un certain Thiebaut d'As-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 265</p>
<p>premont, frère de ce Ganelon, qui avait machiné la mort de Roland et des
douze pairs. Gaydon, après maint avantage remporté sur Charlemagne, est
assiégé dans les murs d'Angers; mais la brouillerie n'est pas poussée
aux dernières extrémités : elle se termine par une paix glorieuse pour
Gaydon, et par la punition du traître qui avait mis le paladin aux
prises avec l'empereur.</p>
<p>Je pourrais indiquer plusieurs autres romans du même genre et tenant
tous au même motif historique, bien que l'on ne puisse dire s'il y a
quelque chose de vrai dans le fait particulier qui en est le</p>
<p><pb/></p>
<p>266 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ce roman mutilé, dénaturé, décomposé dans les bibliothèques bleues,
jouit encore d'une grande popularité en France et en Allemagne. Il n'a,
je crois, aucun fondement historique : c'est, selon toute apparence, la
pure expression poétique du fait général, dont d'autres romans du même
genre ne représentent que des cas particuliers. Le caractère de Renaud
me parait l'idéal du caractère chevaleresque dans le vassal en lutte
avec son suzerain.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 267</p>
<p>cavernes, d'autre nourriture que des feuilles et des racines, d'autre
vêlement que le fer de leur armure. Il n'y a point de privation, point
de douleur que le romancier ne leur fasse souffrir. Il semble avoir peur
de ne pas inspirer assez d'admiration pour leur constance, de ne pas
exciter pour eux tout ce qu'il y a de plus vif et de plus poignant dans
la pitié. QuantàCharlemagne, peului importe qu'on le trouve dur et
barbare dans la prospérité, après l'avoir vu désolé et criard dans les
revers. C'est Renaud, c'est le chevalier, c'est le seigneur de
Montauban, ce n'est pas le monarque qu'il a voulu peindre, faire aimer
et admirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>roïsme individuel, agissant pour son propre compte, n'ayant d'autre but
que sa propre gloire, plutôt que l'héroïsme civilisé agissant dans des
vues désintéressées d'ordre général.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 269</p>
<p>voure et d'audace : on peut bien supposer qu'il les inspire; mais on ne
voit pas dans son caractère la raison de cet ascendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 271</p>
<p>En général, l'amour joue un bien moins grand rôle dans les romans
karlovingiens que dans ceux de la Table-Ronde et il ne joue pas à
beaucoup près le même rôle dans tous.</p>
<p>Tel est, autant qu'on peut le résumer en quelques mots, le système
d'amour et de galanterie que les troubadours et leurs imitateurs ont
tourné et retourné en tous sens, dans leurs compositions lyriques. C'est
exactement le même qui se retrouve, bien qu'épisodiquement el sans y
occuper beaucoup de place, dans quelques romans du cycle karlovingien.</p>
<p>Mais, dans la plupart de ces mêmes romans, il n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>272 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>huées. La comtesse Ysabeau et sa fille Luziane, qui le voient de la
fenêtre de leur palais, sont frappées de sa bonne mine, qui perce à
travers la misère grotesque de son costume; elles lui font offrir
l'hospitalité, que le pauvre jeune aventurier accepte de bon coeur.
Après un magnifique souper, on le mène coucher dans un lit superbe que
Luziane a voulu faire elle-même. Elle n'a pas eu beaucoup de temps pour
devenir amoureuse du jeune étranger; mais celui qu'elle a eu, elle l'a
bien employé. On peut en juger par le passage suivant, que je demande la
permission de citer dans toute sa naïvelé; et pour cela, il est
indispensable de le citer textuellement. Le roman est français : je ne
changerai aux vers de l'original que quelques mots qui seraient
difficilement compris. Le lit est fait, minutieusement décrit, il ne
s'agit plus que d'y mettre Aiol; c'est encore Luziane qui s'est chargée
de ce soin :</p>
<p>« Aiol en appela, si li a dit : » Damoiseau, venez ça, huimais dormir. »
Par le poing le mena jusques au lit, » Puis le fit déchausser, nud
dévêtir; » Et quand il se coucha bien le couvrit.</p>
<p>» Doucement le tâtonne la demoiselle,</p>
<p>» Oiez que doucement elle l'appelé :</p>
<p>» Tournez-vous donc vers moi, jouvente belle (beau jeune homme),</p>
<p>» Si vous voulez baiser ou autre jeu faire;</p>
<p>» J'ai fort en mon désir que je vous serve.</p>
<p>» Je n'eus oncques ami en nulle terre.</p>
<p>» Un penser m'est venu, votre vcui être,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 278</p>
<p>» Vous saurez de mon coeur, moi de voire être (de voire état, de votre »
Tout cela sera bien conté demain au vêpre. [santé) ;</p>
<p><pb/></p>
<p>276 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Cette rude simplicité, cette fierté grossière de moeurs et d'idées qui,
sauf certaines nuances, se retrouve dans tous les romans du cycle
karlovingien et en fait un des caractères les plus généraux, est un</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 277</p>
<p>Ce qu'il y a, dans les romans karlovingiens, de plus rude et de plus
barbare que les moeurs des classes chevaleresques aux douzième et
treizième siècles, me semble indiquer expressément que plusieurs de ces
romans ont dû être composés sur un fonds, sur des matériaux antérieurs,
dont ils n'ont été qu'une espèce de refonte, avec des détails el des
accessoires nouveaux, mais dans le style el sur le ton du sujet et du
fond primitifs.</p>
<p>Mais, quelles qu'en fussent la raison el la cause, il est certain que
ces romans furent toujours, pour le sujelel pour la forme, beaucoup plus
populaires que ceux de la Table-Ronde. Tout annonce qu'ils étaient
composés pour le peuple, plutôt que pour les châteaux, et par des poêles
d'un ordre moins élevé que les trouvères ou les troubadours auteurs des
chants lyriques des douzième et treizième siècles. Quand je dis des
poètes d'un ordre moins élevé, je ne veux pas dire des poètes de moins
de génie; je veux dire des poètes moins élégants, moins raffinés dans
leur langage et leurs idées, ignorant ou dédaignant les délicatesses de
la galanterie chevaleresque, et conservant de leur mieux, dans leurs
compositions, le ton et le goût d'une vieille école, d'une école</p>
<p><pb/></p>
<p>278 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 279</p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>ROMANS KARLOVINGIENS.</p>
<p>II. — Composition. Forme.</p>
<p>Après avoir considéré les données et les traditions historiques,
matériaux primitifs des romans du cycle karlovingien, je vais entrer
dans quelques détails sur l'emploi qu'onl fait de ces matériaux les
romanciers qui en ont disposé : je vais faire quelques observations sur
la forme et le caractère poétique de ces romans, et lâcher de découvrir,
dans celte forme et ce. caractère ce qui peut en résulter pour
l'histoire générale de l'épopée du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>La manière dont les auteurs de ces Gelions les qualifient souvent
eux-mêmes est une conséquence naturelle de leur prétention d'y avoir
suivi des documents vénérables. Us les qualifient de chansons de vieille
histoire, de haute histoire, de bonne geste, de grande baronie, et ce
n'est pas pour se vanter qu'ils parlent ainsi : la vanité d'auteur n'est
rien chez eux en comparaison du besoin qu'ils ont d'être crus, de passer
pour de simples traducteurs, de simples répétiteurs de légendes ou
d'histoires consacrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DB LA POÉSIE PROVENÇALE. 283</p>
<p>« Chanson de (1ère histoire vous plairait-il ouir?</p>
<p>» Tous ces nouveaux jongleurs en sont mal informés,</p>
<p>a Par les fables qu'ils disent, ont tout mis en oubli (ont tout fait ou»</p>
<p>ou» la plus vraie ont laissé et gurpi (abandonné). [blier).</p>
<p>» N'est pas adroit Joglere qui ne set icests dis ;</p>
<p>u Tous en cuide (pense) savoir qui en set molt petit. »</p>
<p>Adam le Roi, trouvère connu du treizième siècle, a composé un roman sur
les premiers exploits d'Ogier le Danois, qu'il a intitulé les Enfances
Ojier. Voici comment il parle des jongleurs qui avaient traité le même
sujet avant lui :</p>
<p>« Cil jongleour qui ne sovent rimer</p>
<p>» Damours et d'armes et donneur mesurer</p>
<p>» Ne surent pas les poins et compasser.</p>
<p>« Vous avez soavent entendu chanter du duc Gi» rard de Vienne au coeur
hardi. Mais ces ehanleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>284. HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>71 qui vous en ont chanté en ont oublié le meilleur; » car ils ne savent
pas l'histoire que j'ai vue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Quand le chanteur était fatigué et avait besoin de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 287</p>
<p>C'est donc un fait général hors de doute, que la destination naturelle
et première des romans karlovingiens fut d'être chantés, et qu'ils le
furent. Mais si l'on veut entrer dans les détails du fait, des doutes,
des difficultés se présentent.</p>
<p>Quand il s'agit de romans épiques d'une compo-</p>
<p><pb/></p>
<p>238 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Je suppose aux jongleurs, ce qui est probablement le fait, une mémoire
exercée et développée jusqu'au prodige. Il reste difficile d'imaginer
qu'ils sussent par coeur un grand nombre de poèmes des dimensions
indiquées. Mais je suppose cette énorme difficulté vaincue, je veux
croire que chacun d'eux était capable de réciter, dans l'occasion et au
besoin, autant que l'on voudra de romans de vingt et de cinquante mille
vers. Mais, où étaient, où pouvaient être un tel besoin, une telle
occasion?</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIUli DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 289</p>
<p>villes, parmi le peuple, ni dans les châteaux, parmi les personnages des
hautes classes.</p>
<p>II. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 291</p>
<p>Si ce que je crois avoir aperçu, dans plusieurs des romans du cycle
karlovingien que j'ai lus ou parcourus, n'est pas une pure illusion,
c'est une forte preuve du peu d'attention avec laquelle la plupart de
ces romans ont été lus par ceux qui en ont parlé. On se figure
généralement, el je conviens que cela est bien naturel, que chacun de
ces romans ne for me, dans le manuscrit qui le renferme, qu'une seule et
même composition, d'un seul jet, d'un seul et même auteur; une
composition ne renfermant rien d'hétérogène, rien qui lui soit étranger
ou accessoire, el qui puisse distraire ou suspendre l'attention et la
curiosité de qui la lit. En un mot, on se figure que les manuscrits qui
nous ont conservé les romans dont il s'agit, les contiennent sans
mélange, tels qu'ils sont sortis du cerveau et des mains des romanciers.
Cela peut être vrai pour quelques-uns; mais cela n'est pas vrai de tous
: c'est ce que je vais tâcher d'expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>En voici d'abord un que je tire d'un roman sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DK LA POÉSIE PROVENÇALE. 293</p>
<p>Ces vingt et une lignes forment, dans le texle, une</p>
<p><pb/></p>
<p>295- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tirade de vingt et un vers, dont toutes les rimes sont en ue, comme
chenue, fendue, etc. C'est le tableau d'une situation héroïque fort
touchante, et quel que soit son degré de mérite, sous le rapport de
l'art, ce tableau est un, complet, tel que l'auteur a su et voulu le faire.</p>
<p>Maintenant, ce qui vient immédiatement après ce tableau, ce n'est pas la
mort de Roland, qui doit le suivre et le suit en effet dans le plan de
l'action, c'est une tirade de vingt-cinq vers, laquelle n'est autre
chose qu'une répétition du tableau précédent, seulement en d'autres
termes, et avec des variantes dans les délails et les acc;jss lires.
C'est une seconde version d'un seul et même incident. La voici en
entier, sauf trois ou quatre vers que je n'entends pas, et qui me
semblent inintelligibles.</p>
<p>« Le duc Roland voit la mort qui le poursuit.</p>
<p>» 11 tient Durandart qui ne lui est pas étrangère.</p>
<p>» Grand coup en frappe au perron de Sartagne,</p>
<p>» Tout le pourfend et tranche et brise;</p>
<p>» Et Durandart ne ploie, ni n'est endommagée!</p>
<p>» (Alors) toute sa douleur s'épcnd et déborde :</p>
<p>» Ah ! Durandart, que vous êles de bonne oeuvre !</p>
<p>» Ne consenLe jamais Dieu que mauvais homme la tienne!</p>
<p>» J'en ai conquis Anjou et Alemagr.e;</p>
<p>» J'en ai conquis et Poitou et liretagne,</p>
<p>» Pouille et Calabrc et la terre d'Espagne;</p>
<p>» J'en ai conquis et Hongrie et Pologne,</p>
<p>» Constantinople qui sied dans son domaine</p>
<p>» El Monberine qui sied en la montagne,</p>
<p>» Berlande en pris-je avec ma compagnie</p>
<p>» Et Angleterre et maint pays étranger.</p>
<p>» Que mauvais homme la ceigne, celte épée.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 295</p>
<p>» J'aime mieux mourir que si elle restait entre payens » Et que France
en eût douleur el dommage. »</p>
<p>« 11 la regrète et raconte sa vie (la vie, l'histoire de l'épée).</p>
<p>» lié! Durandart, de grand sainte garnie</p>
<p>» Dcdenz Ion poing (la poignée) a molt grand seigneurie</p>
<p>» Une dent saint Pierre el du sang saint Denis</p>
<p>» Du vcslcmcnt y a sainte Marie.</p>
<p>» 11 n'est pas droit payens t'aient en baillie (en pouvoir). »</p>
<p><pb/></p>
<p>296 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Comme je l'ai dit, Éiie, comte de Saint-Gilles, a été proscrit par Louis
le Débonnaire, et vit dans une forêt des landes de Gascogne, ayant pour
tout voisinage un ermile et pour toute société sa femme</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 21/7</p>
<p>et son fils Aiol. Lorsque celui-ci est eh âge de faire quelque chose par
lui-même, son père l'envoie chercher fortune dans le monde el lui donne,
pour cela, tout ce qu'il a conservé de son ancienne puissance; ce sont
ses armes, son écu, sa lance, son épée, el un destrier d'une bonté
incomparable, nommé Marchegay. Il convient, avant de passer outre, de
dire qu'Elie est un héros du vieux temps, un héros de dure et fière
trempe, une espèce de géant pour la taille et pour la force. Sa lance
était si longue qu'il n'avait pu la loger sous h; toit de son ermitage;
el, pour y faire entrer son épée , il lui avait fallu en raccourcir la
lame de trois pieds et d'une palme ; et ainsi raccourcie, elle
surpassait encore d'une aune la plus longue épée de France.</p>
<p>Aiol se mit au servicede Louis le Débonnaire, où il eut de si bonnes et
de si belles aventures, qu'il finit par être, dans l'empire, au moins
l'égal de l'empereur. Dans cette prospérité, son premier soin fut
d'envoyer chercher son père et sa mère, et de les réconcilier avec Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>parler avec le romancier, et autant que possible dans les mêmes vers et
les mêmes termes que lui.</p>
<p>« Aiol ne veut quereller ni disputer avec son père.</p>
<p>» Il lui amène Marchegay par la rêne dorée;</p>
<p>» Le haubert, le blanc heaume, et la tranchante épée,</p>
<p>» La large (l'écu) que l'on voit moult b;en enluminée (peinte)</p>
<p>» Et la lance fourbie et moult bien faite.</p>
<p>» Sire, voici les armes que vous m'avez données.</p>
<p>» Faites-en vos plaisirs et tout ce que voulez.</p>
<p>» — Beau fils, lui dit Elie, je vous tiens quitte. »</p>
<p>« Beau fils, a dit Elie, moult avez bien agi,</p>
<p>» Qui reconquis m'avez tous mes héritages.</p>
<p>» J'étais pauvre hier soir, aujourd'hui je suis puissant.</p>
<p>» Qu'autrefois vous donnai dans le bois au départ.</p>
<p>» Sire, ce dit Aiol, je n'ouis onques toile (demande).</p>
<p>» L'heaume et le blanc haubert n'ont pu durer si longtemps</p>
<p>» L.i lance el l'écu, je les perdis au jouter.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 299</p>
<p>» Dès longtemps l'ont mangé les chiens dans un fossé.</p>
<p>» Il ne pouvait plus courir ; il étail tout Iourdaut.</p>
<p>» Quand Elie l'entend, peu s'en faut qu'il n'enrage;</p>
<p>» 11 a pris un bàion avec sa sauvage fierté,</p>
<p>» Il a couru sur lui, cl le voulail tuer.</p>
<p>» Glouton, lui dit le duc, mal l'osales-vous dire</p>
<p>» Que Marchegay soit mort, mon excellent deslrier :</p>
<p>» Jamais autre si bon ne serait retrouvé.</p>
<p>» Sortez hors de ma terre, vous n'en aurez jamais un pied.</p>
<p>» Guidez vous, fauxeouart, glouton démesuré,</p>
<p>» Pour vos chausses de soie et pour vos souliers peints</p>
<p>» Et pour vos blonds cheveux que vous faites tresser,</p>
<p>» Être vaillant seigneur, moi musart appelé? —</p>
<p>» Le roi Louis lui-même en a un ris jette.</p>
<p>» Rapidement et toi lui est aux pieds aie.</p>
<p>» — Sire, merci pour Dieu! dit Aiol, le brave;</p>
<p>» Le cheval el les armes vous puis-je encor montrer. —</p>
<p>» Il les fait toutes alors sur la place apporler;</p>
<p>n II les a richement toutes fait bien orner,</p>
<p>» Et d'or fin cl d'argent irès-richement garnir.</p>
<p>» Et devant iilui lit Marchegay amener;</p>
<p>» Le cheval était gras, plein avait les côtés,</p>
<p>» Car Aiol l'avait fait longuement reposer.</p>
<p>» Par deux chaînes d'argent il le fait amener.</p>
<p>» Elie écarte un peu son \élément d'hermine,</p>
<p>» Et caresse au cheval le liane et les côtés. »</p>
<p>Je n'insiste point sur la différence qu'il y a entre cette lirade cl la
précédente, tant pour la rédaction que pour les sentiments et les idées;
cette différence est si frappanle qu'elle n'a pas besoin d'être démontrée.</p>
<p>Ce sont parfois les tirades de début, c'est-à-dire celles qui, comme je
l'ai expliqué, sont formulées d'une manière uniforme, qui sont doubles
et diverses entre elles. J'en citerai un exemple tiré d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>300 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>roman que je dois, par la suite, faire connaître en détail, le roman de
Fier-à-Rras. Ce roman a deux débuts, dont chacun forme une tirade
distincte de l'autre. Voici les sept premiers vers de l'une de ces
tirades :</p>
<p>« Seigneurs, ore écoutez, s'il vous plaît, et oyez</p>
<p>» Chanson d'histoire vraie; meilleure n'en ouirez,</p>
<p>» Car ce n'est point mensonge, ains fine vé.rilé,</p>
<p>» J'en donne pour témoins, évèques et abbés,</p>
<p>» Moines, prêtres et clercs, et les saints vénérés.</p>
<p>» Vous en saurez le vrai, si en paix m'écoutez. »</p>
<p>Dans tous les romans, ou, pour parler avec plus de précision, dans tous
les manuscrits de romans karlovingiens où il y a de ces tirades qui ne
sont que des variantes plus ou moins marquées les unes des autres, il y
en a toujours un grand nombre; mais je n'ai ni la patience ni le loisir
de vérifier dans quelle proportion elles se trouvent dans la totalité du
roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE. 301</p>
<p>Les particularités que je viens de signaler dans divers manuscrits de
romans du cycle karlovingien , suffiraient déjà, ce me semble, pour
rendre non-seulement plausibles, mais nécessaires, maintes conséquences
curieuses pour l'histoire de l'épopée karlovingienne. Toutefois, je
crois devoir citer encore un lait dont ces conséquences sortiront plus
nettement encore que de tous les précédents.</p>
<p>Il est, comme tous ceux de sa classe ou de son cycle général, composé de
couplets ou tirades monorimes, au nombre d'environ soixante. Il suffit
de parcourir de suite quelques-unes de ces tirades, pour se convaincre
aussitôt qu'elles forment (sauf quelques lacunes) deux séries
parfaitement distinctes, dont chacune n'est, dans son ensemble, qu'une
seconde version de l'autre ; de sorte qu'au lieu d'un roman, on en a
véritablement deux qui, roulant sur le même fond, diffèrent plus ou
moins par la diction, par les détails, par les accessoires, et</p>
<p><pb/></p>
<p>302 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>En rapprochant ce fait des précédents, le résultat commun est facile à
déduire. Il est évident que, parmi toutes ces différentes versions du
même passage d'un roman, il y en a qui ne font et ne peuvent être que
des fragments d'un autre roman sur le même sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 303</p>
<p>fois, c'est une discussion que je ne puis suivre ici; et je reviens à
mon sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>%ùk HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>ou même jusqu'au siècle précédent. Dans tous les cas, l'existence des
fragments de ce genre recule toujours plus ou moins pour nous l'époque
de l'origine de l'épopée karlovingienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 305</p>
<p>vingiennes, bien que fourmillant de contradictions intrinsèques, ont
toutes entre elles quelque point de contact apparent el extérieur, à
raison duquel on peut dire qu'elles ne font qu'un seul et même tout.
C'est dans ce sens que l'on dit, quoique assez improprement, ce me
semble, qu'elles forment un cycle.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les autres, au contraire, sont très-courtes : l'ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 307</p>
<p>Quelques détails feront mieux comprendre ce que je veux dire, et me
permettront de le préciser un peu plus.</p>
<p>L'une des branches de ce même roman cyclique de Guillaume au Court-nez
est intitulée : le Charroi de Nismcs. C'est, je crois, de toutes la plus
courte : elle ne dépasse guère deux mille vers. Mais, en examinant d'un
peu près cette branche ou section du roman, on s'assure bien vite que la
rubrique en est</p>
<p><pb/></p>
<p>308 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>fausse et qu'au lieu d'un seul roman, elle en contient réellement
plusieurs, parfaitement distincts les uns des autres, bien que
diversement liés les uns aux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 309</p>
<p>Je ne dirai point que les deux ou trois petites épopées que je viens
d'indiquer comme confondues'ou rapprochées en une seule soient la
version exacte, l'équivalent absolu de quelques-uns de ces chants
populaires sur Guillaume le Pieux, dont parle le biographe de celui-ci.
Mais je ne doute pas qu'elles ne s'y rattachent pour le fond, et
qu'elles n'en soient une forme assez peu altérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>transformations, que des amplifications indéfinies, plus ou moins
heureuses, plus ou moins fausses, selon des circonstances de temps et de
lieu qu'il ne s'agit pas ici d'apprécier.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 311</p>
<p>L'ancienneté et la popularité de ce passage semblent attestées par le
respect traditionnel avec lequel il fui traduit dans tous les récits de
la défaite de Roncevaux. Je viens d'en citer deux traductions; j'aurais
pu en citer trois, et je ne doute pas qu'il n'en ail existé un
très-grand nombre.</p>
<p>Si, comme je ne puis me défendre de le présumer, ce morceau avait été,
dans l'origine, un chant populaire détaché, il marquerait pour nous le
point le plus reculé auquel on puisse faire remonter l'histoire de
l'épopée karlovingienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXVI</p>
<p>ROMANS DE LA TABLE-RONDE.</p>
<p>I. — Argument. Matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 313</p>
<p>ces romans du cycle d'Arthur méritent la qualification de celtiques, par
laquelle ils ont été récemment désignés.</p>
<p><pb/></p>
<p>314- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les monuments écrits qui renferment les traditions nationales des
Bretons , antérieures au temps où commence l'histoire positive et suivie
du pays, ces monuments sont de deux sortes et forment deux séries
distinctes.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 315</p>
<p>De ces deux séries, la première se compose des triades historiques et
des poésies des anciens bardes bretons, depuis le sixième siècle
jusqu'au douzième.</p>
<p>Les recueils de ces triades sont assez nombreux, et varient beaucoup
pour le nombre et pour la rédaction. Les triades sont tantôt aussi
concises que pos-</p>
<p><pb/></p>
<p>316 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ainsi, par exemple, il s'y trouve sur le déluge universel des traditions
mythologiques qui ne dérivent point du récit de cet événement dans la
Bible, et ont, au contraire, beaucoup de rapport avec celui des livres
hindous. 11 s'y trouve une tradition non moins curieuse sur le premier
peuple qui prit possession de la Grande-Rretagne, encore inculte et
déserte. Suivant cette tradition, ce peuple serait venu d'un pays
désigné comme voisin de Constantinople, sous la conduite d'un chef nommé
Eu le Fort, qui semble être le même que l'Hésus des Gaulois.</p>
<p>Ces notices mythologiques sont éparses parmi Tine foule d'autres d'un
caractère plus historique sur les temps anciens et le moyen âge des
Bretons insulaires. Enfin toutes ces triades sont et paraissent</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 317</p>
<p>avoir toujours élé écrites dans la langue du peuple auquel elles
appartiennent, c'est-à-dire en gallois on kymri : on n'en cite aucune
rédaction ni version latines, particularité qui semble attester la
nationalité de ce genre de document.</p>
<p>Ces chroniques avaient indubitablement pour base des matériaux plus
anciens, soit fabuleux, soit historiques ; et l'on suppose communément
qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>318 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>n'étaientquelaversion amplifiée d'unlrès-ancien livre breton. Mais c'est
un point fort suspect auquel nous n'avons ni le besoin ni le loisir de
nous arrêter. H nous suffit de savoir là-dessus ce qui est constaté, que
cet antique original des chroniques bretonnes, en supposant qu'il ait
jamais existé, est perdu depuis longtemps, et que ces dernières sont
aujourd'hui, pour nous, l'unique répertoire des traditions bretonnes que
pouvait renfermer le premier.</p>
<p>De ces allusions, les unes proviennent directement de romans français de
la Table-Ronde, dont elles supposent la connaissance plus ou moins ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 319</p>
<p>Que les allusions dont il s'agit fussent bien dans les triades bretonnes
quelque chose de nouveau, quelque chose d'étranger, c'est de quoi il n'y
a pas lieu de douter. Quelques-unes de ces triades en renferment la
preuve. Il y en a une, par exemple, qui cite expressément l'histoire du
Graal en prose, dont elle n'est qu'un résumé très-court.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>au gallois ou kymri. C'est ainsi encore que le roman, tout comme le
personnage de Lancelot du Lac, sont désignés en toute lettre par les
terjnes de Lancelot du Lac, inintelligibles pour un gallois qui ne sait
pas le français. Jamais une fable d'origine ou d'invention galloise n'a
pu être désignée de la sorte.</p>
<p>Ces triades u'atiribuent au roi Arthur rien qui répugne au peu de
notions que l'histoire authentique nous a transmises sur ce personnage
fameux. Elles le représentent comme le pelit chef de quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 321</p>
<p>Il y a, dit-on, en gallois, des contes populaires dans lesquels Arthur
fait une toute autre figure que dans les triades et dans les poésies des
bardes. Ces contes me sont inconnus, mais d'après quelques traits que
j'en ai vu citer, le roi Arthur, que l'on y fait agir, serait un
personnage Irès-merveillcux, mais d'un merveilleux mythologique plutôt
que romanesque, ou chevaleresque et toujours dans le sens des anciennes
idées, des anciennes tradilions bretonnes.</p>
<p>Quoi qu'il en soit de ce point particulier qu'il ne dépend pas de moi
d'éclaircir, voici le résultat que je crois pouvoir énoncer sur le
rapport historique des triades et des poésies bretonnes avec les romans
de la Table-Ronde.</p>
<p>1" Dans tout ce qu'elles ont d'ancien, de national el de vraiment
traditionnel, les triades et les poésies dont il s'agit n'ont aucun
rapport avec les romans en question, et n'ont pu en fournir ni la
matière ni le type poétique.</p>
<p>n. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Ainsi donc il en est tout juste de cette partie des chroniques
bretonnes, comme de la partie récente et altérée des triades galloises;
dans les premières, aussi bien que dans celles-ci, il y a des allusions
aux personnages et aux fables de la Table-Ronde; mais dans les unes
comme dans les autres, ce sont ces fables qui, loin de sortir des
documents bretons, y sont entrées d'ailleurs toutes faites, qui loin
d'en être une extension poétique eu sont, au contraire, une altération
formelle, résultat d'une influence étrangère. En somme, ce n'est point
dans les traditions bretonnes telles que nous les offrent les monuments
cités, que les romanciers de la Table-Ronde ont pu prendre ni la matière
ni l'idée de leurs compositions.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 325</p>
<p>Or, je n'hésile pointa affirmer qu'il ne s'y trouve rien de tout cela.
Ces romans n'ont pour base ou pour thème aucun événement réel ni de
l'histoire bretonne, ni d'aucune autre histoire; ils n'ont aucun
caractère intrinsèque de nationalité. Ce sont des fictions dont le fond
est aussi imaginaire que les accessoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>J'ai représenté cette institution comme le résultat combiné de deux
forces, de deux impulsions contraires ; j'ai essayé de faire voir
comment le. clergé chrétien, dépositaire des lumières et des intérêts de
la civilisation, après la conquête de l'empire romain par les barbares,
était entré forcément</p>
<p>1 Voyez vol. I, chap. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tation de la vanité guerrière, qui en devinrent 1 aine et l'objet ; elle
fut organisée et systématisée dans la vue de satisfaire toutes ces
passions réunies. Cette chevalerie libre, mondaine et galante, simple
résultat du mouvement général de la civilisation, ne resta pas seulement
indépendante du clergé, elle lui devint odieuse et hostile. La lutte qui
avait commencé entre les descendants armés des conquérants barbares et
les prêtres continua entre ceux-ci et les chevaliers.</p>
<p>Toutefois, le clergé ne perdit jamais complètement sa première influence
sur la chevalerie; il eut même ce que l'on pourrait appeler sa
chevalerie, une chevalerie selon ses idées; celle des milices
religieuses, instituées pour faire la guerre aux ennemis de la foi,
particulièrement les Templiers et les Hospitaliers.</p>
<p>C'est de cetle dernière chevalerie amoureuse et</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 329</p>
<p>aventureuse que la plupart des romans de la TableRonde sont une peinture
plus ou moins idéalisée.</p>
<p>Tout chevalier de la Table-Ronde a sa dame, pour l'amour de laquelle il
est perpétuellement en quête de gloire et d'aventures. La destinée de
toute de-</p>
<p><pb/></p>
<p>330 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Comme cette partie amoureuse , aventureuse, toute profane de la
chevalerie, en était la partie dominante, celle qui avait le plus de
prise sur les moeurs des classes élevées de la société, il en résulte
que ceux des romans de la Table Ronde qui en étaient le développement
épique durent être les premiers, les plus anciens et les plus influents
de leur cycle.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tien de Troies. C'est donc de ces romans qu'il faut partir pour se faire
une idée générale de tous.</p>
<p>Il y a, dans la forme extérieure du Graal, quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 333</p>
<p>chose de mystérieux et d'ineffable que le regard humain ne peut bien
saisir, ni une langue humaine décrire complètement. Du reste, pour jouir
de la vue, même imparfaite, du saint vase, il faut avoir été baptisé; il
faut être chrétien; il est absolument invisible aux païens, aux infidèles.</p>
<p>Tout est symbolique dans la construction du sanctuaire où est gardé le
vase miraculeux et du temple dont ce sanctuaire forme la partie la plus
secrète et la plus révérée, et chacun de ces symboles se rapporte</p>
<p><pb/></p>
<p>334 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il existe une milice guerrière, instituée pour la garde, la défense et
l'honneur du Graal, pour en écarter de force tous ceux qui mènent une
vie impie , tous ceux dont la présence serait une offense envers le vase
miraculeux.</p>
<p>Pour être admis dans cette chevalerie du Graal, il fallait être un
modèle de sainteté et de vertu ; il fallait surtout être chaste. Tout
amour sensuel, même dans les limites du mariage, était interdit, et
toute violation de cetle défense était gravement punie.</p>
<p>Il y avait, du reste, dans les joies et dans les privilèges attachés au
culte et au service du Graal, bien</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>De telles idées, dans une ficlion romanesque dont elles sont la base,
suffiraient seules pour caractéri-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 337</p>
<p>ser cette fiction et pour en révéler les motifs. Mais l'indication de
quelques-uns des faits inventés pour la mise en action de ces mêmes
idées leur donnera encore plus d'évidence et de saillie.</p>
<p>il. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>vie ne fut plus pour lui qu'un horrible et long supplice.</p>
<p>Tels sont, autant que j'ai pu les recueillir, soit dans le texte des
romans de Perceval, soit dans des extraits de celui de Titurel; tels
sont, dis-je, les traits les plus saillants de cette étrange fiction du
Graal. Us ne laissent aucun doute sur l'esprit ni sur le but, ou du
moins sur la tendance de celte fiction.</p>
<p>Ce vase mystérieux du Graal était évidemment un symbole matériel de la
foi chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>3i0 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>C'est particulièrement dans le roman de Lancelot que l'on trouve les
deux chevaleries rivales désignées par les dénominations de céleste et
de terrestre, ou de terrienne el de cêleslienne, dans la langue du
romancier. C'est pour être entaché d'amour, c'est pour avoir mis tous
ses désirs et toutes ses pensées dans la reine Genièvre ; en somme,
c'est pour être</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 3V1</p>
<p>Je ne crois pas avoir besoin d'insister davantage sur la démonstration
de l'idée fondamentale de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>342 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Une autre question plus importante que la précédente, avec laquelle elle
a d'ailleurs beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXVII.</p>
<p>ROMANS OE LA TABLE-RONDE.</p>
<p>II. — Forme. Exécution.</p>
<p><pb/></p>
<p>UISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 345</p>
<p>Les débuts ou prologues des romans de la TableRonde sonL curieux à
rapprocher de ceux des romans karlovingiens; ils en diffèrent autant que
possible. Rien de plus simple, déplus populaire, de plus épique, que la
formule initiale de ces derniers. C'est, comme nous l'avons vu, une
sorte d'appel du rapsode au public, pour l'attirer autour de lui, en lui
promettant la plus belle, la plus véridique histoire du monde. Rien de,
pareil dans les romans de la Table-Ronde; le début de la plupart est
tout lyrique ; c'est une plus ou moins longue effusion des réflexions et
des sentiments du romancier sur quelques lieux communs de, morale,
chevaleresque, assez ordinairement sur la décadence de la chevalerie el
de toutes les belles choses que l'on suppose avoir existé dans les temps
anciens.</p>
<p>Les romanciers karlovingiens, dont la première prétention est de faire
croire qu'ils ne chantent rien de leur invention, qu'ils ne sont, en
tout ce qu'ils disent, que des traducteurs populaires de chroniques et
d'histoires précieuses composées en latin,</p>
<p><pb/></p>
<p>346 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>ne manquent jamais d'alléguer ces chroniques et ces histoires. Si belles
qu'ils trouvent sans doute leurs fictions, ils se gardent bien de s'en
avouer les auteurs : ce serait aller contre leur but. Toute
manifestation de Yanilé littéraire de leur part serait une maladresse.</p>
<p>Mais ce que je puis citer de plus hardi et de plus curieux en ce genre,
c'est le prologue du grand roman du Graal en prose. Ce prologue est
lui-même tout un roman, et un roman d'une certaine longueur, dans lequel
l'auteur, parlant en son nom, sans toutefois se nommer, raconte par le
menu comment ce livre, contenant l'histoire du Graal, lui a été apporté
tout fait du ciel par Jésus-Christ en personne. Et la chose n'est point
rapportée sous forme de vision, de songe; c'est un événement réel,
palpable, qu'il raconte, et prétend avoir vu, bien éveillé et en pleine
jouissance de ses sens et de sa raison. La fiction, d'ailleurs assez
curieuse, est l'inspiration</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 347</p>
<p>« Après cela, il me prit par la main, dit-il, et me » donna un livre qui
n'était pas plus grand en tout » sens que la paume d'un homme. Quand il
me l'eut » donné, il me dit qu'il m'avait donné dedans si » grande et si
merveilleuse chose, que nul coeur M mortel n'en pouvait connaître ni
pen&gt;cr de plus » grande. Il n'y aura plus en toi de doute dont tu » ne
sois éclairci par ce livre. Il renferme des se» crets que nul homme ne
doit voir, s'il n'est aupa» ravanl purgé par vraie confession, car je
l'ai moi« même écrit de ma main, et la manière dont il doit » être lu et
dit, c'est comme par langue de coeur, » sans aide de bouche ni de
parole; et si ne pour» rait-il en langue mortelle être expliqué, sans
que » les quatre éléments en fussent bouleversés ; le ciel » en
ploierait, l'air en serait troublé, la terre en M branlerait et l'eau en
changerait sa couleur.</p>
<p>» Il y a dans ce livre loul ce que je dis et plus en» core, et nul homme
n'y regardera avec foi qu'il » n'y trouve le bien de son âme et de son
corps ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>348 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Il n'est pas étonnant de voir parfois des poèmes si</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 349</p>
<p>longs commencés par un auteur el achevés par un autre. Le Perceval de
Chrétien de Troies fui terminé par un trouvère nommé Manessier. Ce fut
un minncsvigcr du nom d'Ulrich de Turheim, qui ajouta au Tristan de
Godei'roi de Strasbourg près de quatre mille vers qui y manquaient pour
que l'ouvrage fût, complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 351</p>
<p><pb/></p>
<p>352 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>karlovingiens? ou bien y a-t-il plus d'apparence qu'ils fussent faits
pour être lus?</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 353</p>
<p>Il parait toutefois que l'on détachait de ces grands romans, des
passages particuliers plus frappants ou plus touchants que les autres,
et qu'on les arrangeait en forme de chants populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>:j5't- HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 355</p>
<p>nent et auxquels on sent un poète qui raconte moins pour raconter que
pour faire remarquer la manière dont il raconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Quant ore fa daler jesir (se coucher)</p>
<p>» L'empereur si coin il duit (il dut)</p>
<p>» Avec sa femme vint la nuit.</p>
<p>» Si com il duit ai-je menti,</p>
<p>» Qu'il ne la toucha, ne senti,</p>
<p>» Mais en un lit jurent ensemble.</p>
<p>» Et la belle dès premier (d'abord) tremble</p>
<p>» Et molt se doute (craint) et molt s'esmaie (se trouble)</p>
<p>» Que la poison ne soit veraie (vraie, efficace).</p>
<p>» Ma ele l'a si ^tellement) enchanté</p>
<p>» Qu'il jamais n'aura volonté</p>
<p>» D'ele ni d'autre, s'il ne dort,</p>
<p>» Mais lors en aura tel déport (plaisir)</p>
<p>» Corne on peut en songeant avoir</p>
<p>»</p>
<p>» Il dort et songe et veiller cuide (pense). » S'est en grand poine
(fatigue) et en estude » De la princesse losangier (louer, caresser).</p>
<p>» Et il tant maintenant l'appelé -.</p>
<p>» Molt soavet (très-doucement) ma douce mie.</p>
<p>» Tenir la cuide n'en tient mie,</p>
<p>» Mais de néant est en grand aise,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 357</p>
<p>» Néant embrasse, néant baise,</p>
<p>» Néant tient et néant acolle,</p>
<p>» A néant tance (querelle) a néant luite.</p>
<p>» Molt fu bien la poison confite,</p>
<p>» S'insi le travaille et domaine</p>
<p>» De néant est en molt grand peine</p>
<p>» Que de voir cuide et si sen prise</p>
<p>» Qu'il ait la forteresse prise,</p>
<p>» Ainsi le cuide, ainsi le croit,</p>
<p>» Et de néant lasse et recroit (se fatigue).»</p>
<p><pb/></p>
<p>358 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>« Lancelot fu de moultbellecharneure(carnation), » ni bien blanc, ni
bien brun, mais entremêlé d'un » et d'autre, ainsi que l'on peut bien
cette semblance » dire clair-brunet. Il eut le viaire (visage) enluminé
» de naturelle couleur vermeille, tellement par me» sure el par raison
que visiblement Dieu y avait » mis de compagnie la blancheur et la
bruneur, de » telle sorte que la blancheur n'était éteinte ni ern» pirée
par la bruneur, ni la bruneur par la blan» cheur : ainsi était l'une
tempérée par l'autre et la « vermeille couleur qui enluminait les autres
cou» leurs, .entremêlée de sorte que rien n'y avait trop » blanc, ni
trop brun, ni trop vermeil, mais égale» ment y avait des trois ensemble. »</p>
<p>Voici pour le teint seulement ; on peut se figurer par cet échantillon
la dimension totale du portrait. Et qne] âge avait Lancelot quand le
romancier le peignait avec cette prolixité si précieuse et si maniérée?</p>
<p><pb/></p>
<p>IIIST01UE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. ."s59</p>
<p>Il avait trois ans. Il y a de quoi trembler de le voir devenir un homme.</p>
<p>Je ne veux pas dire que ces raffinements lyriques du style épique des
romans de la Table-Ronde n'eussent pas, en certain cas, de la grâce et
de l'agrément. Je les note ici plus en historien qu'en critique, et les
note surtout pour en marquer l'opposition avec le ton ordinaire des
romans karlovingiens, pour in-</p>
<p><pb/></p>
<p>360 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>diquer, comme un phénomène assez frappant, la rapidité avec laquelle le
goût poétique avait passé d'un rudesse extrême aux prétentions d'une
époque de mollesse et de recherche.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>3C4 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 367</p>
<p>aux romans karlovingiens, on peut dire des fables de la Table-Ronde,
qu'elles sont purement idéales.</p>
<p>Enfin, je crois avoir démontré que les différences de ton et de style
qui existent entre les deux classes de romans sont constantes, tranchées
et caractéristiques, comme celles qui tiennent au sujet même et dont
elles sont une conséquence naturelle. J'ai fait voir que la popularité,
que l'austère et rude simplicité de l'épopée primitive s'est beaucoup
mieux maintenue dans l'épopée karlovingienne que dans celle de la
Table-Ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXVIII.</p>
<p>ORIfiIXE DE L'ÉPOPÉE CHEVALERESQUE.</p>
<p>I, — Premières poésies épiques des Provençaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 300</p>
<p>aurais d'abord donnée, ne résulteraient pas quelques lumières pour
découvrir cette origine supposée inconnue et pour constater la part qu'y
pourraient avoir les Provençaux.</p>
<p>On ne s'est pas contenté de nier ou de méconnaître l'intervention des
Provençaux dans la culture de l'épopée chevaleresque : on a avancé
quelque chose de beaucoup plus absolu; on a soutenu qu'ils n'avaient
jamais eu d'autre poésie que leur poésie lyrique; qu'ils n'avaient
jamais cultivé les genres épiques ; ce qui impliquerait, de leur part,
une sorte d'aversion ou d'incapacité pour ces genres.</p>
<p>Ceux qui ont avancé les premiers une pareille assertion ne se sont
probablement pas aperçus de tout ce qu'elle avait d'invraisemblance :
ils n'ont pas H. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 371</p>
<p>J'ai parlé longuement du poëme si curieux de Wallher d'Aquitaine, et je
l'ai traduit presque en entier. J'ai essayé de montrer les divers points
de connexion de celte fiction, selon toute apparence aqui-</p>
<p><pb/></p>
<p>372 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>J'ai cité deux monuments très-curieux, qui prou-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 373</p>
<p>Le premier de ces monuments est une espèce de légende composée dans la
première moitié du neuvième siècle, sur la fondation de la fameuse
abbave de Conques, dans le Rouergue. Celte légende est une fiction
très-originale et très-poétique, fondée en entier sur l'hypothèse d'une
guerre prolongée entre les Arabes et les montagnards du Rouergue, guerre
qui n'eut jamais lieu que dans l'imagination du romancier légendaire.</p>
<p>11 ne s'agit, en effet, de rien moins que de l'histoire toute romanesque
d'un chevalier toulousain, histoire dans laquelle les principaux
incidents de</p>
<p><pb/></p>
<p>374 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 375</p>
<p>Ces faits, auxquels je pourrais au besoin en ajouter plus d'un autre, ne
laissent, ce me semble, aucun doute sur la conclusion très-générale que
j'en veux tirer. Ils prouvent que, bien avant le douzième siècle, où
commence la période des troubadours, il y eut, dans la littérature
populaire du Midi, diverses compositions de forme épique, diverses
fictions romanesques, les unes fondées sur des traditions galloromaines,
les autres tirées des légendes de saints, plusieurs ayant rapport aux
guerres et aux affaires des chrétiens avec les Arabes d'outre les Pyrénées.</p>
<p>Assez peu importe ici la question du mérite poétique de ces compositions
: on peut toutefois faire observer que celles dont nous pouvons juger
supposent dans leurs auteurs et dans les populations parmi lesquelles
elles circulaient un sentiment épique assez développé.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>capacité épiques dont elles avaient fait preuve auparavant?
Cessèrent-elles brusquement d'avoir besoin de fables, de fictions, de
traditions historiques poétisées? ou bien les poètes de l'époque, les
troubadours, bien que d'ailleurs beaucoup plus cultivés que leurs
devanciers, n'avaient-ils plus la faculté de satisfaire ce besoin?</p>
<p>Ces questions ne sont pas sans intérêt, et il n'est pas difficile d'y
répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 377</p>
<p>roïques, ses pieuses légendes, comme les époques précédentes ; elle les
eut avec quelques-uns des raffinements et des perfectionnements qui
s'étaient d'abord introduits dans les genres lyriques.</p>
<p>Il y eut, en effet, en provençal, diverses tentatives poétiques pour
célébrer cet événement, pour en perpétuer la mémoire, et l'histoire a
gardé le souvenir de quelques-unes de ces tentatives.</p>
<p>Je ne m'arrêterai point au poëme dans lequel les historiens du temps
nous apprennent que Guillaume VIII, comte de Poitiers, le plus ancien
des troubadours connus, de retour de sa désastreuse expédition de 1101,
en tourna les malheurs en ridicule. Il n'est pas sûr que cette pièce de
vers fût de forme narrative et d'une certaine étendue. Ce n'était
peut-être qu'une saillie toute lyrique, d'humeur cynique et bouffonne,
dans le goût de quelques autres pièces qui nous restent de lui.</p>
<p>Mais il y eut, en provençal, un récit poétique des événements de la
première croisade infiniment plus regrettable que la pièce de Guillaume
de Poitiers, lyrique ou narrative : ce fut celui de Bechada.</p>
<p>La plupart des historiens de la poésie française</p>
<p><pb/></p>
<p>378 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>i</p>
<p>ont parlé d'un Bechada de Tours en Touraine, auquel ils attribuent un
poëme en langue française sur la première croisade, et qu'ils signalent,
en conséquence, comme le plus ancien poëte français mentionné par
l'histoire</p>
<p>Il y a dans ce témoignage des méprises grossières désormais assez
généralement reconnues. Le Bechada dont il s'agit était non pas de la
ville de Tours en Touraine, mais de la bourgade des Tours en Limousin.
Il se nommait Grégoire des Tours, Bechada n'étant qu'un surnom ou
sobriquet de famille. Le prieur de Vigeois, qui parle de lui dans son
intéressante chronique, et qui avait pu le voir ou du moins en entendre
parler par des hommes qui l'avaient vu, nous en apprend tout ce que nous
en savons.</p>
<p>On ne sait pas si le récit de Bechada était purement et strictement
historique ou entremêlé de fables</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 379</p>
<p>et de particularités merveilleuses. Celte dernière hypothèse est la plus
probable.</p>
<p>Ce grand travail de Grégoire Bechada des Tours embrassait l'ensemble des
événements de la première croisade; mais d'autres poëtes, doués d'un
sentiment plus juste de la nature et de la destination de l'épopée et
des chants épiques, traitèrent isolément les incidents les plus
'mémorables de la sainte expédition. Ainsi, par exemple, le siège
d'Antioche, si remarquable par les héroïques efforts qu'il coula aux
croisés, fut chanté au moins une fois, et très-probablemenl plus d'une
fois, par des romanciers inconnus voisins de l'événement.,</p>
<p><pb/></p>
<p>380 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Le mouvement de la première croisade une fois ralenti, ces guerres et
ces démêlés redevinrent, dans le Midi, le principal mobile des vertus et
de la bravoure chevaleresques. Les seigneurs du Midi continuèrent à
intervenir, comme ils y étaient accoutumés depuis longtemps, dans les
expéditions des princes chrétiens de la péninsule contre les Arabes ou
les Maures; et ces expéditions restèrent un des thèmes favoris de la
poésie narrative, des chants épiques des Provençaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 383</p>
<p><pb/></p>
<p>384 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>1° Parmi ces cent romans provençaux dont l'existence est démontrée par
les citations qu'en font les troubadours, il y en a au moins une dizaine
indiqués comme plus populaires, plus célèbres que les autres, et que
tout annonce avoir été composés dans la première moitié du douzième
siècle. De ce nombre étaient l'histoire amoureuse de Landric et d'Aia,
la belle d'Avignon; celle de Seguin et de Valence, et celle encore d'un
certain André de France, mort d'amour pour je ne sais quelle reine du
pays, et fréquemment cité comme le plus parfait modèle des amants.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 385</p>
<p>» chantait sa misère et pleurait le soir au manger. »</p>
<p>« Nicolas de Barri, s'il eût vécu longtemps, serait » devenu un savant
homme. Il était resté longtemps » sur mer, entre les poissons, et savait
qu'ilymour» rait une fois ou l'autre. Une voulaitpas cependant » revenir
de ce côté, et s'il revint, il retourna bien » vite mourir là-bas sur la
mer, sur la grande mer » dont il ne put plus sortir. »</p>
<p>il. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALK.</p>
<p>Il est facile de dissiper ce scrupule. D'abord, les romans de tout genre
diversement mentionnés par les troubadours n'ont pas tous péri ; il s'en
est conservé quelques-uns, assez pour garantir, si cela pouvait être
nécessaire, la propriété et le sens historiques des allusions qui s'y
rapportent, et de toutes les allusions de même espèce.</p>
<p>L'abandon du provençal par les hautes classes de la société était déjà
une énorme chance de destruction pour les ouvrages écrits en celle
langue, pour les romans comme pour les autres. Mais ce n'était pas la
seule, ni même la plus grande. Sous les auspices</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 387</p>
<p><pb/></p>
<p>388 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 389</p>
<p>Une notion plus détaillée de ces contes ou fragments de contes serait
ici hors de place : je ne voulais qu'en noter l'existence; je me
contenterai, pour me rapprocher de mon objet, d'ajouter que l'élégance
singulière, la légèreté, la grâce et la facilité mélodieuse de ces
petites compositions, supposent</p>
<p><pb/></p>
<p>390 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>nécessairement une longue culture du genre auquel elles se rapportent.</p>
<p>Je pourrais me dispenser de citer un fait général et abstrait, en preuve
d'une opinion que je viens d'établir sur des faits spéciaux. Toutefois,
ne croyant pas qu'il puisse y avoir des raisons superflues contre des
erreurs accréditées et invétérées, je citerai aussi le fait dont je veux
parler, d'autant mieux qu'il est par lui-même d'un certain intérêt pour
l'histoire de la littérature provençale.</p>
<p>Après des preuves si diverses et si directes de la culture des genres de
poésie narrative par les trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 391</p>
<p>badours, j'éprouve une sorte d'embarras d'en avoir encore une à
rapporter. Ce qui me rassure un peu, c'est qu'elle est frappante el
n'est pas longue.</p>
<p>Si donc il était vrai que les troubadours n'eussent</p>
<p><pb/></p>
<p>392 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>été pour rien dans la création et la culture de l'épopée chevaleresque,
ce ne serait du moins pas faute d'avoir connu, aimé et cultivé beaucoup
d'autres genres de narration et de fictions poétiques. J'espère montrer
qu'ils ont eu aussi leur part, et une grande part, aux romans du cycle
de Charlemagne et de la Table-Ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 393</p>
<p>CHAPITRE XXIX.</p>
<p>ORIGINE DK L'ÉPOPÉE CHEVALERESQUE. II. — Romans karlovingiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>qui ont rapport aux guerres des chrétiens de la Gaule contre les
Sarrasins ou les musulmans d'Espagne; en second lieu, viendront ceux qui
ont pour sujet des révoltes des chefs de province conlre les descendants
de Charlemagne, révoltes qui amenèrent la dislocation de la monarchie
karlovingienne.</p>
<p>Les fictions les plus célèbres des romanciers karlovingiens ont pour
base quatre événements, ou, pour mieux dire, quatre séries d'événements
capitaux :</p>
<p>1° L'enfance et la jeunesse de Charlemagne, dont les romanciers et les
poëtis populaires s'emparèrent comme d'un thème mystérieux qui leur
élait abandonné par les chroniqueurs, lesquels n'en surent rien ou n'en
voulurent rien dire.</p>
<p>2° Des expéditions de tout point fabuleuses de Charlemagne devenu roi,
expéditions ayant pour objet la conquête des reliques de la passion de
Jésus-Christ, d'abord sur les mu&gt;ulmans de la terre sainte, puis sur
ceux de l'Espagne.</p>
<p>3° L'expédition historique du même monarque</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 395</p>
<p>contre ces derniers, expédition terminée par le désastre fameux de
Roncevaux.</p>
<p>Les romans dont les exploits des chrétiens, dans ces dernières guerres,
ont fourni le sujet, ont été groupés ensemble, el forment, dans le cycle
général des romans karlovingiens, un cycle particulier désigné par le
nom de Guillaume au Courl-nez. Tous les héros de ce cycle ne composent
qu'une seule et même famille, dont Aymeric de Narbonne esl supposé le
chef, et dont Guillaume est le plus glorieux descendant.</p>
<p>Tel est, en résumé, le cercle dans lequel roulent les principaux romans
épiques karlovingiens qui subsistent encore aujourd'hui, et dans
l'invention et la culture desquels il s'agit de constater l'intervention
des Provençaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>nesques sur tous les mêmes points de cette fable karlovingienne sur
lesquels il existe encore des romans en vieux français.</p>
<p>Ainsi, par exemple, la fable singulière du séjour et des aventures de
Charlemagne encore adolescent</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 397</p>
<p><pb/></p>
<p>S98 HISTOIRE DE 1A POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tière de leurs récils les mêmes fictions et les mêmes traditions que les
romanciers français.</p>
<p>« Chevaliers, souvenez-vous de Roland, qui fut » vendu pour de viles
pièces de monnaie, » s'écrie Gavaudan le Vieux, troubadour, auteur de
quelques pièces remarquables.</p>
<p>Pierre Cardinal, le plus élégant et le plus ingénieux des troubadours
satiriques, a rapproché la trahison de Ganelon et celle de Judas. « Tous
les « deux, dit-il, trahirent en vendant; l'un vendit le » Christ,
l'autre les Paladins. »</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POKSIR PROVENÇALE. 399</p>
<p>Personne, je le présume, ne se figurera que les romans auxquels les
troubadours songeaient dans ces allusions fussent des romans français ou
en toute autre langue que le provençal : l'hypothèse serait par trop
aventurée. Les populations, les classes aux-</p>
<p><pb/></p>
<p>400 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Je n'insiste pas davantage sur la réfutation directe d'une hypothèse
désespérée. Parmi les raisons et les faits qui vont suivre, il n'y en
aura pas un seul qui ne soit une démonstration nouvelle de
l'impossibilité d'une telle hypothèse.</p>
<p>Les romans provençaux dont il s'agit pouvaient différer, par les
détails, par les accessoires, des romans français ou autres, aujourd'hui
existant sur</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 401</p>
<p>les mêmes sujets. Mais, par tout ce qu'il y a de plus significatif dans
les allusions citées, il est constaté que les romans correspondants des
deux langues reposaient sur le même fond, sur les mêmes données
traditionnelles historiques ou fabuleuses; que dans les uns et dans les
autres, les mêmes actions et le même caractère étaient attribués aux
mêmes personnages ; en un mot, qu'il ne pouvait guère y avoir, entre les
uns et les autres, que des variétés de rédaction.</p>
<p>Je suppose un moment qu'il n'y ait, pour résoudre cette question, que
des raisons générales de vraisemblance, raisons qui, dans une question
obscure et difficile, comme celle qui nous occupe, ne sont pas tout à
fait sans importance, et voyons en faveur de qui, des Français ou des
Provençaux, seraient ici ces raisons.</p>
<p>Les Provençaux eurent des compositions romanesques où les Arabes
d'Espagne étaient mis eu</p>
<p>H. .26</p>
<p><pb/></p>
<p>402 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les faits précédents excluent rigoureusement celte dernière. hypothèse :
nous avons trouvé, chez les Provençaux, diverses compositions
romanesques antérieures aux romans du cycle karlovingien, et qu'il n'y a
ni moyen ni prétexte de prendre pour autre chose que pour un produit
original, pour un développement spontané de la poésie provençale.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 403</p>
<p>sons générales, en les développant davantage; mais j'aime mieux essayer
d'en trouver de plus spéciales.</p>
<p>L'âge comparé des romans provençaux et français du cycle karlovingien,
si ou le connaissait avec une certaine précision, donnerait la solution
de la question établie. Malheureusement on ne le sait ni des uns ni des
autres. Il y a cependant des motifs réels pour regarder les Provençaux
comme les pi us anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les conjectures que l'on peut faire sur les époques respectives des
romans provençaux et français du cycle karlovingien favorisent donc
l'opinion de l'antériorité et de l'originalité des premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 405</p>
<p>pidement quelques-unes : j'y reviendrai ici d'une manière plus formelle.</p>
<p>Toutefois, la chose n'est pas impossible. Il y a,</p>
<p><pb/></p>
<p>406 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Dans le cours rapide de ces guerres avec les Arabes, Guillaume se fit
une renommée populaire de bravoure, et fut célébré par toutes les
populations voisines des Pyrénées, comme le héros et le sauveur du pays.
Cependant, bientôt dégoûté de la gloire et</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 407</p>
<p>Les populations du Midi composèrent sur les exploits, les fatigues, les
traverses et la retraite pieuse de ce brave chef, divers chants épiques
qui se conservèrent longtemps par tradition, et qui, comme tous les
chants de cette espèce, de vaguement et largement historiques qu'ds
devaient être d'abord, devinrent de plus en plus romanesques et fabuleux.</p>
<p>x Quelle est, dit l'agiographe, quelle est la danse » de jeunes gens,
l'assemblée de gens du peuple ou &gt;J d'hommes de guerre et de nobles,
quelle est la vi.» gi'e de sainte fête, où l'on n'entende pas chanter »
doucement et en paroles modulées, quel et com» bien grand fut Guillaume?
avec quelle gloire il «servit l'empereur Charles? quelles victoires il
remJ» porta sur les infidèles? tout ce qu'il en souffrit, » tout ce
qu'il leur rendit? »</p>
<p><pb/></p>
<p>408 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Or, les chants épiques, ces chants du dixième siècle, dont ces faits
avaient été tirés, étaient indubitablement d'origine méridionale : leur
sujet, leur objet le disent assez, et le moine de Saint-Guilhem
l'atteste. On ne peut donc guère douter que du moins les données
fondamentales, les matériaux primitifs du roman de Guillaume au
Court-nez, ne soient provençaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 409</p>
<p><pb/></p>
<p>i*10 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Cela étant, les époques où l'on trouve, dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 411</p>
<p>Ainsi donc, ce n'est pas seulement le fond primitif du roman actuel de
Guillaume au Court-nez qui doit être réputé provençal, c'est ce qu'il y
a de plus caractéristique dans sa composition; c'est la fiction qui lui
donne une sorte d'unité, en en rapprochant</p>
<p><pb/></p>
<p>412 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>tous les personnages, en les faisant tous membres d'une seule et même
famille.</p>
<p>Ce n'est pas tout, et j'ajouterai qu'en dépit de toutes les
modifications, de toutes les altérations qu'il a dû subir pour arriver à
sa forme actuelle, ce même roman présente encore, dans ses diverses
parties, beaucoup de particularités qui confirment les preuves générales
de son origine provençale. Ainsi, par exemple, beaucoup de noms de lieux
ou de personnes, qui sont significatifs et forgés, ont été évidemment
forgés en provençal.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 413</p>
<p>et la belle Ermengarde lui est accordée pour femme. Mais la mission des
chevaliers n'en a pas moins été un moment sur le point de tourner fort
mal : il y a eu entre eux et le roi de Pavie un démèl é des plus étranges.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>rassés. Ils mangeraient bien de la chair crue, plutôt que d'accepter la
table du roi; mais ils ont peur qu'une telle action ne leur soit
reprochée, comme une action de sauvages.</p>
<p>Je ne pousserai pas plus loin ces sortes de preuves; il faudrait, pour
leur donner toute l'autorité dont</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 415</p>
<p><pb/></p>
<p>416 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>création de ceux des romans karlovingiens dont il a été question jusqu'à
présent, il n'en serait pas moins constaté qu'ils en eurent d'autres.
Les historiens en citent plusieurs, tous divers de ceux dont il a été
parlé, et qui tous firent partie d'un cycle karlovingien provençal.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 417</p>
<p>Je dis d'autres, car le roman de Guillaume au Court nez n'était pas le
seul où fussent célébrées les prouesses de ce premier Aymeric de
Narbonne, le prétendu auxiliaire de Charlemagne dans ses conquêtes sur
les Sarrasins. Le savant Callel possédai! une copie et cite quelques
vers d'un second roman sur les exploits de ce même Aymeric; roman qui
avait élé composé en 1212 parun Iroubadournommé Aubusson, de Gordon, en
Quercy.</p>
<p>Un troisième roman dont Aymeric est encore le héros, et qui n'a rien de
commun non plus avec celui de Guillaume au Court-nez, c'est le roman de
Philomena, qui subsiste encore dans le texte provençal et dans une
version latine récemment publiée par le professeur Ciampi, de Florence.
Ce n'est qu'une plate légende monacale ayant pour sujet principal la
fondation du monastère de la Grasse, près de Narbonne, et dans laquelle
sont racontés épisodiquement le siège de Narbonne et les batailles
livrées par Charlemagne, durant ce siège, aux Sarrasins de la Septimanie
et d'outre les Pyrénées.</p>
<p><pb/></p>
<p>418 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>On voit donc, et c'est un fait qu'il n'y.apas moyen de méconnaître, que
le cycle de l'épopée karl©;-- vingienne a été plus, large et plus
complexe dans la poésie provençale que dans la poésie française.
C'est-à-dire, en d'autres termes^ qu'il était plus original et plus
ancien dans la première que danst celle-ci; car c'est, en général, dans
les contrées, où les traditions et les fictions poétiques-ont eu; le plus^</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 419</p>
<p>de développements et de variantes, qu'il faut en chercher le berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>dans laquelle ces noms étaient célébrés. C'était comme une traduction de
cette même poésie dans une langue plus solennelle et plus populaire encore.</p>
<p>Les principaux romans karlovingiens de cette seconde classe sont ceux de
Gérard de Vienne ou de Roussillon, ceux d'Élie de Saint-Gilles et de son
fils</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 421</p>
<p>Àiol, ceux de Renaud de Montauban ou des quatre fils d'Aimon.</p>
<p>Je discuterai, dansle prochain chapitre, les preuves de l'intervention
des Provençaux dans la composition des romans de la Table Ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>CHAPITRE XXX.</p>
<p>ORIGINE DE L'ÉPOPÉE CHEVALERESQUE. m. — Romans de la Table-Ronde.</p>
<p>En prouvant, comme je crois l'avoir fait, que les Provençaux eurent des
épopées originales sur les divers incidents historiques ou fabuleux de
la lutte des chrétiens des Gaules avec les Arabes d'Espagne, je n'ai
prouvé qu'une chose en elle-même très-vraisemblable. Dès l'instant où il
y avait dans la littérature de ces peuples des épopées romanesques', il
(était parfaitement naturel que quelques-unes au moins de ces épopées
roulassent sur des guerres importantes, et qui avaient été, durant près
de deux siècles, pour le Midi, un motif constant d'inquiétudes
religieuses et politiques, et d'héroïques efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 4Î3</p>
<p>Cette observation, je ne le dissimulepoint, est une .difficulté à
résoudre dans l'histoire de l'épopée provençale; mais ce n'est point une
difficulté insoluble, ni même aussi grave qu'elle 5 peut le paraître au
premier coup d'oeil. J'essayerai d'abord de constater les faits, sans
égard au plus ou moins de facilité qu'il -peut y avoir de les expliquer.
La raison en fût-elle iencore plus obscure, il faudra bien les admettre,
s'ils sont prouvés.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>discussion particulière m'abrégera et me facilitera la recherche d'un
résultat plus général.</p>
<p>Indépendamment des pures et simples traductions de l'histoire de
Tristan, il y en a différentes versions, diverses rédactions, qui
varient entre elles par les accessoires et les détails, mais roulant
toutes sur un même fond primitif, n'étant toutes que le développement
des mêmes situations principales.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 425</p>
<p>les procurer toutes pour les étudier el les comparer. Voici, avant de
passer outre, la liste de ces sept différentes rédactions de la fable
chevaleresque de Tristan, avec quelques désignations suffisantes pour
les distinguer entre elles :</p>
<p>2° Une abréviation allemande, aussi en prose, qui parait avoir eu pour
base la rédaction précédente.</p>
<p>3° La rédaction en vers de Godel'roy de Strasbourg, un des minncmvjcr
les plus distingués de son temps.</p>
<p>4° La rédaction écossaise de Thomas d'Erceldoune., en stances
symétriques de onze vers chacune.</p>
<p>Restent trois fragments des trois autres rédactions en vers, toutes
trois en français.</p>
<p>Deux de ces fragments, dont le plus long est d'environ mille vers, ont
été tirés d'un manuscrit de M. Douce, savant écossais, possesseur d'une
bibliothèque riche en raretés.</p>
<p><pb/></p>
<p>.426 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Aucune ne renferme en elle âe particularités, ni de jaarques-auxquelles
on puisse la reconnaître pour le iexte primitif du roman, pour le fond
original exiploité et varié par les six autres rédacteurs. Mais les
dates relatives des sept rédactions citées, si on les -Sfcvait,
fourniraient implicitement le même résultat. ,Qr, l'on peut essayer de
coordonner ces dates, ou du moins la plupart.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE JXE LA POÉSIE P&amp;OVENÇALE. 427</p>
<p>d'une histoire de Tristan, ne peut guère être un $ulre que Thomas
d'Erceldoune.</p>
<p><pb/></p>
<p>428 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>donne pour l'auteur du grand Tristan en prose, et prétend l'avoir
traduit du latin, par l'ordre et pour l'amour d'un roi d'Angleterre du
nom de Henri; mais il est vrai aussi que, dans le passage du roman où il
dit cela, messire Luce dit d'autres choses fausses et absurdes-, et
Walter Scott n'a pas manqué d'énoncer sur ce messire Luce des doutes
fort graves et très-molivés. « Ce Luce, dit-il, ce seigneur » du château
de Gast, semble tout aussi fabuleux » que son château et que l'original
latin de son ro» man. Pourquoi aurait-on composé au treizième » siècle
une histoire de Tristan en latin? Pour qui » cette histoire aurait-elle
été une source d'agré» ment ou d'instruction? »</p>
<p><pb/></p>
<p>UISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 429</p>
<p>trois ans, et par conséquent avant 1250, date convenue de celui de
Thomas d'Erceldoune.</p>
<p>Maintenant, la rédaction de ce même roman en prose allemande n'étant
qu'une abréviation de celle en prose française, il s'ensuit que cette
rédaction allemande est, comme son modèle, et plus encore queson</p>
<p><pb/></p>
<p>430 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>L'histoire littéraire ne fait mention que d'une seule rédaction de
Tristan que l'on puisse proprement et strictement qualifier' de
française', c'est-àdire ayant été composée en France et par un Français.
C'est celle de Chrétien de Troies. Il paraît certain crue ce poëte
fécond composa aussi un Tristan ; il-nous l'apprend lui-même, et il n'y
a aucune raison de suspecter son témoignage là-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 431</p>
<p>Nous avons donc maintenant trois termes, trois époques approximatives
auxquelles rapporter sept des principales rédactions-de la
fable'chevaleresque de Tristan.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 HISTOIRE DE LA POESIE PROVENÇALE.</p>
<p>Mais il est une littérature dans laquelle personne n'a eu l'idée de
chercher l'origine, la rédaction première de la fable dont il s'agit,
littérature dans laquelle pourtant il est certain que celte même fable
fit plus de bruit et plus tôt que dansaucuneautre: c'estlalittéralure
provençale. Les résultats des allusions et des témoignages des
troubadours sur ce sujet sont d'un grand intérêt dans la discussion
actuelle, el je dois les indiquer neltement. Je suivrai, pour cela, la
même méthode dont j'ai fait usage pour établir la part des Provençaux à
la culture de l'épopée karlovingienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. V33</p>
<p><pb/></p>
<p>434 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Les mêmes rapprochements et les mêmes calculs, sur l'âge et la date des
pièces des quatre autres plus anciens troubadours qui aient parlé de
Tristan, confirmeraient tous le résultat que je viens d'énoncer : ils
prouveraient de même, et plus positivement encore, que vers 1150 il y
avait, dans la littérature provençale, un roman célèbre, intitulé
Tristan, le même au fond que les autres romans connus sous ce titre.</p>
<p>Par la même méthode et avec le même genre de preuves, il serait facile
de démontrer encore qu'il y eut en provençal, dans le cours du douzième
siècle, plusieurs autres romans de la Table-Ronde, presqu'aussi célèbres
que le Tristan, et pour en nommer quelques-uns, ceux de Gauvain,
d'Erecet du roi Arlhur. Ce dernier surtout paraît avoir été très-fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 435</p>
<p><pb/></p>
<p>436 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 437</p>
<p>Cette hypothèse admise, une autre s'ensuit naturellement, c'est qu'une
histoire fabuleuse comme celle-ci aura été plutôt inventée par quelqu'un
des poëtes qui fréquentaient les cours des rois d'Aragon et des comtes
de Provence que par tout autre poëte</p>
<p><pb/></p>
<p>438 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>étranger. Or, il n'y avait, aux époques et dans les cours dont il
s'agit, d'autres poëtes que les Provençaux.</p>
<p>Toutes ces désignations de localités, si on les prend dans leur ensemble
et si l'on considère qu'elles con&gt; cident avec l'indication; de
rétablissement de Tilurel</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 439</p>
<p>en Catalogne et en Aragon, ces désignations, dis-je, se rapportent
clairement aux Pyrénées; et si ces montagnes ne sont pas nommées par le
romancier du Graal, c'est que les romanciers ne nomment presque jamais
un lieu ou un pays par son propre et vrai nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 441</p>
<p><pb/></p>
<p>442 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 443</p>
<p>renferme le Titurel. C'est ce que je n'ai pu vérifier, ne connaissant ce
dernier roman, encore inédit, que par des extraits insuffisants. Mais
une réflexion bien simple suffit pour démontrer que le Tilurel, fût—il
d'un autre auteur que le Perceval, doit être, dans leus les cas,
provençal. Celte réflexion, c'est que le Perceval n'est que la suite, le
complément du Titurel ; c'est que les deux romans ne forment ensemble
qu'un seul et même tableau d'un seul et même sujet, que le premier
renferme toutes les données du second. Or, ce second élanl provençal, il
faut de toute nécessité que le premier le soit aussi.</p>
<p>Je ne me figure pas que les preuves de ce fait puissent êlre conteslées
: je ne crois pas que le. lé-</p>
<p><pb/></p>
<p>444 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>Je ne pousserai pas plus loin cette discussion. Je crois en avoir dit
assez pour décider l'opinion du lecleur et justifier la mienne. Il ne me
reste plus</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 445</p>
<p>L'ancienne poésie provençale ne fut point une poésie complète : elle ne
connut point les formes dramatiques, ou n'en connut que les traits les
plus grossiers, qu'elle n'essaya pas même de perfectionner.</p>
<p>Quant aux formes lyriques, c'est un fait généralement convenu, qu'elle
les eut très-développées et très-variées.</p>
<p>Je viens de prouver, je crois du moins de bonne foi avoir prouvé qu'elle
ne fut guère moins riche en compositions du genre épique.</p>
<p>De ces compositions épiques, les plus anciennes remontent aux
commencements du neuvième siècle, et furent, suivant toute apparence, en
latin barbare. Dès le dixième siècle, il y en eulen roman méridional ou
provençal. Elles roulèrent principalement sur les guerres des Aquitains
avec les Sarrasins, et ne furent généralement que des espèces de chants
populaires, simples, grossiers et peu développés.</p>
<p><pb/></p>
<p>446 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>délicate, exaltée, mélodieuse de l'amouT chevaleresque; ce fut une
poésie toute nouvelle, une poésie de cours et de châteaux, qui n'eut
plus rien de commun avec la poésie de l'époque antérieure. Celle-ci
resta ce qu'elle avait toujours été, celle des places publiques, celle
du peuple; expression franche, libre et grossière des sentiments
naturels d'une époque de semi-barbarie, tempérée par des réminiscences
de l'antique civilisation greco-romaine.</p>
<p>Mais elles ne pouvaient plus avoir le même charme pour les classes
supérieures, pour celles qui avaient pris au sérieux les idées nouvelles
et les réformes de l'époque actuelle. Les Olivier et les Roland étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 447</p>
<p>des personnages trop rudes et trop simples pour être désormais l'idéal
poétique de la chevalerie, devenue le culte des dames et la passion des
aventures. C'étaient des personnages usés pour ceux auxquels il fallait
du nouveau, pour les meneurs de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>L'épopée chevaleresque provençale se divisa donc, dès le milieu du
douzième siècle, en deux branches parfaitement distinctes l'une de
l'autre par la forme, par le caractère poétique, par la destination,
aussi bien que par le sujet. L'une fut l'épopée karlovingienne,
nationale, populaire, austère el rude; développement spontané d'anciens
chants historiques sur les guerres du pays contre les Maures. L'autre
fut l'épopée de la Table-Ronde, toute d'un jet, toute d'invention
sentimentale, raffinée, principalement faite pour les hautes classes de
la société. Ces deux branches d'épopée formaient le complément naturel
et nécessaire de la poésie lyrique des troubadours. Elles étaient,
conjointement avec celle-ci, l'expression poétique de la civilisation
provençale.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 449</p>
<p>prendre, ceux qui eurent le plus d'influence et de popularité à
l'étranger. Partout où ils se trouvèrent en contact avec une épopée, ou
avec des traditions épiques indigènes, ils les modifièrent. Partout où
ils ne trouvèrent point d'épopée nationale préexistante, ils en tinrent
lieu.</p>
<p>Telle est l'idée générale que j'ai pu me faire de l'histoire de l'épopée
provençale. S'il reste, dans cet aperçu, quelques points obscurs,
j'aurai naturellement plus d'une occasion d'y revenir, et j'y revienii. .29</p>
<p><pb/></p>
<p>450 HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE.</p>
<p>A propos des anciens romans épiques en provençal, aujourd'hui perdus,
j'ai avancé qu'il en existe encore quelques-uns. Je crois devoir en
donner la liste : ce sera, s'il en est besoin, une nouvelle preuve qu'il
en a existé. Si peu nombreux qu'ils soient, ils sont susceptibles d'être
divisés en trois classes :</p>
<p>La première, de ceux qui subsistent dans leur texte provençal.</p>
<p>La deuxième, de ceux qui n'existent plus que dans des traductions ou des
imitations en un idiome étranger, et dont l'origine provençale est
attestée par des témoignages historiques.</p>
<p>La troisième, de ceux qui n'existent de même que dans des imitations
étrangères, et dont l'origine provençale est attestée, non par des
témoignages historiques, mais par des preuves et des raisons intrinsèques.</p>
<p>Cette dernière classe deviendrait aisément la plus nombreuse des trois ;
mais, comme\elle exigerait des recherches longues, compliqué'es^jet
subtiles, je n'y comprendrai que deux ou trois des plus anciennes
branches de Guillaume au Court-nez ; le petit roman d'Aucassin et
Nicolette, et le Tristan, compositions incontestablement traduites ou
imitées d'originaux provençaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA POÉSIE PROVENÇALE. 451</p>
<p>Le Titurel et le Perceval de Wolfram d'Eschenbach, et un Lanclot du Lac
d'Arnaut Daniel, traduit vers 1184, en allemand, par un poëte nommé
Ulrich deZachichoven.</p>
<p>FIN VEO DltfpÇfiJBË YWUME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>Poésie lyrique des troubadours</p>
<p>I. — Poésie amoureuse.</p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Poésie lyrique des troubadours M</p>
<p>II. — Toésie amoureuse.</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Poésie lyrique des troubadours 77</p>
<p>III. — Genre populaire.</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>Poésie lyrique des troub-idours Il*</p>
<p>IV. — Pièces sur les croisades.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Poésiel yrique des troubadours J i»</p>
<p>V. — Pièces sur les croisades.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Poésie lyrique des troubadours 17*</p>
<p>VI. — Satire.</p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>Poésie lyrique des troubadours lt$</p>
<p>VII. — Satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 '. TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>CHAPITRE XXm.</p>
<p>Romans chevaleresques 223</p>
<p>Considérations générales.</p>
<p>CHAPITRE XXTV.</p>
<p>Romans karlovingiens 230</p>
<p>I. — Matière. Argument.</p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>Romans karlovingiens 279</p>
<p>II. — Composition. Forme.</p>
<p>CHAPITRE XXVI.</p>
<p>Romans de la Table-Ronde 312</p>
<p>I. — Argument. Matière.</p>
<p>CHAPITRE XXVTI.</p>
<p>Homans de la Table-Ronde 344</p>
<p>II. — Forme. Exécution.</p>
<p>CHAPITRE XXVIIL</p>
<p>Origine de l'épopée chevaleresque 368</p>
<p>I. — Premières poésies épiques des Provençaux.</p>
<p>v? CHAPITRE XXIX.</p>
<p>Origine de l'épopée chevaleresque 393</p>
<p>II. — Romans karlovingiens.</p>
<p>CHAPITRE XXX.</p>
<p>Origine de l'épopée chevaleresque 423</p>
<p>III. — Romans de la Table-Ronde. ^^OL^^x</p>
<p>* '. s, irj \</p>
<p>/ ,.^&lt;45p-, ■-' \ ; $$Kfzïï$$.. """</p>
<p>Imprimerie de Ve DONDET-DOPRÉ, rue Saint-Louis, 46, au Marais.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
