<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Mars, Mademoiselle (1779-1847)">Mademoiselle Mars</author>
<title>Mlle Mars, sa vie, ses succès, sa mort / par F. M. ; contenant une notice biographique, par M. E. Briffault</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Mars, Mademoiselle (1779-1847)</author>, <title>Mlle Mars, sa vie, ses succès, sa mort / par F. M. ; contenant une notice biographique, par M. E. Briffault</title>, <date>1847</date>,description :Comprend : Lettres de Mlle Mars ; Liste des rôles que Mlle Mars a créés,15 pages
</bibl>
<publisher>Marchant (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204293b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1847">1847</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MARS</p>
<p>SA VIE- SES SUCCÈS- SA MORT. CONTENANT</p>
<p>UNE NOTICE BIOGRAPHIQUE PAR M. E. BRIFFA ULT, • DES LETTRES DE MUE MARS,</p>
<p>ET LA LISTE DES ROLES QU'ELLE A CRÉÉS, MISE EN ORDRE Par Il. REGNIER, de
la Comédie Française.</p>
<p>Prix 30 centimes.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>MARCHANT, ÉDITEUR DU MAGASIN THÉÂTRAL BOULEVARD SAINT-MARTIN, 12.</p>
<p>4847.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE MARS EST. MORTE: )</p>
<p>Ainsi donc toul est fini! son âme s'est envolée au ciel avant que le
temps, ce trop impitoyable créancier, ne fût venu réclamer sa dette.</p>
<p>Ce jour-là, un homme distingué et qui n'est point superstitieux l'a fait
remarquer, l'arbre des Tuileries n'a pas montré ses feuilles
tràditionnelles!</p>
<p><pb/></p>
<p>M11* Mars devait être comédienne, évidemment. Son père était
très-célèbre acteur, Monvel-Boutet et sa mère, M"c Mars, avait longtemps
parcouru les théâtres de province.</p>
<p>Un vieil habitué du Théâtre-Français nous racontait dernièrement avoir
entendu le donne-moi-z'en de Mlle llars .l'avais, disait-il, seize ans
alors, et je me rappelle être presque, devenu amoureux en l'entendant
prononcer son refrain. Elle était trèsgentille et avait l'air.fort
éveillé. Je n'aurais jamais cru qu'elle fut aussi vraiment remarquable
dans l'emploi des ingénues:</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle portait alors le nom de Mars cadette.. Feydeau et le théà.tre de
la:RépiibIiquc se fondirent en un seul qui devint le Théâtre Français.
Le concours de Mlle Mars était devenu indispensable. Hippolyte fut
admise comme sociétaire.</p>
<p>Elle avait dix-sept-ans:</p>
<p>Thénard prit bien ou prit mal la chose. Toujours est-il qu'il répondit
Je ne suis pas votre valet.</p>
<p>Je savais bien, répliqua immédiatement Milc Mars, qu'il n'y avait plus
de valets à. la Comédie Française depuis Préville.</p>
<p>Thénard devint rouge' et ne souffla mot. Nous croyons qu'il aurait bien
mieux fait de fermer la porte.</p>
<p>1812 fut une année bien importante dans la vie de MUo Mars. Elle
remplaça M"c Contât. Des ingénuités elle passa aux premiers rôles, et
par une anomalie jusqu'alors presque inconnue au théâtre, elle sut
cumuler les deux emplois. Cependant, il faut le dire (.ou doit toujours
dire la vérité), elle excellait moins dans ce dernier genre que dans
celui des ingénues. Ainsi, et nous parlons d'après de vieux connaisseurs
maître ès-critique, jamais Mllc Mars n'approcha autant du beau, du vrai,
du parfait, dans Elmire, du Tartufe, et dans Célimène,- du Misanthrope,
que dans la Fausse tlgnès, et dans le Jeu de l'Aj mour et du Hasard. A
ce sujet, un célèbre critique qu'elle affectionnait, dont elle savourait
avec autant de plaisir les'éloges qu'elle s'inquiétait de ses
observations, la prit une fois eu j particulier dans un coin du foyer</p>
<p>« Ma chère Hippolyte, vous avez sans doute un grand talent, mitaient
immense. Mais vous savez qu'il y a des taches au soleil. Si vous voulez,
je vous écrirai demain une lettre '] de quatre pages. Dans cette lettre,
je vous poserai le doigt sur tous vos défauts, et je vous assure qu'il
n'y aura pas de place pour mettre une épingle dans les marges. I
Malheureux! ne faites pas cela, répondit-elle en lui saisissant le bras;
vous me désenchanteriez sur moi-même</p>
<p>M"" Mars se préoccupait beaucoup de ce qu'écrivaient les
feuilletonistes. Combien de [ fois ne s'est-elle pas rendue le dimanche
soir dans les bureaux d'un journal dont le critique</p>
<p><pb/></p>
<p>jouissait et jouit eucore d'une réputation justement méritée, pour
savoir. ce qu'il penserait d'elle le lendemain</p>
<p>Un feuilletoniste avait osé ne pas la trouver parfaite, et un de ses
courtisans =– car- Mllc Mars avait des courtisans -se récriait sur
l'âcreté, sur l'amertume de l'appréciation, et l'humeur irritable des
hommes de lettres « Si iN. a été si méchant pour moi lundi, c'e&amp;t que
j'avais oublié de le sucrer dimanche. »</p>
<p>« Ce n'est pas a vous qu'on s'adresse, hurla un des spectateurs. Quoi
?.qne veut-on? demanda M"0 Mars aveç cette ingénuité si ravissante. vOn
 vous prie, mademoiselle,' de crier. vive le Roi Mais je Messieurs. v
On applaudit fort et la représentation continua. ••̃ Tout le monde
connaît l'histoire jdes violettes. M!'° Mars avait une prédilection pour
ces fleurs, et yoyez un peu le malheur-! les violettes étaient adoptées
comme signe de..rallie.ment par les llonapartistes. Les gardes du corps
s'en émurent, et n'applaudirent plus Allie Mars. Un officieux, comme il
en pousse dans tous les pays, vint parler d'attaques nouvelles. Elle
répliqua piquée au vif Je vous atteste qu'il n'y a rien de commun entre
les gardes du corps et Mars,</p>
<p>Quand elle eut été victime d'un vol considérable de diamants, on lui
conseillait d'acheter du faux. Molière sait bien s'en passer,
répondit-elle. Elle reparut donc sans aigrette, sans rivière, et le
public, qui apprécie tout, applaudit.</p>
<p>M"c Mars donna quelques fêtes splendides, En 1827 toute la haute
littérature, les arts et les finances s'y .trouv,aient réunis. On donna
la, fin de la soirée une mascarade intitulée lès Dieux, de 1'.Olympe,.
.parodie grotesque, représienté.e par des académiciens (oui!')»</p>
<p><pb/></p>
<p>des journalistes,; d^s.auteur.s dramatiques. Chacun des immortels
venait. saluer, affublé grotescraein.e,nt,vla maîtresse d£ la maison, et
chantait, un couplet de circonstance. Monteçsuy,- mort, 4epujs; en
Ppiîée,; jouant le dieu Mars en costume de pompier, chanfa es quatrain:
̃• • On sait que parmi les dieux</p>
<p>Mars et Vénus faisaient deux,</p>
<p>Que Mars et Vénus font un.</p>
<p>,Le 20 mars,, après la représentation du Verre d'çau, }es artistes du
Thé^tre-rFrançais, qui venaient d'apprendre la mort de M."? Mars pendant
.qu'on jouait la pièce, transjnjrent par forme d'annonce cette
douloureuse nouvelle aux spectateurs. :,G;est Brjri.dçag'qfli.fut chargé
de cet emploi.</p>
<p>Messieurs, dit-il, nous avons £Q^f annoncer la fin de cette grande
actrice qui se nommait mademoiselle Mars</p>
<p>Et-les ivisagesidevinrent soucieux. Et les véritables amis dé l'art et
de la comédienne se retirèrent lentement; •̃• ̃ ':•̃•;̃</p>
<p>.On n'aime point rester dans la chambre d'un mort, si ce-n'est-pour
prier Et l'on ne prie pas au Théâtre-Français.</p>
<p>• i; 'L'église esttendue de noir et silencieuse. La nef est étincelante
de lumières; des .voix gémissantes, -se font entendre, puis une voix
plus sonore et plus retentissante que les autres voix chante tristement
un De p rofundis. ̃ Les pleur-s, inondent les dalles du lieu saint. Tous
les assistants sont plongés dans le plus profond recueillement.</p>
<p>Qui donc est mort? ,:i :••̃</p>
<p>C'est Mlle Mars! 1</p>
<p>•' • J • '̃ ̃ 'W. Un nombreux cortégë: suit- ou précède une'voiture
funéraiéé. Autour dé ce corbillard (car cela se nomme un corbillard),
voyez/regardez, les puissants de la- terre, lès puissants de li
puissance que donne la richesse et l'intelligence; les petits et les
grands, confondus et comme mêlés ensemble devant ce déchirant tableau.</p>
<p>''Le prêtre commence lentement sa sainte et grave psalmodie. Les
fossoyeurs s'approchent. Un cercueil descend dans un trou grossièrement
creusé. Le prêtre jette un` peu de terre sur la bière.</p>
<p>-Nais qui donc enterre-t-on'ici?</p>
<p>C'est M1U Mars!</p>
<p><pb/></p>
<p>«Mars. »</p>
<p>TROISIÈME LETTRE. •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE.</p>
<p>Mademoiselle Mars est née au théâtre, elle a'grandi et vécu sur la
scène, comme Joas dans le Temple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait plus de grands seigneurs qu'au théâtre, la comédie avait
refait l'ancien régime; le foyer et la scène du Théâtre Français étaient
les deux seuls salons que la révolution n'eût pas fermés ou qui, du
moins, eussent osé. rouvrir leurs portes. Appliquée aux rôles des
ingénues, la jeune actrice vivait dans la familiarité et sous la tutelle
de cette société restée comme un modèle de politesse et d'urbanité;
elle- était élevée et instruite comme une demoiselle qu'on eût réservée
aux appartements de Versailles..</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGÈNE Briffault.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous devons la complaisance ,de i\l. Regmer, un des. artistes, le plus
véritablement artiste de Paris, la communication de l'espèce de petit
catalogue qui. suit. La nomenclature commence au 1" germinal an vm (22
mars 1800), et se termine par la représentation de retraite de M"" Mars,
le 15 avril 1841.</p>
<p>Liste des Rôles que Mademoiselle Mars a créés. NOMS DES PIÈCES ET DES
AUTEURS; DATE DE LA REPRÉSENTATION.</p>
<p>Tlora (Pinto), de Lemercier, 1er germinal an vin (22 mars 1800)</p>
<p>M"1" Deverdie (les Mœurs dujour), de Colin-d'Harleville,7 therm. au vin
(22juill. 1800); Caroline (Caroline), de Roger, 12 vendémiaire an ix (4
octobre 1800) Louise (la Favorite), 25 nivose an ix (15 janvier 1800);</p>
<p>Miss Macdonald (.rdouard en Ecosse), d'Alexandre Duval, 27 pluv. an x
(18 fév. 1802); Diana Stalpa (Sidi-Brahé, tragédie), 12 thermidor an x
(27 juillet 1802) (Gustave III, roi de Suède),.traduit par le général
Turing 22 pluviôse an xi ;il février 1803);</p>
<p>Claire (le Veuf amoureux), 9 germinal an xi (30 mars 1803)</p>
<p>l,is1)eth (Hermann et Verne?'), de Favières, 27 floréal ?n xi (17 mai
1803); Hcrmina (la Boîte volée), 19 brumaire an xtt (11 novembre 1803)
Lucile (la Dédaigneuse), 8 frimaire an xu (30 novembre 1803)</p>
<p>Elgive (Guillaume le Conquérant, tragédie), il¡ pluviôse au XII. (h
février. 1S04); Eugénie (le Tyran domestique), d'Alexandre Duval, 27
pluv. an xiii (16 fév. 180fi); Marie (Madame de Sévignc), de Bouilly, 17
prairial an xiil (6 juin 1805); Amélie (les Français dans le Tyrol), de
Bouilly, 1" février 1806;</p>
<p>Cécile (['Avocat), de Roger, 12 mars 1805</p>
<p>Betty (la Jeunesse de Henri V), d'Alexandre Duval, 9 juin 1806;</p>
<p>Benjamin (Omasis, tragédie), de Baour-Lormain, 13 septembre 1.806; Julie
(le Parleur contrarié), de Delauney, 3 janvier 1807</p>
<p>Nille Beauval (Bruéis et Palaprat), d'Etienne, 28 novembre 1.807;</p>
<p>&lt; Léon (le Paravent), de Planard, 12 décembre 1807;</p>
<p>Zélie (Plaute, ou la Comédie latine), de Lemercier, 20 janvier 1808;
Angélique (l'Assemblée de Famille), de Ribouté, 26 janvier 1808;</p>
<p>1 Mélisse (Suite du Menteur), arrangée.par Andrieux, 29 octobre 1808;
Louise' (Louise, ou la Béconciliation), \k décembre 1808;</p>
<p>Adèle (le Chevalier d'industrie), d'A. Duval, 13 avril 1809;</p>
<p>M"' Dorbeuil (le Secret du ménage), de Creuzé de Lesser, 25 mai 1809
Constance (le.Yieux fat, ou les dezcx Vieillards), d'Andrieux, 6 juin
1810; Amélie (les Deux Gendres), d'Etienne, 11 août 1810;</p>
<p>Blanche (les Jeunes amis), de Souque, 20 février 181 1</p>
<p>r. Louise (l'Heureuse gageure), de Désaugiers, 25 mars 1811</p>
<p>Julie (la Manie de l'indépendance), de Creuzé de Lesser, 9 septembre 1811.;</p>
<p><pb/></p>
<p>Rosette (les Pères créanciers), de Planàrdi 3 octobre 1811 '̃••!&gt; Emilie
(l'Auteur et le Critique), de Chéroü; 13 décembre 1811 .̃••</p>
<p>Jenny (le Ministre anglais), de Ribouté, 26'févriër 1812;</p>
<p>Eugénie (la Lecture de Clarisse), de Roger, 13 octobre 1812</p>
<p>Dorimène (l'Indécis), de Charbonnières, 17 novembre 1812</p>
<p>Julie (l'Avis aux mères, ou les Deux fêtes), de Dupaty, 14 janvier 1813
Julie (V Intrigante), d'Étienne; 6 mars 1813;</p>
<p>Mmo Belmôrit (lés Sûiles d'un Èdl masqué), Mme de Bawr', 9 avril 1813
Eugénie (la Nièce supposée), Planard, 22 septembre 1813;</p>
<p>Constance (la Rançon de Duguesclin), Désaugiers èt Gentil, 17 mars 1814;
Jenny (Y Hôtel garni, ou la Leçôn singulière), Désaugiers et Gentil, 23
mai 1814': Constance (la Méprise), 111°'° de Bawr, 22 novembre 1815.; ̃</p>
<p>Arthur [Arthur de Bretagne, tragédie), Aignan; 3 février 1816;</p>
<p>Suzette (les Deux Seigneurs), Planàrd, 5 décembre 1816;</p>
<p>Mme de Laherte'(le Faux bonhomme), N. Lemercier, 25 janvier 1817 La
Comtesse (la Manie des grandeurs), A. Duval, 21 octobre 1817;</p>
<p>de Valcour (la Réconciliation par ruse), Ribouté, 15 janvier 1818
Mathilde (l'Ami Clermont), Marsollier, 24 février 1818;</p>
<p>Wj.m° de Saint-Brice (Partie et Revanche), de Rancé, 18 septembre 1818
Emilie (le Manteau) Andrieux, 11 novembre 1818;</p>
<p>Emma (la Fille d'honneur), A. Duval, 30 décembre 1818;</p>
<p>Annette (les Femmes politiques), Gosse, 14 mai 1819;</p>
<p>Mme d'Angerval (Marquis de Pomenars), Mme Sophie Gay, 18 décembre 1819
Eugénie (l'Amour et le Procès), Nanteuil, 4 décembre 1820;</p>
<p>Julie (la Femme juge et partie), Onésyme Leroy, d'après Montfleury, 8
mars 1821 Mme Franville (le Fa.ùx Bonhomme), A. Duvali 7 avril 1821</p>
<p>jyjme de Forlis (VÉeureuse rencontre), Planard, 1er mai 1821</p>
<p>Rose Volmar (la Jeune Femme col.ère), Etienne, 26 septembre 1821 Mme
Molière (le Ménage de Molièré); Justin Gensotil et Naudet, 15 janvier
1822; La marquise de Senante'(une Aventure du Chevalier de Gramont);
Mfilf Sophie Gay, 5 mars 1822;</p>
<p>Amélie (l'Amour et l'Ambition), Ribouté, 22 novembre 1822</p>
<p>Valérie (Valérie), Scribe et Mèlesville, 21 décembre 1822; Mme Danville
(Hortense) (l'Ecole dès Vieillards), C. Delavigâé, 6 décembre 1823;
Florette (le Laboureur, ou Toût poUr le roi, tout pour la France),
ïhéâulon, Atm. Dartois et de Râncéj 24 août 1823; La comtesse (la Route
de Bordeaux), Désaugiers, Gentil et Gersain, 10 déc: 1823 Marie [Marié
ou la Pauvre fille), Mme Sophie Gay, 9 novembre 1824; La comtesse d'Ovey
(la Correspondance), Mme de Bawr, 16 février 1825 Estrelle (le Cid
d'Andalousie), Pierre Lebrun, le' mars 1825;</p>
<p>Sophie (l'Héritage), Mennechet, 7 mai 1825</p>
<p><pb/></p>
<p>La princesse des Ursins (la Princesse des Ursins), A. Duval, 6 décembre
1825; Juliette (le Béarnais), Ledoux, Daunoux, Fulgence, 4 novembre
1825; Louise (l'Intrigue et l'Amour), de la Ville, 1" avril 1826</p>
<p>Rose ( Une aventure de Charles Y), Lafitte, 4 novembre 1826;</p>
<p>Éléonore (le Tasse), A. Duval, 26 décembre-1826;</p>
<p>La' duchesse (Lambert Simnel), Picard et Empis, 24 mars 1827</p>
<p>Emilia (Emilia), Soumet, 1er septembre 1827;</p>
<p>M" de Brienne (le Mariage d'argent), Scribe, 3 décembre 1827</p>
<p>jjme de Vallière (Chacun de son côté), Ma/ères, 25 janvier 1828;</p>
<p>La princesse Aurélie (la Princesse Aurélie), C. Delavigne, 6 mars 1828
Anaïs (Molière), François Devey, 15 janvier 1828;</p>
<p>La duchesse (la Duchesse et le Page), d'Aiitony Béraud, 25 novembre
1828; Francis (l'Espion), d'Ancelot et Mazères, 25 novembre 1828;</p>
<p>La duchesse de Guise (Henri III), d'Alexandre Dumas, 10 février 1829; 1
Desdemona (le More de Venise), d'Alfred de Vigny, 24 octobre 1829; Mme
de Blangy (l'Inconsolable), de Scribe, 8 décembre 1829;</p>
<p>Dona Sol da Silva (Hernani), Victor Hugo, 24 février 1830</p>
<p>Pauline (la Dame et la demoiselle), Enipiset illazères, 14 octobre 1830;
Mme de Longpré (le Mari de la Yezcve) (anonyme; Alex. Minas), 4 avril
1832; Clotilde (Clotilde), de Frédéric Soulié et d'Âd. Bossange, 11
septembre 1832; Henriette (Henriette et Raymond), deChaumont, 27
décembre 1832; Clarisse (Clarisse Harlowe), de tiinaux, 27 mars 1833;</p>
<p>Élisabeth (les Enfants d'Edoûdrd), de Casimir Delàvignej 18 mai 1833
Albertine (la Passion 'secrète).. Mme de Sauves ( Une Aventure sous
Charles IX), de Frédéric Soulié et Badon, 20 mai 1834;</p>
<p>La duchesse de Bourgogne (Heureuse côMtfteùne priiKëssè)^ de Mme Ancelot
et A. Laborie, 17 juillet 1834;</p>
<p>La comtesse (Charlotte Brown), de Mme de Bawr, 7 avril 1835;</p>
<p>La Tysbé (Angelo, tyran de Padoue), de Victor Hugo, 24 avril 1835 Clara
(Un Procès criminel), de Rosier, 24 mai 1836;</p>
<p>Marie (Marie ou les Trois époques), de Mme Ancelot, 11 octobre 1836;
Claire'(Claire), de Rosier, 4 juillet 1837</p>
<p>La présidente (le Chdteau de ma nièce), de Mme Ancelot, 8 août 1837; La
marquise (Une Saint-Hubert), A. de Longpré, 10 février 1838 Louise
(Louise de Lignerolles), de Dinaux et Legouvé, 6 juin 1838</p>
<p>Lady Strafford (la Popularité), de C. Delavigne, 1er décembre 1838</p>
<p>M"e de Belle-Isle (Mademoiselle de Belle-Isle), d'Alex. Dumas, 2 avril
1839. Dernière représentation Tartu fe le Jeu de l'Amour et du Hasard 31
mars 1841; Représentation de retraite Le Misanthrope, les Fausses
confidences, 15 avril 1841. FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. Imprimerie Dondey-Dupré, rue Saint-Louis, 46, au Marais.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
