<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villemain, Abel-François (1791-1870)">Abel-François Villemain</author>
<title>Cours de littérature française : tableau de la littérature au XVIIIe siècle. T. 3 / par M. Villemain</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villemain, Abel-François (1791-1870)</author>, <title>Cours de littérature française : tableau de la littérature au XVIIIe siècle. T. 3 / par M. Villemain</title>, <date>1847</date>,description :,434 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k209457g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1847">1847</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>OEUVRES</p>
<p>DE M. VILI~E M/UN</p>
<p>COURS</p>
<p>DE</p>
<p>UTTÉHATURE FRANCMSE</p>
<p>TABLEAU DE LA DTTÉRATURE AUXV)n"S)ÈC[.E</p>
<p>!))</p>
<p>DON 1996001895</p>
<p><pb/></p>
<p>imprimerie t)uceMoi! 55, quai des Augustms</p>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>FMAMÇAtSE</p>
<p>PAR M. VILLEMAIN</p>
<p>TABLEAU</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE AU XVHP SIÈCLE</p>
<p>UI</p>
<p>Nouvelle Editien</p>
<p>PARIS</p>
<p>DIDIER, LIBHAtRË-ËDITEUR 35,Qt;,UDESACGCSTIffS</p>
<p>1847</p>
<p>COURS</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU</p>
<p>DE</p>
<p>Ir</p>
<p>LA LITTERATURE</p>
<p>AU XVHP SIÈCLE.</p>
<p>TRENTE ET UMEME LEÇON.</p>
<p>Essai de tittérature nationale en Écosse. Poëmesd'O~t'oM.– Macpherson.
Discussion sur l'authenticité des citants ossianiques. Jugements divers
sur le mérite de ces chants. –Hésumf.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous avons vu l'imitation du génie français agissant</p>
<p>Il était difficile d'abdiquer davantage le caractère indi-</p>
<p>Ht.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, après que le méthodique et sage Robertson, l'élégant et sceptique
Hume, le savant, l'habile, le rhéteur Gibbon, ont passé sous vos yeux,
vous ne serez pas étonnés que je vous entretienne d'une espèce de
résurrection de la barbarie primitive, au milieu de l'Écosse du xvin'
siècle.</p>
<p>Nous avons vu ce que la raison, ce que la science faisaient dans
l'histoire; nous avons vu l'innovation de l'art et de l'étude. Cette
innovation toute philosophique avait dépouillé l'histoire du charme
d'imagination qui complète la réalité même, et sans lequel il n'y a pas
de vérité pittoresque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amnité secrète entre l'héroïsme simple et rude des guerriers
calédoniens, et la simplicité, la candeur d'héroïsme qu'ils attribuaient
au héros moderne.</p>
<p>Rappelons d'abord les circonstances de cette réapparition prétendue des
ouvrages si longtemps inédits d'un barde écossais du u* siècle, qui,
dans ces chants incultes, respire cependant une sorte de générosité
sublime, une élévation et une pureté singulières de sentiment. En 1758,
un jeune homme, né dans les montagnes d'Ecosse, Macpherson, qui semble
avoir eu de bonne heure</p>
<p><pb/></p>
<p>La littérature aujourd'hui, Messieurs, n'est qu'un intérêt secondaire
qui ne divise pas les esprits d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR JAMES MACPHERSON,</p>
<p>J'ai reçu votre sotte et impudente lettre. Je ferai de mon mieux pour
repousser toute violence tentée contre moi; et, ce que je ne pourrai
faire moi-même, la loi le fera pour moi. J'espère n'être jamais détourné
de déyoiter une fourberie par les menaces d'un gueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reste, il répète les expressions de vol, de fourberie, et même de crime.</p>
<p>Une-autre objection fut élevée contre l'authenticité des poëmes d'Ossian
par un savant Écossais, mais un Écossais des basses &lt;e/TM~ ce qui est
capital ici; car, de même que les Anglais étaient ennemis des Écossais
ainsi les Écossais des basses terres étaient rivaux implacables des
Écossais de la montagne. Cet Écossais des basses terres, Malcolm-Laing,
dans un ouvrage savant sur l'histoire de son pays, ne manqua pas
d'insérer une dissertation contre les poèmes d'Ossian et quelque temps
après il publia un recueil sous ce titre Les jPoë~M&amp;s~'O~MM~ contenant
les OEuvres en vers et en ~&lt;MC f/C sir James .MacpA~soM avec des notes
et des éclaircisseMeK~. Là, Malcolm-Laing, avec une très-grande et
trèsamusante érudition, retrouve partout les plagiats de l'Homère
calédonien. La Bible, les poëtes grecs, les poëtes latins, les poëtes
anglais, tout le monde enfin lui a fourni des traits de poésie, des
expressions et des images habilement compilées par Macpherson, pour
faire sa mosaïque celtique.</p>
<p>Mais la gloire nationale ne s'endormit pas. Les Ecossais des hautes
terres avaient une académie. Cette académie nomma une commission et
cette commission fit un voyage dans les montagnes pour retrouver le
texte des poésies d'Ossian, s'il était possible.</p>
<p>Les commissaires se sont transportés, avec des in-</p>
<p><pb/></p>
<p>structions très-détaillées, presque diplomatiques, dans les villages des
montagnes; là, ils ont entendu successivement un ministre puritain, un
aveugle (car les aveugles, depuis Homère, sont en possession de faire
des vers, ou du moins de les chanter), un artisan, un paysan, une
vieille femme un gentilhomme retiré dans son manoir, qui, dans sa
jeunesse, avait entendu chanter des ballades. Toutes ces dépositions,
faites la plupart en gaëlic, ont été recueillies et dûment certifiées
par les juges de paix de l'endroit. Les commissaires sont revenus avec
les procès-verbaux de leur enquête poétique; et alors l'académie a
publié un mémoire savant et complet qui a été rédigé par la plume
élégante de Mackenzie.</p>
<p>La commission a donc rassemblé, dans. un gros volume in-4", les pièces
de la procédure, c'est-à-dire plusieurs lambeaux poétiques ramassés dans
les montagnes, et qui figuraient, plus on moins altérés, dans l'ouvrage
de Macpherson, la description d'un char, d'un combat, U'un bouclier,
quelques vers, quelques mots isolés</p>
<p><pb/></p>
<p>mais, il faut le dire presque aucun de ces passages n'a plus de quinze
ou vingt vers.</p>
<p>I. A-t-il anciennement existé dans la haute Écosse une poésie connue
sous le nom d'ossianique, et quel en était le mérite? II. La collection
publiée par Macpherson est-elle authentique? Sur le premier point, la
commission répond sans difncuhe que cette poésie a existé, qu'elle était
généralement répandue, qu'elle avait un caractère touchant et sublime.</p>
<p>Voilà, Messieurs, un aveu qui, sorti de la bouche de juges éclairés,
consciencieux, et cependant animés d'une sorte de partialité
patriotique, a sans doute une grande force contre l'authenticité des
poëmes d'Ossian. Aussi l'amour-propre écossais, qui, suivant Johnson,
est un des plus grands amours-propres nationaux qui existent dans le
monde, l'amour-propre écossais fut très-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas qu'il n'ait existé et qu'il n'existe encore un idiome
~aë~'e, parlé dans une portion de l'Irlande et dans les montagnes
d'Écosse; ce n'est pas non plus que -cette langue ne soit poétique, et
n'offre même, ainsi que</p>
<p>Ut.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ont remarqué des savants que je ne contredirai pas, quelque analogie
singulière avec l'hébreu; ce n'est pas non plus que dans cette langue il
n'y ait une sorte de littérature populaire conservée au xv et au xvi°
siècle. Ainsi Buchanan cite comme un fait contemporain la poésie de ces
bardes écossais, héritiers lointains des bardes qu'avait en ses œuvres
désignés Tacite Accinuntautemcarmcn non inconcinne factum, quod fere
laudes fortium virorum contineat.</p>
<p>Enfin, on ne peut douter non plus, d'après l'exposé judiciaire et
véridique de la commission /t!aM&lt;~M.se, qu'il ne se rencontre dans les
vieux chants gaëlics quelques peintures de guerre, quelques sentiments
de patriotisme ou d'amour, encadrés plus tard dans le travail de
Macpherson.</p>
<p>Après lui et le succès de son ouvrage, d'autres recher-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dira-t-on, comment expliquer ce texte original d'Ossian dans la
langue ~aë~'&lt;yMe ? Par un seul mot la copie sur laquelle ce texte a été
imprimé était presque en entier écrite de la main de Macpherson, et
exactement divisée comme la prétendue traduction qu'il avait publiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>morale. Beaucoup de personnes lettrées avaient acquis l'habitude
d'écrire plus ou moins habilement ce dialecte populaire Macpherson était
de ce nombre. Peut-on s'étonner dès lors que la tentation de soutenir un
mensonge qui flattait l'orgueil national, que la facilité de l'étayer
sur un peu de vérité, aient produit, quoique bien tard, ce manuscrit
GaëMc, seule et dernière preuve de l'authenticité des poëmes d'Ossian,
et preuve, suivant nous, très-douteuse?</p>
<p>Elle ne détruit pas, en effet, les objections tirées de la forme même de
l'ouvrage. Sans doute ici, Messieurs, le scepticisme doit éprouver
quelque embarras de voir des hommes savants'comme le docteur Blair,
adopter avec enthousiasme la gloire des poëmes d'Ossian, les déclarer à
la fois authentiques et sublimes. Telle est la singularité du préjugé
Malcolm-Laing ne voit dans les poëmes d'Ossian qu'un immense plagiat.
Votre Ossian, dit-il, me parle des joies de la tristesse; c'est une
expression qu'il a prise d'Homère. Il fait retentir sans cesse le bruit
de la mer c'est une imitation de ce beau vers 1!~ 'X~M'~ 77~~ O~K
TIO/U~/Ot'?6o~O Oy./KTJ'</p>
<p>Le docteur Blair dit au contraire Quel grand poëte que cet Ossian Au
milieu de l'Écosse du le siècle, dans un temps de barbarie, il rencontre
des expressions et des images révélées au génie d'Homère! il me parle,
comme Homère, des joies de la tristesse, etc. Vous le voyez, en
discutant ainsi, on peut épuiser les textes depart et d'autre, sans
avancer la question. Mais d'autres objections, plus morales que
littéraires, se présentent. N'est-il pas singulier que, dans cette
poésie si antique, et qu'on fait remonter au siècle de Septime</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet argument, je l'avoue, me paraît le plus fort. Nous savons
d'ailleurs, par des épreuves récentes, ce que c'est que la poésie des
peuples primitifs, ou des peuples retombés dans la barbarie. Vous avez
ces chants grccs, qu'une main si savante a réunis, qu'un esprit si
ingénieux, si libre, si varié dans ses études, a interprétés et fait
sentir au public français. Cette poésie a quelque chose d'elliptique, de
hardi, de figuré; mais elle est sauvage. Une grande énergie, et parfois
une grande générosité de sentiments, n'y est pas exempte de cette rapa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant que la question philologique est discutée, reste la question
poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lève-toi, lui dit-il, lève-toi, Cuchulin; je vois les vaisseaux de
Swaran, les ennemis sont nombreux; plus d'un héros s'avance sur les
vagues noires de la mer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Florentin, ayant écouté avec une grande attention les premiers vers
de Fingal, beuglés par l'Écossais, avoua qu'il n'était pas fort touché
de toutes ces figures asiatiques, et qu'il aimait beaucoup mieux le
style simple et noble de Virgile.</p>
<p>« Le Florentin, échauffé, et se sentant appuyé, leur dit Messieurs, rien
n'est plus aisé que d'outrer la nature, rien n'est plus difficile que de
l'imiter. Je suis un peu de ceux que l'on appelle en Italie MMpro~Ma&lt;o?'
et je vous parlerais huit jours de suite en vers dans ce style oriental,
sans me donner la moindre peine, parce qu'il n'en faut aucune pour être
ampoulé en vers négligés, chargés d'épithètes qui sont presque toujours
les mêmes, pour entasser combats sur combats, et pour peindre des chimères.</p>
<p>« Je vous en défie, dirent l'Écossais et l'Oxfordien. Eh bien,
donnez-moi un sujet? répliqua le Florentin. Mylord Chesterfield lui
donna le sujet du Prince Noir,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Florentin continua sur ce ton pendant plus d'un quart d'heure. Les
paroles sortaient de sa bouche, comme dit Homère, plus serrées et plus
abondantes que les neiges qui tombent pendant l'hiver; cependant ses
paroles n'étaient pas froides elles ressemblaient plutôt aux rapides
étincelles qui s'échappent d'une forge enflammée, quand les Cyclopes
frappent les foudres de Jupiter sur l'enclume retentissante.</p>
<p>Ses deux antagonistes furent enfin obligés de le faire</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, ce n'est pas d'après le pathos uniforme de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ami même de son adversaire qui le couvre de son bouclier. Il y a là,
ce me semble, une gageure de générosité, une enchère d'héroïsme bien
éloignée de la rudesse des moeurs primitives.</p>
<p>Un autre genre de beauté qui se trouve dans Ossian me paraît également
peu compatible avec la rudesse des temps barbares c'est la mélancolie.
Sans doute, dans la vie sauvage, comme on l'a remarqué, le chant de
l'homme est souvent triste; mais la longue méditation sur cette
tristesse, une sorte de spiritualisme rêveur, tout cela semble plutôt
appartenir aux sociétés avancées qu'aux sociétés primitives.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les rayons du soleil, saluant l'astre qu'il ne voit pas:</p>
<p>0 toi qui roules au-dessus de nos tètes, rond comme le bouCoe!tC
.4t!ttq!tt(tM, by JOHN SMITH, p. 2(!9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, je ne vois dans Ossian qu'un effort de rajeunissement littéraire
par l'imitation des formes antiques, qu'un des premiers essais de
cepastiche de la pensée et du style, commun aux littératures vieillies
et, chose re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notone bien fait pour bercer des âmes fatiguées de réilexion et de
tristesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-DEUXIEME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous l'avons dit, la Httérature française était la grande</p>
<p><pb/></p>
<p>lois, elles ne semblaient pas applicables aux intérêts et aux besoins
des autres peuples.</p>
<p>Au contraire, les discussions purement abstraites et spéculatives de la
littérature française, les raisonnements de ses écrivains, de ses
philosophes, agissaient par tout ces hommes, en effet, paraissaient se
proposer, non quelques améliorations dans les lois de leur pays mais une
sorte de réforme sociale, hardie, universelle. De plus, Messieurs, les
résistances locales, les intérêts privés retardent sans cesse les
changements amenés par un débat parlementaire mais dans ce champ
illimité des espérances et de l'utopie, rien n'arrête l'écrivain. Un
exemple vous le fera ssntir.</p>
<p>Mais cette réforme abstraite et intellectuelle que tente la pensée dans
un livre, ne rencontre pas l'obstacle des faits et de la nécessité.
Promulguée par le talent, accueillie par l'enthousiasme des lecteurs,
elle se répand, s'accrédite, passe d'une littérature dans l'autre, et
agit sur les esprits et les moeurs bien des années avant d'être
introduite dans les lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>quieu dans ceux d'un Italien d'un publiciste de Milan ou de Naples. Sous
la conquête et sous le pouvoir absolu, l'imagination philosophique, la
science travaillant dans la solitude, rêvaient, méditaient,
coordonnaient ce que la pratique et l'habitude parlementaire étaient
bien loin d'établir dans un État libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'imagine, au contraire, que dans cette Italie, qui n'a pas beaucoup de
mouvement extérieur, mille qualités fortes et brillantes, mille dons
heureux du courage et du génie se conservaient obstinément sous la
conquête. Les exemples qui contredisent l'éloquent et sévère historien
de l'Italie ne sont pas rares, ne sont pas éloignés de nous.</p>
<p>A l'époque où le chef de la France poussait vers le Nord une armée
européenne, souvent les bandes italiennes ont formé l'avant-garde même
des Français</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'autre extrémité de l'Italie, le duché de Milan, théâtre de tant de
guerres sanglantes, longtemps dominé avec dureté par la maison
d'Autriche, puis délivré d'elle, non par la révolte, mais par une autre
conquête, lui était revenu seulement une politique meilleure, un intérêt
mieux avisé, et l'heureuse influence d'un homme, du comte de Firmian,
avaient apporté dans l'administration de ce beau pays une douceur et une
sagesse inaccoutumées jusqu'alors.</p>
<p>.L'Etat de Milan jouissait du repos et de la justice bien plus, le
pouvoir y protégeait les lettres et les arts, non seulement comme un
amusement de la paix, comme une distraction qui empêche de sentir le
poids de l'autorité, mais il les secondait dans leurs applications les
plus utiles, les plus élevées, les plus indépendantes.</p>
<p>Le comte de Firmian, formé aux leçons de la philosophie française,
éclairé d'ailleurs par les conseils du sage empereur d'Autriche, avait
mis dans le gouverne-</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, Messieurs, dans cette révolution remarquable de l'Italie il faut
bien reconnaître l'influence qu'avaient exercée les livres et les
prédications philanthropiques des écrivains français du xvni" siècle.</p>
<p>Les autres parties de l'Italie nous offrent un spectacle non moins
curieux. Rome, cette Rome pontificale qui avait été la grande
souveraineté du moyen âge, qui, même depuis la réforme, s'était montrée
puissance politique si hardie, si entreprenante, qui si longtemps avait
H!. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>La Toscane offrait un spectacle non moins digne d'intérêt tout ce que
dans les autres pays d'Italie on admettait par la théorie et la
littérature, on le réalisait par la pratique dans la Toscane.</p>
<p>C'est encore, Messieurs, un exemple qui fortifie nos remarques sur la
puissance des livres, quelquefois plus active que la puissance même des
institutions. Beaucoup d'années s'écouleront encore avant que la réforme
des lois criminelles dans les pays les plus libres ait amené tous les
adoucissements réclamés par un esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais pays sur la terre n'offrit peut-être davantage l'image d'un État
où il y a de la liberté sans anarchie, une puissance absolue sans ombre
de despotisme, une obéissance parfaite sans que l'on voie personne
commander, une licence de tout faire, sans désordres et sans crimes
telle était la Toscane.</p>
<p>En présence de ce bonheur, affermi par le sage emploi du pouvoir absolu,
les républiques d'Italie se cachaient presque de honte elles avaient
perdu cette humeur altière, ce génie politique et guerrier du xv!'
siècle; elles n'avaient plus ni factions ni grands hommes sans avoir
abandonné leurs formes anciennes, comme Florence, elles s'étaient
énervées et adoucies comme elle. Au xvm° siècle, ces républiques
n'étaient plus que des municipalités commerçantes et des villes de
plaisirs, où</p>
<p><pb/></p>
<p>les fêtes, les académies, les théâtres attiraient les étrangers de toute
l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une chose curieuse de songer combien ce spirituel pays, combien
cette nation si hardie et si inventive dans le xvr= siècle, était dans
le xvni~ frappée d'une sorte de timidité morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bettinefii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bettinelli nous a fait le récit de cette entrevue dans un livre bien
frivole pour la forme, suivant l'usage des Italiens un Traité de
~epM/raMMe. Il est vrai qu'il s'agit du dieu de Fépigramme, de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous dirai ingénument que ce lâche esclavage de l'Italie me fait
horreur. Je crois la basilique de Saint-Pierre de Rome fort belle; mais
j'aime mieux un bon livre anglais, écrit librement, que cent mille
colonnes de marbre.</p>
<p>Mais cette autre communication des idées françaises, au nom du pouvoir
lui-même; cette philosophie, tout a la fois libre et autorisée que
répandaient les Beccaria, les Genovesi, les Filangieri, a quelque chose
de plus sérieux qui nous occupera davantage. En effet, nous n'essayons
pas d'exposer, même imparfaitement, une histoire de la littérature
italiennne au xvni" siècle; nous voulons seulement constater, surprendre
en Italie les traces du passage de l'esprit français. L'Italie nous
intéresse dans son rapport avec la France, et comme un supplément de
notre histoire.</p>
<p>D'autre part, Voltaire avait bien au dedans de lui la conscience, et
peut-être l'orgueilleuse conscience de son peu de respect pour le pape.
II n'était donc pas sincère lorsqu'il exprimait tant de vénération pour
Benoît XIV,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lambertinus hic est, Romse decus ac pater orbis,</p>
<p>Qui mundum seriptis docuit, virtutibus ornât.</p>
<p><pb/></p>
<p>puissance antique et révérée, qui doutait d'elle-même, qui cédait, qui
traitait avec ses plus redoutables antagonistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>le succès. Ce qu'il entend par la politique, c'est l'art de conquérir,
de dominer, ou de s'affranchir par la violence et la ruse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette académie n'avait d'autres oracles que les philosophes français
elle les confondait un peu dans son enthousiasme elle admirait Buffon,
Montesquieu; mais elle admirait presque autant Helvétius, et même l'abbé
Morellet, homme infiniment respectable, homme que j'ai connu et dont
j'honore la mémoire, mais qui ne sera pas très-connu de l'avenir.</p>
<p>Je ne saurais vous exprimer combien je me tiens honore de voir mon
ouvrage traduit dans la langue d'une nation qui edaire et instruit
l'Europe. Je dois tout moi-même aux livres français, etc. D'Alembert,
Diderot, Helvétius, Buffon, Hume, noms illustres, et qu'on ne peut
entendre prononcer sans être lu. 5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire, qui d'impatience écrivait sur les pages de son exemplaire,
des notes, ou plutôt des sarcasmes contre les mauvais principes et
surtout le mauvais style du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, ce même caractère de candeur, et en même temps de confiance
dans la vérité, qui distinguait ces hommes relégués sous la puissance
autrichienne, au milieu de Milan, nous le retrouvons avec plus
d'éloquence dans Filangieri. Filangieri paraît singulièrement frappé de
cette idée, qui, au reste, a fait la grande autorité de la littérature
au xvm' siècle, que les philosophes doivent réformer les nations.
Filangieri est une espèce de mis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment aux intérêts de la vie sociale ce zèle d'humanité adopté comme une
croyance, qui vous inspire, qui vous fait désirer le bonheur de vos
semblables avec la même chaleur de conviction, avec la même ardeur de
zèle que d'autres missionnaires ont désiré le salut de leurs frères. Eh
bien, cette disposition d'esprit, la philosophie du xvnr siècle
l'affectait plus en France qu'elle ne l'avait. Je suis choqué, et vous
le serez comme moi, de la morgue philosophique qui trop souvent domine
dans les écrits de Diderot et de Raynal. Je trouve un peu de faste
italien dans Filangieri mais j'y reconnais aussi plus de candeur et de
sincérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, souvenez-vous du temps où la Bruyère, spirituel, moqueur,
indépendant par la pensée, écrivait ces paroles</p>
<p>Un homme né chrétien et français se trouve contraint dans la satire; les
grands sujets lui sont défendus; il les entame quelquefois, et se
détourne ensuite sur de petites choses qu'il relève par la beauté de son
génie et de son style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-TROISIEME LEÇON.</p>
<p>Suite des réflexions sur l'inftuence française en Italie. Écrit
remarquaMe de Pierre Yerri. Souvenir des persécutions de Giannone.
Filangieri. Caractères principaux de son ouvrage. Faux jugement qu'il a
porté sur la constitution anglaise. Résumé.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>J'ai faiblement esquissé le tableau moral et politique</p>
<p>Il me reste une tâche plus difficile et plus détaillée, c'est
d'apprécier avec justesse les ouvrages de ces Italiens formés par
l'imitation de la France, de les étudier sous le double rapport de leur
génie particulier, et de la commune inspiration qu'ils empruntaient à
notre littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, Messieurs, vous ne serez pas très-touchés de savoir que le
comte Pierre Verri a fait une dis- sertation pleine d'éloquence et de
logique contre l'emploi de la torture. Personne maintenant ne craint la
torture c'est une horreur passée d'usage. A peine cinquante ans séparent
les générations actuelles du temps où régnait cette barbarie;
l'abolition de ce crime des lois fut un bienfait de Louis XV toutefois
il semble que</p>
<p><pb/></p>
<p>des siècles se sont écoulés depuis cette époque si rapprochéedenous.</p>
<p>Mais, il y a soixante-dix ans, lorsque cette académie savante,
généreuse, dont je vous ai parlé, se forma dans Milan, sous la
protection du comte de Firmian c'était dans un but plus sérieux, plus
grave, que l'on fouillait aussi les vieilles chroniques et les archives
de la ville. Sous la sage domination du comte de Firmian, toutes tes
rigueurs des lois barbares que la conquête, que le des-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet écrit, Messieurs, est une œuvre inspirée non-seulement par un noble
sentiment, mais par un pressant devoir, puisque le fléau qu'il dénonce
souillait encore la</p>
<p><pb/></p>
<p>procédure milanaise au xvine siècle; il n'y a donc nulle déclamation,
mais une vive et naturelle éloquence; c'est une savante recherche
historique, un drame et une discussion légale tout ensemble cependant je
crois que Manzoni lui-même n'a pas lu cet ouvrage, quoiqu'il soit
compatriote de l'auteur. Le noble et beau travail de Pierre Verri a
disparu, est oublié dans l'heureuse révolution morale qui a banni de
tous les codes cette infamie qui les souillait.</p>
<p>Ce que je viens de dire de Pierre Verri, non moins digne d'être connu,
mais par hasard moins célèbre que Beccaria, je pourrais le dire
également de Beccaria luimême une foule d'idées justes, sages, répandues
dans son ouvrage, sont devenues populaires ce livre fut trop loué dans
le temps, il répondait au vœu public. Nous avons, vous le savez, une
sorte d'égoïsme d'admiration pour les idées semblables aux nôtres c'est
nous-mêmes que nous flattons en applaudissant nos interprètes. Aucune
gloire de génie ne peut s'attacher au livre de Beccaria on doit à
l'auteur un souvenir éternel de reconnaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV avait supprimé tous les pouvoirs politiques il avait annulé le
parlement, si respectable par son courage, par son zèle pour les
anciennes traditions, les anciennes libertés du royaume. Il avait nivelé
la noblesse il avait fait descendre les plus hautains seigneurs au
service de sa personne. Mais sans le savoir, ou du moins sans le
vouloir, il avait créé auprès de lui, par sa faveur, une puissance qui
devait bientôt grandir, remplacer toutes les autres ou les faire
renaître c'était la puissance des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>renouvelé sous d'autres formes, alors la littérature s'empara de tout.
Elle devint pouvoir politique, pouvoir.civil enfin elle fut de beaucoup
la plus grande force de la société on l'accusa d'être devenue le plus
grand levier des mutations politiques et, en effet, le reproche est
compris dans l'éloge.</p>
<p>Il ne faut pas s'étonner que, cette puissance des idées françaises une
fois établie, on en voie le contre-coup dans des pays où ni les
institutions, ni les habitudes, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>les mœurs anciennes ne pouvaient faire espérer rien de semblable.</p>
<p>Vingt ans plus tard, r/i!7 des Lois avait parcouru toute l'Europe, avait
reçu les hommages enthousiastes des orateurs du parlement britannique,
avait pénétré en Italie avec quelques retranchements ordonnés par la
censure; puis on avait eu la véritable édition on l'avait lue avec plus
d'ardeur; et les idées de cet ouvrage fermentaient dans toutes ces têtes
italiennes, si spirituelles et si vives.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Filangieri a composé son livre intitulé Science de la
Législation. Ce livre, Messieurs, a été fait trop vite, par un trop
jeune homme, et pour une trop jeune nation, si l'on peut parler ainsi.
Tout est illusion, bonne foi, conviction illimitée de la puissance de la
vérité, de sa prompte victoire. Ce livre est curieux sous ce rapport; ce
n'est pas le talent de l'auteur, quoique l'auteur ait du talent, qui
m'occupe, qui m'intéresse dans ce livre c'est la date et le lieu.</p>
<p>A Naples, dix ans après l'époque où le moine Pepe, en prêchant sur la
place publique, avait dominé la ville, fait trembler la cour, et était
devenu un personnage si redoutable qu'on imagina une intrigue pour
l'envoyer en Espagne, où il ne voulut pas aller; dans cette Naples si
remplie de superstition et d'oisiveté, du milieu de la cour, Filangieri
élève sa voix jeune présomptueuse, pure, pour blâmer le gouvernement
anglais; il trouve qu'il n'om'e pas assez de liberté, assez de garantie que</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est un gouvernement faible, corrompu, insuffisant. Oui, quelque chose
des illusions que l'on vit plus tard se mêler aux vertus, au courage
d'une assemblée célèbre, semble respirer d'avance dans l'ouvrage de
Filangieri. Cela m'explique le péril et le mécompte de ces théories, de
ces spéculations toutes littéraires que la pratique n'a jamais averties,
rectifiées, qui vivent d'elles-mêmes, des espérances, des joies qu'elles
se donnent toutes seules. Cependant, Messieurs, l'ouvrage de Filangieri
renferme de belles choses, un sentiment généreux et salutaire, plusieurs
vérités praticables parmi de singulières iHusions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'indépendance où se trouve la puissance exécutrice envers la puissance
législative est )e vice particulier de cette espèce de gouvernement. Ce
vice est fondé sur une prérogative qu'on ne pourrait abolir sans
détruire la constitution.</p>
<p>Ainsi, Messieurs, cette idée si bien développée par Montesquieu, que,
sans le pouvoir prédominant et inviolable du souverain, la
toute-puissance passerait au corps parlementaire que ce corps
deviendrait tyran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait le plus encouru la réprobation publique, se perpétua, comme
l'indique Filangieri, en déclarant qu'il faudrait nécessairement réélire
les deux tiers de ses membres. Vous voyez que les illusions des
publicistes deviennent quelquefois les tristes réalités de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est, vous le savez, l'esprit de la procédure anglaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>tragédie régulière, et vous restiez dans une sorte d'enchantement
d'avoir entendu tant de mots sonores qui laissaient peu de souvenirs, et
d'avoir reçu tant d'émotions fugitives.</p>
<p>Je ne sais, mais il y a quelque chose de cette forme de composition, ou
plutôt de ce prestige, dans les ouvrages même sérieux et médités des
Italiens. Leur parole est vive et ne laisse pas une trace profonde; leur
indignation est trop théâtrale; leurs colères sont comme ces émeutes de
Naples, si violentes, et qui tombent si vite tout est en feu un instant
après, il n'y a plus personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>timents qu'il m'enlève, qu'il me dérobe par cette illusion de pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-QUATRIÈME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous avons vu la philosophie française traduite en ita-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bacchatur vates magnum si pectore possit</p>
<p>Excussisse Deum.</p>
<p>L'empreinte est sur lui, mais il la maudit, il n'en veut pas. Certes, ce
n'est pas un des spectacles les moins intéressants de l'histoire
littéraire au xvin* siècle que l'existence, les progrès, les ouvrages de
ce républicain Alfieri, né dans la petite ville d'Asti, sous la
domination despotiquement paternelle du roi de Piémont.</p>
<p>A l'occasion d'Alfieri Messieurs, je ne prétends pas faire un tableau
moral, politique et littéraire du Piémont cependant il m'est impossible
de ne pas réfléchir un moment sur un fait qu'Alfieri a si bien
caractérisé lui-même, en appelant le Piémont un pays aMp/K'6/c, pour
peindre ce peuple mélangé, français et italien tout ensemble, français
par le gouvernement, par la cour, italien par la superstition et les
moeurs.</p>
<p>Il y avait longtemps que l'influence française avait commencé dans le
Piémont ouvrez le plus frivole des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi, après l'avoir longtemps exercé, finit par en être victime lui-même.</p>
<p>Charles Emmanuel, son fils, quoiqu'il eût débuté sous de si mauvais
auspices et par une si noire ingratitude, se conduisit en bon et sage
prince, disent les historiens il fit peu la guerre, et la fit utilement;
il enrichit son peuple par le commerce, et l'appauvrit par les impôts.
Sans être aimé de ses sujets, il avait pris un grand pouvoir sur eux; et
les vicissitudes passagères de sa fortune le trouvèrent toujours ferme
sur un trône qui occupait si peu de place en Europe, et que la France ou
l'Autriche semblait pouvoir faire disparaître d'un mot. Cependant,
Messieurs, ma première remarque sub-~ siste. Le Piémont, sous Charles
Emmanuel, était, comme sous Victor Amédée, une monarchie absolue. On ne</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait en sortir pour voyager, sans une permission expresse du prince.
Une loi du pays portait de plus Que nul habitant du Piémont ne pourrait,
dans quelque partie de l'Europe que ce fût, imprimer des livres ou
autres écrits, sans autorisation de la censure du Piémont, sous peine de
soixante-dix ccus d'amende et de tous autres châtiments, même corporels.</p>
<p>Je ne sais comment cette loi s'exécutait lorsque le voyageur piémontais,
coupable d'un tel délit, avait soin de rester dans un pays éloigné de
son heureuse patrie; mais, s'il rentrait en Piémont, on le-saisissait,
et on lui faisait acquitter avec dépens cet arriéré de censure auquel il
avait échappé.</p>
<p><pb/></p>
<p>rin, tandis qu'une domination rigoureuse et des habitudes
superstitieuses opprimaient tout le reste du pays. C'est dans cette
condition sociale que naquit un des esprits les plus indépendants, les
plus indociles qui aient existé jamais, une des têtes les plus vives, un
des cœurs les plus passionnés qu'ait échauffés le tiel d'Italie, un
homme qui, s'il eût vécu contemporain de Dante, eût été son rival de
faction et de poésie, un homme qui avait en lui ce même foyer de haine
contre la tyrannie, et de passion pour la liberté tel fut Alfieri. Il
était né noble; il avait, et il garda toute sa vie les préjugés et
l'orgueil de sa naissance il fut démocrate, mais démocrate féodal, si
l'on peut parler ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, au milieu de tout ce que je raconte et de tout ce que je
supprime, dans cette vie ardente, frivole, égarée par toutes les
passions de la jeunesse, subsistait un ferment salutaire, un goût des
lettres qui, par moments, par caprices, commença de paraître. Mais
Alfieri, élevé dans le collége des nobles et parmi les familles de la
cour, ne connaissait que le français. La langue habituelle du Piémont
est un italien fort corrompu. Ce n'est plus cette belle, cette
harmonieuse langue du Tasse et de l'Arioste, qui perd beaucoup même dans
le dialecte populaire de Venise car, pour le dire en passant, lorsqu'on
vous raconte, Voltaire lui-même, que c'est un charme, en se promenant au
milieu des lagunes de Venise, d'écouter le soir les gondoliers redire,
d'uue voix mélodieuse, les octaves du Tasse, et que si Boileau, juge
sévère du Tasse, les avait entendus, il eut été ravi par la douceur de
ces concerts, il y a la, Messieurs, fort peu de vérité. Les gondoliers
vénitiens, d'une voix plus ou moins douce, chantent les octaves du
Tasse, mais en patois; ce ne sont plus les mêmes expressions, les mêmes
rimes, les mêmes désinences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes mes lectures, dit-il, étaient des livres français. Je voulus lire
le roman de Rousseau, je m'y essayai plusieurs fois; mais, quoique je
fusse par nature d'un caractère très-ardent, et alors agité d'une vive
passion, cependant je trouvai dans ce livre tant de manière, tant de
recherche, tant d'affectation de sentiment et si peu de sentiment, tant
de chaleur de tête et tant de froideur de coeur, que je ne pus jamais
terminer le premier volume.</p>
<p>Quant aux ouvrages politiques, comme le CoM&lt;r&lt;!&lt; social. je ne les
entendais pas, et je les laissai bien vite. La prose de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les tragédies de Métastase, alors si célèbres en Italie. Il l'avait même
vu et dans ses Mémoires il tient note de ce souvenir:</p>
<p>Messieurs, ce n'est pas la raison et la vérité que nous cherchons ici,
c'est Alfieri nous voulons le trouver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cette passion qu'il a nommée lui-même une rage d'étude, en quelques
années il dévore toutes les difficultés de la langue italienne, s'empare
de toutes ses richesses, se remplit de littérature et de poésie. Du
milieu de ses études, de ses imitations, de ses inspirations
personnelles, de ses caprices, de ses calculs, il fait sortir un théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant cette gloire était encore un secret pour presque toute
l'Italie. Elle avait même peu d'occasions de s'y produire. Les acteurs
tragiques étaient fort rares en Italie. Les théâtres de Vicence et de
Vérone étaient magnifiques et excitaient, vous le savez la jalousie de
Voltaire qui disait que les beaux théâtres étaient en Italie, et les
bonnes pièces en France; mais l'Italie ne voyait guère sur ces théâtres
que des opéras, ou des espèces de comédies qui ne peignaient ni les
moeurs ni la vérité, des parades licencieuses et fantasques; de plus,
les drames d'Alfieri, que nous n'avons pas encore examinés, mais que
nous devinons par le caractère de l'auteur, ces drames, avec la passion
de la liberté, avec la haine de la tyrannie qui les anime, n'auraient
pas facilement obtenu l'autorisation de ceux qu'il fallait consulter
avant de jouer une pièce en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre, qui est manifestement une exagération des paradoxes mêmes du
CoK~'c'&lt; social, un CoM~'s&lt; social remanié par un esprit plus violent,
étranger aux études</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec une noble fierté il y a, ce semble, dans ce livre, une grande
ignorance de la vie réelle, une passion excessive qui ne voit pas ce que
les sociétés modernes, tempérées par la civilisation seule, offraient
d'humain et de salutaire, et qui, rêvant toujours, au milieu du xvnf
siècle, des Néron et des Tibère, poursuit de ses invectives une tyrannie
absente et impossible. Ainsi, malgré la préférence d'Alfieri pour
l'Orient et la Turquie, et malgré la nécessité fort pénible de demander
des congés pour voyager en Italie, et de donner son bien pour le vendre,
ce gouvernement même du Piémont ne me paraît pas justifier toute la
colère du poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alfieri, au milieu des loisirs de Rome et de Florence, avait augmenté le
nombre de ses ouvrages et mûri son talent. Il avait exercé son oreille,
autant qu'il le voulait, a ce charme de l'italien harmonieux et pur.
Maintenant, pour assurer sa gloire et publier tous ses ouvrages, il veut
se rendre en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sanglanter une partie de la France, Alfieri, avec cette impétuosité qui
n'eut jamais de borne, recula, et, d'une passion générale, abstraite
pour la liberté, se jeta dans la haine la plus violente contre la
tentative de liberté qu'on faisait en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut dans cette espèce de frénésie qu'il passa les dernières années de
sa vie, exhalant chaque jour sa colère dans des vers, dans des sonnets,
dans un ouvrage intitulé /MMo-Ca~o. Depuis vingt ans il haïssait la
langue française et son défaut d'harmonie maintenant c'était le nom,
l'image de la France, la vue même d'un Français qu'il abhorrait du fond
de son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>faisait de grand, d'original, qu'au moment où toutes les dignités
honorifiques, tous les ordres chevaleresques disparaissaient de
l'Europe, il institue un ordre nouveau, celui de chevalier d!om~'e il se
fait nécessairement le premier chevalier de cet ordre. Il fait fabriquer
avec beaucoup de soin, par d'habiles artistes, un médaillon sur lequel
étaient gravées les images de plusieurs poëtes qui entouraient leur chef
Homère, et de l'autre côté il écrit ce distique grec</p>
<p>AuTOV TTO~?K$ A~P~ptOS ~TTTTS' 0/J~OOU</p>
<p>Ko~Mt~tX~ Tt/JL~V -KVS QstOTEjMtV.</p>
<p>Alfieri, s'étant fait lui-même chevalier d'Homère, a invente un honneur
plus divin que ceux qui viennent des rois. Vous allez me dire que
peut-être, au milieu de son esprit anti-français, de sa haine contre la
révolution, et de sa passion pour le grec, ces vers semblent indiquer
une sorte d'orgueil républicain qui se conservait encore dans son âme.
En effet, Alfieri prétendait toujours qu'il n'avait pas abjuré ses
doctrines, et qu'en détestant la révolution française, il avait gardé
toujours la même haine du pouvoir absolu, le même enthousiasme pour la
liberté. Mais pendant qu'il se faisait ainsi chevalier d'Homère,
l'invasion française le poursuivait encore. Florence, ville plus
spirituelle et plus musicale que guerrière, fut un jour occupée par un
escadron français. Alfieri resta le coeur tout plein d'une double haine.
Le général français voulut, avec cette courtoisie de vainqueur qui ne
coûte pas beaucoup, visiter Alfieri il se présenta deux fois chez lui;
Alfieri n'y était jamais; le général insiste par un message, Alfieri lui
répond par écrit</p>
<p>Si )c général, en qualité de commandant de Florence, or-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-CINQUIÈME LEÇON.</p>
<p>Examen du système théâtral d'Aitieri. Ce système calqué sur le notre.
-Sujets mythologiques, romains et modernes.-L'Agamcmnott d'Altieri
comparé avec la pièce d'Eschyle et avec celle d'un poëte français de nos
jours.- Wf'np&lt; ('ft'f/~x'.</p>
<p>MESSIEf'RS,</p>
<p>J'ai rapidement esquisse la vie et l'âme d'Alfieri; j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>fieri. On ne peut répéter son nom sans être frappé des ressemblances qui
le rapprochent d'un grand poëte de nos jours. Avec sa mélancolie
hautaine et bizarre, avec sa fougue impétueuse, avec ses courses sans
but, ses passions sans dignité, son ardeur au travail comme au désordre,
Alfieri nous rappelle Byron. Les traits originaux.et semblables de ces
deux physionomies frappent tout d'abord mais ils annoncent le poëte
plutôt que l'inventeur dramatique; ce sont les traits d'une imagination
égoïste ct tout occupée d'elle-même, les caprices d'une âme malade et
passionnée, plutôt que ce n'est le caractère varié d'un génie supérieur,
facile, créateur, qui se désintéresse et se sépare de lui-même pour se
placer tout entier dans la fiction qu'il invente, pour se transporter
dans les personnages qu'il imagine et qu'il produit sur le théâtre.
Alfieri, comme Byron est naturellement le poëte de la méditation
solitaire, de l'orgueil misanthropique, bien plus que le poëte de
l'imagination animant la scène, et se multipliant par des êtres qu'elle
a créés, et qu'elle a doués de son flexible langage.</p>
<p>De ces paroles ne faut-il pas conclure que ce n'est point par une
vocation toute-puissante, inévitable, qu'il a choisi la tragédie, mais
que, dans un besoin d'émotion, de travail et de gloire, il s'est saisi
du théâtre, qu'il a voulu être poëte tragique, et qu'il l'a été?
Peut-être même ce point de vue vous donne-t-il le secret des im
perfections du système dramatique d'Alfieri. Comme il n'avait pas la
souplesse et l'inépuisable variété du génie théâtral proprement dit,
comme il était toujours le poëte de ses impressions, de ses souvenirs de
ses colères, il n'a pas éprouvé le besoin de rendre la tragédie plus
familière et plus naturelle; il lui a sufti de rendre sespèr-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vertueuse Zaïre, etc.</p>
<p>Alfieri n'a jamais prononcé le nom de Corneille cependant je suis
persuadé qu'il l'avait beaucoup lu. Remarque singulière cet homme qui
dans ses Mémoires a raconté tant de choses, ou plutôt s'est confessé de
tant de choses, n'est convenu nulle part de tout ce qu'il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mêlant ce qu'il y avait de plus hardi, de plus élevé dans le courage, de
plus libre, de plus fantasque dans l'imagination, avait eu mille
enchantements pour saisir les âmes; que les modernes, lorsqu'ils
enfermaient toutes ces fictions de la Grèce dans leurs cadres actuels
lorsque dans leurs théâtres noirs et nocturnes, loin de ces vives et
éclatantes beautés de la nature, loin de ce ciel divin de la Grèce, ils
reproduisaient les inventions de la poésie antique, faisaient tout autre
chose qu'elle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Viennent maintenant les sujets modernes. Voltaire y avait apporté cette
noblesse soutenue de langage, cette pompe d'expression qui semble un peu
en contraste avec la rudesse naturelle et poétique des mœurs du moyen
âge. Du reste, le costume des diverses nations, les habitudes locales,
les détails de la vie avaient, quoi qu'on en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sujets mythologiques, contre lesquels on élève aujourd'hui beaucoup
d'objections, ne peuvent pas être étudiés dans le point de vue où nous
sommes placés. Race d'Agamemnon qui ne finis jamais 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>memnon pourquoi cela? parce que c'est la tradition historique, et
qu'elle suffit au poëte: la nature lui est ici donnée par l'histoire.</p>
<p>Cette Cassandre captive, toujours prophétesse, arrivant au milieu du
palais d'Agamemnon, et par une prédiction inutile, comme celle qui avait
annoncé la chute de Troie, annonçant au vainqueur qu'il tombera sous les
coups d'une épouse infidèle, forme un admirable spectacle. Des traits
d'une pureté naïve en relèvent l'éclat. Cette jeune Cassandre avec son
enthousiasme et sa beauté, lorsqu'on s'étonnera des prédictions confuses</p>
<p><pb/></p>
<p>Alfieri, quand il a traité ce sujet, s'est efforcé de faire tout ce
qu'Eschyle n'avait pas fait. Il a eu soin d'expliquer, de préparer le
crime de Clytemnestre. Des modernes ne concevraient pas dans une femme
cette fureur atroce, spontanée, sans remords, sans incertitude, qui, du
premier moment où Agamemnon touche le seuil de son palais, a résolu sa
mort et l'exécute. Aussi, dans Alfieri, d'éloquents entretiens, des
combats de passions, des remords, un désespoir violent, un refus de
s'associer au crime, une faiblesse qui y ramène, enfin, une complicité
qui entraîne, toutes ces choses précèdent et préparent le crime. C'est
la part de création du poëte moderne mais c'est en même temps ce que la
poésie grecque n'avait pas besoin de se donner, et ce qui pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une des plus belles scènes de la pièce d'Alfieri est le retour
d'Agamemnon. Remarquez, Messieurs, que dans des sujets artificiels,
comme le sont les sujets mythologiques, rien de plus favorable au poëte
que de rencontrer un sentiment naturel, primitif, couvert de cette
brillante parure des souvenirs grecs. Lorsque Achille invoque l'honneur
dans Racine</p>
<p><pb/></p>
<p>dans sa patrie, après tous les maux d'une guerre sanguinaire 0 véritable
port, véritable asile de la paix, de se trouver au milieu des siens!
Mais pourquoi suis-je le seul qui me réjouisse? Ma femme, ma fille, vous
restez muettes, fixant sur la terre un regard incertain, inquiet!</p>
<p>A ces paroles naturelles et touchantes, Clytemnestre reste froide et
presque silencieuse. C'est l'art moderne employé par Alfieri. Le poëte
italien fait contraster avec ce silence la tendresse de la jeune Électre
baisant la main d'Âgamemnon</p>
<p>0 main qui as fait trembler l'Asie, ne dédaigne pas l'hommage d'une
jeune fille. Ah! j'en suis sûre, après des royaumes conquis, le
spectacle le plus doux pour un bon père, c'est de revoir, d'embrasser
ses enfants obéissants et chéris, qui ont grandi dans son absence.</p>
<p>M. Lemercier a tout a fait reproduit ces beautés Salut, ô murs d'Argos!
ô palais, ô patrie!</p>
<p>Par un soin délicat, afin d'éloigner Électre de sa tuère,</p>
<p>le poëte français a placé les mêmes paroles dans la bouche du jeune Oreste</p>
<p>Ces redoutables mains, laisse-moi les baiser.</p>
<p>Mais, nous l'avons dit, la supériorité du poëte français est surtout
dans l'introduction si originale et si nouvelle du personnage de Cassandre.</p>
<p>Remarquons d'abord la singulière dinerence qui sé!H. i 1</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>Je touche enfin la terre où m'attendait la mort.</p>
<p>Tu n'en crois pas le dieu dont je suisinspirée. A l'oracle trop vrai par
ma bouche dicté Il attacha le doute et t'incrédutité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes yeux ont vu périr ma famille immolée. Que suis-je? une ombre errante
aux enfers appelée. L'heure fatale approche. Adieu fleuves sacrés! Ondes
du Simoïs sur vos bords révérés,</p>
<p>Vous ne me verrez plus, comme en nos jours propices, Parer de nœuds de
fleurs l'autel des sacrifices; Et ma voix, chez les morts où bientôt je
descends, Au bruit de l'Achéron mêtera ses accents.</p>
<p>Oui, je sens sur mon front mes cheveux se dresser.</p>
<p>Qui doit-on frapper? Toi.</p>
<p>-Moi quand de mon retour le triomphe s'apprête? -Ilion a péri dans la
nuit d'une fête. (~pp~M~Msenten&lt;s.) Vous voyez la puissance du talent
pour tout rajeunir. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>souvenir d'Ilion est bien vieux dans la bouche du poëte il vous émeut
encore.</p>
<p>Je devrais maintenant, Messieurs, essayer un autre parallèle, et
rapprocher la 3fe/'ope de Voltaire de celle d'Alfieri vous remarqueriez
encore l'art du poëte italien pour renouveler un de ces beaux et
antiques sujets de la mythologie. Dans sa sévérité concise, dans son
désir d'innover, non par la création, mais par la réforme, Alfieri,
presque toujours, réduit le nombre de ses personnages. Ainsi, par un
calcul malheureux en poésie, il avait supprimé ce rôle original de
Cassandre; dans .Métope il a également borné le nombre des personnages à
quatre. Horace, le plus classique des poëtes, avait dit Neu quarta loqui
persona laboret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>motion que Voltaire a répandue dans sa belle tragédie de M~'ope.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que s'est imposés Alfieri pour éviter le tumulte du théâtre anglais, son
action est vive dans le premier acte de V~'&lt;m/e</p>
<p>Un défenseur s'élèvera pour moi. Certes, je suis fille de mon noble
père; car je sens palpiter dans mon cœur une âme libre et romaine.
J'aurais une autre âme si je n'étais pas née de lui. Si l'on avait pu
jouer cette pièce en Italie, ces paroles auraient enlevé tout
l'amphithéâtre de Vérone. Icilius arrive pour défendre celle qui lui est
promise; son langage est plein de passion et d'éloquence il s'adresse
aux citoyens assemblés</p>
<p>Entre Icilius et Marcus, s'écrie-t-il, quel est le menteur? Soyez-en
juges, Romains!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-SIXIEME LEÇON.</p>
<p>Suite des considérations sur le théâtre d'AXieri. Sujets historiques
romains. Sujets modernes. jPMhppe n. inuuence morale des pièces
d'Alfieri. État de t'Jtahe la tin du x'm' siècte.– Conquête française.-
Ses résultats salutaires.</p>
<p>MESStEURS</p>
<p>Tandis que je vous entretiens d'Alfieri, un critique,</p>
<p>Dans ce point de vue, Alfieri, avec sa philosophie altière et
républicaine, son humeur inflexible, ses ou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais sillonnant une mer cruelle sans voile et sans navire. L'onde
frémit, le ciel s'obscurcit. Le vent s'accroît, l'art est vaincu; et je
suis forcé de suivre le caprice de la fortune. Malheureux! dans cet état
je suis abandonné de tous. Je n'ai avec moi que l'innocence qui me
conduit au naufrage. Figurez-vous ce langage paisiblement allégorique
dans une situation si vive, cette eam&lt;!7eMa artistement mélodieuse au
milieu du sang, du meurtre. Rien de moins vrai sans doute; rien de moins
grec, rien de moins tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ce théâtre romain d'Alfieri abonde en grandes beautés, en
traits d'éloquence énergiques et nouveaux. Le langage de l'auteur, tant
blâmé par les puristes de l'Italie, ce langage un peu rude, un peu
(~&lt;m~Me., chargé de quelques inversions, et dénué de la mélodie
naturelle aux grands poëtes de l'Italie, ce langage s'assortit
naturellement au caractère des sentiments romains. Souvent le style
d'Alfieri semble du latin retrouvé. Dans son Octavie, dans ses Deux
Brutus, c'est l'expression de Tacite et de Tite Live, non-seulement
traduite, mais ressuscitée et rendue, pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Alfieri, qui n'aurait pas changé d'avis, qui serait toujours resté
du parti de Brutus, est heurté singulièrement par l'idée que, dix-huit
siècles avant lui, le faible patriotisme des Romains a changé d'opinion
et s'est démenti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RoMMom~e de Ruccellai mêlés de chœurs sans motif, sans vraisemblance
poétique, et où le caractère des mœurs du moyen âge est altéré par un
faux coloris qui n'est ni grec ni moderne.</p>
<p>Alfieri avait trop d'élévation d'esprit pour tomber dans une pareille
faute. D'ailleurs, son théâtre imité du théâtre français, son théâtre
qui n'est que le théâtre français, je ne dirai pas épuré mais rétréci,
était trop différent des formes grecques pour les approprier aux sujets
qui les admettent le moins. Mais, en même temps, ce théâtre si austère
était dénué des développements de mœurs, des peintures et des détails
qui peuvent rajeunir et inspirer la tragédie moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la tragédie de Philippe Il, vous sentirez plus de vérité vous y
rencontrerez même des idées de génie. La</p>
<p><pb/></p>
<p>As-tu entendu ? J'ai entendu. As-tu vu? J'ai vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 rage! ie soupçon est désormais une certitude, et Philippe est encore à
venger. Il faut songer. J'ai songé; suis-moi. Je crains que ce langage
ne soit trop artificiel, que l'on ne sente trop le calcul du poëte qui a
brisé ses vers, et épargné ses mots. Je ne sais si la colère, la
vengeance, la servilité doivent s'entretenir avec cette concision
elliptique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de traîtres t s'écrie-t.-ii qu'il est audacieux ce Perez a'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fortes scènes, le vigoureux langage du poëte avec une vivacité et une
énergie singulières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goldoni, qu'on a appelé le Molière de l'Italie, était plus Français
qu'Italien. Sans doute ses pièces les plus naïves sont celles qu'il a
composées dans le dialecte vénitien, dont j'ai eu tort de médire. Mais
il a passé en France les trente dernières années de sa vie son théâtre
est rempli des idées et des formes du nôtre; et vous savez qu'il finit
par composer pour notre scène et dans notre langue. Le caractère
français de l'Italie au xvur siècle, soit qu'il se montre dans le style
et le goût, soit qu'il se manifeste avec plus de force et de sérieux par
le renouvellement des opinions et des mœurs, était, Messieurs, un
événement mémorable que j'ai dû caractériser avec soin, et qui mérite
une place dans l'histoire générale de l'esprit européen. Maintenant il
me serait difficile de ne pas jeter un regard sur les événements qui
suivirent cette longue communauté d'idées, et sur la réunion puissante
et momentanée qui confondit la France et l'Italie. Ce se" rait une
erreur de ne pas voir que l'action de l'esprit français en Italie avait
dès longtemps préparé des conquêtes dont la rapidité parut tenir du
prodige. Lorsque nos troubles civils s'allumèrent, l'Italie en reçut
avidement la Hammej et, en étudiant l'histoire de cette époque, on voit
bien que sous la frivolité apparente de l'imagination</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence on lui donna un préfet et Rotne fut une bonne préfecture
du premier ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les Français, les célèbre avec un enthousiasme plus français que
patriotique mais, ne l'oublions pas, l'Italie avait éprouvé pendant
longtemps deux privations, la privation de la liberté et la privation de
l'ordre. L'Italie était remplie d'hommes éclairés, d'hommes spirituels;
l'Italie était un pays charmant pour le voyageur mais la théorie des
impôts, les arts industriels, tout ce qui constitue l'ordre des peuples
civilisés, et surtout l'ordre des Français, y était singulièrement
négligé. Cette police active de la conquête, cette main puissante qui se
portait partout, cette volonté ferme et bienveillante pour les Italiens,
en quelques années, changea l'état du pays. Le conquérant s'est vanté
lui-même d'avoir jeté cinq cents millions en Italie. Je ne sais pas à
qui il les avait pris. Mais il est certain qu'il consommait dans
l'Italie les impôts prélevés sur elle, et la faisait en général
gouverner par des magistrats indigènes, précaution qui dissimule et
adoucit la conquête.</p>
<p>Ce spectacle étonnant d'une domination étrangère qui, pendant huit
années, transforme un pays, met l'ordre où l'ordre n'existe pas, fait
profiter les vaincus plus que les conquérants eux-mêmes, laissera
certainement dans l'histoire et dans l'avenir des Italiens une trace
durable. Nous ne pouvions l'oublier en retraçant la puissance de cet
esprit français qui d'abord, novateur en spéculation, le devint par la
conquête, déplaça les dominations, et changea les pays, lors même qu'il
ne les gardait pas. Parmi les événements singuliers qui ont caractérisé
cette période de l'histoire, il en est un qui fait ressortir l'intluence
salutaire d'un pouvoir unique et ancien. L'Italie comptait dans son sein
des royautés comme Naples, des républiques comme Venise. Lorsque
l'étonnantédifice</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-SEPTIÈME LEÇON.</p>
<p>!!a))t'0)'t de la France, au XYnf siècle, avec FAttemagne.– h)-</p>
<p>f)ue&lt;Me moins UKéraire que po)itique et sociale. Joseph H,
rrédërie.–Même action de l'esprit français dans le Nord. Catiiefine et
Voltaire. –Réformes singulières.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>J'ai marqué l'influence littéraire de la France sur deux</p>
<p>pays célèbres, l'un par le génie politique et l'étude des sciences
sérieuses, l'autre par l'éclat de l'imagination et le bon goût dans les
arts, l'Angleterre et l'Italie. Je devrais, continuant cette revue de
l'Europe, y chercher partout l'empreinte de la domination intellectuelle
de la France mais bien des choses me manquent pour achever cette oeuvre.
Essaierai-je de rechercher en Allemagne la trace de l'esprit français au
xvm" siècle? L'ignorance de la langue allemande m'arrête; et je ne
voudrais pas y suppléer par des généralités et des ouï-dire. Ajoutons
que la moisson est faite, que la tâche a été remplie avec une éclatante
supériorité par une personne qui a plié sa belle imagination au travail
de la critique, pour élever la critique même au niveau de sa pensée
originale et libre. C'est madame de Staël.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemple plus mémorable encore de la même influence, c'était Frédéric
le Grand; c'était sa colonie française de Berlin, ses académies, sa
passion exclusive pour notre langue; son despotisme qui se croyait à
l'abri de tout reproche, parce qu'il asservissait les prêtres; sa
tolérance religieuse qui n'était que du mépris, et tant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas fait, lui répondit-il, pour pénétrer dans vos secrets
d'État; mais je serais bien attrape si Votre Majesté n'était pas
d'accord avec le roi de Pologne; il est philosophe, il est tolérant par
principe; j'imagine que vous vous entendez tous deux, comme larrons en
foire, pour le bien du genre humain.</p>
<p>A la vérité, pour racheter la petite sincérité philosophique de cette
phrase, il ajoute</p>
<p>Un temps viendra, Madame, je le dis toujours, où toute ]a lumière nous
viendra du Nord. Votre Majesté impériale a beau dire, je vous fais
étoile, et vous serez étoue.</p>
<p>Malgré ce compliment poétique, la leçon était un peu vive cependant
Catherine fit semblant de ne pas l'entendre, elle ne s'arrêta point à
l'application si piquante et~i juste du proverbe populaire; elle
continua, sous les</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres exemples achèvent de caractériser cette vaste et curieuse
influence. Vous la retrouvez au plus haut degré dans les écrits du roi
de Suède, l'infortuné Gustave III. Ces cours du Nord étaient devenues de
petites académies françaises. Sans doute ce changement n'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, Messieurs, je rencontre quelques difficultés je crains de sortir de
la littérature et de tomber dans l'histoire mais, lorsque l'histoire ne
fait que constater les résultats des lettres mêmes, lorsque l'histoire
ne fait qu'enregistrer les faits qui sont nés de l'influence des lettres
et de la pensée, pouvons-nous lui refuser une place ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes et des chrétiens. Pombal envoya son frère et des troupes pour les
soumettre. La guerre se fit avec cruauté le plus beau monument élevé par
les jésuites, le seul qui fût sans danger pour l'Europe, disparut sans
retour. Le Portugal, au lieu de laisser subsister un état florissant,
une espèce de république chrétienne, mit sous son pouvoir une colonie
pauvre et dévastée. Mais cet événement, que doivent blâmer la
philosophie et l'humanité, eut un contre-coup salutaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hérésie; et l'inquisition prononça le supplice du feu pour punir
quelques phrases mystiques et quelques rêveries. Peu de temps après,
l'implacable Pombal fit célébrer avec grande pompe un auto-da-fé, oit ne
furent exposés que des prêtres et des religieux. Telles étaient les
applications violentes et dérisoires que recevaient les principes de la
philosophie française des mains d'un ministre impérieux et vindicatif.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai plus fait dans mon temps que Luther et Calvin. Ce qu'il disait avec
orgueil, et sans y mêler quelques scrupules qu'il aurait dû sentir,
Montesquieu pouvait l'exprimer avec confiance son action, moins visible,
moins bruyante, avait pénétré plus avant. Rousseau pouvait le dire; ses
livres qui, dans la froideur de nos habitudes actuelles, nous
intéressent seulement par l'éloquence et par la beauté du langage, et
nous laissent apercevoir les vices de raisonnement, les exagérations de
principes, saisissant alors tous les esprits, avaient quelque chose de
la puissance attachée aux discours des orateurs antiques; sa parole ne
retentissait pas du haut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-HUITIÈME LEÇON.</p>
<p>Suite de l'examen de la littérature française au xvur' siëcte. Écrivains
du second ordre. Ministère du duc de Choiseut. État général de la
socitété; affaiblissement de tous les anciens pouvoirs. Progrès du
scepticisme et du matérialisme secondés par la monarchie
absolue.–Hetvétius. –jLe Système de ~aMatxrc.– ~Mo/c!ope'ti)e.–
Philosophie religieuse.- Résumé.–Esquisse des sujets qui restent à
retracer pour eomp)éter &lt;'e cours.</p>
<p>MESSiEURS,</p>
<p>Nous allons aujourd'hui rentrer en France. La longue</p>
<p>Cette philosophie, dont nous avons retrouvé par toute</p>
<p><pb/></p>
<p>Ipse pater Danais animos viresque secundas Sufficit</p>
<p>Apparent dirse facies, inimicaque Trojas Numina magna deum. Tum vero
omne mihi visum considere in ignes Ilium, et ex imo verti Neptunia Troja.</p>
<p>Les uns agissaient sans le savoir, les autres sans le vouloir, les
autres avec une volonté dont eux-mêmes ne calculaient pas. la puissance.
Ce trône, que Louis XIV avaitexhaussé surla gloire, était rabaissé par
la faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le siècle de Louis XIV avait hérité d'une des habitudes et d'un des
secrets de la puissance ecclésiastique il élevait les talents encore
plus que la naissance. Fléchier était sorti de la boutique d'un
chandelier, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>parler avec autorité dans la chaire épiscopale de Nîmes. Beaucoup
d'autres hommes célèbres du xvu" siècle avaient également échangé
l'obscurité de leur naissance contre les dignités de l'Église. Au
contraire, l'esprit de cour qui dominait le gouvernement de France au
xvm' siècle appelait exclusivement aux premières dignités du sacerdoce
des hommes qui n'avaient d'autre titre que leur noNesse, les grâces
légères de leur esprit, ou quelquefois des protections doublement
scandaleuses pour un ministre de l'autel. Du reste, nul grand talent
n'illustrait la chaire chrétienne.</p>
<p>Ainsi, une des colonnes de l'édifice, cette puissance morale de l'ordre
ecclésiastique sur laquelle Louis XIV avait en partie appuyé sa
monarchie, tombait et s'écrou lait d'elle-même.</p>
<p>Bientôt la cour n'eut plus l'éclat, la dignité que lui avait donnés
LouisXIV les vices succédèrent aux plaisirs élégants et délicats,' aux
fêtes brillantes. Ainsi la cour devint l'écueil de la noblesse.</p>
<p>Une autre puissance sociale n'était pas moins affaiblie et travaillée
par un mal intérieur je parle de ces corps judiciaires qui avaient fait
une partie de la gloire de l'an-</p>
<p><pb/></p>
<p>cienne monarchie, qui avaient déterminé toutes les grandes mutations
qu'elle éprouva.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ill.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelle fut aussi la part et le tort des lettres? La littérature
philosophique a joué en France le même rôle, a tenu la même place que la
controverse religieuse en Angleterre. L'une et l'autre ont précédé les
troubles civils; l'une et l'autre ont ébranlé les anciennes opinions sur
lesquelles reposait, je ne dirai pas l'ancienne constitution, mais
l'ancienne forme de l'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce subterfuge de la stratégie philosophique, une postérité plus sévère
ne l'admet pas pour excuse. Elle laisse peser sur une portion de la
philosophie du xvm" siècle le ort d'avoir mal compris la métaphysique et
dépravé la morale.</p>
<p>Il est très-difficile d'être vainqueur, sans abuser de la victoire. Le
parti philosophique fit un peu comme une</p>
<p><pb/></p>
<p>armée d'invasion qui entre dans un pays sous prétexte de l'affranchir,
et qui brûle, pille, saccage, détruit. Ainsi, dans le champ de la
morale, ces écrivains qui ne voulaient que ruiner quelques préjugés,
quelques impressions monacales, finirent par attaquer la spiritualité de
l'âme, la réalité de la conscience, la liberté de la pensée humaine, et
Dieu même.</p>
<p><pb/></p>
<p>sances passives; l'une est la faculté de recevoir les impressions
différentes que font sur nous les objets extérieurs; on ta pomme
sensibilité physique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette doctrine d'Helvétius n'était qu'un commencement. Quelques
années après parut &lt;un livre célèbre le Système de la Ms&lt;M?'e, dont la
fastueuse diction et la mauvaise logique impatientaient la verve pleine de</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire se fâche sur ces paroles, et il s'écrie avec colère</p>
<p>La réfutation est vive elle n'est pas profonde; car ce n'est pas
seulement par l'intérêt qu'il faut repousser la doctrine de l'intérêt.
Si cette doctrine était vraie, l'esprit de l'homme l'adopterait en dépit
du mal qu'elle peut faire car il ne dépend pas de nous de croire ou de
ne pas croire, par une considération d'utilité. C'est dans la réalité et
le sentiment du devoir qu'il faut trouver la solution du problème; elle
n'est pas ailleurs.</p>
<p>Cette doctrine exprimée dans le Système de la Ka&lt;Mre se retrouve dans
vingt autres écrivains du xvm" siècle. Elle n'a pas de nom propre. C'est
ici que l'on peut rappeler l'existence d'un ouvrage qui ne porte aucun
caractère de génie mais qui eut une grande puissance, l'Encyclopédie.
Nul doute que Diderot ne soit un homme rare par le mouvement de
l'esprit, par l'abondance des idées par une sorte d'émotion électrique
dans le langage moins de doute encore que d'Alembert, espri</p>
<p><pb/></p>
<p>Marmontel faisait paraître un livre, Bélisaire, qui contient de fort
bonnes choses il y est dit qu'il faut être humain, ne pas opprimer les
peuples, favoriser le commerce, ne pas persécuter les hommes pour cause
de religion. Malgré la simplicité de ces maximes, comme la Sorbonne ne
les reconnaissait pas encore, tout le monde les applaudissait par
malice. La Sorbonne alors,</p>
<p><pb/></p>
<p>croyant Marmontel un hardi philosophe prenait le parti de frapper un
grand coup elle faisait ce qu'on appelait une censure elle tirait de
Bélisaire trente-deux ~M'opoM&lt;o~, les déclarait hérétiques et
malsonnantes, et faisait imprimer cet anathème.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me parlez d'une colonie de philosophes qui se proposent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TRENTE-NEUVIEME LEÇON.</p>
<p>Esquisse générale du Cours pendant la première partie de cette année.
Revue de la critique littéraire au xvtu* siècle.–Productions originales
nées de l'esprit nouveau de cette époque. Application de la littérature
aux anaires. –Mirabeau. –Point de vue sous lequel t'éioquence politique
sera considérée en France et en Angleterre.</p>
<p>De longs applaudissements ayant d'abord empêché le</p>
<p>professeur de parler Messieurs, dit M. Villemain, je suis vivement
touché de votre accueil si cordial, et, permettez-moi de le dire, si
fraternel. Je suis heureux de retrouver aujourd'hui tout l'intérêt que
vous m'avez montré dans une occasion bien différente, qui peut se
reproduire, et que je n'éviterai jamais, quand il le faudra.
(Applaudissements ?'e'~e'?'&lt;Mj</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>L'année dernière, j'ai retracé l'influence et le contrecoup des lettres
françaises en Europe maintenant il faut examiner ce que cet esprit
littéraire était en France même, comment il agissait sur toute la
société, ce qu'il devint lorsqu'il n'eut plus de grands hommes pour
organes. Dès lors, il faut l'avouer, le génie de la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les tentatives des novateurs, comment se faisaientelles ? Avec une
timidité maladroite, Ils ne traduisaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je cherche le génie de la Grèce dans l'ouvrage du savant,
del'ingénieux Barthélemy, je suis souvent trompé; la vérité même de son
érudition semble altérée par le goût factice de son temps..Épaminondas
est rapetissé par le voisinage d'un Français de Paris, qui s'appellera
Philotas. Ai-je lu dans la retraite des Dix mille de Xénophon, cet éloge
si vrai, si touchant, si naïvement républicain de .quelques guerriers
morts pour leur pays Ils mourMyeM~ irréprochables dans la guerre et dans
l'amitié ? Que j'ouvre maintenant les pages de l'élégantBarthélemy, j'y
trouve, sous des noms grecs, une épitaphe d'un genre</p>
<p><pb/></p>
<p>bien différent, qui renferme une allusion flatteuse pour M. le duc de
Choiseul</p>
<p>Je veux qu'on grave profondément sur mon tombeau ces paroles U obtint
les bontés d'Arsam.e et de Phedime. Il obtint les &amp;oM&lt;M. Quel
anachronisme de langage dans un pareil sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>ces hommes du xv!H'' siècle, qui cherchaient l'originalité, se présente
sous trois formes elle est dogmatique, historique ou conjecturale.</p>
<p><pb/></p>
<p>II en fut autrement de Ducis. Le bon Ducis, homme éloquent, homme
inspiré, quoiqu'il n'ait presque fait que traduire, homme original qui
copiait souvent, Ducis n'avait fait aucune théorie; seulement il avait
lu Shak-~ in. 18</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>usitées, un songe, par exemple; mais Ducis, dans la peinture de ce
songe, mit une expression énergique et terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Uu écrivain de nos jours, singulièrement vif et spirituel, s'est plu à
comparer Sheridan et Beaumarchais. un et l'autre obscurs, pauvres, nés
de leurs œuvres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fenseur de la liberté publique, avant d'être.martyr du trône c'était la
même réforme que demandait ce Mirabeau, que nous attendons depuis une
heure, et qui a été l'orateur du xviif siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi périt le dernier des Gracques; mais avant d'expirer il tança de la
poussière vers le ciel, en attestant les dieux vengeurs et de cette
poussière naquit Marius, Marius, moins grand pour avoir exterminé les
Cimbres et les Teutons que pour avoir abattu dans Rome l'aristocratie de
la noblesse. Quelques jours encore, l'homme qui avait prononcé ces mots
terribles arrête une émeute, contient le peuple de Marseille, tout en
l'excitant par son éloquence familière; il le veut paisible, mais
paisible par lui, et par sa parole vous reconnaissez l'orateur, vous
voyez renaître le génie des Gracques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tribun; et s'approchant des logographes en descendant de la tribune
~t'ec votre Riquetti, dit-il, vous avez désorienté l'Europe pendant
trois jours.</p>
<p>Un autre sujet que je vous avais annoncé l'année der-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cromwell, éloquent parce qu'il avait de grandes passions, la révolution
anglaise sembla presque.-n'inspirer que des rhéteurs théologiques, en
qui la vérité du fanatisme même était faussée par un verbiage convenu.</p>
<p>Plus tard, et du temps de M. Hume, le parlement britannique eut des
orateurs. Lord Chesterfield nous représente ainsi ie premier Pitt, qui
fut depuis lord Chatam Il Égala d'abord les plus anciens et les plus
habiles. Son éloquence était variée, et il excellait par la discussion
comme par le mouvement; ses invectives surtout étaient terribles et
prononcées avec une telle énergie de diction, avec une dignité si sévère
d'action et de parole, qu'il intimidait ceux qui voulaient et pouvaient
le mieux le combattre. Les armes leur tombaient des mains, et ils
frissonnaient sous l'ascendant de son génie.</p>
<p>Pour qu'un juge délicat et moqueur, tel que Chesterfield, prodigue tant
de louanges, il fallait l'autorité d'un. bien rare talent. Nous
tâcherons d'en recueillir les débris épars.</p>
<p>Ne sera-t-i! pas intéressant de rechercher, de reproduire devant vous
quelques-uns des combats oratoires qui signalèrent cette vie agitée et
glorieuse ?</p>
<p>Lorsque Sheridan balance la puissance du gouvernement britannique par un
discours, vous croyez revoir le génie des républiques anciennes; mais
une raison plus haute et plus forte, une politique plus savante domine
tous ces mouvements de la parole moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTIEME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS, 1</p>
<p>Je vous ai promis une assez grande variété d'objets</p>
<p>dans nos séances, mais non pas un intérêt égal, et je crains que
certaines questions, dont il faudra nous occuper, ne justifient bien peu
et ne fassent disparaître cette nombreuse affluence. De quoi vais-je
d'abord vous entretenir? encore de la critique c'est presque vous parler
de moi-même; et cependant, achèverais-je le tableau du xvm" siècle,
indiquerais-je suffisamment les caractères de cette époque, si je
passais trop vite sur ce qui fut sa destinée, son étude et en partie sa
gloire, sur ce qui occupa tant de place dans le génie de Voltaire, et
faisait tout le génie d'un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>bune britannique, je vais vous retenir quelque temps, je vais vous faire
languir dans les détails sur la théorie et les révolutions du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique doit rechercher les causes de ce problème et c'est pour cela
que nous devons nous occuper d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Successeurs d'Alexandre, les Lagides voulurent relever la gloire du
génie grec transplanté sous le ciel de l'Egypte. Ils avaient fait
construire une magnifique tour pour servir aux recherches d'astronomie,
et une plus magnifique bibliothèque pour inspirer des écrivains et des
poëtes. Quand on élève une tour en faveur des astronomes, il y a chance
pour qu'ils découvrent quelque chose de nouveau dans le ciel; mais
toutes les bibliothèques du monde ne feront pas naître un poëte au
contraire. Les Ptolémée, les Hipparque firent de précieuses découvertes
mais pas un poëte véritable n'est éclos dans le muséum d'Alexandrie;
quelques versificateurs, moitié critiques, moitié poëtes y naquirent.
Ils faisaient des tragédies', des hymnes, des poëmes épiques ils
faisaient des choses qui portaient les mêmes noms que dans les beaux
jours de la Grèce libre et inspirée mais toutes Callimaque et Lycophron
en firent un grand nombre,</p>
<p><pb/></p>
<p>ces oeuvres d'imagination prétendue n'étaient, au fond, que des œuvres
de science et d'industrie et dans ce sens, je puis dire que la critique
était devenue le caractère unique de la littérature.</p>
<p>Il n'en est pas moins sorti de cette école des hommes rares; car,
remarquez-le, tout ce qui est une passion peut devenir une source de
talent. Quelle était, par exemple, plusieurs siècles après cette
première décadence, la passion de Longin? Ce n'était ni la gloire et la
renaissance de la Grèce morte pour toujours, ni la liberté, ni la
religion, ni rien des grandes choses qui ont fait battre les plus nobles
cœurs c'était l'amour des lettres pour elles-mêmes, la contemplation du
beau dans les arts, la recherche de cette perfection idéale que Platon
avait si bien exprimée, par des paroles qu'a si vivement rendues Cicéron</p>
<p>Insidebat quippe animo species eximia quaedam pulchritudinis, quam
intuens in eaquedeGxus, ad Uttussimititudinem artem manumque dirigebat.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit. Chose remarquable! un des premiers grands poëtes de Rome fut un
critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En lisant Tite Live, en l'admirant même, nous devinons que ce beau génie
a été élevé par des rhéteurs, des rhéteurs grecs pleins d'imagination et
de goût; mais des rhéteurs. Les anciennes vertus de la république lui
servent d'un texte pour bien dire il fait parler avec une habile
élégance la rudesse des vieux Romains. On a perdu cette lettre, admirée
des anciens, que Tite Live avait composée sur l'éloquence; mais son
histoire nous dit ce que cette lettre devait contenir. César avait écrit
des Mémoires dans la vive et soudaine inspiration de ses campagnes. Tite
Live écrit l'histoire de la république avec l'artifice savant d'un
Romain monarchique du siècle d'Auguste et d'un studieux imitateur des
Grecs du temps de Périclès.</p>
<p>Dans la suite, ce caractère de science critique domina de plus en plus
dans la littérature romaine jusqu'au moment où les vices d'un
gouvernement barbare et cor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tère ineffaçable de la littérature des derniers temps du paganisme grec
ou romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel ne fut pas le premier caractère de l'interprétation d'aM&lt;e.«/Me;
Boccace et un fils du Dante, qui se succédèrent dans cette tâche de
commenter le premier poëte moderne, s'occupèrent avant tout de pénétrer
cette mysticité théologique qui faisait la poésie du moyen âge. J'ai lu
quelques pages du Commentaire de Boccace; et, bien que l'esprit d'un
faiseur de contes forme un contraste singulier avec la sublime et
sauvage imagination du Dante, c'est merveille de voir avec quelle
sagacité et quel</p>
<p><pb/></p>
<p>enthousiasme Boccace pénètre dans la pensée du grand poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette science, que cette richese et cet embarras de souvenirs, lui fût
présent, lorsqu'il laissait échapper tant de vers délicieux et faciles.
Il en est de cette influence des livres, comme de toutes celles que les
impressions de la vie, le mouvement du monde, l'intimité des hommes
supérieurs, peuvent exercer sur nous. Elles modifient, elles élèvent,
elles éclairent l'esprit qui les reçoit; mais quand elles lui servent
longtemps après pour créer et pour agir, il n'a pas la conscience de
leur origine étrangère elles sont devenues partie de lui-même. C'est
ainsi que le Tasse, après avoir médité avec science, avec goût,
imaginait de verve. Cette action d'une critique savante et élevée qui
prenait sa source dans l'enthousiasme du beau, et dans la plus fine
intelligence de ses effets, on ne peut en douter, après avoir lu
quelques traités du Tasse; on y voit un homme tout rempli de Platon et
d'Homère, de Virgile et du Dante, qui sait l'antiquité comme le moyen
âge, et que toute chose inspire, parce qu'il est lui-même original.</p>
<p>Mais l'Italie seule eut alors une critique ingénieuse et féconde;
l'Italie eut cette gloire d'avoir des génies originaux pleins de l'âme
de l'antiquité, et des savants qui l'interprétaient avec passion, avec
goût, avec quelque chose qui semblait échappé d'elle.</p>
<p>Je respecte infiniment la vieille Université de Paris mais, aux xve et
xvi" siècles, malgré le nombre prodigieux de ses étudiants, au milieu de
leurs disputes de réalistes et de nominaux, je ne puis trouver en eux ce
sentiment délicat des lettres qui avait ranimé et enchanté l'Italie.</p>
<p>Sans doute, Messieurs, le xvi" siècle en France offre un prodigieux
mouvement d'érudition et d'esprit mais le</p>
<p><pb/></p>
<p>J'imagine, il est vrai, que dans les entretiens où se plaisaient
ensemble Paul de Foy, le cardinal d'Ossat, le jeune de Thou,
quelques-uns de ces esprits fiers et libres qu'avait produits le xvr
siècle, le sentiment des lettres et le goût devaient s'élever et
s'épurer. Voyez cependant quelle fausse idée de la beauté poétique avait
le xvf siècle Voyez la gloire de Ronsard Malgré tout ce qu'une critique
moderne, savante et fort spirituelle, peut dire en faveur de Ronsard,
malgré le recours en cassation après deux siècles, j'ai peine à
concevoir que de vrais, d'ingénieux appréciateurs des Grecs et de
Virgile aient pu jadis tant admirer Ronsard l'immense réputation de ce
poëte marque le peu de progrès que le goût avait alors fait en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On peut le dire sans manquer de justice envers un roi qui a tant fait
pour la splendeur et le progrès de la France Port-Royal avec ses études
austères et ses résistances philosophiques, Boileau avec son goût ferme
et moqueur, Descartes, plus que tout le monde, avec son génie si dégagé
de tout ce qui l'entourait, voila les hommes qui, plus que Louis XIV,
ont créé le siècle littéraire de Louis XIV, et l'ont jeté dans les
routes de l'imitation antique sans lui ôter la vigueur originale.</p>
<p>Dans cette grande époque la critique eut l'avantage incontestable d'être
exercée par des hommes de génie. Dans l'éloquence, alors, c'était Pascal
qui était le premier critique c'étaient ses réflexions si vives et si
neuves sur l'art de persuader, sa comparaison si ingénieuse de l'esprit
de géométrie et de l'esprit de finesse qui fixaient les vrais principes
du goût dans l'art d'écrire, et d'avance faisaient justice de quelques
paradoxes de d'Alembert et deCondillac. Géomètre comme d'Alembert, mais
éloquent comme Démosthène, et trouvant sa place dans tous les partages
de l'esprit humain, Pascal se moque par prévoyance de cette froide
régularité, de cette desséchante méthode que Condillac enseigna dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pourrions indiquer, sur d'autres points, des progrès qui ne sont
pas douteux. Pourquoi donc, dans les lettres, qui tiennent de si près à
toute la vie morale, ne retrouve-t-on pas le même résultat?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire en donne une raison</p>
<p>Le goût, dit-il, peut se gâter chez une nation; ce malheur arrive
d'ordinaire après les siècles de perfection. Les artistes, craignant
d'être imitateurs, cherchent des routes écartées; ils s'éteignent de la
belle nature, que leurs prédécesseurs ont saisie. Il y a du mérite dans
leurs efforts; ce mérite couvre leurs défauts. Le public, amoureux des
nouveautés, court après eux; il s'en dégoûte, et il en parait d'autres
qui font des efforts pour plaire; ils s'éteignent de la nature encore
plus que les premiers. Le goût se perd on est entouré de nouveautés, qui
sont rapidement effacées les unes par les autres; le public ne sait plus
où il en est, et il regrette en vain le siècle du bon goût, qui ne peut
plus revenir c'est un dépôt que quelques bons esprits conservent encore
loin de la foule.</p>
<p>Ce n'est pas tout, Voltaire a écrit cent fois, mille fois, qu'il était
chez les We~c/tM</p>
<p>Que le goût était perdu; que l'on tombait dans la barbarie; que le xvnr
siècle était l'égout de tous les siècles; que le xviu" était dans la
fange, s'il n'avait pas été relevé par le quinzième chapitre de Béusaire;</p>
<p>et nous, qui croyons que le quinzième chapitre de Bélisaire ne relève
pas un siècle, où en sommes-nous? Sans adopter ces mépris colériques de
Voltaire pour son temps, il est vrai de dire que, lorsqu'une forme de
société est affaiblie, vieillie, les lettres doivent baisser avec eue.</p>
<p>Des chances plus favorables renaissent pour le talent, si quelque
principe nouveau et fécond s'introduit dans les moeurs de cette nation.
Il n'y a pas alors de décadence fatale et constante.</p>
<p>Parmi les nations modernes, choisissons celle qui</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas le mieux née pour les arts, mais qui porte en elle un principe
de mouvement et de liberté, l'Angleterre; la poésie y semblait morte,
lorsque tout récemment un homme de génie s'est élevé. Byron fait chaîne
avec les grands hommes, dont il est séparé par cent ans d'intervalle Il
y avait eu décadence intermédiaire mais il n'y a pas décadence continue.
Est-il besoin de citer la France, et le grand exemple qu'elle offre?</p>
<p>Ne croyons donc pas, Messieurs, comme Voltaire semble le dire, que ce
soit seulement l'action de la littérature sur elle-même qui hâte ou
suspend la décadence du goût;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une question qui se présente alors, c'est la question de la vérité
dans le goût si les influences sociales doivent le rajeunir et le
modifier, le caprice peut-il aussi le changer? n'a-t-il pas quelque
chose d'invariable comme la vérité, et quelque chose de passager, de
mobile comme les usages et les coutumes des peuples? Si tout est
incertain dans le goût, nulle raison pour ne pas croire que la barbarie
ne vaille mieux que la perfection poétique et oratoire; nul motif pour
ne pas méconnaître les plus grands génies d'une nation, et ne pas leur
préférer tous les caprices de la pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>eu surtout un beau sentiment des lettres c'est le jeune officier dont
nous avons parlé en même temps que de Voltaire, Vauvenargues, que
Voltaire estimait tant, et dont il citait les maximes élevées et pures</p>
<p>I! faut avoir de t'âme pour avoir du goût. Les grandes pensées viennent
du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est l'émotion vraie du coeur de l'homme. Il ne faut pas dire que les
anciens ont été plus grands orateurs ou poëtes,que les modernes, parce
qu'ils étaient plus près de la nature? Est-ce que la nature est un lieu
placé quelque part, et dont vous pouvez être près ou loin? La nature,
c'est l'àme de l'homme. Toutes les fois qu'elle s'améliore par des
sentiments de vertu, de liberté, de justice, les lettres doivent
s'améliorer aussi. Ainsi, Messieurs, la littérature, et c'est par la que
cette étude, qui, j'espère, ne passera pas de mode en France, doit
intéresser tous les nobles cœurs, est engagée dans toutes les nobles
causes; elle a besoin non-seulement de paix et de prospérité, comme on
l'a dit souvent, mais de dignité morale et de vertus publiques, pour
s'élever ellemême.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE ET UNIÈME LEÇON.</p>
<p>Étude de t'antiquité trop négligée dans)exY)n''siëcte.–ïnfériorilé de la
critique littéraire sous ce rapport. -Exceptions honorahles. Thomas.
Barthélémy. Caractère général de l'éloquence de Thomas. Quelques
remarques sur ses Éloges académiques.–Supériorité de Thomas dans la
critique.–Examen de t'~Mt sur les Éloges. Lacune dans cet ouvrage.
Résumé sur le caractère et le talent de Thomas.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous devons chercher quelle fut l'application de la cri-</p>
<p><pb/></p>
<p>l'imitation antique et l'étiquette de la cour. On prend toutes les
circonspections que montrait alors le talent pour des timidités de
théorie rien n'est moins vrai. Sans doute la civilisation élégante et un
peu formaliste de cette époque arrêtait parfois le génie de Racine, et
lui a fait peut-être sacrifier quelques belles scènes mais le goût, la
science de Racine avaient tout conçu, tout embrassé, tout comparé. Il
admirait de l'antiquité mille choses qu'il ne lui empruntait pas. Dans
une de ses préfaces, si simplement écrites, mais toujours si pleines de
vues et de goût, Racine rappelle un beau récit de l'Alceste d'Euripide
où l'on peint la jeune reine mourante au milieu de ses deux petits
em/am~ qui la tirent en pleurant par la robe, et qu'elle prend sur ses
bras l'un après l'autre pour les baiser.</p>
<p>Certes, Messieurs, toute la familiarité du goût moderne et ce désir
d'imitation exacte de la nature, que l'on vante aujourd'hui, ne
pourraient rien imaginer de plus simple que cette situation naïve tant
admirée par l'excellent goût de Racine.</p>
<p>De même que Racine avait cultivé son génie par l'étude si variée de
toutes les beautés de la poésie grecque, Vol-</p>
<p><pb/></p>
<p>taire se forme presque exclusivement par la contemplation de Racine,
pour le mouvement et l'expression poétique, et l'imitation des Anglais
pour cette liberté philosophique qu'il a portée dans la poésie.</p>
<p>Aujourd'hui, Messieurs, le goût de la littérature grecque a été
singulièrement ranimé. Une école célèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les traductions fréquemment semées dans le CoK7'~ de .M~'a~'e de la
Harpe sont remplies des fautes les plus graves, les plus inattendues.
L'esprit antique y est sans cesse altéré, et la pensée de l'original
souvent défigurée par les plus singulières inadvertances. Me permettrez-</p>
<p><pb/></p>
<p>vous, Messieurs, au milieu de cette imposante réunion, de revenir un
moment au collége, et d'indiquer, en passant, quelques erreurs qui sont
un symptôme de la négligence des études classiques dans un écrivain d'un
goût d'ailleurs si sévère.</p>
<p>(Le professeur entre ici dans des détails techniques, et cite un assez
grand nombre de passades'latins.)</p>
<p><pb/></p>
<p>dirai-je enfin que l'auteur du Cours de Littérature, qui, 1 dans
l'analyse des productions principales du xvu" siècle, et surtout dans le
jugement.de notre théâtre tragique, est plein d'émotions pour le génie
et heureusement animé d'une admiration sincère et persuasive, semble un
guide infidèle, trompeur, toutes les fois qu'il s'agit de littérature
ancienne?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En rendant hommage au généreux écrivain, ce ne sera pas, Messieurs, dans
cette partie de ses ouvrages, 1 dont le langage est fastueux et la
vérité commune, que nous pouvons chercher le titre durable de sa renommée.</p>
<p>Son Essai ~:&lt; les Éloges est le durable, le vrai titre de la gloire de
Thomas et qu'est-ce que l'Essai sur les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne lit plus Descartes; mais on lira son éloge, qui est en même temps
le vôtre. Ah! Monsieur, que vous y montrez une belle âme et un esprit
éclairé 1 etc. etc.</p>
<p>Je ne sais, Messieurs, mais sous ces paroles tlatteusés n'y a-t-il pas
quelque chose d'ironique et de railleur? Thomas ne s'en apercevait pas;
il était dans la bonne foi, dans la candeur de son ambition oratoire. Il
se regardait comme un missionnaire de raison et de vérité; il croyait
que ces paroles pompeuses, ces généralités un peu vagues qui passaient
sous la censure de la Sorbonne, et dont elle rayait quelques hardiesses,
étaient décisives pour le bonheur, pour l'affranchissement de l'espèce
humaine.</p>
<p>m. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, dans cette vie oiseuse et tranquille du xvm' siècle, au milieu
de cetengouement littéraire si Hatteur pour les écrivains, parmi ces
apothéoses de la mode qu'obtenait la philosophie, son âme rêvait des
persécutions et s'aguerrissait contre des tyrannies imaginaires. Thomas,
nous dit Marmontel était, par complexion et par principes, un stoïcien à
la vertu duquel il n'aurait fallu que de grandes épreuves. H aurait été,
je le crois, un Rutilius dans l'exil, un Thraséas ou un Soranus sous
Tibère, mieux qu'un Sénèque sous Néron, un Marc Aurèle sur le trône.
Mais le xvm" siècle, malgré la forme arbitraire du pouvoir, n'offrait
rien pour exercer, pour animer cette énergie du martyre philosophique.
Thomas fut longtemps le secrétaire et l'ami de M. de Praslin, qui était
ministre; ensuiteil futaccueilli, honoré dans lamaison deM. Necker, qui
était ministre. Quoique laborieux et souvent solitaire, il vivait dans
cette haute société dont les opinions et les goûts étaient en
contradiction avec les préjugés qu'elle gardait encore dans ce monde
brillant qui redoutait la philosophie et admirait les philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est seulement l'art des rhéteurs, c'est ainsi que Thémiste, Libanius,
Dion Chrysostôme, dans des temps de domination absolue, tempérée par
l'amour des lettres, ou quelquefois par la philosophie du prince,
rappelaient poétiquement les anciennes vertus des républiques et
étalaient sans péril de grands sentiments dans de longues harangues, qui
se terminaient par l'éloge pompeux du maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cartes et son nom sera prononcé peut-étre dans les lieux où aucun son ne
s'est fait entendre depuis la naissance du monde. Me suis-je trompé,
Messieurs? ce morceau magnifique par les termes n'excite aucune
impression sur vous. Votre froideur est un jugement. L'épreuve d'un
vaste auditoire me révèle le côté faible de cette éloquence fastueuse,
mais inactive, éloquence de combinaison et de cabinet, qui n'est pas
faite pour émouvoir les hommes assemblés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis donc fâché, pour l'art et pour la" vérité, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dirai-je même? lorsque ce n'est plus la vie privée du christianisme,
si l'on peut parler ainsi, qui occupe les orateurs, lorsqu'ils rentrent
sous la loi pompeuse de l'étiquette de Rome ou de Byzance, leur culte,
dans sa pu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>froide éloquence qui ont presque seuls occupé l'attention, l'intérêt de
Thomas.</p>
<p>Mais enfin, me direz-vous, quel mérite trouverezvous dans cet ouvrage?
Pourquoi nous en parlez-vous</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps si, lors même que vous prétendez le louer, vous retombez dans
une critique involontaire, et par cela même plus rigoureuse? Je louerai,
Messieurs, une grande érudition dont l'objet n'est pas assez varié, un
talent d'écrire noble et ferme, une dignité, une chaleur de sentiment à
laquelle manque seulement la réalité d'une application utile et immédiate.</p>
<p><pb/></p>
<p>de là, et qui passait sa vie dans la retraite, s'approcha et lui dit «
Je vais exécuter ce que tu demandes tiens, prends ce )ivre,etc.,etc." »</p>
<p>Hormis quelques expressions un peu abstraites et techniques, dans la
suite de ce morceau, le langage en est élevé et le sentiment vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens que nos écoles, tant calomniées aujourd'hui, n'ont pas de
ressemblance avec la brillante et vaine sophistique des anciens rhéteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mieux n'être plus que de vivre avili. Mais si de la vertu les
généreuses flammes Peuvent de mes écrits passer dans quelques âmes, Si
je puis d'un ami soulager les douleurs; S'il est des malheureux dont
l'obscure innocence Languisse sans défense,</p>
<p>Et dont ma faible main puisse essuyer les pleurs 0 Temps suspends ton
vol, respecte ma jeunesse; Que ma mère, longtemps témoin de ma
tendresse, Reçoive mes tributs de respect et d'amour;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous, gloire, vertu, déesses immortelles, 1</p>
<p>Que vos brillantes ailes</p>
<p>Sur mes cheveux blanchis se reposent un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-DEUXIÈME LEÇON.</p>
<p>Barthélemy. Anecdotes de ses premières années. Ses vastes études. Plan
de son ouvrage sur la Grèce. Beauté réelle du sujet.- Inconvénient d'un
cadre fictif. Rapprochement de Barthélemy avec des écrivains de nos
jours.-Faux goût plus fort que son érudition.–H ramène tout aux idées
françaises, au lieu de conserver l'originalité grecque. -Principales
parties de son ouvrage. Para))e)e entre un récit de Xénophon et un récit
de Barthélemy. Mérite durable du Voyage d'~nochofttt.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>J'ai dit que la critique littéraire, au xvm' siècle, étu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces études officielles, régulières chez les jésuites,
corrigées par cette méditation de la langue arabe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaissez pas beaucoup aujourd'hui. Mais poursuivons</p>
<p>Leurs paroles, leurs gestes, rien ne m'échappait; j'étais étonné de
comprendre ce qu'ils disaient. Ce profond respect pour les gens de
lettres, je le ressentais tellement dans ma jeunesse, que je retenais
même les noms de ceux qui envoyaient des énigmes au .MsrcMre. (On rit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>seigneurs de la cour de Louis XV, M. de Stainville, qui fut célèbre plus
tard sous le nom du duc de Choiseul, ami des arts, protecteur des
lettres, brillant de tout ce que la science du monde et le goût peuvent
donner de plus séducteur. L'abbé Barthélemy était tout fait pour cette
société; il y plut singulièrement; et comme il vivait au xvm' siècle, sa
faveur d'homme de bonne compagnie fit sa fortune de savant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dition. Barthélemy lisant tous les auteurs grecs et latins par ordre,
puis les commentateurs, recueillait sur des cartes les faits, les mots,
les interprétations qui pouvaient, comme autant de parcelles, être un
jour employés dans le monument, dont il avait fixé la forme et l'étendue.</p>
<p>Mais quoi de plus difficile que de faire une mosaïque éloquente?
Comment, après avoir ainsi amassé en détail une foule innombrable de
particularités, après les avoir classées avec toute la perfection de la
méthode, ou retenues avec la plus grande précision de mémoire, comment
animer le tout d'un esprit de vie et d'unité? Je ne sache qu'un homme de
notre temps qui ait fait cela, surtout dans deux cents pages c'est ce
jeune homme dont je vous ai parlé souvent, l'historien de la CoM&lt;yKe&lt;e
de l'Angleterre par les Normands. Une multitude de petits détails, de
phrases, de mots perdus, disséminés dans les chroniques, fermant toutes
les nuances, toutes les variétés de la vie de cette époque, se sont
habilement groupés dans ses récits; mais il ne les a pas déposés, pour
ainsi dire, l'un après l'autre sur le papier; sa pensée les avait
fortement saisis, son imagination s'en était colorée il a jeté de verve
tout ce qu'il avait appris, comme autant de choses qu'il aurait
intimement senties. Mais, pour cela, il faut une merveilleuse et vive
disposition, une mémoire passionnée. C'est un don bien rare; et, en
respectant les vastes études, le talent de Barthélemy, je n'y trouve pas
ce caractère. Cependant ce caractère était essentiel au plan qu'il
s'était proposé; car ce plan, ce n'est pas une analyse, ce n'est pas un
récit, c'est l'imitation de la vie, la traduction littérale, pittoresque
de tout ce que le spectacle de la Grèce aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement ce Scythe est encore un Français du xvm* siècle voici
comme il s'exprime</p>
<p>Les premiers habitants de la Grèce n'avaient pour demeures que des
antres profonds, et n'en sortaient que pour disputer aux animaux des
aliments grossiers et quelquefois nuisibles. Réunis dans la suite sous
des chefs audacieux, ils augmentèrent leurs lumières, leurs besoins et
leurs maux. Le sentiment de leur faiblesse les avait rendus malheureux;
ils le devinrent par le sentiment de leurs forces.</p>
<p>Que d'antithèses, que d'expressions abstraites pour un Scythe! Plus loin
je lis</p>
<p>L'Hercule qu'on adore est un fantôme de grandeur élevé entre le ciel et
la terre, comme pour en combler fintervalle. Un Grec ou un Scythe a-t-il
jamais parlé ainsi? Cette supposition d'un ouvrage écrit dans
l'antiquité était bien peu faite pour le talent ingénieux et tout
moderne de Barthélemy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peintures de moeurs, des descriptions d'arts, des analyses, des
traductions, des citations habilement intercalées dans un récit facile
et varié. On parcourt la Grèce entière, on la voit sous toutes les
formes que lui avaient données la nature et le génie de l'homme. Le
style paraît brillant; les descriptions, les images y sont répandues
avec une profusion qu'on prend pour la vérité grecque. Comment ne pas se
croire dans le pays de la poésie, lorsque ces belles ~MM'MMMMM, dont le
nom est devenu populaire par le talent d'un poëte de nos jours,
remettent sous nos yeux les guerres cruelles de Lacédémone contre un
peuple libre? Comment enfin ne pas croire qu'on a sous les yeux l'image
fidèle de la société athénienne, lorsque des anecdotes, des bons mots,
des épigrammes font passer devant nous tout le bel esprit d'Athènes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>orateurs, les ambitions rivales, les révolutions d'une mobile
démocratie, tout cela est vivement décrit. Le goût littéraire occupe peu
de place dans l'ouvrage; ce que les auteurs ont voulu savoir, c'est le
sérieux de la Grèce pour la guerre et la politique. Le langage est
moderne, plein d'anachronismes; mais les faits, les détails, les causes
sont exposés avec une intelligence et une énergie singulières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des belles scènes retracées par Barthélemy, c'est la vie de Xénophon
dans sa retraite de Sciilonte. L'écrivain conduit ses personnages
imaginaires dans cette retraite que la générosité des Lacédémoniens a
donnée au m. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>N'oublions pas ces usages de Grèce et d'Orient. Nous ne sommes pas de
ces esprits dédaigneux, jaloux de faire que l'antiquité nous ressemble;
au contraire, et c'est l'esprit de notre temps, elle nous plaira
d'autant plus, qu'elle sera plus différente de nous.</p>
<p>Des qu'il vit cette femme assise par terre, et le corps étendu près
d'elle, il pleura de douleur et dit « Hélas! âme bonne et ndète. es-tu
donc partie, nous quittant pour toujours? » Et en même temps il prit la
main du cadavre, et cette main resta dans la sienne; car elle avait été
coupée par le fer des Égyp-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle expira. La nourrice, poussant des cris, les enveloppa du voile,
comme Panthée l'avait voulu. Cyrus, lorsqu'il apprit l'action de
Panthée, vint, tout saisi d'épouvanté, comme pour la secourir. Les trois
eunuques s'étaient percés de leur poignard au lieu où elle leur avait
ordonné de rester. Cyrus, après s'être approché de ce spectacle de
douleur, admirant cette femme et gémissant sur elle, se retira, et il
eut soin, comme il le devait, qu'on leur rendît, tous les honneurs et
qu'un magnifique tombeau leur fùt élevé, etc., etc. Sur trois colonnes
plus basses on lit cette inscription Tombeau des ettnuques.</p>
<p>Yoi)a, Messieurs, un récit grec dans son admirable simplicité. Ecoutez
maintenant un récit français du dernier sièc!e</p>
<p>Cyrus, après avoir pleuré quelque temps en silence, lui répondit « La
victoire a couronné sa vie, et sa fin ne pouvait être plus glorieuse.
Acceptez ces ornements qui doivent l'accompagner au tombeau, et ces
victimes qu'on doit immoler en</p>
<p><pb/></p>
<p>Panthée l'ayant assuré qu'il en serait bientôt instruit, et ce prince
s'étant retiré, elle fit étoigner ses eunuques, et approcher une femme
qui avait élevé son enfance « Ayez soin lui dit-elle, dès què mes yeux
seront fermés, de couvrir d'un même voile le corps de mon époux et le
mien. )) L'esclave voulut la fléchir par des prières; mais, comme elle
ne faisait qu'irriter une douleur trop légitime, elle s'assit, fondant
en larmes, auprès de sa maîtresse. Alors Panthée saisit un poignard,
s'en perça le sein, et eut encore la force, en expirant, de poser sa
tête sur le coeur de son époux.</p>
<p>Ses femmes et toute sa suite poussèrent aussitôt des cris de douleur et
de désespoir. Trois de ses eunuques s'immolèrent eux-mêmes aux mânes de
leur souveraine.</p>
<p>Pourquoi, Messieurs, « ses yeux se remplissent de )armes? Pourquoi pas
tout simplement, fV~/eM~'e? Et plus bas, pourquoi, « cette main qui
vient de combattre pour lui? pourquoi cette petite circonstance, « au
plus fort de la mêlée? le grec dit seulement Mais &lt;'eMe main &amp;MM~ ~s
sienne; e&lt;H' elle avait été coupée joay fer des Égyptiens.</p>
<p>Que dire surtout, Messieurs, de cette expression romanesque de baisers
enuammés? et de ces mots « qui expirent sur ses lèvres?</p>
<p>H fallait des paroles analogues au triste effortde Panthée essayant
d'ajuster ce bras coupé. Ces expressions froides ou fastueuses « JI a
moins songe :) ses intérêts qu'aux vôtres, il est mort dans le sein de
la gloire, » sont-elles le langage d'une telle situation?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans la réponse de Cyrus Je ne vous abandonnerai point je respecte
trop vos vertus et vos malheurs, » ne reconnaissez-vous pas les phrases
convenues d'une tragédie médiocre? Vos vertus et vos malheurs Pardon de
tant de critiques. Ce n'est pas un manque de respect pour le talent qui
a composé cet ouvrage, pour la vaste érudition qui l'a inspiré; c'est la
censure de cette vaine pompe moderne, si déplacée dans un tel sujet.</p>
<p>Barthélemy n'a pas même gardé cette expression toute simple, toute
antique sa nourrice. Il faut qu'il écrive « une femme qui avait élevé
son enfance. A cette femme qui a élevé son enfance, Panthée parle « du
moment où ses yeux seront fermés. Le grec dit quand elle sera morte.</p>
<p>L'intérêt local cependant, l'intérêt historique, n'est-ce pas de voir
cette femme obéir, avec la stricte obéissance de l'Orient, aux derniers
ordres de sa maîtresse? Pourquoi l'auteur français a-t-il supprimé tout
cela dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-TROîSïEME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS</p>
<p>De toutes les questions d'histoire littéraire qui sont approfondies ou
indiquées dans le Voyage ~M~MMe~4ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>charsis, et qui peuvent le plus intéresser votre attention, une des
principales, sans doute, c'est la question du théâtre, et du théâtre
tragique.</p>
<p>Dans l'examen du théâtre grec, Barthélemy sera pour nous un juge
très-savant des faits et un témoin de la préoccupation involontaire avec
laquelle le xvur siècle appréciait cette belle portion du génie antique.
Au jugement que la critique dans le xvnr siècle portait du théâtre grec,
nous ferons succéder l'examen rapide des tentatives que fit alors le
talent pour imiter ces grands modèles. Cet ordre est simple et naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la réalité, le théâtre grec était plein de changements de scènes et
de voyages. Vous savez que, dans ~'c/ty/e~ plus d'une fois un acte est
séparé d'un autre par un grand intervalle de temps et de lieu. Dans
l'Al&lt;'e.~ dans les .P/~mM'/eMMe~ dans les V~'oycMKe.s, les changements
sont fréquents. Je ne parle pas du P~'owpthée, pièce monstrueuse, où
l'on voit arriver l'Océan</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vole, porté sur un animal ailé, et d'autres Mies poétiques de
l'imagination grecque.</p>
<p>Ce qui caractérisait le théâtre grec, Messieurs, étaitce donc le soin de
tempérer l'horreur tragique, et d'éviter ce qu'il y avait de trop
affreux pour l'imagination et pour les regards? Ce précepte qu'Horace
donnait bien longtemps après,</p>
<p>Keu pueros coram populo Medea trucidet.</p>
<p><pb/></p>
<p>sangiantée le spectacle de la souffrance et de la mort y frappait sans
cesse les yeux. Hippolyte, brisé de sa chute, était apporté sur le
théâtre avec ses plaies toutes saignantes. La tragédie de Philoctète
offrait également les images les plus affreuses de la douleur physique.
La scène grecque, non plus que la scène anglaise, ne répugnait pas à
cette contemplation des misères de l'homme matériel. Elle n'admettait
pas seulement ces nobles douleurs, ces angoisses de l'âme qui font
l'héroïsme de nos grands hommes et de nos personnages de théâtre; elle
se plaisait dans ce que l'humanité a de plus déplorable, et quelquefois
de plus hideux.</p>
<p>Ces traits, imparfaitement rassemblés, vous montrent, dans la tragédie
grecque, le caractère que l'on devait attendre d'une scène destinée à
des républiques. Comment supposer que cette pompeuse décence qui, sous
l'autorité de Louis XIV et de sa cour, réglait le génie des poëtes, ait
pu se trouver dans les premières inspirations du théâtre, au milieu des
passions démocratiques, parmi les haines cruelles qui déchiraient la
Grèce, et dans ces mœurs païennes qui, malgré les prodiges des arts,
laissaient l'homme encore dur et féroce? La tragédie grecque eut donc,
Messieurs, un caractère qui a disparu, et qui était singulièrement
empreint de violence et de simplicité, de hardiesse et de naïveté poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sées. Mais il continue de les imiter avec timidité il en change les
moeurs et le caractère il en ôte l'originalité il gâte prodigieusement
l'OEdipe de Sophocle, puisqu'il y met cette ridicule passion de Jocaste,
dont il s'est tant moqué lui-même, qu'on n'en peut pas rire après lui.</p>
<p>Il ne faut pas disputer des goûts, ajoute Voltaire; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le savoir de Barthélemy, son immense étude des monuments de la
Grèce, ne l'empêche pas d'exprimer la même censure, au nom des anciens
qui n'en ont rien dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>que avait connu et souvent employé ce moyen, cette confusion du terrible
et du comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'arrive-t-il de ce contraste de tragique et de co-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hercule s'élance alors vers le tombeau, combat le génie de la mort, qui
emmenait la jeune et belle Alceste, l'arrache de ses mains, et la ramène
inconnue et voilée devant son époux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le noir Tartare, et de quitter cette douce lumière du ciel de la Grèce.</p>
<p>Je saurai s'il le faut, victime obéissante,</p>
<p>Tendre au fer de Calchas une tête innocente.</p>
<p>C'est ainsi qu'une princesse bien élevée, respectueuse, doit répondre à
son père.</p>
<p>Mais enfin, cent ans après Racine, les esprits concevaient-ils mieux que
la nouveauté peut venir, non pas de la transfusion d'un sujet antique
dans un moule moderne, mais de la reproduction fidèle de l'antiquité sur
la scène? La critique n'a pas su le conseiller. Cherchons si le talent
l'a fait. Après Voltaire, deux hommes célèbres ont traité des sujets
grecs dans le xvm" siècle, Ducis et la Harpe; c'est-à-dire un esprit
hardi, incorrect, puissant, et un esprit sage, élégant, plein de goût.
L'OEdipe chez Admète de Ducis saisit vivement les contemporains. Cette
tragédie, pleine de grandes beautés, passa pour antique et fut fort
admirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, oubliez cette prose, et mettez là-dessus de beaux vers;
mettez l'illusion de la mélodie, le charme du spectacle ne sentez-vous
pas quelle puissante ori-</p>
<p><pb/></p>
<p>ginalité naîtrait de cette exacte imitation? Au contraire, j'ouvre la
pièce de Ducis, et je lis</p>
<p>J'ignore pourquoi Polynice se cache; je vois un prince auquel un autre
prince adresse la parole en termes pompeux. Rien de nouveau, de simple,
de naturel ne me saisit, ne m'attache. Cependant le grand talent de
Ducis avait senti ce qu'il y avait de beau dans les paroles de Sophocle;
mais il ne les a pas reproduites avec assez de fidélité, ni placées avec
autant de bonheur. C'est au troisième acte qu'OEdipe parait</p>
<p>Ma fille, arrêtons-nous, etc.</p>
<p>Mais que de circonstances originales ont disparu, cette vie errante
d'OEdipe, cette aumône de chaque jour qu'il attend! L'auteur du Paria
nous a rendu ce beau trait de simplicité antique.</p>
<p>Les scènes originales, poétiques, familières, se succè-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naîtrez au moins, dans cette version littérale, le mouvement de la scène
grecque</p>
<p>ANTIGONE.</p>
<p>Je vois une femme qui s'avance vers nous, montée sur un haut coursier.
Sur sa tête un chapeau thessalien défend son visage de l'ardeur du
soleil. Que dois-je penser? Est-ce elle? n'est-ce point elle?
Malheureuse! Non, ce n'est pas une autre. Ses yeux s'animent en
s'approchant de moi; aux signes qu'elle fait, je ne puis reconnaître que
la tête d'Ismène.</p>
<p>OEDIPE.</p>
<p>Que dis-tu, mon enfant?</p>
<p>ANTIGONE.</p>
<p>Que j'aperçois ta fille, que j'aperçois ma sœur. Sa voix dans ce moment
va nous en assurer.</p>
<p>ISMÈNE.</p>
<p>OEDIPE.</p>
<p>0 ma fille! te voilà!</p>
<p><pb/></p>
<p>ne continue pas, il recommence. La vraie manière d'imiter la tragédie
grecque serait de la traduire avec une exactitude passionnée, de se
transporter par l'imagination, s'il est possible, dans toutes les
impressions qui l'ont dictée, et de trouver de naïves et belles paroles
pour les rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>haine inflexible d'OEdipe; il ne le montre pas implacable comme la
fatalité qui pèse sur lui, rendant autant de haine qu'il souffre de maux
il lui donne au contraire un retour d'attendrissement pour son fils.
Toutefois ce mouvement est beau cette péripétie, placée tout entière
dans le cœur, est d'un grand effet dramatique. Cela n'est pas grec; mais
c'est admirable.</p>
<p>Quels vers que ceux-ci quelle énergie de haine quelle puissance
d'imprécation</p>
<p>Toi, va-t'en, scélérat, ou plutôt reste encore,</p>
<p>Pour emporter les vœux d'un vieillard qui t'abhorre. Je rends grâce à
ces mains, qui, dans mon désespoir, M'ont d'avance affranchi de
l'horreur de te voir.</p>
<p>Vers Thèbes, sur tes pas, ton camp se précipite</p>
<p>Polynice redouble son repentir et ses prières. H invoque le secours de
sa sœur. Le cœur d'OEdipe s'émeut. La fatalité grecque est vaincue par
le pathétique</p>
<p><pb/></p>
<p>du poëte, pour ainsi dire OEdipe pardonne, et laisse échapper ces mots
qui excitaient un vif enthousiasme sur la scène française</p>
<p>Un autre imitateur des Grecs fut la Harpe. Là, Messieurs, l'entreprise
moderne rentrait dans cette exacte imitation, dans cette fidélité habile
qui me semble un moyen d'originalité quand le modèle est loin de nous,
et qu'il est beau et grand par lui-même. Rousseau avait dit:</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici dans Lemnos, dans cette île sauvage</p>
<p>Dont jamais nul mortel n'aborda le rivage.</p>
<p>Du plus vaillant des Grecs, ô vous fils et rival. etc. Vous m'arrêtez
tous. Non, Sophocle n'a pas dit, fils et rival; il n'a pas fait cette
antithèse. En effet, il y a seulement dans Sophocle</p>
<p>Je sers, en vous suivant, les dieux et l'amitié.</p>
<p>Je suis encore bien assuré que Sophocle n'a pas fait cette mesquine
antithèse.</p>
<p>Mais les objections de détail, quelques critiques sur des vers qui
manquent un peu d'élégance, le reproche d'une certaine roideur dans
l'élocution, tout cela n'empêche pas que ce travail ne soit précieux, ne
mérite de grands éloges. C'était d'abord, je le pense, un progrès</p>
<p><pb/></p>
<p>vers le naturel que cet essai d'une reproduction complète d'un modelé
antique.</p>
<p>La Harpe a gardé la situation dans sa forte simplicité il a senti et
exprimé tout ce qu'il y avait de tragique dans cette conception d'un
homme trahi, solitaire, ulcéré de haine depuis dix ans, puis invoquant
ceux qui l'avaient abandonné, les suppliant de l'emmener avec eux. Là
toutes les catastrophes ne sont que les agitations du cœur de Philoctète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que je vous avoue que, presque enfant, il y a beaucoup d'années,
j'ai joué la tragédie de Sophocle en grec je vous dirai même
confidemment que je faisais le personnage d'Ulysse. Je suis assez faible
helléniste; mais il m'est resté des lambeaux de mon rôle, qui composent
le fond de mon érudition grecque.</p>
<p>Des hommes de 'goût dont j'estime l'opinion m'ont reproché quelquefois
une sorte de sévérité dans la critique. On m'a blâmé d'avoir sans titre,
cela est vrai, mais non pas sans motifs, accusé la Harpe et d'autres
écrivains du xvnf siècle de n'avoir qu'une connaissance superficielle de
l'antiquité. Je pourrais en trouver des preuves nombreuses dans la
traduction de Philoctète; je le pourrais, toujours appuyé sur mon ancien
rôle. Je pourrais emprunter de l'érudition toute faite. Brunck,
personnage très-savant et rude dans son langage, a relevé les erreurs de
la Harpe avec une impitoyable dureté il se sert de ces injures du xvi~
siècle, conservées jusqu'au x!x".</p>
<p>En effet, il y a, dans la version poétique de la Harpe, quelques
méprises singulières, et qui ne choquent pas moins la poésie que le
sens. Mais passons la Harpe avait montré, dans son premier ouvrage,
~a~M)!'c~ l'expression énergique des sentiments de haine. Le même talent
se retrouve dans sa version de Sophocle. Cette scène, où les noms des
héros du camp grec moissonnés par la mort sont prononcés devant
Philoctète, qui s'indigne que tous les hommes courageux périssent, et
que Thersite soit debout, cette scène est éloquente dans le traducteur
comme dans l'original. Les invectives contre Ulysse n'ont pas moins de
véhémence. Mais il n'y a pas ce charme des contrastes familier à</p>
<p><pb/></p>
<p>l'imagination grecque, cette mélodieuse douceur que Sophocle avait
donnée aux adieux de Philoctète quittant sa claire fontaine et sa grotte
sauvage.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-QUATRIEME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Poursuivons notre incomplète analyse des travaux de</p>
<p>Trop de critique entraîne trop d'ennui.</p>
<p>J'aurais pu louer, dans Marmontel, ses résumés solides, ingénieux, des
théories oratoires de l'antiquité; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>11 nous a laissé le soin de cette lente et curieuse inves tigation, de
ces exactes recherches; c'est une besogne inférieure qu'il nous a
renvoyée. Pour lui, il a le premier jeté beaucoup de vues neuves et de
vives clartés sur le génie des littératures étrangères mais on ne peut
pas dire qu'il les ait véritablement appréciées. Son œuvre dans ce
genre, le modèle qu'il a donné, c'est la perfection du style critique
sans beaucoup approfondir les questions, il a écrit sur la littérature
avec plus d'aisance et de</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce que ne l'avait jamais fait personne, avec plus de vivacité, de
sens, de justesse, lors même qu'il se trompait. Cette expression
hyperbolique et contradictoire m'échappe mais vous la corrigez. Vous
entendez bien ce que j'ai mal dit. C'est que, lors même qu'il est
emporté par un caprice d'humeur, par une saillie, et qu'il juge trop
légèrement une littérature, une époque, un homme de génie, il y a
cependant un fond de vérité fine et moqueuse qui subsiste dans son erreur.</p>
<p>L'Angleterre faisait horreur, faisait peur; c'était un pays
d'hérétiques, qui venait d'être agité par une épouvantable révolution.
Bien que les intérêts politiques aient souvent rapproché le cabinet de
Versailles et celui de Londres bien que le mariage de la sœur de Charles
II avec le frère de Louis XIV, et plus tard le long exil du roi Jacques,
aient dû amener en France des idées anglaises, on n'en trouve aucune
trace dans notre littérature. C'est que la communication était entre les
deux cours, et non pas entre les deux pays. Les beaux esprits de France
semblaient se garder de l'Angleterre comme d'une contrée barbare.
L'Anglais Hamilton écrivait, en français, d'une manière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doxes littéraires, Marmontel, sans savoir l'anglais, vanta quelques
intentions tragiques, quelques grands traits de Shakspeare, et félicita
le comédien Garrick d'avoir corrigé et épuré, pour la scène moderne, les
ouvrages de ce vieux poëte irrégulier, mais sublime.</p>
<p>Tel était, Messieurs, le point où s'était arrêtée en France la question
du théâtre étranger et du génie de Shakspeare. Elle semblait fixée par
le jugement suprême de Voltaire. Laissons-la reposer pour quelque temps,
et cherchons les travaux de la critique française, au xvnr siècle, sur
toutes les autres branches de littérature étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, vous le voyez, Messieurs, ces rares emprunts, ces communications
accidentelles ne donnent aucune idée du rapport intime et rapide des
perpétuels échanges que les littératures de l'Europe font entre elles
aujourd'hui, et qui semblent presque un des objets de leur civilisation
et de leur industrie.</p>
<p>Cette curiosité pour la littérature étrangère s'accrut cependant vers la
fin du xvur siècle. Les critiques qui s'en occupaient le plus, l'abbé
Arnaud, M. Suard, étaient des hommes pleins de goût, d'un esprit facile,
élégant; mais leurs travaux furent peu nombreux. C'étaient quelques
analyses d'auteurs italiens; quelques traductions des historiens
anglais, disciples de Voltaire. Ainsi la littérature française allait
reprendre chez l'étranger ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle-même avait en partie donné elle ne s'enrichissait pas de vues
originales et nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>speare, qu'il a produit avec tant de peine dans le monde français.</p>
<p>Dont tes sons enchanteurs m'ont séduit tant de fois; Cette voix qui
trahit un feu si légitime,</p>
<p>Cette voix infidèle et l'organe du crime?</p>
<p><pb/></p>
<p>de Shakspeare vous n'êtes pas inquiet de lui avoir pris cela.</p>
<p>Mais enfin, lorsque l'élégance du style prédominait exclusivement, il
est certain que ces vers si harmonieux, si doux, dans lesquels se
cachent quelques expressions faibles, effaçaient de beaucoup une
traduction de Shakspeare en prose prétentieuse et barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le premier montrai aux Français quelques perles que j'avais trouvées
dans son énorme fumier. Je ne m'attendais pas que je servirais un jour à
fouler aux pieds les .couronnes de Racine et de Corneille, pour en orner
le front d'un histrion barbare. Tâchez, je vous prie, d'être aussi en
colère que moi; sans quoi, je me sens capable de faire un mauvais coup.
Les Gilles et les Pierrots de la foire Saint-Germain, il y a cinquante
ans, étaient des Cinna et des Polyeucte en comparaison des personnages
de cet ivrogne de Shakspeare, que M. Letourneur appelle le dieu du théâtre.</p>
<p>Cette vive et singulière prosopopée ne décide en rien la question; et on
ne peut raisonnablement l'admettre comme un jugement définitif sur
Shakspeare. Quel esprit fut jamais plus juste, plus pénétrant que celui
de Voltaire! mais toute passion rend un peu étroit l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, dans une réunion brillante, il l'aborda, comme on aborde un
poëte, par des compliments sur son génie ses louanges n'obtiennent rien
en retour. Il va plus loin, il parle plus nettement; il parle de la
nécessité de réunir toutes les célébrités, toutes les gloires de la
France, autour d'un pouvoir réparateur même silence, même froideur
enfin, comme il insistait, Ducis, avec une originalité toute
shakspearienne, lui prend fortement le bras, et lui dit Général,
aimez-vous la chasse? Cette question inattendue laisse le général
embarrassé. Eh bien, si vous aimez la chasse, avez-vous chassé
quelquefois aux canards sauvages? c'est une chasse difficile, une proie
Ut. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons sa plus belle tragédie, Macbeth. Qu'est-ce que cette pièce de
Jfac&amp;e~? quand a-t-elle été faite, et pour quels spectateurs? Pour
l'Angleterre, au temps où les moeurs féroces et l'esprit violent du
moyen âge commen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles sont ces créatures si décharnées et d'une forme si bizarre?
elles ne sont pas semblables aux habitants de la terre, et pourtant
elles sont sur la terre. Vivez-vous? êtes-vous quelque chose que l'homme
puisse interroger? Vous semblez m'enten-</p>
<p><pb/></p>
<p>dre chacune de vous pose son doigt amaigri sur ses lèvres desséchées.
Vous devriez être des femmes; mais ces barbes m'empêchent de m'expliquer
ainsi ce que vous êtes. Parlez, si vous pouvez, qui êtes-vous?</p>
<p>Seigneur, où sommes-nous? jamais des cieux plus sombres. ` puis le
récit, l'exposition d'usage, et la pompe habituelle de la tragédie
française. Rien de nouveau, d'inattendu, d'horrible ne vous frappe.</p>
<p>Cependant on a voulu profiter des terribles inventions de Shakspeare
mais comment? il a fallu anoblir et déguiser ces sorcières du moyen âge.
Le roi Duncan vous dira:</p>
<p>Les erreurs populaires,</p>
<p>Sans doute, en d'autres temps, objet de mon mépris, Ont vaincu, malgré
moi, mes timides esprits.</p>
<p>On prétend (et ce bruit n'a plus rien qui m'étonne), Qu'on a vu sur nos
bords la terrible Iphyctone,</p>
<p><pb/></p>
<p>Iphyctone, interprète et ministre des dieux,</p>
<p>Cette forme est bien usée mais le récit de ce songe est énergique</p>
<p>« Existez-vous? leur dis-je,</p>
<p>Ou bien ne m'offrez-vous qu'un effrayant prestige? » Par des mots
inconnus, ces êtres monstrueux</p>
<p><pb/></p>
<p>forme de ses tragédies, image des moeurs féroces du moyen âge, admet peu
les longs développements usités sur notre scène mais souvenez-vous de
l'histoire du moyen âge. Quoi de plus commun, dans la rudesse et la
violence de ces temps, que des crimes subits, et comme involontaires?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lady Macbeth seule</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Cher amour, Duncan arrive ici ce soir.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Et quand part-il d'ici?</p>
<p>MACBETH.</p>
<p>Demain, selon son projet.</p>
<p>LADY MACBETH.</p>
<p>Oh! jamais le soleil ne verra ce demain.</p>
<p>Voilà, Messieurs, ce qui remplace les préparations dramatiques.
Maintenant, et je ne veux affaiblir en rien la gloire méritée de Ducis,
ouvrez la tragédie française.</p>
<p>Macbeth entre sur la scène</p>
<p>Frédégonde (lady Macbeth) paraît avec son fils En sortant des alarmes,</p>
<p>Pour le cceur d'un guerrier la nature a des charmes, etc. Messieurs, je
vous le demande, dans la plus complète</p>
<p>Essayons de marquer encore quelques-unes des beautés de l'ouvrage
anglais, qui ont disparu dans l'imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Macbeth est l'Athalie anglaise, le chef-d'œuvre de Shakspeare. La scène
du meurtre de Duncan, le festin royal et l'ombre de Banquo la terreur et
le délire de Macbeth, toutes créations d'une incomparable énergie Je ne
sais si l'imagination peut concevoir quelque chose de plus atterrant que
ce guerrier, invincible jusque-là, qui est abattu, qui est vaincu par
son crime, qui semble agité d'une noire folie au milieu du festin de
triomphe, qui voit l'ombre sanglante de sa victime, occupant la place
destinée pour lui-même, et, pressé de s'asseoir, répond d'une voix
lugubre La table est pleine ~e table M/M~; paroles intraduisibles pour
la force et pour le son.</p>
<p>Les temps sont changes autrefois quand on avait tué un homme, quand on
lui avait brisé la tête, tout était fini. Maintenant, le tombeau nous
renvoie ceux qui sont morts. Non, l'horreur tragique et la puissance de
l'imagination, s'effrayant elle-même et effrayant les autres, ne peut
pas aller plus loin.</p>
<p>Eh bien, Messieurs, que trouvez-vous dans l'imitation française? une
scène solennelle, comme on en avait vu tant d'autres une scène qui peut
rappeler le couronnement de Sémiramis, je suppose, ou tout autre
couronnement, etc. C'est un guerrier qui s'avance et qui dit Macbeth,
Duncan n'est plus; j'apporte devant toi Ce signe du pouvoir, le livre de
la loi;</p>
<p><pb/></p>
<p>De tes devoirs sacrés il doit aussi t'instruire.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Qui est-ce?</p>
<p>Qui est-ce?</p>
<p><pb/></p>
<p>MALCOLM.</p>
<p>C'est un compatriote, mais je ne le connais pas. Qui êtesvous ? L'Écosse
existe-t-elle encore?</p>
<p>nossE.</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>MACDBFF.</p>
<p>Mes enfants aussi?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Votre femme, vos enfants, vos serviteurs, tous ceux qu'on a pu trouver.</p>
<p>MACDUFF.</p>
<p>Et je n'étais pas avec eux? Ma femme aussi, ma femme tuée?</p>
<p>ROSSE.</p>
<p>Jo l'ai dit, raffermissez votre courage contre cette douleur mortelle.
Cherchons le remède d'une grande vengeance. MACDCFF.</p>
<p>Il n'a pas d'enfants! (Applaudissements.)</p>
<p>Ce mot, le plus terrible qu'une juste haine ait inspiré;</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres beautés originales ont été également abandonnées et, pour ainsi
dire, désespérées par le traducteur.</p>
<p>As-tu, répond-il avec impatience, quelque potion pour ôter les remords
d'un coeur malade, pour soulager la conscience du poids des crimes?</p>
<p>Ainsi entouré, ce somnambulisme n'est plus une recette de terreur, un
épouvantail de théâtre il fait partie de cette folie qui suit le crime,
et que semble éprouver Macbeth. Concluons de là, Messieurs, que
Shakspeare ne doit pas être imité, parce qu'il ne faut guère imiter
personne, mais que surtout il ne doit pas être imité par fragments,
morcelé, changé, raccommodé; qu'il faut le donner tel que Dieu et la
nature l'avaient fait, ou ne pai</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-CINQUIEME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Je ne sais si vous n'êtes pas un peu fatigués d'entendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'était au xvm' siècle, ennuyés de tant d'esprit, et attendant quelque
chose de nouveau, d'original, que vous demanderiez avec impatience; car
les réflexions, les critiques sur cette littérature artificielle, vous
paraîtraient plus artificielles encore.</p>
<p>Hâtons-nous donc de chercher d'où viendra le changement, d'où luira
quelque rayon nouveau de naturel et de simplicité dans les arts.</p>
<p>L'imagination, c'est le rameau d'or dont parle Virgile, qui brille et se
fait reconnaître, dans la forêt sacrée, au milieu de tous ces arbres
d'une hauteur égale Discolor unde auri per ramos aura refulsit.</p>
<p>Mais cette imagination se forme-t-elle aisément, au milieu des
raffinements et des industries de la vie sociale, lorsque l'esprit est
une monnaie courante que tout le monde se passe, lorsque l'idée la plus
hardie devient tout de suite un lieu commun, et que, dans ce mélange
rapide et continu, personne n'est plus assuré de penser comme soi-même?
Dans ce dernier degré de sociabilité littéraire, l'originalité du talent
devient plus rare encore</p>
<p><pb/></p>
<p>que la force des caractères 'Sans une civilisation corrompue.</p>
<p>L'étude ne suffit pas pour développer les germes du talent original
c'est la vie entière qu'il faut, une vie exercée par des passions, des
combats, des épreuves. Plus la société polie, élégante, oisive, produit
des esprits aimables et légers, moins il s'élèvera d'esprits libres,
indépendants, créateurs. Voyez, dans toute l'Europe, le xvt" siècle et
le commencement du xvn" c'était une époque rude, inégale, féconde, où
tout annonçait la richesse et la puissance de l'esprit humain; les
grands hommes pullulaient; on vit de grands poëtes, des ora teurs
énergiques et populaires, des écrivains forts, pleins d'une conscience
hardie c'était le temps des hommes qui changeaient le monde par la
parole; c'était le temps des grandes aventures, et c'était souvent par
les aven-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut en effet Rousseau. Malgré les dons naturels d'imagination et de
sensibilité qui étaient en lui, croyezvous, Messieurs, que si Rousseau
eût fait ses études au collége des Grassins, sous M. le Beau, ensuite
eût obtenu quelque petite place de faveur, pour lui laisser le temps
d'avoir du talent, eût bientôt concouru avec Thomas, eût été vainqueur
ou vaincu dans l'éloge de DuguayTrouin ou de Descartes, puis eût fait un
livre; croyezvous que, dans cette vie paisible, se fût également
développée cette puissance singulière d'imagination, cette verve de
caprices, et enfin toutes ces choses qui l'ont fait Rousseau? Non, sans
doute sa vie longtemps errante, ses humiliations si dures, si diverses,
les essais qu'il fit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces premières dispositions, qui n'avaient rien de singulier dans un
enfant, furent suivies bientôt d'un goût très-vif pour les voyages.
Cette impression, qu'entretenait la lecture de tous les livres de voyage
qu'il pouvait dérober, était sans cesse excitée par le séjour même du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Platon moderne, ce rêveur d'une nouvelle Atlantide, qui part pour aller
dans les immenses forêts de la Finlande, choisir des positions, calculer
la résistance que ces bois épais doivent opposer au feu de l'artillerie.
Il y resta plusieurs mois, tout occupé de combinaisons militaires, au
milieu de ces déserts de sapins et de bouleaux, dont il a tracé de si
pittoresques descriptions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans Paris. De Saint-Pierre, accueilli par d'Alembert, fut introduit
dans la société des philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une personne d'un esprit rare* a peint très-vivement cet état des mœurs,
dans lequel il y avait des préjugés plus forts que la sociabilité même,
qui semblait rapprocher tous les rangs. Souvent, au milieu d'une
familiarité libre, affectueuse, que le goût des lettres avait fait
naître, un mot dur et blessant vous avertissait d'une inégalité que rien
ne pouvait détruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, du milieu de cette vie malheureuse, de cette indigence presque
continuelle, de cette solitude presque absolue, de cette communication
rare et inspirante avec Rousseau, sortit un écrivain original, et le
livre des Études de la Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pure. L'illustration répandue sur lui, les doctrines qu'il avait
soutenues, sa haine de l'odieux trafic des noirs, tant d'autres idées
philanthropiques dont la révolution se parait, le recommandaient aux
hommes alors puissants. Ainsi, Bernardin de Saint-Pierre, par un choix
naturel, fut nommé directeur du Jardin des Plantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II eut des adversaires, des ennemis; son caractère fut attaqué. La trop
longue épreuve de la mauvaise fortune lui avait laissé, peut-être,
quelque chose d'inquiet et d'ombrageux dans la prospérité même. Mais
cela doitdt-</p>
<p>tirer plus d'intérêt que de blâme.</p>
<p>Il me semble que cet écrivain si éloquent et si pur fut un homme sincère
et bon. J'ai trouvé des preuves de sa candeur qui ne permettent aucun
doute. Il en est une</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on a écrit cela, Messieurs, on peut parattre dupe; mais on est
absous de tout calcul, de toute combinaison habile et intéressée. Je
trouve dans cette confidence naïve l'apologie de Bernardin de
Saint-Pierre et la marque la moins douteuse de sa candeur, de la
simplicité de ses pensées et de sa conduite. De plus, il était l'ami de
Ducis. Heureux l'homme dont le nom est une défense, un éloge pour ceux
qui furent ses amis I J'ai parlé longtemps de Bernardin de Saint-Pierre,
et n'ai rien dit de son talent le temps m'a manqué; une seule
observation cependant. L'originalité de Bernardin de Saint-Pierre,
inspirée par les épreuves de sa vie, s'est développée surtout dans
l'expression du sentiment reli-</p>
<p><pb/></p>
<p>gieux et des beautés de la nature. Ces deux choses se tiennent, et
saisissent les âmes avec plus de force, dans un temps de raffinement
social.</p>
<p>Les ouvrages des Grégoire de Nazianze, des Basile, des Jérôme sont
remplis de descriptions pittoresques. Ouvrez saint Basile tantôt dans
des homélies au peuple de Césarée, il explique toutes les merveilles de
la création avec un langage savant et poétique tantôt il décrit sa fuite
loin des hommes, sa retraite dans un lieu charmant de la province du
Pont, l'épaisseur de la forêt, la hauteur et la verdure des arbres, puis
le fleuve qui passe sous ses yeux, et qui le sépare du monde.</p>
<p>Voyez saint Jérôme la Dalmatie et la Judée, tout renaît dans ses écrits.
Presse-t-il un ami de venir le rejoindre dans la solitude? La religion,
lui écrit-il, fait fleurir le désert; que tardes-tu plus longtemps? Qui
peut te retenir dans le cachot enfumé des villes? Cette impression de
solitude, ce goût des champs, cette émotion de la vie champêtre sous les
yeux du Créateur, ce mélange de sentiments religieux et de sensations
naturelles, est, ce me semble, ce qui ravive le mieux l'âme de l'homme
usé par la fatigue de la société. Avec moins de foi et de puissance,
Bernardin de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-SIXIÈME LEÇON.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>A notre dernière réunion, je me suis un peu perdu</p>
<p>dans la biographie. J'ai conté l'histoire d'un homme, au lieu d'analyser
un livre. Cependant il faut en venir aux ouvrages de M. de Saint-Pierre.
Ils ont trop fortement saisi l'esprit des contemporains, pour ne pas
renfermer un intérêt durable, qu'il importe de connaître et d'étudier.
Quelle fut la cause de ce prodigieux succès? Quel charme nouveau animait
ces écrits, dans une littérature en décadence, et dans une langue déjà
fatiguée de tant de chefs-d'œuvre? Je le crois, Messieurs, le caractère
des ouvrages de Bernardin de Saint-Pierre, c'est qu'on y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est cette fantaisie mobile et puissante, qui rend avec une vivacité
singulière et des termes ineSaçables les choses qui la frappent, ou les
rôles qu'elle veut prendre, toute la poésie n'était pas en Allemagne car
Voltaire était en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau dit quelque part</p>
<p>Tous ces bords sont couverts de saules non plantés, Et de noyers souvent
du passant insultés.</p>
<p>Voilà, je crois, le seul trait de description naturelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre génie de cette époque a senti vivement la nature mais il semble
qu'il l'ait sentie surtout d'après les anciens. Une préférence de son
goût lui a fait chérir, dans leurs ouvrages, ce qui peint le calme des
champs, la so litude des bois, le brillant horizon de la Grèce il a aimé
cette traduction élégante, harmonieuse qu'ils avaient faite les
premiers, de tous les sentiments qu'éveille dans l'âme le spectacle de
la nature; mais il l'a peu regardé luimême, ou ne l'a pas vu dans son
incomparable richesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mathématique et la justesse moqueuse de d'Alembert, devant la raison
grave de Necker, devant la belle littérature de la Harpe, de Champfort
et de tant d'autres écrivains qui n'imaginaient pas qu'il y eût dans le
monde un autre sujet d'intérêt que la société, et le travail de l'esprit
sur lui-même, Bernardin de Saint-Pierre sembla presque un novateur étrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après bien des refus et des retards, les Études de /f&lt; A's&lt;M?'e furent
enfin publiées et malgré les défauts du plan, la nouveauté des images
enchanta tout le monde. L'ouvrage fut réimprimé de toutes parts, et trop
pour l'auteur, qui a tant accusé les contrefaçons. Paul e&lt; ~Mginie eut
encore un succès plus populaire. Lettrés, curieux, ignorants, tous les
esprits furent saisis du charme infini de cet ouvrage, où l'intérêt
romanesque est si naïf, et la description si passionnée.</p>
<p>Nous avons dit la grande cause du succès de Bernardin de Saint-Pierre
c'est qu'il était poëte dans un siècle où, malgré le rare talent de
Delille et tous les artifices ingénieux de sa versification, il n'y
avait plus guère de poésie c'est encore que la poésie est une chose
vraie, qui ne peut jamais se montrer sans se faire reconnaître, et sans
être puissante sur les cœurs.</p>
<p>Qu'un siècle soit préoccupé de sérieux intérêts, d'études techniques, ou
qu'un siècle soit frivole, épicurien, charmé du bel esprit en
littérature, si vous lui montrez la véritable poésie, vous le
distrairez, vous le ravirez, vous vous ferez écouter. Poëtes, qui que
vous soyez, 1 n'accusez jamais votre siècle mais, siècles, accusez
quelquefois vos poëtes.</p>
<p>Ainsi, Messieurs, l'ouvrage de Bernardin de SaintPierre saisit
l'imagination des contemporains, leur rendit l'intelligence des beautés
naturelles, et réveilla dans les âmes des émotions poétiques qui
semblaient étran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~qp&lt;e, de Fénelon enfin. Il est tourmenté des mêmes idées, épris des
mêmes espérances.</p>
<p>Le monde, depuis qu'on raisonne, depuis qu'on imagine, a été
perpétuellement occupé d'une espérance qui était un peu sa condamnation.
Il a toujours rêvé quelque chose de bien meilleur que ce qu'il était,
que ce qu'il éprouvait. Dans la naïveté des premiers temps, il a rêvé
l'âge d'or; il a mis le perfectionnement, l'amélioration derrière lui,
pour ainsi dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'innocence, ou le plus parfait bonheur, la paix, la justice, la
puissance paisible, l'obéissance volontaire et libre florissaient depuis
des milliers d'années.</p>
<p>D'autres écrivains de la même époque plaçaient ces chimères de félicité
dans les parties de l'Inde où n'avaient pas encore pénétré les armes des
Grecs. Cette illusion se prolongea plusieurs siècles. Lucien s'est moqué
de toutes ces rêveries dans son Voyage imaginaire; il atteste, par ses
hyperboles amusantes, tous les mensonges que ses contemporains devaient
faire, et que nous avons perdus. Sous ce rapport, cette ingénieuse
parodie est historique. Nous entrevoyons, en la lisant, ces espérances
de perfection et de bonheur dont se berçait encore l'esprit grec sous le
joug de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième âge d'or, c'est la perfectibilité c'est le but où conduit
cette conviction, que le monde s'améliore par sa durée, que des idées
plus vraies, que des mœurs plus pures, qu'une liberté plus grande
doivent progressivement élever l'intelligence et la condition de l'homme.</p>
<p>Un moraliste qui, comme de Saint-Pierre avait plus d'imagination que de
force d'esprit, se trouvant au xvm" siècle, a dû mêler ces diverses
théories de bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, vous voyez se réfléchir en lui les opinions contemporaines
avec une grande vivacité. S'agit-il de ces grandes propriétés féodales,
de ces droits oppressifs, mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, le sentiment de la nature, le goût de nos vieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant lui, Platon et tant d'autres avaient épuisé l'argument des causes
finales. Oui, mais la nouveauté était dans l'époque et dans la forme.
C'est en présence de r~Mcyc~ope'd~ au milieu du triomphe des sciences
physiques, et enfin dans un livre d'histoire naturelle, que l'auteur des
Études relève l'honneur des doctrines religieuses et spiritualistes, et
fait de la description pittoresque une arme pour le raisonnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>les défendre. Elles sont dans les champs comme un prix, au milieu d'un
jeu, pour le vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>retrouvent dans le style de Bernardin de Saint-Pierre elles y semblent
naturelles.</p>
<p>Mais la vive couleur de ses propres impressions, cette force de poésie
descriptive qui peint une nature riche et nouvelle, vous la trouverez
dans des descriptions qu'il a faites du climat des tropiques, dans sa
peinture enchanteresse des îles Gyclades, de l'île de Délos, tableau de
la vérité la plus riante et d'un goût antique, où la mythologie même est
renouvelée par l'imagination pittoresque et le vif sentiment de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce saint Augustin, est-ce saint Jérôme, ou bien est-ce un écrivain
du xvm" siècle qui a écrit ce que je vais vous lire?</p>
<p>Les riches et les puissants croient qu'on est misérable et hors du monde
quand on ne vit pas comme eux; mais ce sont eux qui, vivant loin de la
nature, vivent hors du monde. Ils vous trouveraient, 6 éternelle
beauté', toujours ancienne et toujours nouvelle; ô vie pure et
bienheureuse de tous ceux qui vivent véritablement, s'ils vous
cherchaient seulement au dedans d'eux-mêmes; si vous étiez un amas d'or,
ou un roi victorieux qui ne vivra pas demain, ou quelque femme
attrayante et trompeuse, ils vous apercevraient et vous attribueraient
la puissance de leur donner quelque plaisir votre nature vaine
occuperait leur vanité, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, je vous retiens le plus longtemps que je peux dans ces
méditations tranquilles, dans ces douces spéculations de poésie, de
solitude, de rêverie. C'est une expiation anticipée.</p>
<p>Encore un peu, et nous allons entrer dans les horreurs de. la vie
active, autant qu'on le peut faire dans un cours de littérature. Ce ne
sont plus ces aimables rêveurs, ces moralistes poëtes, ces enchanteurs
par la parole qui vont nous occuper. Bientôt nous entendrons les voix de
la tribune, affaiblies, il est vrai, en passant par cette tribune d'ici,
mais encore bruyantes et sévères.</p>
<p>Nous essaierons de raconter cette vie dévorante de la tribune, ces
combats, ces grands devoirs, puis d'analy-</p>
<p><pb/></p>
<p>ser cette parole énergique et simple que demande la gravité des intérêts
et des passions politiques; et alors vous regretterez, peut-être, les
premières contemplations douces et'variées que vous offrait l'étude des
lettres, et vous direz comme Milton</p>
<p>Oh combien de fois, depuis que je suis entré sur cette mer turbulente,
au milieu de ces rauques disputes, il m'arrive de regretter ma solitude
animée d'heureuses pensées, et cette atmosphère paisible et pure de mes
études bien-aimées qui m'enchantaient d'innocence, de douceur et
d'harmonie! (-~pp~ud!MemM~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>QUARANTE-SEPTIEME LEÇON.</p>
<p>Etat de la littérature au moment où elle devint toute polémique. Progrès
général des esprits. -Voltaire avait donné l'exemple de l'application
des lettres aux affaires. -L'examen porte sur les institutions
religieuses. –La Chalotais Monciar. La suppression des jésuites accroît
l'autorité des parlements.- Esprit de réforme porté sur la procédure
criminelle. Intérêt nouveau de ces questions. Servan Dupaty. Esprit de
réforme politique. Malesherbes. Débat judiciaire et politique tout
ensemble.-Le parlement Maupeou; Beaumarchais. Mérite singulier de ses
Mémoires. Résumé. Toute la littérature de ce temps aboutit vers la tribune.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous avons donc quitté le champ paisible de l'imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'enveloppant sous de spirituelles allusions, Montesquieu fuyait le
langage direct et véhément d'un réformateur. Par exemple, vous ne
trouverez nulle part, dans l'Esprit des Lois, la censure claire,
expressive des lettres de cachet; vous n'y trouverez pas une théorie,
pas un voeu qui réclame les anciens états généraux du royaume. Loin de
là, Montesquieu déclare que l'essence de la constitution de France est
d'avoir des pouvoirs subordonnés et dépendants, c'est-à-dire des
parlements, et le droit de remontrance, tempéré par l'exercice habituel
de la puissance absolue. Telles sont les bornes où s'arrêtait, dans
l'examen des institutions de la France, ce génie élevé qui jette au
dehors de si vastes regards.</p>
<p>Je ne parle pas de ce qu'il écrit au détriment de sa gloire et en
blessant les sentiments les plus intimes des âmes religieuses; je parle
de ses opinions rela-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier, par son zèle généreux et la prodigieuse popularité de ses
écrits, il attira l'intérêt public sur les erreurs fréquentes et les
rigueurs excessives des procédures criminelles; le premier, il avait
entrevu quelque chose dans le dédale des finances, et tourné les esprits
vers les questions d'utilité publique, de commerce et d'industrie.</p>
<p>Là, Messieurs, les noms se présentent en foule. Chacun des hommes qui
préparèrent cette innovation peut dire Nous sommes dix mille; et je
m'appelle légion. C'était, dans les dernières époques de l'ancienne
monarchie, un contraste bizarre que la conservation de certaines formes
méticuleuses, de certaines précautions du</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoir, et le développement de cette liberté qui éclatait de toutes parts.</p>
<p>Peut-on oublier cependant, pour l'intelligence des opinions du temps,
quelle puissance, quelle autorité populaire fut attachée aux paroles de
trois hommes inégalement connus aujourd'hui, la Chalotais, Monclar et
Castilhon? A beaucoup de savoir et de persévérance, ils joignirent uti
grand caractère de probité morale. En reprenant les combats qu'avait
soutenus la magistrature du xvr siècle, ils lui empruntèrent quelque
chose de son énergie.</p>
<p>La Chalotais surtout est uti esprit plein de feu, de vivacité, de
hardiesse, une conscience naturellement éloquente. L'avocat général de
Monclar est plus calme, plus réservé, plus impartial dans l'invective
même. Son exposé des doctrines de /&lt;~oc!&lt;7c.~e.sM:~etdugéniedespO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mauvais bon mot avait été le commencement d'une profonde haine entre
le gouverneur et l'avocat général. m. 35</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tl y avait donc, dans le régime incertain et souvent arbitraire de cette
époque, plus de maladresse que de violence durable il y avait ce mélange
d'injustice et de faiblesse qui encourage la résistance, qui la rend
audacieuse, énergique, qui lui donne la popularité du malheur et
l'ascendant du succès.</p>
<p>Maintenant, il faudrait retrouver dans la Chalotais, dans ses mémoires,
dans ses adresses au roi, quelque chose de cette éloquence que la
passion anime et qui lui survit. Mais ce don de l'éloquence que Mirabeau
se vantait, vingt ans plus tard, d'avoir seul repu du ciel, ne s'obtient
pas au prix d'une persécution. Malgré l'honorable et inspirante disgrâce
de la Chalptais, malgré cet à-propos, disons presque cette nécessité
d'avoir du talent, on trouve dans les défenses du célèbre procureur
général de Bretagne plus de hauteur que de force, et rien de ces grandes
qualités qui font l'orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté, exemples d'abord perdus dans l'immobilité apparente du pays,
ensuite effacés par la violence d'un bouleversement général, mais dignes
aujourd'hui de retrouver une place dans la reconnaissance publique.</p>
<p>Si nous poursuivons, par un rapide examen de l'esprit de réforme
manifesté dans l'ordre judiciaire, toute l'histoire de cette première
révolution, elle se présente sous un double aspect, l'administration de
la justice et le pouvoir politique et, sur les deux points, c'est
l'esprit nouveau de la philosophie qui domine.</p>
<p>Voltaire, avec ses écrits simples, modérés, pour les Calas, le chevalier
de la Barre, les Sirven, l'infortuné Lally, soulève l'inquiétude
publique, et l'avertit que cette magistrature si antique et si respectée
conservait cependant des formes barbares, incomplètes, peu rassurantes
pour la liberté, pour l'innocence.</p>
<p>Tel était le changement général des esprits, que ces questions, qu'on
eût négligées dans la première frivolité du xvnr siècle, excitaient
alors le plus vif intérêt, la plus curieuse attention.</p>
<p>Voltaire dit quelque part dans ses lettres « Je me suis fait Perrin
Dandin, je ne m'occupe plus que de procès j'en juge tous les jours au
coin de mon feu. Cet esprit si amoureux de la gloire, ou même de la
vogue, ne pouvait plus la demander au théâtre il n'avait plus la
jeunesse et le génie qui fait des Zaïres. Mais, pour intéresser, pour
dominer encore, il avait déplacé son esprit il l'avait jeté sur les
questions judiciaires et un exposé, un factum, un mémoire sur procès,
signé Voltaire, occupait aussi vivement les cercles de Paris que les
beaux vers de sa jeunesse avaient charmé la cour.</p>
<p>Je ne conteste pas cependant qu'un zèle d'humanité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est plus le respect de l'usage, mais la frivolité qui détourne
l'attention publique de ces graves sujets. On s'occupe parfois de sauver
arbitrairement du supplice un homme de bonne famille mais on n'examine
ni l'atrocité du supplice en lui-même, ni le préjugé des peines
infamantes. L'exception est réclamée; jamais la réforme. On prévient une
sentence impitoyable par une lettre de cachet et la rigueur des vieilles
lois se prolonge par les priviléges mêmes qui en exemptaient une classe
de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faudra-t-il donc, Messieurs, pour trouver une vive</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par leurs traditions domestiques, par la gravité de leurs mœurs, se
trouvaient engagés dans une sorte de résistance immuable contre le
torrent des innovations. L'aveuglement était tel, que les mêmes hommes
qui redoutaient la moqueuse vivacité de Voltaire voulaient abattre,
faire disparaître la seule autorité que Voltaire redoutait quelque peu
en France.</p>
<p>Ensuite on établit un parlement nouveau, composé de conseillers
arbitrairement choisis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien que l'on ne retrouve pas dans ces belles et pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>triotiques remontrances de Malesherbes la forcé du génie antique, il y
règne une élévation morale qu'on ne peut assez admirer. Ëcoutez ce noble
langage</p>
<p><pb/></p>
<p>est celle de tout ce peuple, par qui vous régnez et pour qui vous régnez.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni. 36</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai lu tous les Mémoires de Beaumarchais, et je ne me suis jamais tant
amusé.</p>
<p>Et ailleurs</p>
<p>J'ai pourtant eu le quatrième Mémoire de Beaumarchais; j'en suis encore
tout ému. Jamais rien ne m'a fait plus d'impression il n'y a point de
comédie plus plaisante, point d'histoire mieux contée, et surtout point
d'affaire épineuse mieux éclaircie. Et c'est Voltaire qui parle ainsi.</p>
<p>En effet, Messieurs, ce singulier talent de l'éloquence judiciaire, tel
que les anciens l'ont vanté, l'ont pratiqué, ce talent plus puissant que
moral, analysé par Cicéron avec tant de plaisir et d'orgueil, cet art
d'envenimer les choses les plus innocentes, d'entremêler de petites</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout; les sentiments élevés, les inspirations de l'intérêt
public ne manquent pas non plus. Beaumarchais, souvent bouffon comme son
Figaro, est quelquefois noble, passionné, indigné comme le plus sérieux
des hommes de bien; il est même pathétique, tantôt par
l'attendrissement, tantôt par l'énergie. Rien n'avait été épargné contre
lui. On l'avait accusé d'intrigue et de friponnerie. Marié deux fois, on
l'avait accusé d'avoir empoisonné ses deux femmes. Mais tant d'affreuses
calomnies sont autant de coups d'éperon qui l'excitent et le poussent en
avant. On reconnait en lui le vrai caractère de l'orateur, que
l'interruption anime, que l'insulte enhardit, que le péril encourage, et
dont la voix devient plus forte, plus il est assailli. Pourquoi
n'écrit-il que des Mémoires? Pourquoi est-il sur la sellette, courant
risque d'être blâmé, et même marqué de la main du bourreau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, Messieurs, j'éprouve quelque embarras pour justifier cette
admiration, où rien n'est exagéré cependant. C'est la perfection même de
ces pamphlets judiciaires qui permet peu d'en détacher quelques traits.
Tout est lié, tout est calculé pour le plus grand effet de ridicule et
de gaieté souvent c'est une forme singulière, qui vaut surtout par la
place où elle se trouve. Vous vous souvenez d'un sarcasme de Swift
contre Marlborough, de cette addition sur deux colonnes, portant, d'une
part, ce qu'avait coûté la gloire du général anglais; de l'autre, ce que
coûtait celle d'un triomphateur romain. Beaumarchais a quelques-unes de
ces recettes de moquerie cela ne se définit pas il faut voir sur le
papier le compte de ses visites inutiles chez son juge, puis de sa
visite utile un parlement tout entier ne peut pas tenir contre cela. (On
rit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutez un mouvement qui prévient la monotonie du ridicule, ses
adversaires changés pour lui en personnages de comédie, dont il dispose,
les formalités de la justice, les interrogatoires, les récolements
tournés en scène et en incidents dramatiques. Le contraste de cette
moqueuse et implacable publicité avec le mystère dont s'enveloppait
encore la procédure, ces secrets du greffe mis au grand jour, la femme
du grave magistrat balbutiant quelques mots de chicane que son mari a eu
la maladresse de lui apprendre, les dits et les contredits, les
écritures, le greffier tout cela commenté par Beaumarchais quelle source
de ridicule mais cela est trop plaisant pour être lu.</p>
<p>Prenez plutôt Beaumarchais dans le sérieux, ou plutôt dans le mélange du
sérieux et du plaisant. Relisez le passage où, se montrant exposé à
toutes les disgrâces du sort, il remercie le ciel de lui avoir donné les
ennemis qu'il a.</p>
<p>Jamais la moquerie ne fut plus accablante, la gaîté plus altière, et la
longueur de l'invective rendue plus tolérable par l'originalité de la
forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU TROISIÈME VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ANALYTIQUE</p>
<p>DES MAT!ÈRES CONTENUES DANS CE VOLUME.</p>
<p>XXXI" LEÇON,</p>
<p>Essai de littérature nationale en Ecosse. Poëmes d'OM&lt;(M. Macpherson.
Discussion sur l'authenticité des chants ossianiques. Jugements divers
sur te mérite de ces chants. Résume. Page 1 XXX11'LEÇON.</p>
<p>Suite des réQexions sur l'influence française en Italie. Ecrit
remarquable de Pierre Verh. Souvenir des persécutions de Giannone.
Filangieri. Caractères principaux de son ouvrage. -Faux jugement qu'il a
porté sur la constitution ang)aise.–Résumé. 57 XXX!V LEÇON.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV"LEÇON.</p>
<p>Examen du système théâtral d'Alfieri. Ce système calqué sur le nôtre.
Sujets mythologiques, romains et modernes. -L'Agamemnon d'Alfieri
comparé avec la pièce d'Eschyle et avec celle d'un poëte français de nos
jours. ~fope. rtr~'Ht'e. Page t0f) XXXVI' LEÇON.</p>
<p>Rapport de la France, au xvm' siècle, avec l'Allemagne.–Influence moins
littéraire que politique et sociale. Joseph U, Frédéric. Même action de
l'esprit français dans le Nord. Catherine et Voltaire. Réformes
singulières. 154 XXXVIH" LEÇON.</p>
<p>Esquisse générale du Cours pendant la première partie de cette année.
Revue de la critique littéraire au xvnf siècle.- Productions originales
nées de l'esprit nouveau de cette époque. Application de la littérature
aux affaires. Mirabeau. Point de vue sous lequel l'éloquence politique
sera considérée en France et en Angleterre. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>XL'LEÇON.</p>
<p>Étude de l'antiquité trop négligée dans le xv)u* siècle. Infériorité de
la critique iittéraire sous ce rapport. Exceptions honorables. Thomas.
Barthélémy. Caractère général de l'éloquence de Thomas. Quelques
remarques sur ses Éloges académiques. Supériorité de Thomas dans la
critique. Examen de l'Essai sur les Éloges. Lacune dans cet ouvrage.
Résumé sur le caractère et le talent de Thomas. 243 XLI1' LEÇON.</p>
<p>Barthélémy. Anecdotes de ses premières années. Ses vastes études. Plan
de son ouvrage sur la Grèce. Beauté réelle du sujet. Inconvénient d'un
cadre fictif. Rapprochement de Barthélémy avec des écrivains de nos
jours. Faux goût plus fort que son érudition. II ramène tout aux idées
françaises, au lieu de conserver l'originalité grecque. Principales
parties de son ouvrage. Parallèle entre un récit de Xénophon et un récit
de Barthélémy. Mérite durable du Voyage d'Anacharsis. 2~0 XLIII' LEÇON.</p>
<p><pb/></p>
<p>sage d'Euripide et d'un passage de Shakspeare. imitations du théâtre
grec dans le xvm" siècle. Ducis. OEdipe chM ,4f~(e, pièce grecque trop
francisée. f~octeic de la Harpe, .Page 296 XLIV LEÇON.</p>
<p><pb/></p>
<p>État de la littérature au moment où elle devint toute polémique.–Progrès
général des esprits.–Voltaire avait donné l'exemple de l'application des
lettres aux affaires. L'examen porté sur les institutions religieuses.
La Chalotais; Monc)ar.–La suppression des jésuites accroît l'autorité
des parlements. Esprit de réforme porté sur la procédure criminelle.
Intérêt nouveau de ces questions. Servan; Dupaty. Esprit de réforme
politique. Malesherbes. Débat judiciaire et politique tout ensemble. Le
parlement Maupeou; Beaumarchais. Mérite singulier de ses jMe'moM-M.
Résumé. Toute la littérature de ce temps aboutit vers la tribune. 402</p>
<p>FIN DE LA TABLE ANALYTIQUE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
