<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Perlet, Adrien (1795-1850)">Adrien Perlet</author>
<title>De l'Influence des moeurs sur la comédie, discours suivi de deux études sur les rôles du Misanthrope et du Tartufe, par Adrien Perlet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Perlet, Adrien (1795-1850)</author>, <title>De l'Influence des moeurs sur la comédie, discours suivi de deux études sur les rôles du Misanthrope et du Tartufe, par Adrien Perlet,...</title>, <date>1848</date>,description :,232 pages
</bibl>
<publisher>Dauvin et Fontaine (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5821726f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1848">1848</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>L'INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>SUR LA COMÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE D'E. DUVERGER, RUE DE VERNEBIL, N. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'INFLUENCE</p>
<p>DES MOEURS</p>
<p>_ SUR LA COMÉDIE</p>
<p>ï* o A DISCOURS</p>
<p>N .-'' / SUIVI DE DEUX ÉTUDES</p>
<p>SUR LES ROLES DU MISANTHROPE ET DU TARTUFE</p>
<p>PAR</p>
<p>ADRIEN PERLET</p>
<p>AMCIBS ACTEUR DU CYWNASK</p>
<p>PARIS</p>
<p>DAUVIN ET FONTAINE, ÉDITEURS</p>
<p>35, PASSAGE DES PANORAMAS CH. TRESSE, SUCCESSEUR DE RARBA</p>
<p>2 ET 3, OALERIE DE CHARTRES, TALAIS IfATIOMAr.</p>
<p>1848</p>
<p><pb/></p>
<p>* Cette proposition fut mise au concours l'année dernière par ta Société
Philotechnique. Son programme était ainsi conçu :</p>
<p>Le travail que l'on va lire, conçu d'après ce plan, était destiné au
concours ; diverses circonstances ne nous ayant pas permis de le
terminer pour l'époque où devaient être déposés les manuscrits,- nous en
risquons aujourd'hui la publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>SUR LA COMEDIE*.</p>
<p>Quand vous peignez les hommes, il faut les peindre d'après nature : on
veut que les portraits ressemblent, et vous n'avez rien fait si vous n'y
faites reconnaître les gens de votre siècle.</p>
<p>MotiÈUE, Critique de l'École des Femmes,</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Dans l'essai que nous allons entreprendre, nous aurons donc plus d'une
fois l'occasion dé</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LÀ COMEDIE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>PREMIERE PERIODE.</p>
<p>Trois comiques éminents, Dancourt, Brueis et Regnard succèdent à
Molière, comme pour le rendre plus digne d'admiration et pour mieux
marquer sa hauteur. Quelque rare, en effet, que soit leur mérite,
combien ces écrivains restent encore au-dessous de lui ! Mais pénétrés
de ses principes, ils marchent du moins sur ses traces, et, dans la
composition de leurs ouvrages, ce qui les préoccupe avant tout, c'est la
peinture des caractères, des ridicules et des travers du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMEDIE. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>tf INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>A l'en croire, cependant, sa noblesse date de loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 9</p>
<p>Mes aïeux sont connus; ma race est ancienne : Mon trisaïeul était
vice-bailli du Maine. J'ai le vol du chapon : ainsi, dès le berceau.
Vous voyez que je suis gentilhomme manceau.</p>
<p>Mais l'amour fait descendre volontiers monsieur le marquis de sa haute
sphère. Moi, j'aime, dit-il,</p>
<p>Le goût du jeu, qui ne se rencontrait guère jadis que chez les gens de
qualité, avait gagné toutes les classes. Valère constate le fait; et,
dans un moment de veine heureuse, il y voit un sin-</p>
<p><pb/></p>
<p>io INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>gulier avantage pour les pauvres roturiers. Le jeu, dit-il,</p>
<p>Paîra-t-on des marchands la cohorte pressante</p>
<p>Avec un vaudeville ou bien une courante?</p>
<p>Ne vaut-il pas bien mieux qu'un jeune cavalier</p>
<p>Dans mon art au plus tôt se fasse initier?</p>
<p>Qu'il sache, quand il perd, d'une ardeur non commune,</p>
<p>A force de savoir rappeler la fortune ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. it</p>
<p>En suivant mes leçons on court peu de hasard. Je sais, quand il le faut,
par un peu d'artifice, Du sort injurieux corriger la malice</p>
<p>Mais si l'on ne rencontre pas dans les autres ouvrages de Regnard la
peinture de moeurs et les éminentes beautés que renferme le Joueur et
qui rendent celte pièce la plus digne d'être placée après celles de
Molière, on est certain du moins d'y trouver toujours un inépuisable
fonds de saillies, de traits comiques, de réparties inattendues, et le
mérite si rare d'une versification chaleureuse, libre, originale et
poétique : qualités précieuses qui justifient pleinement le haut rang
que cet auteur occupe dans notre littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 15</p>
<p>Les hommes tels que moi tombent clans la misère, Mais ne dégradent pas
leur noble caractère.</p>
<p>Et, pour le tirer de l'abîme où sa dissipation la plongé, l'auteur, par
une bizarre appréciation des choses, trouve moins dégradant de le faire
recourir au suicide! C'était, au contraire, il nous semble, de
l'abaissement du vaniteux Cléon qu'il eût fallu faire sortir une leçon
utile. Malgré ses défauts, le Dissipateur a de grands partisans, qui
n'estiment pas moins cet ouvrage que le Glorieux. Ils y admirent surtout
la création du rôle de Géronte. Petitot la trouve d'autant plus
remarquable, «que Molière, dit-il, semblait avoir « épuisé dans le
caractère d'Harpagon tous les « traits saillants qui peuvent échapper à
un « avare. La théorie de Géronte sur l'avarice peut « être considérée
comme un modèle de naturel</p>
<p><pb/></p>
<p>16 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>11 dit encore :</p>
<p>La canaille, Quand je passe, m'insulte et me siffle souvent; J'entre,
j'ouvre mon coffre, et puis mon cher argent Me console... J'en ai de
quoi remplir deux pipes...</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 17</p>
<p>Outre cet argent-là, mes meubles et mes nippes, J'ai de revenu clair
trois cents bons mille francs, Et n'en dépense pas trois mille tous les
ans : Aussi, mon tas s'accroît, il se renfle</p>
<p>Pasquin lui dit que son neveu est devenu fort avare. Il n'en veut rien
croire. Pasquin ajoute, pour le persuader :</p>
<p>A quoi le vieillard répond : « Vous me flattez. » Tout cela ne nous
semble guère dans la nature. Géronte peut-il ignorer quelle réprobation
inspire généralement l'avarice? Ne sait-il pas que partout elle est
flétrie comme un vice détestable? Or, on n'avoue point qu'on est
vicieux, et l'on s'en glorifie encore bien moins. «La femme la « plus
aventurée, dit Beaumarchais, sent en elle « une voix qui lui dit : Sois
considérée, il le « faut. »</p>
<p>Les hommes les plus dégradés par leurs passions ne sentent pas moins ce
besoin de consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>On a, de nos jours, été plus loin encore que Destouches. D'après le beau
roman de M. de Balzac, Eugénie Grandet, des auteurs, d'infiniment
d'esprit cependant, ont mis au théâtre un avare dont l'amour se partage,
pour ainsi dire, entre ses richesses et sa fille : comme si, de toutes
les passions, l'avarice n'était pas la plus desséchante et la plus
exclusive. Il caresse son enfant, il la</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. ta</p>
<p><pb/></p>
<p>W INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>qu'il peut procurer, et de la ressource dont il peut</p>
<p>« au jeu, vous en devriez profiter, et mettre cet</p>
<p>a jour. » Sa fille qui le voit furieux contre Valère,</p>
<p>son amant, parce qu'il le suppose être l'auteur.du</p>
<p>l'attendrir, lui rappelle « que c'est lui, Valère,</p>
<p>« qui la sauva de ce grand danger qu'elle courut</p>
<p>« clans l'eau... — Eh! que m'importe cela? répond</p>
<p>« Harpagon ; il valait bien mieux pour moi qu'il</p>
<p>« te laissât noyer que de faire ce qu'il a fait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 21</p>
<p>mouvement. Le marquis ivrogne et libertin, les femmes d'humeur galante,
les vils parasites dont se compose la société de Cléon, et que la
passion du jeu anime de la même ardeur, donnent bien une idée de ce
temps de désordre et de corruption.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>'H INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Qui n'est pas de ces prudes sauvages Dont l'honneur est armé de griffes
et de dents, Et veut au moindre mot dévisager les gens ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>DEUXIÈME PÉRIODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 2T</p>
<p><pb/></p>
<p>28 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>auteur que c'est un fort habile bijoutier, mais qui ne travaille que
dans le faux.</p>
<p>Les idées sur ce point sont un peu différentes</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Le croirait-on, ce que l'on a si justement admiré dans ce bel ouvrage :
la franchise du comique, les oppositions habilement ménagées, les
caractères bien tracés, la peinture des moeurs, le style libre, vif,
élégant et pur, rempli d'une foule de vers charmants que chacun a
retenus, tous ces mérites sont contestés par Voltaire. Voici ce qu'il
dit du Méchant dans sa satire du Pauvre Diable :</p>
<p>Un vers heureux et d'un tour agréable Ne suffit pas ; il faut une
action, De l'intérêt, du comique, une fable, Des moeurs du temps un
rapport véritable Pour consommer cette oeuvre du démon.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 31</p>
<p>lui pardonnait pas surtout le regret qu'il exprima, dit-on, d'avoir
composé des comédies; et le grand philosophe ne l'était pas assez pour
oublierses rancunes, alors même qu'il se constituait le juge de son
ennemi, ce dont le moindre sentiment d'équité cependant aurait dû lui
faire un devoir en pareil cas.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>TROISIÈME PÉRIODE.</p>
<p>Toutefois l'esprit philosophique, cet esprit d'investigation, d'analyse
et de réforme qui caractérise la fin du dix-huitième siècle, n'influe
point sur la comédie de ce temps, et les Dorât, les Lanoue,
lesDemoustiers ne sont que les pâles continuateurs de Marivaux, de La
Chaussée et de Boissy. Mais Beaumarchais paraît, et bientôt il donne à
la comédie une physionomie nouvelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 33</p>
<p>en l'animant de toutes les passions de l'époque. Le public se porte en
foule au Barbier de Séville, au Mariage de Figaro, non pas seulement
parce que les situations originales et la gaieté de ces ouvrages
l'intéressent et l'amusent, mais parce qu'il y trouve formulés d'une
façon spirituelle ses griefs contre les hautes classes, et les mille
abus de l'ancien régime. Les traits qui les atteignaientnous semblent
moins piquants depuis que deux révolutions ont consacré les droits de
chacun et fait reposer l'édifice social sur des bases plus équitables;
mais pour juger de l'immense effet qu'ils produisirent, il faut se
reporter au temps où les sept huitièmes de la nation avaient encore à
souffrir cruellement de ces abus. Lorsque les grands emplois, les hauts
grades de l'armée étaient le partage exclusif des gens titrés,
pouvait-on sans plaisir entendre Figaro s'écrier, dans sa colère contre
son maître : «Parce que «vous êtes un grand seigneur, monsieur le
«comte, vous vous croyez un grand génie! No« blesse, fortune, un rang,
des places, tout cela</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Deux cents représentations consécutives du Mariage d.e Figaro
n'épuisèrent point la curiosité parisienne, et, sans partager l'opinion
de ce littérateur chagrin qui trouve dans cet ouvrage le</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>se INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 37</p>
<p>Le style de Beaumarchais est vif, brillant, animé , mordant, spirituel
et gai, mais il n'est pas toujours exempt de mauvais goût ni même de
jargon.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 39</p>
<p>les oeuvres remarquables, Beaumarchais est digne d'être mis au rang de
nos meilleurs comiques. De tous les écrivains de ce genre, il est le
seul, depuis Molière, dont les ouvrages, en reproduisant les moeurs du
temps, ont si fortement réagi sur elles.</p>
<p>QUATRIÈME PÉRIODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. &amp;i</p>
<p>CINQUIEME PERIODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>ii INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 45</p>
<p>Il faut qu'un journaliste Dans sa feuille aussitôt en imprime une liste.
La charité jadis s'exerçait sans éclat : A Paris maintenant on s'en fait
un étal.</p>
<p>Le personnage de Dalainville offre bien la pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>46 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>ture de ces ambitieux, si communs alors, pour qui</p>
<p>Un tort caché n'est rien ; la chose principale Est de ne point donner de
sujet de scandale ;</p>
<p>Sans contredit.</p>
<p>On en parle assez mal, mais elle a du crédit :</p>
<p>Elle est très recherchée, en tous lieux on l'invite ;</p>
<p>On aime sa personne en blâmant sa conduite.</p>
<p>Cela paraît d'ailleurs arranger son époux ;</p>
<p>Le public plus que lui doit-il être jaloux?</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 47</p>
<p>Le jour de votre fête, elle n'est point venue ;</p>
<p>Je n'en suis pas surpris. Comment l'auriez-vous vue ?</p>
<p>Le soir elle jouait dans l'Amour filial;</p>
<p>Et vous concevez bien qu'une aussi grande affaire</p>
<p>Lui-même ce matin m'a conté son malheur : Vous voyez, m'a-t-il dit,
l'excès de ma douleur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>48 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>SIXIÈME PÉRIODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 49</p>
<p>Les dissentiments politiques que l'on voit éclater jusque dans le sein
des familles en brisent tous les liens ; ils y engendrent des haines si
profondes et si implacables, que des pères et leurs enfants ne peuvent
plus habiter le même toit.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Voyez ce vieux marquis Nous traiter en peuple conquis !</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. t,i</p>
<p><pb/></p>
<p>ô'2 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 03</p>
<p><pb/></p>
<p>54 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR- LA COMÉDIE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Tètebleu ! ce me sont de mortelles blessures</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 57</p>
<p>De voir qu'avec le vice on garde des mesures ;</p>
<p>, Et parfois il me prend des mouvements soudains</p>
<p>De fuir dans un désert l'approche des humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Aux cris dès voyageurs s'abat sur le côté;</p>
<p>J'arrête, et vois descendre une femme expirante ;</p>
<p>Elle tombe sans force aux bras de sa suivante,</p>
<p>L'oeil éteint, le front pâle et les cheveux épars.</p>
<p>Moi, qui soutiens toujours l'honneur des léopards,</p>
<p>Surtout auprès du sexe, en offrant ma voiture,</p>
<p>Je tourne un compliment qui d'abord la rassure.</p>
<p>Les plus fières beautés n'ont jamais dans l'Asie</p>
<p>D'un aiguillon plus vif piqué ma fantaisie ;</p>
<p>Mes regards attachés sur ses yeux languissants '</p>
<p>Mais j'apprends qu'elle est veuve ; elle pleure, et ses larmes</p>
<p>Contre ma liberté sont de mortelles armes.</p>
<p>A tromper sa douleur par un frugal repas.</p>
<p>La baronne consent, car c'est une baronne,</p>
<p>Et la Tamise enfin soupe avec la Garonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 5g</p>
<p>Mais au moins, dites-moi, madame, par quel sort Votre Clitandre a l'heur
de vous plaire si fort. Sur quel fond de mérite et de vertu sublime
Appuyez-vous en lui l'honneur de votre estime? Est-ce par l'ongle long
qu'il porte au petit doigt Qu'il s'est acquis chez vous l'estime où l'on
le voit? Vous êtes-vous rendue, avec tout le beau monde, Au mérite
éclatant de sa perruque blonde?</p>
<p><pb/></p>
<p>60 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Ou sa façon de rire et son ton de fausset Ont-ils de vous toucher su
trouver le secret 1</p>
<p><pb/></p>
<p>.SUR LA COMÉDIE. 61</p>
<p>des grands dîners qu'elle donne, des beaux esprits qu'elle y invite. Je
ne sais pas, dit-il,</p>
<p>De quel air on écoute Vos auteurs nébuleux auxquels je n'entends goutte,
Et tout leur bel esprit ne fait que m'étourdir, Moi, qui cherche à
comprendre avant que d'applaudir. De traiter ces messieurs j'aurais eu
la manie, Si j'étais assez sot pour me croire un génie</p>
<p>Le jeune duc Delmar, épris de madame Danville, essaie, dans l'espoir de
l'entraîner au bal que donne son oncle le ministre, de piquer sa
curiosité en lui faisant l'énumération des célébrités de tous genres qui
doivent s'y rendre. Vous y verrez entre autres, dit-il,</p>
<p>Ce savant, qui pour vous déridant son front sec, Un jour sur voire album
écrivit un mot"grec; Et le gros général qui rit bien comme trente : Par
malheur sa gaîté suit le cours de la rente.</p>
<p>Eh bien! c'est ce gros général, c'est l'auteur nébuleux dont parle
Danville, qu'il eût fallu</p>
<p><pb/></p>
<p>(12 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 6§</p>
<p><pb/></p>
<p>64 INFLUENCE DES MOEURS |</p>
<p>. Oui, de tous ceux que je gouverne C'est l'uniforme, et l'on pourrait
enfin</p>
<p>Se croire dans une caserne</p>
<p>En entrant dans mon magasin ;</p>
<p>Mais ces fiers enfants de Bellone,</p>
<p>Dont les moustaches vous font peur,</p>
<p>Ont un comptoir pour champ d'honneur,</p>
<p>Et pour arme une demi-aune.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 67</p>
<p>pas, les amateurs consulteront avec beaucoup d'intérêt.</p>
<p>SEPTIEME PÉRIOnE.</p>
<p>Au milieu de ces désordres, le gouvernement fait justice d'anciens abus,
accomplit certaines</p>
<p><pb/></p>
<p>68 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉD IE H9</p>
<p><pb/></p>
<p>70 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>d'influence et de succès; et, ménagée, flattée, courtisée, comme tout ce
qui est puissant et redoutable, elle devient bientôt, ainsi qu'on l'a
dit, une sorte de quatrième pouvoir dans l'État.</p>
<p>De tous nosauteurs, c'estencore M. Scribe que nous trouvons
accomplissant le mieux la mission du poète comique. Ses ouvrages, depuis
1830, sont pour la plupart un reflet des moeurs de notre époque. Mais
son talent a pris tout son essor; et ce n'est plus par de brillantes
esquisses applaudies sur nos petits théâtres qu'il le signale*, mais
bien par des tableaux de grandes dimensions, des comédies en cinq actes
accueillies favorablement sur la scène française.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 71</p>
<p>rendre nécessaires et se maintenir au pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>« tune, je suis d'une certaine nuance de la cham«bre; par mes principes,
je suis d'une autre</p>
<p>« de nuance en nuance, on change de couleur * sans que personne s'en
aperçoive. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 75</p>
<p>tés, mais où l'on trouve aussi, non moins que dans ses plus faibles
productions, tous les défauts de sa manière.</p>
<p>A l'époque où parut Bertrand et Raton, le drame était en grand honneur.
Prôné, exalté par lés romantiques et par tous les organes de la presse,
il avait envahi nos théâtres et fait irruption jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>76 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMEDIE. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. M</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>te INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 85</p>
<p>semblables de cette indulgence dont il a tant besoin pour lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Dans Tartufe, le principal ressort de la pièce est encore la passion
amoureuse de ce misérable mise en opposition avec son caractère.</p>
<p>Telle était le plus ordinairement la nature des combinaisons dramatiques
de Molière. Celles dont on se glorifie aujourd'hui sont d'un tout autre
genre : elles consistent surtout dans l'étrangeté des incidents, dans la
bizarrerie des situations, dans la multiplicité des événements, dans les
péripéties, les surprises, les catastrophes, l'imprévu du dénouement,
etc. Les ouvrages conçus d'après ces principes ont de grandes, chances
de succès, noqs Je savons hier*; Us</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMEDIE. 89</p>
<p>Telle a été depuis Molière l'influence des moeurs sur la comédie. Il
nous a semblé que le meilleur moyen de la constater était, comme nous
l'avons dit dans l'exposé de ce travail, de tracer les esquisses des
époques distinctes qui nous séparent du siècle de Louis XIV, et de les
mettre en regard des ouvrages les plus importants représentés dans le
cours de ces diverses périodes et demeurés au répertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>99 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>« Si la comédie était constamment l'expression « de la société, dit M.
Scribe, elle aurait dû, sous « la Régence, nous offrir d'étranges
licences et « de joyeuses saturnales; mais point du tout, elle « est
froide, correcte, prétentieuse et décente.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMEDIE. 93</p>
<p>ture des moeurs et des caractères que souvent on y rencontre.</p>
<p>M. Scribe dit encore : « Je conviens que la « comédie est plus près des
moeurs que de la « vérité historique; et cependant, excepté quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>«M INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>« qûes ouvrages, Turcaret entre autres, chef-- « d'oeuvre de fidélité,
il se trouve, par une fata« lité assez bizarre, que presque toujours le
« théâtre et la société ont été en contradiction « directe. »</p>
<p>«Retracer au public ce qu'il a chaque jour « sous les yeux, n'est pas,
selon lui, le moyen de « lui plaire. Ce qu'il aime, dit-il, c'est
L'extraor« dinaire et la fiction, etc. »</p>
<p>Mais si Turcaret, chef-d'oeuvre de fidélité, a par cela même obtenu dans
son temps un immense succès, la vérité ne lui déplaît donc pas? Tout au
.contraire. Ce seul exemple ne suffirait-il pas pour démontrer combien
est au moins hasardée l'assertion de M. Scribe? Et quand elle serait
vraie d'ailleurs ; quand le goût du public le porterait, en effet, à
préférer le romanesque et la</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 INFLUENCE DÉS MOEURS</p>
<p>Nous croyons devoir rappeler ici ces principes. 11 y a, ce nous semble,
d'autant plus de nécessité àlefaire, que de nos jours encore des hommes
très haut placés dans la littérature ne craignent pas de déclarer
impuissante et usée la poétique suivie par Molière et d'appeler de tous
leurs voeux « un système dramatique nouveau, dont Shakes« peare peut
seul fournir les plans d'après les« quels le génie doit travailler; où
le mouvement « denotre esprit ne soit plus resserré dansl'étroit</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 97</p>
<p>« espace de quelque événement de famille ou « dans les agitations d'une
passion purement « personnelle ; système large, profond, approprié « à
l'état actuel de la société, où la distinction « tyrannique des genres
n'existe plus ; où le sé« rieux et le plaisant, le rire et les pleurs,
ainsi « que dans la vie réelle, se trouvent incessam« ment confondus ;
où l'homme enfin se mon« tre tout entier, et provoque toute notre sym«
pathie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>98 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 99</p>
<p>Tous les devoirs du poète comique, sa mission la plus belle, la plus
noble, la plus élevée, sont renfermés dans ce peu de paroles. Si, en
effet, le</p>
<p><pb/></p>
<p>100 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>Si le Misanthrope et le Tartufe n'existaient pas, et que l'on vînt nous
en dire la fable et le plan, dont quelque auteur aurait dessein de faire
des pièces de théâtre, nous n'y verrions que la maiière de drames fort
noirs; personne, assurément, ne voudrait croire qu'ils pussent être
susceptibles de développements comiques, et que, dans de tels sujets, il
fût possible de provoquer le rire.</p>
<p>Molière dit encore :</p>
<p>«Dans la comédie, il ne suffit pas de dire «des choses qui soient de bon
sens et bien</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 101</p>
<p>« écrites, il y faut plaisanter, et c'est une étrange « entreprise que
celle de faire rire les honnêtes « gens. »</p>
<p>Oui, sans doute, et la plus difficile peut-être, puisque tant d'esprits
supérieurs l'ont tentée sans succès. Amuser, faire rire, c'est là, en
effet, ce qu'il faut surtout se proposer; c'est le grand art que l'on
doit s'efforcer d'acquérir quand par malheur il n'est pas un don de la
nature; car sans lui le vrai but de la comédie ne saurait jamais être
atteint. C'est pour avoir trop perdu de vue cette importante vérité que
tant d'auteurs se sont fourvoyés, qu'ils ont négligé l'étude des moeurs
et se sont jetés dans lacomédie romanesque, sentimentale et larmoyante.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>compatibles avec la réalisation de ses vues sages.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. 103</p>
<p>reçu du ciel, comme le dit Boileau , l'influence secrète, mais peut-être
n'est-il pas inutile de lès rappeler aux jeunes talents qui, faute
souvent d'une bonne direction au début de leur carrière, suivent une
route dans laquelle, une fois engagé, il est bien difficile de revenir
sur ses pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>101 ■„ INFLUENCE DES MOEURS</p>
<p>sur l'avenir de la littérature une influence des plus funestes.</p>
<p>Peut-être nous reprochera-1-on, après la lecture de ce travail, de ne
nous être pas assez renfermé dans la question proposée; mais il ne faut
pas oublier qu'en prescrivant de rechercher l'influence que les moeurs
ont exercée sur la comédie, la Société a entendu provoquer, ce sont les
termes exprès de son programme, un examen littéraire et philosophique
des oeuvres, comiques qui ont paru sur notre théâtre, avec le plus de
succès, depuis Molière.</p>
<p>Nous ne croyons donc pas nous être trop écarté de la proposition en
appréciant ces oeuvres avec quelque développement, sous le rapport de</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA COMÉDIE. ,- 105</p>
<p>la poétique du théâtre. Quant aux critiques, peutêtre un peu sévères,
que nous en avons faites, on ne se méprendra pas, nous l'espérons, sur
la pensée qui nous les a dictées; elles ont bien moins pour but, en
effet, d'attaquer le (aient des auteurs, que de constater les grandes et
nombreuses difficultés de l'art.</p>
<p>Janvier 1818.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p>SUR LES ROLES</p>
<p>DU MISANTHROPE ET DU TARTUFE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>SUR LE MISANTHROPE 1.</p>
<p>Il n'est pas toujours aussi facile qu'on pourrait le croire de bien
comprendre un rôle et de se faire une idée exacte de son caractère. Ce
qui le prouve, ce sont les modifications, les transformations même que
de grands acteurs, dans le courant de leur carrière, ont fait subir à
ceux qu'ils avaient primitivement joués avec un éclatant succès,
éclairés sur leurs fautes, soit par les lumières d'autrui, soit par
celles que l'expérience ou de plus mûres réflexions leur avaient acquises.</p>
<p><pb/></p>
<p>lio LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 111</p>
<p>Mon but dans cette lettre, mon cher élève, est d'essayer sous vos yeux
l'analyse de ce rôle difficile; d'ajouter, si je le puis, quelques
traits aux observations presque toutes excellentes de La Harpe, et d'en
rectifier, ou plutôt d'en modifier certaines autres, si ce n'est pas de
ma part une trop grande témérité.</p>
<p>Cela dit, j'entre en matière :</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LETTRE</p>
<p>vertueux. Plus lard,nous aurons occasion de rappeler ce que Molière veut
que l'on entende par vertu, et en quoi il l'a fait consister
principale^- ment dans les rapports sociaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 113</p>
<p>tempèrent et règlent nos passions? Non, assurément. Dès lors, il est
facile de conclure.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LETTRE</p>
<p>les motifs de sa haine contre le genre humain, et s'indigne avec
éloquence des ménagements que l'on garde vis-à-vis des vicieux :</p>
<p>Oui, je hais tous les hommes : Les uns parce qu'ils sont méchants pu
malfaisants, / '-; Et les autres, pour ôtre aux méchants complaisants,
Et n'avoir pas pour eux ces haines vigoureuses Que doit donner le vice
aux âmes vertueuses.</p>
<p>Et cependant il n'est pas vertueux. De plus, Molière lui fait débiter
des maximes et des sentences qui témoignent de toute la pureté de ses
principes :</p>
<p>Je veux qu'on soit sincère, et qu'en homme d'honneur On ne dise aucun
mot qui ne parte du coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 115</p>
<p>C'est ainsi qu'aux flatteurs on doit partout se prendre Des vices où
l'on voit les humains se répandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 fi LETTRE</p>
<p>Pour rendre Alceste sans excuse, pour mieux faire ressortir son coupable
entêtement (et qu'est-ce que l'entêtement sinon de l'orgueil?). Molière
a placé près de lui un homme véritablement sage et vertueux, Philinte,
ami dévoué, qui lui fait toucher du doigt ses erreurs, qui l'avertit des
étranges méprises dans lesquelles il tombe sans cesse. On remarquera que
dans toutes leurs discussions Alceste n'avance aucun argument qui ne
soit aussitôt, et en peu de</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 117</p>
<p>paroles, ruiné par Philinte : c'est que Philinte est doué de ce
jugement, de cette raison qui font voir les choses sous leur véritable
aspect et nous montre les distinctions que l'on doit établir entre elles
; dons précieux, qu'il faut absolument posséder pour être vertueux,
puisque, sans leur secours, on ne saurait être juste. Lorsqu Alceste
s'écrie :</p>
<p>Je veux que l'on soit homme, et qu'en toute rencontre ; Le fond de notre
coeur dans nos discours se montre, Que ce soit lui qui parle, et que nos
sentiments Ne se masquent jamais sous de vains compliments,..</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 119</p>
<p>L'estime où je vous tiens ne doit pas vous surprendre,</p>
<p>Et de tout l'univers vous la pouvez prétendre.</p>
<p>. . . . L'État n'a rien qui ne soit au-dessous</p>
<p>Du mérite éclatant que l'on découvre en vous.'; '</p>
<p>. . . Oui, pour ma part, je vous tiens préférable]</p>
<p>A tout ce que j'y vois de plus considérable.</p>
<p>. . Sois-je du ciel écrasé si je mens !</p>
<p><pb/></p>
<p>120 . LETTRE</p>
<p>Pour justifier ce que la franchise d'Alceste a d'impoli et d'inconvenant
dans celte scène, on ne manque pas de dire que d'abord il refuse d'être
le juge d'Oronte :</p>
<p>Qu'il eii donne la raison :</p>
<p>. J'ai te défont D'être un peu plus sincère en cela qu'il ne faut,</p>
<p>Mais qu'Oronte ayant insisté en ces termes :</p>
<p>C'est ce que je demande, et j'aurais lieu de plainte Si, m'adressant à
vous pour me parler sans feinte, Vous alliez me trahir et me déguiser rien.</p>
<p>11 finit par répondre :</p>
<p>Puisqu'il en est ainsi, monsieur, je le veux bien.</p>
<p>Que dès lors sa conduite n'a rien de répréhensible; que voulant être
sincère, il n'en pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. i2i</p>
<p>pas tenir d'autre vis-à-vis d'Oronte; qu'il fallait, ou qu'il refusât la
qualité de juge, ou qu'il ne l'acceptât qu'avec la condition expresse
d'expri-* nier librement sa pensée, comme il le fait.</p>
<p>« Sonnet... » C'est un sonnet. « L'espoir... » C'est une dame</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LETTRE</p>
<p>Qui de quelque espérance avait flatté ma flammé.</p>
<p>« L'espoir... » Ce né sont pas de ces grands vers poriîpeux,</p>
<p>Mais de petits vers doux, tendres et langoureux.</p>
<p>. . . « L'espoir... » Je ne sais si le style</p>
<p>Pourra vous en paraître assez net et facile,</p>
<p>Et si du choix des mots vous vous contenterez...</p>
<p>Au reste, vous saurez</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. iiï</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>tM LETTRE</p>
<p>« combat, où lamour-propre du censeur lutte « contre l'amour-propre du
poëte? »</p>
<p>Non, tout de bon, quittez toutes ces incartades; Le monde par vos soins
ne se changera pas. Et puisque la franchise a pour vous tant d'appas, Je
vous dirai tout franc que cette maladie</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 125</p>
<p>Partout où vous allez donne la comédie,'</p>
<p>Et qu'un si grand courroux contre les moeurs du temps</p>
<p>Vous tourne en ridicule auprès de bien des gens.</p>
<p>Tantôt avec ironie, comme dans ceux-ci :</p>
<p>Je m'étonne, pour moi, qu'étant, comme il me semble, Vous et le genre
humain si fort brouillés ensemble, . Malgré tout ce qui peut vous le
rendre odieux, Vous ayez pris chez lui ce qui charme vos yeux...</p>
<p>S'il suffisait, pour mériter ce titre, de détester le vice ou de
déclamer contre les vicieux, en vérité on l'obtiendrait sans beaucoup de
peine. Par malheur, la vertu est une conquête plus dif-</p>
<p><pb/></p>
<p>12(J LETTRE</p>
<p>Mais enfin, vos soins sont superflus. Que pouvez-vous, monsieur, me dire
là-dessus? Aurez-vous bien le front de me vouloir en face Excuser les
horreurs de tout ce qui se passe?</p>
<p>Voici cette belle réponse de Philinte, d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 127</p>
<p>raisjon si élevée, quoique en apparence si simple, et dont la morale a
quelque chose d'évangélique :</p>
<p>Non, je tombe d'accord de tout ce qu'il vous plaît :</p>
<p>Tout marche par cabale et par pur intérêt ;</p>
<p>Ce n'est plus que la ruse aujourd'hui qui l'emporte,</p>
<p>Et les hommes devraient être faits d'autre sorte.</p>
<p>Mais est-ce une raison que leur peu d'équité</p>
<p>Pour se vouloir tirer de leur société?</p>
<p>Tous ces défauts humains nous donnent dans la vie</p>
<p>Cent moyens d'exercer notre philosophie ;</p>
<p>C'est le plus bel emploi que trouve la vertu ;</p>
<p>Et si de probité tout était revêtu,</p>
<p>Si tous les coeurs étaient francs, justes et dociles,</p>
<p>La plupart des vertus nous seraient inutiles,</p>
<p>Supporter dans nos droits l'injustice d'autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LETTRE</p>
<p>les supporter dans autrui avec douceur et résignation.</p>
<p>Et qu'il est en justice aisé d'y revenir ;</p>
<p>il répond :</p>
<p>Quelque sensible tort que cet arrêt me fasse, Je me garderai bien de
vouloir qu'on le casse;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 129</p>
<p>Comme une marque insigne, un fameux témoignage</p>
<p>De la perversité des hommes de notre âge.</p>
<p>Ce sont vingt mille francs qu'il m'en pourra coûter;</p>
<p>Mais pour vingt mille francs j'aurai droit de pester</p>
<p>Contre l'iniquité de la nature humaine,</p>
<p>Et de nourrir pour elle une immortelle haine.</p>
<p>Il est vrai, la raison me le dit chaque jour, Mais la raison n'est pas
ce qui règle l'amour.</p>
<p>Je sais que vous parlez, monsieur, le mieux du monde ; En beaux
raisonnements vous abondez toujours;</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LETTRE</p>
<p>Mais vous perdez le temps et tous vos beaux discours. La raison, pour
mon bien, veut que je me retire. Je n'ai pas sur ma langue un assez
grand empire; De ce que je dirais je ne répondrais pas, Et je me
jetterais cent choses sur les bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. Uî</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LETTRE</p>
<p>A fuir dans un désert l'approche des humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 133</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LETTRE</p>
<p>pas donner de leçon plus utile ; car, pour n'être, si l'on veut, qu'un
défaut de l'esprit, la misanthropie exerce peut-être sur les moeurs une
influence plus fâcheuse que beaucoup de nos vices dont la laideur même
est un puissant préservatif contre leur imitation.</p>
<p>L'avarice, pour n'en citer qu'un seul, l'avarice ne saurait être d'un
exemple bien dangereux, le mépris qu'on en a est trop universel, et les
malheureux qu'elle possède s'en cachent eux-mêmes comme de quelque chose
de honteux; car ils n'ignorent pas de quelles épithètes on les flétrit
partout. Il n'en est pas ainsi de la misanthropie : loin de s'en cacher,
on semble au contraire s'en faire gloire, et le nom de misanthrope est
si peu offensant, qu'au lieu de le renier, on le revendiquerait plutôt
comme une qualification honorable : c'est qu'en effet un des mille
préjugés qui nous gouvernent nous prévient en faveur des gens de ce
caractère; c'est que nous aurions certainement meilleure opinion dans le
monde de celui qui s'écrierait comme Alceste ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 135</p>
<p>que de celui qui dirait avec Philinte :</p>
<p>Je vois tous ces défauts, dont votre âme murmure, Comme vices unis à
l'humaine nature ; Et mon esprit enfin n'est pas plus offensé De voir un
homme fourbe, injuste, intéressé, Que de voir des vautours affamés de
carnage, Des singes malfaisants et des loups pleins de rage.</p>
<p>L'indignation de l'un nous donnerait de sa vertu la plus haute idée, la
résignation de l'autre nous ferait presque douter de la sienne ; et
Rousseau ne manque pas de dire que les maximes de</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LETTRE</p>
<p>« Il fallait, dit-il, que le Misanthrope fût toujours furieux contre les
vices publics, et toujours tranquille sur les méchancetés person-. «
nelles dont il était la victime. Au contraire, le « philosophe Philinte
devait voir tous les désor« dres de la société avec un flegme stoïque,
et se « mettre en fureur au moindre mal qui s'adressait « directement à
lui. En effet, j'observe que ces « gens si paisibles sur les injustices
publiques « sont toujours ceux qui font le plus de bruit au « moindre
tort qu'on leur fait, et qu'ils ne gar«'dent leur philosophie qu'aussi
longtemps qu'ils « n'en ont pas besoin pour eux-mêmes. »</p>
<p>C'est d'après cette donnée que Fabre d'Églantine a composé un ouvrage
qu'il n'a pas craint d'intituler le Philinte de Molière, bien qu'il ne
soit en réalité que le Philinte de Rousseau. Du reste, il est curieux de
voir dans quelle erreur celte</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANfHROPE. 137</p>
<p>vertu d'Alceste a fait tomber non-seulement des gens sensés, mais encore
des esprits d'élite.</p>
<p>Enfin Chamfort, dans son éloge de Molière, dit « que l'auteur montre par
la supériorité con« stante d'Alceste sur tous les autres personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LETTRE</p>
<p>« que la vertu, malgré le ridicule où son austérité «l'expose, éclipse
tout ce qui l'environne.» Phrase assez vide de sens ; car comme, à
l'exception d'Éliante et de Philinte, tous les autres personnages de la
pièce sont plus ou moins vicieux ou ridicules, depuis Célimène, la
détestable coquette, jusqu'au vindicatif Oronte, le mérite de les
éclipser ne saurait être bien grand pour Alceste, et rien ne prouverait
là, ce me semble, l'ascendant de sa vertu. A la bonne heure s'il
éclipsait Philinte; mais c'est ce qui n'est pas, et Molière, pour ne
l'avoir placé qu'au second plan, n'en a pas moins fait le véritable sage
de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 139</p>
<p>raisonnables, comme dans l'affaire des maréchaux de France au sujet
d'Oronte !</p>
<p>Enfin, au dernier acte, lorsqu'Éliante lui accorde sa main, et que le
malheureux Alceste, qui se croit trahi de toutes parts, déclare en
s'éloignant qu'il va</p>
<p>. . . Sortir d'un gouffre où triomphent lès vices, :</p>
<p>Et chercher sur la terre un endroit écarté</p>
<p>Où d'être homme d'honneur on ait la liberté...</p>
<p>Allons, madame, allons employer toute chose Pour rompre le dessein que
son coeur se propose,</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. id</p>
<p>Voilà, pour justifier une opinion erronée, comme on dénature les faits
les plus simples. L'action d'Alceste, loin de faire voir ici la force de
sa vertu, montre plutôt que dans cette circonstance, comme dans beaucoup
d'autres, il n'en a pas assez pour se vaincre, pour triompher d'une
passion condamnable et qu'il se reproche amèrement.</p>
<p>Lisez donc ce qui précède, et vous verrez que lui-même se fait meilleure
justice : Je sais combien je dois vous paraître coupable,</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LETTRE</p>
<p>lui dit Célimène;</p>
<p>Que toute chose dit que j'ai pu vous trahir, Et qu'enfin vous avez sujet
de me haïr : Faites-le, j'y consens.</p>
<p>— Hé ! le puis-je, traîtresse?</p>
<p>répond Alceste ;</p>
<p>Puis, se tournant vers Éliante et Philinte,</p>
<p>Et c'est après cet aveu pénible qu'il lui proposé de le suivre dans son
désert.</p>
<p>Mais, dirait-on encore, comment expliquezvous le penchant d'Éliante pour
Alceste? Elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 143</p>
<p>donc de sa vertu une opinion plus favorable, puisqu'elle avoue hautement
l'intérêt qu'il lui inspire? Et de la part d'une personne aussi
accomplie, cette opinion est bien de quelque poids.</p>
<p><pb/></p>
<p>1« LETTIAE</p>
<p>On se souvient qu'au quatrième acte elle a dit, en parlant d'Alceste :</p>
<p>Néanmoins, au dénoûment, lorsqu'Alceste, après avoir rompu sans retour
avec Célimène, lui dit :</p>
<p>i Madame, cent attraits ornent votre beauté,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 145</p>
<p>Et je n'ai vu qu'en vous de la sincérité ;</p>
<p>De vous depuis longtemps je fais un cas extrême :</p>
<p>Mais laissez-moi toujours vous estimer de même.</p>
<p>Et souffrez que mon coeur, en ses troubles divers,</p>
<p>Que le ciel pour ce noeud ne m'avait pas fait naître,</p>
<p>Que ce serait pour vous un hommage trop bas</p>
<p>Que le rebut d'un coeur qui ne vous valait pas.</p>
<p>Certes, d'une personne comme Éliante, on ne peut penser que ce soit le
dépit qui lui dicte cette</p>
<p>réponse; il est plus naturel de supposer que,</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>14 6 LETTRE</p>
<p>ayant ouvert les yeux sur le compte d'Alceste, elle a reconnu que le
bonheur ne pouvait se trouver avec un homme d'un pareil caractère, et
qu'elle était plus certaine de le rencontrer auprès du bienveillant
Philinte.</p>
<p>Mais, pourra-t-on dire enfin, si Alceste n'est pas en effet
véritablement vertueux, d'où vient la sympathie qu'on éprouve pour lui,
et pourquoi l'auteur l'a-t-il rendu aussi intéressant?</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. U7</p>
<p>tre cette sorte de séduction qu'il exerce dans le monde, séduction
contre laquelle il a grand soin de nous prémunir, et dont chaque scène
de son immortel ouvrage fait nettement ressortir les dangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 149</p>
<p>Dans ma prochaine lettre, j'essaierai d'indiquer comment devrait être
compris et exécuté cet admirable'rôle du Misanthrope, l'un, assurément,
des plus difficiles du théâtre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>SUR LE MISANTHROPE.</p>
<p>Ce qui dans Alceste nous frappe d'abord, c'est son extrême passion en
toutes choses ; c'est sa</p>
<p><pb/></p>
<p>152 DEUXIEME LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 153</p>
<p>Si donc l'acteur chargé du Misanthrope ne pouvait, sans lui faire perdre
quelque chose de son excessive passion, obtenir la noblesse extérieure
qu'il exige, c'est assurément celte dernière qualité qu'il faudrait
sacrifier, le plus essentiel étant d'être au moral le personnage qu'on
représente.</p>
<p>Fleury offrait dans ce rôle un exemple frappant de ce que j'avance.
Malgré la supériorité de son talent, malgré sa rare intelligence, jamais
il ne fut, si l'on peut s'exprimer ainsi, jamais il ne fut
extérieurement le Misanthrope. Ce n'est pas qu'il manquât de noblesse,
tant s'en faut; sa personne, au contraire, était pleine de distinction,
mais cette distinction n'avait i*ien de l'air grave et austère qui
convient au personnage d'Alceste. C'était la noblesse des roués de cour,
de ce que l'on appelait autrefois les petits maîtres, genre de rôles où
il excellait et auxquels ses manières dégagées, son laisser-aller,
l'expression naturellement railleuse de sa physionomie, convenaient</p>
<p><pb/></p>
<p>154 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>15(i DEUXIEME LETTRE</p>
<p>J'ai dit que, sous le rapport de la passion, il laissait beaucoup à
désirer, et je me trouve ici d'accord avec un critique célèbre,
Geoffroy, dont les opinions en cette matière auraient toujours dû faire
autorité si le caprice, ou, dit-on, un motif</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 157</p>
<p>moins excusable encore, ne les eût trop souvent dictées.</p>
<p>Dans un de ses nombreux feuilletons sur le Misanthrope, Geoffroy dit en
parlant de Fleury :</p>
<p><pb/></p>
<p>158 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>fautes où peut tomber un habile comédien, l'erreur que l'on découvre
ayant presque toujours un double avantage, celui d'abord de nous
préserver de cette même erreur, puis ensuite de nous mettre sur la voie
de ce qu'il faut faireFleury</p>
<p>S'il se trouvait, en effet, un acteur assez heu-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 159</p>
<p>Quel accommodement veut-on faire entre nous ? La voix de ces messieurs
me condamnera-t-elle A trouver bons les vers qui font notre querelle? Je
ne me dédis pas de ce que j'en ai dit, Je les trouve méchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>16u DEUXIEME LETTRE</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Mais, d'un plus doux esprit...</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>le n'en démordrai point, les vers sont exécrables.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Vous devez faire voir des sentiments traitables. Allons, venez.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>J'irai; mais rien n'aura pouvoir De me faire dédire.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Allons nous faire voir.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Hors qu'un commandement exprès du roi ne vienne De trouver bons les vers
dont on se met en peine, Je soutiendrai toujours, morbleu ! qu'ils sont
mauvais, Et qu'un homme est pendable après les avoir faits.</p>
<p>Puis, croyant sans doute, en parlant ainsi, n'avoir défendu son opinion
et son droit qu'en termes raisonnables, il se retourne étonné vers
Acaste et Clitandre qui rient aux éclats, et leur dit d'un air et d'un
ton menaçants :</p>
<p>Par la sambleu ! messieurs, je ne croyais pas être Si plaisant que je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. iei</p>
<p>Alceste, dans son amour, vous semble-t-il moins extravagant? Non, c'est
toujours cette même fougue, cette même exubérance de chaleur qui tient
presque de la folie. 11 faut donc, de toute nécessité, mettre le débit
du rôle en harmonie avec l'exagération des sentiments.</p>
<p>sa position vis-à-vis de sa femme lui interdisait</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>t62 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>la conduite que, comme amant, il eût sans doute tenue, conduite fort
bien exprimée dans ces deux vers de la Coquette corrigée :</p>
<p>Le bruit est pour le fat, la plainte pour le sot; L'honnête homme trompé
s'éloigne et ne dit mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>1G4 DEUXIEME LETTRE</p>
<p>Jamais leur passion n'y voit rien de blâmable, Et dans l'objet aimé tout
leur devient aimable ; Ils comptent les défauts pour des perfections, Et
savent y donner de favorables noms, etc.</p>
<p>Alceste, lui, ne se fait aucune illusion sur ceux de sa maîtresse. Non,
dit-il,</p>
<p>11 ajoute, il est vrai :</p>
<p>Et sans doute ma flamme De ces vices du temps pourra purger son âme.</p>
<p>Il est vrai qu'il dit encore, au cinquième acte, quand Célimène refuse
de le suivre dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 165</p>
<p>Et ce refus lui seul fait plus que tout le reste. Puisque vous n'êtes
point en des liens si doux, Pour trouver tout en moi comme moi tout en
vous, Allez, je vous refuse; et ce sensible outrage De vos indignes fers
pour jamais me dégage.</p>
<p>Croyez-vous, par exemple, que celui qui aimerait, moins pour la beauté
de la figure que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>166 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>Ah ! que vous savez bien ici contre moi-même, Perfide, vous servir de ma
faiblesse extrême, Et ménager pour vous l'excès prodigieux De ce fatal
amour, né de vos traîtres yeux ! Défendez-vous au moins d'un crime qui
m'accable, Et cessez d'affecter d'être envers moi coupable; Rendez-moi,
s'il se peut, ce billet innocent ; A vous prêter les mains ma tendresse
consent : Efforcez-vous ici de paraître fidèle, Et je m'efforcerai, moi,
de vous croire telle.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 167</p>
<p>AGNÈS.</p>
<p>Du meilleur de mou coeur je voudrais vous complaire : Que m'en
coûterait-il si je pouvais le faire ?</p>
<p>ARNOLPHE.</p>
<p>Mon pauvre petit bec, tu le peux si tu veux.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 DEUXIEME LETTRE "'■</p>
<p>Écoute seulement ce soupir amoureux,</p>
<p>Vois ce regard mourant, contemple ma personne,</p>
<p>Et quitte ce morveux et l'amour qu'il te donne.</p>
<p>C'est quelque sort qu'il faut qu'il ait jeté sur toi,</p>
<p>Et tu seras cent fois plus heureuse avec moi.</p>
<p>Ta forte passion est d'être brave et leste :</p>
<p>Tu le seras toujours, va, je te le proteste;</p>
<p>Sans cesse nuit et jour je te caresserai,</p>
<p>Je te bouchonnerai, baiserai, mangerai;</p>
<p>Tout comme tu voudras lu pourras te conduire :</p>
<p>Je ne m'explique pas, et cela, c'est tout dire.</p>
<p>Jusqu'où la passion peut-elle faire aller !</p>
<p>Efforcez-vous ici de paraître fidèle,</p>
<p>Et je m'efforcerai, moi, de vous croire telle,</p>
<p>on peut supposer qu'il la fait mentalement; et l'humiliant aveu de notre
propre faiblesse, en</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 169</p>
<p>attestant la violence de nos sentiments, indique assez le degré
d'énergie qui doit les exprimer.</p>
<p>Non, non, sans s'emporter, prenez un peu souci De me justifier le billet
que voici.</p>
<p>J'ai dit qu'une sorte d'orgueil me paraissait être la base du caractère
d'Alceste et la source</p>
<p><pb/></p>
<p>170 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 171</p>
<p>avec Clitandre, mais en toute sincérité et non par galanterie :</p>
<p>Pour bien peindre les gens vous êtes admirable.</p>
<p>Un intérêt si grand '! Vous qui condamneriez ce qu'en eux on reprend.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 DEUXIÈME LETTRE</p>
<p>... Il est véritable aussi que votre esprit Se gendarme d'abord contre
tout ce qu'on dit, Et que, par un chagrin que lui-même il avoue, II ne
saurait souffrir qu'on blâmé ni qu'on loue.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE MISANTHROPE. 173</p>
<p>Comment, par exemple, dans un rôle tout de force et de passion, vous
indiquer les moyens d'éviter un de ses principaux écueils : la
monotonie? J'aurais beau vous dire que la force ne consiste pas toujours
dans une grande émission de voix; qu'on la trouve plus souvent, au
contraire, dans la manière d'accentuer le débit, dans la fermeté de la
prononciation, et que certaines tirades, pour être dites ainsi dans les
cordes basses ou dans le médium de la voix, n'en sont ni moins
chaleureuses ni moins passionnées; j'aurais beau ajouter encore que la
composition d'un rôle ayant quelque analogie avec celle d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>174 DEUXIÈME LETTRE SUR LE MISANTHROPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 177</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LETTRE</p>
<p>Dans une de mes précédentes lettres, je vous ai fait apprécier de quelle
importance il est, pour un jeune comédien, de cultiver avec soin son
organe, de lui faire acquérir, par un travail persévérant, les qualités
dont il peut être dépourvu, et j'ai, en outre, indiqué les moyens qui me
sém-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 179</p>
<p>Il n'est pas jusqu'au fat qui lui sert de garçon</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LETTRE</p>
<p>Qui ne se mêle aussi de nous faire leçon : ïl vient nous sermoner avec
des yeux farouches, Et jeter nos rubans, notre rouge et nos mouches. Le
traître, l'autre jour, nous rompit de ses mains Un mouchoir qu'il trouva
dans une Fleur des Saints, Disant que nous mêlions, par un crime
effroyable, Avec la sainteté les parures du diable.</p>
<p>Tartufe agit et parle différemment; il montre, il est vrai, sur toutes
choses un esprit fort rigide; et, comme le dit encore Dorine :</p>
<p>On ne peut faire rien qu'on ne fasse des crimes ;</p>
<p>Car il critique tout, ce critique zélé.</p>
<p>Et tout ce qu'il contrôle est fort bien contrôlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 181</p>
<p>C'est au chemin du ciel qu'il prétend vous conduire, Et mon fils à
l'aimer vous devrait tous induire.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LETTRE</p>
<p>Ah ! mon Dieu ! je vous prie,</p>
<p>Avant que de parler, prenez-moi ce mouchoir. . . . Couvrez ce sein que
je ne saurais voir : Par de pareils objets les âmes sont blessées, Et
cela fait venir de coupables pensées.</p>
<p>Cette leçon de décence n'est sans doute que pure hypocrisie, mais
l'hypocrisie serait bien plus adroite et bien plus forte si, au lieu de
froncer le sourcil et de détourner la tête avec une sorte d'horreur,
Tartufe conservait l'attitude et l'accent d'un homme austère qui donne
avec douceur un conseil bienveillant. Il ne doit prendre un ton sévère
que pour dire :</p>
<p>Mettez dans vos discours un peu de modestie, Ou je vais sur-le-champ
vous quitter la partie.</p>
<p>Ce rôle difficile, dans lequel tant de comédiens de mérite se sont
essayés sans succès, n'a jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 183</p>
<p>. . . Couvrez ce sein que je ue saurais voir,</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LETTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 185</p>
<p>peut-être, il fait la critique de celui de Molière : «Onuphre, dit-il,
n'a pour tout lit qu'une « housse de serge grise, mais il couche sur le
« coton et sur le duvet; de même il est habillé « simplement, mais
commodément, je veux dire « d'une étoffe fort légère en été, et d'une
autre « fort moelleuse pendant l'hiver; il porte des « chemises très
déliées, qu'il a un très grand soin « de bien cacher.</p>
<p>« Il ne dit point: Ma haire et ma discipline; au « contraire; il
passerait pour ce qu'il est, pour « un hypocrite, et il veut passer pour
ce qu'il «n'est pas, pour un homme dévot; il est vrai « qu'il fait en
sorte que l'on croie, sans qu'il le « dise, qu'il porte une haire et
qu'il se donne la «discipline...</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LETTRE</p>
<p>« Il sait où se trouvent des femmes plus socia« blés et plus dociles que
celle de son ami; il ne « les abandonne pas pour longtemps, quand ce «
ne serait que pour faire dire de soi dans le « public qu'il fait des
retraites. Qui, en effet, « pourrait en douter, quand on le revoit
paraître « avec un visage exténué et d'un homme qui ne « se ménage
point?...</p>
<p>« Un homme dévot n'est ni avare, ni violent.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 189</p>
<p>Devenu comme un homme hébété,</p>
<p>Depuis que de Tartufe on le voit entêté,</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LETTRE</p>
<p>qui sait, dis-je, en apprenant la faiblesse de son saint ami, s'il ne se
fût pas encore écrié: Le pauvre homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. un</p>
<p>Elle est d'une humeur douce, et son coeur trop discret</p>
<p>Mais je ne puis flatter une telle impudence,</p>
<p>Et crois que vous la taire est vous faire une offense.</p>
<p>On le voit donc, connaissant Elmire pour une femme réservée, d'une
sagesse pleine de douceur et de modération, par conséquent bien assuré
d'avance de la trouver indulgente et discrète, Tartufe, sans rien
craindre et sans se compromettre, pouvait lui faire l'aveu de sa passion.</p>
<p>Plus tard, dans la fameuse scène du quatrième acte, sa finesse et sa
prudence sont-elles en dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>!!)&gt; LETTRE</p>
<p>... Je vais toucher une étrange matière ;</p>
<p>Ne vous scandalisez en aucune manière.</p>
<p>Quoi que je puisse dire, il doit m'être permis,</p>
<p>Et c'est pour vous convaincre, ainsi que j'ai promis.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 193</p>
<p>C'est contre mon humeur que j'ai fait tout ceci ; Mais on m'a mise au
point de vous traiter ainsi.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LETTRE</p>
<p>Ainsi, par exemple, il n'eût pas suffi d'avoir fait d'Orgon un de ces
dévots entêtés seulement, comme le sont la plupart des fanatiques, il le
fallait opiniâtre au point de ne pouvoir être désabusé sur le compte de
Tartufe que par les preuves évidentes, matérielles, irrésistibles que
lui fournit Elmire.</p>
<p>De même, il n'eût pas suffi d'avoir fait d'Elmire une femme d'une
sagesse, d'une douceur, d'un dévouement et d'un courage ordinaires ; il</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 195</p>
<p>Ces trois personnages ainsi conçus, l'admirable scène dont nous nous
occupons, bien que la situation en soit inouïe et fort prolongée, n'a
cependant rien qui blesse la vraisemblance, parce que chacun des
personnages y restant toujours dans son rôle, agit et parle selon son
carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Sfi LETTRE</p>
<p>Par des réalités su convaincre sa flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 197</p>
<p>TARTUFE.</p>
<p>On m'a dit qu'en ce lieu vous vouliez me parler.</p>
<p>ELMIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LETTRE</p>
<p>Et c'est par où je puis, sans peur d'être blâmée,</p>
<p>Me trouver ici seule avec vous enfermée,</p>
<p>TARTUFE.</p>
<p>ELMIBE.</p>
<p>Ah ! si d'un tel refus vous êtes en courroux,</p>
<p>Que le coeur d'une femme est mal connu de vous !</p>
<p>Et que vous savez peu ce qu'il veut faire entendre,</p>
<p>Lorsque si faiblement on le voit se défendre !</p>
<p>Toujours notre pudeur combat, dans ces moments,</p>
<p>Ce qu'on peut nous donner de tendres sentiments.</p>
<p>On s'en défend d'abord ; mais de l'air qu'on s'y prend</p>
<p>On fait connaître assez que notre coeur se rend;</p>
<p>Et que de tels refus promettent toute chose.</p>
<p>C'est vous faire, sans doute, un assez libre aveu.</p>
<p>Et sur notre pudeur me ménager bien peu.</p>
<p>Mais puisque la parole enfin en est lâchée.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 199</p>
<p>A retenir Damis me serais-je attachée, Aurais-je, je vous prie, avec
tant de douceur Écouté tout au long l'offre de votre coeur, Aurais-je
pris la chose ainsi qu'on m'a vu faire, Si l'offre de ce coeur n'eût eu
de quoi me plaire? Et lorsque j'ai voulu moi-même vous forcer A refuser
l'hymen qu'on venait d'annoncer, Qu'est-ce que cette instance a dû vous
faire entendre, Que l'intérêt qu'en vous on s'avise de prendre ; Et
l'ennui qu'on aurait que ce noeud qu'on résout Vînt partager du moins un
coeur cjue l'on veut tout?</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LETTRE</p>
<p>Elle répond :</p>
<p>Non ; on est aisément dupé par ce qu'on aime, Et l'amour-propre engage à
se tromper soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 201</p>
<p>Et voyez, je vous prie, Si mon mari n'est pas dans cette galerie.</p>
<p>TARTUFE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LETTRE</p>
<p>De tous nos entretiens il est pour faire gloire,</p>
<p>Et je l'ai mis au point de voir tout sans rien croire.</p>
<p>ELMIRE.</p>
<p>Il n'importe. Sortez, je vous prie, un moment, Et partout là-dehors
voyez exactement.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 203</p>
<p>Les hommes en général sont-ils tout d'une pièce? N'est-ce pas, au
contraire, une vérité reconnue que dans les organisations, même les plus
fortes, soit en bien, soit en mal, on rencontre souvent des penchants
contradictoires, des anomalies, des inconséquences singulières? Tous les
jours, en effet, ne voit-on pas des scélérats montrer, dans la
consommation d'un crime longuement prémédité, un esprit de conduite, une
discrétion, une prudence extraordinaires? Puis, riches des dépouilles de
leurs victimes, pour satisfaire un certain goût du luxe ou leur amour</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 20r,</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LETTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>2(18 LETTRE</p>
<p>fit c'est; en nous qu'on trouve, acceptant notre coeur, De l'amour sans
scandale et du plaisir sans peur.</p>
<p>Vous êtes assurée ici d'un plein secret, Et le mal n'est jamais que dans
l'éclat qu'on fait. Le scandale du monde est ce qui fait l'offense, Et
ce n'est pas pécher que pécher en silence.</p>
<p>Et je n'ai pu vous voir, parfaite créature... Sans admirer en vous
l'auteur de la nature, etc.</p>
<p>Mais enfin il lui dit assez franchement :</p>
<p>Ah ! pour être dévot, je n'en suis pas moins homme ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 203</p>
<p>Plus loin :</p>
<p>Je sais que vous avez trop de bénignité,</p>
<p>Que vous m'excuserez, sur l'humaine faiblesse,'</p>
<p>Des violents transports d'un amour qui vous blesse,</p>
<p>Et considérerez, en regardant votre air,</p>
<p>Que l'on n'est pas aveugle et qu'un homme est de chair.</p>
<p>Et dans l'autre scène :</p>
<p>ELMIRE.</p>
<p>Mais des arrêts du ciel on nous fait tant de peur !</p>
<p>TARTUFE.</p>
<p>Je puis vous dissiper ces craintes ridicules, Madame ; et je sais l'art
de lever les scrupules. Le ciel défend, de vrai, certains contentements
: Mais on trouve avec lui des accommodements.</p>
<p>La scène dans laquelle Tartufe se montre vrai14</p>
<p>vrai14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LETTRE</p>
<p>menthypocrite est celle où il s'avoue coupable et se jette aux genoux
d'Orgon pour implorer la grâce de Damis. Aussi l'acteur doit-il établir
entre cette scène et les autres de son rôle une grande différence.</p>
<p>Il faut ici que l'humilité, la modestie, la résignation du chrétien,
soient jouées avec un art infini; il faut que son accent soit doux,
pénétrant, pathétique, que les larmes inondent son visage, que son jeu
enfin soit exempt plus que partout ailleurs de la moindre exagération.
Plus il mettra de vérité dans sa douleur, plus il se montrera hypocrite,
plus il rehaussera le caractère d'Orgon en donnant une sorte d'excuse au
fanatisme et aux emportements de ce personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LETTRE</p>
<p>De quelque grand forfait qu'où me puisse reprendre, Je n'ai garde
d'avoir l'orgueil de m'en défendre. Croyez ce qu'on vous dit, armez
votre courroux, Et comme un criminel chassez-moi de chez vous; Je ne
saurais avoir tant de honte en partage Que je n'en aie encor mérité
davantage.</p>
<p>Oui, mon cher (ils, parlez : traitez-moi de perfide, D'infâme, de perdu,
de voleur, d'homicide; ' '</p>
<p>Maintenant il veut édifier son trop crédule ami par la magnanimité de
son coeur. Il lui demande la grâce de son fils, de ce fils ingrat qui
l'a voulu</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 213</p>
<p>perdre en l'accusant injustement. Il le conjure en chrétien de quitter
sa colère :</p>
<p>Mon frère, au nom de Dieu, ne vous emportez pas ! J'aimerais mieux
souffrir la peine la plus dure, Qu'il eût reçu pour moi la moindre
égratignure.</p>
<p>Vous demander sa grâce...</p>
<p>Orgon, transporté d'admiration pour Tartufe, de fureur contre son fils,
exige que celui-ci se rétracte et fasse des excuses au saint homme.
Damis s'y refuse. Lui demander pardon ! dit-il :</p>
<p>Qui? moi ! De ce coquin qui par ses impostures...</p>
<p>ORGON.</p>
<p>Ah ! tu résistes, gueux, et lui dis des injures ! Un bâton ! un bâton !
Ne me retenez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>211 LETTRE</p>
<p>Vite, quittons la place; Je te prive, pendard, de ma succession, Et te
donne, de plus, ma malédiction !</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 215</p>
<p>égard est bien assez explicite. Dans tous les cas, il y a là, ce me
semble, une inconvenance des plus choquantes.</p>
<p>Ces discours ue sont plus de saison : Il faut tout sur-le-champ sortir
de la maison !</p>
<p>Ce jeu de scène, dans une telle situation, ne vous paraît-il pas bien
théâtral et bien froid? On le concevrait de la part de Tartufe si, dans
une circonstance moins critique, et en présence de</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LETTRE</p>
<p>Assurément il ne faut rien négliger au théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LETTRE</p>
<p>Je le ferai connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 21Ô</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LETTRE .: ;</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE ROLE DE TARTUFE. 221</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TARLE DES MATIÈRES.</p>
<p>De l'influence des moeurs sur la comédie. .... 1 Première période.
............ 4</p>
<p>Deuxième période 26</p>
<p>Troisième période 32</p>
<p>Quatrième période 39</p>
<p>Cinquième période. . 41</p>
<p>Sixième période 48</p>
<p>Septième période 67</p>
<p>Pourquoi les moeurs n'ont exercé qu'une faible influence sur la comédie. 90</p>
<p>Première lettre sur le Misanthrope 107</p>
<p>Deuxième lettre sur le Misanthrope. 151</p>
<p>Lettre sur le rôle de Tartufe 175</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
