<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nisard, Désiré (1806-1888)">Désiré Nisard</author>
<title>Études de moeurs et de critique sur les poètes latins de la décadence. T. 1 / par D. Nisard,... ; 2e éd., suivie de jugements sur les quatre grands historiens latins</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nisard, Désiré (1806-1888)</author>, <title>Études de moeurs et de critique sur les poètes latins de la décadence. T. 1 / par D. Nisard,... ; 2e éd., suivie de jugements sur les quatre grands historiens latins</title>, <date>1849</date>,description :,498 pages
</bibl>
<publisher>L. Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205453v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1849">1849</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DE MOEURS ET DE CRITIQUE</p>
<p>POETES LATINS</p>
<p>DE LA DÉCADENCE</p>
<p>PROFESSEUttD'ELOQBEKCELATMEAUCOLLËGEDEFRANCE</p>
<p>HEJtJ(;)&lt;)!!&lt;,TS SUit f.KS QUATRE t.KAKM HISTORIENS LATINS</p>
<p>LIBRAIRIE DE L. HACHETTE ET C'~ RUE PIERRE-SARRAZIN, N" 12</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR LES</p>
<p>PAR</p>
<p>D. NISARD</p>
<p>SECONDE ÉDITION</p>
<p>suivie</p>
<p>Il Il faut compter parmi les causea le destin dont c'est 11\ loi dure et
éternelle que OG qui (1 atteint le plus haut point do grandeur ren
tombe, hélas plus vit, qu'il n'était monté,</p>
<p>({ ou dernier degré de la décadence. n</p>
<p>(StiNKQDfte Rhéteur,Conf'of'.).pr~f.7.)</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARtS</p>
<p>(Quartier dcl'É('o!et!cM6()f'cinf)</p>
<p>1849</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES POETES LATINS DE LA DÉCADENCE</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'IMPRIMERIE DE CRAPELET MEDEYAt)G)HAM),9 9</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA SECONDE ÉDITION.</p>
<p>i.jRt;uuet~~f'f~,nmjmi'usdun]~ij8.ïi. 1.
2.~oMrna!dMDt&amp;a&lt;f,Hum~rudu)?anût~89!. S.~oMrM«fdMSf«;a')Hmerodej.~)rier~S5.</p>
<p>PRËFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit de l'écrivain, dont l'une serait une vérité et l'autre une sottise.</p>
<p>Une analyse détaillée de quelques chants de la PAûM'~e terminait, en
manière de pièce justifica--</p>
<p><pb/></p>
<p>Avji! )849.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>DE LA PREMIERE ËDtTJON.</p>
<p><pb/></p>
<p>choses, qui sont de pure politique, occupent exclusivement la sagacité
de l'historien, et se disputent les pages de son livre. Ni dans les uns,
ni dans les autres, on ne trouve d'études de mœurs proprement dites, ni,
cette curiosité des détails domestiques, qui est un des goûts les plus
sérieux et les plus vifs'de notre époque, et qui s'est presque élevée à
l'état de science. Ils restent sur les hauteurs et ne descendent point
dans le foyer; ils spéculent sur les générations, et ne s'embarrassent
pas des individus, si ce n'est quand ces individus sont des Césars, ou
seulement des agents supérieurs dans la politique générale. Ce n'est pas
le lieu de rechercher les causes de ces omissions je veux seulement
constater un fait dont, sans doute, je n'ai pas été le seul frappé, et
qui laisse un certain vide dans l'esprit quand on a lu les prosateurs
romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je dirai maintenant en quoi consiste la partie de critique et de théorie.</p>
<p>En second lieu, sous le titre de Lucoi'n OM la Dec~t~nce/j'expose une
théorie développée sur les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la suite de cette exposition, je dois au lecteur quelques aveux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la partie de critique et de théorie, j'avoue que mes principes sont
plutôt exclusifs qu'éclectiques. Je tiens la poésie de Lucrèce, de
Virgile, d'Horace, non point pour la seule, mais pour la meilleure, la
plus philosophique, celle qui réfléchit le plus de côtés de notre
nature, celle qui contient le plus d'enseignements pour la conduite de
la vie; la seule enfin qui puisse former des hommes de bon sens. Je suis
bien plus frappé, dans l'époque de la décadence latine, des pertes que
des acquisitions; et celles-ci ne me paraissent point</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique peut être, selon les temps et les lieux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vains qui font leurs livres avec leur cœur, et qui
respectentleurartàl'égaldeleur conscience, qu'ils craignent toujours de
ne pas assez honorer cet art, et d'être meilleurs que ce qu'ils font ce
sùpplice a toujours été et sera toujours le mien, non-seulement pour ce
livre-ci, mais pour tout ce que j'ai écrit et écrirai ultérieurement.</p>
<p>&lt;834.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHEDRE</p>
<p>ou</p>
<p>LA TRANSITION</p>
<p><pb/></p>
<p>l.ViedePhèdre.</p>
<p>II.PhèdreetSéjan.</p>
<p>III. Phèdre a d'autres ennemis que Séjan.</p>
<p>IV. Allusions vraies et allusions fausses.</p>
<p>V. Phèdre est plutôt un conteur qu'un fabuliste. VI. Caractère de
Phèdre. Son excessive vanité. VII. Phèdre écrivain intermédiaire, poëte
de deux époques. VIII. Du style de Phèdre.</p>
<p>IX. La décadence fut-elle brusque ou progressive? X. Quel empereur
ressuscitera la poésie latine?,</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE</p>
<p>ou</p>
<p>LA TRANSITION.</p>
<p>I. Vie de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>An œmutatur improbi jocos Phaedri ? ( Lib. H!, ep. 20. )</p>
<p>9. Avianus, parlant des auteurs latins qui ont traité la fable, dit, de
Phèdre P/xrdrut etiam par~m~aH~uam quinque &lt;n libellos resoluit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Phèdre naquit en Macédoine, on ne sait en quelle année du règne
d'Auguste, mais assurément sons ce règne. J'ai calculé qu'on pourrait
faire un fort volume in-8" avec les commentaires qui ont été écrits sur
ce vers, le seul où Phèdre indique avec quelque précision le lieu de sa
naissance « Moi que ma mère a enfanté sur le mont Piérius, »</p>
<p>Ego quem Pierio mater enixn estjugo~</p>
<p>Est-ce le mont Piérius?</p>
<p>Est-ce un mont de laPiérie?</p>
<p>Est-ce de la Piérie thrace ou de la Piérie macédonienne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Narrabo memoria quod factum est mea. (Lib. I!I, f. &lt;0.) Ailleurs il
parle des persécutions deSéjan, et nomme Séjan en toutes lettres</p>
<p>Quod si accusator alius Sejano foret. (Pro). lib. III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ego illius pro semita feci viam,</p>
<p>Et cogitavi ptura quam reliquerat,</p>
<p><pb/></p>
<p>des méchants Que conclure de ce double aveu, sinon que Phèdre ne
résistait pas au plaisir de faire des allusions satiriques aux vices des
hommes puissants, et que Séjan se vengea brutalement de quelque
épigramme trop peu voilée apparemment, pour n'être pas découverte par
les délateurs, grands dénicheurs d'allusions, grands faiseurs de procès
de tendance,. race qui a différents noms selon les temps? Mais quels
sont ces sujets (~t(CM~Mn) choisis par Phèdre pour son malheur?</p>
<p><pb/></p>
<p>« sumt pour dessécher tous les lacs, et nous fait « périr misérablement
dans nos demeures brûlées; « que sera-ce s'il a des enfants? »</p>
<p>Vicini furis celebres vidit nuptias</p>
<p>~Esopus, et continuo narrare incipit</p>
<p>Uxorem quondam sol quum veHet ducere</p>
<p>Clamorem Ranae sus.tulere ad sidera.</p>
<p>Convicio permotus quserit Jupiter</p>
<p>Causam queretee. Quaedam tum stagni incota Nunc, inquit, omnes unus
exurit lacus,</p>
<p>Cogitque miseras arida sede emori;</p>
<p>Quidnam futurum est, si crearit liberos? (Lib. I, f. 6.)</p>
<p>Outre que Séjan pouvait être ici le soleil, il pouvait bien être encore
le voleur, voisin d'Ésope, qui fournit l'occasion de cette fable. Dans
ce cas-là, il y avait lieu d'être piqué, sinon de châtier l'auteur. Mais
il n'était pas rare qu'on se vengeât d'une allusion par la prison ou la
torture, dans un temps où l'on se vengeait du silence par la mort.</p>
<p>Ce n'est pas tout Tibère, figuré d'abord parun soli-</p>
<p>i. tpsi Huxam senio mentem, et continuo ahscessu velut exsilium
objeetando. (~)tno;M,'V[,38.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne puis trop m'étonner qu'aucun écrivain des règnes suivants n'ait
parlé de ce fait si honorable pour Phèdre, si rare dans l'histoire des
poëtes. On a enregistré avec honneur des noms d'historiens</p>
<p><pb/></p>
<p>morts pour avoir loué des morts, et il n'y a pas eu une mention pour un
poëte qui avait risqué urie allusion contre Séjan vivant et
tout-puissant, et une autre contre Tibère dormant de ce sommeil dont les
rêves étaient des projets de meurtre ou de débauche. A la vérité il faut
toujours supposer que Phèdre fut maltraité pour des allusions contre
Séjan et Tibère, et admettre ce qui est en question et y restera jusqu'à
preuves plus authentiques.</p>
<p>IH. Phèdre a d'autres ennemis que Séjan.</p>
<p><pb/></p>
<p>« f/w ;&lt;M p~e~etc/t pour M!M/H!&lt;rer &lt;OM( haut. » Ego, quondam tegi quam
puer sententiam,</p>
<p>« Palam mutire plebeio piaculum est, »</p>
<p>IV. Allusions vraies et allusions fausses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le nom d'ami est commun et ('amitié rare";</p>
<p>La Vache et la Chèvre, ta Brebis et le Lion, livre ), fable 5.</p>
<p>La Grenouille qui crève et le Bœuf, livre I, fable 26.</p>
<p>4. Le Cerf et les Bœufs, livre Il, faMe 8.</p>
<p>ti. L'Homme et la Couleuvre, livre IV, fable 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME ET L'ANE.</p>
<p>Quidam immolasset verrem quum sancto Ilerculi, Cui pro salute votum
debebat sua,</p>
<p>Asello jussit reliquias poni hordei.</p>
<p>Quas aspernatus ille sic locutus est</p>
<p>Tuum tibenter prorsus appeterern cibum</p>
<p>Nisi, qui nutritus illo est, jugutatus foret. Hujus respectu fubu)a3
deterritus,</p>
<p>Perictilostim semper reputavi lucrum.</p>
<p>Sed dicis Qui rapucre divitias, habent.</p>
<p>Numeremus agedum qui deprensi perierint Majorem turbam punitorum reperies.</p>
<p>Paucis temeritas est bono, multis malo. (Lib. V, f. 4.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La fable les Mn/e~ et les V~ew.s' peut être prise pour un corollaire de
celle-ci. Elle est aussi toute de l'invention de Phèdre, et n'est pas
moins sensée ni écrite d'un style moins vigoureux que la précédente.</p>
<p>Mu)i gravât) sarcinis ibant duo.</p>
<p>Unus ferebat fiscos cum pecunia,</p>
<p>Alter tumentes multo saccos hordeo. IHe, onere dives, celsa cervice
eminet, Clarumque colio jactat Hntinnabutum; Comes quieto sequitur et
placido gradu. Subito latrones ex insidiis advolant, Interque caBdetn
ferro mulum sausiant, Diripiunt nummos, negligunt vile hordeum.
Spoliatus igitur cum casus fleret sucs</p>
<p><pb/></p>
<p>Equidem,inquit alter, me contemptum gaudeo, Nam nihit amisi, nec sum
taesus vulnere. Hoc argumento tuta est hominum tenuitas; Magnae periclo
sunt opes obnoxise. (Lib. H, f. 7.)</p>
<p>Nil, prœter domini nomen, mutant pauperes.</p>
<p>Id esse verum parva hsec fabella indicat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Asellum in prato timidus pascebatsenex.</p>
<p>I=, hostium clamore subito territus,</p>
<p>Suadebat asino fugere, ne possent capi.</p>
<p>At ille lentus Quaeso, num binas mihi</p>
<p>Clitellas impositurum victorem putas?</p>
<p>Senex negavit. Ergo quid refert mea</p>
<p>Cui serviam,.clitellas dum portem meas? (Lib. 1, f. 45.)</p>
<p><pb/></p>
<p>nouveautés au milieu de tant de poésies vidés et luxuriantes, et qui
m'ont confirmé dans la croyance que les meilleures choses en littérature
sont celles tjui tiennent dans le moins de mots.</p>
<p>tHamoscutantur, qua sunt oppressi, manum,</p>
<p>Tacite gementes tristem fortuniB \'icem.</p>
<p>Quin etiam resides, et sequentes otium,</p>
<p>Ne defuisse noceat, repunt ultimi. (Lib. V, f. ').)</p>
<p>Phèdre a été le martyr de cette vérité-ci « Qu'il est plus utile à
l'homme de ne rien dire, que de bien dire. »</p>
<p>Utilius homini nihil est quam récte lôqui. (Lib. IV, f. )3. ) Vérité
vraie dans le temps des tyrans comme dans des temps meilleurs, dans les
choses de la politique comme dans les choses de la vie sociale, mais
qu'il n'est pas de devoir de pratiquer. C'est de la morale facultative;
ceux qui la connaissent et ne s'y conforment pas sont doublement gens de
bien, 1 parce que sachant le danger, ils s'y jettent. Les passages que
j'ai cités ne sont pas seulement des allusions, c'est'de l'histoire
contemporaine. 0«</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Livre H), fable 2.</p>
<p>Y. Livre III, fable 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>talion, s'il n'avait jamais rendu, comme la panthère, que le mal pour le
mal, c'eût été un César d'une morale assez avancée.</p>
<p>Z. Livre V, fable 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette jolie fable, comme une anecdote du temps, et je ne crois pas
nécessaire de relever par le sel de la conjecture, un des plus
spirituels et des plus piquants morceaux du recueil.</p>
<p>V. Phèdre est plutôt un conteur qu'un fabuliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Livre IV, fabiee.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple est protégé par son obscurité. Ainsi ~rr&lt;M~c, l'enseigne du
cabaret devient une fable très-sensée, qui servira comme de pendant à
celle des DeuxMM~ que j'ai citée plus haut. La morale des deux fables
est la même, mais ni l'une ni l'autre ne nous guérira de l'envie de
porter cornette ou panache.</p>
<p>VI. Caractère de Phèdre. Son excessive vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>).P)'o)oguedu)ivrc)tt~ers&lt;9. 2.)Jvrem,f.tb!e9.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pro)oguedu)ivre)![.</p>
<p>3. t.ivre )V, fable M'</p>
<p>A. Prologue du livre )V.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour avoir droit de cité dans une littérature d'imitation grecque. On
serait tenté de rire de ce,malaise, s'il~ n'avait pas causé, de
sérieuses souffrances au pauvre Phèdre.</p>
<p>S. LivreU), fable 13.</p>
<p>Livre )V, fable 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble qu'il n'y ait pas eu de vie littéraire plus assaillie
d'envieux. Mais Phèdre ne se serait-il pas exagéré le nombre de ses
envieux, comme il s'est exagéré le nombre de ses ennemis politiques?
Rien n'est plus vraisemblable.</p>
<p>S. Prologue du livre m.</p>
<p>5. Prologue du livre U).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en état de faire de lapoésie épique ou héroïque, s'il lui en prenait la
fantaisie; mais ce n'est pas le prouver. Et il termine par cette
morale.: &lt;(: Gela est'dit'poi~r les-sots qui font les dégoûtés, et qui,
pour se donner le: relief de .gens de goût, .&lt;roMueH&lt; ~.re~M'e, '~?i'c
coM~e.~e Ciel. M</p>
<p>Hoc ittis dictum est, qui stultitia nausennt</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent plus de bon dans un seul homme, que dans toute une multitude'.
M–On savait cela bien longtemps avant vous, Phèdre.</p>
<p>Lucernam fur accendit ex ara Jovis</p>
<p>Ipsumque compilavit ad h)men suum.</p>
<p>Onustus saeritegio quum diseederet,</p>
<p>Repente vocf.m sancta misit Relligio</p>
<p>Ma!orum quamvis ista fuerint munera</p>
<p>Mihique invisa, ut non offendar subripi Tamen, sceleste, spiritu culpam
lues.</p>
<p>Sed ne ignis noster fncinori praeluceat,</p>
<p>rer quem verendos excolit pietas deos,</p>
<p>Veto esse tatis luminis commercium. (Lib. IV, f. «.)</p>
<p>N'allez pas vouloir expliquer cette fable; l'entreprise serait téméraire
nul ne peut en donner le sens, que celui qui l'a inventée.
Recueillons-nous donc pour entendre l'explication. -Or, apprenez combien
&lt;/e choses utiles sont renfermées dans cet &lt;t?'~M?MeM&lt; il signifie, en
premier lieu, que vos plus grands ennemis sont souvent ceux que vous
avez nourris; en second lieu, que les crimes ne sont point punis par la
colère des dieux, mais par l'arrêt des destins; en troi-</p>
<p>1 Livre IV, fable 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En quelle année mourut Phèdre?</p>
<p>VIL Phèdre écrivain intermédiaire, poëte de deux époques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vocation fut un choix de littérateur, bien plus qu'un instinct de
fabuliste.</p>
<p>Donecfortunam criminis pudeatsui. (Epil., du lib. I!.) Cette réparation
n'eut lieu qu'après quinze siècles. Des protestants ayant pillé la
bibliothèque d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défensive qu'il manie admirablement; s'il lui arrive de déplaire, il
veut qu'on dise c'est sans méchanceté. Mais Phèdre est naïf dans le sens
d'ingénu, car on ne peut qualifier que d'ingénuités certaines fables
d'une morale par trop indécise, et d'un argument par trop puéril, comme
la Femme en couches', le M~M c&lt; les Co~oM~cs~ le Chien et le C?'oco~e%
et quelques autres. En plus d'un endroit on peut dire de l'esprit de
Phèdre qu'il est sans détours, quelque peine qu'il prenne pour s'en
donner beaucoup, et très-simple, quoi qu'il fasse pour se compliquer.</p>
<p>t. Livre ), fable 3t.</p>
<p>Livre t, fable M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Prologue du livre 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. Du styte de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Phèdre appartient au siècle d'Auguste par son goût délicat, par son
intelligence de la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Inlitteratum plausum nec desidero. (Prologue )V.)</p>
<p>S. Livre )V, fable &lt;6, vers tO. Epilogue !), )3. Prologue IV, 3. Livre
V. fable 7, vers 3. Livre ), fable 28, vers t0.</p>
<p>4. Livre !!), fable 6, vers 9. Livre ), fable 2, vers 9. Livre ft. fable
7, vers 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ces avances, d'ailleurs très-circonspectes, que fit le grave
fabuliste au changement de goût qui devait s'accomplir vingt ans après
lui, on ne peut pas dire que Phèdre y contribua par son exemple. Il
n'avait ni assez de renom, ni un talent assez éclatant, soit pour
retenir les esprits dans la discipline du siècle d'Auguste, soit pour
les jeter t. Livre fable 6, vers 8.</p>
<p>2. Livre), table 3, vers t6.</p>
<p>:S. Livre ), fable 5, vers n et ))OMfm.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. La décadence fut-elle brusque ou progressive?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X. Quel empereur ressuscitera la poésie latine?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces affranchis protégèrent Phèdre c'est tout ce qu'ils firent pour la
poésie.</p>
<p>L'empereur que nous cherchons sera Néron. Sous Néron l'état de poëte
deviendra lucratif et assez sur~ pourvu que le poëte ne s'avise pas de
conspirer. H y aura donc une poésie et des poètes, par !a grâce de Néron</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES TRAGÉDIES</p>
<p>DITES</p>
<p>'r N</p>
<p>DE SÉNÈQUE M</p>
<p>LA TRAGÉDIE EN MANUSCRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE -PARTIE.</p>
<p>S I". –Quet est l'auteur de ces tragédies? Leur caractère moral et
philosophique.</p>
<p>S II. Quelques réflexions préliminaires sur la tragédie romaine.
Appréciation des tragédies dites de Sënèquo sous le point de vue
Httéraire. Dectamat.ions en vers, tragédies en manuscrit. t.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>Analyse comparée de l'OEdipe de Sénèque et de l'OEdipe de Sophocle.</p>
<p>I". OEdipe de Sénèque.</p>
<p>§ II. OBdipe de Sophocle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRAGÉDIES</p>
<p>DITES</p>
<p>DE SÉNÈQUE</p>
<p>ou</p>
<p>LA TRAGÉDIE EN MANUSCRIT</p>
<p>PREMIERE PARTIE.</p>
<p>1. Quel est l'auteur de ces tragédies? Leur caractère moral et
philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juvenite vitium est, regere non posse impetum.</p>
<p>Sur lé caractère de ces tragédies, les opinions sont aussi variées que
sur leurs auteurs. Pour celuici, la T/:e6~e est une couvre élevée,
profonde, qui i peut revendiquer de son plein droit lès priviléges du
cothurne; rien de jeune, rien de fardé dans cette pièce; les sentences y
sont merveilleusement aiguisées, les traits pleins de vigueur; c'est
quelque pierre précieuse du siècle d'Auguste, d'autant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion la plus probable est celle qui attribue ces tragédies à
Sénèque le philosophe. On en peut donner des raisons assez plausibles,
tirées soit des témoignages anciens, soit surtout des ressemblances
frappantes qui se font remarquer entre le philosophe et le poëte. J'en
ai recherché et rassemblé quelquesunes, qu'on ne lira pas sans intérêt.</p>
<p>Les raisons tirées des témoignages méritent peutêtre moins de confiance
que celles tirées des ressemblances, parce que les témoignages sont
euxmêmes ou incertains ou contradictoires. En voici deux, entre autres,
dont s'autorise l'opinion qui attribue les dix tragédies a un Sénèque
autre que le philosophe.</p>
<p>Martial félicite Cordoue d'avoir donné le jour aux deux Se~e~e et a
Lucain. Par les deux Sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que prouve d'abord le passage de Martial? Qu'il y a eu en effet deux
Sénèque, le premier, Marcus, personnage très-savant, auteur d'un recueil
de déclamations appelées ('onh'ouerxMe et s;«(.s'oW(c, et le second,
Lucius Annacus Sénèque, dit le philosophe, et ûls. du premier. Rien ne
peut faire soupçonner que l'un n'ait fait que des tragédies, et l'autre
que des ouvrages philosophiques.</p>
<p>On pourrait le conclure plutôt des vers de Sidoiue Apollinaire, lequel
distingue clairement, dans la célèbre famille de Cordoue, un Sénèque
auteur des tragédies, et le fameux Sénèque, le philosophe stoïcien et le
précepteur de Néron.</p>
<p>1 Duosque Senccas unicumquc Lucanum Facunda)oquiturCorduba.(Lib.t,cp.6.)</p>
<p>2. ~uorumuMuxcotilhispidumt'tutoncn), )ncassum([ucsuummoi~etNeru!)ent,</p>
<p>OrchesH'muquamaitfrEuripidis</p>
<p>t'ictum fMuibus ;]!sch)tum sequulus,</p>
<p>Autpt.iUstrissotitumsoHiirM'rhespim.</p>
<p>i'u~natn&lt;er&lt;ttM[incG.init'iit)mn</p>
<p>'DixitC~esa)'is,etc.,ctc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus important est, sans contredit, celui de Quintilien. Pour
Quintilien il n'y a qu'un Sénèque, .Se~ec~ sans prénom, sans
qualification littéraire. Sénèque est un auteur universel. 11 n'est
presque aucune macère d'études qu'il n'ait traitée", il n'est pas un
genre d'éloquence où il ne se soit exercé; il 1. Préface du livre [I des
S~cM.</p>
<p>Voir en tète du premier volume des tragédies de Se'M~Me, collection
Lernaire, tes dissertations de Daniel Heinsius, d'tsaac Pontanus, de
Charles Ktotzseh. etdeJacoba.</p>
<p>3. JtM&lt;t&lt;M&lt;tO)tM oratcrt'~ lib. X, cap. [.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut objecter que, dans la nomenclature donnée par Quintilien de tous
les poëtes contemporains de Lucain, avec une mention caractéristique de
chacun, l'auteur des dix tragédies n'est point nommé. On y voit des
auteurs dont il ne nous est rien resté un Césius Bassus, poëte sur
ouï-dire; t. /n~tit&lt;&lt;&lt;Ot'M oruior&lt;(B, lib. X, cap. t.</p>
<p>a. /&lt;)f&lt;(em, lib. tX, cap. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les ennemis de Sénèque, dit Tacite, lui repro« chaient de s'arroger à
lui seul la gloire de l'élot. Horum quos viderim, longe pt'inccps
Pumpouius Secundus, quon acncb parum tragicum putabant, éruditions au
uitore prœst.n'e conlitebautur. (~tM&lt;t&lt;. orat., tib. X, cap. t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pline le jeune, apprenant qu'on le blâme chex quelques amis de faire des
vers et de les lire, se justifie en citant les hommes illustres dans
l'éloquence et dans les affaires, qui ont eu le même goût que lui, et
parmi ceux-ci Annaeus Sénèque, le Sénèque universel de Quintilien'.</p>
<p>t. Obiieiebantetiam'&lt;e)oquentiœ)audemuni sibi adsciscere, et carmina
cre« brius factitarp, postquam Neroni amor corum vcnisset. r.</p>
<p>(~nno~,iih.X)V, 5:.)</p>
<p>9. Si ce livre-ci ctai~ juge digne de quelque intérêt, je pourrais faire
sur ies prosateurs de la même époque le mëme travail que j'ui fait sur
les poëtes; et l'appréciationgénérale de Sénèque y aurait naturellement
une grande ptace. Lettres, livre V, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>II est vrai que Sénèque ne parle jamais de. ses .tragédies, du moins
dans les écrits. qui nous sont restés de lui. Assurément, ce silence
pourrait faire croire qu'il n'en est pas l'auteur/car quel poëte se tait
sur ses vers? Mais qui sait s'il a été aussi discret dans ceux de ses
ouvrages que nous avons; perdus, et si du temps de Quintilien, on
n'avait. pas sur l'origine de ces tragédies, outre le témoignage public,
les aveux particuliers de Sénèque? Je comprends toutefois que ces
raisons historiques laissent encore du doute; les raisons morales. me
paraissent plus fortes, sinon assez fortes pour trancher la difficulté.
Ce sont. de sensibles ressemblances de pensée et de style entre. le
philosophe et le poëte.</p>
<p>La philosophie et la morale des huit tragédies sont de la même école que
celles des Traités et des Épîtres; et si ce n'est pas le même homme,
c'est indubitablement le même esprit qui ainspiré les apho-rismesdel'un
et les traits sentencieux de L'autre. Commençons par la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cecidit, ut Achilli gravem</p>
<p>Factura terram, prona, et irato impetu.</p>
<p>(Les TrM/ennM~ v. H59.)</p>
<p>i .Haccveroctiammoriens</p>
<p>Magnamcuramha.beba.tdeccnterutcadcret,</p>
<p>Occultans qum occultai ocuhs virorum decet.</p>
<p>(Hecub~Yers568.CoUectionDidt)t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Sponte desilliit sua</p>
<p>In media Pfian&lt;i régna. (Les 7'royenttM, v. K03.)</p>
<p>Quicogitmori</p>
<p>Nolentem, in aequo est, quique properantem impedit. Nec tamen in aequo
est alterum graviusreor,</p>
<p>Morte prohiberi haud queo.</p>
<p>Quid ista tandem cura proficit tua?</p>
<p>Ubique mors est. Optime hoc cavit Deus,</p>
<p>Eripere vitam ncmo non homini potest</p>
<p>At nemo mortem mille ad hanc aditus patent.</p>
<p>(P/)œn!~&lt;B, v. &lt; 46 4 53.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma)um est in necessitate vivere; sed in necessitato vivere ne&lt;
cessitas nulla est. Patent undique ad libertatem vite mu)t3B, bre« ves,
faciles. Agamus Deo gratias, quod nemo in vita teneri po«test.)) »
(Epist..XIL) « Ante omnia cavi, ne quis vos teneret invitos patet
exitus. e (De P)-ou!den&lt;io, VI.)</p>
<p>Les analogies sont frappantes entre les choses et les mots; on ne sait
lequel copie l'autre, du poète ou du philosophe. Ne serait-ce pas le
même écrivain qui se pille lui-même?</p>
<p><pb/></p>
<p>~e morceau de prose, parce qu'il paraît, avoir été fait le 'premier; les
vers sont d'une inspiration récha~See. Voici la prose</p>
<p>« Nihit cogor, nihil patior invitus.; nec servio Deo, sed assentior; «
eo quidem magis, quod scio omnia certa et in œ~ernum dicta lege «
decnrrere. Fatn nos ducunt, et quantum cuique restât, prima nasn
ccntiurn'hora disposuit. Causa pendet ex causa; privata ac pui' 'bhca
)0ngus'ordo rerum trahit. Ideo fortiter omne ferendum est « quia non, ut
putamus, incidunt cuncta, sedveniunt. Otim con« stitutum est, quid
gaudeas, quid uens et quamvis magna videa« tor'variëtate singu)orum vita
distingui, summa in unum venit: « accepimus peritura perituri. v (Sen.,
De Provict.cap. v.) Ge thème brrilant se retrouve dans l'OEo!?'~
développé et par conséquentaS'aibli; c'est moins ùn&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>copie qu'une paraphrase du morceau en prose. Le chœur vient d'entendre
avec une patience exemplaire le long récit descriptif du ~V'HM/t'Mx sur
la cata strophe de la maison des Labdacides. Quand le narrateur officiel
fini, le chœur s'écrie</p>
<p>Il est impossible de ne pas être-frappé de TidenLité</p>
<p>Fatisagimur, cedite fatis.</p>
<p>'NonsoiUcitaepossuntcursB</p>
<p>Mutareratistaminafusi.</p>
<p>Quidquid patimur, mortategenus,</p>
<p>Quidquid facimus, venit ex alto</p>
<p>Servatque suae decretacalus</p>
<p>.Lachesis, durarevoluta manu.</p>
<p>Omnia certo tramite vadunt</p>
<p>Primusq~e dies dedit extremum.</p>
<p>Non illa Deo vertisse licet</p>
<p>Quae nexa.suiscurruntcausis.</p>
<p>It cuique ratus, prece non ulla</p>
<p>~Mobi~s, ordo. Mu!ds ipsum</p>
<p>Metuissenocet;muH!ad.fatum</p>
<p>Venere suum, dum fata timent. (OEdipe, v. 980.)</p>
<p><pb/></p>
<p>it. Epistola LXXXIII, tf passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier acte des TroyeMHe~Iechœuf chante le bonheur de Priam
après la mort « L'heureuxPriam, disons-noustoutes, en se reti« rant de
ce monde, a emporté avec lui son royaume; « maintenant il erre sous les
paisibles ombrages de « l'Elysée, et cherche parmi les âmes pieuses
l'om« bre de son Hector. »</p>
<p>Fe)ix Priamus,</p>
<p>Dicimus omnes secum excédons</p>
<p>Sua régna tutit nuncEty~ii</p>
<p>Nemoris tutis errat in umbris,</p>
<p>Interque pias felix animas</p>
<p>Hectoraquacrit. (v. ~86.)</p>
<p>Ut ca'idis fumus ab ignibos</p>
<p>Vanescit spatium per breve sordidus</p>
<p>Sic hic, quo regimur, spiritusefQuet</p>
<p>Post mortem nihil est, ipsaqne mors nihil. (v. 393.) Dans les ouvrages
philosophiques, même contradiction. C'est tantôt le néant et tantôt la
vie future qui sont dogmes de foi, suivant les dispositions du
philosophe. On lit ce curieux passage dans une lettre charmante sur la
maison de campagne et les bains de Scipion l'Africain « Je me persuade
que l'âme « de ce grand homme est retournée au ciel d'où elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette morale, vous la remarquerez dans le poëte comme dans le
philosophe; seulement, l'un la traite ea?~ro/c~o, l'autre n'y fait que
des allusions. C'est la manie de l'impossible dans la vertu, seule
morale, t. Troodes, v. 401</p>
<p>Quœhs quo jaceas post ohitum loco 7</p>
<p>Quo non nata jaccnt</p>
<p>2. Epipt~la, UV 'Hoc erit post nie quod ante me fuit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>non-seulement vous ne désarmerez pas vos envieux, mais vous vous
donnerez aux yeux des hommes de sens le double ridicule de vouloir
paraître pauvre, et d'être effectivement très-avare.</p>
<p>La morale de Sénèque défend au père de pleurer la mort de son enfant. Il
faut trouver, dit-elle, une certaine volupté dans le chagrin; il vaut
mieux que nous quittions la douleur que ce soit la douleur qui nous
quitte. Oui; mais alors de quel droit prétendez-vous que votre enfant
vous pleure mort, ou seulement qu'il vous désire en vie, si surtout vous
le traitez comme vos mules?</p>
<p>5. Epistola XLYH.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Epistola XCXV. 2. Epistola LXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ERisMtaLXXyn.</p>
<p><pb/></p>
<p>iLaFontainecstdei'avisdcMeeenc:</p>
<p>Nëcenasfutun galant homme:</p>
<p>Il a dit quelque part Qu'on me rende impotent,</p>
<p>Cul-de-jatte, goutteux, manctiot, pourvu qu'en somme</p>
<p>Je vive, c'est nssez je suis plus que content. (Livre t, fable 15.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lïc. Moriere, demens. MEG. Conjugi occurram meo.</p>
<p>Imperia dura toile, quid virtus erit?</p>
<p>Lyc. Objici feris monstrisque virtutem putas?</p>
<p>MEG.Virtotis est domare quce cuncti pavent.</p>
<p>Lyc. Tcnebrae loquentem magna Tartarese premunt. MEG. Non est ad astra
mollis e terris via.</p>
<p>(H~erct~es/ttrens~ v. 433-437.)</p>
<p>Il y a ici plus qu'un dialogue entre une stoïcienne et un tyran; on
dirait l'interrogatoire d'un chrétien devant le juge qui va l'envoyer au
martyre. Dans la même pièce, Amphitryon, le mari complaisant d'Alcmène,
qui a voulu rester le père mortel d'Hercule, échange avec le même Lycus
quelques t. Cala mitas virtutis occasio est. SE~ECÀ. de Proet~n&lt;!a. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentences stoïciennes, celle-ci entre autres « Qui« conque est
malheureux est un homme, dit Lycus, « contestant la divinité d'Hercule.
Quiconque « est courageux, répond Amphitryon, n'est point « malheureux. »</p>
<p>Lvc. Quemcumque miserum videris, hominem scias. ÂMPH. Quemcumque fortem
videris, miserum neges.</p>
<p>(~rcuks/'tfrenS) v.463.)</p>
<p>Ainsi avait dit le philosophe « Celui qui a la vertu ne peut pas être
malheureux*. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-unes de ces sentences, prises parmi les plus vraies.</p>
<p>Secundanonhubentmodum.(0/M/p.~v.694.~ Qui pavet vanos metus</p>
<p>Verosmeretur.(/M.700.)</p>
<p>Iners malorum remedium ignorantia est. (/Md.~ v. 61 S. ) Quoscogitmetus</p>
<p>Laudare, eosdem reddit inimicos metus. (Thyeste, v. 207.) Laus vera et
humili saepe contingit viro,</p>
<p>Nonnisipotentifatsa.(v.2«.)</p>
<p>Odere reges dicta, qua~ dici jubent. (OEdip., v. 820.)</p>
<p>Quelquefois le philosophe répète le poëte, ou le poëte le philosophe.
Dans OE~/je~ le poëte parlant des tyrans et de leurs craintes, dit
«Celui qui « gouverne tyranniquement ses États craint ceux « qui le
craignent la peur retombe sur celui qui la « cause.»</p>
<p>Qui sceptra duro sœvus imperio regit,</p>
<p>Timcttimentes; metus in auctorem redit. (V. 705.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui timetur, timet nemo potuit terribilis esse secure. (Epistola CV.)</p>
<p>Qui nil potest sperare, desperet nihil. ( V. 463.)</p>
<p>Le philosophe répète et explique le poète « Vous « cesserez de craindre,
dit-il, quand vous aurez '&lt; cessé d'espérer. »</p>
<p>Desines timere, si sperare desieris. (Epistola VI.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une conjecture m'a beaucoup souri, conjecture qui, après tout, en vaut
bien une autre ce sérail. dé regarder les dix tragédies comme un ouvrage
de famille, où tous les Sénèque auraient contribué; un monument
domestique, Senec~tMm opM.s; car tous'l'es membres de cette famille se
sont occupés de vers et de prose tous étaient écrivains, mais quatre
plus particulièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° Notre Sénèque, fils de ce Marcus, dont tout le monde sait la biographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, quelle serait la part probable de chacun?</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Quelques réflexions préliminaires sur la tragédie rô-</p>
<p>maine. Appréciation des tragédies dites de Séneque, sous le point de vue
purement littéraire. -–Déclamations envers.</p>
<p>Il. importe de remarquer que les tragédies dites</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tragédies de Sénèque n'ont point été écrites pour la représentation.
C'était depuis long-temps !e sort de la tragédie romaine. Ici je
hasarderai quelques réflexions sur cette tragédie, qui n'a. guère existé
que de nom.</p>
<p>Pourquoi Rome n'a pas eu de O'aye~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles ont été les conditions locales auxquelles Athènes a dû son
théâtre tragique, son Eschyle, son Sophocle, son Euripide?</p>
<p>Il y en a eu de trois sortes</p>
<p>Il y a eu des conditions littéraires;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a eu de politiques et de religieuses, H y en a eu de sociales.</p>
<p>I. Co/K~'h'MM h'&lt;/eran'es.</p>
<p>La tragédie grecque a été précédée par l'épopée</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ces deux rapports, soit comme mine inépui-sable de sujets
dramatiques, soit comme tradition élémentaire d'art, l'épopée homérique
épargnait aux auteurs des tragédies, d'une part, les plus pénibles
difficultés de l'invention d'autre part,</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les superfluités et tous les tâtonnements d'un art qui n'a point
de passé. Et cela était un fait si connu en Grèce, si populaire, et dont
l'amourpropre des poëtes s'offensait si peu, qu'un roi d'Égypte, un des
successeurs d'Alexandre, fut très-applaudi pour avoir fait bâtir, en
l'honneur d'Homère, un temple où ce grand poëte était assis sur un trône
d'or, entouré des statues des villes qui se disputaient sa naissance,
avec une source sortant de sa bouche, où tous les poëtes venaient puiser.</p>
<p>~uh')M conditions !&lt;'M&lt;')'a~'es. ~a~MM?' de &lt;'&lt;n'&lt;. L'Mopo'/axcc des
poe7es t/ons fF~a&lt;. 1,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et non-seulement le poëte pouvait être le premier homme politique dans
son pays; mais le même homme qui briguait les suffrages de ses concitoyens</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Co)M&lt;o;!s religieuses et politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour être populaires. En Grèce donc la tragédie n'est que l'histoire
religieuse et politique du pays et des hommes du pays.</p>
<p>IH. CoM~/ons de t)!&amp;'Mr.&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette délicatesse s'explique surtout par la composition de ce peuple
c'était du pur sang athénien, sans mélange d'alliances étrangères. Le
peuple, décimé dans la guerre, se renouvelait par lui-même dans la paix.
Athènes d'ailleurs ménageait le sang de ses enfants; elle ne les
commettait avec l'ennemi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la comédie larmoyante et le langage exquis de Térence ne peuvent pas
trouver grâce devant le peuple, que peut en attendre la noble et
plaintive tragédie, qui prétend faire pleurer tout de bon, et ne parler
que dans la langue des dieux!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que fera donc la tragédie d'Athènes chassée du théâtre par ces cohues
sans police de spectateurs échelonnés par milliers sur des gradins, d'où
ils pèsent sur la tête des chevaliers et des hommes de goût, lesquels
n'ont pas le droit au théâtre d'avoir un avis différent de celui du
peuple? Elle se réfugiera dans les livres des beaux esprits, étrangers
comme elle, et comme elle exclus de la scène par le ~fû/oMe M&lt;~(Mre. Il
n'y aura pas de tragédies jouées il v aura des tragédies écrites.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se résignera des hypothèses sur la tragédie .gréco-romaine telle
qu'on pouvait la faire du temp:&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie de Sénèque, ou la tragédie de recette. Dans cette espèce de
tragédie, la recette est tout la tragédie n'est rien.</p>
<p>La recette consiste dans l'emploi de trois ingrédients prescrits dans
les écoles:</p>
<p>1° La description;</p>
<p>2" La déclamation;</p>
<p>3° Les sentences philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, quand on aura vu de quelle manière les écoles de déclamation
entendaient toutes les aft. QuintiUen /Mi,&lt;;&lt;tf&lt;toM orotOtfM, livre X,
chapitfC t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voyons comment les écoles de déclamation entendent le cœur humain.</p>
<p>Le cœur humain, tel qu'on l'apprend dans les écoles, ce n'est plus
(qu'on me passe ce jeu de mots) que l'esprit humain dans sa plus grande
corruption. Il n'y faut pas chercher de sentiments doux, de nuances, de
délicatesses infinies, de modération,</p>
<p>1. Quintilien, fn.'(f&lt;u&lt;;0))&lt; oratoires, livre X, chapitre i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sénèque, ibidem, acte )t, vers 386 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>taureau '&lt; Du moins, s'écrie-t-elle, Pasiphaé était « aimée' »</p>
<p>&lt;.S'jn&lt;!que,Hfp;M&lt;i;«,acte),versU5. 2. Euripide, ibidem, vers 337 et
suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Sophocle, les T'r'tC~ttHtenH~ vers 549.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que n'a pas faitSénèque pour gâter la douce et patiente Déjanire de
Sophocle? Comme sa Phèdre a tout le cynisme de l'amour physique, sa
Déjanire en a toute la jalousie. La Déjanire de l'art grec ne se trouve
qu'une seule fois en présence d'Iole, sa rivale; c'est avant qu'elle ait
connu l'amour d'Heri. Sophocle. les 7'roc/tuu'etmM, vers 746 et 747.</p>
<p>Sophocle, ibidem, vers 876 et 877.</p>
<p>r' Snphocte, t'6)Jem, vers 8~5 et 8~6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fort heureux que la robe de Nessus ôte lavie, au lieu de rendre
l'amour, car je ne sais si l'art sans nom de Sénèque eût osé prendre la
responsabilité de nous montrer Hercule s'éprenant de nouveau pour une
femme qui a demandé sa mort de toutes les manières. Hercule est consumé
par le tissu mortel, et Déjanire, non-seulement n'est pas surprise, mais
elle s'indigne qu'Hercule meure d'une mort qu'elle n'a point prévue,
qu'elle n'a. point aidée. J'ai dit ailleurs comment finit cette
furieuse. Elle demande que toutes les nations se réunissent pour
l'écraser. Sa mort fait autant de fracas que sa jalousie.</p>
<p>il y a une figure de femme que l'art grec a tracée avec amour, c'est
Antigone Antigone, c'est la piété filiale sous le gracieux visage d'une
jeune fille. Caractère doux, ingénu, quoique profond; qui parle peu, et
n'a que des paroles de résignation et de patience; faible et frêle jeune
fille jusque dans ses actes de courage, dont le dévouement est simple,
qui ne s'agite ni ne s'exalte jamais; qui ne croitpas être supérieure
aux autres femmes en ne faisant que son devoir; héroïne de tragédie, qui
joue les grands rôles en croyant n'en jouer aucun; elle ne fait que
passer sur la scène guidant un vieillard aveugle, et ne montrant qu'à
demi sa figure pâle et douloureuse, sur laquelle est empreinte la
fatalité qui pèse sur toute sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne parlant que par ses larmes, inépuisables comme sa.douleur'. 1..</p>
<p>Dans ces touchantes scènes entre OEdipe et Antigone, ce qu'il faut
admirer, c'est le silence qu'elle garde toutes les fois que le vieillard
revient sur ses malheurs. Antigone écoute, mais ne répond pas;, que
voulez-vous- que réponde la jeune fille</p>
<p>i. SojA'octe, ~nfigone et OEdipe &lt;t C()/o)~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quis Colchus hoc, quis sedis ineertae Scytha Commisit? Aut quœ Caspium
tangens mare Gens juris expers ausa? Non Busiridis Puerilis aras sanguis
aspersit feri;</p>
<p>Nec parva gregibus membra Diomedes suis Epulanda posuit. (ïroades; v.
4') 10.)</p>
<p>i.Sëneque,&lt;M?'ro;/ennM.acte Ht,vers 648. 2. SKn6que,tt)«fem,acte IV,
vers 892 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'on aime, c'est ainsi qu'on souffre, c'estainsi qu'on se
venge, c'est ainsi qu'une femme est dévouée et courageuse dans Sénèque.
Je pourrais. prendre tous ses caractères de femmes l'un après. l'autre,
etmontrer qu'il n'a aucune intelligence de ces natures délicates, que
toutes leurs passions y sont exagérées, fausses, contradictoires; qu'il
leur donne des mœurs d'hommes, sans la force de les supporter; qu'il met
dans ces frêles poitrines des fureurs qui les feraient éclater si ces
fureurs n'étaient pas beaucoup plus dans les mots que dans les choses.</p>
<p>&lt; .SpontCfie'ftu!&lt;sutt</p>
<p>[n media Priami rogna.(7'roa(~t,~ersuo).)</p>
<p><pb/></p>
<p>(Ct'Mff) ti\'rc U), tome )I, ligne 9.)</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Sfncque, les T~facAt~tc~xM, vers t280 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>.de Médée? C'estlamème exagérât! on pour les hommes que pour les femmes;
seulement il y a dans les fureurs des hommes un degré de plus, parce
qu'en leur qualité d'hommes ils ont la poitrine plus forte, et peuvent y
contenir plus d'exaltation que les femmes.</p>
<p>Dans les tragédies de Sénèque, vous ne voyez pas de caractères, mais des
situations. Et ces situations sont prises parmi les plus violentes, les
plus singulières; un tel art devait sortir des écoles de déclamation. En
effet, on n'enseignait pas dans ces écoles les caractères, étude trop
forte et trop profonde, où d'ailleurs le meilleur maître est le génie ou
l'expérience. On enseignaitl'artdedévelopperunesituation extraordinaire,
de la faire parler, de l'analyser. On chargeait de cette tâche des
jeunes gens qui n'avaient jamais passé par cette situation, et qui n'y
avaient vu passer personne. On ne leur disait pas de faire sortir cette
situation d'un caractère, et par conséquent de ne la développer que dans
l'esprit et dans la mesure de ce caractère; de montrer d'abord un homme,
et puis ce même homme placé dans une situation violente; de ne point
charger un personnage de plus de passion qu'il n'en peut porter on ne
disait mot de tout cela.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que tous nos maux viennent des femmes'. Dans les monologues, c'est un
personnage qui analyse sa situation, ou fait une prière aux divinités
infernales, ou chante les douceurs de l'obscurité, ou développe un thème
stoïcien. Le monologue comprend souvent la description. Dans plusieurs
des dix tragédies, le premier acte n'est qu'un monologue, après quoi
vient le chœur, qui eu fait un autre, lequel n'est souvent qu'une
paraphrase du premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment sont disposées toutes ces pièces de rapport ? L'une après
l'autre, sans plus de façon. Après la description, vient la déclamation;
après la déclamation, la description; quand l'un a fini de décrire,
l'autre déclame; puis vient un troisième qui décrit et déclame. Le peu
qu'il y a d'action, et il faut bien qu'il y en ait, puisqu'il y a un
fait qui commence et qui finit, pourrait tenir dans moins d'un acte, de
sorte que, sur cinq, quatre sont parfaitement inutiles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE.</p>
<p>ANALYSE COMPARÉE DE L'OEDIPE DE SENÈQUE ET DE L'OEDIPE DE SOPHOCLE.</p>
<p>1. L'OÈdipe de Sénèque.</p>
<p>Inregnumincid!.(V.')4.)</p>
<p>In tuto tua,</p>
<p>Natura, posui jura. (V. 24.)</p>
<p>précaution d'un stoïcien, contemporain deSénèque, et non d'un roi de la
vieille Thèbes, où l'on ne connaissait pas le personnage de la Nature,
mais seulement le destin et les dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Morbusaux!iium trahit. (V.70.)</p>
<p>Profugejamdudum ocius</p>
<p>Ve) ad parentes. (V. 80.)</p>
<p>Visceraexspectansme!.L.(V.100.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal de Thèbes vient sans doute des représailles du Sphinx, dit en
finissant ce sage roi, après avoir dit au commencement qu'il venait de
l'oracle; et il quitte la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sénèque, OEdipe, acte Il, vers MG-MO.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Manto qui sacrifie pour son père aveugle, par procuration.
Déjà'l'encens fume, la flamme brille « Va-t-elle droit au ciel? demande
Tirésias; « est-elle vive et éclatante, ou bien se dissipe-t-elle « en
tourbillons de fumée? » Manto ne peut lui dire de quelle couleur est
cette flamme; elle flotte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce chant est toute l'histoire de Bacchus, avec force descriptions, et
force érudition mythologique. La poésie en est aisée, harmonieuse, mais
trop chargée d'épithètes. En voici le début, qui a de la grâce et du
mouvement « 0 toi qui couronnes de « pampre mobile ta chevelure
flottante; toi dont « les bras délicats sont armés du thyrse de Nysa, «
Bacchus, honneur du ciel, entends les vœux que</p>
<p><pb/></p>
<p>EfTusam redimite comam nutante cûfyobo,</p>
<p>Mollia Nysœisarmatu~ bracina thyrsis,</p>
<p>Lueidum cceH déçus, hue ades votis Qu~e tibi nobiles Thebae, Bacche,
tuae Palmis supplicibus ferunt.</p>
<p>Hucadverte favens virgineum caput; Vu)tu sidereo discute nubi!a,</p>
<p>Et tristes Erebi minas</p>
<p>Avidumque f.~um.</p>
<p>Te decet vernis comam floribus cingi Te caput Tyria cohibere mitra,</p>
<p>Hederave mollem baccifera</p>
<p>Retigurefronten):</p>
<p>Spargere en'u:os sine )ege crines,</p>
<p>Rursus adducto revocare nodo. (Y. 403.)</p>
<p><pb/></p>
<p>2" Vous décrirez l'extérieur, les cheveux blancs, la démarche, le
costume sacerdotal du vieillard. 3° Vous direz quelles sont les
cérémonies préparatoires en pareil cas; les libations de vin et de lait,
les paroles magiques, l'immolation des victimes, etc.</p>
<p>4" Vous ferez la peinture des bouleversements qui suivent l'évocation,
tels que aboiements de la meute infernale, ébranlement du sol,
affaissement de la forêt, longs craquements des chênes, etc. 5° Vous
énumérerez les divinités infernales évoquées par l'art tout-puissant de
Tirésias, et vous</p>
<p><pb/></p>
<p>ferez comparaître toutes les ombres en présence du devin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certissima est regnare cupienti via</p>
<p>Laudare modica, etotium ac somnum loqui.</p>
<p>Ah inquieto saepe simu)Htur quies. (V. 682.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quid Cadmei fata nepotis,</p>
<p>Cum vivacis cornua cervi</p>
<p>Frontem ramis texere novis,</p>
<p>Dominumque canes egere suum. Praecepssitv.jsmont.esquefu~it</p>
<p>Citus Actaeon, :)gihque m~gis</p>
<p>Pede per sa)tus et saxa vagus,</p>
<p>Metuit motas zephyris plumas,</p>
<p>Et, quœ posuit, retia vitat;</p>
<p>Donecptacidifuntisinunda</p>
<p>Cornua vidit vultusque feros,</p>
<p>Ubi virgineos foveratartus</p>
<p>Nimium sœvi Diva pudoris. (V. 75&lt;.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Obiisse nostro Laïum scelere autumant</p>
<p>Superi inferique; sed animus contra innocens,</p>
<p>Sibique melius quam deis notus, negat. (V. 765.)</p>
<p>Du reste, les vers sont beaux. Ils sont du même temps, et on peut dire
de la même famille que celui de Lucain</p>
<p>Victrix causa Dnsp)ncuit, sed victa Cat.oni.(P/MH's.I, v.128.) « Les
dieux ont été pour le vainqueur; mais les vaincus ont eu pour eux Caton. x</p>
<p><pb/></p>
<p>fite. On blâme les héros de Sénèque, non parce qu'ils sont faux au point
de vue de leur époque, mais parce qu'ils ne seraient vrais au point de
vue d'aucune époque. S'ils n'étaient que philosophes et moralistes, on
changerait leurs noms, et on lirait avec respect leurs sentences; mais
ils sont les exagérés d'une certaine secte, et les dupes d'une certaine
morale, et, de plus, grands déclamateurs et faiseurs de descriptions.
Aussi les trouve-t-on insupportables.</p>
<p>Quisnam, quove generatuspatre,</p>
<p>Qua matre genitus?</p>
<p>PnOMAS.</p>
<p>Conjuge es genitus tua. (V. 866.)</p>
<p>Alors OEdipe appelle sur sa tête déshonorée la</p>
<p><pb/></p>
<p>Me nntus. ln me conjuges arment manus</p>
<p>FfHtresque. et aeger populus ereptos rogis</p>
<p>.tacutetur ignés. Ssecuh crimen vagor,</p>
<p>Odiufn Deorum, juris exitium sacri;</p>
<p>&lt;~o:) (uce primumspiritus hausi rudes,</p>
<p>.tam ntortedignus. (V.8T2.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Patasihceatmihi</p>
<p>Fingerearbitriomeo,</p>
<p>Temperem xephyro levi Ve)a, ne pressae gravi</p>
<p>Spu'it.uant.ennœt.reman); Lenisetmodicum fluens Aura, necvergens)atus,
Ducat intrepidam ratem, Tuta me media vetat</p>
<p>Vita decurrens via. (V. 882.)</p>
<p>Mais que cette petite poésie élégiaque nous met loin de la peste qui
ravage Thèbes, et des épouvantables malheurs d'OEdipe Quel moment bien
choisi pour monter la lyre au ton de l'idylle de Moschus!</p>
<p><pb/></p>
<p>t'en ai donné ta traduction dans la première partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa mère, et que vont-ils se dire? L'art grec avait éludé cette
difficulté, il retirait Jocaste de la scène pour la faire mourir sans
bruit; il ne croyait pas que ces deux êtres, frappés par les dieux,
pussent échanger une parole qui ne fut une souillure. Sénèque n'a pas eu
peur de ce qui avait effarouché l'art grec, et, aux grands
applaudissements de ses amis, il a ménagé une dernière entrevue entre
OEdipe et sa mère, qui est sa femme. Ou cette entrevue sera sublime, ou
elle sera ridicule. On en va juger.</p>
<p>Quis reddit oculos? Matris, heu! matris sonus. (V. ')0')3.) OEdipe sent
bien que deux êtres souillés comme Jocaste et lui ne doivent plus se
rencontrer, et il fait la critique de Sénèque, en demandant que la mer
et tous ses abîmes, que la terre et toutes ses profondeurs le séparent
de cette femme.</p>
<p>Jocaste se choque de ce scrupule. (c C'est la faute « du Destin,
dit-elle; le Destin ne peut pas faire un f&lt; coupable. »</p>
<p>Fati culpa est; nemo Ht fato nocens. (V. 1019.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Siste,neinmatremincidas.(V. t0o).)</p>
<p><pb/></p>
<p>désolaient Thèbes, le frisson, la maigreur, la peste, la douleur
convulsive; et c'est tout.</p>
<p>Nous allons comparer</p>
<p>II. OEdipe-Roi de Sophocle.</p>
<p>Recueillons-nous ici, comme on se recueillait au</p>
<p><pb/></p>
<p>raire, dont l'OEdipe-Roi de Sophocle est la'plus complète expression.</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté d'OEdipe qui représente ici les pouvoirs bienfaisants et le
prestige immense de la royauté, apparaît sur le même plan la figure du
vieux prêtre de Jupiter. Il est entouré de sacrificateurs, comme lui
vieillis au service des dieux. Les peuples, couchés dans la poudre des
temples, l'ont chargé de faire monter le cri de leurs douleurs «
jusqu'aux « oreilles de la majesté invisible et .immortelle ,de «
Jupiter, » et de la majesté visible et mortelle d'OEdipe. Ce cri est
arrivé jusqu'au cœur du roi. Il invite le vieux prêtre a parler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais aussi plus humaine en quelque sorte, et nous touchant de plus près
par son douloureux abaissement.</p>
<p>Pendant que le chœur chante', le roi, justicier. i. Chœar, vers &lt;57-t6&lt;
et vers t87-i9&lt;.</p>
<p>2. Chœm-, vers 166-174 et vers tso-i85.</p>
<p>3. OEdipe-Roi, acte !), vers 205 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terreur que celui où le roi incestueux, pauvre jouet du dieu aveugle,
prononce lui-même sa sentence et court au-devant de l'Meu~a~e, cfc~r~.</p>
<p>Nous sommes en présence des deux hommes qui représentent, aux yeux de
ces peuples simples et religieux, l'autorité, la religion, la science et
la sagesse. L'un est le roi; il a le sceptre, attribut symbolique de la
puissance matérielle; c'est avec ce bois sans écorce et sans /eMt7/e~
comme dit Homère, que le roi Ulysse frappait les épaules de Thersite.
L'autre est l'esclave des dieux, plus puissant quelquefois que le maître
des hommes. Le roi ne peut pas frapper le devin de son bâton; car le
saint vieillard tendrait ses mains vers les dieux, comme il fait dans
Homère, et leur demanderait secours et assistance contre les puissances
de la terre. Le devin n'a pas dans la main le sceptre et le glaive mais
il a une arme plus puissante dont il use pour garder de l'outrage ses
cheveux blancs il a la prière.</p>
<p>Tous deux, le roi et le devin, ont l'intelligence et la science; tous
deux sont devineurs d'énigmes;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XX! '/X~ &amp;&lt; nSTjOOU</p>
<p>j! ~U'O~K'~tK;</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Sophocle, (&amp;'dt':)e-~0t, acte Il, vers 345.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet de la querelle entre OEdipe et Gréon, quel est-il? le meurtre
de Laïus. Qui parle -de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 Jupiter, que, veux-tu faire de moi? » s'écrie le malheureux OEdipe
et comme si le dieu lui criait en effet « Cherche, cherche, » il presse
Jocastedequestions, il écoute, iipense, ilse souvient, il prévoit, comme
par un acte unique de son entendement jamais ce devineur d'énigmes n'a
deviné plus vite. Que lit-il donc dans le passé de si effrayant, et que
sepasse-t-il de si étrange sur son visage, que Jocaste ait de/~joeM)' de
le regarder?' OEdipe voit maintenant dans le passé comme le vieux
Tirésias voit dans l'avenir. Il voit les trois ?'OM&lt;M de Jocaste qui
sont les siennes, le Laïus de Jocaste qui est le sien, les cinq
compagnons de voyage, le héraut, le char</p>
<p><pb/></p>
<p>unique, il voit tout ce qu'il a vu, et il pousse un de ces cris que tous
les hélas du monde ne traduiront jamais</p>
<p>A!,Ct!!TM'7;OY)Bt«(j)~Y)!</p>
<p>« Ah ah je vois clair dans tout cela » Le drame est donc fini? non, pas
plus qu'après les prophéties de Tirésias. OEdipe a entrevu le passé; il
doit le voir, le toucher du doigt, le sentir. 11 faut qu'en vertu de la
loi de fer du drame, il passe par toutes les angoisses de cette
douloureuse enquête. Le dieu Destin est un dieu méchant; il ne tue pas
d'un seul coup, il fait languir.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Sophocle,CE't&lt;!p&lt;-7!o),vers 759 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne connais pas de plus beau. chœur que celui</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Sophocle, GEdfpc-~o~ chœur, vers 848 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>*n;w~ox~ou)t~~ot';TE;,ex~~t)Y~ov Ke~o~ P~SKO~TE; M; xugsp~Y]T7i\; ~EM;.
(Y. 907.) .)</p>
<p>Ces deux vers peignent admirablement la désolation du palais d'OEdipe,
et ce manque de foi dans l'avenir qui saisit les familles, quand la
force ne vient plus d'où elle avait coutume de venir, de l'homme qui en
est le chef.</p>
<p>Au moment où Jocaste va prier Apollon, survient un envoyé de Corinthe'
il annonce la mort de</p>
<p>t. Sophccle, OEApe-Rot, vers 909 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Polybe adieu la dévotion et les oracles; adieu la crainte du parricide.
Que dis-je? les voilà, elle et OEdipe, pourvus d'une seconde royauté.
Les joies si faciles et sitôt évanouies de cette pauvre femme nous font
frémir. OEdipe arrive. Il peut encore nommer Jocaste sa femme, et rien
n'est plus touchant que ce vers tout homérique dont il la salue « 0 tête
chérie de mon épouse Jocaste » 0 ~O.TKTO~ yUVNtXOt 'IOXX&lt;TT)]; X~pK (V.
935.)</p>
<p>« Les grands poètes, dit quelque part M. de Châteaubriand, parlent
merveilleusement de la mort, M c'est-à-dire le plus simplement du monde,
comme on voit par ce délicieux vers. Le poëte qui écrivait ces choses
devait aussi mourir doucement couché par terre par cette mort des
vieillards.</p>
<p>1. S)it)(pjtTM~«MTM)MT'EUV~Et~O! (V.9~C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi elle disparaît.</p>
<p>i Sophocle, OEdipe-Roi, vers 962 et suivants.</p>
<p>io'J, ~O'J, SuTT'f~e' TOUTO yxp C' ~M</p>
<p>M6'&lt;o'&lt; npooems~, xM.o B' o~ 'MO' uT~po'</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœur ne sait que penser de la disparition de Jocaste; il croit
deviner cependant que le temps des révélations est venu:: le silence de
cette femme durant.tout l'entretien d'OEdipe et de l'envoyé avait
quelque chose de trop significati f. Le chœur en tire un mauvais augure.</p>
<p>i. Sophocle, OEjtpe-o), chœur, vers 1075 et suicants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi chante le chœur, et c'est tout émus d'une poésie délicieuse et
pleine d'espérance, que le poëte nous rejette dans son lugubre drame.</p>
<p>~îou, !où' T~ Tt~vT' a~ e~xot &lt;yo[~.</p>
<p>&lt;pM~, TE~EUTCt~O~ (76 ~pOc6).E~&lt;X[tJH 'VUV,</p>
<p>"OfTTt~ Tt~QC~Kt &lt;pU~ T' a~' Mv OU ~p~ OÏ~ 'C' Ou XP~ 6p.t)œ OU~ TE OUX
&amp;ûEt XTQt~M~. (V. 168.)</p>
<p>OEdipe a accompli sa destinée. Le fils de la souffrante humanité,
l'homme notre frère" nous est rendu. Après la religion, l'humanité a son
tour.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne changera jamais.</p>
<p>Ici' le poëte rompt avec le dogme et sa loi de fer, et l'homme se laisse
toucher du malheur d'un homme. Désormais il appellera sur la tête
d'OEdipe malheureux tous les trésors de la pitié, il deman-</p>
<p>t. Chœur, vers &lt;tN et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le messager s'adresse au chœur</p>
<p><pb/></p>
<p>« crimes, les volontaires sont ceux dont on doit le « plus.s'anliger.</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>K Je vous le dirai et vous l'apprendrai-en peu.de</p>
<p>'&lt; mots la tête sacrée de Jocaste a péri. LE CHOEUR.</p>
<p>« .0 femme mille fois malheureuse Qui a causé « sa mort?</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>« Elle-même s'est tuée de ses mains. Nul n'a « été témoin des horribles
circonstances de cette « mort. J,e vous dirai tout ce que ma mémoire en
a '&lt; pu retenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f&lt; confondu ensemble leurs communes misères. « Auparavant leur félicité
était grande et juste; K mais, en ce jour, il ne reste plus de tout cela
'&lt; que les gémissements, le désespoir, la mort, la (f honte,
l'assemblage de tous les maux, car rien « n'y manque'. »</p>
<p>Une exclamation du chœur annonce l'apparition de cette face royale si
cruellement ~)OHO)'ce par les dieux, selon la belle expression de
Pindare le choeur ne ~M&lt; regarder, tant elle lui fait horreur.</p>
<p>Qu'on se figure l'effet de cette scène sur le peuple d'Athènes, ces
gémissements d'OEdipe qu'on entend du dehors; puis l'aveugle, entrant
d'un pas incertain et pourtant précipité, sur cette scène où il ne</p>
<p>t. Sophocle, OEdipe-Roi, vers 1224 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>A~, o~, o: e~,</p>
<p>&lt;I':u, &lt;peu ou'~&lt;M&lt;o;.EYM! (Y'. t294.)</p>
<p>Vous lui demandez pourquoi il s'est arraché les yeux? Hélas il vous l'a
dit c'est que l'incestueux ne doit plus rien voir de doux sur la terre.
OEdipe neveut plus voir la ville aux sept portes, ni ses hautes tours,
ni lés simulacres des dieux au nom desquels I. Chœur, vers 131i et
suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hymen, funeste hymen, tu m'as'donné la-vie;</p>
<p>« Mais dans ces mêmes flancs où je fus'renfermé;</p>
<p>« Tu fais rentrer ce sang dont tu m'avais formé;</p>
<p>« Des frères, des maris; des femmes et des mères,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( Et tout ce que du sort la maligne fureur</p>
<p>*Q yi)M', yo'u.o',</p>
<p>'E~U(Ta6' ~X;, Xlt fpUTeuTOt~TE;. t!0t).~</p>
<p>A~TE TOUTOU (nt6pu.a, y.a~ESEt;~TE,</p>
<p>UxTepa;, KOE).~OUt, ttOMSa;, O~jJL' E)Jt!j)Ù~tO~</p>
<p>Nù~x;, Yu~x!)tC(;, jjtY;Teom&lt; re, ~(!6&lt;ra</p>
<p>A!&lt;r~(fT' cMpM~otTM EpY« yi~eTat. (V. 1380 et suivants.)</p>
<p>AtO"X'O"'t'iv &amp;.v6pw1totatV ÉpyOt Y¡YVE'tOt" (Y. 1380 et sUÍyants.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Jocaste a donc dû mourir, parce qu'il n'y avait pour elle d'expiation,
où pût être sauvée la dignité humaine, que la mort. Mais l'homme qui ira
par les villes et les campagnes, tendant au passant la main qui a porté
le sceptre, et montrant sur sa face dévastée comment il a su se punir de
ses souillures; l'homme qui vieillira dans la pauvreté et dans la
solitude, après avoir été riche et entouré de tout un peuple; qui n'aura
plus que la plainte après avoir eu la science et la puissance; un tel
homme sera toujours un objet de douce pitié et non de dégoût, et il n'y
aura rien en lui qui puisse affaiblir l'autorité des enseignements que
les peuples doivent tirer de son malheur.</p>
<p>Créon arrive, et, par un sentiment de dienité</p>
<p><pb/></p>
<p>bien naturel, il ordonne qu'on emporte OEdipe dans l'intérieur du
palais; « car il convient, dit-il, que « ceux qui sont liés par le sang
soiejit les seuls té« moins des malheurs de la famille. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu dis vrai c'est moi qui t'ai procuré cette « douceur, sachant combien
tu la désirais. OEDIPE.</p>
<p>« Que les dieux t'en récompensent en te gar'&lt; dant dans la vie mieux
qu'ils n'ont fait pour '&lt; moi. 0 mes filles, où êtes-vous? venez ici: '&lt;
approchez-vous de ces mains de votre père, de ces ( mains qui ont mis
dans l'état où vous les voyez « les yeux de votre père ô mes filles,
c'est moi, ce '&lt; père qui, sans le savoir, vous a engendrées dans « les
flancs de celle dont il est né; et je pleure (car « mes yeux ne peuvent
plus vous voir), je pleure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est assez, » lui dit Créon; et nous aussi, nous dirons c'est assez
la pitié n'a jamais été plus loin.</p>
<p>Vérité sublime, qui devait calmer bien des coeurs sur un des plus grands
maux, en apparence, de ce monde, l'inégalité des conditions.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PERSE</p>
<p>ou</p>
<p>LE STOÏCISME ET LES STOÏCIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Les vers deBoileau surPersesont-ils un éloge ou une critique? II.
Biographie. Enfance et éducation de Perse.</p>
<p>III. D~i danger d'écrire de trop bonne heure.</p>
<p>IV. Perse et ses maitres.</p>
<p>V. Les faux stoïciens et les vrais stoïciens.</p>
<p>VI. De la querelle entre les stoïciens et les officiers de t'armée. VH.
La morale de Perse.</p>
<p>VHt. Pourquoi Perse est obscur.</p>
<p>IX. De quelle f.!çou Perse dit les mêmes choses qu'Horace. X. Pourquoi
l'on s'est tant occupé de Perse.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSE</p>
<p>ou</p>
<p>LE STOÏCISME ET LES STOICIENS.</p>
<p>1. Les vers de Boileau sur Perse sont-ils un éloge ou une critique?</p>
<p>Les partisans et les critiques de Perse se sont autorisés, pour ou
contre ce poëte, des deux vers que lui a consacrés Boileau, et qui,
équivoques ou non, n'en sont pas moins admirables:</p>
<p>Perse en ses vers obscurs, mais serres et pressants,</p>
<p>Affecta d'enfermer moins de mots que de sens.</p>
<p>Studieux amateur et de Perse et d'Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« derrière lui »</p>
<p>Mane, piger, stertis: surge 1 inquit Avaritia; eia, 'Surge. Negas;
instat Surge, inquit. Non queo.-Surge. Et quid agam? Uogitas Saperdas
advehe Ponto, Castoreum, stuppas, ebenum, thus, lubrica Coa; Tolle
recens primus piper e sitiente camelo;</p>
<p>Verte aliquid, jura. Sed Jupiter audiet. -Eheu!
Baro',rpgustatumdigitot.erebraresa)inum</p>
<p>Contentus perages, si vivere cum Jove tendis.</p>
<p>Jam pueris pellem succinctus et œnophorum'.aptas; Ocius ad navem nihil
obstat quin trabe vasta</p>
<p>~Egeum rapias, nisi soiers Luxuria ante</p>
<p>Seductum moneat Quo deinde, insane, ruis? quo? Quid tibi \'is?catido sub
pectore mascula bilis</p>
<p>Intumuit, quam non exst~nxerit urna cicutœ?</p>
<p>Tun' mare transilias? tibi torta cannabe' futto</p>
<p>Coena sit in transtro; Veientanumque rubellum Exhalet, vapida iaesum
pice, sessilis obba?</p>
<p>i. On appelait ainsi les valets d'armée. a.De&lt;,Ko;,YH),et~t;jeporte.</p>
<p>3. Espèce de lin périphrase, pour cordage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quid petis? ut nummi, quos hic quincunce modesto Nutrieras, pergant
avidos sudore deunces?</p>
<p>Indulge genio; carpamus du)cia nostrum est</p>
<p>Quod vivis; cinis, et mânes, et fabuta fies.</p>
<p>Vive memor lelhi; fugit hora hoc, quod loquor, inde est. En quid agis?
duplici in diversurn scinderis hamo Hunccine, un hune sequeris? Subeas
alternus opôrtet Ancipiti obsequio do~ninos, alternus oberres.</p>
<p>Nec tu, cum obstiteris sen)e) instantique negaris Parere imperio, rupi
jam vincula dicas.</p>
<p>Nam et luctata canis nodum abripit; attamen illi, Quum fugit, a co~o
trahitur pars longa catenae. (Sat. V.)</p>
<p>Voici maintenant l'imitation de Boileau</p>
<p>Chercher jusqu'au Japon ta porcelaine et l'ambre, Rapporter de Goa le
poivre et le gingembre.</p>
<p>Mais j'ai des biens en foule, et je puis m'en passer. On n'en peut trop
avoir; et pour en amasser Il ne faut épargner ni crime ni parjure;</p>
<p>H fautsouffrir la faim et coucher sur la dure;</p>
<p>Eût-on plus de trésors que n'en perdit Galet N'avoir en sa maison ni
meubles ni valet;</p>
<p>Parmi les tas de blé, vivre de seigle et d'orge; De peur de perdre un
liard, souffrir qu'on vous égorge. Et pourquoi cette épargne enfin?
L'ignores-tu? Afin qu'un héritier, bien nourri, bien vêtu,</p>
<p>Profitant d'un trésor en tes mains inutile,</p>
<p>De son train quelque jour embarrasse la ville.</p>
<p>Que faire? H faut partir, les matelots sont prêts, » Ou si, pour
l'entraîner, l'argent manque d'attraits, Bientôt l'Ambition et toute son
escorte</p>
<p>Se faire estropier sur les pas des Césars;</p>
<p>Et, cherchant sur la brèche une mort indiscrète, De sa folle valeur
embellir la gazette. (Sat. VHI.)</p>
<p>). Fameux joueur dont il est parlé dans Hegnicr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'excellente réplique de l'Avarice, que ce vers froid et commun</p>
<p>Il ne faut épargner ni crime ni parjure.</p>
<p>Mais quoi, répondrez-vous, Cotin peut-il nous nuire?. Mais sans nous
égarer dans ces digressions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« gnificence »</p>
<p>Mens bona, fama, fides; haec clare, et ut audiat hospes llla sibi
introrsum et sub Jingua immurmurat 0 si Ebullit patrui prsedarum funus!
(V. 9.) .)</p>
<p>Ebullit, contraction d'e~u~M~ est une mauvaise</p>
<p>Voici l'imitation de Boileau:</p>
<p>Oh que si, cet hiver, un rhume salutaire,</p>
<p>Guérissant de tous maux mon avare beau-père</p>
<p>Pouvait, bien confessé, l'étendre en un cercueil,</p>
<p>Et remplir sa maison d'un agréable deuil</p>
<p>Que mon âme, en ce jour de joie et d'opulence,</p>
<p>D'un superbe convoi plaindrait peu la dépense (Ép. V.) Ces vers sont
pleins de vivacité et d'esprit mais</p>
<p>combien leur a servi le tour vif et heureux du poëte latin</p>
<p>Perse, satire troisième, fait converser ensemble un malade qui ne veut
pas se croire malade, et un médecin qui a de très-bonnes raisons pour le
lui persuader.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a faits la veille, ont emporté sur leurs épaules, la tête
couverte, le cadavre de leur maître. »</p>
<p>-Heus! bone, tu palles. -Nihil est.–Videastamenistud Quidquid id est
surgit tacite tibi lutea pellis.</p>
<p>-At tu dexterius palles; ne sis mihi tutor</p>
<p>Jampridem hune sepeli; tu restas. Perge; tacebo. Turgidus hic epulis,
atque albo ventre lavatur. Sed tremor inter vina subit, calidumque
trientem Excutit e manibus; dentes crepuere retecti.</p>
<p>Hinc tuba, candetae; tandemque beatulus alto Compositus lecto,
crassisque lutattis amomis, In portam rigidos calces extendit at illum
Hesterni, capite induto, subiere Quirites. (V. 94.)</p>
<p>Le feu sort de vos yeux pétillans et troublés,</p>
<p>Et ta fièvre, demain, se rendant la plus forte,</p>
<p><pb/></p>
<p>IL Biographie. -Enfance et éducation de Perse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a un de ces commentateurs qui déclare naït. Qm~T!L.,X, ): J/MttMm
e&lt; eerœ ~tonfB, quamvis uno libro, Persius meruit.'</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Du danger d'écrire de trop bonne heure.</p>
<p>Perse a composé des satires sans avoir d'imagination ni même un fonds
suffisant d'idées acquises: il était doué d'un certain talent de style;
il savait combiner des mots avec assez d'harmonie; mais les choses lui
manquaient. Il n'y a que deux manières d'avoir des idées il faut ou les
tenir de la nature,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouve pour lui la précieuse exclamation que nous avons perdue voilà
notre jeune homme lancé dans l'art d'écrire, sans provisions, sans
étoffe, avec un bon instrument dans des mains malhabiles, avec des
images et point de fond, avec un sentiment de la prosodie, de la phrase,
et point d'idées priez Dieu qu'il n'avorte pas</p>
<p><pb/></p>
<p>poëte, il n'admet que les mots qui riment richement. Il s'épuise, il se
déforme le nez, tourmente ses cheveux, fait crier sa barbe contre ses
joues amaigries. Du temps d'Horace on battait la muraille nous avons
fait un progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>aurait pu avoir beaucoup de talent x Touchante consolation</p>
<p>IV. Perse et ses maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, du moins, les deux premiers maîtres de Perse avaient été des hommes
de goût, enseignant de mauvaises choses en bon langage, ce qui n'est pas
impossible, Perse n'aurait pas été doublement gâté, et comme penseur et
comme écrivain. Mais Remmius et Flaccus n'étaient que des déclamateurs,
parlant une langue tourmentée, emphatique, sonore, en proportion de ce
qu'elle était vide. Leur éloquence, semée de jeux de mots, d'antithèses,
de consonnances harmonieuses, ne visait qu'aux petits effets, aux
accouplements bizarres de mots d'origine latine avec des mots d'origine
grecque, ou avec des patois provinciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais'.)):</p>
<p>t. Cicéron Pro Murena, chapitre LXt (collection Lemaire)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. Les faux stoïciens et les vrais stoïciens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui est dit, est bien dit. -A la bonne heure mais vous ne m'en voudrez
pas, Cornutus, d'ajouter cette sottise de plus au compte des aberrations
du stoïcisme.</p>
<p>Je n'exagère pas. Les élèves de Cornutus, les fanatiques du maître, ceux
qui se plaçaient au pied de sa chaire, sous le flux de sa parole, et qui
recueillaient ses oracles, la bouche béante, ou ceux qu'il prenait en
répétition chez lui, comme Perse, ne retenaient que les exagérations de
la doctrine, et renchérissaient, comme il arrive toujours, sur les
folies de leur maître. Perse lui-même, quoique doué d'un certain bon
sens, manque rarement de soutenir de préférence les thèses les plus
absurdes du stoïcisme. «Vous remuez le doigt, nous dit-il', c'est une
faute. Et pourtant, ajoute-t-il, quoi de plus indifférent ? Et quid tam
ps~MtK est? )) Oh oui, c'est très-peu de chose en effet; et si Chrysippe
ne vous avait pas tourné l'esprit, bon jeune homme, vousnous diriez que
la morale n'a que faire d'un mouvement insignifiant du doigt. Selon
Perse, si l'on remue le doigt sans l'intervention de la raison, on a
beau être sage dans tout le reste de ses actions, on est fou. C'est
l'axiome de l'école toutes les fautes sont égales.</p>
<p>&lt;. Perse,satirev,Yerstt!)(coUectionLemaire).</p>
<p><pb/></p>
<p>« la nuit, une main sacrilége sur les choses consa« crées aux dieux.
Établissons une règle qui pro« portionne la peine aux délits, et
n'allons pas dé-</p>
<p>Non vincet ratio hoc, tanteumdem ut peccct idemque Qui teneros caules
alieni fregerit horti,</p>
<p>Et qui nocturnus sacra divum legerit. Adsit</p>
<p>Regu)a, peccatis quaepœnas irroget aequas;</p>
<p>Nec scutica dignum horribili sectere flagello.</p>
<p>(SahrM, !n, vers ~ë.)</p>
<p>La différence entre la philosophie d'Horace et celle</p>
<p>Utar ego, utar</p>
<p>Nec rhombos ideo libertis ponere lautus,</p>
<p>Nec tenuem solers turdorum nosse salivam. (Sat. v), 22.)</p>
<p>Messe tenus propria vive; et granaria, fas est,</p>
<p>Emote.QuidmetuasPOcca: et segesa)tera in herba est. (/&amp;/(!.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien. Mais si cette moisson meurt en herbe, comme il arrive; si les
pluies dont parle Virgile la couchent sur les sillons, ou si l'ouragan
l'arrache et la disperse dans les airs, comment vivrez-vous? Ce précepte
n'est pas d'un sage, mais d'un enfant. Horace est bien plus prudent. «
J'userai de mon « bien, dit-il aussi, et je prendrai dans mon petit '&lt;
tas autant qu'il me faudra. »</p>
<p>Utar, et ex modico, quantum res poscet, acervo</p>
<p>Tollam.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. De la querelle entre les stoïciens et les officiers de l'armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'empereur une part sanglante dans les dépouilles de ses victimes'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VU. La morale de Perse.</p>
<p>Toute la morale de Perse, presque toujours théorique, est de peu ou
point d'application; c'est la morale en aphorismes, la morale tirée
d'une vue absolue de l'humanité, c'est-à-dire prise en l'air; la morale
écrite dans un code aveugle et implacable, qui ne tient compte ni des
faiblesses de l'homme, ni de ses forces relatives, ni de ses penchants.
Elle est enseignée et faite par des esprits isolés, abstraits, qui
n'échangeaient avec le monde réel que des rapports dédaigneux et rares,
qui se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>figures poétiques plutôt que des dialogues; la même chose peut être une
métaphore et un interlocuteur, un trope et un homme. Les commentateurs,
même les plus subtils et les plus enthousiastes, nous laissent libres du
choix. On peut, dans Perse, sans être trop ignorant, prendre le Pirée
pour un nom d'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour son compte. Partout ailleurs, c'est l'école qui parle par la bouche
d'un de ses adeptes. Voici ce passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>demande l'héritier. « Ce que je laisse s'écrie « Perse. Esclave, allons,
sers-moi maintenant de « meilleurs ragoûts, fais-moi mieux dîner. Vrai«
ment, ne faudra-t-il pas que je me contente, les '&lt; jours de fête, de
faire cuire de mauvais légumes, « ou quelque morceau d'une tête de porc
enfumée et « suspendue par l'oreille au foyer, afin que votre «
petit-fils se rassasie quelque jour de foies d'oie, « et que, dégoûté de
maîtresses vulgaires, il palpite « insolemment dans les bras d'une
patricienne? cc Quoi je n'aurai plus que la peau et les os, afin « que
son ventre tremble d'embonpoint comme ce« lui d'un victimaire?. M</p>
<p>Re)iq')um!Nunc,nuncimpensiusunge,</p>
<p>Unge, puer, caules. Mihi, festa luce, coquatur</p>
<p>Urtica, et fissa fumosum sinciput aure,</p>
<p>Ut tuus iste nepos, olim satur anseris extis,</p>
<p>Cum morosa vago singultiet inguine vena,</p>
<p>Patriciae immeiat vutvae? Mihi trama figurae</p>
<p>Sit reliqua, ast Hti tremat omento popa venter.</p>
<p>(Satire vt, vers 70.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. Pourquoi Perse est obscur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX. De quelle façon Perse dit les mêmes choses qu'Horace. Il paraît que
Perse avait fait une étude particulière d'Horace. C'est du moins une
conjecture que je trouve dans presque tous les commentateurs, et qui est
fondée sur un assez bon nombre d'imitations de ce poëte, et sur trois
vers délicats où Perse apprécie avec plus de grâce que de profondeur-le
talent de son modèle.</p>
<p>Voici ces trois vers</p>
<p>Tangit, et admissus circum praecordia ludit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'autres manières dont Perse défigure les pensées d'Horace, par
ses efforts pour se l'approprier.</p>
<p>Où Horace a dit</p>
<p>Clamant periisse pu~orem</p>
<p>Cuncti pene patres. (~'p~res~ )iv. Il, 80.)</p>
<p>f&lt; Presque tous les vieillards vont s'écrier qu'on '&lt; a perdu toute
pudeur. »</p>
<p>Exclamet MeHcerta perisse</p>
<p>Fronlem de rebus. (Satire v, v. 403.)</p>
<p>« Mélicerte va s'écrier qu'on a perdu le front ait « Mt/et des choses. »</p>
<p>Le front est placé ici pour la pudeur dont il est le siège. Était-ce la
peine pour si peu de gâter une ex" pression simple et populaire? Les
commentateurs trouvent la métaphore de Perse plus hardie. Soit. Tout est
pour le mieux dans le meilleur des livres possibles.</p>
<p>i. Horace, Satires, livre satire Yt, vers 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre exemple Horace, donnant au poëte tragique un excellent conseil, dit</p>
<p>Si vis me flere, dolendum est</p>
<p>Primum ipsi tibi. (j4r&lt;.poet., v. &lt;02.) .)</p>
<p>« Si tu veux que je pleure, il faut commencer par '&lt; pleurer toi-même. »</p>
<p>Imitation de Perse</p>
<p>Plorabit, qui me volet incurvasse querela.</p>
<p>(Satire vers 91.)</p>
<p>Vers d'Horace</p>
<p>0 si ttrnam or~entt fors ~M(B m:ht MMMS&lt;M(, ut illi, y/tesaMro
t'nue?t&lt;o~ qui mercenarius agrum</p>
<p>Htum ipsum mercatus aravit, dives amico</p>
<p>7fercM!e! (Sabres, liv. I!, YT, 10.)</p>
<p>« Oh! si &lt;/Me~Me AeMreMa? /KMa~ me moM~t'~t une</p>
<p>Imitation de Perse</p>
<p>OM</p>
<p>.Su6 rastro crepet a~e?!~ m!~t seria, dextro</p>
<p>Hercule! (Satire n,v.10.)</p>
<p>« so?tMe)' sous ma c/t&lt;M'rMe une cruche pleine ~?'« ~e~ » Pourquoi cette
métaphore prétentieuse et cette affectation de pittoresque? Celui qui
rêve de</p>
<p><pb/></p>
<p>trouver un trésor ne s'inquiète guère de préciser par quelle sorte de
fouille il le pourrait trouver, si c'est en labourant son champ ou en
ratissant son jardin, car rccs~'Mm veut dire indifféremment charrue ou
râteau. Le moH~'et d'Horace est plein de naturel et de force il semble
voir mon heureux mortel ouvrir de grands yeux, en pensant qu'Hercule
pourrait bien lui montrer un trésor!</p>
<p>Vers d'Horace</p>
<p>Totus teres atque rotundus,</p>
<p>Externi ne quid valeat per ~&lt;Bt)e morari.</p>
<p>( Satires, liv. !vn, 87.)</p>
<p>« Qu'il soit tout entier si rond et si uni, que rien « du dehors n'ait
prise sur cette surface polie. » Imitation de Perse</p>
<p>Ut per /œt)e severos</p>
<p>.E'tft!do&lt;~Mnc&lt;ttTMM!~u6s. (Satire i, v. 65.)</p>
<p>« Vos vers sont si coulants, si harmonieux, si</p>
<p>« polis, que les soudures )'e;'eMen&lt; le doigt ~ep~« ~'c. » Si ce
français est si mauvais, c'est la faute du latin. J'explique d'ailleurs,
je ne traduis pas. La métaphore d'Horace est très-simple elle est tirée,
comme on voit, des ouvrages de marbre ou de bois, dont toutes les
parties sont si parfaitement jointes, et si polies, que l'ongle ne peut
y découvrir ni aspérité ni fente. Perse la gâte par ses efforts pour la
rajeunir. Effundat ungues, c'est-à-dire ne laisse pas s'introduire les
ongles, mais les repousse, les rejette, quelle expression lourde et
excessive? Que dirait-on de plus pour un abîme qui revomit sa proie?
pour un volcan qui rejette la lave de ses entrailles, etc., etc., etc.?.
Combien de coups</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers d'Horace</p>
<p>Adjecere bonœ pau)op)us artis Athenae,</p>
<p>Scilicet ut possem cttruo dignoscere fec&lt;ttm.</p>
<p>(Bp:&lt;)-es~ liv. tl, u, 4.)</p>
<p>K Les bonnes leçons d'Athènes me donnèrent un</p>
<p>Imitation de Perse.</p>
<p>Scis etenim justum gemina suspendere lance</p>
<p>Ancipiti iibree; rectum discernis, ubi.inter</p>
<p>C~ruastM. (Satire iv, v. ')3.)</p>
<p>« Car vous savez peser la justice dans le double</p>
<p><pb/></p>
<p>Dernier exemple. Vers d'Horace il s'agit des poëtes boursouflés</p>
<p>At tu conclusas hircinis follibus auras</p>
<p>Usque laborantes, dum ferrum emolliat ignis,</p>
<p>Ut mavis imitare. (Satires, liv. 1, !v, &lt;9.)</p>
<p>« Imitez donc, puisque vous l'aimez mieux, ces « vents renfermés dans
des outres de peau de bouc</p>
<p>Imitation de Perse.</p>
<p>Tu neque anhelanti, coquitur dum massa camino,</p>
<p>FoHept'emM ventos. (Satire v, vers ')0.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec pluteum caedit, nec demorsos sapit ungues. t</p>
<p>(Satire t, v. 406.)</p>
<p>X. Pourquoi l'on s'est tant occupé de Perse.</p>
<p>Ce qui fait que tant de personnes instruites ou passant pour l'être se
sont occupées de Perse, c'est d'abord la petite phrase de Quintilien
MM~Mwe~erep .o)'?'o' Persius tneru~ « Perse a mérité beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LECTURES PUBLïQUES.</p>
<p>STACE</p>
<p>ou</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Stace le père et Stace le fils.</p>
<p>II. Le caractère et le talent de Stace.</p>
<p>III. Les lectures publiques.</p>
<p>IV. La fête des Saturnales.</p>
<p>V. L'histoire de l'affranchi Glabrion.</p>
<p>VI. La pléiade romaine.</p>
<p>VII. Les préliminaires de la lecture. La lecture. VIII. Décadence des
)ecture3 publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>STAGE,</p>
<p>ou</p>
<p>LES LECTURES PUBLIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Stace le père et Stace le fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t.UYreV,S't['fHt. 9.f&amp;ftfem.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï[. Le caractère et le talent de Stace.</p>
<p>Stace est le consolateur de tous les chagrins; il a des pleurs pour ceux
qui veulent pleurer, des rires</p>
<p>i.t.iYrfV.St't'on. it.).)Yren,S~&lt;-)Y. î./t'ffiott~Sftoefn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment trouvez-vous mon platane, mon cher Stace? lui dit Atédius
Mélior, son ami. N'est-ce pas chose merveilleuse qu'un arbre dont le
tronc prend naissance sur le bord de mon lac, s'élève de terre jusqu'à
trois coudées, puis redescende par une courbure gracieuse dans le lac,
où il semble une seconde fois prendre racine pour s'élancer dans les
airs? Beau sujet, mon 'poète; il faut m'écrire sur mes tablettes des
vers en l'honneur de mon platane. Et Stace, le lendemain, invoque les
naïades et les faunes, met en mouvement toutes les divinités champêtres
Diane et ses Sèches rapides, Pan dont Stace le père fouettait les
prêtres, et voici l'histoire qu'il fait</p>
<p>t. Staoe, livre t, S';e&lt; Y. (Collection Lemaire).</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Stace, livre 11, S~oe &lt;v. (CttUection Lemaire).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>flatté trop tôt ou trop tard seront jetés dans le Tibre; le peuple ira
au-devant de César, soit qu'il entre par la voie Appienne, soit qu'il
entre par la voie Sacrée, et tout sera dit.</p>
<p>1. Martia), t'p'~rttmmtj, livre IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'épée que lui a donnée César, car Crispmus est de bonne famille'</p>
<p>Prenez garde, Stace; vous fêtez le jour de naissance de Lucain les
traditions de Néron, reniées publiquement, sont encore en honneur au
palais, surtout quand Domitien est de bonne humeur. Hier, il a tant
caressé Clémens, il l'a tant promené dans sa litière, que C!émens en est
mort ce matin par la main du bourreau. Rusticus a péri pour avoir loué
Tbraséas; Coccéianus, pour avoir célébré le jour de naissance d'Othon;
Lamia, pour d'anciennes railleries; Lucullus, pour avoir appelé de son
nom des lances d'une nouvelle forme; Helvidius, pour une allusion au
divorce de César; Sabinus, pour avoir été proclamé empereur au lieu de
proco~MM~ par un héraut maladroit qui n'avait pas la mémoire des titres.
Et puis cela ne vous sied guère de la</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Livre m,Sfh&lt;!)Y.</p>
<p><pb/></p>
<p>rebattue des Grecs et des Latins, vient se consoler au berceau de Lucain
de la perte d'Orphée, apparemment parce qu'elle n'en a pas été
dédommagée par Homère et Virgile'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ac velut ignotum si quando armenta per amnem</p>
<p>Pastor agit, stat triste pecus, procul altera tellus</p>
<p>Omnibus, et late medius timor ast ubi ductor</p>
<p>Taurus init, fecitque vadum, tunc mollior unda,</p>
<p>Tunc faciles saltus, visacque accedere ripse.</p>
<p>(r/t~&amp;at~ livre VII, vers 435.)</p>
<p>Parmi les guerriers qui accompagnent Polynice,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceu lubricus alta</p>
<p>Anguis humo, verni blanda ad spiramina soii:</p>
<p>Erigitur, liber senio, et squalentibusannis</p>
<p>Excitus, loetisque minnx interviret herbis.</p>
<p>Ah! miser agrestum si quis per gramen hianti</p>
<p>Obvius, et primo siccaverit ora veneno!</p>
<p>(77ie&amp;(M(~ livre IV, vers 9o.)</p>
<p>Le jeune guerrier d'Arcadie, Parthénopée, se</p>
<p>Ut leo, cui parvo mater Goetula cruentos</p>
<p>Suggeritipsa cibos, quum primum crescere sensit</p>
<p>Colla jubis, torvusque novos respexit ad ungues,</p>
<p>Indignatur ali, tandemque effusus apertos</p>
<p>Liber amat campos, et nescit in antra reverti.</p>
<p>(ï7te6atde, livre IX, vers 738.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lit. Les lectures publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Horace, famine; vers 387.</p>
<p>5. Horace, la n)~m&lt;~ vers 96S.</p>
<p>Corri-e, sodes,</p>
<p>Corrige, sodes,</p>
<p>Hoc, aiebat, et hoc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Auguste avait encouragé ces lectures. Lui-même y assistait, tantôt comme
lecteur, tantôt comme auditeur. Devenu vieux, il s'y faisait remplacer
par Tibère, lequel y prit sans doute ce dédain pour les lettres et les
gens de lettres qui fit de son règne un règne si peu littéraire. Aussi,
sous Auguste, le goût des lectures publiques était-il devenu une mode, une</p>
<p><pb/></p>
<p>Venu plus tard, dans le feu des lectures publiques, Ovide pensait tout
autrement qu'Horace. Autant t. Horace, Satires, livre t, )\ vers 75.</p>
<p>Horace, ttt'dem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, sous Auguste, les lectures publiques ne sont encore qu'un
usage. Après Tibère, qui ne lit ni ne veut qu'on lise, elles deviendront
une institution, une loi de l'État. Désormais, il sera de bonne
politique que l'empereur y assiste. Les lectures publiques tiendront
lieu des corps littéraires, autre institution d'un autre temps, mais
dont le protecteur-né est toujours le prince. Il n'y aura pas jusqu'à
Claude, ce pauvre et somnolent empereur, auquel il reste si peu de temps
après les querelles de ses affranchis et de ses femmes, et la grave
affaire de son dîner, qui ne mette parmi ses obligations</p>
<p><pb/></p>
<p>t.P)inc)eieunc,)itret,)ettrexm.</p>
<p>9. Suétone, Vies des douze Césars, jVeron; x. 3. Suétone, Vies des douse
Césars, Domitien, H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ptine le jeune, livre Y!, lettre xvn.</p>
<p><pb/></p>
<p>II y avait des règlès de prononciation, de geste, d'accent, que le
lecteur devait observer pour plaire. Généralement, on se trouvait mieux
d'une voix I. Pline le jeune, livre YUI, lettre xxi.</p>
<p>2. 7&lt;)f~m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était aussi de bonne grâce que le lecteur; après les morceaux un peu
longs, se fît prier de continuer, en déclarant qu'il voulait cesser. «
Je finirai, disaitil, mes amis, si vous le permettez. Non, non, lisez,
lisez, criait tout l'auditoire, ceux surtout qui désiraient le plus
qu'il se tût3. C'est trop exiger</p>
<p>i. Pline le jeune,livret,lettre xxtv. N.I'line le jeune, livre V, lettre
nt,tx. 5.Seneque,ëpitrexcv.</p>
<p><pb/></p>
<p>de votre amitié, disait-il encore, en déployant timidement un reste
formidable de manuscrit. Continuez, continuez, répétait-on de plus
belle, nous vous donnerons demain et après-demain, s'il le faut » Tout
cela était formulé d'avance; tout cela faisait partie du code de
l'institution.</p>
<p>Au temps de Stace, les lectures publiques ont atteint leur plus haut
degré de prospérité. On disait alors de l'année qui venait de s'écouler
« Cette année a été prodigieusement fertile en poètes", » comme on
aurait pu dire en blés ou en melons.</p>
<p>t.PUnc)eicune,paMt;n.</p>
<p>S.r)inc[ejeune,Uvret,tcttrexnt</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voyez page 270.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV. La fête des Saturnales.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Suétone.~tMd~dau2tCMar&lt;,Domitien; chapitre xxf.
S.Stace,S~&lt;)M,tiyreV,S'&lt;«. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. L'histoire de Glabrion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gure. » On dépose Glabrion sur de petits coussins. !l a le malheur de ne
pas aimer les lettres, et pour d'excellentes raisons. Aussi le patron,
qui est prévoyant, lui a-t-il fait préparer ces coussins pour y remplir
le plus commodément possible les vues de César, qui n'aime pas plus les
lettres que lui, mais qui veut que toute sa maison ait l'air de les
encourager.</p>
<p>VI. La Ptéiade romaine.</p>
<p>Les premiers sièges sont occupés par les amis de poésie de Stace. Chacun
est jaloux de son voisin; tous sont jaloux de Stace. Bons amis qui se
soutiennent dans le public, qui se trahissent dans le privé. C'est de
l'histoire universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Cela ne le décourage pas. Il apprend qu'un richeconsulaire, en danger
de mort, veut, ajouter un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Régulus est le type du savoir-faire audacieux et méchant, dans la Rome
impériale. Un mélange si monstrueux de talent, d'esprit, de
superstition, de manque de foi, de mensonge, de friponnerie vulgaire, de
faste insolent, n'est possible que dans une telle société. Ailleurs, le
portrait de Régulus paraîtrait une charge'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Romanus est le poète homme d'affaires. Nul ~e sait mieux organiser un
succès que lui; ses lectures sont toujours très-bruyantes, et si l'on
mesure la gloire au nombre des battements de mains et des trépignements
de pieds, Romanus aurait plus de gloire que Stace. Le tout est de savoir
choisir ses gens or le faiseur de MMmMt~e~ qui a fait pendant longtemps
parler des crocheteurs et des poissardes, ne dédaigne pas les suffrages
des gens de cette espèce, et, au besoin, les achète, dit-on. On en cite
un fait tout récent. Deux des no~enc/a~M~' 1 d'une personne de marque
ont été arrêtés en pleine rue par l'affranchi recruteur de Romanus, et
engagés au prix de trois deniers pour applaudir tout un après-midi*.
C'est.encore trop cher pour des succès dont le secret est éventé dès le
lendemain. Stace a un ami sincère dans Passiénus Paulus, chevalier
romain distingué et fort savant, du pays de Properce et de sa famille,
dit-on, qui fait des vers élégiaques, seulement pour prouver sa
naissance. Passiénus est sans prétention. Auditeur fort scrupuleux et
fort exact, il n'y a pas de dettes qu'il acquitte plus
ndèlement.'Passiénus est l'admirateur de fondation de tous les poëtes de
ce temps; il est le centre de toutes les réunions; on compte sur lui; on
dispose de son temps comme d'une propriété publique. Passiénus n'a
jamais d'affaire plus pressante que d'aller écouter ou applaudir; ses
oreilles et ses'mains font partie intégrante du mobilier d'un t.
Oj]Appe)ai[-oomenctoio)'&lt;t tes csctaves .charges.de nommer les
personne,qui se présentaient chez le maitre, ou qui l'abordaient dans la
rue. 2. Trois deniers environ vingt-quatre, sous de notM monnaie. 3.
Lettres de Pline le jeune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. [nvitari auditores solebant per libellos et eodicihos (t'Une le
jeune.) 9. Advocari. fM&lt;m)</p>
<p>r.. '&lt; Adhtheri. n (Mtm)</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. Les préliminaires de la lecture. La lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vait sourdement sous cet amas de ruines devînt la' loi souveraine dans
la société régénérée. Comme elle a.les joies du triomphe, Claudia aies.
poignantes douleurs de la défaite. Aux jeux Gapitolins, Stace ayant été
vaincu, la triste épouse a accusé Jupiter d'ingratitude pour avoir trahi
sonpoëte. Stace est heureux par Claudia il se console auprès d'elle des
ennuis de la réputation et des mauvais, jours d'un talent capricieux
comme tous les talens d'improvisation. Stace aime la vie~ intérieure.
C'est quelquefois l'effet des grandes corruptions universelles, de faire
rechercher le calme et- l'obscurité de la famille, et de ramener les
hommes par le besoin, de solitude aux vertus du foyer domestique.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.Stace,tieM,)ivrc)n,i)&lt;eev. 2. Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autant plus vivement de la gloire de son mari, qu'on dit dans le monde
qu'elle n'y est pas étrangère.</p>
<p>Stace a donc la tristesse dans le cœur; mais si Domitien a désiré qu'il
fût gai, il faudra bien que Stace soit gai.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce sont des vers, dit-il en rougissant, sur la mort du lion apprivoisé
de l'empereur. » L'assemblée accueillit, par un long murmure
,d'approbation, l'à-propos de cette flatterie. Domitien</p>
<p><pb/></p>
<p>sourit :Abascan.tius et&lt;Glabrion -baissèr.ent,la .tête;, et-.donnèrent
des signes .de .douleur.-car .César avait beaucoup regretté :son ilion.</p>
<p><pb/></p>
<p>en te voyant si sombre un jour de saturnales! Pour qui vit, comme toi,
par l'empereur et pour l'empereur, ces deux tristesses s'accordent à
merveille la mort du lion favori de César et une patrie absente Lis
donc, heureux poëte, quelque Silve lamentable, sur un événement qui a
fait une place vide dans la ménagerie de Domitien; et~ puisque César ne
veut pas que tu le flattes, eh bien flatte son lion.</p>
<p>Crispinus fit faire une dernière fois silence, et Stace lut l'élégie qui
suit'</p>
<p>« Tu meurs, habile destructeur des monstres les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quid tibi constrata mansuescere profuit.ira? Quid scelus humanasque
anime dediscere cœdes, Imperiumquepati, et domino parere minori? Quid,
quod abire domo, rursusque in daustra reverti Snet,us, et a capta jam
sponte recedere prseda, Insertasque manus laxo dimittere morsu?</p>
<p>Occidis, altarum vastator docte ferarum,</p>
<p>Non grège Massylo, curvaque indagine clausus, Non formidato supra
venabula aaltu</p>
<p><pb/></p>
<p>.Incitus, aut cseco foveoe deceptus hiatu,</p>
<p>Sed victus'fugiente fera. Stat cardine aperto InfeHx cavea, et, clausis
circum undique portis Hoc licuisse nefas pavidi timuere leones. Tum
cunctis cecidere jubae, puduitq!ie relatum Aspicere, et totas duxere in
lumina frontes. At'te non primo fusum nov~s obruit ictu .Ille pudor
mansereanimi, virtusque cadenti A media jam morte redit née proUnus
omnes Terga dedere minas. Sicutsibi conscius alti Vulneris, adversum
moriens itntites in hostem, AttoUitque manum, et ferro labente minalur;
Sic piger ille gradu, solitoque erectus honore, Firmat'hians
ocu!os,animamque hostemque-requirit. Magna tamen subiti tecum so)~tia
tethi,</p>
<p>Victe, feres, quod temœsti populusque patresque, Ceu notns caderes
tristi gladiator arena,</p>
<p>Ingemuere mori mngni quod Cœsarisora Inter totScythieas, Libycasque, et
littore Rheni, Et Pharia de gente feras, quas perdere vile est, Unius
amissi tetigitjactura leonis. (Silves, I!, v.)</p>
<p><pb/></p>
<p>demander, comme Martial, jusqu'.au scandale; il faut étaler, -sur 'le
passage de César, les coutures blanches .de sa toge râpée, et crier
famine devant sa litière, comme le ~même Martial.</p>
<p>*Et totas duxere in lumina frontes.</p>
<p>Terga dedereminse.</p>
<p>Compliment qui .peut s'entendre de deux manières, pense tout bas Stace.
Passiénus Paulus admire beaucoup la hardiesse de ce tour illais cette
honte nouvelle Me.&lt;'ecrasspas dup?'6HM'e)' coMp. At:te non primo fusum
novus obruit ictu</p>
<p>me'pudor.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est homérique, dit l'un;</p>
<p>« Moi, je n'ordonne rien, » s'écrie un certain Ja-</p>
<p><pb/></p>
<p>volénus Priscus, ami de Paulus, homme de peu de tête, dit-on, quoiqu'il
en ait fait preuve cette fois en se défendant de toute complicité dans
la lecture de Passiénus Paulus'.</p>
<p>VIH. Décadence des lectures publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>S. Ibidem. ·</p>
<p>5. Juvénal, satire ni, vers 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>présence impérialc'ies lectures de Pline le jeune; il lui témoigne toute
la sollicitude d'un'ami. Quand~ Pline élève' trop la voix, Trajan~
détache' vers sa. chaire un! affranchi, lequel tire Pline par le bout de
sa toge, pour lui rappeler qu'il est homme, et' qu'il a la poitrine
délicate; et Pline baisse le ton. L'empereur appris le rôle de
Crispinus; il fait comme le joueur'de flûte de L'ancien'théâtre, qui
donnait la note juste'à' l'acteur; il règle l'accentuation de son ami:;
il retranche de ses gestes.; il' lé met dans tous ses'avantages;' il
vient au secours d'es lectures publiques- comme empereur et comme homme
de lettres. Mais rien n'y fait; la majesté impériale se brise contre
l'ennui et- le dégoût publics; et c'est' Pline lui-même, si soutenu, si
gâté, que ses amis viennent entendre pendant trois jours, par le plus'
mauvais temps', parce qu'il est l'ami de Trajan; c'est Pline dont
l'empereur soigne si paternellement la poitrine, qui se lamente tout le
premier sur la décadence des lectures publiques.</p>
<p>).P)ine)e jeune,livre t)),lettrexv~!i. S.'tSncntiumacre." »</p>
<p><pb/></p>
<p>i.rUne)cjcunp,Uvre)V,lettre xyn.</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteur de descendre de la chaire, et Capiton de remettre la séance au
lendemain. Pour comble, l'homme obèse s'était endormi; on l'a relevé se
frottant les yeux, ébranlé par cette chute, mais fort heureusement sans
blessure. Le pauvre homme, ami intime du lecteur, a voulu nier qu'il
dormît; nouveaux éclats de rire le poëte s'est échappé au milieu du
tumulte; on le croit guéri de la fantaisie de lire'.</p>
<p><pb/></p>
<p>fer de rire l'appariteur, qui se tient près de la chaire, dit au poëte
qu'on rit d'aise, et le poëte continue.</p>
<p><pb/></p>
<p>gage les parties.'Peu après, l'esclave retourne. Où'en~estle.poëte?
–~Iln'estpas encore en chaire; sesamis le'iouentde ce qu'il va lire. Le
jeu:continue. Une heure se passe. L'esclave va de nouveau passer sa tête
par la porte entr'ouverte. –Que lit le poëte? Un mimïambe. Bon! disent
les joueurs. C'est qu'il importe de savoir avec précision quelle est la
pièce lue, afin de n'arriver ni trop tôt:ni trop tard. Si c'est un
~mimïambe on a deux heures devant soi. Le mimïambe est long il vous
laisse le temps d'une partie de paume ou d'un bain.</p>
<p><pb/></p>
<p>pereur Claude, se promenant dans son palais et entendant un grand bruit
d'applaudissements, demanda qui causait ce bruit, et, comme on lui dit
que Servilius Noniantis' lisait publiquement un de ses ouvrages, quitta
brusquement son cortége de courtisans, et vint s'asseoir parmi les
auditeurs de Nonianus~. Alors tout allait bien, la prose était aussi
florissante que la poésie; alors l'auditoire était garni, et c'était une
industrie lucrative que la location des salles et des banquettes
destinées aux lectures; alors la foule se pressait aux portes, et plus
d'un payait de sa toge le plaisir d'entendre un auteur goûté. A peine
remarquait-on la magnanimité de ces jeunes gens qui restaient dans la
salle, tant que durait la séance, avec un vêtement en lambeaux. Le style
du lecteur avait une agréable Variété, «tantôt s'élevant, tantôt
s'abaissant, mêlé de noblesse et de simplicité, de légèreté et de
grandeur, de sévérité et d'agrément » ( style des partisans des lectures
). Lui-même rougissait en lisant sa préface, et l'on voyait sur son
visage cette crainte qui recommande si bien un lecteur; '&lt; car la
timidité a, dans l'homme de lettres, je ne sais quelle grâce que n'a pas
la confiance M (même style). Dans ce temps-là, pourtant, Sénèque
traitait de fou l'écrivain qui sortait joyeux d'un auditoire où il
venait d'être applaudie Il est vrai que Sénèque pouvait se passer de la
gloire qu'on décerne dans les lectures publiques.</p>
<p>t. Historien fort vanté de Quintilien.</p>
<p>2. Pline le jeune, )i"ret,)eMex~t.</p>
<p>5. Sénèque, teMrem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARTIAL</p>
<p>ou</p>
<p>LA VIE DU POETE</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Vie de Martial.</p>
<p>H. L'empereur et le poète. Pourquoi les poëtes anciens ne parlent-ils
jamais de leurs premières années?</p>
<p>IH. Martial flatte pour avoir du pain.</p>
<p>IV. Le poëte de l'empire a des honneurs, de la réputation, et point
d'argent.</p>
<p>V. Martial et Domitien.</p>
<p>VI. Martial homme candide et bon.</p>
<p>VII. Des impuretés de Martial.</p>
<p>VIII. Martial etStace poëtes rivaux.</p>
<p>IX. Quelques personnages des épigrammes de Martial et leurs analogues de
ce temps-ci.</p>
<p>X. Les avocats, les architectes et les crieurs publics.</p>
<p>XI. Les dernières années de Martial.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÀRTÏAL</p>
<p>ou</p>
<p>LA VIE DU POETE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des circonstances atténuantes qui n'infirment pas l'arrêt de la morale
publique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et en même temps combien il était peu difficile de flatter
l'amour-propre de Domitien.</p>
<p>On m'a volé j'en demande raison</p>
<p>A mon voisin, et je l'ai mis en cause</p>
<p>Pour trois chevreaux, et non pour autre chose. !t ne s'agit de fer ni de
poison</p>
<p>Et toi, tu viens, d'une voix emphatique, Parler ici de la guerre punique,</p>
<p>Et d'Annibal, et de nos vieux héros;</p>
<p>Sed lis est mihi de tribus capellis.</p>
<p>Vicini queror bas abesse furto.</p>
<p>Hoc judex sibi postulat probari</p>
<p>Tu Cannas, Mithridaticumque bellum,</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Voici tes vers de Juvénal, satire vn, vers 82</p>
<p>Et perjuria Punici furoris,</p>
<p>Et Syllas, Mariosque Mueiosque</p>
<p>Magna voce sonas, manuque tota.</p>
<p>Curritur ad voccm jucundam et carmen amicae.</p>
<p>T/tttMfdo!, tœtarn fecit cum Statius Urbem</p>
<p>Promisitque diem.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.Viede'Martia).</p>
<p>1. Videbis altam, Liciniane, Bitbitim.'ft.ivre 1, ép. 50 ) biunicipes,
Augusta mihi quos Bilbilis acri</p>
<p>Monte créât.().ivre X, ép. tôt.)</p>
<p>S. Aeccpitmëa,'rusticumque'fe'cit</p>
<p>Auro BHbitis'et superba ferro.'(Lhïe X! ~p. t9;)</p>
<p><pb/></p>
<p>nesse, qui ne fut pas, comme celle de Stace, couronnée de palmes
olympiques; il ne dit rien de ses parents, ( sinon qu'ils ont été bien
fous de lui avoir enseigné les lettres. »</p>
<p>At me litterulas stulti docuere parentes.</p>
<p>(Livre IX, ép. 74.)</p>
<p>Dans le siècle dernier, Gilbert se plaignait aussi de ses parents; mais
quelle différence entre ses plaintes et celles de Martial L'un
s'irritait de n'être pas assez riche, l'autre de manquer de pain. Le
désespoir a inspiré Gilbert</p>
<p>Père aveugle et barbare, impitoyable mère</p>
<p>Pauvres, vous fallait-il mettre au jour un enfant</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui n'héritât de vous qu'une affreuse indigence!</p>
<p>Encor, si vous m'eussiez laissé votre ignorance.</p>
<p>J'aurais vécu paisible en cultivant mon champ.</p>
<p>Mais vous avez nourri les feux de mon génie.</p>
<p>Aux époques où le poëte ne peut pas se plaindre sur ce ton, il flatte.
Mais, plainte ou flatterie, il y a toujours de la pauvreté au bout
seulement les circonstances et le caractère la font digne ou indigne.</p>
<p>il. L'empereur et te poëte. Pourquoi les poëtes anciens parlent fort peu
de leurs premières années.</p>
<p>i. Plutarque, F'&lt; de Galba traduction d'Amyot.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, depuis Auguste, la politique s'était retirée du forum au
palais des Césars, où elle se traitait comme une intrigue. Peu de gens y
prei. Quo possit fieri modo, Sevcre,</p>
<p>Heu Kero crudelis, nullaque invisior umbra,</p>
<p>Ut vir pessimus omnium Charinus</p>
<p>Unam rem benc fecerit, requiris.</p>
<p>Dicam, scd cito quid Kerone pcjus?</p>
<p>Quid thermis mctius neronianis? (Uvre VU, ép. 34.)</p>
<p>Debuit hoc saHem non licuisse tibi. (Livre VII, ép. 21'.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour cette masse d'indifférents, Néron mort était un empereur comme un
autre, un personnage chronologique, placé entre Claude et Galba, une
statue dont les débris en avaient été rejoindre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S.. De de~ïA t~~s heures,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'j. ~tartiat. U~re IX, épigramme 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ne t'a pas encore donné, crois-tu donc qu'on te f&lt; le refuse ? »</p>
<p>Pauca Jovem nuper quum millia forte rogarem,</p>
<p>Ille dabit, dixit, qui mihi templa dedit.</p>
<p>Templa quidem dedit ille Jovi sed millia nobis Nulla dedit; pudeat pauca
rogasse Jovem.</p>
<p>At quam non tetricus, quam nulla nubilus ira,</p>
<p>Quam placido nostras tegerut ore preces</p>
<p>Talis supplicibus tribuit diademata Dacis</p>
<p>Et capitolinas itque reditque vias.</p>
<p>Dic, precor, o nostri, die, conscia virgo Tonantis, Si negat hoc vultu,
quo solet ergo dare?</p>
<p>Sic ego sic breviter posita mihi Gorgone Pa))as
Quœnondumdatasunt,stu)to,negataputas?(Liv.V[,6p.10.)</p>
<p>I! y a dans cette épigramme deux Jupiter. Martial traite mieux le second
il l'appelle noster ToM~s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Martial payait un dîner chez Domitien, par</p>
<p>Tarpeiae venerande rector a'))ae,</p>
<p>Quem salvo duce credimus Tonantem,</p>
<p>Quumvotissibiquisquetef~t.iget,</p>
<p>Et poscat dare, quae Dei potestis;</p>
<p>Ki)promen)ihi,Jupit.er,petenH</p>
<p>Ne succensueris velut superbo</p>
<p>Te pro Caesare debeo rogure</p>
<p>Pro me debeo Csesarem rogare. (Livre ép. 60.)</p>
<p>Ad cœnam si me diversa vocaret in astra</p>
<p>Hincin\'itatorCaesaris,indeJovis,</p>
<p>Astra licet propius, Pallatia longius essent,</p>
<p>Re-poosa ad superos haec referenda darem</p>
<p>Quachte, qui ma)i), fieri conviva Tonantis</p>
<p>Me meus in Lerris Jupiter ecce tenet. (Liv. IX, ép. 9&amp;.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela nous blesse aujourd'hui de voir un poëte, qui demande l'aumône et
qui ne l'obtient pas toujours, enregistrer complaisamment les pétitions
qu'il fait et les refus qu'il éprouve. Tant de bassesse ou tant de.
candeur n'est plus possible dans nos mœurs modernes, et c'est tant
mieux. Mais, du temps de Martial, ce rôle du poëte n'avait rien de
honteux. Il</p>
<p>t. Martial, livre VIII, épigramme 24. Martial, livre IX, épigramme 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Espèce de corbeille dans laquelle les c)iens recevaient les largesses
de. pa'.rons.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, je me prends de pitié pour Martial, pour Stace, pour tous les
écrivains de la Rome im-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. 'Martia), livre Vt, &lt;ipigramme 82. Martial livre VIII, épigramme 2.
5. 'Martial, livre VU), épigramme 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci est un vice de tous les temps, surtout, des</p>
<p>1. Martial, livre YtH, epigrMOme 39.</p>
<p>2. Martial, livrc [X, épi~ranmie 7.</p>
<p>X.Martia),ntref,epiHr.t~nmesT,&lt;5,23, &lt;9,'5'6t,'&lt;&lt;?,??. blartial, livre
tV, épigramme 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Martial, livre V, épigramme t6.</p>
<p>2. Martial, livre VU, épigramme t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette petite maison faisait eau par le toit. Stella, qui -l'apprend, lui
envoie des tuiles pour la faire recouvrir. «Stella, lui écrit-il, voici
décembre arrivé tu couvres la petite ferme, mais tu ne couvres pas le
fermier »</p>
<p>t. Martial, livre VI),&lt;pigrammc 3t. Martial, livre VII, épigramme 36. 5.
Martial, livre V!U, épigramme 28. 4. Martial, livre IX, épigramme 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Martial, livre II, épigramme 82.</p>
<p>2. C'est ainsi que Pline le jeune, remerciant Trajan du même privilége,
lui dit .&lt; Cela redoublera mon désir d'avoir des enfants, désir dont
font foi deux mariages, hélas! où mes espérances de paternité ont été
déçues. '&lt; ( Livre X, lettre n. )</p>
<p><pb/></p>
<p>S Martial livre XH,épigramme 31.</p>
<p>S Martia) livre XI, épigramme 3.</p>
<p>76t~?n</p>
<p>S Martial livre IX, épigramme 1.</p>
<p>6 Martial, livre XII, épigramme 3,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mariât, livre IH, ëpigramme 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Martial et Domitien.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.Sedtu,subprincipeduro</p>
<p>Temporibusque malis, ausus es esse bonus. (Livre Xt, ép. 6.) N. Omnes
cum Jove nunc sumus beaU</p>
<p>At nuper, pudet, ah! pudet fateri,</p>
<p>Omnes cum Jove pauperes eramus. (Livre XII, ép. t5.)</p>
<p>5. Frustra, Nanditiœ,venitis ad me</p>
<p>Attritismiserabiles labellis;</p>
<p>Dicturus dominum deumque non snm</p>
<p>Jam non est locus hac in urbe vobis.</p>
<p>Ad Parthos procul ite pileatos,</p>
<p>Et turpes, humilesque, supplicesque</p>
<p>Pictorum sola basiate regum. (Livre X, ép. 72.)</p>
<p>..a. Pallentes procul bine abite curm,</p>
<p>Quidquid venerit obvium loquamur</p>
<p>Morosa sine cogitatione. (Livre XI, ép. 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>dédommage d'une année de dépendance et de mauvais traitements. C'est un
poëte qui a peu gagné au métier de flatteur,. qui l'a porté comme un
joug, et qui conserve une certaine mesure en se retournant contre la
mémoire de son maître, parce qu'il sent bien qu'entre celui qui impose
le joug et celui qui le porte, la honte est de, moitié. Martial
n'outrage pas Domitien; il le juge en homme qui a perdu le droit d'être
très-sévère, et qui le sait.</p>
<p>VI. Martial homme candide et bon.</p>
<p>Toute cette justification de Martial peut paraître un paradoxé. Je vais
pourtant le pousser plus loin. On lit dans une lettre de Pline le jeune
ce jugement sur Martial « C'était un homme spirituel, piquant, vif, qui
a mis dans ses écrits beaucoup de sel et de mordant e( non moins de can-</p>
<p><pb/></p>
<p>Extra fortunam est quidquid donatur amicis.</p>
<p>(Livre V, ép. 42.)</p>
<p>Plus dant, Quinte, mihituœ katendae.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivere bis, vita posse priore frui.</p>
<p>« Voici, aimable Martialis, ce qui rend la vie heu'&lt; reuse une fortune
non acquise, mais laissée en « héritage; un champ qui ne trompe pas les
espé« rances; les besoins de la vie assurés pour tou« jours; jamais de
procès; peu d'usage de la toge 2; « un esprit tranquille; des forces
naturelles; un « corps sain; une simplicité qui n'exclut pas la «
prudence'; des amis qui soient nos égaux; des repas sans appareil; une
table sans art; des « nuits sobres et sans inquiétudes; une couche qui «
ne soit pas maussade et qui pourtant soif chaste; '( un sommeil qui
abrége la longueur des ténèbres; 1 t)artia),tiv)'eX,epigrammeM.</p>
<p>C'cst-a-dire j~cu de corvées de cticnt les dients accompagnaient en toge
ia litière dn patron.</p>
<p>5. C'est la maxime de l'Evangile Soyez prudents comme les serpents,
simples comme les colombes. Ea&lt;o&lt;e prudentes sieut tcrpef)&lt;«, «mpit'ctt
«cm cotum6œ.</p>
<p><pb/></p>
<p>« être content de son sort, et ne lui préférer pas « celui d'autrui;
attendre le dernier jour sans le « craindre, sans le désirer. »</p>
<p>J'ai toujours eu cette idée, vraie ou fausse, mais assurément bien
innocente, qu'il n'y a que les bonnes gens qui aiment la campagne et qui
sachent en parler avec accent. Or, je trouve cet amour dans Martial, et
c'est une preuve de plus de ce caractère candide dont le loue Pline le
jeune. Les plus jolis morceaux peut-être du poëte bilbilitain ont été
inspirés par la campagne. Il y a autant de sentiment que d'esprit dans
ces vers où il applaudit au projet de départ de son ami Domitius pour le
joli pays de Vercelles'</p>
<p>« Que je meure, Domitius, si je ne te laisse pas « volontiers partir,
quoiqu'il n'y ait pas pour moi « de jours agréables sans toi, tant je
partage ton « désir ardent de soulager, même pendant une « seule
moisson, ton cou fatigué du joug de, la « ville! Va donc, je t'en prie,
et laisse-toi pénétrer i. Aujourd'hui t~rceiH, ville de la Romagne.</p>
<p>Vitam quœ faciunt beatiorem,</p>
<p>JueundissimeMartialis, haecsunt:</p>
<p>Res non parta labore, sed relicta;</p>
<p>Non ingratus ager; focus perennis;</p>
<p>Lis nunquam; toga rara; mens quieta;</p>
<p>Vires ingenuae; salubre corpus</p>
<p>Prudens simplicitas; pares amici;</p>
<p>Convictus facilis; sine arte mensa;</p>
<p>Nox non ebria, sed soluta curis;</p>
<p>Non tristis torus, et tamen pudicus,</p>
<p>Somnus qui faciat breves tenebras;</p>
<p>Quod sis esse velis, nihilque malis;</p>
<p>Summum nec metuas diem, nec optes. (Livre X, ép. 47.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« tout entier des rayons du soleil. Que tu seras « beau, Domitius,
lorsque tu seras devenu étran'&lt;gerfM »</p>
<p>Ne vivam, nisi te, Domiti, permitto libenter,</p>
<p>Grata licet sine te sit mihi nulla dies</p>
<p>Sed desiderium tanti est, ut messe vel una</p>
<p>Urbano releves colla perustajugo.</p>
<p>1, precor, et totos avida cute combibe soles.</p>
<p>i. Jam parce lasso, Borna, gratulatori,</p>
<p>Lasso clienti. (Livre X, ép. T4.)</p>
<p>2. Si quid nostra tuis adicit vexatio rébus,</p>
<p>Mane, vel a media nocte togatus ero</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est I:\ qu'un doux zéphyr ride la surface de la</p>
<p>« mer. L'eau n'est point languissante; mais son '&lt; repos est animé. Une
brise légère y fait glisser la « barque peinte, pareille au vent frais
que ta jeune « fille fait avec sa robe de pourpre pour se rafraî« chir
des ardeurs de l'été. 0 portiers, ô heureux « fermiers ce sont vos
maîtres qui achètent ces</p>
<p>merveiiïes, c'est vous qui en jouissez</p>
<p>Hicsumma leni stringitur Thetis vento, Nec )aos:uet aequor, viva sed
quies ponti Pictam phaseton adjuvante fert aura; Sicut puonsB non
amantis aestatem</p>
<p>Mota salubre purpura venit frigus.</p>
<p>0 janitores, vitticiquefe)ices! ·</p>
<p>Dominis parantur ista, serviunt vobis. (Livre.</p>
<p>X, ép. 30.)</p>
<p>Dans des vers comme ceux-ci, le plus grand charme est la nuance même de
l'expression que la traduction ne peut reproduire. Portier est un mot
ridicule dans un morceau littéraire; il gâte l'exclamation de la fin,
qui est pleine de sentiment et de naïveté. J&lt;MM&lt;ore~ est noble en latin.
La poésie de Martial, qui est rarement profonde, et où la pensée,
dépouillée de l'expression, est assez souvent commune, résiste moins que
toute autre poésie aux désenchantements de la traduction. Il n'y a que
la langue qui puisse rendre supportable un recueil</p>
<p>Stridentesque fcram uatus aquilonis iniqui,</p>
<p>Et patiar nimbos, excipiamque nives.</p>
<p>Scd si non lias quadrante beatior uno,</p>
<p>Pcr gemitus nostt'os ingenuasque cruccs,</p>
<p>Parce precor lasso, vanusque rcmittc lahorcs</p>
<p>Qui tibi non prosunt, et mihi, Galle, nocent. (Livre X, ép. 82 )</p>
<p><pb/></p>
<p>de traits d'esprit/où les idées mêmes de sentiment ont quelque chose
d'aiguisé et d'épigrammatique, 7 par l'habitude du poëte de tourner en
pointe tout ce qu'il écrit</p>
<p>VII. Des impuretés de Martial.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retenue de ses intentions « Ma page n'est pas toujours chaste, dit-il,
mais ma vie est probe'. » Comment se serait-il vanté de garder une
certaine mesure, au risque de recevoir un démenti universel, si en effet
il n'y avait pas eu dans ses épigrammes beaucoup de choses plus hardies
qu'impures, plus égrillardes qu'immondes?</p>
<p>En second lieu, presque toutes les épigrammes</p>
<p>1. Lasciva est nobis pagina, vita proba est. (Livre ép. 5.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, Martial n'en jouait pas moins le rôle de censeur, censeur
suspect, je l'avoue, et qui parlait trop en connaisseur des vices qu'il
critiquait, mais qui trouvait de temps en temps des accents honnêtes, et
un certain dégoût digne de la haute satire. Il y a de l'indignation dans
plus d'une de ses épigrammes, et l'on dirait qu'il va prendre au sérieux
les turpitudes de ses contemporains mais cette indignation finit par une
pointe la colère du poëte expire dans un jeu de mots. On sent que
Martial a trop de tolérance</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste une dernière remarque sur la partie des épigrammes libres qui
regardent personnellement Martial. Ici la justification de notre poëte
est trèsdifficile. Il y a deux ou trois pièces infâmes, ou il est
question d'un libertinage raffiné, qui donne une triste idée de celui
oui s'y livre, et surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>Se peut-il que de telles choses aient été publiées, et qu'il n'y ait pas
eu dans Rome une censure officielle qui les fît lacérer par la main d'un
esclave au pied de quelque vieille statue de Caton? A l'exception de
cette épigramme et de deux ou trois autres que je ne veux point indiquer
ni traduire, toutes les fois que Martial est en scène, il est moins
coupable par ce qu'il fait que par ce qu'il dit. C'est de la franchise
fort grossière et fort déplacée. Des hommes de son temps, qui faisaient
pis que lui, étaient cependant plus honnêtes, parce qu'en se cachant,
ils ne gâtaient personne par leur exemple. J'ai entendu beaucoup de
déclamations contre l'immoralité de Rousseau. La première faute, sans
doute, c'est d'être immoral; mais la plus grande faute, c'est de s'en
vanter. Rousseau se déshonora par orgueil; il crut racheter ses fautes
en les vantant il se fit des ennemis pour avoir des confidents.
L'immoralité de Rousseau aurait été qualifiée simplement d'irrégularité
fâcheuse dans un homme qui aurait tu sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Martia), livre X, épigramme 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>YHL Martial et Stace poëtes rivaux.</p>
<p>On a cherché les raisons pour lesquelles Martial qui, selon La Harpe,
parle des succès de Stace, ri'a jamais dit un mot de ce poëte, ni même
prononcé une seule fois son nom. ~'était-ce pas tout simple-</p>
<p>i.Martia),)i\'reY,cpigrammeM. 2. Martial, livre 1, épigramme 54.
5.Martial, livre IV, épigramme 46. Martial livre VII, épigramme 99. S.
Martial, livre VII, épigramme 84.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier de ces sujets est la chevelure d'Earinus, eunuque très-aimé
de Domitien, qui avait fait couper ses beaux cheveux en reconnaissance
et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Nomen cum violis rosisque natum, Quo pars optima nuncupatur anni, Hyblam
quod sapit, atticosque flores, Quod nidos olet alitis superbae</p>
<p>Nomen nectare dulcius beato,</p>
<p>Quo mallet Cybeles puer vocari, Et qui temperat pocula Tonanti;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quod,.siParrhasiaspnesinau)a,</p>
<p>Respqndent/Veneres cupidinesquë</p>
<p>'Nomennobi)e,.mot~de)icaLum, Versudtcërenuhrudivotebam:</p>
<p>Sed tu, sytiaba conLumax,' répugnas. (Livre IX, ëp. 13.) Unpeùptustoih,
Martial/revenant sur ce même</p>
<p>nom, appelle encore a son secours d'autres comparaisons mythologiques et
continue « Tu portés Kun.nôm, ô Earinus qui est celui de la saison «
riante où les abeilles de Cécrops picorent la fleur « dont la vie est si
courté, un nom qui méritait « d'être écrit avec la flèche de Cupidon ou
l'ai« guille de Cythéree, un nom que les grues trace« raient en volant
au haut des cieux, un nom qui « ne peut être prononcé convenablement que
dans « le palais des Césars. M</p>
<p>Nomen habes, teneri quod.tempera nuncupat anni,</p>
<p>Quum breve Cecropise ver poputantur apes;</p>
<p>Nomen Acidalia meruit quod arundine pingi,</p>
<p>Quod Cytherea sua scribere gaudet acu;</p>
<p>Quod penna scribente grues ad sidera toHant;</p>
<p>Parcarum exoras pensa, brevesque colos,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ho.sstbi)audatos. domino, sua vota',capiHos</p>
<p>!~etuus)aLiantigitab tube puer.</p>
<p>Puer o dulcissime, dixit,</p>
<p>Non ego quod poscis, res negat ipsa tibi.</p>
<p>Cœsarhabetnostersimites tibi mille ministros</p>
<p>Tantaque sidereos vix capit aula mares;</p>
<p>At tibi si dederit vultus coma tonsa viriles,</p>
<p>Quis mihi, qui nectar misceat, alter erit?</p>
<p>(Livre IX, ép. 37.)</p>
<p>Toutes ces allégories sont si puériles, je devrais</p>
<p>même dire si sottes, que c'est presque un honneur pour Martial d'avoir
été si mal inspiré pour de si pauvres choses. Il faut lui rendre cette
justice, que s'il ne trouve que des flatteries sans délicatesse et sans
sel pour César lui-même, il est encore plus malheureux pour les eunuques
et les valets de César.</p>
<p>Stace fait plus de frais d'invention que Martial.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vénus était descendue des sommets de l'Éryx, « et allait visiter les
bois sacrés d'Idalie, sur un char</p>
<p><pb/></p>
<p>Dicitur ldalios Erycis de vertice lucos Dum petit, et molles agitât
Venus aurea cycnos, Pergameas intrasse domos, ubi maximus aegris
Auxiliator adest, et festinantia sistens Fata salutifero mitis deus
incubat angui. Hic puerum egregiae proeclarum sidere formae Ipsius ante
Dei ludentem conspicit aram, Ac primum, subita paulum decepta figura,
Natorum de plebe putat sed non erat i)H Arcus,
etexhumerisnuHsefuIgentibus umbrae.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu,'puef,ante omnes; sotus formosior itte</p>
<p>Cui daberis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Care puer, Superis qui prœlibareverendum Nectar, et ingentem toties
contingere dextram Electus, quam nosse Getae, quam tangere Persa:
Armeniique Indique petunt! 0 sidere dextro Edite, multa tibi divum
indulgentia favit! Olim etiam, ne prima genas lanugo nitentes Spargeret,
et putcbraefuscaret gratia formae, Ipse deus patri&lt;B, celsam trans
sequora liquit Pergamon haud ulli puerum mollire potestas Credita sed
tacita juvenis Phœbeius arte Leniter, haud ullo concussum vulnere corpus
Desexu transire jubet. Tamen anxia curis Mordetur, puerique timet
Cytherea dolores. Nondum pulchra ducis clementia coeperat ortu Inlactos
servare mares; nuncfrangere sexum Atque hominem mutare nefas; gavisaque
solos Quosgenuit natura videt; nec lege sinistra Ferre timent famu)se
natorum pondera maires.</p>
<p><pb/></p>
<p>t.Stace,S)h;M,UvrcI!I.sih'e'i. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mieux écrire pour les contemporains de Cinna qui ne peuvent plus le
lire, que pour les hommes de son temps qui ne le lisent pas, Martial
s'en soucie peu « Je veux, dit-il quelque part, que mes vers plaisent
aux grammairiens et sans le secours des grammairiens. »</p>
<p>« Ce dieu que vous voyez si grand dans un bloc « d'airain si petit, qui
s'assied sur un rocher que</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic,quidurasedensporrectosaxa(eone</p>
<p>Mitigatexiguo magnus in sere Deus,</p>
<p>Quseque tulil, spectat resupino sidera vultu,</p>
<p>Cujus laeva calet robore, dextra mero;</p>
<p>Nonestfama recens, npcnostrig)oriacœ)i,</p>
<p>Nobile Lysippi munus opusque vides.</p>
<p>Hoc habuit numen l'allaei mensa tyranni,</p>
<p>Qui cito perdomito victor in orbe jacet.</p>
<p>Hune puer ad Libycasjuraverat Hannibal aras; Jusserat hic Syllam ponere
régna trucem.</p>
<p>Offensus varia; tumidis terroribus autte,</p>
<p>Privatos gaudet nunchabitare Lares.</p>
<p>Atque fuit quondam placidi conviva Motorchi, Sic votuitdoct.iVindicis
esse deus.</p>
<p>(Liv.IX,ep.i.i.)</p>
<p>La seconde pièce n'est que de six vers. « Je demandais nasuère à
l'Hercule de Vindex de</p>
<p><pb/></p>
<p>« quel heureux statuaire il était le travail et 1&amp; « chef-d'œuvre. Le
dieu sourit (car c'est sa cou« tume), et me faisant un léger signe de
tête « 0 « poëte, me dit-il, est-ce que tu ne sais pas le grec? «
L'inscription gravée sur le piédestal indique « son nom. Lysippe ai-je
lu. Je pensais lire</p>
<p>« Phidias. ')</p>
<p>Alcidem modo Vindicis rogabam,</p>
<p>Esset cujus opus laborque felix.</p>
<p>Risit,(namso!ethoc-),)eviquenutu,</p>
<p>Graece numquid, ait, poeta, nescis?</p>
<p>Inscripta est basis, indicatque nomen.</p>
<p>AuT~ncu lego, Phidiseput.avi. (Liv. !X, ép. ~8.)</p>
<p>Stace a fait la même description et le même</p>
<p><pb/></p>
<p>Que pouvait-on faire de plus amusant et de plus inoffensif sous Domitien?</p>
<p>Après avoir loué le dîner et le bon goût de son hôte, Stace commence
l'histoire et la description de l'Hercule</p>
<p><pb/></p>
<p>(( est assis sur un rocher sauvage que couvre la « peau du lion de Némée.</p>
<p>Haecinter, castae Genius tutelaque mensœ Amphitryoniades, mutt.o mea
cepit amore Pectora, nec longo saliavit lumina visu: Tantus honos operi
finesque inclusa per arctos Majestas! deus, ille, deus; seseque videndum
Indutsit, Lysippe, tibi, pm-vusque videri Sendrique ingens! et quum
mirabilis intra</p>
<p><pb/></p>
<p>Stetmensura pedem, tamen exclamare libebit, Si visus per membra feras «
Hoc pectore pressus Vastator Nemees haec exitiale ferebant</p>
<p>Robur, et Argoos frangebant brachia remos. M Nec torva effigies,
epulisque aliena remissis; Sed qualem parci domus admirata Molorchi,
Au). A!ese )ucis vidit Tegea sacerdos</p>
<p>Qu:dis ab Œtajis emissus in astra favillis</p>
<p>Nectar adhuc torva taetus Junone bibebat.</p>
<p>Sic mitis vuttHS, veluti de pectore gaudens Ho) tetur mensas tenet haec
marcentia fratris Pocula, at haec clavae mcminit manus aspera sedes
Sustinet, occultum Nemeo tegmino saxum.</p>
<p>Digna operi fortuna sacro PeUaeus habebat Regnator ltetis numen
venerabile mensis,</p>
<p>Et comitem Occasus secum portabatét Ortus; Prensabatque libens modo qua
diademata dextra Abstuteratdederntque, et magnas verterat urbes. Semper
ab hoc animos in crastina bella petebat; Huic acies victor semper
narrabat opimas,</p>
<p>Sive catenatos Bromio detraxerat Indos,</p>
<p>Seu clausam magna Babylona refregerat hasta, Seu Pelopis terras,
tibertatemque Pelasgam Obruerat bei)o.</p>
<p>Mox Nasamoniaco decus admirabile regi</p>
<p>Possessum; fortique deo tibavit honores</p>
<p>Semper atrox dextra, perjuroquc (;nse superbus Hannibal.
!ta!icaeperfusum sanguine gentis, 1 Diraque Romuleis portantem incendia
tectis Oderat, et quum epulas, et quum Lenaea dicaret Dona, deus castris
mœrens comes isse nef.mdis; Praecipue cum sacrilega face miscuit arces</p>
<p>Ipsius, immeritaeque domos ac tempta Sagunti Polluit, et populi furias
immisit honestas.</p>
<p>(S~f., liv. IV, 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de la guerre et des combats, une lyre, des bandelettes, et le laurier
ami des vers. Stace lui promet en finissant un poëme épique que Vindex
composera tout exprès pour chanter ses exploits, honneur que n'ont pu
lui faire ni Alexandre, ni Hannibal, ni Sylla.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. Quelques personnages des épigrammes de Martial et leurs analogues de
ce temps-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. f:idesinaurcm,qucrens,arguis,ptoras,</p>
<p>Cantas in anrem, judicas, taces, clamas. (Livre I, ép. 90.)</p>
<p><pb/></p>
<p>t.-Uvre Il, epigramme 2; livre Il, épigramme 14; livre XII, épigramme 14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sextus, de refuser quand on vous demande; mais « combien n'est-il pas
plus dur de refuser avant « qu'on vous ait demandé' »</p>
<p>M détruit la maison. Une souscription s'est ouverte « entre les amis et
les clients de l'incendié; il a M touché dix fois le prix de sa maison
n'est-ce pas « Tongilianus qui y a mis le feu*? ))</p>
<p>Des médisants disent que Tongilianus n'est pas mort. C'est un propos de
compagnie d'assurance. Je n'en crois rien.</p>
<p>2. Livre Ht, ëpigramme 52.</p>
<p>5. Livre )V, épigramme S6.</p>
<p>Livrer), ëpigrammc 9.</p>
<p>Livre V, cpigt'ammc 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>gens aisés et même des esclaves prenaient souvent l'habit équestre, et
se faufilaient sur les bancs réservés, pour être de l'aristocratie.
Martial se moque de l'esclave Euclide qui, sourd aux injonctions de
l'huissier, et refusant de quitter sa place, est trahi par une clef qui
tombe de sa poche au moment où il faisait remonter sa noblesse jusqu'à
la belle Léa.</p>
<p>i.))arti.t),HvreV,ëpigramme3H. 2. Livre Vt)), épigramme 64.</p>
<p>5.LiYrctX,et)igramn)c60.</p>
<p><pb/></p>
<p>« une chose plus vraie que la vérité même Gallicus, « vous n'aimez pas
qu'on vous dise la vérité'. » Gallicus s'appelle chez nous Trissotin.</p>
<p>X. Les avocats, les architectes et les crieurs publics. Du temps de
Martial, trois classes d'hommes fai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S. Litre H, épigramme 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>-i.Martia),)i\'reI;cpigramme?t.</p>
<p><pb/></p>
<p>démission de poëte qu'on peut en prendre la patente</p>
<p>Faut-il donc désormais jouer un nouveau rote?</p>
<p>Et, feuilletant Louetalongé par Brodeau,</p>
<p>Moi! que j'aille crier dans ce pays barbare, etc. (Sat. I.)</p>
<p>XI. Les dernières années de Martial.</p>
<p>2. Préface du livre XI [.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre n'est ni gai ni triste; il se sent de la fausse situation de
Martial, forcé de faire rire les autres sans en avoir lui-même la
moindre envie. J'y trouve en revanche des sentiments doux, une certaine
mélancolie du désenchantement exprimé plus simplement et dans un
meilleur style que ses premiers écr~s.</p>
<p>Triginta mihi quatuorque messes, Tecum, si memini, fuere, Juli, Quarum
dulcia mixta sunt amaris; Sed jucunda tamen fuere plura. Et si calculus
omnis hue et illuc Diversus bicolorque digeratur, Vincet candida turba
nigriorem. Si vitare velis acerba quaedam,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tristes animi cavere morsus</p>
<p>NuHi te facias nimis sodalem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JUVËNAL 1 ou</p>
<p>LA DÉCLAMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Juvénal, satirique indifférent.</p>
<p>II. La déclamation et les déclamateurs.</p>
<p>III. Quintilien, panégyriste de la déclamation.</p>
<p>IV. Influence de la déclamation sur le talent de Juvénal. V. Tableau de
la catastrophe de Séjan.</p>
<p>VI. Action de la satire sur les mœurs. Horace et Juvénal. VII. Politique
de Juvénal.</p>
<p>VIII. Les chrétiens.</p>
<p>IX. Quelques personnages des satires de Juvénal. X. Juvénal souriant et
déridé.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUYËNAL,</p>
<p>00</p>
<p>LA DECLAMATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Onze empereurs se succédèrent du vivant de Juvénal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Juvénal satirique indifférent.</p>
<p>Juvénal vécut au milieu de cette décadence. Malgré le laconisme de son
historien, il est aisé, je crois, pour quiconque a fait une étude un peu
profonde de ce poëte, de déterminer quels durent être son caractère et
sa conduite. J'insiste sur la nécessité d'une étude profonde, parce que,
s'il est vrai</p>
<p><pb/></p>
<p>D abord, Juvénal était l'ami de Martial. Cette ammé devait être
très-étroite, s'il faut en croire l'épigramme suivante où le poëte
appelle son ami mon Jurent.</p>
<p>A UF&lt; CALOMNIATEUR.</p>
<p>« Toi qui essaies de me brouiller avec mon jMuena/, « langue perfide,
que n'oseras-tu pas dire? Tes ca« lomnies auraient rendu Pylade odieux à
Oreste, « Pirithoüs ennemi de Thésée. )'</p>
<p><pb/></p>
<p>ADMALEDICUM.</p>
<p>Cum Jut'ena~e meo quse me committere tentas,</p>
<p>Q~idnonaudebis,pe)'fida)ingua,)oqui?</p>
<p>Te (tngent.e nefas, Pyladen odisset Orestes,</p>
<p>TheseaPirithoidestiLuissetamor.(L[V.Ytt,ëp.24.) Je n'achève pas
l'épigramme, qui se termine par un trait fort sale. Mais on peut croire,
d'après cette citation, que la liaison de nos deux poëtes était étroite;
et certes, ils y trouvaient un grand charme, puisque la calomnie
essayait de les brouiller. Or, on a vu ce qu'était Martial; bon homme
sans doute, et bien meilleur que sa renommée, mais d'un caractère trop
facile et de mœurs trop libres pour l'austère Juvénal des Sa~'es,, sinon
pour le Juvénal expliqué et éclairci tel que je l'entends.</p>
<p>« Je t'envoie des noix de mon petit champ, éloquent Juvénal; c'est mon
cadeau des Saturnales. » De nostro, facunde tibi Juvenalis, age)io</p>
<p>Saturnalicias mittimus ecce nuces. (Liv. XII, pp. 91.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, Juvénal n'était d'aucune secte; il n'avait étudié ni les
cyniques, ni les stoïciens, qui n'en diffèrent que par le costume; et la
simplicité d'Ëpicure, vivant content des légumes de son petit jardin",
i. Martial, livre Xft, épigramme 18.</p>
<p>Juvénal, satire xut, vers 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous mon consulat née!</p>
<p>0 fortunatam natam me consule Romam! (Satire x.)</p>
<p>Enfin l'indifférence de Juvénal se trahit souvent, soit par une
conclusion moqueuse et froide qui terJnine un morceau de passion, soit
par quelque trait</p>
<p>.i.Juyéna),satire x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Troïca non scripsit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau eut le tort d'allonger en l'imitant, que les serpents ne mangent
pas les serpents, que le sanglier robuste épargne le jeune sanglier, que
les ours vivent en très-bonne intelligence. et il finit ainsi</p>
<p>« Que dirait Pythagore, où ne fuirait-il pas, s'il « était témoin de ces
horreurs, lui qui s'abstint de « la chair des animaux aussi
scrupuleusement que « de la chair humaine, et qui ne se permit pas '(
même toute espèce de légumes? »</p>
<p>Quid diceret ergo</p>
<p>Vel quo non fugerct, si nunc hagc monstra videret</p>
<p>Pythagoras, cunctis anitnatibus abstinuit qui</p>
<p>Tanquam homine, et ventri induisit non omne togumen? '¡ La satire
pourrait être la meilleure preuve de ce singulier mélange d'indignation
et d'insouciance, qui caractérise l'oeuvre de Juvénal. Notre poëte,
après un piquant début, annonce son projet d'écrire contre les vices de
son temps. Il choisit, parmi ces vices, les plus monstrueux, afin de
faire sentir au lecteur la nécessité de sa censure, et de justifier
l'indignation qui lui a fait prendre les tablettes de cire et le stylet
d'acier. Si l'on regarde la forme, jamais homme ne fut plus emporté, ni
plus vertueusement colère que Juvénal. Si l'on regarde le fond, ce sont
plutôt des habitudes d'école qui mènent l'écrivain qu'une vraie colère
qui transporte le moraliste.</p>
<p>Voyez quelle âpre impatience dans les interrogations qui suivent</p>
<p>'&lt; Il est difficile de ne pas écrire de satires en « présence de tels
vices. Car quel est l'homme assez</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle chute après toute cette colère, et toutes les descriptions, qui
suivent chacune de ces interrogations précipitées! Tant d'indignation
finir par une épigramme contre un mauvais poëte 1 Le latin rend encore
le désappointement plus complet</p>
<p>Difficile est satiram non scribere. Nam quis iniquae Tarn patiens urbis,
tam ferreus, ut teneat se, Causidici nova quum veniat lectica Mathonis
Plena ipso?</p>
<p>Quid referam quanta siccum jecur ardeatira?.</p>
<p>HcBC egononcredam Venusinadigna lucerna?. HajC ego non agitem?.</p>
<p>Nonne libet medio ceras implere capaces Quadrivio?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quem patitur dormire nurus corruptor avarae,</p>
<p>Quem sponsœ turpes, etprœtextatus adulter?</p>
<p>Sinaturanegat.facitindignatioversum,</p>
<p>Qualemcumque potest; quales ego vel Cluvienus. Boileau a dit aussi,
après Juvénal</p>
<p>Mais pour Cotin et moi, qui rimons au hasard.</p>
<p>Quales ego, vel Cluvienus.</p>
<p>lI.Ladéctamation..</p>
<p>Tout le secret du caractère et du talent de Juvénal est dans cette
phrase de sa courte biographie 7~ déclamait MMue~t. Mais que signifie ce
mot? La déclamation, comme les lectures publiques, était une des
institutions de l'empire. Les profe sseurs étaient nommés par
l'empereur, et entretenus</p>
<p><pb/></p>
<p>Déjà, tout enfant, Auguste avait prononcé l'oraison funèbre de Julie,
son aïeule'. C'était la coutume, dès ces temps-là, qu'on fît apprendre
aux fils des riches patriciens des discours composés ou corrigés par
leurs maîtres. Néron, au commencement de</p>
<p>t. Suétone, t~'M dM ~OM~e Césars, Auguste, yi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La déclamation, ce n'est plus l'éloquence naturelle, ni même l'éloquence
de l'art; c'est l'éloquence de procédé.</p>
<p>Il y a en effet trois époques bien distinctes dans l'histoire de
l'éloquence.</p>
<p>i.SueMnc,We.!&lt;!MdouxeCMnr~Keron,Yn). N. Suctone, ibidem, Caligula, LX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, dès le temps de Cicéron, l'éloquence tourne au procédé, et
c'est ce grand orateur luimême qui prépare la décadence de l'art
oratoire, comme Ovide devait préparer la décadence de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la troisième et dernière époque, au temps de Juvénal, l'orateur
sera le produit plus ou moins complet des prescriptions suivantes, les
unes positives, les autres négatives.</p>
<p>Voici quelques-unes des prescriptions positives. Avant de commencer,
quand l'huissier a appelé l'affaire, il n'est pas indécent de se frotter
la tête, de regarder ses mains, de faire craquer ses doigts, de feindre
une grande contention d'esprit, de marquer son anxiété par des soupirs.
H faut se tenir debout, le pied gauche tant soit peu en avant, les bras
légèrement détachés des flancs, la main droite se déployant, au moment
de commencer, un peu hors du sein, par un geste plein de modestie, et
attendant le signal.</p>
<p>Quand on est en pleine plaidoirie, ou en pleine déclamation (car l'art
est le même pour l'éloquence pratique et pour l'éloquence
d'apprentissage), il faut prononcer avec une sorte d'abandon et de
négligence les périodes les plus habilement tissues, et faire
quelquefois semblant de réfléchir et d'hésiter sur les choses qu'on sait
le mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pas trop avancer la poitrine ni le ventre, parce que cette attitude
courbe la partie postérieure du corps, ce. qui est indécent;</p>
<p>Ne pas se dandiner, sous peine de se faire accuser, par les mauvais
plaisants, de parler dans un bateau et de chasser les mouches;</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les prescriptions générales, il y a des prescriptions spéciales
pour les gestes, pour les vêtements, pour la voix.</p>
<p>Il ne faut pas s'envelopper la tête de couvertures de laine, ni les
jambes de bandelettes, ce qui est d'un malade; ni s'entourer le bras
gauche de sa robe, ce qui est d'un furieux; ni la prendre par le bas et
la rejeter sur l'épaule droite, ce qui est affecté mais tenir une partie
de sa robe retroussée sous le bras gauche, ce qui est fier et délibéré.
On blâme certains jeunes gens de maisons riches qui plaident ou
déclament les doigts chargés de bagues.</p>
<p>Pour la voix, les prescriptions tiendraient un volume. Il ne la faut
avoir ni sourde, ni rude, ni rauque, ni dure, ni roide, ni épaisse, ni
mince,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Deinde, si ipsa vox non fuerit surda, rudis, inmianiSjdura, rigtda,
vana, prœpinguis, aut tenuis, inanis, accrba,
pusma,mot)is,cf!cminat.a.(Quintiiien, 7M&lt;ff«&lt;font oratot'fM, livre XI, 3.)</p>
<p>9. Ornata est pronuntiatio, cui suffragatur vox faeitis, magna, beata,
flexibiiis, rima, dulcis, durabilis, clara, pura, seeans aera et auribus
sedens. ( 7b&lt;(ffm )</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht. Quintilien panégyriste de la déclamation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici qui est du vrai père</p>
<p>i. « Non sum ambitiosns in malis, nec augere lacrymarum causas yo)o. )'</p>
<p><pb/></p>
<p>-Mais la raison que donne Quintilien de ces caresses et de cette
préférence est du faux père de l'école: °</p>
<p>« C'était, dit-il, un piège de la fortune pour me '&lt; rendre sa perte
plus poignante*. »</p>
<p>Ce qui suit est encore du vrai père</p>
<p>« 0 mon enfant, ô mes espérances déçues, ai-je « pu voir tes yeux
s'éteindre et ton âme s'exhaler; « ai-je pu tenir dans mes bras ton
corps froid et « inanimé, et pourtant recouvrer mes sens et res« pirer
encore l'air vital? Ah! j'ai bien mérité les « tourments que j'endure et
les pensées poignantes « qui me déchirent! Toi qui venais d'être honoré
'&lt; de l'adoption d'un consul, et qui pouvais préten« dre un jour aux
honneurs de ton père adoptif; toi,</p>
<p>se trahir, dans la phrase qui vient après, par un trait de bel esprit,
et par une bravade de stoïcien</p>
<p>Tuos nf~ ego, o n)cœ spes inancs, labentcs oculos, tuum fugicntcm
spiritun: v'tdi?Tuum corpus ft'i~idum exsangue comptcxus, animam
t'ccipcrG, auram()uc communemhaunt'e amplius potui? Dignus his
cruciatibus,quusfcro,dign''shis
cogitutionibus.Tcncconsularinnperadoptionc ad omnium spcs honorum patris
admotum te, avunculo prœMn generum destiuatum; te, omnium~pe Attica;
eloqucntia; candidatum, supers'-es parens tantum ad pœnas, amisi?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un riche et un pauvre possédaient deux jardins contigus. Le riche avait
dans le sien des fleurs, le pauvre des abeilles. Le riche se plaignit
que ses fleurs fussent picorées par les abeilles du pauvre, et exigea de
celui-ci qu'il les changeât de lieu; mais, comme le pauvre n'en voulut
rien faire, le riche fit empoisonner ses fleurs toutes les abeilles du
pauvre périrent. Le riche est cité par le pauvre devant la justice.</p>
<p>Un homme avait un fils aveugle qu'il avait institué son héritier. Peu
après il lui donna une belle-mère et le relégua dans une partie secrète
de la maison. Une nuit, pendant que le père était cou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est remarquable que ces causes factices faisaient souvent allusion à
la vieille inimitié du riche et du pauvre.</p>
<p>Tels étaient les sujets donnés aux jeunes gens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les plus sages adoptaient ce tempérament-ci. Les enfants n'obtenaient la
permission de déclamer qu'après un devoir bien fait et une matière bien
développée. La déclamation n'était plus le but, mais le prix des études.
Ils lisaient alors leur propre ouvrage, et c'était un moyen puissant
d'émulation,</p>
<p>disaient ces sages, oui, si l'auditoire eût été sévère, et n'eût pas
applaudi souvent le père dans la personne du fils. Mais, dans la
pratique, cette ému-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Gemini ~angaentcs; sepulcrum incantatum; vcneMum effusum; torment'i
pauperis cadaveris pasti apes paupcris ') amici vades; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Juvéna), satire t, vers t5.</p>
<p>2. Juvénal, satire Y~[, vers t50.</p>
<p>5. Juvénal, satire v, vers t60.</p>
<p><pb/></p>
<p>M est vrai qu'en un autre endroit, il paraît leur vouloir du bien, car
il se plaint qu'on paie plus cher les maîtres de musique, auxquels,
dit-il, on prodigue l'or, tandis que les rhéteurs sont rétribués en
rations de blé'.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, quand Juvénal s'aperçut des ridicules de
l'institution, il était trop tard pour s'en corriger. Il ne put
s'affranchir d~s lieux communs où il avait passé ses plus belles années.
L'exagération, le luxe des développements, l'amour du paradoxe, cette
colère sans conviction, et par cela même sans mesure, tous ces
ressouvenirs des habitudes de l'école, faussèrent son génie
naturellement nerveux et sobre car, ainsi que le remarque Pétrone, ceux
qui étaient nourris dans ces exercices ne pouvaient pas plus conserver
un goût pur, que ceux qui vivent dans les cuisines ne peuvent sentir bon</p>
<p>l'ëtroue,sttttrt'coM,t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juvénal se sert peu de la forme du dialogue; il</p>
<p>i./i(FO&lt;orrcnit'or.(Juvënat, satire iii, vers 74.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mière vue, une singulière illusion. On a presque honte, en le voyant si
emporté, de se sentir plus froid que lui; mais quand on l'a lu de plus
près, c'est lui qu'on trouve froid. On s'aperçoit bientôt qu'il est
monté sur un trépied auquel il manque le Dieu; et si, dans ce moment-là,
il tombait sous la main quelques-unes de ces pensées de Tacite, si
pleines de mélancol~ et de découragement, ou seulement une phrase sèche
et nue de Suétone, où le fait est raconté et comme enregistré sans
réflexion, on serait assurément plus ému.</p>
<p>V. Tabteau de ta catastrophe de Séjan.</p>
<p>Voici le morceau</p>
<p>« 11 en est que précipite le pouvoir, objet d'une « si violente envie
ils sont accablés par la longue « et brillante liste de leurs honneurs.
Les statues « descendent de leur base et suivent le câble. La « hache
brandie contre les roues mêmes du char « les met en pièces; elle brise
jusqu'aux iambes des</p>
<p><pb/></p>
<p>« On dit qu'il en périra bien d'autres. N'en « doutez pas, la fournaise
est vaste; je viens de I. YiUe d'Ëtrurie où Séjau était né.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« mense, pour tomber de plus haut, d'une chute « plus rapide et avec
plus de fracas »</p>
<p>Quosdam précipitât subjecta potentia magna; Invidite; mergit longa atque
insignis honorum Pagina descendunt statuae restemque sequuutur. Ipsas
deinde rotas bigarum impacta securis</p>
<p>Csedit, et immeritis franguntur crurac:)ba))is. Jam stridunt ignés, jam
follibus atque caminis Ardet adoratum populo caput, et crepat ingens
Sejanus deinde ex facie toto orbe secunda Fiunt urceoli, pelves,
sartago, patetiae.</p>
<p>Pone domi lauros, duc in Capitolia magnum</p>
<p>Cretatumque bovem Sejanus ducitur unco</p>
<p>Spectandus. Gaudentomnes. Quse labra! quis illi Vnitus erat! nunquam, si
quid mihi credis, amavi Hunc hominem. Sed quo cecidit sub crimine?
quisnam Deiator? quibus indiciis? quo teste probavit? Ni) horum verbosa
et grandis epistola venit A Capreis. Bene habet; nil plus interrogo. Sed
quid Turba Remi? Sequitur fortunam, ut semper, et odit Damnatos. Idem
populus, si Nursia Tusco</p>
<p>Favisset, si oppressa foret secura senectus</p>
<p>Principis, bac ipsa Sejanum diceret hora</p>
<p>Augustum. Jam pridem, ex quo sunragia nulli Vendimus, effudit curas;
nam, qui dabat otim Imperium, fasces, legiones, omnia, nunc se Continet,
atque duas tantum res anxius optat, Panem et Circenses. Perituros audio
multos. -Nil dubium magna est fornacula pallidulus mi Brutidius meus ad
Martisfuit obvius aram.</p>
<p>Quam timeo, victus ne pœnas exigat Ajax</p>
<p>Ut male defensus Curramus praecipites, et,</p>
<p>Dum jacet in ripa, calcemus Coesaris hostem. Sed videant servi, ne quis
neget, et pavidum in jus Cervice obstricta dominum trahat. Hi sermones
Tunc de Sejano, secreta haec murmura vulgi. Visne salutari sicutScjanus?
habere</p>
<p>Tantumdem, atque illi sellas donare'curules, IHum exercitibuspraeponere?
tutor haberi</p>
<p>Principis angusta Caprearum in rupe sedentis Cum grege Chaidaeo? vis
certe pila, cohortes, Egregios équités et castra domestica. Quidni</p>
<p><pb/></p>
<p>Haec cupias? Et qui nohmtocciderc quemquam Posse vniunt. Sed
quaeprcedara et prospera tanti Ut rébus iaetis par sit mensura matorum?</p>
<p>Hujus, qui trahitur, prstextam sumere mavis, An Fidenarum Gabiorumque
esse potestas, Et de mensura jus dicere, vasa minora</p>
<p>Frangere pannosus vacuis oedilis Ulubris? Ergo quid optandum foret,
ignorasse fateris Sejanum nam qui nimios optabat honores Etnimias
poscebat opes, numerosa parabat Exce)sae turris tabulata, unde altior esset</p>
<p>Casus, et impu)sse praeceps immane ruinae. (Satire x, 56-107.)</p>
<p><pb/></p>
<p>mus qui suit toujours la fortune et se déclare contre tous les vaincus</p>
<p><pb/></p>
<p>La suite sent un peu le lieu commun de l'école: « Veux-tu avoir le rôle
de Séjan?. » Et ceci « Aimes-tu mieux être Séjan, au risque de finir par
le croc des Gémonies, que d'être un petit magistrat de Fidènes ou
d'Ulubre?. Qui prouve trop ne prouve rien; c'était le défaut de la
logique des écoles de déclamation. Mais l'image de cet édifice à
plusieurs étages qui s'écroule avec fracas, est sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>absente. Or, on ne sert pas la morale en montrant aux hommes la mauvaise
issue de tous leurs désirs; on peut la servir en leur faisant voir que
personne n'est criminel impunément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi vivaient les habitants du Latium, avant « que Saturne fugitif
quittât son diadème pour la « faux des moissonneurs.
AlorsJunonn'étaitqu'une</p>
<p>Quondam hoc indigenae vivebant more, priusquam Sumeret agrestem, posito
diademate, falcem Saturnus fugiens tunscum virguncula Juno Et privatus
adhuc tda~s Jupiter antris,</p>
<p>Nulla super nubes convivia cœ)ico!arum,</p>
<p>Nec puer Iliacus, formosa nec Hercutis uxor Ad cyathos, et jam siccato
nectare tergens Brachia Vulcanus Liparea nigra taberna.</p>
<p>Prandebat sibi quisque Deus, née turba Deo'utn Talis, ut est hodie,
contentaque sidéra paucis Numinibus, miserum urgebnntAtiantaminori
Pondère. (Satire xm, 39.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La satire de Juvénal n'a donc pas eu d'action sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII. Politique de Juvénal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre est ruiné par un incendie; son grabat, les six coupes qui
décoraient son buffet, son petit vase, sa statue couchée de Chiron, son
vieux coffre, où des livres grecs étaient mangés aux vers, tout cela
périt. Lui-même quitte sa cellule dévastée, et nu, mourant de faim, il
n'obtient de personne ni pain ni gîte. Que le feu prenne au palais du
riche, c'est un malheur public; les dames romaines se dé-</p>
<p>i. Satire m,vcrsi3T. 2. Satire ui,Yers)t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>chirent les cheveux, le préteur suspend ses audiences les dons pleuvent
de toutes parts l'un offre le marbre pour rebâtir le palais; l'autre,
les statues; un troisième, les livres, les tablettes; un quatrième, des
boisseaux d'argent; tout le monde est si généreux pour ce riche, qu'on
pourrait le soupçonner d'avoir brûlé sa maison'.</p>
<p>Mais que doit faire le pauvre, ô Juvénal, pour changer son sort?</p>
<p>« Les pauvres romains, nos ancêtres, auraient dû « s'exiler tous
ensemble de leur patrie. » Agmine facto</p>
<p>Debuerunt olim tenues migrusse Quirites. (Satire u), &lt;69.) Triste
conseil en vérité, non pas seulement parce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. Les chrétiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hommes de l'empire de traîner la vieille Rome quelques années de plus</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. Quelques personnages des satires de Juvénal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X. Juvénal déridé et souriant.</p>
<p><pb/></p>
<p>!teigitar,pueri,)inguisanimisq&lt;)efaventes, Sertaque dehbris et farra
imponite cuitri: Ac molles ornale focos, g!ebamque virp.nteni. Jam
sequar, et sacro, quod prœstat, rite per~cto. Inde domum repetam,
graciles ubi parva coronas Ar.cipiu;)tfr.)s:itisir))u)acranitentiacera.
Hic nostrum placabo Jovem, Laribusque paternis</p>
<p><pb/></p>
<p>Thura dabo, atque omnes viotœjactabo colores.</p>
<p>Cuncta nitent ioi~gos erexitjanua ramos,</p>
<p>.Et matutinis operiturfesta lucernis.</p>
<p>Née suspecta tibi sint hsec, Corvine, Catullus</p>
<p>Pro cujus reditu tot pono altaria, parvos</p>
<p>Treshabtit haeredes. (Satirexn, vers 83. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Si potes avelli circensibus, optima Sorœ</p>
<p>AutFabrateriœdomus, aut Frusinone paratur, Quanti nunc teitebras unum
conducis in annum. Hortulus hic, puteusque brevis, nec reste movendus !n
tenues plantas facili diffunditur haustu.</p>
<p>Vive bidentis amans, et culti villicus horti</p>
<p>Unde epulum possis centum dare Pythagoreis. Est aliquid, quocumque loco,
quocumque recessu, Unius dominum sese fecisse lacertae. (Satire ni, vers
223.)</p>
<p>FIN DU PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES CONTENUES</p>
<p>DANS LE PREMIER VOLUME.</p>
<p>Pages.</p>
<p>r'réfacedeta2'cdition. t Prefacedeta2°cdition. v PHÈDRE, OU LA TRANSITION.</p>
<p>LViedePhedre. 3 O.PhëdreetSëjan. 7 Uf.Phedread'autresenncmisqueScjan. tl
IV. AHusionsYraicsctaUusionsfausses. 12 V.Pi~edreestptutôtuncontcurqu'un
fabuliste. 22 Vf. Caractère de Phèdre.–Sonexcessive vanité. 24 VII.
Phèdre écrivain intermédiaire,poëtcintermëdiaire. M VHLDustytedePhcdre.
41 IX. La décadence fut-elle brusque ou progressive?. 4(t C&gt; X. Quel
empercurrcssuscita)apoesie)atine?. 4!) LES TRAGÉDIES DITES DE SÉNÈQUE,</p>
<p>OU LA TRAGÉDIE EN MANUSCRIT.</p>
<p>P)tEM)ÈRE PARTIE.</p>
<p>1. Quel est l'auteur de ces tragédies? Leur caractère moral et
piniosophique. 5'! Î Il. Quelques rëtlexions préliminaires sur la
tragédie romaine. Appréciation des tragédies dites de Sénèque sous le
point de vue j)urcment littéraire. Déclamations en vers, tragédies en
manuscrit. 90 DECXtEME PARTtE.</p>
<p>Analyse comparée de l'OEdipe de Sénèque et de l'OEdipe de Sophoete. i
'41 L 1. OEdipe de Sénèque ibid. U.OEdtpedeSophoete. ICt PERSE, OU LE
ST&lt;j':C!S}!E ET LES STOiCtENS.</p>
<p>1. Les vers de Boileau sur Perse sont-ils un éloge ou une critique?. 201
Il. Biographie. Enfance et éducation de Perse. 2)3 111. Du danger
d'écrire de trop bonneheurc. )V.Pcrseetscsma!tres. 224 V. Les faux
stoïciens et les vrais stoïciens</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a~</p>
<p>Y!. De la querelle entre tes stoïciens et les olliciers de l'armée. 236
Y)). La niora)ede Perse. 239 VULPonrquoiPersecstouscur. 244 )X. De queUe
façon Perse dit les mêmes choses qu'Horace 247 X. Pourquoi l'on s'est
tant occupé de Perse. 253 XI. Ya-t-itproHtatircPcrse?. 25&amp; STACE, OU LES
LECTUXES PUBLIQUES.</p>
<p>t.StacetepcrectStacctefiis. 2(!t .O.LecaraetereettetatentdcStace. 265
)t).Lcstecturcspub)iques. 277 )V.LafëtedesSaturnaies. MO
V.L'bistoirederan'ranchiOabrion. M5 YI. La Pléiade rengaine. 29f VU. Les
préliminaires de la lecture. La lecture. 305
\'l)).t)ecadencedcs)ccturesriu)))iques. 317 MARTfA)., OU LA VIE DU POETE.</p>
<p>LViûdeMarUa). 335 Il. L'cn]pereur et le poète. Pourquoi les poëtes
anciens ne partentitsjamaisdeteursprcmieresannccs?. 337 )tL Martial
pauvre, et &lt;!attcur pour avoir du pain. 343 )V.Lepoëtc de t'empireades
honneurs,de la réputation et point d'argent. 349 V.Martia[etDoi))itien.
357 YLMartia[hommccandidectbon. 359 \')LDcsimpurctesde)fartia). 3C5
VtH.MartiatctStaeepOHteshvaux. 3i2 )X. Quelques personnages des
épigrammes de Martia), et leurs anatogucsdccetcmps-ci. 39t X. Les
avocats, les architectes et les crieurs publics. 398 XI.
LcsdcrniercsanneesdeMartia). 4M JUYE~AL, OU LA DËCLAMATKtX.</p>
<p>L.Juvëna),satiriqueindin'erent. 4J5 )LLadcc)amationcttesdecta!natenrs.
423 !!).Quintitienpanegy.istedeJad~ciat))at!on. 432 IV. )nnucnce de la
déclamation sur le talent de Juvena). 444 Y.
TaMeaude)acatastrophedcSejan. 449 \'). Action de la satire sur les
mœurs. Horace et Juvénal 459 VM.PotitiquedeJuvenaL. 4C3 YHLLesChretiens.
4M )X.Que)quespersonnagesdessatiresdeJuYëna). 47)
X.Ju\ëna)derideetsouriant. 476</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
