<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Caboche, Charles (1810-1874)">Charles Caboche</author>
<title>Faculté des lettres. Cours de poésie française. Leçon d'ouverture du second semestre, le 18 avril 1849. M. Ch. Caboche,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Caboche, Charles (1810-1874)</author>, <title>Faculté des lettres. Cours de poésie française. Leçon d'ouverture du second semestre, le 18 avril 1849. M. Ch. Caboche,...</title>, <date>1849</date>,description :,34 pages
</bibl>
<publisher>Joubert (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5458461w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1849">1849</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>FACULTÉ DES LETTRES.</p>
<p>COURS</p>
<p>DE</p>
<p>POÉSIE FRANÇAISE.</p>
<p>LEÇON D'OUVERTURE DU SECOND SEMESTRE</p>
<p>lie 18 avril 18d9.</p>
<p>\ M. CH. CABOCHE,</p>
<p>UIAI\(;È DE':I,A SUITI.ÉAIVCE DE M. SAINT-MAIH; GIIIARDIK.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>JOUBERT, LIBRAIRE-ÉDITEUR,</p>
<p>RUE DES GRÈS, 14, PRÈS nE L'ÉCOLE DE DROIT.</p>
<p>1849.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MESSIE nus</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 4 —</p>
<p>. . . Aviclos extendere cursus Velle viclemui', et in mediis conatibus
oegri Succidinms, non lingua valet, non corpora uotoe Sufliruinl vires ,
nec vox , mil verba sequuntur,,.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>Et puisque Virgile lui-même dit qu'il faut tenir conseil, et surtout
tenir compte de ses forces, j'ai voulu restreindre mon sujet et le
renfermer dans de sévères et prudentes limites. Nous étudierons la
poésie en France au xvme siècle, non pas toute la poésie. Le théâtre
restera en dehors de nos atteintes; le théâtre a été pour M.
Saint-Marc-Girarclin le sujet de brillantes leçons ; le théâtre est
encore en ce moment le sujet d'un livre ingénieux et spirituel, dont il
va achever dans le loisir les deux derniers volumes. Il faut éviter de
se rencontrer avec lui sur ce terrain; il faut éviter que vos esprits ne
se rappellent ce que vous avez entendu ou lu, et que vos souvenirs ne se
changent bientôt en pénibles regrets. Mais le théâtre excepté, peut-être
restera-t-il encore le sujet d'une étude sérieuse et digne d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 7 —</p>
<p>luxe et la corruption, élégante d'abord, effrontée plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>Ainsi de tous les accidents de cette existence bizarre, du sein des
agitations et des orages de ce coeur malheureux par lui-même encore plus
que par les injustices des autres , il sortit des pages dont l'émotion
faisait le premier mérite. Ce fut un modèle nouveau. Après la prose
agitée de J.-J. Rousseau, la poésie devint le cri irréfléchi et soudain
de l'âme. Boileau demandait que son vers eût du sens. On demanda qu'il
eût du sentiment, qu'il portât l'empreinte et le cachet de la vie, qu'il
fût marqué de tous les sentiments de la nature, et sans souci de la
raison et du goût,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>on lui pardonna, et bientôt après, on exigea de lui les désordres et
l'entraînement de la passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— U —</p>
<p><pb/></p>
<p>sous sa main, et qui avait pour ses témérités de cour pables
complaisances. Il aimait ce théâtre , qui applaudissait la passion,
telle qu'il la concevait, tant soit peu grippée de philosophie, qui
avait des enthousiasmes , des couronnes et des triomphes pour toutes ses
pièces, et même pour Irène. Il aimait enfin cette vie orgueilleuse où
les rois de l'Europe l'honoraient, le flattaient, le comblaient de
présents.et de faveurs, où un air de persécution le tenant loin de
Paris, il jouissait d'une magnifique fortune, d'un château au pied des
Alpes, et disait du lac de Genève, mon lac. Bien différent de ce rival
toujours inquiet et jaloux , toujours triste et malheureux , pour lui,
il était heureux, gai, content : il chantait tous ces trésors de
jouissances que lui prodiguait son siècle , que l'Europe lui offrait
dans les palais des souverains; il chantait la gloire qui l'entourait,
que relevait encore les adulations et les flatteries, voire même les
critiques de ses rivaux ou vaincus, ou humiliés, ou impuissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p>jours qu'il traverse plus d'orages ou de calme, plus d'esprit ou de
raison. Quel était donc alors ce dix-huitième siècle où nous allons
entrer ensemble? Quelles moeurs, quels goûts étendaient ou resserraient
le domaine de la poésie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>dressent les opinions, révèlent la loi nouvelle et relèvent le genre
humain de sa vieille enfance. On a dit de Bayle que c'était le plus
froid douteur qui se fût encore vu, et Voltaire l'invoque comme un
cligne sujet de ses vers :</p>
<p>Plus froides et plus rigoureuses peut-être encore , les sciences prirent
clans ce temps une grande popularité, ce fut le goût dominant. Voltaire
les étudia et les prôna avec la vivacité qu'il mettait dans tout : on
voit les femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>Le mensonge et les vers toujours furent amis.</p>
<p>Et le siècle qui aime la science, parce qu'il recherche en tout la
vérité et la rigueur, n'est pas le siècle de la poésie.</p>
<p>Mais s'il y avait eu dans la marche du xvine siècle de ces grands
accidents qui donnent aux esprits de vives émotions et les arrachent
malgré eux aux attaches de la mode et des moeurs, s'il y avait eu clans
le gouvernement la force et la dignité qui commandent la vie et le
respect, c'eût été une vaine tyrannie que la tyrannie de la philosophie
ou de la science. Et ici je ne voudrais point revenir sur ce qui vous a
été dit avec plus d'autorité que je ne saurais le faire. Contentons-nous
d'observer le début de ces deux règnes si longs et si divers de Louis
XIV et de Louis XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>prôné des anciens : les grandes pensées viennent du coeur.</p>
<p>Source intarissable d'erreurs, Passion qui corrompt la droiture Des
sentiments de la nature Et la vérité de nos coeurs</p>
<p>Encor si telle qu'autrefois Toujours modeste en sa parure, L'Églogue
faisait la peinture Des bergers, des prés et des bois : Ou qu'au bon
siècle de Catulle , Simple dans ses expressions , Et de Virgile et de
Tibulle Elle chantait les passions</p>
<p>Mais, non; de quelque rime rare, De pointes , de raffinements,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>Tu cherches les vains ornements Dont une coquette se pare : Et suivant
les égarements Où jette une verve insensée, Tu négliges les sentiments
Pour faire briller la pensée.</p>
<p>Esprit, tu séduis ; on t'admire , Mais rarement on t'aimera : Ce qui
sûrement touchera, C'est ce que le coeur seul fait dire.</p>
<p>Mais, hélas !</p>
<p>Esprit, que je hais et qu'on aime , Avec douleur je m'aperçois , Pour
écrire contre toi-même, Qu'on ne peut se passer de toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>Que ne vaini-ra-t-il point? Il s'est vaincu lui—ci ême.</p>
<p>Il faut être bien amoureux du bel esprit pour faire dire une pointe à
cinquante mille hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>Suis-je, en effet, Française ou Musulmane? Fille de Lusignan , ou femme
d'Orosmane? Suis-je amante ou chrétienne?</p>
<p>Avec plus d'autorité peut-être et plus de sérieux, Fontenelle n'était
guère plus juste. Il avait eu le tort de faire beaucoup de vers et peu
de bons, et le mérite d'écrire avec pureté et avec un peu de recherche
des livres où brillaient surtout l'esprit et la finesse. Fontenelle
disait : la prose est</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>PARIS,—IMPRIMÉ PAR E. THUNOT KT Cr,</p>
<p>rue Rapine, 28, prés de l'Odéon.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
