<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Angebert, Caroline (1793-1880)">Caroline Angebert</author>
<title>Hégésippe Moreau . (Signé : C. Angebert.)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Angebert, Caroline (1793-1880)</author>, <title>Hégésippe Moreau . (Signé : C. Angebert.)</title>, <date>1851</date>,description :,10 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Lebeau (Provins)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5626350s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1851">1851</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>HÉGÉSIPPE MOREAU.</p>
<p>Manibus date lilia plenis.</p>
<p>§ 1er</p>
<p>C'est une rare fortune, pour notre Provins, que de voir soulever pour
lui Iè voile de l'oubli par une main semblable ; aussi tout provinois,
sachant un peu lire, a-t-il contemplé avec un plaisir de propriétaire-,
dans cette gracieuse esquisse de maître, ses vieilles ruines et sa rose
de la Palestine, ses anciens et ses jeunes souvenirs, ses coteaux, sa
Voulzie et les hommes distingués qui les illustrèrent.</p>
<p>Du moins préjugeons-nous ainsi du sentiment,commun par celui que,
d'abord, nous avons nous-même éprouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2 —</p>
<p>qui, eux-mêmes , ont mis le sceau a son adoption en lui vouant leur
amour filial.</p>
<p>Au milieu de cette atmosphère de mélancolie, qui entoure les lieux
revêtus d'une ancienne splendeur, Provins a ce bonheur, depuis un quart
de siècle, que les jeunes talents, comme les fleurs, poussent au sein de
ses ruines</p>
<p>C'est que la poésie et l'histoire sont les productions naturelles d'un
pays charmant par son site, héroïque par ses souvenirs. Moreau l'avait
dit avant nous :</p>
<p>« Le poète aux débris voua toujours un culte : Pour une âme rêveuse ils
ont un charme occulte. L'imagination en fait sortir des voix Qui parlent
aux vivants des choses d'autrefois , El le vers pousse bien, comme la
giroflée, Aux crevasses d'un mur, au pied d'un mausolée. »</p>
<p>Le génie d'Bégésippe Moreau fut bien, en effet, une fleur de Provins, et
lui son véritable enfant ; ce fut bien ici qu'il puisa la sève de son
coeur el celle de ses vers. Ses premiers sentiments germèrent si
profondément que le temps, l'absence , les orages, rien ne put les
déraciner. Au milieu des agitations et des amertumes de sa vie inquiète,
c'est vers le nid de son enfance, le Val-Bénit de sa jeunesse, que
toujours reviennent ses pensées.</p>
<p>a Mon doux pays, alors, me souriait en rêves,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3 —</p>
<p>Géants contemporains qui, le front dans la nue, Se parlent tête-à-tête
une langue inconnue. Blédaille des Césars ou des rois, sphinx jumeaux,
Qui jettent aux passants des énigmes sans mots.... »</p>
<p>Ce talent fut vrai et sincère , car il prit sa source dans les
affections qui naissent avec l'âme et lui deviennent comme inhérentes.
L'imagination s'y est jointe, sans doute; mais cette folle du logis n'y
fut pas maîtresse absolue. Chez Moreau, nature franche parfois jusqu'à
la rudesse, le poète fut l'homme même ; l'homme avec ses inconséquences,
ses écarts, nous l'admettons bien, mais sans jamais rien de faux,
d'emprunté.</p>
<p>Le jeune auteur, dans la même pièce, fit preuve d'un talent vraiment
remarquable : Pensées émues, profondes, images nobles et colorées s'y
produisent dans des vers heureusement frappés, les uns pleins de force,
les autres de grâce.</p>
<p>Les citations ici abonderaient en trop grand nombre.' Tout le monde,
d'ailleurs, peut relire ce touchant éloge qui fût un bon ouvrage et une
bonne action.</p>
<p>§ IIe</p>
<p>Pourquoi M. Sainte-Beuve n'est-il pas un peu provinois i Au moment de
peindre notre Gilbert, il se fut arrêté avec;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p>émotion devant cette figure tendre et énergique ; il eut interrogé tous
les souvenirs qui sont restés d'elle, et, mieux informé , il n'eut pas
rendu ce cruel arrêt : « Que Moreau était dépourvu de principes et de
caractère. »</p>
<p>En ce qui concerne le talent, on croirait presque, au jugement de M.
Sainte-Beuve, que les chants du cygne de Provins ne furent qu'un écho
passif et fatal. « Ses inspirations, nous dit-il, du moment qu'elles
cessent d'être intimes, ne sont que le reflet ardent et mélangé; le
conflit des divers éclairs qui se croisaient alors dans l'atmosphère
politique. »</p>
<p>Certes, s'il est une vérité bien incontestable, c'est que l'inspiration
vient de deux grandes sources : le sentiment intime et le monde
extérieur, dont on a dit souvent que le poète était le miroir. Plus pur
est le miroir plus ardent sera le reflet. S'il arrive que la politique,
dans un temps donné, contienne et agite les destins du monde, l'âme du
poète, nécessairement, réfléchira ce grand spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>Hé bien, nous en dirons autant de la satire, tout en reconnaissant dans
le Diogène une grande sympathie pour la Némésis. Il existe entre les
esprits des affinités et des parentés auxquelles ils ne peuvent se
soustraire. On allume son feu au feu du voisin, ce qui n'empêche pas de
brûler ensuite de sa propre flamme.</p>
<p>On en rencontre de ces hommes qui ne furent, un peu sérieusement, ni
libéraux, ni royalistes, ni républicains, ni saint-simoniens, ni
éclectiques, ni romantiques ; mais cherchez aujourd'hui sous leurs
cheveux blancs, vous trouvez le vide ou la glace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'en citerons qu'un exemple :</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs tentatives, du même genre, eurent auprès de lui le même résultat.</p>
<p>Tout commentaire ici serait superflu. Mais, une seule question :</p>
<p>N'ÉTAIT-CE PAS LA DU CARACTERE , DE GRANDS ET DE NOBLES PRINCIPES ?</p>
<p>Qui pourrait le nier ?</p>
<p>Dans cette conviction, qu'Hégésippe Moreau, fut un noble coeur, nous
avons senti le besoin, et comme le devoir, d'élever notre faible voix
dans le silence qui se faisait</p>
<p>Nous ne sommes point venue discourir ici de littérature, mais,
simplement, amie posthume, réclamer pour cette jeune mémoire l'estime
qu'elle mérite, le culte maternel que lui doit Provins.</p>
<p>Que cette ville qu'il aima , qu'il a illustrée , pour sa part, protège
encore de loin sa tombe ! Qu'elle la garde des faux jugements, qu'elle
la couvre de son amour; elle fera toujours moins pour lui qu'il n'a fait
pour elle; car, enfin, l'éclat d'un pays n'est que le reflet de la
gloire des hommes éminents qui l'ont adopté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>AGEBERT.</p>
<p>Extrait de la Feuille de Provins du 7 Juin 1851.</p>
<p>PROVINS. IMP. DE LEBEAU.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
