<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Statues et statuettes contemporaines / par Charles Monselet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Statues et statuettes contemporaines / par Charles Monselet</title>, <date>1852</date>,description :,248 pages
</bibl>
<publisher>D. Giraud et J. Dagneau (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k37098t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1852">1852</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>STATUES ET STATUETTES CONTEMPORAINES.</p>
<p><pb/></p>
<p>POISSÏ. – 'lYFOGIUrirF. AHIllfU.</p>
<p>.£o_</p>
<p><pb/></p>
<p>~i I i i' SUS II ̃ETi CONTEMPORAINES</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES MONSELET.</p>
<p>Ln princesse de Belglojoso.– M. de Jony. – Frédéric Soulié. Lasaailly.
Ferdinand Flocon.</p>
<p>Mme Récamier. Abd-el-Kader. Rossini.</p>
<p>Jean Journet. – Alexandre Dumas.– Chateaubriand.</p>
<p>Paul de Kock. – Charles Coran. – Elleviou.</p>
<p>PARIS</p>
<p>D. GIRAUD ET J. DAGNEAU, LIBRAIRES-ÉDITEORS 7, rue Vivienne, au premier, 7</p>
<p>Maison du Coq-d'Or.</p>
<p>1852</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Italiens appellent une préface la sauce d'un Uvre. Je tâcherai de
faire cette sauce courte autant que possible. Mais avant tout, même
avant la préface, qu'il me soit permis de déclarer que ceci n'est pas un
livre de critique. Ce sont des feuillets d'histoire souvent légère
rassemblés et cousus très au hasard.</p>
<p>Les hibliophiles trouveront peut-être dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Je laisse le soin au lecteur de désigner les statttes et de choisir
parmi les statuetles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'explique.</p>
<p>Il y a des critiques qui laissent faire les mauvais auteurs, par un
sentiment exagéré d'indulgence et de politesse.</p>
<p>Ces deux sortes de gens sont coupables au premier chef, en ce qu'ils
tolèrent la multiplication chaque jour croissante des comédiens
détestables et des écrivains absurdes.</p>
<p>Un spectateur ne doit jamais mettre son cœur au bout de sa lorgnette,
pas plus qu'un critique ne doit s'enquérir si l'homme qui vient de faire un</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais livre manque de soupe et a une famille sur les bras.</p>
<p>Ceux qui sont aujourd'hui très-hauts par le talent sont précisément ceux
pour qui l'on n'a jamais eu de bienveillance.</p>
<p><pb/></p>
<p>eux, pas de métaphores assez fanées. Ils trempent leur plume dans de la
pommade rance.</p>
<p>Eh bien la critique, celte police de la littérature, laisse
tranquillement circuler ces mal- ̃• faiteurs du style et de la pensée. "s</p>
<p>Elle fait plus, elle les encourage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les critiques sont naïfs. Ils se prennent aux piéges les plus impudents,
et ils se laissent voler leur libre arbitre comme ils se laisseraient
voler leur montre.</p>
<p>Ils sont sans défiance. Rien n'est plus facile que de leur extorquer
deux ou trois colonnes d'approbation. Ils s'en consolent en se disant –
Nous avons eu la main forcée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>térature, ce sont les comparses qui étouffent les premiers rôles, qui
mangent leurs appointements et qui ont les plus beaux habits.</p>
<p>Mais surtout pas de bienveillance.</p>
<p>La bieuveillance, c'est l'anarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>On m'accusera peut-être d'irrévérence envers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu, oui tout cela! Et, résolution, calme, gaie humeur, mon
passeport est en règle. J'irai de la sorte jusqu'au bout. Quel sera ce
bout? Peu importe; ma vie est là, et avec ma vie mon bonheur. Le bonheur
des écrivains est dans leur pensée; ils portent leur paradis dans leur
tête. Que le monde leur refuse l'or, la famille, le triomphe, la pitié,
ils ont mieux que cela ils ont les triomphes inouïs de leurs rêves, l'or
éblouissant de leur imagination, le luxe de leur intelligence. Du fond
de leur pauvreté, ils peuvent encore braver les riches et les plus
riches, Ils ont tous les jours des heures de bonheur que n'ont pas les
autres. Ils souffrent, mais ils ne s'ennuient jamais. Pour une secouée
d'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Amis, soyons bons envers ceux qui n'ont pas la pensée, ne leur envions
rien de ce qu'ils possèdent. Au fond, voyez-vous, ils ne possèdent rien
ce sont des castors, nous sommes des oiseaux. Ils se construisent de
petites huttes avec leur queue qui leur sert de truelle. Nous suspendons
nos nids aux branches des grands chênes. Ils barbotent, qu'est-ce que
cela nous fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'eut été plus agréahle (cela n'a pas dépendu de moi) de me présenter
au public avec un ouvrage de plus d'importance. Mais nous sommes gens de
revue, de prochaine revue. Voici les principaux travaux terminés que
j'espère pouvoir publier sous peu</p>
<p>2° le DUC DR noval-tp.efki.éan roman en qna–</p>
<p><pb/></p>
<p>3° SUITE DU TABLEAU DE PARIS Ull Volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>•{° monsieur »E cupidon, nouvelles pour les femmes; un Viiluino do</p>
<p>M. de Cupidon.</p>
<p>La Bouteille vide et les Feuilles de rosé.</p>
<p>Jji poulet.</p>
<p>Finissez ou je sonne!</p>
<p>Aristide F"*</p>
<p>Jeanne Talon.</p>
<p>Le Moulin.</p>
<p>Berdriquét et son romancier.</p>
<p>Babel.</p>
<p>Ces productions frivoles, mais traitées avec beaucoup de soin, ont vu le
jour dans la Presse, Y Epoque, Y A r liste et V Evénement.</p>
<p>5° HISTOIRE DU TRIBUNAL RÉVOLUTIONNAIRE ( SOUS presse), deux forts volumes.</p>
<p>6° Poësies, un volume.</p>
<p>Il est inutile, après cela, je crois, d'annoncer les autres travaux que
je prépare. En faisant connaître ceux qui sont accomplis, j'ai voulu
seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>régulariser mon passé (c'est de la tenue des livres) et expliquer quelle
suite auront les Statues et Sta-'hiettes.</p>
<p>Certainement ce livre est peu de chose; il est cependant quelque cliose,
puisque j'ai cru devoir le laisser publier.</p>
<p>Paris, 28 octobre 18iii. – Rue d'Argenteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRINCESSE DE BELGIOJOSO.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRINCESSE DE BELCIDJOSO.</p>
<p>Femtna taxa, lngenio vir.</p>
<p>Madame la princesse de Belgiojoso est, avec George</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui contempla ce front bien fait pour nn musée</p>
<p>Dans ces grands yeux pensifs reviendra lire encor,</p>
<p>Tant cette belle femme est gravement posée</p>
<p>D'aussi beaux cheveux noirs, couronnés d'une trease,</p>
<p>Eurent-elles jamais bandeau plus opulent,</p>
<p>Ces muses qu'on voyait, au doux pays de Grèce,</p>
<p>Fouler les vallons, d'un pied blanc F</p>
<p>Il y a dans la rue du Montparnasse, au milieu des arbres, un hôtel
splendide; c'est le sien. Une porte en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La marquise de Bedmar, dont la tournure a celte nonchalance embarrassée
des femmes turques, est un des types les plus achevés de la grande dame,
dans l'acception extrême de ce mol. Ses gencives sont d'un pourpre
sombre, particularité commune aux races moldaves et valaques. Brune,
avec des yeux immenses et des cils tellement soyeux et démesurés qu'ils
en deviennent presque un phénomène, elle éblouit plus qu'elle ne charme,
elle fascine plus qu'elle n'attire. Elle a l'âge d'un roman de Balzac,
et l'aura longtemps; elle a l'esprit d'un livre de Bussy-Rabutin, et
elle l'aura toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>nuit. Après chaque bouffée de tabac, madame de Belgiojoso puisait avec
une petite pince d'argent dans une coupe de vermeil, où gisait une
orange déchiquetée en imperceptibles morceaux.</p>
<p>Mais pourquoi madame Christine n'écrirait-elle pas elle-même ses
campagnes? Qui mieux qu'elle pourraitteindre de flamme et de sang ce
fier chapitre de l'insurrection italienne? La plume qui a écrit les
violences du moine Savonarole saurait encore cracher la colère et
l'amour de la liberté au front du despotisme. L'histoire écrite entre
deux coups de fusil est surtout de l'histoire éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE JOUY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ci-glt Ai, de Jouy.</p>
<p>M, DE JOUT.</p>
<p><pb/></p>
<p>exemple, de Nodier et de madame de Staël, qui m'ont toujours fait penser
qu'une semblable époque, une époque de vingt ans, -ne méritait pas la
raillerie et le dédain avec lesquels la plupart de nos critiques ont
l'habitude de la saluer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>revue et corrigée de son prédécesseur. Ouvrez le volume il n'y a de
changé que la reliure; hier en veau, aujourd'hui en maroquin. Barbin et
Panckouke remplacés par Didot. Quant au texte, c'est toujours le même,
avec cette différence seulement que l'anneau royal d'Asdrate est devenu
l'aspic de Cléopâtre, qui luimême est devenu la perruque de Sylla.</p>
<p>Ce fut une perruque qui fit la réputation de M. de Jouy. Mais qui n'a
pas eu sa perruque, au temps où nous sommes? La perruque de Liszt,
n'est-ce pas un peu son sabre d'honneur1! La perruque de George Sand,
n'est-ce pas un peu son pantalon? Cherchez bien au fond de toutes nos
célébrités. Vous y trouverez une perruque.</p>
<p>M. de Jouy a surtout été un homme et un talent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être pour l'avoir lue avec un souriant effroi. C'était le seul fauteuil
vacant, et M. de Jouy n'eut garde de le refuser.</p>
<p>Je m'aperçois que je laisse de côté les dates. Pour peu que vous y
teniez cependant, je vous apprendrai que M. de Jouy a vécu
soixante-dix-sept ans, et qu'il est né dans la vallée de Bièvre.</p>
<p>Douce vallée de Bièvre! Il n'a jamais perdu de vue ses frais ombrages,
ses gazons verts et ses troupeaux blancs. Même dans l'Inde, en France,
au plus fort de la terreur, en Suisse, en Belgique, en Italie, M. de
Jouy est toujours resté l'homme de la vallée de Bièvre. Lebeauduconsulat
etde l'empire, l'ermite, le causeur, le (mnc-parleur n'a jamais pu
dépouiller entièrement le villageois de Seine-et-Oise, bon et naïf
villageois, avec du bon sens et de l'esprit itou, le coq de son village
et aussi des grandes villes!</p>
<p>11 entra donc dans le Courrier français comme il se-</p>
<p><pb/></p>
<p>rait entré dans le vestibule de l'Académie royale de Musique. L'ermite
jeta le froc aux orties, ou plutôt il se fit ermite politique pour sa
dernière métamorphose. Il regarda l'affiche de ce jour-là, et, comme on
donnait le spectacle de l'opposition libérale (première représentation),
il se dirigea, non plus vers la salle, mais dans les coulisses, où il
demanda un casque et une épée de comparse, en chantant de toute la force
de ses poumons ce que Duprez devait chanter plus tard Amis, secondez ma
vaillance!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Jouy politique, c'est autre chose. Une croix de SaintLouis qu'on lui
refusa le détourna brusquement de sa ̃ route. Le Jouy littéraire avait eu
toutes les croix de Saint-Louis qu'il avait désirées.</p>
<p>Avec lui s'en sont allées les dernières traces de cette école de
l'esprit sans poésie, et de la poésie sans enthousiasme. -Le beau
hussard de l'Empire, qui avait été l'élégant marquis du dix-huitième
siècle, tombe sur le champ de bataille, la poitrine froide sous son
échelle de galons. Et l'on s'aperçoit en ce moment qu'il n'est point
mort d'un boulet ou d'un coup de sabre, ainsi qu'on le pensait, mais
tout vulgairement d'un anévrisme et comme le premier poitrinaire venu.
11 n'a pas été tué, il s'est éteint. Seulement il s'est éteint au champ
d'honneur, et sa mort a eu tout le prestige d'une mort militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mensonge! – L'école de Voltaire est morte de sa belle mort, et sans
avoir eu besoin de personne pour l'y aider. Elle est morte de
vieillesse, et pas autrement; parce qu'elle avait vécu sa vie pleine et
entière, et qu'il était temps de mourir. Une belle vie, rapide,
bruyante, féconde, et qui fait qu'il lui sera beaucoup pardonné, parce
que son exemple aura beaucoup profité.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme le soldat des Thermopyles, et il ne s'est arrêté qu'à
Saint-Germain, où il est mort dans ses œuvres complètes, vingt-quatre
volumes in-octavo. • Ci-gttM. de Jouy.</p>
<p>•</p>
<p>M. Clément Caraguel, dans la Revue nouvelle, et M. Auguste Vitu, dans le
Messag&amp;r de P Assemblée, ont tracé de vi ves esquisses de M. de Jony. 1)
faut les consulter.</p>
<p>Mais le seul auteur qui puisse écrire avec certitude la vie de M. de
Jouy, – et qui, par cela même, ne l'a pas encore écrite, – c'est le
malicieux M. Philarète Chasles. II a été longtemps le secrétaire de
l'auteur de la Vestale, et ii sait les plus ravissantes anecdotes sur
cet avant-dernier Voltairien.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC SOULIÉ.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRÉDÉRIC SDULIÈ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du manteau qui allait l'enlever de terre. Il renonçait pour longtemps,
pour toujours peut-être, aux douces causeries avec la muse de sa
jeunesse et de son coeur il partait pour un voyage lointain et hardi, à
travers les routes tortueuses du monde, les alcôves, les boudoirs, les
comptoirs, les estaminets et la cour d'assises, Il pouvait ne pas
revenir de ce voyage.</p>
<p>Il n'en est pas revenu, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FERDINAND FLOCON.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FERDINAND FLOCON.</p>
<p>«. Je songeais combien l'homme est incertain</p>
<p>de lui-même et des autres; comme il est trom-</p>
<p>peur et variable comme les meilleurs com-</p>
<p>mencements dégénèrent en fins détestable.</p>
<p>Je me rappelais que souvent, dans les temps</p>
<p>de fermentation, un inconnu sort de la foule</p>
<p>et rentre dans l'obscurité, sans que rien dans</p>
<p>sa conduite suivante dénote en lui des qualilés</p>
<p>supérieures. Combien, après avoir jeté uu</p>
<p>éclair passager, ont péri misérablement.</p>
<p>Fragiles jouets du hasard! création incotu-</p>
<p>plète et manquée »</p>
<p>Ferdinand Flocon. Distraction, t. I,p. 309.</p>
<p>Il faut se hâter de fixer au mur, par une épingle, ces papillons rouges
de la République.</p>
<p>Pour peu que cela continue en effet, l'avenir court</p>
<p><pb/></p>
<p>grand risque de ne connaître M. Flocon que par son portrait lithographié
et par ses discours au Moniteur. Évidemment ce n'est pas assez, surtout
quand il s'agit de quelqu'un qui a gouverné la France, provisoirement,
bien entendu.</p>
<p>Avant d'être un homme d'État, M. Ferdinand Flocon a été un poëte et un
romancier.</p>
<p><pb/></p>
<p>apprêter cette masure, j'y viendrai coucher après-demain.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>pirs funèbres, de squelettes et de souterrains Je ne puis relire sans
trembler et sans pousser des gémissements sinistres cette terrible
histoire du Ralunke qu'il nous raconte avec une cruauté si froide. Le
Ralunke est un pirate célèbre qui habite la forteresse de Raiow, à
l'ouest de Rugen, au lieu où Paulitz élèvesa tête sujterbe au-dessus des
flots. «Son cœurest insatiable » comme le torrent de Glolcha; son regard
est som» bre comme le Rvgand entouré d'une brume téné» breuse; ses
cheveux raides et hérissés ressemblent » aux épines de la crête
buissonneuse de DOLBLE» wobth Rumen aux cheveux roux, et Raweih aux »
noirs sourcils, sont ses compagnons féroces. » Ainsi parle M. Flocon,
passé maître en fait d'épouvante et de terreurs injectées de sang.
Jamais Anne Radcliffe n'a mieux réussi le frisson; jamais plus beau
succès de chair de poule ne fut obtenu par Félix Davin et son Crapaud.
Brrrr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon Dieu, mademoiselle, est-ce vous qui avez brodé cette dentelle?</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons vite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces tribuns précurseurs, dont le nom vous est cher,</p>
<p>Dans leur forle poitrine avaient un coeur de chair;</p>
<p>Danton, l'oura montagnard, souffrant qu'on le muaèle,</p>
<p>Grognait d'amour, charmé par des yeux de gazelle;</p>
<p>Louvet, dans les déserts où la loi le traqua,</p>
<p>Comme la liberté pleurait Lodoïskaj</p>
<p>Un ange blond veillait au chevet de Camille</p>
<p>Ces beaux vers sont de Moreau, un républicain de la veille, celui-là, et
un poète du lendemain – qui n'a pas assez vécu pour voir M. Pagnerre au
pouvoir. Il</p>
<p>« C'était, dans toute la force du terme, un homme de bonne compagnie,
aimant la société et y figurant</p>
<p><pb/></p>
<p>avec avantage. Il ne fumait pas, ne s'enivrait jamais, ne savait pas
jouer et ne se servait que de termes élégants, d'expressions choisies.
On eût pu parcourir tous les cafés de la ville sans l'y rencontrer. »</p>
<p>Un semblable éloge paraîtra peut-être singulier au bout de la plume de
M. Flocon. Mnis il faut faire la part des contradictions forcées du
roman. D'ailleurs, cet homme qui ne fume jamais et qui ne va jamais au
café, est un gredin dans Distraction. Cela change bien les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Silence ou tu es mort</p>
<p>Le bourreau du roi de Sardaigne reste courbé sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>sol, et, demandant grâce, il s'immobilise sous le stylet demeuré dans la
plaie.</p>
<p>Lève-toi, et marche 1 lui dit le brigand en lui présentant la bouche
d'un pistolet; tu vas me précéder dans le chemin que je t'indiquerai.</p>
<p>Tu peux me tuer, je n'irai pas plus loin.</p>
<p>Alors repose-toi, dit le bandit.</p>
<p>Allons, en route, j'ai hâte d'arriver.</p>
<p>Fabio Fabio 1 s'écrie cette grande figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeune fille brandit son poignard. Elle arrive sur le bourreau du roi
de Sardaigne, elle se précipite sur lui, elle le renverse, elle le foule
aux pieds, elle le frappe et le refrappe de son poignard. Meurtri,
couvert t de sang, il essaie de se relever.</p>
<p>Reste-là, dit-elle, en lui posant le pied sur la poitrine et en lui
crachant au visage, reste-là, crapaud rampe, serpent! couche, chien I</p>
<p>Tiens! si tu le tuais tout de suite, dit Fabio. -Non, par la sainte
Vierge, mon Fabio 1 Il est moi, tu me l'as promis, tu me l'as donné, tu
n'y toucheras plus; c'est moi qui aurai soin de lui, ce cher amour, ce
petit ange, ce Jésus de mon cœur (textuel) I Et avec le manche de son
poignard, elle lui porte un coup qui lui casse les dents et le renverse
sur un rocher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charmante littérature! l</p>
<p>Pourtant le bandit s'impatiente, il veut sa récompense ses regards,
fagots de bois noir auxquels l'amour vient de mettre le feu,- embrasent
la jeune fille et portent un trouble voluptueux dans son cœur. Ici se
déroule une scène toute palpitante d'un tendre émoi; les beaux bras de
Bibiana se sont arrondis autour du cou de Fabio; elle cache sa tête dans
son sein; et le dialogue suivant, doux comme un battement d'aile de
colombe, s'engage après un tremolo de baisers: Oui, dit Fabio, je
tiendrai la route et je t'apporterai la dépouille des voyageurs, hommes
ou femmes, n'importe mais, Bibiana, sois-moi fidèle, ou, je le jure, ce
stylet te percera le cour</p>
<p>Fou! dit-elle en riant, le mien ferait d'abord connaissance avec tes côtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de quelques heures ce divertissement paraît monotone aux deux
amoureux. La satiété amène le dégoût. Le bourreau du roi de Sardaignc ne
leur offre plus rien de neuf; il est plat et insignifiant il ne sait pas
souffrir. Décidément, ce n'est qu'un intrigant, ce bourreau.</p>
<p>Bibiana, qu'est-ce que nous pourrions nous procurer de mieux? Y</p>
<p>Parbleu 1 s'écrie Bibiana comme frappée d'une idée lumineuse, il nous
faut un juge! Oui, le juge après le bourreau! C'est logique. Amène-moi
un juge et je t'enivrerai de telles caresses que tu ne sauras plus si tu
es encore de ce monde, ou si tu n'es pas d'avance transporté dansle
paradis (toujours textuel). -Je pars s'écrie Fabio, exalté.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Maintenant, feu! s'écrie Biliiana d'une voix vibrante.</p>
<p>Prendre un juge, -la bonne folie!</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aimais bien mieux M. Ferdinand Flocon lorsqu'il émaillait les
Azentu~·es de Félix Duvcil de frivolités etde madrigaux conçus dans la
première manière de M. de Robespierre. D'abord c'était tout aussi
littéraire, et ensuite c'était bien plus amusant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune homme, son voisin de chambre, qui se meurt de pauvreté. Le Cosaque
est pris en flagrant délit et amené devant son officier, un jeune homme
de vingtdeux ans.</p>
<p>« Qu'avais-tu besoin de ce perdreau ? lui demanda-t-il.</p>
<p>Le vieux Cosaque leva machinalement les yeux vers la mansarde d'Auguste,
puis il les rabaissa en soupirant et croisa les bras sur sa poitrine.</p>
<p>Le lieutenant descendit de sa voiture, et, s'adressant encore au Cosaque.</p>
<p>Tu connais l'ordre du jour?</p>
<p>Oui, répondit-il d'une voix ferme.</p>
<p>Toute cette histoire est racontée avec une simplicité brève qui
attendrit; c'est le seul bon morceau de son auteur, et c'est
malheureusement celui qui clôt la série de ses œuvres poétiques et
littéraires.</p>
<p>Cette – statuette – était achevée depuis longtemps, lorsque ces jours
derniers lehasard m'a fait ouvrir les soi-disant Mémoires DE SanSON
(exécuteur des hautes-œuvres sous la ltépublique), publiés, je crois,
vers 1833 ou 1834. Quel a été mon étonnement d'y retrouver,</p>
<p><pb/></p>
<p>mot pour mot, violence pour violence, l'histoire du bourreau du roi de
Sardaigne – De cela, j'ai droit de conclure que M. Ferdinand Flocon est
l'auteur, ou tout au moins le rédacteur des Mémoires du bourreau, ce qui
n'est pas le moindre Ileuron de sa couronne poétique. Sanson l'aura fait
son exécuteur. testamentaire. Mais, encore une fois, quelle singulière
et obstinée prédilection pour ce sauvage récit du voyage et du trépas du
bourreau de Sardaigne</p>
<p>Il existe un fort bon portrait de M. Flocon, par Marcel Verdier.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME RÉCAMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADAME RECJHIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est morte, on s'en souvient peut-être, pendant le dernier choléra.
C'était alors une débâcle générale. Chacun émigrait vers le cimetière du
Père Lachaise, ce Coblentz de tous les partis. Chaque jour les églises
se tendaient de noir et pleuraient des larmes d'argent. Sur les
boulevarts fleuris, sur les quais on ne rencontrait plus que des
croque-morts, des tambours aux baguettes entortillées d'un crêpe, des
compagnies de gardes nationaux qui portaient mélancoliquement le canon
de leur fusil incliné vers la terre. Les cordes du frisson s'ébranlaient
dans notre corps comme un instrument sous les doigts glacés d'un
exécutant invisible et sinistre. Nous saluions machinalement le mort qui
passait. Ah! mais le vilain spectacle! Cela nous rappelait certain
passage du livre Hafllitie Microchromicim Berolîneme, dont parle
Hoffmann « Dans cette année le diable se promena publiquement dans les
rues de Berlin, suivit les enterrements et se montra fort triste.» Tout
le monde nous abandonne au moment de notre révolution. Les personnes les
plus illustres par leurs talents ou par leurs grâces, s'empressent de
nous dire brusquement adieu, lorsque nous avons le plus besoin de grâce
et de talents; et parce que nous nous sommes un instant absentés des
salons, les salons se barricadent sans pitié derrière nous.</p>
<p>C'était un autre champ d'asile, cette Abbaye-aux-Bois, un nid de poètes
et de belles femmes, où dans ces derniers temps, après avoir vécu de la
vie ambitieuse, bruyante, romanesque, les uns et les autres finissaient
tous par revenir s'abriter, traînant de l'aile, comme dans la fable des
Deux pigeons. C'est au fond d'un des</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles étaient trois sous le Directoire, trois femmes admirablement
belles, les trois Grâces, selon les madrigaux du temps, madame Tallien,
Joséphine de Beauharnais et madame Récamier. A elles trois, ces femmes
ont affolé Paris et vu tomber les personnages</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux habitués de tous les jours, les intimes des causeries du
matin, c'étaient Lucien Bonaparte, M. Fox, madame Visconti, le général
Moreau, Mathieu de Montmorency, – cette maigre, blonde et pâle madame de
Krüdner, et ce joyeux vivant qui se nommait Ouvrard, Ouvrard de rien,
personnage plein de verve et de gaie science, qui avait le faste d'un
homme de cour, l'esprit d'un homme de lettres et l'argent d'un homme
d'affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>madame Récamiar une parole haineuse de Napoléon. Haïr madame Récamier!
cela est-il possible ? cela peut-il seulement se comprendre ? 1</p>
<p>Depuis cette date, madame Récamier n'a pas cessé d'habiter
l'Abbaye-aux-Bois. Ça été son Versailles, son Trianon; elle y tenait
cour plénière au coin de son feu 3 elle avait hérité directement ç'
esta-dire en ligne spirituelle de madame Geoffrin, cette bonne dame
d'autrefois, chez qui toute la littérature et toute la philosophie d'un
siècle étaient avec soin passées au filtre. Elle faisait la pluie et le
beau temps du monde de l'intelligence plutôt le beau temps que la pluie,
car les orages passaient rarement sur ces augustes ombrages de
l'Abbaye-aux-Bois. Pas un homme supérieur qui n'ait brigué l'entrée de
ce cénacle, lequel tiendra dans l'histoire artistique de la France une
place aussi importante que Port-Royal dans l'histoire reli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien qu'avec son chœur de muses modernes, l'Abbaye-aux-Dois
apparaissait dans le bleu du lointain comme un autre Parnasse, un sacré
vallon, disaient les derniers preux de la Mythologie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une Anglaise, madame Trollope, qui pouvait avoir beaucoup d'esprit en
anglais, mais, qui, en français,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voici ces notes de Kotzebue sur madame Récamier. Elles compléteront et
accentueront mon ébauche. L'assassiné de Karl Sand fait montre, en do
certains endroits, d'une indiscrétion qui frôle la fatuité. Après cela,
peut-être est-ce la faute du traducteur, qui aura voulu mettre sur les i
des points plus gros que les i eux-mêmes.</p>
<p>SUR M™8 Récamier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première vue produisit sur moi une impression agréable, et
j'acceptai avec plaisir la proposition qu'on me fit de me présenter chez
elle. Quoiqu'elle fut au milieu d'une société brillante, elle avait la
mise la plus simple. Presque toujours madame Récamier se met en blanc,
et très-décemment. Elle n'a sur la têle d'autre ornement que ses cheveux
châtains, quelquefois tressés, on tombant en boucles d'autres fois
relevés négligemment, et retenus par un peigne. Je l'ai vue presque tous
les jours pendant plusieurs semaines, sans qu'elle ait jamais eu de
parure de diamants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais parler encore sur ce sujet, et rapporter des traits qui ne
sont remarquables que pour l'observateur exercé, parce qu'ils font voir
le fond du cœur; mais il ne convient pas d'en dire davantage: un ami n'a
aucun droit de publier ce qui se passe dans l'intérieur de la maison
d'une femme bienfaisante. Je crois en avoir dit assez pour détruire les
préjugés qu'on pourrait avoir sur madame Récamier. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LASSAILLY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LASSAILLY.</p>
<p>J'aime mieux les fous que les sots. La banalité m'irrite tandis qnft
l'excentricité, toucliât-olle même an vertige, m'ouvre des horizons de
rêverie et suscite en moi de très-justes idées ri côté.</p>
<p>L'homme de lettres Lassailly, qui est mort il y a quelques années,
n'était pas précisément un fou, mais le peu qu'il a fait imprimer est
empreint d'une couleur étrange. Sa phrase a des faces inusitées, des
éclats soudains, des ténèbres et des lueurs. lia publié en 1833, à
l'époque des parades romantiques, un livre intitulé Les Roueries de
Trialph, notre r.onli&gt;m(uvani avant snn suicide. C'est ce que j'ai lu de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lassaillya écrit un peu partout, mais surtoutdans les recueils les plus
inconnus. Il avait un talent réel pour les vers, une facture gênée, mais
un ton âpre; j'ai lu dans un magazine oublié, intitulé Les Étoiles, un
de ses plus longs morceaux, Le Prolétaire, qui est écrit avec du feu
sombre. Comme tous les poëtes amers, il évoque beaucoup Gilhert, et
c'est avec de funèbres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Même histoire pour Ourliac.</p>
<p>Partis tous les deux du même point, tous les deux devaient y revenir, à
quelques années de distance seulement. Mais entre le départ et le retour
quelle parabole excessive n'ont-ils pas décrite l'un et l'autre Quel
voyage extravagant dans les terres australes de la littérature, à
travers la révolution de Juillet, le Figaro, les premières
représentations du drame moderne, Renduel et Ladvocat, les délires
byroniens, le saint-simonisme, les gravures foncées de Tony Johannot, M.
Viennet vaincu, l'hémistiche brisé ou la mort!</p>
<p>Ourliac était le plus sage, rendons-lui cette justice; il était le plus
moqueur aussi; l'auteur de Guzman d'M- 1- farache avait du le tenir sur
les fonts baptismaux. Lassailly ne procédait de personne, c'est pourquoi
il procédait un peu de tout le monde; il jouait hou jeu</p>
<p><pb/></p>
<p>km artjriU, comme on dit; il (Hait tout cœur, toute inspiration Il est
mort le premier.</p>
<p>Voici comment M. Jules..Tanin, qui eut vent du décès, a parlé de ce
pauvre garçon dans le feuilleton des Mbats</p>
<p>» Dans les désordres de sa pensée, il avait des naïvetés charmantes.
C'est lui qui m'écrivait Vous avez parlé avec tant de tendresse de notre
umi"% C'est une injustice, il n'est pas si fou que moi » Il n'en a guère
été écrit plus long, je crois, sur la vie et la mort de Lassailly. Cette
figure incertaine, cet es-</p>
<p><pb/></p>
<p>prit disséminé, contrariant, trop irrésolumeut fantasque cette plume
fatiguée avant d'avoir tracé son premier mot, ce poëte toujours en
guerre avec lui-même, n'était pas d'ailleurs d'un si grand poids dans la
balance littéraire. Heureux est-il encore d'avoir pu arracher à
l'indifférence de la critique ces quelques lignes d'épitaplie</p>
<p>Si pourtant l'on me demande d'où me vient cette sympathie pour ces
inconnus, ces oubliés, ces méprisés, et pourquoi je m'attache à
reconstruire leur œuvre d'égarement, tandis qu'il y a autour de moi tant
d'écrivains corrects et sérieux, tant de professeurs traduisant Perse et
Juvénal, tant de gens d'étude, universitaires et autres, qui
s'accommoderaient si parfaitement d'un peu de publicité; – je répondrai,
d'abord, que je n'aime donner qu'aux infiniment pauvres, ensuite que la
compassion Littéraire porte en elle-même son pourquoi, et qu'il suffit
d'avoir un peu de talent et beaucoup de malheur pour m'attirer; toutes
raisons excellentes. Mais les vrais bibliophiles ne me feront jamais de
questions semblables rassurons-moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut, de la raillerie parisienne, rognures des petits journaux
sanglants, de la verve, du coup de fouet; et enfin, au bout de tout
cela, la vérité, la grande vérité, qui se porte caution de votre
attendrissement</p>
<p>Qu'ont-ils donc tant de plus, ces romans timbrés et pour ainsi dire
brevetés par la loi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces digressions usées, de ces moqueries sans motif, de ces
colères inutiles, de ces dédains littéraires, de ces saccades prévues au
milieu de toutes ces</p>
<p><pb/></p>
<p>choses inachevées et recommencées dont se compose cette préface, il y a
cependant un élan de coeur que je ne puis suspecter, et qui tranche sur
l'allure divagante dn morceau</p>
<p>» J'ai un aveu qui me pèse</p>
<p>je suis malheureux.</p>
<p>» Oh ma pauvre mère</p>
<p>« Ma mère Tu m'as donné la vie, tu as veillé pendant des nuits longues
et froides auprès de moi, qui reposais dans un berceau; tu m'as enlacé
de soins et de tendresse; tu as pleuré beaucoup sur mon avenir tu
m'avais averti. Je t'ai coûté la santé, le bonheur, ma mère, hélas et je
maudis mon existence a Oui, je la maudis »</p>
<p>Les Roueries de Trialph commencent par un bal, en plein faubourg
Saint-Germain.</p>
<p>On voit passer le héros en habit boutonné. Il est moins sombre que
d'habitude il a formé le projet, ce soir-là, de se gargariser de
quelques drôleries de sentiment.</p>
<p>Amer Trialph i</p>
<p>«La jeune fille devint rosé d'émotion.» »</p>
<p>Trialph fait une pirouette et se dirige ensuite vers la femme mûre,
laquelle est une comtesse de haute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-Vous m'effrayez, dit la comtesse de Liadières pourquoi rire ainsi?</p>
<p>– Je ris, madame, de ne pas me voir pendu ou brûlé vif. Un matin que je
rencontrerai la signora Société dans les rues de Paris, je veux en
passant lui jeter au nez cette prédiction qu'elle mourra l'année
prochaine, s'il éclot par hasard en France trente faquins de bouffons
comme moi I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils avaienttous la fièvre, alors.</p>
<p>Cette furia d'amour, répandue en littérature par Tmliana, parles drames
fauves, par les poésies noires, a été assez heureusement caractérisée
dans un vaudeville joué par Arnal</p>
<p>Quel plaisir de tordre</p>
<p>Nos brus amoureux,</p>
<p>Et puis de nous mordre</p>
<p>En huilant Ions deux!</p>
<p><pb/></p>
<p>du monde, cette comtesse, absolument comme si c'était Mme Dorval.</p>
<p>En attendant, Trialph va dîner avec des républicains qui conspirent.</p>
<p>Il sable le champagne.</p>
<p>Il fume des feuilles sèches d'opium.</p>
<p>Les républicains émettent divers procédés pour se défaire du roi
Louis-Philippe.</p>
<p>Quand agiras-tu ? `3</p>
<p>Je voudrais bien ne plus souffrir du pied jamais je ne parviendrais à
m'échapper.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se promène dans le foyer où sont réunis les aristarques de la presse
« colportcurs de cancans, jansénistes littéraires; puis, tout le
servumpecus romantique des moutons qui bêlent, parce que le bélier
marche en avant; aiglons de basse-cour, rapsodes benêts, automates
extatiques qui dansent toute une soirée comme les poupées de l'immortel
Séraphin »</p>
<p>Trialph classique, c'est bien plus drôle</p>
<p>Ainsi charme-t-il ses loisirs, en attendant l'heure de son duel avec M.
de Liadières.</p>
<p>A ce duel M. de Liaidères juge convenable d'amener, en guise de témoin,
sa femme, la comtesse, ce qui déroute entièrement Trialph.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un ancien militaire, comme tous les vieillards de la littérature.</p>
<p>On arrive dans un endroit écarté, près de la barrière Saint-Jacques.</p>
<p>La femme pleure.</p>
<p>Les deux hommes sautent sur les épées.</p>
<p>Le cocher fume sa pipe, en caressant tranquillement ses bêtes.</p>
<p>Tirade sur le beau temps qu'il fait.</p>
<p>La femme se meurtrit les bras.</p>
<p>Les deux hommes fondent l'un sur l'autre. Le cocher détourne les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trialph récite une ballade intitulée le Sylphe, la crème de sa
littérature, dit-il, la meringue de ses œuvres fugitives.</p>
<p>Pendant ce temps-là, Nanine a posé sur le pied de Trialph son joli
soulier satiné.</p>
<p>C'en est fait, Trialph aimera Nanine. Il l'aime déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle répondra vite Non Et sans que rien l'ait troublée ensuite, elle
s'envolera vers d'autres hommages, moins sérieux, moins exigeants. Puis,
en se souvenant par hasard de mes inquiétudes C'est un fou qui m'aime
trop se répétera-t-elle pendant la danse où j'épierai les regards
furtifs de ses beaux yeux noirs, puesque toujours pleins de bonheur.</p>
<p>Hélas cher Trialph, tu comptes sans ton ami Ernest</p>
<p>Il me faut un meurtre murmure Trialph. Enfin 1</p>
<p>Je trouve, moi, que ce meurtre s'est bien fait attendre.</p>
<p>Le premier meurtre de Trialph, c'est tout uniment un suicide.</p>
<p>Trialph, qui n'y met pas de prétention, se fait un verre d'eau sucrée
avec plusieurs petits paquets de morphine; et il l'avale, pendant que le
couteau de la guillotine tranche la tête du boucher de la barrière
SaintJacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fait 1 comme disent les enfants, au jeu de cachecache.</p>
<p>0 moralité des Jeune-France</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette annonce a pour résultat d'amener une lettre anonyme qui enjoint à
Triatph de se trouver, masqué, au bal de l'Opéra.</p>
<p>Là, Trialph se voit accosté par M. le comte de Liadières, qui lui offre
une somme assez rondelette; s'il veut assassiner la comtesse.</p>
<p>Stupeur de Trialph</p>
<p>Frascati le jeu 1 les impures en décolleté de dentelles Le râteau
infernal les doigts maigres qui s'allongent en tremblant pour froisser
les billets de banque Les visages pâles et froids sous la sueur!
Encore.un thème que Trialph se garde bien de laisser échapper, et sur
lequel il brode les plus voyantes métaphores. Trialph rencontre Ernest à
Frascati.</p>
<p>Ernest, veux-tu que je te joue ta femme Nanine? – Farceur!</p>
<p>– Huit mille francs?</p>
<p>– Immoral!</p>
<p>– Seize mille?</p>
<p>– Diable!</p>
<p>Ernest se laisse tenter il joue et il perd.</p>
<p>Maintenant, ta maîtresse? continue Trialph. Soit.</p>
<p>Ernest perd encore; il perd toujours.</p>
<p>Néanmoins, comme c'est un beau joueur, il conduit lui-même
mélancoliquement Trialph sous le balcon de sa maîtresse; il lui montre
l'échelle de corde préparée,</p>
<p><pb/></p>
<p>la fenêtre mystérieusement eu tr'ou verte, et, étoullanl unsoupir, il
lui dit Va</p>
<p>– Bah exclame Trialph mais c'est chez la comtesse de Liadières ? 2</p>
<p>Sans doute.</p>
<p>Mme de Liadières serait ta maîtresse? 't</p>
<p>Depuis six mois.</p>
<p>Anathème</p>
<p>Trialph bondit sur Ernest, et le jette, sauglaut, sur le pavé.</p>
<p>Après quoi, il escalade le balcon.</p>
<p>«Le comte parut.</p>
<p>» Il était tète nue, et croisait ses deux bras sur sa poitrine.</p>
<p>– Avez-vous Uni?</p>
<p>– » Oui, répondis-je en montrant la comtesse étendue sur le parquet.</p>
<p>» Le vieillard prit un flambeau et se hâta d'incendier les rideaux et
les toiles de la chambre adultère. » Deux heures après, une berliue
roule vers l'Océan. Elle emporte Trialph au suicide.</p>
<p>n Nous nous complim ntàmes longtemps sur le port en face de l'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il m'a quitté enfin, Yec/oïste</p>
<p>» A la mer, la mer, le Trialph »</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Abrégeons.</p>
<p>Il y a la beauté du diable, qui est simplement la jeunesse et la
fraîcheur. Ne peut-on pas dire aussi qu'il y a la littérature du diable?</p>
<p>La littérature du diable, c'est le délire, c'est l'emportement, c'est
l'abandon, c'est l'incohérence, c'est tout ce qu'il ne faut pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ABD-EL-KADER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ABO-El -KHOER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celles (luise pressaient dans la rue, en voiture ou autrement. beaucoup
eussent donné gros pour obtenir la permission de baiser les pieds nus de
l'émir, qui sont, dit on, d'une grande beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>"Nouua,dil-on, qui, chef alors àïlemcen et homme ambitieux
lui-même,voulut se défaire d'undaugereuxrival, il léguaàAbd-el-Kader,
son second fils,le soin de le remplacer dans le rôle qu'il avait depuis
longtemps adoplé. Une révélation divine lui désigna, dit-il, ce fils
comme chargé de l'avenir de son peuple, et, avant sa mort, il le fit
reconnaître par ses partisans. C'est ainsi que l'émir s'est trouvé placé
sur le seuil du théâtre où il a tant grandi depuis (1). »</p>
<p>(2) Cet avoué a pour nom 11. Su|»ol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Abd-el -Kader s'en alla le surlendemain matin, un dimanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSSINI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROSSIN I.</p>
<p>Donnons un peu, s'il vous plaît, les violons au seigneur Rossini. Une
petite serenata sous le balcon des fenêtres nuptiales. Justement le
clair de lune vient de se lever et inonde la place de ses eaux
blanchâtres^ L'heure est merveilleusement choisie. Tirons nos guitares
de dessous nos manteaux bruns, et commençons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah bien oui!</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons-en donc un, au moins, emporter avec lui sa gloire tout entière
et sans nuage. Ce sera beau de notre part, je vous assure. Papataeei
veut boire, Papatacci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis souvent demandé où tous ces pauvres gens d'alors s'en
allaient prendre leurs femmes. J'imagine que celles-ci leur croyaient
faire un grand houneur, sans doute, en ne les refusant pas. Un des
premiers de l'Académie française, Guillaume Colletet, épousa jusqu'à
trois de ses servantes, pour être dispensé de leur payer des gages.</p>
<p>C'étaient ces Jeannette et ces Margoton, cependant,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, Madame, c'est une histoire infortunée, nous avons bien raison de le
dire, que celle de ces pauvres maris si ridiculement heureux; et nous
devons être bien fiers d'avoir fait une telle conquête dans le progrès,
que ce soit aujourd'hui la femme qui se trouve obligée par l'artiste qui
l'épouse; non-seulement obligée et honorée, mais encore effrayée, qui
plus est.</p>
<p>Soyez tranquille, Madame, le mot restera.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN JOURNET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JEAN JOURNET.</p>
<p>Écrit dans l'été de 1849.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied de ce palais où son destin l'appelle,</p>
<p>Voyez, tout près du parc, loin de la sentinelle,</p>
<p>Voyez ce mendiant.</p>
<p>Lorsque l'aube paraît, quand le soleil se couche,</p>
<p>De mots mystérieux que Dieu met dans sa bouche,</p>
<p>II poursuit le passant.</p>
<p><pb/></p>
<p>H existe un excellent portrait de JcanJournet, par M. Courbet(salun de
1851), et une fort curieuse notice de M. Champfleury, dans son livre des
Excentriques.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Scudéry n'est pas mort. Dans un hôtel, que garde Un suisse véridique
avec sa hallebarde,</p>
<p>Il r'habille de neuf les héros de Cyrus,</p>
<p>Mandane, Polexandre, Arbate, Darius.. • Il leur fait déposer leur
perruque rougie,</p>
<p>Et, bien débarbouillés de leur mythologie,</p>
<p>Selon le goût du jour, il les sert de nouveau Dans un roman-de vingt ou
trente in-octavoOù, comme au temps jadis, merveilles sans égales, Les
palais redorés regorgent d'astragales!</p>
<p>Et, brochant nuit et jour des ouvrages nouveaux, Laisse bien loin
Hercule et ses douze travaux. Puis, lorsque c'est trop peu des livres à
la rame, II s'en va demander le reste au mélodrame Et, jetant sur le
dogue une peau de lion,</p>
<p>Il lui fait en gros sous suer un million.</p>
<p>« Bienheureux Scudéry, dont la fertile plume Peut sans peine en un mois
enfanter un volume. » Ainsi parlait Boileau. Qu'est-ce donc qu'il
dirait, Le cher homme, aujourd'hui Comme il s'étonnerait De voir en
plein Paris les éditeurs-libraires</p>
<p>Pourchasser le troupeau des forçats littéraires Et leur faire traîner,
en dépit du haro,</p>
<p>Le boulet de la suite au prochain numéro.</p>
<p>Un chef-d'œuvre par jour – Ah! pauvre vieux critique, Dors bien dans le
tombeau de ton volume unique</p>
<p><pb/></p>
<p>Passer de ses rivaux les flottes démâtées i</p>
<p>Monsieur de Scudéry promène maintenant</p>
<p>Du levant au couchant son faste impertinent. Titres, broches de croix,
maîtresses, équipages, Tout abonde chez lui; marquis, il a des pages. Il
fait par les faubourgs, gentilhomme arrogant, Jaillir sa fantaisie en
jet extravagant;</p>
<p>Poëte marguillier revenant de l'église,</p>
<p><pb/></p>
<p>De passer au milieu d'un vivat éclatant,</p>
<p>Comme un César, -ou comme un vendeur d'orviétan; Et quand il a fini
d'improviser un livre,</p>
<p>De se jeter au sein de la foule et d'y vivre</p>
<p>Au retour, longuement, il nous raconta tout; Aimez-vous les brigands? Il
en fourrait partout. Heureux homme -Ce fut un merveilleux voyage II vit
Chatellerault, Pampelune et le Tage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah monseigneur l'auteur d'Alaric, écoutez Votre génie est grand et, par
bien des côtés, Même sons le boisseau grossier qui le recèle, Votre cœur
encor chaud garde quelque étincelle. Au fond de ces feuillets dispersés,
qu'aux bourgeois Vous jetez chaque jour-on ramasse parfois Une noble
pensée, une image splendide</p>
<p>Mais ce louis d'or tombé vous laisse plus sordide. Et moi qui, si
puissant autrefois vous rêvais, Je vous le dis, Monsieur, c'est un
métier mauvais. Il faut qu'on vous ait peint sans doute le poëte Comme
l'homme du bruit, du luxe, de la fête, Le convive obligé de l'orgie et
du bal,</p>
<p>Et l'on vous aura dit, alors que vous aviez</p>
<p>Mais ne demandez pas le respect éclatant.</p>
<p>La jeunesse qui vient et s'éclaire en silence</p>
<p>Ne vous a jamais dû rien que son indigence. Il se peut qu'elle soit
(vous le dites tout bas) Impuissante, peut-être, imbécile, non pas •
Elle vous voit finir, vous qui la voyez poindre; Elle sait que demain
votre nom va rejoindre Ces autres vieux grands noms Hélas! qu'en
reste-t-il Arnaud de Baculard et Ducray-Duminil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, la muse n'est pas ce que vous l'avez faite J'en réponds. Dans le
fond c'est une fille honnête. Quitte, ma pauvre enfant, tes falbalas
souillés, Princesse de la rue en escarpins mouillés; Ne fais pas plus
longtemps métier de courtisane, C'est un métier honteux où toute âme se
fane; Et, pour un peu d'argent dans le creux de ta main, Un ruban dont
la ciel déjeunera demain,</p>
<p>Redeviens simplement belle fille en jupons! Sauve-toi, les pieds nus. Je
sais plus d'un poëte Qui baisera tes pieds et qui te fera fête.</p>
<p>Le grenier logera tes éternels vingt ans;</p>
<p>Tant mieux 1 Et si plus tard, un matin de printemps, Celui qui t'a jadis
tant frappée et battue,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Depuis longtemps, nous désirions parler de M. de Chateaubriand, un de
ces grands cœurs qui rehaussent les lettres et font que le plus humble
d'entre les écrivains en marche plus fermement dans l'orgueil de sa
profession. Pendant ces dix-huit ans de monarchie constitutionnelle, la
littérature a été tellement compromise par une nuée d'étourdis; on en a
tellement fait une chose de bavardage etde négoce; on s'est tellement
moqué, en le volant, du lecteur du dix-neuvième siècle, que nous avions
besoin de remercier celui des littérateurs qui est constamment resté le
plus digne, sans cesser d'être le plus renomme</p>
<p>CHATEAUBRIAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait plus que lui dans le siècle; il était l'honnête homme, il
était le grand homme. Son nom remplissait la littérature et l'inondait
d'une lumière d'or. Un j our de République il s'en est allé, doux et
triste, la main dans la main de ceux qui l'ont aimé. On a porté son
corps en Bretagne, selon son dernier vœu, et tout a été dit. Passez
maintenant devant cette maison silencieuse de la rue du Bac, qui porte
le n° i 12 on vous montrera la chambre de Chateaubriand, la table de
Chateaubriand, le lit où il est mort.</p>
<p>Ce qui nous frappe le plus dans l'oeuvre de Chateaubriand, c'est
Chateaubriand. L'histoire d'une pensée est parfois aussi remplie
d'enseignements que cette pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même. L'auteur est le premier de ses livres, ou du moins celui qui
donne la clef de tous les autres. Or, qu'ou nous dise une plus belle
histoire que celle de ce poëte, de ce militaire, de ce voyageur, de ce
ministre, de cet ambassadeur, de ce pair de France. Pas un rivage qu'il
n'ait connu, pas une gloire qu'il n'ait goûtée, pas une misère qu'il
n'ait soufferte.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p>Chateaubriand entra dans la vie parla grande porte des forêts. Enfant de
cette sombre Bretagne qui ne produit que des hommes-chênes ou des
conscrits nostalgiques, il en garda toujours le double caractère de
force'el de mélancolie. Les fées aux harpes d'or, qui veillent dans ces
antiques feuillages, descendirent sur son berceau pourlui nouer au
frontla verveine sacrée. On l'éleva dans un château noir d'où il
entendait chanter la mer, la mer, sa première et sa dernière passion 1
Mais sa jeunesse fut triste comme un poëme d'Ossian. Ne jetez pas vos
enfants dans les bois. La nature toute seule est un maître dangereux,
qui fera d'eux des sauvages si elle n'en fait des poëtes, des monstres
si elle n'eu fait des génies. Il vaut mieux d'abord se heurter contre la
société que de se blesser aux troncs des arbres. Le mal qui vient des
hommes se guérit plus facilement que celui qui vient de Dieu.</p>
<p>Alors, comme le Tambour Leijrand, de Ilenri Heine, Chateaubriand avait
des larmes qu'il ne pouvait pas pleurer. Au château de Combourg, on ne
connaissait ni les tendresses de la famille, ni les sourires du foyer;</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre gentilhomme breton enfant des solitudes mauvaises! Un.jour, en te
rappelant ta jeunesse désolée, tu devais écrire cet involontaire aveu «
Nous som-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et lui aussi, René, avait rôvé le suicide; mais, entre la tombe et lui,
une voix s'était élevée «Ingrat, tu veux mourir, et ta sœur existe Tu
soupçonnes son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment être quelque chose en attendant de devenir quelqu'un, il endossa le
premier uniforme venu qui lui tomba sous la main.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vit Louis XVI laisser tomber en riant un pavé sur le ventre d'un de ses
gardes endormis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce portrait, qui tient plutôt du buste que du tableau, du marbre plutôt
que de la toile, est une des belles choses de Chateaubriand. Il donne
une magnifique idée de sa manière et de son style (1).</p>
<p>̃ Tout en lui ( Mirabeau ) était puissant. Son geste bruoque et taccadé
était plein d'empire. A la tribune, il avait un colossal mouvement
d'épaules, comme l'éléphant qui porte sa tour armée en guerre. Lui il
portait sa pensée. Sa voix, lors même qu'il ne jetait qu'un mot de son
banc, avait un accent formidable et révolutionnaire qu'on démêlait dans
l'Assemblée comme le rugissement du lion dans la ménagerie. Sa
chevelure, quand il secouait la tête, avaitquelque chose d'une crinière.
Son sourcil remuait tout, comme celui de Jupiter, cuncla supercilio
moventis. Ses mains quelquefois semblaient pétrir le marbre de la
tribune. Tout son visage, touteson altitude, toute sa personne était
bouffie d'un orgueil pléthorique qui avait sa grandeur. Sa tête avait
une laideur grandiose et fulgurante dont l'effet par moment était
électrique et terrible. Le génie de la révolution s'était forgé une
égide avec toutes les doctrines amalgamées de Voltaire, d'Helvélius, de
Diderot, de Rayle, de Montesquieu, de Hobbes, de Locke et de Rouss au,
et avait rois la tête de Mirabeau a" milieu, n</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand ne vit pas apparemment le côté grave de tout cela. Ce
n'éta-t qu'un jeune homme. Au moment où le siècle craquait et chancelait
comme le Panthéon de Soufflot, il se faufilait entre deux paravents, sur
la pointe du pied, dans la compagnie des infiniment petits de la
littérature. « On parla de moi chez Lebrun et chez Flins des Oliviers. »</p>
<p>A la fin, pourtant, il commença par comprendre combien était puérile et
misérable cette préoccupation de tous les instants. Il y renonça. Ainsi
dit René' « J'avais voulu me jeter dans un monde qui ne me disait rien
et quine m'entendait pas ce n'était ni un langage élevé ni un sentiment
profond qu'on demandait de moi. Traité partout d'esprit romanesque,
honteux du rôle que je jouais, dégoûté de plus en plus des choses et des
hommes, je pris le parti de me retirer dans un faubourg pour</p>
<p><pb/></p>
<p>y vivre totalement ignoré. Je trouvai du plaisir dans cette vie obscure
et indépendante. Inconnu, je me mêlais il la foule, vaste désert
d'hommes » »</p>
<p>Au séjour des grandeurs mon nom mourra sans gloire,</p>
<p>Mais il vivra longtemps sous les toits de roseaux.</p>
<p>C'était le contraire qu'il fallait dire. M. de Chateaubriand a été
meilleur prophète sur la fin de ses jours. H.</p>
<p>« Voici le plaqueminier; sous le plaqueminier il y a un gazon sous ce
gazon repose une femme. Moi, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>pleure sous le plaqueminier, je m'appelle Celuta; je suis fille de la
femme qui repose sous le gazon, elle était ma mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, Chateaubriand, jeté en plein NouveauMonde, chair blanche
au milieu des chairs peintes, Chateaubriand égaré sous la lune de feu,
mangeant des tripes de roche et respirant l'odeur d'ambre qu'exhalent
les crocodiles dans les glaïeuls; le jeune officier du régiment de
Navarre chassant le castor avec le sachem des Onondagas, après avoir
couru le cerf avec Louis XVI; le rimeur de l'Almanach des Muscs enfin,
chez les Iroquois, devait se transformer invinciblement, et, parti avec
l'idylle sur l'Amour de la campagne, revenir avec le Génie du
Christianisme.</p>
<p>Le mal est peut-être qu'il n'y demeura pas assez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis une fois marié, -alors il émigra.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'enfant vive et bouclée, celle de lord Byron, se montrait souvent aux
fenêtres de l'école.</p>
<p>Devant quelque palais, regorgeant de richesse»,</p>
<p>A regarder entrer et sortir les duchesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>triste, fou, anglais enfin, où le style vagabonde en compagnie de la
pensée. On y trouve des pages éclatantes et des absurdités énormes, un
parallèle entre Alexandre et Pichegru, des fragments d'un poëmc
sanscrit, -la négation de l'authenticité du Nouveau-Testament et,
par-dessus le marché, une fable de Mancini-Nivernois, intitulée Le
Papillon et l'Amour. Tout cela eut beaucoup de succès en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imaginez un vase de myrrhe renversé sur les marches d'un autel sanglant,
et vous aurez l'impression produite par l'apparition de ce livre saint.
Des larmes de joie en vinrent aux yeux de toutes les mères. Peu s'en fallut</p>
<p><pb/></p>
<p>La France aime Dieu on ne peut lui ôter cela. Famille et religion, vous
êtes invincibles, car vous êtes les deux sources d'honnêteté et d'amour;
en vous est la poésie, grande etpetite; vous ne serez pas supprimées par
lesfous. Rêves frémissants de jeunesse, flammes mystiques mal éteintes,
tendresse grave et haute des parents, branche de buis accrochée au foyer
domestique, pleurs silencieux qui tombez journellement sur les tombes,
vous êtes plus forts que tous les philosophes J'ai relu hier le Génie du
Christianisme; c'est encore le livre de notre époque, le livre d'un
lendemain de révolution. Il a des baumes pour toutes les plaies, des
consolations pour toutes les souffrances. Livre unique! il prouve et il
émeut, il raisonne et il chante c'est l'enthousiasme du prophète dans la
logique de l'historien. Depuis Ylmitalwn, ou ne sait rien d'aussi beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher subli me où il rêve, s'est baissé pour ramasser une pauvre herbe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le menace même dans l'avenir. Puis, lorsque le colosse impérial gît à
terre, il arrive avec sa fameuse brochure Bonaparte et les Bourbons, et
pose son pied sur la poitrine de celui qui avait voulu le faire sabrer
sur les marches de son trône.</p>
<p>La plume ne pardonne pas.</p>
<p>Quelques mois plus tard, Chateaubriand suivait Louis XVIII dans la
seconde émigration. René était ministre.</p>
<p>IV.</p>
<p>Chateaubriand est arrive au gouvernement par la seule force de son nom,
de ses œuvres, de son caractère. Il y est arrivé sans secousse, tout
naturellement, et parce qu'il devait y arriver. 11 était né ministre,
comme il était né académicien.</p>
<p>En politique, Lafayette a engendré Chateaubriand, qui a engendré M. de
Lamartine. Sous la même oriflamme azurée s'abritent ces trois hommes.
Mais la tâche</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, sans doute, jamais il ne lui sera fait un crime du bien qu'il a
voulu et qu'il n'a pas pu. Ses contradictions apparentes s'effacent dans
la loyauté de ses intentions. « Le peuple ne lit pas les lois, a-t-il
dit un jour, il lit les hommes, et c'est dans ce code vivant qu'il
s'instruit. » Eh bien en lisant Chateaubriand, le peuple a lu un bon et
beau livre, écrit seulement avec trop de lyrisme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas s'étonner après cela si l'on fut obligé de lui ouvrir
bientôt la porte de l'hôtellerie des Capucines, comme il l'appelait, et
s'il revint une seconde fois éclipser Louis XVIII sur son trône.</p>
<p>Chateaubriand ministre a ses côtés sympathiques comme Chateaubriand
écrivain. En politique comme en litérature, on est sûr de le retrouver à
la tête de toutes les initiatives généreuses. C'est ainsi que
pamphlétaire ou gouvernant, il n'a jamais cessé de réclamer pour la
liberté de la presse. A sa voix, Milton se lève et dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Et enfin l'arrêt, l'arrêt sans appel « Tout considéré, nous ne voyons
que le crime, la bassesse et la médiocrité qui doivent craindre la
liberté de la presse; le crime la repousse comme un échafaud, la
bassesse comme une flétrissure, la médiocrité comme une lumière. Tout ce
qui est sans talent recherche l'abri de la censure; les tempéraments
faibles aiment l'ombre. » Ne dirait-on pas ces lignes écrites d'hier,
d'aujourd'hui, de ce matin?</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même. Dans sa brochure sur le Bannissentent de Charles X et de sa
famille, il dit qu'il est « monarchiste par raison, bourboniste par
honneur et républicain par nature. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Avertissements étranges voix éloquente et sinistre, que l'on n'a pas
assez écoutée</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Voici qu'un matin quelque chose de presque insensible se glisse sur la
beauté de cette passion, comme une première ride sur le front d'une
femme adorée. Le souffle et le parfum de l'amour expirent dans ces pages
de la jeunesse, comme une brise s'alanguit le soir sur des fleurs on
s'en aperçoit, et l'on ne veut pas se l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fice, qu'il a consacré le reste de ses jours. Rien n'a pu Li désormais
le faire rentrer dans les affaires publiques, ni les prières de ses
amis, ni cette chanson de Béraugcr, que toute la France a sue par cœur
(1). Sans doute qu'il sentait alors venir vers lui les temps d'orage que
nous traversons, et que, n'ayant plus d'espoir que dans le Christ, il
désespérait de toutes forces humaines, même des siennes.</p>
<p>Aussi quelquefois du fond de sa vieillesse, il lui prend de singulières
amertumes, des accès de goutte littéraire pour ainsi dire; il gémit, il
se désole, parce que la démocratie est entrée enfin dans la littérature,
ainsi que dans le reste de la société. Or, lui ne veut pas de la
démocratie. « On ne reconnaît plus de maîtres et d'autorités, on
n'accepte plus d'opinions faites, le libre examen est reçu au Parnasse.
» Or, lui ne veut pas du libre examen. Il se plaint de l'envie qui
s'attache aux grands noms, des gloires que l'on déprécie, des
réputations qu'on dénigre, injuste en cela pour toute une époque qui l'a
entouré d'un respect vraiment unique. Il raille l'école de 1830, il se
moque trop cruellement (t) Chateaubriand, pourquoi fuir ta patrie,</p>
<p>Fuir son amour, notre encens et nos soins f</p>
<p>N'entends-tu pas la France qui s'écrie</p>
<p>Mon beau ciel pleure une étoile de moins</p>
<p>Co peuple humain, des grands hommes épris,</p>
<p>Qui t'emportait vainqueur aux barricades,</p>
<p>Comme un trophée, entre ses bras meurtris.</p>
<p>Ne sers que lui. Pour lui ma voix te somme</p>
<p>D'un prompt retour après un triste adieu,</p>
<p>Sa cause est sainte; il souffre, et tout grand homme</p>
<p>Auprès du peuple est envoyé de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être des jeunes gens qui se lueril pour attirer l'attention
publique. Mais ce ne sont là, par bonheur, que des ombres momentanées
sur son talent et sur son noble caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'irai, je reverrai tes paisible- rivages,</p>
<p>Riant Meschacebé, Permesse des sauvages</p>
<p>J'entendrai les sermons prolixement diserts</p>
<p>Du bon monsieur Aubry, Massillon des déserts.</p>
<p>0 sensible Alala! tousdeux avecivresse</p>
<p>Courons goûter encor les plaisirs. de la messe</p>
<p>Soit dédain, soit tout autre sentiment, Byron n'a jamais soufflé mot de
l'auteur de René. De la part du noble lord, c'est au moinsétrange.
Chateaubriand n'en a pu complètement dissimuler son dépit. «Lord Byron,
dit-il, peut-il m'avoir complètement ignoré, lui qui cite presque tous
les auteurs français ? n'a-t-il jamais entendu parler de moi ? » »</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'Homère dans les Martyrs et les Natchez, » M. Planche ne reconnalt
que René et l'épisode de Velléda. Juger de la sorte, n'est-ce pas faire
le procès aux gens avec une massue ? 'l</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, longtemps encore peut-être sera-ce M. de Chateaubriand, avant
d'être Chateaubriand tout court. Longtemps encore peut-être ce sera la
majesté, avant d'être la force.</p>
<p><pb/></p>
<p>que ce coucher de soleil « L'astre enflammant les vapeurs de la cité
semblait osciller lentement dans un fluide d'or, comme le pendule de
l'horloge des siècles! » Evidemment les poëtes extravagants du seizième
siècle n'eussent pas mieux dit.</p>
<p>Chateaubriand appelait Hamlet cette tragédie des aliénés.</p>
<p><pb/></p>
<p>11.</p>
<p>Comment Shakespeare eût-il appelé Moïse, cette tragédie de Chateaubriand ?</p>
<p>Cette prêtresse d'Astarlé</p>
<p>Qui voudrait attirer le jeune homme auprès d'elle,</p>
<p>Et lui percer le cœur d'une flèche mortelle?</p>
<p>Beau jeune homme, dit-elle, arrête donc les yeux</p>
<p>Sur la tendre Abigail, que ta froideur opprime.</p>
<p>Je viens d'immoler la victime,</p>
<p>Et d'implorer la faveur de nos dieux</p>
<p>Viens, que je sois ta bien-aimée.</p>
<p>J'ai suspendu ma couche, en souvenir de toi;</p>
<p>D'aloès je l'ai parfumée</p>
<p>Sur un riche tapis je recevrai mon roi.</p>
<p>Dauo l'albâtre éclatant la lampe est allumée;</p>
<p>Un bain voluptueux est préparé pour moi.</p>
<p>I.'époux qu'on m'a choisi, mais qui n'a pas mon âme,</p>
<p>Est parti ce matin pour ses plans d'oliviers;</p>
<p>Il veut écouler ses viviers;</p>
<p>Sa vigne ensuite le réclame.</p>
<p>Il a pris dans sa main son bâton de palmier,</p>
<p>Et mis deux sicles d'or dans sa large ceinture</p>
<p>Il ne reviendra point que de son orbe entier</p>
<p>L'astre des nuits n'ait rempli la mesure.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu de ce qu'il n'a pas fait de littérature avec les notaires, les
femmes de menuisier ou les escrocs, nous ne lui en voulons pas. Nous lui
en voulons uniquement de ce que, chantant le marbre et la Grèce, il ne
l'ait pas fait en style d'autant plus simple que le sujet était plus
riche. Poétisez la réalité, c'est bon; mais alors réalisez la poésie.</p>
<p>11 en est du génie comme d'Antée, qui reprenait des forces en touchant
la terre.</p>
<p>Aussi rien de plus adorable que les haltes rares de Chateaubriand dans
le simple et dans le naïf. Combien de pages ne donnerais-je pas pour ce
bout de chanson composé entre deux chapitres des Martyrs, petite
fantaisie gracieuse, perle ramassée au pied d'un dolmen Combien j'ai
clouée souvenance</p>
<p>Du joli lieu de ma naissance!</p>
<p>Ma sœur, qu'ils étaient beaux les jour*</p>
<p>De France</p>
<p><pb/></p>
<p>Te souvient-il que notre mère,</p>
<p>Au fuyer de notre chaumière,</p>
<p>Nous pressait sur son cœur joyeux,</p>
<p>Ma chère? P</p>
<p>Heureuse littérature la vraie et la seule possible maintenant. On ne
fera plus de succès qu'avec des récits tout de réalité franche.
Peut-être finira-t-on par couvenirqu'on a eu trop d'esprit,.
d'imagination et d'audace et que ce n'était pas la peine de voyager si
longuement (I) Sur ce terrain il a de t,rèa-beaui éclats. Ainsi, dans
ses attaques contre les terroristes, il les nomme des architecies en
ossements. Et un peu plus loin « Manufacturiers de cadavres, vous aurez
beau broyer la mort, vous n'en ferez jamais sortir nn germe de liberté! » »</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les brumes pour retourner comme devant au style de Tallemant des
Réaux, ce beau style où il fait si clair</p>
<p><pb/></p>
<p>ment original des fantaisies de l'art gothique. Un pan de la forêt a été
abattu, et de ce côté le regard plonge dans le dédale fourmillant des
rues de la ville. Les grilles rebelles se sont ouvertes, les gardes ont
reçu ,une autre consigne; et bourgeois, paysans, peuple, femmes, ceux
qui sont des gentilshommes et ceux qui ne sont que des hommes, les
savants et les écoliers, tout le monde enfin entre librement. Lazare
lui-même est assis sur la plus haute marche du portail.</p>
<p>Toujours une révolution purge violemment une littérature. Elle fait
l'idée plus palpable et le langage plus vrai. Il faut des hommes à
grosse voix pour se faire entendre aux heures de tapage social, et des
écrivains ardents en couleur pour se faire lire. La réflexion serait mal
venue alors, car l'action déborde de toutes parts et le fait pèse sur
l'analyse. Sainte-Beuve se trouve audessous de Maximilien Perrin; -et le
premier roman, monté en jaune et en bleu comme une assiette de cam-</p>
<p><pb/></p>
<p>pagne, est préféré aux plus subtils chefs-d'œuvre de sentiment.</p>
<p>Cette littérature grossière de la première révolution a servi du moins à
répandre certaines idées vives, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne savons pas au juste ce que sera la nouvelle génération
littéraire; mais par les leçons que lui font les événements et par les
exemples de grandeur et de décadence qu'elle a sous les yeux, il est
permis d'espérer</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle se présentera avec des qualités fortes et un sons droit.</p>
<p>En littérature, la première révolution a donné la force. La seconde
révolution, la grandeur. La troisième révolution donnera peut-être la
vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL DE KOCK.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL DE KOCK.</p>
<p>Aujourd'hui, je ne veux que raconter une anecdote</p>
<p><pb/></p>
<p>de jeunesse, où le nom et la personne de cet auteur remarquable se
trouvent mêlés.</p>
<p>C'était plusieurs années avant la chute du roi LouisPhilippe, au temps
des folies amoureuses du quartier Latin. Nous étions une nichée entière
installée dans un hôtel de la rue de l'Eperon, faisant de la musique, du
droit, de la peinture; le hasard seul nous avait réunis, et,
empressons-nous de ledéclarer, jamais l'idée ne nous vint de nous
organiser en cénacle. D'ailleurs, il y en avait de fort bêtes parmi nous.</p>
<p>Fifine – Ce nom rappelle toute une époque, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>» Sœur Anne, par Paul de Kock;</p>
<p>» Ou l'Enfant de ma Femme, par le même; »Ou la Laitière de Monfenneil,
par le même; » Enfin, en désespoir de cause</p>
<p>s Les Amours du chevalier de Faublas, par Louvel 3 D Le Compère Mathieu,
par Du Laorensj f</p>
<p><pb/></p>
<p>» Les poésies de Mollevault, de l'Académie française; » Cyprien, ou le
Petit fumiste de neuf ans par Mrae Ulliac-Trémadeure</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dire après cela? Où trouver narration plus intéressante, style plus
précis? Fifine principalement était inconsolable, et, dans sa douleur,
elle ne parlait rien moins que de nous apporter le Solitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venaient ensuite la blonde et sentimentale Estelle, belle enfant de
vingt-huit ans, coiffée en tire-bouchons, avec lepetit musicien Anatole
dont elle avait fait connaissance au bal de Sceaux, où il jouait de la
clari-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Kock? demandai-je, après avoir salué révérencieusement.</p>
<p>Lequel? répliqua le concierge.</p>
<p>Cependant ce concierge, croyant que je n'avais pas entendu, répéta en
haussant d'une note</p>
<p>Lequel?. le père ou le fils?</p>
<p>LE SEUL s'écria Fifine, avec une pose et un accent superbes.</p>
<p>Le portier fasciné, eut l'air de comprendre et nous indiqua l'escalier à
droite.</p>
<p><pb/></p>
<p>niment, et en reconnaissance il nous montra sur son bureau de bois de
rose les épreuves de Ce Monsieur! 1 qui allait paraître. Nous nous
jetâmes dessus avec un enthousiasme – qui amena un éclair d'orgueil dans
sa prunelle.</p>
<p>Mais, lorsqu'il s'agit de vider la première rasade</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est du coco, répondis-je.</p>
<p>Comme dans Jean, dit Fifine.</p>
<p>-Comme dans Frère Jacques, dit Anatole. – Ah! très-bien dit M. Paul de
Kock, en faisant la grimace. une flatterie je comprends. je comprends.
Mais j'aime mieux le vin rouge.</p>
<p>Je fus un peu désappointé; néanmoins mon programme gardait d'autres
merveilles en réserve. Je comptais surtout sur une salade, plaisamment
saupoudrée de chenilles, comme dans Monsieur Dupont, au chapitre
intitulé Un dlner dans le bois de Romaint'ille, mais cette seconde
allusion eut encore moins de succès que la première. La macédoine
d'insectes alla rejoindre le coco.</p>
<p><pb/></p>
<p>La blonde Estelle, plus sentimentale que jamais, tournait les yeux vers
lui, et répétait deux de ses vers, remarquables de limpidité philosophique:</p>
<p>Ce site romanesque est plein de poésie (1).</p>
<p>Ce fut ce moment d'expansion unanime que je choisis pour donner suite à
mon programme et pour procéder au couronnement de l'illustre auteur. Le
myrte et larose s'unirent sur son front égayé; ce fut Fifine qui
s'érigea en Clairon de cet autre Voltaire. J'avais composé le matin un
hymnicule sur l'air célèbre 0 Fontenayl Anatole le chanta d'une voix
doublement émue air Oh! Fontenay, etc., etc.</p>
<p>0 Paul de Kock qu'embellissent les roses,</p>
<p>Va, ne crains rien des outrages du temps</p>
<p>Gai philosophe en habit de printemps</p>
<p>On relira tes poëmesde joie,</p>
<p>Vaste Odyssée où domine le flan,</p>
<p>Et que le pape en des étuis de soie</p>
<p>Soigneusement enserre au Vatican.</p>
<p>A ton école, où les enlumineuses</p>
<p>En redisant tes chansons amoureuses,</p>
<p>Je vois nos fils se donner rendez-vous.</p>
<p>Une Btatue, 6 Dieu de la grisette,</p>
<p>Rendra ces traits qu'ici nous admirons;</p>
<p>Et l'on verra Tapote et liastringuetle</p>
<p>En bas relief, épluchant des marrons</p>
<p>(I) Coniej en veriàe Ch. Paul de Kock.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Paul de Kock, dont la verve suprême</p>
<p>Sait nous mener du bal au violon,</p>
<p>Poursuis toujours! et dans un plat dts crème</p>
<p>Renverse encor l'immortel Baisemon.</p>
<p>Vois la Nini, Galalée en rubans</p>
<p>Dans un ravin, sur sa lèvre pamée</p>
<p>Etreins la grappe en tes doigta ruisselans.</p>
<p>L'attendrissement qui suivit ces stances ne peut se décrire qu'avec
peine. Dans les brusques mouvements de son exaltation, Dodolphe renversa
un plat d'épinards au sucre sur le pantalon blanc de M. Paul de Kock.
Comme dans Zizine</p>
<p>-Comme dans Madeleine I</p>
<p>Quel dommage! dit Estelle, c'eût été comme dans Un jeune homme charmant/ I</p>
<p>-Ou comme dans Ni jamais ni toujours 1</p>
<p>Alors, il faut faire des crêpes s'écria Fifine, en frappant ses mains
l'une contre l'autre.</p>
<p>Ob oh dit M. Paul de Kock, des crêpes. dans un jardin</p>
<p>Nous demanderons un cabinet.</p>
<p>Décidément, le jovial écrivain portait la peine de ses propres ouvrages.
Après avoir savouré la popularité</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce qu'elle ade plus doux, il voyait poindre déjàles inconvénients
du fanatisme. Trop de Beaune gâte tout[ A force de faire sauter des
crêpes dans la poêle, M. Paul de Kock sentit subitement se déchirer son
pantalon, épisode qui détermina parmi nous une bruyante explosion
d'hilarité</p>
<p>Comme dans Un bon enfant</p>
<p>Comme dans, l'Homme aux trois culottes 1 Comme dans la Jolie Fille du
Faubourg Comme dans le Tourlourou</p>
<p>Ici, tout le catalogue de ses romans fut égréné et défila. En effet, il
n'est pas un seul volume de M. Paul de Kock où le héros n'ait un
pantalon craqué sous lui. De ce moment, notre joie ne connut plus de
bornes, et nous entrâmes dans la série des extravagances toutes
françaises. Fifine, s'acharnant après le fameux auteur, l'appelait Plume
de Coq et Poule de Coq. Féroce d'admiration, Anatole lui déroba un pan
de son habit vertrusse, en manière de relique</p>
<p>11 était nuit close lorsque nous le reconduislmes chez lui, en triomphe.
Dodolphe voulait absolument bassiner son lit, -comme Férulus dans la
Maison-blanche; et Fifine proposait d'attacher au cordon de sa sonnette
le chat du concierge, -comme dans l'Homme de la nature et l'Homme police.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES CORAN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES CORAN.</p>
<p>Les fausses élégances des poëtes secondaires du dixhuitième siècle ont
mis bien du monde en colère. Cela se conçoit, mais il n'en faut tirer
aucune conclusion</p>
<p><pb/></p>
<p>Du prestige des arls l'adorable imposture.</p>
<p>Je ne voudrais cependant pas voir disparaître l'élégance, parce que
l'élégance est le caractère national de notre poésie. L'Angleterre a la
grandeur géante et barbare, l'Allemagne a le rêve, l'Italie a la féerie
nous seuls avons l'élégance et toutes les qualités charmantes</p>
<p><pb/></p>
<p>dlJtVlnl0.41 13</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut lui donner une place parmi quelques poëtes aimés, entre Théodore
de Uanville et Brizeux par exemple, justement parce qu'il ne participe
ni de l'un ni de l'autre. Son originalité n'est pas grande, mais elle
est pourtant. Si j'osais me servir d'un terme ridicule, je dirais qu'il
remplit une lacune, en ce qu'il résume et incarne l'élégance moderne.
Pauvre élégance, sans doute; néanmoins M. Charles Coran trouve encore e
le secret de la rendre seyante</p>
<p>D'autres s'en moqueront, c'est ma foi quelque chose</p>
<p>Que d'avoir des gants frais et de sentir la rosé.</p>
<p>Vainement le costume est sombre de couleur,</p>
<p>Soyons gais sous le noir, et portons une fleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dirai pas cependant que de loin en loin, Ri. Coran ne s'amuse à
pasticher, comme la plupart des esprits trop bien doués mais il le fait
avec mesure sans intention de défi, sans idée de système. 11 emprunte
pour un sonnet la forme taquine de M. Sainte-Beuve', comme on
emprunterait pour une demi-heure chezBabin la fraise et le pourpoint de
Henri lit.</p>
<p>L'école antique ne le séduit pas plus qu'il ne le faut &gt; c'est un grand
mérite en ce temps d'archaïsme où les nymphes, les faunes, les egypans,
recommencent cette ronde éternelle sur l'herbe arrosée du sang de
Bacchus; où Vénus, tordant au-dessus de l'onde amer e ses cheveux qui
pkurent des perles liquides, reparaît dans sa conque irisée, remise à
neuf par des Chompré hydrophobes;où Diane aux pieds déneige revient
poursuivre les biches palpitantes dans les forêts idéales débauche de
verveine, de crotales, de pourpre, de Falerne, de camées, de flûtes, de
pampre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui trempaient dans le musc d'erotiques bouta d'ailes.</p>
<p>O vous qui peignez frais, vous dont la fine touche</p>
<p>Sait placer le caprice aux angles d'une bouolie;</p>
<p>Vous, le maître d'alour des belles sans courroux</p>
<p>Vous qui dans les jardins donnez les rendez-vous,</p>
<p>Semez les gazons bleu» sous les plaisirs folâtres,</p>
<p>De quel sang de duchesse avez-vous fait la clair</p>
<p>Votre mode, on l'a dit, fut parfois ridicule</p>
<p>Oui, mais sous les paniers comme la taille ondule!</p>
<p>Comme le geste est libre en ces noeuds singulier.</p>
<p>Comme ils font leur chemin tous ces petits souliers!</p>
<p>Ce dernier vers est ravissant, et l'on ne rime pas avec plus de charme.
Nulle ambition, mais nulle négligence. M. Charles Coran excelle dans ces
tableaux qui ne demandent qu'une pointe émoussée, une couleur
d'argent,une caresse de soleil.</p>
<p>Ce n'est pas un homme de passion, par exemple; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme M. Charles Coran n'a rien du caractère d'Alceste, il trouve grand
plaisir dans lacompagnie de Célimène, et il se constitue volontiers son
cavalier-servant. Si Brummeleùt fait des vers, il les eût faits comme
l'auteur des Rimes galantes, assurément. C'eût été la même distinction,
la même horreur du convenu sentimental. M. Coran est quelque chose de
plus qu'un élégant, c'est un épicurien. Son frac, si britannique qu'il
soit, ne le gêne pas pour s'attabler et se renverser sur sa chaise. Il
trouve qu'un gilet blanc n'est pas fait pour demeurer raide comme une
armure, et qu'une chevelure acquiert de la grâce lorsqu'elle sort
légèrement des boucles. Il araison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a reçu des ans le droit de majesté</p>
<p>Mais l'aimable vieillard nous garde sa gaité</p>
<p>Et, de ses derniers jours nous faisant une fête)</p>
<p>Veut que les cheveux blanc3 soient des lis sur sa tête.</p>
<p>Ilsourit; et s'il parle, il causo d'aujourd'hui,</p>
<p>Jamais du temps passé, car le passé, c'est lui.</p>
<p>Pourtant il a gardé l'antique politesse</p>
<p>Près des dames son front s'incline avec souplesse</p>
<p>Dans ses gestes courtois, dans ses humbles saluts,</p>
<p>Le 6ose goilte encor d'un respect qui n'estplus.</p>
<p>Daignez l'interroger le moindre égard le flatte,</p>
<p>Sa réplique est toujours modeste et diilicate ¡</p>
<p>Il sait, et néanmoins ce penseur de bon goût,</p>
<p>Pour vous trouver instruit, semhle hésiter sur tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELLEVIOU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELLEVIOU.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIS DU VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Introduction i La princesse de Belgiojoso 1 M. de Jony. 9 Frédéric
Soulié. 53 Ferdinand Flocon. 33 Madame Iiécamier 59 Lassailly. 77
Abd-el-Kader 101 Roasinl 109 Jean Journet. 125 Alexandre Dumas. 1 3â
Chateaubriand H5 Paul do Kock 109 Charles Coran. 213 Kllevioii 223 UN DE
LA TABLE.</p>
<p>TABLE.</p>
<p>r,s.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
