<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lisle, Jacques-Alric">Jacques-Alric Lisle</author>
<title>Essai sur les théories dramatiques de Corneille, d'après ses discours et ses examens, thèse pour le doctorat, présentée à la Faculté des lettres de Paris, par J.-A. Lisle,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lisle, Jacques-Alric</author>, <title>Essai sur les théories dramatiques de Corneille, d'après ses discours et ses examens, thèse pour le doctorat, présentée à la Faculté des lettres de Paris, par J.-A. Lisle,...</title>, <date>1852</date>,description :,138 pages
</bibl>
<publisher>A. Durand (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57883754</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1852">1852</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR LES</p>
<p>DE</p>
<p>D'APRÈS SES DISCOURS ET SES EXAMENS</p>
<p>PAR</p>
<p>J. A. LISLE</p>
<p>PARTS.</p>
<p>AUGUSTE DURAND, LIBRAIRE,</p>
<p>RUE DES GRÈS, 5.</p>
<p>1852.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR LES</p>
<p>DE</p>
<p>CORNEILLE,</p>
<p>D'APRES SES DISCOURS ET SES EXAMENS.</p>
<p>THÈSE POUR LE DOCTORAT</p>
<p>PRESENTEÉ A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>PAR J.-A. LISLE,</p>
<p>DACHELIER ÈS-SCIENCES, LICENClÉ ES-LETTRES ET EN DROIT.</p>
<p>PARIS</p>
<p>AUGUSTE DURAND, LIBRAIRE</p>
<p>RUE DES GRÉS, 5.</p>
<p>1852.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A M. A, BIX 10,</p>
<p>ANCIEN REPRESENTANT DU PEUPLE,</p>
<p>Hommage de reconnaissance et d'affection.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAI</p>
<p>SUR LES THÉORIES DRAMATIQUES</p>
<p>D APRES</p>
<p>SES DISCOURS ET SES EXAMENS.</p>
<p>AVANT-PROPOS.</p>
<p>S'il est une question qui ne soit pas neuve, c'est celle des théories
générales de l'art dramatique ; mais ce sont les théories de Corneille
qui font l'objet de celte étude.</p>
<p>On demande souvent si c'est l'art ou la nature qui fait les poètes; et
bien des gens semblent croire que la poésie est une fleur privilégiée .
qui naît sans semence et se développe sans culture. Ce n'était pas
l'opinion d'Horace, qui cependant devait s'y connaître :</p>
<p>« Qui studet optatam cursu contingere metam , Milita tulit fecitque
puer, sudavit et alsit (1). »</p>
<p>On peut sans doute , dans les oeuvres du génie, faire une large part à
l'inspiration ; mais il en faut réserver une tout</p>
<p>(l) llor. Art. poet , 412.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIERE PARTIE.</p>
<p>Du but de la tragédie.</p>
<p>Quel est le but de la tragédie? C'est de plaire (1), répond Corneille.
Il est vrai qu'il ajoute, c'est de plaire selon les règles ; mais il est
aisé de voir que c'est par esprit de conciliation; peut-être un peu par
ironie, et comme Molière aurait pu dire de la médecine, qu'elle est
l'art de guérir selon les règles de la Faculté. Il emploie ici, ce me
semble, pour mettre en défaut ses critiques, un stratagème qu'il
affectionne. Ce qu'il pense et qu'il n'ose dire, il le cherche, il le
trouve, il le met au besoin dans Aristote; et, après avoir montré ses
adversaires en révolte flagrante contre le maître, il intervient et
offre sa médiation. Il se donne ainsi des airs de modération et
d'impartialité qui lui gagnent le lecteur ; et, au lieu d'un avocat qui
plaide sa cause, on croit voir un juge plein de bonhomie et d'équité,
dont l'unique souci est d'accommoder les parties et de les satisfaire
toutes deux.</p>
<p>Depuis longtemps, tous les docteurs en poésie dramatique, pensant
ennoblir l'art qu'ils enseignaient, avaient professé que le but de la
tragédie était d'instruire et non de plaire. Aussi, voyez Corneille
commencer l'attaque : « Bien que, selon Aristote, le seul but de la
poésie dramatique soit de plaire aux spectateurs;.... » et comme il sait
bien que cette proposition mal sonnante ne passera pas sans combat, il
l'arme</p>
<p>(1) Cor. disc. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>-- 10 -</p>
<p>D'ailleurs les spéculatifs répondaient par cette fameuse ligne sur la
purgation des passions, qui a soulevé tant de querelles non encore
pacifiées. Ai' ÊXÉOU xai « Employant la terreur et la pitié pour purger
les passions de ce genre (2). »</p>
<p>Que signifie cette phrase ? Paul Beni en avait compté dans les
commentateurs quinze explications différentes ; ce qui lui avait donné
l'idée d'en ajouter une seizième de sa façon. Il serait dangereux de
s'engager dans ce dédale : cependant comme ces quelques mots ont occupé
tous les esprits d'élite au XVIIe siècle, il est nécessaire de s'y
arrêter un instant.</p>
<p>On se demande d'abord quelles sont ces passions qui sont purgées par la
pitié ou la terreur tragique. A ne consulter que le texte, il semble que
ce soient la pitié et la terreur ellesmêmes; et c'est en effet le sens
adopté par les traducteurs les plus autorisés. Dans son traité de
Constitutione tragica, qui n'est qu'une paraphrase de la poétique
d'Aristote, Daniel Heinsius commente ainsi ce passage : « Quae si recte
adhibeantur (horror et miseratio) defectum suum atque éxcessum expiant
et purgant, mediocritatem vero relinquunt(3). » Explication que Sarasin
développe en ces termes, dans son dis(1)</p>
<p>dis(1) 15, 4. — (2) Poet. 7, 2 ( trad. de M. Egger ). (3) De Const. tr.
Ed. 1612, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —.</p>
<p>Entre ces deux partis si opposés, Corneille préfère naturellement celui
qui ne proscrit pas les poètes. Il ne se contente</p>
<p>(1) Sar. disc. sur la trag.</p>
<p>(2) Egger. trad. de la poet. not. —(3) Id. ibid.</p>
<p>(4) St.-Evi. De la trag. anc. et mod. — (5) piat. Rep 3.</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 12 —</p>
<p>(1) Cor. Disc., 2.</p>
<p>(2) Dac. Trad. de la poét. préface et notes. Aussi est-il sévèrement
repris par Lessing (Dram. 78, 81), qui veut qu'il n'y ait de purgation
que pour la terreur et la pitié, cl les passions qui en dépendent.</p>
<p>(3) Cor. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>(1) Ar. pol. 8, 7.</p>
<p>(21 Corn. Edit. de Voll. Disc. 2, note.</p>
<p>(3) Sar. Disc, sur la trag.</p>
<p><pb/></p>
<p>—- 14 —</p>
<p>(1) Obs. sur le Cid. — (2) Sent, de l'Acad. sur le Cid. (3) La Mesn.
Poét. S. — (4) La Mesn, Poét. S. (5) Sar. Disc, sur la trag.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>(1) Cor. Disc. 1.</p>
<p>(2) Ar. Poét. 14, 9,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 16 -</p>
<p>C'est aussi pleinement l'opinion de Corneille; et si dans sa vieillesse,
quand l'âge et quelques revers l'avaient rendu prudent, il accordait à
ses critiques qu'il ne fallait plaire que selon les règles, il avait
parlé bien autrement dans la franchise de la jeunesse, et dans la fierté
de ses premiers succès. En 1634, lorsqu'il achevait la Suivante et
commençait le Cid, il ne craignait pas de dire dans une préface : «
Notre premier</p>
<p>gagnons la voix publique ; autrement, notre pièce aura beau être
régulière, si elle est sifflée au théâtre, les savants aimeront mieux
dire que nous avons mal entendu les règles, que de nous donner des
louanges, quand nous serons décriés par le consentement général de ceux
qui ne voient la comédie que pour se divertir (2).</p>
<p>d'Or(1) 3, 1 ; 7,13 et 15 ; 16, 10, etc. — (2) Ep. déd. de la Suivante.
(3) Mol. Crit. de l'Éc. des fem.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>(1) Rac. Ep. déd. d'Androm.</p>
<p>(2) Arte nuevo de bacer comedias en este tiempo. T. IV, édil. de 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>Sunt lacrymae rerum et mentem mortalia tangunt.</p>
<p>« Il y a donc ici des larmes pour l'infortune ; il y a des coeurs
sensibles aux revers qui menacent tous les mortels ! »</p>
<p>Sous un autre point de vue, le théâtre est une tribune, une chaire même,
et la chaire dont les conseils sont écoutés avec le plus d'attention et
de recueillement. Là, point de ces distractions, point de ces
préoccupations, dont la sainteté du lieu ni le beau langage de l'orateur
ne préservent pas toujours l'auditoire le plus dévot. Tout entier aux
puissantes émotions qui le dominent, le spectateur s'oublie lui-même.
Les senti(1)</p>
<p>senti(1) Font. Psyché, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p>Mais aussi il faut reconnaître que c'est dans la défense de la vérité,
dans la création du beau, que le génie éclate dans sa splendeur. Qu'on
relise les chefs-d'oeuvre que l'admiration de la France entière a
consacrés, et qui sont, après deux cents ans,</p>
<p>Jeunes encor de gloire et d'immortalité;</p>
<p>on y retrouvera , exprimés en un langage simple autant que grand (1),
toutes les saines idées qui sont l'aliment des esprits</p>
<p>(1) Cette grandeur sans faste et sans enflure, qui est la vraie
grandeur, a été remarquée même par les étrangers : « Chez nous, dit un
critique anglais, il n'est pas rare de trouver un langage noble et
sonore', mais la pensée qu'il recouvre est frivole ou commune. Dans les
anciennes tragédies, au contraire,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>et aussi, j'en conviens, dans celles de Corneille et de Racine , les
expressions ne sont grandes, qu'autant que la pensée les porte et les
élève. » Spect., n° 39.</p>
<p>(2) Rac. Préf. de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 21 —</p>
<p>On s'étonne par fois que la tragédie puisse être un divertissement, et
l'on demande quelle est cette saveur étrange qu'on trouve dans les
larmes qu'elle fait couler. Il y a dans Lucrèce deux vers célèbres :</p>
<p>Suave mari magno, turbantibus oequora ventis , Et terra magnum alterius
spectare laborem (3).</p>
<p>(1) La Mesn. Poét. 8. — (2) Corn. Disc. 1. — (3) Lucr. 2, 1. (4) Spect.
Num. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>que par comparaison ; et nous avons besoin, pour nous sentir</p>
<p>« Il s'en faut bien, dit La Fontaine, que la tragédie nous</p>
<p>renvoie chagrins et mal satisfaits car si nous apportons</p>
<p>(2) Plat. Phédon.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 —</p>
<p>sui(1) Font, Psych. 1. —(2) Risposta alla lettera di Ranieri de'
Calsabigi, (3) Aristoph Grenouilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— .24 —</p>
<p>vant Sénèque, l'homme de bien aux prises avec la fortune ; ou ce qui est
plus terrible encore, l'homme d'honneur aux prises avec ses passions.</p>
<p>Mais, si le but de la tragédie est d'inspirer la pitié et la terreur, il
semble que plus on aura vivement excité en nous ces deux sentiments,
plus la tragédie sera sublime. C'est une doctrine qui ne manque pas de
partisans.</p>
<p>Enfin, peut-être aurait-il conclu en ces termes: « Il est possible
d'exciter la terreur et la pitié au moyen de la décoration ; mais il est
possible aussi de les faire naître de la suite des événements, ce qui
est bien préférable et d'un meilleur poëte. Il faut en effet que la
fable soit disposée de telle sorte que, sans rien voir, en entendant
seulement ce qui se passe, on frissonne et l'on pleure sur les
événements : et c'est ce qui arrive quand on entend l'OEdipe. Il y a
bien moins d'art à</p>
<p>(1) Ar. poét., 7, 22, — (2) Aristophane. Archaniens.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>produire ces effets par le spectacle, et c'est l'affaire des décorateurs
(1). »</p>
<p>Soit qu'on parle ou qu'on écrive, en effet, l'important est de savoir à
qui l'on s'adresse.</p>
<p>Centurioe seniorum agitant expertia frugis, Celsi proetereunt austera
poemata Rhamnes (2) ; .... Nec si quid fricti ciceris probat aut nucis
emptor AEquis accipiunt animis, donantve corona(3).</p>
<p>(1) Arist. Poet. 15. I. — (2) Hor. art. Poét. 341, (3) Id. 249, (4 )
Metast, Estratto della poet. d'Ar. 9.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>savons bien que ce n'est qu'une fiction. Mais quand on nous la raconte,
nous croyons tout sans peine, parce que nos yeux qui auraient pu nous
détromper, ne peuvent point contrôler le récit (3). »</p>
<p>• (1) Hor. Art. poet., 185. — (2) Corn. Disc. 2 (3) Dryd. Ess. of dram.
poesy.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>(1) Préface d'Andromaque.</p>
<p>C'est donc sur l'abbé d'Aubignac, et non pas sur Corneille, que tombe
cette critique si juste d'Addison : « Si quelque chose pouvait faire
excuser un pareil meurtre, ce serait qu'il eût été commis dans un
soudain mouvement de</p>
<p>(') Corn. Exam, d'Horace.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>(*) Spect. Nom. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 29 —</p>
<p>(2) De Visé rapporte qu'il dit un jour devant des gens dignes de foi : a
M. de Corneille ne me vient pas visiter, ne vient pas consulter ses
pièces avec moi, ne vient pas prendre de mes leçons, toutes celles qu'il
fera seront critiquées, »</p>
<p><pb/></p>
<p>30 —</p>
<p>les réduits et les ruelles, dans les cercles de dames et de jeunes gens
qu'ils trouvaient des alliés redoutables.</p>
<p>(1) De Beauchamps, Recherches sur le théâtre français,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>Boisrobert prit ses précautions, et les Français eurent le bon goût
d'applaudir avec enthousiasme (1).</p>
<p>Sçavoir dissimuler est le scavoir des rois.</p>
<p>(2) Pélisson, Hist. de l'Acad, — (3) Sar. Disc, sur la trag.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>(1) La Mesn. poét. 5. — (2) D'Aub. Prat. du th. 2, 1. (3) Scud. Mort de
César. — (4) Sar. Disc, sur la trag.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>mais aussi le divin cardinal ne rendait pas d'oracles en leur faveur (1).</p>
<p>Ces satisfactions n'appaisont point une âme : Qui les reçoit, n'a rien ;
qui les fait, se diffame. Et de tous ces accords l'effet le plus commun
, C'est de déshonorer deux hommes au lieu d'un.</p>
<p>C'était le temps où venait d'être porté l'édit contre les duels, dont
ces quatre vers faisaient évidemment la satire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>mieux surtout ses précautions et ses défiances quand il aborda certaines
théories; ses concessions qui paraissent timides et qui ne sont que
prudentes , ses insinuations qui semblent des banalités et qui sont des
traits de courage. On reconnaîtra qu'il ne faut pas toujours prendre ses
aveux pour des articles de foi ; que souvent sa pensée ne se laisse pas
voir au premier coup d'oeil, mais se dérobe et se fait chercher, et,
comme la nymphe timide, s'enfuit et se cache tout en désirant d'être
aperçue :</p>
<p>Et fugit ad salices et se cupit ante videri.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>Du choix du sujet.</p>
<p>Nous n'avons examiné jusqu'ici que des théories générales : nous
arrivons aux préceptes spéciaux. Mais, dès le premier pas, nous trouvons
une question préjudicielle qu'il faut décider tout d'abord. Quelle peut
être la valeur des règles en matière de poésie dramatique? L'abbé
d'Aubignac répondrait que ce sont des lois inviolables, " sans
lesquelles il ne se peut rien dire ni rien faire de raisonnable sur le
théâtre ; » et il ne ferait qu'exprimer l'opinion de son temps, du moins
quant aux règles d'Aristote.</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2.—(2) Corn. Epit. dédic, de la Suiv. (3) Corn. Préf, de
Clitandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>(1) Corn, Examen de Mélite. — (2) Corn. Disc. 2. — (3) Corn. Disc. 2.
(4) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 -</p>
<p>poli(1) Epit. dédic, de Médée. — (2) Crit. de l'Éc. des fem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors(1) Jugements des critiques sur la tragédie grecque,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>qu'il « reconnaît l'action comme la plus importante des parties
constitutives de la tragédie , et n'accorde aux moeurs qu'un rang
secondaire ; il peut être plus ou moins conforme au vrai système de
l'art, mais il contredit certainement la pratique ordinaire des poëtes
grecs, qui semblent toujours s'être proposé pour objet principal la
peinture des moeurs, et s'être servis seulement de l'action comme d'un
moyen (1). » Ainsi Aristote a donné l'exemple de l'indépendance, et
c'est encore l'imiter que de se permettre d'innover. Corneille luimême
ose revendiquer ce droit, en se couvrant, il est vrai, de l'autorité de
Tacite (2) : - Non omnia apud priores meliora, sed nostra quoque oetas
multa laudis et artium imitanda posteris tulit. » Ailleurs il ose
soupçonner qu'il y a deux ou trois situations » que peut-être Aristote
n'a su prévoir, parce qu'on n'en voyait point d'exemple sur les théâtres
de son temps (3 ). »</p>
<p>(1) Pat. Jug. des crit. sur la trag. grecq. —(2) Corn. Disc. 2, (3)
Corn. Disc, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p>(1) Scud. Obs. sur le. Cid.</p>
<p>(2) Corn. Disc. 2. — (3) Ar. Poét. 15, 11. (4) Ar. Poét. 10, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 —</p>
<p>aux sujets historiques, comme laissant un champ plus libre aux créations
du génie.</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2. — (2) Volt. not. au 2e disc. — (3) Corn. Disc. 1. (4)
On lit aussi dans l'Art poétique de Lope de Vega :</p>
<p>Por argumento la tragedia lieno</p>
<p>I.a historia , y la comedia et fingimiento.</p>
<p>( Arte nuevo de hacer comedias en este tiempo. T. IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>puisse dire ce qu'ils sont et ce qu'ils doivent être. Il ne veut pas
qu'un sujet de tragédie soit tout d'invention, « parce que le fait
n'étant connu de personne, n'obtiendrait pas cette vénération, cette
confiance préventive, qu'il croit nécessaire (1)."</p>
<p>(1) Parere delp autore sulla Rosmunda.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>Qu'on laisse donc aux romanciers les exploits mensongers et les vaines
douleurs des héros imaginaires. Le pays des chimères est leur domaine.
Mais la muse tragique a trop de grandeur et de majesté pour pouvoir
paraître dignement sur</p>
<p>(1) Ar. poét. 10, 8. —(2) Id. 15, 19 (3) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 44 —</p>
<p>un théâtre si peu solide. " Une des grandes supériorités que j'ai
remarquées dans la tragédie française, dit Dryden, c'est qu'elle
s'appuie toujours sur quelque fait connu de l'histoire. En ce point, les
Corneille et les Racine n'ont imité les anciens que pour les surpasser
(1). » Voltaire a beau dire que nous avons des tragédies de pure
invention qui ont eu des succès durables : malgré de réelles beautés,
son Orphelin ele la Chine, aussi bien que l'Abufar de Ducis, a vu finir
ses triomphes. On y sent je ne sais quoi de fabuleux et de faux qui
glace l'intérêt et décourage l'admiration ; les personnages ont beau
gémir, on sent qu'ils ne gémissent que pour accomplir le précepte :</p>
<p>Pour me tirer des pleurs, il faut que vous pleuriez;</p>
<p>et dans toutes leurs plaintes, on reconnaît trop la voix et l'accent du
poëte.</p>
<p>L'histoire et la fable étaient donc également vraies aux yeux du peuple
athénien. Supposez deux tableaux, dont l'un représente quelque grande
scène de la nature ou de la vie des hommes, tandis que l'autre ne
montrera que des êtres</p>
<p>(1) Dryd. ess. of dram. poesy. — (2) Ar. poét. 10, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>(1) Ar. poét. 15, 10. — (2) Corn. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>vraisem(1) ess. of dram. poesy. — (2) Voll. not. au 2e disc, de Corn.</p>
<p>(4) Corn. Disc. 2. — (5) Id. ibid. —[(6) Volt. not. au 2e disc, de Corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 47 —</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>vraisemblables, c'est-à-dire paraître vrais, c'est-à-dire qu'ils ne
doivent choquer ni la raison, ni le sens commun : cette vraisemblance
obtenue , qu'elle soit particulière ou générale, ordinaire ou
extraordinaire, qu'importe, quand les spectateurs sont satisfaits ?</p>
<p>Cependant, s'il n'est point la passion tragique par excellence, il n'en
est pas moins éminemment dramatique.</p>
<p>De cette passion la sensible peinture</p>
<p>Est pour aller au coeur la route la plus sûre.</p>
<p>(1) Corn. Disc. 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —.</p>
<p>(1) Dryd. Ess. ol'dram. poesy.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 50 —</p>
<p>(■1) Ar. poét. 7, 2. — (2) Corn. Disc. 1. (3) Volt. not. au 2e disc. de
Corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 —</p>
<p>(1) Corn. Dise. 2. — (2) Mol. Crit. de l'Éc. des fem.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 —</p>
<p>(1) Cor. Disc. 2.</p>
<p>(2) Volt. not. au 2e disc. de Corn.</p>
<p>(3) Ar. poét. 14, 2 (trad. de M. Egger).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 —</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2.</p>
<p>(2) Corn. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>Quant aux caractères tout-à-fait méchants , quant aux francs scélérats
considérés comme héros de tragédie, ce qu'en dit Aristote est pleinement
approuvé par Corneille : il nous suffira donc de le citer :</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2. Racine (Préface d'Andromaque ) comprend tout ce
chapitre comme Corneille.</p>
<p>(2) V. Ar. poét. 14,10. — (3) Ar. poét. 14, 9.</p>
<p>(4) Lessing la refuse hautement en son nom ( V. Dramaturgie, e. 82).</p>
<p>(5) Ar. poét. 14, 2 (trad. de M. Egger). — (6) Corn. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 56 — .</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2. — (2) V. Rac, Préf. de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 57 —</p>
<p>J'avoue avec franchise que je n'entends point l'application de</p>
<p>ces règles, ou du moins quelque favorable interprétation, pour n'être
pas obligés de condamner beaucoup de poëmes que nous avons vus réussir
sur nos théâtres (1). » Ces poëmes, ce sont les chefs-d'oeuvre de
Corneille.</p>
<p>Non content de marquer le rang et le caractère des héros tragiques,
Aristote ne craint pas de fixer les rapports qu'il faut établir entre
eux. Tout ce passage est d'une netteté rare et d'une admirable
profondeur; voici la paraphrase qu'en a faite Corneille :</p>
<p>- Pour nous donner les moyens d'exciter cette pitié, qui fait de si
beaux effets sur nos théâtres, Aristote nous donne une lumière. « Toute
action, dit-il, se passe ou entre des " amis, ou entre des ennemis, ou
entre des gens indifférents « l'un pour l'autre. Qu'un ennemi tue ou
veuille tuer son « ennemi, cela ne produit aucune commisération, sinon en</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2. — (2) Corn. Disc. 2. — (3) Corn. Disc. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>» C'est donc un grand avantage pour exciter la commisération, que la
proximité du sang, ou les liaisons d'amour ou d'amitié entre le
persécutant et le persécuté, le poursuivant et le poursuivi, celui qui
fait souffrir et celui qui souffre ; mais il y a quelque apparence que
cette condition n'est pas d'une nécessité absolue (1). » Il y a en effet
grande apparence.</p>
<p>Aristote n'est pas encore satisfait. Il a marqué les liens d'affection
ou de parenté qui doivent unir les principaux acteurs; il se fait fort
de déterminer tous les rapports même accidentels qui peuvent exister
entre eux. Il n'en trouve que trois sortes, qu'il range par ordre de
mérite; trois, ni plus ni moins, Qu'on juge de l'embarras de Corneille,
pour faire entrer dans ces étroites caté(1)</p>
<p>caté(1) Disc. 2. — (2; Art. poét. 15, 12-15.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 —</p>
<p>(1) Corn. Disc. 2. — (2) Met. Estr. della poes. d'Ar., 14.</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 — -</p>
<p>Qu'importe, en effet, qu'on inspire la terreur et la pitié, ou bien la
pitié toute seule, pourvu qu'on charme son auditoire? Et même, ne
pourrait-on pas penser avec Métastase, « que l'admiration pour la vertu,
représentée sous mille aspects différents, comme dans l'amitié, dans la
reconnaissance, dans l'amour de la patrie, dans la générosité envers des
ennemis, etc., produirait des effets aussi grands et aussi bons que la
terreur et la pitié aristotéliques ; et aurait l'avantage de</p>
<p>(1) Less. Dram. 81-83. — (2) Dramaturgie, 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 61 —</p>
<p>(1) Met. Estr. della poet. d'Ar. 14. — (2) Corn. Exam. de Nic. (3)
St.-Ev. De la trag. anc. et mod.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIEME PARTIE.</p>
<p>De la manière de traiter le sujet.</p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>DE L'ACTION EN GÉNÉRAL.</p>
<p>(1) Ar. poét. 7, 11-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 63 —</p>
<p>Pour ces derniers, il se donne le plaisir de leur apprendre : « Que le
mariage n'est point un achèvement nécessaire pour la tragédie heureuse.
C'est le péril d'un héros qui la constitue, et lorsqu'il en est sorti,
l'action est terminée. Bien qu'il ait de l'amour, il n'est point besoin
qu'il parle d'épouser sa maîtresse quand la bienséance ne le permet pas,
et il suffit d'en donner l'idée après en avoir levé tous les
empêchements, sans lui en faire déterminer le jour. Ce serait une chose
insupportable que Chimène en convînt avec Rodrigue dès le lendemain
qu'il a tué son père; et Rodrigue serait ridicule s'il faisait la
moindre démonstration de le désirer (3). » N'est-ce pas</p>
<p>(1) Corn. Disc. 1. —(2) Scud. Ex. du Cid. — (3) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p>une bonne manière de se justifier d'avoir marié Chimène, que de
s'excuser de ne l'avoir point fait (1)?</p>
<p>Veut-on voir le poëte éclaircir encore cette théorie par un exemple 1</p>
<p>Aristote continue cette exposition avec une clarté, une simplicité, une
profondeur, admirables. Nous n'aurons garde d'y rien changer.</p>
<p>(1) V. Ex. des Horaccs, du Cid, etc. — (2) Ar. poét. 8, 2-3. (3) Corn.
Disc. 1. —(4) Ar, poét. 8, 3 (trad. de M. Egger).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 —</p>
<p>(1) Ar. poét. 8, 49 (trad. de M. Egger).</p>
<p>() W. Schlegel , Cours de litt. Dram, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>" Puisque donc, pour les autres genres d'imitation, l'unité de l'oeuvre
est dans celle du sujet, la fable qui imite l'action doit n'en imiter
qu'une seule, une complète, et dont les parties doivent être disposées
de telle sorte qu'on n'en puisse déranger ou enlever une sans disjoindre
et altérer l'ensemble. Car ce qui peut être dans un tout ou n'y pas
être, sans qu'il y paraisse, ne fait pas partie du tout ( 1 ). »</p>
<p>Voici maintenant le commentaire de Corneille : « Je tiens donc que
l'unité d'action consiste dans la comédie en l'unité d'intrigue, ou
d'obstacle aux desseins des principaux acteurs, et en l'unité de péril
dans la tragédie, soit que son héros y succombe, soit qu'il en sorte. Ce
n'est pas que je prétende qu'on ne puisse admettre plusieurs périls dans
l'une, et plusieurs intrigues ou obstacles dans l'autre, pourvu que de
l'un on tombe nécessairement clans l'autre ; car alors la sortie du
pred'action,</p>
<p>(1) Ar. poét. 9 (trad. de M. Egger).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 67 —</p>
<p>mier péril ne rend point l'action complète, puisqu'elle en attire un
second ; et l'éclaircissement d'une intrigue ne met point les acteurs en
repos, puisqu'il les embarrasse dans une nouvelle.</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3.</p>
<p>(2) Corn. Exam. d'Hor. et de Théod.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 68 —</p>
<p>la dernière scène du cinquième acte, quand ils se réunissent tous sur la
scène pour le dénoûment (1 ). »</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>DES UNITÉS DE TEMPS ET DE LIED.</p>
<p>(1) Dryd. Es. ofdram. poesy.</p>
<p>(2) D'Aub. Prat. du théât. 2, 7. — (3) Id. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 69 —</p>
<p>(1) D'Aub. Pral.du théàt. 2, 6. — (2) Id.ibid.2,7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p>appe{1} Patin, Etudes sur les tragiques grecs ; W. Schlegel, Cours de
litt. dram. ; Lessing, Dramaturgie; Villemain, Cours de litt.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 72 -</p>
<p>lées les unités. Il suffit de considérer leur allure si naturelle et si
vive, leurs mouvements capricieux et hardis, pour s'assurer qu'ils ne
les ont jamais connues. Il ne faut ni les louer ni les blâmer, d'avoir
observé ou violé la règle : ils n'en ont pas soupçonné l'existence. Si
donc on peut admirer en eux cette harmonie, cet ensemble, cette
proportion, qui sont les conditions presque indispensables de la beauté,
dans les oeuvres des artistes , fréquemment aussi peut-on y rencontrer
ce beau désordre, où parfois le génie semble se complaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p>(1) D'Aub. Prat. du théât. 2, 2.— (2) Ar. poét. 6, 7 (trad. de M.Egger).</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p>gé(1) Prat. du théât. 2, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p>En un obscur désert elle sera menée , Sauvage, inhabité, puis sous un
antre creux On l'enfermera vive en un roc ténébreux.</p>
<p>Ce n'était pas apparemment dans un désert obscur, sauvage et inhabité,
que Créon était allé chanter sa victoire. Cependant, un moment après, ce
lointain désert se trouve transporté sur la scène avec son antre creux
et son roc ténébreux, car Antigone s'écrie :</p>
<p>(1) César de Grevin. — (2) Garnier, Antigone.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 77 —</p>
<p>Ainsi tout d'abord , les poëtes ont observé la règle sans y songer, puis
ils l'ont violée sans s'en apercevoir; bientôt la violation de la loi
devient si manifeste, qu'elle a tout l'air d'être préméditée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 -</p>
<p>(1) Garnier, Marc-Antoine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p>tout entier dans la Poétique de Scaliger. Au livre III qu'il a intitulé
l'Idée, sans doute parce qu'il avait la prétention d'y réaliser le type
immatériel et immortel de tous les genres de poésie, il nous a donné
l'ébauche d'une tragédie. Le sujet est tiré des Métamorphoses d'Ovide :
c'est la fable de Ceyx et d'Alcyone :</p>
<p>ACTE I. Alcyone se lamente sur le départ de Ceyx.</p>
<p>ACTE II. Le prêtre fait un sacrifice, et s'entretient avec Alcyone et sa
nourrice : un autel, un feu sacré, pieuses sentences.</p>
<p>ACTE III. Un messager annonce qu'il s'est élevé une tempête , et raconte
les bruits qui courent.</p>
<p>ACTE IV. Troubles et craintes. Le bruit se confirme, des matelots
annoncent le naufrage.</p>
<p>ACTE V. Alcyone inquiète promène sa vue sur les flots : elle aperçoit au
loin un cadavre, et, reconnaissant son époux, elle veut se donner la
mort ; mais tous deux sont changés en oiseaux (1).</p>
<p>A) Scal. Poét. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 —</p>
<p>Ne serait-ce pas en haine de cette confusion dont ils étaient choqués
dans les drames populaires, que nos réformateurs auraient conçu cette
passion fanatique pour la simplicité et la régularité ? Dans leur
souverain mépris pour les mystères, ils prirent le contre-pied de ce
système pour la perfection de l'art. Dans les mystères, les acteurs se
comptent par centaines; en conséquence, ils en restreignirent le nombre
autant que possible. Dans les mystères, tout est en action et en
spectacle, jusqu'aux voyages et aux accouchements'; aussi mirent-ils
tout en récits et en discours; enfin, comme il était impossible de
découvrir clans les mystères une apparence d'unité, un semblant d'ordre
et de symétrie, ils prirent pour modèles ces tragédies de Sénèque, dont
la majestueuse immobilité leur semblait l'idéal de l'ordre et de
l'harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 81 —</p>
<p>« Res autem ipsoe ita disponendee sunt, ut quam proxime accédant ad
veritatem... nam mendacia maxima pars hominum odit. Itaque nec prselia
illa aut oppugnationes quse ad Thebas duabus horis conficiuntur placent
mibi ; nec prudentis poetae est efficere ut Delphis Athenas, aut Athenis
Thebas, momento temporis quispiam proficiscatur. Apud ^Eschylum
interficitur Agamemnon, ac repente tumulatur ; adeoque cito,</p>
<p>vix ut actor respirandi tempus habeat Argumentum ergo</p>
<p>brevissimum accipiendum est. »</p>
<p>On voit que dans ce passage il n'est nullement question d'unité; le mot
même n'est pas prononcé. De quoi s'agit-il uniquement? De la
vraisemblance. C'est en effet le principe nouveau qui devait faire une
révolution dans le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 82 —</p>
<p>Si dans les arts il suffisait de la liberté pour enfanter des</p>
<p>(4) D'Aub. Prat. du théât. 2, 7. V. aussi Castelvetro, Poét. d'Ar. S,
(2) D'Aub. Prat. du théât. 2, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 83 —</p>
<p>Le grand homme du temps, le poëte en possession de la faveur et de
l'admiration de ses contemporains, c'était Hardy, qui devait être oublié
dix ans plus tard ; mais alors, il était immortel. On lui adressait des
compliments en vers et en prose dans toutes les langues ; on le sacrait
poëte royal en français, poeta regius en latin, et en grec ce qui
voulait dire, je crois, non pas comme il semble, le poëte du roi, mais
le roi des poëtes (1).</p>
<p>Tu parais sur ces arbrisseaux Comme un grand pin de Silésie ; Un océan
de poésie Parmi ces murmurants ruisseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 84 —</p>
<p>(1) Préface des chastes et loyales amours de Théagene et de Chariclée.</p>
<p>(2) Id. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 85 — ,</p>
<p>sommeil du vieux poëte, il eut grand succès dans les écoles / d'où
devaient sortir tout armés, comme d'un autre cheval de bois, les
vaillants champions des trois unités.</p>
<p>(1) OEuv. de Hardy. Préf. du t. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 86 —</p>
<p>d'elle-même, devient totalement gueuse en passant par leur friperie. »
Et puis, sentant que tout lui échappe, le passé comme l'avenir, il
exhale en ces mots son désespoir : « L'oracle du grand Ronsard
s'accomplit de nos jours. La poésie passe désormais chez quelque autre
nation plus judicieuse ( 1 ) ! »</p>
<p>(2) Préf. de la Didon. — (3) D'Aub. Diss. sur Sertorius. (4) Corn.
Préface de Mélite,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 87 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 88 —</p>
<p>(2) Raissyguier. Préf. d'Aminte. — (3) Corn. Préf. de Clitandre</p>
<p><pb/></p>
<p>— 89 —</p>
<p>l'exemple de cet auteur peut servir de règle Disons, sans</p>
<p>faire tort aux nouveaux, qu'un seul Hardy entendait mieux</p>
<p>que personne la disposition du théâtre Il en savait les erres</p>
<p>mieux que personne J'aime son génie et non pas ses vers,</p>
<p>et ne puis souffrir que de faibles potirons m'empêchent de voir</p>
<p>une si grande lumière On ne voit en ceux qui le méprisent</p>
<p>que des paroles oiseuses et de mauvaises pensées, dont ils</p>
<p>(t) Traité de la disposition du poëme dramatique et de la prétendu règle
de XXIIII heures (anonyme).</p>
<p>() Fontenelle, t. III. éd. de 1742.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 90 —</p>
<p>(1) De la disposition du poème dramatique et de la prétendue règle de
XXIIII heures (anonyme).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 91 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 92 —</p>
<p>Mais ce grand succès fut bien surpassé l'année suivante par celui du
Cid. On sait que sa beauté devint proverbiale, et que Richelieu, dans
tout l'éclat de ses triomphes, fut jaloux de sa gloire. C'était le
moment de s'écrier avec Scudéry :</p>
<p>« Le soleil s'est levé, retirez-vous, étoiles ! »</p>
<p>Si ces preuves ne suffisaient pas, on en trouverait d'autres, soit dans
ses préfaces, soit ailleurs. Qu'on me permette seulement une citation :</p>
<p>Voici ce qu'où lit dans la Comédie des Comédiens de Scudéry, représentée
en 1634, date certaine. C'est un comédien du temps, qui fait le
catalogue du répertoire de sa troupe: «Nous avons toutes les pièces de
feu Hardy... nous avons encore Pyrame et Thisbé de Théophile... nous
avons aussi la Sylvie, Chriséide et la Syhanire; Vlnfidelle confidente
et la Philis de Scire (*) ; les Bergeries de M. Racan ; le Lygdamon, le
Trompeur puni (**), Mélile, Clitandre, la Veuve (*"}, la Bague de
l'oubli (**"*), et tout ce qu'uni mis en lumière, les plus beaux esprits
du temps. » Comment ! la Sophonisbe aurait été représentée en 1629, et
en 1634 on l'aurait oubliée, quand on se souvient de la Sylvanire et de
la Sylvie représentées huit ou neuf ans auparavant? Il le faut bien, à
moins que Scudéry ne se soit entendu avec son ami Mairet pour le rajeunir.</p>
<p>(1) St.-Evremont. Diss. sur la trag. de Racine, intitulée Alexandre.</p>
<p>(*) Pièces de Raissyguier. — ( **) ld. de Scudéry. — (*) Id. de
Corneille. () Id. de Rotrou.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 93 —</p>
<p>tée pour être refaite. Il suffira donc d'en constater les résultats.</p>
<p>« Pour prouver que le Cid péchait contre l'unité d'action, contre la
vraisemblance et les bonnes moeurs ; que l'auteur avait eu tort de
resserrer en vingt-quatre heures des événements qui tiennent quatre
années dans l'histoire il se crut</p>
<p>obligé de s'armer des poétiques tant anciennes que modernes, et suivant
le mot de Corneille, il se fit tout blanc d'Aristote,</p>
<p>d'Heinsius et d'Horace Mairet qui fut comme le second</p>
<p>(1) Ste-Beuve, Hist. du théàt. français. — (2) Préf. de Proserpine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 94 —</p>
<p>Cependant il n'avait pas manqué de louer les règles ; il avait même
établi la nécessité de leur obéir : « Le but du poëte</p>
<p>est de plaire selon les règles de son art pour plaire selon</p>
<p>les règles de son art, il a besoin de renfermer son action dans</p>
<p>l'unité de jour et de lieu , cela est d'une nécessité absolue</p>
<p>(1) Préface de Panthée. —(2) Diss. sur Sophonisbe. — (3) Corn. Disc. 2.
(4) Corn. Disc. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 95 —</p>
<p>Je ne crois pas que Rodogune en demande guère davantage, et peut-être
qu'elles suffiraient pour Cinna (1). »</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3. —. (2) Comédie des Comédiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 96 —</p>
<p>des attaques d'autant plus dangereuses qu'elles sont moins attendues.</p>
<p>(i) Corn. Disc. 2. — (2, Id. Disc. 3. — (3) Ar. poét. 6, 7. (4) D'Aub.
Diss. sur Sertorius,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 97 —</p>
<p>(1) D'Aub. Prat. du théàt. 2, 7. — (2) Id. ibid.</p>
<p>(3) Corn. Disc. 3. Dryden, dans son Essai sur la poésie dramatique, fait
la même remarque, et cite même le mot de Corneille : « C'est assez bien
employer un temps si court. V. aussi Métastase, Estr. della poet, d'Ar. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 98 —</p>
<p>Qu'il fait marcher la tragédie. .... Ça I messieurs les auteurs,
payez-moi de ma peine.</p>
<p>(1) D'Aub. Diss. sur Sert. — (2) D'Aub. Prat. du théât. 2, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 99 —</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3. — (2) Id. ibid.</p>
<p>(3) Alfieri lui-même, qui n'a pas craint de s'imposer des règles plus
étroites que celles de Racine, ne reconnaît obligatoire que l'unité
d'action. (Parère dell'autore sulla sceneggiatura.)</p>
<p>(4) Corn. Disc. 3. — (5) Corn. Disc. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 100 -</p>
<p>d'autre principe, d'autre fondement que la vraisemblance, qui dispense
de la vraisemblance.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 101 —</p>
<p>Que Corneille ait fait cette remarque, rien de plus naturel : il ne
s'était pas fait le champion des unités. Mais ce qui étonne davantage ,
c'est la complaisance avec laquelle la développe l'abbé d'Aubignac : "
Mais une chose bien plus étrange, dit-il naïvement, et pourtant
très-véritable, j'ai vu des gens qui travaillaient depuis longtemps au
théâtre lire ou voir un poëme par plusieurs fois, sans reconnaître ni la
durée du temps, ni le lieu de la scène, ni la plupart des circonstances
des actions les plus importantes, pour en découvrir la vraisemblance
(2). » Et notre abbé de s'applaudir de sa pénétration, sans voir que
cette observation fait encore mieux ressortir la vanité de ses règles
que la finesse de son esprit. N'y a-t-il pas, en effet, grande
apparence, comme l'a remarqué un savant critique, en citant ce passage «
que l'espèce de vraisemblance qu'on recherche par l'unité de lieu et par
celle de temps, est en réalité la plus indifférente pour l'esprit du
spectateur (3)? « Comment! cette fameuse règle n'aurait-elle donc plus
d'objet ni de principe? Tout ce grand édifice manquerait-il par le
fondement?</p>
<p>« Est inter Tanaïm quiddam socerumque Viselli (4). »</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3. — (2) D'Aub. Prat. 2, 2. (3) Eg. Trad. de la poét.
d'Ar., not. au ch, 6. (,'&lt;) Met. Estr. della poet. d'Ar. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 102 —</p>
<p>(1) Patin. Et. sur les trag. grées, t. i, p. 360, (2) Volt,, not. au
dise. 3 de Corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 103 —</p>
<p>« Vous avez beau chanter et tirer le rideau,</p>
<p>Vous ne me trompez pas : je n'ai point passé l'eau (1). »</p>
<p>Nous n'avons pas cette prétention, pouvait-on répondre. Est-ce que par
hasard quand vous venez voir Ci/ma, et qu'on vous figure le palais
d'Auguste, vous avez la bonté de croire que vous avez passé les monts,
que vous êtes admis aux conseils de l'empereur, et que le maître du
monde romain va vous faire l'honneur de déclamer devant vous des vers
français ?</p>
<p>(1) Visionnaires. — (2) Met. Estr. della poet. d'Ar. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>—- 104 —</p>
<p>transformer l'hôtel de Bourgogne en un palais de Palmyre?</p>
<p>(2) Corn. Disc. 3.. V. aussi les Exam. de la Galerie du palais, de la
Suivante, etc.</p>
<p>(*) Arte nuevo de bacer cemedias en este liempo</p>
<p><pb/></p>
<p>— 105 —</p>
<p>pa(1) Estr. della poet d'Ar. 5.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>— 106 —</p>
<p>Admettons cependant la pensée de Corneille : ce qui est vrai pour un
portrait, l'est-il pour un-tableau? est-ce l'imitation toute seule,
l'imitation servile qui fait la gloire de l'art? Pour nous émouvoir,
nous charmer, nous ravir en admiration., lui suffit-il de nous montrer
la nature commune, la nature</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3. —(2) Ar. poét. 16,10.</p>
<p>(3) Met. Estr. della poet. d'Ar. S. — (4) Spect. Num, 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 107 —</p>
<p>Largior hic campos tether et lumine vestit Purpureo, solemque suum, sua
sidéra norunt.</p>
<p>L'artiste et le poëte doivent être en quelque sorte des révélateurs : il
ne leur suffit pas de connaître la terre, il faut qu'ils aient un
pressentiment, et comme une prescience des choses du ciel.</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>DES MOEURS OU CARACTÈRES.</p>
<p>Les moeurs, selon Aristote, doivent avoir quatre qualités.</p>
<p>Il faut d'abord qu'elles soient excellentes (). Ce précepte n'est pas
des plus clairs ; aussi n'a-t-il pas manqué de soulever des querelles.
Scudéry, La Mesnardière et autres voyaient dans cette excellence
réclamée par le philosophe, la bonté morale, la vertu ; et en
conséquence ils n'ouvraient la</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 108 —</p>
<p>(1) Préface d'Andromaque. — (2) Corn. Disc. 1. (3) Ar. poét. 16, 3. —
(4) Id. 16, 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 109 —</p>
<p>(1) Corn. Disc. 1. Sur ce sujet, Métastase (Eslr. della poet. d'Ar. 15)
n'a guère l'ait que traduire Corneille.</p>
<p>(2) Bal/.. Diss. sur la trag. — (3) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 110 —</p>
<p>Sit Medea ferox invictaque ....</p>
<p>Gardez-vous de donner, ainsi que dans Clélie ,</p>
<p>H, ,</p>
<p>produiront(1) 24, 621.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 111 —</p>
<p>.... Servetur ad imum Qualis ab incoepto processerit, et sibi constet.</p>
<p>Il est clair que si l'on représente un caractère capricieux, il faudra,
pour observer la règle, le faire constamment inconstant.</p>
<p>(4)?</p>
<p>(1) St.-Evrem. Sur les poèmes des anciens. — (2) Coru. Disc. 1. (3) Ar.
poét. 7,13. — (4) Ar. poét., 7, 20. V. aussi id. 16, 2,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 112 —</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>DES ACTIONS PARTICULIÈRES OU SUBORDONNÉES.</p>
<p>« Bien que l'action du poëme dramatique doive avoir son unité, il y faut
considérer deux parties, le noeud et le dénoûment. « Le noeud est
composé, suivant Aristote, en partie de " ce qui s'est passé hors du
théâtre, avant le commencement « de l'action qu'on y décrit, et en
partie de ce qui s'y passe : le « reste appartient au dénoûment. Le
changement d'une for« tune en l'autre fait la séparation de ces deux
parties. Tout « ce qui le précède est de la première, et ce changement
avec » ce qui le suit regarde l'autre (1). » Le noeud dépend entiè(I)</p>
<p>entiè(I) poét. 19, l.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 113 —</p>
<p>narration du passé Il y a des intrigues qui commencent</p>
<p>d'ac(-1) Disc. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 114 —</p>
<p>(1) Corn. Disc, 1. — (2) Volt. nol. au dise. 1 de Corn. (3) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>115 -</p>
<p>terreur qui produit dans la tragédie un effet si admirable et si
nécessaire.</p>
<p>Ainsi le noeud doit être formé dès le premier acte ; dans les trois qui
suivent, il doit se serrer de plus en plus sans jamais se rompre.</p>
<p>Que le trouble toujours, croissant de scène en scène, Au comble parvenu
, se débrouille sans peine.</p>
<p>Il y a cependant quelquefois dans une pièce des personnages secondaires
, des faits particuliers qu'on pourrait retrancher sans interrompre la
suite des événements ; c'est ce qu'on appelle des épisodes, des faits et
des personnages épisodiques. « Les uns et les autres, dit Corneille,
doivent avoir leur fondement dans le premier acte et être attachés à
l'action princi(1)</p>
<p>princi(1) poét. 11, 3. — (2) Corn. Disc. 1. — (3) Ar. poét. 11, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 116 —</p>
<p>pale, c'est-à-dire y servir de quelque chose, et particulièrement ces
personnages épisodiques doivent s'embarrasser si bien avec les premiers
qu'une seule intrigue brouille les uns et les autres. Aristote blâme
fort les épisodes détachés et dit &lt;&gt; que les mauvais poëtes en font par
ignorance, et les bons en faveur des comédiens pour leur donner de
l'emploi (1 ). » L'infante du Cid est de ce nombre, et on la pourra
condamner ou lui faire grâce par ce texte d'Aristote, suivant le rang
qu'on voudra me donner parmi nos modernes(2).</p>
<p>(1) Ar. poét. 10,10. —(2) Corn. Disc. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 117 —</p>
<p>nécessaire que chaque acte laisse une attente de quelque chose qui se
doive faire dans celui qui suit (1). -</p>
<p>(1) Corn. Disc. 3. — (2) Id. ibid. — (3) Id. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 118 -</p>
<p>Corneille faisait ici sans s'en douter la critique du théâtre anglais. «
Vous ne verrez jamais, dit Dryden, une pièce française finir par un
simple changement de volonté, artifice ingénieux qui est la ressource
ordinaire de nos poëtes pour terminer leurs pièces (2). »</p>
<p>(1) Corn. Disc. 1. — (2) Dryd. Ess. of dram, poesy. (3) Corn. Disc. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 119 -</p>
<p>cinquième acte soit la conclusion logique des prémisses posées dans les
quatre premiers.</p>
<p>Tout ce qu'on dit de trop est fade et rebutant.</p>
<p>Il faut donc réserver toute la catastrophe pour le cinquième acte, " et
même la reculer vers la fin autant qu'il est possible. Plus on la
diffère, plus les esprits demeurent suspendus, et l'impatience qu'ils
ont, de savoir de quel côté elle tournera,</p>
<p>(1) Dans la Mort d'Achille de Benserade. — (2) Corn. Disc. 1. (3 D'Aub.
Diss. sur Sert. —(4) Exam. d'Horace, du Cid, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 120 —</p>
<p>(1) Tragédie de Tristan.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 121 -</p>
<p>l'accu(1) de Mélite.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 122 —</p>
<p>Tu n'as fait le devoir que d'un homme de bien.</p>
<p>N'oublie-t-elle pas un peu trop promptement sa douleur, et peut-on
concevoir un tel vers dans sa bouche, devant le corps sanglant de son
père? Il nous est permis, du reste, de blâmer cette scène ; Corneille
lui-même ne la justifie qu'en la déclarant une brillante absurdité (1).</p>
<p>(1) Exam. du Cid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 123 —</p>
<p>(1) Exam. de Pompée. —(-2) Vill. Cours de litt, sur le XVIIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 124 —</p>
<p>Quant au théâtre français, en généra], nous y retrouvons encore les deux
mêmes influences contraires de cette poétique c elle lui a donné d'un
côté ce qu'elle lui retirait de l'autre. Comme il est peu vraisemblable
qu'il se passe un grand nombre d'incidents en un même jour et en un même
lieu, on a dû voir nécessairement sur la scène française plus de paroles
que d'actions, et moins d'événements que de pensées. Comment y faire
entrer ces grandes peintures historiques, si justement admirées dans le
théâtre anglais? L'histoire ne marche pas si vite ; et ce n'est pas en
quelques heures que se font les révolutions qui changent les empires. Il
faut aux événements secondaires qui les annoncent, les préparent ou les
expliquent, le temps d'arriver; il faut aux diverses causes qui les
produisent le temps de naître, de se développer et d'agir. Aussi, quels
sont les chefs-d'oeuvre de notre scène? Le Cid, Polyeucte, Cinna,
Andromaque, Phèdre, Athalie, sujets fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>- 125 —</p>
<p>(I) Crit, de Soph.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 126qui</p>
<p>Vu et lu,</p>
<p>A Paris, en Sorbonne, le 1er novembre 1852,</p>
<p>Par le doyen de la Faculté des Lettres de Paris,</p>
<p>J. VICT. I.E CLERC.</p>
<p>Permis d'imprimer, le 2 novembre 1832,</p>
<p>Le Recteur de l'Académie de la Seine,</p>
<p>CAYX.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>Pages</p>
<p>AVANT-PROPOS 5</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE. — Du. but de la tragédie 9</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.— Du choix du sujet 35</p>
<p>TROISIÈME PARTIE. — De la manière de traiter le sujet 62</p>
<p>Chapitre 1er. — De l'action en général 62</p>
<p>— II. — Des unités de temps et de lieu 68</p>
<p>— III. — Des moeurs ou caractères 107</p>
<p>— IV. — Des actions particulières ou subordonnées. . 112</p>
<p>IMPR. DE W. REMQUET ET cie, R. CARANCIERE, 5.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
