<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Limayrac, Paulin (1817-1868)">Paulin Limayrac</author>
<title>Coups de plume sincères : littérature et politique / par Paulin Limayrac</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Limayrac, Paulin (1817-1868)</author>, <title>Coups de plume sincères : littérature et politique / par Paulin Limayrac</title>, <date>1853</date>,description :,386 pages
</bibl>
<publisher>V. Lecou (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5698182m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1853">1853</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>COUPS DE PLUME</p>
<p>SINCÈRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>CuHbfciL, ilu|iriliiL'rie et sttTcoljpic de Ciuît.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUPS DE PLUME</p>
<p>SINCÈRES</p>
<p>LITTÉRATURE ET POLITIQUE</p>
<p>PAU</p>
<p>Ju'AULlN LIMA Ml A C.</p>
<p>PARIS</p>
<p>VICTOR LGCOU, EDITEUR,</p>
<p>Libraire «le la Société de.» liens île lettre*.</p>
<p>mi; nr iini'iJH , lf&gt;.</p>
<p>! 8 ri 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÉMOIRE</p>
<p>DR VAUVENARGtJRS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ces deux admirables maximes du tendre cl profond penseur sont comme deux
lampes d'albâtre toujours allumées sur ma table de travail, r ' c'est
sous leur lumière sereine que ces Études ont été écrites.</p>
<p>Ainsi, pour l'auteur Ji ce livre, l'esprit qui a de l'âme et du coeur,
est un ange porté sur un char aux roues de flamme, tandis que l'esprit
tout seul, l'esprit qui n'est que de l'esprit, n'est jamais, si brillant
qu'il soit, qu'un bouffon ; — un bouffon triste ou amusant, dans une
tribune, dans une chaire ou sur des tré: leaux, de la Bohème ou do
l'Institut, mais un bouffon.</p>
<p>On me comprendra peut-être mieux après le ré?';t suivant :</p>
<p>(1) C'est le premier volume des éludes auxquelles une haute
bienveillance donne l'hospitalité, chaque dimanche, dans la Presse,
depuis bientôt deux an*.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'espère, maintenant, lecteurs, que vous comprendrez pourquoi dans mon
livre on est compatissant pour ceux qui se trompent, si ceux qui se
trompent ont dans leur coeur l'amour de l'humanité, et dur pour ceux qui
onl raison, si ceux qui oui taison n'ont dans leur coeur que l'amour
d'eux-mêmes. Novembre 1S53. P. L.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE I/ESPMT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>2 1)K l/ESMUi ClUiigiK IN FRANCK,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 DE i/ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>« DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE l/ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>S DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p>Lorsqu'une littérature est politique et sociale, il est bien difficile
(pie la critique ne soit pas une critique de parti. Tout écrivain est
forcé de prendre cocarde, s'il veut être compté pour quelque chose; et
dès qu'on est enrôlé sous un drapeau, ne faut-il pas faire feu sur</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>10 DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p>Il y eut, au dix-huitième siècle, un homme qui eût été un excellent
critique s'il l'eût voulu. Ce n'est certes pas le pauvre abbé Trublet,
ni l'abbé Le Batteux, ni Marmontel: c'est Rivarol. Et ce n'est pas que
j'aime son Petit Almanach des grands hommes^ ce livre dont l'ironie
continuelle est si fatigante, et qui est comme une pirouette éternelle
sur la même planche et sur le même pied. Mais que d'éclat et de
pénétration dans tout ce qu'il a écrit d'un genre un peu élevé î
Pourquoi ce brillant esprit manqua-1-il de volonté et de conduite?</p>
<p>11 se dissipa, il se gaspilla, et l'on dirait un écrivain de notre
temps. La Harpe, au contraire, sut ramasser ses forces, et son Cours de
littérature a été trop diminué. Sans doute, La Harpe est léger
d'érudition ; il parle des hautes sources sur la foi d'auirui, et on no
l'eût pas embrassé pour l'amour du grec. Il ignore le moyen Age et ne
sait que médiocrement le seizième siècle. Il a de la morgue, il est
tranchant, il est souvent très-injuste; il a des admirations et des
haines de parti pris; ainsi il trouve admirable ce vers prétentieux :</p>
<p><pb/></p>
<p>DK L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. 11</p>
<p>On para mes chagrins de l'éclat des grandeurs*</p>
<p>parce qu'il est de Voltaire, et il trouve ridicule ce beau vers: .
Fouetter d'un vers sanglant ces grands hommes d'un jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>12 DE L'ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE.</p>
<p>Au reste, parmi les critiques de Cette époque, Morellet n'est qu'en
seconde ligne, c'est Geoffroy qui occupe la première place ; mais
Geoffroy n'eut-il pas, en réalité, plus de bonheur que de talent? Si ses
feuilletons, qui seraient peu lus aujourd'hui et qui étaient dévorés
entre deux victoires, eurent tant de célébrité, n'est-ce pas parce
qu'ils étaient le seul aliment que le despotisme impérial permettait aux
lecteurs de journaux? Je le crains pour la gloire de Geoffroy, qui,
après tout, ne fut que l'ombre de Fréron colletant l'ombre de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L ESPRIT CRITIQUE EN FRANCE. 13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. GUIZOT ET SES DERNIERS TRAVAUX.</p>
<p>I</p>
<p>il. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 M. GUIZOT.</p>
<p>tomber. Avoir l'honneur de tomber ! c'est un mot qui mérito de devenir
historique, et qui, en attendant, donne la clé d'un caractère et
explique toute une vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. f.LIZOT. 17</p>
<p>fausse. Et Dieu sait combien de fausses situations il y a eu dans la
carrière politique de M. Guizot.</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 M. GUIZOT.</p>
<p>Chaque discours de M. Guizot, pendant son long ministère, a été un
attentat indirect contre la dynastie de juillet. Pendant qu'Alibaudct
Darmès visaient le roi,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 10</p>
<p>et no le touchaient point, M. Guizot ne le manquait pas, en voulant le
défendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎO II. GUIZOT.</p>
<p>A côté de ses brillants rivaux, M. Guizot avait lo style laborieux et
pesant. Sa pensée était forte, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>SI. GUIZOT. îl</p>
<p>Or, on sait que si dans ses ouvrages de polémique, M. Guizot tire
tontdeson propre fonds, et combat avec ses ressources; dans ses autres
productions, il tourne facilement au compilateur. Presque toutes ses
oeuvres .- littéraires sont échafaudées sur une compilation, et</p>
<p><pb/></p>
<p>22 M. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 23</p>
<p>dans un de ses bons moments, il eût fait jeter l'aumône par un de ses
laquais !</p>
<p><pb/></p>
<p>34 M, GUIZOT,</p>
<p>En résumé, M. Guizot est un grand esprit qui, en politique, ne laissera
que de funestes exemples, en littérature que des travaux solides, mais
sans éclat, et qui, fort heureusement pour lui, a tracé un large sillon
en histoire : c'est ce qui le sauvera.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUZOT. 25</p>
<p>comprendre l'esprit et le sens des révolutions du moyen Age, il nous
fallait notre révolution qui en était le dénouement.</p>
<p>Quanta sa renommée d'orateur, elle ira s'affaiblissant de jour en jour :
les grands orateurs qui n'ont pas de grandes causes ne sont pas
immortels dans leurs discours; il ne reste d'eux que le nom, comme pour
les grands tragédiens, M, Guizot a été un grand orateur dans une cause
médiocre : c'est Talma dans le Sylla de M, deJouy,</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>COHÎMIIMJ;.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI. GUIZOT, 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 M, GUIZOT.</p>
<p>genres de littérature, Ce n'est pas l'esprit qui manquait, ni l'éruditôn
; ce n'étaient pas non plus les traits d'éloquence ou de génie ; souvent
aussi beaucoup do hantes pensées se cachaient sous un amas do formes
bizarres. C'est l'henro où il est le plus facile de constater que les
littératures ne commencent pas parle naturel et que le bon sens, cette
qualité littéraire la plus décisive, n'apparaît qu'après toutes les
autres : on dirait quo le bon sens attend quo tous les éléments do* la
création poétique soient réunis pour se lever et faire la lumière dans
le chaos,</p>
<p><pb/></p>
<p>.M, GUIZOT, &lt; 20</p>
<p>Madame, il no pleut plus ; votre majesté sorte.</p>
<p>On comprend, après de tels coups d'éclat, les fu-*</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>v,1 . M. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>M, GUIZOT. 31</p>
<p>Ce qui est certain, c'ost que chez Mademoiselle Scudéry, Brutus et
Horatius Coclès dissertent savemment sur l'amour, et quo c'est
violemment poussé par le dieu malin que Cyrus fait la conquêto do l'Asie.</p>
<p>Nous n'avons pas aujourd'hui la naïveté do Corneille dans nos aveux, il
s'en faut. Nous sommes gourmés, et nous recouvrons nos f tiblcsses
amoureuses, si nous en avons, d'une belle couche d'hypocrisie. Cela
vaut;-, il mieux ? Jo no lo crois pas, et j'avoue que je trouve adorable
le trait suivant de la vie de Corneille,</p>
<p><pb/></p>
<p>32 M. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI. GUIZOT. 33</p>
<p>Je pense toutefois n'avoir point de rival A qui je fasse lorl en le
traitant d'égal.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 M. GUIZOT.</p>
<p>monde qui établit les différences entre les positions et les costumes,
parccqu'il voit d'en bas. Ces différences, on ne les aperçoit pas, quand
on voit d'en haut, et puisque l'usage des dédicaces était admis pour les
poêles, Corneille, dans sa naïveté, devait aller au protecteur qui
payait le mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 36</p>
<p>déminent, la mesure du temps a changé ; nous n'avons plus les mêmes
montres.</p>
<p>L'étude do M.^Guizot est donc médiocre, et Corneille, ce véritable
Pierre-le-Grand, atlend encore son histo» rien définitif. Voyons si M.
Guizot a été plus heureux avec Shakspeare, et s'il n'a pas été écrasé
entre les deux géants.</p>
<p><pb/></p>
<p>lu</p>
<p>MlAKSl»13AltK.</p>
<p>Est-ce que Shakspeare et Cervantes, le peintre des douleurs et le
peintre des ridicules de l'humanité, s'étaient devinés sans s'être
jamais vus, et s'étaient donné le mot pour partir ensemble, aller goûter
le véritable repos dans un monde meilleur, ou recommencer leur oeuvre
sur un théâtre agrandi ? Est-ce qu'ils avaient un projet de
collaboration pour l'éternité? La vérité est</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOl. 37</p>
<p>qu'ils durent quitter sans regrets une vie où ils avaient tant lutté,
tant soulïert, et où leur génie leur avait valu moins d'honneurs que
d'affronts. -— La gloire, autrefois, était souvent posthume ;
aujourd'hui, nous la mangeons en herbe.</p>
<p>Le jour où l'on recouvrit d'un peu déterre Michel Cervantes et William
Shakspeare, Milton avait huit ans et Corneille dix : il y avait de la
semence dans les sillons.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 M. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 30</p>
<p>ChAtcaubriand appelle Shakspeare un dés cinq ou six génies-mères qui ont
enfanté et allaité les autres ; nous sommes loin du Sauvage ivre de
Voltaire. Et l'étude si large et si passionnée do Wilhem Schlegel, à
quelle distance est-elle des trente ou quarante misérables lignes do
Laharpe sur Shakspeare? En définitive,</p>
<p><pb/></p>
<p>40 M. GUIZOT.</p>
<p>Qu'est-ce qu'Hamlet, le jeune et le beau prince de Danemark? C'est la
mélancolie et le doute; le doute amer, la mélancolie inguérissable.
Quand une société vieillie s'en va par lambeaux, et que la société
nouvelle est dans les angoisses de l'enfantement, entre le passé
désormais impossible et l'avenir incertain, il y a un moment où un
trouble profond s'empare des Ames élevées; la raison s'aigrit et la
sensibilité se corrompt. C'est la maladie de René, de Werther et de
Byron ; c'est la maladie de notre siècle, mais ce n'était pas la maladie
du siècle de Shakspeare et encore moins du siècle d'Hamlel. Le poète a
donc créé son personnage tout entier, par un admirable elfort de
divination ; il a pris un homme dans une vieille chronique, comme Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 41</p>
<p>Co qu'Eschyle, Sophocle et Euripide ont fait pour l'antiquité,
Shakspeare l'a fait pour le moyen-Age. L'histoire obscure du moyen-Age a
été pour lui, comme la table pour les grands tragiques de la Grèce, des
limbes où il a pris de pAles figures pour les rendre resplendissantes et
immortelles. Macbeth, le roi Lear, et Othello, ne sont pas moins en
possession de la vie qu'OEdipe ou 0reste. Sortis de l'imagination d'un
homme du moyen-Age, ils sont maintenant de tous les temps ; et la preuve
la plus manifeste du génie créateur de Shakspeare, c'est que,
personnifiant son siècle et en conservant les inégalités et la rudesse,
il n'est pas moins l'homme de tous les siècles, il n'a pas moins le don
d'émouvoir et de charmer la civilisation moderne.</p>
<p>pen4.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 M. GUIZOT.</p>
<p>Molière se rapprocherait plus de Shakspeare que Corneille. L'auteur do
Tartuffe est un aussi profond observateur de l'Ame humaine que l'auteur
d'Othello. Si Molière eût voulu, il eût facilement atteint an tragi-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. GUIZOT. 43</p>
<p>que. Il n'a pas été loin de la terreur dans son Don Juan. Plus
mélancolique que Corneille et surtout que Shakspeare, Molière riait de
tout : c'était sa manière de pleurer.</p>
<p>Selon ses habitudes, M. Guizot a voulu grossir son</p>
<p><pb/></p>
<p>44 M. GUIZOT.</p>
<p>Sans doute, c'est du juste milieu en littérature, du Louis-Philippe en
matière d'art, ce qui n'est pas un idéal bien élevé; mais il y a dans ce
chapitre d'histoire littéraire un véritable talent de diction. Il y a
aussi des jeunesses de style, le croirait-on ? et M. de Broglie ne les a
pas corrigées. Sa béquille d'aujourd'hui a respecté sa badine
d'autrefois; c'est peut-être par coquetterie. Est-ce que la coquetterie
n'est pas le péché mignon des hommes d'État ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>BIONCK ET CllOmVIÎIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 M. GUIZOT.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DE SALYANDÏ</p>
<p>ET SES DERNIÈRES VUES HISTORIQUES.</p>
<p>Comme écrivain M. de Salvandy a toujours été trop solennel et trop vide
pour être utile ou dangereux ; son style est comme ces rivières
bruyantes et sans profondeur qui ne sont pas navigables. Puis, il a</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>50 M. !&gt;K SALVANDY.</p>
<p>Le cabinet en fut tout penaud, mais Louis-Philippe en rit beaucoup, et
il n'appela plus le magnifique ambassadeur que La Didassoa. «</p>
<p>Comme homme d'esprit; M. de Salvandy a eu un mot, son fameux mot du bal
sur le volcan, qui lui vaudra une imjhortalité d'Empédocle, gagnée à
moins de Irais-.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. nE.SAlVANPY. 61</p>
<p><pb/></p>
<p>52 M. DE SALVANDY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE SALVANDY, 53</p>
<p>moral; car enfin, si M. de Salvandy, pendant deux ans, a couru l'Europe
en chaise de poste dans l'intérêt d'une restauration monarchique en
France, c'est la République qui payait les guides.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 &gt;Ii DE SALVANDY.</p>
<p>C'est ainsi que dans les dernières pages tracées de son illustre main, à
propbs de Y Histoire de la Jtestauration, de M. de Lamartine, M. de
Salvandy soutient les propositions les plus hétéroclites, tantôt contre le</p>
<p><pb/></p>
<p>M, DE SALVANDY, 55</p>
<p>Employer en effet des arguments si incroyablement naïfs, ne serait-ce
pas un moyen détourné de lancer au feu roi des vérités un peu dures? Ne
serait-ce pas une façon enveloppée de donner aux princes d'Orléans des
conseils qu'ils n'accepteraient peut-être pas sous une autre forme ? Ne
serait-ce pas une ruse do</p>
<p><pb/></p>
<p>56 M. DE SALVANDY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE SALVANDY. 57</p>
<p>Rivarol ou Beaumarchais n'eussent pas mieux dit, A de tels mots il n'y a
pas de riposte; ce sont de terribles coups droits. Il y eut un silence
que personne n'osa rompre ; on attendit que le roi fût remis de la
secousse. .</p>
<p><pb/></p>
<p>58 M. I&gt;E« SALVANDY-,</p>
<p>En homme qui connaît la fidélité politique dans toutes ses propriétés,
comme les aflineurs connaissent l'or, et qui en matière de conversions
politiques, n'admet que la tyrannie do la conscience* M. de Lamartine,
tout en croyant le retour de la légitimité nécessaire en 18\\, s'élève
énergiquement.contre ces serviteurs de l'empire, serviteurs
.enthousiastes de la veille, et serviteurs comblés, 5 qui, pour
conserver leurs situations et leurs dotations, se précipitèrent sans</p>
<p><pb/></p>
<p>MV-DE''SALVANDY. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>60 M. DE* SALVANDY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE SALVANDY. Cl</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>«2 31. DE SALVANDY.</p>
<p>contemporain respire autour des événements et des personnages.</p>
<p>Du reste, après avoir déclaré introuvable, au début, le véritable
historien contemporain, M. de Salvandy le trouve en finissant. C'est
bien toujours le même homme: il fait avec le livre de M. de Lamartine ce
qu'il a fait avec la révolution de 1830. Il commença par protester
contre cette révolution, et il finit par en être le ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRECE ANTIQUE</p>
<p>ET SON DERNIEÎI HISTORIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LA GRECE ANTIQUE.</p>
<p>sur sa lyre d'ivoire ni l'Aveugle ni le Mendiant ; mais, pour notre
bonheur, André Chénier, quoique contemporain de Robespierre et promis au
panier de Samson était un pur chovrier d'IIybla, et les abeilles sacrées
avaient bourdonné autour de son berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈCE ANTIQUE. 05</p>
<p>Récamier, ce qui ne l'empêchait point d'être en commerce très-suivi avec
Orphée et Deucalion. Ce fut la charmante illusion de cette poétique
intelligence. M. Ballanche n'avait de goût que pour les temps qui
avaient précédé l'histoire, et pour les héros dont le nom seul
surnageait dans la mémoire humaine. Dès qu'il existait un document sur
une chose ou sur un homme, cela ne le regardait plus. Pour lui, Homère
était un moderne, et le siège de Troie n'était guère plus antitique que
le siège d'Anvers.</p>
<p>La Grèce de M. Ballanche est le rêve d'un doux génie qui, par une chaude
journée d'été, s'est endormi sous une colonnade du Parthénon.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LA GRÈCE ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GREGE ANTIQUE. CI</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LA GRÈCE ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈGE ANTIQUE. 69</p>
<p>bonne heure ; ne réunissaient-ils pas sur leur tête les trois plus
belles choses de la vie humaine : la jeunesse, la gloire et le génie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>7 0 LA GRÈCE ANTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAGHÈOË ANTIQUE. îl</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LA GRECE ANTIQUE.</p>
<p>torrent qui passe, et nous la regardons se noyer sans lui tendre la main
! '</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRIÎCB ANTIQUE. 73</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>7 4 LA GRÈCE ANTIQUE.</p>
<p>avaient la prétention, ils l'ont encore, de remplacer les principes par
l'habileté ! Erreur énorme qui appelle toujours un prompt chAliment. —
L'homme d'Etat moderne qui se place entre le despotisme et la liberté,
est comme le voyageur qui reste sur la chaussée, entre les deux rails :
no doit-il pas être renversé et broyé par le prochain convoi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DIX-HUITIÈME SIECLE</p>
<p>EN PETIT FORMÂT.</p>
<p>FOXTKMUiliE. CIIASIFOIIT lîT IUVAHOL.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE DIX-HUITIÈME SIÈCLE</p>
<p>multané de Louis XV et de Voltaire Ier, deux monarques qui, par leurs
excès, ont rendu leur double dynastie également impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN PETIT FORMAT. 77</p>
<p>Fontenelle me paraît le grand oncle; Rivarol et Chamfort, les deux
neveux. H y a des traits de famille entre ces trois hommes, quoiqu'ils
ne se ressemblent pas. D'abord, ils se touchent par un point : l'absenco
absolue de bonté, Où est leur coeur? 11 loge en garni et ne donne pas
son adresse. Leur esprit, au contraire, so montre le plus qu'il peut, se
multiplio et laisse partout son empreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE DIX-HUITIEME SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>EN PETIT FORMAT. 7 0</p>
<p>dagcs et d'exposer votre vie pour fairo votre devoir ! 11 en est de même
do l'écrivain ou du philosophe. Que de circonstances où il faut qu'il
monte hardiment aux cordages ! Que d'occasions où, pour bien comprendre
et remplir sa tAche, il faut qu'il palpite des souffrances communes !</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE DIX-HUITIÈME SIÈCLE</p>
<p>conquo sans la marquer d'un stygmate de sa façon.</p>
<p>Croirait-on qu'il y a eu un moment dans la vie do Chamfort où, un homme
qui s'y connaissait, Grimm, a pu l'affubler de l'épithète de bon enfant?
C'était après lo Marchand de Smyrne, cette froide et ingénieuse petite
comédie. Qu'arriva-t-il donc pour qu'au bout do quelques années, le bon
enfant devînt un chat tigre?</p>
<p>Chaque pensée de Chamfort est un grain de poison dans un joli chaton de
bague.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN PETIT FORMAT. 81</p>
<p>entouré et admiré, on s'oublie facilement dans de si agréables
triomphes, et on ne songe pas aux triomphes plus durables, parce qu'ils
sont plus difficiles et plus éloignés. S'enivrant de cette éloquence
naturelle et féconde, Rivarol n'écrivit que par soubresauts, et il n'a
laissé que des commencements. Tels qu'ils sont, ces fragments, laissent
deviner un écrivain et un penseur d'espèce rare. Chamfort a lait tout ce
qu'il a pu : Rivarol n'a laissé qu'entrevoir ce qu'il pouvait faire. II
ne s'est servi de son épée que pour la brandir avec une prestesse
infinie, et en faire jaillir des éclairs: il no restera de Rivarol que
des mots éblouissants.</p>
<p>Si Chamfort s'était prononcé pour la révolution, Rivarol prit lo parti
de la cour: c'était tout naturel, Rivarol avait joué au grand seigneur,
quoique né dans une auberge, et la révolution venue, il devait faire
cause commune avec ses égaux. Chamfort, au contraire, qui avait vécu des
bienfaits de l'aristocratie, et qui en avait été si profondément
humilié, voulut so relever en la brisant. Rivarol prit le parti de sa
vanité,</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE DIX-HUITIEME SIECLE.</p>
<p>et Chamfort le parti do son orgueil; ainsi font les hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN PETIT FORMAT. 83</p>
<p>Rivarol se vengeait souvent par Un mot, et c'est ce qui faisait que ce
mot n'était pas toujours juste. Le temps se vengea de lui plus
cruellement : pour le punir d'avoir abusé de sa belle jeunesse, il le
frappa au milieu de sa maturité, et lui retrancha les années
réparatrices. Rivarol n'est qu'une forte ébauche d'homme de génie.</p>
<p>Mais où il reste le premier, où il est incomparable, c'est dans la
conversation : sa conversation était de l'esprit chanté sur le modo
français par un virtuose qui n'a pas eu son pareil»</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE DIX-HUITIÈME SIÈCLE EN PETIT FORMAT.</p>
<p>ritablo place : c'est trop. 11 semble, quoiqu'on sache le contraire, que
c'est l'écrivain qui so répète, et cela désenchante un peu : un bon mot
répété perd la moitié de son prix. A cela près, ces éditions, qui sont à
l'usage des gens du monde, et non des fins gourmets, sont excellentes,
Tout y est bien en relief et se voit pour ainsi dire de loin.</p>
<p>Rivarol disait : « Le talent, c'est un art mêlé d'enthousiasme. » Oui,
il faut de l'enthousiasme dans l'art. Pour être un saint, il faut être
possédé de la folie de la croix ; pour être un grand écrivain, il faut
être possédé do la folio du style. Mais où est aujourd'hui l'enthousiasme?</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ACADEMIE FRANÇAISE</p>
<p>A MOPOS</p>
<p>DE LA «iCEPTlON; DE M. ALFRED DE MUSSET.</p>
<p>en8</p>
<p><pb/></p>
<p>86 DE L'AUADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>core assise dans son fauteuil, parfaitement attifée, et dans tous ses
vieux atours. Pourtant, il y a un trèslong quart d'heure que son coeur
et son pouls ne battent plus 1</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA RECEPTION DE M. A. DE MUSSET. 87</p>
<p>services qu'elle ne commettait do fautes : c'était un état-major qui
payait de sa personne, et non un étatmajor transformé comme aujourd'hui
en chapitre de chanoines.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA RECEPTION DE M. A. DE MUSSET. 89</p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA RÉCEPTION DE M. A. DE MUSSET. 91</p>
<p>31. do Maurepas étaient donc de notre avis! Est-ce quo ce roi et ce
ministre étaient des révolutionnaires, par hasard?</p>
<p><pb/></p>
<p>92 DE L ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA RECEPTION DE M. A. DE MUSSET. 93</p>
<p>tiques accès de cette aimable et bruyante jeunesso n'aient pas été les
préludes de la virilité et de la raison ! II est impossible que ce
coeur, qui a eu des battements si véritablement sublimes, et d'où sortit
un jour, tout armé, Franck-le-Chas$ew\ soit tombé dans l'aplatissement
et le culte du médiocre, et y veuille demeurer !</p>
<p>Mais, chez M. Alfred de Musset, au contraire, tout était vrai, naturel,
tout coulait de source, et l'on ne vit jamais plus d'élévation dans un
si gracieux laisser-aller. Le déshabillé et le décousu de cette muse en
laissaient mieux voir la haute origine. Et comment, dansunejeunesse si
franche et de si fière allure, ne pas attendre les fruits généreux de la
maturité ?</p>
<p>Des espérances données en pareille monnaie, en monnaie d'or et de
diamant ne peuvent être menteuses.</p>
<p>Je veux garder mon illusion, si c'en est une ; je no</p>
<p><pb/></p>
<p>94 DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE LA RÉCEPTION DE M. A. DE MUSSET. 95</p>
<p>cet homme contraint de faire l'éloge de son prédécesseur dont il
n'aimait pas le talent et dont il n'estimait pas le caractère; est-ce
que l'Académie française ne lo place pas dans la situation du chrétien
forcé do marcher sur la croix pour entrer au Japon?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^%MIESSE DE LA VALLIÈRE.</p>
<p>.lti&gt; ET SES PRIÈRES CORRIGÉES.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>08 LA DUCHESSE DE LA VALLIERE</p>
<p>Madame de Fontanges n'a qu'un règne d'un jour, et la seule particularité
un peu curieuse de son histoire, c'est qu'elle avait été fournie au roi
par le duc de La Rochefoucauld, le fils de l'illustre auteur des
Maximes-, qui, comme le fils de Buffon, fut le plus mauvais ouvrage de
son père. Madame de Fontanges était belle, mais elle était sotte; je
passe, et je me trouve en presertee de madame de Maintenon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SES PRIERES CORRIGEES. 99</p>
<p>veau du logis. Femme du roi de Franco et du roi lo plus fastueux, le
plus superbe qui fut jamais, madame veuve Scarron, que les filles de
France appelaient ma tante, était l'ennui, la tristesse du plus beau
palais do l'univers ! Quelle leçon pour les ambitieux !</p>
<p>Ainsi, les amours du grand roi, que Voltaire a mal</p>
<p>(1) Je persiste malgré l'admirable page de M. Barbey d'Aurevilly, la
plus belle peut-être qu'on ait écrite sur madame de. Maintenon.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LA DUCHESSE DE LA VALLIERE</p>
<p>Tel fut le début de cette passion qui dévora le coeur de La Vallière, et
qui fit le pendant de la passion de Rancé.</p>
<p>Le dix-septième siècle est un siècle de foi et de passion, de foi
sincère, et, par conséquent, de passion profonde. Aussi, les grandes
fautes y sont souvent suivies de grands repentirs, et le cloitre apparaît à</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SES PRIÈRES CORRIGÉES. 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LA DUCHESSE DE LA VALLIERE</p>
<p>Byron et Raphaël reçoivent de leur mort prématuréo une auréole aux
incomparables rayons. Faites guérir Millevoye par Corvisard, et la Chute
des Feuilles ne sera qu'une pauvre élégie.</p>
<p>Qu'on remarquo cependant ceci : Autrefois, dans les classes élevées, le
désespoir de l'amour conduisait droit au cloître, et dans les classes
populaires, ce désespoir no so traduisait ni par le cloître ni par la
mort. Aujourd'hui lo cloître n'existe plus pour les classes d'en haut,
et la mort est venue pour les classes d'en bas. Combien de pauvres
filles, dans les faubourgs do Paris seulement, se voyant abandonnées et
trahies, s'enferment dans leur mansarde et allument un réchaud !</p>
<p>Je ne suivrai pas madame de La Vallière dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SES PRIERES CORRIGEES. 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LA DUCHESSE DE LA VALLIÈRE</p>
<p>Le correcteur efface, et écrit, lui : « Et afin que la source de vos
miséricordes ne tarisse pas sur moi, je vous offrirai mes soupirs et mes
larmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SES PRIERES CORRIGEES. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LA DUCHESSE DE LA VALLIERE.</p>
<p>la corruption des moeurs royales disparut, en quelque sorte, dans a
gloire do son règne. Maison n'hérite pas du génie, et il était évident
que les successeurs de Louis XIV ne pouvaient prendre, dans son
héritage, que le legs lo plus commode, c'est-à-dire la corruption des
moeurs.</p>
<p>La régence et le cardinal Dubois, ce vil pensionnaire de l'Angleterre,
Louis X\\ qui laissa partager la Polo gne, étaient les infaillibles
héritiers de ce Louis XIV qui portait si haut, lui, l'orgueil de la
nationalité, mais qui avait eu le malheur d'inaugurer un régime d'où
découlaient fatalement les lâchetés et les turpitudes politiques.</p>
<p>Le bon roi vint; malheureusement il était trop tard, et la logiquo'do la
Providence, qui veut que la faute entraîne toujours son châtiment, mais
qui permet, ô profondeur! qu'il y ait parfois substitution do per-</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SES PRIERES CORRIGEES, 10?</p>
<p>Ce n'est pas Louis XVI qu'on a guillotiné, c'est Louis XV poussé sous le
couperet par le Régent et Louis XIV,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M" LA bm DE LONGUEVILLE ET M. COUSIN.</p>
<p>i n</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MADAME LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE</p>
<p>Et cependant il eût mieux valu, pour M. Cousin, rester confiné dans sa
région nuageuse, où il poursui*</p>
<p><pb/></p>
<p>ET M. COUSIN. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 MADAME LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET M. COUSIN. 113</p>
<p>lo.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 MADAME LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET M. COUSIN, 11 5</p>
<p>seuil d'une vie de prières ou d'une vie d'aventures!</p>
<p>11 est surtout une question que M. Cousin agite avec toute sa verve',
cette question, une des plus hautes assurément qui aient pu émouvoir une
intelligence de philosoplie, est celle-ci ; Restera-t-il un seul grain
de petite vérole sur la figure dé madame de Longueville ? M. Cousin dit:
non, hardiment, et il étale toutes ses preuves. Il faut être bien
téméraire pour soutenir l'avis opposé $ mais la question est assez
grave, et assez d'intérêts de haute morale en dépendent pour que je me
risque, C'est quelque chose comme l'être ou n'être pas d'IIamlet: cela
touche peut-être môme pins profondément aux mystères de l'âme humaine.
Entrons donc</p>
<p><pb/></p>
<p>110 MADAME LA flUCHESSË DE LONGUEVILLE</p>
<p>sans retard dans l'examen du redoutable problème.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET M. COUSIN, 11?</p>
<p>royal, et monseigneur n'eût-il pas été un courtisan.</p>
<p>Tâchons d'être plus sérieux, et ne laissons pas croire que les
enfantillages de la passion de M. Cousin remplissent tout l'ouvrage ; il
y reste do la place pour les larges tableaux et les sévères pensées. Ces
enfantillages de la passion, du reste n'ont rien de déplaisant chez M.
Cousin ; ils font sourire, et, ils sont comme des arabesques autour
d'une grave peinture.</p>
<p>Que de touchantes pages M. Cousin écrit sur les Carmélites de la rue
Saint-Jacques! Sans doute c'est un historien inattendu qui est arrivé à
ces saintes filles; elles ne comptaient pas sur cette plume, et elles
ont dû voir dans le zèlo de M. Cousin un signe des temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 MADAME LA DUCHESSE OE LONGUEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET AI. COUSIN. 110</p>
<p>Au milieu de ces tableaux savants et animés, madame de Longueville
parait et reparaît sans cesse, exerçant partout son prestige, parfumant
les Carmélites de sa piété, animant l'hôtel de Rambouillet de sa grâce,
et la Fronde de son courage. Mais tout cela est un peu bien idéalisé, il
faut en convenir, et la réalité n'est pas si brillante. Voyons un peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 MADAME LA DUCHESSE DE LONGUEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET ai. COUSIN. 121</p>
<p>madame do Longueville îfe sont quo du dévoûmcnt tîhevaleresque j et
c'est ce froid, égoïste et ambitieux La Rochefoucauld qui est le seul
coupable. A la rigueur il peut y avoir du vrai dans celte explication ;
et dans tous les cas, je n'essaierai pas de ramener M. Cousin à
dus.sentiments plus équitables envers l'auteur des Maximes. Où est
l'amoureux capable d'impartialité envers son rival ?</p>
<p>Le livre de M. Cousin finit avec la première Fronde, avec cette
tragi-comédie où un prince du sang écrivait des lettres avec celte
adresse : a A mesdames les comtesses maréchales-de-camp dans l'armée de
ma fille contre le Mazarin. »</p>
<p>11</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>LETTRES DE M" LA IF* DE PRASLIN,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 125</p>
<p>cet excellent et platoniquo Ballancho. Si, dans les mémoires, on n'a que
la vérité arrangée, on peut affirmer que, dans ces lettres, on a la
vérité vraie.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DR PRASLIN. 1 37</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MADAME LA DLOIIESSE DE PRASLIN. 120</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 131</p>
<p>lions de la vie, une idée fausse contient de malheurs?</p>
<p>Le mariage, comme l'imaginait madame de Praslin, est évidemment un beau
rêve. Elle voulait que les deux époux ne cessassent jamais d'être deux
amants, et qu'on s'aimât, dans le mariage, au bout de vingt ans comme au
premier jour ! Sans doute, cela se voit quelquefois, mais c'est lî\ une
exception, c'est-à-dire le contraire d'une loi, et c'est ici surtout
qu'on petit dire qu'il y a beaucoup d'appelés et peu d'élus. Aussi estil
très-imprudent d'établir l'union conjugale sur la passion, le fondement
le plus fragile: je dirais volontiers que c'est risquer toute sa fortune
sur une carte. En fait de mariages où la passion ne cesse de brûler
d'une flamme éblouissante et toujours égale, je connais surtout les
mariages de Swedenborg. Il est vrai que Swedenborg ne place pas ces
unions sur notre terre de boue et dans nos maisons de plâtre et de
moellons : les époux de Ui façon de l'illustre mystique habitent, dans
les pays éternels, des maisons do pierreries.</p>
<p>Gardons-nous du mysticisme ou, ce qui est la môme chose, du romanesque,
surtout en matière de mariage ! Le mysticisme a toujours quelque chose
d'absolu, et tout doit être relatif, au contraire, dans l'union
conjugale. Est-ce que la paix dans le ménage n'est pas une des premières
conditions du bonheur l et je no dis pas, une paix avec des inquiétudes,
une paix armée, je dis une paix solide et profonde. Eli bien, comment
obtenir ce grand résultat si on a son opinion toute faite, son parti
pris, et si on ne veut pas s'inspirer des circonstances, s'accommoder
aux incidents, et &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>13'J LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 133</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>iU LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 136</p>
<p><pb/></p>
<p>13fi LES LETTRES</p>
<p>La douleur et la passion sont deux mondes immenses où madame de Praslin
avait si longtemps séjourné, qu'elle en avait visité tous les recoins et
interrogé tons les échos. Pour ceux qui ont fait ce double voyage,
n'eussent-ils traversé ces pays qu'au pas de course, il y a dans chaque
lettre de madame de Praslin, des mots qui font entrevoir des abîmes ; et
ce ne sont pas les cris de la passion qui touchent lo plus et révèlent
le plus de secrets tourments. Ainsi, quand elle s'écrie : o J'aurais
donné tout mon sang pour regagner ta tendresse, pour en jouir encore
quelques instants et</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 13?</p>
<p>Mortellement atteint d'une flèche empennée.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES LETTRES</p>
<p>Ne croyons pas cependant que madame de Praslin, parce qu'elle se
laissait ainsi dominer par ses chagrins.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADAME LA DUCHESSE DE PRASLIN. 130</p>
<p>«Si au lieu de s'exciter sur les défauts qu'on so reconnaît
mutuellement, on les ménageait réciproquement, je crois que chacun, en
ce monde, ferait un bon marché. Il ne s'agit que d'être bon cocher, et
de faire le tour des tas de pierres, au lieu de passer dessus : pour ma
part, je confesse que j'accroche souvent. »</p>
<p>L'aveu est fait de bonne grâce, presque en souriant, et cependant
l'acquisition de cette vérité avait coûté cher ; elle avait coûté lo
bonheur de toute une vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>I 10 LES LETTRES DE LA DUCHESSE DE PRASLIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>L'ANNEE QUI FINIT.</p>
<p>Ce SI décembre, en diligence,</p>
<p><pb/></p>
<p>112 L'ANNÉE yil FINIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE QUI UNIT. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>141 L'ANNÉE «Ul FINIT.</p>
<p>eut besoin d'une belle mort; et M. de Lamartine peut s'en passer! ,</p>
<p><pb/></p>
<p>I/ANNÉE QUI FINIT, H S»</p>
<p>Etre aujourd'hui pour la liberté et demain contre la liberté, invoquer
la force comme J'unique moyen de</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>HO L'ANNÉE QUI FINIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE QUI FINIT. H 7</p>
<p>Le mot est spirituel; mais de quoi M. de Montalembert se plaint-il ?
Est-ce qu'il no l'a pas voulu ? Ah ! gens d'esprit, vous êtes plus
Georges Dandin qu'on ne croit,</p>
<p>Or, pendant que j'écris ainsi, le jour baisse, et l'année se précipite
vers le gouffre sans fond où a disparu l'histoire tout entière de
l'humanité, et où 4852, dans quelques heures, va retrouver des aînées
qui ne sont pas plus vieilles qu'elle : tout a le même âge dans
l'éternité. En attendant, la diligence va comme elle peut; le postillon
jure ; des vaches paissent dans des prairies vertes encore, et, assise
sur une pierre de la route, une petite paysanne en haillons garde deux
chèvres en faisant tourner son fuseau, et nous regarde passer.</p>
<p>Année 1852. je te souhaite le bonsoir.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>l/ANNEE QUI COMMENCE,</p>
<p>Ce 1" janvier, en diligence,</p>
<p>Tire qui voudra cet horoscope ! Je sais bien au fond</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LANNÉE QUI COMMENCE.</p>
<p>ce que j'en pense, mais je lo garde pour moi. Jo no veux pas dire la
bonne aventure, Il y a des milliers d'inconvénients dans la manie de
prophétiser. Ne prophétisons donc pas, et au lieu de dire ce que sera
l'année qui commence, essayons do dire ce qu'elle devrait être : les
conseils coûtent peu et no compromettent pas,</p>
<p>De quoi il résulte qu'en philosophie, en histoire, au théâtre, en
critique, tout languit et s'éteint. L'esprit français est en panne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE QUI COMMENCE, IM</p>
<p><pb/></p>
<p>I&amp;2 I/ANNEE QUI COMMENCE.</p>
<p>philosophie incorruptible et un philosophe éloquent, s'il vous plaît !</p>
<p><pb/></p>
<p>LANNEE QUI COMMENCE. 153</p>
<p>M. Thiers n'agrandit pas, mais au moins il ne compromet pas sa renommée
d'historien par son Histoire du Consulat et de l'Empire. Dans cet
ouvrage, si intéressant et si nourri de faits, se révèlent toutes ces
grandes spécialités dont chacune séparément, chose singulière, fait de
M. Thiers un homme si remarquable, presque un homme de génie, et qui, en
bloc, n'en font qu'un homme médiocre et un brouillon empêché.</p>
<p><pb/></p>
<p>ib\ L'ANNÉE QUI COMMENCE.</p>
<p>L'Histoire du Consulat et de l'Empire est l'oeuvre de l'historien lo
mieux informé qui fut jamais : mais ce livre a deux défauts : il n'a pas
assez de grands aperçus, et il y a trop de batailles, jo m'entends, trop
de descriptions do batailles. M. Thiers a la déplorable manie de décrire
la moindre bataille, sans omettre le mouvement d'un cheval ; il s'engage
dans d'interminables détails dont, évidemment, il ne se souvient pas
lui-môme après les avoir copiés. M. Thiers oublie que l'art est un
choix, et que ramener et grouper les choses, en émondant celles qui sont
inutiles, est le meilleur moyen do les peindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE QUI COMMENCE. 155</p>
<p>mais il y manque le coup do pouce de l'artiste. M. Mignet a épousé Clio
en légitimes noces; il fait bon ménngc avec elle, et il en a des enfants
qui ont des prix au collège et lui donnent toute espèce de satisfaction
; mais ces enfants no seront jamais des héros.</p>
<p>Il faudrait aussi pour bien faire, que l'année 1853</p>
<p><pb/></p>
<p>16G 1/ANNÉE QUI COMMENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ANNÉE QUI COMMENCE. 157</p>
<p>poète abrupte, môme un peu sauvage, un poète extravagant, auquel bien
des gens comme il finit jetteront la pierre. Puissent mes voeux, dans
l'intérêt de la poésie, être exaucés !</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>158 L'ANNÉE QUI COMMENCE.</p>
<p>La critique, pour son malheur, no pense pas do cette façon ; elle veut
bien vivre avec tout le monde, et ce qu'elle peut faire de plus
héroïque, quand un ouvrage est trop outrageusement mauvais, c'est de
n'en pas parler. Le silence est la seule forme de courage qu'elle s?
permette, Quels tristes résultats produit un pareil système l Tout une
lîttéroturo en est troublée, et la plupart des réputations ne reposent
quo sur des mensonges, Tel passe aux yeux du public pour un véritable
érudit et un ingénieux écrivain) qui n'est qu'un compilateur
inintelligente! un écrivain de la dernière espèce» Tel autre se carre
dans sa renommée do publicisto profond, et c'est un imbécile qui n'a que
le mérite d'être grave. Un troisième a été salué grand poule h son
apparition ; et alors il y avait au moins une apparence qui expliquait
l'enthousiasme) sans le</p>
<p><pb/></p>
<p>L ANNEE QUI COMMENCE, 169</p>
<p>A l'oeuvre donc ! année 1853 ! commence par relever la critique, et le
reste do ta besogne ira tout seul. Qu'est-ce qui pourrait to distraire ?
Co n'est pas le bruit de la politique, mon amie. On t'a ménagé du
silence, profites-en. A l'oeuvre donc, et bon courage !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE ET LA MOUT.</p>
<p>I</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LA VIE ET LA. MORT.</p>
<p>— Tu as un faux air d'IIippolyte, lui dis-je:</p>
<p>Tes mains sur tes coursiers laissent flotter les rénes. '</p>
<p>—&lt; Si, me répondit Philippe, t il se tut après ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 103</p>
<p>Il y avait une légion de ces adolescents êcervelés qui se jettent dans
lo tourbillon la tèle la première. Au</p>
<p><pb/></p>
<p>t(\\ LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>Les femmes affluaient aussi ; les deux faubourgs en jupons étaient
parfaitement représentés, et quand je dis les deux faubourgs, c'est une
ancienne façon de parler \ il peut bien y avoir encore quelque impercepti-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>16C LA VIE ET LA M0ET.</p>
<p>— Je veux bien, répondit mon ami.</p>
<p>La jeune fille portait un petit bonnet, une robe d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 167</p>
<p>— Vois, Philippe, ces deux amoureux qui marchent comme sur des nuages;
la vie ne leur pèse pas. Ce n'est pas un fardeau qu'ils ont sur les
épaules; c'est un fruit qu'ils tiennent dans la main !</p>
<p>— Euh ! euhl répondit Philippe.</p>
<p>— Ah ça! répliquai-je, en auras-tu bientôt fini avec tes monosyllabes?
Ce beau soleil, le spectacle de la vie sous ses formes les plus
brillantes, rien ne te distrait?</p>
<p>— J'ai mon soleil et mon mauvais temps en moi, comme Pascal, sans
comparaison; et il pleut aujourd'hui dans ma chambre.</p>
<p>— Il y pleut tous les jours.</p>
<p>— Au cimetière de Cray ?</p>
<p><pb/></p>
<p>'68 U VIE ET LA MORT.</p>
<p>— Au Père-Lachaise, tout prosaïquement.</p>
<p>— Je t'accompagne ; je ne suis pas exclusif» moi ; et je pense quo s'il
est bon de jouir de la vie, il est bon de respecter la mort, et de lui
rendre parfois visite.</p>
<p>—• Peut-êlre bien, me répondit Philippe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 160</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>du moindre petit poète auquel la Muse aurait souri une fois, une seule
fois, dans son berceau...</p>
<p>J'en étais là, lorsque les chevaux s'arrêtèrent court; nous étions arrivés.</p>
<p>—- Ouest le trou de l'Averne?</p>
<p>— G'cst cette immense porte.</p>
<p>L'emplacement sur lequel se développe aujourd'hui ce vaste cimetière
s'appelait autrefois le Mont-Louis. Le nom était rontlant, la situation
était fort belle, et lo marchand llcgnaut, trouvant que tout cela était
digne de lui et de sa fortune, pour parler comme Labruyère, s'y fit
construire vers 1347 une espèce de palais, quo le peuple gouailleur
baptisa du nom de la Folie-Ilegnaut. Piu3. tard, les jésuites achetèrent
la vaste maison, malgré son étiquette: les jésuites n'ont pas peur des
mots ; ils vont droit aux choses, C'est en sa qualité de supérieur des
jésuites que le confesseur do Louis XIV résida, pendant ses dernières
années, dans l'ancienne Folie et lui donna son nom qui est resté,</p>
<p>En 1703, les jésuites furent expulsés de France et par conséquent du
Père-Lachaise, mais co n'est qu'en 1801 que ce vasto emplacement devint
un cimetière. On commença par y transporter les monuments de Mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 17 1</p>
<p>Hère et de La Fontaine. C'était placer le cimetière nouveau sous la
protection du génie ; et n'est-ce pas bénir un lieu que d'y semer une
poignée de cendres immortelles? Entrons.</p>
<p>il</p>
<p>—- Je ne franchis jamais le seuil d'un cimetière, mo dit Philippe, sans
me souvenir de cette parole de Luther visitant le cimetière de Worms :
Invideo quia quiescunt.</p>
<p>Philippe ne me répondit point; nous fîmes quelques pas en silence; puis
il reprit :</p>
<p>— Oui, nos cimetières s'embellissent de plus en plus, et l'idée de la
mort, telle qu'elle existait autrefois, disparait do jour en jour, Les
hideux squelettes qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>17 2 LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>— On doit moins prier dans ces jolies églises. ,</p>
<p>— De môme qu'on doit moins pleurer dans ces gracieux cimetières»</p>
<p>— On prie moins, c'est sûr; j'ignore si on pleure moins. La douleur
moderne a sa physionomie; elle se possède, elle ne pousse plus de
hurlements et ne s'arrache plus les cheveux; mais elle n'est pas moins
profonde et moins réelle. Je parle de la douleur qui est de la douleur,
et non pas de la douleur qui est de la grimace; car je n'ignore point
qu'oujourd'hui comme autrefois, sur trois héritiers, il y en a detix qui
rient dans leurs mouchoirs; et je croirais volontiers que les magasins
de Paris où il entre le plus de gens heureux, ce sont les riches
magasins do deuil,</p>
<p>— Je ne dis pas non, répliqua Philippe; car voici comment un homme
très-connu et très-estlmé, qui brille dans le inonde et dont la
réputation n'a jamais été effleurée d'un seul bruit fâcheux, voici
commentée galant homme m'apprit la mort de son père, un jour</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 173</p>
<p>que jo le rencontrai avec un crêpe ù son chapeau : Vous savez? me
dit-il, j'ai hérité.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>l',\ LA VIlî ET LA MORT.</p>
<p>— En un mot, dis-je en interrompant Philippe, cette prétendue somnambule
éveillée n'y voyait pas plus clair que les prétendues somnambules
endormies.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 175</p>
<p>Et les épitaphes ! oh ! les épitaphes ! quel bras puissant nous en
délivrera? quel Hercule nettoiera nos cimetières de ces louanges folles,
de ces vers bêtes, do ces mensonges stéréotypés ? La mauvaise herbe qui
croit la première sur une tombe, c'est une épitaphe. Exemple : un homme
a été, de son vivant, Conseiller d'État, et auteur de quelques ouvrages
estimés et peu connus ; avant d'être conseiller d'État, il a été chef de
bataillon dans l'armée, et il a rempli ces fonctions diverses le mieux
qu'il a pu, Il semble, n'est-il pas vrai ? que Pépitaphe d'un tel homme
doit ôtrë bien simple. Eh bien ! voici ce quo les héritiers de M.
Allent, ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>conseiller d'État, ancien chef de bataillon, ont osé écrire sur son
tombeau.</p>
<p>— C'est la statue do Casimir Périer, me dit Philippe. Crois-tu à
l'immortalité de cet homme d'État ?</p>
<p>— Non, franchement, répondis-je. Il avait une volonté puissante ; il se
mit courageusement en travers d'une révolution, et la mort lo frappa au
milieu du combat : c'est ce qui lui a donné son auréole. Mais Casimir
Perler n'avait ni la hauteur de l'intelligence, ni la profondeur de vues
qui constituent un véritable homme d'État. En le frappant dans son
triomphe, la mort le traita en favori, car les luttes pacifiques de la
tribuneauraientsingùlièremenldiminuéroraleurd'État et l'homme politique,
et n'auraient laissé voir que le banquier parlant du haut de son
colfre-fort. Il n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 117</p>
<p>— Tu as raison, me dit Philippe; cet illustre homme d'État n'était, au
fond, qu'un banquier enragé. La statue est trop haute.</p>
<p>— Elle est sur un terrain mobile qui s'abaissera.</p>
<p>De la statue de Casimir Périer, en causant, nous arrivâmes d'un trait à
la pyramide en marbre blanc de Népomucène Lemercier. Lemercier essaya de
faire une révolution en poésie,,mais il ne voulut pas plus tard que
d'autres essayassent d'en faire autant, et il apporta dans la
littérature cette contradiction incroyable que nous voyons encore si
bien fleurir dans la politique. A part cette contradiction « Népomucène
Lemercier fut un écrivain indépendant et consciencieux, demandant à
lui-même son mot d'ordre. Il n'eut pas de génie, tant s'en faut. Il
n'eut que du talent, mais ce talent, il ne le vendit pas ! Sa part est
assez bonne, et il doit être content sous sa pyramide.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>Non loin de Lemercier repose Siéyès, l'abbé Siéyès, le comte Siéyès.</p>
<p>Philippe fut de mon avis et nous allâmes nous incliner</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 179</p>
<p>— Georges Cuvier 1 disais-je.</p>
<p>-— Aristote, quand il s'agit des choses antô-diluviennes, mais non
Caton, quand il s'agit des choses do son temps, répondait Philippe,</p>
<p>— Benjamin Constant t</p>
<p>— Un homme d'État qui se sauvera de l'oubli avec un petit roman d'amour.</p>
<p>— Casimir Delavigne 1</p>
<p>—• Racine sans Louis XIV, sans Boileau, sans la Cliampmélé.</p>
<p>— Balzao ?</p>
<p>— Moitié Rabelais, moitié Swedenborg, un pied dans l'abbaye de Thélème,
l'autre dans le mysticisme, bénédictin goguenard et profond,</p>
<p>— Charles Nodier 1</p>
<p>— Bienveillant railleur, grammairien plein de poésie, bibliophile
aimable, Cyrano académicien.</p>
<p>— Eli sa Mercoeur 1</p>
<p>— Mademoiselle Millovoye.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LA VIE ET LA MORT.</p>
<p>Vous dites qu'une réforme n'est pas possible ; je dis qu'elle est
possible, puisqu'elle est nécessaire. Le joui' ou l'on a créé hs
aumôniers des dernières prières, on a fait quelque chose pour la
religion. Élargissez les cimetières et serrez les tombes, afin quelo
fils du pauvre puisse venir s'agenouiller sur la tombe de son père, —
vous ferez quelque chose pour la famille 1</p>
<p>— Oui, j'ai besoin parfois de m'arracher au tourbillon de la vie, et de
venir me retremper dans le calme de la mort. Quand je suis au milieu du
bruit et de l'agitation si souvent stériles; quand je vois tant de
contre* sens en honneur, tant de contre-vérités triomphantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET LA MORT. 18 1</p>
<p>— 0 vie humaine 1 ajouta Philippe après une pause, un pied sur un
mausolée et la main étendue vers Paris, ô vie humaine! toi par qui
l'homme peut aimer, être aimé et faire lo bien, n'aurais-tu que la durée
d'une minute, si tu me permets d'avoir une bonne pensée et de faire une
bonne action, tu es le plus grand bienfait qu'ait pu concevoir la bonté
de Dieu. Plus tu es courte même, plus lu annonces la grandeur de
l'homme, puis* qu'il n'a besoin que de quelques misérables jours pour
accomplir son oeuvre ici-bas I Vie humaine, étincelle divine, je te
salue et te bénis I</p>
<p>— On ferme les portes 1 criaient les gardiens.</p>
<p>16</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LM; PROPHÉTIE DE M. DE MAISTRE.</p>
<p>De quel éclat de rire le puissant et ironique Joseph de Maistre eût
accueilli la prophétie suivante, si elle avait été signée de Voltaire?</p>
<p>La ville s'est bâtie ; elle s'appelle Washington, et le congrès y
réside! De Maistre doit supporter impatiemment ce démenti dans sa tombe
; mais les événements sont d'une brutalité de très-mauvais goût, et
quand ils donnent un soufflet, il faut le garder» Je ne cite pas ce fait
pour me donner lo plaisir d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LNE PROPHETIE DE M. DE MAISTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CABINET DE COLBERT.</p>
<p>Franchement, le roi faisait bien de se montrer reconnaissant envers le
ministre : il lui devait la moitié de sa gloire, peut-être plus. Ne
faut-il pas compter par centaines les vastes réformes opérées par la
main puissante de Colbert? Que d'améliorations, petites ou grandes,
sortirent de ce cabinet fameux où le grand ministre s'enfermait, dès
cinq heures du matin, pour étudier les choses dans l'ensemble et le
détail, et porter la lumière dans ce profond chaos de l'administration
et des affaires publiques qui régnait alors? Sans préjugé, sans parti
pris, animé du seul amour du bien public, Colbert sauva nos finances,
créa, pour ainsi dire, notre marine, accomplit des prodigesdans les
branches les plus</p>
<p>îc.</p>
<p><pb/></p>
<p>18C LE CADIXRT UE COLRKRT.</p>
<p>diverses de l'administration et de l'industrie de l'État, gagna dans son
cabinet, en ne répandant que la sueur de ses veilles, beaucoup de
batailles do Rocroy, et fut, en un mot, le véritable héros de l'économie
politique !</p>
<p>Les hommes d'État comme Richelieu, même dans une oeuvre de conservation,
sont des hommes d'État révolutionnaires. Les hommes d'État comme
Colbert, même dans une oeuvre en apparence révolutionnaire, sont des
hommes d'État conservateurs.</p>
<p>Mais c'est surtout dans un pays labouré par des révolutions nombreuses,
et que les passions politiques ont éloigné des voies simples et droites
; c'est dans un pays qui, depuis longues années, marche alternativement
de révolution en réaction et de réaction en révolution nouvelle, de
telle sorte que les catastrophes politiques y sont notées comme une
partition ; c'est dans notre France d'aujourd'hui, enfin, que les hommes
d'État de l'école de l'Utile ont une large carrière devant eux, et que
du cabinet de Colbert pourraient sortir d'innombrables bienfaits.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CABINET DE C0LRERT. 187</p>
<p>Sir Robert Peel, l'homme du siècle qui se rapproche le plus de Colbert,
n'eût été, en France, qu'un économiste, grand pour quelques-uns,
contesté pour le plus grand nombre. Les majorités l'auraient tenu en
haute suspicion, et les minorités elles-mêmes, n'ayant qu'un penchant
très-modéré pour ses améliorations fécondes, n'auraient voulu s'en
servir que pour un coup de main.</p>
<p>Étonnez-vous alors que les améliorations et les réformes marchent
toujours chez nous d'un pied boiteux?</p>
<p>La morgue ministérielle qui n'existe qu'en France, et que madame de
Staël appelle un anachronisme ridicule, n'est pas un petit obstacle aiix
progrès. Enflés par les flatteries de la race éternelle des
solliciteurs, les ministres, chez nous, jouent aux petits princes, et
leur porte ne s'ouvre facilement que devant les grands seigneurs. Il y a
beaucoup de chances pour que le mérite obscur se morfonde dans leurs
antichambres, et c'est pour cela que les souffrances de l'inventeur sont
devenues proverbiales.</p>
<p>Naguère lesministres avaient une tribune; maintenant ils ont des salons.
Quand auront-ils un cabinet habitépar le travail sans préjugés, par la
bonne volonté sans</p>
<p><pb/></p>
<p>J88 LE CABINET DE COLBERT.</p>
<p>orgueil, et dont la porte sera toujours entre-bâillée pour laisser
entrer le mérite modeste et pénétrer la moindre pensée de progrès? Quand
reverron§-nous lo Cabinet de Colbert?</p>
<p><pb/></p>
<p>LORD SPLËKN.</p>
<p>C'est que, dans une littérature, dès que la passion</p>
<p><pb/></p>
<p>190 I.OIin SPLEEN.</p>
<p>La littérature de l'empire fut comme le sommeil de ces deux passions. Le
beau fut entouré do bandelettes</p>
<p><pb/></p>
<p>LORD SPLEEN. 191</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LORU SPLEEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.Oltl) SPLEEN. 103</p>
<p>En attendant, l'Ennui est arrivé : bonjour, l'Ennui?</p>
<p>n</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>l/ÉCOLK DITK DU BON SK\S,</p>
<p>M. poxs.%nn.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 M. P0NSARD.</p>
<p>Un grand poëte peut passer inconnu au milieu de ses contemporains, do
même qu'un mauvais poëte peut passer pour la gloire de son temps. Milton
ne fut qu'un pauvre diable et Chapelain était un géant. Mais que, par un
coup de fortune quelconque, le grand poëte sorte de son obscurité, il
n'y rentre plus; tandis que le premier engouement évanoui, le mauvais
poëte rentre dans son néant pour n'en plus sortir, ou si son souvenir
surnage, c'est que l'impitoyable raillerie de la postérité s'attache à
sa renommée usurpée d'un moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. P0NSARD. t9?</p>
<p>comme le paysan d'Athènes, et se fatiguait de voir l'encens monter
toujours vers les mêmes autels.</p>
<p>évé17.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 M. PONSARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PONSARD. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 M. PONSARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PON?.»CD. 201</p>
<p>Je crois le procédé mauvais, et je le prouve d'un seul mot. Personne ne
soutiendra que la simplicité moderne est la même que la simplicité
antique, et M. Ponsard lui-même, dans sa préface, établit parfaitement
la différence. Donc, quand M. Ponsard est simple comme Homère, il n'est
pas simple, il est affecté.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 M. PONSARD.</p>
<p>Un homme qui s'y connaît, a défini de la façon suivante M. Ponsard, en
prenant comme dans les examens ordinaires, le nombre vingt comme le
chiffre le plus élevé : Bon sens, quinze; élévation, idem ; esprit, sept
et demi ; invention, zéro. Additionnez maintenant !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES POÉSIES COMPLÈTES DE M. AUGlËlt.</p>
<p><pb/></p>
<p>201 LES POÉSIES COMPLÈTES DE M. AUGIBR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÉSIES COMPLETES DE M. AUGIER. 205</p>
<p>tie comique et l'autre de la partie élevée ; l'un prend Scapin et
l'autre Alceste.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>1)1 BOA SENS M LITTWIATIHK.</p>
<p>. Finissons-en par quelques mots bien clairs avec celle sempiternelle
question du bon sens en littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU BON SENS EN LITTERATURE. 207</p>
<p>Appelez-nous maintenant tant que vous voudrez l'école des lumineux! Va
pour lumineux, et Dieu veuille que vous disiez vrai ! Oui, je suis pour
le bon sens lumineux, c'est-à-dire pour le bon sens qui invente, et non
pas pour le bon sens terne, c'est-à-dire pour le bon sens qui imite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIKIl."</p>
<p>(ÉMAUX ET CAMÉES.)</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIO THÉOPHILE GAiniEli.</p>
<p>pas si facilement; s'il y en a deux, cela ne gâte rien, et s'ils
s'appellent Hugo et Lamartine, cela ne Vaut que mieux. C'est alors
qu'ont lieu ces belles périodes littéraires qu'on appelle des
renaissances : ce sont les moments héroïques et romanesques des
littératures.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIIIOI'IIUK GAUTIER. 211</p>
<p>dans les bras de la jeune Mnse, tandis que les vieillards la
maudissaient et la calomniaient, et que les hommes mûrs déclaraient avec
gravité qu'elle allait trop loin , quoiqu'elle eût du bon?</p>
<p><pb/></p>
<p>?l? TIIKOI'IIILE GAUTIER.</p>
<p>Il valait cent fois mieux, je le répète, pour M. Théophile Gautier
arriver au milieu de l'indifférence qui commençait pour la poésie, après
l'engouement, qu'au milieu du faux goût. Le faux goût l'eût étouffé ;
l'indifférence, il en triompha. Et comment n'eût-il pas pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER. *l 3</p>
<p>uves et de rayons, et de ne pas descendre assez ivent au fond du coeur,
qui est un monde aussi et s rayonnant que l'autre ; mais je suis
convaincu que</p>
<p><pb/></p>
<p>214 THEOPHILE GAUTIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEOPHILE GAUTIER. 215</p>
<p>Paris, M, Gautier est devenu un prosateur en restant un poète. A ce
signe, on reconnaît les élus.</p>
<p>C'est en partant pour Constantinople que M. Gautier nous a jeté ce joli
volume d'Émaux et Camées% qui est tout plein des rayons de ce soleil
qu'il croyait aller chercher en Orient et qu'il y portait. Cela brille,
cela étincelle, cela charme et éblouit, et jamais le poëte n'a été mieux
inspiré. Quoi de plus frais que le Premier sourire du printemps? On sent
les violettes. Quoi de plus original que le Contr'alto et les Nostalgies
d'obê* lisques? Et les Vieux de la vieille l</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE LETTRE DE CHATEAUBRIAND.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>218 UNE LETTRE</p>
<p>lettre que nous avons parlé de M. Alciator. Cette lettre, la voici :</p>
<p>« Puisque vous parlez d'amitié, monsieur, j'ai cru devoir en remplir les
obligations. Elles ne vous décourageront pas, mais elles vous
empêcheront peut-être de vous précipiter aveuglément dans la poésie,
avant d'avoir longtemps consulté votre esprit et vos forces.</p>
<p>« CHATEAUBRIAND.</p>
<p>« Paris, 20 mars 1836. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PU f.HATEAUBRIANO. 219</p>
<p>tourmente. Quelle charmante ironie! Nous avons sous les yeux les
exemples terribles du malheur qui suit les espérances trompées. Vérité
triste et profonde !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MARGUERITE.</p>
<p>■9.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 MARGUERITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>n\ MARGUERITE.</p>
<p>La donnée dii livre est simple et neuve, double nié-</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE. 2Î6</p>
<p><pb/></p>
<p>22G MARGUERITE.</p>
<p>mille détails on reconnaît la vraie femme du monde.</p>
<p>Robert de La Fresnaye n'est pas un de ces hommes qu'on comprend à
première vue. C'est une nature forte et compliquée. Robert est un
aventurier en amour. Il brille par l'imagination et des coups d'éclat.
11 a des inégalités et des côtés douteux ; il a aussi des portions
hautes qui sont habilement mises en relief. La ih, d'ailleurs, et les
larmes rachètent les audaces et les violences de son égoïsme. Peut-être
la teinte générale du caractère est-elle un peu romanesque ; mais
pouvaitil en être autrement?</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE. 22?</p>
<p><pb/></p>
<p>228 MARGUERITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE. 229</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>230 MARGUERITE</p>
<p>Tout est de première qualité dans Marguerite, comment qu'on envisage
l'oeuvre. Il n'y a qu'une tache trèslégère du reste, si tache il y a,
que je voudrais faire disparaître; ce sont les trois ou quatre noms
propres mêlés au récit, jetés dans la conservation ; noms qui partout
ailleurs brûlent d'un juste et légitime éclat, et dont la citation même
dans une nouvelle qui n'aurait que de l'esprit serait une gracieuseté et
un à-propos, mais qui me paraissent dépaysés dans un livre destiné à
vivre. Se llgure-t»on deux ou trois noms de comtemporains de Benjamin
Constant où de l'abbé Prévost,</p>
<p><pb/></p>
<p>MARGUERITE. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 MARGUERITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>m MOT SÛR L'INSTRUCTION PRIMAIRE</p>
<p>A LONDRES (1).</p>
<p>(I) A propos &lt;1'tin niivrnffe do M. Kugène Remlu.</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 PE L'INSTRUCTION FRIMAIRE</p>
<p>C'est que rien n'est beau comme d'être dans une position obscure pour y
faire lo bien, et que rien n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>A LONDRES. 235</p>
<p>Qu'on ne dise donc pas que ces théoriciens sans coup d'wil du
gouvernement par les classes bourgeoises, préparaient dans leur haute
sagesse l'avènement de ta dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>230 DE L INSTRUCTION PRIMAIRE</p>
<p>On comprend Richelieu décapitant la féodalité pour asseoir la monarchie
absolue, maison ne comprend pas Mi Guizot armant la démocratie du plus
terrible des leviers, l'instruction, afin d'asseoir le gouvernement des
classes moyennes. Vous voyez donc bien, s'écrie-t-on, qu'il y avait chez
M. Guizot une arrière-pensée. Eh ! non, il n'y avait pas
d'arrière-pensée. Il n'y avait qu'imprévoyance et légèreté sous
l'austérité des paroles. Il y a celte différence entre le Cardinal et
lui, que le ministre de Louis XIII accomplissait l'oeuvre de son temps
en sachant ce qu'il faisait, et que le ministre de Louis-Philippe
accomplissait l'oeuvre du sien sans le savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LONDRES. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 DE L INSTRUCTION PRIMAIRE</p>
<p>sidérable de New-York, le Library Society qui a une bibliothèque immense
et des journaux de l'univers entier, n'a qu'un journal français, la
Presse. Sur quoi M. Ampère se récrie et s'étonne. Je ne voudrais rien
dire de désagréable au savant académicien, dont j'ai été longtemps
l'auditeur assidu et dont je suis toujours le lecteur attentif; mais il
me semble que son étonnement sent le bourgeois de Paris et le vieil
abonné des Débats. Comment le spirituel académicien n'a-t- il pas
compris, en homme qui va au fond des choses, qu'il était tout naturel
que le seul journal de la liberté française fut le seul journal lu par
la liberté américaine? —Je ferme la parenthèse et je rentre dans la
question par un mot de M. Ampère, qui dit qu'aujourd'hui, dans le
développement actuel de l'instruction primaire, ne savoir ni lire ni
écrire, c'est avoir un sens de moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LONDRES. 2 39</p>
<p><pb/></p>
<p>240 DE 1/lNSTMJCTIOÏS PRIMAIRE</p>
<p>perverties par cette conseillère de renier qu'on appelle la Faim. Un
témoin oculaire raconte (Philosophy of raggcd schools) que le premier
jour de l'ouverture d'une *uw%sc//oo/, les élèves, garnements de douze à
vingt ans, cherchèrent querelle aux maîtres. On se battit, le sang
coula. Quelques jours après, ils éteignirent les lumières et volèrent
tout ce qui se trouvait dans l'école. On voit qu'il n'est pas facile de
mener de pareils élèves, et que l'aristocratie britannnique a fort à
faire si elle veut se faire pardonner dans l'histoire sa gigantesque
opulence, en élevante l'aisance et a la moalité les classes déshéritées
qui l'entourent. Il est vrai que l'aristocratie britannique s'y est
prise bien tard, et que les difficultés qu'elle éprouve aujourd'hui dans
le travail de purification des classes pauvres ne sont que le légitime
remords elle châtiment mérité de son ancienne indifférence 1</p>
<p>L'Angleterre, le croirait-on ? est le pays de l'Europe où l'instruction
primaire est le moins répandue. Sur 62,000 individus incarcérés en 1847
dans la métropole, 22,000 ne savaient ni lire ni écrire, 35,000
pouvaient lire et écrire difficilement, 4,000 lisaient et écrivaient
bien. Lord John Russell, MM. Maçaulay, Fox et Hume prouvent, au moyen de
statistiques, que l'instruction rencontre de continuels obstacles dans
son mouvement d'expansion. Une adresse de l'union des écoles du
Lancashire, de mai 1850, commence ainsi : a Près de la moitié des
habitants de cette grande nation ne sait ni tire ni écrire ; et de
l'autre moitié, une grande partie ne possède que la plus misérable
instruction. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A LONDRES. 241</p>
<p>Secondement, on s'efforce de former d'abord le caractère et la volonté :
les connaissances viennent après. La plupart des instituteurs anglais
pourraient prendre</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>?»? DK MNSTAI'CrioN PUIMAIHK</p>
<p><pb/></p>
<p>A LONDRES. 243</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LB LIVRE D'EUGÈNE PELLËTAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LB LIVRK D El'f.ENE PELLETAN,</p>
<p>: Est-ce qu'on ne prenait pas au sérieux le génie philosophique de M.
Cousin, il y a quelques années! Pourquoi at-on changé d'avis ? A-t-on vu
plus clair dans son oeuvre, et s'en est-on mieux rendu compte? Non
certes, et le déchet de M. Cousin vientd'uri autre</p>
<p><pb/></p>
<p>I.R I.IVIIB D'KUGKNR PELLETAN. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>218 I.K LIVRK D'Ei'GKNB PELLETAN.</p>
<p>Eh! bien, M. Eugène Pelletan ne se blessa pas, ne blessa aucune idée
généreuse, et ne s'égara pas dans la forêt. Ce qui le sauva de tout
accident, alors, et ce qui le maintint plus tard dans l'indépendance et
le désintéressement, quand vint la République, et qu'il eût pu mieux
qu'un autre aspirer aux charges et aux honneurs, ce fut son culte
inébranlable, fervent, ombrageux, pour le progrès de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LB LIVRE D'EUGÈNE PELLETAN. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>2&amp;0 LB LIVRE I) EUGENE PELLETAN.</p>
<p>Il faut voir avec qijejle force de pensée et quel bonheur de style, M.
Pelletan résume en un tableau chaque évolution de l'humanité. Son poème
est une incarnation dol'aiu nr dans le génie de chaque civilisation;
c'est une série d'hymens mystiques avec chacune de ces périodes de
l'histoire qu'on appelle des époques. Toutes ces métamorphoses du poète
s'opèrent comme par enchantement, et, comme il ledit lui-même du chantre
inspiré des nuits, il reprend toujours la strophe suivante avec une
nouvelle fureur sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIVRE DEl'GKNK PELLETAN. 261</p>
<p>n'assurerais pas que les premières étapes du genre humain aient été
exactement telles qu'il les raconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>$62 LE LIVRE P'KI'GÈNE PELLETRAN.</p>
<p>fle intérieur est si abondant que la moindre description tourne au
lyrisme. L'auteur de la Profession de foi du dix-neuvième siècle berce
parfois doucement son lecteur, mais il finit toujours par l'emporter sur
quelque montagne; et s'il est vrai qu'il enveloppe parfois sa pensée de
nuages, il faut dire que ce sont des nuages de feu.</p>
<p>La Grèce est un trépied sacré;elle est la mère de toutes les grandes
inspirations de l'art. Elle est ellemême cet Olympe où elle avait placé
ses dieux. Pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIVRE D EIGENE PELLETAN. îf&amp;3</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>251 LE LIVRE D'EUGÈNE PELLETAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIVRE 1) IXr.KNK PFLLBTAN. ?56</p>
<p>larmes, bien du sang, bien des ruines encore?</p>
<p><pb/></p>
<p>8&amp;G LE LIVRE D EUGÈNE PELLETAN.</p>
<p>Il fallait entendre, hier, le père Lacordaire dans la chaire de
Saint-Roch ! Il fallait entendre cette parole de feu. sortir de ce froc
de moine ! Quel respect pour la dignité de l'homme ! quel mépris pour la
force brutale! quel amour de la liberté! Jamais, et surtout avec un plus
courageux à-propos, ne retentit une plus ardente glorification des
princes de la pensée humaine; or, h ce moment même où les paroles
frémissantes de Lacordaire pénétraient dans les poitrines comme des
glaives, tout le livre d'Eugène Pelletan palpitait en moi; les élans
révolutionnaires du moine se confondaient dans ma pensée avec les élans
spiritualités du libre penseur; et, trouvant une harmonie si profonde là
où en apparence il y a un si profond désaccord, je me disais : Au point
où nous sommes arrivés, que faut-il pour qu'on s'entende et pour qu'on
se rapproche des points les plus opposés de l'horizon? Il ne faut que
ces deux choses : beaucoup d'intelligence et beaucoup de charité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CITÉS DE L'AVENIR ».</p>
<p>, .' Sur les plans «te l'architecte Henri Barthélémy.</p>
<p><pb/></p>
<p>558 LES CITÉS UK 1,'AVENIR.</p>
<p>logique ! si tu te cachais dans quelque coin de la terre, je n'irais pas
demander ton adresse aux gouvernements de mon pays !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES c.nï.s m: i.AVENIR. 259</p>
<p>It' bas des escaliers, et même les antichambres des plus riches hôtels !
Franchement, aujourd'hui, c'est mieux.</p>
<p>N'importe, M. Barthélémy affirme que nos maisons sont presque encore en
état de barbarie, et je suis tenté de partager cette opinion; car M.
Barthélémy, eh pareil sujet, n'est pas une petite autorité.lll a déjà
écrit sur le sol une assez belle page. C'est l'auteur de cette salle
pittoresque et originale qui est cachée là-bas, bien loin, derrière le
Château-d'Eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LES CITÉS DE L'AVENIR.</p>
<p>public, il eût fallu demander un privilège qui n'eût point été accordé :
on sait comment les privilèges de théâtre s'accordent, ou s'accordaient
du moins sous les anciens régimes.</p>
<p>Aujourd'hui, avec ses projets de cités nouvelles, M. Barthélémy n'a pas
la prétention de transformerjios vieilles villes d'un coup de baguette ;
il montre seulement un idéal dont il voudrait qu'on se rapprochât de
plus en plus. Il trouve nos villes mal distribuées, ce qui est tout
simple, puisqu'elles se sont développées an hasard. Il trouve notre mode
de construction lourd, coûteux et insalubre, et il le remplace par un
mode tout opposé i il invente des constructions légères, solides, saines
et économiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CITÉS DE L'AVENIR. 2CI</p>
<p><pb/></p>
<p>SC2 LES CITÉS DE l/AVF.Nin.</p>
<p>regretter les charmantes rêveries et les charmantes lectures, les pieds
sur les chenets? Oui, mais M. Barthélémy prétend que les rhumatismes
descendent parla cheminée. Sicela'est vrai, je ne la défends plus; elle
a mérité toutes les rigueurs de l'avenir malgré ses services, et ce qui
va lui arriver est bienfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CITÉS DE I, AVENIR. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>ni LES CITES DE L AVEMR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CITÉS DE I/AVENIR. 205</p>
<p>ticulier, moyennant quelques centaines de francs, pourra avoir chez lui
un fil électrique pour communiquer instantanément avec le globe entier !</p>
<p>Si j'ai surtout insisté sur l'architecture privée de M. Barthélémy, je
ne voudrais pus qu'on crût qu'il ne</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LES CITÉS DE L* A VENIR.</p>
<p>s'occupe pas d'architecture monumentale. Les cités nouvelles ne
manqueront certes pas de monuments publics. Au centre sera le palais
municipal. Au pourtour de la grande place sont douze palais divisés en
quatre catégories. La première catégorie contient l'église, le séminaire
et le collège ; la seconde, l'école militaire, celle du génie et de la
marine; la troisième, le théâtre et le conservatoire; la quatrième, la
bourse, le tribunal, les écoles de droit et de médecine. Au pourtour de
chacune des quatre catégories sont les crèches, les asiles et toutes les
petites écoles.</p>
<p>Je reviens aux projets d'architecture monumentale des cités futures. M.
Barthélémy a étudié ce genre d'architecture chez les quatre peuples qui
l'ont porté au plus haut point : chez les Égyptiens, les Indiens, les
Crées et les Romains; mais il me semble que ce qu'il veut atteindre,
dans ses projets do monuments publics, c'est moins la grandeur que la
simple élégance, et surtout l'utilité. Ainsi le clocher de ses villages
sert de thermomètre, de baromètre et de calendrier ; il fait, au moyen
d'éphémérides, un petit cours d'histoire de France. Il enseigne encore
bien d'autres choses, et, en</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CITÉS DE L'AVENIR. 967</p>
<p>un mot, le clocher est promu aux fonctions d'instituteur primaire : ces
sortes d'instituteurs ne peuvent pas être dangereux et ne doivent pas
donner d'inquiétudes aux gouvernements. J'avoue que j'aime mieux le
clocher m'annoncent le quantième, la température et l'heure, que le
clocher enseignant l'histoire et maître d'école. C'était bon chez les
Égyptiens. Les Pyramides étaient leurs livres ; mais depuis la
découverte de l'imprimerie, je crois qu'il y a des moyens plus efficaces
de faire descendre l'instruction dans les classes populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>508 LES CITÉS DE L AVENIR.</p>
<p>assez intelligent pour s'emparer de cette oeuvre et la Retire i\\\ jour?</p>
<p>Balzac a écrit sous ce titre : les souffrances de l'Inventeur un beau
livre qui sera longtemps plein d'àpropos.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LKCTURE KN WAGON.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï70 LA LECTURE EN WAGON.</p>
<p>Avec la diligence, on voyageait comme en caravane; avec le chemin de
fer, on voyage seul. Que faire seul dans un wagon? s'ennuyer ou lire.
Lire vaut mieux encore, et c'est pourquoi aujourd'hui le livre est
devenu la pièce indispensable du bagage; c'est pourquoi encore les
embarcadères n'étaient pas complets sans une boutique de libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LECTURE EN WAGON. 271</p>
<p>voyage. Mes deux plus proches voisins, qui étaient évidemment le père et
le fils, lisaient les extraits des Mémoires de Saint-Simon, de ce duc de
Saint-Simon, que Stendhal appelle l'unique historien qu'ait eu la
France. Le père lisait le Régent et le fils Louis XIV; et ils se
communiquaient, sans se parler, les passages les plus frappants : ils
avaient le choix. Quelle admirable et terrible peinture des deux cours!
quelle fécondité inépuisable ! quelle largeur de récit 1 D'autres fois,
que de choses dans une parenthèse et quel coup de stylet dans un mot !
L'histoire écrite de cette façon, c'est la vérité toute nue étreinte
dans les bras d'un homme de génie.</p>
<p>Un vieil officier, si j'en crois ses moustaches blanches et sa rosette,
lisait la Jeanne d'Arc de Michclet, une des pages les plus touchantes du
grand livre de l'auteur. Il y a, dans ce petit volume, un sentiment
historique profond et un patriotisme ardent. Le savant et le citoyen se
sont fondus ensemble par un de ces procédés qui sont le secret des
artistes privilégiés. Qui pourrait lire sans émotion cette biographie
toute de flamme? L'homme le plus froid doit sentir cette page d'histoire
lui entrer dans le coeur, et je voyais bien l'émotion du vieux soldat,
malgré sa figure impassible, qnand il passait ses mains tremblantes sur
sa moustache.</p>
<p><pb/></p>
<p>2V2 LA Ll'.Ci'UKI'. EN WAGON.</p>
<p>A côté du commis voyageur était une coquette sans</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LECTURE EN WAGON. 27 3</p>
<p>La dame lisait peu, et je suppose qu'elle avait pris un roman de Balzac
pour se donner des airs de femme de trente ans. Elle avait choisi Ursule
Mirouet, faute d'autre ; s'il y avait eu le Lis dans la vallée, c'eût
été son affaire, et elle eût affiché le titre de son roman sur ses
genoux, comme on laisse tomber sa carte.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LA LECTURE EN WAGON.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMES DES LIVRES.</p>
<p>Or, c'était le septième jour que je passais au milieu des livres de feu
M. NYalckenaer, montant aux échelles, courant de rayon en rayon,
c'est-à-dire de monde en monde, lisant et feuilletant gros et petits
ouvrages de tout siècle et de tout pays, me gorgeant, pour ainsi parler,
de poésie, d'histoire, de mysticisme, de jurisprudence, de sciences
naturelles et de sciences morales, eiquibusdam atiis. Ce travail à
outrance avait-il sur" excité mon imagination, et étais-jc capable de
rêver tout éveillé? C'est possible. Le fait est que, le soir du</p>
<p><pb/></p>
<p>2 76 LES AMES DES LIVRES.</p>
<p>Il y eut un moment de silence ; puis la voix mourante reprit :</p>
<p>« Adieu, Horace, la Fontaine, Sévigné, amis incomparables qui ne manquez
jamais de parole, et qui tenez plus que vous ne promettez 1 Je ne vous
quitte pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMES DES LIVRES. 27 7</p>
<p>Encore un silence, et la voix presque éteinte reprit de nouveau :</p>
<p>« Il faut donc me séparer aussi de ces innombrables cartes de
géographie, charmants navires sur lesquels j'ai fait de si délicieux
voyages ! Combien de fois n'ai24</p>
<p>n'ai24</p>
<p><pb/></p>
<p>2 78 LES AMES DES LlVltES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMES DES LIVRES. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LES AMES DES LIVRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMES DES LIVRES. 281</p>
<p>prétendait victime; il est vrai que chez l'auteur de la Pucelle, ces
colères étaient souvent jouées et n'étaient qu'une ruse de guerre :
c'était un habile moyen de publier ce qu'il voulait sans en avoir la
responsabilité. Voltaire faisait comme ces écoliers qui lancent un
pétard et s'écrient aussitôt : Monsieur, ce n'est pas moi !</p>
<p>Où trouverait-on la Bruyère, si on ne le trouvait chez son éditeur
passionné? M. Walckenaer a réuni naturellement (es neuf éditions
originales du moraliste profond. La première édition est de 1688. Le
succès fut grand : le coup avait porté. Le livre eut trois éditions dans
la même année, et l'an d'après, la quatrième édition fut comme un nouvel
ouvrage : trois cent quarante nouveaux caractères étaient ajoutés aux
trois cent quatre-vingt-six du premier jour. La neuvième édition était
sous presse lorsque la Bruyère mourut, en 1606, la plume et la lanterne
en main : la plume se brisa, et la lanterne s'éteignit. Il ne se trouva
personne pour</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LES AMIS DES LIVRES,</p>
<p>retailler la plume et mllumer la lanterne, La Rochefoucauld écrivait et
voyait autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>us AMIS ms I.IM;;S. 283</p>
<p>illustre. L'écriture, selon moi, e.sl bien plutôt l'homme que le style,
parce que l'art domine dans le style et lonaturel dans l'écriture. Le
styleest le plus souvent un mensonge, taudis (pie récritureesl
leplnssouvent une vérité.</p>
<p>Je lus avec plaisir quelques-unes de ces gauloiseries, et j'en aurais lu
d'autres, si je n'avais songé que le temps allait me manquer, et que je
devais aller saluer madame de Sévigné, ce qui était de stricte
politesse, puisqu'elle était la maîtresse du lieu. Je m'avançai donc
vers l'adorable marquise.</p>
<p>L'admiration et le dévouement de M. Walckenaer pour madame de Sévigné ne
permettent pas de douter que le savant bibliophile n'ait réuni, comme
des reliques précieuses, tout ce qu'a écrit madame de Sévigné, et tout
ce qu'on a écrit sur elle. Naturellement, il y a l'édition en onze
volumes par M. Montmcrqué, puis l'édition avec une notice de Charles
Nodier. Il y a ensuite toutes les publications particulières laites de
droite</p>
<p><pb/></p>
<p>2M LES AMES DES LIVHES.</p>
<p>J'étais en train de lire ce billet, malgré l'obscurité commençante,
lorsque j'entendis sur tous les rayons un indéfinissable murmure. Je
prêtai l'oreille, j'essayai de comprendre d'où venait ce bruit étrange,
et je ne le compris pas.</p>
<p>« Ah ! bon maître, continuaient les voix, tu aurais bien fait de vivre
encore. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMES DES II VU ES. VS.&gt;</p>
<p>Cela ne dura qu'un instant, puis tout disparut; mais il m'avait semblé
voir, derrièie l'ombre de M. le baron Walckenaer, une autre ombre voûtée
et dégingandée, qui souriait doucement et ironiquement; c'était l'ombre
de Charles Nodier, un autre bibliophile, qui n'avait jamais bien pris sa
science au sérieux, l'aimable railleur.</p>
<p>Or, la preuve que ces étincelles, que j'avais vues briller, étaient bien
les âmes des livres qui s'en allaient, c'est que de tant de beaux
ouvrages si vivants et si animés sous l'oeil du savant qui les avait
réunis, il ne reste plus qu'un nombre immense de bouquins divisés en
quarante-deux vacations pour être vendus par le ministère de maître
Sibire. Pauvres, pauvres livres!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES GUEPES ECHAPPEES.</p>
<p>M. ALPHONSE KAHIt. — .11. MENNItt,</p>
<p><pb/></p>
<p>28R LES UUÉI»ES ÉCHAPPÉES.</p>
<p>—- Mammone, me suis-je écrié, Astarté, Moloch, Azazel, Padoke,
Grimatkin, guêpes sacrées, que je suis heureux de vous voir dans mon
humble asile, et combien votre gracieuse visite, ô déesses ! est un
honneur pour ma solitude!</p>
<p>A ces mots, les insectes se sont rengorgés et ont répondu par un
bourdonnement en choeur des plus aimables. Puis, ils se sont dispersés
dans les rayons de soleil avec un petit battement d'ailes tout, joyeux.
Alors, il m'est venu une idée en les voyant de si bonne humeur, et en me
souvenant de mon feuilleton.</p>
<p>A peine avais-je jeté ce cri que l'escadron s'est précipité de mon côié,
et s'est rangé en bataille devant moi, tout aiguillon dehors.</p>
<p>— Rentrez vos aiguillons, mes toutes belles; il s'agit d'une causerie,
et non d'un combat. Il s'agit d'un critique embarrassé qui veut vous
demander des renseignements et des conseils.</p>
<p>— Eh bien,! voici la chose, ai-je repris, Sans doute, ô guêpes savantes,
vous connaissez M. Viennet l'académicien, M. Clairville le
vaudevilliste, et peut-être aussi, quoiqu'il soit depuis bien longtemps
voti\ 'maître, connaissez-vous un peu M. Karr, l'homme d'esprit?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUEPES ECHAPPEES. 289</p>
<p>— Soit, murmurent les guêpes légèrement désappointées.</p>
<p>— Allons, Mammone, commencez, et parlez-moi un peu de M. Viennet.</p>
<p>Mammone s'approche, se perche sur les Mélanges de poésie, et du haut de
ce piédestal, l'air aussi dédaigneux et aussi peu charitable que M. le
comte de Montalembert lui-même :</p>
<p>— Or, M. Viennet, continue Mammone, en pareille rencontre, n'eût pas dit
le mot de M. Berryer. Et savezvous pourquoi ? parce qu'il écrit partout
et toujours depuis cinquante ans, et qu'il lit partout et toujours ce
qu'il écrit depuis un demi-siècle.</p>
<p>'2l&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>2 00 LES GUEPES ÉCHAPPÉES.</p>
<p>— M. Viennet se reposer ! Ah ! vous ne le connaissez guère. M.
Sainte-Beuve, qui est aussi de l'Académie, disait naguère dans une
Pensée : « Je ne désire plus que ceci : faire quelque chose le matin, et
être quelque part le soir. » Cette pensée de son confrère, M. Viennet
l'a traduite ainsi : faire trois cents vers chaque matin, et les lire
chaque soir dans douze salons; n'est-ce pas, Astarté?</p>
<p>— Vous y étiez, Astarté?</p>
<p>— Oui, j'y étais, et vous voyez que je m'en souviens. Heureusement, les
femmes avaient beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>LES UUÉPfiS ÉCHAPPÉES. 391</p>
<p>— Permettez-moi, ô guêpes difficiles, de placer un mot. J'ai ouï dire
que M. Viennet, avec ses fables, amusait quelquefois son auditoire.</p>
<p>— Expliquez-vous, ô Grimalkin !</p>
<p><pb/></p>
<p>?i)2 LES GUEPES ECHAPPEES.</p>
<p>A ce moment, Grimalkin aperçoit le volume des Mélanges, pousse un cri
d'effroi et court se cacher dans la corbeille, au plus profond de la
mousse.</p>
<p>— Non, certes, reprend Mammone, je n'ai pas tout dit ; je n'ai pas dit
que cet infatigable rimeur était bonhomme au fond.</p>
<p>La causerie allait se prolonger sur le même sujet, lorsque, songeant à
l'absence de Grimalkin, j'ai rompu les chiens, et demandé des nouvelles
de M. Clairville.</p>
<p>— Grimalkin, dis-je, vous pouvez revenir ; j'ai enfermé les Mélanges
sous triple verrou, et vous n'entendrez parler ni du poëme des Nègres en
quatre chants, ni du poëme de Parga, ni des dithyrambes de 4825 ou 1827
! N'ayez plus peur, ô Grimalkin, et revenez.</p>
<p>La guêpe est sortie de sa cachette et a repris sa place : elle n'avait
pas l'air complètement rassuré.</p>
<p>—Voyons, dis-je, causons un peu maintenant de M. Clairville.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUEPES ÉCHAPPÉES. 293</p>
<p>A ce nom, les guêpes firent une sorte de mouvement, comme si le
contraire d'un parfum se fût répandu dans mon cabinet.</p>
<p>— J'avoue, dit Mammone revenue de sa première impression, que M.
Clairville m'a fait rire fort souvent.</p>
<p>— N'est-ce rien, Mammone? comptez les gens qui ont de la verve comique!</p>
<p>— C'est très-bien, sans doute, de faire rire, dit Azazei, mais il
faudrait tâcher de faire rire en parlant français.</p>
<p>—Cela ne gâterait rien,ajoutai-je; mais, en somme, que pensez-vous de M.
Clairville?</p>
<p>— Il est au théâtre ce que Paul de Kock est dans le roman, répondit
Moloch d'un ton sentencieux.</p>
<p>— Soit, ai-je ajouté; et maintenant que pensez-vous de ses chansons?</p>
<p>Les guêpes gardent le silence, et je devine qu'elles n'ont pas encore lu
les chansons de M. Clairville, fraîches écloses de la veille.</p>
<p>2ô.</p>
<p><pb/></p>
<p>59» LES UlÈPES ÉCHAPPÉES,</p>
<p>— Ce n'est pas bien, Azazel, c'est une trahison ! me suis-je écrié en
interrompant mon discours. Mais songeant aussitôt que si je me prends de
querelle avec Azazel, toutes ses compagnes se mettront de la partie
contre moi, je change de ton et de sujet :</p>
<p>— Chères amies, j'oubliais que votre bonté m'a promis quelques
renseignements sur votre bon maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GUÊPES ÉCHAPPÉES. ;&gt;9{,</p>
<p>MAMMONE : C'est de l'esprit un peu haché menu.</p>
<p>— II saisit très-bien, dis-je, les contradictions so* ciales, n'est-ce
pas, Azazel ?</p>
<p>— Oui, mais il détaille un peu trop, réplique Azazel.</p>
<p>— Il no se laisse pas prendre aux déclamations, ajoutai-jo. H déshabille
admirablement ses contemporains.</p>
<p>— Il n'a pas l'ironie puissante de Rivarol, dit Grimalkin,</p>
<p>— Il voit et il dit vrai, dis-je en m'animant.</p>
<p>— Il se répète, bourdonne Padoke.</p>
<p>— Ses moments sont courts, réplique-t-elle.</p>
<p>— Je vous remercie, chères et honorables guêpes, des renseignements
lumineux que vous venez de me prodiguer; mais permettez-moi de vous dire
que vos bourdonnements ne sont pas toujours complets. Ainsi, vous ne
m'avez parlé que de M. Viennet, poëte , et vous ne m'avez pas dit un mot
de M. Viennet, l'homme politique. A la vérité, vous pourriez me répondre
qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>29fi LFS GIÉPES ÉCHAPPÉES.</p>
<p>L'auditoire était slencieux, et ne donnait ni marque d'approbation ni
marque de désapprobation. Grimalkin elie-même ne sourcillait pas. J'ai
continué :</p>
<p>— A propos de M. Clairville, vous avez oublié le trait le plus.curieux,
c'est-à-dire le nombre de ses pièces. Il est vrai que ce Lope de Vega du
flon flon a beaucoup de collaborateurs.</p>
<p>L'auditoire se taisait toujours. J'ai repris :</p>
<p>— Ah ! tu as voulu nous désarmer et tu nous as recommandé de rentrer nos
aiguillons. Tiens! s'écrie Aslai lé ; et elle poignarde mon oreille droite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES r.l'ÊPES ÉCHAPPÉES. v 297</p>
<p>— Ah! tu es un critique indulgent, attrappe! s'écrie Azazel en me
déchirant le front.</p>
<p>Padoke et Grimalkin no restent pas en arrière et accomplissent leur
oeuvre de vengeance avec une verve incomparable. Le tout est accompagné
d'un bourdonnement de bataille qui était de la musique de premier ordre.</p>
<p>Les guêpes s'étaient-elles enfuies par la fenêtre ou étaient-elles
rentrées dans le livre d'Alphonse Karr? Je n'en sais rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PKOSPKR MÉRIMÉE.</p>
<p>SES DERNIERES NOUVELLES.'</p>
<p>M. Prosper Mérimée, — physionomie spirituello et froide, mélange de
Fontene'le et de Du clos.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PK0SPER MÉRIMÉE. 209</p>
<p>C'était pousser le procédé un peu trop loin, il faut en convenir, et M.
Mérimée avait dépassé le but : sa sobriété n'avait été que de la
sécheresse et rien de plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 M. PROSPEK MÉRIMÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PR0SPER MÉRIMÉE. 301</p>
<p>2C</p>
<p><pb/></p>
<p>302 M. PR0SPER MERIMEE.</p>
<p>José Navarro n'est pas un bandit héroïque; c'est tout simplement un
homme passionné. Du jour où il a rencontré Carmen, on sent qu'il ne
s'appartient plus, et que, d'entraînement en entraînement, il arrivera
au garrote. C'est une figure énergique et simple, fortement dessinée,
pas lé moins du monde un bandit d'opéracomique. M. Mérimée ne le jette
pas dans les aventures, et il dit juste ce qu'il faut pour qu'il
intéresse, je ne dis pas pour qu'il amuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PR0SPBR MÉRIMÉE. 303</p>
<p>nation, quoiqu'elle n'éclate pas en fusées et en soleils, comme dans les
romans de M. Dumas, n'existe pas moins dans les nouvelles de M. Mérimée.</p>
<p>Arsène Guillof est une Carmen moins originale et plus touchante : c'est
une bohémienne de Paris. C'est la pauvre fille ignorante et bonne qui
tombe dans le vice, sans être vicieuse d'abord ; la pauvre fille
superstitieuse et désordonnée qui fait un cierge h Saint-Roch, afin que
le bon Dieu lui envoie un amant! Mais ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>304 M. PROSPER MERIMEE.</p>
<p>pas Arsène Guillot qui est le sujet de la nouvelle ; elle n'en est que
le prétexte. Le sujet est une femme du monde pieuse, que la charité
entraîne vers la pauvre tille, et qui est entraînée bien plus loin.</p>
<p>Madame de P... est une grande dame parisienne que des nécessités
passagères de fortune relèguent avec son mari dans un vieux château. Il
n'y a pas âme qui vive autour de ce manoir. Si ; il y a un curé de
village, — curé aux yeux noirs, au front pâle et mélancolique. N'allez
pas rêver tout un roman là-dessus! d'histoire, il n'y en a pas; et voilà
toute l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PR0SPER MERIMEE. 305</p>
<p>[ mais l'art de M. Mérimée n'est pas chaste, et dans l'emploi qu'il fait
de la gaze et de la feuille de vigne, on devine qu'il veut plutôt
découvrir que cacher : c'est un raffinement de plus.</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>GÉRARD DE NERVAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>(JEU.VRÎ) DE NERVAL. îlût</p>
<p>ne voudra pas croire sans le voir des yeux et sans le toucher de la
main. — L'amour des lettres s'en va !</p>
<p>Est-ce que les preuve; de l'atonie littéraire n'éclatent pas de tous
côtés? Voulez-vous un symptôme infaillible? Regardez les nouveaux Venus.
Comment s'annoncent-ils? Que font-ils? Sont-ils contents ou mécontents
de leurs devanciers? Viennent-ils pour les continuer en les admirant, ou
pour les remplacer en les combattant? Ni ceci ni cela. Les nouveaux
venus n'ont pas un si grand idéal et n'affichent pas tant d'ambition.
Ils ne sont ni révolutionnaires ni conservateurs, et le pire, c'est que
s'ils n'ont pas assez d'orgueil, ils n'ont pas non plus assez de
modestie. Au demeurant, sans physionomie propre, si on leur demande leur
nom, chacun d'eux peut répondre, comme dans la fable antique, qu'il
s'appelle Personne.</p>
<p>Autrefois, quand on faisait son entrée dans le monde littéraire, on ne
se présentait pas sans bagage; le plus souvent mémo, pour si jeune qu'on
fût, on avait un havre-sac bien garni. Puis on allait aussitôt consulter
l'oracle, c'est-à-dire quelque grand écrivain dans sa gloire, qui 'ne
manquait pas de vous donner des</p>
<p><pb/></p>
<p>308 GERARD DE NERVAL.</p>
<p>: Au reste, l'usage des conseils n'existait pas seulement pour
l'inexpérience et aux débuts, il se continuait dans l'âge mûr et
jusqu'au sein de la gloire. Racine et Molière consultaient Boileau, dont
l'amitié élargissait l'intelligence et attendrissait le coeur, et qui
devenait, pour l'auteur du Misanthrope et pour l'auteur d'Athalie, un
conseiller large et sympathique. L'écrivain avait donc autrefois un
conseil privé, sans compter le conseil public de la critique : et c'est
ainsi que se perpétuait l'amour des lettres et que se maintenait
toujours dans la littérature un niveau élevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>GERARD DE NERVAL. 909</p>
<p><pb/></p>
<p>310 GÉRARD DE NERVAL,</p>
<p><pb/></p>
<p>GERARD DE NERVAL. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>313 GÉRARD DE NERVAL,</p>
<p>voyageur qu'il jouerait prochainement un grand vole dans les destinées
do son P*tys, Sorcière ou non, lady Esther, sur ce })oint, y Vu^ll plus
clair dans son château de Liban que toute notre chambre des députés.</p>
<p>Au milieu de tous ces tableau* de l'Orient, tableaux de grands maîtres
et tableaux d'amateurs, la toile de Gérard de Nerval a son originalité.
On dira que ce n'est que de la peinture de genro ; c'est de l'excellente
et fine peinture.</p>
<p>En général, % Gérard de Nerval apprend beau 1 coup de choses, môme à
ceux qui savent; et cela salis avoir la prétention de rien enseigner à
personne. Il |'t|cq}){e, |l amuse, il instruit. Crovez-vous qu'il y ait
une Meilleure mahlère d'être professeur?</p>
<p><pb/></p>
<p>UKHARt) PB NERVAL. 313</p>
<p>Un drame, et un drame politique, par Gérard de Nerval ! Pourquoi pas ?
Est-ce que je n'ai pas dit que Gérard de Nerval était un étudiant
allemand ? Et ne sait-on pas qu'en revint et pu fumant, la jeunesse
allemande tressaille aU i)oiri de la liberté? Si son imaginatiop est
t|He|p;tiefois (jaqs le ntiage, son coeur est touioufs rfans |f| pat^e.
Jjpptje frt brôve jeunesse alleuiande I</p>
<p>Bft accllsjj nfi |ehdemàiH 4u drfltïie, l'auteur de Léo Èitrckàrt
d'avoir terminé sa pièce en sceptique. A pela, i'aùtôW répOtti ijue je
Inême reproché peut être</p>
<p>Si</p>
<p><pb/></p>
<p>314 GEKARU DE NERVAL.</p>
<p>Je Unis comme j'ai commencé : Gérard de Nerval est un homme de lettres
dans la grande et pure acception du mot. Il a le culte désintéressé et
passionné de l'art, et c'est sur quoi j'appuie de toutes mes forces,
aujourd'hui que le culte do l'art s'en va.</p>
<p>Le niveau baisse ; relevons le niveau 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CIYILISATIUK DK LAMARTINE.</p>
<p>Si, dans les climats heureux» la douce rosée du cie) suffit presque pour
féconder la terre, il n'est pas de climat où le champ de la civilisation
puisse être fécondé aussi facilement. Dans tous les siècles et sous
toutes les latitudes, partout et toujours, la moisson du progrès ne
pousse et ne grandit que sous la triple rosée de la sueur, des larmes et
du sang.</p>
<p>Montrez-moi une découverte, et je vous montrerai les souffrances,
peut-être le martyre de l'inventeur! Montrez-moi un bienfaiteur de
l'humanité, et je vous montrerai un calvaire ! Dès qu'on voit apparaître
un grand homme, les mains pleines de bienfaits, la première question
qu'il faut se poser est celle-ci : Comment va-t-ori s'y prendre pour se
venger do cet homme-là?</p>
<p>La grande route de la civilisation est un véritable chemin de la Croix,
avec ses stations au complet. Il y a les outrages des méchants, et il y
a aussi la compassion de quelque belle Ame; il y a les défaillances du
juste :</p>
<p><pb/></p>
<p>3 IC LE CIVILISATEUR.</p>
<p>Déroulez-vous, légendes sacrées de la gloire et du malheur!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CIVILISATEUR. 31 î</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LE CIVILISATEUR.</p>
<p>qui les avaient charmés dans la bouche de Thestoride, déclarèrent
hautement que le vieillard était un voleur do gloire, un détrousseur de
renommée ; c'était le dernier coup,</p>
<p>Chassé de sa ville natale, sans abri où reposer sa tête, et dépouillé du
seul bien qui lui restait, de son génie, il ne faut pas cependant
qu'Homère se plaigne trop de son temps, qui le traita véritablement avec
douceur, car, enfin, il ne fut pas mis en lambeaux comme Orphée,</p>
<p>Du calvaire de la poésie, passons au calvaire de la sagesse, Est-ce que
le nom de Socrate n'est pas synonyme de Sagesse? est-ce que dans toute
la Grèce on ne disait pas que ce fils d'un sculpteur et d'une sagefemme
avait transformé divinement le métier de son père et celui de sa mère;
que, sculpteur des, Ames, il les façonnait au beau, et que, sage-femme
des intelligences, il les faisait naUre a la lumièro?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE r.lVlLISATEtll. 3 IÔ</p>
<p>lence et au crime de ses concitoyens. Ce fut sa journée du drapeau rouge!</p>
<p>Bois la ciguë, Socrate, et ne te plains pas ; dans cinq cents ans, il y
aura un gibet qui sera le pendant de ta ciguô, et sur lequel mourra un
Dieu l</p>
<p>Ainsi faisait l'antiquité; mais peut-être les temps</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LE CIVILISATEUR.</p>
<p>modernes, éclairés par la lumière du christianisme, seront-ils plus
doux, plus cléments, et auront-ils plus de respect pour le génie et les
grandes Ames ? Voyons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CIVILISATEUR, 321</p>
<p>Après la découverte du nouveau monde, qui com-</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LE CIVILISATEUR,</p>
<p>plétait l'univers, il n'est pas de découverte plus grande que cello do
l'imprimerie, qui est aussi un monde. Gutenberg fut le Christophe Colomb
de la pensée,</p>
<p>A partir de ce jour, l'enthousiasmé s'empara de l'inventeur, et, comme
Christophe Colomb, il ne vécut que dans la fièvre sacrée de la
découverte, et dans toutes les tribulations des inventeurs.•■• .</p>
<p>Accusé de sorcellerie, dépouillé par ses associés, Gutenberg vécut
pauvre et mourut pauvre. Ce véritable fondateur de la civilisation
moderne ne laissa'pour tout héritage que les livres qu'il avait imprimés 1</p>
<p><pb/></p>
<p>I.K CIVILISATEUR, 323</p>
<p><pb/></p>
<p>321 LE CIVILISAI EUR.</p>
<p>insulteurs disparaisse : c'est un voeu charitable. Quel châtiment, quand
on y songe! être Mélitus devant Socrate, Fonseca devant Christophe
Colomb, et l'évoque prévaricateur Cauchon devant Jeanne d'Arc?</p>
<p>En racontant la vie de tous les grands ouvriers de la civilisation, M.
de Lamartine n'a eu qu'un but, c'est de donner au peuple l'enseignement
le plus substantiel et le plus moral. M. de Lamartine a admirablement
réussi, et ses biographies des hommes de bien illustres et malheureux
sont vraies comme l'histoire et intéressantes comme des paraboles. Dans
le Civilisateur, M, de Lamartine est un tendre et sublime pasteur des
esprits; c'est un éloquent ministre de la sainte histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉDITION POPULAIRE</p>
<p>DES OEUVRES DE VICTOR HUGO.</p>
<p>(AD UStm DELPH1NI.)</p>
<p>Sous Louis XIV, le premier dauphin eut pour précepteur Bossuet, et le
second dauphin eut pour précepteur Fénelon. Bossuet et Fénelon,
véritables précepteurs de princes!</p>
<p>Sous la dernière monarchie, le précepteur de l'héritier de la couronne
s'appelait Régnier, et les autres précepteurs de la lignée royale
avaient nom Larnac, Latour, Trognon, Cuvillier-Fleury, hommes de mérite,
sans doute, mais qui n'avaient pas la prétention de marcher de pair avec
l'auteur du Discours sur l'Histoire universelle et l'auteur du Télèmaque.</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>320 L'ÉDITION POPULAIRE *</p>
<p>des princes, la monarchie avait baissé 4é. plusieurs crans: elle était
descendu^ de tout$ la distauçoqu'il y a entre Bossuet et M, l\égnier&gt;
entre ^éftelon et M, Cuvillier-Vleury. — Après çek&gt; U y a peut-être des
gens qui trouvent que Bossuet et M. Régnier c'est la même chose, et que
Fénelon et M. Cn\iUiç\\FlèV\^ c'est tout un !</p>
<p>Qui pourrait s'y tromper? L'avènement do la démocratie est écrit
partout, sur nplro sol, en lettres gigau* tesques et en lettres de feu.
'Vont conspire, depuis un demi-siqcle, en faveur de cet avènement» Là
scieiieo elle-mèiue est l'active et irrésistible coihpiïee do h\</p>
<p><pb/></p>
<p>DES OEUVRES DE VICTOR IllGO. 32?</p>
<p>i\ Dieu #p)ajsè que je\euiUo parler du principe autrement que "pour
constater son triomphe} te principe démocratique plane UiagniliqueUient
au-oVs^us. dé loties los discussions, elceux qui lilisultent sont les
ift&amp;uUeura du soleil, Il ne s\)git plus du principe pour cev^x qui ne
çexdetit ni leur temps ni la raison, il m sjïgit que de la mise ei\
pratiqué, et, en cette matière, lé pp\nt le plus u\)poïtanX
ésù\kluv^îoïi du peuple.</p>
<p>$^\s (es pitis pauvres chaumières d'AJteiïiagUA vous \^\\Vo^ ÎWÀWw.%$Mï&gt;
 les baiy^populairesrelaps: rô y^eAMies par Çlç^ho o\\ MùlloiN Le
pâtre ^dssi\\s \\l ^ùrùs couiné je gQUU&gt;*M ^ Venise récite (es staHçes
lie rArià#A VW^tW lé pfohôUr napolitain chante des lambeaux u^\ \ft
J,érm&lt;l{éy\\ \&amp; peuple, en Franco, a ihvps sft '^\i\\\\\\^\ h\
complainte du Juif. Krht'llti A\\\\\U ^ l^UV-w \\W\ prendre place, sous
la resiauraiioH pi soU$ toUis-iMiilippe, le portrait de Napoléon. Le peu
pie a en souvent aussi en France des chansons politiques généreuses,
mais U&amp; chansons politiques passent avec les circonstances* ç| ce qui
Veste, ce qui, de temps immémorial, retentit le diinan» çhe dans nos
cabarets, ce sont les. couplets obscènes pu les grossières chansons à
boire*</p>
<p>Sans compter que si le peuple, en France, n'a pas de bons livres, il en
a de mauvais; s'il n'orne pas sa</p>
<p><pb/></p>
<p>328 L EDITION POPULAIRE</p>
<p>mémoire de choses simples et poétiques, il la souille souvent de choses
vilaines et fausses.</p>
<p>Tout est gai et riant dans cet asile du travail, de la jeunesse et de la
vertu. Mais le poète pâlit. Il vient d'apercevoir dans un coin de la
chambre un livre impie, et il tremble ; il a raison de trembler. Ange de
la pauvreté et du travail, si tu ouvres ce livre, tu es perdue 1 Un
mauvais livre, en effet, il n'en faut pas davantage pour perdre la plus
belle Ame.</p>
<p>Pigault-Lebrun est le Bossuet, et Paul-de-Kock le Fénelon de l'éducation
populaire. Pourquoi cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>DES OEUVRES DE VICTOR 111 GO. 320</p>
<p>Que le peuple ait des précepteurs illustres, et il sera bientôt digne
d'eux. Sous ce rapport, M. de Lamartine a commencé une grande chose, et
M. Victor Hugo</p>
<p>38.</p>
<p><pb/></p>
<p>âaO l/ÉMUlUt POPILAIRE</p>
<p>vient y contribuer pour une large part avec l'édition populaire de ses
oeuvres.</p>
<p>C'est alors que commença la guerre du romantisme; c'est alors que
l'enfant sublime devint un barbare, et que toute l'ancienne littérature
prit les armes pour repousser cette invasion, sauver les dieux et la
patrie, sans s'apercevoir que c'était cette invasion prétendue qui
devait sauver le véritable culte des dieux et rétablir la tradition
sainte 1</p>
<p>La poésie de l'Empire, établie dans toutes les forte-</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CEUVRKS DE VICTOR HUGO. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 l/ÉDITION POPULAIRE</p>
<p>petit-fils de saint Louis et d'Henri IV, de faire lire nos vers et jouer
nos tragédies par ordre, et de lancer une lettre de cachet contre la
poésie séditieuse de nos rivaux 1 »</p>
<p>Aujourd'hui pour tous, M. Victor Hugo est un poète souverain; et si
quelques-uns le contestent encore sur des détails et sur des portions de
son oeuvre, tout le monde reconnaît dans le poète de Buy-Blas
l'originalité du souflle et l'étonnante puissance de l'inspiration.</p>
<p>Le} génie de Victor Hugo va au peuple. Le peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>DES OEUVRES DE VICTOR 1IIG0. 333</p>
<p>Qu'un autre, aux rois déchus, donnant un nom sévère, Fasse un vil pilori
de leur fatal calvaire ; Mol je n'affligerai pas plus, ô Charles-Dix,
Ton cercueil maintenant que ton exil jadis.</p>
<p>Et il ajoute, dans ce même morceau, ces vers admirables ;</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LEDITION POPULAIRE</p>
<p>Par votre ange, envolée ainsi qu'une colombe, Parce royal enfant, doux
et frêle roseau, Grftco, encore une fols 1 grâce, au nom do la tombe i
Grâce, au nom du berceau !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DE M. DUPINM),</p>
<p><pb/></p>
<p>33C - LES CONCESSIONS DE M. DIJP1N.</p>
<p>Montagne, puisqu'il ne comprenait pas que j'étais procureur général en
même temps que président, et que c'était bien assez de perdre en un jour
la moitié de mes fonctions ! cet homme avait un coeur de roche ou de
bronze.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DB M. DU PIN. 337</p>
<p>Suivez ensuite mon raisonnement. Quand le combat fut Uni, le trône ne
fut plus menacé puisqu'il élait détruit. Je me trouvai donc dégagé de
tout serment, libre de toute promesse, et je profitai de celte indépen2»</p>
<p>indépen2»</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LES CONFESSIONS DE M, DLPIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DE M. DUPIN. 339</p>
<p>illégal, j'écrivis : Commandement des milices bourgeoises, ce qui était
parfaitement la même chose, sans blesser la légalité.</p>
<p>Une autre fois, il s'agissa t de m'appliqucr la loi sur le cumul ;
j'avais deux traitements, l'un comme magistrat, l'autre comme président
do la chambre, Il m'était bien pénible, je l'avoue, de renoncer au
premier; mais il m'était plus pénible encore de renoncer au second,
parce qu'il était plus gros. Je fis donner le nom d'indemnité à
montraitementde président, et tout fut sauvé, les écus et la loi. C'est
ainsi, jeunes gens, qu'il faut aimer et pratiquer la légalité ! erudimini.</p>
<p>Sauzet! mais c'est lui, lui seul, qui a perdu par sa faiblesse cette
monarchie de Juillet que j'aurais sauvée par mon énergie; ce que j'ai
fait au 2 décembre vous laisse suffisamment deviner ce que j'aurais fait
au 24 février. Doctrinaires, doctrinaires, la postérité vous fera payer
cher la faute sans nom que vous commîtes en</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LES CONFESSIONS DE M. DUPIN.</p>
<p>m'évinçant du fauteuil, et en me préférant Sauzet ! Malédiction sur vous !</p>
<p>Président, j'aurais infailliblement sauvé la monarchie de
Louis-Philippe, puisque simplo député, j'ai failli la sauver. Silence,
ne perdez pas un mot du mémorable récit suivant : *</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DE M. DUPIN. :)\ I</p>
<p>« Je ne l'ai pas demandé ! je ne l'ai pas demandé ! » m'écriai-je
aussitôt ; mais les cris: Parlez! parlez/ devinrent si nombreux, qu'il
fallut bien me faire violence; alors, d'effusion de coeur, je prononçai
ces paroles devenues historiques :</p>
<p>Après ce suprême effort, je me tus et j'attendis les</p>
<p>39.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 i LES CONFESSIONS DE M. Dl PJN.</p>
<p>Bientôt la Chambre fut envahie ; je n'ouvris plus la bouche, et j'étais
plus mort que vif. Je ne vis plus rien de ce qui se passait, je
n'entendis plus rien de ce qui se disait, mais, au bout de quatre ans,
en feuilletant le Moniteur, cette phrase du président me saute aux yeux,
comme si elle était tracée en lettres flamboyantes :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DE M. DUPIN. 343</p>
<p>côté de la'rue de Bourgogne, où se trouvait un bataillon de la '10"
légion ; les Tuileries étaient au pouvoir des factieux !... L'émeute
était dans les rues! quitter l'Assemblée ! Se retirer ! Et où aller,
monsieur le président?...</p>
<p><pb/></p>
<p>311 LES CONFESSIONS DE M. DLPIN.</p>
<p>l'intérêt général prévalant partout sur les injustes préventions de
l'égoïsme individuel ; le gouvernement de la probité, de l'intelligence,
de la vertu ; confiant les emplois publics au vrai mérite, punissant la
corruption, réprouvant la vénalité, poursuivant les malversations,
faisant respecter les personnes, la liberté des transactions et la
propriété si aûdacieusement et si injustement menacée ! enfin, le
gouvernement de la liberté pour tous ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFESSIONS DE SI. MJPIN, 316</p>
<p>qu'il est évident que l'Évangile est profondément républicain : «
Jésus-Christ a dit : Mon royaume n'est pas de ce monde ; il n'a pas oMt
: Ma république n'est pas de ce monde, » et l'on rira. »</p>
<p>Ce sera désagréable, mais le premier moment passé, je n'en vaudrai pas
moins que je ne vaux, et je n'aurai pas moins le droit de me proposer en
exemple aux générations présentes et aux générations futures. O mes
concitoyens, lisez donc ce petit livre, si vous voulez apprendre comment
on a de la fermeté dans ses opinions, de l'énergie dans le danger, et,
en toute occasion, de, la gravité dans le caractère !</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LES CONFESSIONS DE M, DEPIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN,</p>
<p>PAR H. VICTOR COUSIN.</p>
<p>Ah ! me disais-je, en me souvenant de ce passage de Fénelon, si lu
fleuve Alphée n'était pas si loin, comme j'irais vite, par ces
élouffantesjchaleurs, me réfugier</p>
<p><pb/></p>
<p>348 DU VRAI, DU 1IEAU, DU BIEN.</p>
<p>dans un coin du bois sacré, et non comme on pourrait le croire, pour
voir les Grâces se baigner dans les flots clairs ou pour entendre les
concerts du dieu Pan, mais comme on ne le croira pas, pour lire le
nouveau livre de M. Cousin !</p>
<p><pb/></p>
<p>DU V«AI, DU BEAU, DU BIEN. 340</p>
<p>l'Ame, désespoirs profonds, — vous vous êtes assis et vous avez rêvé au
pied de cet arbre ! Dicte, vieux marronnier, j'écrirai tant que tu voudras.</p>
<p>La troisième figure était celle d'un tout jeune homme blond, maigre,
visage long et pftle,la cravate lâchecomme la ceinture de César qui
faisait tant réfléchir Sylla.</p>
<p>Pour rendre plus intelligible la conversation que j'ai entendu eet que
j'ai notée, voulez-vous que nous appellions les cheveux blancs M. Le
Vrai? Quant aux che30</p>
<p>che30</p>
<p><pb/></p>
<p>360 DL VIIAI, Dl BEAI, DU IIIL.V.</p>
<p>veux teints, avec la meilleure volonté du monde, nous ne pouvons pas les
appeler M. Le Bien; pour rester dans la vraisemblance, nous les
appellerons M. Succès. Nous donnerons aux cheveux blonds un nom de
fantaisie : nous les appellerons Maxime. Cela fait, écoutons:</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU Vit Al, DU BEAU, DU BIEN 361</p>
<p>caverneuse: «Adieu, Loyson, tu ne m'attendras pas longtemps! » Quoique
la circonstance fût triste et mon coeur aussi, un sourire involontaire
effleura mes lèvres : j'avais senti le tragédien.</p>
<p>MAXIME.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN.</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Vous êtes très-sévère; quevouliez-vousqu'il dît?Un ministre achète le
silence d'un journaliste, cela s'est fait de tout temps; mais il ne peut
pas l'avouer.</p>
<p>MAXIME.</p>
<p>S'il ne peut pas l'avouer, pourquoi le fait-il ?</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Vous êtes naif.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Tout le monde a une mère; mais je ne crois pas qu'il y ait beaucoup de
mères qui parlent aussi bien que M. Cousin.</p>
<p>M. LE VltAI.</p>
<p>Vous avez raison, M. Cousin parle d'or, et s'il suffisait de bien parler
pour faire d'un enfant un homme fort, M. Cousin emporterait le prix.
Malheureusement, bien parler ne suffit pas, voyez-vous; ce qu'il faut
surtout, ce sont des croyances arrêtées, inébranlables. Or, quand débuta
M. Cousin, ce qu'il avait le moins, c'était un fonds de doctrines. Il se
contenta d'abord d'enseigner purement et simplement la philosophie
allemande: il se montra disciple de.Knnt, et il faut bien le croire,
puisque M. Damiron, son ami enthousiaste , le déclare expressément. H
cherchait sa philosophie, donc il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN. -363</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>351 DU VRAI, DU PEAU, DU BIEN.</p>
<p>gnement public, il n'était pas aussi réservé avec ses disciples^ et
c'est alors qu'il dit ce mot fameux : a Le christianisme a encore pour
trois cents ans de vie dans le ventre. »</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Dame l si le christianisme doit durer trois cenls ans, M. Cousin avait
raison de le ménager en public : c'est une puissance redoutable avec
laquelle il faut compter. Il n'y a que les étourdis qui s'attaquent de
front aux puissances.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p>« Le christianisme est inépuisable; il a des ressources infinies, des
souplesses admirables ; il y a mille manières d'y arriver et d'y
revenir, parce qu'il a lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>DU ViiAI, DU lll.AU, l.V BIEN. :;ô6</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p>Eh bien ! vous avez tort, car l'explication est facile. Écoutez bien,
Maxime.</p>
<p>MAXIME.</p>
<p>Oh 1 je ne perds pas un mot.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>36û J)U VRAI, DU BEAU, DU BIEN.</p>
<p>MAXIME.</p>
<p>Je crois qu'oui.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p>Et vous, monsieur!</p>
<p>SUCCÈS.</p>
<p>Ehteht</p>
<p>, SI. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN. 351</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN.</p>
<p>M.SUCCÈS.</p>
<p>M. VRAI.</p>
<p>Surtout quand le philosophe devient ministre pendant que vous êtes
député. Alors tout va bien : le philosophe est un grand ministre et le
ministre un grand philosophe!</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Je l'avoue.</p>
<p>' ' M. LK VRAI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN. 369</p>
<p>comme vous dites, il en donne une idée fort triste, et qu'en un mot il
vaut un million de fois mieux pour un philosophe rester chez soi,
pauvre,et sans crédit, que de devenir une excellence ministérielle, si
le pouvoir, en ses mains, ne doit être que, l'instrument de son ambition
et non l'instrument de ses idées.</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>M. LE VRAI.</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Ta, ta, ta l vous êtes jeune.</p>
<p>M. LB VRAI.</p>
<p>Mais', moi, je suis vieux.</p>
<p>M. SUCCÈS.</p>
<p>Oh l vous avez toujours été un original.</p>
<p>Sur ce, le monsieur entre deux Ages se leva, salua légèrement le
vieillard, et d'un air de protection, le jeune homme; et il.s'éloigna en
se dandinant, faisant sonner sus breloques et lorgnant les tommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>360 DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN.</p>
<p>Le vieillard et le jeune homme se levèrent aussi; le vieillard s'appuya
sur le bras de son jeune ami, et ils s'éloignèrent du côté opposé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VRAI, DU BEAU, DU BIEN. 301</p>
<p>Et, en avant ! générations nouvelles.</p>
<p>31</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JUSTICE, LA LIBERTÉ ET M. V. COUSIN.</p>
<p>M. Cousin dit magistralement : « La société n'est pas autre chose que
l'idée même de la justice réalisée. » Très-bienl</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JUSTICE, LA LMETÈ ET M. V. COUSIN. 3(53</p>
<p>doute de cet effort de logique, se hAte de fausser compagnie,</p>
<p>Nous y voilà! C'est la raison désintéressée qui a trouvé la théorie, et
c'est l'ambition mesquine qui se charge de l'application; car, enfin,
dans la pratique, on sait ce que valent les éclectiques comme on sait ce
que valent les doctrinaires. Pour les uns pas plus que pour les antres,
il ne s'agit de la liberté véritable : il ne s'agit que d'un peu plus ou
d'un peu moins de liberté, selon leurs besoins du moment. Sous la
Instauration, qui fermait les chaires de M. Cousin et de M. Guizot, il
n'y avait pas assez de liberté; mais sous la monarchie de 1830, qui
fermait les chaires de M. Edgar Quinet et de M. Michelct, il y en avait
suffisamment. Après le 24 février, dont le souffle puissant balaya les
idées doctrinaires et les idées éclectiques, il y en avait trop; et de
nouveau, aujourd'hui» il n'y en a pas assez. Sur quoi donc vous
appuyez-vous, maîtres</p>
<p><pb/></p>
<p>3(i4 LA JUSTICE, LA LIBERTÉ ET M. V. COUSIN. 1</p>
<p>Raisonnons un peu. Si le principe qu'a posé M. Cousin est vrai, si la
limite de la liberté est dans la liberté même, toute limite, quelle
qu'elle soit, large ou étroite, qui est prise en dehors de la liberté,
est une violation de la liberté. Cela est clair comme le jour. Mais, dès
lors, il n'est plus permis de dire que la justice et la liberté sont une
seule et même chose. La relation est rompue, et il faut s'écrier avec
Pascal : « Ne pouvant « faire que ce qui est juste fût fort, on a fait
que ce qui « est fort fût juste. » M. Cousin a beau dire : Pascal a
tort; Pascal a raison, et il n'aura tort que le jour où 'la liberté ne
trouvera d'autres limites que celles qui sont en
elles-mêmes,—c'est-à-dire le jour où la liberté sera la justice en action.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA jrsTirE, i.A MIIKIIIÈ 1:1 M. V. COISIN. nn&amp;</p>
<p>M. Cousin n'a rien appris des événements, et il n'a pas entendu ces
grandes protestations de la conscience publique devant lesquelles se
sont écroulés deux trônes. Dédaignant l'histoire, cl ne parlant qu'au
nom de la nature humaine, comme la nature humaine, après tout, n'est que
le MOI de chaque philosophe, M. Cousin, sans s'en douter, ne fait que de
la politique d'intérêt perai.</p>
<p>perai.</p>
<p><pb/></p>
<p>îiSO I. IIOMMI! I&gt;K IIIBN.</p>
<p>Le premier : — Tout cela est peut-être arrangé.</p>
<p>Première dame : ~- Il s'est confessé, M. le curé me l'a dit.</p>
<p>Seconde dame ; — Et a-t-il signé sa rétractation ?</p>
<p>Première dame :—Oui, cinq minutes avant sa mort ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MI0MME I)K H1KX. 381</p>
<p>il a voulu faire cesser le scandale. Ça été trôs-édifiant, m'a dit M. le
curé.</p>
<p>Le premier jeune homme : —Belle vie et belle mort! ma foi.</p>
<p>Deuxième jeune homme, en lançant la fumée de son cigare : — Ah! mon
cher, il n'y a de grand que l'immoralité en ce monde. Tout le reste est
pot-au-feu.</p>
<p>Un homme du peuple s'arrêtant pour regarder le convoi : Vieux traître!</p>
<p>Au milieu de tous ces propos, le cortège s'avançait majestueusement, et
dans la file on ne comptait qu'ambassadeurs, ministres, membres de
l'institut, pairs de France. Oh! c'étaient de bien belles funérailles*:
on enterrait Tallcyrand.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>382 l/ll()MMK DE IIIKK.</p>
<p>les yeux étaient mouillés de larmes. Cette scène, si grande dans sa
simplicité, était touchante comme un tableau de Virgile.</p>
<p>Mais quand le bateau arriva au valdel'Arguenon, ce fut une bien plus
grande scène de désolation encore. La population tout entière s'était
agenouillée sur la rive et l'on n'entendait que des sanglots. Hommes,
femmes, enfants, vieillards pleuraient et se désespéraient . toute cette
foule n'avait qu'une amc en présence des restes mortels qu'on venait de
descendre sur la rive. Ce n'était pourtant pas un grand de la terre qui
était renfermé dans ces quatre planches de sapin, que ne décorait pas
même la simple croix de la Légion-d'IIonneur. Ce n'était qu'un homme de
bien qui venait de mourir. C'était Hippolyte de la Morvonnais,</p>
<p>Aux obsèques du prince de Bénévent. Il n'y avait de larmes que les
larmes d'argent sur les draperies; ici, il y avait des larmes dans tous
les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/IIOMMK J)K mm, asa</p>
<p>III</p>
<p>Hippolyte de la Morvonnais vivait retiré dans son manoir du val de
l'Arguenon, au milieu des pêcheurs et des laboureurs dont il était la
providence ; comme il n'était pas prince, on peut employer ce mot de
providence sans passer pour un flatteur. Mais quoique sa vie s'écoulât à
faire du bien autour de lui, son esprit rayonnait au loin; il étudiait
avec ardeur les questions sociales, surtout par le côté sympathique, et
il l'a bien prouvé dernièrement dans ses ingénieux et savants articles
sur la Commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 l.'llOMMK l)K 1)1 KN.</p>
<p>daillo, il la conservait intacte et pure. Homme de son temps, et plus
que de son temps, homme de l'avenir par les idées, il était homme
d'autrefois par le coeur. Ecrivait-il, du fond de son manoir, aux amis
qu'il avait par le monde, après avoir parlé des idées qui lui étaient
chères, il ne manquait jamais de demander des nouvelles de personnes
connues ou non connues de lui, frappées par les événements. Que fait
celui-ci? que devient celui-là?demandait-il, Ont-ils le pain quotidien
sous le ciel étranger? Ne leur refuse-t-on pas le travail? i\Te leur
refuse-t-on pas l'eau et le feu? L'exil n'aigrit-il pas les Ames, et les
principes de fraternité ne tournentils pas, dans l'exil, en idées de
vengeance et de colère? Tout cela le troublait et l'agitait dans sa
solitude. Ah ! puisque sur les bords agrestes de votre Arguenon, vous
vous occupiez si sympathiquement des douleurs des proscrits, permettez -
moi de vous envoyer dans le inonde où vous êtes les dernières nouvelles
du plus illustre d'entre eux. Voici le dernier mot tombé de sa plume
d'aigle:</p>
<p>« Je souffrirai, je sourirai, je resterai... La seule chose dont je me
plaigne, c'est le froid. L'été ne devrait pas faire de faux serments. Le
bon Dieu, qui nous a ôté la patrie ne devrait pas nous ôter le soleil. »</p>
<p>Même d'en haut, vous trouverez de la grandeur dans celte tristesse
ironique, et vous vous souviendrez peutêtre de ces vers de la Thébdide
des Grèves :</p>
<p><pb/></p>
<p>I. IIOUMI? UK l»!i:\. -in'»</p>
<p>Nous disions Dante errant sur la terre étrangère, Prêtant l'oreille au
son de la cloche du soir, Et rêvant au pays qu'il ne peut plus revoir...</p>
<p>Quand il avait fait du bien autour de lui, c'est-à-dire quand il avait
fait de la poésie en action, Hippolyte de la Morvonnais faisait il' la
poésie en vers, et il a mis son coeur dans trois poèmes : la Thfbaïde
des Grèves, les Larmes de Madeleine, le Vieux l'aysan.</p>
<p><pb/></p>
<p>38G I. HO.M.MK |)K HUN.</p>
<p>C'est par la Thébaïde des Grèves que débute Hippolyte de la Morvonnais,
et ce recueil est bien l'image de sa vie : un bonheur doux, intime,
profond d'abord ; puis une éternelle douleur. Car la Morvonnais, qui
avait trouvé le bonheur dans le mariage, perdit bientôt la compagne de
sa vie et ne s'en consola jamais : il resta toujours, comme il disait,
une Ame veuve. Chose triste ! ce sont les hommes auxquels il faudrait le
moins pour être heureux, les coeurs simples, sans ambition, sans
cupidité, qui sont le plus fatalement voués au malheur. Les ambitieux et
les cupides ont de quoi se distraire, quand ils sont frappés; les Ames
aimantes et pures, au contraire, s'absorbent dans leurs angoisses:
doulcureux privilège de la vertu !</p>
<p>Il y a dans la Thébaïde un souffle poétique et un</p>
<p><pb/></p>
<p>i/HOMMK DIÏ IIIKN. as:</p>
<p>On trouve dans le Vieux Paysan toutes les qualités poétiques de la
Morvonnais, avec une pensée philosophique de plus. Le Vieux Paysan est
le tableau de l'antagonisme du riche ct du pauvre : redoutable problème
que le poëte a résolu par l'amour, et que la civilisation</p>
<p><pb/></p>
<p>i88 .L'HOMME 1&gt;K IUKX.</p>
<p>résoudra par la liberté. Mais la liberté n'est peut-être que le
pseudonyme politique de l'amour.</p>
<p>Les Larmes de Madeleine sont la plus vaste composition poétique du
solitaire de l'Arguenon; mais c'est une composition hybride où se mêlent
les voix de la solitude et les voix du monde, et il est évident que
notre poète entend mieux les unes que les autres. Il l'avoue, du reste,
fort gracieusement lui-même dans sa préface. Il se plaità
reconnaîtrequ'il comprend beaucoup moins bien ce qu'on se dit à
l'oreille dans un salon que ce que la brise dit aux landes, et ce que la
lame murmure aux grèves. — Les Larmes de Madeleine sont le livre le plus
imparfaitement marqué aux armes du noble poëte,</p>
<p>Hippolyte de la Morvonnais est un IakUte breton. Toutefois, celte poésie
rêveuse, il faut bien le dire, n'échappe pas au défaut particulier aux
solitaires; elle tombe dans les redites sans s'en apercevoir.</p>
<p>Adieu, coeur angélique, Ame intègre et douce ! Dans ces temps troublés,
tu apparais comme un juste, et ce serait une grande faute d'oublier que,
dans ce siècle égoïste et froid, tu as prouvé par ton exemple qu'une des
meilleures manières d'être utile, c'est de se faire aimer! ^~~~r\</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
