<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Histoire de la littérature dramatique. Tome 3 / par M. Jules Janin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Histoire de la littérature dramatique. Tome 3 / par M. Jules Janin</title>, <date>1853</date>,description :Ancien possesseur : Macnutt, Richard (1935-....),459 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54061962</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1853">1853</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>— PARIS — IMPRIMERIE DE J. CLAYE ET Ce</p>
<p>RUE SAINT-BENOÎT, 7</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. JULES JANIN</p>
<p>« Tels étaient les chefs et les princes; mais quand j'aurais dix
bouches, dix langues et une voix infatigable, je ne pourrais dire, je ne
pourrais nommer la multitude des soldats. »</p>
<p>HOMÈRE</p>
<p>TOME TROISIÈME.</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE , 2 BIS</p>
<p>1854</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Est deus in nobis, dit le poëte ; oui... le dieu est en nous; il est
aussi hors de nous ; nous-mêmes les spectateurs, nous sommes le dieu
quand nous écoutons un drame; le dieu qui tue ou qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>sauve; nous tenons Ie sceptre et nous tenons la foudre... et voilà
pourquoi cet art dramatique est un grand art.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ils ont assez bu au fleuve de Virgile, laissons-les s'abreuver au</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 7</p>
<p>« La vie humaine est comme le fer. Si tu l'emploies, il s'use ; « si tu
ne l'emploies pas, la rouille le tue. Ainsi, nous voyons « les hommes se
consumer par l'action ; et, s'ils n'agissent pas, « le repos et
l'inaction les endommagent plus que le travail « même. »</p>
<p>Ceci est une grande parole de Caton l'Ancien; il disait vrai. C'est une
mort honteuse, cette mort par la rouille, et même en leur tenant compte
des erreurs de leur pensée et des perfidies de leur travail, il faut
savoir bon gré aux écrivains, aux poëtes, aux dramaturges, aux
éloquents, aux penseurs, aux fantaisistes de la révolution de Juillet,
de leur insatiable passion de tout voir et de tout savoir, d'aimer et
d'admirer toutes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Nous donc, si le sol tremble au vieux toit de nos pères,</p>
<p>Ensevelissons-nous sous des cendres si chères,</p>
<p>Tombons enveloppés de ces sacrés linceuls !</p>
<p>Qui traînaient au tombeau femmes, enfants, patrie,</p>
<p>Pour que tout mourût avec eux !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 9</p>
<p>1. Johannis Clerici Ars critica, etc., 3 tomes in-12. Amsterdam, 1533.
III. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je sais bien, moi, ce que vous allez répondre : il faut la vie, il faut
le mouvement, il faut que l'heure sonne et que le</p>
<p><pb/></p>
<p>LlTTÉRATURE DRAMATIQUE. 11</p>
<p>Telle est l'histoire de la tragédie antique et du drame moderne ; la
tragédie est un musée d'Herculanum, Corneille est un dieu</p>
<p>de Pompéï..... Hernani est la ruine vivante où tout s'agite, où</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>STROPHE.</p>
<p>C'est pour ces morts, dont l'ombre est ici bienvenue , Que le haut
Panthéon élève dans sa nue, Au-dessus de Paris, la ville aux mille
tours, La reine de nos Tyrs et de nos Babylones ,</p>
<p>Cette couronne de colonnes Que le soleil levant redore tous les jours!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 13</p>
<p>CHOEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Le second, Cosme, plus profond que le précédent, acheva « la fortune
politique de la famille. Le troisième, Pierre, fut mé« diocre et
maladif. La grandeur de la famille fut un moment</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 15</p>
<p>« arrêtée ; mais le quatrième, Laurent le Magnifique, plaça sa « famille
au suprême pouvoir, et attacha son nom au siècle des « arts. Ainsi, dans
les pays libres, il se t'ait aussi des familles, il « se fait une
aristocratie.</p>
<p>« Eh bien ! Messieurs, cela se passera de même chez nous ; « ou si vous
dites le contraire, il faudra supposer que les Fran« çais abandonneront
toutes les carrières qu'ils parcourent avec « gloire. » (Séance du 5
octobre 1831.)</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« l'histoire de cette caste bourgeoise qu'il faut détruire jusque « dans
ses racines, puisqu'elle possède exclusivement les capi« taux et le sol
de temps immémorial. »</p>
<p>M. MARCHAL : « Sur-le-champ. »</p>
<p>M. VIENNET « De suite est le mot propre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>1. « Lettrés ! vous êtes l'élite des générations, l'intelligence des
multitudes résumée en quelques hommes, la tête même de la nation. Vous
êtes les instruments vivants, les chefs visibles d'un pouvoir spirituel,
redoutable et libre. Pour n'oublier jamais quelle est votre
responsabilité, n'oubliez jamais quelle est votre influence. Regardez
vos aïeux, et ce qu'ils ont fait ; car vous avez pour ancêtres tous les
génies qui depuis trois mille ans ont guidé ou égaré, éclairé ou troublé
le genre humain. Ce qui se dégage de tous leurs travaux, ce qui résulte
de toutes leurs épreuves, ce qui sort de toutes leurs oeuvres, c'est
l'idée de leur puissance. Homère a fait plus qu'Achille, il a fait
Alexandre; Virgile a calmé l'Italie après les guerres civiles; Dante l'a
agitée; Lucain était l'insomnie de Néron; Tacite a fait de Caprée le
pilori de Tibère. Au moyen âge, qui était, après Jésus-Christ, la loi
des intelligences ? Aristote. Cervantes a détruit la chevalerie ;
Molière a corrigé la noblesse par la bourgeoisie, et la bourgeoisie par
la noblesse ; Corneille a versé l'esprit romain dans l'esprit français ;
Racine, qui pourtant est mort d'un regard de Louis XIV, a fait descendre
Louis XIV du théâtre;</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 19</p>
<p>Je prends en grand pitié les hommes politiques,</p>
<p>Qui passent devant nous d'un air si dédaigneux,</p>
<p>Et qui devraient garder tout ce dédain pour eux ;</p>
<p>Dont le deuil est si long, et si courte la fête :</p>
<p>Pour eux, tristes jouets de l'aveugle destin</p>
<p>Qui, sur leurs gratins verts, vient les prendre un matin ,</p>
<p>Avec un autre aussi les jette dans la boue :</p>
<p>Papillons qui s'en vont d'un vol précipité,</p>
<p>Se brûler au flambeau de la publicité;</p>
<p>Puis traînant l'aile , vieux , dans une solitude.</p>
<p>Se plaignent des partis et de l'ingratitude</p>
<p>Ami, l'amour de Dieu, de l'art, et de la femme Est le seul aliment digne
d'une belle âme ; Celui qui ne sent pas, au midi de ses jours, Habiter
en lui-même un de ces trois amours,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 21</p>
<p>Certes, je ne suis pas curieux , mais je voudrais bien savoir ce qu'est
devenue cette élégie en langue calmouque :</p>
<p>Ah! si jamais on aima sur la terre, Si d'un mortel ou vit les dieux
jaloux, C'est dans le temps où crédule et sincère J'étais heureux, et
l'étais avec vous.</p>
<p>Nous avons été jadis Jeunes, vaillants et hardis.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 23</p>
<p>personne, excepté ce bon M. Quérard 1 une créature envieuse,
malveillante, mal renseignée et deplaisante s'il en fut, se voulùt
souvenir que M. de Balzac s'était appelé Horace de Saint-Aubin.</p>
<p>Ames tendres, coeurs généreux sous une rude écorce, ingénieux continus
d'une élégance exquise, sous une apparence rustique ! Hommes qui n'ont
jamais été jeunes gens et qui ne seront jamais des vieillards, ils ont
eu tout de suite quarante ans, et dans la belle et féconde année où tout
murit, où tout est mûr,</p>
<p>1. Le greffier hargneux de la France littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Jamais il n'a tant écrit qu'après le mois de juillet 1830, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 25</p>
<p>jamais d'une façon plus suivie, avec un plus grand concours de lecteurs.
L'émulation l'avait pris, et il allait, protégé par tous les écrivains
qui gouvernaient la France, et qui le traitaient comme un bon fils
traite un bon père qui lui a toujours été facile et indulgent.</p>
<p>Admirez cet homme... il revient de la tombe, il revient du carcere duro,
il revient du Spielberg, du Spielberg où l'on monte par l'échafaud !
Dans cette tombe il est resté dix ans, immobile et IIl. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Chi rende alla meschina La sua felicità?</p>
<p>Eh bien, quel plus merveilleux démenti pouvait être donné aux</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>vieux père Rhin, qui eût tué volontiers le veau gras pour fêter l'enfant
prodigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 29</p>
<p>Il y avait quelque chose dans l'air, c'était ce lis allemand, c'était
cette féerie et cette chanson. Qui que vous soyez, qui avez été jeune
dans celle génération, vous vous rappelez avec ravissement les mélodies
de Schubert. Elle chantait une de ces fêtes des nuits d'été, le jour où
vous la vìles, pour la première fois, la beauté qui vous fut si chère.
Elle chantait celle ballade allemande et elle était blanche comme ce lis
que les amoureux prennent pour leur maîtresse au mois d'août, ou pour la
lune assise sur son trône d'argent !</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Nous admirions aussi et beaucoup, Chaponnière , qui est mort; Jean
Feuchères, qui vient de mourir ; (c'est lui qui avait ciselé ce fameux
bouclier que le roi de Prusse a acheté comme l'oeuvre de Benvenuto
Cellini, et S. M. le roi de Prusse a fait une belle affaire, ce
jour-là). Nous avons fini par admirer même M. Ingres, mais Dieu sait que
ça n'a pas été sans peine, il n'était pas assez coloriste pour l'Artiste!</p>
<p>Vraiment oui, nous avons attendu avant de proclamer M. Ingres qu'il eût
produit son chef-d'oeuvre, le portrait de M. Bertin l'aîné.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 33</p>
<p>Encore un instant, il était riche, il était célèbre, il touchait au</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et si j'osais vous placer ici, sur cette liste de grands artistes morts
avant l'heure, illustre princesse Marie, ô vous qui fûtes la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 35</p>
<p>digne soeur de ces infortunés, vous la mère et la vengeresse de Jeanne
d'Arc ressuscitée par vos soins (le plus cruel démenti que, Voltaire ait
reçu depuis sa mort ), avec quelle ardeur je rappellerais votre cher et
précieux souvenir ; avec quoi orgueil je placerais votre image adorée au
premier rang de cette liste illustre. Et vous aussi vous avez eu le
malheur et le génie en partage, et vous aussi vous avez disparu
brusquement de ce monde glorieux qui vous comptait comme son plus rare
ornement.</p>
<p>O consolation d'un pore admirable ! orgueil d'une sainte qui fut votre
mère : intelligence, beauté, grâce et bonté, vous aviez un de ces titres
rares que les révolutions n'emportent pas avec elles; fille des rois,
vous étiez un grand artiste, et les artistes morts et les poëtes vivants
vous appellent leur soeur, et vous serez une reine pour les artistes à
venir !</p>
<p>Nous nous rappelons aussi, dans les nuits d'hiver, quand la musique de
Rossini resplendissait de ses limpides et intelligentes clartés, avoir
entendu une ombre, un fantôme appelé la Malibran, qui chantait le rôle
de Desdémone et tenait une lyre d'or!</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>2e légion. — Au foyer, s'élevait sur son piédestal de bronze et d'airain
le buste du roi Louis-Philippe entouré de drapeaux tricolores; puis dans
le fond, de nombreux buffets chargés de rafraîchissements, puis du haut
en bas des femmes brillantes de pierreries, des uniformes riches et
variés, russes, allemands, anglais surtout; — entre autres, lord
Codrington, qui fut, avec M. de Rigny, le héros de la bataille de Navarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 41</p>
<p>« Sire, il y a du pain et du travail dans toutes les chaumières; « nos
champs sont récoltés, nos greniers sont remplis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« parmi les carlistes, comme cela arrive dans tous les partis, quelques
« hommes dont les yeux enténébrés ne voient jamais les choses telles que
« les siècles les ont faites, cela peut être. Mais, Dieu nous préserve
de l'in« tervention de ces hommes ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 43</p>
<p>tant de gens, de tant de choses, de tant et tant de passions, de
déceptions et d'espérances :</p>
<p>Cette infernale cuve,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 46</p>
<p>maître jour de la mort, toutes ses palinodies. C'est ce même Benjamin
Constant, panégyriste du 18 fructidor, qui avait insulté l'empereur
Napoléon, au moment où l'empereur brise ses fers.</p>
<p>« Quel peuple, disait-il, serait plus digne que nous de mépris, « si
nous lui tendions les bras? Nous deviendrions la risée de « l'Europe
après en avoir été la terreur; nous reprendrions un « maître que nous
avons couvert d'opprobre ; du fond de notre</p>
<p>même et l'on dit que l'empereur n'était pas cruel envers ses</p>
<p>ennemis!</p>
<p>III. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A peine mort (c'était l'heure dramatique où le théâtre, abandonné à
toutes ses fantaisies, faisait battre en duel la comtesse Platen et le
maréchal Diébitsch, jetait Catherine II aux genoux de Potemkin, nous
montrait Mallet détrônant l'empereur, les frères Faucher sous la main du
juge implacable, les quatre sergents de la Rochelle sur l'échafaud, et
Joachim Murat fusillé dans ce royaume qui fut son royaume), on vit tout
de suite surgir un vaudeville intitulé, le dirait-on ? Benjamin Constant
aux Champs-Elysées ! Dans ce vaudeville on voyait, semblables aux
figures de Curtius, Benjamin Constant, Foy et Manuel dans la personne
auguste de trois comédiens : MM. Allerme, Cudol et Cuillier.</p>
<p>Les funérailles qui suivirent ou précédèrent celles de Benjamin</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 49</p>
<p>ser l'âme du secrétaire intime en passant par son oreille. M. de
Bourrienne avait été une machine inerte entre les mains de l'Empereur :
tantôt le glaive qui tue, et tantôt le sceptre qui sauve; aujourd'hui le
soldat qui d'un geste pousse en avant dix armées, et demain le politique
qui pèse en sa sagesse et en sa prudence, la moindre parole échappée à
sa lèvre indécise. Ainsi le malheureux Bourrienne avait vu l'éclair, il
avait vu la foudre, il avait été l'écho de Jupiter tonnant, et quand le
dieu était tombé de la cime, le commis était resté le front dans la
poussière... on l'avait relevé balbutiant les Commentaires de César.</p>
<p>Certes, quand le premier prince du sang et quand la première dame du
monde français, après la reine, tenaient sur les fonts baptismaux le
fils de tant de contes moraux et de tant de tragédies, ils ne pensaient
pas, ce parrain et cette marraine, qu'ils faisaient un si complet
renoncement aux pompes de Satan.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Soyez la terreur, le scandale et l'ennemi de la Sorbonne; ayez donc
votre logement dans un des coins de la Bastille croulante, non loin du
mur où furent charbonnés les premiers vers de la Henriade ; écrivez,
écrivez le fameux chapitre de Bélisaire « sans</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 51</p>
<p>Nous avons vu, dans ces heures singulières où tout finit, où tout
commence, mourir un poète, un contemporain qui avait fait, chose
étrange, le croiriez-vous, races futures ? an poème épique, un vrai
poème épique en vers alexandrins, avec toutes les conditions exigées
depuis l'Iliade, de réunir une action grande, une, entière,
merveilleuse, et d'une certaine durée ; une vraie épopée, et du genre
pathétique, — une morale sublime, noble et universelle, avec
l'accompagnement obligé d'épisodes, de descriptions, de songes dont
l'action et les acteurs étaient choisis justement dans l'histoire de
notre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>poëmes ne sont que des histoires rimées, les autres faiseurs d'épopées
ne sont que des charlatans.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 53</p>
<p>Dans ces grands bruits de la Sorbonne, s'effaça bien vite la parole de
M. Andrieux, et pourtant le souvenir de M. Andrieux nous est resté, dans
ces bruits de l'école, comme l'imperceptible passage de ces infiniment
petites choses semblables aux moucherons de l'été, nageant dans un rayon
de soleil. C'est bien le soleil qui flamboie et le moucheron qui
tournoie. On plaint le moucheron, on marche au soleil. M. Andrieux était
trop heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Linquenda tellus et domus et placens...</p>
<p>C'est pourquoi ça ne lui coûtait rien d'accuser le gouvernement et la
royauté qui lui avait fait ces loisirs.</p>
<p>Ce dernier des Romains en comédie, en tragédie, en rhétorique, eut
l'honneur inespéré d'avoir pour écrire et prononcer son panégyrique, en
pleine Académie française, M. Thiers en personne;</p>
<p>oui, M. Thiers et de toute les fonctions de l'Académie, il y en</p>
<p>a peu qui nous semblent plus étranges que celle-ci : M. Thiers
dissertant de M. Andrieux, et faisant semblant d'avoir lu et médité les
Étourdis !</p>
<p>En voici encore un cependant, qu'il nous faut enterrer, et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 55</p>
<p>J'ai devancé ton ordre,</p>
<p>Il eùt fallu l'attendre!</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et la variété infinie, infiniment changeante de la chaussure et de ses
mille variations : la coupe, le revers, le cirage, le vernis ; et la
moindre inspiration en toute cette affaire palpitante d'un intérêt de
toutes les heures : le gant, le mouchoir, l'éventail, la lorgnette, le
lorgnon, — on a des yeux aujourd'hui, et le lendemain la mode veut que
l'on soit myope ; et l'essence, et les parfums dont les cent mille
nuances séparent l'eau de la Reine de Hongrie, de l'eau de Cologne. Et
que sais-je? et que voulez-vous que je vous dise, et qui pourrait
compter, énumérer, auner, supputer, calculer les lambeaux, les lez, les
recherches, les étoffes, les révolutions, les contre-révolutions, les
émeutes, les crimes, les parricides, les excès, les indécences, les
chastetés contenues dans le journal de M. de La Mésangère ! — Un homme à
la taille</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 57</p>
<p>de Cléopâtre, un homme au niveau de madame Tallien, ou de la comtesse du
Barry !</p>
<p>Il mourut le lendemain de son dernier Longchamps, au champ</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>N'oublions pas de dire aussi qu'un cercueil du même acabit, entouré des
mêmes honneurs, et suivi des mêmes vanités périssables, pensa heurter à
la porte de Saint-Roch, le cercueil de M. de La Mésangère. Ce cercueil
contenait l'héritier et le successeur de M. d'Hozier, le généalogiste et
le conservateur de l'armorial français.</p>
<p>Et ils se heurtèrent sans se faire grand mal, ces deux hommes qui
étaient les derniers archivistes des vanités d'autrefois !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Dieu qui donne le sceptre, et qui te le donna, M'a fait duc de Segorbe
et duc de Cardona, Marquis de Mouroy, comte Albaterra, vicomte De Gor,
seigneur de lieux dont j'ignore le compte : Je suis Jean d'Aragon,
grand-maître d'Avis, né Dans l'exil d'un père assassiné !</p>
<p>Pour faire court, elle l'obtient. Ce second terme échu, l'autre lui
redemande</p>
<p>Si vous pouvez nous mettre hors. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 61</p>
<p>O dieux hospitaliers: que vois-je ici paraître : Dit l'animal chassé du
paternel logis.</p>
<p>La dame au nez pointu répondit que la terre</p>
<p>Était au premier occupant.</p>
<p>C'était un beau sujet de guerre Qu'un louis où lui-même il n'entrait
qu'en rampant</p>
<p>Et quand ce serait un royaume Je voudrais bien savoir, dit-elle, quelle loi</p>
<p>En a pour toujours fait l'octroi A Jean, fils ou neveu de Pierre ou de
Guillaume,</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 63</p>
<p>bon sens mêlé de sourire et de bienveillance qui sont la force et le
charme de sou talent, il indiquait l'abîme, et, s'il vous plaît, nous
placerons ici quelques-uns de ses irrésistibles arguments.</p>
<p>« Cette profession est d'autant plus dangereuse pour les jeunes « gens,
qu'elle est plus commode, plus séduisante, et que par la « nature de son
travail elle est comme la suite naturelle des tra« vaux du collége. Pour
le jeune homme qui fait des amplifica« tions, quoi de plus simple au
sortir du collége, que de faire des « livres, c'est-à-dire une
amplification un peu plus longue? de « cette manière, il ne fait que
continuer sa rhétorique. Tous les « travaux du collége sont des travaux
littéraires, et toutes les pas« sions aussi du collége sont littéraires:
c'est le désir de surpasser « son camarade, le dépit amer d'être vaincu,
la vanité, la soif des « éloges. Tout, dans nos colléges, pousse la
jeunesse vers la lit« térature. C'est cela qu'ils voient priser et
estimer par-dessus « tout; l'air qu'ils respirent est imprégné de
l'amour des livres et « de l'admiration pour ceux qui les font. Quels
éloges des lettres! « Comme on répète sans cesse les paroles de Cicéron
en l'honneur « des lettres : que ce sont nos compagnes et nos
consolatrices, « qu'elles nous suivent partout, aux champs, en voyage ;
paroles</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LITTÉRATURE. DRAMATIQUE</p>
<p>vanter tu serais un objet de risée — Ayant ouï toutes ces</p>
<p>choses, le jeune homme promit de choisir un état solide et de marcher à
un but sérieux. Il le promit... Six mois après il faisait imprimer, à
ses frais, ses élégies de décembre et ses chansons du mois d'août.</p>
<p>« Les deux défauts essentiels de la profession d'homme de « lettres,
c'est le manque de poids et le manque de progrès. Dans « tous les autres
états, l'état soutient l'homme et lui prête de la « force. Si vous êtes
notaire, avoué, médecin, avocat, vous avez</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Telle était l'opinion de ce maître austère et charmant, l'opinion</p>
<p>de l'homme en ce temps-ci qui a donné, en plus grand nombre, les</p>
<p>personnne, il reprenait, voyant l'étonnement de cet auditoire emplumé</p>
<p>emplumé l'écoutait :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 67</p>
<p>c'est sa plume qui l'a paye ! Quand il passe, chacun l'admire, et les
curieux demandent : N'est-ce pas le carrosse de M. de Rothschild ? Tel
était l'argument en faveur de la littérature. Ah ! vous dites</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi il parlait, et notez bien qu'il no disait pas toute son opinion
sur ce plaidoyer en voiture, et en si belle compagnie. Il avait en
lui-même l'instinct de la misère, de la honte et de la vanité de ces
unions fortuites et de ces fortunes passagères. Il trouvait qu'elles
étaient bâties sur le sable ; il songeait, voyant ce luxe d'un jour, à
ces fausses et méprisables fortunes de la roulette, où la rouge et la
noire, le trente et quarante, et tous les caprices du dieu Hasard,
élèvent, abaissent, relèvent et finissent par tuer ce triste joueur,
sous un coup de râteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 69</p>
<p>réputation, ne se l'ont point faute, aussitôt ce déclin arrivé (et pour
qui n'arrive-t-il pas ? ), de cruelles réductions de prix ou
d'humiliations plus cruelles encore. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>coups d'épingles, le taureau qui passe écrasant les gros obstacles, et
s'arrêtant et s'irritant aux moucherons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 73</p>
<p>c'était un sauve-qui-peut ! dans le sauve-qui-peut universel!</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le chevalier Bayard, avait derrière lui, pour défendre le passage
attaqué, toute l'armée française, et avec l'armée le roi François Ier,
et avec le roi la France entière, et toutes les épées, et toutes les</p>
<p>bannières, et toutes les forces et toutes les gloires Martainville</p>
<p>Ces tristes enfants perdus de la politique et du hasard, ces
cheau-légers du journal ennemi des lois, ne peuvent vivre, et ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 75</p>
<p>Bref, on eut dit d'une âme en peine, et se voyant abandonné, de ceux
mème qui auraient dù lui venir en aide avec le plus de zèle et de
reconnaissance, il se demandait parfois : « Qui trompe-</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je l'ai peu vu, cet homme qui a laissé dans mon esprit de si profonds
souvenirs, et dont le fantôme, aux temps malheureux de mes propres
désordres, m'est apparu bien souvent, me montrant sa plaie et sa chaîne,
et son rire et son désespoir ; je l'ai peu vu, mais je suis peut-être le
dernier écrivain de ce pays qui l'ait entendu gémir et qui l'ait vu
marcher, courbé en deux parties inégales, et tout meurtri des faux pas
de sa course achevée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 77</p>
<p>forces de sa vie et les dernières ressources de sa fortune. O misère! En
vain il avait fait un appel suprème aux anciennes passions, aux anciens
lecteurs, les vieux lecteurs étaient morts ou tombés en enfance.</p>
<p>Ce Drapeau blanc, qui avait été un défi au drapeau tricolore, cet esprit
d'injure et de violence qui avait été un des plus vifs plaisirs de
messieurs les émigrés, et ce fameux Martainville, dont le</p>
<p>nom avait soulevé tant de récriminations et tant d'orages on</p>
<p>se regarda avec étonnement quand on le vit revenir, et peu s'en fallut
qu'on ne lui demandât: Qui êtes-vous ? Hélas ! il n'était guère en
retard que de quatorze années, mais par ces temps de révolutions, en
quatorze années on meurt. Durée et changement, ça ne va guère ensemble.
On en voit beaucoup, de ces plantes de serre-chaude, au matin s'épanouit
la fleur, et le soir venu la fleur languit sur sa tige.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>soulever le coeur. Qui donc eût pris ce trou silencieux, pour l'asile et
le rempart du dernier journal royaliste et chrétien? Qui eût dit que
cette niche était toute l'habitation du dernier défenseur du trône et de
l'autel ? Quoi ! c'est dans un pareil trou que vous avez logé votre ami,
votre soldat, votre plus illustre et plus excellent protecteur, ô roi
Charles X que tout le monde abandonne, excepté Martainville? Où donc en
était cette éclatante monarchie? — Un si petit journal pour protéger une
si grande cause!</p>
<p>le rédacteur en chef qui les a mangés !</p>
<p>Oui certes, apportez ici le tonneau des Danaïdes et que je le remplisse,
cela vaut mieux que de remplir un journal vide où tout</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 79</p>
<p>coule, où tout passe et disparaît, sans même produire le bruit de l'eau
qui tombe et qui se perd dans le néant.</p>
<p>propres forces Il voyait toutes ces misères; il appelait a l'aide!</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>répondis qu'en effet j'étais un des nouveaux venus dans l'arène, et que
j'aspirais aux honneurs du style public, il me prit les mains et me
regardant bien en face :</p>
<p>— Allons, me dit-il, courage, et si vous l'ôsez, contemplez le désastre
du vieillard que vous avez sous les yeux! Voyez cette jambe endommagée
où rien ne vit plus que la douleur ; voyez ces cheveux blanchis, ces
yeux gonflés, cet anéantissement précoce, et s'il se peut, jeune et
brillant comme vous êtes, superbe et florissant de tous les rires de vos
vingt-quatre ans, rendez-vous compte de l'existence d'un vétéran de la
presse, accablé de misère, pauvre et vieux, ce qui est la plus misérable
condition de la vie, et forcé de venir, chaque jour, d'un pied débile,
écrire avec ses doigt noués par la goutte, trois ou quatre colonnes
désespérées d'un journal que personne au monde ne lit plus ! — Allons,
jeune homme, et quand vous aurez bien étudié le vieillard, et bien
contemplé les misères de l'écrivain, alors peut-être écouterez-vous son
discours. »</p>
<p>— N'est-ce pas, dit-il, que je vous fais pitié? Puis, comme il m'était
impossible de répondre : Et quel âge me donnez-vous?</p>
<p>— Vous avez, lui dis-je, soixante ans, car je voulais être obligeant
avec ce galant homme qui me témoignait un grand intérêt, soixante-cinq
ans, tout au plus.</p>
<p>Ma reprise le fit sourire. — Flatteur ! me dit-il. Puis, avec un gros
soupir, et me montrant un pâle rayon de soleil qui se jouait sur un
vieux pot de terre où languissaient des giroflées : — Quand l'ombre aura
touché ce joli petit jardin contenu dans ce vieux pot, j'aurai (écoutez
ceci) cinquante-deux années, et pas une</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 81</p>
<p>heure avec ces cinquante-deux ans !... n'est-ce pas que c'est bien
étrange cela ?</p>
<p>1. Hobbes.</p>
<p>III. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>savait transformer toute chose en plaisir. Elle conspirait, elle se
battait en chantant; la chanson est devenue un journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 83</p>
<p>— On peut être Claudien, reprit-il. On n'est pas M. de Chateaubriand, on
est Martainville. On n'est pas tout, on est rien !</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 85</p>
<p>Et telle était sa conviction d'être en ce moment l'expression même de la
vérité et du bon sens, qu'il s'élevait, ce pauvre homme futile, aux plus
hautes considérations.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Ah! malheureux Martainville, ah ! tête volage, esprit perverti, coeur
brisé, tète vide, maison morte, pauvre famille, foyer dévasté , cercueil
sans tombeau ! 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Il passa sa main sur son front plein de sueur. — Je perds mon</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 89</p>
<p>— Voulez-vous, lui dis-je, me dicter votre article? j'écris assez vite,
et ça vous fatiguera moins.</p>
<p>— Mais, reprit-il, ça va bien vous ennuyer, c'est de la politique un peu
vieille que nous allons faire; elle est plus avancée</p>
<p>que vous, elle a de la barbe au menton Au fait, vous voulez</p>
<p>un diseur de riens sonores, un futile, en un mot s'il en est</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Oui ! l'on est M. de Bonald, on est M. de Frayssinous, on est M. le
duc de Fitz-James, M. Pasquier ou M. Lainé; pour ces hommes heureux qui
deviennent les arbitres des choses humaines, le journal est un grand
chemin qui conduit aux grands</p>
<p>emplois.... Mais rester immobile, au bas de ce mème journal,</p>
<p>dans cette lanterne magique Ah! jeune homme insensé, vous</p>
<p>n'êtes pas assez négligé des dieux et des hommes pour vous attacher à
cette glèbe et pour subir un pareil joug!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 94</p>
<p>1. C'est un mot de M. le marquis de Sainte-Aulaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>et pas de hasard, et pas d'autre maître que le bon sens qui est le
maître de la vie humaine ! — Hélas, que je les plains les jeunes gens
aveugles qui tombent, si volontiers, dans tous les piéges de leur esprit
! »</p>
<p>— Monsieur, lui dis-je, il se fait tard ; dictez et j'écris, si vous
voulez que le Drapeau blanc paraisse demain.</p>
<p>Tel était le mouvement de ce passage de M. Martainville, et comme
j'avais lu, le matin mème, le grand discours de saint Jérôme lorsqu'il
pleure les funérailles du monde romain 1, admirable et pathétique
description de cette ruine au milieu des philosophies, des amusements et
des voluptés de tout genre, il me sembla que ce passage de saint Jérôme
finirait très-bien cet article du Drapeau blanc :</p>
<p>1. Totius orbis mortuos plango. — Romanus orbis ruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Cependant aux sommets lointains de cette longue rue, où chantent les
oiseaux du Luxembourg, en plein midi, non loin de Vaugirard, il y avait
en ce temps-là, dans un pli des jardins où madame Scarron élevait, en
grand mystère, les enfants de madame de Montespan et du roi Louis XIV,
une humble maison entre deux peupliers sonores ; au pied des peupliers,
un banc de gazon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'ombre naît et ta porte est close, Lève-toi ; pourquoi sommeiller? A
l'heure où s'éveille la rose, Ne vas-tu pas te réveiller ?</p>
<p>O ma charmante Écoute ici L'amant qui chante Et pleure aussi.</p>
<p>Et toute cette chanson des premiers printemps, ces fleurs de poésie et
d'espérance, au milieu de l'obscène Palais-Royal, parmi ces âcres
senteurs et sous le regard du vice en passant! Étrange</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 99</p>
<p>Elle tombe, et tombant range ses vetements...</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Vix humili durant reppulit arte famem !</p>
<p>Et c'est justice, et c'est bien fait, et, le maladroit! il a bien mérité
cet esclavage et cet abandon ! Il a planté du mauvais plant de vigne, il
s'en est enivré, tout comme le père Noé ! et de eâ inebriatus est !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 101</p>
<p>Comme on voit voltige</p>
<p>Une chauve-souris dans la nuit d'une tombe :</p>
<p>III. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>sais quel vernis menteur et quelle odeur malsaine qui rend l'ulcère mème
supportable, et qui fait contempler, sans dégoût, les plus vils abcès du
corps humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 103</p>
<p>grotesque et sanglant, et s'il n'est pas mort tout de suite, il faut
s'en prendre uniquement aux quelques fleurs qui se sont hasardées dans
ces ruines, aux honnètes cris entendus dans ces blasphèmes, aux humbles
croyances qui circulaient dans tous ces doutes! Ajoutez le grand
triomphe et le rapide enchantement de la jeunesse ! Oui, il y avait
nécessairement dans ces haillons, dans ces tombereaux, dans ces
immondices une certaine fleur de grâce, de jeunesse innocente et
d'honnête esprit qui a fait supporter le néant de tout le reste, qui l'a
rendu supportable une heure ; après quoi la couleur sombre a reparu sur
le blanc d'ivoire, et la mort s'est montrée en grand triomphe sur les
fleurs ! Flairez-moi ça, quelle odeur de cadavre! Écoutez ça, quelles
voix de l'abîme ! Approchez-vous : l'anéantissement a posé sa main
implacable sur ces ossements vermoulus!</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Spargitque manu Munera coeca, pejora favens</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 103</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>en plein drap, il vous tue, il vous foule aux pieds, c'est une rage !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>savez — Tête sans cervelle! Je vous dis qu'Hippias est sorti</p>
<p>le bras en écharpe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le pire des états c'est l'état populaire.</p>
<p>a dit, Corneille. Cicéron avait dit, avant lui, dans le même sens : Mihi
nihil unquam populare placuit.</p>
<p>La mort de M. de Lafayette devenue un sujet d'illumination et. de joie;
on se demande si la chose est vraie? — Elle est vraie : ils ont appelé :
un marquis, M. de Lafayette au cercueil !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 113</p>
<p>Il était ainsi l'ait ce marquis de Lafayette dont la mort faisait
pousser des cris de joie aux échos de Sainte-Pélagie en goguettes ; il
était naturel, simple, et naïvement grand ; aussi peu semblable aux
héros de l'histoire qu'aux dieux de la fable mêlés aux héros 1 !</p>
<p>1. Divisque videbit</p>
<p>Permixtos heroas et ipse videbitur illis.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>de l'homme d'État: le mépris pour les mensonges, pour les injustices et
pour les violences de la politique 1, et véritablement ces violences
coupables, il faut les regarder un instant afin de s'en rendre compte au
besoin, et passer outre. Elles ne sont pas dans l'âme et dans l'esprit
de cette nation, ces violences malséantes.</p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère, Un amour éternel en un
moment conçu : Le mal est sans espoir ; aussi j'ai dû le taire, Et celle
qui l'a fait n'en a jamais rien su.</p>
<p>1. Un jeune homme, en 1830, disait au général Lafayette. — Au moins,
général, faites un exemple, livrez-nous M. de Polignac. — Mon enfant,
reprit le général, ne tuons personne; j'ai été guillotiné quatre fois,
pour ma part !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 115</p>
<p>Hélas j'aurai passé près d'elle inaperçu,</p>
<p>Et j'aurai, jusqu'au bout, fait mon temps sur la terre,</p>
<p>N'osant rien demander, et n'ayant rien reçu.</p>
<p>Pour elle, quoique Dieu l'ait faite douce et tendre, Elle ira son
chemin, distraite, et sans entendre Ce murmure d'amour élevé sous ses pas.</p>
<p>A l'austère devoir pieusement fidèle,</p>
<p>Elle dira, lisant ces vers tout remplis d'elle :</p>
<p>« Quelle est donc cette femme ? » et ne comprendra pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 117</p>
<p>Ainsi furent enfantés de nos jours, plus de cent mille volumes féminins
remplis des plus véridiques révélations, dans lesquels l'esprit le plus
prévenu, ne saurait découvrir la plus petite tache contre l'honneur,
contre la morale publique ou privée, contre les plus saintes lois du
foyer domestique. Non! parmi toutes ces Vestales de l'histoire, c'est à
qui n'a pas voulu des hommages de Sa Majesté l'empereur et roi, c'est à
qui aura repoussé les billets doux du roi Murat ; et le prince Eugène
donc, comme il a été traité par ces dames? Pauvre empereur! malheureux
rois! Ils n'ont trouvé, en leurs chemins, que des rebelles ; ils ont
renversé plus de trônes qu'ils n'ont touché de coeurs; les royaumes
armés ne leur résistaient pas, les princesses de leur création leur
résistaient ! Fi ! vous dis-je, un empereur !</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi l'on parle des Mémoires de madame de V***, et le moyen, pour un
livre ainsi fait, de ne pas réussir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 123</p>
<p>la Contemporaine. Il y a des gens qui sont nés coiffés !</p>
<p>Il faut partir, Agnès l'ordonne.</p>
<p>Vous voyez que nos confessions ne sont pas tout d'une pièce ;</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Hélas ! le général Moreau avait beau faire, nous n'étions plus au temps
du maréchal de Saxe et de madame Favart. Peu s'en fallut cependant que
cet habile général ne renonçât au commandement de son armée pour suivre,
nouvel Antoine, cette autre Cléopâtre, si coquette, qu'elle l'eût été,
même avec l'aspic.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 127</p>
<p>breuver de ce rôle d'Hermione, avec Talma pour Oreste, on attendant le
vrai Pyrrhus. Savez-vous que c'eùt été une belle affiche, en ce
temps-là. — «Andromaque, pour les débuts de madame la générale Moreau. «
Ce qui la rassurait dans cette éprouve difficile, c'est qu'elle avait vu
applaudir mademoiselle Volnay dans Zaïre.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 131</p>
<p>Cette ignoble femme a pris le soin de laisser d'elle un double portrait.
Un sculpteur habile avait fait le marbre d'Elzelina endormie ; elle
avait dix-neuf ans alors, elle montrait ses bras, sa taille, ses pieds
nus, et le reste. Devéria, bien plus tard, en 1828 eut l'horrible
courage de dessiner cette malheureuse dans son attirail de vieillesse et
de misère. Cette fois la Vénus endormie dans les bosquets de Chaillot,
est devenue une horrible portière dont on ne voudrait pas pour tirer un
des cordons les plus graisseux de la rue Mouffetard.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 133</p>
<p>« D'où vient donc, Socrate, cette tradition si généralement ré« pandue,
que Minos était un homme farouche et cruel?</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Henriette d'Angleterre, autant d'oeuvres immortelles. Ce que dit le
poëte et ce qu'enfante, l'historien, écoutez ce que deviennent ces
grandes semences, M. de Lamartine l'a dit lui-même, et certainement il
le savait :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 135</p>
<p>L'été vient; l'aquilon soulève La poudre des sillons qui pour lui n'est
qu'un jeu; Et sur le germe éteint où couve encor la sève,</p>
<p>En laisse retomber un peu ;</p>
<p>Le printemps de sa tiède ondée</p>
<p>L'arrose comme avec la main ;</p>
<p>Cette poussière est fécondée,</p>
<p>Et la vie y circule enfin !</p>
<p>Sed vatem egregium, cui non sit publica vena, Qui nihil expositum soleat
deducere, nec qui Communi feriat carmen triviale monetâ! Hune qualem
nequeo monstrare, et sentio tantùm, Auxietate carens animus facil, omnis
acerbi Impatiens, cupidus silvarum, aptusque bibendis Fontibus Aonidum.</p>
<p>« Hélas ! la pauvreté nue a peur des brises du Piérus ; elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>froid, elle se tait ; une main indigente n'ose pas toucher au thyrse du
dieu :</p>
<p>Neque enim cantare sub antro</p>
<p>Piereo, thyrsumve potest contingere sana Paupertas</p>
<p>1. Paupertas impulit audax</p>
<p>Ut versum facerem. ..</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 137</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cet enfant que la vie effaçait de son livre,</p>
<p>C'est moi</p>
<p>C'est lui-même! il a vécu, il devait vivre. Il était le précurseur d'un
nouveau monde, que dis-je? Il était le dieu d'un poëme nouveau ; il
avait en lui-même toutes les causes de la vie et de la durée ; il était
patient, il était convaincu, il avait la volonté, il avait
l'inspiration, il avait foi en lui-même, et dans cette foi intime se
trouvait sa vraie croyance.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>« Je me revois, enfant, écolier rieur et frais, jouant, courant, «
criant avec mes frères dans la grande allée verte de ce jardin « sauvage
où ont coulé mes premières années, ancien enclos de « religieuses que
domine de sa tête de plomb le sombre dôme du « Val-de-Grâce.</p>
<p>« La petite Espagnole avec ses grands yeux et ses grands che« veux, sa
peau brune et dorée, ses lèvres rouges et ses joues « roses, l'Andalouse
de quatorze ans, Pepa.</p>
<p>« Nos mères nous ont dit d'aller courir ensemble, nous sommes « venus
nous promener.</p>
<p>« On nous a dit de causer, et nous causons ; enfants du même « âge, non
du même sexe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 143</p>
<p>« Maintenant elle s'appuie sur mon bras, et je suis tout fier et « tout
ému. Nous marchons lentement, nous parlons bas. Elle « laisse tomber son
mouchoir, je le lui ramasse. Nos mains trem« blent en se touchant; elle
me parle des petits oiseaux, de l'é« toile qu'on voit là-bas, du
couchant vermeil derrière les arbres, « ou bien de ses amies de pension
, de sa robe et de ses rubans. « Nous disons des choses innocentes, et
nous rougissons tous « deux. La petite fille est devenue jeune fille.</p>
<p>«— Asseyez-vous là, me dit-elle : il fait encore grand jour, « lisons
quelque chose; avez-vous un livre?</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Quand nous voulûmes continuer notre lecture, le ciel était « étoile.</p>
<p>« Oh maman ! maman ! maman ! dit-elle en rentrant, si tu sa« vais comme
nous avons couru.</p>
<p>« Moi je gardais le silence.</p>
<p>« Tu ne dis rien, me dit ma mère, tu as l'air triste.</p>
<p>« J'avais le paradis dans le coeur. »</p>
<p>Et Pépita, la belle enfant aux yeux noirs, aux cils noirs, au dos brun
et frais....</p>
<p>C'était cette beauté superbe et charmante aux yeux noirs et tout
brillants des douces larmes de la joie et de l'orgueil :</p>
<p>Entre l'heure où l'amour va se faire entendre, et l'heure où il n'a pas
encore parlé, dans ce crépuscule adorable où l'ignorance est un charme,
où la crainte va jusqu'au malaise, où l'on n'ose pas oser, il y a pour
les esprits d'élite un moment d'extase qui représente ou peu s'en faut,
les plus belles minutes de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>divines extases dans un tableau sérieux qu'il appelait : la Barque de la
vie.</p>
<p>Puis quand il a reconnu enfin ces visages, ces grâces, ces sourires ,
ces élégies, ces chansons, ces romans, ces drames, ces heures d'amour,
tout le Décaméron flottant et jaseur de sa vingtième année, ces lyres
qu'il touchait d'une main exercée, ces jeux où il était sûr de gagner
toujours, ces écharpes qu'il avait données III. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Attendez-moi! ô mes amis : Louis ! Hector ! Prosper ! Ernest !
Attendez-moi, ô mes amies ! Louise ! Cécile ! Virginie ! Armantine !
Cruels !... et ingrates ! Pourquoi m'avoir déposé sur ce rivage
inhospitalier? pourquoi m'abandonner dans ma misère et pourquoi partir
sans moi, vous les enfants de ma joie et les hôtes de mon coeur?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>de joie, la fille de basse-cour appelle ses poulets que de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 149</p>
<p>Il y est aussi, nous l'avons dit, l'enchanteur de ce siècle, avec
Lamartine et Byron , Walter Scott, le romancier des amoureux de quinze
ans, le premier homme de son art que le jeune Victor Hugo ail célébré
dans sa prose ingénieuse, esprit, gaieté, finesse, honnêteté que rien ne
gène et ne déconcerte! Il était dans la barque avec tous nos héros, ce
maître excellent, et il nous consolait de ce grand tapage des batailles
gagnées, des batailles perdues, villes brûlées, campagnes dévastées;
ignorants que nous étions, en pleine adolescence, de toutes les
grandeurs et de toutes les trahisons de la gloire, au milieu des plus
lâches parjures et des plus honteuses défections dont se soit jamais
souillé ce livre abominable que l'on appelle : le Moniteur Universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 153</p>
<p>Brutus te souvient-il, dis-moi,</p>
<p>Du temps où las de la livrée,</p>
<p>Tu vins en veste déchirée</p>
<p>Fier de la majesté sacrée</p>
<p>Et formé de gueux comme toi?...</p>
<p>Las ! l'autre jour, monsieur le prince,</p>
<p>Pour vous parler des intérêts</p>
<p>D'un vieil ami de ma province,</p>
<p>J'entrai dans votre beau palais</p>
<p>Lorsqu'entrant d'un air de noblesse Un des amis de votre altesse Dans
vos salons éblouissants, Vint fouler les parquets glissants Que lu
cirais dans ta jeunesse.</p>
<p>« Les rois ont le jour, les peuples ont le lendemain. »</p>
<p>« La dernière raison des rois : le boulet ! la dernière raison des «
peuples : le pavé ! »</p>
<p>« Alfieri l'a dit : L'ordre sous la tyrannie est une vie sans « âme. »</p>
<p>« Il faut quelquefois violer les chartes pour leur faire des en« fants. »</p>
<p>« Ce qui est honteux, c'est de changer d'opinion pour son inté« rêt, que
ce soit un écu ou un galon qui vous fasse passer du « blanc au
tricolore, ou du tricolore au blanc. »</p>
<p>Et cette loi qu'il a faite en 1820 :</p>
<p>III. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Article premier. Tout Français est électeur.</p>
<p>« Art. 2. Tout Français est éligible. »</p>
<p>« La licence se crève les yeux avec ses cent bras. »</p>
<p>« Ne demandez pas de droits politiques pour les peuples, tant</p>
<p>belle parole :</p>
<p>« C'est proscrire les véritables bases du lien social. »</p>
<p>Et le jour où M. O'Connell, le grand agitateur, appela les</p>
<p>whigs, des tories sans places.</p>
<p>Après le politique imberbe arrivait le littérateur enfant.</p>
<p>perruque. A la mort de lord Byron, il emprunta ce vers d'André Chénier</p>
<p>Chénier</p>
<p>Adieu donc, jeune ami, que je n'ai pas connu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 155</p>
<p>« l'applaudissement, le bruit, la fanfare, les couronnes, l'accla«
mation enivrée des multitudes, vous n'avez pas le vrai triomphe, « la
vraie conquête, le vrai laurier, comme dit Cicéron : Insignia «
Victoriae, non victoriam. »</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>« rains de ressusciter une littérature passée, qu'il ne dépend du "
jardinier de faire reverdir les feuilles de l'automne sur les ra" meaux
du printemps. »</p>
<p>De tous les arts je fuis le tour, J'ai leurs secrets, et pour tues
stances Je prends au peintre les nuances, Au statuaire le contour.</p>
<p>Ainsi il était en lutte avec lui-même, en combat avec les autres ; ainsi
il représentait, mieux que personne, ce jeune homme, les deux grandes
qualités du XIXe siècle, la pensée et l'action. Agir et penser sont
véritablement les deux conditions essentielles de toute initiative et de
toute nouveauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 157</p>
<p>« sérable débris de ce qui a été fait et pensé ; c'est le fragment « des
fragments. »</p>
<p>— Passez, Messieurs, hâtez-vous, dit-il, aux plus pressés que</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 159</p>
<p>soit compté parmi les livres que l'on garde et dont on conserve le
souvenir.</p>
<p>Salve. Getulice, seu tu</p>
<p>Silanus, quocumque alio de sanguine rarus Civis et egregius patriae
contigus ovanti.</p>
<p>As-tu par tes discours et les faits mérité Le titre d'honnête homme ami
de l'équité, Je te déclare grand. Salut race chérie, Salut, Getulicus,
Silanus, la patrie Te nomme avec orgueil, ô rare citoyen ! 1</p>
<p>1. Juvénal, satire VIII, traduit par M. Jules Lacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 161</p>
<p>....... Me quoque dicunt</p>
<p>Vatem pastores</p>
<p>Ou comme dit Théocrite : « lit moi aussi je suis une bouche brûlante des
muses! » — Et plus loin : « C'est bien assez pour tous d'un seul Homère. »</p>
<p>Quel zèle alors, quelle attention de la France attentive au poëte
nouveau! Il était une langue, il était une école, il était toute</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>d'une exactitude si minutieuse dans la forme,, et dont le fond était
formé d'une nouveauté si étrange et si hardie. — Un poëte qui se serait
fait tuer pour la forme d'un manteau, pour la broderie d'un habit, qui
faisait de Lucrèce Borgia le modèle des mères, et de Marion Delorme le
modèle des femmes amoureuses!</p>
<p>Heureusement s'il était un antiquaire qui cherche, il était avant tout
un inventeur qui trouve ; il ne se contentait pas d'ôter sa rouille à
l'armure de chevalerie et de rendre leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Si tu parles d'épée et de valeur, sois brave!</p>
<p>Il avait le don des langues , et après avoir parlé, pour employer les
paroles même de Fontenelle, une certaine langue sacrée entendue des
seuls poètes et de quelques initiés, il a parlé la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 167</p>
<p>langue la plus vivante, et la plus populaire de ce temps-ci.</p>
<p>Il avait le don des larmes et de la persuasion éloquente ; il était,
actif, volontaire, amoureux, ambitieux ; il était bien portant, il était
jeune, il était lier, il était fantasque, il était orgueilleux, il était
insolent; il heurtait la foule et la charmait.</p>
<p>Tibi numine ab omni</p>
<p>Cedetur, jurisque lui natura relinquet</p>
<p>Quis Deus esse velis. ubi regnum ponere mundi.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>mieux, je vous prie, que de prendre place dans une révolution qui les
avait chassés de leurs clubs d'une façon si polie et si péremptoire, en
leur prouvant combien, sacrebleu ! morbleu ! ils étaient timides,
arriérés et niais de conspirer ainsi?</p>
<p>Des années recueillies de notre poëte, et de sa solitude inspirée, un
livre est resté ; ce livre est écrit par un poëte, M. SainteBeuve, un
peu avant que son ami se lançât pour la première fois dans le bruit et
tes orages du drame, et il est impossible de lire ces doux poëmes sans
une profonde sympathie.</p>
<p>La gloire aux mille voix, comme une mer montante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 171</p>
<p>Ami, d'où nous viens-tu, tremblant, pâle, eflaré, Tes blonds cheveux
épars et d'un blond plus doré, Comme ceux que Rubens et Rembrandt à
leurs anges Donnent en leurs tableaux par des teintes étranges Ami, d'où
nous viens-tu? D'où la froide sueur De la main qui me presse, et la
blanche lueur De ton front grand et haut comme s'il était chauve Ta
prunelle est sanglante et ta paupière est fauve: Ta voix tremble et
frémit comme après un forfait ; Ton accent étincelle. — Ami qu'as-tu
donc fait</p>
<p>Ne dirait-on pas ce passage de Virgile où la pythonisse inspirée va
succomber sous l'inspiration qui l'obsède. « Le dieu, voici le dieu ! »
Il y a encore un passage où il est parlé de Pathmos. Dans les poésies de
Joseph Delorme, une belle pièce a pour titre le Cénacle; on voit poindre
et naître le culte :</p>
<p>Parmi vous un génie a grandi sous l'orage.</p>
<p>Jeune et fort; sur son front s'est imprimé l'outrage</p>
<p>En éclairs radieux : Mais il dépose ici son sceptre et le repousse : Sa
gloire sans rayons se fait aimable et douce,</p>
<p>Oh ! qu'il chante longtemps, car son luth nous entraîne, Nous relève et
nous guide, et nous tiendrons l'arène,</p>
<p>Tant qu'il retentira : Deux ou trois tours encore aux sons de la
trompette, Aux éclats de sa voix que tout un choeur repète,</p>
<p>Jéricho tombera.</p>
<p>Jéricho c'était le vieux monde poétique! Et toujours, et toujours, à
propos du nouveau monde qui allait surgir vous retrouvez dans les poëmes
de M. Sainte-Beuve, la paraphrase éloquente de</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 173</p>
<p>O rime, qui que tu sois,</p>
<p>Je reçois Ton joug, et longtemps rebelle, Corrigé, je te promets</p>
<p>Désormais, Une oreille plus fidèle !</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Pereant, qui, antè nos, nostra dixerunt!</p>
<p>Les hommes vont au précipice, Les chants ne les sauveront pas. Avec eux,
loin des lieux propices Pourquoi donc égarer tes pas ? Peux-tu, dès tes
jeunes années, Sans briser d'autres destinées, Rompre la chaîne de tes
jours? Épargne ta vie éphémère. Jeune homme, n'as-tu pas de mère ;
Poëte, n'as-tu pas d'amour ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Mes odes, c'est l'instant de déployer vos ailes !</p>
<p>Oh ! qu'il s'endorme en paix dans la nuit funéraire, N'a-t-il pas oublié
ses maux pour nos malheurs ?</p>
<p>fut portée au roi Il faut espérer pour l'honneur même de la</p>
<p>couronne de France que M. Delon fut sauvé.</p>
<p>Quand sur le trône de son frère monta le roi Charles X, les deux poètes
français, M. de Lamartine et M. Victor Hugo, rare et</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>excellent honneur qui durera plus longtemps que le sacre même,
célébrèrent le sacre du roi Charles X :</p>
<p>Ars monet et magna testatur voce per umbras !</p>
<p>Sois heureuse, ô ma douce amie, Salue en paix la vie et jouis des beaux
jours ; Sur le fleuve du temps, mollement endormie,</p>
<p>Laisse les flots suivre leur cours.</p>
<p>J'aurais été soldat si je n'étais poëte !</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>ment Marot et Jean de La Fontaine, et de ce travail excellent
résultaient des chefs-d'oeuvre de grâce, de recherche et d'un charme
accompli.</p>
<p>C'est toi, lutin. — Qui t'amène? Sur ce rayon du couchant Es-tu venu ?
Ton haleine Me caresse en me touchant.</p>
<p>Quelle joie et quel triomphe en ces fièvres, de rencontrer, tout
brillants de leur fortune naissante, les trois grands poètes de cet âge
de fer : lord Byron, M. de Lamartine et M. Victor Hugo ! Luimême, M.
Victor Hugo, il a pris pour épigraphe d'une de ses chansons :</p>
<p>Hic chorus ingens</p>
<p>colit orgia</p>
<p>Mêlons-nous sans choix !</p>
<p>Tandis que la foule</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 179</p>
<p>Autour de lui roule, Satan joyeux foule L'autel et la croix. L'heure est
solennelle La flamme éternelle Semble, sur son aile, La pourpre des rois !</p>
<p>Les Orientales vous représentent, en effet, une suite de poëmes tout
pleins de vie et de soleil. La Grèce y brille en traits d'une vive
flamme; elle est l'apothéose, elle est le phénix, elle est le but, elle
est le point de départ.</p>
<p>En Grèce! en Grèce! Adieu, vous tous! il faut partir!</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Les Turcs ont passé là, tout est ruine et deuil, Chio, l'île des vins,
n'est plus qu'un sombre écueil... Ah ! pauvre enfant, pieds nus, sur les
rocs anguleux,</p>
<p>Hélas! pour essuyer les pleurs de les beaux yeux</p>
<p>Que veux-tu ? fleur, beaux fruits, ou l'oiseau merveilleux? — Ami, dit
l'enfant grec, dit l'enfant aux yeux bleus, Je veux de la poudre et des
balles !</p>
<p>En ce temps-là, il n'y avait pas une fille de seize ans qui ne chantât
d'une voix attendrie et d'un accent pénétré, les Bleuets, les Fantômes :</p>
<p>Hélas: que j'en ai vu mourir de jeunes filles:</p>
<p>Sarah, belle d'indolence,</p>
<p>Se balance Dans un hamac au-dessus Du bassin d'une fontaine</p>
<p>— Il fallait absolument qu'il y eût quelque chose là, disait le roi
Louis-Philippe au retour de cette opération accomplie par M. Lebas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 183</p>
<p>un grand poëte, et ce qui vaut mieux, ou pour mieux dire, ce qui revient
au même, toujours un brave homme, un galant homme et un homme de bonne foi.</p>
<p>C'est surtout dans ce livre merveilleux des Feuilles d'automne que le
poëte se révèle : il y raconte son enfance, il y dévoile sa jeunesse, il
y explique ses amours. — Ses enfants et ses amis, il les a placés dans
ce recueil, écrit avec toutes les tendresses de son coeur. — Vous y êtes
tous, vous les frères de sa pensée et de son âme, Louis Boulanger,
Sainte-Beuve, David, Lamartine, Fontan (un mort !) :</p>
<p>Telle est l'oeuvre nouvelle : Nostri ferrago libelli, disait Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>484 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Dans une grande fête, un jour au Panthéon, J'avais sept ans, je vis
passer Napoléon !</p>
<p>Je le vois encore dans cette douce maison des Roches, dans la vallée de
Bièvre, qu'il a chantée en invoquant Virgile ! Le maître de ces beaux
lieux créés par lui, M. Bertin, était l'hôte de cette heureuse et
naissante famille, et les deux petites filles et les deux jeunes
garçons, lâchés dans ce grand parc sous l'oeil attentif de leur mère,
éclataient en mille fanfares pendant que le poëte, leur père et leur
amour :</p>
<p>Poursuit au coin du bois la rime qui le fuit!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 185</p>
<p>Oui, c'est bien le vallon : le vallon calme et sombre !</p>
<p>Ici durent longtemps les fleurs qui durent peu ;</p>
<p>Ici l'âme contemple, écoute, enivre, aspire</p>
<p>A grand pitié du monde, et voit ce fol empire.</p>
<p>Une rivière au fond, des bois sur les deux pentes.</p>
<p>Là, des ormeaux bordés de cent vignes grimpantes,</p>
<p>Des près où le faucheur brunit son bras nerveux ;</p>
<p>Et comme une bergère indolente, et naïve</p>
<p>Laissent tomber dans l'eau le bout de leurs cheveux.....</p>
<p>Oui c'est un de ces lieux où notre coeur sent vivre</p>
<p>Quelque chose des cieux qui flotte et qui l'enivre,</p>
<p>Un de ces lieux qu'enfant j'aimais et je rêvais,</p>
<p>Dont la beauté sereine, inépuisable, intime,</p>
<p>De tout ce que la terre et l'homme ont de mauvais!</p>
<p>Les Chants du Crépuscule contiennent aussi des merveilles. En vain le
poëte se plaint de la nuit qui commence, il retrouve en ces vers d'un
âge plus mûr, des éblouissoments dignes des Orientales. Dans le poëme
intitulé : Noces et Festins, il arrive, a la façon du génie invisible
qui tantôt écrira, sur la muraille croulante de Balthazar, la sentence
de malédiction. Laissez-le faire, il sait les moindres détours de ces
palais de la grande orgie ; il sait l'or et l'argent qui s'est dépensé
dans cette fête horrible; les esclaves, les gardiens, les muets, les
eunuques, les folies des cinq sens déchaînés dans cette arène du
blasphème, de l'ivrognerie et de la mangeaille!</p>
<p>Et maintenant il revient de l'Orient sur notre terre ; il n'est plus au
festin de Balthazar ; il assiste au banquet immense où sont assises,
confusément, nos ambitions de chaque jour, et c'est lui, lui le poète,
qui écrit de son doigt vengeur, sur les murs de la salle hantée, les
trois mots qui doivent dépeupler ces riches demeures, et couvrir ces
danseuses légères de leur premier et dernier linceul !</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>cristal, l'argent, le blason, le sceptre, la chaîne, la guerre, le
canon, l'amour... miel et poison, le destin lui-même qui préside la
fête, les convives couchés sur la soie, sur la pourpre, sur le duvet :</p>
<p>Tous mangent, tous ont faim, et leur faim les égare; Et les plus
acharnés sont, autour des plats d'or, Ceux qui n'ont plus de dents, ou
n'en ont pas encor.</p>
<p>Et l'emporte, la bouche encor mal essuyée!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 187</p>
<p>Et plus loin, car ces prédictions ne s'arrêtent pas, et elles montent
aussi haut qu'elles peuvent monter :</p>
<p>Hélas! vous crénelez vos mornes Tuileries;</p>
<p>Vous encombrez les ponts de vos artilleries ;</p>
<p>Vous gardez chaque rue avec un régiment ;</p>
<p>A quoi bon ? A quoi bon ? De moment en moment</p>
<p>La tourbe s'épaissit, grosse et désespérée</p>
<p>Sort et monte, en hurlant, du fond du gouffre amer,</p>
<p>C'est ainsi que le poëte (vates !) est doué de prophétie. Il y a plus
d'un vers prophétique dans les Chants du Crépuscule :</p>
<p>O Dieu ! si vous avez la France sous vos ailes,</p>
<p>Ne souffrez pas, Seigneur, ces luttes éternelles ;</p>
<p>Ces trônes qu'on élève et qu'on brise en courant,</p>
<p>Ces tristes libertés qu'on donne et qu'on reprend ;</p>
<p>Ce noir torrent de lois, de passions, d'idées,</p>
<p>Qui répand sur les moeurs ses vagues débordées,</p>
<p>Ces tribuns opposant, lorsqu'on les réunit,</p>
<p>Une charte de plâtre aux abus de granit ;</p>
<p>Ces flux et ces reflux de l'onde contre l'onde,</p>
<p>Cette guerre toujours plus sombre et plus profonde,</p>
<p>Des partis au pouvoir, du pouvoir aux partis ;</p>
<p>L'aversion des grands qui ronge les petits ;</p>
<p>Et toutes ces rumeurs, ces chocs, ces cris sans nombre,</p>
<p>Ces systèmes affreux échafaudés dans l'ombre,</p>
<p>Qui font que le tumulte, et la haine, et le bruit,</p>
<p>Emplissent les discours, et qu'on entend, la nuit,</p>
<p>A l'heure où le sommeil veut des moments tranquilles,</p>
<p>Les lourds canons rouler sur le pavé des villes.</p>
<p>Prédictions ! prescience! et divination! — Ajoutez cet autre mot :
vengeance ! Oh ! quel châtiment sur la tête de cet abominable Deutz qui
a livré madame la duchesse de Berry !</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Ce n'est pas même un juif, c'est un païen immonde</p>
<p>1. M. Victor Hugo a fait naguère, sur les journalistes de sacristie et
sur les aboyeurs en soutane, une admirable satyre. On n'en donne ici que
les premiers vers par pitié pour ces assassins de toute poésie, et
peut-être le lecteur trouvera que cette fois Tartufe et Laurent, son
valet! ont été trop rudement châtiés .</p>
<p>Parce que la soutane est sous vos redingotes, Parce que vous sentez la
crasse et non l'oeillet, Parce que vous bâclez un journal de bigotes,
Pensé par Escobar, écrit par Patouillet,</p>
<p>Vous vous croyez le droit, trempant dans l'eau bénite Cette griffe qui
sort de votre abject pourpoint, De dire : Je suis saint, ange, vierge et
jésuite, J'insulte les passants et je ne me bats point!</p>
<p>Vous insultez l'esprit, l'écrivain dans ses veilles, Et le penseur
rêvant sur les libres sommets</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 189</p>
<p>Et tais-toi ! que veux-tu balbutier encor.... Garde tous les soufflets
entassés sur ta joue. Que fait l'excuse au crime et le fard sur la boue ?</p>
<p>Et Louvel indigné repoussera ta main :</p>
<p>Il mourut, en effet, dans un taudis, sur des haillons, plein de vermine
et rongé de remords, invoquant le, ciel et l'enfer, égaleEt</p>
<p>égaleEt ou va chez vous pour chercher vos oreilles, Vos oreilles n'y
sont jamais.</p>
<p>Après avoir lancé l'affront et le mensonge. Vous fuyez, vous courez,
vous échappez aux yeux Chacun a ses instincts, et s'enfonce et se
plonge, Le hibou dans les trous, et l'aigle dans les cieux.</p>
<p>Votre infâme journal est une charretée De masques déguisés en prédicants
camus, Qui passent, en prêchant la cohue ameutée, Et qui partent l'argot
entre deux oremus.</p>
<p>O saints du ciel, est-il sons l'oeil de Dieu qui règne, Charlatans plus
hideux et d'un plus vit esprit, Que ceux qui, sans frémir, accrochent
leur enseigne, Aux clous saignants de Jésus-Christ!</p>
<p>III. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Viennent enfin , dans les oeuvres du poète épique, les Voix intérieures,
les Rayons et les Ombres, et ce n'est qu'en passant par ces deux
recueils que nous entrerons, s'il vous plaît, dans le drame de M. Victor
Hugo.</p>
<p>Il y a donc, au dedans de nous-mêmes une voix qui nous parle, qui nous
conseille, qui nous inspire et, dont le poëte est l'écho. Cette voix,
pour tous les hommes, c'est la conscience; pour les poëtes, c'est le
souffle inspirateur, le mens divinior.</p>
<p>La conscience, c'est-à-dire la mémoire et la prévoyance; l'inspiration,
c'est-à-dire l'amour, la joie, le rêve, les belles passions, les
émotions naïves, les transports poétiques — tel est le Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 191</p>
<p>qui est en lui (est Deus in nobis), le Dieu qui réchauffe et qui l'agite
(agitante calescimus illo).</p>
<p>Donc, cette fois encore, comme dans les Odes et dans les Feuilles
d'Automne, vous entrevoyez une double histoire : l'histoire de nos
travaux et de nos révolutions de chaque jour, et en même temps
l'histoire personnelle du poëte; l'histoire d'une nation et l'histoire
d'un homme, mais tellement confondues et mêlées ensemble, qu'en effet,
cet homme et cette nation semblent vivre l'un par l'autre, et l'un pour
l'autre ; entre elle et lui désormais, tout est commun : les larmes, la
joie, la haine, l'amour, l'enthousiasme, la colère, le deuil, le
découragement, l'espérance, la douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Pour reconstruire enfin ces deux colonnes saintes, Le respect des
vieillards et l'amour des enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 193</p>
<p>nait que celui qui venait de mourir dans l'exil avait été un roi, un roi
de France, un Bourbon ; qu'il était un vieillard , un vaincu?</p>
<p>Lâches, vous préférez ceux que le sort préfère !</p>
<p>Il s'indigne ainsi, pendant tout un poème, qu'un si bon roi, tombé de si
haut, puisse disparaître dans ce profond silence ! — Il a des larmes
pour cette noble tête chargée d'une si lourde couronne ; il a des
respects pour ce faible et courageux successeur de Napoléon! Princes
infortunés, ils croyaient régner sur la France et ils ne voyaient pas
que l'ombre impériale couvrait encore le monde entier !</p>
<p>Repose, fils de France, en ta tombe exilée; Dormez, Sire! — Il convient
que cette ombre voilée, Que ce vieux pasteur mort, sans peuple et sans
troupeaux, Roi presque séculaire, ail au moins le repos !</p>
<p>Belle et touchante élégie que nul en France n'osa démentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Toi dont la courbe au loin par le couchant dorée S'emplit d'azur
céleste, arche démesurée !</p>
<p>Voulez-vous qu'une tour, voulez-vous qu'une église, Soient de ces
monuments dont l'âme idéalise</p>
<p>Le temps, ce grand sculpteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LlTTERATURE DRAMATIQUE. 195</p>
<p>Je ne sais plus quel poëte, un poëte allemand, je crois , avait imaginé
qu'un jour l'univers rentrerait dans le néant, et que sur cet immense
débris des mondes détruits, il ne resterait plus que la Colonne, et au
sommet de la Colonne, l'Empereur ! M. Victor Hugo n'est guère moins
impitoyable que le poëte allemand ; il ne sauve de tout ce néant, que la
Colonne et Notre-Dame de Paris :</p>
<p>Il ne restera plus dans l'immense campagne, Pour toute pyramide et pour
tout Panthéon, Que deux tours de granit laites par Charlemagne. Et qu'un
pilier d'airain l'ail par Napoléon.</p>
<p>Car sur les familles souffrantes,</p>
<p>L'hiver, l'été, la nuit, le jour,</p>
<p>Avec des urnes différentes,</p>
<p>Et dans ses bontés éternelles</p>
<p>Il penche sur l'humanité</p>
<p>Ces mères aux triples mamelles,</p>
<p>La nature et la charité.</p>
<p><pb/></p>
<p>496 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>De quoi te servira ton labeur ennuyeux ? Sais-tu ce que diront les
belles aux doux yeux,</p>
<p>Dont le sourire vaut un trône? — O jeune homme inutile ! — Et puis elles
riront.</p>
<p>Tandis que l'un l'autre ils s'enchantent ; Puis il donne ce pain aux
pauvres oubliés, Aux mendiants rêveurs, en leur disant : — Priez !</p>
<p>Priez pour ces hommes qui chantent !</p>
<p>L'étang, lame d'argent que le couchant fait d'or, L'allée entrant au
bois comme un noir corridor,</p>
<p>Et quand il a tout admiré, il se retourne vers l'heureux propriétaire de
ces beaux lieux, et lui dit : — Je te plains !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 197</p>
<p>Que fais-tu donc ici? Jamais on ne le voit Quand le matin blanchit
l'angle ardoisé du toit,</p>
<p>Sortir, songer, cueillir les fleurs ...</p>
<p>Un livre interrompu, debout vers le chemin.</p>
<p>Tu n'es pas de ces fous qui vont, et qui s'en vantent,</p>
<p>Tendant partout l'oreille aux voix qui partout chantent ;</p>
<p>Rendant grâce au Seigneur d'avoir fait le printemps :</p>
<p>Que te l'ait tout cela ....</p>
<p>Et plus loin, quelle charmante description des honnêtes femmes !</p>
<p>..... Les tièdes nuits d'automne</p>
<p>Versent leur chaste haleine aux coteaux veloutés. Tu n'en sais rien.
D'ailleurs qu'importe ? A tes côtés, Belles, leurs bruns cheveux
appliqués sur leurs tempes, Fronts roses empourprés par le reflet des
lampes, Des femmes aux yeux purs, sont assises formant Un cercle frais
qui brode et cause doucement. Tu n'en sais rien. Tu fais, parmi ces
élégies, Tomber ton froid sourire, où, sous quatre bougies. D'autres
hommes et toi, dans un coin attablés Autour d'un tapis vert, bruyants,
vous querellez Les caprices du whist, du brelan ou de l'hombre. La
fenêtre est pourtant pleine de lune et d'ombre.</p>
<p>Il y a bien des larmes, et des plus douces, dans ce dernier vers.</p>
<p>Quelle tendre amitié pour ce pauvre riche ! Et comme cette pitié se
change en quelque chose qui ressemble au mépris, quand le poëte se
rappelle que ce riche daigne s'occuper quelquefois de poésie et de
beaux-arts!</p>
<p>Tu dors, et quand parfois la mode, en souriant,</p>
<p>Te dit : Admire, riche ! Alors, joyeux, criant</p>
<p>Tu surgis, demandant comment l'auteur se nomme</p>
<p>Pourvu que toutefois la muse soit un homme ;</p>
<p>Car tu te raidirais, dans ton étrange orgueil,</p>
<p>Si l'on l'apporte un soir quelque musique en deuil,</p>
<p>Beau vase où s'est versé tout le coeur d'une femme 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>J'ai trouvé, mon poëte, une chaste vallée,</p>
<p>A des côteaux charmants nonchalamment mêlée,</p>
<p>Faite de flots dormants et de rameaux penchés,</p>
<p>Où midi baigne en vain, de ses rayons sans nombre,</p>
<p>La grotte et la forêt, frais asiles de l'ombre.</p>
<p>Quand le poëte peint l'enfer il peint sa vie.</p>
<p>Plus loin, c'est Albert Durer, le grand artiste allemand, triste, plein
de caprices et d'adorables fantaisies, sévère, diffus, hardi, chrétien,
amoureux de la forme, un des maîtres de M. Hugo :</p>
<p>Par une belle soirée de printemps, calme et sereine, il prend son ami
sous le bras, le plus jeune et le plus cher de ses amis, et il lui
murmure, tout bas, toutes les beautés d'une femme qu'ils ont admirée
dans un bal :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 199</p>
<p>Dans cet antre où la mousse a couronné la dalle,</p>
<p>Venait, les yeux baissés et le sein palpitant.</p>
<p>Où la belle Caussade, où la jeune Candale,</p>
<p>Qui d'un royal amant conquête féodale.</p>
<p>En entrant disait. — Sire ! — et Louis! en sortant.</p>
<p>Un soir que le ciel était beau et sans nuage, il se rappelle, qu'un soir
aussi, pendant que la fenêtre était ouverte, il lisait les vers d'Homère
et il vit entrer chez lui une femme :</p>
<p>Voici le temps de respirer les roses, Et d'ouvrir bruyamment les vitres
longtemps closes.</p>
<p>Ainsi commence une ode d'Horace: Nunc est bibendum.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>O muse, contiens-toi</p>
<p>Attends que l'heure vienne où tu puisses parler!</p>
<p>Ami, cache ta vie, et répands ton esprit !</p>
<p>Sois petit comme source et sois grand comme fleuve !</p>
<p>1. Nil actum reputans si quid superesset agendum.</p>
<p>2. Dans Bug-Jargal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 201</p>
<p>réunissait d'une main diligente, les feuilles jaunissantes de l'automne,
aux boutons d'or du printemps. En un mot, il était prêt pour le drame et
pour la lutte extérieure enfin !</p>
<p>La plaine brille heureuse et pure ; Le bois jase, l'herbe fleurit...
Homme, ne crains rien, la nature Sait le grand secret et sourit.</p>
<p>Ainsi, en bonne critique, et malgré ce titre fastueux : Histoire de la
littérature dramatique, il était impossible de couper M. Victor Hugo en
deux parties égales, d'oublier l'auteur des Odes, pour ne s'occuper que
de l'auteur des tragédies et des drames. Cet homme est un poëte complet,
il marche entouré de ses poèmes, comme on dit que M. de Sully se
promenait dans son parc, précédé et suivi de ses hallebardiers.</p>
<p>Et c'est pourquoi il faudra toujours réunir au théâtre de M. Victor
Hugo, les Odes, les Orientales, les Feuilles d'Automne, les Rayons et
les Ombres, les Voix intérieures et les Chants du Crépuscule.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>Alors il écrivit, et lâcha dans le monde, en guise de manifeste,
Cromwell et la Préface de Cromwell.</p>
<p>« En effet, je voulais être reconnu un homme de génie, et — tout
ambitieux que je suis véritablement, je n'en demande pas</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 205</p>
<p>systèmes ! Jetons bas ce vieux plâtrage qui masque la façade de l'art !
Il n'y a ni règles ni modèles, ou plutôt il n'y a d'autres règles que
les lois générales de la nature qui planent sur l'art tout entier. Le
poëte ne doit prendre conseil que de la nature, de la vérité et de
l'inspiration. »</p>
<p>Ils disent aussi, Aristote et Corneille : « Que le poète n'est pas
obligé de traiter les choses comme elles se sont passées, mais III. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>comme elles ont pu ou dû se passer selon la vraisemblance ou le
nécessaire. » Et Corneille ajoute : « C'est un privilége qu'il nous
donne, et non pas une servitude qu'il nous impose. »</p>
<p>Marchez, je vous suivrai par des sentiers nouveaux!</p>
<p>Aujourd'hui que l'école a produit ses chefs-d'oeuvre, que des succès
incontestables et des chutes cruelles ont signalé les gloires</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 207</p>
<p>et les dangers du nouveau drame annoncé par la Préface de Cromwell,
cette préface de Cromwell a perdu beaucoup de la curiosité et de
l'intérêt qui l'accueillirent tout d'abord.</p>
<p>On raconte que le poète adopté par l'empereur Napoléon, et traduit par
M. Baour-Lormian, Ossian (l'empereur Napoléon, qui n'était pas un
très-habile connaisseur, eût donné pour son poète favori, Racine,
Voltaire et Shakspeare), un jour qu'il se disputait avec, saint Patrice,
le patron de l'Irlande, comme saint Patrice, qui s'y connaît, reprochait
au vieux barde la crudité de ses poëmes et la rusticité de son style, au
lieu de courber la tête et de convenir</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>que saint Patrice avait raison, Ossian (il se doutait sans doute du
protecteur qui l'attendait au XIXe siècle) : « Grand saint, ditil à
saint Patrice, j'en suis très-fâché, mais vous n'êtes qu'un âne, et vous
ne connaissez rien en poésie. » En ce temps-là, Ossian n'avait pas été
arrangé par Macpherson en anglais, et traduit en français par Letourneur.</p>
<p>Même de nos jours on vit, en fait de passion littéraire, une chose assez
étrange et qui n'étonna personne en ce temps-là.</p>
<p>Et comme il vit que l'Académie, en dépit de ses épigrammes, se portait
encore assez bien, et que son ennemi personnel, M. Casimir Delavigne,
était applaudi chaque soir malgré le perruquier Mollard, le brave homme
résolut do mourir en vouant l'Académie et M. Casimir Delavigne aux dieux
infernaux. Ainsi mourut la reine de Carthage, insultant du haut de son
bûcher l'ingrat qui l'abandonnait :</p>
<p>Exoriare aliquis nostris ex ossibus ultor !</p>
<p>Toujours est-il que ce pauvre Mollard alluma non pas un bûcher, mais un
réchaud, et qu'il expira en proclamant la préface de Cromwell. Il avait
écrit ces deux lignes eu guise de testament :</p>
<p>« Adieu, père Henin ! Adieu, monsieur et madame D... Adieu « mes amis en
politique et en littérature... Adieu tout le monde</p>
<p>1. Il fallait compléter les quarante immortels,</p>
<p>Leur président leur dit cette courte harangue : « Prêtres de
l'ignorance, appuis de ses autels, « Proclamez Casimir, il ne sait point
la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 209</p>
<p>de mon bon bon voisinage... A bas les Vêpres Siciliennes, et vive
Cromwell !</p>
<p>« MOLLARD. »</p>
<p>Jamais personne, que je sache , n'a poussé si loin la haine et l'amour
des choses littéraires que le perruquier Mollard.</p>
<p>III. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quos ego sed motos praestat componere fluctus !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 211</p>
<p>A ces exclamations, les romantiques riaient de plus belle, et comme
s'ils eussent voulu exaspérer le bonhomme, ils lui faisaient toutes
sortes de niches et de bous vers, ceux-ci, par exemple, où ils
racontaient qu'ils avaient vu</p>
<p>L'autre jour, dans un bois, le berger Tircis qui Endure de Phitis les
rigueurs inhumaines, Lui faisant une longue ki Rielle de ses peines!</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Le drame de Cromwell, dit M. Dumont, n'a excité en moi « d'autre
sentiment que celui de la commisération pour un jeune « homme né avec
d'heureuses dispositions (M. Victor Hugo ! ), d'un « caractère
estimable, et qui, dans quelques productions lyriques, « a montré un
vrai talent. » En ses moments de gaieté, M. Du-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 213</p>
<p>mont se moque de la chanson du page dans Cromwell, on l'entend qui
fredonne en cultivant son petit jardin :</p>
<p>Il aime mieux la chanson classique de Malbrouck s'en va-t'en guerre, M.
Dumont !</p>
<p>Arrive enfin l'heure où M. Dumont doit prouver au jeune romantique
l'excellence de l'ancienne poétique, et les funestes conséquences de la
préface de Cromwell, « où l'esprit se perd, où le talent se dégrade. »
Pour commencer la conversion du jeune homme, M. Lefranc, l'ami de M.
Dumont, conduit le romantique chez le classique. Ils sont reçus dans un
petit salon meublé d'acajou et, chose plus horrible, en velours
d'Utrecht. Rien ne manque en ce salon classique ; il a son guéridon, sa
cheminée en marbre de bleu turquin, ses vases d'albâtre et deux gravures
« se détachant sur un papier de couleur d'ocre.» — Ogre ? criait le
Cénacle, et c'étaient des rires ! Car je ne sais personne ici-bas qui
ait jamais ri du rire de M. Victor Hugo en belle humeur, surtout dans
ces heureuses années de la Conversion d'un romantique.</p>
<p>Le lendemain, le romantique peu corrigé, va passer sa soirée chez madame
la comtesse de Colombelle (la porte est en forme</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A les entendre, ces fanatiques des Templiers, de Tibère, des Héritiers
et des Deux Gendres, c'en était fait du Théâtre-Français et des poètes
selon l'esprit et le coeur du roi Louis XIV , si Sa Majesté le roi
Charles X permettait; aux nouveaux venus, de s'emparer du théâtre, et si
désormais les jeunes gens pouvaient alterner avec les vieillards. —
L'églogue a dit cependant : Amant alterna Camoenae.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 215</p>
<p>Saint-Remy nous reçut dans son mur triomphant. Tous deux le même jour,
lui vieux, moi presqu'enfant.</p>
<p>C'était le sept août. O sombre destinée ! C'était le premier jour de
leur dernière année.</p>
<p>C'était un roi</p>
<p>L'autre était un jeune homme étranger chez les rois, Un poëte, un
passant, une inutile voix.</p>
<p>Or entre le poëte et le vieux roi courbé, De quoi s'agissait-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>D'un pauvre ange tombé Dont l'amour refaisait l'âme avec son haleine; De
Murion, lavée ainsi que Madeleine, Qui boitait et traînait son pas
estropié, La censure, serpent, l'ayant mordue, au pied.</p>
<p>Le poëte voulait faire un soir apparaître Louis treize, ce roi sur qui
régnait un prêtre ;</p>
<p>— Tout un siècle, marquis, bourreaux, fous, bateleurs; — Et que la foule
vînt, et qu'a travers des pleurs,</p>
<p>Par moments, dans un drame étincelant et sombre. Du pâle cardinal on
crût voir passer l'ombre.</p>
<p>A quoi bon remuer un mort dans une tombe ?</p>
<p>Que veut-on ? où court-on ? sait-on bien où l'on tombe?</p>
<p>Quant au théâtre, il faut le trône étant miné, Etouffer des deux mains
sa flamme trop hardie ; Car la foule est le peuple, et d'une comédie
Peut jaillir l'étincelle aux livides rayons Qui met le feu dans l'ombre
aux révolutions. Puis il niait l'histoire, et, quoi qu'il en puisse
être, A ce jeune rêveur disputait son ancêtre; L'accueillant bien
d'ailleurs, bon, royal, gracieux, Et le questionnant sur ses propres aïeux.</p>
<p>Au lieu des grands tableaux qu'offrait le grand Louis, Roi-soleil,
fécondant les lis épanouis, Qui, tenant sous son sceptre un monde en
equilibre, Faisait Racine heureux, laissait Molière libre :</p>
<p>Quel spectacle, grand Dieu ! qu'un groupe de censeurs !....</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 217</p>
<p>Puis choisissant les mots pour cette oreille auguste, Il disait que les
temps ont des flots souverains; Que ne rien, ni ponts hardis, ni canaux
souterrains, Jamais, excepté Dieu, rien n'arrête cl ne dompte Le peuple
qui grandit ou l'Océan qui moule : Que le plus fort vaisseau sombre et
se perd souvent</p>
<p>Qui veut rompre de front et la vague et le vent....</p>
<p>Le soir tout rayonnait de lumière et de fête. Regorgeant de soldais, de
princes, de valets, Saint-Cloud joyeux et vert, autour du fier palais
Dont la Seine en fuyant reflète les beaux marbres, Semblait avec amour
presser sa touffe d'arbres. L'are de triomphe, orné de victoires
d'airain, Le Louvre étincelant, fleurdelisé, serein, Lui répondaient de
loin du milieu de la ville ; Tout ce royal ensemble avait un air
tranquille, El, dans le calme aspect d'un repos solennel, Je ne sais
quoi de grand qui semblait éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>1. L'Illusion, comédie en quatre actes. «Tout irrégulier qu'il est, dit
Corneille, il faut que ce poëme ait quelque mérite puisqu'il a surmonté
l'injure des temps, et qu'il paraît encore sur nos théâtres, bien qu'il
y ait plus de trente ans qu'il soit au monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 219</p>
<p>Les moeurs ! les moeurs ! sic recinunt. Jamais le théâtre n'a été
l'école des moeurs. Le théâtre, au contraire, c'est la représentation
exagérée, ensanglantée et fanatisée des grandes catastrophes, des grands
vices, des grands meurtres, des grands crimes, des grandes trahisons,
des grands empoisonnements, des grands coups de poignards de l'histoire.
Le théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>c'est l'histoire des vices, des passions, des amours, des haines, des
ambitions, des faiblesses du coeur de l'homme.</p>
<p>Ne dites donc plus que le théâtre est l'école des moeurs, vous qui en
votre qualité de législateurs, devez être des hommes sérieux. Corneille,
Racine et Voltaire, et ce grand Molière, le géant du monde dramatique,
ces hommes que vous reconnaissez modestement pour vos maîtres, sans
savoir s'ils voudront vous reconnaître pour leurs disciples, n'ont pas
fait autre chose, sinon se servir, en grands poètes, de tous les
transports, de tous les désirs, de tous les emportements, de l'humanité.
A ces conditions seulement ils ont été des auteurs dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 221</p>
<p>Sachez aussi qu'il n'y a que les faiseurs de tragédies et de comédies
impériales, les poëtes médecins, les poëtes de province, qui se soient
jamais imaginé que c'était faire en effet une tragédie moderne, de
mettre ici un confident, plus loin un songe ; au second acte, une
tempête; au troisième acte, un messager qui arrive pour nouer la chose;
au quatrième acte, une vertu qui triomphe; au cinquième acte, une vertu
qui succombe sous le poignard, sous le poison, ou sous le poids d'un
récit calqué sur le récit de Théramène.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>'le monde, de ne plus savoir ni siffler ni applaudir : quoi encore, vous
êtes mécontent de tout ce qui se passe, et de tout ce qui arrive, et de
tout ce qui se fait, et de toutes les nouveautés qu'on a tentées, et
quand on vous demande pourquoi toute cette mauvaise humeur, vous
répondez : — C'est qu'on ne respecte pas la langue !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 223</p>
<p>des moeurs ! Nous serions, en effet, une nation bien morale et bien
éloquente, si nous allions apprendre nos moeurs au théâtre, et la langue
française aux discours de M. Auguis !</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LlTTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 225</p>
<p>Tel est blessé qui blesse, et meurt content s'il tue :</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>t-elle par Joconde? ce charmant chef-d'oeuvre de votre spirituel
collègue (M. Etienne), cette imitation libre d'un conte si libre de La
Fontaine ? Y avez-vous mis Armide,</p>
<p>Et tous ces lieux communs de morale lubrique Que Lulli réchauffa des
sons de sa musique?</p>
<p>« Qu'y avez-vous mis, s'il vous plaît ?</p>
<p>« Mais tout n'est pas fini, et nous avons encore la question de la
langue. Car non-seulement la jeune littérature a dégradé la mora-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE 227</p>
<p>lité de notre théâtre, mais encore elle a dégradé le style. C'est une si
vaste question que je ne tenterai pas de l'aborder. En tout temps on a
fait de bons et de mauvais vers. Eu fait-on plus de mauvais aujourd'hui
que de bons? Cela se peut; mais en quoi cela dégrade-t-il le bon français?</p>
<p>« Dégrade-t-on aujourd'hui le stylo par un emploi excessif de métaphores
obscures? Mais vous ririez, si on écrivait maintenant comme Molière l'a
fait:</p>
<p>Et de nos francs marquis essuyer la cervelle,</p>
<p>pour « subir les sottises de nos marquis écervelés. » Etes-vous bien sûr
qu'on ne dirait pas que :</p>
<p>De David éteint rallumer le flambeau</p>
<p>est une ellipse inintelligible, si ce n'était pas de Racine?</p>
<p>Pourquoi le demander puisque vous le savez, ?</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Ici vous trouverez le crime en son char de triomphe et peu « de
personnages dont les moeurs ne soient plus mauvaises que « bonnes. Mais
la peinture et la poésie ont cela de commun que « l'une, fait souvent de
beaux portraits d'une femme laide, et « l'autre de belles imitations
d'une action qu'il ne faut pas imi« ter. Dans la portraiture, il n'est
pas question si un visage est « beau, mais s'il est bien imité; et dans
la poésie, il ne faut pas « considérer si les moeurs sont vertueuses,
mais si elles sont pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 229</p>
<p>« Que faire alors? Quelle ressource peur l'artiste qui sent son génie,
sinon de chercher, comme on dit, des voies nouvelles?</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Prolem sine matre creatam.</p>
<p>« Et pourquoi serions-nous si rigoureux envers notre temps et envers
nous-mêmes? Nous sommes si indulgents quand il s'agit des autres et du
passé! Nous nous faisons gloire de tout comprendre. Il n'y a si pauvre
écrivain du moyen âge auquel nous ne tenions compte du temps où il a
vécu, des idées qui l'entouraient, des moeurs qu'il avait sous les yeux.
Son style est barbare ; mais c'était le style de son temps! Il est
fanatique et absurde; mais il ne l'est pas plus que ses contemporains!
C'est la mode aujourd'hui d'admirer les Pères de l'Église; je trouve
certainement</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 231</p>
<p>la mode très-bonne en cela, et je n'ai pas la moindre envie de rien
rabattre des éloges que leur donne M. Saint-Marc Girardin. Il les cite
souvent et avec bonheur, Saint Augustin, en particulier, lui fournit
d'admirables passages. Quel style pourtant que celui de saint Augustin!
Quelle affectation d'esprit! quelle subtilité et souvent quel vide !</p>
<p>« Lisez, par exemple, si vous en avez le courage, les derniers chapitres
du livre des Confessions! On parle d'autant plus de la Cité de Dieu
qu'on la lit moins, j'imagine. Il est convenu que cet ouvrage de
l'évêque africain du Ve siècle va de pair, avec le Discours de Bossuet
sur l'histoire universelle.</p>
<p>« Je ne veux pas dénigrer la Cité de Dieu et protester contre une
admiration consacrée par le temps : ce qui est beau dans ce livre est
plus beau peut-être que Bossuet même. La conception fondamentale en est
admirable. Baser l'histoire universelle sur la division des hommes en
bons et en méchants, la grande idée! Saint Augustin a des mots qui
sortent de ses entrailles et que Bossuet, avec toute son éloquence,
n'aurait pas trouvés; ceux-ci, par exemple : La vertu n'est que l'ordre
dans l'amour. Il est plus platonicien que Platon même lorsqu'il détruit
la chimère des philosophes qui cherchaient le souverain bonheur on ce
monde, en leur faisant voir que plus ils aimaient la justice, plus il
leur était impossible d'être heureux sur une terre où la justice est si
souvent violée!</p>
<p>« Oui, tout cela est dans la Cité de Dieu; mais ce qu'on y trouve aussi,
ce sont des histoires de miracles d'une puérilité inconcevable, des
recherches sur la manière dont les hommes auraient vécu dans le Paradis,
s'ils eussent gardé leur innocence, qui l'ont, en vérité, rougir; des
interprétations de l'Écriture, où le sens commun est foulé aux pieds
avec une tranquillité rare; une foi au merveilleux, quel qu'il soit, aux
contes mêmes des poëtes sur les sirènes ; une ignorance des lois
naturelles qui dépasse tout ce qu'on peut imaginer. Saint Augustin croit
que les démons ont des corps et qu'ils sont répandus dans l'air. Il
croit qu'un hôtelier de son temps changeait les hommes en chevaux, et il
se donne beaucoup de peine pour expliquer comment cela se pouvait faire.
Que ne croit-il pas? que ne dit-il pas? S'ensuitil que saint Augustin ne
soit pas un grand homme, un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>esprit, un grand théologien, et même un grand philosophe?</p>
<p>« Racine écrivait ses tragédies pour la cour de Louis XIV, et tous ces
grands seigneurs, toutes ces belles duchesses n'auraient pas compris une
tragédie sans un amoureux et une amoureuse. Il n'en est pas moins vrai
que de fades amours restent de fades amours, et que, pour peu qu'on ait
quelque commerce avec l'antiquité, on souffre de la voir ainsi
défigurée, même par un grand poète ! Je ne sais si ce que j'éprouve les
autres l'éprouvent aussi, mais lorsque M. Saint-Marc-Girardin cite nos
principaux auteurs, je les admire; je ne crois pas qu'on puisse être
plus vrai, plus touchant que Racine, plus grand et plus noble que
Corneille. Cite-t-il les anciens, les vrais anciens, Homère, Sophocle,
Euripide, Homère surtout, et il ne peut les citer qu'en les traduisant,
ah! toute beauté s'efface devant cette beauté! C'est bien la fraîcheur
et la simplicité du naissant univers! pour me servir d'une expression de
Bossuet. Eux seuls me semblent avoir été vrais, naturels, sublimes,
poètes! Tout s'est compliqué depuis.</p>
<p>« Tous les sentiments se sont mêlés et confondus. On dirait que la
déclamation et le faux sont entrés jusque dans le coeur de l'homme. Il a
perdu le secret de sa propre nature. Il ne s'est plus vu comme il est,
mais comme il se compose. Le fard a couvert ses traits primitifs, et
d'embellissements en embellissements, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Admirables et saines paroles d'un esprit juste, honnête et sérieux que
rien ne trouble, et qui se maintient toujours dans les dans les calmes
et sérieuses hauteurs ! Mais, grand Dieu ! que de grands esprits se sont
occupés de cette importante question sans la résoudre!</p>
<p>Le poète, au premier chant de l' Enéide, quand il a expliqué les dangers
et les traverses de son héros, s'arrête étonné et comme épouvanté de
tant do périls. «Tant c'était là, dit-il, une tâche énorme, de fonder le
monde romain!»</p>
<p>Tantae molis erat Romanam condere gentem!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>Est-ce que vous avez oublié le drame populaire et si longtemps</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 237</p>
<p>Ici, vraiment, nous entrons dans l'ode antique, c'est-à-dire dans une
suite de préceptes, de conseils et d'exemples tels que les comportaient
la théologie et la morale des poëtes du paganisme. Le paganisme a sa
légende et ses légendaires; Homère le premier, Hésiode ensuite, Eschyle
et Pindare enfin. L'ode est son cantique ; l'ode raconte, elle
conseille, elle loue, elle blâme, elle n'explique rien. Elle croit aux
héros de la terre autant pour le moins qu'aux dieux de l'Olympe. « Les
dieux et les hommes ont une même origine; une seule mère donna la vie à
ces deux races. Ce qui distingue de nous les immortels, c'est qu'ils
sont tout-puissants : l'humanité passe et meurt, tandis que le ciel
d'airain dure éternel et immuable. Nous avons encore quelque
ressemblance avec eux par la forme de notre corps et par notre haute
raison ; mais nous ignorons vers quel but l'inflexible destin nous
entraîne nuit et jour. »</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Véritablement un descendant d'Inachus doit briser les fers de Prométhée,
et cette circonstance fait de l'intervention d'Io dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>LlTTERATURE DRAMATIQUE. 219</p>
<p>Cette parole de Prométhée dépasse de beaucoup le dénoûment prévu que
nous donne la Mythologie. Celle-ci nous montre Hercule brisant la chaîne
du Titan et trempant ses flèches dans le sang de l'aigle. Mais il y a
ici bien autre chose; on s'étonne peu, en lisant, que le nouveau roi si
nettement annoncé dans ce passage, ait vivement préoccupé l'imagination
des pères de l'Eglise, et que ces étranges oracles aient répandu sur
Prométhée un faux air de prophète chrétien. Ainsi se renouvellent en
veillissant les oeuvres du</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>génie. Eschyle, il est vrai, fut accusé d'avoir profané les mystères en
les divulguant; il fut accusé, il fut absous.</p>
<p>Ces paroles où les Athéniens semblent n'avoir vu, pour ainsi dire,
qu'une menace du hasard jetée par une victime au tyran qui l'écrase,
Jupiter qui les entend s'en émeut dans l'Olympe, et il envoie Mercure
demander quel sera ce dieu qui doit un jour gouverner le monde ? La
scène entre Mercure et Prométhée est une des plus magnifiques scènes
d'Eschyle, elle a cette beauté dedialogue que deux poëtes depuis ont
seuls égalée, Corneille et Shakspeare. Le messager de Jupiter parle avec
l'insolence d'un favori de la veille, et dans la réponse du Titan on
sent la railleuse ironie d'un vaincu qui lit clairement sa victoire dans
l'avenir; Mercure alors veut l'épouvanter :</p>
<p>Et le songe finit par un coup de tonnerre.</p>
<p>Il semble, en effet, que nous venions d'assister au songe le plus
tragique. Tout y est en dehors de la nature humaine : le sujet,</p>
<p>1. Traduction du Prométhée en vers, par M. J.-J.P e</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 211</p>
<p>les personnages, le théâtre. Mais si haut dans les nues que soit la
scène, si étranges que soient le drame et les acteurs, je ne sache pas
de tragédie où les caractères aient plus de réalité. Les allégories
elles-mêmes y sont animées d'un souffle plus puissant que la vie de
l'homme. C'est l'effet d'une conception vigoureuse; mais le style, par
ses franches allures, est aussi pour beaucoup dans cette saisissante
impression. A ces hauteurs où le poëte serait excusable de n'être pas
toujours simple, le langage a presque partout un mouvement naturel et
juste.</p>
<p>1. M. Autran. III.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et la belle heure encore pour montrer sa vaillance et son coeur !</p>
<p>Eschyle, le soldat, se trouva placé entre Marathon et Salamine,</p>
<p>tout comme Eschyle, le poëte, fut placé entre Homère et Sophocle.</p>
<p>Sophocle. et Salamine, ces deux reines de la Grèce, saluèrent</p>
<p>avec orgueil Eschyle et ses deux frères, Cynégire et Amynias, cet</p>
<p>Athéniens, le même jour où la ville d'Égine fut reconnue : la</p>
<p>ville héroïque entre toutes les cités de la Grèce confédérée. Voilà</p>
<p>les titres du vaillant capitaine qui, dans ses drames, s'inspirait</p>
<p>encore du bruit, de l'éclat et du génie des armées victorieuses;</p>
<p>quant aux titres du poëte.... Eschyle pouvait s'appeler comme il</p>
<p>Nous avons dit que Prométhée était un cantique ; les Sept chefs devant
Thèbes, sont un vrai drame, invoqué par tous les poëtes comme le
chef-d'oeuvre de la terreur. Hélas! quelles</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 243</p>
<p>Même précaution nuisit au porte Eschyle : Quelque devin le menaça, dit-on.</p>
<p>De la chute d'une maison :</p>
<p>Étant de cheveux dépourvue, Laissa tomber sa proie afin de la casser. Le
pauvre Eschyle ainsi sut ses jours avancer.</p>
<p>A côté de la légende d'Eschyle se place sa biographie, une biographie
qui n'a guère plus d'authenticité qu'un poëme, et telle que les Grecs
les aimaient, avant qu'Hérodote leur enseignât l'histoire. L'auteur du
nouveau drame, M. Autran, a laissé de côté les pieux mensonges de Valère
Maxime, pour s'en tenir au rapport de Plutarque et de Suidas. Eschyle
devenu vieux, et pleurant sa gloire comme un enfant pleure son jouet, ne
veut, pas renoncer aux palmes de la poésie. En vain quelque chose lui
dit qu'il n'est plus le maître de l'inspiration et l'athlète infatigable,</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>une occasion de lutter encore se présente, trop belle pour que le vieux
Antée de la poésie n'entre pas en lice, une dernière fois.</p>
<p>Tout eu refaisant cette biographie poétique, je vous raconte le drame de
M. Autran. Son drame, on pourrait le résumer dans ce proverbe grec qui
est de toutes les époques: le potier porte</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quel est le dernier vers de l'Iliade? «C'est ainsi que les Troyens
terminent les funérailles d'Hector ! 1 »</p>
<p>Relisez toutes les idylles de Théocrite lui-même; au fort de la
décadence, vous y trouverez moins d'aurore, de descriptions et de
couleur que dans vingt vers des poètes nouveaux. « Le pin qui ombrage
cette source fait entendre un doux frémissement ! » Et tout est dit.</p>
<p>Que vous semble de cet apologue? Or rien ne saurait mieux s'appliquer au
procédé des jeunes poètes qui font du grec aujourd'hui, et dont on vous
pourra montrer de curieux exemples ; leur sac était rempli d'images,
d'harmonies, de métaphores, de descriptions, de rêves poétiques... Ils
ont renversé le sac!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Lui-même, Racine, il est vraiment resté au-dessous du poëte grec,
lorsque Alceste, au moment de descendre chez les morts, s'écrie avec une
si profonde et si touchante terreur : « Hélas ! « hélas ! on m'entraîne
dans les lieux sombres ! C'est Pluton! c'est « Pluton! son regard
m'obsède! sa main m'appelle : dieu barbare! « — où me pousses-tu ?»</p>
<p>Toute la scène est remplie de cette terreur. — Les adieux d'Alceste, de
l'aveu de Racine, sont remplis d'une douleur ineffable. — M. de La Harpe
a osé les traduire en vers ! Maladroit ! tirer un pareil cuivre de tout
cet or! Présomptueux, qui ne voit pas que son culte est une profanation
; que son vers, qui a touché la prose d'Euripide, ressemble au soleil
couché dans un nuage ; il n'a jamais éprouvé, quand il entrait sous les
portiques de la Melpomène athénienne, cette secrète terreur qu'inspire
la présence des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Reetique cultus Pectora roborant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 253</p>
<p>Quoi de plus touchant que ce silence, et comme il faut être mal</p>
<p>1 Nigroque invidet Orco. III.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Et rident stolidi</p>
<p>Getae.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 255</p>
<p>Hélas ! tous tant que nous sommes, nous portons notre hotte... Tâchons
de n'y pas mettre un trop lourd fardeau.</p>
<p>Un seul homme ici-bas avait le droit de traduire l'Alceste d'Euripide,
et cet homme s'appelait Gluck: 1</p>
<p>« Pleure, ô patrie! ô Thessalie! » et les courtisans du Versailles
renouvelé, les Parisiens du Paris de Voltaire, entendant ces plaintes
touchantes, se demandaient si véritablement Versailles et Paris seraient
des villes aussi malheureuses que la ville de Minerve, et s'il y avait
en réserve, dans les colères de l'avenir,</p>
<p>1. Les paroles de l'Alceste française étaient de M. Guillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>autant de deuil pour les Français que pour les Grecs? Attendez, sire;
attendez, reine; attendez, philosophes; attendez, grands seigneurs!
quelques jours encore, et vous pourrez chanter sur vos propres
funérailles : « Pleure, ô patrie! ô Thessalie! »</p>
<p>Eux aussi, les Athéniens de Périclès, il n'ont pas su le nombre de leurs
blessures et le nom de tous leurs morts, lorsque parmi tant d'oracles en
prose et tant de prédictions en vers, une voix se fit entendre qui
disait : Athènes aura dans ses champs la guerre des Doriens, et après la
guerre, la peste ! A tant de distance, c'est une consolation de
contempler les douleurs d'un si grand peuple, et de comprendre par quels
efforts de courage et de génie il devait triompher de tant d'infortunes.
Ces Athéniens que nous avons salués comme nos maîtres, et qui du haut de
leur Olympe ne nous désavoueraient pas pour leurs enfants, si nous
voulions les étudier encore, ne manqueraient pas d'enseignements utiles,
d'exemples glorieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 257</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ajoutez un gouvernement humain, une clémence infatigable, les alliés
rendus fidèles par l'affection et la reconnaissance, toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 259</p>
<p>Il avait commencé par être un poëte, par s'enivrer, lui aussi, de tous
les enchantements de l'éloquence, et, disciple des grands orateurs, il
avait partagé les passions, les croyances et les rêves de son temps ;
même il avait adopté, pour un de ses maîtres dans l'art du beau langage,
Aspasie, la Milésienne, ce miracle de beauté, versée dans tous les arts
de la parole. Bientôt cependant il abandonna les études frivoles pour
les éludes sérieuses, la</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce grand homme, qui sut se concilier si longtemps le respect de cette
nation mobile et changeante, était un de ces hommes d'Etat tels que
Platon les demande dans sa République. « Vous « êtes tous des frères,
disait Platon aux citoyens d'Athènes ; vous « êtes des âmes de fer et
d'airain mêlé d'argent; mais le Dieu « qui vous a formés a fait entrer
l'or dans la composition de ceux « d'entre vous qui sont propres à
gouverner les autres! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>harangue en l'honneur des Athéniens tombés dans les plaines de Leschia ;
Platon a parlé de cette harangue. Hélène était belle, donc elle était
éloquente. Dans la même admiration, les Grecs disaient encore: La beauté
est souveraine! elle ne produit qu'amour, admiration! Elle n'a point
d'ennemis, elle n'en saurait avoir.</p>
<p>Les guerriers morts pour la patrie, étaient ensevelis aux frais de
l'État; pendant huit jours chacun venait pleurer ses morts et leur
porter ses offrandes funèbres. Au moment du convoi, ces cendres
glorieuses étaient déposées sur des chars de triomphe ; un de ces chars
restait vide, pour représenter les cadavres que la guerre avait dévorés.
Le cortége se composait de tous les citoyens en larmes et portant des
cyprès dans leurs mains.</p>
<p>Du haut d'une tribune élevée en ce lieu, et qui dominait l'assemblée,
Périclès prononça cette oraison funèbre que l'on dirait composée tout
exprès pour les grands citoyens tués par les faiseurs de barricades dans
les journées funestes de 1848 :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>nieux qui l'écoute, tant de choses saintes : le cuite de la poésie,
l'amour des beaux-arts, du beau langage, de la famille, des moeurs
civiles ; Périclès va plus loin, il célèbre comme une des grandeurs de
la patrie les jeux et les fêtes annuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 265</p>
<p>Ne trouvez donc pas étrange si nous avons cherché dans les républiques
d'autrefois un instant d'oubli ; mais, grands dieux de</p>
<p>1. Ceci était cent le lendemain des journées de juin 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Hélas ! lui-même, le héros-archevêque de Paris, il est tombé aux pieds
do ces tristes citadelles qu'il venait renverser tenant en sa main
paternelle l'olivier pacifique ! Il tombe, ô douleur ! Et la guerre
civile épouvantée elle-même devant son crime, recule et se repent ! Il
est fécond en espérances et en remords, le sang des martyrs !</p>
<p>C'est ainsi que dans nos désordres civils, dans nos plus affreuses
journées, quand la guerre civile remplissait la ville de Molière, de
Voltaire et de Diderot, j'invoquais, pour me consoler, Athènes, ses
libertés, sa poésie et ses malheurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>« A cette source sacrée, nous avons puisé notre droit national</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 269</p>
<p>Ainsi nous n'avons pas inventé la Nécessité ; nous n'avons pas inventé
l'introduction de l'histoire et des personnages historiques dans le
drame ; nous n'avons même pas inventé le grotesque, en dépit de Cromwell
et de la Préface de Cromwell. Le premier exemple du grotesque, il est
dans le poëme d'Homère; le premier héros grotesque, il a un nom, il
s'appelle Thersite, et de nos jours , les poëtes l'ont mis en scène, ce
Thersite.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quand Ulysse, suivi d'Euribate, son héraut, entendit les déclamations de
l'affreux bossu : — « Thersite, lui dit-il, quelle que soit
l'intempérance de ta langue venimeuse, crois-moi, respecte les</p>
<p>rois, ou sinon.... car tu es le plus lâche et le plus impudent des</p>
<p>hommes! Et de quel droit un gueux de ton espèce ose-t-il s'attaquer à
notre chef? Thersite est jaloux d'Agamemnon ! Thersite!... Loin d'ici,
malheureux! Non, par Jupiter! je ne veux plus être le père de mon fils
Télémaque, si je no te fais pas traîner hors du camp, et fustiger à
coups de fouet comme le plus vil des mendiants ! »</p>
<p>Homère les a devinés et pressentis, comme il a deviné et pressenti
toutes choses ! Ce Thersite est une des plus vives peintures d'Homère,
c'est une satire; quelques-uns soutiennent que c'était une vengeance, et
ce serait dommage, il vaut mieux que ce soit une justice. Dans tous les
cas, il était impossible, de nous représenter un être plus difforme, une
âme plus laide, un corps plus hideux.</p>
<p>Homère a fait Thersite aussi laid qu'Achille est glorieux, aussi laid
qu'Hélène est belle, et depuis tantôt trois mille années, ce mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LlTTÉRATURE DRAMATIQUE. 271</p>
<p>sérable est resté le digne objet du mépris et de l'exécration des
hommes; son nom est devenu une mortelle injure; les poëtes, les
philosophes (moins le philosophe Démonax), les historiens, la Grèce,
Rome et la France, les peintres, les sculpteurs, avec tout ce qui est le
mépris et la rancune des peuples se sont entendus pour maintenir ce
Thersite dans une exécration méritée.</p>
<p>Il est le héros, en laid de l' Iliade, l'Iliade ce pêle-mêle des hommes
et des dieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>Savez-vous cependant (laissons de côté cette comédie et cette espèce de
résurrection) comment cet abominable Thersite a fini? Un jour, comme il
était sur le point de, s'emparer d'Amalasonthe, reine des Amazones,
l'impétueux Achille, qui passait dans celte mêlée, écrasa Thersite sous
ses pieds, ne voulant pas abandonner tant de beauté, tant de courage à
ce vil soldat !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cette comédie est la tille des vendanges et du hasard ; elle est venue à
Rome du fond de l'Étrurie, colportée sur tous les chemins et dans toutes
les tavernes par des bateleurs et des joueurs de flûte; elle se tenait
sur un pied, elle chantait mille insolences lascives ; elle plut aux
jeunes gens de la ville éternelle, jeunes gens de joie et de malice, qui
mêlaient la danse au chant; mélange singulier de la prose, du vers, de
la chanson bachique, de l'ode amoureuse, de l'insulte publique, de la
déclamation effrontée ; tout cela s'appelait en effet mélange, satire.</p>
<p>Ce premier hasard plein de gaieté, d'abandon et de verve moqueuse, prit
bientôt une forme certaine dans les compositions du père de la comédie
italienne, Livius Andronicus 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LITTÉRATURE DRAMAT1QUE.</p>
<p>A chaque mot de cet excellent génie, vous reconnaissez l'ami de Furius,
de Lélius, de Scipion, excellents esprits dans la paix et dans la
guerre, qui ont eu le rare honneur de passer pour les collaborateurs de
Térence. «Que cet ouvrage soit leur, dit Montaigne!...» il était leur
par l'amitié qu'ils portaient au poëte Térence, par l'influence toute
puissante, sur un pareil esprit, des moeurs, du langage, de l'urbanité
de ces trois hommes, l'honneur de la société romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 277</p>
<p>Je sais aussi que plus tard, en pleine Régence, quand la comédie ne
demandait qu'un prétexte pour aller, le sein nu et les épaules peu
couvertes, les deux amis, les deux égrillards, Brueïs et Palaprat,
attirés par l'esprit, la verve et l'intrigue de la coméIII. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>die latine, imaginèrent une incommodité moins révoltante, et de'
l'Eunuque, ils firent un Muet.</p>
<p>— Mais, reprennent les défenseurs de Térence, cette Thaïs, après tout,
est une courtisane , femme badine et de facile accès; elle appartient à
ces affranchies de toute pudeur que vous rencontrez partout dans Rome, à
pied, en litière, au théâtre, au Champ-de-Mars, les unes en plein vent,
les autres en espalier, esclaves révoltées qui se vengent de l'esclavage
passé, en ruinant de fond en comble les fils de leurs maîtres. Elles
sont jeunes, elles sont belles, elles ont du sang italien dans les
veines; elles se montrent avec des talents, un esprit, un abandon et
mille agréments qui les font adorer. Le moyen de leur demander une vertu
qu'elles ignorent, un désintéressement que personne ne peut leur
apprendre? Acceptez donc cette Thaïs telle que le poëte l'a vue et telle
qu'il la représente.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Parisiens du temps de Molière faisaient même de Célimène (le Phédia de
Térence), même de cette coquette sans amour et sans coeur, jeune veuve
dont nul ne sait le nom, une si grande dame, qu'elle reçoit la meilleure
société de la cour, et qu'un noble, spirituel, lier et beau gentilhomme
comme est Alceste. ne rougit pas de mettre aux pieds de cette indigne
coquette, sa fortune et son nom !</p>
<p>Étudiez cependant cette comédie; déjà, du temps de Térence, on
l'affichait ainsi : l' Eunuque de Térence! Car il n'est pas le premier,
parmi les écumeurs d'anecdotes singulières, qui ait mis</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 284</p>
<p>Faisons l'Olibrius, l'occiseur d'innocent!</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je ne veux point de temps, non, pas même un seul jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 283</p>
<p>langue nationale, précieusement enchâssés dans les formes nouvelles de
la belle langue des maisons patriciennes.</p>
<p>Un peu plus loin la dame parle avec un souverain mépris des laquetons de
bourgeois et des grisons de dérotes ; vous le voyez, en l'an 1750, à
Versailles, on était bien près de revenir sinon aux eunuques, du moins
aux Ethiopiennes. Ces détails sortent des moeurs, ce me semble, car on
ne dira pas que Crébillon fils ait jamais lu et traduit Térence.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>la tête haute; esclave, mais résignée, et ce silence est d'un effet
tout-puissant ; car plus elle sera respectée en public, moins elle sera
approchée du bouffon, du capitan, du valet, de la courtisane, et plus la
belle esclave nous paraîtra touchante quand le jeune homme amoureux aura
assouvi sur elle la violence de sa misérable passion.</p>
<p>L'idée alors vient au jeune homme de prendre l'habit de l'esclave ; et
voyez l'ingénieux retour du poète comique, ce déguisement</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 285</p>
<p>peu moral se fait au nom de la morale. — « Ne faut-il pas châtier «
Thaïs et les femmes qui lui ressemblent? Elles nous ont pris « notre
argent, notre jeunesse! Tromper mon père, je n'oserais, « mais tromper
Thaïs ! »</p>
<p>On a beau dire que c'est une jolie condition, la condition d'une jolie
femme ; au cou des femmes qui n'ont pas d'autre revenu que le revenu de
leur beauté, cherchez avec, un peu d'attention, vous trouverez un bout
de la chaîne de l'esclavage antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Térence ajoute : Quelle salutaire leçon pour la jeunesse dans un pareil
tableau!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 287</p>
<p>Traduire l'Eunuque, et pourquoi donc ne pas rebâtir tout de suite, le
théâtre de Scaurus? 1</p>
<p>1. Le théâtre du Marcus Scaurus, beau-lits de Seylla, le premier et le
plus ancien des théâtres de Rome. « Scaurus, dit Pline, fit faire durant
son édilité l'ouvrage le plus superbe qui ait jamais été fait de main
d'homme. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 291</p>
<p>O thou most injured... .. Dost thou live indeed ? etc., etc.</p>
<p>Après Jane Shore, on joua Virginius, qui était un des grands rôles du
grand tragédien Macready, et l'on trouva, pendant, vingtquatre heures,
que Macready était l'égal de Talma. Ce même Macready nous donna aussi un
drame de lord Byron : Werner, et ce Werner de lord Byron nous venait en
droite ligne, non pas de Londres, mais de New-York ; les Anglais
l'avaient sifflé; en revanche, les Américains l'avaient applaudi à
outrance. Dans ce Werner, ils avaient salué lord Byron lui-même: « Sans
les « fantômes de tes ancêtres féodaux, tu aurais pu, par le commerce,
amender ta fortune. » A quoi Werner répondait comme eût répondu lord
Byron : « La bonne idée, et je serais devenu un bourgeois anséatique;
bien obligé! »</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 293</p>
<p>« Si le hasard, dit-il, veut que je sois roi, eh bien! que le « hasard
me couronne sans que je m'en mêle. » Le portrait que fait de lui sa
terrible femme le dépeint encore mieux :</p>
<p>« Je crains, dit-elle, je crains ton naturel ; il est trop plein du «
lait de la bonté humaine pour prendre le chemin le plus court... " Tu
n'es pas sans ambition , mais tu es sans l'audace; la gran« deur que lu
voudrais, lu la voudrais saintement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Terrible était la scène ! Macbeth est épuisé par cet effort. Son âme
superstitieuse succombe sous le poids du crime : « Pourquoi, dit-il, «
pourquoi n'ai-je pas pu prononcer : amen? J'avais grand besoin « de
bénédiction, et le mot s'est arrêté dans mon gosier... Il m'a « semblé
qu'une voix s'écriait : Tu ne dormiras plus... Macbeth « ne dormira plus
! »</p>
<p>Non pas ainsi lady Macbeth ; elle se rit de ces rêves de cerveau malade:
« Ceux qui dorment, dit-elle, et ceux qui sont morts, « sont des
images... un peu d'eau va vous laver de cette action, « voyez comme
c'est facile... Ne restez donc pas ainsi, miséra« blement perdu dans vos
pensées. »</p>
<p>Macbeth est roi ; mais le remords siége avec la couronne sur son front.
Poursuivi par les furies vengeresses, il marchera de meurtre en meurtre;
no pouvant fermer l'abîme de sa conscience, il voudra le combler. « Ce
que le crime a commencé, dit-il, ne « peut se consolider que par le
crime. » Il fait tuer Banquo; mais l'ombre de sa victime, image
sanglante du remords, vient s'asseoir au banquet royal. Elle revient,
non pas affublée d'un drap blanc et avec des yeux en feux de Bengale,
mais réelle, et pour ainsi dire vivante et palpable, avec les traits du
mort et vêtue des habits que portait Banquo, de son vivant.</p>
<p>Macbeth recule en s'écriant : « Tu ne peux pas dire que c'est moi. »
Puis il délie la vision sanglante. « Viens sous la forme « de l'ours
féroce de la Russie, du rhinocéros armé, ou du tigre « d'Hyrcanie ;
prends toute autre forme que celle-ci, et mes nerfs</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quelles que soient les prédictions et les promesses, Macbeth reste
inflexible aux menaces même de la destinée; il leur op-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 297</p>
<p>A la différence de ce rêveur de Hamlet, en qui la réflexion paIII. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>ralyse le bras, Macbeth puise, dans le découragement même de son âme,
une énergie d'action désespérée. Il interrompt un monologue
philosophique pour demander son armure; il dit :</p>
<p>Ces études patientes du génie anglais ont été la première occupation des
maîtres de l'école moderne ; elles ont été le premier sujet de nos
discours ; elles étaient pour le poëte sérieux une inspiration, pour le
critique un point d'appui, pour l'artiste une révélation. Le jour où
cela nous plut de voir représenter chez nous Hamlet, prince de Danemark,
un grand peintre de notre âge, M. Eugène Delacroix, se chargeait de nous
rendre dans une suite d'images, les scènes diverses de ce grand drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 290</p>
<p>Ajoutez que les enivrements de cette cour du Nord, la présence
lamentable de l'usurpateur Clodius, les vains plaisirs qui remplissent
ce palais souillé du plus noble sang, n'ont fait qu'augmenter la
mélancolie et le désastre de ce fils de roi, qui voit sa mère entre les
mains de l'assassin de son père. Bientôt et comme pour augmenter tout ce
désordre, se montre aux regards épouvantés de son enfant, l'ombre mème
du mari de Gertrude. L'ombre menace, elle commande, elle exige,
entraînant avec elle tous les regrets et tous les respects du prince de
Danemark. A suivre cette apparition funeste Hamlet perd le peu de
sang-froid qui lui reste. Alors dans cette âme épouvantée toutes choses
se confondent : la vérité et le mensonge, la fureur et le calme, la
haine et l'amour, la vengeance et le pardon, « Dieu et l'homme! »
Maintenant où se tient la raison de ce jeune homme? où donc se cache son
délire?</p>
<p>Aussi bien cette tragédie d'Hamlet nous apparaît comme un rêve. Le songe
de Scipion et le récit du fantôme des plaines de Philippes ne sont pas
écrits avec plus de sans-gène et de bonne foi. On voit que le poëte a
raconté, d'abord en se jouant, cette histoire des êtres de l'autre
monde, et que bientôt il a fini lui-même par y croire. Avouons cependant
que si le héros de Shakspeare</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>est malade, les personnages qui l'entourent vivent en effet d'une vie
véritable. Chacun d'eux a son visage, son caractère, son esprit, son
raisonnement, son doute. Les uns et les autres ils parlent beaucoup,
sans conclure; ainsi fait le vulgaire.</p>
<p>« Un être noble, pur, éminemment moral, mais dépourvu de l'énergie « qui
fait les héros, doit succomber sous le poids d'un fardeau qu'il ne peut
" ni porter ni rejeter. Ce qu'on lui demande est impossible, non par soi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 301</p>
<p>Le grand secret de ce poëme d'Hamlet, — c'est le néant, c'est la vanité
: le néant des grandeurs royales, la vanité de la science humaine.
Suivez tous ces gens qui s'agitent dans le vide, et de votre étude
douloureuse vous allez retirer ces enseignements : — A quoi bon le
crime? A quoi bon la vertu ? Pourquoi la pitié? Pourquoi la haine ? Et
même, ô blasphémateur Hamlet! pourquoi l'amour ?</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>entière , avec ses déclamations et ses caquets , ses calomnies et ses
médisances; rien n'y manque, pas même les commérages de coulisse, les
dissertations littéraires, les claqueurs du parterre, les rivalités des
comédiennes, l'amour-propre des comédiens. Singulière vérité d'un drame,
qui, sans transition, passe du papotage de l'antichambre, aux paradoxes
surhumains que les morts soutiennent entre eux, assis sur leur cercueil.</p>
<p>Au fait, moi, peintre, pourquoi n'aurais-je pas le droit du comédien ?
Le comedien se montre , il est tout vêtu , tout armé, ses yeux sont
pleins de larmes, sa bouche pleine de fureur, son coeur bondit dans sa
poitrine agitée; l'instant d'après, plus de larmes, plus de fureur, plus
de bondissements, plus de beaux costumes , notre homme est rentré dans
ses habitudes et dans son costume de chaque jour ! »</p>
<p>Pourtant, il faut le dire, en dépit même de cette façon d'agir</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 303</p>
<p>et d'indiquer tout au plus des formes, des pensées, des idées grandes et
belles qui seraient grandes et belles pour longtemps, pour toujours, si
ce noble peintre s'en fût donné la peine, on ne peut pas considérer,
sans un vif intérêt, les scènes diverses de l' Hamlet de M. Eugène
Delacroix. On veut savoir comment il a compris toute cette poésie. Ces
deux morts (Hamlet. et l'ombre de son père) au milieu des vivants; ce
bavardage de bourgeois, qui interrompt les plus curieuses dissertations
dont l'âme humaine ait été le sujet, ce mélange singulier de la nature
triviale et de l'exaltation philosophique, de la raison et de la folie,
on veut savoir quel parti en aura tiré cet. habile interprète.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>bonshommes mal déguisés, nous sommes tentés de nous écrier, comme
Hamlet: — L'homme ne me convient pas, la femme non plus !</p>
<p>« orties, des marguerites.... Une branche se rompt; alors elle</p>
<p>« et son trophée de fleurs tombent dans le triste ruisseau; ses «
vêtements s'enflent et s'étalent ; ils la soutiennent un moment</p>
<p>« sur la surface, telle qu'une fée des eaux.... Ses vêtements ap«</p>
<p>ap« et trempés d'eau ont entraîné la pauvre malheureuse « et ses douces
chansons, dans la vase et dans la mort ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTERATURE DRAMATIQUE. 305</p>
<p>1. « Cette pièce ( Ainsi parle Térence eu sa préface on pariait de soi
même en ce temps-là, en toute modestie, on en parlait fort peu. Térence
a laissé</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>il fallut appeler les danseurs de corde et les gladiateurs, et pendant
quatre heures le peuple se divertit de ces tours de force, oubliant le
vrai poëte et son oeuvre 1.</p>
<p>Manserunt hodieque manent vestigia ruris.</p>
<p>1. Media inter carmina poscunt</p>
<p>Aut ursum, aut pugiles.</p>
<p>Et plus loin, ajoute Horace :</p>
<p>Quatuor aut plures aulea premuntur in horas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>..... tandem que redit ad palpita notai»</p>
<p>Exodium.</p>
<p>O Jupiter! les Romains avaient donc sur nous, cet avantage de s'étonner
qu'une plaisanterie servit deux fois de suite? On compte chez nous tout
autrement ; qu'une pièce nouvelle soit jouée et qu'il en sorte une
allusion, cette même allusion, toujours nouvelle, fera rire encore au
bout de six mois.</p>
<p>Enfin (et ceci nous explique comment et pourquoi la clownerie ajoutée au
drame d' Hamlet a passé si complètement et si vite dans le drame même
dont elle n'était qu'un accessoire) il faut ajouter que sur le théâtre
romain, tout comme sur le théâtre anglais, après une comédie de Térence,
au beau milieu d'un drame</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>de Shakspeare, les mêmes acteurs jouaient leur rôle triste et leur rôle
plaisant, dans la tragédie et dans l'exode, comédiens ou bateleurs, le
visage sous le même masque, et vêtus des mêmes habits. Agamemnon jouait
Thersite . Hamlet représentait le fossoyeur. Juvénal, dans sa troisième
satire, a dit positivement:</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTERATURE DRAMATIQUE 309</p>
<p>« Eveillez-vous, holà! Brabantio! des voleurs, des voleurs!»</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>on dirait un malheureux qui se noie et que l'abîme emporte.</p>
<p>Au dehors du palais d'Othello, par une nuit sans clarté, Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ah! que c'est une belle chose la volonté, quand on est ainsi aidé et
compris ! Tout pauvre et tout obscur qu'il était alors, et perdu dans
cette foule émue, attentive et charmée, il avait été deviné par Ophélie
et par Desdémone. Si bien qu'il est devenu le mari de cette belle
artiste anglaise qui lui a révélé le drame de Shakspeare, et qu'enfin,
pour compléter son rêve d'amour et de gloire, il a composé, aux heures
brillantes de la double popularité de l'écrivain et du maître de
musique, sa symphonie de Roméo et Juliette! Mais avant d'arriver là, que
de soucis, que de peines infinies, que de transes cruelles, et combien
de ces douleurs cachées dans l'Ame dont Dieu seul sait le secret !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>311 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Alors paraît et se montre, en son fantastique, appareil, la reine Mab.
Pendant que se reposent, pour une heure, les passions de la terre, le
drame peut bien faire halte quelque part ; c'est un droit que n'a pas la
symphonie : une fois lancée, il faut qu'elle aille toujours. Voilà
pourquoi notre musicien a introduit la reine</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 315</p>
<p>Cependant toute cette catastrophe s'est accomplie, et tout</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>comme l'a dit le choeur. Était-il nécessaire alors du nous expliquer ce
qui se passe sous les tombeaux et toute cette lamentable histoire de
Juliette ressuscitée sur le corps de Roméo qui vient de mourir?
Maintenant, en effet, que nous sommes entrés, les yeux pleins de larmes,
dans tous ces mystères, nous n'avons plus guère besoin de toutes ces
explications.</p>
<p>Cette marche funèbre, d'un effet désolant, ces voix qui disent une seule
note : — Jetez des fleurs ; cet orchestre au milieu de la funèbre
mélodie, et ramassant cette note de désolation et de mort, en un mot,
tout ce travail harmonique d'une inspiration si puissante, qu'est-ce
donc tout cela, sinon le convoi funèbre de Juliette?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 319</p>
<p>Sophocle a vu, de son côté, Jupiter enveloppé de nuages; ce Jupiter
olympien dans ce nuage, c'était Kean!... Il s'arrêta comme ébloui des
splendeurs qu'il avait sous les yeux, bientôt, son ivresse dissipée,
(elle avait passé du comédien aux spectateurs) , il entra tout dune
pièce, dans l'esprit de son rôle :</p>
<p>BASSANIO : Trois mille ducats!</p>
<p>SHYLOCK : Trois mille ducats? Bien !</p>
<p>BASSANIO: Oui, monsieur, pour trois mois.</p>
<p>SHYLOCK : Pour trois mois? Bien !</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Il a insulté ma nation, il s'est indigné contre mes marchés, i appelle
usure les biens que j'ai gagnés; je le bais; que je le tienn</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 321</p>
<p>une seule fois, et maudite soit ma tribu si je lui pardonne ! »</p>
<p>SHYLOCK : « Seigneur Antonio, vous ne m'avez jamais rencontré sur le
Rialto sans m'accabler d'injures. Vous m'avez appelé</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 323</p>
<p>Elle est avide et furieuse! Une cannibale! une ogre! Elle renifle la
chair fraiche, et si l'on n'y prend garde elle ne se contentera pas : «
d'une livre de cette belle chair. »</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce drame du Marchand de Venise, dans la pièce originale,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>826 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Alors les rires! les mépris! les gaudrioles! — Alors le malheureux,
écrasé par sa cruauté même, se replie et demande en grâce qu'on lui
rende au moins l'argent qu'il a prêté.— Non-seulement tu n'auras pas ton
argent, ô juif! mais encore, pour châtier l'attentat que tu voulais
commettre contre un Vénitien, la fortune est confisquée ! « Au moins je
mangerai de l'oie ! » Ainsi parle, dans l'Avocat Patelin, le bonhomme
dépouillé par Agnelet. — On lui répond : « elle est mangée ! » — Et ceci
fait, dans le drame anglais commencent et recommencent les saintes fêtes
de la jeunesse et de l'amour!</p>
<p>O comble de l'art! ô triomphe de l'amour! ô triomphe de M. Ferdinand
Dugué sur Shakspeare! ô miracle de M. Chilly sur Kean! voici maintenant
que nous pleurons sur Shylock :</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 329</p>
<p>Cependant prêtez l'oreille : ici commence le drame de Shakspeare. Vous
entendez tout d'abord toutes sortes de murmures, le Tibre qui s'agite,
et sur ses bords la populace.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 331</p>
<p>Ces fortes de défis portés aux multitudes, vous les avez vus, en petit,
plus d'une fois, vous autres, les gens sages et bien pensants quand aux
places les plus brillantes d'un théâtre de vaudeville ou de mélodrame,
notre jeunesse dorée, après un bon repas, arrive en tumulte au milieu
d'une scène, et sans respect</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 333</p>
<p>Véritablement, il le faut; rien ne t'en peut dispenser, Marcius! Il te
faut flatter ces chiens hargneux qui n'aiment ni la paix ni la guerre.
Tu les méprises, c'est bien ; mais tu n'es rien sans leurs suffrages; tu
rougis de t'appuyer sur cette faveur... de cette faveur méprisable
dépendent ta vie et ta gloire. Il te faut mendier ces voix empestées ,
comme tu les appelles; c'est la loi, c'est la règle, c'est ton devoir.
Ni le sénat, ni tes aïeux, ni tes services ne t'en peuvent dispenser !
Et Shakspeare a raison cette fois surtout de défendre les droits du
peuple. Cette fois Shakspeare est un grand politique , il prévoit la
Constitution anglaise dans toutes ses rigueurs, dans toute sa vigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>même, qui cache son opposition sous les apparences du bon sens, qui
attise le feu sans en laisser rien paraître, bonhomme dangereux dont
chacun proclame la vertu et l'innocence ; vous y trouverez le tribun
fougueux qui crie et se démène et qui se lamente en répétant que la
chose publique est perdue, et que la patrie est en péril.</p>
<p>Entre ces deux hommes qui n'ont pas l'air de se douter que les choses
humaines aient leur cours 1 se placent naturellement le citoyen bonhomme
qui murmure tout bas, qui se cache dans la foule pour lancer sa petite
pierre et son petit sarcasme, sans avoir grande envie que ni le sarcasme
ni la pierre aillent bien loin, et le citoyen fougueux qui n'a rien à
perdre, qui n'a pas d'asile, qui ne demande pas mieux que de brûler le
Capitole, rien que pour voir de quel côté viendra le vent, ce soir.
Shakspeare n'a pas oublié le grand seigneur câlin dont la tète légère va
et vient en signe d'assentiment; ce beau seigneur a toujours l'air
d'être du côté du peuple, il le salue de la main et du regard, et il
proclame l'égalité universelle en gardant son rang, en augmentant son bien.</p>
<p>mul1. Ceux qui gouvernent font toujours plus ou moins qu'ils ne pensent
; ni ils ne sont maîtres des dispositions que les siècles passés ont
mises dans les affaires, ni ils ne peuvent prévoir le cours que prendra
l'avenir, loin qu'ils puissent le forcer. » La phrase n'est pas de
Shakspeare, elle est de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Ne nous épargnez pas, disent au peuple les tribuns, ou, si vous aimez
mieux, les chefs de l'opposition ; ne nous épargnez pas, dites que c'est
notre faute, que vous démentez ce que nous avons dit, que vous défaites
ce que nous avons fait. Il vaut mieux seconder cette première émeute que
d'attendre une occasion presque incertaine d'en exciter une plus grande.
» Je cite textuellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 341</p>
<p>l'ombre de son fils, et elle marche en avant pour évoquer cette ombre
funeste, sur les limites des deux camps.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 343</p>
<p>Ne vous y trompez pas; ses pareils outragés Ne s'apaisent jamais que
quand ils sont vengés.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il a trouvé le Cid espagnol qui se bat contre les Maures, ces premiers
maîtres de l'Espagne. Corneille, lui, ne s'était pas proposé de
retrouver l'Orient et la passion orientale. Il n'a pas imaginé, comme
cet honnête Ducis, un théâtre qui représente les tentes éparses d'une
tribu; il n'avait mis, dans son admirable pièce, ni chameaux, ni
chevaux, ni chèvres, ni brebis paissant en liberté. Mais en revanche,
quels inépuisables retours du coeur humain sur lui-même! Quel magnifique
duel entre l'amour et l'amour filial ! Quelle variété de passions et de
mouvements! Corneille, ce naïf grand homme, ne s'est guère occupé, dans
son chef-d'oeuvre, de retrouver l'architecture gothique et autres
accessoires puérils qu'il méprisait de toute son âme; que lui importe
l'armure de son Cid et le fauteuil dans lequel se désole sa Chimène,
pourvu que le coeur batte sous cette armure, et que les larmes de
Chimène soient des larmes véritables?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 3345</p>
<p>l'honneur de se dire le très-humble, très-obligé et très-obeissant
serviteur de la nièce du cardinal de Richelieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le premier, il est venu dire ce qu'Aristote avait dit après les grands
tragiques grecs, et ce que la France ne savait pas : que le héros
souffrant et persécuté ne doit être ni tout méchant, ni tout vertueux;
qu'il y a des traits de faiblesse aussi dramatiques que des crimes. Le
premier aussi, il est venu prouver, contre Aristote, que l'unité de lieu
n'était pas une loi sans appel.</p>
<p>Dans le Cid, la scène se passe, tantôt dans la maison du comte de
Gormas, tantôt au palais du roi, tantôt dans la ville. Corneille ne
venait pas au théâtre pour se soumettre aux règles, il venait pour les
faire. Cependant, telle était la merveilleuse unité de son drame, qu'on
joua le Cid hardiment dans la maison de Chimène. Le roi, le Cid,
Chimène, les vainqueurs des Maures, se rencontrèrent dans le même salon,
sans que la vraisemblance en fût choquée, tant Corneille était un homme
sûr de ce grand art dont il était le créateur ! En ce temps là, le
Théâtre-Français n'était pas préparé pour les décorations et pour les
machines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'emportement de don Diègue, chargé de cette injure, est magnifique :</p>
<p>Précipice élevé d'où tombe mon honneur !</p>
<p>Voici Chimène. Écoutez son premier cri: Sire, justice! C'est peut-être
la plus belle situation du théâtre. Le drame commence avec Chimène, et
aussi commencent les merveilleux efforts de cette dialectique passionnée
que vous retrouverez dans tout le cours de la pièce. Chimène et D.
Diègue sont en présence.</p>
<p>DON DIÈGUE.</p>
<p>J'embrasse vos genoux!</p>
<p>CHIMÈNE.</p>
<p>Il a tué mon père.</p>
<p>DON DIÈGUE.</p>
<p>Il a vengé le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 319</p>
<p>Prends du repos, ma fille, et calme tes douleurs :</p>
<p>On a vu dix vaisseaux</p>
<p>De nos vieux ennemis arborer les drapeaux.</p>
<p>Acte quatrième. Chimène se fait rapporter les exploits de Rodrigue,
celui qu'elle aime.</p>
<p>III. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>CHIMÈNE.</p>
<p>De qui peux-tu savoir ces nouvelles étranges ?</p>
<p>ELVIRE.</p>
<p>Du peuple !</p>
<p>Revient le Cid; son récit est un morceau achevé. Depuis Corneille on a
fait bien des proclamations, Dieu le sait et aussi l'Empereur! Il y a de
magnifiques bulletins parmi les bulletins de la grande armée, il n'y a
pas de récit plus noble, plus simple, plus complet et surtout plus
modeste que le récit du Cid :</p>
<p>Ils courent au pillage, et rencontrent la guerre; Nous les poussons sur
eau, nous les poussons sur terre.</p>
<p>Oh ! combien d'actions, combien d'exploits célèbres Sont demeurés sans
gloire au milieu des ténèbres!</p>
<p>Ils demandent le chef, je me nomme, ils se rendent; Et le combat finit
faute de combattants !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 351</p>
<p>pour l' amour de Chimène que le moment où le roi lui dira: Rodrigue est
vainqueur! il a sauvé l'Espagne, donc il est innocent! Dans le fond de
son âme, Chimène ne veut pas autre chose. Elle sait bien que le roi ne
peut plus punir Rodrigue, et quand le roi lui dit :</p>
<p>elle pâlit, elle se meurt!</p>
<p>Précipice élevé d'où tombe mon honneur:</p>
<p><pb/></p>
<p>3S2 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Un récit d'enfant abandonné occupe ces trois femmes, lorsqu'arrive
Pharasmin; Pharasmin est le prisonnier de guerre d'Abufar, il est son
esclave, et en esclave bien élevé, il vient demander les ordres de la
famille.</p>
<p>Quand du jour renaissant la brillante lumière</p>
<p>Quatre vers, et enfin,</p>
<p>A vos ordres soumis par les ordres d'un père,</p>
<p>Je viens vous demander ceux que je dois remplir!</p>
<p>Ces mortels dont l'État gage la vigilance.</p>
<p>Vos égards dès longtemps ont adouci mes maux.</p>
<p>C'est une phrase des Petites Affiches. — « M. *** désire une place de
domestique; il tient moins aux appointements qu'aux égards. » Moyen
infaillible de n'avoir ni appointements ni égards.</p>
<p>Arrive Abufar, qui est, un bon vieillard. Il brûle de l'encens sur
l'autel ! Quand il a béni sa famille et tous les habitants du désert,
ses filles et sa soeur s'apprêtent chacune pour leur</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 353</p>
<p>ouvrage. Pharasmin (l'esclave) « apporte un siège pour Abufar, sort et
rentre occupé des différents travaux de la maison. » Cependant Abufar
débite tranquillement sa petite morale.</p>
<p>Dans ces climats brûlants, sur le sable où nous sommes. Que
deviendrions-nous, si nous n'étions des hommes N'est-ce pas elle, ici,
qui dans leur pauvreté, Consacre nos déserts par l'hospitalité ?</p>
<p>Chez les montagnards écossais, L'hospitalité se donne, Elle ne se vend
jamais.</p>
<p>Le reste de l'acte est occupé par les amours de Pharasmin et d'Odéïde,
qui en effet a pour le captif do son père beaucoup d'égards.</p>
<p>Oui, je crois que son coeur</p>
<p>Brûlait pour Saléma d'une coupable ardeur.</p>
<p>Do son côté, et afin que personne ne l'ignore, Saléma vient, nous parler
de sa détestable ardeur.</p>
<p>Sobed arrive.</p>
<p>III. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Brûlé d'un ciel ardent,</p>
<p>Farhan, qu'on a cru mort, arrive en cet instant Sur le même coursier qui
le fit disparaître.</p>
<p>Ce Farhan est une espèce de maniaque brûlé du ciel, qui ne parle que par
interjections.</p>
<p>Ce soleil dévorant,</p>
<p>Ces sables... des ennuis... le vent, ce cruel vent</p>
<p>Du désert... tout m'accable... Ah ! je suis plus tranquille!</p>
<p>En même temps cet Arabe fougueux voit des traces de langueur sur le
visage de Saléma. Le mot est joli et neuf pour un Arabe.</p>
<p>Cependant, après une tirade aussi longue que le premier acte du Cid, le
vieillard s'apaise et il conclut en ces mots:</p>
<p>Une douce langueur De Saléma d'avance a préparé le coeur.</p>
<p>Acte III. — Mais cette douce langueur de Saléma, vous le savez depuis
longtemps, elle est pour Farhan. Farhan déclame contre Pharasmin.</p>
<p>Farhan traite Pharasmin comme le dernier des misérables. Il veut le
tuer, il l'insulte, il l'appelle en duel. Ce duel est moins</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 355</p>
<p>C'est vous, cher Pharasmin. Ah! rendez grâce au ciel qui vous a fait
humain!</p>
<p>De tout ceci, il résulte en effet que M. V. Hugo avait bien choisi son
heure, cl que son drame devait être impatiemment attendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 359</p>
<p>Les poètes les plus modestes, il ne faut pas leur en vouloir ont, à
certaines heures choisies, comme un emportement de vanité dont ils ne
sont pas les maîtres. Dans sa préface de Macbeth qu'il appelle « un
aiglon vieilli dans son oeuf, » M. Emile Deschamps s'écrie : « Le
fanatisme pur de Shakspeare était dans l'air et je n'y avais pas nui!
«Mais, au contraire, celte admiration</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 361</p>
<p>plus, il y en a encore . Vous en convenez vous-même ; que dis-je? vous
vous en vantez tout haut, et vous ne voyez pas que soudain le parterre,
qui ne veut pas être votre dupe, sachant que vous êtes souvent (dans les
rides) un faux Shakspeare, va se tenir en garde même contre le vrai
Shakspeare.</p>
<p>Maladroits! Vous faites du Shakspeare, vous faites du Sophocle comme les
restaurateurs de tableaux font du Titien et du Rembrandt !</p>
<p>Quant aux vers du traducteur, M. Emile Deschamps, voici quelques
échantillons qui vous contenteront, j'en suis sûr :</p>
<p>1. « Pardonnez-moi, Messieurs, disait un jour La Mothe-Houdard, j'imite
trop Pindare! » Eh bien, ces Messieurs imitaient Shakspeare un peu trop!
2, Euripide, les Héractides.</p>
<p>III. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le chat-tigre là-bas a miaulé trois fois! Trois fois le hérisson a fait
glapir sa voix:</p>
<p>Ceci est traduit, vers pour vers, mais ce qui est beau, c'est de mettre
en vers la prose, or tout ce passage écrit en prose, par Shakspeare, est
mis en vers par M. Emile Deschamps :</p>
<p>Exécrable tache!</p>
<p>Disparais donc, te dis-je. — Une, deux ; vite, allons ! Il faut
l'exécuter. — Que les moments sont longs? Va donc... L'Enfer est
sombre... Ah ! fi! c'est une honte. Un guerrier avoir peur... Qui
demandera compte De tout ceci?...</p>
<p>Mais qui l'eût cru, qu'après tant de soins et de peines Ce vieillard eût
encor tant de sang dans les veines?</p>
<p>Tant de soins et de peines, c'est une de ces idées et de ces expressions
shakspeariennes avec lesquelles M. Emile Deschamps remplit le vide de
son auteur.</p>
<p>Qui jamais aurait cru qu'il aurait tant de sang, Ce vieillard!</p>
<p>dit M. Jules Lacroix, et il me semble que ceci vaut mieux, c'est presque
aussi bon que la prose.</p>
<p>Monsieur, Mon nom figure aujourd'hui dans le Journal des Debats parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 363</p>
<p>EMILE DESCHAMPS. Paris, 12 mars 1844.</p>
<p>Chose étonnante ! il ne demandait que ce fauteuil, et il n'eut même pas
ce fauteuil!</p>
<p>Que Sancho se voile la face, que Gil Blas rentre dans la caverne des
voleurs, que Sganarelle se fasse ermite, que GrosRené passe sa thèse en
Sorbonne ou que Dave soit nommé procon-</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Toutefois cette première scène de cabaret est la meilleure de toutes
celles que va jouer notre héros. Tant qu'il est sous les</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 367</p>
<p>Cette cour brillante et cette reine de tant d'esprit ne sauraient se
passer de Falstaff. Au milieu de ces grands intérêts, — la mort de</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cependant, après « la seconde partie » de Henri IV, et quand Falstaff
eut été congédié si brutalement par son ami, devenu roi, l'intention
positive du poète était de laisser crever dans sa peau cette
peautraille. Le vaisseau même était tout prêt qui devait l'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 369</p>
<p>Quelle mort, dit-il, pour un homme comme moi ! L'eau fait enfler un
homme! Le lendemain il se déguise en vieille femme... il est roué de
coups; enfin il se déguise en cerf, et peu s'en faut qu'il n'éprouve le
sort d'Actéon ; en le bat encore, on le bat toujours, III. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Fée des prairies, semez des fleurs et des perles en l'hon« neur de ces
brillants chevaliers! Écrivez eu touffes couleur « d'émeraudes : Honni
soit qui mal y pense ! Couvrez d'un frais « gazon la place qui portera
cette légende sacrée! » Les fées, les perles et les fleurs, nous voilà
bien loin de ce cochon quimange tout ce qu'il trouve!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 371</p>
<p>Mais holà! il me semble que le bonhomme se réveille, qu'il me prend pour
le baragouineur Avans, et qu' il s'écrie en me montrant du doigt : — «
Ai-je donc tant vécu pour recevoir la leçon « d'un gaillard qui met
l'anglais en capilotade? "</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>D'abord, nous dit-il, on a trouvé que son marquis de Posa était un
fanatique imprégné des doctrines libérales du monde moderne; mais comme
on a eu tort! Posa est tout simplement un apôtre ! Il est poussé par le
meilleur et le plus innocent des fana-</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LITTÉRATURE, DRAMATIQUE.</p>
<p>tismes, par le fanatisme idéal; il habite une région éblouissante de
lumière, et cette région eblouissante, c'est la république.!</p>
<p>D'ailleurs il faut absolument que le marquis de Posa soit en effet l'ami
de don Carlos, il faut que ces deux coeurs soient réunis en effet par
des liens d'acier, pour que nous portions au fils de Philippe II un
autre intérêt que l'intérêt banal que l'on accorde en passant, à
l'agneau entraîné par le boucher. La frêle et délicate image de ce jeune
innocent qui repousse la princesse d'Eboli, sans comprendre même ce
qu'on lui demande, a besoin, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 375</p>
<p>C'est une grandi' confusion pour une tragédie, mais pour un roman
poétique c'est, un pèle-mèle adorable et charmant. A peine avez-vous lu,
une seule fois, ces récits de la grandeur et de la misère espagnoles,
que ces récits vivent avec vous, ineffaçables!</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE . 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>L'oeuvre est éclatante de poésie ; c'est un mélange très-étrange et
très-charmant, où l'ode et l'idylle s'en vont, au son des flûtes et des
trompettes, récitant la légende du héros de l'Helvétie. Ce conte
merveilleux de la pomme abattue par le père sur la tète innocente de son
enfant, du bonnet qu'il faut saluer comme on ferait une idole, cet
entassement des misères qui peuvent courber l'âme d'un peuple, ont
fourni au poète une suite très-variée d'émotions dramatiques, le drame
se perdant parfois dans l'enfantillage , et souvent dans le pathos.</p>
<p>Le vrai bonheur de celte composition, c'est l'instinct très-réel et
très-vif de toutes les beautés de cette nature agreste.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Que chacun accomplisse son devoir, rien de plus! Nous vou« Ions
chasser nos tyrans et renverser leurs forteresses, mais, s'il « se peut,
sans répandre de sang... Un peuple qui a les armes à</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 3381</p>
<p>« la main et qui se contient dans les bornes de la modération « inspire
une juste crainte ! "</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Toutes ces émotions sont admirablement disposées pour produire un grand
effet sur l'âme, sur l'intérêt, sur l'attention, sur la pitié du
spectateur.</p>
<p>« Assassin d'un roi et d'un père, s'écrie Guillaume Tell, com« ment
oses-tu souiller ma maison de ta présence? comment oses-tu « porter tes
yeux sur un honnête homme et réclamer son hospi« talité? » Ceci est le
digne couronnement d'une oeuvre de miséricorde et de pitié.</p>
<p>Véritablement Guillaume Tell; qui vient de châtier Gessler, n'a pas
perdu son droit de chasser un assassin de sa maison ; il a travaillé,
non pas comme Jean de Souabe, pour un trône, mais pour sauver sa femme,
son enfant, sa patrie, et pour venger les droits sacrés de la nature !
Même dans cette oeuvre de sang et de châtiment, Guillaume a hésité
longtemps; il a écoulé, tremblant et pâle d'effroi, tous les bruits qui
venaient de la mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 383</p>
<p>tagne, et chaque bruit lui dirait : Guillaume, il faut tuer Gesslet</p>
<p>C'est un touchant et très-énergique passage de ce drame : Guillaume Tell
caché dans ce chemin étroit, et méditant sa vengeance. Il se consulte,
il hésite ; il se demande si, en effet, il est dans le droit de légitime
défense ? — « O mon arc fidèle! instru« ment d'une douleur si amère, je
vais le diriger sur un but qui « a été inaccessible aux plus touchantes
prières! »</p>
<p>Véritablement ce paysan est un grand homme; son monologue respire je ne
sais quelle éclatante conviction qui ne se retrouve guère que tout au
fond du monologue d'Auguste méditant un pardon, comme les autres tyrans
méritent une vengeance». Un patriotisme sincère et convaincu, une odeur
de peuple généreux et fort, respire dans tout le drame de Schiller , et
cependant , comme le poète a voulu tenir la balance égale pour tout le
monde, il ne s'est pas contenté de glorifier les paysans, il a voulu
aussi que le gentilhomme eût sa part de gloire et de résistance dans ce
poëme de la Suisse délivrée et sauvée.</p>
<p>« Voici ma main , s'écrie un laboureur, voici ma main, noble seigneur,
la parole d'un paysan est une chose sacrée; que seraient les chevaliers
sans nous ? Notre métier est plus ancien que le leur ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>C'est ainsi que le drame commence, c'est ainsi qu'il finit par ces deux
mots sauveurs : « Union et liberté ! » Tous les droits garantis, tous
les devoirs maintenus! Le poëte de l'Allemagne a écrit toute sa tragédie
dans le noble but de la rébellion légitime, et légitimée par l'oubli des
vengeances, par le rappel au devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 385</p>
<p>copient effrontément l'oeuvre d'autrui (comme ils sont ignorants autant
qu'ils sont plagiaires), ne savent pas distinguer même dans ce qu'ils
imitent, ce qui est véritablement original, et qu'ils vont, copier,
fièrement... une copie ! On en trouverait des exemples nombreux; un seul
exemple me suffit, et je le prendrai dans un lameux drame allemand : le
Vingt-quatre février.</p>
<p>Ce drame est célèbre en Allemagne; l'auteur l'a composé, comme il le dit
lui-même, dans une nuit d'orage. « Sa raison, obscurcie par ces noires
vapeurs, lui a inspiré cette poésie qui ressemble au ràle d'un mourant.
» Je ne crois pas qu'en effet, le caprice allemand ait rien produit de
plus terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>386 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi il parle, et vous devinez tout de suite les fatigues, les misères,
les remords de ce misérable, et cependant les Furies accourent sur les
traces du parricide: guidées par une suave odeur de sang humain, et
leurs imprécations recommencent : «Parri" cide! parricide! il faut que
ton sang nous serve debreuvage; « nous voulons t'entraîner chez les
morts! Là, tu recevras la peine « de ton crime! » Et le malheureureux,
épuisé de fatigue et de douleur, tend vainement ses mains suppliantes.</p>
<p>" Pitié! je veux expier mon crime! Le sang dont cette main</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 387</p>
<p>« fut rougie, pâlit et s'efface! — Pitié! pitié! ma présence n'ap« porte
ici rien de funeste! Le temps en vieillissant les humains « vieillit
leurs crimes ! — Pitié ! pitié ! au nom de Minerve; qui « m'a absous ! «</p>
<p>Et les Furies de répondre :</p>
<p>« Épaisses ténèbres, vous êtes le supplice de mes crimes! « O mes amis,
est-ce bien vous que j'entends? Apollon est la « cause de mes maux !
Chassez de votre patrie ce parricide, ce « monstre exécrable. —Je
n'écoute ni raisons, ni conseils, c'en « est fait, plus de soleil, plus
d'épouse, plus de petits enfants qui « grandissent autour du malheureux
Oedipe! Plus de ville, plus « de palais, plus de dieux favorables, mon
crime est découvert ! « O Polype, ô Corinthe, ô palais que je crus la
maison de mon « père, quel monstre vous avez nourri sous l'apparence
d'un fils " de roi ! O chemin de Daulie, ô forêts, ô buissons, sentiers
« funestes, vous avez bu le sang d'un père qui coulait par mes " mains!
Mes amis! mes amis ! cachez-moi dans quelque terre</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« écartée; ou donnez-moi la mort, ou précipitez-moi dans le « gouffre
des mers! que je ne profane pas vos regards plus longce temps ! »</p>
<p>Reste donc, pour toute valeur originale, au drame allemand, je ne sais
quelle douleur nerveuse, quel remords mal défini, quel in-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 389</p>
<p><pb/></p>
<p>390 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 391</p>
<p>Mais quoi, ce Zacharias Wornor possédait au suprême degré l'art des
machines terribles inventé par Anne Radeliffe. Aussi bien la pendule
sonne minuit autre bruit étrange qui n'est pas le drame ; l'avalanche en
roulant roule des montagnes dans le ruisseau débordé, enfin le père tue
son fils endormi, en le frappant d'un coup de couteau, le couteau du 21
février; le jeune homme assassiné crie : Mon père ! Il expire.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX</p>
<p>imita1. un homme de génie emprunte, il double la valeur de l'emprunt.
Vous parlez de Virgile; Ennius avait fait un vers grotesque:</p>
<p>At tuba terribili sonitu taratantare dixit.</p>
<p>At tuba terribili sonitu procul sera canoro Inerepuit</p>
<p><pb/></p>
<p>394 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Eh, mon Dieu ! quoi d'étonnant que le Vingt-Quatre Février ait épouvanté
les âmes timorées, je vous prie, et quoi d'étonnant que les juges de
chaque soir, les auditeurs distraits, les élèves du Lycée et de M. de la
Harpe, les amis obstinés de l'ancienne tragédie, attendant le Messie,
aient fini par confondre et par consacrer, dans leur épouvante et dans
leur réprobation, le VingtQuatre Février et Marion-Delorme,
Robert-Macaire et Lucrèce Borgia, Ruy-Blas et Don César de Bazan?</p>
<p>En vain, qui que vous soyez, quel que soit votre génie et votre esprit,
vous vous débattrez contre cette force qui est la force même de la
société moderne, le bon sens, il faudra toujours que vous comptiez avec
le bon sens, avec l'honnêteté publique, avec l'estime et la
considération des honnêtes gens. La société présente a choisi la
modération même pour la règle de sa conduite en toute chose, elle
déteste l'excès, elle le méprise, elle en a peur. Ses habitudes sont
douces, ses moeurs sont rangées, sinon chastes et pures. Elle ne croit a
rien, tant elle a peur qu'on ne la trompe; elle ne pense a rien, tant
elle redoute la fatigue; elle appelle l'idée un système , la croyance un
fanatisme la réforme un crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p>ture moderne de la France était pleine de violences hideuses et de
désordres insupportables.</p>
<p>Ils ont beau déclamer, les déclamateurs, contre les horreurs du drame
moderne, ils ne feront jamais que la tragédie antique, elle aussi, n'ait
pas ses horreurs, Britannicus, Rodogune, La Thébaïde, Zaïre, Mahomet,
Phèdre enfin, autant d'horreurs bien conditionnées! Est-ce que le drame
moderne a jamais poussé l'horreur plus loin que l'auteur de, Rhadamlste?
Est-ce que pendant vingt ans que M. Victor Hugo a régné sur la scène,
vingt belles et poétiques années que le XIXe siècle ne reverra pas, on
s'est ressenti de cette démoralisation, de cette horreur et de cette
immoralité tant proclamées par les sages esprits ? Prenez garde, eu
littérature même il y a des hypocrites, il y a des charlatans, il y a
des menteurs, il y a des bandits; Tartufe est homme de lettres; Yago est
journaliste; Laurent est un critique; prenez garde, il y a des
vieillards et des obstinés de tout âge qui s'abandonnent volontiers aux
choses convenues depuis leur enfance, et</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LITTERATURE DRAMATIQUE .</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 397</p>
<p><pb/></p>
<p>398 LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 399</p>
<p>Qu'en dites-vous? la fantaisie elle-même (un dieu nouveau) a-t-elle rien
trouve de plus charmant? O le grand poëte dramatique ! Il ne se contente
pas de mettre au-devant de son drame, la banalité des faiseurs : « le
théâtre représente, etc... » Lui-même il dispose son drame, il le
prépare, il l'annonce, il le décore, il le montre aux yeux :</p>
<p><pb/></p>
<p>400 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 401</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 403</p>
<p>Quels géants autrefois, disparus dans la poussière aujourd'hui! Ah!
disait-on, le drame est trouvé; peuples, battez des mains! incline ton
front, postérité !... Huit jours après ce grand triomphe, on cherchait
la place où s'élevaient naguère ce grand homme et ce grand monument.</p>
<p>De ces inventions sans puissance et sans force, telumque imbelle sine
ictu, prenez, pour exemple, Mélanie (encore M. de La Harpe, dites-vous;
hélas! oui, encore M. de La Harpe), et Gabrielle de Vergy, un drame
fameux de M. Dubelloy.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« notre liberté. Dans cette enceinte, hors de cette enceinte, par« tout,
toute pensée qui se déploie, toute voix qui s'élève sans « entrave, rend
témoignage de la gloire du dix-huitième siècle et « de son bienfait.
Montesquieu, Voltaire, Rousseau, puissants gé« nies, noms immortels,
nous sommes libres comme vous nous « avez voulus ; nous le serons envers
vous-mêmes, mais notre « liberté vous sera le plus digne hommage, et
notre reconnais« sance montera vers vous avec l'indépendance de notre
juge« ment. »</p>
<p>Tout est perdu, seigneur, si vous ne nous sauvez. Agamemnon m'évite, et,
craignant mon visage, Il me fait de l'autel refuser le passage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 405</p>
<p>Il me fuit ; ma douleur étonne son audace.</p>
<p>Et plus tard, quand enfin la mère d'Iphigénie a rejoint son époux
tout-puissant, vous vous rappelez cette admirable colère qui contient en
germe, dans l'avenir, le déshonneur et la mort d'Agamemnon :</p>
<p>Et moi qui l'amenai triomphante, adorée, etc.</p>
<p>III. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 407</p>
<p>Seigneur, je ne rends point compte de mes desseins:... Fuyez donc,
retournez dans votre Thessalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>tion de tolérance et d'humanité. A quoi cependant aboutissent toutes ces
vaines paroles? Ce curé ne prévoit rien, et il ne sauve personne ;
c'était bien la peine d'être si bon et si éloquent !</p>
<p>Vous savez comment finit cette vulgaire histoire de Mélanie?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 409</p>
<p>Telle est cependant cette Mélanie que l'Europe attendait du temps de
Voltaire. C'est un misérable pastiche sans style, sans idée et sans
esprit ; une mesquine concession faite aux exigences de l'époque, par un
philosophe obséquieux qui devait se repentir plus tard, de ses lâchetés
philosophiques, au moment où la philosophie était absolue et
triomphante; aussi méprisable dans son repentir, qu'il était ridicule et
emphatique dans sa faute!</p>
<p><pb/></p>
<p>410 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>chefs-d'oeuvre qu'ils auront découverts, au bout de tout ce fanatisme,
le chef-d'oeuvre avorte ; au bout de cette admiration arrivent la
lassitude et le mépris, et chacun se dit, rougissant de cette révolution
maladive : — Eh quoi ! « ce n'était que cela ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 411</p>
<p>l'opposition de la France, avait fait du Théâtre-Français sa tribune, en
attendant l'autre tribune éclatante qui devait naître et grandir dans le
Jeu-de-Paume, quelque trente ans plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Voilà, j'espère, un beau drame moderne! Eh bien! la pièce ne tomba pas,
parce que l'admirable parterre de ce temps-là, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 443</p>
<p>juge si plein de tact et de bon sens qui ne nous sera pas rendu de
sitôt, trouva une situation dramatique et un mot touchant dans ces cinq
actes. Quand Zelmire, que son mari croit parricide, ramène Polydore le
vieillard qu'elle a sauvé, comme une honnête fille qu'elle est, le mari
de Zelmire s'écrie : Zelmire est innocente! Et le parterre de pleurer et
d'applaudir, sans se rappeler que le mot était de Métastase : Sposa e
innocente !</p>
<p><pb/></p>
<p>414 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 518</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Après ce terrible succès du Siége de Calais, Dubelloy se serait</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 417</p>
<p>Heureusement Dubelloy, avant de finir par Pierre le Cruel, qui ne fut
joué qu'après sa mort, comme il avait commencé par Titus, avait-il
trouvé les quelques belles scènes de Gabrielle de Vergy. Cette fois la
monomanie chevaleresque et guerrière de l'auteur lui donna quelque
repos. Il se contenta de mettre en jeu les passions de tout le monde,
ces inépuisables passions, la jalousie et l'amour. « L'amour, qui est
toujours le maître partout où il est, » disait une des recluses
volontaires de Port-Royal 1.</p>
<p>Sans nul doute, Gabrielle de Vergy est souvent monotone; souvent aussi
elle est intéressante et digne de pitié. « C'est mon Héloïse un peu
requinquée, » disait Jean-Jacques Rousseau avec cette bonhomie
malicieuse qui lui a tant profité, toute sa vie. Dans cette tragédie,
les invraisemblances fourmillent; mais elles sont soutenues par un
certain désir d'apprendre et de savoir ce qui va arriver, qui fait qu'on
les oublie, et qu'on les pardonne. Le vers est sec et dur, mais
quelquefois il est énergique et simple, et ce serait la pièce de
Dubelloy la mieux étrite, s'il y avait une pièce de Dubelloy écrite. On
ne remarque pas, tout d'abord, que cette position de Gabrielle de Vergy,
mariée et honnête femme, est une position sans espoir et par conséquent
peu dramatique.</p>
<p>1. Madame la marquise de Sablé.</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'action de Coucy, entrant, déguisé en simple écuyer, chez cette femme
qu'il ne doit pas, qu'il ne veut pas déshonorer, n'est guère conforme
aux lois de la chevalerie ; et non-seulement il pénètre dans le château
de Gabrielle, mais il y reste pendant deux actes, exposant cette
malheureuse femme aux terribles vengeances de son mari.</p>
<p>Il est vrai, l'éloquence manque ici, heureusement que l'arrivée de Fayel
est belle et terrible ; cet homme fait peur ; mais il y a chez lui tant
de jalousie et tant d'honneur, qu'on lui pardonne; ajoutez que cette
femme est si bien la chose de son mari, qu'on est saisi d'effroi lorsque
les deux rivaux vont se battre en duel. Quant au dénoûment, il est
atroce sans être terrible, il est inutile, il cause plus de dégoût que
d'effroi. Que me fait ce coeur de Coucy, servi tout saignant à
Gabrielle? Pour que Gabrielle meure, il suffit que Coucy soit mort; il
n'est pas besoin de lui servir cet horrible morceau... La terreur n'est
pas là, la tragédie n'est pas là, non plus que l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 419</p>
<p>Dans cet abîme le roi Louis XV eût laissé ce brave homme,</p>
<p>— Erudimini. — Et par l'exemple de ces revers si complets, apprenez le
sort réservé aux novateurs sans génie.</p>
<p>Discite justitiam, moniti, et non temnere Divos.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 421</p>
<p>III. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il ajoutait que l'introduction du roman dans le drame avait été toute
une révolution, ce qui est vrai, mais comme il était tout préoccupé de
l'oeuvre moderne, il ne voyait pas que justement ce mélange du drame et
du roman dans la tragédie appartenait aux commencements de l'art, et
remontait au premier chef-d'oeuvre du théâtre français le Cid! Au Cid
sorti, tout armé, du grand roman de l'Espagne !</p>
<p>En ceci, sans doute, l'auteur dramatique était souvent excité par le
violent désir de surmonter une difficulté nouvelle, puisque aussi bien
il se privait, forcément, des vives émotions du coeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 423</p>
<p>des grands tableaux de l'histoire, et des fureurs de la passion.</p>
<p>Dona Léonor, la reine chassée d'Aragon, ouvre la scène et parle ainsi à
sa fille, dona Maria... je veux dire dona Elvire :</p>
<p>Le trouble règne encore où vous devez régner, Le peuple vous appelle et
peut vous dédaigner, Si vous ne lui portez, au retour de Castille.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Que l'avis d'une mère et le nom d'une fille.</p>
<p>Vous ne pouvez manquer d'amants dignes de vous, On aime voire sceptre,
on vous aime</p>
<p>DONA ISABELLE.</p>
<p>Que c'est un sort fâcheux et triste que le nôtre</p>
<p>De ne pouvoir régner que sous les lois d'un autre;</p>
<p>Et qu'un sceptre soit cru d'un si grand poids pour nous</p>
<p>Que, pour le soutenir, il nous faille un époux:</p>
<p>A peine ai-je porté deux mois le diadème,</p>
<p>Que de tous les côtés j'entends dire qu'on m'aime ;</p>
<p>Si toutefois sans crime, et sans m'en indigner,</p>
<p>Je puis nommer amour une ardeur de régner.</p>
<p>Et, pour trancher le cours de leurs dissensions,</p>
<p>Il m'en faut choisir un, eux-mêmes m'en convient...</p>
<p>DONA ISABELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 425</p>
<p>DON LOPE.</p>
<p>C'est une autorité qui vous demeure entière.</p>
<p>DON ALVAR.</p>
<p>Je ne vous ferai point de harangue importune ; Choisissez hors des
trois, tranchez absolument, Je jure d'obéir, madame, aveuglément.</p>
<p>Vous savez tous par coeur la scène de Sémiramis :</p>
<p>OROES.</p>
<p>ARSACE.</p>
<p>Je le jure, et ce bas armé pour son service, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tout beau, tout beau, Carlos ! D'où vous vient cette audace ? Et quel
titre en ce rang a pu vous établir?</p>
<p>CARLOS.</p>
<p>J'ai vu la place vide et cru bien la remplir.</p>
<p>Eh bien! seyez-vous donc, marquis de Santillane, Comte de Penafiel,
gouverneur de Burgos! Don Henrique, est-ce assez pour faire seoir Carlos
? Vous reste-t-il encor quelque scrupule en l'âme?</p>
<p>Ce mouvement est très-beau et très-imprévu ; depuis Corneille le drame
moderne l'a copié bien souvent, et toujours avec bonheur.</p>
<p>Haec eadem a summo expectes, minimoque poetâ!</p>
<p>La reine finit aussi bien qu'elle a commencé ; la reine qui aime Carlos
et qui n'ose pas l'épouser, ne veut tenir un époux que de la main de
Carlos :</p>
<p>Je veux qu'aujourd'hui même il puisse plus que moi ; J'en ai fait un
marquis, je veux qu'il fasse un roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 427</p>
<p>Dans le Cid, il y a un soufflet donné et reçu ; il faut que la joue et
l'honneur de Don Diègue soient lavés avec du sang; mais ici personne
n'est outragé. La reine en chargeant Don Sanche de lui</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Ma pièce eut d'abord un grand éclat sur le théâtre, » dit Corneille
dans une de ces belles et simples préfaces où il dévoile tous les
mystères de son art ; « mais une disgrâce particulière fit avorter «
toute sa bonne fortune. Le refus d'un illustre suffrage dissipa « les
applaudissements que le public lui avait donnés trop libéra« lement, et
anéantit si bien tous les arrêts que Paris et le reste « de la cour
avaient prononcés en sa faveur, qu'au bout de quel« que temps elle se
trouva réléguée dans les provinces, où elle « conserve encore son
premier lustre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>430 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce bon Carlos, lui, cache son origine en convenant qu'il n'est qu'un
soldat ; il ne veut ni mentir, ni se dénoncer lui-même. Il est un
beaucoup moins grand philosophe qu'il ne pourrait être, en revanche il
est bien plus dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 421</p>
<p>DONA ISABELLA.</p>
<p>Qu'as-tu</p>
<p>BLANCHE.</p>
<p>La funeste journée: Votre Carlos</p>
<p>DONA ISABELLA.</p>
<p>Eh bien!</p>
<p>BLANCHE..</p>
<p>Son père est en ces lieux, Et n'est...</p>
<p>DONA ISABELLE.</p>
<p>Quoi ?</p>
<p>BLANCHE.</p>
<p>Qu'un pêcheur!</p>
<p>DONA ISABELLA.</p>
<p>Qui te l'a dit, etc.</p>
<p>Ah : mon fils: — Ah! mon père! — Tu m'as rendu la vie : — Et vous m'avez
perdu!</p>
<p>J'avoue en ce moment qu'on se demande avec une certaine inquiétude: Que
va faire Carlos? Carlos intéresse, on l'aime. Pendant tout le cours de
la pièce, il a été plein de prudence et de réserve. Il n'a menti à
personne, il n'a flatté, il n'a trompé personne. Il est vrai qu'il n'a
pas dit tout son secret, au moins</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je suis bien malheureux, si je vous fais pitié !</p>
<p>La gloire de mon nom vaut bien qu'on le retienne ; Mais son plus bel
éclat serait trop acheté, Si je le retenais par une lâcheté. Si ma
naissance est basse, elle est du moins sans tache. Puisque vous le
savez, je veux bien qu'on le sache, Sanche, fils d'un pêcheur, et non
d'un imposteur, De deux comtes jadis fut le libérateur; Sanche, fils
d'un pêcheur, mettait naguère en peine Deux illustres rivaux pour le
choix de leur reine; Sanche, fils d'un pêcheur, lient encore en sa main
De quoi faire bientôt tout l'heur d'un souverain! Sanche, enfin, malgré
lui, dedans cette province, Quoique fils d'un pêcheur, a passé pour un
prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 433</p>
<p>Je ne m'étonne plus de l'orgueil de mes voeux!</p>
<p>Celui par qui tant d'heur nous vient d'être apporté.</p>
<p>de zèle, autant de soin, que s'il écrivait une tragédie!</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il s'appelait Camille Bernay; il est mort au moment d'avoir trente ans!
Il était malade, on lui conseilla de jeter quelques gouttes de laudanum
sur sa poitrine, comment il employa ce breuvage calmant, nul ne le sait,
le lendemain il mourait comme il avait vécu, dans ce délire poétique qui
n'est ni la veille ni le som-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 435</p>
<p>Dans un de ces jours de folle joie où l'espérance et la vie éclatent à
qui mieux mieux, je vis entrer Camille Bernay chez moi, il y avait</p>
<p>La</p>
<p><pb/></p>
<p>436 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>été poussé par la jambe folle. Il venait de lire au Théâtre-Français sa
première comédie, et d'un seul bond, la jambe d'acier l'avait transporté
dans mon ermitage. Il ne m'avait jamais vu, ni moi lui, cependant nous
nous reconnûmes tout de suite. « Ah! m'écriai-je, vous êtes un poëte que
le démon tourmente, et vous allez mourir de pléthore, si vous ne me
dites pas vos vers?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 437</p>
<p>Il est nu, il est seul ; il garde, pour vivre, non pas l'immonde
troupeau, mais (métier plus difficile) il conduit dans les plaines
stériles de l'imagination ses émotions et son délire. Il chante, il
compose, il cherche, il formule des sons, il arrange des poésies, il
dispose des vers, et, le soir venu, il ne s'inquiète guère de ramener
tous ses rêves au bercail.</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi ils commencent la vie et leur jeunesse en mille vagabondages;
puis, l'heure sérieuse arrivée, et quand, en fin de compte, il faut être
un homme, quand s'en vont les amitiés vagabondes, les amours de passage,
les premiers pétillements du génie, ils s'étonnent, les infortunés! de
se trouver sans énergie et sans puissance ; ils hésitent, ils se
troublent, ils ne savent plus sedéfendre contre rien, et contre
personne, pas même contre la mort qui d'un bras dédaigneux les emporte à
vingt-cinq ans!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 439</p>
<p><pb/></p>
<p>440 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 444</p>
<p>Que me font les hélas! les pourquoi? tes mon Dieu! Dépeins-moi
clairement quelque souffrance claire, N'importe quoi : quelqu'un qui
voit mourir sa mère, III. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 LITTERATURE DRAMATIQUE,</p>
<p>Gens moins pleureurs que toi, bien qu'ils aient froid et faim!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 443</p>
<p>res, trois cruelles satires! Pauvre garçon qui marchait seul dans les
joies du carnaval, qui se mourait de langueur et de tristesse quand
toute la ville était en fête, il faut bien lui pardonner ses innocentes
colères!</p>
<p>Je. retrouve ici encore quelques jolis vers de ce pauvre jeune homme;
ils sont pleins de grâce et pleins de jeunesse, et je voudrais bien que
mon livre ne mourût pas, afin que ces choses retrouvées ne fussent pas
anéanties ! Que de beaux vers des grands poëtes d'autrefois ont été
sauvés de l'oubli, uniquement pour avoir été cités par quelque obscur
nomenclateur ou par quelque philosophe oublié ! L'esprit le plus
charmant du monde athénien, Ménandre, en dépit de ses cent trente-neuf
comédies dévorées et déchirées par les fanatiques des premiers siècles
chrétiens, s'il n'est pas mort tout entier, c'est grâce aux faiseurs de
rhétorique,</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>et grâce aux pères de l'Église naissante dont la mémoire honnête et
fidèle avait retenu certains passages des comédies du divin Ménandre!
Écoutez cette description d'un bal faite ad vivam par un poëte de vingt
ans !</p>
<p>Sentir par le bal entraînée</p>
<p>La malheureuse O-ké-oui-mi est morte sans se plaindre de ces hommes
civilisés dont elle était le jouet; elle est morte fatiguée</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 445</p>
<p>La mort de cette jeune et frêle majesté, donnée en spectacle aux
barbares civilisés, est restée un de mes souvenirs, et je ne sais pas
pourquoi ce souvenir de la jeune Indienne m'apparaît au milieu de tous
les deuils de la grande famille des lettres et des beaux-arts. Hélas!
que j'en ai vu mourir de jeunes femmes qui étaient la beauté même, la
poésie et l'espérance ! Que j'en ai vu mourir de jeunes hommes en pleine
force, en plein génie, en plein exercice du grand art que le ciel leur
avait départi !</p>
<p>Que j'en ai vu s'éteindre, en moins de trente années, de beaux et
charmants esprits, de talents intimes, de gloires souveraines! —
Dovalle, Hégésippe Moreau, Camille Bernay, Bellini le rêveur, Donizetti
le poëte; Monrose, Adolphe Nourrit, Léopold Robert, le critique éminent
Chaudesaigues, Eugène Briffaut anéanti et traînant les restes de sa vie
éteinte sur la paille gâtée de Bicêtre, au</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 447</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>je l'espère! Ah! digne successeur et continuateur de M. Bertin l'aîné,
mon second père!... J'avais tant résolu de ne pas parler de toi dans ce
tome attendu par toi, et d'attendre plus tard afin de terminer par ton
nom, cher Armand, et par le nom de ton glorieux père, ce monument de mes
trente années de travail littéraire, qui commence par ton nom, qui
finira par ton nom...</p>
<p>J'ai beau faire, en vain je veux l'éloigner de mon esprit, cette image
fidèle, elle revient toujours. Il est sous mes yeux, comme il est dans
mon coeur, ce grand journaliste, l'honneur et la gloire impérissable du
journal, dans toute l'Europe libérale ; il me voit, il m'entend, il
m'écoute, esprit ferme, honnête coeur, intelligence exercée avec tous
les caractères du galant homme !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 449</p>
<p>Ah ! chère ombre, qui seras toujours pour nous un souvenir, une gloire,
un culte !</p>
<p>Prima dicte mihi summâ dicende camoenâ.</p>
<p>FIN DU TOME TROISIEME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>CONTENUES DANS LE TOME TROISIEME.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>Les commencements de M. Victor Hugo. — Les premiers printemps de l'art
moderne. — La galerie de bois au Palais Royal.— L'art et la vocation.</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Utilité des poëtes. — Le poëte au milieu des révolutions. — Définition
de la tragédie par Socrate. — Les poëtes insultés par les sacristains. —
La définition du génie par M. de Lamartine. — Un mot de M. de Fontanes à
M. de Chateaubriand. — Que la plus belle machine ne vaut pas un bon
poëme. — Les premiers vers et les premières années de M. Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES. 453</p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 TABLE DES MATIERES.</p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>— L'Atellane. —Un feuilleton de Tite-Live. — L'aurore du siècle d'Auguste.</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES. 455</p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Collection des chefs-d'oeuvre du théâtre étranger. — Schiller. — Don
Carlos.— L'Espagne et Philippe II. — Le roman-drame.— Le roi et le
confesseur. —De l'imitation des poëtes allemands. Pages . 372 a 378</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE J. CLAYE ET ce , RUE SAINT BENOIT, 7.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
