<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Histoire de la littérature dramatique. Tome 5 / par M. Jules Janin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Histoire de la littérature dramatique. Tome 5 / par M. Jules Janin</title>, <date>1853</date>,description :Ancien possesseur : Macnutt, Richard (1935-....),376 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54061784</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1853">1853</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTERATURE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE DE J. CLAYE, BUE SAINT-BENOIT, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTERATURE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. JULES JANIN</p>
<p>« Pleurez-moi seulement pendant la minute où la cloche tintera pour vous
dire : il va loger avec les vers. Oubliez-moi, et ne répétez plus ce
pauvre nom de Shakespeare ! » SHAKESPEARE.</p>
<p>TOME CINQUIEME.</p>
<p>PARIS MICHEL LEVY FRERES, ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS</p>
<p>1857</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>FREDERIC SOULIE</p>
<p>OU L'HOMME DE LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 3</p>
<p>C'était donc peu de jours avant la révolution de 1830 (la révolution
était dans l'air) : le premier soir de Roméo et Juliette, en présence
d'une de ces foules qui n'existent plus, nulle part; car la curiosité
s'émousse et s'efface aussi bien que tout le reste; on attendait depuis
un mois, que dis-je? depuis trois heures; et dé ces attentes fébriles,
personne aujourd'hui ne saurait avoir l'idée. On doit attendre ainsi le
signal d'une bataillé, quand s'agitent les drapeaux impatients, quand le
clairon fait entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 5</p>
<p>instants de fête et de bruit qui louchent de bien près au délire.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LITTERATURE DRAMATI QUE.</p>
<p>Allons! foulons aux pieds ce foudre ridicule!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 9</p>
<p>Le réel est étroit, le possible est immense.</p>
<p>Quand il fut conduit au tombeau (en 1817, quatre ans après M. Casimir
Delavigne, et trois ans avant M. de Balzac) par une foule
reconnaissante, au milieu d'un deuil unanime, Frédéric Soulié obtint le
grand honneur d'une louange publique; un grand poête, un juge écoulé qui
était son ami et son maître avait réclamé l'honneur de cette oraison
funèbre ; il fut loué surtout « parce qu'il était mort,.disait M. Victor
Hugo , au milieu de son oeuvre non interrompue, avec le candide sourire
d'un jeune homme,</p>
<p>Y. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>avec la gravité bienveillante d'un vieillard. » Louange austère qui nous
rappelait, malgré nous, cette épitaphe d'un tombeau athénien : « Ici
repose Bias, plus courbé par le travail que par les années ; il fut
appelé doucement chez les morts, comme il venait de défendre et de
sauver son ami. Ainsi, sa tâche accomplie, il s'endormit du dernier
sommeil! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 11</p>
<p>§ I</p>
<p>« — Mais, lui dit mon père, pourquoi cet écolier fait-il des vers
latins? — Oh ! ceci est différent, reprit le professeur, je lui enseigne
comment cela se fait dans le Gradus ad Parnassum. »</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>tractée dans les reconnaissances qu'il avait faites, sur les Alpes, pour
l'expédition d'Italie. »</p>
<p>Et voilà, en peu de mots, tout ce que Frédéric Soulié racontait de son
enfance. Il était de l'avis de Cicéron, qui exécrait l'autobiographie 1
et qui s'en exprime énergiquement, dans son Traité des devoirs.</p>
<p>1. Déforme est de se ipso praedicare, el cum irrisjone audientium,
imitari militem gloriosum. De offie. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 13</p>
<p>L'Education d'un prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>En ce moment formidable il faut choisir : ou l'infamie ou la gloire, ou
le profit ou la vertu ? — Aspiration puissante, et désen-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Miratur molem AEneas... Miratur portas, slrepitumque et strata viarum.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi, s'il n'est pas bon que l'homme soit seul, il n'est pas juste que
l'homme ait une compagne qui soit la femme d'un autre homme. Il y a,
dans le livre d'Eugène Pelletan, lorsqu'il raconte les. émotions des
premiers-nés du XIXe siècle, un profond sentiment des inspirations de la
famille, et des bonheurs du foyer domestique. A l'entendre, on comprend
qu'il a vu, de près, les misères des unions mauvaises, les malheurs de
l'isolement, et qu'il les compare aux fêtes, quasi divines, du poëte et
de l'écrivain gui ont charge d'âmes, non-seulement au dehors, mais aussi
dans l'intérieur de leurs maisons. Soyez aimés! soyez loués ! soyez
honorés! nous dit-il, restez fidèles aux unions légitimes, prenez garde
de n'être pas une pierre de scandale, et je vous promets, enfants de ce
siècle des tempêtes et des orages, que vos leçons, vous, donnant
l'exernple, auront toute leur portée, et que votre enseignement ne sera
pas stérile. Aimez-vous les uns les autres, et dans ce travail
fraternel, soudain tout se complète, et se déclare, et s'agrandit!</p>
<p>« Chaque jour est un enseignement, tout rempli des saines</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ne maudissons pas notre siècle, surtout ne le laissons pas maudire. Il a
sa -vertu ! il a sa gloire ! il eut ses libertés ! A cette heure encore
: « L'armée est en marche, et de loin elle</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 21</p>
<p>Littora littoribus contraria, fluclibus undas. Imprecor...</p>
<p>§ II</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LITTERATURE DRAMATIQUE,</p>
<p>On voyait, tout d'abord, dans ce poëme enfantin, arriver la Fille du
Franc et puis la Fille du Châtelain :</p>
<p>Ce M. Soulié était une grande figure affable, intelligente et plaintive:
Il n'était pas de ce monde; il rêvait plus qu'il n'agissait. Sa voix
n'était pas une voix, c'était une plainte. Il était abominablement
pauvre et d'un grand courage. Il avait conquis même l'amitié de son
homonyme le carbonaro Frédéric Soulié.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 23</p>
<p>Dans le dur esclavage où dormait nos ancêtres.</p>
<p>Arrivait, plus tard, la Fille du Catholique :</p>
<p>Un beau jeune homme errait, souriant mais pensif.</p>
<p>O bords de la Mayenne, où sous un ciel grisâtre S'élève de Laval le
vaste amphithéâtre, Où l'églantier fleuri de ses piquants buissons Du
plaintif rossignol protége les chansons, Où durant ses ardeurs la reine
des étoiles Voit briller sur les prés la neige de vos toiles, Lieux où
j'ai tant vécu, du monde retiré, Je n'aimerai plus rien quand je vous
oublierai.</p>
<p>Je meurs, et le malheur m'a dit la vérité;</p>
<p>Et sur le char la victime placée S'asseyait, sans regret, seul avec sa
pensée.;. Seul il croyait mourir, mais des vastes prisons S'élance, près
de lui, le chantre dès saisons ; Oubliant que tous deux l'échafaud les
appelle : « Oui, puisque je retrouve un ami si fidèle, » Dit Chénier, et
ce chant d'un enfant d'Apollon Accompagne leur marche; et fut encor trop
long 1</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A mes regards voilés ma lampe va s'éteindre,</p>
<p>C'en est fait, ce n'est plus le moment de se plaindre,</p>
<p>Allons savoir la mort!</p>
<p>Adieu, jours tant rêvés que son amour espère; Encore un peu de temps, et
peut-être mon père</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 25</p>
<p>il va, d'un pas calme, le long de ces allées sablées, entassant,
feuilles fanées de son hiver, sous ses pas chancelants, les belles
années d'autrefois, quand il parcourait, triomphant et superbe, ces
mêmes allées du Luxembourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>On a vu bondir des agneaux dans ces prairies, on a entendu le
mugissement des génisses. Écoutez! le merle, ce moqueur au bec doré,
siffle en sautillant sous ces tilleuls !</p>
<p>Certes, j'ai vu de beaux jardins aimés des hommes, aimés du ciel, je
n'ai rien vu qui me fut une joie, une fète comparable aux fêtes du
Luxembourg. Le printemps y chantait de si douces chansons; l'été y
brisait tous ses feux; l'automne était gravé, et recueilli. Ajoutez que
d'inspirations heureuses, quand décembre et ses frimas remplissaient ce
vaste espace, ami du silence et de la méditation. Le vrai jardin des
quatre saisons, ce Luxembourg ! Le jardin du poëte et le jardin de
l'enfant. Que de douces élégies et que d'heureux mariages il a inspirés!
Quelles rencontres de la jeunesse avec la jeunesse, et de l'amour avec
l'amour!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 27</p>
<p>vétérans revenus de la bataille. Ici, le grand silence ! ici, le vaste
espace ! ici, le grand soleil, et les belles fleurs brillant de tout
l'éclat de leurs alliances!</p>
<p>On est chez soi seulement pour bien aimer ce beau jardin</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Beau jardin de la science, de la philosophie, de la poésie et de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 29</p>
<p>§ III</p>
<p>1. Fato dantur imperia, et adimuntur. Fortunae hi ludi sunt, etc. v, 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LlTTERATURE DRAMATIQUE. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Au troisième acte, et Frédéric Soulié savait l'importance du troisième
acte, le poëte se rappelle qu'il a un peu négligé la querelle des
Capulets et des Montaigus, et cette querelle, il l'engage de nouveau,
non pas, celte fois, entre valets, mais entre Tybalt et Roméo. D'abord
Roméo se modère; mais, bientôt insulté par Tybalt, son épée ne tient
plus au fourreau, et le Capulet tombe sous les coups du Montaigu.
Cependant que fait Juliette? Juliette attend Roméo, son époux,
l'assassin de Tybalt !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'acte quatrième de la tragédie française ne pourrait guère soutenir la
comparaison avec le chef-d'oeuvre de Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 37</p>
<p>Tybalt mort, Roméo exilé, la pauvre Juliette est pressée,
impérieusement, par l'ordre de son père qui la veut marier.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LITTERATURE DRAMATIQUE,</p>
<p>Toutefois, il faut reconnaître que, dans sa dernière scène, Frédéric
Soulié a arrangé très-habilement la mort de Juliette, et qu'il a
traduit, en très-beaux vers, cette horrible agonie, ces terreurs
superstitieuses et ces angoisses incroyables — « Mais quoi ! si j'allais
me réveiller avant le temps où Roméo doit venir? —Si ce breuvage
n'exerçait aucun effet après ce second mariage ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 39</p>
<p>La scène est très-belle et très touchante, et celte fois Frédéric Soulié
s'est fort bien rappelé ce que dit Macbeth : Les trop longs discours
jettent un souffle trop froid sur l'action ; ajoutons ce que dit le père
Laurence : — Mon fils, parle simplement!</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>qu'enfin la mort les réunisse, dans la même tombe, ces deux pauvres
jeunes gens qui, en si peu de temps, ont passé par les transes les plus
épouvantables de la joie et de la douleur, de la vie et de la mort.</p>
<p>§ IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 41</p>
<p>« Il faudrait, dit-il, exiler, dans les plus affreux parages, ces lâches
contempteurs des belles-lettres , ces mécréants qui n'ont souci que du
lucre, et qui méprisent même les oeuvres sublimes,</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Qu'il faut qu'un galant homme ail toujours grand empire</p>
<p>Sur les démangeaisons qui nous prennent d'écrire;</p>
<p>Qu'il doit tenir la bride aux grands empressemenls</p>
<p>Qu'on a de faire éclat de tels amusements;</p>
<p>Et que, par la chaleur de montrer ses ouvrages,</p>
<p>Un jour il fut touché, jusqu'aux larmes, de cette lettre où madame de
Sévigné, qui sentait sa fin prochaine, se vantait d'avoir noué l'un à
l'autre, et d'une main prudente, les deux bouts de l'année. « Ainsi, je
mourrai sans dette et sans-argent comptant, c'est tout ce que peut
demander une chrétienne. » Il aimait aussi beaucoup ce passage de Perse
le satirique, si bien traduit par M. Félix Desportes son ami :</p>
<p>Oh! quels frivoles soins remplissent notre vie!. O néant d'ici-bas! ô
misère! ô folie!</p>
<p>— Et qui lira cela ? — Vous me parlez, je crois !</p>
<p>— Vous serez sans lecteurs ? — J'en aurai deux ou trois.</p>
<p>— Deux ou trois? pas un seul ! C'est un affront insigne, Mais il faut
qu'aujourd'hui tout auteur s'y résigne.</p>
<p>Une autre fois, il citait ces vers de Despréaux contre les malheureux
qui, pour vivre,</p>
<p>Ont mis leur Apollon au gage d'un libraire Et font d'un art divin, un
métier mercenaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 43</p>
<p>1. Etiam mensas consumimus (Virgile).</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tel est blessé qui blesse, et meurt coutent, s'il tue!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 45</p>
<p>Ainsi vous lisez, dans l'Art poétique, le vers que voici :</p>
<p>Ne désavouerait pas Malherbe ni Voiture!</p>
<p>Il dit aussi, avec une grande admiration pour les rondeaux :</p>
<p>Que de son nom, chanté par la bouche des belles, Benserade en tous lieux
amuse les ruelles.</p>
<p>Il admire M. de Segrais, et il en parle, comme il parlerait de Virgile
écrivant pour les consuls :</p>
<p>Que Segrais do l'églogue enchante tes forêts!</p>
<p>V. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Enfin Despréaux compare M. de Racan au grand Homère :</p>
<p>Mais tout fat me déplaît et me blesse les yeux,</p>
<p>Je le poursuis partout comme un chien fait sa proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 47</p>
<p>Ainsi il parle, et sur cette donnée il construit une comédie en cinq
actes et en vers... les Femmes savantes, lui qui dans le temps des
précieuses, durant leur règne absolu, et sur le seuil même de l'hôtel de
Rambouillet, le centre élégant de la société polie, avait trouvé que
c'était assez d'un petit acte en prose, pour châtier ce nid de
caillettes des deux sexes ! Cinq actes contre l'abbé Cottin, un acte
entier pour Ménage, Ménage qui joue, en ce lieu du bel esprit, le rôle
de Laurent avec Tartufe !</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>tiques, les Orientales, les Feuilles d'automne et Jocelyn.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 51</p>
<p>Et cela fait toujours passer une heure ou deux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 53</p>
<p>Ils ont ri surtout d'un brave et honnête homme, d'un caractère, enjoué
et des meilleures moeurs, M. Louis-Nicolas Feret. Il était riche et bien
apparenté ; il vivait simplement, bourgeoisement dans la pratique des
plus modestes vertus. Il était, de surcroît,</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LITTERATURE DRAMATIQUE..</p>
<p>Ah ! si vous aviez passé par là, monsieur de Fénelon, ou vousmême,
Bossuet, et que le vent de bise vous eût apporté ces scandales empreints
de la violence des passions et du feu de la jeunesse, il me semble que
je vous vois grimpant, tout d'une haleine, au grenier du poëte. — « Ah !
malheureux ! fermez votre fenêtre, ou vous êtes perdu! » Puis, la
fenêtre fermée et les papiers brûlés, le saint docteur eût représenté à
ce jeune homme (lui tenant</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 55</p>
<p>les deux mains!) qu'il abusait de sa verve et de son génie!</p>
<p>On nous dira, je le sais bien , que Molière et Despréaux, Voltaire et
Diderot, Horace et Virgile contre Moevius, Juvénal aussi, Martial,
enfin, et tous les autres, Tacite lui-même, sont autant de</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« La profession ! Respectons avant tout la profession »</p>
<p>Le genre humain tout entier salue Homère et l'lliade. Lisez</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 57</p>
<p>§ V</p>
<p>A cette heure où sa jeunesse était si violente, où,son esprit était si
fécond, le jeune poëte ne doutait de rien, et il s'appelait de sa privée
autorité, le rénovateur le plus hardi et presque le premier de cette
école qui a voulu révolutionner et qui révolutionnera certainement l'art
dramatique en France. Oui, il disait cela de lui-même, dans la préface
de Roméo et Juliette; il disait que c'était lui « qui avait brisé les
barrières du drame illégitime. » Il disait cela en riant, mais il le
disait...</p>
<p>et couverte d'opprobres! On sifflait comme on a rarement</p>
<p>1. Préface de Roméo et Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 59</p>
<p>Après vingt ans de ce désastre, après vingt ans de renommée et de succès
en tous les genres de littérature et de poésie, il proclamait sa
Christine un chef-d'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Où régnaient, naguère, par la puissance des belles passions, les plus
belles dames de l'histoire galante : Charlotte de Beaume, dame</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 61</p>
<p>Y. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Mortua quin etiam jungebat corpora vivis...</p>
<p>A qui l'ouvrez-vous donc qu'il veuille une servante ?</p>
<p>Ainsi le portrait de Monaldeschi :</p>
<p>Lâche sous sa noblesse, et vil sous sa beauté.</p>
<p>M'accuser sans raison, me frapper sans remords!</p>
<p>Et le monologue de Christine ( ils ont gardé précieusement le</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 63</p>
<p>monologue, messieurs les romanciers, s'ils ont aboli le confident : )</p>
<p>Et j'ai su rester grande en dehors des grandeurs!</p>
<p>Elle aurait eu seize ans, vienne Sainte-Marie...</p>
<p>§ VI</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>qu'en y tombant, le monde entende le bruit de leur chute.</p>
<p>On a beaucoup parlé de la Christine de M. Alexandre Dumas; on n'en parle
plus guère : le temps, qui dévore toutes choses, a dévoré la Christine
écoutée aussi bien que la Christine autrefois sifflée; et pourtant de ce
drame oublié, il en reste assez, du moins dans nos souvenirs, pour qu'on
en parle encore aujourd'hui. Disons mieux et soyons justes, sous
l'outrage de tant d'années si remplies de tout ce qui attire l'intérêt,
l'oubli, l'épouvante et la curiosité des multitudes, les grâces
fugitives de la Christine de M. Alexandre Dumas n'ont pas toutes
disparu; un drame véritable est resté au fond de cette confusion, une
passion réelle se cache sous ces cendres éteintes. Le prologue eut
bientôt disparu du théâtre, il était inutile. Le premier acte est une
exposition un peu longue, mais nécessaire. L'histoire de l'abdication de
Christine, le mouvement du peuple suédois, les vieillards solennels, aux
pieds do la reine, la fureur du grand écuyer Monaldeschi, l'intérêt
romanesque qui se rattache au page Paula, faisaient attendre patiem-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ VII</p>
<p>Peu s'en fallut que la chute de sa Christine, et le succès du drame
accepté ne détournassent Frédéric Soulié du théâtre et de sa véritable
vocation. Il était jeune, il se décourageait volontiers. Toujours dans
l'extrême, tantôt il voulait dépasser M. Victor Hugo, tantôt il enviait
le génie et le destin de M. Guilbert de Pixérécourt.</p>
<p>« Après Christine, ajoute Frédéric Soulié, je quittai le théâtre. Je
m'attachai aux journaux. Je fis le Mercure. Je fus du Figaro. Pendant
l'année 1830 , je fis jouer une petite pièce en deux actes, ayant pour
titre une Nuit du duc de Montfort; elle me rapporta plus d'argent que
mes deux tragédies, toute médiocre qu'elle fût. La révolution de 1 830
arriva. J'y pris part, je me battis- Je suis décoré de juillet, ce qui
ne prouve rien, mais enfin je me suis battu. »</p>
<p>Ainsi, il parle assez légèrement, de ce moment de sa jeunesse; il
devrait ajouter, pour être juste envers lui-même, qu'il dépensa beaucoup
de verve et d'esprit dans le petit journal. Le petit journal, cette
piqûre et cette fête de chaque jour est un des compagnons de la liberté
de la presse. Il rit en piquant, il pique en riant, il trouve, en se
jouant, le côté ridicule des hommes les plus graves et des choses les
plus sérieuses. Il est la voix qui chante et l'esprit qui médit. Il est
la flamme et le feu, et son qui-vive! est compté.</p>
<p>Un petit journal, grand comme la main, une liberté large comme le petit
doigt, ont arrêté plus d'un bandit qui marche</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Freyschutz, de tomber sur la scène, frappé d'une balle, et le public</p>
<p>aussi, le hasard accorde une de ces armes glorieuses. — A l'Hôtel de
Ville ! dit Soulié, qui était le chef de la bande. — A l'Hôtel de Ville
! répond le choeur, et nous partons. Le trajet n'est pas long de l'Odéon
au Pont-Neuf; pourtant que de tristes réflexions m'accompagnèrent ! —
Comment, me disais-je, en marchant, le fusil sur l'épaule et le chagrin
dans le coeur, te voilà, toi-même, un royaliste, et fils d'un père
royaliste, allant te battre contre les soldats du roi? Que c'était bête
et ridicule ! Ajoutez que je n'avais pas touché un fusil de ma vie, et
que je devais ressembler au soldat du poëme de Berchoux :</p>
<p>...Armé d'un fusil inhumain Qui jamais, par bonheur, ne fit feu dans sa
main.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 71</p>
<p>dont les douces et calmes vertus, dont la probité chevaleresque, et
toutes les grâces les plus franches et les plus charmantes de.</p>
<p>la majesté royale méritaient tous les respects Sans nul doute,</p>
<p>Frédéric Soulié eût mieux fait de ne pas s'en vanter.</p>
<p>§ VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 73</p>
<p>v. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 77</p>
<p>Le rôle de Clotilde fut créé au Théâtre-Français, par Mlle Mars, et elle
y avait apporté sa réserve, sa grâce, sa décence, et ce grand air de la
belle et bonne compagnie qui ne l'abandonna jamais, même sous le
haillon. Ainsi il était arrivé que cette Clo-</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 79</p>
<p>« Aussi, dans le dernier acte, lorsque Christian voit se dresser
l'échafaud, qu'il s'applique ce vers si connu :</p>
<p>Étrange empressement de voir un misérable!</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ IX.</p>
<p>Après Clotilde, et dans le même ordre d'idées, il faut placer
immédiatement, du même auteur, la Famille Lusigny,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>la célèbre Léonora Pimental, une muse, une Sontag, une Corinne. Elle et
lui, Léonora Pimental et Gaëtano, ils feraient, sans conteste, une paire
d'amoureux et de poëtes, lui élégie, elle poëme épique ; elle chante
l'amour et la patrie; il, chante la gloire et la liberté !</p>
<p>Ambo aetate pares, ambo aetalibus, Arcades ambo...</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 85</p>
<p>n'est pas injuste, et que l'amour de son héros l'a touchée</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Lady Hamilton, — puisqu'il la faut appeler par ce nom terrible, cette
femme qu'on avait vue, aux plus cruels chapitres de Fragoletta, trainée
en mille gémonies, et que Frédéric Soulié changeait en lady Melton (sous
un pseudonyme transparent) elle était vivante, elle habitait Paris, dans
le temps même où le livre et le théâtre exposèrent sur leur pilori,
toute (a cour de la fameuse reine Caroline. Il me semble que je la vois
encore, cette lady Hamilton , dont le sourire était un ordre absolu pour
le plus grand capitaine de l'Angleterre, et qui fit commettre, à
l'amiral Nelson, tant de fautes, voisines des plus grands crimes. Elle
était belle encore, et pâle, et la tête hautaine ; elle ne riait plus,
elle était sérieuse et froide; elle excitait, en passant, je ne sais
quelle fièvre, mêlée de passion et de peur. C'est un des plus étranges
fantômes que j'aie vu passer devant moi. Castaing lui-même, Castaing
l'empoisonneur, que traîne en Grève une immonde charrette, ne vient,
dans mon souvenir, qu'après lady Hamilton.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 87</p>
<p>Mais, direz-vous, le soufflet que reçoit don Diègue (dans</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 89</p>
<p>l'appel de leur chef Seul Villaflor est calme; il a joué la</p>
<p>partie , il la joue encore, et il est étonné de n'avoir pas été tué du
premier coup.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>chez moi! Mon amant a nom Sylvio de Tellès. — Tellès? l'ennemi des
Pacheco ! le Capulet de ces Montaigu ! Ainsi, deux fois déshonorée !
deux amants ! deux hontes pour une seule nuit ! Malheureuse Stella ! —-
Mais son père n'a pas deux pardons, et il reste accablé sous ce double
fardeau.</p>
<p>voir ce Faustus sortir des bornes Un mot, un geste de son</p>
<p>Acte troisième. —Nous voici maintenant dans le palais du comte de
Villaflor, La maison est brillante et pleine de tristesse. Depuis huit
jours déjà, et autant de nuits, qu'il a enlevé Stella, sa femme, le
comte de Villaflor a compris qu'un obstacle infranchissable le sépare de
cette femme. Il a compté, mais il a compté sans son hôtesse, que, la
première colère passée, et le voyant</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 93</p>
<p>Celui-ci donc étant de la sorte atourné Un mâtin passe, et veut lui
prendre le dîné.</p>
<p>Il n'en eut pus toute la joie Qu'il espérait d'abord : le chien mit bas
la proie, Pour la défendre mieux, n'en étant plus chargé.</p>
<p>Grand combat. D'autres chiens arrivent;</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>de poésie et d'observation, le plus joli petit conte..... on dirait le
pendant au Mouchoir bleu , d'Etienne Becquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 95</p>
<p>moitié habit, moitié robe, peignoir le matin, robe de chambre le soir ;
la main maigre, effilée et nerveuse; le teint maladif, échauffé, plombé
; le front froncé, le regard hardi, la jambe sèche, le pied de corne, la
poitrine osseuse, les grâces viriles d'un méchant collégien battu par
ses frères, quelque chose de fébrile dans la voix, un je ne sais quoi,
composé de tous les mauvais éléments de la nature virile ; les grâces de
la femme sont absentes aussi bien que les beautés de l'homme. Il y a un
mot dans Térence qui rend bien cette définition : Quae est homo?</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 99</p>
<p>« Alors les plus fiers et les plus forts se retirèrent, les plus faibles
et les plus nécessiteux se mirent au niveau des théâtres qui leur
étaient ouverts. Ils abandonnèrent l'art littéraire pour l'exploitation.
Ils apprirent ce commerce qui se fait dans les coulisses, dans les
foyers, au café même, et ils rattrapèrent en argent, ce qu'ils perdaient
en dignité littéraire. »</p>
<p>Ici il relevait de cruelles injures que lui avaient dites, au nom du
ciel, et par charité chrétienne, des critiques de sacristie, et il</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 404</p>
<p>Je sais bien l'observation qui se faisait alors, et qui peut se v. 0.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 103</p>
<p>« Enfin, on trouva la jeune Marietla mutilée, ensanglantée, éperdue et
maudissant la lumière du jour; elle raconta ce qui s'était passé depuis
l'événement; elle avait été obligée de suivre son oncle qui avait fini
par la déshonorer et l'avait abandonnée ; elle découvrit la retraite des
assassins et fit connaître que les complices de Riteozzi avaient été
eux-mêmes assassinés, dans la crainte qu'ils ne divulgassent le secret
du crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 06</p>
<p>« Que dites-vous de ce premier chapitre et de ce premier acte, s'écriait
Frédéric Soulié, en avons-nous jamais inventé de pareils ?</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cette histoire de Ginevra, disait Frédéric Soulié, est mal arrangée, il
fallait la disposer de la façon que voici :</p>
<p>&lt;&lt; Heureusement Hortense laissait, sur cette terre, un jeune homme qui
l'aimait et qu'elle aimait. Morte pour tout le monde, Hortense n'était
pas morte pour Albert. Albert la pleurait, il l'appelait ! « Hortense,
où es-tu ?»</p>
<p>« C'était justement par une froide nuit d'hiver. La neige tombait à
flocons, le vent sifflait au-dessus des toits, le froid était au seuil</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 107</p>
<p>Une autre fois, comme nous venions d'un drame nouveau où la folie avait
son rôle, et comme on parlait de ce passage de Bossuet dans sa lettre au
père Caffaro, où il est dit : « Prenez garde, ô</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>comédiennes, d'entrer trop avant dans vos rôles ! » — Vraiment, dit
Soulié, vous ne voyez rien, vous autres de ce que vous avez sous les
yeux. Qui jouait ce soir le rôle de la folle? Une inconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 4 09</p>
<p>Une anecdote étrange et qui le fit rire aux éclats (il riait assez
volontiers) , ce fut l'histoire d'un jeune Rémois, le fils d'un célèbre
marchand de vins de Champagne, par qui fut inventé le vol au duel, et
comme la victime avait, écrit de sa main, toute sa mésaventure, Frédéric
Soulié en faisait des gorges chaudes. Lisez, nous disait-il, l'admirable
lettre que voici :</p>
<p>« A monsieur Frédéric Soulié.</p>
<p>V. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LITTERATURE DRAMATIQUE,</p>
<p>« — Monsieur, me dit l'un d'eux en m'abordant, et d'un ton
respectueusement poli, je m'estime heureux de vous rencontrer ; il est
question de vider ici une querelle d'honneur. L'offense la plus grande
que puisse recevoir un homme bien né m'a été faite ; elle exige que
j'obtienne une réparation : je n'ai pas de témoin ; celui qui devait
m'en servir manque au rendez-vous, je l'attends depuis une heure et il
ne se présente pas. Veuillez, de grâce, le remplacer; j'ose réclamer de
vous cet office. Voici mes armes, » et il m'exhibe une paire de pistolets.</p>
<p>« — Marchons, s'il vous plaît, Monsieur, je vais vous en instruire. »</p>
<p>« A ces mots, celui de mes trois champions qui me parut le plus âgé,
déployant, dans une pose étudiée, la richesse de sa haute taille, et
prenant soudain la parole :</p>
<p>« — Monsieur, me dit-il avec une accentuation méridionale, quoique le
lieu où nous sommes soit très-secret, comme nous voulons que ce que nous
faisons le soit encore davantage, je prends la liberté de vous prier de
nous donner, sans bruit et sans éclat, l'or et l'argent que vous avez
sur vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 414</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il arrangeait ainsi et disposait toute chose dans sa tète éloquente. Eh,
disait il, n'est-ce pas que ça vous parait plus vraisemblable et plus
vrai, que l'histoire de mademoiselle de Marignan ? C'est qu'en effet
c'est mieux arrangé !</p>
<p>Linquenda tellus, et domus, et placens — uxor...</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 113</p>
<p>plaisait pas trop, mon cher malade, je prendrais mon temps pour vous
magnétiser, et je choisirais juste le moment où vous rendrez l'âme ; il
me semble que l'expérience serait belle, et qu'elle n'a rien qui vous
puisse déplaire; qu'en dites-vous?</p>
<p>— Non-seulement, reprit l'autre, votre expérience ne me déplaît pas,
mais encore elle me parait très-plaisante, et je vous remercie d'avoir
jeté les yeux sur mon âme et sur mon corps pour cette épreuve qui sera
décisive. Comptez donc sur moi, mon cher docteur, vous serez content de
ma patience, et j'aurai soin de vous prévenir, aussitôt que l'instant
sera venu. A ces mots, nos deux amis se donnent un poignée de main, et
se séparent pour se revoir bientôt. Ils étaient pleins d'espoir, l'un et
l'autre , et il eût été difficile de décider lequel des deux était le
plus content , du moribond ou du magnétiseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>— Attendons, dit le magnétiseur, rien ne presse, ami Belfort. Et
là-dessus le magnétiseur s'en va dîner, sans prendre soin de
démagnétiser son ami.</p>
<p>Le lendemain revient l'homme vivant, et il trouva son mort quelque peu
engourdi; il le réchauffe par un nouveau fluide magnétique; il lui rend
sinon la vie, au moins la parole et la couleur. — Ah ! fit le mort en se
relevant, vous êtes sans charité pour moi ! Comment ! vous allez voir
des malades si hideux , et il faut que je les entende tousser, cracher,
hurler, et le reste?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 4 4 5</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 117</p>
<p>— Il appelle cela ses pensées! reprit le mort. Mais, malheureux, c'est
justement cette contemplation de tes pensées qui me donne la nausée.
Immobile que lu étais, j'étais forcé de te regarder au fond de ce chaos
que tu appelles ton âme. Quel animal es-tu donc pour l'occuper de tant
de choses ignobles, frivoles, honteuses? Quand je vivais et que je
t'appelais : « Mon ami! » chacun disait que tu étais un galant homme ;
tu passais pour un bel esprit, même éloquent; on t'accordait de la
philosophie, de la probité et du savoir-vivre. Depuis trois jours, et
malgré moi, je te regarde bien attentivement; mais, mon cher, tu es un
pur galimatias ! Ce que tu sais, tu le sais mal ; ce que tu ne sais pas,
tu le remplaces par des mots, vides comme ton cerveau. v. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 4 1 9</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>âme, qui n'est pas belle, mais votre corps, qui est fort laid.</p>
<p>— Il était mort! s'écria Frédéric Soulié, comme s'il eût été réveillé en
sursaut; il est mort, et l'histoire ne va pas plus loin.</p>
<p>— Mais, lui dit quelqu'un, où voulez-vous qu'elle aille? Il me semble
même qu'elle a duré assez longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 421</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>c'est le romancier, c'est le poëte, c'est l'auteur dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 423</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 425</p>
<p>de ce Diable de tant de doute et d'esprit qui lui dictait ses
Mémoires... même, plus d'une fois, il a devancé le Diable lui-même,
fatigué bientôt de suivre un si rude marcheur.</p>
<p>Le féroce qu'il est, il n'a aucun des petits ménagements de</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 127</p>
<p>Dans le rôle de Léonard Asthon et dans le rôle du Fils de la Folle,
Frédéric Soulié avait fait débuter un des plus beaux jeunes gens qui
aient jamais monté sur un théâtre. Il était le petit-fils du comédien
Naudet, qui avait laissé de bons souvenirs à</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il avait oublié même le nom de la belle et touchante Emilie Guyon, sa
femme, qui veillait sur lui, comme une mère sur son enfant imbécile.</p>
<p>— Elle est morte, comme elle a accompli toutes les actions de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 131</p>
<p>sa vie, avec cette indifférence qui est presque le stoïcisme, et sans
savoir ce qu'elle faisait, hélas !</p>
<p>Triste mort! horrible mort! incroyable misère ! Pleurez-le, car il était
le plus honnête et le plus excellent des hommes ; mais, tout en le
pleurant, ne l'excusez pas! Ne dites pas qu'il est le</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>martyr de son art. Périssent tous les beaux-arts de ce monde, s'ils
produisent de pareils résultats ! Quel est l'art ici-bas, quelle est la
parole écrite ou parlée, quelle est la toile peinte, quel est le marbre
taillé, quelle est la note jetée dans l'air qui puisse valoir le sourire
de l'épouse, le baiser de l'enfant, la larme tarie du vieillard, les
regrets de l'ami, l'azur du ciel, la première fleur du printemps?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 433</p>
<p>cide, au milieu de la foule la plus empressée et la plus brillante,
malgré toute mon amitié pour sa personne et toute mon admiration pour
son talent,—non, certes, je n'hésiterais pas.... C'est vous que je
suivrais, pauvre enfant, morte sans bruit, sans larmes, sans regrets,
sans couronnes, sans vanité.</p>
<p>§ XI</p>
<p>4 ° Dans son propre lit, deux femmes égorgées ;</p>
<p>2° Dans un berceau, près du lit, deux enfants nouveau-nés,</p>
<p>du sexe masculin, et vivants. L'une de ces femmes est la jeune</p>
<p>femme légitime de Raimbaut, accouchée en l'absence de son</p>
<p>mari, l'autre femme lui est inconnue. Ce sera quelque malheuv.</p>
<p>malheuv.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 35</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>d'esprit. Ce voleur a un nom, il s'appelle Roussillon; peu s'en est
fallu qu'on ne l'appelât Rossignol.</p>
<p>Cependant notre Auguste, fin matois, finit par se douter que le voleur
est un de ses amis, M. Rossignol. Ici, pour relever quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 37</p>
<p>que peu l'attention, nous avons besoin de quelque événement
extraordinaire; il nous faut des détails aggravants, des circonstances
matérielles, quelque chose d'imprévu ; suivez-nous donc au château.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>l'homme du peuple est le noble! l'avocat est l'ouvrier! A ces
découvertes, le père Lombard est bien étonné, mais le parterre est bien
triomphant! Vive donc monsieur le marquis Auguste! la pauvre Eugénie est
bien triste, le pauvre Victor est bien malheureux. Après cela ne venez
plus nous parler de la voix du sang ; il me semble qu'elle est
singulièrement enrouée, en ce moment, la voix du sang !</p>
<p>Par pitié et par respect pour sa mémoire, il ne faut pas chercher
Frédéric Soulié dans les excès du mélodrame, ou bien si vous voulez
absolument interroger son mélodrame, il faut chercher le poëte dans
certains côtés de grâce et d'esprit où il se retrouve toujours. Après
ses Ouvriers, quelle fête ses Etudiants !</p>
<p>« Les étudiants! » Titulus clamat! C'est le beau moment de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 4 39</p>
<p>Elles disent que le temps leur a été donné pour la fête et pour le
plaisir; que le remède le plus sûr, pour se garer des tentations, c'est
d'y succomber; qu'il faut prendre la balle au bond, quand on a le coup
d'oeil vif et la main leste ; qu'elles ne sont pas faites, pas plus que
le bachelier de l'estaminet voisin, pour tournoyer dans un petit cercle
de vertus communes, et pour languir autour des questions comme les
jeunes filles bien élevées. — Nous sommes, disent-elles aux jeunes gens
qui les emportent, non pas vos dupes, mais vos complices ; nous marchons,</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>bras dessus bras dessous, au même abîme, obéissant aux mêmes passions.
Eh ! sans passions, que deviendrait l'univers?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 111</p>
<p>Elles ont encore, que sait-on? une chance heureuse. Plus d'une qui
pleurait son étudiant, disparu dans quelque profession savante, est
devenue, de simple grisette qu'elle était, marquise de bonne aventure et
autres lieux. Que dit, en effet, le refrain consolant de la chanson?</p>
<p>Souvent la farine se donne El le son se vend...</p>
<p>et elles vivent là-dessus, en attendant mieux.</p>
<p>Qui ne veut pas quand il peut, Ne peut pas quand il veut.</p>
<p>Encore une fois, ne calomnions pas la jeunesse, c'est belle chose que
jeunesse ; jeunesse impatiente, vivace, alerte, brusque, mouvante,
galoise, honnête et loyale, au demeurant. Qui donc peut se dire : Je
vais lier le vent et fixer le mercure? Il ne faut pas être inquiets
outre mesure ; au contraire soyez indulgents,</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Qu'un instant de bonheur vaut mille ans dans l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 143</p>
<p>Nul ne doit au bois aller Sans sa compagnette.</p>
<p>Ecco l'arca di Noe. Celle maison de madame Passager est aussi peuplée
que l'arche; rien n'y manque, pas même la colombe</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 145</p>
<p>ramenée au rivage; Marie est sauvée, et mon s Roger revient,
très-heureux et très-mouillé, tant il est vrai que rien ne rafraîchit le
sang comme une bonne action.</p>
<p>Après cette vie frivole, sa mort fut sérieuse. Pour la première et pour
la dernière fois, il a pleuré. Il pleurait sur sa femme v. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>toute jeune, sur ses deux enfants dont l'avenir l'épouvantait!</p>
<p>Or savez-vous que c'est bien beau la Chaumière, que c'est charmant
l'école buissonnière, que le Droit en plein vent, la Médecine de
carrefour, et les belles-lettres du bal Mabille ont un entraînement
irrésistible... cependant, si nous sommes sages, tâchons de ne pas
prolonger, plus qu'il ne convient, ces études par trop fleuries; il y a
une certaine dose de gloire errante et malsaine pour chacun de nous,'
qu'il ne faut pas dépasser, même sur les rives fortunées de Bercy ;
aller plus loin, c'est vouloir, comme notre ami, succomber sous ces
lauriers stériles qui font pleurer les mères et pâlir les enfants 1.</p>
<p>1. On peut le nommer aujourd'hui, il s'appelait Charles Froment. A ce
dangereux métier de vieil étudiant, il avait dépensé une belle fortune,
une brillante jeunesse. Il écrivait, quand il est mort, un petit journal
qui le faisait vivre petitement. Il a laissé, bien pauvres, deux enfants
en bas âge qui se sont bien élevées; elles brillent aujourd'hui par les
plus modestes et les plus sérieuses qualités du coeur et de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A peine le diable a pu trouver, dans son vieux bissac, assez de ruses
pour contre-carrer les ruses vraiment diaboliques du bon ange. — Garçon
! la carte, s'écrie le jeune Clinton ; voici la carte ! Il s'en faut de
13 fr. que Clinton puisse payer. — Bah ! dit le garçon, je prends votre
pistolet pour 1 3 fr. — Donc le n° 13 est réhabilité, maître Clinton est
sauvé, pour cette fois, et le diable,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 154</p>
<p>pris au dépourvu, se demande par quel moyen a manqué un suicide, si bien
préparé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 163</p>
<p>Autre talisman: c'est une rose imprégnée des plus douces senteurs de
l'amour ; fleur dangereuse que Vénus</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Dans ce coche obscur sont entassés, le pirate et sa fille, Clinton et
son valet, une grisette et son commis-voyageur, un forçat libéré, plus
une nourrice avec son maillot; le conducteur, c'est l'ange; le diable
est assis sur l'impériale. Vous dire les discours, les quolibets, les
petits besoins de tout ce monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 135</p>
<p>et du livre, des imaginations, plus semblables au tour de force, qu'à
l'oeuvre d'un artiste sérieux.</p>
<p>Ainsi parlait Frédéric Soulié, et j'étais parfaitement de son avis. La
collaboration est tout au moins une moitié de mensonge; elle a ôté, au
travail littéraire, beaucoup de son importance, et plusieurs des
respects qui lui soni dus; elle en a détruit l'unité. Elle a fait du
poëte un manoeuvre, et du drame une maison en construction, où chaque
maçon apporte sa pierre et son gâchis. Que de belles choses n'ont pas
vécu plus d'un jour, faute d'unité ! Que de bonnes</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A moins cependant que les collaborateurs en question ne s'appellent
Molière, Corneille et Richelieu. Dans ce cas-là, comme cette réunion de
tant de génies excellents ne produit guère que. Mirame, il se trouve que
pas un de ces grands hommes ne veut être l'auteur de cette rapsodie...
adieu donc la collahoration et les collaborateurs!</p>
<p>Plus n'ont voulu l'avoir fait, l'un ni l'autre!</p>
<p>Ainsi, dans le-travail du bel esprit et des beaux-arts, la collaboration
est funeste quand elle n'est pas ridicule. Pour tout le reste, il est.
impossible de se passer de collaborateurs. Le roi lui-même a des
collaborateurs qu'il appelle des ministres ; le général d'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 57</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>De leur côté, les plus heureux collaborateurs de M. Scribe, une fois
qu'ils avaient appris, sous ce grand maître, l' art du métier, soudain
ils rompaient leurs lisières, ils prenaient congé du maître, et en toute
liberté d'esprit, de conscience, d'invention, ils faisaient leurs
preuves d'indépendance, auxquelles preuves M, Scribe était le premier à
applaudir.</p>
<p>§ XII</p>
<p>Il fit aussi en collaboration, avec M. Badon (pour le Théâtre-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 161</p>
<p>A force de prospérités et de facile sommeil, nous étions devenus des
espèces d'Orientaux, couchés au soleil, et prêtant l'oreille</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>aux poèmes sans fin, accompagnement obligé du silence, du repos et de la
douce fumée du nargilhé !</p>
<p>Connaissez-vous dans Barcelone La marquise d'Amaeghui?...</p>
<p>Les succès de piano, de salon et d'orgue de Barbarie avaient fait, de M.
Monpou, le troubadour du XIXe siècle. Il était dans toutes les âmes, il
régnait sur tous les coeurs. Sa chanson était la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 63</p>
<p>§ XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>1. La Peau de chagrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 165</p>
<p>... Ces artères, ces veines, Foyers toujours brûlants des passions
humaines...</p>
<p>Il avait enfin, pour se conduire et pour prendre un parti, la plainte,
l'exemple et le conseil des plus grands poëtes, et des plus sages parmi
les plus grands :</p>
<p>Car je n'ai pas vécu, j'ai servi deux tyrans : - Un vain bruit, et
l'amour ont partagé mes sens...</p>
<p>La belle ambition et le rare destin ! Chanter! toujours chanter pour un
écho lointain!</p>
<p>Pour un vain bruit qui passe et tombe. Vivre abreuvé de fiel, d'amertume
et d'ennuis! Expier, dans le jour, les rêves de ses nuits!</p>
<p>1. Voulez-vous savoir comment on parlait de Descartes, lui même, huit
jours après sa mort ? Lisez ce passage étrange d'une lettre de Gabriel
Naudé :</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>doc1.. percussit thyrso, laudis spes mea.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 167</p>
<p>Au siècle passé, il y avait, au beau milieu de Paris, et parmi les plus
fiers adeptes de la philosophie, un philosophe qui s'est mieux conduit
que ce Savage. Il n'était, d'abord, qu'un enfant ramassé sur les degrés
de l'église de Saint-Jean-Lerond, et porté aux Enfants-Trouvés. La femme
d'un pauvre vitrier le retira de</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 169</p>
<p>Quoi! vous êtes jeune, vous êtes amoureux, vous êtes poëte, trois
bienfaits du ciel qui se tiennent par la main, comme les trois Grâces
dans l'ode d'Horace, et vous êtes malheureux, et vous êtes triste, et
vous osez vous plaindre de la terre et du ciel ! Mais c'est une horrible
ingratitude ! un blasphème! Au contraire vous devriez bénir le Dieu qui
vous a donné plus qu'un trône, qui vous a donné le monde. Etre riche,
puissant, considéré, tout cela vaut-il donc un vrai sourire de la Muse,
un vrai sourire de sa maîtresse? Aussi bien ne sommes-nous guère émus,
quand nous voyons ces langoureux jeunes gens se débattre, incessamment,
contre de prétendues misères que les plus puissants et les plus riches
achèteraient, au prix de toute leur puissance, de toute leur fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ecoutez-moi, écoutez-moi, et puis, par le récit que je vais</p>
<p>vous faire, et par cet exemple récent dont j'ai été le témoin,</p>
<p>songez aux perfidies, aux enivrements, aux trahisons du livre, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et songer que peut-être la femme de Jean-Jacques-Victor, bonne et
compatissante aux malheurs de l'exil, va torcher dans son lit, le
vieillard, qui se meurt, en appelant la patrie absente, ou tenir dans
ses bras maternels, le petit enfant qui pleure au milieu du nuage, aux
sourds grondements de l'Océan !</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 173</p>
<p>v. 1 0.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LITTERATURE DRAMATIQUE,</p>
<p>1.. Je trouve au coin d'un bois la rime qui me fuit...</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 177</p>
<p>Lorsque du créateur la parole féconde, Dans une heure fatale eut enfanté
le monde</p>
<p>Des germes du chaos, De son oeuvre imparfaite il détourna sa face Et
d'un pied dédaigneux, le lançant dans l'espace</p>
<p>Rentra dans son repos.</p>
<p>Or, c'était justement pour lire, tout haut, je ne sais quel dégoûtant
passage de ce livre enfantin, que les magistrats et les jurés avaient
ordonné que les portes fussent fermées. Si vous aviez vu l'étonnement et
l'épouvante; mais aussi, si vous aviez vu le chagrin sur tous les
visages! — Le pauvre enfant ! se disaient-ils tout</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Mais, il le faut, suivons encore ce malheureux jeune homme. Dans son
vagabondage, rien ne l'arrête. Il monte sur les tours de Notre-Dame, et
de ces sommets, foulés par Victor Hugo luimême, l'humanité lui apparaît
comme un tas de vers sur une charogne ! — Une fois descendu de ces
hauteurs, il s'introduit furtivement dans le cimetière du Père-Lachaise,
et il joue avec les têtes de mort. Avancez eh frémissant, ajoute-t-il.
Hélas non ! il n'y a pas de quoi avoir peur, il y a de quoi gémir.</p>
<p>Mais, disent-ils, pourvu que nous tirions quelque moralité de ces fables
atroces, quelque utile enseignement de tout ce néant,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE 179</p>
<p>§ XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A aucune époque plus intéressante de sa vie et de son oeuvre accomplie,
on ne pouvait surprendre un pareil homme. Il était en ce moment l'objet
de la sympathie et de la terreur universelle; il excitait, dans toutes
les âmes, un profond sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 81</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>va au pas, chaque fois que le chemin est un peu difficile</p>
<p>« Oui, Messieurs, oui, Mesdames, c'est comme on a l'honneur « de vous le
dire : un vrai clinquant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 183</p>
<p>Il a dit qu'il le savait, il a menti. En vain il attache sa couronne à
ses rideaux de serge, sa couronne de comte n'a fait que rendre son lit
plus ridicule, j'en suis heureux pour lui. Vive Dieu ! lord Byron, en
tout et pour tout a été bien moins lord que poëte. Ainsi mettez Byron
parmi les poëtes, laissez son nom parmi les lords, et le rayez,
complétement, de la liste des dandys. Quoi donc lord Byron un dandy, un
homme de cheval, un homme de tailleurs, de harnacheurs et de tapissiers,
grands dieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Vous vieillirez, ô ma belle maîtresse!</p>
<p>Vous vieillirez, et je ne serai plus.</p>
<p>Pour moi le temps semble, dans sa vitesse,</p>
<p>Compter, deux fois, les jours que j'ai perdus.</p>
<p>Survivez-moi ; mais que l'âge pénible</p>
<p>El bonne vieille, au coin d'un feu paisible,</p>
<p>De votre ami répétez les chansons.</p>
<p>Lorsque les yeux chercheront sous vos rides Les traits charmants qui
m'auront inspiré, Des doux récits les jeunes gens avides Diront. Quel
fut cet ami tant pleuré ? De mon amour peignez, s'il est possible,
L'ardeur, l'ivresse, et même les soupçons; Et bonne vieille, au coin
d'un feu paisible, De votre ami répétez les chansons.</p>
<p>On vous dira : Savait-il être aimable ? Et sans rougir vous direz : Je
l'aimais. D'un trait méchant se montra-t-il capable ? Avec orgueil vous
répondrez . Jamais! Ah! dites bien qu'amoureux et sensible, D'un luth
joyeux il attendrit les sons ; El bonne vieille, au coin d'un feu
paisible, De votre ami répétez les chansons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 185</p>
<p>« Oh! mon Dieu! disait la pauvre femme avant de mourir, « la foi que
j'ai en tes paroles me donne le courage de te supplier « en faveur d'une
personne qui, dernièrement, m'a vivement « intéressée. Puisse la
personne que je te nomme ici, mais dans « mon coeur seulement (et qui
aujourd'hui, je le crois bien, est « aussi célèbre par l'oubli de toi,
que par les talents supérieurs que « tu lui as départis), être éveillée
enfin par le sentiment du dan« ger qu'elle court, et se laisser aller à
te demander cette paix de « l'âme, comme l'entend la religion, et
qu'elle n'a pu trouver dans « les plaisirs et dans les bonheurs du
monde! Faites, mon Dieu, « que la fin de sa vie fasse plus de bien que
ses écrits et sa « jeunesse n'ont fait de mal ! Que le soleil de ta
sagesse divine « se lève un jour, comme je l'espère, sur sa tête, et
répande « autour de lui assez de lumière et de chaleur bienfaisante,
pour « dissiper tous les nuages que sa conduite a amoncelés autour de «
lui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>ron, rentré chez lui, a dû verser plus d'une larme, ce soir-là.</p>
<p>Quelques jours après, vingt-quatre heures après, que sait-on? lord Byron
aura lu, le matin, en se réveillant, quelques-uns de ces pamphlets
obscurs, sans style et sans nom propre, véritable honte de la pensée,
lâche assassinat périodique, froidement exécuté par des misérables sans
aveu, contre ce que le monde a dé plus grand ; dans ce pamphlet, lord
Byron aura été tourné, non pas en haine, mais en ridicule, et voilà,
aussitôt, ce grand génie qui se débat, en écumant, sous la piqûre de
l'insecte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 1 87</p>
<p>pour s'acharner contre un danseur ou un chanteur populaire; tant il est
vrai que toute supériorité de talent était impardonnable dans ce cercle ! »</p>
<p>Lord Byron se leva tout ému et tout pénétré. Il garda le plus profond
silence, et quand le chant eut cessé; : — « Eh bien ! ditil, nous voilà
sous le crêpe sentimental. Je sens encore fermenter</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tout ceci vous donne une idée de ces fausses hontes qui l'obsédaient. Il
avait honte des plus nobles mouvements de son coeur ; il refoulait les
"larmes les plus précieuses; il renfermait, avec soin, en son
par-dedans, les sentiments les plus naturels, qui le rongeaient à
l'intérieur, faute d'air pour s'exhaler.</p>
<p>Il disait de Hope : — Il faut que j'aime bien cet homme, pour lui
pardonner un ouvrage {Anastasius) si incontestablement audessus de
toutes les productions de l'époque; je donnerais mes deux meilleurs
poëmes, pour avoir fait Anastasius.</p>
<p>Dans un autre moment, il parlait d'Alfieri, et il faisait un parallèle
entre lui, lord Byron, et Alfieri le poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 189</p>
<p>« sion la liberté, et nous sommes naturellement mélancoliques. »</p>
<p>— « Pauvre Sherry ! quelle grande âme refroidie en toi, par la «
pauvreté ! Et voir nager dans l'or ceux avec qui il a passé sa « vie, et
dont il avait éclairé les sombres âmes du reflet de son « génie !
Sybarites, dont le sommeil eût été troublé par le frôle« ment d'une
feuille de rose, et qui le laissèrent mourir, sur le « grabat de la
misère, tiraillé par les myrmidons de la justice !... « Oh ! il y a de
quoi dégoûter de la nature humaine, et surtout « de quoi dégoûter de ces
libéraux sans générosité et sans coeur ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. I94</p>
<p>Amis, je ne veux pas de vos tristes hommages, Je deviens immortel par
mes doctes ouvrages 1.</p>
<p>Ici, nous avons vu lady Blessington qui courait après son ancienne
renommée, et qui n'en pouvait rien saisir. L'eau dans la</p>
<p>1. Nemo me lacrymis decoret, nec funera fletu</p>
<p>Faxit. Volito vivu' per ora virum.</p>
<p><pb/></p>
<p>492 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 193</p>
<p>de la vie élégante, comme on l'entend chez nos voisins, soyons vrais,
comme on l'entend aussi, chez nous!</p>
<p>Gênes et Florence en 1820 ! juste Ciel quelle fête ! Et Florence ! et
Venise, ces rares merveilles ! Des journées d'or ! des nuits d'argent!
Des poèmes et des amours, tant que le coeur en pouvait contenir ! On
n'entendait pas alors ces cris de la campagne ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Ah ! si j'étais encore le poëte des illusions et des poésies
d'autrefois, j'aurais célébré, dans mes vers, votre beauté immortalisée
par Lawrence, notre peintre idéal 1 ! Mais je suis sans voix ! et votre
nom est un thème, trop doux pour cette lyre brisée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 498</p>
<p>« Quand je vous dis : Faites-moi des vers ! pensez-vous donc que la
vanité de la femme se soit adressée à. la gloire du poëte? Non ; et déjà
mon miroir me dit, de près, si tu veux de la poésie, il faut te hâter !</p>
<p>« Mon visage, je le sais bien, a été touché d'un coup d'aile ; le temps
a emporté les premières roses de ma joue, et j'ai renoncé aux hommages
qui ne sont dus qu'au printemps.</p>
<p>« Seulement j'ai voulu emporter, de mon pèlerinage d'Italie, un parfum,
un souvenir, un des accords de cette lyre, frissonnante de tous les
transports de la vie et de la gloire ! O poëte malheureux ! qui compte
tes cheveux blancs, sous tes lauriers ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>498 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Mais quoi! c'est la loterie de la vie1;</p>
<p>1. Encore un roman de lady Blessington; elle a fait aussi Confessions of
an Elderly lady. — Galeria, Flowers of Loveliness, philadelphia ; bien
près de cinquante volumes in-octavo, sortis de cette frivole petite main!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 197</p>
<p>Non, elle l'avait espéré en vain, elle ne pouvait pas installer son
arsenal de causerie ingénieuse et piquante, au milieu de nos orages et
de nos pestes, dans ce pêle-mêle de mourants et de morts,</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>aimable souveraine vous précède elle ne vous attendra pas</p>
<p>longtemps! »</p>
<p>Le comte Dorset tenta vainement de se défendre et de se protéger
lui-même. A cinquante ans qu'il pouvait avoir, il avait con-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 190</p>
<p>En fait de mariage libre, hors du monde et des lois légales, notre
siècle n'en saurait trouver un plus triste, et plus éclatant que le
mariage adultérin de lady Blessington, et du comte Dorset.</p>
<p>§ XV</p>
<p>— « Bêcher, labourer, porter des fardeaux, » disait le vieux Chremès
dans cette comédie de Térence, citée par Cicéron en ses Tusculanes :</p>
<p>Fodere, aut arare, aut aliquid ferre, denique!</p>
<p>De cette inquiétude au départ vous avez vu, de son propre aveu, que
Frédéric Soulié était profondément pénétré. Etre inconnu ou glorieux?
couvert d'honneurs ou de mépris?</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 201</p>
<p>et avec l'aide et la collaboration des marionnettes, le jeune Wilhelm a
composé des tragédies classiques, une entre autres intitulée : la
Jérusalem délivrée,</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et Le Sage donc? Chacun se souvient du comédien qui, par</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 203</p>
<p>malheur, a épousé une femme de vertu, et qui pour sa peine, déjeune avec
du pain sec et des oignons, et repasse, après ce repas frugal, son
modeste habit râpé, doublé d'affiches de spectacle. Comprenez-vous
quelque chose de plus vrai, de plus gai et plus charmant? Il n'y a rien
dans le livre de Goethe, qui vaille ces trois pages de Gil-Blas.</p>
<p>Philina, c'est le seul caractère du roman; malheureusement</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LITTÉRATURE DRAMATIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 205</p>
<p>1830, tout exprès pour saluer Goethe, et pour en rapporter son image. A
son retour, et comme nous nous pressions autour de David, afin de
l'entendre parler de l'illustre vieillard, il nous raconta son
pèlerinage politique, et voici ce qu'il nous disait :</p>
<p>Dans cette retraite de l'auteur de Faust, tout respire la paix, v. 42</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 207</p>
<p>un instant, la parure et le gracieux ornement de la cour du roi Charles
X, madame la comtesse de Vaudreuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 209</p>
<p>Soyez, en effet, un honnête homme et sachez tenir, comme il V. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ou bien deviner l'histoire et la découvrir, cachée sous le sang, sous
les décombres, sous la rouille ; lui rendre tout l'éclat de la jeunesse,
et par la toute-puissance du talent conquérir même le paradoxe, et en
faire son domaine, quoi de plus grand ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 244</p>
<p>Vous donc qui vous plaignez de la misère des gens de lettres, sur le
même ton que le poëte Codrus dans Juvénal, regardez autour de</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>vous, vous verrez l'écrivain, véritablement digne de porter ce grand
titre, sinon riche, au moins entouré, comme on entoure, et comme on
recherche toutes les puissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 213</p>
<p>Disons mieux, et convenons, en dépit des anciennes déclamations , que
pour le respect et pour la dignité de soi-même, pour le courage à
supporter les caprices et les injustices de la plume, pour le sentiment
du devoir, et l'invincible répulsion des actions malséantes, pour la
fidélité aux serments donnés, aux libertés perdues, pour le mépris des
ambitions subalternes, pour tout ce que les coeurs honnêtes ont
accoutumé d'honorer, les écrivains ont donné, dans les temps difficiles,
l'exemple même de l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'avantage est donc immense pour l'homme de lettres. D'abord il fut le
protégé, voyez le dix-septième siècle; ensuite il fut le protecteur,
témoin le dix-huitième siècle. Aujourd'hui, il n'est plus si bas, ni si
haut, bien qu'il soit monté ; il est au niveau de tout le monde. Il est,
voyez le miracle, aussi riche, aussi considéré, aussi honoré que
monsieur un tel qui est si riche, ou monsieur un tel qui vient d'acheter
une si belle étude! Ils ont même</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 245</p>
<p>étonné l'univers de leur luxe et de leur goût, messieurs nos poëtes,
quand ils ont voulu éclabousser les trop tôt parvenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>la bataille, aura pour témoins, des poëtes de leur espèce, des femmes
savantes, si vous le voulez, mais personne de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE, 217</p>
<p>V. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>218. LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Injustes que nous sommes! injustes et ingrats, qui applaudissons ce
marquis lorsqu'il se moque d'un malheureux :</p>
<p>Pour avoir eu trente ans, des yeux et des oreilles, Pour avoir employé
neuf ou dix mille veilles A se bien barbouiller de grec et de latin.</p>
<p>Un utilitaire, un faiseur de projets et de chemins de fer, un ancien
saint-simonien, un homme versé dans l'économie politique et dans la
statistique, ne répondrait pas autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>C'est ainsi que le poëte Eschyle : « Honorez les poëtes, disait-il, si
vous voulez vivre ! » Oh ! les braves gens, et qu'ils étaient loin de
cette infamie : A bas la gloire, et vivent les écus 1 !</p>
<p>Si donc la vocation, le talent, la chance heureuse, et tant de motifs
irrésistibles de l'esprit humain peuvent faire, même d'un homme sage et
bien conseillé, un écrivain de profession (et qu'en fin de compte chacun
fasse le métier qu'il entend : Quam quisque novit artem, in hanc se
exerceat, disait Cicéron), il faut cependant reconnaître que celui-là
est un homme imprudent et mal conseillé, au plus haut degré, qui, par sa
misérable obéissance aux lois stupides et malheureuses du hasard, ajoute
aux difficultés naturelles de cette étrange profession, que les peuples
anciens n'ont pas connue, une foule d'obstacles contre lesquels
viendraient se briser, nécessairement, les professions les plus
acceptées et les mieux établies.</p>
<p>1. De pane latrando, de contemnenda gloria.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 221</p>
<p>Pan! pan! c'est la Fortune, Pan ! pan ! je n'ouvre pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>se rencontrent, au milieu de la danse échevelée ! Or ces mégères qui
tenaient dans leurs mains avachies les fils de soie auxquels étaient
attachés plus d'un beau génie, elles faisaient, de ce fil de soie une
corde; au bout de cette corde, le pauvre homme était tenté de se pendre
onze fois par jour. De tout le poids de leur ignorance, elles pesaient
sur ces sciences délicates ; de tout l'imprévu de leur déguingandage,
elles embarrassaient ces honnêtes gens ; de leur origine immonde et de
leurs pères et mères d'hôpital, elles assombrissaient ce logis poétique.</p>
<p>1. Curam habe de bone nomine. (Eccl.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 223</p>
<p>Non marié, il aurait vainement exercé les plus patientes et les plus
difficiles vertus, le monde l'eût traité comme un Bohémien, ou tout au
moins comme un fantaisiste; marié, tout lui compte :</p>
<p>1. M. Franchomme était jeune, et bon musicien sur le violoncelle. Il se
marie avec une aimable jeune fille qui lui apporte, en dot, dix mille
francs. Avee la dot de sa femme, il achète un violoncelle admirable, et,
son double rêve accompli, il devient un des musiciens les plus écoulés
de Paris. Certes,.si jamais une femme dotée eut sa dot hypothéquée
honorablement, madame Franchomme est cette femme-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>bon mariage, honnêtement accompli, soit dans les temps passés, soit dans
les temps modernes, prenez Racine il y a deux siècles, prenez le
bonhomme Charlet, il y a huit jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 225</p>
<p>V. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 227</p>
<p>sereine et calme; et quand il eut bien compris le coeur, le courage et
la résignation de cette enfant de la pauvreté et du travail, il lui
écrivit l'adorable lettre que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Rien ne pouvait la distraire de ces tristes pensées. Arrive" enfin
l'ouverture du Salon. Mon pauvre mari n'eut par la force de sortir de la
maison; il avait l'air d'un coupable qui attend sa condamnation... Un de
nos amis vint bientôt nous dire que non-seulement le tableau avait été
admis, mais que le premier effet était favorable. Les yeux de Charlet se
remplirent de larmes, et m'embrassant : « Mon Dieu, dit-il, je vous
remercie ! »</p>
<p>Un bel esprit, un des plus savants littérateurs du XVe siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 229</p>
<p>« Fassent les dieux (encore les dieux ! ) que cet hymen soit heu« reux,
et qu'il nous donne beaucoup de plaisir! Je sais bien ce « que Bias
disait: Épouser une femme belle, c'est vouloir la « partager avec
d'autres : laide, c'est se marier au chagrin. « Mais ce mot du
philosophe ne m'effraie pas ; jusqu'ici tout va « bien, dans mon ménage.
D'ailleurs le philosophe Favorin répond « qu'il y a, pour les femmes,
une certaine situation entre la beauté « et la laideur, ce qu'Ennius
appelle stata forma; faite pour ne « pas trop déplaire, et pour ne pas
trop plaire , beauté médiocre « et modeste, que le même Favorin qualifié
de conjugale : mot &lt;&lt; fort bien trouvé. -</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Homme affable, poli, aimé de tous, recherché des grands, « et l'ami
particulier de notre prince illustre, Jean Bentivoglio, « le protecteur
de Bologne et celui de tous les honnêtes gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. - 231</p>
<p>« me repens pas d'être enrégimenté dans le bataillon des maris.</p>
<p>« Que le Dieu très-grand et très-bon verse le bonheur sur cette « union
; qu'il nous donne de couler ensemble, sans querelle, sans « chagrin,
sans offense mutuelle, avec des coeurs aimants et des « esprits
d'accord, des années nestoriennes ! Que je lui paraisse « toujours jeune
homme, et qu'elle n'ait jamais pour moi que dix« huit ans. Qu'il nous
arrive une voluptueuse lignée; car les Grecs « disaient : Le grand lien
de l'amour dans le mariage, ce sont « les enfants. Aujourd'hui ma
femme... (je laisse Béroalde parler « latin : ventrem fert, et
praegnationis sarcina quoditiano in« crementulo turgescit; bon Beroalde,
qui a trouvé un diminutif «de père, incrementulum !) ; aussi j'espère un
fils (un fils, &lt;&lt; entendez-vous?) qui va me naître bientôt, pour l'an du
jubilé, et « qui nous fera plaisir et honneur. Mais il faut que je
termine « cette petite digression. »</p>
<p>Et puisque nous y voilà, finissons-en avec cette abominable invention:
le mariage libre, ainsi nommé parce que le mari libre, est lié et
garrotté par des liens de fer. Qui que vous soyez, prenez-y garde, amis,
le mariage libre est un abîme ; une fois dans cet abîme, il est bien
difficile d'en sortir. Le mariage libre est un célibat déguisé, mais le
plus dangereux des célibats 2.</p>
<p>1. Il existe de cette déclaration de Béroalde,une traduction en vers:
Procès des trois frères, par Gilbert Damalis de Lyon.</p>
<p>Pour avoir soilgné mosicu On froid dent sa dent géreuse mal adit au si
ziaime. A voir a jeté un rai cho pour le bin de piai de mosieu On froid
sert clé</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>en faire 0 1. 10 s.</p>
<p>On.froid » 3</p>
<p>Pour le char bon au même foin » 8</p>
<p>Pour de lau clair au même bin » 3</p>
<p>Pour du sait belan au même bin » 4</p>
<p>Pour une guerande tairine en taire pour prandre le maime</p>
<p>bin 1 4</p>
<p>Pour avoir prai paré le maime bin » 10</p>
<p>Pour le belansichage d'une sair vielle » 3</p>
<p>mandé de sel nouvailes » 12</p>
<p>Pour avoir soilgné mosieu On froid dent tout sa mal a die le</p>
<p>bin et tout . 6 »</p>
<p>Totail..,..,..,,.,,.. 101, 13 s.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 233</p>
<p>«A quoi la réponse est facile. Quand le commerce adultère est</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'homme qui parle ainsi doit être écouté; sa vie entière lui donne le
droit de ce langage sévère ; il a été, lui-même et toujours, un exemple
de l'ordre et du devoir accompli, il s'appelle M. Saint-Marc-Girardin.</p>
<p>§ XVII</p>
<p>De celte misère en partie double, un livre est resté, Adolphe, le livre
de ce malheureux Benjamin Constant, dont la mort a fait justice, et qui
maintenant a pris sa place de honte et de mépris au milieu des renégats
fameux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 239</p>
<p>Mais, dites-vous, le inonde entier nous appartient; en fin de compte,
Paris n'est pas la seule ville de France, et la France n'est pas le seul
royaume en Europe, et — partons donc !</p>
<p>Heureusement qu'enfin la mort arrive, et délivre brutalement celte
infortunée. Après avoir bien lutté, cherché longtemps et versé toutes
les larmes que ses yeux pouvaient contenir, la pauvre femme, et quand
elle a frappé de son crâne ensanglanté les murs de son étroite prison,
quand il lui est bien démontré qu'elle a choisi la vie impossible, et
que cet homme énervé, brisé, anéanti, qui devait la défendre et la
protéger contre le monde entier, n'ose même plus l'aimer dans ces
auberges où ils mènent la vie errante, elle comprend qu'elle n'a plus
d'asile et plus d'espoir que dans la tombe; elle meurt d'ennui, de
fatigue et de lassitude. En la voyant mourir, son amant, son mari,
soyons vrais, son complice, en la voyant mourir, pousse un grand cri de
captif délivré: « Enfin! »</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Sous madame de Pompadour, Jean-Jacques Rousseau écrivait ces fières
paroles : Il vaut mieux être la femme d'un charbonnier que la maîtresse
d'un roi..! Et la maîtresse régnante, et le roi son amant, ont courbé la
tête sous ce juste anathème!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 241</p>
<p>Alors, comme elle comprenait que sa mort était une expiation, suffisante
aux imprudences de sa vie, elle s'inquiétait hautement de ce malheureux
qui s'était perdu pour elle, oubliant qu'elle s'était perdue aussi pour
lui. « O mon pauvre ami, mon compagnon de galère! O mon seul consolateur
qui était tout pour moi ! Mon mari, mon amant, mon père, et mon frère,
et tout l'univers ! Que feras-tu, quand je serai morte, et que tu seras
seul dans notre isolement, dans notre abandon, entre ces quatre
murailles d'airain que le monde élève autour des mariages maudits, comme
s'il voulait en dérober le spectacle aux honnêtes gens ? »</p>
<p>Ainsi elle s'inquiétait; elle s'agitait, elle pleurait, se reprochant
ces appétits de la mort qui étaient en elle. Avec personne au monde elle
n'eût partagé la paix du tombeau, sinon avec cet homme tant aimé.</p>
<p>Elle mourut en souriant. Frédéric Soulié, fou de douleur, et</p>
<p>infortunée succombait, fit imprimer, et distribuer l'épître funèbre</p>
<p>que voici: « M. Frédéric Soulié a l'honneur de vous faire part de</p>
<p>V. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>la perte douloureuse qu'il vient de faire en perdant madame XXX (le nom
était en toutes lettres), et vous prie, etc.»</p>
<p>§ XVIII</p>
<p>Le voici cependant, ce formidable chapitre qui a soulevé tant de
colères, le voici en entier ; si l'homme qui l'écrivit pouvait
s'enorgueillir d'une seule de ses pages, il serait fier de cette page-là.</p>
<p>LE MARIAGE DU CRITIQUE.</p>
<p>Voici ce qui se dit de toutes parts : — À coup sûr, il va tout au moins
nous laisser en repos, lundi prochain. Certes, nous l'avons</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>seils ; méfiez-vous de quiconque n'a pas acheté une étude, une charge,
un fonds de magasin, une boutique, un brevet d'invention! Hélas! pour
quelques beaux jours de folle ivresse, que de. misères, que de chagrins !</p>
<p>muet demain, lui donner une fille bien née Autant vaudrait</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 247</p>
<p>chefs-d'oeuvre noircis par le temps, — un bras sur votre bras, un coeur
près de votre coeur</p>
<p>Eh bien, vous aviez raison, mon frère! Qui que vous soyez, même dans ces
royaumes privilégiés de la poésie et de l'histoire, n'allez pas seul !
Cherchez dans la foule des jeunes et des belles, quelque honnête
compagnon de voyage. L'Italie ne veut pas être vue par des coeurs
froids, par des âmes désolées, par des esprits sans espérance et sans
avenir. Il faut la voir du haut d'une passion et d'un amour, pour la
bien voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>dans le présent, mais il en trouvait un motif dans l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 249</p>
<p>— Au Théâtre-Français, je l'entends,c'est lui, c'est Talma, mon grand
Talma, mon bel acteur héroïque et charmant, la vraie passion, la seule
passion du théâtre; mademoiselle Duchesnois</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 251</p>
<p>§ XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tel était Frédéric Soulié sous la main de la nécessité. Il aimait le
loisir, les belles matinées, les beaux soirs, et le</p>
<p>rêve Soudain la nécessité le prenait au collet : Te voilà,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 253</p>
<p>roman1. opportet; Eutyehes a negotiis .</p>
<p>Ut liber animus sentiat vim carminis.</p>
<p>PUÈDRE. Y. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 255</p>
<p>Gens habiles, plus qu'on ne saurait dire, ils ont traité le roman comme
un pesant chariot qu'ils auraient rencontré dans une ornière. Du lourd
chariot, chargé de tant de passions et d'aventures, ils ont fait un
léger wagon pour le chemin de fer !</p>
<p>1. La littérature est le premier des beaux-arts, elle est le dernier des
métiers. » C'est Voltaire qui l'a dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 257</p>
<p>ces témérités heureuses qui vous donnent le vertige, il se tire de ces
mauvais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>les salue héros vraiment dramatiques et c'est la seule raison</p>
<p>pour laquelle, d'un drame excellent, vous ferez un bon roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce froid caractère du reptile brillant au soleil ; cette femme infectée
de cette prudence déloyale, aux entrailles de lamie, ces entrailles dont
Horace ne veut pas que l'on tire même un enfant, est un être d'hier,
dont la. comédie avait le droit de s'emparer. Elle l'a prise ; elle en a
fait la Dame aux Camélias, elle en a fait la Fille de Marbre, elle en
fait la baronne d'Ange, elle en a fait l'héroïne du Demi-Monde. Eh bien
(rendons au César ce qui est au César), elles sortent, en bloc, de la
Closerie, et de la Lionne de Frédéric Soulié, ces héroïnes qui ont
occupé le théâtre et le drame pendant quatre ou cinq années ; le public
français a pu s'en lasser, il ne s'en est pas assouvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 261</p>
<p>V. 4 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'acte suivant (le troisième) n'est pas d'un effet moins dramatique : le
général d'Estève, accablé soudain sous l'immense déshonneur de sa fille,
courbe la tête un instant, silencieux, immobile, et muet. Vous vous
rappelez ce beau vers de Racine :</p>
<p>Et les plus malheureux osent pleurer le moins!</p>
<p>L'instant d'après, la fureur, l'indignation, le mépris, la honte tirent
le vieux soldat de la stupeur où il est plongé, et il s'en va demander
au duc de Montéclain la réparation par les armes! — Sur l'entrefaite, le
duc arrive ; en présence de ce désespoir qui peut tuer ce malheureux
père, M. de Montéclain met sous les</p>
<p>Mais ce n'est pas assez que l'innocence de Lucile d'Estève éclate
aux-yeux de tous, il faut aussi, et tout naturellement, que le crime de
Louise se fasse jour, dans cette action tumultueuse et si cruel-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE, 265</p>
<p>Dans l'intervalle , avec la comédie, avec le Ménédène de Térence,
Diderot a composé, de son côté, le Père de famille. — « O mes espérances
perdues! — J'ai do la peine tout ce que j'en puis porter! » J'aime cette
peine de tous les pères infortunés, parce</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>1. Patriam-incolumem. TÉRENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ XX</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE; 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>nal des Débats, et selon son usage, il a fait de ce récit, un trèsvrai
petit roman :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quand il racontait ces choses-là, Frédéric Soulié riait comme un fou, et
tant pis pour le récit qu'il avait commencé, il le reprenait, plus lard,
quand son rire était épuisé. Ou bien, au plus beau chapitre du roman,
quand l'intérêt se précipite, et que l'esprit marche en toute-hâte au
dénotaient, notre homme (et ceci est un des caractères de ce talent
original) s'arrête, oublieux de son conte, et contemple on ne sait
quelle image qui passe, et qui l'arrête en passant :</p>
<p>■— J'observe, me répondit-il.</p>
<p>— C'est-à-dire que vous regardez.</p>
<p>Il tourna légèrement la tête de mon côté, et me mesurant de l'oeil avec
une supériorité dédaigneuse, il ajouta:</p>
<p>—Vous êtes écrivain, et vous ne comprenez pas ce que j'observe, et
comment j'observe?</p>
<p>— Ne pas comprendre mon enthousiasme pour cet homme; mais j'aurais dû le
saluer, cet homme.</p>
<p>— Et pourquoi ça ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 273</p>
<p>— Eh bien! après?</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Monsieur, si vous voulez avoir une vieillesse heureuse et pleine
d'émotions, achetez vos melons vous-même. »</p>
<p>« O dieux et déesses, disait Horace, accordez-moi une suffisante
provision do bons livres, que j'aie toujours devant moi une année de mon
revenu, et je me charge des progrès de mon esprit... »</p>
<p>Animum mihi ego ipse parabo!</p>
<p>Un jour qu'il avait promis un nouveau chapitre qu'il ne pouvait trouver
dans sa tête fatiguée, il se plaignait « de cette étreinte morne,
poignante, continue, où toute pensée,est une douleur aiguë et pénétrant
dans une douleur sourde.. » En même temps il écrivait une page touchante
sur la migraine, la céphalalgie ou la céphalée. Et de même qu'il n'y
avait rien de plus jovial que Frédéric Soulié quand il était dans un
jour de verve et de bonne humeur, il n'y avait rien de plus triste en
ses heures de tristesse. Il avait, comme disait le philosophe Montaigne
en parlant de lui-même : « une complexion entre le jovial et le
mélancolique, moyennement sanguine et bilieuse ! » A mesure que sa vie
et son</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 275</p>
<p>oeuvre avançaient, il quittait le jovial pour le mélancolique; il est
mort en doutant de lui-même; il est mort, absorbé par la dette, et se
demandant, si du moins il aurait sa place en cet Elysée, où le poëte
réserve un petit coin aux beaux esprits qui ont vécu dans -l'exercice
des beaux-arts ?</p>
<p>Inventas qui vilain excolucre per aries.</p>
<p>Un jour de l'an 1840, l'homme - feuilleton , l'homme qui avait creusé
son antre, au bas des grands journaux, se sentit pris d'un vif désir de
voir l'Italie, et Frédéric Soulié remplaça cet enfant perdu du Journal
des Débats, pendant trois mois que dura son absence. Frédéric Soulié
annonça, lui-même, aux lecteurs, ce changement dont le lecteur devait
avoir toute la joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Puisqu'il est vrai que la semaine a été si stérile en pièces de
théâtre, qu'elle me fournirait, tout au plus, une demi-colonne de ce
feuilleton que je me suis chargé de remplir tous les lundis du récit des
nouveautés dramatiques, permettez-moi de vous raconter une anecdote qui
pourrait bien être aussi une petite comédie, si nous avions un homme
comme Marivaux, pour la faire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 277</p>
<p>« Changez-moi ce passage où je suis humilié, vous dit le comédien! — Je
ne porterai jamais cette robe hideuse, s'écrie en pleurant, la
comédienne. — Faites de votre bal splendide, une fête champêtre, je n'ai
pas d'assez riche salon, vous dit le directeur! » Quoi donc? L'inconnu !
l'absurde et l'impossible! « Non, disait Soulié, l'histoire de ces
mystères n'est pas racontable; il y faudrait trop d'espace et trop de
temps. Comment dire le v. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Soudain que d'accidents cruels, que d'aventures étranges, et combien
d'accidents imprévus, le feuilleton aux abois entrevoyait dans ce simple
mot : « Relâche par indisposition ! » A l'entendre, une révolution de
trois jours, n'eût pas causé plus de ravages dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 279</p>
<p>la bonne ville, que ce relâche, un jour d'opéra. Alors tout un récit de
rendez-vous manqués, d'espérances trompées; des amoureux éconduits, des
maris qui rentrent chez eux trop vile, et des femmes qui sont sorties;
trop tard, de chez elles. Écoutez-le :</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ XXI</p>
<p>Pendant que cet écrivain infatigable lutte encore avec tant de courage
et tant de résignation , vous le savez, contre sa terrible agonie, il me
semble que vous ne serez pas fâchés de contempler deux existences moins
douloureuses, qui peut-être vous réconcilieront</p>
<p>réconcilieront l'exercice assidu des belles-lettres et des beaux-arts.
Certes, nous ne voulons pousser personne dans les hasards de la vie
littéraire, encore serait-il injuste de trop maltraiter cette</p>
<p>1. Nous publierons, clans la deuxième série de l'Histolre de la
Littérature dramatique, tout un volume intitulé : Les morts violentes et
l'hôpital.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 283.</p>
<p>peine pour mourir pauvre, qu'il n'eût été besoin pour mourir dans son
propre château.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 285</p>
<p>Ce fut même le seul accident qui suivit la mort de Théaulon ; lui mort,
on eût dit que sa comédie était inépuisable, et qu'elle renaissait,
toute chantante et tout amoureuse, du fond de ce tombeau. C'était, à
chaque instant, une pièce nouvelle de M. Théaulon. La dernière de ces
pièces posthumes s'appelait (s'il m'en souvient) l'Ingénue de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>§ XXII</p>
<p>rencontres les voyages en avaient fait un auteur dramatique</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tels se sont aimés, Thomas Corneille et Pierre Corneille, son frère</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 289</p>
<p>l'avait fait poëte C'était tout simplement son bon génie, et</p>
<p>l'observation; ajoutez l'étude et la fréquentation des maîtres, sous la
direction de son frère, Amaury Duval.</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>toutes les terreurs qui poursuivent les pouvoirs mal constitués?</p>
<p>Si bien que la comédie de moeurs, abondante en mille petits vices tout
nouveaux, en toutes sortes de petits crimes, inconnus aux grandes moeurs
du Misanthrope et des Femmes Savantes, était, tout simplement,
impossible. A ces causes, notre ancien marin fut obligé de louvoyer. Il
prit bien moins de voiles qu'il n'en pouvait prendre ; il laissa de côté
la comédie de moeurs et ses leçons piquantes, pour mettre au théâtre, en
attendant un peu de liberté, les anecdotes et les héros de l'histoire.</p>
<p>Il y avait, certes, de quoi hésiter, pour un homme qui voulait réussir.
Que faire et que devenir? Se traîner dans les langueurs du
Théâtre-Français, ou bien, vivre un jour, d'une joyeuse et pimpante
improvisation? C'était un cas! eût dit le roi Louis XV. Du côté sérieux
de cette question, était Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 291</p>
<p>C'est ainsi que M. Alexandre Duval a produit cinquante comédies, dans
l'espace de vingt années. Sa vie était remplie abondamment de colères
énergiques, de passions généreuses, de luttes acharnées, de joies vives,
de regrets amers. Au premier abord, il n'était</p>
<p>que passion, indignation, mauvaise humeur au fond de l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A l'entendre, ils ont empoisonné ses derniers jours; ils ont anéanti son
répertoire; mademoiselle Mars seule lui restait fidèle. Mais aussi il
l'aime, et de tout son coeur; il accompagne de tous ses voeux' ce rare
instinct qui la poussait. Hélas ! elle et lui ils ont fini en même temps !</p>
<p>Vous pensez bien qu'en sa qualité d'auteur comique, Alexandre Duval a dû
écrire, lui aussi, sa petite tragédie; il n'y a pas d'autre
commencement, c'est le premier essai de tout écolier qui vient d'acheter
le Dictionnaire des rimes :</p>
<p>Mon fils en rhétorique, a fait sa tragédie,</p>
<p>Ne sors pas de ces lieux si lu chéris la vie, Tous les bourreaux sont
là, dans celle galerie.</p>
<p>Le drame se termine par l'assassinat obligé du grand écuyer, et par les
remords de sa coupable maîtresse.</p>
<p>Peuples de l'univers, don! j'ai reçu l'estime, Mutilez mon image en
apprenant mon crime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 293</p>
<p>Qu'il était beau ce temps! C'est lui-même qui le dit, oubliant que dans
ce beau temps, les comédiens ordinaires du roi furent menacés de mort,
et que lui-même il les suivit dans leur prison, si voisine de
l'échafaud. Vraiment il déteste encore plus les poëtes romantiques que
l'échafaud. On n'est pas poëte, et poëte breton, impunément!</p>
<p>La raison en est que la gaieté de Picard était en lui-même, et</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>comme s'il fallait jamais se repentir d'une esquisse charmante, et qui
fait rire depuis trente ans ! Ceux qui ne savaient pas que l'auteur
était Breton, qu'il avait été soldat et marin, s'extasièrent sur la
façon dont il faisait parler ses deux Bretons, Antoine et Jacques Kerlebon.</p>
<p>Dans la préface de son drame, Alexandre Duval, pour la première fois,
parle au lecteur, d'une façon presque tendre et bienveillante :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 297</p>
<p>Cette comédie s'appelait Montoni; ce sont les Mystères d'Udolphe en
toute leur horreur. Tour du Nord, portes secrètes, voleurs de grands
chemins, rien n'y manque. Anne Radcliffe n'est Y. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Astre des nuits, lumière bienfaisante, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 299</p>
<p>Incedo per ignes Suppositos cineri doloso.</p>
<p>Pourtant dans celte pièce inquiétante il s'agissait simplement d'un roi
proscrit, d'un prince sans couronne, d'un malheureux</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 301</p>
<p>§ XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 305</p>
<p>Madame Mollien acquitta, de la façon la plus maternelle, la traite de
son mari; — elle logea le bel enfant dans sa maison ; — elle l'entoura
de soins et d'aménités; le jeune artiste, plein de</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 307</p>
<p>Il fut donc un des premiers élèves du Conservatoire, qui venait d'être
nouvellement créé. « Vous voyez bien, disaient quelques professeurs de
l'endroit, que ce petit Boïeldieu, malgré la grande faveur où il est
dans le public, n'est après tout, qu'un musicien de piano. » A quoi l'un
d'eux répondit : « Prenez garde que le joueur de piano n'éclipse bon
nombre d'entre nous ! » Au reste, le professeur de Boïeldieu ne pouvait
être que M. Chérubini.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>C'est aussi, pendant son séjour en Russie, que Boïeldieu écrivit
Abderkhan, la Jeune Femme Colère, les Voitures Versées, les Deux
Parvenus, Amour et Mystère, et une foule de morceaux détachés de
différents genres. Il fit aussi des choeurs pour l'Athalie de Racine, et
ces choeurs furent chantés par les cent voix de la chapelle impériale.
Il parlait souvent, avec admiration, de l'effet que produisaient ces
cent voix, choisies parmi les plus belles voix de l'Ukraine, la province
aux belles voix.-</p>
<p>Quand l'artiste vieillit, quand il voit sa joue pâlir, ses cheveux
tomber, et que son coeur se serre d'effroi en sa poitrine oppressée ;
quand la maladie, cette maladie incurable (chacun a la sienne) que</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>A peine mort, Rouen, sa ville natale, s'inquiéta de cette gloire qui lui
appartenait, et comme elle ne pouvait pas obtenir le tombeau de son cher
artiste, elle lui éleva une statue en bronze, au plus bel endroit de la
promenade publique. Ainsi la statue et l'hommage que Pierre Corneille
avait attendus, pendant plus de deux siècles, dans sa patrie, l'auteur
de Ma Tante Aurore, de la Dame blanche, et de la Fête du Village voisin,
ne l'attendit pas plus de vingt-quatre heures après sa mort !</p>
<p>§ XXIV</p>
<p>Peu d'écrivains ont été, de leur vivant, entourés d'amitié, de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 313</p>
<p>Il entrait dans sa première adolescence, au moment furieux de 1792! — Il
avait quatorze ans, en 1793, et son premier printemps fut vraiment : le
Printemps d'un proscrit.</p>
<p>V. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tendens venefranos in agros.</p>
<p>Ce suspect, le proconsul l'avait relâché, la veille, en s'invitant</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 317</p>
<p>Le suspect avait une fille. Une grande et belle Alsacienne, taillée sur
le modèle de Charlotte Corday, la digne héritière du grand Corneille ;
Charlotte Corday, le seul courage qui se soit manifesté dans cette lâche
époque, où les plus braves gens ne savaient que mourir.</p>
<p>Ainsi était fait l'Anacréon de Strasbourg :</p>
<p>Mais, hélas ! ma lyre rebelle</p>
<p>Ne peut chanter que les amours</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi dépouillé, il passa toute la nuit, attaché par des cordes tendues
aux branches de cette guillotine qui lui servait, naguère, de carrosse
et de lit nuptial, de théâtre et de piédestal. Et comme si l'hiver avait
voulu prendre sa part de ces châtiments, de ces vengeances, l'hiver
sévit, cruellement, contre la nudité de ce misérable. Lui cependant, il
gémissait, il pleurait, il criait, il se taisait,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>minel ; ce qui fait une satire terrible de celte époque, un grand éloge
de notre prisonnier, un grand éloge de son égalité d'âme et de sa bonne
humeur.</p>
<p>Lui aussi, ce jeune homme, il s'est tourné du côté de l'aurore, il a vu
l'ange, et non-seulement il a vu Thérèse, la fille du proscrit dont il a
fait, plus tard, dans un récit pathétique, la touchante et charmante
Thérèse Aubert, mais encore il a vu Clémentine, Amélie et Séraphine!
Elles venaient.... du côté de l'aurore, par où viennent les filles de la
terre. Elles venaient, d'un pas léger, sur les herbes et sur les fleurs
de la flore franc-comtoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 327</p>
<p>• Ainsi, rien n'est aimable comme l'histoire que fait Nodier de la
bibliothèque du chevalier Robert Grove. Ce chevalier Grove est un
bibliomane accompli; il fait de Nodier, son secrétaire. Ils compulsent
ensemble, autant de beaux livres que Nodier a abîmé de beaux papillons,
avec le comte de C..., son premier ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>l'Énéide et la Nouvelle Héloïse, avec un brin de Candide et de
Dictionnaire philosophique, soudain il jette aux orties la grammaire et
Sophocle, et ramasse aussi, qui les voudra ramasser, l'herbier et la
boîte aux papillons! C'en est fait; adieu Genève, adieu au beau lac; à
la prairie, adieu!</p>
<p>En 1803 — c'était vous, baronne. —Passons, dit la baronne. — Je le veux
bien, reprend Nodier ; il trouvait madame de P.,. trop grande dame pour
entrer dans sa collection.</p>
<p>Rassurez-vous... celle-là, du moins, ne mourut pas!</p>
<p>Mais hélas! encore, encore hélas! si elle ne mourut pas, elle eut la
petite vérole; vous savez bien, une petite vérole du bon</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 329</p>
<p>temps : la peau sillonnée comme par un coup de fouet, l'oeil rouge, et
ni cils, ni cheveux, ni sourire, et plus de voix.</p>
<p>Il avait enlevé une belle fille, Hermione, Zaïre et tant d'autres ; il
restait avec Armande, OEnone, Arsinoë, et madame d'Escabagnas, le pauvre
enfant!</p>
<p>Que vous dirai-je? Il eut Jeannette, la commère de Polichinelle, et de
cet amour, non contrarié, lui est venu ce grand amour pour Polichinelle,
dont il nous promettait l'histoire, en dix-huit tomes in-quarto.</p>
<p>Après Jeannette, Henriette, et après Henriette... Holà!</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Au demeurant, de toutes ces impressions diverses, il devait arriver ce
qui est arrivé en effet, que ce jeune homme, rejeté par la pitié de
Fouché dans la vie et dans le seul travail auxquels il était propre, à
savoir la vie et le travail des poëtes, resterait désormais étranger aux
passions, aux cruautés, aux vengeances des partis. Il avait traversé, de
trop bonne heure, les dangers de la politique, pour être tenté de
rentrer dans celte arène, où les honnêtes gens succombent presque
toujours, où le seul ambitieux</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 333</p>
<p>« Vous n'avez pas oublié, peut-être, car vous n'oubliez rien, que je
divertis, il y a quelques mois l'Académie, d'une improvisation hargneuse
et brutale contre les nomenclatures, sans en exempter la nomenclature
des poids et mesures, qui était alors légale.</p>
<p>« Cette boutade réussit. Elle vous fit sourire. M. Royer-Collard me cria
de son fauteuil : « Il faut écrire cela ! » M. de Lamartine ajouta : «
Et l'écrire comme l'avez dit. » Je l'ai l'ail, et puis j'ai oublié que
je l'avais fait; mais on l'a su dans les bureaux d'un journal, parce
qu'on y sait toute chose. On m'a enlevé ce fatras et il va paraître.</p>
<p>« Cette nomenclature fatale, que je méprise et que je déteste, n'en est
pas moins un fait légal. C'est une sottise inflexible, une turpitude
respectable. Je l'ai senti en écrivant; j'ai sauvé par quelques
précautions que je n'ose appeler oratoires, la soumission due au
gouvernement, le respect de la loi, mais le délit reste, s'il y a délit.</p>
<p>« J'ai du courage contre une poursuite judiciaire, contre un procès,
contre une amende. Je m'en trouverais peut-être contre la destitution
elle-même; quoique la destitution fût, en ce cas, un nom euphémique de
la peine de mort ; mais je n'ai pas de courage contre l'idée de vous
déplaire.</p>
<p>« Oh! qu'un mol consolant tombé de votre plume, jetterait du baume sur
mon coeur malade!</p>
<p>« Mon cher et illustre maître, ayez pitié de moi!</p>
<p>« Votre inviolablement dévoué, « CHARLES NODIER. » Paris, e 14 septembre
1841.</p>
<p>V. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Or, savez-vous qui donc, le premier, devait nommer le véritable auteur
de Jean Sbogar? l'empereur Napoléon lui-même, qui le lut un jour, dans
son exil de Sainte-Hélène, et qui écrivit sur</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 335</p>
<p>les marges, des notes de sa main. « Il n'était pas dans ma des« tinée
d'être pesé dans une telle balance, » disait Nodier; or il disait cela,
d'autant plus volontiers, que plus loin il ajoute : « Jean « Sbogar
n'est que mon ombre tout au plus, ou je me.suis gran« dement trompé sur
la pauvre place que je liens au soleil! »</p>
<p>Smarra est encore une des plus aimables pages de Charles Nodier. Smarra
est une fantaisie où se rencontrent toutes sortes d'éléments divers; il
y a de l'Hoffmann, il y a du Schiller, il y</p>
<p>a de l'Apulée; ou assiste au rêve d'un poëte éveillé, et pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il encourageait, il écoutait, il guidait, mais d'une main si légère !</p>
<p>Mais je veux que le sort, par un heureux caprice, Fasse de vos écrits,
prospérer la malice, El qu'enfin votre livre, aille, au gré de vos
voeux, Faire siffler Cottin, chez nos derniers neveux;</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 339</p>
<p>Que vous sert-il qu'un jour l'avenir vous estime, Si vos vers
aujourd'hui vous tiennent lieu de rime, Et ne produisent rien, pour
fruit de leurs bons mots, Que l'effroi du public, et la haine des sots?</p>
<p>DESPRÉAUX, Sat. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Si donc la méchante habitude et le besoin de me distraire des
angoisses de la maladie et des infirmités de l'âge, me forçaient à
écrire, ce ne serait pas pour entreprendre un livre. J'abandonnerais,
tout au plus, au papier blanc, quelques impressions , quelques histoires
sans suite, jusqu'au jour où la mort viendra souffler, en riant, sur ces
feuilles fugitives ! » Ainsi a-t-il fait— peu de livres, mais des pages
charmantes, des chapitres pleins d'art et de goût, des oeuvres pleines
de sens et d'un atticisme que rien n'égale. Hélas! durant le dernier été
qu'il a vécu, moins que l'été, dans les premiers jours de son dernier
automne, il avait publié un beau petit conte intitulé : Franciscus Colonna!</p>
<p>Jamais il n'avait eu plus d'esprit, plus de tendresse, « et croyez bien,
disait-il en finissant, que si j'écris ceci, c'est tout bonnement pour
acheter de beaux livres qui me narguent, et qui me provoquent dans la
boutique de Techner. »</p>
<p>Les Souvenirs de Jeunesse, le Songe d'Or, Inès de las Sierras,
Mademoiselle de Marsan, les Satires du Docteur Néo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 341</p>
<p>N'espérez pas cependant que jamais l'oeuvre de Charles Nodier soit
complète. Qui peut dire ce qu'il a écrit dans sa vie, et qui saurait
retrouver ces pages d'un jour, emportées par tous lés vents du nord?
Enfin, quand bien même vous les retrouveriez, les unes et les autres, où
donc retrouver cette autre partie de Nodier, sa causerie vive et
piquante, ce bon mot ingénieux, celle satire innocente, ces souvenirs,
ces histoires, ces inventions, ces visions décevantes; tout Nodier :
causeur plus calme, aussi simple, et plus vrai, mais non pas moins
abondant, moins écouté que Diderot?</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Inveni portum, spes et fortuna valete....</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 343</p>
<p>§ XXV</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Amis! de mauvais vers ne chargez pas ma tombe!</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 345</p>
<p>ques. Avant Despréaux, Ovide, un proscrit, avait dit, en parlant de ses
ossements :</p>
<p>Sint modo carminibus non onerata malis !</p>
<p>Qu'on ne me rende point de funèbres hommages, Je deviens immortel par
mes doctes ouvrages.</p>
<p>Nemo me lacrymis decoret, nec funera fletu Faxit, Volito vivu', per ora
virûm.</p>
<p>— Que faites-vous là, demandait son ami, au philosophe Hobbes, une heure
avant sa mort, votre testament?</p>
<p>Si vous lisez les. poëtes français, les anciens poëtes, quelle misère
durant leur vie, et quel abandon après leur mort !</p>
<p>disait le poëte Regnier, il disait vrai ! Corneille est mort, aussi
pauvre que Regnier !</p>
<p>Cherchez M. de Lamennais... Il a voulu être précipité dans les abîmes de
la fosse commune !</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Deux poëtes, dans notre siècle, ont obtenu de grandes funérailles, et
des hommages publics d'une certaine durée, et ces deux poëtes étaient...
deux poëtes Espagnols. Le premier, s'appelait Moratin...</p>
<p>Elles-mêmes, les femmes qui l'ont tant aimé, pour tant de chères</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 347</p>
<p>Connaissez-vous dans Barcelonne La marquise d'Amaeghi ?</p>
<p>1. « Ce n'est pas la mort que je crains, mais le mourir, » est une
parole de Montaigne.</p>
<p>Un poëte infortuné, Tasse, avait dit, avant Montaigne, en un vers, tout
rempli des plus tristes pressentiments :</p>
<p>Piango il morir, non piango il morir solo Ma il modo</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>perdu son fils, enseveli sa femme, et vendu ses livres, quand il eut
perdu laforce et la santé, et son oeuvre achevée, il ne fut pas assez
riche pour vivre obscurément, dans un grenier de Paris, il se retira
dans un humble village du département de Seineet-Marne, où il est mort,
en lisant Gil-Blas (sa femme, Amélie, aimait tant Gil-Blas!).</p>
<p>Dix pistoles de plus, et M. Monteil attendrait encore son tombeau...
chez nous!</p>
<p>De ces misères, on ferait tout un volume, et ce volume..., on le fera.</p>
<p>Écoutez cependant, le vénérable M. de Lacretelle, presque centenaire, et
peu de jours avant sa mort, racontant les obsèques de son ami, l'abbé
Delille! Certes, les obsèques de l'abbé Delille ont été' moins bruyantes
que les funérailles de Frédéric Soulié, en revanche, quelle aimable et
touchante douleur, de tout un peuple, sur le passage de ce funèbre convoi !</p>
<p>« Le premier jour du mois de mai 1813, la France perdit</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 349</p>
<p>1. A quel point. M. de Lacretelle aimait les belles-lettres, en voici un
exemple excellent :</p>
<p>D'abord elle écoule avec intérêt les plaintes de son ami l'historien ;
elle le V. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>— Ah!.c'est moi, reprit M. de Lacretelle.— Elle était alors presque
fâchée :</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 351</p>
<p>moiselle Jeannette, faites-moi l'honneur de dîner avec moi ! — Et voilà
ce que c'est que la gloire ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LITTERATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>prime ici, afin que les nouveaux venus me voyant, moi-même, ainsi
récompensé, ne désespèrent pas de l'avenir :</p>
<p>« A M. Twist :</p>
<p>« Je fais des voeux, Monsieur, pour que je vous puisse embrasser et
remercier quelque jour, et je ne désespère pas de vous rencontrer avant
de mourir. Au reste, vous avez pour vous, un proverbe consolant : « De
mémoire de rose (et de tulipe) on n'a jamais vu mourir un jardinier.</p>
<p>« Laissez-moi, cependant, vous serrer la main de tout mon coeur.</p>
<p>« Juin 1856.</p>
<p>&lt;&lt; JULES JANIN. &gt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE DRAMATIQUE. 353</p>
<p>Si la mort de Charles Nodier fut calme et douce, la mort de</p>
<p>1. Le 15 juillet! 853, la reine d'Espagne a rendu une ordonnance conçue
en ces termes :</p>
<p>«•Voulant donner un témoignage solennel du profond respect que j'ai «
pour la mémoire du célèbre auteur dramatique, et restaurateur du théâtre
« espagnol moderne, P. Leandro Fernandez de Moratin, j'ai décidé ce qui
« suit, d'accord avec mon conseil des ministres :</p>
<p>« Signé ISABELLE. »</p>
<p>V. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Dans la nuit du 22 au 23 septembre, il sentit que la mort arrivait à
lui ; hélas ! nous ne la pensions pas si proche ; il se pencha vers M.
Massé :</p>
<p>« — Docteur, lui dit-il, entre le malade et le médecin, il y a une heure
où rien ne saurait plus être caché; parlez-moi, sincèrement: la mort
va-t-elle bientôt venir?</p>
<p>«Et pour détourner la réponse, je m'approchai alors en lui demandant
s'il avait froid?</p>
<p>« — Je n'ai pas froid, me répondit-il, mais je suis un mort</p>
<p>« Ainsi, prêt pour la mort, il demanda tous les artistes absents qui
avaient eu leur part dans ses succès ; nous l'écoutions, nous prêtions
l'oreille, malheureusement le hoquet entrecoupait les paroles, et ne
nous permettait pas toujours de les saisir complétement. Je pris un
moment la plume, et j'écrivis sous sa dictée : »</p>
<p>Je n'achèverai point mon pénible labeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. 355</p>
<p>Hélas ! il finissait comme il avait commencé, en écrivant des élégies...</p>
<p>« Il ne se lassait pas de nous regarder les uns les autres, et de nous
dire affectueusement, mais d'une vois presque éteinte : « Je vous vois,
je vous vois encore; » et il nous désignait tous, par nos noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 LITTÉRATURE DRAMATIQUE.</p>
<p>Frédéric Soulié est mort, trois ans après M. Bertin, l'aîné, et quatre
ans avant vous, ô notre ami, notre compagnon, notre conseil, notre
courage et notre exemple, Armand Bertin, la grande âme, et le ferme
esprit que nous aimions, comme nous aimions son père, et de toute notre
âme, et de tout notre coeur !</p>
<p>FIN DU TOME V</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>I</p>
<p>II.</p>
<p>III.</p>
<p>Les commencements littéraires.— Roméo et Juliette, ou la première
tragédie. — La tragédie originale et la traduction. — Mlle Anaïs Aubert.</p>
<p>IV.</p>
<p>V.</p>
<p>VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>VIII. Armand Carrel. — Du conte et de sa toute puissance. — Ctolilde. —
Le drame et ses animes. — Mlle Mars. _ Un feuilleton d'Etienne Becquet.</p>
<p>IX.</p>
<p>X.</p>
<p>XI Après la tragédie et le drame, le mélodrame. — L'Ouvrier.— Les
spectateurs du boulevard. — Les Étudiants. — Les Étudiantes. — La
Grisette— Les talismans. — Le maréchal de Thémines. — De la
collaboralion. — La coquette et ses collaborateurs. — M. Scribe n'a
jamais eu de collaborateurs.</p>
<p>XII.</p>
<p>Une aventure sous Charles IX. — M. Badon. — Le Fils du Diable</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 359</p>
<p>XIV.</p>
<p>XV.</p>
<p>XVI.</p>
<p>Du travail de l'homme de lettres. — De la position sociale des lettrés.</p>
<p>XVII.</p>
<p>Un ménage parisien, par M. Bayard.— Adolphe, par Benjamin Constant.</p>
<p>— L'adultère et le Lépreux. — Le billet de faire part de Frédéric Soulié.</p>
<p>XIX.</p>
<p>La cantate de M. Victor Hugo. — Du labeur littéraire. — La définition de
la littérature, par Voltaire. — Une lettre de Piron. — La vie humaine,
par M. de Florian. — la Closerie des Genêts. — Léona ou la fille de marbre.</p>
<p>XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>360 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>XXI.</p>
<p>Grandeurs et misères des écrivains. — Dufrény. — Théaulon. — Amyot.</p>
<p>XXII.</p>
<p>M. Alexandre Duval, ou la comédie impériale.— Les victimes cloîtrées.</p>
<p>XXIII.</p>
<p>XXIV.</p>
<p>CHARLES NODIER. — En littérature il faut venir au bon moment. — Euloge
Schneider, ou la terreur en Alsace. — Saint-Just. — Nodier au club des
Jacobins... de Besançon. — Les montagnes du Puy. — L'or et les rêves.</p>
<p>— Les Compagnons de Jéhu. — Le dépôt de la Préfecture et les prisons du
Directoire. — La Bibliothèque anthologique.— Les satyres. — Les amours.</p>
<p>XXV.</p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE DE J. CLAYE, RUE SAINT-BENOIT, 7.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
