<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Des Guerrois, Charles (1817-1916)">Charles Des Guerrois</author>
<title>Marie-Nicolas Des Guerrois, sa vie et ses ouvrages / par Charles Des Guerrois</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Des Guerrois, Charles (1817-1916)</author>, <title>Marie-Nicolas Des Guerrois, sa vie et ses ouvrages / par Charles Des Guerrois</title>, <date>1854</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : ChArdenn1,82 pages
</bibl>
<publisher>Bouquot (Troyes)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5557555f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1854">1854</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES DES GUERROIS.</p>
<p>TROYES.</p>
<p>BOUQUOT, ÉDITEUR, RUE NOTRE-DAME, 86.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>SCHULZ ET THUILLIÉ, LIBRAIRES-COMMISSIONNAIRES, quai des Augustins, 7.</p>
<p>MDCCCLIV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MARIE-NICOLAS DES GUERROIS</p>
<p>SA VIE ET SES OUVRAGES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MARIE-NICOLAS DES GUERROIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE-NICOLAS DES GUERROIS</p>
<p>ET</p>
<p>SES OUVRAGES</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES DES GUERROIS.</p>
<p>TROYES.</p>
<p>BOUQUOT, ÉDITEUR, RUE NOTRE-DAME, 86.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>SCHULZ ET THUILLIÉ, LIBRAIRES-COMMISSIONNAIRES, quai des Augustins, 7.</p>
<p>MDCCCLIV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MARIE-NICOLAS DES GUERROIS</p>
<p>SA VIE ET SES OUVRAGES.</p>
<p>J'aime assez, quand j'ouvre un livre, que l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>sais quel effroi que m'inspirait sa physionomie presque dure et barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p>trouver sous ces traits sans grâce et sans légèreté, une bonhomie vraie,
mieux que cela, une bonté mêlée de force et de solidité, et tempérant
ces qualités moins souriantes. Mon vieux parent m'effraya moins par
degrés; je me familiarisai avec lui, si bien que je finis aujourd'hui
avec douceur ce que j'ai entrepris par devoir.</p>
<p>Cet historien de nos annales sacrées, un peu pour les causes que nous
avons touchées, un peu aussi en conséquence de cet oubli où notre
ingratitude a, pendant bien des années, enseveli toutes les choses de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Guerrois avait quatre-vingt-deux ans accomplis. Voici ce que portent
ces registres sous la date du 13 mai 1661 :</p>
<p>« Acte a esté donnée M. Des Guerrois de la déclaration qu'il a faite
d'avoir commencé son stage le sept de ce mois, jour de la feste de
Sainte-Mastie, le lendemain de sa réception, et luy a esté souhaité de
te pouvoir achever avec autant d'assiduité qu'il en a apporté ces cinq
jours, depuis son commencement, nonobstant son âge de plus de
quatre-vingt-deux ans. »</p>
<p>Le souhait de ces bons chanoines, que nous nous représentons empressés
autour du vieillard et lui exprimant cordialement leurs voeux, a été
largement accompli.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 — nous ménageant un piquant rapprochement avec les pages de la
Sainteté Chrestienne.</p>
<p>Des Guerrois, nous l'apprenons par cette même ordonnance, avait bien des
fois refusé des bénéfices et des charges que lui offrait la
bienveillance de son</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>Le but, il l'atteignit dès 1637, année où parût le résultat de tant de
travaux, de veilles et de recherches , le gros volume de la Sainteté
Chrestienne, imprimé, comme' dit le titre, par Jean et François les
Jacquard. Bien des années encore restaient devant l'historien qui venait
d'achever son oeuvre, car il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>(1) M. Carhut-Chardon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, sans trop forcer les choses, et en prê(1)</p>
<p>prê(1) 26.-27.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>tant un peu, quand on- lit l'écrivain de 1637, on dirait par moments
d'un Amyot chrétien attardé de près d'un siècle. Des Guerrois a encore
ces formés naïves et charmantes qui nous plaisent tant chez l'écrivain
du XVIe siècle. Nous en donnerons quelques exemples, qui nous semblent
concluants, et ces citations ont tant de douceur, qu'on nous pardonnera
volontiers de ne les point abréger. Il est question de Sabina, de sainte
Savine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>fin, il trouvoit mille inventions pour l'avoir auprès de soi,
poursuivant de la conduire en la vertu morale et honnêteté civile,
puisqu'elle avoit une nature aussi bonne et un esprit aussi porté au
bien que son frère. »</p>
<p>(1) Ep. 13, septième livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>La primitive douceur de ces Saints en perpétuelle et familière
communication avec la nature et avec les plus simples créatures est bien
rendue dans ce passage (2), où nous voyons saint Aventin en la compagnie
des petits oiseaux :</p>
<p>Qu'on veuille bien secouer un instant l'orgueil</p>
<p>(1) F° 96 recto.</p>
<p>(2) F° 100 verso.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>du dix-neuvième siècle, pour se refaire un esprit humble comme en des
âges plus naïfs de foi et de jeunesse, qu'on veuille pour un peu de
temps, sans trop sourire, accepter les miracles que nous conte avec tant
de bonne foi notre vieil auteur, et on trouvera plaisir sans doute à
lire ses merveilleux récits. Il retrace les derniers moments de sainte
Maure (1) :</p>
<p>Voici maintenant plus crue de l'Amyol, ou du moins, si c'est de l'Amyot
encore, ce ne serait plus</p>
<p>(1) F° 226-27.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 319 recto.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette retraite sous les ombres dû bois, où ne parviennent point les
bruits du monde, où l'on prie, où l'on jeûne, non loin de saint Bernard
et soùs la protection plus immédiate d'un saint prêtre, nous donne assez
bien idée de ces asiles où des âmes pures et religieuses se tenaient
abritées sous la grâce divine, dans le silence et la solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Des Guerrois nous explique dans une note manuscrite, d'après
d'anciennes autorités, que la Gothie est du Languedoc cette partie où
est Narbonne et qui a été nommée Gallia Gothica.</p>
<p>(2) F° 68 recto et verso.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 —</p>
<p>hommes; il a conversé parmi nous dans la substance de notre chair, lui
qui est toujours avec son Père Eternel dans l'essence de sa divinité; on
l'a vu, on l'a touché, on l'a embrassé; mais il a voulu pour nous
recevoir et endurer ce que nous n'avions que trop démérité, jusqu'au
servile supplice de la croix où il est mort, et mort pour nous. Quand il
conversoit avec les hommes, il ne péchoit pas comme eux; mais contre
leurs offenses il les instruisoit, de paroles et d'exemples, par quels
moyens ils réntreroient au Paradis céleste. »</p>
<p>A l'exception d'un ou deux mots qu'on voudrait retrancher, ce passage a
sa beauté; un rayon de l'Evangile l'éclaire et l'anime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A quoi le saint Martyr : Plus que la terre est cultivée, aussi
est-elle fertile. Bien donc, sois un; bon laboureur pour la sillonner en
les tourments, et moi plus patient pour l'endurer, afin d'en rendre mes
fruits. Si tu épures mon corps d'afflictions,, moins il aura de
souillure. »</p>
<p>Le livre de Des Guerrois est intitulé : De la Sainteté Chrestienne. Et,
en effet, il se compose d'une succession d'histoires de Saints plus ou
moins ressem(1)</p>
<p>ressem(1) 37 recto et verso.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p>Notre historien nous fait remonter loin, mais seulement jusqu'aux
origines de sort sujèt, c'est-à-dire jusqu'aux premiers apôtres du
Christianisme dans le diocèse : saint Potentien, saint Sayinien et saint
Altin. Dès l'an 46, saint-Pierre envoie en Gaule, parmi nous, ces
fondateurs du Christianisme, qui tenaient du Sauveur même la première et
céleste tradition; car ils avaient été de ses soixante-douze disciples,
et la Champagne ne méritait pas moins, « ce bon, noble et fertile pays
de la France. » Disciples du Fils de Dieu, associés de saint Pierre, par
lui pommés évêques et, de plus, munis de bonnes patentes, ils arrivent,
ces combattants sacrés, et commencent leur oeuvre de civilisation et de
divine conquête ; la foi est dans leurs coeurs, le zèle est dans leurs
oeuvres, et le succès les attend, que bénira l'humanité transformée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 — cette occasion, et où la fureur lui fait un peu oublier le sens
des mots, car il accuse les chrétiens de faire quelques monopoles contre
l'état des empereurs.</p>
<p>(1) F°. 5 verso. (2) F° 6 recto.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 356 verso.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>34</p>
<p>aussi a son heure, et leur première fureur est aveugle et impitoyable.
Nous aurons dans l'historien un aperçu des tristesses de ce monde romain
finissant. Le</p>
<p>actions, semence féconde, semence inépuisable en bons germes et en bons
grains.</p>
<p>Après les premiers apôtres, les renseignements manquent bientôt pour ce
qui concerne notre pays;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 -</p>
<p>Ainsi, jusque Vers la dernière partie du IIIe siècle, l'historien ne
trouvé rien dans ses vieils manuscrits sur la sainteté chrétienne, et il
en demande la raison : serait-ce que les chrétiens intimidés ont,
pendant cet espace de temps, cédé devant les bourreaux, et qu'ils se
sont cachés devant les glaives des soldats et les bêtes de
l'amphithéâtre ? — Non ; leurs coeurs étaient trop affermis; c'est
plutôt qu'ils se portaient aux bonnes oeuvres de préférence aux beaux
écrits : Cupimus verba in opera vertere, et non dicere sancta, sed
facere, suivant la belle parole de saint Jérôme.</p>
<p>impor(1) 11 recto.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>(1) F° 12 verso.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Guerrois n'est pourtant pas réduit, pour le IIe et le IIIe siècle, à
ne faire que des excursions hors du diocèse : sainte Mastie, l'honneur
antique de ces annales, a vécu sous Trajan, vers l'an 100. Elle est
qualifiée, par le plus ancien écrivain qui ait parlé d'elle, Fille
Royale (Virgo Regia), ce que notre auteur interprète fille de ces
proconsuls ou gouverneurs usant de puissance absolue comme la puissance
royale elle-même, au nom des empereurs romains. L'histoire de la Sainte
est bien obscure, ou plutôt on ne sait rien d'elle : c'est par ses
miracles qu'elle est, comme nous dit l'auteur de la Sainteté, «
incomparable. » Son corps fut découvert, en 974, par Milon,
quarante-sixième évêque de Troyes, qui « l'éleva en honneur et vue des
pieux catholiques. » Au sept de mai, depuis cette époque,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>« Sa fête se célèbre solemnellement en l'église et diocèse de Troyes, le
peuple y chômant des oeuvres manuelles. Il arrive, dès la vigile de ce
saint jour, si grande affluence de monde, tant des citoyens de la tille
que de ceux qui sont de noire Champagne, et même des autres lieux
éloignés, par une dévotion extraordinaire, que, dès les premières vêpres
de cette solennité, ils prennent place en l'église de saint Pierre, en
la chapelle du Sauveur, aux circonvoisines et même dans le choeur, pour
y passer tout le reste du jour et de la nuit suivante en jeûnes, veilles
et oraisons, invoquant les mérites et intercessions de la Sainte; où il
y a tant de malades divers, assistés de leurs parents, qu'on ne peut s'y
tourner, lesquels infirmés le plus souvent, par l'ardente foi qu'ils ont
en leurs prières et clameurs dévotieux, reçoivent santé qu'ils n'ont pu
avoir ni trouver dans les récipés des. médecins, ni ès-boutiques des
apothicaires, ni ès-opérations manuelles des chirurgiens, lesquels gens,
doctes et industrieux, après y avoir employé tout ce qu'ils ont pu,
recon(1)</p>
<p>recon(1) 21 versa:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 — Jule, saint Vénérand, il redouble les attendrissements de son
langage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 220.</p>
<p>(2) Loup de Ferrières, Epit. LXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 157, recto. (2) F° 161, recto.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 47 —</p>
<p>Et aussi, comme elles étaient abondantes ces oeuvres divines de la
charité, ces pensées de l'amour ! Que nous avons dans ces pages
d'admirables fraternités, comme celle de saint Serein lui-même, et de
l'évêque deNoyon, saint Eloi, le ministre et l'ami du roi Dagobert!
frères devant Dieu et sous l'inspiration de la charité.</p>
<p>Au VIIe siècle, nous avons entrevu les guerres austrasiennes, qui sont
un peu moins que des guerres.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>(1) F° 235. (2) F° 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>singu(1) 241.</p>
<p>(2) F° 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>en(1) 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Adéral, l'ami de Manassès, fit lui aussi, en ce même temps, sa
visite aux lieux saints; mais il fut en route, dans la mer de Sicile,
surpris d'une tempête. Des Guerrois nous raconte cette tempête, qui sera
bien curieuse pour ceux qui se rappelleront les tempêtes classiques (2) :</p>
<p>(1) F° 244. (2) F° 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 —</p>
<p>dé(2) 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) F° 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) F° 327, verso.</p>
<p>(2) F° 516 recto.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de passer quelques instants avec le pape contemporain de
saint Louis et de Joinville; transportonsnous maintenant en idée près du
chevalier contemporain de Froissart. Il s'appelait Geof-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p>présentèrent un bon cheval où il monta et une lance en la main, le
firent, en un mot, nouveau chevalier par l'accolade et office d'une main
angélique, lui commandant qu'au sortir de la ville il s'en allât joindre
aux troupes angloises qui cheminoient hors de Calais pour attaquer les
François qui s'étoient approchés au combat, et que, se jetant dans les
armes des François, il se fit reconnoître. »</p>
<p>Geoffroy de Charny s'acquitta fidèlement de son voeu par la fondation de
l'église collégiale de Lirey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>63</p>
<p>catho(2) 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A compter de ce moment, nous sommes dans les guerres civiles, nous en
rencontrons ou nous en entrevoyons du moins les évènements et les
désastres : ici, le comte de Saint-Paul, qui commandait dans Troyes pour
la Ligue, craint un siége, il abat des églises, et dès matériaux il fait
bâtir le fort Chevreuse, qui, peu après, fondit de lui-même, dit le
crédule Des Guerrois (1).</p>
<p>(1) F° 423.</p>
<p>(2) F° 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) On en retrouve du reste quelques-uns : sainte Savinc, saint
Savinien, sainte Maure, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>68</p>
<p>très-rare, et presque introuvable (1). Nous en donnons pour ce motif le
titre exact : Les Veritez de S. Avertin, Prestre Anglo-François, fidelle
Achates de S. Thomas de Cantorbie, Où se découvre la vie, les miracles,
les souffrances, avec la Mort, et autres choses mémorables de ce grand
Saint. Recueillies par Marier. Nicolas Des Guerrois de Jésus Prestre P.
D.T. indigne. Histoire non encore veuë. A Troyes, Par Jean Jacquard,
imp. de Monseig. l'Evesq. ruë Corderie, M.DC.XLIIII. Avec approbation.</p>
<p>(2). Qu'il ne faut pas confondre avec saint Aventin, comme on l'a fait
souvent; la confusion a été d'autant plus facile et plus naturelle que
saint Avertin avait une chapelle sous l'invocation de son nom dans
l'église de Saint-Aventin de Troyes.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 69 —</p>
<p>L'écrivain a donc éloigné sa pensée du siècle, et il l'a tournée vers un
grand saint, dont il a écrit la vie d'un style simple et uni. En ce
qu'il dit de son style, on croirait reconnaître un petit coup de langue
adressé aux faiseurs de style du temps, aux Balzac, aux Vaugelas : « Que
si S. Avertin en cet écrit est paré et revêtu simplement, sans paroles
fardées, et</p>
<p>(1) F° 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p>(1) C'est Des Guerrois qui met le mot en petites capitales, non sans une
intention de malice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Surgir en France, être né d'Angleterre,</p>
<p>Avoir la chasse et pour Jésus la guerre, Voir en son coeur de vertus un
aruas, Estre exilé avec son saint Thomas, Rendre aux humains la santé et
la vie, Toujours guérir du chef la maladie, Letter dehors des corps,
l'esprit malin,</p>
<p>La rime n'en est pas riche, ni la pensée non plus : je donne cette
petite pièce pour ce qu'elle vaut.</p>
<p>(1) Un ami, un admirateur avait trouvé dans le nom de notre écrivain,
Nicolaus Des Guerrois, cet anagramme O vir, tu coelo dignus es!.Et cet
ami, qui signe I. Jacobeusr avait mis cela en quatre vers latins,que
voici :</p>
<p>Delicioe sordent, sordet tibi gloria secli, Et quas exquirit mundus
avarus-opes ;</p>
<p>Solus amor Christus, tua lux, tua gloria tota est, O vir, tu coelo
dignus es ergo frui!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p>Des Guerrois mourut en 1676, en laissant, le souvenir d'un prêtre
instruit et d'un esprit chrétien; et ce souvenir, après deux siècles, il
nous a été doux de le recueillir. Des Guerrois est un des écrivains dont
s'honore le plus notre pays, il est un de ceux qui doivent survivre,
parce qu'une cordiale pensée le soutient, cette pensée qui le ramène,
heureux et con(1)</p>
<p>con(1) vu aux mains dé M. Harmand une copie littéralement transcrite
d'un manuscrit de Pithou, sous ce titre : Passio Sancti Sidronii; c'est,
comme tout ce que Des Guerrois a écrit de sa main, un trompe-l'oeil
d'impression pour la netteté. Ces choses disent le caractère d'un homme;
on y lit la précision, le soin minutieux, l'exactitude scrupuleuse;
elles font comprendre aussi que l'écrivain n'était pas pressé, quand il
inscrivait notamment, verset par-verset, la vie de Jésus-Christ, en
résumé précis des Evangiles, et mainte autre note de ce genre, pour lui
seul, et toujours visant au moulé : il semblait pressentir qu'il avait
du temps devant lui et que la vie lui serait clémente : il ne se
trompait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 — fiant ,vers les vénérables ancêtres et les origines chrétiennes
de son pays, de sa province natale ; et qui ne sait que le pays natal
c'est comme la maison et le foyer même, c'est-à-dire le lieu des
affections les plus chères dans la chère patrie (1)?</p>
<p>FIN.</p>
<p>IMP. BOUQUOT.— TROYES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES DU MEME AUTEUR.</p>
<p>Pour paraître prochainement :</p>
<p>L'Avocat Patelin ancienne comédie en vers modernes.</p>
<p>L'Avocat Patelin, nouvelle édition de la comédie du XVe siècle.</p>
<p>Paysages de Champagne, poésies, 1 vol.</p>
<p>Pensées, 1 vol.</p>
<p>Jugements sur la littérature contemporaine</p>
<p>1 vol.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
