<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lacretelle, Charles de (1766-1855)">Charles de Lacretelle</author>
<title>Éloge de Jacques Delille : lu à l'Académie française le 8 septembre 1854 / par M. Ch. de Lacretelle,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lacretelle, Charles de (1766-1855)</author>, <title>Éloge de Jacques Delille : lu à l'Académie française le 8 septembre 1854 / par M. Ch. de Lacretelle,...</title>, <date>1854</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Bourgogn1,52 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Rondot (Mâcon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k28638n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1854">1854</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE }}.</p>
<p>JACQUES DELILLE,</p>
<p>EP~SBL</p>
<p>M. ©H. »E IAOUBT1XUS,</p>
<p>MESURE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>LU A L'ACADÉMIE FRANÇAISE,</p>
<p>LE 8 SEPTEMBRE 1854.</p>
<p>MACON,</p>
<p>ZMPIUIHKRIE DE ROIVDOT.</p>
<p>1854.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE</p>
<p>JACQUES DELILLE.</p>
<p>Du sein d'une retraite où la vieillesse me tient confiné, je viens, mes
illustres et bien-aimés Confrères, esquisser un sujet qui éveillera en
vous de précieux souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De grandes renommées littéraires se sont élevées de nos jours je me
garderai bien d'en contester ou d'en affaiblir l'éclat, moi qui ai
autant de "raisons d'aimer la personne de mes illustres contemporains
que d'admirer leurs talents. Mais c'est mal les servir que de les
honorer par un zèle iconoclaste qui brise avec fureur des statues,
objets d'un respect religieux, pour faire plus resplendir</p>
<p><pb/></p>
<p>des renommées contemporaines. Si l'on continuait cette guerre aux morts
aux auteurs chéris qui nous ont nourris de douces impressions on ferait
de notre Parnasse un Panthéon désolé, où l'on ne rencontrerait plus que
des statues mutilées par nos mains mêmes. On conseillait au père
d'Alexandre d'abattre la ville d'Athènes, lorsqu'il s'en rendit maître,
après la bataille de Chéronée « Je me garderai bien, s'écria-t-il de »
détruire un temple de la gloire, moi qui ne travaille » que pour elle »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fades non omnibus una</p>
<p>Nec diversa tamen qualem decet esse sororum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trianon joint la grâce avec la majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'audace du poète fut accrue par ce nouveau succès. Il n'osait pourtant
pas sortir du genre didactique,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'approche de ces événements ne s'annonçait encore que par un tonnerre
lointain, et l'imagination pouvait revêtir des couleurs les plus
spécieuses les nuages-qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les habitudes vulgaires et trop souvent sanglantes de la démocratie
comprimaient le génie dans des chaînes ignobles et la poésie est faite
pour entrer dans une révolte perpétuelle contre le crime. Pour parler
dignement le langage des dieux, il faut avoir un cœur ouvert aux seuls
sentiments qui nous inspirent des transports divins. Chez nous, la
poésie ne se réveilla qu'au bruit des armes et qu'aux clairons de la
victoire; et encore nos triomphes militaires ne furent-ils digne-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– M –eux détails d</p>
<p>vantables et ignominieux détails du supplice de cette reine qui fut une
Marie Stuart innocente; innocente, oui, tant qu'en France on ne mettra
pas la frivolité et quelques nuances de coquetterie au nombre des crimes
t Ce fut au milieu de ses pérégrinations qu'il composa son poème de la
Pitié, et quel Français était plus digne d'être le chantre de ce
puissant lien des sociétés humaines. Je me souviens de l'impression que
produisit parmi nous ce poème, vers la dernière année du XVIIIe siècle.
Personne n'avait le sang-froid de juger seulement comme une œuvre
littéraire ce poème expiatoire, consacré au deuil de tous les nobles
cœurs soit en France, soit chez l'étranger et ce sang-froid, je ne l'ai
pas même aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Milton n'avait vu que des saints. Cependant chez lui, le Conseil
infernal porte plus de terreur dans l'âme que chez son imitateur et
Satan y apparaît avec des restes plus frappants d'une grandeur primitive.</p>
<p>Un avantage que Delille me paraît conserver sur Milton, dans tout le
cours du poème, c'est qu'il glisse d'un pied léger et respectueux sur
les abîmes de la théologie, tandis que Milton s'y enfonce avec une
ardeur puritaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 – poèmes prin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus vanté des tableaux, des épisodes dont il a enrichi et décoré son
poème de l'Imagination, est celui des Catacombes de Rome dont j'ai déjà
dit un mot. La rare flexibilité de son talent s'y déploie sous un jour
nouveau. II semble avoir quitté Virgile pour le Dante mais je me trompe,
c'est Virgile qu'on retrouve encore, quand l'artiste, qui se croit
englouti dans un abîme ténébreux, exprime ses regrets pour tout ce qui
faisait le charme de sa vie, pour ses études si fatalement terminées et
pour ses chers travaux</p>
<p>Qui donnaient le bonheur et promettaient la gloire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est une partie de ce poème moins vantée et qui me touche encore plus
profondément c'est le tableau du sombre délire et des visions
ingrates-qui suivent la défiance. Ici, le poète, par la profondeur et la
justesse de ses observations, me semble s'élever au rang d'un grand
moraliste. Il avait eu presque sous les yeux une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De l'admiration, réprimez le délire;</p>
<p>» Parlez de sa musette, et non pas de sa lyre. »</p>
<p>Ce mot assez heureux ne peint que la facilité de l'abbé Delille à
improviser des vers. En voici un exemple</p>
<p><pb/></p>
<p>J'adore mon martyr et bénis ma prison,</p>
<p>Et je fais quèreller la rime et la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens de l'hilarité générale avec laquelle on entendit sa
description si agréablement satirique des folles visions du mesmérisme,
qui nous promettait une sorte de résurrection. On tressaillait d'une
joie maligne en écoutant ces vers</p>
<p>Se promettait encore quelques jours de jeunesse;</p>
<p>Le vieillard décrépit, se redressant un peu,</p>
<p>D'un retour de santé menaçait son neveu.</p>
<p>Nous venons de prouver avec évidence, jusque dans notre âge si
tristement positif, qu'une génération a peu le droit d'insulter
amèrement aux folles visions d'une génération précédente, nous qui
venons de voir, avec des yeux hébétés, les miracles des tables
tournantes, parlantes et prophétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1er mai 1813, la France perdit l'un des hommes qui lui faisaient le
plus d'honneur par les qualités éminentes de son cœur et de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
