<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Aveux d'un pamphlétaire</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Aveux d'un pamphlétaire</title>, <date>1854</date>,description :,100 pages
</bibl>
<publisher>V. Lecou (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1302677</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1854">1854</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>LES AVEUX</p>
<p>D'UN PAMPHLÉTAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>VICTOR LECOU. ÉDITEUR</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES</p>
<p>10, rue du Boulot 10</p>
<p>1854</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AVEUX</p>
<p>D'UN PAMPHLÉTAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>LES AVEUX</p>
<p>D'UN PAMPHLÉTAIRE</p>
<p>PARIS</p>
<p>VICTOR LECOU, ÉDITEUR</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES CENS DE LETTRES 10, rue du Bouloi, 10.</p>
<p>1854</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AVEUX</p>
<p>D'UN PAMPHLÉTAIRE</p>
<p>I.</p>
<p>Une lettre du tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Morlière, mousquetaire de Sa Majesté et auteur d'Angola?</p>
<p><pb/></p>
<p>le neveu de Rameau (ô comble du comique !) : cet effronté de chevalier
de La Morlière, ce libertin de chevalier de La Morlière, cet impudent,
ce réprouvé, — et le reste. Oui, monsieur, le reste !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>Ma jeunesse.</p>
<p>Je suis né avec le dix-huitième siècle, et je suis mort presque en même
temps que lui. C'est une période de plus de quatre-vingts ans que j'ai
parcourue.</p>
<p>Mon épée, entendez-vous ? monsieur; non pas l'épée d'un simple
gentilhomme, mais l'épée d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>où rien n'étonne.</p>
<p>Une fois que je connus Paris, je jurai de n'en jamais sortir; et de
fait, je ne l'ai quitté que pour entreprendre de petits voyages aux
alentours, sans dépasser la Normandie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tait la meilleure des cuirasses : l'ambition. Moi, je n'ai été ambitieux
que sur le tard, Auparavant, j'ai voulu être amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mari jeta feu et flammes, il paria de procédure; mais, en ce
temps-là, qu'est-ce qu'eût pesé un mari dans la balance de la justice ?
Le brave homme finit par entendre raison, — et, un soir, il se pendit
mélancoliquement dans sa cave.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que voulez-vous? on était toujours sous la Régence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ?</p>
<p>Que fais-je de plus que Don Juan, que Moncade, que tous les hommes
d'esprit sans argent ? En vérité, la pudeur du XVIIIe siècle me fait rire!</p>
<p>Mais il est entendu que je suis le bouc émissaire de cette époque. Je
dois en prendre mon parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>trait est peu connu, je vous le raconterai ; mais ce sera le dernier de
ce genre.</p>
<p>Je me rendis chez mon créancier de la rue des Bourdonnais.</p>
<p>— Mon cher ami, lui dis-je, je vous dois une misère, une bagatelle,
n'est-ce pas?</p>
<p>— Oui, me répondit-il en soupirant ; quatre mille livres.</p>
<p>— Depuis combien de temps?</p>
<p>— Depuis neuf ans.</p>
<p>— Eh bien ! repris-je, je viens m'acquitter envers vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le retins par le bras.</p>
<p>— Attendez, lui dis-je, et suivez mon plan. C'est de quatre mille livres
que je suis votre débiteur; c'est de trente mille livres que je vais
vous signer une obligation.</p>
<p>— Autre folie ! murmura mon homme.</p>
<p>— C'est une raillerie, monsieur le chevalier.</p>
<p>— C'est un marché, monsieur le marchand.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur B***, marchand de soieries, — mon créancier, pour la somme de
trente mille livres.</p>
<p>Mon créancier de la rue des Bourdonnais fut payé de ses quatre mille
livres. Quant aux vingt-six mille autres... Mais changeons de
conversation, s'il vous plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>Je me fais chef de cabale.</p>
<p>Je m'étais logé aux environs de la Comédie-Française ; ce voisinage me
donna lé goût du théâtre, et je devins en peu de temps un des habitués
du parterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, j'ai régné pendant plus de cinquante ans sur la
Comédie-Française et sur le Théâtre-Italien.</p>
<p>Il ne vous reste qu'une seule cabale : la cabale des journaux.</p>
<p>Mais, de mon temps, son importance n'était que secondaire, et l'on
redoutait bien davantage la cabale agissante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>Scène de ruelle.</p>
<p>Un carrosse brillant s'arrête devant la porte de la comtesse de S*** ;
un jeune homme mis magnifiquement en sort, et se fait annoncer en
composant ses grâces.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais non, n'allez pas croire cela ; je ne suis point du tout bien
depuis quelques jours : j'ai un fond d'abattement qui me fait peur.</p>
<p>— Quelle idée ! reprit le marquis ; en vérité vous êtes au mieux, et
vous m'inspirez une tendresse...</p>
<p>— Ce que vous dites là, interrompit la comtesse, est d'une noirceur
abominable. Je sais que la petite</p>
<p>présidente de *** vous a subjugué : vous êtes partout avec elle, et vous
l'avez menée au ballet de Versailles. Rien n'est plus affiché que ces
sortes de choses, et je suis désespérée que vous me croyiez faite pour
vous servir de prétexte.</p>
<p>— Oh ! vous parlez un langage si entortillé que je ne vous crois point
de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais oui, cela est assez bien choisi.</p>
<p>— A propos de chevaux, reprit le marquis, vous rouvrez une plaie encore
saignante : il m'en est mort un des miens, qui était bien la meilleure
bête... Je l'avais gagné au cavagnol.</p>
<p>— Quelle folie! dit-elle; depuis quand joue-t-on des chevaux au cavagnol?</p>
<p><pb/></p>
<p>vaux, nos femmes même, quand on veut bien se contenter de semblable
monnaie ?</p>
<p>— Oh ! nous sommes là-dessus d'une philosophie dont rien n'approche.
Mais que vois-je ? une brochure nouvelle. Je n'ai pas l'avantage de la
connaître.</p>
<p>— On me l'a apportée ce matin, et je ne sais trop si je dois la lire.</p>
<p>— En vérité, reprit la comtesse, il n'est pas concevable combien ce que
vous venez de dire est ad¬</p>
<p><pb/></p>
<p>mirablement défini; j'en suis si pénétrée que je vais jeter la brochure
au feu.</p>
<p>— Non pas cela; en convenant avec vous du frivole de ces sortes
d'ouvrages, je vous avouerai que je les lis avec plaisir. Je m'attache à
la façon de conter, et je trouve ces bagatelles moins funestes que les
redoutables in-folio.</p>
<p>— Ah ! marquis, vous vous êtes engagé, et je vous avoue que vous
m'indisposeriez cruellement si vous ne lisiez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le marquis commença.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>Avez-vous la Baruch ?</p>
<p>Ce n'est qu'un roman, cependant, et des plus minces : deux parties, avec
frontispice et vignettes ; — mais dans ce roman est contenu le XVIIIe
siècle tout entier, mieux que dans beaucoup d'autres livres portés plus
haut par les noms de leurs auteurs. Les amourettes mignardes, les propos
satiriques, les parties sur le gazon, l'Opéra, un coin de la cour, tout
se retrouve, tout est rendu avec un soin particulier dans cet ouvrage,
qui rend inutiles les peintures de Laucret et de Baudouin. On ne trouve
pas autre part, observée avec plus de certitude, rappelée avec plus de
coloris, la description d'un boudoir, d'un carrosse, d'un pavillon,
d'une petite maison</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous parlez quelquefois, monsieur, de style pailleté, de jargon à
l'ambre; vous invoquez vos feuilletonistes en maillot écaillé d'or et
d'argent ; vous vantez le bel air de leurs périodes, l'impertinence
aisée de leurs récits. Je ne veux pas y aller voir, et je vous crois sur
parole ; — mais relisez Angola, et</p>
<p><pb/></p>
<p>dites franchement s'il en est un, parmi vos auteurs brillants et
bruyants, qui ait dépassé certaines de mes pages, toutes surchargées de
satin, de fard, de lumière, de baisers et de joyaux ; s'il en est un qui
possède mieux que moi le secret du style praliné ; qui enjolive une
métaphore do rubans plus frais ; qui sache plus longtemps faire tenir en
équilibre sur une équivoque audacieuse un dialogue pétillant de tous les
feux de la galanterie ! Allez, non-seulement vous n'avez rien inventé,
mais vous n'avez rien perfectionné. Mon roman restera le désespoir
éternel des tourneurs de périodes et des lapidaires d'adjectifs, la
suprême expression du genre joli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre Molière et La Morlière, il n'y a que quelques lettres de différence.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>Mes oeuvres dramatiques.</p>
<p>Le Théâtre-Italien, où je tentai d'aborder, ne me fut guère plus
favorable. Il était écrit que, m'étant</p>
<p><pb/></p>
<p>servi de la cabale, je devais périr par la cabale. Le Gouverneur,
comédie en trois actes, dans laquelle je tournais de nouveau en ridicule
les petits maîtres et leurs façons de dire, le Gouverneur tomba
lourdement, malgré un mérite réel de dialogue. Les procédés qui
m'avaient si bien servi dans Angola ne furent d'aucun effet à. la scène.</p>
<p>Certains hommes ne réussissent qu'une foie. Je vis que j'étais de ceux-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>que je n'avais pas bien tué une pièce avec lé sifflet, je l'achevais
avec la plume; un auteur ne s'échappait jamais de mes mains que bafoué
et meurtri.</p>
<p>Ah ! j'étais actif, j'étais fort, je vivais en guerre</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de ces dissensions forme un chapitre qui eût été digne de
figurer dans quelqu'un des joyeux romans signés Le Sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. Frétillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'étais pas le seul de mon avis, mais j'étais le seul qui l'exprimât
tout haut, car une tragédienne ne m'a jamais fait peur, — surtout une
tragédienne</p>
<p><pb/></p>
<p>des tragédies de Voltaire et de Marmontel. Je connaissais l'orgueil
surhumain de cette reine de théâtre, et je goûtais un plaisir infini à
le rabaisser. Mlle Clairon me prit en horreur. Elle jura de tirer une
vengeance éclatante de mes propos ; je suppose qu'elle jura par le Styx
: les immortels de la Comédie-Française ne pouvaient pas faire moins que
les immortels de l'Olympe.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'étais assis entre deux individus d'une taille robuste et d'une figure
patibulaire, que je ne reconnus pas pour mes voisins habituels ;
néanmoins, je n'en pris aucune inquiétude. Tancrède commença ; je
laissai passer les premières scènes. Vers la fin du premier acte
seulement, je me mis en mesure de prodiguer les exclamations, les
murmures, les haut-le-corps, les mouvements d'impatience ; mais aux
premiers symptômes d'hostilité que je laissai percer, mes deux voisins
se rapprochèrent tellement de moi qu'ils faillirent m'étouffer.</p>
<p>Ils se reculèrent un peu, et je respirai. La pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>— Chut! me dit-il.</p>
<p>Pour le coup, je me démenai de toutes mes forces, et j'allais
m'exclamer, quand je sentis mon autre bras comprimé non moins
énergiquement.</p>
<p>C'était le voisin de gauche.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Silence ! me dit-il.</p>
<p>— Restez tranquille, me dit brutalement dans l'oreille le premier de ces
bourreaux.</p>
<p>— Si vous faites un geste, si vous jetez un cri, ajouta le second, notre
ordre est de vous enlever de votre place et de vous expulser du parterre.</p>
<p>— Ah çà! mes drôles, murmurai-je, savez-vous qui je suis?</p>
<p>— Parfaitement; vous êtes M. le chevalier de La Morlière, et nous avons
mission, mon camarade et moi, de vous surveiller.</p>
<p>— Aujourd'hui ?</p>
<p>— Mais de quel droit ?... demandai-je, confondu.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exempt ne m'écoutait pas; ses yeux étaient fixés sur la scène avec
admiration.</p>
<p>— Oui, monsieur le chevalier, et croyez que nous en sommes bien
contents, moi, surtout, qui aime tant les pièces de M. de Voltaire.</p>
<p>— Pardieu ! m'écriai-je en grinçant des dents, je suis enchanté que ce
soit ma compagnie qui vous procure ce plaisir.</p>
<p>— Et comment cela?</p>
<p>— En s'abstenant scrupuleusement de toute manifestation désapprobatrice
; ce qui doit être bien</p>
<p><pb/></p>
<p>— Bravo, Clairon ! bravo ! criait le premier.</p>
<p>— Bravo, Voltaire ! bravo ! criait le second.</p>
<p>On se représente ma situation; elle n'était pas tenable. Je quittai la
place au troisième acte pour aller exbaler ma rage dans la rue.</p>
<p>Il m'était impossible, dans cette aventure, de méconnaître le doigt de
Frétillon.</p>
<p>J'enrageai. Ma contenance fut toutefois celle d'un homme de condition,
qui prend galamment les choses, et qui compte assez sur son imagination
pour n'être pas inquiet de sa revanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, l'occasion se présenta de mettre les rieurs de mon parti.</p>
<p>— Ma foi, monsieur le chevalier, me dit l'un, nous désespérions depuis
quelque temps de votre présence ; on a cependant joué de bien jolies
pièces, et Mlle Clairon s'est surpassée.</p>
<p>En toute autre circonstance, j'aurais vertement corrigé ce drôle, plus
narquois évidemment que son devoir ne le comportait. Aujourd'hui, je ne
voulais</p>
<p><pb/></p>
<p>rien compromettre ; je me contentai de le regarder de travers, et de
graver, pour l'avenir, son signalement dans ma mémoire.</p>
<p>— Mais, ajouta l'autre, lorsque nous avons vu paraître votre lettre de
réclamation au sujet de la nouvelle tragédie, nous avons bien pensé que
vous ne pouviez pas vous dispenser de venir ce soir au théâtre.</p>
<p>Celui-ci avait plus de retenue.</p>
<p>— Qui est-ce qui joue ? lui demandai-je.</p>
<p>— C'est Bellecour, avec Mlle Dubois et la Clairon.</p>
<p>— C'est une belle fille, la Dubois.</p>
<p>— Oui, monsieur le chevalier.</p>
<p>— Et qu'est-ce qu'on dit de l'ouvrage ? continuaije indifféremment.</p>
<p>— De l'ouvrage de M. Saurin ?</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— Mais, monsieur, répliqua l'exempt avec l'expression de la plus honnête
surprise, est-ce que l'on peut dire quelque chose d'un ouvrage avant
qu'il ait été représenté ?</p>
<p>— Bon ! vous savez bien ce que j'entends ; je de¬</p>
<p><pb/></p>
<p>— Comment cela ?</p>
<p>— Est-ce que M. Saurin n'est pas de l'Académie ?</p>
<p>— Eh bien! dis-je en riant, ce n'est pas une raison.</p>
<p>— C'est une raison pour un exempt, répondit-il avec une gravité un peu
piquée.</p>
<p>Je me retournai vers la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suivais avec un plaisir malin les progrès de la contagion, dont
j'étais le foyer. Vainement les comédiens redoublaient d'efforts pour
secouer cet ennui, dont la manifestation leur arrivait par une multitude
de mâchoires ouvertes; il y eut un moment où l'épidémie, franchissant la
rampe, vint leur contracter la gorge et resserrer au passage les
hémistiches de l'infortuné Saurin. Dès lors, la chute de la pièce fut
décidée; je me hâtai d'y porter les derniers coups en bâillant plus
démesurément que jamais. Cette fois, mon intention n'échappa pas aux
deux exempts.</p>
<p>Celui de droite me dit ;</p>
<p>— Pourquoi cela? demandai-je.</p>
<p>— Parce que vous bâillez avec une affectation visible</p>
<p>— Eh bien! si je m'ennuie ?...</p>
<p>Les deux exempts se consultèrent du regard ; ma réponse les avait
embarrassés.</p>
<p>— Au fait... murmura celui de gauche.</p>
<p>Mais l'exempt de droite, qui était le plus féroce, crut trancher
péremptoirement la question par ces mots :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous vous ennuyez trop.</p>
<p>Je ne me déconcertai pas, et, avec le plus grand flegme du monde, je lui
posai cette interrogation :</p>
<p>— Est-ce que vous vous amusez, vous?</p>
<p>Ils furent interdits.</p>
<p>— Je ne dis pas cela, dit le premier; mais...</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que voulez-vous? me dit-il enfin, Mlle Clairon est très-bien en cour;
vous, vous avez une réputation détestable ; il faut vous résigner. On
vous a assez averti; d'ailleurs, c'est votre faute.</p>
<p>— Mais une telle interdiction est inusitée et no s'appuie sur aucune loi.</p>
<p>— Enfin?</p>
<p>— Elle a menacé de se retirer du théâtre.</p>
<p>— Peut-être avez-vous raison, me dit froidement</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voulus insister, il me tourna le dos.</p>
<p>J'écrivis mémoires sur mémoires, j'invoquai la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>La joueuse de guitare.</p>
<p>Ces choses se passaient vers 1766.</p>
<p>Toutes mes journées étaient prises par ce labeur ; mon unique
distraction, le soir, était d'aller faire ma partie de trictrac, au
café, avec le chevalier de Mouhy ou avec le petit Poinsinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je demeurais alors rue du Plat-d'Étain.</p>
<p>— Elle se sera évanouie, pensai-je ; le froid... la faim peut-être...</p>
<p><pb/></p>
<p>fant me remercia avec une effusion dont mon coeur fut agité.</p>
<p>Sur ces entrefaites, une idée me saisit.</p>
<p>— Comment vous appelez-vous ? lui demandai-je.</p>
<p>— Denise.</p>
<p>— Quel est votre âge?</p>
<p>— Dix-sept ans, me répondit-elle.</p>
<p>La petite joueuse de guitare resta un moment interdite ; puis de grosses
larmes se firent jour dans ses yeux.</p>
<p>— C'est plus de bonheur que je n'osais en attendre, dit-elle;
parlez-vous bien vrai ?</p>
<p><pb/></p>
<p>rassé et comme honteux. — Lorsque Denise se jeta sur ma main pour la
baiser, je la retirai avec promptitude.</p>
<p>J'installai sur l'heure Denise dans ses nouvelles fonctions : je lui
confiai la garde de mon linge et le soin de mon humble mobilier.</p>
<p>Est-il utile de dire que je n'étais guère plus riche en 1766 qu'en 1720,
et que mon crédit comme chef de cabale ayant été fortement ébranlé par
les intrigues de la Clairon, j'en étais réduit, pour subsister, aux
seules ressources littéraires ? On sait quelle ironie cachent en tout
temps ces deux mots. Ah ! monsieur, puissiez-vous n'être jamais forcé,
sur vos vieux jours, de recourir au gagne-pain de la littérature !</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus assez dépaysé. J'avais compté sur de l'argent, sur une
gratification quelconque ; au lieu de cela, on m'envoyait de la fumée
d'honneur et de la fumée de cuisine par le nez. Un souper chez la
favorite ! Que n'aurait pas donné un courtisan pour obtenir une faveur
semblable ! Moi, je l'aurais cédée volontiers pour une paire de boucles
d'argent neuves.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX.</p>
<p>Souper avec la Dubarry.</p>
<p>J'ai fait des soupers plus gais que celui-là.</p>
<p>Nous n'étions que deux, elle et moi, dans une salle éclairée comme pour
vingt-cinq convives.</p>
<p>La Dubarry était parée royalement, on peut le dire ; elle avait une robe
lamée d'or, que des poignées de perles retroussaient, et, sur ses
cheveux divinement poudrés, un toquet chiffonné par la Duchapt, qui
laissait échapper des plumes et des pierreries.</p>
<p>Il était clair, décidément, qu'elle avait voulu me faire honneur, grand
honneur.</p>
<p>Néanmoins, je ne figurais pas trop mal en face d'elle : mon habit était
bien un peu flétri, ma cravate un peu rousse (Denise brûlait toujours le
linge en le repassant) mes dentelles étaient reprisées en plusieurs
endroits ; mais l'air de tête rachetait tout ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— je pouvais en juger dans les glaces qui nous environnaient.</p>
<p>Pourtant, encore une fois, ce souper avait quelque chose de chagrin.</p>
<p>Les domestiques qui nous servaient laissaient lire sur leur figure une
expression de froideur exagérée ; il allaient et venaient sans qu'on
entendit le bruit de leurs pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses yeux, — ses beaux yeux, — m'en témoignèrent une véritable gratitude.</p>
<p>J'y appuyai respectueusement mes lèvres ; — et, lorsque je relevai la
tête avec une involontaire émotion, elle avait disparu.</p>
<p>Pauvre femme! on dit que vous l'avez guillotinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>X.</p>
<p>Denise.</p>
<p>Selon ses conseils, — car Denise me donnait des conseils, — j'essayai de
me rappeler une seconde fois au souvenir de la maîtresse de Louis XV ;
j'écrivis les Mémoires de Du Barry de Saint-Aunetz,</p>
<p><pb/></p>
<p>anecdote du temps de Henri IV. Mais mon appel ne fut pas entendu : — ni
bourse, ni souper !</p>
<p>Ce fut mon dernier ouvrage imprimé ; j'avais soixante-dix ans...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne m'inquiétais pas autrement de cela, — lorsqu'une circonstance
fortuite vint m'ouvrir les yeux et les remplir de larmes.</p>
<p>Ah! monsieur, vous devinez tout, n'est-ce pas?</p>
<p>C'était Denise, —Denise qui, depuis un mois, avait repris secrètement
son ancien métier, pour ; faire vivre le chevalier de La Morlière !</p>
<p><pb/></p>
<p>XI.</p>
<p>L'académie de la rue du Chaume</p>
<p>Elle avait trop souffert dans son enfance et dans sa jeunesse pour vivre
longtemps. Notre misère était sans issue. Les derniers ressorts de ce
corps et de cette âme se brisèrent dans une lutte désespérée : après
huit ans de douleurs partagées avec moi, elle tomba malade,—pour ne pas
guérir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviendrai toujours du 5 octobre, qui était un samedi.</p>
<p>Ce jour-là, j'avais passé la plus grande partie de l'après-dîner sous
les arbres du Palais-Royal, et M. le marquis de Villevieille m'avait
prêté un petit écu.</p>
<p>Je repris assez tristement le chemin de la rue du Plat-d'Etain. Depuis
quelque temps, je ne chantonnais plus ; j'avais presque perdu l'habitude
de regarder les passants par-dessus l'épaule ; mon inadvertance était
telle que, si j'eusse heurté quelqu'un, j'aurais été capable de lui dire
: — Excusez-moi, monsieur.</p>
<p>Denise était étendue dans la bergère, comme je l'avais laissée le matin.
Elle me sourit des yeux; c'était tout ce qu'elle pouvait faire, car la
faiblesse l'envahissait de toutes parts.</p>
<p>— Est-ce que Rondel n'est pas venu aujourd'hui ? demandai-je avec
inquiétude.</p>
<p>— Si, murmura-t-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Rondel se moque du monde ! dis-je entre mes dents.</p>
<p>— Qu'est-ce qu'il y a ? interrogea Denise, avec cet éternel sourire qui
me désespérait.</p>
<p>— Rien, rien... répondis-je en pliant l'ordonnance et la mettant dans ma
poche.</p>
<p>Mais les malades ont une clairvoyance extrême. Elle lut dans mon geste,
et, suivant la même filière d'idées que moi, elle arriva en même temps à
la même décision.</p>
<p>L'académie de la rue du Chaume était un tripot où j'avais coutume
d'aller tenter la fortune ; mais ce soir, avec un écu pour enjeu, que
pouvais-je espérer? Et puis, devais-je exposer cette ressource uni¬</p>
<p><pb/></p>
<p>que ? S'il m'était impossible, avec un écu, de me. procurer toutes les
choses indiquées dans l'ordonnance, au moins m'était-il possible d'en
avoir une partie, le bouillon, par exemple, et la volaille. Fallait-il
risquer le tout pour le tout? En avais-je le droit?</p>
<p>Denise comprit mon indécision, car elle me dit en m'encourageant du
regard :</p>
<p>— Allez là-bas; vous savez que vous avez du bonheur.</p>
<p>— Te laisser? répliquai-je en la regardant avec anxiété.</p>
<p>— Je vais mieux... et puis, j'éprouve... comme un grand besoin de sommeil.</p>
<p>Si je l'eusse examinée plus attentivement, j'aurais été épouvanté de
l'expression de ses traits; je me serais aperçu que la vie commençait à
abandonner ses lèvres; que ses prunelles, offusquées par un rien et
continuellement tremblotantes, n'avaient plus que le reflet incertain
des lampes qui se meurent; que ses chers petits doigts, abandonnés sur
sa : robe de couleur foncée, s'étaient amaigris d'une manière effrayante
et offraient la blancheur triste</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je sortis.</p>
<p>Vous pensez bien que je n'avais guère le coeur au jeu. Cependant,
autrefois, on me renommait parmi les amateurs du biribi, du pharaon, du
trente-et-quarante ; au Palais-Royal, maintes fois, j'avais fait la
partie du comte de Genlis, et j'avais taillé chez l'ambassadeur de
Venise;—une nuit même, il m'arriva d'y gagner sept cents louis; il est
vrai que, le lendemain, j'en reperdis neuf cents dans une sorte de
souterrain que le comte de Modène avait loué au Luxembourg et où trois à
quatre cents hommes de toute condition se pressaient en tumulte autour
de plusieurs grandes tables de jeu. Au fait, vous m'eussiez trouvé
incomplet, avouez-le, monsieur, si vous ne m'aviez point trouvé un peu
joueur. Depuis quelques années, malheureusement, ma mauvaise fortune
m'avait forcé de me rabattre sur des tripots de moindre étage, tels que
ceux de la Liennette, de la Dusaillant et de la Lacour, véritables</p>
<p><pb/></p>
<p>coupe-gorges autorisés par le lieutenant de police.</p>
<p>Lorsque j'entrai, il y avait trois tables en train : une de passe-dix,
une de belle et une troisième de bouillotte. Je m'approchai : on jouait
trop gros jeu pour moi, et je dus attendre qu'il se formât une quatrième
table. Soucieux, j'allai m'asseoir sur une des banquettes qui
garnissaient la salle.</p>
<p>Etait-ce accablement physique? était-ce fatigue morale? ou bien
subissais-je l'influence de cette atmosphère chargée d'haleines en feu
et de parfums de liqueurs ? Peut-être pour ces trois causes, je m'assoupis.</p>
<p>L'ennemi que redoutent le plus les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'endormis cependant.</p>
<p>Le bruit des écus remués, les exclamations des joueurs, les rires
étouffés des femmes m'arrivaient à</p>
<p><pb/></p>
<p>travers mon assoupissement léger, qui me laissait percevoir aussi la
lumière ; — mais au bout de quelques instants rien ne m'arriva plus : je
tombai tout dun coup au fond du sommeil, comme quelqu'un qui tombe au
fond de l'Océan.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII Le rêve.</p>
<p>Je rêvai que j'étais redevenu jeune, ce qui est, le plus horrible et le
plus charmant des rêves.</p>
<p>J'étais devant cette grille, lorsque je vis déboucher sur la pelouse de
l'avenue un groupe do robes blanches et de têtes enjouées. C'étaient
cinq jeunes filles, dont la plus âgée ne dépassait pas seize</p>
<p><pb/></p>
<p>ans. Elles se poursuivaient en riant; l'une d'elles se baissait
quelquefois pour cueillir des fleurs, qu'elle jetait ensuite, toutes
mouillées de rosée, au visage. de ses compagnes. Tantôt elles
disparaissaient, mais pour reparaître un peu plus loin, aussi bruyantes,
aussi gracieuses.....</p>
<p>Cette apparition enchanta mes vingt ans. Je restai immobile et ému.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après quelques pas, je sentis ma ligure baignée de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII La réalité.</p>
<p>C'était la Cardonne qui me tapait sur l'épaule.</p>
<p>Je me réveillai.</p>
<p>L'imagination encore remplie de mon rêve, je me levai en chancelant, les
bras engourdis, les yeux brûlants, et je fis quelques pas au hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce spectacle, je ne pus. retenir un geste dé dégoût et de pitié, — que
le personnage répéta.</p>
<p>Etonné, je me frottai les yeux ; j'aperçus alors une glace placée à
quelque distance devant moi, et dans cette glace ma propre image, devant
laquelle je venais de reculer !</p>
<p>Un soupçon funeste m'oppressait.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV Dénoûment</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon fils, repentez-vous, me dit-il.</p>
<p>— Je ne fais que cela depuis vingt ans.</p>
<p>— Priez Dieu !</p>
<p>— Hein ? murmurai-je.</p>
<p>— Sa miséricorde est infinie, ajouta-t-il.</p>
<p>— Cependant...</p>
<p>Il sortit. Une heure après, je rendis le dernier soupir.</p>
<p>C'est tout, monsieur.</p>
<p>J'étais tellement décrié qu'aucun journal n'osa annoncer ma mort.</p>
<p>Relisez quelquefois Angola.</p>
<p>FIN DES AVEUX D'UN PAMPHLÉTAIRE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHEVALIER DE MOUHY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHEVALIER DE MOUHY</p>
<p>Le chevalier de Mouhy était, comme nous l'avons dit déjà, un des amis du
chevalier de la Morlière, avec qui il offre d'ailleurs plusieurs traits
de ressemblance morale.</p>
<p>Le chevalier de Mouhy ouvre la série des romanciers bourbeux du XVIIIe
siècle. Dans la somme énorme de ses ouvrages oubliés, on distingue un
bon, un joyeux, un vivace roman, la Mouche, ou les Aventures et
espiègleries facétieuses de Bigand. C'est assez pour que je m'empresse
de jeter une</p>
<p><pb/></p>
<p>Publiée en 1736, la Mouche, d'un ton plus cru et d'un son plus turbulent
que les odyssées espagnoles de Lé Sage, fait pressentir les romans de
Pigault-Lebrun ; — je parle du Pigault-Lebrun des bons jours, du
Pigault-Lebrun des Barons de Felsheim et de Mon oncle Thomas,
soldatesques orgies. Cela est si vrai que, pendant le Directoire, un
libraire fit réimprimer la Mouche et l'opposa avec succès aux
productions du jour. — On sait qu'en argot de police, une mouche n'est
autre chose qu'un espion. C'est sous le titre de l'Espion que
l'Allemagne a traduit le roman du chevalier de Mouhy.</p>
<p>Le Petit Almanach des grands hommes, qui se moque de tout le monde, n'a
pas manqué de se</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivarol n'est pas le seul qui se soit égayé sur le compte de l'auteur de
la Mouche ; Palissot a malmené fort rudement le chevalier dans ses
Mémoires littéraires et dans son poëme de la Dunciade. « Le plus fécond,
mais le plus ennuyeux des romanciers, » l'appelait-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chevalier de Mouhy donna souvent prise au ridicule, et,comme
Poinsinet d'innocente mémoire, il servit de plastron aux quolibets de
ses confrères. Une aventure qui lui arriva sur les derniers temps de sa
vie est assez originale et se détache assez de la foule des ana pour que
je la rapporte ici.</p>
<p>Il demeurait alors tout au haut d'une maison qui existe encore, au coin
de la rue de l'Arbre-Sec et de la rue Saint-Honoré, vis-à-vis la
fontaine. Un jour, il reçut la visite de l'abbé Arnaud, de l'Académie
française, plus spirituel mystificateur que glorieux</p>
<p><pb/></p>
<p>— A ma louange, monsieur l'abbé?</p>
<p>— A votre louange, monsieur le chevalier.</p>
<p>— Parbleu ! je suis curieux de connaître ces stances-là.</p>
<p>L'abbé déploya son papier et commença gravement :</p>
<p>Un des plus grands avantages Dont notre siècle ait joui,</p>
<p>C'est d'avoir vu les ouvrages Du chevalier de Mouhy.</p>
<p>— Il y a de la facilité, murmura l'auteur de la Paysanne parvenue, en
savourant une prise de tabac.</p>
<p>— Ils respirent la noblesse,</p>
<p>L'esprit en est ébloui.</p>
<p>Non, nul auteur n'intéresse Comme monsieur de Mouhy.</p>
<p>— Ah ! dit le chevalier en se rengorgeant modestement, votre Jeune homme
est trop honnête.</p>
<p><pb/></p>
<p>— L'on prétend qu'il n'est point d'homme Qui n'ait quelquefois menti,</p>
<p>Mais personne ne ment comme Le chevalier de Mouhy.</p>
<p>— Comment! qu'est-ce que cela veut dire ? Est-ce que l'on se moque de moi?</p>
<p>— Patience, monsieur le chevalier.</p>
<p>— Non, monsieur l'abbé, je n'écouterai pas davantage cette impertinence.</p>
<p>L'abbé continua :</p>
<p>Le bon goût, l'adresse extrême Dont chaque ouvrage est rempli,</p>
<p>Font préférer au vrai même Les mensonges de Mouhy.</p>
<p>— Du pays qui m'a vu naître Je ne suis jamais sorti ;</p>
<p>J'en sortirai pour connaître Le chevalier de Mouhy.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh ! oh ! qu'il ne se dérange pas ; il me connaît de réputation, cela
suffit.</p>
<p>— Taille noble et jambe fine,</p>
<p>OEil brillant et réjoui ;</p>
<p>Le chevalier de Mouhy.</p>
<p>— Qu'il doit inspirer d'alarmes</p>
<p>A tout amant, tout mari !</p>
<p>Gomment résister aux charmes</p>
<p>Du chevalier de Mouhy!</p>
<p>— Dans m'a jeunesse, je ne dis pas... mais avec l'âge on se range;
d'ailleurs, il faut de la morale.</p>
<p>— Puissent donc les destinées</p>
<p>Conserver gras et fleuri,</p>
<p>Pendant de longues années,</p>
<p>Le chevalier de Mouhy</p>
<p>Ici finit la mystification, qui, racontée par Champ-cenetz dans
plusieurs sociétés, fit longtemps rire aux dépens du bonhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>de quatre-vingt- trois ans. Il avait un oncle qui faisait des tragédies,
le baron de Longepierre.</p>
<p>Depuis longtemps, les tragédies de l'oncle ont été rejoindre les romans
du neveu.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Les Aveux d'un Pamphlétaire</p>
<p>Pages.</p>
<p>I. Une lettre du tombeau</p>
<p>5</p>
<p>II. Ma jeunesse</p>
<p>9</p>
<p>III. Je me fais chef de cabale</p>
<p>18</p>
<p>IV. Scène de ruelle</p>
<p>22</p>
<p>V. Avez-vous lu Baruch ? .</p>
<p>28</p>
<p>VI. Mes oeuvres dramatiques</p>
<p>VII. Frétillon</p>
<p>VIII. La Joueuse de guitare .</p>
<p>55</p>
<p>IX. Souper avec la Dubarry</p>
<p>61</p>
<p>X. Denise</p>
<p>XI. L'Académie de la rue du Châume. .</p>
<p>68</p>
<p>XII. Le Rêve</p>
<p>XIII. La Réalité</p>
<p>XIV. Dénûment,</p>
<p>Le Chevaller de Monhy .</p>
<p>IMPRIMERIE CENTRALE DE NAPOLÉON CHAIX ET Cie, RUE BERGÈRE, 20.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE DE VICTOR LECOU</p>
<p>10, rue du Bouloi, 10</p>
<p>EN VENTE.</p>
<p>COLLECTION DIAHANT, 1 FR. LE VOLUME</p>
<p>Nouvelles Guêpes, par Alphonse KARR. 2 vol.</p>
<p>(Chaque volume, se vend séparément.)</p>
<p>Mademoiselle Mimi Pinson, etc. par A.</p>
<p>de MUSSET. 1 vol.</p>
<p>Histoire d'un Merle blanc, par A. de MUSSET 1 vol. Les Peines de coeur
d'une chatte française,</p>
<p>française, par BALZAC 1vol.</p>
<p>La Marquise, par Georges SAND 1 vol.</p>
<p>Théorie de l'Amour et de la Jalousie.</p>
<p>par STAHI 1 vol.</p>
<p>Les Femmes d'Amérique, par BELLEGARRIGUE</p>
<p>BELLEGARRIGUE vol.</p>
<p>Les Peintres des fêtes galantes, par</p>
<p>Charles BLANC 1 vol.</p>
<p>SOUS PRESSE :</p>
<p>Le Repentir de Marion, par Arsène HousSAVE</p>
<p>HousSAVE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
