<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fauriel, Claude (1772-1844)">Claude Fauriel</author>
<title>Dante et les origines de la langue et de la littérature italiennes, cours fait à la Faculté des lettres de Paris, par M. Fauriel... [Publié par Jules Mohl.]. Tome 2</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fauriel, Claude (1772-1844)</author>, <title>Dante et les origines de la langue et de la littérature italiennes, cours fait à la Faculté des lettres de Paris, par M. Fauriel... [Publié par Jules Mohl.]. Tome 2</title>, <date>1854</date>,description :,512 pages
</bibl>
<publisher>A. Durand (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96133134</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1854">1854</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>,</p>
<p>JMNTK</p>
<p>\/et LES ORIGINES</p>
<p>DE LA LANGUE ET DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ITALIENNES</p>
<p>COURS FAIT A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS .</p>
<p>PAR M. FAURIEL</p>
<p>TOME SECONJp"</p>
<p>PARIS</p>
<p>AUGUSTE DURAND, LIBRAIRE</p>
<p>RUE DES GRÈS, 5</p>
<p>MDCCCLIV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>MNTK</p>
<p>iw LES ORIGINES</p>
<p>DE LA LANGUE ET DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ITALIENNES</p>
<p><pb/></p>
<p>TYPOGRAPHIE DE CH. LAHURE</p>
<p>Imprimeur du Sénat et de la Cour de Cassation rue de Vaugirard, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANTE</p>
<p>_--- ET LES ORIGINES</p>
<p>DE L ul - , DE LA LITTÉRATURE lç. \i«r..iÉVY ^</p>
<p>\V&gt;. - MALIENNES</p>
<p>COURS FAIT A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>PAR M. FAURIEL</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>AUGUSTE DURAND, LIBRAIRE</p>
<p>RUE DES GRÈS, 5</p>
<p>M DCCC LIV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DANTE</p>
<p>ET LES ORIGINES</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE ET DE LA LANGUE</p>
<p>ITALIENNES.</p>
<p>DEUXIÈME COURS.</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON.</p>
<p>o.</p>
<p>CONSIDÉRATIONS GÉNÉRALES SUR LES RÉVOLUTIONS</p>
<p>NATURELLES DES LANGUES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, Messieurs, après vous avoir annoncé le sujet de ce cours, je
ne sais si j'ai besoin d'apologie pour le choix d'un tel sujet. C'est à
l'événement</p>
<p><pb/></p>
<p>On concevra aisément, qu avant de chercher les origines de la
littérature italienne, je m'occupe d'abord de celles de la langue. Cette
manière de pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>céder n'est pas seulement admissible : elle est obligée. J'ai seulement
besoin, avant d'aborder cette première partie de mon plan, d'indiquer en
peu de mots comment je l'ai conçue.</p>
<p>De toutes les langues néo-latines, la langue italienne est celle sur les
origines et sur l'histoire de laquelle on a le plus écrit. Les
recherches sur ce sujet ont été variées, ingénieuses, savantes, et
souvent exactes. Toutefois le résultat n'en a été ni positif, ni
satisfaisant. Cela a tenu, je pense, au vague et au superficiel des
idées d'après lesquelles ces recherches ont été entreprises.</p>
<p><pb/></p>
<p>La naissance et la formation de la langue italienne ne sont point, selon
moi, un fait isolé, purement accidentel, unique en son genre, et ne
pouvant dès lors être représenté ni éclairci par aucun autre. Dans ce
fait, je ne puis voir qu'un cas particulier d'un fait général dont
presque toutes les langues connues offrent l'équivalent. S'il en est
véritablement ainsi, ce fait particulier peut être rapproché d'une
infinité d'autres de même nature, et s'expliquer par chacun d'eux. On a
de la sorte, pour s'aider dans l'histoire de la langue italienne,
l'histoire de beaucoup d'autres : il ne peut y avoir d'obscur dans l'une
que ce qu'il y a d'obscur dans toutes ; et réciproquement ce qui, dans
toutes, se présente comme positif et certain, doit l'être aussi dans la
première.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les langues ne naissent point parfaites ; elles naissent variables,
perfectibles et périssables. Organes nécessaires de l'intelligence et de
la sociabilité, elles en suivent toutes les phases, toutes les allures,
toutes les révolutions. Elles marchent, se développent, se
perfectionnent et s'altèrent, comme les sociétés dont elles forment le
premier lien, comme les intelligences dont elles sont l'organe le plus
puissant et le plus nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on compare deux langues diverses, très-inégalement cultivées, on
trouvera, en général, que la plus barbare est, sinon précisément la plus
riche en</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, les Péruviens ont des formes de verbe spéciales pour exprimer
l'action simple et isolée d'une seule personne, et l'action double et
réciproque faite concurremment par deux ou par plusieurs, l'action
produite par la force d'un seul agent, ou avec l'aide d'un second. Ils
en ont pour marquer la fréquence, l'intensité, le désir, le
commencement, la continuité ou la fin d'une action ; ils en ont aussi
pour exprimer les différentes directions de mouvement, le mouvement de
haut en bas, de bas en haut, de de-</p>
<p><pb/></p>
<p>dans en dehors, et bien d autres encore dont il serait long et parfois
difficile de bien indiquer le motif et la valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faut-il penser de cette complication, de ces raffinements ? Doit-on
les regarder comme des perfections ? Serait-il vrai que les langues
auxquelles ils appartiennent sont des langues mieux organisées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En cela, la marche des langues suit exactement celle de l'esprit dans
l'acquisition de ses connaissances et de ses idées. Du premier regard
qu'il jette sur l'inconnu, l'esprit embrasse toujours des masses, des
ensembles, dont il ne discerne point les détails. Le premier résultat de
son action est tout synthétique; mais en revenant sur ce premier regard,
en le dirigeant, en le prolongeant avec méthode et réflexion, l'esprit
sépare, il distingue des choses qu'il avait d'abord confondues; il
décompose pour recomposer, il analyse. C'est le procédé que suit sans
relâche la science humaine qui n'est autre chose que la continuation à
l'infini d'une première analyse, de la distinction entre le moi et
l'univers; or les langues, instrument et création de l'esprit humain ne
peuvent pas ne point participer, dans leur marche générale,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, il ne faut pas prendre avec trop de rigueur cette distinction
des langues en analytiques et synthétiques, si accréditée qu'elle
paraisse aujourd'hui. Il n'y a point d'idiome qui soit complétement et
absolument synthétique. Il faudrait pour cela qu'il rendît chaque
impression, chaque pensée plus ou moins complexe par un seul signe
indivisible. Or, nonseulement nous ne connaissons point de langue ainsi
faite; nous n'en concevons pas même la possibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pronoms personnels impliquent naturellement l'article.</p>
<p>Il implique de la sorte, ou peut impliquer l'adjectif, l'adverbe, la
conjonction, et le verbe auxiliaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette époque est toujours l'une des plus importantes et des plus
décisives de l'histoire des langues. C'est celle, en effet, où elles se
développent d'une manière régulière, où leurs formes grammaticales se
fixent en se simplifiant, et de telle sorte que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est très-curieux de considérer ces vénérables monuments des premières
littératures, dans l'intention d'y découvrir des traces des révolutions
naturelles des langues. Il y en a dans presque tous, et partout où il y
en a, elles constatent que les langues ont suivi une même tendance
générale, se sont mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En grec, par exemple, et cela dès l origine de la littérature grecque,
le verbe être est employé comme auxiliaire, pour former la troisième
personne du parfait et du plus-que-parfait passifs.</p>
<p>Dans les plus anciens monuments de la poésie sanscrite, ce commencement
de transition des</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les plus anciens monuments arabes , le verbe qui signifie être est
pareillement usité comme auxiliaire, dans certaines parties déjà
décomposées de la conjugaison.</p>
<p>Rien ne serait plus facile que de multiplier ces exemples, et de
trouver, dans les plus antiques monuments de diverses langues, d'autres
indices du passage et de la marche de ces langues de la synthèse à
l'analyse ; mais la recherche et l'appréciation de ces indices
exigeraient trop d'explications. Je reprends, pour tâcher de le suivre
un peu plus loin, le fil de ces aperçus.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle qui suit ou essaye de suivre, dans ses variations successives, les
progrès, les raffinements et malheureusement aussi les caprices du goût.</p>
<p>A cette nouvelle époque, il se passe de grandes choses dans l'histoire
des langues comme dans celle des sociétés. C'est l'époque de la maturité
de ces dernières. Le gouvernement s'est compliqué ; toutes les
inégalités naturelles se sont développées, et il en est résulté une
société composée de classes nombreuses très-diversement partagées. Les
unes ont eu du loisir et se sont cultivées, les autres sont restées
rudes et pauvres.</p>
<p>C'est dans ce dialecte populaire que se maintiennent et continuent à
agir, avec plus ou moins d'énergie, les tendances de la langue aux
formes analy-</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques, aux innovations qui ont pour but de rendre la parole plus
expéditive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sés un seul exemple de la dégénération brusque et spontanée d'une langue
grammaticale et littéraire en la langue libre et mobile de la multitude.
Cependant cette espèce de dégénération a lieu ; c'est un fait et un fait
important dont l'histoire offre partout des exemples : il paraît
seulement que ce fait ne s'accomplit guère que par le concours de
révolutions accidentelles. La langue et la littérature constituant
toujours une des principales conditions de la nationalité d'un peuple et
d'un pays, tout ce qui affecte profondément cette nationalité
affecte'nécessairement aussi la littérature et la langue qui s'y
rattachent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant si l'on veut partager en époques distinctes la durée totale
qu'embrassent ces variations, ces transformations successives d'un même
idiome , on trouvera que l'histoire des langues les plus anciennes et
les plus renommées peut se diviser en quatre grandes périodes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une seconde période poétique, qui est celle où les langues se
développent, se perfectionnent et se simplifient par la généralisation
de leurs formes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LEÇON.</p>
<p>RÉVOLUTIONS DES LANGUES INDO-EUROPÉENNES.</p>
<p>Personne n'ignore aujourd'hui qu'il existe d'étroites affinités, des
ressemblances merveilleuses entre le sanscrit et les anciens idiomes de
l'Asie centrale et de l'Europe entière. Pour me renfermer dans cette
dernière portion du globe, on n'y peut, que je</p>
<p><pb/></p>
<p>sache, nommer plus de deux langues qui n'aient rien de commun avec le
sanscrit ; ce sont, dans le nord, le finnois, et au midi le basque.
Toutes les autres langues de cette contrée, surtout les plus anciennes,
le grec, le latin, le celtique, le gothique avec les autres dialectes
teutons, le slave ; toutes ces langues ont, avec le sanscrit, des
rapports, des ressemblances dont il est difficile de n'être pas vivement
frappé, et dont il est désormais impossible de faire abstraction soit
dans l'histoire générale des langues, soit dans l'histoire particulière
de chacune de celles dont il s'agit..</p>
<p>Les ressemblances sont de deux sortes; les unes sont des ressemblances
de vocabulaire ou de mots; les autres, plus importantes et plus
décisives, sont des ressemblances d'organisation, portant sur les
diverses parties de la grammaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>une importance particulière, quand il s'agit d'apprécier les rapports
qu'ont ou n'ont pas entre eux les idiomes respectifs auxquels ils
appartiennent, comme, par exemple, les pronoms, les noms de nombre, les
verbes qui expriment l'existence abstraite. Dans tous les anciens
idiomes européens, ces diverses sortes de noms sont, pour la plupart,
dérivés d'une source commune, et cette source est indubitablement la
même que celle du sanscrit.</p>
<p>Grâce aux patients et ingénieux travaux de plusieurs philologues
éminents, la démonstration de toutes ces assertions est désormais
complète et presque vulgaire. Si donc je ne m 'y livre point ici, ce
n'est pas qu'elle soit difficile : c'est uniquement qu'elle me prendrait
plus de place et plus de temps que je ne puis lui en donner.</p>
<p>Mais tous ces rapports soit de vocabulaire, soit de grammaire ne sont
pas les seuls qu'il y ait entre le sanscrit et les anciens idiomes
européens ; il existe encore entre eux tous des rapports historiques, je
dirais presque des ressemblances de destinée, et ce ne sont peut-être
pas les moins curieuses de toutes:</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sanscrit et les antiques idiomes européens ses affiliés (j'y pourrais
comprendre ceux de l'Asie) sont tous aujourd'hui, sans exception, et
tous depuis des siècles, des idiomes morts. Ceux qui persistent ne
persistent plus que dans la liturgie d'un culte encore vivant, ou comme
organes d'une littérature qui a fini, mais qui est étudiée encore par
les curieux et les savants. Tous ces idiomes ont été remplacés par
d'autres qui en sont dérivés immédiatement et d'une manière uniforme, en
vertu des mêmes tendances et par les mêmes procédés de l'intelligence;
aussi ces idiomes secondaires conservent-ils entre eux des rapports
fondés sur ceux que l'on observe entre les idiomes primitifs dont ils
sont nés, dont ils sont la continuation sous une forme nouvelle, et
comme la seconde génération.</p>
<p>Tous ces idiomes secondaires se ressemblent par leur principe et par
leurs côtés les plus caractéristiques; dans tous, les formes de l'idiome
générateur se sont simplifiées, ou si l'on veut ont été tronquées et
appauvries. Tous sont le résultat d'une décomposition grammaticale qui
se manifeste surtout dans le système de la déclinaison et de la
conjugaison.</p>
<p>Dans la déclinaison de l'idiome primitif les signes des rapports des
noms, ce que l'on nomme vulgairement les cas, étaient marqués par des
variations de désinence sans préposition ni article, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'idiome secondaire, la déclinaison s'effectue en tout, ou en partie, à
l'aide de prépositions , et le plus souvent d'articles.</p>
<p><pb/></p>
<p>famille. Je vais donc, par forme de préliminaire , ébaucher dans cette
vue l'histoire du sanscrit et du grec ; ce sont les deux plus anciennes
et les plus célèbres de leur nombreuse famille, celles qui ont joui de
la plus longue vie, et qui ayant subi le plus de variations dans le
cours de leur durée laissent le mieux reconnaître les lois de ces
variations. Ce sera, j'en conviens, aborder mon sujet, l'histoire du
latin, par un assez long détour; mais dans des recherches si difficiles
et si complexes, il s'agit moins, je pense, d'être court, que d'être
clair et positif.</p>
<p>Il n'en est pas de même en ce qui concerne les</p>
<p><pb/></p>
<p>langues; celle des Hindous, le sanscrit, a exercé une immense influence
sur les idiomes des habitants primitifs du pays; elle s'est mêlée à
tous, les a tous modifiés, en a presque totalement absorbé quelquesuns,
mais elle n'en a pleinement détruit aucun. Il n'en est aucun dont on ne
retrouve quelques débris qui se sont perpétués dans l'idiome conquérant
et semble devoir durer autant que lui. Le fait est assez remarquable :
il prouve l'excessive difficulté, pour ne pas dire l'impossibilité de
détruire radicalement une langue parlée par une race d'hommes un peu
nombreuse et répandue stir une vaste étendue de pays ; il semble prouver
que les peuples changent plus aisément de religion que de langue.</p>
<p>Le sanscrit est incontestablement, de tous les idiomes affiliés avec
lui, le plus développé dans son système grammatical, le plus riche en
formes, le plus raffiné dans ses accessoires. Dans nulle autre langue,
les exigences de l'euphonie n ont été portées si loin; elles ont pénétré
au fond même de la langue, elles y régissent fréquemment les formes de
la déclinaison et de la conjugaison , et fréquemment aussi elles
déguisent ce qu'il y a, dans cette langue, d'identique ou d'analogue à
celles de la même famille. A tout prendre, en un mot, le sanscrit peut
être regardé comme celle des langues connues dans l'organisation de
laquelle il y a le plus de science et d'artifice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a cela de particulier dans les compositions dramatiques des
Hindous, que les personnages n'y parlent pas tous la même langue : ils
en parlent au moins deux, le sanscrit ou l'idiome noble et un autre
idiome plus familier nommé pracrit. Ce sont les femmes, de quelque
condition qu'elles puissent être, simples mortelles, nymphes divines ou
déesses, qui parlent pracrit. Les hommes et les dieux par-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment affectée, sur la scène, aux personnages féminins. Les brahmes,
conservateurs du sanscrit, inventeurs, selon toute apparence, de l'art
théâtral chez les Hindous, semblent avoir supposé les femmes incapables
de l'attention, de l'énergie, de l'espèce de gravité et de tenue
qu'exigent les combinaisons rigoureuses et compliquées de consonnes et
de voyelles des mots et des phrases du sanscrit.</p>
<p>Du reste, on ne connaît le dialecte pracrit que par les ouvrages
dramatiques des Hindous : on ne sait pas si ce dialecte fut jamais
parlé, ni dans quelles parties de l'Inde, ou si ce fut un idiome
littéraire de pure convention, usité seulement sur le théâtre. Le plus
probable est qu'il fut véritablement parlé , et l'une des formes
familières et populaires sous lesquelles le sanscrit descendait des
classes privilégiées aux classes inférieures de la société brahmanique.</p>
<p>Dans le système de déclinaison, il n'y a plus que deux nombres , le
singulier et le pluriel : le duel a disparu. Le nombre des déclinaisons
a aussi dimi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre point par lequel le pali s'est écarté remarquablement du
sanscrit, c'est dans ce que l'on pourrait nommer la constitution
euphonique des mots, c'est-à-dire les combinaisons de lettres suivant
lesquelles se forment les syllabes et les mots. Il y a, dans le pali, un
mélange plus égal et plus viril de voyelles et de consonnes que dans le
pracrit; mais cependant plus de mollesse et d'aisance que dans le
sanscrit; on y évite, comme exigeant une sorte d'effort vocal, certaines
combinaisons de consonnes. M. Burnouf, qui a fait cette observation, y
ajoute un rapprochement que j'aurai par la suite l'occasion de
développer , mais que je crois pouvoir jeter ici en avant. « Nous
pourrions, dit-il, citer un grand nombre de formes palies qui prouvent
que les modifications que le pali fait subir au sanscrit, sont de la
même espèce que celles que l'italien entre autres fait subir au latin.
Ainsi, l'assimilation des</p>
<p><pb/></p>
<p>consonnes qui, en italien, fait letto de lectus, scritto de scriptas,
est un des principes du pali. »</p>
<p>Ce dialecte, c'est le bengali, parlé au nord-est de l'Inde, sur les deux
rives du Gange, dialecte depuis longtemps cultivé, ayant une littérature
assez riche, dérivée de la littérature brahmanique. On ne saurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME LECON.</p>
<p>DÉCOMPOSITION DES LANGUES INDO-EUROPÉENNES.</p>
<p>Rien, du moins quant aux accessoires, ne diffère plus de l'histoire du
sanscrit que celle du grec. Mais c'est précisément cette diversité dans
les choses secondaires qui doit rendre plus frappante la destinée
commune des deux langues sur tous les points fondamentaux.</p>
<p>Il n'en est pas de même du grec : plus l'on remonte vers. son origine,
et plus on y trouve de dialectes. Chaque peuplade, chaque île, chaque ville</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais lorsqu'il n'y eut plus enfin, dans la Grèce entière, qu'une seule
langue écrite, langue en partie fondée sur les conventions arbitraires
des grammairiens ; lorsque cette langue fut devenue celle d'une ville
comme Constantinople, ville immense, peuplée de myriades d'hommes aussi
inégaux que possible en rang, en fortune et en culture, on peut être
bien sûr que toutes ces inégalités avaient passé dans le langage. Nul
doute que partout où l'on parlait le grec littéral commun, il ne se fût
formé un</p>
<p><pb/></p>
<p>grec vulgaire ou populaire, qui en était une altération systématique,
une forme appauvrie. Nul doute non plus que ce grec populaire ne fût
foncièrement le même idiome que le grec aujourd'hui parlé dans toute la
Grèce moderne.</p>
<p>Il n'y avait ni caprice ni hasard dans ces premières tendances du grec à
la décomposition des formes synthétiques de sa conjugaison primitive :
elles</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette nouvelle période littéraire qui commence par les logographes,
c'est-à-dire par les historiens des villes, et se développe par les
orateurs, les philosophes, les historiens nationaux et les poëtes
artistes, dans cette nouvelle période, dis-je, cette tendance du grec
aux formes analytiques ne s'arrêta pas. Dans plusieurs des écrivains les
plus classiques, on rencontre des exemples remarquables de verbes
conjugués au moyen des verbes EÏ|«, ou ÉZtù, étre et avoir, employés
comme auxiliaires. J'en citerai quelques-uns choisis parmi les plus
simples. En voici un pris de l'Électre de Sophocle :</p>
<p>On trouve dans Platon : ©aujweffesç sy co, c est-a-aire,</p>
<p>Te9au[xax.a.</p>
<p>Aristophane a dit : ( A. v. 851. )</p>
<p>lXro, Je conseille, je suis d'avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces locutions qui se rencontrent dans les écrivains de tout genre, sont
surtout fréquentes chez les poëtes dramatiques, les plus exposés de tous
aux influences du génie populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il existait donc dès le vie siècle un dialecte grec où toutes ces
expressions figuraient avec le même sens qu'elles ont aujourd'hui en
grec vulgaire, et qu'elles n'ont jamais eu dans le grec classique.</p>
<p>Enfin, on trouve aussi, dans ce dialecte vulgaire, quelques expressions
qui appartiennent, comme il</p>
<p><pb/></p>
<p>semble, aux anciens dialectes nationaux et dont par conséquent l'usage
dans la bouche du peuple doit remonter jusqu'aux époques où ces
dialectes conservaient encore leurs traits caractéristiques ; tel est,
entre autres, l'adjectif Yapyapoç, qui signifie, pur, limpide,
transparent, signification qu'il a complètement perdue dans les livres.</p>
<p>J'ai indiqué, dans Homère, d'autres passages plus curieux encore pour
l'histoire du grec vulgaire, et sur lesquels j'ai promis de revenir.
C'en est ici le moment. J'ai signalé les traits dont il s'agit, comme
ayant l'apparence d'une forme synthétique de futur décomposée par un
verbe auxiliaire. Voici l'un de ces traits, et l'un des plus
caractéristiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>nerai ce qu'il y a de plus précieux et de plus beau : je te donnerai une
coupe.... » Suit la description de la coupe, après quoi Ménélas ajoute,
pour finir : « Je te donnerai cela. »</p>
<p>Maintenant, voici le texte du passage, réduit aux traits que j'ai besoin
de noter.</p>
<p>Je ne veux pas, du reste, soutenir que cette locution homérique doive
être considérée comme un exemple positif du futur du grec moderne.
Logiquement parlant, elle en a bien la valeur et en remplit
véritablement l'office. Mais grammaticalement parlant, on peut contester
qu'elle en soit un; et l 'on peut regarder le verbe ÔéXw non comme un
verbe auxiliaire, mais comme un verbe principal, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les autres grandes villes de l'empire, que la masse des hommes
incultes, celle qui parlait le dialecte vulgaire du grec, et au bout de
peu de temps il n'y eut plus, en Grèce, ni littérature, ni langue
littéraire ; et le grec vulgaire resta l'unique idiome des Grecs devenus
les sujets des Turcs.</p>
<p>Le grec et le sanscrit sont deux langues de la même famille,
probablement de la même antiquité, ayant, outre un nombre considérable
de mots communs, un système grammatical foncièrement le même dans ses
grandes parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, la littérature des deux idiomes commence de même par les poëtes
religieux et théologiens; celle des Hindous par les Vèdes, celle des
Grecs par les poëmes d'Orphée, de Musée et de Linus.</p>
<p>Arrive enfin, pour les deux contrées et pour les deux langues, la
période de l'art épuisé, énervé; c'est celle des imitations, des
amplifications, des remaniements sans fin des sujets primitifs. Les
Apollonius de Rhodes, les Coluthus et les Tryphiodores ont aussi leurs
pendants chez les Hindous.</p>
<p>Les deux idiomes sont aujourd'hui morts tous les deux, mais tous les
deux encore étudiés, d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p>comme langues d'un culte vivant, par les prêtres de ce culte, et ensuite
plus généralement comme idiomes de deux des plus antiques et des plus
riches littératures qui aient jamais fleuri parmi les hommes.</p>
<p>Chacun des deux idiomes morts a été remplacé par un dialecte populaire
dérivé de lui et avec lequel il avait plus ou moins longuement coexisté.
Le dialecte qui a remplacé le sanscrit au nord-est de l'Indostan, se
nomme le bengali, tout comme celui qui a remplacé le grec ancien dans la
Grèce entière se nomme, pour nous, le grec vulgaire, le grec moderne, et
pour les Grecs eux-mêmes, le romaïque.</p>
<p>Pour mettre un peu de méthode dans ce nouveau rapprochement, je dirai
d'abord quelques mots du vocabulaire des deux dialectes; j'en comparerai
ensuite le système grammatical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vocabulaire du grec moderne dérive, dans sa presque totalité, du grec
ancien, tout comme celui du bengali du sanscrit. Il s'est bien glissé
dans l'un et dans l'autre quelques mots étrangers ; dans le bengali, des
mots persans ou arabes, dans le grec des mots albanais ou turcs ; mais
en trop petit nombre pour y figurer d'une manière caractéristique.</p>
<p><pb/></p>
<p>mière langue du pays ne se trouvent encore aujourd'hui dans le bengali,
mais ils s'y trouvent comme des inconnus dont on n'a aucun signalement
et qu'il est, dans l'état actuel de nos connaissances, extrêmement
difficile de reconnaître.</p>
<p>En rapprochant ces vocabulaires de ceux dont ils dérivent, on s'aperçoit
aisément qu'ils sont plus pauvres que ces derniers. Beaucoup de mots de
l'ancienne langue ont été exclus de la nouvelle, et sont restés dans les
livres comme morts et ensevelis, Les autres se sont maintenus vivants
dans le second idiome, mais avec des altérations plus ou moins
fréquentes de forme, de son et de valeur. Néanmoins ces altérations sont
renfermées dans certaines limites : elles vont rarement jusqu'à
dénaturer complétement les rapports de l'idiome dérivé avec l'idiome
maternel, et il n'y a personne qui, au premier coup</p>
<p><pb/></p>
<p>d'oeil jeté sur un dictionnaire bengali ou grec moderne, ne reconnaisse
clairement dans le premier un fond sanscrit, comme dans le second un
fond grec.</p>
<p><pb/></p>
<p>effectivement renforcé. A l'article défini 6, 'f¡, TO, il en a été
ajouté un autre plus vague, plus indéfini, formé des noms de nombre
Ivoç, y.ta, sv, un, une, un, exactement comme dans les langues
néo-latines, par le même motif et avec le même effet.</p>
<p>Dans le bengali, les choses se sont passées un peu différemment, tout en
suivant la même tendance. Quoique l'article existe virtuellement dans
les anciens monuments du sanscrit, il n'y est cependant jamais devenu
d'un usage général et régulier; il était dès lors plus difficile qu'il
s'introduisît dans le bengali. Mais ce dernier s'est du moins donné,
comme le grec moderne et les idiomes néo-latins, l'article indéfini
qu'il exprime, comme ceux-ci, par le nom qui signifie un et une, èka, ekt.</p>
<p>Le grec ancien, de même que le sanscrit, marquait trois nombres dans les
noms, le singulier, le pluriel et le duel. Le bengali et le grec moderne
n'ont conservé que les deux premiers; ils ont rejeté totalement le
dernier. C'est encore une ressemblance avec nos langues modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>sible, éliminé les formes elles-mêmes de la déclinaison.</p>
<p>Il y a, en bengali, deux sortes de déclinaisons, l'une savante, calquée
sur celle du sanscrit, l'autre populaire et l'inverse de la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bengali. Sanscrit.</p>
<p>1. Darp. — a = as. superbia.</p>
<p>2. Darp. — akè = am. superbiam.</p>
<p>3. Darp. — ètè = èna. cum superbia. 4. Darp. — èrè = aya. superbiae
(Tvi). 5. Darp. — ètè = at. a, ex superbia. 6. Darp. — èra = asya.
superbiae (v?i$). 7. Darp. — ètè = è. in superbiâ.</p>
<p>8. Darp. — a = è. ô superbia.</p>
<p>Il n'en est pas de même en bengali; sur les huit désinences dont se
compose la déclinaison, il n 'y en</p>
<p><pb/></p>
<p>a réellement que cinq de distinctes. Celle du vocatif se confond avec
celle du nominatif; et il n'y en a, non plus qu'une seule ètè pour trois
autres cas, l'instrumental, l'ablatif et le locatif. Il n'y a donc
réellement, en bengali, que cinq cas avec des formules grammaticales
appropriées.</p>
<p>A la rigueur, c'est assez pour sauver la loi générale en vertu de
laquelle la grammaire de tout idiome dérivé doit être une simplification
de celle de l'idiome primitif. Cependant, même réduite de trois cas, la
déclinaison bengalie n'en reste pas moins encore assez riche, plus
riche, non-seulement que celle du grec moderne, mais que celle même du
grec ancien et du latin.</p>
<p>Sur ce point donc, le sanscrit semble avoir perdu peu de chose dans sa
transformation en bengali ; et le principe de la décomposition des
formes paraît n'avoir pas fait de grands progrès dans ce dernier.</p>
<p>Dans ce second mode il y a au rnoins quatre cas que l'on marque, non
plus par des désinences abj' straites et sans aucune signification
propre, mais par</p>
<p><pb/></p>
<p>des mots détachés, d'une signification déterminée, qui disent
explicitement ce que les désinences ne signifient qu'implicitement et
par pure convention grammaticale. Trois des cas dont il s agit sont
l'instrumental, l'ablatif et le locatif, les trois mêmes que l'on vient
de voir marqués par la désinence etl.</p>
<p>Formules instrumentales.</p>
<p>Formules ablatives.</p>
<p>Formules locatives.</p>
<p>Dans toutes ces formules, comme on voit, la désinence ètè, désinence
abstraite et sans signification propre, a été décomposée en substantifs
ou en ad-</p>
<p><pb/></p>
<p>jectifs qui en expriment formellement le sens, qui en sont la traduction
expresse.</p>
<p>J'ajouterai que le bengali a décomposé de même les formes grammaticales
dérivées du sanscrit et usitées au nominatif pour y marquer le pluriel
et le singulier. Ainsi, par exemple, dans koukoura, qui veut dire chien,
la terminaison en cï bref est affectée au nominatif singulier, et la
terminaison èrit, au pluriel. Mais, l'on peut former ces deux nominatifs
de plusieurs autres manières; par divers mots exprimant directement par
eux-mêmes l'unité ou la pluralité. Ainsi l'on peut dire koukoura-khitna,
un seul chien, khana signifiant un seul individu, un objet détaché, une
pièce de quoi que ce soit. — On peut dire, pour le pluriel, koukoura
goulu, goula signifiant une foule, une multitude, en général.</p>
<p>Enfin, pour simplifier encore davantage les formes compliquées et
difficiles de la déclinaison sanscrite, le bengali a posé en règle
générale que les adjectifs en concordance avec les substantifs, seraient
indéclinables.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces deux idiomes marquent les degrés de comparaison ou d'intensité dans
les adjectifs.</p>
<p>Du reste, ce qui est douteux là-dessus pour moi, relativement au grec
moderne, est certain pour le bengali. Ce dernier a retenu du sanscrit
les formules du comparatif et du superlatif dont la première est taras,
comme en grec, et la seconde tamas, plus rapprochée de celle du
superlatif latin timus et simus. Ainsi, de priya, aimable, cher, on fait
priyataras, plus-cher, et priyatamas, très-cher. Mais, on décompose
aussi très-fréquemment ces formules par des adverbes qui en expriment
directement la valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait, dans le grec et le sanscrit, mais principalement dans ce
dernier, des formes verbales déri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Des modes entiers qui faisaient également partie de la conjugaison
grecque et sanscrite, et qui dans l une et l'autre étaient caractérisés
par les mêmes formes, le mode optatif, par exemple, n'ont laissé aucune
trace dans le bengali ni dans le grec moderne ; ceux des modes de la
conjugaison primitive qui on t persisté dans la conjugaison dérivée y
ont perdu plusieurs de leurs temps, et les temps conservés y ont perdu
leur duel, comme nous avons vu la déclinaison perdre le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manières et sous diverses formes, dans le détail desquelles je ne puis
entrer.</p>
<p>Le principe de la décomposition est allé, dans cette dernière, plus loin
encore que dans celle du grec moderne, et s'y est empreint encore plus
fortement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi faisant suis, pour je fais.</p>
<p>Toi faisant étais, pour tu faisais,</p>
<p>Lui ayant fait était, pour il avait fait.</p>
<p>Par une singularité que je crois pouvoir noter, il n'y a pas jusqu'aux
pronoms personnels du sanscrit qui, en passant dans la conjugaison
bengalie, n'y aient pris une physionomie toute romane.</p>
<p>J'espère n'avoir pas besoin de pousser plus loin ces arides
rapprochements grammaticaux. Je crois en avoir dit assez pour mon objet,
pour démontrer les rapports intimes d'origine et d'organisation que</p>
<p><pb/></p>
<p>Les formes de la déclinaison primitive, l idiome secondaire les
décompose par des prépositions ou par des noms substantifs. L'usage plus
ou moins développé de l'article devient toujours une partie
caractéristique de la déclinaison décomposée: il est, en quelque sorte,
le complément de la décomposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>et très-abstraite; ce sont les verbes qui signifient être, devenir,
avoir, aller, vouloir, et autres semblables.</p>
<p>Après avoir nommé le latin au nombre des anciens idiomes indo-européens,
après l'avoir signalé comme celui de ces idiomes qui présente les
ressemblances les plus nombreuses et les plus intimes avec le sanscrit,
je n'en ai plus rien dit, et je l'ai exclu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME LEÇON.</p>
<p>DES ORIGINES DU LATIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>elles sont tombées d'elles-mêmes ; il ne s'agit que de n'en plus faire
d'aussi caduques.</p>
<p>Ce n'est pas, je le répète, pour un tel résultat que je regrette de ne
point rapporter en détail les recherches de Bullet sur les origines de
la langue latine : c'est uniquement parce que le cadre dans lequel il a
circonscrit ses recherches a quelque rapport avec celui des recherches
plus récentes sur le même sujet que je me propose d'exposer, comme les
seules qui méritent cet honneur. Ces recherches sont celles de Niebuhr
et d'Ottfried Miiller : en avoir nommé les auteurs, c'est, je l'espère,
avoir justifié d'avance la préférence que je leur donne; c'est avoir
motivé l'obligation d'en parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des traditions recueillies par Caton, Varron, Sempronius, et discutées
par Denys d'Halicarnasse, traditions importantes, puisqu'elles forment
la première donnée positive de l'histoire des populations italiques,
font mention de grands mouvements</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nord-est des Sicules, au voisinage de Reate</p>
<p>Au-dessus des Ombriens, aux environs du lac</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, ces faits posés, voici comment Niebuhr les entend et les
combine pour en tirer le fait qu'il cherche, celui de l'origine du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>opinion , en dépit des témoignages variés qui la contredisent. Il y a un
second point sur lequel notre historien a été obligé d'interpréter les
traditions relatives aux Sicules, et sur lequel il les a de même
interprétées, mais cette fois un peu plus arbitrairement que la
première. Il soutient que les Sicules, vaincus par les Aborigènes,
n'émigrèrent pas en totalité : il n'y eut, selon lui, qu'une partie de
la nation qui passa le Liris, en quête d'une nouvelle patrie ; l'autre
partie se soumit aux vainqueurs, qui l'épargna et la laissa en
jouissance de la portion du pays qu'elle occupait.</p>
<p><pb/></p>
<p>rattacha cet événement aux traditions sur les migrations maritimes des
Sicules vers la Trinacrie. »</p>
<p>C'est de ce fait primitif que Niebuhr a déduit le fait particulier de
l'origine et de la formation de la langue latine. Et les choses
entendues et posées comme il les a posées et entendues, cette déduction
n 'a de sa part rien que de très-naturel et de trèssimple. Si la langue
latine est, en effet, comme il le prétend, une langue mixte, composée de
deux élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments parfaitement distincts, l'un grec, l'autre inconnu, mais plus rude
et pouvant être qualifié de barbare ; si les Sicules sont vraiment un
peuple de race grecque et les Aborigènes d'incultes montagnards de race
inconnue, la fusion de ces peuples opérée douze siècles avant notre ère,
sur le territoire où fleurit depuis la langue latine, peut être regardée
comme une explication spécieuse de l'origine de cette langue. Il est
manifeste que toute la portion grecque de cette même langue lui viendra
des Sicules, et toute la portion non grecque des Aborigènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>habitudes belliqueuses. Deux listes parallèles de ces deux classes de
mots font comprendre l'observation de Niebuhr, et mieux apprécier le
fait auquel il la rattache.</p>
<p>Liste de mots grecs consacrés aux objets et aux travaux de la vie agricole.</p>
<p>Bos. Taurus. Vitulus. Aries. Ovis. Lana. Sus. Porcus.</p>
<p>Equus. Canis. Pullus.</p>
<p>Ager. Silva. Aro. Aratrum. Lac. Mel. Sal. Oleum. Malum. Ficus.</p>
<p>Liste de mots aborigènes usités pour désigner les choses et les
habitudes de la vie guerrière.</p>
<p>Gladius. Arcus.</p>
<p>Sagitta. Jaculum.</p>
<p>Clupeus.</p>
<p>Balteus. Ocrea. Lorica. Lancea. Pilum.</p>
<p>Cette observation, je le répète, est ingénieuse et spécieuse; elle
semble signaler, en effet, dans la langue latine, des éléments
hétérogènes et fournis par deux langues très-diverses. Peut-être
néanmoins n'a-t-elle pas toute la portée que lui attribue Niebuhr. C'est
un point sur lequel je reviendrai un</p>
<p><pb/></p>
<p>moment ailleurs. Ma tâche d'historien n'est point terminée, je la
reprends et la poursuis.</p>
<p>Niebuhr avait glissé un peu rapidement sur l'histoire des Sicules :
Ottfried Millier s'y est arrêté davantage, et y a trouvé de nouvelles
données pour la solution du problème commun. Il suit, dans leur
émigration et dans leurs déplacements successifs, ceux d'entre eux qui
abandonnèrent aux Aborigènes la possession de la basse vallée du Tibre,
jusqu'au moment où, passant le détroit, ils s'établirent dans l'île de
Trinacrie, et lui donnèrent leur nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce fait, il ne faut pas, selon Müller, conclure</p>
<p><pb/></p>
<p>1" Ottfried Müller pense exactement comme Niebuhr, que la langue latine
dans l'état où elle nous</p>
<p><pb/></p>
<p>est parvenue, et telle que nous pouvons l'étudier, est une langue mixte,
composée d'éléments hétérogènes provenant de deux langues
très-différentes l'une de l'autre.</p>
<p>2° De ces deux éléments l'un est, sinon purement grec, sinon fourni
directement par quelqu'un des dialectes grecs reconnus, du moins par une
langue beaucoup plus voisine du grec que nulle autre aujourd'hui connue.</p>
<p>Telle est, autant que je l'ai comprise et puis la résumer, l'opinion
d'Ottfried Müller sur les origines du latin. Cette opinion n'est au
fond, comme on voit, que celle de Niebuhr, fortifiée de nouvelles consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dérations historiques, ou de nouveaux raisonnements ayant pour but de la
compléter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ottfried Müller et Niebuhr représentent ces mêmes Sicules comme les
seuls habitants de la vallée du</p>
<p>Tibre, au temps de l'invasion des Aborigènes. Mais les traditions disent
quelque chose de plus : elles parlent de Liguriens mêlés aux Sicules.
N'aurait-il donc pas fallu en conséquence, ou prouver que cette partie
de la tradition est fausse, ou l'admettant pour vraie, la faire entrer
pour quelque chose dans les résultats quelconques d'un mélange de
Sicules et d'Aborigènes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait facile de pousser plus loin ces observations historiques, et
de leur donner plus de relief. Mais cela ne me paraît pas nécessaire; je
les laisse volontiers de côté, comme accessoires et secondaires, et je
passe aux objections proprement philologiques : ce sont indubitablement
les plus graves de toutes ; il me suffira, je l'espère, d'en aborder
quelques-unes.</p>
<p>Dans tout ce qu'ils ont dit et pensé du latin, Ottfried Müller et
Niebuhr sont partis d'une hypothèse fondamentale qu'il est impossible
d'admettre sans discussion : de l'hypothèse que le latin est une langue
mixte.</p>
<p>Je pourrais d'abord demander ce que l'on entend par une langue mixte.
Peut-être trouverait-on que les seules explications raisonnables et
naturelles que l'on puisse donner du sens de cette expression sont loin
d'avoir la portée que l'on semble leur attribuer communément. Peut-être
pourrait-on tirer de l'exemple même de certaines langues que l'on
qualifie de mixtes des preuves directes de l'impropriété</p>
<p>de cette dénomination de langues mi et de la fausse idée que l'on y
attache. rI«^fe&amp;iiî^veux bien, pour aller plus vite, admettre qi&gt;'ilv&gt;y
a'gnectivement des langues mixtes, date le ,,sJn^&gt;înMué</p>
<p>II</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>Mathématiquement parlant, ce raisonnement est vrai, mais d'une vérité
tout illusoire et qui reste pleinement en dehors de la réalité des faits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Niebuhr et Müller ont donné deux listes, l une d'une vingtaine de mots
qu'ils qualifient de mots grecs, pris par les Aborigènes de la langue
des Sicules, et la seconde, d'une douzaine de termes, qu'ils tiennent
pour exclusivement latins.</p>
<p>Voici la liste dont il s'agit, avec quelques-uns des mots correspondants
des anciens idiomes indo-euronéens ou de leurs dérivés :</p>
<p>DomUS. LlWV"!X' Awprriov.</p>
<p>Bos. Bouc;. Bu, gaélique. Bo, irlandais. Bu, ombrien.</p>
<p>Taurus. TaSpoç. Tarw, gaélique. Tarbh, irlandais. Ovis. OÎç. Oij
irlandais. Eaw, anglo-saxon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aries. Kpioç.</p>
<p>Sus. 'Yç. Su-kara, sanscrit.</p>
<p>Porcus. Mach, gaélique. Morch, irlandais. Varâha, sanscrit.</p>
<p>Equus. "ITCTCOÇ , 'tyyog. Eb, gaélique. Each, irlandais. Aschva,
sanscrit. Asp, persan.</p>
<p>Ager. 'A^poç. Ager, ombrien.</p>
<p>Silva. t'YÀ"/}.</p>
<p>Arare. ApÓw. Araimy irlandais.</p>
<p>Aratrum. "Apo-rpov. Aradr, gaélique.</p>
<p>Lac. raXa. Lachd, irlandais. Llaeth, gaélique. Mel. Mslu Mel, gaélique.
Madhu, sanscrit. Agnus, Arna, Agna. Apvoç. Uagn, irlandais. Oen, gaélique.</p>
<p>Sal. 'AÀc;, AÀàç. Halen, gaélique. Salan,</p>
<p>Ealar, irlandais.</p>
<p>Malum. Mri'Xov.</p>
<p>Lana. AYIVOÇ, [Xavoç, dorien]. Olann, irlandais.</p>
<p>Gwlan, gaelique.</p>
<p>Pullus. PoAtov.</p>
<p>Canis. Kúwv. Ki, irlandais.</p>
<p><pb/></p>
<p>au latin. Mais comme cette dernière hypothèse est historiquement
inadmissible, reste la première; et celle-ci exclut la seule preuve
directe que Niebuhr ait essayé de donner de l'intervention du grec dans
la formation du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parlé plusieurs fois, dans les précédentes séances, des affinités
aussi nombreuses que frappantes, qu'ont entre elles et avec le sanscrit
presque toutes les anciennes langues de l'Europe, et plus
particulièrement le grec et le latin. Je dois revenir un moment ici sur
ces deux dernières.</p>
<p><pb/></p>
<p>A tout prendre, le latin est celle des deux langues qui a le plus de
rapports avec le sanscrit, et dans le fait général dont il s'agit ici,
cette particularité n'est pas sans importance; c'est une particularité
que doit expliquer, pour être admissible-, tout système sur l'origine du
latin, et le système d'un mélange d'aborigène et de sicule ne l'explique
nullement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME LEÇON.</p>
<p>LANGUES ANCIENNES DE L'ITALIE.</p>
<p>I.</p>
<p>Je n'ai pu me dispenser de dire quelques mots de l'origine de la langue
latine ou, pour mieux dire, des opinions accréditées sur ce sujet. Je
crois avoir montré que ces opinions sont plus spécieuses que solides, et
j'ai voulu indiquer dans quel sens la question devait être traitée pour
être résolue, si toutefois elle est susceptible de l'être. C'est tout ce
que j'ai osé sur un point si obscur, et sur lequel je n'avais d'ailleurs
pas besoin d'un résultat plus positif.</p>
<p>Je vais aborder aujourd'hui une autre question presque aussi obscure et
plus complexe que la précédente; mais qui, tenant de plus près encore à
l'histoire de la langue latine, ne pourrait être négligée sans
inconvénient. Il s'agit des rapports du latin avec les autres langues
anciennes de l'Italie, et de ses degrés d'affinité ou de différence avec
chacune d'elles. Ces rapports sont des choses qu'il est indispensable de
considérer pour se faire une idée tant soit peu positive de l'influence
que la langue latine, simultanément ou successivement en contact</p>
<p><pb/></p>
<p>avec beaucoup d'autres, dut exercer ou subir dans ce contact.</p>
<p>C'est un fait remarquable et caractéristique dans l'histoire de
l'antique Italie que la variété des populations , des tribus, des races
qui s'y rencontrent, s'y choquent, s'y mêlent, s'y poussent et
repoussent de toutes parts et dans tous les sens, sur toutes les plages,
dans toutes les plaines, sur toutes les montagnes. L'histoire n'offre
peut-être, dans aucun autre pays, un aussi grand mélange de peuples
divers inégalement ou diversement civilisés. Ce n'est pas, comme on
voit, seulement de nos temps modernes que cette belle terre a tenté les
ambitieux, les envahisseurs, les aventuriers armés.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Bruttiens, les Lucaniens et les Apuliens; plus vers l'ouest, se
trouvaient des tribus de race opique, comme les Ausoniens, les Volsques
et les Osques ; au centre et au nord habitaient des Étrusques, des
Ombriens, des Sabins, des Venètes, des Liguriens et des Gaulois.</p>
<p>De toutes les langues qui furent anciennement parlées dans la péninsule
italique, le grec est la seule bien connue, et dont on puisse apprécier
exactement les rapports avec le latin; mais, je n'ai pointàm'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>cuper de ces rapports, ce serait une chose superflue; je me bornerai à
dire quelques mots de l'histoire du grec dans le pays qui fut nommé la
GrandeGrèce.</p>
<p>Suae pis contrud exeic fefacust ionc suae pis herest meddis moltaum
licitud.</p>
<p>Voici l'interprétation donnée de cette phrase :</p>
<p><pb/></p>
<p>Si quis contra hoc fecerit, hunc, si quis requirit,</p>
<p>Meddis ( magistratus ) multare liceto.</p>
<p>On sait que parmi les pièces dramatiques représentées sur les théâtres
de Rome, il y en avait de connues sous le nom d' Aiellanes; or, ces
Atellanes étaient de petites pièces d'un genre bouffon, dont l'invention
était attribuée aux habitants de la ville d'Atella, en Campanie, et ce?
petites pièces étaient écrites en osque; puisque les basses classes de
la population romaine s'amusaient de ces farces, il faut bien croire
qu'elles les comprenaient, du moins en grande partie ; c'est une preuve
certaine qu'il n'y avait pas une grande différence entre la langue dans
laquelle elles étaient composées et celle des auditeurs romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que sorte en avoir pris le parti. D'après Lanzi, les mots volsques se et
sapis signifieraient également sex en latin. Se bÙn voudrait dire sex
bobus. Esaristrorn, qui a plutôt l'air d'un génitif pluriel que d'un
nominatif singulier, serait le nom d'un sacrifice ou celui de Dieu ; les
deux mots sepis tuticu correspondraient aux deux mots grecs TOUTO. Il
n'y a pas moyen de prendre bien au sérieux des explications si
aventurées. Les deux premiers mots de l'inscription sont peut-être ceux
que l'on interpréterait avec le plus d'assurance, en les décomposant en
trois et en lisant deve dec lune, qui semble correspondre au latin : die
decima lunse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est singulier que l'on sache si peu de chose de la langue d'un peuple
qui occupa, par ses colonies, une portion considérable de la péninsule
italique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Embratur. Général, chef d'armée, dont les Romains firent, dit-on,
imperator.</p>
<p>Curis. Lance, pique.</p>
<p>Hemse. Rochers, pierres.</p>
<p>Catus. Aigu, et au figuré, rusé, subtil. Strena. Force, vigueur, santé.</p>
<p>Sol. Jour.</p>
<p>Cascus. Vieillard.</p>
<p>Fœdus. Chevreau.</p>
<p>Fircus. Bouc.</p>
<p>Hirpus. Loup</p>
<p>Tebse. Hauteur, montagne.</p>
<p>Crepusculum. Le poindre du jour.</p>
<p>Ces mots passèrent, dit-on, du sabin dans le latin, où ils se sont
conservés pour la plupart. Il y a certainement, dans cette assertion,
quelque chose de hasardé. Il serait, ce me semble, plus exact et plus
important d'observer que plusieurs de ces mots sabins ne sont qu'une
forme un peu diverse des</p>
<p><pb/></p>
<p>mots correspondants du latin, et que d'autres paraissent dérivés de
radicaux communs aux langues italiques.</p>
<p>Par exemple, Fœdus et Fircus sont évidemment la même chose que les mots
latins Hœdus et Hircus, sauf la permutation mutuelle et si fréquente de
l'aspiration initiale en digamma.</p>
<p>Hirpus ou hilpus n'est non plus, selon toute apparence, qu'une variante
de lupus.</p>
<p>Strena paraît tenir au latin strenuus, fort, vaillant.</p>
<p>Crepusculum est un mot d'une forme toute latine, tiré du radical verbal
crepare, lequel paraît de même latin.</p>
<p>Dans la courte inscription sabine dont j'ai parlé, on trouve ces deux
mots : mesene plusare, où Lanzi voit, avec assez de vraisemblance, une
indication de mois : l'on reconnaît dès lors aisément dans mesene une
variante de l'ablatif latin mense.</p>
<p>De ces observations je crois pouvoir déduire que le sabin était, comme
l'osque et le volsque, un idiome affilié au latin. A l'appui de cette
conclusion viennent, bien qu'un peu indirectement, deux faits de quelque
intérêt dans l'histoire des langues italiques.</p>
<p>Les tribus de race sabine qui avaient abandonné la terre natale pour se
répandre au midi de la Pé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun des deux systèmes trouva des partisans : on discuta, l'on
raisonna dans les deux sens ; et il y eut, des deux côtés, des
tentatives pour interpréter les monuments ombriens. Parmi toutes ces
tentatives, les seules qui pouvaient produire et produisirent en effet
quelque fruit, furent celles dont les auteurs avaient pris le latin pour
base de l'interprétation de l'ombrien ; et parmi ces dernières, celle de
Lanzi fut sans contredit et sans comparaison la plus importante et la
plus décisive.</p>
<p>Ce fut en 1789 que le savant abbé Luigi Lanzi publia ses beaux Essais
sur la langue étrusque. Il y traita longuement des Tables eugubines,
dont il donna des fragments considérables dans le caractère</p>
<p><pb/></p>
<p>même des tables ; et ces fragments, il essaya de les interpréter ou de
les éclaircir par divers rapprochements tantôt avec le latin, tantôt
avec le grec.</p>
<p>L'autre point établi par Lanzi relativement aux Tables eugubines, c'est
que le latin ou les autres anciennes langues italiques sont, sinon les
sources uniques, du moins les sources premières et les plus sûres où il
faille chercher des données, des analogies pour l'interprétation de ces
tables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette méthode, moins hardie peut-être que celle de Lanzi, mais
certainement beaucoup plus sévère</p>
<p><pb/></p>
<p>et plus rationnelle, a eu des résultats plus positifs et plus féconds ;
elle a ouvert comme une voie nouvelle dans l'étude des anciennes langues
d'Italie, et cette voie a été suivie.</p>
<p>Deux jeunes savants allemands, poursuivant les travaux d'Ottfried Müller
sur les Tables eugubines, semblent se disputer la gloire de nous
apprendre enfin de ces fameuses tables tout ce qu'il est aujourd'hui
possible d'en savoir. Ce sont MM. Lepsius et Lassen.</p>
<p>Quant au travail de M. Lassen, ce n'est non plus qu'un premier essai qui
en promet d'autres. Mais déjà, dans ce premier essai, l'auteur a abordé,
sans beaucoup de préliminaires, l'explication d'un long fragment de
l'une des sept tables, prenant, comme Lanzi, et plus strictement encore
que lui, le latin pour point de départ de son explication. Comme Lanzi
aussi il procède, dans son interprétation, par une sorte de tâtonnement,
mais par un tâtonnement raisonné, systématique, beaucoup plus ingénieux,
plus profond que celui du savant italien, et dont je regrette de n'avoir
pas le temps de donner ici une idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, messieurs, puisque je vous ai parlé si longuement, trop
longuement peut-être de l'histoire des Tables eugubines, il faut bien
que j'ajoute encore quelques mots sur la langue même de ces tables, ne
fût-ce que pour vous en montrer les qualités physiques, les dehors,
l'écorce, si je puis parler ainsi. Je vous citerai les deux premières
lignes du fragment que M. Lassen a essayé de traduire.</p>
<p>Pre vereir treblaneir Iuve grabovei buf treif fetu eso naratu vesteis
teio subocar suboco</p>
<p>Dei grabovi ocriper fisiu tota per Iovine erer nomne per er ar nomne per
fossei pacer sei ocrefisei.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ombrien comme en latin, les noms ont trois genres, un masculin, un
féminin, un neutre. Mais ce dernier n'est pas aussi fortement marqué
qu'en latin, et semble fréquemment se confondre avec le masculin. Quant
au système de déclinaison, on ne sait encore de celui de l'ombrien que
des choses fort générales ; mais tout ce que l'on en sait présente les
plus grandes affinités avec celui du latin. Il suffira, pour vous en
convaincre, de mettre sous vos yeux la déclinaison d'un ou deux noms
ombriens; je prendrai les deux qui correspondent aux deux mots latins
populus, peuple, et ara, autel.</p>
<p>Nom. Poplur ou Poplor, populus. Gén. Popler, populi. Dat. Poplu? populo.
Acc. Poplum, populum. Abl. Poplu, populo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nom. Asa, ara. Gén. Asar, arae. Dat. Ase, arae. Ace. Asam, aram.</p>
<p>Abl. Asa , ara.</p>
<p>Instr. Poplu-co, cum ou a populo.</p>
<p>— Asa-co, cum ou ab ara.</p>
<p>— Poplu-per, pro, in populo. — Asa-per, pro, in ara.</p>
<p>Il n'y a pas de trace de duel en ombrien, non plus qu'en latin.</p>
<p>Quant au pluriel de la déclinaison ombrienne, je n'en ai point trouvé
assez d'exemples pour le donner en entier. Ce qu'il a peut-être de plus
remarquable,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est l'accusatif, généralement terminé en f. Ainsi l'accusatif de
poplur et d'asa sont popluf et asaf, au lieu de populos et de aras
qu'exige la loi du latin. Mais l' s reparaît quelquefois dans
l'accusatif ombrien, au lieu de f, qui le représente d'ordinaire; et dès
lors reparaît aussi l'identité primitive des deux formes.</p>
<p>Enu, unus, unum. Duf, duo.</p>
<p>Tnl, tres.</p>
<p>Uhtur_, octo.</p>
<p>Desen., decem. Desendut, duodecim.</p>
<p>Les pronoms des deux idiomes ont aussi la plus grande analogie entre
eux. Celui de la seconde personne, en ombrien, offre quelque chose
d'assez particulier, c'est-à-dire un'accusatif formé, comme celui des
noms, par l'affixe d'une nasale , représenté par m. Ainsi de tio, ou
tiu, tu, toi, on fait tiom ou tium: c'est comme si l'on disait en latin
tem, au</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de te. La forme ombrienne se rapproche beaucoup plus que la forme
latine du sanscrit tvâm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais, dans le peu que l'on sait jusqu'ici de l'idiome des Tables
eugubines, signaler encore d'autres particularités d'autant plus dignes
d'attention, qu'elles semblent avoir leurs analogues dans les dialectes
secondaires des langues italiques. Mais ce n'est point ici le lieu de
vérifier ces analogies : j'y reviendrai ailleurs. Il me suffit, pour le
moment, d'avoir posé comme un fait incontestable l'étroite affinité du
système grammatical de l'ombrien et du latin; d'avoir montré que le
premier ne peut être, comme celui-ci, comme l'osque, le volsque et selon
toute apparence aussi, comme le sabin, qu'un dialecte de cette langue,
sœur du grec et du sanscrit, apportée on ne peut dire ni d 'où, ni quand
en Italie, mais dès lors convenablement nommée italique.</p>
<p>Tables eugubines dont cinq étaient gravées en caractères dits étrusques.</p>
<p><pb/></p>
<p>garder comme un peuple immigré d'un autre pays en Italie ; mais tous
diffèrent dès qu'il s'agit de dire d'où ils étaient venus.</p>
<p>Tite Live, qui parle aussi d'eux, leur donne le nom d'Étrusques et les
représente comme un peuple montagnard, qui avait longtemps occupé les
vallées des Alpes rhaetiennes (le Tyrol moderne), avant de descendre en
conquérants dans les vastes pleines traversées par le Pô.</p>
<p>Depuis la renaissance de l'érudition et des lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai point, je l'avoue, étudié assez la question de l'origine des
Étrusques pour avoir le droit de porter un jugement sur cette manière de
la décider. Mais elle est incontestablement très-ingénieuse; et me
paraît un trait de lumière heureusement jeté sur un des points les plus
obscurs des antiquités italiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont ces inscriptions qui ont principalement servi de matériaux à
Lanzi, pour son grand travail sur la langue étrusque, et qu'il s'est
efforcé d'expliquer.</p>
<p>Il a suivi, pour cette explication, le même système que pour celle des
autres antiques monuments de l'Italie ; c'est-à-dire qu'il a supposé
l'étrusque ayant avec le latin et le grec, le même degré d'affinité que
les langues italiques. L'application souvent impossible et toujours
violente de cette hypothèse, en démontre suffisamment la fausseté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME LEÇON.</p>
<p>o</p>
<p>LANGUES ANCIENNES DE L'ITALIE.</p>
<p>II.</p>
<p>Les Vénètes, nommés aussi Enètes, occupaient, avec les Euganéens, autre
peuplade selon toute apparence de même race qu'eux, la portion du sol
italique comprise entre la mer Adriatique, le cours de l'Adige et les
Alpes noriques. Il ne reste d'eux aucun monument écrit de quelque
importance, de sorte que pour savoir ou conjecturer quelque chose de leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'ancien illyrien est une langue morte dont on n'a point de
monument, et dont on ne sait rien d'ailleurs, it n'est plus possible
d'en constater exactement et directement les rapports ni avec le latin,
ni avec aucune autre langue italique; mais, on pourrait encore s'en
faire une idée par l'intermédiaire d'un idiome vivant, dérivé de
l'ancien idiome mort, s'il en existait un. Maintenant, cet idiome
existe-t-il, et quel est-il ? A cette question , je répondrai qu 'il
existe encore aujourd'hui, en Europe, sur les frontières septentrionales
de la Grèce, un petit peuple que l'on peut, sinon avec certitude, du
moins avec une grande probabilité, regarder comme un reste de l'antique
race illyrienne, parlant une langue dérivée de l'illyrien.</p>
<p>Ce peuple, ce sont les Albanais, trop connus pour que j'aie besoin d'en
parler longuement; on sait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et les traditions qui représentent les Liguriens comme ayant leur
demeure au bord du Tibre, sur le sol futur de Rome, ces traditions ne
sont pas les plus anciennes de celles qui leur sont relatives. Il y en a
d'autres, qui ne sont ni moins positives, ni moins vraisemblables, et
qui remontent encore plus haut dans le passé de l'Italie. Selon ces
dernières, les Liguriens établis d'abord dans quelque autre partie de
l'Italie, probablement dans celle qui fut depuis l'Étrurie, en auraient
étP. chassés par les Ombriens et les Pélasges. Leur établissement dans
ce pays avait donc précédé l'époque de la puissance et de la célébrité
des Ombriens. Or, les événements auxquels se</p>
<p><pb/></p>
<p>rattache cette fortune des Ombriens sont positivement signalés comme les
plus anciens de l'histoire italique, comme les seuls antérieurs aux
guerres des Aborigènes et des Sicules.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour démontrer par l'exemple l'importance de son idée, M. de Humboldt
en a fait lui-même une application du plus grand intérêt, dans cet
ouvrage publié en 1821 , dont je viens de parler. C'estun essai dans
lequel il s'est aidé de sa connaissance profonde de la langue basque,
pour étudier, dans des vues générales d'histoire, les anciennes
dénominations géographiques de l'Espagne et des autres contrées où
fleurirent des peuples de race ibérienne.</p>
<p>2° La première série, de beaucoup la plus nombreuse des deux, comprend
les noms des portions de la péninsule habitées par les Ibères. Ces noms
sont</p>
<p><pb/></p>
<p>3° La seconde série des noms géographiques de l'ancienne Espagne se
compose des noms des lieux qui furent habités par les Celtes. Ces noms
sont, pour la plupart, conformes aux noms connus pour celtiques dans
d'autres pays, et s'expliquent généralement assez bien par ce que l'on
sait du gaulois ou du celte.</p>
<p>4° Ce n'est pas seulement en Espagne que l'on trouve de ces
dénominations géographiques qui n'ont pu être imposées que par des
Ibères, de ces noms pittoresque de lieux, de villes, de rivières qui,
partout où ils se voient, font l'office d'inscriptions ibériennes: on en
rencontre dans plusieurs autres contrées, notamment dans tout le midi de
la Gaule, dans les principales îles de la Méditerranée, et ailleurs
encore, comme nous verrons bientôt.</p>
<p>5° Partout où l'on trouve des noms géographiques ibériens entremêlés et
comme confondus avec des noms provenant d'un autre idiome et d'un autre
peuple, on peut s'assurer qu'ils sont les plus anciens de tous; ceux
auxquels les autres se sont comme superposés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles impliquaient une question que M. de Humboldt n'a pas manqué
de se faire dans la suite de son travail.—11 s'est demandé si l'Italie
antique n'offrait pas quelques vestiges du séjour des Ibères, ou en
d'autres termes équivalents pour lui, si parmi les anciens noms
géographiques de l'Italie, il n'y en a pas quelques-uns de ceux qui ne
se retrouvent que dans des pays historiquement connus pour avoir été
habités par des Ibères, qui, n'ayant de sens c-t de convenance qu'en
basque, n'ont pu être imposés que par des peuples parlant cet idiome?</p>
<p>M. de Humboldt est entré dans cette recherche, et il y est entré avec
toute la rigueur de sa méthode , avec toute la bonne foi d'un historien
sans préjugés, sans préoccupation, eL dans l'esprit duquel il y a place
pour tout ce qui est vrai. Il a trouvé, en effet,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et je crois superflu d'y revenir. Les preuves des autres exigeraient de
longs développements ; mais ce que j'en puis indiquer suffira, je
l'espère, pour mon objet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a vu des indices du séjour des Ibères en ce pays. Mais, je n'ai pas
besoin de ces noms : ceux que je trouve dans la portion de l'Italie
historiquement connue pour ligurienne, sont en plus grand nombre, plus
variés, plus sûrs, et l'on peut en tirer des conséquences plus positives.</p>
<p>Je diviserai ces noms en deux séries distinctes.</p>
<p>Je ne m'arrêterai pas aux noms de la première série -, non qu'ils
n'aient leur importance dans la discussion actuelle, mais parce que
chacun peut les chercher et les découvrir sans peine dans les anciens</p>
<p>, géographes et dans les cartes faites d après eux.</p>
<p>J'aime mieux citer quelques-unes des villes ibéroliguriennes dont le nom
s'interprète en basque avec plus ou moins de sûreté, mais toujours avec
une grande probabilité. De ce nombre sont celles d'Asta (aujourd'hui
Asti en Piémont); d'Iria, sur le haut Pô; de Luka, aux bords de la
Méditerranée. Ces trois</p>
<p><pb/></p>
<p>noms sont des plus fréquents et des plus caractéristiques, parmi ceux
des villes ibéro-liguriennes. Le premier Asta signifie rocher, et par
extension une ville bâtie sur un rocher, exactement comme Rocca en
italien. Iria est une des nombreuses dénominations qui, en basque,
signifient peuple y population, ville, juste comme pueblo en espagnol.
Luka a la signification plus restreinte de ville. Il n'y a presque pas
de contrée habitée par les Ibéro-Liguriens où l'on n'en trouve
quelqu'une ainsi nommée. Il y en a plusieurs en Espagne, il y en a une
chez les Voconces, tribu ligurienne de la Gaule, une autre dans la
portion de l'ancienne Étrurie attribuée aux Liguriens, et celle-là
existe encore aujourd'hui sous son antique nom de Lucca.</p>
<p>Les noms de peuplade, de tribu, offrent la même particularité que les
précédents : peut-être même y a-t-il quelque chose de plus frappant dans
la faci-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notions qui s'y rattachent trouveront par la suite une infinité
d'applications importantes dans la discussion des origines de nos
idiomes modernes.</p>
<p>César circonscrit ensuite avec précision le territoire occupé par chacun
de ces trois corps de nation; il assigne aux Aquitains l'espace
triangulaire compris entre le cours de la Garonne, la moitié occidentale</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui concerne les Aquitains, la distinction de César, éclaircie par
diverses notices accessoires , ne laisse aucune incertitude; même
abstraction faite du témoignage de César, on pourrait savoir qu'ils
étaient de race et de langue ibériennes, et qu'en toutes choses ils
différaient totalement des Celtes et des Belges. Il n'en est pas de même
de la distinction établie entre ces deux derniers peuples ; elle aurait
exigé des éclaircissements, des développements de plus d'un genre; ces
développements, ces éclaircissements, César a eu, dans le cours de ces
récits, cent occasions de les donner, mais il ne paraît pas même y avoir
songé; il y a plus, il y a dans ses Commentaires, une foule de traits,
de particularités, qui semblent contredire cette distinction si nette et
si tranchée qu'il a d'abord faite entre les Belges et les Celtes, ou qui
tout au moins la rendent équivoque et illusoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que tout le IVe livre de la géographie de Strabon est consacré à
la description de la Gaule; l'auteur a admis la division de César, mais
il l'a admise sans la comprendre ; de sorte qu'au lieu de l'éclaircir il
l'a embrouillée et défigurée de la manière la plus étrange; c'est un
point qui a été mis en évidence par M. Gosselin, dans ses notes sur la
dernière traduction française de Strabon, mais c'est un point que je
puis laisser de côté, comme assez compliqué et n'entrant pas
nécessairement dans le plan de ces recherches.</p>
<p><pb/></p>
<p>« II y a, dit Strabon, des (auteurs) qui ont divisé ( les peuples de la
Gaule) en trois, qu'ils nomment Aquitains, Belges et Celtes. (Ces
auteurs représentent) les Aquitains comme totalement distincts,
nonseulement par la langue, mais par la figure, et plus ressemblants aux
lbériens qu'aux Celtes, et les autres (comme ayant tous) la physionomie
celtique, non cependant tous un même langage, mais quelques-uns comme un
peu différents entre eux par les langues. (Quant au) gouvernement et au
genre de vie, ils diffèrent peu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>eux qu'ils peuvent les uns les autres différer des Aquitains, en ce qui
tient aux mœurs, aux institutions et aux langues. Or, sur tous ces
points Strabon dit précisément le contraire : il affirme que les Celtes
et les Belges ne diffèrent que très - peu les uns des autres sous le
rapport des institutions et des idiomes.</p>
<p>Que dire de cette espèce d'infidélité du géographe grec, et comment
l'expliquer ?</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>\\ ne sera pas néanmoins superflu de citer quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>autorité qui la confirme et l'éclaircisse ; et c'est pour cela que je
citerai Diodore de Sicile. Voici en quels termes cet historien parle des
populations de la Gaule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il résulte de ces données historiques qu'il y avait dans la province
romaine, comme dans le reste de la Gaule, des tribus gauloises et des
tribus celtiques. Il y avait aussi de plus que dans cette der-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est facile maintenant d'avoir une énumération complète des diverses
langues parlées dans la Gaule, vers les commencements de notre ère.
C'était : 1 ° le gaulois qui dominait dans le nord; 2° le celtique,
l'idiome principal des parties centrales du pays; 3° deux dialectes
ibériens, celui des Aquitains, entre la Garonne et les Pyrénées, celui
des Liguriens, entre le Rhône et les Alpes; 4° enfin le grec des
Marseillais, devenu, vers les commencements de notre ère, l'idiome
savant et littéraire des populations du midi, surtout des Liguriens.</p>
<p>Des trois principales langues que j'ai signalées, comme celles de la
Gaule, il y en a une, celle des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>énoncé, qu il ne serait pas facile de dire au juste de quelles
populations était composée l'expédition conquérantevenue de la Gaule aux
bords du Pô.</p>
<p>Je développerai dans la prochaine séance les rapports de ces deux
idiomes avec le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME LECON. { O £ r;, ANCIEN LATIN. j</p>
<p>Avant de hasarder quelques aperçus sur l'histoire</p>
<p>du latin, j'ai cru devoir essayer de déterminer d'une manière générale
les rapports de cet idiome avec les diverses langues dont il fut plus ou
moins [ longuement le contemporain, et avec lesquelles</p>
<p>il devait, dans le cours de ses développements,</p>
<p>se trouver successivement en contact et en lutte.</p>
<p>J'ai voulu de la sorte, poser d'avance des données pour apprécier plus
sûrement la nature, les degrés</p>
<p>et les conséquences prolongées et variées de cette lutte.</p>
<p>la même au fond que toutes les décompositions de ce genre, mais diverse
dans ses accessoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je commencerai par une observation générale qui trouvera immédiatement
son application.</p>
<p>Un autre fait aussi certain que celui-là, dont il n'est qu'une
conséquence immédiate, c'est que, toutes choses restant d'ailleurs
égales, ce sont celles des langues indo-européennes qui ont eu les
premières</p>
<p><pb/></p>
<p>une littérature et des monuments littéraires écrits; qui ont dû
conserver avec plus d'ensemble et d'intégrité les formes propres, les
caractères distinctifs de la famille, et qui dès lors peuvent être
prises pour mesure des altérations subies par les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enos, Lases, juvate !</p>
<p>Neve luerve, Marmar sins incurrere inpleores !</p>
<p><pb/></p>
<p>Satur fur ere, Mars, limen sali sta berber !</p>
<p>Semunes alternei advocapit conctos !</p>
<p>Eпos , Mamor , juvato !</p>
<p>Triumpe! Triumpe I</p>
<p>Un second groupe de monuments ou de restes de l'ancienne langue latine
non moins intéressant, et plus nombreux que le précédent, c'est celui
qui se compose de textes de lois ou d'actes de gouvernement.</p>
<p>On a le texte d'une loi de Romulus, prononçant la peine de mort contre
les enfants qui auraient frappé leur père. On a deux autres lois de
Numa, l'une religieuse, défendant l'approche de l'autel de Junon aux
concubines; l'autre civile, prescrivant la peine de mort pour le meurtre
volontaire commis sur un homme libre. Après cela viennent dans l'ordre
chronologique, d'abord un fragment d'une loi tribunicienne de l'an 261
de Rome, et puis les fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>meuses lois décemvirales ou des Douze Tables, rendues au commencement du
ive siècle de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>tain de l'état de la langue latine deux siècles avant notre ère.</p>
<p>Les monuments latins de cette seconde espèce</p>
<p><pb/></p>
<p>sont des inscriptions funéraires remarquables sous tous les rapports.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns qui tiendront aisément lieu de tous :</p>
<p>Asam, devenu Aram. Casmen, — Carmen. Asena, — Arena. Dolosi, — Dolori.
Nesvos, — Nervos. Arbosem, — Arborem.</p>
<p>Mais ce fut surtout dans les anciennes formes grammaticales du latin que
ce caprice jeta une perturbation singulière, comme nous allons le voir
en traitant de ces formes. Je dirai d'abord quelques mots de celles de
la déclinaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me paraît difficile de trouver un locatif mieux caractérisé que ne
l'est, dans ce passage, le mot lucei, qui n'aurait qu'un sens équivoque
comme</p>
<p><pb/></p>
<p>datif, et qui n'est pas l'ablatif ou, pour mieux dire, le locatif
ordinaire, puisqu'il n'est point précédé de la préposition in.</p>
<p>M. Bopp a le premier observé la ressemblance de cette antique désinence
latine avec celle de l'ablatif en sanscrit et en zend, ablatif qui a
pour caractère les affixes ât et ôt. D'après cela, il n'a pas hésité à
regarder le d désinentiel des noms déclinables du latin antique, comme
l'affixe propre d'un ablatif synthétique. Mais l'assertion est
certainement beaucoup trop générale. Il y a des cas où la désinence dont
il s'agit ne peut être un ablatif; tels sont, par exemple, ceux où les
mots terminés par cette désinence sont précédés de la préposition in. On
saisira mieux cela par des exemples.</p>
<p>Rien de plus fréquent, dans le vieux latin, que</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, il y a d'autres cas où cette désinence archaïque od n'est
influencée par aucune préposition et semble avoir une valeur propre ;
mais , dans ces cas même, c'est plutôt un instrumental qu'un ablatif que
paraît former la désinence dont il s'agit. Voici un ou deux exemples des
cas que je veux dire: Vincito nesvod, liez avec un nerf, avec une corde.
Navaled prædad poplom romanom deitavet, il enrichit le peuple romain de
butin naval. Dans ces deux exemples, les substantifs nesvod et prædad
ont toute l'apparence d'un véritable instrumental; ils en remplissent
exactement l'office; ils impliquent la valeur de la préposition cum, et
ne pourraient être convenablement décomposés que par elle. Ce sont donc
plutôt des vestiges d'instrumental que d'ablatif, qu'il semble y avoir
dans les anciens monuments du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette partie de la grammaire, comme dans les autres, les analogies
du sanscrit et du latin sont nombreuses et certaines. J'en noterai
quelques-unes, non des plus intimes, mais des plus évidentes.</p>
<p>Latin. Sanscrit.</p>
<p>Mihi. Mahyam. Tibi. Tubhyam Nos. Nah. Vos. Vah.</p>
<p>Qui, quis. Kah.</p>
<p>Id. It. Idem. Idam.</p>
<p>Alius. Anyah.</p>
<p>Et ces restes de formes pronominales perdues ne sont pas les seuls que
l'on rencontre dans les débris du vieux latin. On y en trouve d'autres
non moins remarquables, bien que leur analogie avec le san-</p>
<p><pb/></p>
<p>serit ne soit peut-être pas aussi immédiate. On y trouve toujours, par
exemple, im ou em, pour eurrij illum. Or, cet im ne peut être que
l'accusatif régulier du pronom masculin is -' accusatif perdu dans le
latin des auteurs.</p>
<p>Ques est un nominatif également perdu du pronom qui, lequel.</p>
<p>Il y a, en sanscrit, une forme adverbiale propre aux adjectifs
pronominaux; c'est l'affixe tha. Ainsi de sarva, qui veut dire tout, on
fait sarvatha, de toute manière; d'anya, autre, on fait anyatha,
autrement. Or, cette même forme existe dans l'ancien latin, où l'on
trouve aussi aliuta, autrement, formé de même d'alius. C'est exactement
la même formule appliquée au même mot et avec le même effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dialectes italiques ont aussi des noms composés dans le même
système; ils paraissent avoir été surtout fréquents dans l'osque; on y
trouve :</p>
<p>Debilhomo pour debilis homo, et, dans un ordre in-</p>
<p><pb/></p>
<p>verse plus remarquable, altisonumcœl, le ciel haut retentissant.</p>
<p>Aujourd'hui même, on reconnaît encore avec assurance l'identité
primitive des verbes signifiant être, en sanscrit et en latin ; mais
cette identité, comme celle des pronoms des deux idiomes, devient surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>évidente relativement aux anciennes formes latines des verbes dont il
s'agit. 1</p>
<p>Encore un fait du même genre, ce sera le dernier. Ce n'est pas seulement
dans les divers temps du verbe sum, que le latin des anciens monuments
se conforme mieux que le classique au type primitif de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme c'est dans le système général de la déclinaison et de la
conjugaison que se manifeste le plus tôt et le plus clairement l'espèce
de décomposition que les langues synthétiques subissent dans leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Lucius Scipion, fils de ce Lucius Scipion, surnommé le Barbu. Elle
est en six vers, du genre de ceux nommés saturnins. La voici :</p>
<p>Honc oino ploirume eonsentiont R[omanei] Duonoro optumo fuise viro
[virorurn] Luciom Scipione filios Barbati</p>
<p>Consol, Censor, Aedilis, hic fuet a[p'1.ld vos] Hec cepit Corsica
Aleriaque urbe.</p>
<p>Dedet tempestatêbus aide mereto lubenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Parmi les formes variées de la poésie populaire des Romains, étaient
les Neniœ, hymnes que l'on chantait avec accompagnement de flûte, pour
célébrer les louanges des morts aux funérailles, comme on les racontait
dans les oraisons funèbres : il ne faut point les comparer aux Thrènes
et aux élégies des Grecs. Dans les anciens temps de Rome, on ne tenait
pas compte d'une molle douleur, on ne pleurait pas le mort, on
l'honorait. Il s'agit donc ici de chants de commémoration, semblables à
ceux que l'on récitait dans les festins : peut-être même ces derniers
n'étaient-ils autres que ceux qui s'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est surtout dans le sénatus-consulte sur les</p>
<p>Bacchanales que les exemples de ce genre sont nombreux et frappants. Le
verbe velle, vouloir, y est em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le temps me manque pour indiquer, même trèsrapidement, la révolution par
laquelle les Romains sortirent de cette longue enfance littéraire et
scientifique, et quels furent relativement aux destinées ultérieures du
latin les résultats de cette révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUITIÈME LECON.</p>
<p>o</p>
<p>l</p>
<p>PROPAGATION DU LATIN.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers l'an 600 de la fondation de Rome, ou vers le milieu du lIe siècle
avant notre ère, de grands changements s'étaient opérés dans le Latium.
Rome n'était plus cette cité sans besoins intellectuels, sans arts, sans
culture littéraire, dont les magistrats faisaient graver des fautes
grossières de grammaire sur la pierre ou le bronze des monuments
publics. Elle était devenue riche et puissante ; elle avait soumis et
gouvernait toutes les populations de l'Italie, de sa race ou de toute
autre ; elle s'était mise en contact par la guerre et la politique avec
divers peuples éloignés, les uns moins, les autres plus civilisés
qu'elle; les Grecs figuraient parmi ces derniers, sinon seuls, du moins
bien en avant de tous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tronqués, apice pour apicem, d'apex, et greniiu pour gremium.</p>
<p>« C'est aux bons poëtes, et particulièrement aux poëtes dramatiques, à
accoutumer les oreilles du public aux nouvelles déclinaisons ( aux
nouvelles</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais il arrive aussi parfois aujourd'hui que l'on dise mal ce qui fut
autrefois mieux dit. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>classes élevées, et le dialecte populaire, qui ne pouvait pas différer
beaucoup du latin ancien, du latin pris antérieurement aux réformes qui
en avaient fait un idiome littéraire.</p>
<p>Je reviendrai ailleurs sur ce latin populaire, pour tâcher d'en dire
quelque chose d'un peu moins vague. Il me suffit, pour le moment,
d'avoir pris, en passant, note de son existence.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais été la langue unique, la langue universelle de l'empire romain.</p>
<p>Plus tard, Rome, plus éclairée, plus civilisée, plus humaine, songea à
compléter ses conquêtes : usant de sa force dans l'intérêt général de la
civilisation, elle entreprit de donner aux peuples qu'elle avait soumis
ses lois, sa culture, ses idées, ses lumières, ses vertus, au risque de
leur donner aussi ses vices. Elle voulut se les assimiler de tout point
et en toute chose. Dans cette vue, elle devait leur imposer aussi sa
langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron, passant en revue les orateurs les plus illustres de son temps,
ou un peu plus anciens, en distingue plusieurs qui n'étaient ni Romains,
ni Latins. Il met au nombre des plus célèbres Caïus Rusticellus de
Bologne, et Batuceius Barrus d'Asculum.</p>
<p><pb/></p>
<p>des affaires et de la littérature. Mais, ainsi énoncé, ce fait est
encore bien vague, et je voudrais le préciser, ou tout au moins le
détailler un peu plus. Je vais parcourir rapidement, dans cette vue,
l'histoire des différentes populations de l'Italie que j'ai déjà
désignées ailleurs comme parlant d'autres idiomes que le latin. Je
commence par les Gaulois.</p>
<p>Si facilement néanmoins que le latin ait pu s'introduire parmi les
populations gauloises de la Péninsule , il n'y a pas moyen de supposer
qu'il y supplanta brusquement le gallo-celtique. Il y a, dans
Aulu-Gelle, un passage curieux où il s'agit de la langue des Gaulois.
C'est sans doute de la langue des Gaulois d'Italie qu'Aulu-Gelle a voulu
parler, puisqu'il la rapproche de l'étrusque, et la cite paral-</p>
<p><pb/></p>
<p>lèlement avec cette dernière. Or, le passage en question suppose ces
deux langues encore vivantes du temps d'Aulu-Gelle, c'est-à-dire vers
l'an 150 de notre ère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est de cette langue étrusque, où tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps encore, plus longtemps, selon toute apparence, que le
gallo-celtique, ayant bien plus de conditions et de chances de durée que
lui.</p>
<p>Après avoir ainsi fait disparaître et remplacé plus tôt ou plus tard, et
plus ou moins complétement, tant d'idiomes divers, longtemps plus
répandus et en apparence plus puissants que lui, le latin n'était
cependant pas encore l'unique langue de l'Italie : il lui restait à
triompher du grec qui, comme nous l'avons vu, dominait en Sicile et aux
extrémités méridionales de la Péninsule. Ici la lutte changeait de
nature ; elle ne pouvait avoir les mêmes résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde sait que, cent quarante ans avant Jésus-Christ, époque où
Rome n'avait point encore annoncé la prétention de faire du latin la
langue du monde entier, les habitants de Cumes demandèrent comme une
faveur, au sénat romain, la permission de se servir du latin dans leurs
actes publics, et la faveur leur fut accordée.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s' assure aisément que, du temps de Cicéron,</p>
<p>le latin n'avait point encore fait de grandes conquêtes sur le grec, pas
plus en Italie qu'ailleurs. C'est ce qu'atteste Cicéron lui-même dans
une espèce de rapprochement qu'il établit entre les deux langues. Voici
comment il s'exprime dans un passage de son plaidoyer pour le poëte
Archias.</p>
<p><pb/></p>
<p>pays dont il s'agit des populations parlant grec.</p>
<p>Ainsi donc, pour résumer en peu de mots les faits et les considérations
qui précèdent, il est certain que, même en Italie, c'est-à-dire dans la
contrée où il avait les meilleures chances de s'étendre et de dominer ,
le latin ne devint jamais la langue unique des populations. Outre que le
grec se maintint comme je viens de dire, en Sicile et aux extrémités de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nique sous la domination et même jusqu'aux derniers temps de la
domination romaine.</p>
<p>Plusieurs écrivains, M. Raynouard entre autres, ont cité ce passage pour
prouver que le latin avait fini par prévaloir en Afrique sur le
phénicien; j'ad-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>refoulés durant des siècles vers les vallées de l'Atlas.</p>
<p>Il n'y avait plus dès lors, sur toute cette côte, pour attester la
domination de Rome, que des ruines de murailles et d'édifices. Tout le
reste avait disparu, les lois, les idées, les traditions et le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils assurent, six mille ans d'antiquité. » De là, Strabon, passant
aux autres Espagnols, rapporte « qu'ils ont aussi une littérature, mais
non tous la même, ajoute-t-il ; n'ayant pas non plus la même langue. »</p>
<p>A ces notices se borne ce que les Romains et les Grecs nous ont appris
de l'histoire des anciens idiomes de la péninsule hispanique : ce sont,
comme on le voit, des notices assez peu satisfaisantes; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>des recherches modernes ont fourni le moyen de les éclaircir et de les
préciser un peu.</p>
<p>Cela étant, la question de la persistance de l'ibérien postérieurement à
la domination romaine se trouve résolue aussi nettement que possible par
la persistance du basque. Personne n'ignore que ce dernier est encore
aujourd'hui parlé au nord-ouest de l'Espagne, dans trois ou quatre
petites provinces auxquelles il a donné son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais peut-être, au lieu de cette preuve unique, implicite et pour ainsi
dire actuelle d'un fait ancien, en exigera-t-on des preuves plus
explicites, plus détaillées, plus anciennes et partant plus immédiates ?
Il y en a, et plus que l'on n'en peut exiger : je ne donnerai que les
plus importantes.</p>
<p>Des trois anciennes langues de la Gaule de César,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semblent dire, qu'il y avait encore en Gaule, du temps de Sulpice
Sévère, deux langues différentes, désignées l'une par le nom de
gauloise, l'autre par celui de celtique. Il est évident, d'après ce
passage, que celle de ces deux langues qui s'est perdue depuis, n'a pu
se perdre au plus tôt que dans le cours du ve siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donc le latin, pénétrant avec et par la domination romaine dans ces
contrées, s'y trouva en contact et en rivalité, non pas uniquement avec
les idiomes locaux, quels qu'ils fussent, mais avec le grec, la langue
unique des villes grecques, et la langue adoptive et commune des villes
gauloises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NEUVIÈME LECON.</p>
<p>t</p>
<p>PROPAGATION DU LATIN. 1</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les institutions politiques ou sociales des Romains, il y en avait
qui devaient particulièrement, bien que d'une manière très-diverse,
contribuer à</p>
<p><pb/></p>
<p>répandre dans les pays conquis, la connaissance et l'usage du latin : je
n'en indiquerai que deux, la première , c'était l'envoi fréquent de
colonies dans les provinces; la seconde, c'était le mode d'organisation
de la curie, c'est-à-dire du gouvernement municipal des villes.</p>
<p>Chaque ville était gouvernée par une espèce de sénat municipal, composé
des principaux citoyens dont chacun prenait le titre de décurion, et
dont la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout pays gouverné par les Romains d'apprendre le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 ° Rhetorica partitio ( division conforme aux préceptes de la rhétorique).</p>
<p>2° Oratoriae minae (menaces oratoires).</p>
<p>3° Grammaticales figuræ (figures de grammaire). 4° Pondera historica
(les autorités de l'histoire). 5° Poetica schemata (les figures poétiques).</p>
<p>6° Scintillae controversalium clausularum ( les étincelles des
expressions, des formules de controverse). Ces étincelles sont
apparemment des traits d'éloquence pour éblouir et troubler le* jugement
d'un adversaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous allez voir comment le bon évêque entendait la simplicité, la
familiarité de la parole. Voici les trois ou quatre premières phrases de
cette oraison qu'il trouvait si plébéienne; je suis contraint de les
citer en latin; nulle traduction n'en donnerait l'idée.</p>
<p>« Refert historia ssecularis, dilectissimi, quem « dam philosophorum
discipulis advenientibus « prius tacendi patientiam, quam loquendi mon«
strasse doctrinam, et sic incipientes quosque inter « disputationum
consectaneorum cathedras mutum « sustinuisse quinquennium, ut etiam
celeriora « quorumpiam ingenia non liceret ante laudari, « quam liceret
agnosci. Ita fiebat ut eosdem post « longam taciturnitatem loquutos
quisque audire « caeperat, non taceret. Quia donec scientiam natura «
combiberit, non major est gloria dixisse quod « noveris, quam siluisse
quod nescias. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour résumer, en les généralisant, les observations qui précèdent et
plusieurs autres que j'y pourrais joindre, ce fut d'abord par les villes
que le latin s'introduisit dans les provinces de l'empire ; ce fut dans
les villes qu'il fut d'abord étudié et cultivé pour les besoins de la
politique, bientôt après par vanité littéraire. Enfin ce fut de ces
mêmes villes, comme d'autant de foyers, dont chacun réfléchissait plus
ou moins vivement autour de lui l'action de la puissance romaine, que
l'idiome de Rome se répandit dans les campagnes, parmi les populations
agricoles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'invasion des barbares vint anéantir cette chance, et bouleverser le
sort des idiomes, comme celui des peuples. Toutefois, le changement ne
fut ni si brusque, ni précisément tel qu'on se le figure d'ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont ces mêmes dialectes qui, sous les dénomi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et abord, pour ce qui est de leur vocabulaire, il se compose
essentiellement de mots dérivés du latin, mais diversement et plus ou
moins altérés dans cette dérivation, par l'influence combinée de
diverses causes accidentelles ou naturelles. Ces vocabulaires varient
aussi quant au nombre et au choix des mots; mais tous comprennent ce
fond de mots, indispensables chez tout peuple passablement civilisé,
pour l'expression des besoins et des relations habituelles de la société.</p>
<p>Les mots dont je veux parler sont des mots appartenant aux antiques
langues dont les idiomes romans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En s'emparant de toute cette contrée, les peuplades slaves rompirent
cette chaîne, de sorte qu'il n'en resta plus , au nord-est, que le
dernier anneau, le valaque, désormais isolé de tous les autres dialectes
nés de même du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pamentu, la terre ;</p>
<p>Lume, le monde ;</p>
<p>Delu, une colline ;</p>
<p>Sepada, la neige ;</p>
<p>Nasipu, sable, gravier ;</p>
<p>Fire, la nature ;</p>
<p>Prunku, un enfant, un jeune garçon;</p>
<p>et une infinité d'autres, également inconnus hors du valaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>mots d'origine inconnue dont il s'agit ici sont indubitablement la
portion de cette antique langue perdue qui entra et resta dans le latin
rustique ou le roman de la Valachie, lors de sa formation. Il est
évident que cette espèce de mélange du latin rustique des Valaques avec
leur idiome primitif, ne put se faire que dans un temps où ce dernier
était encore vivant, encore assez enraciné dans les habitudes
populaires, pour prendre de vive force une certaine place dans l'idiome
nouveau qui luttait contre lui pour le supplanter.</p>
<p>Cette négligence n'a fait que rendre plus précieux</p>
<p><pb/></p>
<p>le peu d'observations que l'on a faites, comme par hasard, sur les
idiomes romans de quelques parties des Alpes, et particulièrement des
Alpes de la Suisse.</p>
<p>Voici quelques-uns de ces mots, choisis parmi les plus curieux ;</p>
<p>Une vache se nomme armallie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une abeille, as. Une taupe, derbon. Une fourmi, buzon Cime, sommet,
coutzè. Cascade, chute d'eau, dutzire. Marais, gollie. Eau, ive. Aller,
marcher, modar. Maison, otho. Une terre rocailleuse, râcar.</p>
<p>Une pointe de roc, vanni.</p>
<p>Mais de tous les dialectes romans nés dans les</p>
<p>Alpes, et qui s'y maintiennent avec plus ou moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En voici, pour échantillon, quelques-uns des plus remarquables :</p>
<p>Eèr, un champ de terre. Gritta, colère, fureur. Gir, parler, dire.
Gurat, bisaïeul. Truasch, une source.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tscheingel, un rocher, Maun, un chien.</p>
<p>Crap, une pierre, un roc. Bott, une colline.</p>
<p>Braskcij une étincelle de feu. Anferla, une branche d'arbre. Runa, un
tas, un monceau.</p>
<p>Mais le fait général que je voudrais constater paraîtrait sans doute
plus positif, si parmi les nombreux dialectes romans il en existait
quelques-uns dont tous les éléments fussent connus, tant ceux fournis
par le latin que ceux provenant d'autres sources. Or, ces dialectes
existent, et ce sont précisément les plus célèbres de leur famille, ceux
qui se sont élevés au plus haut degré de culture. Le provençal est
indubitablement celui de tous, dans lequel le fait que je cherche à
signaler se manifeste avec le plus d'évidence et de plénitude. C'est donc</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le roman provençal que je vais chercher encore un exemple de ce
même fait.</p>
<p>Des recherches certaines dont il me suffira de rappeler sommairement les
résultats, nous ont appris quelles étaient, dans les parties de la Gaule
où s'est formé le provençal, les langues parlées antérieurement à
l'époque de sa formation et de l'introduction du latin. Ces langues
étaient en assez grand nombre; c'étaient d'abord deux dialectes
ibériens,^ l'aquitain et le ligurien; venaient ensuite le gaulois et le
celtique, puis enfin le grec des villes marseillaises , sans parler de
l'arabe qui, introduit dans le midi de la Gaule au commencement du VIlle
siècle, dut entrer et entra effectivement pour quelque chose dans les
éléments du provençal. Or, comme toutes ces langues nous sont connues,
les unes immédiatement, les autres médiatement par des dérivés vivants
qui les représentent, nous avons dans ceux-ci un moyen assuré de
reconnaître les premières.</p>
<p>Ces antécédents établis, il ne s'agit plus que de les appliquer à
l'histoire de la formation du provençal.</p>
<p>Il y a, ou pour mieux dire, il y eut dans cet idiome beaucoup plus de
mots étrangers au latin qu'on ne le suppose d'ordinaire. J'en ai
recueilli près de trois mille dans les divers monuments provençaux que
j'ai eus sous les yeux. Or, vu le petit nombre de ces monuments,
comparativement au grand nombre de ceux qui sont perdus, il est à
présumer que trois mille mots non latins ne font guère plus</p>
<p><pb/></p>
<p>de la moitié de ceux qu'aurait fournis un recueil complet des monuments.</p>
<p>Les historiens qui, faute d'étude, ont méconnu la puissante influence
des anciens Marseillais sur le midi de la Gaule, seraient probablement
fort embarrassés d'expliquer le grand nombre de mots grecs qui vivent
encore aujourd'hui dans le langage des habitants des villes et des
contrées du midi de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs des actes les plus ordinaires de la vie naturelle ou de la vie
sociale sont de même exprimés par des mots grecs, dans l'ancien
provençal. Ainsi, rêver se dit Pantaizar et Phantaysar, en grec «pavToÇw.</p>
<p>Saisir, prendre avec la main, se dit marvir, amarvir ; en grec,
[uÍ.p'7t''t"ú&gt;.</p>
<p>Manger, prendre le repas principal de la journée, se dit et s'écrit
dipnar; en grec &amp;ei7:va«, dont nous avons fait en français dîner. 60
Déchirer, lacérer, se dit skizar, eskissar; en grec,</p>
<p>Se cacher, se faire petit, tapinar, de l'adj. raxsivoç, humble, bas.</p>
<p>Guerroyer, combattre, peleiar, en grec, toxWco. Trancher, partager en
deux, entamonar, du grec, -:-Ép.vú&gt;. C'est de ce mot que nous avons fait
entamer, par une suppression qui anéantit ou déguise l'étymologie.</p>
<p>Tourner, se tourner, girar et virar; en grec, ppeuco.</p>
<p>Flèche, dard, se dit pilo.</p>
<p>Pomme, mela, malha.</p>
<p>Éclair, lampec, lamps.</p>
<p>Colonne, stilo.</p>
<p>Burin, grafi.</p>
<p>Cruche, ydria.</p>
<p><pb/></p>
<p>Visage, car a.</p>
<p>Ces mots suffiront, comme exemples de ce que le provençal a pris du
grec. —II n'a guère moins pris du celtique : voici quelques-uns des
termes qui s'y rencontrent, et se trouvent également dans le breton et
le gallois, ou kYlnri, deux dialectes également dérivés du celtique.</p>
<p>Vas, tombeau.</p>
<p>Dorn, la main fermée, le poing. Anar, )</p>
<p>S coupe, tasse.</p>
<p>Enap, )</p>
<p>Agre, troupeau, multitude. Ranz, la terre, la campagne. Ruska, écorce
d'arbre.</p>
<p>Maboul, enfantin, puéril. Cuend, gracieux, joli.</p>
<p>Prim, mince, subtil.</p>
<p>Fell, cruel, méchant.</p>
<p>Quant aux mots gaulois qui sont entrés dans le provençal, ils sont plus
nombreux encore, plus variés et plus caractéristiques que ceux qui lui
sont venus du celtique. Voici quelques-uns des radicaux gaulois qui y
reviennent le plus souvent et y ont le plus de dérivés.</p>
<p>Borbj Borba, fierté, cruauté. Bron, chagrin, tristesse. Brigh, activité,
énergie, valeur. Bro, abondance, quantité. Caoch, aveugle.</p>
<p>Ceill, bon sens, esprit, raison,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tula, montagne, colline.</p>
<p>Faon, faible, débile.</p>
<p>Eagla, crainte, frayeur.</p>
<p>Lasan, chagrin, douleur.</p>
<p>Otar, travail, fatigue.</p>
<p>Taca, clou,</p>
<p>Toil, volonté, désir.</p>
<p>Sgata, une troupe, une bande.</p>
<p>Enfin je pourrais signaler encore avec certitude, dans le provençal, un
nombre remarquable de mots qui lui viennent des dialectes ibériens dont
nous avons constaté l'existence dans le midi de la Gaule.</p>
<p>Aonar, aider, seconder.</p>
<p>Biz, noir, sombre.</p>
<p>Breska, miel.</p>
<p>Enoc, chagrin, tristesse, ennui. Gavarrer, buisson.</p>
<p>Gais, mal, méfait, ravage,</p>
<p>d'où, Gaissar, malfaire, ravager.</p>
<p>Rabi, courant d'eau, rivière.</p>
<p>Si maintenant j'avais le temps de m'arrêter aux dialectes romans de la
péninsule espagnole, j'y trouverais sans peine un grand nombre de ces
mots ibériens dont je viens de vous signaler seulement quelques-uns dans
le provençal. Si enfin, je pouvais ou</p>
<p><pb/></p>
<p>devais épuiser les recherches sur ce point particulier de l'histoire des
idiomes romans, je trouverais, dans tous, ce que je viens d'indiquer
dans plusieurs; je veux dire un reste plus ou moins considérable des
anciens idiomes, au milieu desquels ils se sont formés, sous l'influence
et pour ainsi dire sous les auspices du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les idiomes des conquérants germaniques n'eussent été en contact
qu'avec un latin correct, qu'avec un latin pur de tout mélange des
langues primitives des provinces-conquises, comment concevrait-on qu'il
nous soit parvenu un seul mot de ces langues? Il est de toute évidence
que des restes quelconques de ces idiomes n'ont pu nous être transmis
que par l'intermédiaire d'un idiome qui les ait rencontrées encore
vivantes, encore nécessaires; et cet idiome ne saurait être autre que le
latin rustique, contemporain populaire du latin grammatical, ayant
commencé en même temps que lui et par lui, ayant été lui pour la masse
de la population des provinces.</p>
<p>Ce latin rustique, sans avoir peut-être encore tous les caractères d'un
dialecte fait pour de longues et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DIXIÈME LECON.</p>
<p>FORMES GRAMMATICALES DES DIALECTES NÉO-LATINS.</p>
<p>Je n'ai point essayé de préciser par des chiffres les époques auxquelles
on peut faire remonter l'origine des idiomes romans. Si l'on demande en
quel temps chacun de ces idiomes se d.étacha totalement du latin pour
subsister par lui-même, tout ce que l'on peut répondre, c'est que ce
temps a varié pour tous et ne saurait être fixé pour aucun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au premier coup d'œil jeté sur les plus célèbres des langues romanes, on
y reconnaît bien vite trois faits principaux nettement distincts l'un de
l'autre, bien que, pour ainsi dire, indivisibles.</p>
<p>Il Toutes les bases de leur système grammatical sont essentiellement les
mêmes; leurs éléments gram-</p>
<p><pb/></p>
<p>2° Le latin est cet idiome unique auquel les langues dont il s'agit ont
pris ce qu'elles ont de commun, tant dans les formes que dans la
substance même de leur grammaire.</p>
<p>3° Enfin toutes ces diverses langues, en empruntant au latin leurs
éléments grammaticaux, les ont diversement modifiés et altérés au point
d'en avoir déguisé parfois l'origine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont ces différents dialectes dont je vais essayer de donner une idée
générale, en commençant par un aperçu rapide de leur système
grammatical, et de la manière dont chacun d'eux a modifié, en se les
appropriant, les éléments communs empruntés du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dialectes romans ont tiré du latin le système entier de leurs
pronoms, particulièrement la partie la plus importante de ce système,
les pronoms personnels; et c'est peut-être une chose assez remarquable
dans ces dialectes, que la marche qu'ils ont suivie dans cette partie de
leur organisation. On s'assure aisément que sur ce point, comme sur tout
le reste, ils sont partis du même principe, tout en variant
remarquablement dans l'application.</p>
<p>Il n'en a pas été de même du pronom de la première personne. Ce pronom
fait, en latin, au nominatif, ego, exactement comme en grec. Dans les
idiomes de la même famille, ce g qui séparè les deux voyelles du mot est
représenté de diverses ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>nières, mais qui toutes ont entre elles une analogie certaine et
remarquable. En sanscrit, il est représenté par une aspiration, aharn;
dans les dialectes teutons, il est remplacé par une gutturale aspirée,
ich, ou par une gutturale simple, ik, ek.</p>
<p>L'ancien italien disait eo; et c'est la forme romane de ce pronom qui se
rapproche le plus de sa forme latine.</p>
<p>L'italien moderne et le valaque disent io. L'espagnol dit de même, sauf
la nuance de prononciation, yo.</p>
<p>L'ancien provençal, ieu.</p>
<p>Le portugais, eu.</p>
<p>Quelques autres dialectes, iou.</p>
<p>Pour ce qui est du pronom ille, les dialectes romans, en se
l'appropriant, l'ont altéré plus encore qu'ils n'ont fait le pronom ego.
Ils l'ont en quelque sorte partagé en deux moitiés, il et le, dont les
uns ont adopté la première, les autres, la seconde, et non sans bien des
menues variantes que je ne puis indiquer.</p>
<p>Mais l'opération grammaticale la plus remarquable que les dialectes
romans aient faite, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article des dialectes romans fut généralement formé du pronom latin
ille ; mais tout autre pronom démonstratif pouvait également servir au
même usage ; et il y eut effectivement des dialectes qui formèrent leur
article des pronoms ipse, iste, ou peutêtre même d'anciens pronoms
inusités dans le latin</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre particularité de l'article en valaque, c'est d'avoir des cas,
marqués par des terminaisons différentes. Il en a trois : un nominatif,
qui sert pour l'accusatif et l'ablatif ; un datif, qui sert aussi pour
le génitif, et un vocatif propre.</p>
<p>Ainsi, de socru, qui signifie beau-père, on a socru-l, le beau-père.</p>
<p>a socru-lui, du beau-père. socru-lui, au beau-père. socru-le, ô beau-père.</p>
<p>Dans l'ancien provençal, les noms ont deux ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>minaisons distinctes, une pour le nominatif, l'autre pour l'accusatif.
L'ancien français, dont le système grammatical fut de tout temps calqué
sur celui du provençal, adopta de celui-ci ses deux cas et les signes
par lesquels il les marquait.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans d'autres encore, de diverses autres manières dont le détail ne
conviendrait pas ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se fera une idée de ce que je veux dire si l'on rapproche seulement
entre elles les deux premières personnes du présent de l'indicatif de
ces deux verbes.</p>
<p>Prov. Son, soi, sui. Pluriel sem, em.</p>
<p>Fr. Sui, somes.</p>
<p>Ital. Sono, siamo.</p>
<p>Val. Sunt, suntomu.</p>
<p>Es. Soy, somos.</p>
<p>Port. Sou, somos.</p>
<p>Gris. Sunt, essen, essan, ean.</p>
<p><pb/></p>
<p>futur de mm, au lieu de le prendre tout fait de ero, pris, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les idiomes de la famille indo-européenne dans l'histoire desquels
j'ai puisé les incidents caractéristiques de la révolution indiquée,
j'ai eu particulièrement en vue le sanscrit et le grec, qui, à
d'immenses distances de temps et d'espace, offraient, dans la série
connue de leurs révolutions, deux phénomènes exactement semblables et
dont l'un pouvait être exactement représenté par l'autre. J'ai expliqué
comment le sanscrit éteint comme langue vivante et comme langue
politique, fut remplacé par divers dialectes populaires dérivés de lui,
et dont le bengali est un de ceux qui le représentent le mieux.</p>
<p>Je suis entré tant relativement au grec moderne que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur tous ces points essentiels la destinée des trois idiomes affiliés a
été absolument la même. Tous les trois ont fini de la même manière, par
les suites d'une invasion barbare qui a détruit l'existence politique et
la culture des peuples qui les parlaient, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, pour revenir un moment sur les variétés que présentent les
trois phénomènes indiqués, il y</p>
<p><pb/></p>
<p>en a d'importantes et dont je ne crois pas pouvoir me dispenser de dire
un mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lc futur de l'uniicutil Cet de mcme dans tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>idiomes romans: un temps décomposé, et décomposé par le même procédé,
d'autant plus remarquable qu'il semble avoir quelque chose de tout
particulier, on pourrait dire d'exceptionnel. Cela se verra tout de
suite par un exemple que je prendrai dans le français. Le futur
j'aimer-ai, tu aimer-as, il aimer-a, est évidemment composé de
l'infinitif du verbe aimer, auquel sont jointes, on dirait mieux
ajustées, les trois personnes du singulier du verbe avoir, j'ai, tu as,
il a. Et il en est exactement de même dans tous les autres dialectes
romans de l'Europe.</p>
<p>Ici se présente une suite de questions assez graves: comment les divers
peuples de l'Europe, autrefois sujets des Romains, se sont-ils entendus
dans ces diverses parties de leur grammaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'aurait point fait loi pour les peuples d'une autre province et d'un
autre idiome.</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a sur ce point une chose remarquable et cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces formes verbales décomposées sont surtout fréquentes en italien,
comme j'aurai par la suite l'occasion de le remarquer ; elles sont
restées presque partout dans les idiomes populaires, conformément au
génie de ces idiomes qui poussent toujours aussi loin qu'ils le peuvent
la résolution des formes synthétiques en formes analytiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONZIÈME LECON.</p>
<p>O</p>
<p>SYSTÈME DE M. RAYNOUARD SUR LES LANGUES ROMANES.</p>
<p>Il n'y a personne qui ne connaisse, au moins de renommée, les grands et
intéressants travaux de M. Raynouard sur l'ancienne littérature
provençale, et le choix qu'il a publié d'un grand nombre des meilleures
pièces des troubadours. Il a accompagné ce précieux recueil de tous les
accessoires qui pouvaient en rendre l'usage plus utile ou plus facile ;
et parmi ces accessoires doivent être comprises de savantes recherches
sur l'origine et la formation des langues romanes, et sur les rapports
de ces langues avec le latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que M. Raynouard a dit concernant l'origine et la formation des
langues romanes est épars sans beaucoup de développement ni de suite
dans divers volumes de son recueil des Poëtes provençaux. Je vais
recueillir ces diverses notices, en les réunissant et les coordonnant
dans l'ordre où elles s'enchaînent le mieux et se prêtent réciproquement
le plus d'appui. Je tâcherai de ne les affaiblir en rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plicite ni implicite d'un latin provincial, rustique, populaire,
entremêlé d'éléments étrangers au latin grammatical et susceptible
d'être distingué de ce dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulant expliquer la manière dont le latin s'altéra par son mélange avec
les idiomes germaniques pour produire de nouveaux idiomes, il part d'une
supposition qu'il ne développe pas, qu'il n'explique pas, qu'il jette en
avant sans daigner, pour ainsi dire, la regarder en face, et si étrange
néanmoins, si peu d'accord avec les faits, qu'il est indispensable de la
retirer uit peu du vague où il semble que son auteur ait voulu la
laisser. Il suppose que le latin s'altéra par son mélange réel ou
prétendu avec les langues germaniques, et cela dans toutes les provinces
, juste au même degré , de la même manière , dans les mêmes choses, en
un mot, que les résul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est constaté par des documents que la langue des Francs différait
notablement de celle des Goths, et que celle des Burgondes se
distinguait de toutes deux par des particularités saillantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Raynouard parle bien d'unité; il allègue lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>nité de la domination de Charlemagne et semble vouloir expliquer par là
celle de sa langue romane primitive. La domination de Charlemagne fut
vaste, glorieuse, bienfaisante, une, même, si l'on veut, mais pas dans
le sens ni au point qu'il eût fallu pour agir sur la marche des langues
et en restreindre le morcellement. La domination de Charlemagne
admettait la pluralité des États et des royaumes; elle acceptait les
nations les plus diverses, telles que les lui donnait la victoire ou la
fortune, sans se tourmenter du souci de les unir ou de les assimiler
entre elles. Le conquérant était roi des Francs, roi des Lombards, roi
des Aquitains, roi des Gaulois, empereur des Romains, etc. Il lui
fallait bien, pour le gouvernement de tous ces peuples, une langue
générale, une langue une, et il l'avait; mais ce n'était pas la langue
romane primitive, c'était le latin, dont il respectait et maintenait,
autant qu'il était en lui, l'ancienne domination.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'empire romain ; le castillan naquit dans des provinces soumises au
pouvoir des Arabes.</p>
<p>Il s'appuie sur trois faits différents pour démontrer l'existence du
roman primitif dans ce pays :</p>
<p>,1 ° Le texte de la convention fameuse de 734 entre un monastère des
environs de Coïmbre et un chef des Arabes, dès lors maîtres du pays;</p>
<p>2° Un passage de Luitprand, évêque de Pavie, qui écrivait vers l'an 950 ;</p>
<p>3° Un colloque entre un Espagnol et un Italien, que M. Raynouard cite
comme ayant eu lieu dans l'abbaye de Fulde, sous le règne de Charlemagne.</p>
<p>Apprécions successivement ces trois faits, et d'abord celui de la
convention des moines de Coïmbre avec le chef arabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que prouve donc, en définitive, un document</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant le passage annoncé de Luitprand; le voici traduit par
M. Raynouard lui-même :</p>
<p>« An de notre ère DCCXXVIII. En ce temps furent en Espagne dix langues,
comme sous Auguste et sous Tibère : 1 ° l'ancienne langue espagnole ; 2°
la langue cantabre; 3° la langue grecque; 4° la langue latine; 5° la
langue arabe; 6° la langue chaldaïque; 7° la langue hébraïque ; 8° la
langue celtibérienne; 9° la langue valencienne; 10° la langue catalane. »</p>
<p>Si ce passage se trouvait dans un auteur grave el. d'autorité, on en
serait fort étonné, et l'on ne saurait que faire ni que dire de tout ce
gâchis de langues, qui ont l'air de pulluler dans tous les recoins de
l'Espagne. Mais dans un chroniqueur aussi suspect et aussi décrié que
Luitprand, on n'est pas aussi embarrassé de pareilles extravagances; on
les prend aisément pour ce qu'elles sont. Cependant, puisque M.
Raynouard a pris le passage au sérieux, voyons ce qu'il en conclut. «
Ces deux dernières langues, dit-il, en parlant du catalan et du
valencien, étaient la langue romane elle-même ; on aura,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le cours de cet ouvrage, l'occasion de s'en convaincre. »</p>
<p>J'arrive au troisième des faits par lesquels M. Raynouard croit prouver
que la langue romane primitive était, sous la domination de Charlemagne,
la langue vulgaire de l'Espagne. Il qualifie ce fait de trèsimportant;
le lecteur en jugera; le voici :</p>
<p>« Sous le règne de Charlemagne, dit M. Raynouard , un Espagnol malade,
pour s'être imprudemment baigné dans l'Èbre, visitait les églises de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, au lieu de chercher dans les vieux documents de l'Italie deux ou
trois mots qu'il put croire du roman primitif, M. Raynouard y eût
cherché tout simplement des mots italiens , indubitablement italiens et
reconnus pour tels, il en eût trouvé par centaines, du VIlle siècle à
l'an 1000. J'aurai occasion d'en citer plus tard un certain nombre 1.</p>
<p>1 Voy. la leçon XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>la convention de Coïmbre, où se trouvent des termes exclusivement
espagnols (aparasmo, accord ; juzgo, juge; pechar, payer); et combien
n'en pourrait-on pas citer d'autres, d'après des documents du même
genre? Je rapporterai de même une certaine série de mots romans des ixe
et xe siècles, et dès lors, comme depuis, proprement, purement,
exclusivement italiens. Il serait, je pense, superflu de donner de
nouveaux développements à. ce fait ; et j'aborde tout de suite un
argument d'une autre espèce que M. Raynouard semble donner, avec
beaucoup de confiance, en preuve de l'existence du roman primitif en
France.] Voici en quels termes il expose cet argument :</p>
<p>« Beaucoup de noms de villes, de campagnes, avaient la terminaison
romane en as, changée ensuite en es français. Ainsi les noms Cellas,
Fontanas, Ferrerrias, employés dans les VIe et VIII) siècles, ont été
changés postérieurement en Celles, Fontaines, Ferrières. »</p>
<p>Les noms que cite ici M. Raynouard, et tous ceux du même genre, sont des
noms qui ont été pour la plupart directement imposés en latin barbare ;
ils sont, dans leur forme première la plus ordinaire, précédés de la
préposition ad. Ainsi l'on disait : ad Cellas, ad Fontanas. Dans
certaines contrées, ces désinences latines se sont maintenues dans les
idiomes vulgaires. On en a la preuve dans l'état actuel de ces idiomes.</p>
<p>Pour les idiomes vulgaires où cette terminaison</p>
<p><pb/></p>
<p>« A cette preuve (c'est celle que je viens d'examiner) se rattache,
dit-il, le fait constaté par l'arche-, vêque de Reims, Hincmar, mort en
842, qui dit, en parlant de l'armée : Bellatorum acies quas vulgari
sermone scaras vocamus. Ce mot, poursuit M. Raynouard, ce mot scaras,
que le français a exprimé par échelles, est roman. Il résulte (c'est
toujours M. Raynouard qui parle), il résulte incontestablement de ce
passage, que l'archevêque Hincmar et les habitants du nord de la France
parlaient encore le roman primitif dans le milieu du IXe siècle,
puisqu'il dit : que nous appelons scaras en langue vulgaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A travers tous les rapports qui unissent entre eux les idiomes romans
pour n'en faire qu'une seule et même famille, percent des différences
non moins prononcées qui constituent l'individualité de cha-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dérivés. Pourquoi un changement si brusque et si fâcheux ? La cause en
est-elle physique, naturelle, comme le serait une prédisposition
organique dans les divers peuples romans? Mais pourquoi cette
prédisposition n'a-t-elle pas agi dès le premier instant où elle en a eu
l'occasion? Pourquoi, quand le latin s'éteint, se forme-t-il une seule
langue romane primitive au lieu de plusieurs dialectes romans portant
chacun l'empreinte des influences locales sous lesquelles il s'est
formé? Dira-t-on, au contraire, de la cause dont il s'agit, qu'elle est
un accident, une nouveauté, un fait imprévu? Mais quels sont donc, quels
peuvent être cet accident, ce fait? Notre auteur a l'air de le savoir :
pourquoi ne nous le dit-il pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUZIÈME LECON.</p>
<p>O</p>
<p>LE LATIN EN ITALIE AU MOYEN AGE.</p>
<p>I.</p>
<p>Ayant cru apercevoir dans l'origine et la formation de la langue
italienne et des autres langues néo-latines ou romanes, au lieu du fait
accidentel et isolé, que tout le monde y a vu, un fait général et
nécessaire de l'histoire des langues, c'est de ce point</p>
<p>1 Cette leçon est la première du cours du deuxième semestre de 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai énoncé les résultats divers de ces recherches.</p>
<p><pb/></p>
<p>premières révolutions de la littérature italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>formant sept langues distinctes, sans compter les dialectes plus ou
moins nombreux de chacune. Ces sept langues étaient l'illyrien, le
gaulois, le celtique, le ligurien, l'étrusque, Fitalique et le grec, et
enfin l'idiome des premiers habitants de la Sicile, qui devait être
l'ibérien même ou un dialecte de libérien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si maintenant l'on prend cette langue dans la pé-</p>
<p><pb/></p>
<p>riode de sa décadence, on peut, je crois, s'assurer aisément que les
inévitables causes de son extinction durent être plus nombreuses et plus
actives dans les pays qui avaient formé les extrémités de l'empire, que
dans celui qui en fut le centre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au midi de la France, par des raisons qu'il ne serait peut-être
pas facile d'indiquer, l'intervention des idiomes populaires, dans les
cérémonies du culte, fut admise ou même provoquée par le clergé; et
l'imagination religieuse des peuples se trouva dès lors, en quelque
sorte, désintéressée du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les chances qui résultaient pour lui de cette espèce de
consécration.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, indépendamment de cette raison générale que le latin avait
naturellement plus de chances de vie et de durée dans la ville qui avait
été son berceau , que dans celles pour lesquelles il n'avait été qu'un
idiome d'adoption, il y avait des raisons spéciales pour que la chose
fût réellement ainsi. Et d'abord Rome fut de toutes les grandes villes d
'Italie celle dont la population se préserva le mieux de tout mélange
avec les barbares, et qui fut, par conséquent, la moins exposée aux
conséquences de ce mélange. En second lieu, la cour pontificale forma de
bonne heure une espèce de foyer de culture, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit encore l'historien, les chanoines, le clergé et tout le peuple
romain prirent la parole, comme un seul homme, pour confirmer les
accusations des prélats, auxquelles il fallut bien alors que l'empereur
se rendît.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi l'application du latin aux besoins sociaux du XIIC et du XIIlC
siècle n'indique-t-elle pas suffisamment le degré d'importance et de
popularité du latin en Italie , aux époques désignées. Elle n'indique
pas assez formellement la circonstance principale du fait général, c'est
qu'aux époques dont il s'agit, les classes moyennes de la population des
villes italiennes entendaient encore assez généralement le latin
grammatical, pourvu qu'il ne fût pas d'un ton trop élevé, ou d'un tour
trop étudié. C'est un fait d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>grande importance dans l'histoire de la littérature italienne ; j'aurais
besoin de vous en donner une idée, et je vais tâcher de le saisir, dans
le vague du fait général avec lequel il se confond , et dont je regrette
que l'on n'ait pas essayé de le distinguer. Avant d'en venir aux
monuments qui sont la preuve matérielle et directe du fait en question,
je citerai de l'histoire politique ou littéraire de l'Italie, un ou deux
traits qui en seront un premier indice, et suffiraient pour l'attester,
s'il ne s'agissait que de l'attester historiquement.</p>
<p>« Plusieurs chevaliers et bourgeois s'entretenaient un jour, selon la
coutume, dans la cour du palais du podestat. Or, il y avait là, dans une
salle, un épervier sur sa perche. En le voyant, quelqu'un des
assistants, personnage lettré, se souvint de certains vers qui se
trouvent dans un livre intitulé Ésope ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, le fait sera mieux attesté encore par un témoignage plus spécial
et plus direct. — Alberto Mussato, de Padoue, comme Rolandino, et qui flo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Invictum populum, formidatumque per omnem Italiam, Clio quovis, soror
inclijta, cantu Ede virum, nec te non æqua voce sequentem Dedignare
ehelyn. Sacrorum tempora vatum Prseteriere..., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, il n'en résulte pas inoins de cette préface des faits curieux qui
sont l'unique chose que je veuille y chercher et y montrer. Il n'en
résulte pas moins que si Alberto Mnssato eût réellement fait ce qu'il
prétend avoir voulu faire, c'est-à-dire des vers</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, après avoir établi ce premier fait, je me trouverai plus à
l'aise pour essayer d 'en mettre en évidence un second qui s 'y rattache
de la manière la plus directe, ou qui, pour mieux dire, n'en est que la
conséquence immédiate, que l expression la plus sérieuse et la plus
précise.</p>
<p>Dans cet amas indivis de compositions latines que l'Italie a produites
au moyen âge, du vie siècle au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Audite, omnes fines terrx, errore (horrore) cum tristitia,</p>
<p>Quale scelus fuit factum Benevento civitas : Ludhuicum comprehenderunt
sancto, pio, augusto.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour Isetum animum, super Salenio pour super Salernum. Le pronom
démonstratif, ipse , y figure comme article : Ipse pius, au lieu de pius.</p>
<p>Comme les barbarismes ne font pas, ou du moins ne font pas uniquement le
caractère de ce fragment curieux, j'ai essayé d'en traduire aussi
littéralement que possible, en français les sept premiers couplets, les
seuls qui forment un sens passablement suivi :</p>
<p>« Écoutez tous, ô confins de la terre, une horreur pleine de tristesse,</p>
<p>« On a arrêté prisonnier Louis, le saint, le pieux empereur.</p>
<p>« Les hommes de Bénévent se sont réunis en conseil;</p>
<p><pb/></p>
<p>« (L'un d'entre eux) Adalfier leur parle , il dit au duc:</p>
<p>« Si nous laissons (Louis) s'en aller vivant, nous sommes perdus.</p>
<p>« Il a grandement forfait contre ce pays :</p>
<p>« Il nous ravit notre autorité : il ne nous compte pour rien.</p>
<p>« Pour le mal qu'il nous a fait, il est juste qu'il meure.</p>
<p>« (Là-dessus) ils enlèvent de son palais (Louis) le bon, le pieux.</p>
<p>« Adalfier le conduit au palais de justice,</p>
<p>« Et (Louis) s'en va la face joyeuse, comme au martyre.</p>
<p>« Vous êtes venus me prendre comme un voleur, avec épées et bâtons.</p>
<p>« Le temps a été où je vous ai fait toute sorte de bien :</p>
<p>« Et vous vous levez aujourd'hui, dans votre conseil contre moi !</p>
<p>« Et vous voulez, je ne sais pourquoi, me faire mourir !</p>
<p>« Si je suis venu (chez vous) c'est pour exterminer la gent cruelle (des
Sarrasins) :</p>
<p>« Je suis venu défendre l'Église et les saints de</p>
<p>Dieu ;</p>
<p><pb/></p>
<p>montrer le caractère de cet intéressant fragment et pour en faire sentir
la double popularité, celle de sa destination et celle de sa forme.</p>
<p>Sans être élégant ni bien pur, le latin en est du moins passablement
grammatical, et l'auteur fait preuve d'une certaine érudition classique
par des allusions assez détaillées au désastre de Troie prise par les
Grecs, tandis que les Troyens dormaient, et au Capitole préservé des
Gaulois par le cri des oies. Du reste, le style en est aussi simple,
aussi familier, aussi populaire que le motif; et l'on se figure sans
peine qu'en 924 tout Modénois et tout Italien corn* prît et chantât un
pareil latin.</p>
<p>La pièce est de trente-six vers qui paraissent devoir être partagés en
couplets de quatre vers chacun. La forme métrique en est d'ailleurs
assez remarquable : on croit y apercevoir tous les germes de ce nouveau
système de versification fondé sur un autre principe que la
versification antique, et qui était dès lors sur le point d'être
appliqué aux dialectes néo-latins. D'abord, la pièce est rimée, ou pour
mieux dire, monorime, tous les vers étant terminés</p>
<p><pb/></p>
<p>0 tu, qui servas armis ista mcenia,</p>
<p>Noli dormire, moneo, sed vigila. Dum Hector vigil extitit in Troya Non
eam capit fraudulenta Grxcia.</p>
<p>Si peu d'importance qu'ils aient sous le point de vue purement
littéraire, des morceaux, des chants du genre de ceux-ci ne sont
cependant pas dépourvus d'intérêt quand on les considère d'un point de
vue historique. Ils sont des signes certains de la vie morale et
politique des populations italiennes aux époques auxquelles ils se
rapportent; ils attestent que ces populations ne regardaient pas
stupidement passer les actions et les aventures de leurs chefs sans s'en
émouvoir, sans y intervenir de quelque manière par leur imagination, par
leurs sentiments ou leurs vœux. Il répugnerait au sens le plus timide et
le plus étroit de supposer que les deux chants dont je viens de parler
aient été les seuls de leur genre, chez les Italiens des IXe et xe
siècles. Tout le monde les prendra pour l'indice certain de l'existence
de beaucoup d'autres chants semblables, qui se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Landulphe le Jeune, historien milanais du XIIe siècle, qui a fait
mention de ce chant. Voici le passage de son histoire où il en parle à
propos de la première croisade; mais je crois devoir avertir, avant de
traduire ce passage, que l'auteur est un assez mauvais écrivain dont la
narration est habituellement vague, traînante et embarrassée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autre semblable, qui aurait pu être alors italien.</p>
<p>Il a été constaté depuis longtemps que Boccace n'a inventé le sujet de
presque aucun de ses contes. Ces contes provenant de sources
très-^diverses, sont presque tous plus anciens que lui; et circulaient</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette vue que je crois devoir dire quelques mots de
l'histoire d'une de ces nouvelles; c'est la cinquième de la ve journée.
En voici d'abord la substance :</p>
<p>La scène se passe au XIIe siècle, dans la haute Italie ; c'est un
incident de la guerre de l'empereur Frédéric Barberousse contre les
républiques italiennes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toire se devine. Minghino obtient la main de la jeune fille; et Giannol
n'est guère moins heureux que lui ayant retrouvé par miracle une sœur
qu'il croyait morte.</p>
<p>Et d'abord l'aventure qui fait le fond commun et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette après avoir parlé si longuement de ce vieux récit
romanesque, connu et refait par Boccace, de ne pouvoir en indiquer plus
positivement l'époque et l'origine. C'est Manni qui l'adonné en entier
dans son histoire du Décaméron, mais sans tous les renseignements
désirables. Il nous apprend seulement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TREIZIÈME LEÇON.</p>
<p>LE LATIN EN ITALIE AU MOYEN AGE.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>germe de l'épopée, ou qui en ont parfois tenu lieu.</p>
<p>Il y a, dans une des dissertations de Muratori sur les antiquités
italiennes (diss. XLIV), un passage curieux que je vais traduire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, j'ai fait voir que le moine Gerald ne fut point le premier
auteur, mais le simple traducteur, ou tout au plus l'imitateur de cette
fiction héroïque de vValther. J'ai cité la manière dont il parle luimême
de son travail, afin de prouver qu'il y avait eu pour base un récit plus
ancien, probablement en prose latine populaire et semi-barbare, ou
peut-être seulement traditionnel, et recueilli directement de</p>
<p>1 Voy. Histoire de la poésie provençale, par M. Fauriel, t. 1, p. 269 et
suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>la bouche de ceux qui l'avaient appris de mémoire.</p>
<p>Tout en reconnaissant qu'il n'y a, dans l'action de ce poëme, rien de
positivement historique, j'ai tâché de montrer qu'il devait néanmoins
être réputé historique, en ce sens qu'il est manifestement l'expression
poétique d'un sentiment national trèsprononcé, d'un sentiment que j'ai
désigné par le nom d'aquitain. J'ai rappelé que ce sentiment fut, durant
plusieurs siècles du moyen âge, celui des populations d'outre-Loire,
envers les Francs qui, dominateurs paisibles du reste de la Gaule, ne
soumirent l'Aquitaine qu'après une lutte longue, pénible et remplie
d'incidents qui méritaient d'être mieux saisis et mieux décrits qu'ils
ne l'ont été par l'histoire.</p>
<p>Ce n'est pas après avoir dit tout cela du poëme ou du roman de Walther,
que je puis aujourd'hui considérer ce roman comme une invention italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les paysans de la vallée de Suze, tandis que d'autres étaient
restées circonscrites dans l'enceinte même du monastère de la Novalèse.
Ainsi, la fiction aquitaine avait été surchargée, doublée en quelque
sorte, par des fictions italiennes.</p>
<p>Ces particularités prouvent deux choses : d'abord qu'il existait dès le
xie siècle quelques communications littéraires entre le midi de la
France et l'Italie.</p>
<p>Elles attestent qu'il régnait dès lors, dans ce dernier pays, un certain
goût, un certain besoin de fictions héroïques ou romanesques, et il
serait contre toute vraisemblance de supposer ce besoin aux imaginations
italiennes, sans supposer en même temps de la part de celles-ci des
tentatives spontanées pour le satisfaire.</p>
<p>Aussi trouve-t-on de bonne heure, en Italie, des vestiges marqués de la
transformation des traditions historiques en fictions héroïques, en
épopées informes et grossières, mais précieuses néanmoins, comme toutes
les inspirations originales, comme toutes les manifestations primitives
du génie et de la condition d'un peuple. Ces vieux monuments de la
littérature nationale de l'Italie sont aujourd'hui perdus; mais il n'est
ni superflu, ni sans intérêt d'en constater au moins l'existence, et
d'en signaler les fragments partout où ils peuvent se rencontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut être regardée comme un monument précieux, unique peut-être en son
genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde sait que Charlemagne, descendu du mont Cenis, fut arrêté,
dans la vallée de Suze, par des retranchements en pierre élevés par les
Lom-</p>
<p><pb/></p>
<p>« (Qui le conduira) par tels chemins qu'il n'y aura nulle part</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ni lance levée contre lui, ni (coup) frappé sur son bouclier,</p>
<p>« Ayant entendu ce chant, ajoute la chronique, Charlemagne fit approcher
le chanteur et lui promit tout ce qu'il voulut, dès qu'il aurait
remporté la victoire. »</p>
<p>D après l'histoire, les Lombards vaincus, leur roi Didier fait
prisonnier, et leur domination détruite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre xxn.</p>
<p>« De ce qui se passa entre Alghis ( c'est le nom d'Adelghis dans les
récits fabuleux) et l'empereur Charles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le roi alors appela l'homme qui était chargé du service des mets, et
lui demanda : « Quel est donc et d'où est le guerrier qui s'est assis à
cette place, et qui, en mangeant, a brisé tous ces os ? — Je ne sais,
mon seigneur, » répondit le serviteur.— Par la couronne de mon chef, tu
le sais, » répliqua le roi.</p>
<p>Chapitre xxm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le romancier, qui a de la sorte grossièrement travesti en roman
populaire l'histoire de l'expédition de Charlemagne contre les Lombards,
ne semble point avoir eu l'intention de célébrer la gloire du monarque
franc. A en juger par les traits que j'ai cités, c'est évidemment
Adelghis qui est son héros,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que j'essayerai de vous en donner un résumé aussi sommmaire que possible.</p>
<p>Je ne suivrai point le récit des amours et des aventures des deux chefs
avec leurs belles prison-</p>
<p><pb/></p>
<p>nières : cela exigerait trop de détails; je dirai seulement que cette
partie du roman est une de celles où il y a le plus lieu de croire que
la fiction primitive a été surchargée d'embellissements et d'accessoires
dans le goût chevaleresque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 les fortunées ! chacune était sûre (alors)</p>
<p>« De sa sépulture; et nulle n'était encore</p>
<p>« Pour la France délaissée en son lit.</p>
<p>c( Parlant par mignardise le langage (enfantin)</p>
<p>« Dont les premiers accents ravissent les pères et les mères;</p>
<p>Ce sont donc, selon toute probabilité, les motifs de ces guerres
municipales du moyen âge que l'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>Considérées sous ce point de vue particulier, plusieurs de ces
compositions pourraient présenter quelque intérêt. Mais ce n'est pas
dans un aperçu sommaire comme celui-ci que je pourrais embrasser</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>récit assez détaillé d'un voyage qu'il avait fait en l'autre monde sous
la conduite de l'archange Raphaël. Il était d'abord allé en Paradis où
il avait vu toutes les hiérarchies des saints et des bienheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, pour ne pas me renfermer dans le vague des assertions
générales et abstraites en ce qui concerne le caractère, le style et le
ton de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portes de leurs maisons et n'y ayant laissé dedans, pour gardiens, que
les chiens et les chats, se retirèrent tous ensemble, pendant toute la
nuit, au château de Pizzighetone qui est situé entre l'Adda et le Serio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, par exemple, une partie du passage où il décrit la marche des
enfants et des mères :</p>
<p>ce Qui tune videret mulieres de parvulis suis unUlll in collum alium in
brachiis suis deferentes, aliosque ad vestimentorum suorum gaidas se
tenentes, coetexosque post eas ire lugente.$... »</p>
<p>« Propter aquam quam ipsi ferè omnes bibebant quotidiè, cum non ex ea
bibere, sed ex bono vino soliti fuercint... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont, par exemple, un chant sur la mort de Guillaume II, roi de
Sicile , en 1189, et un autre sur la prise de Damiette par les Sarrasins
en 1221, qui se trouvent tous les deux dans la chronique générale de
Richard da S. Germano. Tels sont encore plusieurs chants du même genre
qui se rencontrent dans l'histoire de Milan par Landulphe le vieux, et
dans diverses autres chroniques, où ils figurent comme autant d'indices
caractéristiques du goût et du sentiment populaires qui, plus aisément
en Italie qu'ailleurs, se glissaient dans ces sortes de compositions.</p>
<p><pb/></p>
<p>en couplets, et chaque couplet est composé de quatre vers
hendécasyllabes rimant ensemble.</p>
<p>Credo quod Gregorius, qui dictus est nonus ,</p>
<p>Fuit Apostolieus vir, sanctus et bonus: Sed per mundi climata strepit
cjus sonus, Quod ad guerras fuerat nimis pronus.</p>
<p>Hic de finibus suis coegit exire,</p>
<p>Antiquam concordiam et fecit abire</p>
<p>Ultimum mundi limitem , nec potest quis scire Ubi nunc permaneat, vel
saltem audire.</p>
<p>Tous les autres couplets, et il n'y en a pas moins d'une centaine, sont
du style et du ton de ces deuxlà; de la même rudesse, de la même
trivialité. Or, l'on a la preuve certaine qu'ici la trivialité et la ru-</p>
<p><pb/></p>
<p>ser , d'en concentrer un peu les résultats et d'y rattacher d'une
manière générale l'argument des leçons subséquentes.</p>
<p>un siècle pour se développer.</p>
<p>Durant tout ce siècle, l'Italie avait eu comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous verrons plus tard en quoi consistait cette dernière, prise dans son
ensemble; mais il y en a une portion essentielle dont je suis dès à
présent obligé de signaler l'existence. Cette portion était, pour ainsi
dire, la doublure italienne de cette même littérature en latin
semi-barbare dont j'ai essayé de donner une idée.</p>
<p>Cette littérature embrassait, comme on voit, tout ce qui devait exciter
la sympathie et l'intérêt, tout ce qui pouvait émouvoir les imaginations
des Italiens du moyen âge. Dans ce sens elle était vraiment na-</p>
<p><pb/></p>
<p>tionale, vraiment italienne. Elle n'avait plus rien d'antique, plus rien
de romain, pas même le latin qui en était resté l'idiome; ce latin
altéré, dénaturé s'était, comme tout le reste, empreint du génie du
moyen âge ; il n'aurait pas été compris par les admirateurs
contemporains de Cicéron et de Virgile.</p>
<p>J'ai placé au commencement du xinc siècle la naissance d'une littérature
italienne en langue italienne, et notamment de la portion de cette même
littérature que je viens de signaler comme une doublure de cette
dernière. Assez peu importe ici le plus ou moins d'exactitude de cette
date sur laquelle je reviendrai nécessairement. Ce qu'il est essentiel
d'observer et de reconnaître ici d'avance, c'est l'identité intrinsèque
des deux littératures, je veux dire de la littérature en langue
italienne, qui commençait, et de l'ancienne littérature populaire latine
qui était au moment de s'éteindre.</p>
<p>Elles eurent toutes les deux, durant tout le siècle où elles
coexistèrent, la même destination et les mêmes arguments ; elles furent
toutes les deux animées du même esprit, empreintes du même caractère de
popularité. Tels, en un mot, furent les rapports qu'il y eut entre l'une
et l'autre, qu 'il n'y a pas moyen de concevoir la plus récente,
autrement que comme la conséquence immédiate, comme la continuation
directe de la plus ancienne, de la littérature latine. La première
naquit de celle-ci ; elle en naquit de toute pièce; elle en sortit aussi
réellement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATORZIÈME LECON.</p>
<p>^ o</p>
<p>FORMATION DE L'ITALIEN.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je commence par les témoignages historiques qui peuvent se rencontrer
dans les écrivains latins de l'Italie, concernant l'existence des
dialectes vulgaires en général, ou de quelqu'un de ces dialectes en
particulier. Mais il est évident que les témoignages dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a de l'intérêt pour l'histoire de la langue italienne :</p>
<p>« Falso putavit S. Galli monachus me remotum « a scientia grammaticae
artis, licet aliquando re« tarder usu nostrae vulgaris linguœ, quae
latinitati « vicina est. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un homme de descendance romaine figurera dans les documents écrits sous
les noms d' Amelius -' de Maternus, de, Slephanus, de Johannes, ou
autres semblables , tous latins ou latinisés. Un homme de la race
conquérante, un Lombard, se nommera tout aussi simplement Herimbertus,
Garibaldus, ou de tout autre nom pareillement dérivé des langues
teutoniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque dont je veux parler, c'est-à-dire toujours au XIIIe siècle,
les noms des plus nobles familles n'étaient souvent que de simples
épithètes satiriques passées des ancêtres aux neveux. A Florence, par
exemple, on trouve des pazzi (des fous), des ubbriachi (des ivrognes),
des infangati (des embourbés) , des importuni, et beaucoup d'autres
familles n'ayant de même pour noms que des épithètes aussi franches que
celles que je viens de citer.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voici quelques-uns des plus caractéristiques : Musca in cervello
(mouche en cerveau) ; Scanna becco (égorge-bouc); Mangia-troja
(mange-truie); Rubacastello (vole-château); Bocca-bcidata(bouche-béante);</p>
<p><pb/></p>
<p>Jlala-gonella (méchante-robe). De tous les mots qui sont entrés dans ces
six noms propres, il n'y en a pas un qui ne soit encore aujourd'hui
proprement italien, pas un qui ne soit une démonstration certaine, une
preuve vivante de l'usage de la langue italienne au xie siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>in pttnio, barbarisme dans lequel on reconnaît aisément le sobriquet
italien de Soffia in pugno.</p>
<p>L'examen des noms de lieu confirmera de tout point le résultat donné par
celui des noms de famille.</p>
<p>Dans les noms de lieu dont je veux parler, je ne comprends point les
anciennes dénominations géographiques de l'Italie, les noms des villes
ou des provinces , des montagnes ou des rivières, imposés ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Tornatoria, une certaine mesure, une certaine capacité de terre.</p>
<p>Casa, maison, habitation, en général.</p>
<p>Sala, salle, chambre.</p>
<p>Curte, cour, l'enceinte d'une métairie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fundo Popiliano, Flaviano, Istriano, Libiano, Latroniano, Ovilia.</p>
<p>Fundo scaciano, Bruniano, Puciano, Bordunelo,</p>
<p>Trova, Fusignano.</p>
<p>Enfin, voici quelques noms de lieux composés, et qui le sont d'éléments
ou purement italiens, ou plus italiens que latins :</p>
<p>Galiano de sopra, Soprana minore, Soprana majore,</p>
<p>Casa episcopana, Cella pitchinnaj, Strata talliata.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suppose que tous les monuments qui nous restent aujourd'hui de
l'italien du XIIe et du XIIIe siècle soient perdus, toutes les preuves
de son existence ne seraient pas anéanties pour cela. On en trouverait
d'innombrables et de certaines dans la plupart des ouvrages latins de
ces deux siècles. On s'assurerait, par une multitude de locutions
étrangères au latin, par une allure grammaticale généralement tout autre
que celle de ce dernier idiome, que les ouvrages dont il s'agit furent
composés sous l'influence d'un idiome dérivé du latin, mais en ayant
modifié tous les éléments et tout le système. Demande-t-on des exemples,
en éclaircissement ou en preuve de cette assertion ? je ne puis être
embarrassé que du choix. Voici trois courtes phrases d'un historien
milanais, qui a décrit les guerres de Frédéric Barberousse, en Italie :</p>
<p>Tunc Mediolanenses erant in guerra cum Papiensibus. -</p>
<p>Baldaciter steterunt ibi per XV dies. Remanserunt ad guardam.</p>
<p>Il est évident que du latin pareil n'a pu être écrit que dans un temps
et dans un pays où l'on parlait italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ° In nihilo se defenderunt.</p>
<p>2° Illi de Mediolano, pour Mediolanenses.</p>
<p>3° Erat castellum plus de septuaginta brachiis altum, et plus de
triginta longum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les documents dont il s'agit, inédits ou publiés , formeraient ensemble
une masse prodigieuse, devant laquelle reculerait toute patience, toute
curiosité humaine, celle même de découvrir des origines de la langue
italienne. C'est vous dire que je n'en ai parcouru qu'une partie
infiniment petite : j'en ai</p>
<p><pb/></p>
<p>toutefois assez vu pour en choisir un certain nombre où j'ai cru
apercevoir des faits assez généraux et assez positifs, pour être notés
dans un aperçu historique sur la formation de l'italien. Ce sont ces
faits que je vais exposer aussi clairement et aussi vite que je le
saurai, pour ne vous arrêter que le moins possible sur ces parties
arides de mon sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>moindre connaissance des conditions qui devaient en déterminer l'emploi.
On ne saurait imaginer, en ce genre, de combinaison si arbitraire ou si
ridicule dont les documents n'offrent habituellement des exemples. J'en
citerai quelques-uns.</p>
<p>u Feminas qu.i natas fuerint,» pour feminse quse natse....</p>
<p>« Si omnis parentes ejus fuere liberas, » au lieu de : Si omnes parentes
ejus fuere liberi.</p>
<p>ct Donatio firmes permaneat,» pour: Donatio firma.</p>
<p>C'est ainsi que sont employees les reminiscences de la declinaison
latine, dans la plupart des actes notariés du YlIle et du IX" siecle,
quand elles y sont employees. Je dis, quand elles y sont employees, car
elles ne le sont pas toujours. II y a plus: elles ne le sont que par une
sorte d'exception, en vertu de je ne sais quelle pretention pedantesque
d'ecrire le latin plus correctement qu'on ne le parlait. Dans le plus
grand nombre de cas , on se laissait modestemen t et simplement aller a
1'ignorance absolue ou l'on etait des formes de la déclinaison latine,
ou du moins de leur valeur et de leur destination precises. Tout
autorise a penser que deja des les vne et YJIIl: siècles, il existait a
cet égard, en Italie, une sorte de convention grammaticale consacree par
l'usage general, convention en vertu de laquelle on depouillait les noms
latins des dėsinences qui en marquaient les cas, pour les reduire autant
que possible a une terminaison uniforme et constante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette terminaison invariable ou presque invariable que l'on substitua
aux desinences variees de la déclinaison latine, fut non exclusivement,
mais generalement celle de 1'ablatif latin singulier. Ainsi, pour
dominus, pour genitor et tous les autres cas de l'un et de 1'autre, l'on
se borna a dire, sans variation domino et genitore. Quel fut le motif
qui fit pr~ferer ces terminaisons ? En vertu de quelle analogie les
deduisit-on du latin ? Ce sont ces questions sur lesquelles je pourrai
revenir ailleurs ; elles m 'ar-ł'ête- raient trop en ce moment.</p>
<p>Ces désinences, ces formes de déclinaison, que l'on retranchait ainsi
des mots latins, n'y etaient pas un vain luxe, une complication
gratuite. Elles y etaient necessaires a 1'expression de la pensee, elles
y marquaient les rapports sous lesquels notre esprit concoit les objets
exterieurs. II fallait donc indispensablement, en les supprimant, les
remplacer par quelque autre chose, par un element distinct qui les
representât, qui en remplit 1'office dans la proposition grammaticle.
Ainsi donc, on n'aneantissait pas precisement les désinences, les formes
en question : on ne faisait que les décomposer, a 1'aide d'un nouvel,
element grammatical introduit dans le discours. Ce nouvel element etait
la preposition.</p>
<p>Les prépositions diverses employees a la declinaison de ces noms
dépouillés de leurs desinences synthétiques, sont toutes prises du
latin, a 1 exception d une seule : ce sont A, Ad, De, Da, Cum, Per et In.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles servent a marquer cinq differents cas, un genitif, un datif, un
instrumental, un ablatif et un locatif. Toutes ces prépositions ont
encore aujourd'hui en italien, sauf quelques modifications a peine
observables, la meme valeur et les memes fonctions qu'elles ont dans les
monuments du VlIle et du ixe siecle, ou elles se rencontrent. Celle qui
n'est point proprement latine, et que l'on pourrait dire purement
italienne, est la préposition da, qui marque 1'ablatif.</p>
<p>Dans ce nouveau systeme de declinaison, le nominatif et 1'accusatif, les
deux cas dans lesquels un nom se trouve en relation directe avec un
verbe dont il est le sujet ou le terme, ces deux cas, dis-je, n'exigent
ni ne comportent l'adjonction d'une preposition, et n'ayant point
d'ailleurs de signe particulier, ils ne peuvent etre distingues l'un de
1'autre que par leur position respective dans la phrase. Au nominatif,
le nom precede le verbe, a 1'accusatif il le suit.—Tel est, dans son
ensemble, ce systeme de déclinaison, dont les détails se retrouvent dans
les monuments italiens du VIIle et du IXe siecle, ecrits en latin barbare.</p>
<p>L'emploi de l'article forme, en quelque sorte, le complement de ce
systeme. Il y est, sinon general, du moins tres-frequent.</p>
<p>L'article y est presque indifferemment emprunte des divers pronoms
démonstratifs de la troisieme personne : ille, iste, ipse. Toutefois, ce
dernier y est de beaucoup le plus frequent de tous, et il n'y figure
guère que sous sa forme purement latine de ipse, ipsa:</p>
<p><pb/></p>
<p>il parait rarement sous les formes proprement italiennes de isso, esso,
issa, essa. Mais il y a tout lieu de croire que, dans la rapidité de la
conversation ou de la lecture, ces formes diverses n'en faisaient qu'une
seule.</p>
<p>Quant au pronom iste, il y a une observation assez curieuse a faire.
Plusieurs dialectes italiens ont garde ce mot, soit comme pronom, soit
comme article, sans autre modification que celle il'isto en esto, et
d'ista en esta; mais quelques dialectes ont pousse plus loin
1'alteration : par un retranchement tout a fait analogue a celui en
vertu duquel de ille on a fait lo, ces dialectes, d'iste et d'ista ont
fait sto et sta. Or, des documents du VIe siecle prouvent que ce
changement etait fait des lors et avait deja passe dans T'usage commun
de certaines parties de 1'Italie; comme a Ravenne, a Rimini et le long
des cotes de 1 Adriatique. Dans un grand nombre d'actes de cette epoque,
rediges dans ces localités , on trouve sto et sta, usites tantôt
formellement comme articles, tantot simplement comme pronoms.</p>
<p>Je passe maintenant aux observations que peuvent suggerer les
particularités du systeme de conjugaison dont les documents en question
offrent des exemples. Il est a peine necessaire d'avertir que les memes
hommes et les mêmes temps qui avaient oublie, au point ou nous venons de
le voir, les formes de la declinaison latine, n'avaient pas du mieux
retenir les formes bien plus complexes et plus difficiles de la
conjugaison. Quelques exemples de ce qui se faisait</p>
<p><pb/></p>
<p>en ce genre suffiront pour donner la mesure de tout ce qui pouvait se
faire. On disait : Constat me accepissit pour me accepisse. Occisus
factum est pour occisus est; volere pour voluerunt ou voluere / savere
pour scire ; pariet pour visum est; poteret pour posset, et mille choses
a 1'avenant.</p>
<p>Plus ces aberrations des formes latines du verbe sont frequentes et
caracteristiques, dans les documents ou elles se présentent, et plus
elles sont favorables a la seule intention dans laquelle l'historien de
la langue latine puisse s'en occuper; plus elles offrent de chances de
constater si ces aberrations n'ont pas quelque analogie avec les formes
verbales de l'italien, si ce ne sont pas quelques-uns de ces barbarismes
latins de conjugaison qui sont devenus la regle et la base de la
conjugaison italienne. Sous ce point de vue tout historique elles sont
curieuses a observer; et le résultat de cet examen prouve de la maniere
la plus expresse qu'il y avait deja quelque _ * chose d'italien dans les
influences sous 1'empire desquelles le systeme de la conjugaison latine
s'altérait ou s'était deja altere, en Italie, aux epoques et dans les
documents en question. Je recueillerai, en les coordonnant le mieux et
les concentrant le plus possible, quelques-unes des observations qui
constatent ou tendent a constater ce que je veux dire.</p>
<p>Et d'abord, Fon trouve parfois, dans les documents indiques, des verbes
tronques, et tronques d'une maniere que l'on pourrait dire italienne,
c'esta-dire prives de leurs consonnes finales et termines</p>
<p><pb/></p>
<p>en voyelle. Ainsi, par exemple, pour constat on trouve consia, pour
tenet, tene, pour sunt, sun, pour occurat, occurra, et d'autres
semblables. Mais je n'insisterai pas sur cette observation; elle est de
peu d'importance. II me parait plus interessant de noter les altéràtions
d'ou l'on peut conclure que les radicaux de certains verbes latins d'un
usage tres-frequent avaient ete, des le VIlle siecle, et probablement
encore plus tot, modifies et alteres precisement comme ils le sont
aujourd'hui dans l'italien.</p>
<p>J'ai dit que l'on trouvait poteret pour posset; j'ajoute que l'on
rencontre de meme esseret pour esset. Or, ces deux conditionnels
supposent rigoureusement non pas les vrais infinitifs latins esse et
posse, mais les infinitifs italiens essere et potere : ces deux
infinitifs existaient donc deja au vine siecle; et il n 'y a pas moyen
de douter que beaucoup d'autres racines verbales latines n'eussent ete
modifiées d une maniere analogue.</p>
<p>• Je découvrirais aisement d'autres analogies, d'autres identites entre
certaines particularités de la conjugaison barbare usitee dans les actes
des vme et ixe siecles; mais c'est le principe meme de ces deux
conjugaisons dont il importerait de constater 1 identite.
Malheureusement, les exemples propres a eclaircir ce point fondamental
sont un peu plus rares que ceux qui se rapportent a d'autres points de
detail. Ils sont toutefois en assez grand nombre pour qu'il soit
possible d'en deduire quelque chose de positif et de certain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui caracterise la conjugaison italienne relativement a la
conjugaison latine, c'est le principe de décomposition qui en régit la
plus grande partie, decomposition qui s'opere au moyen de differents
verbes auxiliaires, tels que : être, avoir, faire, aller, etc. Or, il
n'y a aucun doute que ce principe ne se soit introduit et n'ait domine
de tres-bonne heure dans l'italien, ou dans tout ce qui parait etre
1'italien, dans tout ce qui se confond naturellement avec lui. Les
exemples pour le prouver ne manquent pas dans les documents en latin
barbare du VIlC siecle au IXc, et parmi ces exemples, il s'en trouve
meme quelquesuns particulierement remarquables qui constatent que le
systeme de conjugaison decomposee etait des lors non-seulement usité,
mais plus usite et plus etendu qu'il ne l'a ete depuis. — II y a
beaucoup de cas ou il semble que l'on y ait eu recours, moins par
necessite que par une sorte de predilection ou par l'habitude de
formuler en paroles distinctes toutes les nuances de la pensee, plutot
que d'essayer de les rendre par des variantes d'un meme terme. Ainsi,
par exemple, on disait plus volontiers : res quam visus sum habere que
res quam habeo. — J'ai trouve poteret esse pour esset, comme si l'on
disait en italien : potesse essere pour fosse. J'ai trouve de meme
voluerunt libertate habere pour libertatem habuerunt; ce qui ferait en
italien : vollero avere la libertà, au lieu de ebbero la liberta. J'ai
cite deja occisus factum est au lieu d'occisus est. — Toutes ces
formules de decomposition ver" bale qui se rencontrent dans des
documents k coup</p>
<p><pb/></p>
<p>sur tres-peu latins, mais voulant l'etre , supposent necessairement
l'usage habituel et familier de semblables formules dans 1'idiome
general delasociete: c'etait le latin vulgaire parle qui passait dans le
latin ecrit par des hommes sans culture.</p>
<p>Parmi les formules de conjugaison decomposee qui se rencontrent dans les
documents dont il s'agit, j'en ai observe une tres-remarquable, qui
s'applique au futur de 1'indicatif. Dans une espece d'enquete relative a
un point de juridiction ecclesiastique, r6digee en Toscane en 715, je
trouve une question enoncee en ces termes :</p>
<p>« Si interrogatus fueris, quomodo veritatem dicere</p>
<p>« habes ? u</p>
<p>Le personnage a qui cette question est adressee repond :</p>
<p>K Si interrogatus fuero, veritatem dicere habes. » J'ai note ailleurs
comme une singularité caracteristique des idiomes neo-latins, que, dans
tous ces idiomes, sans exception, le futur de 1'indicatif, bien qu'en
apparence synthetique, est reellement analytique, ou décomposé, forme de
deux verbes distincts, d'un verbe principal a 1'infinitif, et d'un verbe
auxiliaire au present. Dans la plupart de ces idiomes, c'est le meme
verbe qui sert d'auxiliaire, celui qui exprime de la maniere la plus
generale l'idee de la possession, le verbe avoir. Dans quelques-uns, le
verbe employe a cet usage est un verbe marquant le mouvement, comme
venir, aller.</p>
<p>Les deux elements ainsi combines pour exprimer</p>
<p><pb/></p>
<p>le futur de la conjugaison neo-latine, ont ete peu a peu rapproches et
comme fondus ensemble, de maniere a équivaloir pleinement a un futur
synthetique. Mais, dans le principe, ils ont ete separes; de sorte que
chacun concourait distinctement et pour sa part a la formation du futur.
II y a même des langues romanes dans lesquelles les deux manieres
d'exprimer le futur ont persiste conjointement. En espagnol, par
exemple, pour dire : je mangerai, on dit egalement yo comere, et yo he
de comer; ce sont deux formes du futur, quoique la nuance dans laquelle
on les emploie, diffère.</p>
<p>Maintenant je reviens aux phrases latines que j'ai - rapportees; on
saisiraaisementl'observation qu'elles m'ont suggeree. Ces deux phrases
renferment chacune un exemple tres-formel d'un futur décompose a l'aide
du verbe auxiliaire avoir, exactement comme en italien et dans les
autres langues romanes.</p>
<p>« Quomodo respondere habes? ne signifie ni plus, ni moins, ni autre
chose que quomodo respondebis? Respondere habeo est directement,
strictement dit pour respondebo. Ainsi donc, des l'an 715, une des
particularites les plus caracteristiques de la conjugaison italienne se
trouvait dans le latin plus qu'a demi barbare, qui, s'il n'etait deja
1'italien, tendait du moins irresistiblement a le devenir.</p>
<p>Plusieurs autres temps de la conjugaison italienne, qui sont aujourd'hui
synthetiques ou pouvant le paraitre, furent certainement autrefois,
comme le futur,</p>
<p><pb/></p>
<p>des temps analytiques. Mais ceci touche a un point curieux de 1'histoire
des langues neo-latines sur lequel je me propose de revenir ailleurs, et
sur lequel il me suffit, pour le moment, d'avoir jete un premier indice.</p>
<p>De 1'ensemble des faits divers que je viens de noter, il resulte
positivement un fait general des plus importants dans la question qui
nous occupe : c'est que le latin barbare des VIIIC et ixe siecles
renfermait deja les principaux éléments d'une grammaire italienne, ou si
l'on aime mieux un terme plus vague, d'une grammaire parfaitement
identique a celle de 1'italien.</p>
<p>Peut-on en dire autant du vocabulaire? C'est une autre question qui
vient naturellement a la suite de la premiere, mais d'ailleurs beaucoup
moins importante, et sur laquelle je passerai beaucoup plus vite.</p>
<p>Les documents en latin barbare que je parcours avec vous sont
generalement tres-pauvres en mots : ou, pour mieux dire, les memes mots
y reviennent perpetuellement dans des formules invariables et comme
consacrees dans ces sortes de documents.</p>
<p>11 n'y a donc pas a en tirer un grand parti, pour apprecier les rapports
de vocabulaire qu'il put y avoir entre le latin barbare et 1'italien.
Toutefois, meme a cet égard, les indices ne manquent pas entièrement, et
ne sont pas dépourvus de tout interet.</p>
<p>Independamment d'une foule de mots purement latins qui ont passe dans
1'italien sans variation, et que je me dispense de signaler, les
documents dont</p>
<p><pb/></p>
<p>il s'agit en presentent d'autres, plus remarquables, en ce qu'ils sont
proprement italiens; je veux dire en ce qu'ils ne sont point derives du
latin, ou en sontderivesavec desalterations caracteristiques.Voici une
liste de quelques-uns de ces mots, liste que je n'ai nullement songe a
faire aussi longue qu'elle pourrait l'être. Les documents d'ou ils sont
tires sont, pour la plupart, anterieurs au xe siecle, et les moins
anciens remontent au dela du xie.</p>
<p>^Voici d'abord quelques noms de nombre : Utiu, Quatro, Trenta, Quaranta,
Cinquanta.</p>
<p>En voici d'autres qui designent tous des objets ou des idees de la vie
agricole, et qui se rencontrent naturellement dans des actes qui roulent
en grande partie sur des désignations de propriétés rurales : Conciare,
Zappare, Viticella, Rio, Ribariola, Mulino, Mulinaio, Gronda, Fontana,
Prato, Pratanella, Pantano, Pantana, Pantanello, Capo.</p>
<p>Les mots suivants expriment des idees plus generales et d'un ordre
différent : Cambiare, Favellare, Causa, Rocca, Botecha, Strata, Ferita,
Ambascia, Scotella.</p>
<p>Independamment de ces résultats principaux, les documents italiens en
latin barbare m'ont fourni une multitude de faits de detail qui, pris
isolement, n'auraient pas beaucoup d'importance, mais qui en acquierent
par leur coincidence ou leurs rapports avec des faits plus gênéraux; je
crois pouvoir en rapporter quelques-uns.</p>
<p>Certains verbes latins, dont le radical renferme</p>
<p><pb/></p>
<p>une aspiration exprimee par une h, ont change, en italien, cet h en g, a
diverses personnes de divers temps. Ainsi, par exemple, traho, trainer,
fait traggo 6n italien. Or, cette particularite se rencontre deja dans
le latin barbare des VIll6 et ixe siecles. On y trouve retragendum, pour
retrahendumy substragere, pour substrahere.</p>
<p>Plusieurs mots italiens venus du latin ont pris, dans la langue dérivee,
une signification assez eloignee de celle qu'ils avaient dans la langue
primitive. Le verbe giungere, par exemple, entre les divers sens qu'il a
en italien, a aussi celui tout particulier, d'arriver, d'atteindre un
lieu, un objet, vers lequel on s'est porte. Or, ce même verbe figure
deja avec cette meme signification dans des documents du vme siecle,
appartenant a la Toscane. II en existe un ou je trouve cette expression
: Confungere ad baselica, arriver a la basilique. II y en a un autre ou
je lis : Inibi conjunxisse, etre arrive la.</p>
<p>II n'y a pas jusqu'a la prononciation de l'italien dont on ne trouve des
indices certains aux epoques et dans les monuments que nous avons ici en
vue. On a la preuve, par exemple, qu'en 756, le z initial des mots
italiens se prononcait, comme aujourd'hui, tz. Dans 1'acte d'une
donation faite cette annee-la a l'eglise de Saint-Zénon, a Verone, le
nom de SaintZenon y est ecrit precisement comme l' ecrirait un maitre de
langue italienne, pour en figurer la prononciation aux yeux d'un eleve :
il est ecrit avec un t initial, Tzenoni. La meme prononciation est indi-</p>
<p><pb/></p>
<p>quee de la meme maniere dans le nom de Florentzione, qui est un nom
d'homme du vme siecle.</p>
<p>Ou je m'abuse fort, ou toutes ces particularites confirment directement
le fait general que j'ai enonce tout a l'heure, savoir que des le vine
et le IXe siecle, le latin traditionnel, le latin parle par les basses
classes de la societe italienne ou ecrit pour elles, avait subi des
transformations nombreuses et caracteristiques qui en avaient deja fait
quelque chose de semblable a l'italien, quelque chose qui tendait a
devenir decidement 1'italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUINZIEME LECON.</p>
<p>FORMATION DE L'ITALIEN.</p>
<p>I.</p>
<p>Une question se presente d'abord ici, relativement a ce latin barbare
qui nous a occupes et dont toutes les parties de 1'Italie offrent
d'innombrables monuments : ce latin etait-il, du YIII6 au ixe siecle, la
langue usuelle, la langue vulgaire et generale des populations
italiennes, ou bien n'etait-il, pour ces populations, qu'une sorte de
langue a demi savante, exigeant une certaine etude de la part des
notaires et des clercs qui faisaient profession de l' écrire ; une
langue, en un mot, un peu plus relevee que 1'idiome populaire? Les
diverses reponses qu'il est possible de faire a ces questions ne sont
pas tout a fait indiffėrentes pour 1'histoire de la langue italienne.</p>
<p>Je suis convaincu, bien que je ne puisse pas donner de raison positive
de ma conviction, que du vine au IXe siecle les classes elevees et
cultivees de la population italienne parlaient encore latin, et un
latin, sinon bien elegant et bien correct, du moins tres-superieur au
latin des actes prives dont je vous ai cite tant d'exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je suis egalement persuade que les basses classes de la population,
tant des villes que des campagnes, parlaient un idiome qui, si 1'on veut
lui donner le nom de latin, etait moins latin encore que celui des
notaires et des clercs. Je l'ai deja dit, et je ne crains pas de le
repeter : ces clercs et ces notaires, tout en faisant du latin barbare,
avaient néanmoins generalement 1'intention expresse de faire du latin :
ils en employaient, mais au hasard, mais uniquement pour les employer,
le peu de formules qu'ils en savaient par une tradition qui allait de
plus en plus s'effacant et s'alterant. Or, en cherchant a faire ainsi
plus de latin qu'ils n'en savaient, ils s'eloignaient de 1'idiome
vulgaire de la masse des populations. Sans arriver a ecrire du latin,
ils arrivaient de toute necessite a ecrire autrement et a coup sur
beaucoup plus mal que cette masse ne parlait.</p>
<p>Nul doute que 1'idiome de celle-ci n'offrit plus d'ensemble et d'unite
que les écrits des autres; qu'il ne se fut plus franchement départi des
regles du latin, comme d'un joug qui ne lui allait plus, qu'il n'eut
donne un developpement plus libre et plus complet au principe de
décomposition qui en faisait ie principal caractere. Nul doute, en un
mot, que 1'idiome vulgaire de 1'Italie aux epoques dont il s'agit, ne
fut encore plus voisin de l'italien, que ne 1'etait ce latin barbare,
dans lequel nous avons cependant reconnu des rapports si intimes et si
varies avec ri.taiien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais sans insister sur une distinction a laquelle je craindrais de ne
pouvoir oter un certain air d'hypothèse, et qui n'est d'ailleurs, pour
moi, que d'un intérêt tres-secondaire, je me bornerai a enoncer comme un
fait démontré, autant que puisse l'être un fait de cette nature, que des
le VIIIe siecle du moyen age, le latin etait devenu, pour la masse des
populations italiennes, un idiome ayant deja avec 1'italien une
ressemblance fondamentale, des analogies caracteristiques. II y aurait
une sorte d'impropriete a donner a cette langue le nom d'italien; ce nom
emporte, pour nous, une foule d'idêes, d'impressions, de conditions,
dont aucune ne saurait etre transportee au v me siecle; ces idees, ces
impressions se rattachent toutes a des faits plus voisins de nous: elles
tiennent toutes a un certain sentiment de ce qui a fait si rapidement de
1'italien le genie du XIIIe et du xive siecle.</p>
<p>Mais si 1'on eprouve quelque repugnance a nom- mer italienne la langue
encore informe, encore pauvre et barbare du vine siecle, on peut du
moins affirmer convenablement de cette langue qu'elle renferme
veritablement les germes, les rudiments de 1'italien, qu'elle en est la
source immediate.</p>
<p>Si donc je n'avais a traiter des origines de la langue italienne que
sous un point de vue purement littéraire, je pourrais m'arreter ici.
J'aurais suffisamment parle de cette langue , en la suivant beaucoup au
dela de l'epoque ou elle a commence a se polir et a se fixer au point d
'ėtre applicable a des</p>
<p><pb/></p>
<p>compositions litteraires; mais, prise sous le point de vue historique,
et telle que je l'ai posee a plusieurs reprises dans le cours precedent,
la question est loin d'être terminee, et a moins de manquer brusquement
a un plan que j'ai longuement developpe et dont j'ai essaye de demontrer
l'intérêt et l'a-propos, je dois la reprendre au point ou je viens de la
laisser, et la suivre, fut-ce a la hate et sans beaucoup d'ordre',
jusqu'au bout.</p>
<p>l)epoque jusqu'ou j'ai pousse 1'examen et Fhistoire du latin barbare en
Italie est bien posterieure a celle des invasions des barbares; il y a,
entre les commencements de celle-ci et la premiere, un intervalle d'a
peu pres trois siecles. Cela étant, une question se presente : cette
altêration si frappante, si profonde du latin , dont nous avons eu la
preuve et la mesure dans les documents en latin barbare, cette
altération que l'on nommerait peut-etre mieux une vraie transformation,
a quelle cause faut-il 1'attribuer ? Estelle vraiment une suite des
invasions des barbares, ou remonte-t-elle a des causes anterieures a ces
invasions? A-t-elle eu son commencement et ses raisons dans Rome encore
antique et paienne ? N'est-elle qu'une révolution du latin dont le
principe se trouvait dans le latin lui-meme ?</p>
<p>J'ai deja prouve, a propos des idiomes neo-latins autres que l'italien,
que nul de ces idiomes ne s'etait forme, ni n'avait pu se former, comme
on l'a tant dit et comme on le dira sans doute encore, du melange du
latin avec les idiomes germaniques; or,</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les raisons donnees pour demontrer que ces idiomes ne sont point
nes d'un tel melange, sont applicables a 1'italien et prouvent
strictement pour cet idiome ce qu'ils prouvent pour tous les autres. Je
ne les repeterai pas, parce que cela serait trop long, et d'ailleurs
beaucoup moins necessaire. Il y a un fait direct pour attester que ce
latin barbare du VIUe siecle dont nous avons reconnu les rapports avec
l'italien, n'est point le résultat d'un melange du latin correct avec
les idiomes germaniques. Ce fait c'est l'existence historique a Rome
d'un latin populaire dont le latin barbare du moyen age n'est que le
développement; developpement accéléré, renforce, modifie, si l'on veut,
par les invasions des barbares, mais anterieur a ces invasions, n'en
dependant d'aucune maniere et n'en pouvant provenir.</p>
<p>Mais avant d'examiner d'un peu plus pres ce latin populaire, idiome des
classes inférieures, on pourrait dire du gros de la population romaine,
il faut d'abord bien se persuader que le fait, en lui meme, est un fait
ordinaire, necessaire; un fait qui se voit partout. Dans toutes les
sociétés parvenues a un certain degre de culture sociale et littéraire,
les langues se divisent naturellement et d'elles-mêmes en deux ou
plusieurs dialectes: celui des écrivains et des hautes classes, qui
represente la langue parvenue son plus haut degre de politesse et de
fixitė , et celui des classes infêrieures, qui altere ou modifie
toujours en divers sens l'idiome grammatical.</p>
<p>Les auteurs romains, qui ont rendu la langue la-</p>
<p><pb/></p>
<p>tine immortelle dans leurs ecrits, sont pleins d'allusions au dialecte
populaire de cette langue, tel qu'il se parlait a Rome; ils le designent
par divers noms qui serviraient au besoin a en marquer les nuances, on
dirait presque les sous-dialectes; ils le caracterisent habituellement
par la dénomination de sermo vulgaris ou rusticus, quelquefois par le
titre plus special de sermo militaris ou castrensis.</p>
<p>Ils en citent ca et la, bien que plus rarement, des termes isoles;
Varron , par exemple, nous apprend que les paysans des environs de Rome,
au lieu de dire via et villa, disaient vea et vella; au lieu de
1'adjectif caliclus, chaud, le peuple a Rome disait caldus, comme les
Italiens. Plusieurs des vieux mots dont Suetone nous apprend qu'Auguste
se servait de preference a ccux reputes de bel usage, etaient de meme,
selon toute apparence, des mots de 1'idiome populaire, comme baceolus
pour stultus; betissare pour languere.</p>
<p>Mais ces mots isoles, ces témoignages historiques, plus que suffisants
pour constater 1'existence d'un dialecte populaire du latin a Rome, ne
nous en donnent point une idee, ne nous fournissent aucune donnee pour
le comparer soit avec le latin classique, soit avec lui-meme a diverses
epoques; il faudrait , pour cela, des morceaux suivis d'une certaine
etendue, et c'est precisement la ce qui nous manque.</p>
<p>Les historiens et les biographes des empereurs romains font assez
frequemment mention de chansons de soldats destinees les unes a être
chantees</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les camps ou dans les marches, les autres aux triomphes des
generaux. Ces chansons, composees pour des soldats et quelquefois sans
doute aussi par des soldats, devaient l'être dans un latin populaire,
dans ce latin frequemment désigne par le titre de caslvensis j mais le
petit nombre de celles qui nous ont ete conservees ne repond pas a cette
idee ; cg n'est pas qu elles ne soient, pour la plupart, d une rudesse,
d'une franchise ou d'un cynisme que Fon pourrait bien qualifier de
soldatesques; mais quant au dialecte et a la grammaire, elles n'offrent
rien de particulier, rien qui puisse nous frapper aujourd'hui. On serait
tente de supposer que ces petites pieces n'ont pas ete composees
précisément telles quc nous les avons, et que les historiens qui nous
les ont transmises en ont corrige la diction; quai qu'ii en soit, ce
n'eat pas la que nous pouvons chercher le moindre exemple de ce que
devait etre a Rome le latin du peuple compare au latin grammatical.</p>
<p>Ce n'est plus guere que parmi ce qui nous reste d'inscriptions romaines
qu'ii y a aujourd'hui des chances de rencontrer des échantillons du
latin populaire de Rome ou des autres parties de Fltalie. Faute de temps
pour parcourir les recueils de ces innombrables inscriptions, je me
borne a en citer une classe particulière qui me semble plus propre que
toute autre a satisfaire Yotre attente. Ce sont les inscriptions
funeraires si communes dans lcs catacombes de Rome et dont on a de
volumineux recueils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces inscriptions appartiennent toutes aux derniers siecles de Home, et
presque toutes a des sepultures chrétiennes. Persécutés par l'autorite
publique, les premiers chrétiens de Rome se cachaient soigneusement pour
entendre precher FEvangile et pour célebrer leurs fetes ou leurs
mystères; les catacombes leur avaient offert un asile dont ils s'etaient
empares avec joie. De ces immenses souterrains ils s'etaient fait comme
un temple ou leur pieux enthousiasme venait s'exalter encore de toutes
les impressions de la solitude , du secret et de l'obscurité; c'etait
sous ces voutes propices que vivants ils decendaient recevoir les
consolations et les benedictions de leurs prêtres, et que morts ils se
faisaient ensevelir.</p>
<p>On a remarque que les tombeaux et les monuments funéraires chretiens
trouves dans ces catacombes sont, pour la plupart, extremement simples,
du travail le plus grossier, et d'un gout plus barbare que le gout
general du temps. Ces defauts et cette negligence pouvaient provenir
accidentellement de la. précipitation et de la frayeur qui présidaient
parfois aux funérailles d'hommes persecutes. Mais c'est certainement a
une cause plus generale et plus constante qu'il faut attribuer les
caracteres communs des monuments dont il s 'agit. Ceux qui les elevaient
et auxquels ils etaient eleves appartenaient presque tous aux classes
inferieures de la société, generalement trop pauvres pour payer des
monuments en marbre travailles par des statuaires ou des sculpteurs de
renom. La pierre la plus grossiere, les ornements</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus simples, des inscriptions laconiques et modestes, gravees a la
hâte, convenaient doublement a des chretiens qui avaient, la pauvrete a
part, tant de pieux motifs de dedaigner Ie faste des sepultures.</p>
<p>Maintenant, si, comme tout autorise a le penser, les chretiens pour
lesquels ont ete faits les monuments des catacombes appartenaient aux
classes pauvres, laborieuses et souffrantes, ou, ce qui revient a peu
pres au meme , aux classes ignorantes et incultes de la societe romaine
, il est evident que la plupart des inscriptions de ces monuments
doivent appartenir a ce dialecte vulgaire ou populaire du latin dont
nous avons constate 1'existence. On peut donc y chercher, sinon des
échantjllons suivis de ce dialecte, du moins des traits isoles capables
d'en donner quelque idee. C'est dans cette vue que j'en ai examine un
assez grand nombre , et je vais exposer, en peu de mots, les résultats
de cet examen.</p>
<p>Abstraction faite, autant que possible, des simples erreurs
d'orthographe, les inscriptions dont il s'agit fourmillent de fautes
grossières de latinite, les unes accidentelles et variables, les autres
plus ou moins constantes.</p>
<p>Les premieres demontrent a quel point la portion inculte de la
population romaine méconnaissait les plus simples regles du latin; avec
quelle incorrection elle l'ecrivait, dans les cas probablement assez
rares ou elle avait besoin de l'ecrire, et alors meme qu'elle s'y
appliquait de son mieux, comme cela devait être pour des inscriptions
generalement dic-</p>
<p><pb/></p>
<p>tees par la douleur, par le regret, par la piete, par tout ce qu'il y a
dans Fame de plus serieux et de plus profond.</p>
<p>Quant aux fautes de la seconde espece, je veux dire, quant a celles qui
reviennent assez frequemment pour 6tre considerees comme habituelles,
elles fournissent des indices de la maniere dont le peuple parlait a
Rome, quand il ne cherchait pas a parler mieux qu'il ne pouvait, quand
il suivait librement son instinct et son usage.</p>
<p>II suffira de tres-peu d'exemples pour donner une idee des premieres.
Ainsi, l'on trouve filibus pour filiis ; cum quem vixity au lieu de cum
quo viocit; cum maritum, au lieu de cum marito.</p>
<p>Yoici, dans son entier, 1'epitaphe d'une jeune fille.</p>
<p>Nimium cito DECIDISTJ, Constantia, MIRUM pulchritudinis atque JDONITATI,
quae vixit annis XVIII.</p>
<p>Le signe du nominatif singulier au masculin est assez souvent supprimé.
Ainsi, pour vitalis, virginius,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les altérations du latin dont les inscriptions chrétiennes des
catacombes offrent des exemples, si on les considère dans ce qu'elles
ont de fondamental et d'essentiel, sont de tout point identiques à
celles dont les actes en latin barbare du VIlle et IXe siècle nous ont
présenté des exemples si variés et si caractéristiques ; elles tiennent
les unes et les autres au même principe ; elles ont les mêmes tendances
et les mêmes résultats. Les plus récentes se rattachent donc
nécessairement aux plus anciennes ; elles n'en sont qu'une conséquence,
qu'une extension plus ou moins favorisée par des circonstances
accidentelles. En tant donc que celles-ci ont des rapports avec
l'italien, qu'elles entrent pour quelque chose dans l'histoire de sa
formation, les premières, les plus anciennes n'y sauraient être étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIlle et du ixe siècle, ni en général des altérations du latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>La conjugaison du latin primitif était synthétique comme la déclinaison;
en d'autres termes, toutes les variations de temps , de mode et de personne</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela étant il ne s'agit, pour indiquer la véritable origine, l'origine
première du latin populaire, que d'indiquer celle des différences
fondamentales qui viennent d'être signalées entre ce latin populaire et
le latin primitif. Or, la tâche ainsi posée devient possible et même
aisée. Les différences dont il s'agit sont le résultat certain des
révolutions naturelles du latin ; en d'autres termes, le latin populaire
n'est qu'une des formes que le latin primitif a dû prendre
nécessairement dans le cours naturel de ses développements et de sa durée.</p>
<p>Des recherches que j'ai précédemment exposées, il résulte que le latin
ne naquit pas en Italie; il y</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces productions trop rares, oeuvres d'hommes incultes, ne réunissaient
point les conditions nécessaires pour avoir beaucoup d'influence sur la
languo latine; elles ne l'élevèrent point au rang d'idiome littéraire;
elles ne la fixèrent point.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces locutions diverses, toutes également opposées au génie du latin
primitif, étaient sans aucun doute beaucoup plus fréquentes dans la
conversation familière que dans les écrits, et dans le langage du
vulgaire que dans celui des hautes classes de la société romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ciale des origines et de la formation de l'italien, voici comment je
crois pouvoir définitivement résumer cette question.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai exposé comment le pali et le bengali sont tous les deux nés du
sanscrit ; le gaélique et l'irlandais de l'ancien gaulois, et le grec
moderne de l'ancien; et il a été clairement constaté que tous ces
idiomes dérivés ou secondaires se sont détachés respectivement de leurs
idiomes primitifs exactement comme l'italien du latin.</p>
<p>Il a été prouvé de même par les notions grammaticales que j'ai données
du bengali, du gaélique et du grec moderne, que toutes ces langues sont,
avec celles dont elles dérivent, dans des rapports absolument du même
genre et du même ordre que ceux de l'italien avec le latin, de sorte que
toutes les ressemblances, toutes les analogies, toutes les identités
qu'il y avait entre celles-ci ont persisté et persistent entre les
premières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette leçon approche des limites où elle doit être renfermée, et elle
est bien loin de comprendre tout ce que je m'étais proposé d'y faire
entrer. J'aurais</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce que j'ai dit sur l'histoire des idiomes romans hors de l'Italie,
j'ai signalé ou dû signaler divers faits parmi lesquels figurent les
trois suivants :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blances, et comme je crois l'avoir prouvé tant'de fois et de tant de
manières.</p>
<p>Maintenant ces faits, observés dans les idiomes romans hors de l'Italie,
se retrouvent-ils dans l'italien, et y a-t-il sur tous ces points parité
entre ces idiomes?</p>
<p><pb/></p>
<p>culture et par la destinée au rang d'idiome national ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Medel, hutte, cabane. Ciara, brouillard.</p>
<p>Cor, torrent, cascade. Schaka, rocher.</p>
<p>Tru, chemin.</p>
<p>Chitrous, errant, vagabond. Basch, forêt.</p>
<p>Mut, enfant.</p>
<p>Aldà; briller.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais, si j'en avais le loisir, multiplier et varier les indices
de cette espèce ; mais il est temps de finir, et je passe tout de suite
au fait le plus positif et le plus décisif que je puisse citer sur ce
point particulier de l'histoire de la langue italienne.</p>
<p>Ce fait, c'est qu'il existe encore aujourd'hui dans le vocabulaire usuel
de la langue italienne un assez grand nombre de mots que l'on peut avec
assurance</p>
<p><pb/></p>
<p>Italien. Gallo-celtique.</p>
<p>Piccolo. \ n , Piccino. ) j Bych. Barone. Bar. Fello. Fel. Bricone.
Breac. Brio. Bri. Bracco. Brac.</p>
<p>Clappa. Clap. Bigio. Bis. Avezzarsi. Veas.</p>
<p>Giù, giuso. Is.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEIZIÈME LECON.</p>
<p>o</p>
<p>POÉSIE POPULAIRE ITALIENNE AU XIII" SIÈCLE.</p>
<p>Si pédantesque, si factice et si monotone que cette poésie puisse nous
paraître aujourd'hui, en la jugeant d'un point de vue vulgaire, il n'en
est pas moins certain qu'elle occupa une grande place dans l'imagination
et dans la vie des hommes qui la cultivèrent; et ces hommes furent
l'élite d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait donc encore, dans ce mode de circulation, quelque chose de plus
animé, de plus vivant que la simple lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la masse des productions écrites en ce latin plus ou moins barbare,
j'en ai indiqué un assez grand nombre, et j'en ai fait connaître
quelques-unes des plus caractéristiques, de celles auxquelles convenait
le mieux le titre de nationales ou de populaires. Vous avez vu que ces
productions sont passablement variées; qu'elles comprennent des chants
historiques sur les grands événements nationaux, des fragments d'épopées
grossières, des légendes pieuses, des récits romanesques, les uns
absolument fabuleux, les autres fondés sur les traditions historiques de
l'antiquité, et enfin des histoires véridiques du ton le plus naïf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui pensaient sérieusement que l'amour est le thème essentiel et naturel
de toute poésie, ces hommes chantèrent néanmoins parfois autre chose que
l'amour : ils prirent quelquefois pour sujet de leurs compositions
poétiques les mésaventures et les traverses de leur vie politique, et
ils désignèrent parfois ces compositions par le titre provençal de
Sirventes, titre assez vague qui n'indiquait guère autre chose, si non
que les pièces auxquelles on le donnait n'étaient point des pièces
amoureuses, mais plutôt des satires.</p>
<p>Ces deux personnages n'étaient pas seulement contemporains et
compatriotes, mais liés d'amitié, et</p>
<p><pb/></p>
<p>l'unique pièce de Lotto dont je puisse dire un mot est adressée à
Pannuccio.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Donna, poi imaginai</p>
<p><pb/></p>
<p>La piaconte di vox nel cor figura.</p>
<p>La sua considerando alta balia.</p>
<p>En voici un troisième encore plus frappant, ce me semble, que les deux
précédents :</p>
<p>Che chiai, conosco che l'uman lignaggio 1 Daver fugge signor naturalmente.</p>
<p>Je reviens encore un moment aux poëtes des hautes classes de la société
italienne. Je viens de prouver par des faits qu'ils ne chantèrent pas
toujours l'amour : je dois ajouter qu'ils ne le chantèrent pas toujours
de la même manière. Ils ne le prirent pas toujours sur le ton sublime
mais toujours un peu factice de la chevalerie. Ils l'exprimèrent
quelquefois tel qu'ils l'éprouvaient aussi quelquefois, avec toute la
franchise et la simplicite de leur sentiment individuel, abstraction
faite des conventions et des formules qui dominent dans la poésie
chevaleresque. C'est surtout dans les petites pièces intitulées Ballate,
que l'expression de l'amour descend le plus souvent au ton d'une
simplicité ou d'une liberté gracieuse.</p>
<p>Si simples toutefois que fussent, par exception,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les chroniqueurs de Florence, en parlant de certains événements fameux
de leur histoire, font quelquefois mention des chants populaires
auxquels ces événements donnèrent lieu. En 1 310, par exemple, les
Florentins firent contre Arezzo une expédition mémorable, en ce qu'elle
fut entreprise uniquement pour braver l'empereur Henri VII, qui avait
envoyé au gouvernement de Florence l'ordre de s'abstenir de toute
hostilité contre les Arétins. Simone della</p>
<p>Tosa, qui parle de cette expédition, parle aussi d'un chant populaire
par lequel on la célébra, et qui commençait : I nostri cavalcarono, etc.</p>
<p>Quelques années après se donna la bataille de Monte-Catini, où les
Florentins essuyèrent une des</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sanglantes défaites dont il soit parlé dans leurs annales. Ce fut
encore pour eux le sujet d'un chant populaire très-pathétique dont il
existe, je crois, des fragments que je n'ai pas eu le loisir de chercher.</p>
<p>Dante cite, comme échantillon du dialecte pisan, une ligne formée, je
crois, des deux petits vers que voici :</p>
<p>Bene andonno di Fanti Di Fiorenza per Pisa.</p>
<p>C'est encore là, selon toute probabilité, le commencement d'un de ces
chants historiques par lesquels les républiques italiennes du XIIIe
siècle célébraient leurs funestes démêlés, et les tristes victoires
qu'elles remportaient l'une sur l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh ! comme c'est grand pitié !</p>
<p>« De (voir) les femmes de Messine !</p>
<p>« De les voir échevelées</p>
<p>« Porter pierres et chaux.</p>
<p>« Que Dieu lui donne souci et peine</p>
<p>« A celui qui veut détruire Messine ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Qual esso lo mal cristiano Che mi furò la grasta?</p>
<p>« Quel est-il le méchant chrétien</p>
<p>« Qui m'a volé le vase ? »</p>
<p>Un chroniqueur du XIIIe siècle rapporte un fragment de chant populaire,
en forme de dialogue,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>immédiate des événements et de la réalité, ou seulement pour faire
parade d'élégance et de sentimentalité chevaleresques.</p>
<p>Voici le premier couplet du dialogue indiqué :</p>
<p>Una vigna ho piantato Ma per traverso è intrato Chi la vigna m'ha
guastato Hanne fatto gran peccato Di fare a me tanto malo.</p>
<p>En citant des fragments semblables, je n'ai certainement pas l'intention
d'en donner une haute idée : je les cite dans l'unique intention de
montrer par leur genre, par leur caractère et leurs motifs qu'ils
devaient être très-fréquents aux époques indiquées , trop fréquents pour
n'avoir pas quelquefois au moins les beautés propres, l'originalité et
l'énergie naïve qui distinguent la poésie populaire de la poésie artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un soupçon que j'ai eu et auquel je n'attache pas plus
d'importance qu'il ne mérite, mais qui ne me paraît pas tellement hors
de propos que je ne puisse vous en faire confidence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier, le motif du combat des trois frères romains contre les
trois frères sabins, et le combat lui-même sont décrits d'une manière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit, d'après tout ce que je viens de dire, que l'imagination
populaire des Italiens du xm' siècle joua très-librement avec les
traditions historiques de l'antiquité et leur imprima fortement le
cachet romanesque de l'époque. Elle joua pareillement avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre personnage qui occupa beaucoup aussi l'imagination des Toscans,
et qui fit aussi inventer des fables populaires sur les parties ignorées
ou mystérieuses de sa vie, ce fut la comtesse Mathilde, cette princesse
tant louée et tant blâmée de ce qu'elle fit pour le pape Grégoire VII,
et pour l'Eglise romaine. Villani a raconté d'elle quelques aventures
dont il n'indique pas la source; on peut être seulement bien sûr que
cette source n'était pas historique. Tout ce qu'il dit de son origine et
de sa naissance</p>
<p><pb/></p>
<p>est absolument romanesque, mais d'un romanesque vulgaire qui ne mérite
pas d'être considéré en détail.</p>
<p>Je n'insisterai pas davantage sur ces fragments romanesques qui ont
passé directement des traditions populaires des Italiens du XIIIe
siècle, dans leschro-</p>
<p><pb/></p>
<p>niques et les histoires de la même époque. J'espère en avoir dit assez
pour établir d'une manière générale le fait que je voulais établir.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on ne publie pas les recueils inédits de ces pièces que possèdent
divers cabinets. Il est probable qu'il s'en trouverait dans le nombre
quelquesunes de remarquables par le sentiment ou l'exécution.</p>
<p>Enfin, j'aurais dû, pour compléter cette esquisse, dire quelques mots
des légendes religieuses et donner quelques indications sur celles qui
furent les premières composées ou traduites dans l'idiome vulgaire. Les
bornes étroites d'une leçon ne m'ont pas permis d'embrasser tous ces
objets. Mais si incomplètes qu'elles soient, ces notices de la
littérature populaire de l'Italie au XIIIe siècle, n'en étaient pas
moins obligées dans mon plan. J'avais besoin d'indiquer toutes les
sources de la littérature italienne classique; et parmi ces sources,
celle que j'ai désignée comme la plus populaire n'en est peut-être pas
la moins importante, bien qu'elle n'en soit pas la plus apparente.</p>
<p>Quelques mots suffiront pour rattacher tout ce que j'ai dit dans ce
cours sur ces diverses origines de la littérature italienne, à
l'histoire ultérieure de cette littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 M. Fauriel, au lieu des deux leçons qu'il annonce, en a fait quatre,
et les parties de ces quatre leçons, qu'il a mises par écrit, forment
les quatre premiers Fragments sur Dante, que j'ai placés vol. 1, p.
371-471.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU DEUXIÈME ET DERNIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CONTENUES DANS LE DEUXIÈME VOLUME.</p>
<p>PREMIÈRE LEÇON.</p>
<p>Considérations générales sur les révolutions naturelles des</p>
<p>langues Page 1</p>
<p>DEUXIÈME LEÇON.</p>
<p>Révolutions des langues indo-européennes 30</p>
<p>TROISIÈME LEÇON.</p>
<p>Décomposition des langues indo-européennes ................ 45</p>
<p>QUATRIÈME LEÇON.</p>
<p>Des origines du latin 79</p>
<p>CINQUIÈME LEÇON.</p>
<p>Langues anciennes de l'Italie. — I. 107</p>
<p>SIXIÈME LEÇON.</p>
<p>Langues anciennes de l'Italie. — II 137</p>
<p>SEPTIÈME LEÇON.</p>
<p>Ancien latin 172</p>
<p>HUITIÈME LEÇON.</p>
<p>Propagation du latin. — 1 20G</p>
<p>NEUVIÈME LEÇON.</p>
<p>Propagation du latin. — II. , '238</p>
<p><pb/></p>
<p>DIXIÈME LEÇON.</p>
<p>Formes grammaticales des dialectes néo-latins Page 270</p>
<p>ONZIÈME LEÇON.</p>
<p>Système de M. Raynouard sur les langues romanes 294</p>
<p>DOUZIÈME LEÇON.</p>
<p>Le latin en Italie au moyen âge. — I</p>
<p>TREIZIÈME LEÇON.</p>
<p>Le latin en Italie au moyen âge. — II 357</p>
<p>QUATORZIÈME LEÇON.</p>
<p>Formation de l'italien. — I. 394</p>
<p>QUINZIÈME LEGQ%~&gt;.</p>
<p>Formation de l'italien. — II /A V, j 428</p>
<p>SEIZIÈME LEÇON v , ^ Vf</p>
<p>Poésie populaire italienne au xme siècle... ....... 460</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE.</p>
<p>Ouvrage adopté par le conseil de l'instruction publique.</p>
<p>— Apollonius Dyscole. Essai sur l'histoire des théories grammaticales
dans l'antiquité. 1854, in-8. 7 fr.</p>
<p>HONORAT. Dictionnaire Proveneal-]Francais , OU Dictionnaire de la langue
d'oc, ancienne et moderne, suivi d'un Vocabulaire français-provença) ,
contenant : 1° Tous les mots que ses différents dialectes ont pu
connaître (près de 107 202); leur prononciation figurée, leurs
synonymes, leurs équivalents italiens, espagnols, portugais, catalans.
allemands, etc.; quand ils ont le même radical, leurs définitions et
leurs étymologies, etc. 1846-1850. 4 vol. in-4. 40 fr.</p>
<p>— Vocabulaire Français-Provençal. 1848. in-18 de 1100 pages. 4 fr..</p>
<p>— Projet d'un Dictionnaire Proyeneal)-Franeais, ou Dictionnaire de la
langue d'oc, 1840, br. in-8. * 1 fr.</p>
<p>OBRY. Étude historique et philosophique sur le Participe passé français
et sur les verbes auxiliaires. 1852, in-8. 5 fr.</p>
<p>RESTANT. Averroès etraverroïsme, essai historique. 1852, in-8. 6 fr.
VERGÉ. Séances et travaux de l'Académie des sciences morales et
politiques , Compte rendu , par Ch. Vergé, docteur en droit, sous la
direction de M. Mignet. 1842-1852 (lre, 2e, 3" séries), 22 vol. in-8.
220 fr. — 4e série, 18b3. 4 vol. in-8. 20 fr.</p>
<p>' Cet ouvrage aura quatre volumes.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
