<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Rétif de la Bretonne. Sa vie et ses amours ; documents inédits... ses descendants ; catalogue complet de ses ouvrages... par Charles Monselet...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Rétif de la Bretonne. Sa vie et ses amours ; documents inédits... ses descendants ; catalogue complet de ses ouvrages... par Charles Monselet...</title>, <date>1854</date>,description :,235 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6423256q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1854">1854</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RM DE LA BRETONNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>GO sur vélin</p>
<p>40 sur papier de Hollande.</p>
<p>'20 sur papier rose.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UKTIF DE IABRKTOXXE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉTIF DE LA BRETONNE</p>
<p>Sa vie et ses amours: documents inédits;</p>
<p>ses ma -.' .s, sse et sa mort; ce qui a été écrit sur lui ; .nifi;
cJf^ue complet et détaillé de ses ouvrages, ; ::: t L S mVl 'quelques
extraits: f, - -- 1 1 4 myi~ 1</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES MONSELET</p>
<p>Avec fin beau portrait gravé par Nargeot et un fae-simile.</p>
<p>PARIS ALVARÈS FILS, ÉDITEUR RUE DE LA LUNE, 24.</p>
<p>1854</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉTIF DE LA BRETONNE.</p>
<p>9 I.</p>
<p>Voici bien la figure la plus étrange qui se soit jamais présentée sur le
seuil d'une littérature. Pourtant, n'ayons pas peur. Entrons hardiment
dans la vie et dans les œuvres de ce romancier aux bras nus, qui fut la
dernière expression littéraire du dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>terreux de Rétif de la Bretonne, imprimés avec des têtes de clou.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont les livres salissent le cœur. Rétif de la Bretonne a pu avoir ses
heures d'égarement comme Pétrone, comme Mathurin Régnier, comme Mirabeau
; mais en revanche, comme Jean-Jacques, il a eu de longues heures de
mélancolie et de douleur expiatoires. S'il en eût été autrement, jamais
cette cendre n'eût été remuée par nous. Mais Rétif de la Bretonne est
mieux qu'une curiosité, qu'une difformité littéraire;–ce n'est pas un
homme de talent, mais c'est presque un homme de génie.</p>
<p>§ H.</p>
<p>SA JEUNESSE ET SES AMOURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier jeu, qui a complétement disparu des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le père, effrayé d'une précocité que n'excusait pas suffisamment le sang
bourguignon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme elle avait un pied délicieux, ce fut au fond de son soulier qu'il
s'avisa d'aller fourrer son premier billet doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>des militaires et des comédiens de province, contant fleurette aux
nymphes de comptoir; ou bien joyeusement assis au cabaret de la Grotte
flamande, mangeant une fricassée de petits pois entre Aline-l'Araignée
et Manette Latour.</p>
<p><pb/></p>
<p>excédant de soixante et quelques femmes !</p>
<p>Mais le mariage ne l'empêchait pas de suivre sa chasse aux bonnes
fortunes, bien au contraire : il se consolait des soucis de son ménage
tantôt avec Rosette, tantôt avec Appoline Canapé , avec toutes les
petites lève-nez des magasins de modes.</p>
<p>Cependant la misère le guettait au détour des folles passions. Il avait
trente-trois ans et ce n'était encore qu'un pauvre ouvrier imprimeur,
souvent sans ouvrage, jamais sans amour ; or l'amour ne se fait pas
scrupule de laisser les siens en haillons. Rétif de la Bretonne, voulant
sortir un matin pour aller déjeûner, trouva le</p>
<p><pb/></p>
<p>diable assis sur le seuil de sa porte. Il rentra chez lui, regarda le
bout de ses ongles et écrivit son premier roman tout d'une haleine.
Puis, l'ayant fini, il le dédia : - Aux beautés!</p>
<p>§111.</p>
<p>PREMIERS OUVRAGES.</p>
<p>Aux beautés ! Tel est le cri de départ de Rétif de la Bretonne. Telle
sera désormais sa devise.</p>
<p>Tout par les femmes et pour les femmes. Le secret de sa vie est là, et
aussi celui de son talent, de sa grandeur et de sa décadence.</p>
<p>Néanmoins, notre auteur ne se rebuta pas; il écrivit Lucile en cinq
jours et en eut trois louis</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous prie de ne pas l'exiger, et de croire « que je suis avec
considération, Monsieur, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La Confidence nécessaire raconte sa liaison avec Marie Fouard et
Marguerite Bourdillat, deux petites paysannes de Sacy. Un conte bleu, à
la mode galante du temps, termine la seconde partie ; cela ne vaut pas
mieux que les fadaises de Voisenon. Imaginez un pays fantastique où les
femmes se nomment Joue-de-Rose, Faite-au-Tour, Cheveux-Dorés,
Bouche-Mignonne, Jupe-Courte etBeau-Brin-de-Femelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre Rétif se traînait alors sur les pas de tous les romanciers ;
il tâtonnait pour chercher sa voie ; mais il était écrit que c'était à
un pied de femme qu'il devrait son premier et décisif succès.</p>
<p>A ce moment, le talent de Rétif se dédoubla ; de romancier qu'il était,
il voulut devenir législateur : après avoir amusé, il voulut réformer.
Réformer quoi? les femmes d'abord, ensuite tout le monde, le ciel et la
terre, l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir écrit encore la Mimographe ou le Théâtre réformé par une
femme, Rétif de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ IV.</p>
<p>LE PAYSAN PERVEETI.</p>
<p>De tous les romans de Rétif de la Bretonne, le Paysan perverti est, je
ne dirai pas le plus connu, mais le moins généralement oublié. Il le
composa dans la nuit, après, la journée donnée aux impressions. La
sérieuse Allemagne l'a traduit quatre fois; l'Angleterre, pour sa part,
en a publié quarante-deux éditions; ce</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois débarqué, le paysan entre en apprentissage chez un peintre, où
le mal du pays</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dant que je chantais, j'entendis une marche comme d'une jeune fille : je
m'arrêtai, prêtant l'oreille, et je l'entrevis derrière les noyers.</p>
<p>- Oui, Fanchon, en voici sous les noyers. Je m'en privai pour elle, car
j'avais soif aussi, et je lui tins le baril pendant qu'elle buvait. »
Savez-vous une page de Galatée ou une églogue de Gessner qui vaille ce
petit tableau, plein de senteurs agrestes?</p>
<p>On y danse les menuets de la ville, des passepieds, des sauteuses, des
bourguignottes, des sabotières et des rondes morvandaises. Les gourmets
s'y font apporter le meilleur vin de Coulanges. Le paysan, étourdi par
le bruit qui l'entoure, se mêle aux jeunes vigneronnes et va</p>
<p><pb/></p>
<p>jouer avec elles, assis sur l'herbe, au jeu de</p>
<p>Adieu, fais-moi part toujours de tes petites affaires. Pour finir, je
vais te faire écrire deux mots par notre bonne mère. » Ces deux mots,
les voici; je donnerais la moitié de tous les romans du dix-huitième
siècle pour ces deux mots : « Mon Edmond, je t'envoie des chausses</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour galoppe vite dans le cœur du paysan, et l'image de Tiennette n'y
fait pas grand séjour. Un soir, la femme du peintre, ayant eu
connaissance de son talent pour la lecture, le fit prier de venir lui
tenir compagnie. C'était une beauté langoureuse, au regard provoquant et
tout chargé de coquettes amorces ; il ouvrit le premier livre qui lui
tomba sous la main, les Lettres du marquis de Rozelle, et il commença
d'une voix émue. Par malheur, la cuisinière aux tragédies entra sur ces
entrefaites et s'installa avec son ouvrage auprès de la croisée.</p>
<p>c Nous en étions au milieu de la première partie, quand Mme Parangon m'a
dit de cesser de lire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nagère quand nous serons ensemble ; vous aimez votre père et votre mère,
vous aimere.z bien ceux qui viendront de vous, et ils vous aimeront
bien, et vous en ferez de bons sujets.</p>
<p>IcLpourtant commence un roman bien touchant, bien simple', bien navrant,
raconté en peu de mots dans un coin de la deuxième partie. Manon
Palestine, autrefois la maîtresse de M. Parangon, aujourd'hui la femme
du paysan, est descendue au fond de sa conscience, et peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A quatre heures et demie, nous nous sommes joints dans un terrain
vide, proche les grands boulevards, d'où personne ne pouvait nous voir à
cause de la hauteur des murs environnants. ) Le paysan blesse le marqùis
; tous les deux essuient leur épée et se serrent la main; dans quelques
jours ils seront les meilleurs amis du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le frontispice de la cinquième partie intitulée Edmond ribotteur, le
représente ( don-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais. Mais, dans tous les cas, c'est de la peinture saisissante et
violente. -</p>
<p><pb/></p>
<p>moyens nous soient bons. Au fond, que risquons-nous? De nous faire un
sort heureux.</p>
<p>Les lois, ce vain épouvantail des âmes timides, que nous feront-elles ?
Le pis qu'elles puissent donner, c'est la mort. Mettons-nous donc
audessus de toute crainte. Que rien ne puisse t'arrêter ni t'épouvanter
dans la carrière que nous allons parcourir. Quelle foule de sensations
délicieuses nous saurons nous procurer !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il veut se faire comédien. c Comédien ! s'écrie Gaudet d'Arras. Dis-moi
donc, as-tu les poumons assez forts pour beugler la tragédie, ce genre
de drame monstrueux, prétendu perfectionné chez nous, et qui, dans la
vérité, n'a pas le sens commun ? Dis, dis, pourras-tu assez
emphatiquement représenter ces personnages chimériques, aussi loin de la
nature que de nos</p>
<p><pb/></p>
<p>usages, qui parlent pour parler, qui se battent les flancs pour enfanter
de belles chutes, des éclairs de pensées, etc., etc., etc.? Auras-tu un
front aussi dur que d'Alainval pour supporter sans mourir de honte ou
d'indignation ces brouhahas outrageants? Certes, je craindrais pour toi
que quelque jour tu ne t'élançasses par-dessus l'orchestre et ses
quatorze rangs de sièges usurpés sur le parterre, pour fondre l'épée à
la main sur tes hueurs maudits ! » Passe pour l'état de comédien, dit le
paysan. Je me fais auteur.</p>
<p>Très-bien ! répond Gaudet d'Arras. « Mon ami, rien de plus doux que le
sucre ; mais un vil et malheureux esclave l'arrose de sueurs et de
larmes amères. Le sucre est la littérature ; l'homme du monde en jouit
et y trouve ces plaisirs délicats que tu connais. L'auteur, le pauvre
auteur, est le colon infortuné qui sue et qui s'excède de travail.
Jamais, au moins durant sa vie, il n'est autrement regardé que comme un
esclave public, .) Suivent alors des appréciations critiques de
Shakespeare, de Corneille d'envervé » et de plusieurs de nos auteurs
français. Ces appréciations en cinq ou six lignes seulement sont toutes
d'un trait assuré, et quelques-unes dénotent un sens littéraire des plus
judicieux. «(-Personne n'a autant approché des Grecs que Shakespeare,
dont nous méprisons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vieille de soixante-quinze ans ; trois mois après elle meurt ; Gaudet
d'Arras et lui, accusés de l'avoir empoisonnée, sont arrêtés par la garde.</p>
<p>Gaudet d'Arras expire sous l'épée du bourreau ; et le paysan perverti,
condamné aux galères, part avec la chaîne pour Toulon. Cela se passe
dans la septième partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En les recevant, il m'a fixé. Je l'ai vu pâlir et s'éloigner
précipitamment. » Plus de doute, c'est Edmond, c'est le paysan perverti
! et, en effet, son frère Pierrot reçoit le lendemain une lettre de lui.
Cette lettre est un chef-d'œuvre.</p>
<p>La voici tout entière : « Avant-hier, j'ai baisé le seuil de ta porte ;
je me suis prosterné devant la demeure de nos vénérables parents. Je
t'ai vu, et les sanglots m'ont suffoqué. Ton chien est venu pour me
mordre ; il a reculé en hurlant dès qu'il m'a eu senti, comme si j'eusse
été une bête féroce. Tu l'as pensé sans doute toimême, tu as lancé une
pierre, elle m'a atteint, c'est la première de mon supplice. Ta femme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le dénoûment nu, brutal, froid, dans toute sa rigidité implacable:
1 « Le jour de la cérémonie du mariage, la voiture était arrêtée dans la
cour et la portière s'ouvrait. Une pierre lancée de la rue par une
blanchisseuse séduite autrefois par Edmond, et qui venait d'entendre
dire qu'il s'était marié, a frappé les chevaux ; ils partent.</p>
<p>Edmond, qui ne voit pas et qui ne peut se garantir, est renversé ; une
roue lui passe sur la poitrine et la brise ; il meurt sous les roues
mêmes du carrosse. »</p>
<p>Tel est ce roman orageux, plein de grandes lignes heurtées et
fourmillant de détails microscopiques. Nous l'avons raconté tout au
long, en tâchant de donner une idée de la manière de son auteur.
Maintenant on peut juger.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Paysanne pervertie, qui est la suite ou plutôt le complément du
Paysan, ne fut publiée que quelques années plus tard ; conçue dans le
même esprit, elle n'obtint cependant qu'un succès secondaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>conventionnelles, et qui ne savent plus reconnaître ou avouer les traits
les plus frappants et les plus vigoureux d'une imagination forte et
pittoresque. Est-ce que le règne de l'imagination serait totalement
éteint parmi nous, et qu'on ne saurait plus s'enfoncer dans ces
compositions vastes, morales et attachantes qui caractérisent les
ouvrages de l'abbé Prévost et de son heureux rival, M. Rétif de la
Bretonne ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>§ V.</p>
<p>APOGÉE.</p>
<p>Il ne prit pas une place au milieu des écrivains d'alors, il resta une
exception étrange au milieu d'eux. Sans grammaire et sans orthographe,
il balança la vogue des savants et des beaux esprits. Ce fut un
spectacle unique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.Jetons encore de côté, pour alléger notre bagage, une vingtaine de
volumes, qu'on retrouvera au catalogue, et réservons notre examen</p>
<p><pb/></p>
<p>pour un ouvrage dont la vogue a égalé celle du Paysan perverti, et qui,
par l'immensité des tableaux qu'il ambrasse, a forcé, l'attention
pendant plusieurs années. Nous voulons parler des fameuses Contemporaines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Contemporaines, dont nous venons de tracer le sommaire en peu de
mots, ont longtemps occupé Paris ; elles ont eu la vogue des plus
célèbres romans de nos jours. Non pas qu'elles soient toutes également
intéressantes, mais elles offrent une inépuisable fécondité
d'imagination et une variété infinie de caractères. Elles ont
particulièrement l'avantage, sur tous les contes moraux de cette époque,
de peindre les mcpurs avec une in-</p>
<p><pb/></p>
<p>flexible réalité. Chaque ligne est fouillée dans - le cœur, sous une
impression toute récente et qui laisse sentir le frais du baiser ou le
chaud d'un verre de vin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain, voici le billet qui lui fut remis de la part de M. de
Meilhan : « Mme Denis, marchande de mousseline rayée, est la duchesse de
Luynes; l'autre dame, la comtesse de Laval; le beau fils, qui se faisait
nommer Nicodême, Mathieu de Montmorency; l'homme un peu acre, un peu
boiteux, l'évêque d'Autun ; l'homme au surtout blanc, l'abbé Sieyès.
C'est pour vous que cette compagnie est venue. On m'avait chargé de vous
inviter. »</p>
<p>Tels étaient en effet les personnages brillants dont Rétif avait excité
la curiosité , et qui avaient voulu le voir de près. Leur désir ne se
borna pas là. La duchesse de Luynes vint</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne caressait pas, il se laissait caresser.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire des femmes de chambre, eut de grandes relations et de hautes
amitiés. Il fut jusqu'au dernier moment le camarade de Beaumarchais.</p>
<p>Chez Crébillon le fils, il rencontra Collé, qui lui sauta au cou et
parut enchanté de le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet invité n'était autre que M. de Fontanes, un des plus intimes amis de
Rétif. A ce dîner, il y avait aussi Spéranzac.</p>
<p>(1) Jeanne Royer, 1814. 4 vol. grand in-So.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ VI.</p>
<p>PENDANT LA RÉVOLUTION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les causeries avec la marquise de M. rem-</p>
<p>(1) Ce n'est pas que des scènes gracieuses ou fantasques ne naissent
parfois sous sa plume, témoin cette aventure poétiquement racontée sous
le titre de Nuit au Luxembourg. Entré dans le jardin par une grille
laissée ouverte, il se trouve en pleine fête d'Arcadie.</p>
<p><pb/></p>
<p>groupes de bergers ; l'un d'eux prit sa flûte et il en joua presque
aussi bien que le chevalier de Saint-Marc, de la rue Béthisy. Toutes les
bergères étaient enchantées! Un autre avait sa musette, et l'on dansa
une ronde; j'étais de tout cela, tenant mes deux Grâces.</p>
<p>Dans un moment où je louai leur légèreté, un homme vint leur frapper sur
l'épaule ; elles lui dirent : Laisseznous! sans le regarder. Je levai
les yeux sur cet homme. je lui ressemblais. Je compris que c'était le
maréchal. Lui, de son côté, vit que les deux jeunes personnes le
boudaient, et il se retira en riant. Cependant, pour ne pas me
discréter, je m'éclipsai adroitement ; je sortis par le jardin grillé,
je traversai l'hôtel, le portier m'ouvrit, et je me trouvai dehors à
quatre heures du matin. » T. VI, p. 2620. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ribles : Dites-moi, ai-je encore de l'honneur ?</p>
<p>Je portais seule un jour Une belle coiffure ; Je trouvai dans la cour Un
monsieur fait au tour, Qui me dit - Je vous jure, Vous êtes un amour !</p>
<p>D'après cette citation, il est aisé de voir que Rétif de la Bretonne, né
soixante ans plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Lard, eût très-convenablement tenu sa place parmi les dramaturges et les
vaudevillistes de</p>
<p>§ VII.</p>
<p>SES MALHEURS, SA VIEILLESSE ET SA MORT.</p>
<p>En 1794, il commença la publication de son Monsieur Nicolas, ou le Cœur
humain dévoilé, sur lequel il avait bâti les plus grandes espérances ;
ce nouvel ouvrage, conçu dans le goût des Confessions de Rousseau,
imprimé sur - mauvais papier, en caractères souvent illisibles, comprend
l'histoire générale de sa vie, de ses relations et de ses aventures
secrètes ou publiques. « C'est Nicolas-Edme qui s'immole, dit-il dans
son introduction, et qui,- au lieu de son corps malade, lègue aux
moralistes son âme viciée pour qu'ils la dissèquent utilement.</p>
<p>Je suis né avec des passions vives ; elles m'ont rendu heureux et
malheureux. J'ai été cynique</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Ma première indigestion date de Courgis, en Ï748, pour avoir soupé
d'une cuisse de lièvre; la deuxième eut lieu en 1758, après la double
perte de Zéfire et de Suadèle. Mes dents se noircirent pendant que
j'étais en pension chez l'abbé Thomas. À mon retour de Dijon, en 1759,
au mois de septembre, j'eus la fièvre quarte, occasionnée par une pluie
d'orage qui m'avait trempé jusqu'aux os, etc., etc. » T. IX, p. 3224 et
suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>des détails de la plus désespérante puérilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>répondait-il, en relevant fièrement sa tête.</p>
<p>Le quatorzième volume est intitulé Morale; le quinzième Politique ; il
contient quelques conversations de l'auteur avec Mirabeau, et développe
des théories gouvernementales que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tonne, on est fixé là-dessus. La réunion de ces Mémoires en dialogues
est intitulée : le Drame de la vie, contenant un homme tout entier.</p>
<p>Il en avait bien réellement besoin, car quelque temps ensuite il
sollicitait du secours auprès de Beaumarchais, et voici ce que
Beaumarchais lui répondait :</p>
<p>« 7 frimaire an v. »</p>
<p><pb/></p>
<p>j'attends et j'espère : c'est toujours bienfait d'espérer ! Mais, auprès
d'un luxe effréné, voir une misère effroyable ! Ceux qui étaient
derrière les fiacres, insulter, du fond des voitures, tous ceux qu'ils
en ont fait descendre, en déshonorant les grands mots de liberté,
d'égalité, les lois, la morale publique ! Il faut être bien philosophe
pour voir tout cela de sang-froid !</p>
<p>« Je vous aime, et ne puis vous aider.</p>
<p>« BEAUMARCHAIS (1). »</p>
<p>(1) Beaumarchais lui avait proposé autrefois de djriger son imprimerie
de Kell; car, faisons-le remarquer, Rétif était un prote excellent, qui
gardait pour lui ses systèmes et se montrait fort soucieux de la langue
et de l'orthographe pour les ouvrages des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>la réalité ; aussi ne faut-il pas toujours prendre au pied de la lettre
les affirmations de ce passionné rêveur. Du reste, l'histoire de ce
prétendu mariage est contenue tout entière dans deux notes imprimées de
Monsieur Nicolas.</p>
<p>Voici la première (quatrième époque, page 996) : « Aujourd'hui, 16
nivôse (6 janvier 1794), attaqué en divorce par Agnès Lebègue, je médite
une lettre pour demander en mariage Jeannette Rousseau, née le 19
décembre 1731. »</p>
<p>Il avait acquis une petite imprimerie, qu'il faisait marcher avec un ou
deux ouvriers seu-</p>
<p><pb/></p>
<p>lement; bientôt il fut obligé de la vendre. Il continua cependant
d'écrire, mais sans avoir les moyens d'imprimer. Ce fut de la sorte
qu'il composa les Mille et une Métamorphoses, l'Enclos et les Oiseaux,
et les Tours de passe-passe des Epouses de Paris, dont les manuscrits
ont été sans doute égarés.</p>
<p>« AU BIEN INFORMÉ.</p>
<p>Catéchisme universel, par Saint-Lambert.</p>
<p>« Je ne connaissais que superficiellement Saint-Lambert. Son ouvrage
vient de me pénétrer d'estime pour lui. Il a eu le bon sens, la saine
philosophie, en parlant de morale, de la rendre indépendante de tout
système religieux.</p>
<p>« En effet, rien n'est si dangereux (l'expé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour des richesses et les richesses ellesmêmes ont remplacé la
pauvreté recommandée ; le despotisme, l'inégalité , la souveraineté ont
remplacé l'égalité fondamentale et de précepte.</p>
<p>«Jesuah, fondateur du christianisme, ne serait pas chrétien s'il
reparaissait. La messe, la cène, l'unique sacrifice des chrétiens, est
dénaturée !</p>
<p><pb/></p>
<p>« La maxime par laquelle l'auteur dit que l'homme reçoit ses idées
morales comme Untes les autres, par les sens, est d'une éternelle
vérité. Un fou, un enthousiaste qui sent comme la pythonisse un dieu au
dedans de lui, peut seul la contester. L'auteur de la nature ne nous
parle que par les sens. Ce sont les hommes fourbes qui nous parlent par
l'illusion et les miracles. Tout miracle est un blasphème contre l'ordre
éternel, qui est Dieu.</p>
<p>« Un fat, un énergumène, un monstre superstitieux, peut seul avancer que
c'est outrager lu raison, les mœurs et la saine philosophie, de dire que
l'éducation est indépendante de tout sentiment, de tout principe
religieux. Fondez la morale, fous atrabilaires, sur la réciprocité ;
c'est la seule base raisonnable, et Dieu est l'auteur de la raison !
C'est un blasphème de dire que notre raison nous trompe ! Toutes les
religions furent une erreur, commode aux premiers instituteurs des
sociétés, nuisible aux trompés.</p>
<p>Homme vil et fourbe qui parle ainsi, regarde</p>
<p><pb/></p>
<p>le mal qu'ont fait et que font ses prêtres. Regarde la Vendée, regarde
la Belgique, et sors de ton étonnement !</p>
<p>Non, non, l'hommage physique que rend toute la nature, et qui ne dépend
pas de 1 homme, est le seul nécessaire.</p>
<p>« RÉTIF DE LA BRETONNE. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme qui vient de s'épuiser pour imprimer cet ouvrage n'a que son
prompt débit pour tout</p>
<p>vint se précipiter dans le centre dévorant du soleil.</p>
<p>On prétend que la pauvre comète, brûlée vive, poussait des cris
épouvantables. » Tome IV, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Sur les parapets de cette même île, ainsi que sous le porche de la rue
de Bretonvilliers, il avait la manie de graver les dates importantes de
son existence. La plupart ont disparu, car je n'ai pu les retrouver ;
mais l'une d'elles incrustée plus profondément dans la pierre, attire
encore les regards sur le quai d'Orléans, vis-a-vis le n° 38. Elle offre
ce mot : « Navare » et au dessous : « février 1793. » Ce qui prouve
l'authenticité de cette inscription, c'est l'orthographe du mot Navare,
où le double emploi de Ja consonne r est évité, comme dans tous les
ouvrages de Rétif.</p>
<p>Puisque nous nous trouvons amené sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>Assailli par les infirmités, il fut obligé de donner démission de sa
place au ministère.</p>
<p>Il lui fut rendu plus d'honneurs après son trépas que pendant sa vie.
L'Institut qui l'avait tou-</p>
<p>(l) Cette maison porte aujourd'hui le no 16. Elle se compose de deux
étages et de mansardes. Rétif l'avait remplie du haut en bas de ses
ouvrages, dont, après sa mort, la vente en bloc fut effectuée par ses
filles au libraire Duchesne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rétif de la Bretonne fut enterré dans le cimetière du Montparnasse, qui
portait le nom de cimetière Sainte-Catherine.</p>
<p>§ VIII.</p>
<p>CE QUI A ÉTÉ ÉCRIT SUR RÉTIF DE LA BRETONNE.</p>
<p>« On vient de nous annoncer la mort de M. Rétif de la Bretonne, auteur
d'un grand nombre de romans, qui ont au moins de l'originalité, s'ils ne
sont pas tous avoués par le goût, et parmi lesquels il faut distinguer
le Paysan perverti, ainsi que le Nouvel Abailard.» Ce fut en ces termes
que s'exprima le Journal de Paris, le 8 février.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le numéro du 15, les deux filles de Rétif répondirent de la sorte à
cette notice anonyme :</p>
<p>« MESSIEURS,</p>
<p>« La lecture de votre article sur notre père, M. Rétif de la Bretonne,
nous fait sortir de l'état d'accablement où nous a jetées le sentiment
de sa perte, pour rétablir quelques vérités.</p>
<p><pb/></p>
<p>doute daté de l'époque où il est devenu infirme.</p>
<p>nous avons l'honneur d'être vos très-humbles servantes.</p>
<p>« A. RÉTIF, femme VIGNON.</p>
<p>« M. Ve RÉTIF-D'ANNAY. »</p>
<p>Quelque temps ensuite, M. Beuchot donna dans la Revue philosophique
(ancienne Décade) une nomenclature des ouvrages de Rétif de la Bretonne
(numéro du 11 avril 1806; article signé : A. J. Q. B. )</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1811, Cubières publia sous le titre de Histoire des Compagnes de
Maria, deux volumes de manuscrits de Rétif, attestés par sa fille
cadette et son gendre. Cubières fit précéder cette publication d'une
longue notice sur la vie de l'auteur, où l'on trouve cette lettre fort
intéressante de Mme Lebègue :</p>
<p>Paris, 18 octobre 1806.</p>
<p>« Je suis trop charmée, Monsieur, de l'honneur que vous m'avez fait, par
la demande de quelques traits qui puissent être insérés dans l'éloge de
mon mari, pour ne pas y répondre avec empressement; mais des malheurs,
que toute la prudence humaine ne pouvait prévoir, m'ayant séparée de cet
homme de mérite dès 1784, je ne puis me livrer au plaisir que j'aurais à
chanter ses louanges, si le démon de la discorde n'avait pas empoisonné
l'esprit de cet homme naturellement bon. Cela fut cause que durant
vingt-six années, je n'eus aucune connaissance ni de ses affaires, ni de
sa conduite : en vain je lui écrivais, on interceptait mes lettres.
Ainsi tout ce que je puis dire, c'est que durant tout le temps que j'ai
passé avec lui, j'ai eu la satisfaction de voir dans mon mari un</p>
<p><pb/></p>
<p>homme fort utile au public, de plusieurs manières. J'ai vu avec
admiration plus de vingt pères de famille ne subsister un nombre
d'années considérable que sur le travail que leur procurait cet auteur
si laborieux. Il donnait toujours la préférence aux pères et mères
chargés de nombreuse famille, car il était fort charitable. Si un
vieillard, homme ou femme, lui demandait l'aumône, il le conduisait dans
une petite auberge pour lui faire donner un ordinaire et une chopine de
vin. Pour refuser un homme âgé, il aurait fallu qu'il n'eût rien eu sur
lui, etc., etc.</p>
<p>« VEUVE RÉTIF, née LEBÈGUE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ouvrier, et par conséquent la poitrine découverte, velue comme celle
d'un ours. Il n'y avait pas dans sa jeunesse un homme plus robuste que
lui. L'ensemble de sa figure était admirable.</p>
<p>Une dame fort honnête le voyant pour la première fois dans sa
vieillesse, s'écria : Oh ! la belle tête ! et lui demanda la permission
de l'embrasser. Rétif ne se fit pas demander cette permission une
seconde fois. »</p>
<p>L'ouvrage de M. Marlin, Jeanne Royez ou la Bonne mère, d'où nous avons
eu l'occasion de détacher un passage, fut édité en 1814. On y lit cette
dédicace : « A NICOLAS-EDME RÉTIF.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Marlin, qui signait ses livres de l'anagramme Milran, se vit
plusieurs fois mis en - scène par Rétif sous le sobriquet de Milpourmil.
Sur la fin, leur liaison paraît avoir été envenimée.</p>
<p>Hâtons-nous de dire toutefois que la Presse pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année suivante, M. Gérard de Nerval fit paraître dans la Revue des
Deux-Mondes, sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Dois-je cependant regretter, dans de certaines parties, la timidité de
son appréciation? Oui.</p>
<p>(1) Les Confidences de Nicolas font aujourd'hui partie d'un volume
intitulé : les Illuminés ou les Précurseurs du Socialisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>transportée dans le livre, avec son irrésistible charme. Loin d'être un
auteur de décomposition, Rétif ne serait-il pas au contraire un écrivain
primitif? le dix-huitième siècle l'a toujours considéré comme tel, et le
dix-huitième siècle avait peut-être raison. Les auteurs de décomposition
se nomment Crébillon fils, Laclos, Louvet.</p>
<p>A quelque point de vue qu'on se place, et si opposé que l'on soit à
l'invasion de la démocratie dans la littérature, il n'en demeure pas
moins un romancier populaire très-saisissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Envisagée de très-près, l'œuvre de Rétif n'est pas sans analogie avec
l'œuvre de Balzac, la Comédie humaine. Ce sont les mêmes procédés
matériels : des personnes qui reviennent toujours, telle que Mme
Parangon, ce lis dans l'imprimerie ; tel que l'Edmond du
Paysan-Paysanne; tel t encore que le petit Nougaret, ce poëte de
tréteaux, successivement désigné sous les noms de Gronavet, de Progrès,
de Négret, et du Mamonet. Comme Balzac, Rétif de la Bretonne a un idéal
de femme qu'il poursuit et qu'il</p>
<p>(1) Il y avait eu précédemment un grand vaudeville de Théaulon, intitulé
le Paysan perverti.</p>
<p><pb/></p>
<p>rencontre quelquefois. Le sentiment paternel, fortement développé chez
lui, nous a valu des pages hors ligne dans la Vie de mon Père, et des
scènes énergiques dans la Prévention nationale, qui rappellent le beau
drame de la Marâtre. En suivant complaisamment ce parallèle, on trouve
encore plusieurs points de conformité entre le cynique Gaudet d'Arras et
le type trop caressé de Vautrin.</p>
<p>Observons encore que l'un et l'autre n'ont pas été préoccupés
exclusivement de peinture</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments sur les exécutions de septembre dans les prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais fidèle de la vie littéraire, si fidèle que les figures y sont des
portraits et les noms des pseudonymes.</p>
<p>(Presse du 28 septembre 1852.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les discussions et dans les procès qui amenèrent la rupture de ce
dernier avec MM. Buloz et Bonnaire, la Revue de Paris, en quête
d'épithètes courroucées et de qualifications injurieuses, ne trouva rien
de plus fort que de l'appeler le Rétif de la Bretonne du dixneuvième
siècle. Balzac accepta le surnom, mais en y attachant une signification
bien différente de celle de la Revue.</p>
<p>Je m'arrête. Je n'ai pas la prétention d'avoir dit le dernier mot sur
Rétif de la Bretonne. On écrira beaucoup encore sur cet homme singulier,
et il deviendra le sujet de bien des controverses.</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>IX.</p>
<p>LES DESCENDANTS DE RÉTIF DE LA BRETONNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ouvrant ce livre, j'avais appris que c'était l'œuvre d'un neveu de
l'auteur des Contemporaines. Une douzaine de romans du même écrivain
étaient en outre annoncés comme devant paraître sous peu : Rég-inaldo ou
le Pêcheur,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Exilé ou l'Homme mystérieux, la Tribu d'Achmet, etc.</p>
<p>Cependant, je ne fis la connaissance de ce neveu que quelques années
plus tard. Ce fut d'une autre branche des Rétif que partit la lettre
dont voici des passages :</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>en politique, en religion et en philosophi^vTr^N 'Lt Après avoir
rectifie quelques faitp, .-La lettre .'-:</p>
<p>ajoutait :</p>
<p>t ') « « Permettez-nous, Monsieur, de \vûus Jitr, i, - -</p>
<p>\»</p>
<p><pb/></p>
<p>« et ses diamants dont il n'a que faire. »</p>
<p>« Veuillez, Monsieur, recevoir l'assurance de la haute considération,
avec laquelle nous sommes vos très-humbles et très-obéissants serviteurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>çais de la Famille Pulvoisin, de l' Héroïne du Coin de la Rue, du
Nouveau Paysan perverti, des Nouvelles Nuits de Paris, etc., etc</p>
<p><pb/></p>
<p>gnon, ce que je ne manquai pas de faire immédiatement.</p>
<p>Je trouvai un homme de plus de cinquante ans, cordial et d'excellente
compagnie. Il avait assez connu son grand-père pour me le dépeindre
d'une façon exacte ; ce qu'il me raconta de son caractère, de sa
vieillesse ardente, de son orgueil amer, de ses emportements auxquels
succédaient presque toujours d'abondantes larmes, tout cela ne fit que
confirmer l'idée que je m'en étais faite d'après ses compositions. Ce
fut M. Victor Vignon qui acheva de me désabuser sur le prétendu mariage
de Rétif avec Jeannette Rousseau.</p>
<p>La simple politesse, quand bien même il ne s'y fût pas mêlé un vif
sentiment d'intérêt, m'ordonnait de m'enquérir du long silence gardé par
M. Vignon depuis la publication de ses romans signés : Le Petit-fils de
Rétif de la Bretonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui parlai de ceux de ses ouvrages qui étaient tombés entre mes
mains, particulièrement d'un poëme allégorique intitulé : Un Lys au sein
d'une Rose.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que Og ? demandai-je.</p>
<p>Parbleu ! vous piquez ma curiosité ; il faut que j'aie lu Og avant
quinze jours (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le désire, dit M. Vignon ; il ne reste guère trace de ce livre que
dans un vaudeville du temps, Han et Og, joué, je crois, sur un théâtre
des boulevards. C'était une moquerie assez ingénieuse de la littérature
féroce alors si en faveur.</p>
<p>La conversation sur Og terminée, je me montrai curieux des travaux
actuels de M. Vignon.</p>
<p>J'attends, pour faire imprimer quelque chose, un moment plus favorable
aux belleslettres. Et puis, j'ai la haine des démarches, des
sollicitations. Si un libraire ou un directeur de feuilletons venait
chez moi, je lui céde-</p>
<p>le Camisard, Han d'Islande, le Renégat, le Centenaire, le Paria
français, Ipsiboé, Ourika, le Damné, etc., etc. Il On sait, d'après
l'Écriture (mais peut-être ne s'en souvient-on plus), que Og était le
dernier descendant de la race des géants. (Solus quippe Og, rex Basan,
restiterat de stirpe gigantum. Deut. cap. III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>rais tel ou tel de mes livres, aux conditions les plus accommodantes,
mais je ne ferais point un pas pour aller les lui proposer.</p>
<p>Vous avez donc beaucoup de volumes manuscrits? lui dis-je.</p>
<p>Cent cinquante environ.</p>
<p>Je me fis répéter le chiffre.</p>
<p>Cent cinquante, dit-il tranquillement.</p>
<p>0 Rétif! Rétif! race de Bourguignons vigoureux ! la fécondité devait se
perpétuer dans ta famille ! Mais j'avais tort de m'étonner : ton sang ne
pouvait pas mentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ x.</p>
<p>CATALOGUE COMPLET ET RAISONNÉ DES OUVRAGES DE RÉTIF DE LA BRETONNE.</p>
<p>(Par ordre chronologique. On a conservé l'orthographe et la physionomie
de chaque titre.)</p>
<p>N° 1. LA FAMILLE VÈRTUEUSE. Lettres traduites de l'anglais. Par M. de la
Bretone.</p>
<p>Epigraphe : Res sola potest facere et servare beatum. Horat. lib. 1, Ep.
vj. A Paris, chés la veuve Duchesne, rue Saint-Jacques, au dessous de la
fontaine Saint-Benoit, au Temple du Goût. 1767. Avèc approbation ét
pèrmission. Quatre parties, en 4 vol.</p>
<p>in-12.</p>
<p>L'épigraphe change sur le titre de chaque volume ; sur le second, c'est :</p>
<p>De'figli la virtù, l'indole buona Son dé padri mercè, gloria et corona.</p>
<p>M. Conti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le troisième :</p>
<p>0 fairest of creation! last and best Of allGod'sworks.,..</p>
<p>How art thou lost! ,</p>
<p>Milloris Paradise lost, book IX, v. 900-4.</p>
<p>(0 toi dont la beauté fesait l'ornement de la naturel. dans quél abime
t'ès-tu précipitée! Milton. )</p>
<p>Sur le quatrième : Le prix suit la Vèrtu. Rousseau, imit. de l'ode IV du
IV livre d'Horace.</p>
<p>Dédicace : Aus JEUNES BEAUTÉS.</p>
<p>A la fin de l'ouvrage, on lit : « De l'imprimerie de Quillau,
M.DCC.LXVII. » Cette mention n'était alors ni exigée ni usitée.</p>
<p>Rétif a lui-même rendu compte en ces termes de son premier ouvrage : «
J'étais amoureux de Mlle Bourgeois, et ce fut elle qui me donna
l'énergie nécessaire pour écrire. Cette énergie me fit surmonter les
premiers dégoûts et cette lassitude de travail qui accompagne les
commencements de l'art d'écrire. J'y pris goût enfin, et quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 2. LUCILE, ou LES PROGRÈS DE LA VERTU.</p>
<p>1 vol. in-18.</p>
<p>(1) Monsieur Nicolas, tome 8, page 4544.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit que Lucile fut faite en cinq jours et payée trois louis.</p>
<p>L'Innocence en danger, ou les événemens extraordinaires; par M. Rétif de
la Bretonne.</p>
<p>in-12, de 124 pages.</p>
<p>Rétif a replacé Lucile dans le sixième volume des Contemporaines, avec
ce nouveau titre : Les Crises d'une Jolie fille.</p>
<p>Zoé, ou les Mœurs de Paris. Par F. P. A.</p>
<p>Malençon. A Paris, chez Leroux, libraire, rue Thomas-du-Louvre, n° 246,
vis-à-vis les Ecuries de Chartres. De l'imprimerie de Digeon,
Grande-rue-Verte, faubourg Honoré, n° 1126.</p>
<p>An VI. 2 vol. in-12 ; le premier de 119 pages, le second de 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou c'est un plagiat effronté, ou c'est une spéculation de Rétif; car
cette Zoé n'est que la Lucile, mot pour mot, avec les noms travestis, et
accommodée au goût de Tivoli, de Feydeau et du boulevard de Coblentz.</p>
<p>1769. (Titre entièrement rouge). Trois parties, 3 vol. in-12, le premier
de 158 pages, le deuxième de 146 et le troisième de 192.</p>
<p>Les notes et les tables sont imprimées en rouge.</p>
<p>Sur les titres des deuxième et troisième volumes l'épigraphe a disparu ;
elle est remplacée par un fleuron, représentant, sur le deuxième volume,
une clarinette et un chapeau de berger, entrelacés ; et sur le troi-</p>
<p><pb/></p>
<p>sième deux colombes, avec une torche et un carquois en sautoir.</p>
<p>Troisième édition (17. grand in-12.</p>
<p>Quatrième édition (17.</p>
<p>Cinquième édition : Le Pied de Fanchette, ou le Soulier couleur de rose.
Paris, Cordier et Legras, rue Galande, no 50. 1801. 3 vol.</p>
<p>in-18.</p>
<p>1769. Deux parties ; 2 vol. in-12. L'épigraphe</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas sur le titre de la seconde partie. (Contrefaçon. )</p>
<p>Rétif dit qu'il y a eu, en outre, plusieurs contrefaçons en province.</p>
<p>El Pié de Frasquita. Traducido libremente al castellano. Paris, Rosa.
1834. 2 vol. in-18, 8 fr.</p>
<p>Traduit en allemand.</p>
<p><pb/></p>
<p>le premier de 116 pages et le deuxième de 194.</p>
<p>N° 5. LA FILLE NATURELLE. Magna est veritas, et prœvalet. Esdras, livre
III, chap.</p>
<p>Fréron a vanté cet ouvrage, qui se vendit fort bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fille naturelle a été replacée par Rétif dans les Contemporaines,
sous les titres de la Sympathie paternelle et de la Fille reconnue. Il
en a fait en outre, un drame : la Mère impérieuse ou la Fille naturelle.</p>
<p>in-8° de 368 pages. A la page 283, il y a un titre ainsi conçu : Le
Pornographe, ou la Prostitution réformée. Seconde partie contetenant les
Notes..</p>
<p>Editions suivantes. Le Pornographe, ou Idées d'un honnête homme, etc. A
Londres, chez Jean Nourse, libraire, dans le Strand. A</p>
<p><pb/></p>
<p>La Haie, chez Gosse junior, et Pinet, Libraires de S. A. S. 1770.–1 v.
in-8°de 215 pages.</p>
<p>Autre édition. - 1.774.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaux d'Hercule. L'an du Monde vu. CID. iacc.</p>
<p>Cette édition est incontestablement la plus complète et la meilleure. Il
y a des contrefaçons de province.</p>
<p>N° 7. LA MIMOGRAPHE, ou IDÉES D'UNE HONNÊTE-FEMME pour la réformation du
théâtre national. Epigraphe: « Le Plaisir est le baume de la vie. Le
Plaisir., c'est la Vertu sous un nom plus gai. Young. » Fleuron : une
lyre entourée de rayons, A Amsterdam , chez Changuion, Libraire. A la -
Haie, chez Gosse et Pinet, Libraires de S. Altesse S. 1770. (Fauxtitre :
Idées singulières.</p>
<p>Tome second.) 1 volume in-8° de 466 pages. En tête de la page 297 , on
lit : Seconde partie. Notes.</p>
<p>.Rétif de la Bretonne écrivait du matin au soir;</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 8. - LE MARQUIS DE T*** ; 4 vol. in-12.</p>
<p>Titre du premier volume : Le Marquis de T**, ou l'Ecole de la Jeunesse,
Tirée des Mémoires recueillis parN.-E.-A. Desforets, homme-d'affaires de
la Maison de T***. Epigraphe : Dextera prœcipuè capit indulgentia
mentes; AsperiÍas odium. movet. Ovid.</p>
<p>de Arte. A Londres. 1771. A Paris, chez Le - Jay, libraire rue S.
Jacques. 192 pages.</p>
<p>Titre du deuxième volume. Le Marquis de T***, ou l'Ecole de la Jeunesse.
Moribus. conciliandus amor. Epitre 5 d'Ovide. Seconde partie. Fleuron :
des colombes, une torche, un carquois. A Londres. 1771.</p>
<p>- 164 pages.</p>
<p>Titre du troisième volume. Le Marquis de T***, ou l'Ecole de la
Jeunesse. Ommi amor magnus, sed aperto in conjuge major; Hanc Venust est
vivat, ventilat ipsa facem.</p>
<p>Prop. I. 4. Troisième partie. Fleuron : une couronne. A Londres. 1771.
200 pages.</p>
<p>Titre du quatrième volume. Le Marquis de T***, ou l'Ecole de la
Jeunesse. Non est properanda Voluplas, Sed sensim tarda</p>
<p><pb/></p>
<p>perficienda morâ. Art d'aim. d'Ovide. Quatrième partie. Fleuron : une
clarinette et un chapeau de berger, liés par quelques fleurs..</p>
<p>A Londres. 1771. 182 pages.</p>
<p>N° 9. - ADÈLE DE COM**; 5 vol. in-12.</p>
<p>En France. 1772. 5 parties, 5 vol. in-12.</p>
<p>savoir, (G) La-Cigale-et-Ia-Fourmi; (H) LeJugement-de-Paris ; avec des
Réflexions sur l'Ambigu-Comique; (I) Il-recule-pour-mieuxl sauter ; (J)
Contr'avis aux gens-de-lettres.</p>
<p>Fleuron : une couronne. En France. 1772.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacune de ces pièces a un titre, et une pagination particulière. La
Cigale et la Fourmi et le Jugement de Pâris sont deux pièces de théâtre,
que l'auteur a souvent réimprimées.</p>
<p>N° 10.-LA FEMME DANS LES TROIS ÉTATS; 3 vol. in-12.</p>
<p>Premier volume. Titre encadré : « LA FEMME DANS LES TROIS ÉTATS de
Fille, d'Épouse et de Mère. Histoire morale, comique et véritable.
Épigraphe : « La Fille, ordinairement, est bonne, douce, obligeante, jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième vol. Épigraphe : « Ce qu'on appelle une Femme honnête, ferait
un homme bien médiocre. Pope. » Seconde partie.</p>
<p>L'Épouse ou la Femme. Fleuron : une corbeille de fruits et de fleurs. A
Londres. 1773.</p>
<p>202 pages.</p>
<p>Troisième vol. - Épigraphe : « L'Hommeenfant doit rester longtemps entre
les mains des Femmes, afin d'y prendre cette candeur, cette aménité que
la meilleure Éducation par les Hommes ne donne qu'imparfaitement. »</p>
<p>Troisième partie. La Mère. Fleuron : une couronne. A Londres. 1773. 202
pages.</p>
<p>N° 11. –LE MÈNAGE PARISIEN, ou DÉLIÉE ET SOTENTOUT. Epigraphe : RVÔKT
aeauTov. Nosce</p>
<p><pb/></p>
<p>La dédicace : A mes pairs en sotise, est imprimée tout entière en"
caractères rouges. « Autant pour vous récréer la vue que pour fixer
votre attention lorsque vous passerez sur les quais, j'ai fait imprimer
en rouge les frontispices et cette dédicace ; j'espère, confrères
sotissimes, que ces petits enjolivemens vous donneront autant de plaisir
que l'histoire même. » Cette dédicace est signée : MORILLE DINDONET.</p>
<p><pb/></p>
<p>En collaboration avec M. Marchand, censeur royal.</p>
<p>Traduit en allemand.</p>
<p>D. L. B. Epigraphe : « I. Prona venis cupidis in sua vota fides. Ov. de
Arte. II. Casti-</p>
<p><pb/></p>
<p>gat ridendo. Rideau des Italiens. A Plutonopolis, chés Fobétor, Fantase
et Morfée.</p>
<p>1774. Une brochure in-12 de 50 pages.</p>
<p>(1) A cette même date de 1774, nous devons rapporter un recueil,
intitulé ainsi : « Contes, Poëme, Epithalame, le Secret d'être aimé,
Réflexions sur l'Ambigucomique, Vers et couplets,, suivis du conte et
proverbe :</p>
<p><pb/></p>
<p>Les 27e et 28e Contemporaines sont tirées des Nouveaux Mémoires d'un
homme de qualité.</p>
<p>Trois parties en 3 vol, in-12 ; le premier de 207 pages, le deuxième de
214 et le troisième de 176.</p>
<p>Après la préface, le premier volume contient un second titre, ainsi
conçu : «Œuvres</p>
<p>Il-recule pour-mieux sauter, ou Je Carosse-de-vaiture.</p>
<p>Fleuron : une fleur de lys et des traits. Imprimé è la Haie. 1774. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En collaboration avec M. d'Hermilly, censeur royal.</p>
<p>Les Lettres du chevalier de l'Epargne, très-curieuses, sont tout
entières de l'invention de Rétif.</p>
<p>No 14. LE PAYSAN PERVERTI, ou les Dangers de la ville ; histoire
récente, mise au jour d'après les véritables lettres des personnages.
Par N. E. Rétif de la Bretone. 1775.</p>
<p>4 vol. in-12. Sans gravures.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 vol. in-12, renfermant huit parties.</p>
<p>Fleurons. Premier volume : un chapeau de berger et une flute entrelacés.
28 : des colombes se becquetant ; un carquois, une torche, des rameaux.
3e : des traits et des feuilles.</p>
<p>4e un vase, entouré d'ornemens et de feuilles.</p>
<p>Chacun d'eux porte ce titre : « Les Figures du Paysan perverti.
Rétif-de-la-Bretone invenit. Binet delineavit. Berthet et Leroi
incuderunt. La Naïveté, l'Innocence, la Candeur, l'Enchantement
séducteur de la Ville, les Femmes, les Desirs, les Plaisirs, la Volupté,
les Ecarts, l'Egarement, la Licence, la Débaûche, le Vice, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Crime, l'Echaffaud, l'Infamie, le Désespoir, la Mort. »</p>
<p>Troisième édition en 1780. –Celle-ci, qu'on pouvait acheter avec ou sans
les gravures, s'écoula Lentement, parce que la province était inondée de
contrefaçons, (tant de la première édition que de la deuxième) au nombre
de dix environ. Quelques-unes sont tombées entre nos mains; elles sont
atroces, surtout en ce qui concerne les estampes.</p>
<p>Nous avons dit comment Mercier s'enthousiasma pour l'œuvre de Rétif. La
sympathie qui .unissait ces deux auteurs excita la raillerie de Rivarol,
qui les exposa de la manière suivante dans son Petit almanach des grands
hommes : MERCIER (voir Rétif de la Bretonne).</p>
<p>RÉTIF DE LA BRETONNE (voir Mercier).</p>
<p>N" 15. L'ÉCOLE DES PÈRES. Par N. E. Rétif de la Bretone. Épigraphe : «
Forme ton fils comme ta femme voudrait qu'on t'eut formé ; élève ta
fille comme tu voudrais qu'on eut</p>
<p><pb/></p>
<p>élevé ta femme. » Fleuron : une fleur de lys.</p>
<p>3 vol. in-8° sur grand papier. Le premier volume a 480 pages, le
deuxième 192 seulement, et le troisième 372.</p>
<p>Traduit en allemand.</p>
<p><pb/></p>
<p>toriques et justificatives, suivies des noms dles, fenures célèbres -,.
Recueillis-pair N. --E. Rétif-de-la-Bretone, éditeur de l'ouvrage.</p>
<p>Ec. deR. Fem. lU. aet. 2 se.</p>
<p>Ne 17. LE QUADRAGÉNAIRE ; 2 vol. in-12.</p>
<p>1er volume. Faux-titre : Le Quadragénaire, ou l'homme de XL ans. Avec 15
figures.</p>
<p>1777.</p>
<p>2e-volume. Faux-titre: Le Quadragénaire, on l'homme de XL ans. Avec
figures. Seconde</p>
<p><pb/></p>
<p>partie. Titre : Le Quadragénaire, etc.</p>
<p>(comme ci-dessus). Seconde partie. A Genève. 1777.</p>
<p>Ces gravures sont moins fines que d'habitude. La première est signée :
C. Baquoy sculpsit. 1777. La seconde : Dutertre inv.</p>
<p>Berthet fecit. Les autres sont anonymes.</p>
<p>N° 18. LE NOUVEL ABEILARD ; ou Lettres de deux amans qui ne se sont
jamais vus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques, au Temple du Goût. 1778. (Titre rouge et noir.) 4 vol. in-12,
le 1er de 370 pages, le 2e de 464, le 3e de 472, et le 4e de 423. Avec
10 gravures.</p>
<p>L'épigraphe latine n'est que sur le titre du premier volume.</p>
<p>Contrefaçon. Le Nouvel Abeilard ou Lettres de deux amans qui ne se sont
jamais vus.</p>
<p>Avec l'épigraphe anglaise. En Suisse, chez les libraires associés. 1779.
4 vol. in-12.</p>
<p>N" 19. LA VIE DE MON PÈRE. Par l'Auteur du Paysan perverti.</p>
<p>Épigraphe : Omnia non pariter rerum sunt Omnibus apta, Fama nec ex œquo
ducitur ulla jugo. Prop.</p>
<p>Second volume, médaillon de « Barbe Fer-</p>
<p><pb/></p>
<p>Frontispice du premier vohmre : L-Art des arts. Gravures : l'École de
village; p. 17.</p>
<p>La Sévérité Romaine ; p. 29. La Compassion ; p. 34. La Naïveté; p. 48.
La Pudeur p. 77.</p>
<p>L'Obéissance; p. 103.</p>
<p>Editions suivantes. Deuxième édition en 17..</p>
<p>Troisième édition : La Vie de mon Père.</p>
<p>Par l'auteur du Paysan perverti. Epigraphe : Omnia non pariter rerum
sunt Omnibus aptà, Farna nec ex œquo ducitur ulla jugo. Prop.</p>
<p><pb/></p>
<p>Traduit en allemand par Guill. Christ. SigismondMylius. Berlin.</p>
<p>2e. Hélas ! n'en irouverai-je pas un qui ne soit</p>
<p><pb/></p>
<p>dissimulé! 3e. Reconnais-moi !. C'est la femme !</p>
<p>Sur les titres de la seconde et de la troisième partie, l'indication de
la veuve Duchesne a disparu.</p>
<p>Le numérotage des pages se continue pour les trois volumes; total : 830
pages.</p>
<p>Paru en août 1779, sous la date de 1780.</p>
<p>N° 21. - LES CONTEMPORAINES ou Avantures des plus jolies femmes de l'âge
présent, recueillies par N. E. R. de la B. et publiées par Timothée Joly
de Lyon. A Paris, chez la vve Duchesne. 1780-1785. 42 volumes in-12,
ainsi divisés : Les Contemporaines mêlées, ou Avantures des plus jolies
femmes de l'âge présent ; 17801782. 17 volumes.</p>
<p>Les Contemporaines communes, ou Avantures des belles marchandes,
ouvrières, etc., de l'âge présent (un mille a été tiré sous le titre des
Jolies Femmes du commun); 17821783. 13 vol.</p>
<p>Les Contemporaines graduées, ou Avàntutures des jolies femmes de la
Noblesse, de la Robe, de la Médecine et du Théâtre; 17831785. 12 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque Contemporaine ou nouvelle est accompagnée d'une gravure ; ce qui
forme un total de plus de trois cents gravures.</p>
<p>Les premiers volumes ont eu une seconde édition, dont voici le titre : -
Les Contemporaines, ou Avantures des plus jolies femmes de l'âge présent
: Recueillies par N.-E.</p>
<p>R.**-d.*-l.*-B***; Et publiées par Timothée Joly, de Lyon, Dépositaire
de ses Manuscrits : Seconde édition. Fleuron : un vase de fleurs.</p>
<p>Il y a des volumes aux dates de 1786, 1787 et 1788 ; quelques-unes
portent l'indication du libraire Belin.</p>
<p>Je cite quelques passages de la préface de cette seconde édition : « On
peut aujourd'hui parler du succès de cet ouvrage, qui est décidé, malgré
les incorrections, les fautes en tout genre dont il est rempli, et la
faiblesse de certaines nouvelles ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vingt-neuvième volume contient un choix de chansons badines.</p>
<p>Une bonne édition des Contemporaines a beaucoup de prix en librairie.
Quelques exemplaires d'amateurs contiennent des esquisses et des
épreuves avant la lettre.</p>
<p>En 1825, le libraire Peytieux, se trouvant propriétaire d'un certain
nombre de Contemporaines, fit faire une nouvelle couverture et en
annonça la vente. 38 vol.</p>
<p>N° 22. LA DÉCOUVERTE AUSTRALE. 4vol.</p>
<p>Faux-titre : Œuvres posthumes de N*******.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. Gluck, et les Loups. » Après la page 624</p>
<p><pb/></p>
<p>la pagination recommence ; elle s'arrête pour cette suite du 3e vol. à
la page 92.</p>
<p>La Découverte australe renferme vingttrois gravures d'un genre
extraordinaire. La lre : Victorin prenant son vol. 2e Victorin enlevant
Christine. 3e Les hommes de nuit.</p>
<p>4e Ishmichtriss qu'on achève de parer.</p>
<p>5e Mariage du fils de Victorin avec Ishmichtriss. 6e Les hommes-singes.
7e Les hommesours. 8e Les hommes-chiens. ge Les hommes-cochons. 10e Les
hommes-taureaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtresse : Hkîli hhmk ; hhdnk, kkânh ! » ) 16e Les Hommes-grenomlles.
17e Les hommes- serpens. 18e Les hommes^ éïéfans.</p>
<p>19e Les hommes-lions. 20e Les hommes-oiseaux. 21e Hermaatin hayanguant
les Mégapatagans. 22e César de Malaca écrivant aux animaux de son
espèce. 23e La Séance chés une Amatrice. Cette gravure est de double
grandeur ; elle est pliée en deux dans le volume.</p>
<p>La base du système physique développé dans cet ouvrage est
qu'originairement il n'y eut qu'un seul animal et qu'un seul végétal sur
notre globe. Ce sont les différences de sol et de température qui ont
amené la variété des êtres, et produit des animaux mixtes.</p>
<p>La description de la machine inventée par Victorin pour s'élever dans
les airs, est faite pour intéresser beaucoup- de personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. J. R. »</p>
<p>Rétif avait d'abord annoncé cet ouvrage sous le titre de Y
Anthropographe oui'Homme réformé; ce titre se retrouve en tête du texte
(après les seize premières pages formant introduction), et au
commencement de la seconde partie. Ce n'est qu'après coup qu'il y a
substitué celui de l'Andrographe.</p>
<p>Venit magno foenore tardus amor.</p>
<p>L'épigraphe change sur le titre de la seconde</p>
<p><pb/></p>
<p>partie : Turpe senilis amor. Un frontispice pour chaque partie ; le
premier : Binet, del.</p>
<p>Giraud l'aîné seul. Le second : Binet, del.</p>
<p>Pouquet seul.</p>
<p>Première partie, contenant : La Préventionnationale, action
en-cinq-actes ; son analyse et la seconde variante. Epigraphe : « Le
Français estime toutes les autres nations, ét il ne leur attribue pas en
général les défauts des particuliers. » A la Haie, et se trouve à</p>
<p>Paris chez Regnault, libraire, rue Saint-Jacques, près celle du Plâtre.
1784. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tout est signé de sept étoiles. Après cette dédicace, vient un second
titre : « La Prévention -nationale, action en cinq actes, destinée pour
l'un des théâtres de la capitale. 1784. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A la-Haie. 1784. »</p>
<p>VIII. La Prévention dramatique. IX. La Prévention particulière. Analyse
de la Dernière Avanture d'un homme de quarante-cinq ans.</p>
<p>La PRÉVENTION NATIONALE renferme dix gravures : lre Dulis fils devant le
portrait de son père. 2e Le dîner de famille. 3e La jeune Anglaise
charmant les Français. 4e La malédiction paternelle. 5eLa prévention
nationale</p>
<p><pb/></p>
<p>détruite. 6e Jeanne-d'Arc. 7e L'amitié. 8e Le chevalier d'Assas. ge Les
deux Anglais.</p>
<p>10e Le prisonnier de guerre.</p>
<p>7e lettre. «(. J'aime dès que j'admire ; j'ai toujours été amoureuse,
durant deux ou trois jours, des auteurs qui m'ont pénétrée ; les morts
comme les vivans ont eu ma conquête. Vient ensuite ma gaîté; c'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je ris ! Jugez aussi combien mes larmes doivent être amères ! Je
suis toute d'une pièce dans chaque action de ma vie. Je ne sais donner
que tête baissée : fatale vérité !</p>
<p>Me corrigerez-vous ? »</p>
<p>8e lettre. (1783). «Voilà-t-il une - belle date ! Dès l'année passée
nous nous aimions ; cette année nous nous aimons encore davantage, et je
pourrai voir arriver ainsi ma vieillesse, dans toute la satisfaction de
mon cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 26. LA PAYSANE PERVERTIE ; 4 vol.</p>
<p>in-12.</p>
<p>Frontispice portant en faux-titre : la Pay.sane pervertie.</p>
<p><pb/></p>
<p>au frontispice de la 1 partie du Paysan. 1784. »</p>
<p>Le 4e volume contient (page 301) la Complainte du Paysan et de la
Paysane chantée dans leur pays ; elle a cinquante six couplets, sur
l'air de la romance de Gabrielle de Vergy. Elle est suivie d'une Revue
des ouvrages de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont ces contradictions, résultant des</p>
<p><pb/></p>
<p>* nombreux trafics de Rétif et de la facilité que lui donnaient ses
connaissances pratiques en typographie pour tirer parti plusieurs fois
de la même mise en œuvre, ce sont ces contradictions, disons-nous, qui
ont toujours égaré les bibliophiles dans la classification de ses ouvrages.</p>
<p>Il-existe une Paysane pervertie ou les Mœurs des grandes villes ; elle
est de Nougaret et parut en 1777.</p>
<p>Le premier volume est de 496 pages. A la page 237, il y a un nouveau
titre pour la seconde partie, semblable au précédent, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>cette différence que le nom du soi-disant traducteur Nichols Donneraill
est supprimé.</p>
<p>Le reste est ainsi présenté : Seconde partie, contenant les chapitres du
premier abécédaire. P-Z. Imprimé, etc. (comme ci-dessus.) Le deuxième
volume est de 560 pages.</p>
<p>Le nom du traducteur est également supprimé sur le titre. 2e volume ; 3e
partie, contenant les chapitres du second abécédaire. A-J. Imprimé,
etc.-Page 269 ; même titre répété. Quatrième partie , contenant les
chapitres du second abécédaire. K-Z.</p>
<p>Imprimé, etc.</p>
<p>Seconde édition. –L Instituteur d'un prince royal, tirée d'un ouvrage
Irlandais. 1791. -</p>
<p>4 vol. in-12. C'est le même ouvrage que les Veillées, pour lesquelles
Rétif fit faire quelques cartons et mit un nouveau titre.</p>
<p>Il existe un seul exemplaire (nous ne savons entre quelles mains il se
trouve) des Veillées du Marais ornées de 52 dessins: Rétif l'a offert,
dans les tables de ses ouvrages, au prix de 724 livres.</p>
<p>N° 28.–LES FRANÇAISES, ou XXXIV Exemples choisis dans les mœurs
actuelles, Propres à</p>
<p><pb/></p>
<p>1786. - 4 vol. in-12; le premier de 272 pages; le deuxième de 312; le
troisième de 312 ; et le quatrième de 324.</p>
<p>34 gravures, numérotées.</p>
<p>Epigraphe différente pour chaque volume : Premier volume : LES FILLES.
La llija, y el Vidrio, Sempre estan in petigro.</p>
<p>Deuxième volume : LES FEMMES. La Muger y la Pera, La que mas calla, es
buena.</p>
<p>Troisième volume : LES ÉPOUSES. La Fama de su honestidad, en Mugeres,
Delicada cosa es !</p>
<p>Quatrième volume : LES MÈRES. A su Hijos y sus Hijas sabia Madré dezia :
Très Muchos, y très Pocos destruyen e Hombre :</p>
<p>Mucho hablar, y Poco saber ; Mucho gastar, y Poco tener ; Mucho
presumir, y Poco valer. -.</p>
<p>L'adresse de Guillot, libraire, n'est que</p>
<p><pb/></p>
<p>20 gravures, numérotées. La dernière représente le Jugement de Paris ;
Vénus s'y montre nue, avec une paire de bas et des jarretières; elle est
en grande coiffure poudrée.</p>
<p>Premier volume : Les Jeunes-filles et les Filles-à-marier.</p>
<p>Deuxième volume : Les Nlles-mariées ; les Mariées depuis 3 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatrième volume : Les nes Mères, et– de Grands-enfans.</p>
<p>- 8 vol. in-12 ; avec les 120 figures.</p>
<p>Nous lui préférons les deux versions distinctes.</p>
<p>N° 31. LES NUITS DE PARIS, ou le Speotateur nocturne. Epigraphe :</p>
<p>Nox et amor vinumque nihil moderaMle suadent; Ilia pudore vacat, liber,
amorque melu. Ov.</p>
<p><pb/></p>
<p>in-12 de 164pages. »</p>
<p>La seizième partie est extraordinairement rare ; elle a peu circulé, à
cause des frayeurs du libraire, qui finit même par la retirer de la
vente. En voici le titre : Les Nuits de Paris, ou le
Spectateur-nocturne. Épigraphe: « Je ne m'apitoye pas sur un Roi - Que
les Rois plaignent les Rois ; je n'ai rien de commun avec ces Gens-là;
ce n'est pas mon prochain. Drame de la Vie. p. 1332. n Tome huitième :
Seizième partie. A Paris. 1794.</p>
<p>Tout au bas : Les XV premières parties se trouvent chés le c. Merigot,
quai de la Vallëe.</p>
<p><pb/></p>
<p>introduction de IV pages, après laquelle est annoncée : a L'Estampe :
Marieanne-Charlote Cordai exécutée. » Cette estampe est la même qui
figure dans l'Année des Dames nationales. Au bas de la page 560, après
la suite de la table : « Fin de la XVI partie, Tome VIII. » Les pages
suivantes sont • remplies par des corrections et additions. Le dernier
mot de ce volume est : VIVE LA RÉPUBLIQUE ET LA MONTAGNE !</p>
<p>Le libraire Mérigot ayant acquis, en 1791, l'édition des Nuits, fit
faire un nouveau titre ainsi conçu : « Les Nuits de Paris, ou le
Spectateur-nocturne. Epigraphe : Nox et amor vinumque nihil moderabile
suadent : Illa pudore vacat, Liber, Amorque metu. Ov.</p>
<p>A Paris, chez Merigot jeune, libraire, Quai des augustins, au coin de la
rue Pavée. 1791. »</p>
<p>Contrefaçon : a Les Nuits de Paris, oul'Observateur nocturne. Par M.
Rétif de la Bretone, auteur des Contemporaines, du Paysan et de la
Paysanepervertis (même épigraphe). A Londres, et se trouve chez les
principaux libraires de France. 1789. »</p>
<p>Les Annales patriotiques annoncèrent les Nuits de Paris en ces termes :
« Nous croyons faire un présent agréable au public que de lui présenter</p>
<p><pb/></p>
<p>cet utile ouvrage dans les circonstances actuelles.</p>
<p>Il éclairera les administrateurs et les citoyens sur tous les abus de la
police dans les grandes villes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>BARON DE LAMOTHE-LANGON. Paris, le 12 mai 1841. » La plupart de ces noms
offrant quelque intérêt, nous les rétablissons ici :</p>
<p>La Vaporeuse. Lisez : Mme de Marigny, p. 9.</p>
<p>Mme dlmberval. - Mme de Valimbert, p. 31,D'Angeval. - Valange, p. 32.</p>
<p>Mme de Nebli. - Belin, p. 35.</p>
<p>Le C. D. C. T. - Le comte de Clermont-Tonnerre, p. 82.</p>
<p>Mme Dechaillot. de Lillochai, p. 236.</p>
<p>Mme Decollassin. - de Nicolas, p. 664.</p>
<p>Un homme d'un certain âge et d'une figure heureuse. Lisez : Grimod de la
Reynière, p. 961.</p>
<p>Le Marquis de B. de Brunoy, p. 966.</p>
<p>on arriva dans la - du Croissant, p. 1120.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montre Louis XVI sur son trône. Au verso du titre de chaque volume
(excepté dans la Semaine) est une indication pour les gravures.
Cependant, la douzième partie annonce un portrait qui n'a pas été donné.</p>
<p>Les Nuits de Paris ont. été traduites en allemand par extraits.</p>
<p>L'avant-propos, de dix pages, est signé Maribert-Courtenay, et suivi de
quelques mots explicatifs : « Comme mon nom est absolument nouveau dans
la littérature, il faut le faire connaître.</p>
<p>Nous lisons sur un catalogue du libraire Maradan que la Femme infidelle
se vendait 41. 16 s.</p>
<p>Rétif a tracé dans ce roman le tableau des égarements réels ou prétendus
de sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 34. LE THESMOGRAPHE, ou IDÉES D'UN</p>
<p><pb/></p>
<p>Contenant les Notes (A), (B), (C), (D), (E), (F), (G), (H), (I).</p>
<p>La seconde partie contient deux pièces de théâtre : Le Boule-Dogue ou le
congé, « comédie en deux actes destinée au Théâtre des
Danseurs-de-corde, le sujet étant trop bas pour les Variétés » et l'An
Deux-Mille, comédie-héroïque, mêlée d'ariettes, en trois actes. Cette
seconde partie est remplie également par plusieurs morceaux tant en vers
qu'en prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 35. MONUMENT DU COSTUME physique et moral de la fin du Dix-huitième
siècle, ou Tableaux de la vie, orné défigures dessinées et gravées par
M. Moreau le jeune, Dessinateur du Cabinet de S. M. T. E. et par
d'autres célèbres Artistes. A Neuwied sur le Rhin, chez la société
typographique 1789.</p>
<p>1 volume grand m-folio ; 36 pages de texte et 26 gravures.</p>
<p>Voici les titres des chapitres auxquels correspondent les gravures :</p>
<p>Déclaration de la grossesse* Moreau la jeune, del, Martini, seul.</p>
<p>Les précautions, id. id.</p>
<p>J'en accepte l'heureuse présage, id. Trière, seul.</p>
<p>N'ayez pas peur, ma. bonne amie, id. Helnum, seul.</p>
<p>C'est un fils, Monsieur, id. Baquoy, seul.</p>
<p>Les petits parains, id. C. Bacyioy, me. aqua F. Patas terminavit.</p>
<p>Les délice»'de la maternité, id. ftelman, seul.</p>
<p>L'accord parfait, id. id.</p>
<p>Le reniez-vous pour Marly, id. Carl Gutteaberg, bc.</p>
<p>Les. adieux, id. De Launay le jeune, seul.</p>
<p>La rencontre au bois de Boulogne&gt; ifl. Henri Guttenberg, seul.</p>
<p>La dame du palais de la Reine, id. Martini, seul.</p>
<p>Le lever du petit maître, id. Haibou, seul.</p>
<p>La petite toilette, id. Martini, seul, La grande toilette, id. Romanet,
seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>La course de chevaux, Moreau le jeune, del. H. Guttenberg, seul.</p>
<p>Le pari gagné, id. Cambique, seul.</p>
<p>La partie de wish, id, Dambrun, seul.</p>
<p>Oui ou non, id. Thomas, seul.</p>
<p>La surprise, sans signatures. Elle est de Freudeberg.</p>
<p>(Ingouf, seul.) Elle avait paru quelques années auparavant, avec ce
titre : les Mœurs du Temps, et cette légende : « On épouse une femme, on
vit avec une autre, et l'on n'aime que soi. »</p>
<p>La petite loge, Moreau, del. Patas, seul.</p>
<p>La sortie de l'opéra, id. Malbeste, seul.</p>
<p>Le souper fin, id. Helman, seul.</p>
<p>Le seigneur chez son fermier, id. Delignon, seul.</p>
<p>Le vrai bonheur, id. Simonet, seul.</p>
<p>Un avis des éditeurs est placé en tête de l'ouvrage : « La fin du
dix-huitième siècle sera l'une des époques les plus remarquables de
l'histoire. La révolution qui s'est faite dans les idées et dans les
usages est digne d'exercer les pinceaux des Théophraste et des La
Bruyère. C'est d'après ces modèles qu'est rédigé l'ouvrage dont nous
faisons l'hommage au public. Il est orné de gravures qui présentent
divers'événemens de la vie de société. Elles sont l'ouvrage des artistes
les plus habiles de notre tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage, très-beau et très-cher, véritable livre de fermier général,
est devenu aujourd'hui d'une rareté excessive, surtout le texte. Les
gravures sont des chefs-d'œuvre ; elles se vendent séparément et sont
vivement recherchées.</p>
<p>Editions suivantes et contrefaçons. Monument du Costume physique et
moral de la fin du dix-huitième siècle; ou Tableaux de la vie.</p>
<p>Tableaux de la Vie ou les Mœurs du dixhuitième siècle. Avec 47 figures
en taille-douce.</p>
<p><pb/></p>
<p>tel. Sans date. 2 vol. in-18. Avis des éditeurs : « Nous ne donnons
point cette galerie pour une collection de tableaux originaux. Le
Monument du Costume de M. Rétif de la Bretonne, et quelques autres
ouvrages récens nous en ont fourni les matériaux. »</p>
<p>Tableaux de la Vie eu les "Mœurs du dixhuitième siècle. Nouvelle
édition. A Neuwied, sur le Rhin, chez la Société typographique.</p>
<p>1791. 2 vol. in-18, le premier de 168 pages, et le second de 186. Même
avis des éditeurs.</p>
<p>Sans gravures.</p>
<p>N° 36. -LE PALAIS-ROYAL. 3 vol. in-12, avec trois grandes gravures, -se
pliant en trois.</p>
<p>Premier volume. Faux-titre : Les filles du Palais-Royal. Gravure : les
trente deux Filles, dans l'Allée des soupirs.</p>
<p>Titre : Le Palais-Royal. Première partie.</p>
<p>Les Filles de l'Allée des Soupirs. Epigraphe: 0 teM em ! o mores !.
Cicero et Mariialis.</p>
<p>Flearon : un campas ouvert. A Paris, au Palais-Royal dabord ; puis,
Partout ; même chés Gnillot, libraire rue des-Bernardins. 1790.</p>
<p>Deuxième volume. Faux-titre : les Sunamiles au Palais-Royal. Gravure :
le Cirque. 48 femmes; des musiciens jouant sur une estrade drapée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Titre : Le Palais-Royal. Seconde partie. Les Sunamites. Même épigraphe
et même fleuron.</p>
<p>Troisième volume. Faux-titre : les Exsunamites au Palais-Royal. Gravure
: la Colonnade. 43 femmes.</p>
<p>Titre : Le Palais-Royal. Troisième partie.</p>
<p>Les Converseuses. Même épigraphe et même fleuron. A Paris, au
Palais-Royal dabord ; puis, Partout. 1790.</p>
<p>Rétif de la Bretonne se met en scène dans cet ouvrage sous le nom de M.
Aquilin-des-Escopettes. Il dit en finissant : « La Révolution est
opérée, citoyens ! tous les abus vont disparaître, et l'égalité va
ramener les bonnes-mœurs. Hé !</p>
<p>ne dites pas que le riche fait-vivre le pauvre ! il le corrompt plus
sûrement qu'il ne le fait vivre! Cependant nous observerons les mœurs,
nous les guetterons pour-ainsi-dire, et nous crierons sus au Vice, comme
vos sentinellesnationales crient sus aux ennemis du Peuple ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>le texte que pour les trois gravures, reproduction piquante des modes du
temps.</p>
<p>N° 37. -ANNÉE DES DAMES NATIONALES.</p>
<p>12 volumes in-12. 1791-1794. 42 gravures.</p>
<p>Deuxième volume : « L'Année, etc., (comme ci-dessus). Février. 40 femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>au-dessus ; et cinq estampes, portant les nos des pages 531 et 539.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinquième volume : « L'Année, etc. Mai.</p>
<p>Sixième volume. « L'Année, etc. Juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>légèrement esquissés. Juillet. 68 femmes.</p>
<p>Un frontispice coupé, avec l'indication de Juillet au-dessus ; et une
estampe, page 1981.</p>
<p><pb/></p>
<p>Flamande; et deux estampes, pages 2861 (exécution de Charlotte Corday)
et 2942.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette indication : 96re 2. Cauchoises. 9bre 1.</p>
<p>Rouanaises ; et deux estampes, pages 3427 et 3486.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette collection est peut-être plus inoute que les Contemporaines par la
variété et l'originalité des sujets. Rétif y a replacé les historiettes
du Monument du Costume ; elles forment les quatre ou six premières
nouvelles des premiers six mois de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 38. LE DRAME DE LA VIE. 5 volumes in-12.</p>
<p>1793.,</p>
<p>Ce premier volume contient un grand portrait de Rétif, qui est celui
que. nous reproduisons. On lit au bas : « Nie. Ed.</p>
<p>« Son esprit libre et fier, sans guide, sans modèle, Même alors qu'il
s'égare étonne ses rivaux ; Amant de la nature, il lui dut ses pinceaux
El fut simple, inégal et sublime comme elle.</p>
<p>« A Paris chez l'Auteur Rue St-Jacques visà-vis celle du Platre Mon de
l'Epicier. Et chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Regnault Libraire Rue St-Jacques vis-à-vis celle du Platre (1). »</p>
<p>Sur les titres des quatre volumes suivants, la ligne indicative : «
Lecteur, lisez le plus intéressant, etc. » a disparu. Les noms des
libraires sont remplacés par : « Et se trouve chez les libraires nommés.
J) La pagination est la même pour les cinq volumes, qui font un total de
1288 pages. Le dernier est terminé par un recueil de pièces de vers
indécentes, et par une correspondance assez volumineuse de Grimod de la
Reynière.</p>
<p>N° 39. - « THEATRE deN.-E.-Rest. Bret. contenant :</p>
<p>I. La Cigale ét la Fourmi, fable dramatique.</p>
<p>Ses yeux sont éclatants et vifs; ses lèvres sont sensuelles, et, comme
il le disait lui-même, appétissantes; son nez est aquilin. Il y a dans
cette tête du Bourbon et du laboureur. Ses cheveux sont enveloppés dans
une bourse ; il est couvert de son manteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL Le Jugement de Pâris, comedifî.-haUet.</p>
<p>III. La Prévencion-nacioncde,, ilr. 5 act IV. La Fille-naturelle, drame
en 5 actes.</p>
<p>V. Les Fautes sont personélles, dr. en 5 act.</p>
<p>VL Sa Mère l'alaita, comedie en 3 actes.</p>
<p>VII. Le Loup dans la Bergerie, opera-com.</p>
<p>VIII. La Matinée du Père-de-fwnille. bagat.</p>
<p>IX. Bouledogue, ou le Congé, bagatelle.</p>
<p>X. Epiménide, grec, drame en 3 actes.</p>
<p>XI. Le NouvelEpimenide, com. en 5 act.</p>
<p>XII. Le Père-Valet, drame en 3 actes.</p>
<p>XIII. L'Epouse Comèdiéne, com.-ariet. 3 a.</p>
<p>XIV. L'An-2000, comédie-héroïq. 3 actes.</p>
<p>XV. Le Libertin-fixé, pièce en 5 actes.</p>
<p>XVI, L'Amour-Muet, comédie en 5 actes.</p>
<p>VII. Edme-n-d-, eu les Tomètau-x, tragédie.</p>
<p>Plus X Pièces dans le Drame de la vie, çai va paraîtra, ét. XIII Actes
d'OmbrCW.oises.</p>
<p>40 p. A Paris, Chés la Dame Veuve-Duchêne, ruë Saint jaques, ét M.
Merigot, jeune, quai des Augustins-rue-Pavée. 1793. » 5 vol.</p>
<p>in-12.</p>
<p>En outre de-ce titre générai, il y a un titre pour chaque volume.</p>
<p>- Titre du premier volume « Théâtre de N. E. Restif-de-la-Bretone (sans
tomaison).</p>
<p>17,70.-1786. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce volume contient : la Prévention nationale, sans les variantes; la
Fille naturelle, la Cigale el la Fourmi et le Jugement de Pâris.</p>
<p>Titre du second volume. « Theatre de N.-E.-Restif-de-la-Bretone. Tome
second.</p>
<p>1. Les Fautes sont personnelles : drame en Cinq Actes. Épigraphe : Si
qua fides Miseris, hoc me per Numina jure Non meruisse ne fas ; patior
sine crimine pœnam. Métamor.</p>
<p>L. IX, fab. X, VV. 45-46. A Neufchâtel, Et se.</p>
<p>Ce volume contient en outre : Sa Mère l'allaita, la Marchande de Modes
ou le Loup dans la Bergerie, la Matinée du père de famille et Epiménide.</p>
<p>Titre du troisième volume. « Theatre de N.-E.-Restif-de-la-Bretone.
Contenant fa Sage-Journée , ou le Nouvel-Epimenide : le Pere- Valet, ou
l'Epoue aimée dans Fils (sic) ; /'Epouse-Comedienne : le Congé, ou le
Bouledogue : Sa Mère l'alaita, telle qu'on la joue. (Les pièces qui
composent les 2 premiers Volumes, se trouvent dans la
Prevention-Nationale, les Françaises, les Parisiennes, les Nuits ét
lngenue-Saxancour : Il y a des complets. A NeufchateL 1789. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Titre du quatrième volume. - aTheatre de N. -E.-Restif-de-la-Bretone.
Contenant la Sage-Journée, ou le Nouvel-Epimenide : le Pere- Valet, ou
l'Epouse aimée dans son Fils: le Congé ou Bouledogue: Sa Mère l'alaita,
telle qu'on la joue : l'Epouse-Comedienne : l'An-2000, ou la Regeneration.</p>
<p>(Les pièces qui composent les 2 premiers Volumes, se trouvent dans la
Prévention Nationale, les Françaises, les Parisiennes, les Nuits, ét
Ingenue-Saxancour : Il y a des complets. Suite du Volume precedent. A
Neufchatel. 1790. » 56 pages seulement.</p>
<p>Titre du cinquième volume. « Theatre deN.-E.-Restif-de-la-Bretone. Tome
III, ou V.</p>
<p>Contenant le Libertîn-fixé. VAmour-Muet, ou le Prelendu prevoyant. Les
Tombeaux, ou Edmond-repentant. (Les pièces qui composent les 2 premiers
Volumes, se trouvent dans la Prévention nationale, les Françaises, les
Parisiennes, les Nuits et Ingenue Saxancour. Il y a des complets.) Les
persones qui ont les precedens Ouvrages, peuvent ne prendre que 3
volumes, le précèdent, le</p>
<p><pb/></p>
<p>present ét le suivant. ANeufchatel. 1790.» 221 pages. A la dernière
page, on lit : Fin du Théâtre.</p>
<p>N° 40. MONSIEUR NICOLAS. 16 volumes in-12. 1794-1797.</p>
<p>(1) Nous avons dit que ces gravures n'avaient jamais été faites. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Latitre est le même pour les 2a, JJfvk*, 5e, 6e, 7e, 8e et ge volumes jsauf
 la fleurai qui se transforme en fleur, en barre ornée ou en traits
insignifiants.</p>
<p>A partir du dixième volume, voici les variations que subissent les titres.</p>
<p>Dixième volume.– Monsieur Nicolas, etc.</p>
<p>(comme ci-dessus ; et même épigraphe).</p>
<p>1796.</p>
<p>Onzième -volume. -Mansieur Niwlas, etc.</p>
<p>Douzième volume.–Monsieur Nicolas, etc.</p>
<p>Treizième volume. Monsieur Nico-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce volume contient : Mon Kalendrier. « C'est, dit Rétif, la liste
historique et journalière des commémoracions que je fais des fêmes que
j'ai connues. »</p>
<p>Quinzième volume. Monsieur Nicolas, etc. Tom. Huit.
Quinzième-dixhuitième Partie. Ma politique est principalement l'Histoire
de ce qui vient d'arriver parmi Nous, pendant la révolution. Fleuron :
un grand P, surmontant des traits ornés. Im-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit combien ce volume est curieux par les conversations avec
Mirabeau, qu'il contient.</p>
<p>Seizième volume. Monsieur Nicolas, etc. Tom. Huit. Seizième-dix-neuvième
Partie.</p>
<p>Son esprit libre et fier, sans guide, sans modèle, Même alors qu'il
s'égard étone ses Rivaux : Amant de la Nature, il lui dut ses pinceaux,
Et fut simple, inégal et sublime comme elle.</p>
<p>Pagination suivie. Total : 840 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>ductions phénoménales : les Confessions de JeanJacques Rousseau,
Monsieur Nicolas et les Mémoires de Casanova. On sent bien que les
questions de morale sont ici réservées.</p>
<p>N° 41. PHILOSOPHIE DE MONSIEUR NICOLAS. Par l'auteur du Cœur Humain
dévoilé. A Paris, de l'imprimerie du Cercle Social. 1796. L'an V de la
République Française. Trois parties, 3 vol. in-12. Orthographe régulière.</p>
<p>« L'auteur du Cœur humain dévoilé est le fils d'un pauvre paysan deSacy.
Cet homme, vraiment né observateur, n'avait reçu aucune autre éducation
que celle d'une imagination ardente. Dans sa première jeunesse, le voilà
apprentif imprimeur, compagnon imprimeur, et toujours errant
d'imprimeries en imprimeries. A trente-deux ans, trahi, persécuté,
condamné au travail le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette affiche se termine par ces mots : « N. Restif a été sans doute
oublié dans la première formation de l'Institut national : on avait bien
oublié l'arttcle Paris dans l'Encyclopédie. »</p>
<p>Rien ne prouve que cette affiche ait été rédigée par Rétif lui-même; je
crois qu'elle émane plutôt de son ami Nicolas Bonneville, éditeur de la.
Philosophie et fondateur du Cercle Social.</p>
<p>Rétif de la Bretonne fut très-blessé desailIeries du Magasin
encyclopédique, et il a souvent depuis laissé éclater sa rancune contre
A. L. Millin qu'il désigne d'habitude sous ce nom : AneLicol Malin.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 42. L'ANTI-JUSTINE, ou LES DÉLICES DE L'AMOUR. Par M. Linguet, av. au
et en Parlem. Epigraphe : Casta placent superis. Manibus puris sumite
(cunnos) Avec soixante figures. Fleuron : une tête de faune couronnée de
feuilles et de raisins. (Ce fleuron est le même que celui de la Thèse de
Médecine soutenue en enfer.) Au Palais-Roial; chez feue la veuve
Girouard, très-connue. 1798.</p>
<p>Deux parties; format in-12. (Les pages de l'exemplaire qu'il m'a été
donné de voir avaient été recollées sur grand in-octavo).</p>
<p>Dans sa notice, Cubières annonce que Rétif de la Bretonne avait fait une
Anti-Justine, mais que son intention était de ne la point imprimer et de
la supprimer. Cubières s'est trompé. Cet ouvrage, ou du moins partie de
cet ouvrage a été imprimée, car j'ai eu entre les mains l'exemplaire dont</p>
<p><pb/></p>
<p>je viens de transcrire le titre, exemplaire peutêtre unique, et d'autant
plus curieux qu'il contient des dessins originaux et deux feuilles en
épreuves corrigées de la main même de Rétif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N° 43. LES POSTHUMES; LETTRES REÇUES APRÈS LA MORT DU MARI, PAR SA
FEMME, QUI LE CROIT A FLORENCE Par feù Cazotte. Epigraphe : Lhelum non
omnia finit. Propert.</p>
<p>Cet ouvrage se termine par une série d'une invention étrange : les
Revies, histoires de M. Nicolas refaites sous une autre hypothèse. Selon
Rétif, pour que l'homme pût être heureux, il lui faudrait deux vies
connexes et sans intervalle : revivre serait sa véritable vie, et son
expérience rectifierait alors les mêmes circonstances par lesquelles il
repasserait avec les mêmes personnes. D'après ce point de départ, Rétif
recommence quelques-unes de ses aventures, et leur donne un dénoûment à
son gré. Je ne crois pas que la personnalité puisse être poussée plus
loin que cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Revies sont pour la plupart d'un genre graveleux.</p>
<p>N° 44. LES NOUVELLES CONTEMPORAINES , OU HISTOIRE DE QUELQÙES FEMMES DU
JOUR. Paris, 1802 ; Société typographique de la rue du Petit-hurleur. 2
vol. in-12 ; avec un petit portrait de Rétif de la Bretonne ; réduction
du grand portrait.</p>
<p>Orthographe régulière. Histoires libres, choisies dans les œuvres de Rétif.</p>
<p>N° 45. HISTOIRE DES COMPAGNES DE MARIA, ou EPISODES DE LA VIE D'UNE
JOLIE FEMME ; ouvrage posthume de Restif de la Bretonne. A Paris, chez
Guillaume, imprimeur-libraire, Place Saint-Germain l'Auxerrois, n° 41.
-1811. 3 vol. in-12.</p>
<p>Yoici l'attestation qui se trouve imprimée derrière le faux titre : «
Nous soussignés, fille et gendre de feu Nicolas-Edme Restif de la
Bretonne, déclarons que le présent ouvrage ayant pour titre : Histoire
des Compagnes de Maria, ou Episodes de la vie d'une jolie femme, etc., a
été composé par Nicolas-Edme Restif de la Bretonne, notre père et
beau-père, et qu'il a été imprimé sur ses manuscrits autographes. MARIE-</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNE RESTIF. LOUIS-CLAUDE-VICTOR VIGNON. »</p>
<p>Malgré cette attestation, nous avons tout lieu de croire que les
Episodes de la vie d'une jolie Femme ont été, pour la plupart, choisis
dans l'Année des Dames nationales, ainsi que cela avait été déjà
pratiqué pour les Nouvelles Contemporaines.</p>
<p>N° 46. LES DANGERS DE LA SÉDUCTION, ou LES FAUX PAS DE LA BEAUTÉ; par M.
R. de la B. Paris, chez les marchands de nouveautés. 1846. - 1 vol. in-18.</p>
<p>LES ROSES ET LES ÉPINES DD MARIAGE ; par M. R. de la B. Paris, chez les
marchands de nouveautés. 1847. 1 vol. in-18.</p>
<p>LA BELLE CAUCHOISE ou les Aventures d'une Paysanne pervertie; par M. R.
de laB. Paris, 1847. 1 vol. in-18.</p>
<p>HAINE AUX HOMMES, OUI les Dangers de la Séduction; par M. R. de la B.,
etc., etc.</p>
<p>Spéculations des colporteurs, qui ont fait copier et défigurer par leurs
commis quelques nouvelles de Rétif, pour en composer cas petits livres,
grossièrement imprimés et illustrés avec des images d'almanachs. La même
historiette est souvent reproduite par eux sous trois ou quatre</p>
<p><pb/></p>
<p>titres différens. Mais notre investigation ne descendra pas plus avant
dans ces bourbiers de la librairie.</p>
<p>Cubières cite, dans sa Notice, au nombre des ouvrages de Rétif : « un
Almanach des Modes et quelques Pamphlets contre l'abbé Maury, 3 volumes
» dont nous n'avons jamais pu découvrir la trace.</p>
<p>Ersch, dans sa France littéraire, lui attribue également ces deux
ouvrages : Tableau des Mœurs d'un siècle philosophique, ou Histoire de
Justine de Saint-Val. Manheim et Paris, 1781. 2 vol. in-12.</p>
<p>Les Soirées de Vaucluse ; par M. D. L. B. Paris; Buisson, 1789. 3 vol.
in-12.</p>
<p>Pigoreau, dans sa Petite Bibliographie romancière, et M. Quérard, dans
la France littéraire, ont répété l'erreur d'Ersch au sujet du Tableau</p>
<p><pb/></p>
<p>des Mœurs, qui est de Leroy de Lozembrune.</p>
<p>Les Soirées de Vaucluse ont pour auteur Regnauld de la Grelaye.</p>
<p>TOTAL DES ŒUVRES COMPLÈTES DE RÉTIF DE LA BRETONNE :</p>
<p>49 OUVRAGES; 203 VOLUMES.</p>
<p>XI.</p>
<p>APPENDICE AU CATALOGUE.</p>
<p>1. Ouvrages de M. Victor Vignon, dit le petit-fils de Rétif de la Bretonne.</p>
<p>1° LA FILLE DE LA FILLE D'HONNEUR; 2 vol. avec fig. chez Locard et Davi,
pont S'.Michel. - 1819.</p>
<p>2°– LE PARIA FRANÇAIS ou le Manuscrit révéLateur; 3 vol. Chez Hubert,
Palais-Royal.</p>
<p>1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° UN LYS SORTANT DU SEIN D'UNE ROSE, poëme; 11. N. Pichard, quai Conti.</p>
<p>1821.</p>
<p>4° PAUL ET TOINON ; 2 vol. avec fig.</p>
<p>Mme de Fresne, rue de la Harpe. 1823.</p>
<p>5° DU NOUVEAU GENRE INTRODUIT DANS LA LITTÉRATURE PAR M. LE Vte
D'ARLINPOURT; article de longue haleine, publié dans un des cahiers des
Annales françaises de la Littérature et des Arts, chez Mondor, lib.,
Roulevart du Temple. 1821.</p>
<p>6° COLIN GAUTIER, ou LE NOUVEAU PAYSAN PERVERTI ; 3 vol. avec fig.
Locard et Davi. 1824.</p>
<p>70 OG ; un vol. (anonyme), Locard et Hubert. - 1824.</p>
<p>8° LES NOUVELLES NUITS DE PARIS, ou LE PETIT SPECTATEUR NOCTURNE ; série
d'articles de mœurs, publiée dans le Panorama littéraire, dirigé par
Gouriet et B. Sl.-Edme.</p>
<p>-1824 et 1825.</p>
<p>9° LETTRE, ÉCRITE DES CHAMPS-ÉLYSÉES,</p>
<p><pb/></p>
<p>PAR CHARLES X, ROI DE SUÈDE, A CHARLES X, ROI DE FRANCE, SUR LES NOIRS,
LES GRECS ET LES TURCS; traduite en vers français, avec cette épigraphe
: Miseris succurrere disco.</p>
<p>Imprimée chez la Ve. Scherff, passage du Caire. 1825.</p>
<p>10° PLUSIEURS ARTICLES dans le Journal quotidien, intitulé : le
Feuilleton littéraire.</p>
<p>- 1824.</p>
<p>Il. Ouvrages de M. L. Rétif de la Bretonne.</p>
<p>1° LE CHRONIQUEUR POPULAIRE; épisodes de l'armée d'Italie. Vaugirard,
Delacour, libraire-éditeur, rue de Sèvres, 94. 1845. Un fort volume in-8°.</p>
<p>2° LE BARDE DE LA GRANDE FAMILLE. Paris, A. René et Cie,
imprimeurs-éditeurs, rue de Seine, 32. 1847. Une brochure in-18.</p>
<p>3° ÉPITRE sur les causes de la situation morale et matérielle de la
Maçonnerie française. Dédiée au prince Lucien Murât, grand-</p>
<p><pb/></p>
<p>maître de l'Ordre Maçonnique en France.</p>
<p>Paris, typographie du F. Alexandre Lebon, imprimeur du grand-Orient de
France, rue des Noyers, 8. 1852. - Une brochure in-12.</p>
<p>§ XII.</p>
<p>EXTRAIT DE L'Année des Dames Nationales.</p>
<p>Arrivé au bout de notre tâche, nous avons pensé que le lecteur ne serait
pas fâché de trouver ici un specimen étendu de l'orthographe de Rétif de
la Bretonne, en même temps qu'une idée de l'importance (plus ou moins
grande) des renseignements historiques qu'il sème dans presque tous ses
ouvrages. En conséquence, nous avons choisi les petites biographies
suivantes qui terminent le douzième volume de l'Année des Dames Nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans la reconaître. –Mondieu ! que voila une Femme qui a l'air
mechante-! Elle fut curieuse de la connaître : Elle s'informa. -C'est la
Reine.-La Reine ! 0 mondieu ! qu'elle est changée ! Je l'ai prise pour
une Furie.-Cela ne m'etone pas ! (dit un Homme) : c'est ce qu'elle est
devenue-.</p>
<p><pb/></p>
<p>presenten Suisse, avec la Fille Égalité, ÉgalitéChartres et Laclos.</p>
<p>L'execucion de Genlis-Silleri son Mari, ne lui permettra pas sans doute,
de revenir dans la Republique.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit restée disloquée ; soit que la honte ait été insurmontable ; elle a
disparu, depuis ce moment, de la scène du monde, et l'on ne parle</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'elle; si ce n'est pour dire, qu'elle était fille d'un Cabaretiér
de la Thierache.</p>
<p>LA RIVAROLE. Tout le monde a connu le fameux Comte de Rivarole (sic),
auteur de differens Ouvrages, entr'autres du Petit Almanach des
Grands-llommes : ce Rivarole était un des Amisdu celèbre Medecin
De-Préval; chéz qui nous l'avons connu, ainsi que ses deux sœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Aînée des Filles, qui ont joué un rôle : Nous avons connu le Comte et
les deux Filles chéz le dr De-Préval, qui venait de guerir l'Aînée. Ce
ne fut que plus d'un an après le traitement, qu'elle appartint à
Dumouriéz ministre.</p>
<p>Le Frère-cadet avait été arrêté pour l'Ainé : on l'a dit mis en liberté.
La Cadette est retournée dans son pays, dès avant la Revolucion. L'Aînée
est-elle avec Dumouriéz? ou Celui-ci a-t-il épousé la Pamela, Elève
experimenticielle de la Genlis ?</p>
<p>LA MOM{)Ro.--C'est avec peine que nous parlons de la Moitié d'un Etre
aussi méprisable, que ce bas Intrigant. Momoro descendait d'un
Commissionnaire de Rezançon, originaire du Village de Momoro en
Franchecomté, et qui avait oublié son nom-de-famille. Cet Home</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'enfuit, et le grand Hébert profita de ses dépouillés. SaFemmeétait
laide : Il paraît, que c'était par affectacion de patriotisme, qu'il
avait épousé cette Religieuse. Tout ce qu'ont fait ces 2 Etres est
affecté : Ils avaient ourdi une machinacion trop audessus de leurs
forces. Cet Hébert, autrefois receveur de Billets de spectacle, se crut
un grand Home, après le 31 Mai, et tout ce qui s'était ensuivi ; le
pauvre Hère ne - reflechissait pas, qu'il n'avait été là, que corne la
Mouche du coche. Il suffisait de lire ses vils Nos, pour voir combién sa
tête était vide. Sa Femme voulut faire aussi quelques Nos de
Mère-Duchêne ; mais ils ne reüssirent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNE DUPLESSIS, FEMME DE CAMILLE-DESMOULINS. Nous terminons ces
llors-d' œuvres par la plûs à-plaindre des Femmes qui ont payé de leur
vie. La Jeune Duplessis n'était pas née dans le mariage. Mais le Cit.
Duplessis, devenu amoureux et Mari de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Mère, l'avait deja adoptée. Camille-Desmoulins</p>
<p>avait eu entrée dans cette Maison, come Merciér, De-Langle, et beaucoup
d'Autres. Camille devint amoureux de la petite Duplessis, qu'elle
n'était encore qu'une Enfant. Malheureusement le Cit. Duplessis était
tombé dans un état d'insouciance, qui aprochait de l'imbécillité.</p>
<p>On prétend qu'un Homme du plûs grand merite était devenu amoureux de la
jeune et belle Duplessis : mais qu'il ne voulait pas avoir pour rival un
Fou come Camille. Il avait, dans ses conaissances, un Vieillard de 90
ans, attaqué d'une maladie mortelle, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais lors de la conspiracion, dont les n05 du Vleux-Cordeliér étaient le
soupirail, au moment où Camille était au Tribunal, un Fou vint proposer
a la jeune Duplessis de sauver son Mari : Elle se crut obligée par
honneur d'y travailler. Elle reçut de l'argent, et le distribua.</p>
<p>Arthur-Dillon Proposa a l'Ex-envoyé Laflote d'entrer dans la
conspiracion : celui-ci la dénonça. La malheureuse Epouse de Camille fut
accusée : Elle était coupable; et le Fou, qui avait été son Mari, la
tira encore après lui dans la tombe!. 0 Filles! prénéz-garde qui vous
épouse ! 0 Mères! veillez pour vos Filles, et connaisséz pour elles, ce
qu'elles ne peuvent connaître.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES.</p>
<p>Le premier mariage de Rétif, avec une Anglaise du nom d'Henriette
Kircher, est contesté par sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en voulant porter dans ses bras quatre rames de papier, que Rétif
de la Bretonne fut atteint d'un effort, lequel devait être une des
causes déterminantes de sa fin. En outre, il souffrait beaucoup depuis
longtemps d'une rétention d'urine. Tout cela l'avait rendu taciturne ;
il ne se réveillait qu'àl'aspect d'une jolie femme; ses yeux allaient
chercher immédiatement son sein et ses pieds. Alors il redevenait
aimable pour un instant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>teurs; mais Rétif seul eut pu se reconnaître au milieu d'un pareil
désordre.</p>
<p>Ses autographes sont très-rares, nous l'avons dit; M. de Soleinne en
possédait un de peu d'intérêt.</p>
<p>Dans le chapitre intitulé : CE QUI A ÉTÉ ÉCRIT SUR RÉTIF DE LA BRETONNE,
nous avons omis de parler d'un ouvrage de Mme la comtesse de Choiseul,
intitulé les Nouvelles Contemporaines, et publié</p>
<p><pb/></p>
<p>Marion Rétif est morte vers 1836 ; sa sœur aînée, Agnès, l'avait
précédée d'un grand nombre d'an-</p>
<p>nées au tombeau</p>
<p><pb/></p>
<p>- TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>I. - INTRODUCTION. 1 II. - SA JEUNESSE ET SES AMOURS. 3 III. PREMIERS
OUVRAGES..:. 10 IV. LE PAYSAN PERVERTI 16 V. - ApOGÉE. 42 VI. - PENDANT
LA RÉVOLUTION. 54 VII. SES MALHEURS, SA VIEILLESSE ET SA MORT. 62 VIII.
CE QUI A ÉTÉ ÉCRIT SUR RÉTIF DE LA BRETONNE. 79 IX. LES DESCENDANTS DE
RÉTIF DE LA BRETONNE. 95 X. - CATALOGUE COMPLET ET RAISONNÉ DES OUVRAGES
DE RÉTIF DE LA BRETONNE : La Famille vertueuse. 104 Lucile 106 Le Pied
de Fanchelte •. 108 La Confidence nécessaire. 110 La Fille naturelle 111
Le Pornographe 112 La Mimographe. 114 Le Marquis de T***. 115 Adèle de
Com**. 116 La Femme dans les trois états. 117 Le Ménage parisien. 118
Les Nouveaux Mémoires d'un homme de qua lité. "-" , 120 Le Fin Matois.
122 Le Paysan perverti. 123 L'Ecole des Pères. : 125 Les Gynographes.
126 Le Quadragénaire. 127 Le Nouvel AlJeilard. 128 La Vie de mon père. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>La Malédiction paternelle. 131 Les Contemporaines. 132 La Découverte
australe. , 134 L'Andrographe. 137 La Dernière Aventure d'un homme de
quarante-cinq ans. 138 La Prévention nationale. 139 La Paysanne
pervertie. 144 Les Veillées du Marais. 147 Les Françaises. 148 Les
Parisiennes. 150 Le Paysan et la Paysanne pervertis. 151 Les Nuits de
Paris. 151 La Femme infidèle. 157 Ingénue Saxancour 158 Le
1'hesmograplle. , 158 Monument du Costume. 160 Le Palais-Royal.,. 163
L'Année des Dames nationales. 165 Le Drame de la Vie., ., 172 Thédtre. ,
, 173 Monsieur Nicolas.,.,. 177 Philosophie de Monsieur Nicolas. 181
L'Anti-Justine., .,. ,. 183 Les Posthumes.,. , , , 186 Les Nouvelles
Contemporaines. 187 Histoire des compagnes de Maria, , 187 Les Dangers
de la séduction, etc. 188 XI. - APPENDICE AU CATALOGUE.</p>
<p>I. Ouvrages de M. Victor Vignoo^it le Petit-fils de Rétif de
la^BfptQnn©..7^190 II. Ouvrages de M. L.de'la 'Bre¡.,'\</p>
<p>tonne 192 - XII. - EXTRAIT DE L'Année des Dan^e^ Nfltio- &gt;</p>
<p>nales i. y '1' 193 NOTES. , &gt;. ,:.. ';., i07 NOTES X ;• 207 , /'i'; ; V'/</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
