<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Des Guerrois, Charles (1817-1916)">Charles Des Guerrois</author>
<title>Pensées de l'art et de la vie, par Charles Des Guerrois</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Des Guerrois, Charles (1817-1916)</author>, <title>Pensées de l'art et de la vie, par Charles Des Guerrois</title>, <date>1855</date>,description :,176 pages
</bibl>
<publisher>Ledoyen (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9610648f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1855">1855</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>DE L'ART ET DE LA VIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>DE L'ART ET DE LA VIE,</p>
<p>PAR</p>
<p>CHARLES DES GUERROIS.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>LEDOYEN, PALAIS-ROYAL, GALERIE D'ORLÉANS, 31.</p>
<p>SCHULZ ET THUILLIÉ, QUAI DES AUGUSTINS, 7.</p>
<p>1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>TYPOGRAPHIE BOUQUOT. — TROYHS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>Il vaut mieux consoler les hommes que de les railler : la raillerie est
une mission ingrate et facile; mais pour consoler les hommes, il n'est
pas nécessaire de leur présenter des portraits d'eux-mêmes qui soient
des flatteries : il vaut mieux leur offrir des portraits vrais; il vaut
mieux leur dire même des choses cruelles, pourvu qu'elles soient dites
avec sympathie : la vérité a inspiré ce livre de Pensées, comme elle est
l'inspiration de ma poésie.</p>
<p>La vérité, c'est ma devise en toute chose : vérité de l'émotion
sincèrement écoutée, analysée et reproduite; vérité de la nature
attentivement observée sous tous ses aspects, multiples et changeants;
vérité sur la vie, considérée sous ses aspects moraux ; vérité sur
l'art, envisagé dans ses rapports avec l'intelligence humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>en face de mon bureau, et que, enfonçant ma tête dans mes deux mains, je
me suis dit : Composons un ouvrage où je déduirai ce que je pense de la
vie.</p>
<p>J'ai vécu, j'ai écrit.</p>
<p>Mon livre, c'est mon impression de chaque jour. J'ai été par la vie en
communication avec les éléments qui la composent, et la réflexion
agissant de son côté sur les données fournies par l'observation, il en
est résulté les Pensées qu'on va lire. J'ai écrit selon l'inspiration ou
la rencontre de chaque jour, ces pages qui auront bien des diversités,
bien des nuances d'ombre ou de soleil, mais qui se présentent avec leur
unité aussi, celle que leur communique la vie même qui les a produites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qui pourrait, en ce temps de perturbations morales, de perturbations
intellectuelles surtout, qui pourrait se vanter de n'avoir pas souffert
un peu, excepté les purs insensibles, les parfaits égoïstes, ceux qui
n'ont vécu ni par le cœur, ni par l'âme, ni par l'intelligence?</p>
<p>Le moraliste, suivant l'idéal que je m'en fais, prendrait en main la
cause de ces souffrances, et par la sympathie plutôt que par le conseil
toujours un peu morose et toujours un peu mal venu, il leur porterait
secours et allégement.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idéal bonheur qu'on cherche avec élan se laisserait pénétrer des
secrètes et quelquefois inexprimables douleurs de la vie : par les rêves
enfin comme par la réalité, on serait en perpétuelle et sympathique
communication avec la vie de l'humanité.</p>
<p>J'ai voulu me placer au point juste où l'observateur moral, avec ses
vues et, si l'on veut, ses subtilités, rencontre je ne dirai pas le
conseiller, mais l'auxiliaire des âmes, et s'efforce de leur donner
l'impulsion haute et droite. Les gens qui s'observent et s'analysent,
plus encore que les critiques, me diront si j'ai approché du but.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>PENSÉES SUR LA VIE. '</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>Bien des gens sont comme le ver de nos fruits : ils réclament la
corruption pour eux seuls; ils n'aiment pas la corruption partagée.</p>
<p>III.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>V.</p>
<p>Oh! combien l'homme doit redouter de vieillir, non parce que la
vieillesse blanchit les cheveux et ride le front</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>(A propos d'une lecture DOBERMAN, lettre X LI.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII.</p>
<p>Il faut contredire la vie de temps en temps, pour entretenir son
activité de tête et de main ; il ne faut pas la contredire toujours ni
trop souvent; telle qu'elle est, elle a son sens, sa portée. Aussi
faut-il quelquefois se laisser aller au flot parce qu'il nous porte, et
qu'il ne profitera de notre apparente insouciance que pour nous
rapprocher du but qu'on nous a marqué dès le commencement, et qu'on nous
fait entrevoir par instants,</p>
<p>VIII.</p>
<p>IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>tantôt poignant, ne les sentons-nous pas alors connue une illusion? Nous
doutons en nous interrogeant, et nous n'entendons pour réponse que les
paroles d'un songe fugitif et comme dans le sommeil : le cœur serré nous
rappelle seul que ce rêve a été de la réalité, a pris sur notre
existence et sur nous-mêmes, et qu'avec lui s'en est allée l'irréparable
jeunesse de l'âme.</p>
<p>X.</p>
<p>XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pain que tu manges, ô homme, c'est la cendre de tes pères !</p>
<p>XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, Vauvenargues, qui laissent quelque chose au sentiment, à
l'idéal, paraissent plus vrais, jettent sur les choses de l'âme des
aperçus plus lumineux que ces autres soi-disant exacts qui s'arment pour
ces difficiles investigations, de formules géométriques. Une page de
Vauvenargues en dira toujours plus qu'un volume de quelque Condillac.</p>
<p>XIV.</p>
<p>XV.</p>
<p>Les gens de l' Absolu sont peut-être fous; les gens des concessions, des
moyens termes, sont probablement lâches : triste alternative ; mais à
tout prendre, il vaut mieux encore être de Maistre que ces gens
très-raison-</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI.</p>
<p>XVII.</p>
<p>Ils se croient bien honnêtes parce qu'ils ne vous voleraient pas un sou
marqué, et ils vous volent vos heures, votre part si avarement coupée
dans l'Eternité !</p>
<p>XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX.</p>
<p>Vous me paraissez bien embarrassés, messieurs les publicistes et les
raisonneurs, pour trouver le pourquoi de ces émigrations européennes
qui, de Liverpool, de</p>
<p>(1) Un décret noblement réparateur est intervenu depuis que ces lignes
ont été écrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>iidiujjuuig, uu uicum CL uu îiuMc, cuuneMem uus nuis humains vers la
Californie et les régions australiennes. Tantôt c'est l'excès de
population, tantôt le auri sacra fames, toutes choses neuves et bien
trouvées. Je vais vous dire tout simplement la raison de ce grand fait,
comme vous dites dans votre grand style : les émigrants font comme les
rats, ils quittent des maisons qui tombent en poussière sous le marteau
des révolutions et la truelle des restaurations.</p>
<p>XX.</p>
<p>XXI.</p>
<p>XXII.</p>
<p>Les délicatesses sont un jeu que peu de personnes ont le droit de jouer
impunément, que ce soient délicatesses de langage, de sentiment ou de
pensée. Les uns vous accuseront de dissimulation, les autres de mystère
et de réticence; les autres vous poursuivront du nom d'orgueilleux, de
vaniteux; les plus modérés se contenteront de dénoncer le pédantisme, la
simagrée, que sais-je? et de</p>
<p><pb/></p>
<p>vous déclarer subtil et incompréhensible. Frayez ensuite votre voie à
travers ces bienveillances croisées !</p>
<p>XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>au mécanisme détraqué son mouvement et sa régularité.</p>
<p>XXIV.</p>
<p>Pour vous, poète, il est dans les champs que foulent vos pieds, que
parcourt votre rêverie, une leçon trop peu entendue, trop rarement
écoutée : c'est celle que vous donne l'alouette de sa voix matinale ;
l'alouette, soit qu'elle se cache au sillon, soit qu'elle disparaisse
dans les nuages, chante invisible, toujours gaie,,toujours chérie.
Faites comme elle, ô poète ; que le monde entende votre voix et ignore
votre vie. Soyez la voix harmonieuse qu'on écoute avec bonheur, sans
savoir d'où elle vient, et qui chante dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxv.</p>
<p>Il y a des moments où je voudrais que la vie fût suspendue pour moi :
ces moments ne sont pas ceux où je souffre le plus, mais ceux où je sens
instinctivement quelque amoindrissement intellectuel, quelque
dégradation morale, extérieure et inévitable, fruits l'un et l'autre
d'un contact imposé par la vie, approchant de mon âme : c'est une pensée
basse qu'on va exprimer, c'est un sentiment lâche que je vois venir, et
dont, en dépit de moi-même, je me souviendrai par la nécessité même de
l'écarter au plus loin. Je fuis alors comme la fleur qui se sent
atteinte par une main pleine de souillures, et qui ferme sa corolle
frémissante. En silence, je me retire en moi-même et je me barricade. Il
faudrait mourir, mourir dans l'instant, s'il n'y avait pas moyen de
créer en soi-même du moins un refuge inviolable : inviolable hélas !
comme une garnison qui repousse l'ennemi, mais qui perd ses plus
vaillants en gardant son honneur et son drapeau.</p>
<p>XXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ture et d'elles-mêmes. J'y crois, mais je crois aussi aux éclipses, et
je suis sûr que décembre viendra.</p>
<p>XXVII.</p>
<p>XXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX.</p>
<p>Vous êtes trop libre avec moi, Nicias, pour que je le sois beaucoup avec
vous.</p>
<p>XXX.</p>
<p>XXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII.</p>
<p>XXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>être, mais il méditera. De tout temps, les prophètes ont réussi mieux
que les raisonneurs.</p>
<p>XXXV.</p>
<p>Pourquoi donc, quand nous voyons toutes choses s'ordonner pour des
causes particulières, tout ne s'ordonnerait-il pas suivant une fin
générale?</p>
<p>XXX VI.</p>
<p>XXXVil.</p>
<p>Point de cris, point de larmes, infortuné, vous regretterez demain votre
désespoir d'hier.</p>
<p>XXXVIII.</p>
<p>L'homme est tellement inquiet, tellement ami du trouble et de
l'agitation, qu'il se prend lui-même pour sa propre victime. S'il a
compté des jours mauvais dans le passé, au lieu de se réfugier dans
l'avenir sous l'égide de l'espérance, il se précipite avec fureur dans
l'abîme du passé, il s'accable de reproches; il aiguise le sarcasme</p>
<p><pb/></p>
<p>tantôt contre son cœur, et tantôt contre son intelligence. Heureux dans
le présent, heureux dans le passé, il arme l'avenir de rigueurs
chimériques. Il lui faut du tourment, il lui faut un enfer !</p>
<p>XXXIX.</p>
<p>L'idéal suprême de l'homme malheureux entre les hommes, est éelui d'un
être qui aurait reçu le funeste don de lire au fond des cœurs; il
découvrirait tant de chagrins refoulés, tant d'angoisses profondes
cachées par la sérénité du visage, que pour peu qu'il fût doué de
sympathie, il se briserait de douleur. Mais si les bornes imposées à
notre intelligence ne permettent pas que cet idéal d'infortune sacrée
soit réalisé jamais, l'être le plus malheureux est celui qui du moins
possède au plus haut degré cette faculté sympathique. Son cœur est percé
de tous les coups portés, saigne de toutes les blessures qui saignent
autour de lui. Ah ! ne repoussons pas toutefois une telle faculté comme
un fléau; elle est la source d'où jaillissent la Pitié généreuse qui
console les maux en les partageant, et sa sœur divine, la Bienfaisance,
qui les allège. Respectons-la dans nos âmes, cette douleur sainte. Elle
ennoblit, elle épure les misérables douleurs de notre existence
matérielle ici-bas.</p>
<p>XL.</p>
<p>Je définis la vie : Un apprentissage au doute sur toutes choses.</p>
<p>XLI.</p>
<p>Marcher d'espérances en illusions, et d illusions en es-</p>
<p><pb/></p>
<p>XLII.</p>
<p>XLIII.</p>
<p>XL1V.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLV.</p>
<p>Des nuages qui flottent autour du soleil ne rendent sa chaleur que plus
ardente : des tristesses répandues autour d'une âme la font aussi plus
chaude et plus bienfaisante ; mais aussi c'est le soleil, mais aussi
c'est une grande âme : si c'est un astre secondaire, si c'est une âme
faible ou seulement moyenne, le nuage léger en éclipse la lumière, en
intercepte la chaleur.</p>
<p>XLVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'ordre moral par la souffrance; c est comme la preuve que Dieu ne
nous a point oubliés.</p>
<p>XLV Il.</p>
<p>Il faut souvent oublier quelles gens ont eu goût aux choses que nous
aimons pour pouvoir les aimer encore.</p>
<p>XL VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIX.</p>
<p>La haine, l'indifférence, deux termes successifs d'une progression
décroissante.</p>
<p>L.</p>
<p>LI.</p>
<p>La lutte des égoïsmes, un beau spectacle il voir pour celui qui est fort
et qui ne fait pas de la vie une élégie</p>
<p><pb/></p>
<p>LII.</p>
<p>LUI.</p>
<p>Je définis les révolutionnaires politiques des gens qui veulent que
l'aiguille fasse deux fois le tour du cadran dans une heure.</p>
<p>LIV.</p>
<p>Il semble (lut'en France le pouvoir ne soit guère qu'un paradoxe qu'on
n'établit que pour le renverser d'une ma"</p>
<p><pb/></p>
<p>LV.</p>
<p>LVI.</p>
<p>LVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LVIII.</p>
<p>LIX.</p>
<p>Il y a dans les affaires humaines un point juste où se fait pour
l'esprit en suspens jusqu'alors, la clarté, et, autant qu'elle se peut,
l'évidence. Ce point, il faut savoir le saisir avec adresse et avec
audace, sous peine de flotter dans la pénombre d'un crépuscule éternel.</p>
<p>LX.</p>
<p>LXI.</p>
<p>Je pense de l'humanité comme La Rochefoucauld, et des hommes comme
Fénélon ou Vauvenargues.</p>
<p><pb/></p>
<p>'</p>
<p>LXII.</p>
<p>LXIII .</p>
<p>LXIV.</p>
<p>Je lui dis : « Ne désespérez de rien, ô Théodore ; la vie est mauvaise ;
mais la vie a ses alternatives, et c'est de ses caprices même que vous
devez un jour attendre le bonheur. » Et mes larmes lui disent mieux que
mes paroles ce que, dans le fond du cœur, je pense de la vie.</p>
<p>LXV.</p>
<p>Vous aimez la vie, vous le croyez du moins; voyez</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVI.</p>
<p>LXVII.</p>
<p>LXVIII.</p>
<p>Il semble parfois et pour certains êtres qu'il y ait dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIX.</p>
<p>»</p>
<p>LXX.</p>
<p>Un jour, cela est sûr, car vous êtes homme, et tous les hommes sont
ainsi, votre jeune ardeur s'apaisera et vous aspirerez de toute votre
âme au calme que vous avez fui de toutes vos forces; vous regretterez
amèrement les jours, les heures que vous aurez donnés aux emportements
de la jeunesse; vous bénirez le repos qui sera pour vous le commencement
d'une nouvelle vie, vous savez cela, vous savez un axiôme algébrique.
Pourquoi donc ne commencez-vous pas par où vous serez heureux de finir !</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXI.</p>
<p>LXXII.</p>
<p>Il faut mépriser les hommes, et se conduire avec eux comme si on les
estimait.</p>
<p>LXXIII.</p>
<p>Après le mot génie, le mot que j'aime le mieux dans notre langue, c'est
le mot délicat.</p>
<p>LXXIV.</p>
<p>LXXV.</p>
<p>Passion pour telle ou telle forme politique des sociétés, ce que nous
appelons gouvernement, gouvernement monarchique, républicain,
aristocratique, passion irré-</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVI.</p>
<p>LXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVIII.</p>
<p>Si, par faute ou par nécessité, vous négligez d'appuyer les jours de
votre malheur aux heures d'une prospérité défaillante, vous ne forcerez
pas la fortune : elle ne se rallie qu'au drapeau même déchiré qui guide
la vie et l'activité humaines.</p>
<p>LXXIX.</p>
<p>La prévoyance dans les grandes affaires de l'humanité, comme dans le
maniement des petites choses de la vie, est bonne; il ne faut pourtant
pas la porter trop loin, de peur que la Providence, dont nous irions
usurper le rôle, ne reprenne ses droits en déjouant nos desseins, en
renversant l'échafaudage vaniteux de notre prudence.</p>
<p>LXXX.</p>
<p>Ac tivité, le premier besoin de l'homme, son premier</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXII.</p>
<p>Le bonheur est comme le soleil : un seul de ses rayons — l'orage même
fût-il proche — change les aspects de toutes choses; les objets les plus
sombres naguère, les sentiments les plus douloureux, semblent, sous ce
divin rayon, s'épanouir d'un sourire plein de charme; mais que ce
sourire dure peu ! que cette blonde et caressante lumière est bientôt
évanouie !</p>
<p>LXXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIV.</p>
<p>LXXXV.</p>
<p>Les hommes haïssent tellement la raison, qu'ils aiment mieux mourir en
la combattant que vivre en la servant. Ils ont bien affaire de lits de
repos ! Ils aiment mieux des.champs de bataille-</p>
<p>LXXXVI.</p>
<p>Il y a des sentiments si chers, des émotions si divines, que vouloir les
définir c'est risquer de les flétrir. Charme mélancolique du cœur qui
les renferme, la sympathie peut les comprendre, mais la parole ne
saurait ni les exprimer, ni encore bien moins les fixer. Sentiments
vagues qui, dans l'espace d'une minute, d'une seconde, sont différents
d'eux-mêmes. Un coup-d'œil, un serrement de main sous le regard de la
nature au déclin, les rendront mille fois mieux que les mots les plus
doux, dans leurs nuances les plus délicatement fugitives.</p>
<p>LXXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>franchement au début que le bonheur est impossible ; or, je le demande,
s'il faut que la vie tourne éternellement autour de cette borne, comment
ne pas s'y briser une fois? Mais au moins est-il plus sage de ne pas se
proposer un but qu'il n'est pas donné d'atteindre. On s'épargnera par là
la fatigue de la recherche.</p>
<p>LXXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour que nous ne recevions pas le bonheur avec calme, pour que nous le
saisissions avec un emportement fébrile, avec une sorte de fureur qui
est de notre jouissance une diminution non douteuse.</p>
<p>LXXXIX.</p>
<p>XC.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour toute votre vie, de pauvre que vous êtes, maître de ses châteaux,
de ses prairies, de ses bois et de ses guérets. Qu'est-ce en effet que
tout cela, en comparaison de ce de que vous rêviez ce matin, que vous
rêverez ce soir, et que vous posséderez bientôt? Moins qu'une goutte
d'eau assurément, et qu'est-ce qu'une goutte d'eau de plus ou de moins à
celui qui s'est plongé par avant-goût dans l'immensité de l'existence
invisible?</p>
<p>— XCI.</p>
<p>xcii.</p>
<p><pb/></p>
<p>XCIII.</p>
<p>Si les femmes laissaient dans leur esprit la légèreté qu'elles font trop
souvent passer dans leur cœur, elles seraient charmantes sans être
redoutées ; elles seraient parfaites.</p>
<p>XCIV.</p>
<p>Nous portons nos regards bien loin dans l'avenir, nous faisons de beaux
plans de sagesse ou de science, et nous ne voyons pas, insensés!
l'obstacle qui se dresse ou se creuse là, tout près, sous nos pieds,
infranchissable. xcv.</p>
<p>Ètre obligé de tout tirer de soi, grand principe d'é- goïsme.</p>
<p>XCV1.</p>
<p><pb/></p>
<p>XCVII.</p>
<p>XCVIII.</p>
<p>Entre celui qu'on nomme le plus heureux et celui qu'on plaint comme le
plus malheureux, la distance est si mince, qu'en vérité elle ne vaut pas
la peine qu'on se donne pour la franchir.</p>
<p>XCIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>c.</p>
<p>Ainsi, dans tout homme, jusques dans les plus sincères et les plus
convaincus, il y a deux hommes, l'homme officiel et l'homme vrai. L'un
qui se sent des devoirs devant le monde, et l'autre qui, déchirant ses
vêtements, laisse échapper de son cœur l'humanité. Est-ce l'auteur du
Génie du Christianisme qui a prononcé ces mots sincères : « Si on vous
donne un soufflet, rendez-en quatre. »</p>
<p>CI.</p>
<p>Celui qui est dépendant et qui fait effort, ne va jamais aussi loin que
son élan; mais. s'il recule d'un pas, il est repoussé de quatre.</p>
<p>CIl.</p>
<p>La Rochefoucauld a dit : Les femmes n'ont pas de sévérité complète sans
aversion. — Serait-ce abuser de la logique que de raisonner en sens
inverse et de dire : Si les femmes n'ont pas d'aversion, n'est-il pas à
espércr</p>
<p><pb/></p>
<p>CHI.</p>
<p>Un moraliste (1) a dit, en parlant d'une personne aimée : C'est une âme
qui a par hasard rencontré un corps. Combien de gens dont on pourrait
dire avec non moins de justesse, et plus au sérieux, qu'ils sont un
corps ayant par hasard rencontré une âme !</p>
<p>CIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CV.</p>
<p>CVI.</p>
<p>CV Il.</p>
<p>CVIII .</p>
<p><pb/></p>
<p>CIX.</p>
<p>CX.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXI.</p>
<p>CX1I.</p>
<p>La femme que nous préférons (je ne veux pas parler de l'amour), la femme
que nous préférons n'est pas celle qui nous a paru la plus spirituelle,
mais celle qui nous a trouvé le plus aimable.</p>
<p>CXIII.</p>
<p>On naît buse ou l'on naît aigle, mais les buses croient toujours être
aigles, et les aigles craignent quelquefois d'être buses.</p>
<p>CXI Y.</p>
<p>Comme les corbeaux qui flairent les cadavres, certains</p>
<p><pb/></p>
<p>cxv.</p>
<p>De quel front, Madame, osez-vous, moi présent, enlacer de vos
politesses, caresser des inflexions les plus mielleuses de votre voix
chantante, cet homme, cet ami pour qui, moi présent, vous avez épuisé
mille fois les expressions de l'indifférence, les pointes de l'ironie
qui outrage? Ce n'est pas lui que vous insultez, c'est moi, c'est dans
mon cœur que chacune de vos paroles va retentir comme une raillerie,
chaque caresse comme un coup de poignard; car, moi aussi, vous m'avez
caressé, Madame; pour moi aussi, vous avez eu de ces douces et amicales
paroles, de ces tendres inflexions qui s'insinuent. Vous m'avez surpris
ma tendresse, oui, vous me l'avez volée; car moi aussi je vous suis
indifférent, Madame, et vous parlez de moi comme vous parlez d'eux.</p>
<p>CXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ex VII .</p>
<p>Il en est de certaines âmes comme de quelques plantes : elles ont besoin
d'être un peu froissées pour rendre tout leur parfum.</p>
<p>CXVIII.</p>
<p>Les amoureux par vanité, j'en ris; les amoureux par reconnaissance, je
les admire; les amoureux par amour, trois fois heureux !</p>
<p>CXIX.</p>
<p>Il faut pourtant que ce soit quelque chose, la mort, puisqu'elle nous
fait une si grande impression. Le coup</p>
<p><pb/></p>
<p>cxx.</p>
<p>Dieu ! que le bruit de la vie fait mal, quand on sort du spectacle de la
mort, et qu'on voit des amants, des maîtresses qui s'en vont aux champs
dans de gaies calèches, qu'on entend crier des journaux, qu'on rencontre
simplement le panier de la boulangère qui porte la vie ! Qui sait si le
cercueil en entrant dans l'église ne rencontrera pas quelque couple de
mariés? La joie et la douleur qui se croisent éternellement sans se
toucher, ah ! quelle leçon ! Quelle philosophie de la vie plus complète
feraient en se réunissant, Platon, Gœthe, Shakspeare, Bossuet? cxxi. *</p>
<p>CXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>esclave de la peine, servus pœnœ, comme disaient les jurisconsultes
romains en leur énergique langage.</p>
<p>CXXlII.</p>
<p>CXXIV.</p>
<p>cxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXVI..</p>
<p>CXXVII.</p>
<p>Grande secousse au cerveau, cause de mort ou de paralysie; grande
secousse au corps politique, autrement dit Révolution, cause d'atonie ou
de paralysie intellectuelle. Trois exemples éclatants : L'Angleterre
après sa révolution : les grandes pensées, les combinaisons de génie,
des Shakspeare, des Dryden, des Ben-Johnson même font place aux petites
élégances de la cour de Charles II restauré : Milton fait exception, il
est aveugle et se recueille en dépit des tumultes du dehors; la
Révolution française qui n'a pas un grand écrivain et qui ne permet aux
grands écrivains de renaître qu'au bout de dix années; la révolution de
1848 qui submerge tout et ne produit rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXVIII.</p>
<p>Nous disons quelquefois : Cette personne me déplaît. C'est le signe
presque certain, quoique la plupart du temps nous ne nous en rendions
pas compte, que nous lui déplaisons nous-même. Comme aussi, le goût que
nous éprouvons pour quelqu'un est fort souvent le signe que nous avons
été agréé.</p>
<p>CXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>cxxx.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXI.</p>
<p>CXXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXIII.</p>
<p>CXXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>cxxxv.</p>
<p>t</p>
<p>CXXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui quelque qualité nouvelle, mais pour lui trouver des défauts de
plus. En bien, nous ne lui ajouterons plus, nous ne lui tiendrons compte
de rien; en mal tout sera noté rigoureusement, et entrera en ligne de
compte.</p>
<p>CXXXVII.</p>
<p>Les grands hommes ne sont plus dans le monde, ils sont tous dans
l'histoire.</p>
<p>CXXXVIII.</p>
<p>cxxxix.</p>
<p>Il semble que nous marchions ici-bas dans une route obscure dont les
parties s'éclairent successivement dès que nous les avons laissées
derrière nous. A peine l'avons- nous franchi, non sans y laisser une
bonne partie de nous- mêmes, chaque écueil devient un fanal, chaque
buisson devient lumineux, mais c'est pour éclairer les traces de sang et
de larmes qui s'y sont empreintes. Si nous voyons devant nos pas une
lueur vacillante, elle nous trompe ; mais si nous nous retournons, c'est
pour voir le reflet sombre de ses rayons se projeter sur les précipices
où nous sommes tombés, sur les rochers où notre pied s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>CXL.</p>
<p>au bas du portrait le nom de l'original. *</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLI.</p>
<p>CXLII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLIII.</p>
<p>La vie, qu'y a-t-il de plus précieux, et qu'y a-t-il de plus prodigué? A
nous en voir faire si bon marché, quel être d'un monde supérieur ne
croirait que nous en avons des trésors inépuisables? Hélas! elle n'est
qu'un fonds perdu dont rien ne nous rentre jamais. Si vous jetez mille
francs dans la mer, vous pouvez retrouver un million sur le rivage; si
vous jetez une minute dans l'éternité, vous ne retrouverez pas même une
seconde dans le temps qui nous est départi.</p>
<p>CXLIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLV.</p>
<p>CXLVI.</p>
<p>CXLVII.</p>
<p>it</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLVIII.</p>
<p>Pourquoi tremblez-vous? dit-on au voyageur qu'on a recueilli dans les
neiges et mourant de froid? — Et la hise qui soufflait, et la neige qui
a pénétré jusques dans la moelle de mes os? — Eh quoi ! n'êtes-vous pas
auprès d'un bon feu? La flamme brille; on a entassé dans le foyer les
chênes de la vallée, les sapins de la montagne. Soyez donc gai et ne
tremblez plus. Il tremble pourtant, et tremblera longtemps encore, il en
mourra peut-être. Ainsi le malheureux sur qui est tombé après des
années, un rayon de ce soleil qu'on appelle le bonheur. Soyez gai, lui
dit-on, et faites honneur au soleil du bon Dieu! Hélas! il le voudrait;
mais il sent encore le froid de ses mauvaises années; sa lèvre qui a
désappris le sourire n'ose plus l'essayer; il est un malade, un
convalescent tout au plus, et peut-être il ne s'en relèvera jamais toutà-fait.</p>
<p>CXLIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>CL.</p>
<p>CLI.</p>
<p>L'égoïsme dans les paroles, mème démenti par les actions, est plus
odieux, et il semble qu'il soit plus ennemi que l'égoïsme des actions
qui se déguise par des paroles; en un mot, nous sommes plus disposés à
amnistier l'hypocrisie qui nous flatte que le dédain non fardé qui nous
repousse.</p>
<p>CLII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLIII.</p>
<p>L'argent est bas : il faut l'ennoblir; il n'y a que l'esprit ou le cœur
qui puisse lui donner sa noblesse.</p>
<p>CLIV.</p>
<p>CLV.</p>
<p><pb/></p>
<p>sent très-bien, de ce qu'ils ont ressassé cent fois, ils prennent feu et
vont devenir intarissables. Est-ce disposition particulière, défaut de
ce ressort si vif, la curiosité? Est- ce paresse profonde, répugnance à
agiter leur pensée en un sens et sur des points autres que ceux
d'habitude? Sans doute c'est un peu de tout cela, et le caractère qui en
résulte ne laisse pas d'impatienter vivement, ou tout au moins d'étonner
beaucoup celui qui se trouve pour la première fois en présence de cette
inertie d'une part, et de cette volubilité stérile de l'autre.</p>
<p>CLVI.</p>
<p>CL V Il.</p>
<p>Quand je vois tant de contradictions dans les destinées humaines qu'il
m'est permis de pénétrer, je me demande si la vie telle qu'elle nous est
faite n'est pas une énigme ; et il me semble parfois qu'elle est pour
chacun de nous comme un billet cacheté qu'on nous a confié pour le
porter, mais que nous n'avons pas le droit d'ouvrir : peut- être un jour
l'ouvrira-t-on sous nos yeux, et nous saurons le mot de l'énigme.</p>
<p><pb/></p>
<p>CL VIII.</p>
<p>La science de la vie n'aurait pas de prix si elle nous était donnée,
s'il ne nous fallait l'acheter par des fautes et par une cruelle
expérience.</p>
<p>CLIX.</p>
<p>Comme il y a des amours-propres tout en dehors et d'autres tout en
dedans, de même il y a des gens dont le romanesque est tout en fumée,
pendant que d'autres l'ont tout en flamme. Ils ont le romanesque du
fait, du positif, de la prose, comme les autres celui de la poésie, de
l'idéal : ils retournent l'habit et le montrent par la doublure; Mérimée
est peut-être un peu comme cela.</p>
<p>CLX.</p>
<p>Que voulez-vous, Madame : l'amitié n'est pas comme l'amour, et il faut
bien en prendre son parti. Vous voudriez que mon amitié fût plus
expansive, qu'elle se renfermât moins, et qu'un plus grand nombre de
lettres en vinssent renouveler et rafraîchir l'expression de ma part. Je
crois que vous avez tort, et que l'amitié gagne moins qu'elle ne perd à
ces expansions toujours un peu exagérées. Voici mon idée : Quand deux
personnes s'aiment réellement, comme je crois que c'est le cas entre
nous, il se forme dans l'esprit de chacune des deux un idéal sur le cœur
de l'autre : c'est cet idéal qu'il faut respecter autant qu'il se peut
et déranger le moins possible. Eh bien ! je crois que des démonstrations
peu discrètes</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXI.</p>
<p>CLXII.</p>
<p>L'histoire me paraît comme un vaste naufrage : du haut du vaisseau,
capitaines, matelots, mousses et passagers sont précipités tour-à-tour :
il faut qu'ils y passent tous, pas un ne réchappe. Quelques-uns
seulement s'en tirent, ceux qui peuvent échouer sur quelque écueil; ce
ne sont pas toujours les plus méritants, mais bien souvent les plus
heureux : les autres restent dans l'abîme qui ne dit rien et qui gardera
éternellement son secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXIII.</p>
<p>Un excellent moyen de s'assurer les gens dont on a besoin et dont on
n'est pas sûr, c'est quelquefois de paraître ne pas douter d'eux, et de
les mettre ostensiblement au nombre de ses amis et de ses soutiens ;
cela réussit avec les généreux, pas avec les autres.</p>
<p>CLXIV.</p>
<p>CLXV.</p>
<p>CLXVI.</p>
<p>Toucher ses rêves avec sa main, et surtout avec la main d'autrui, qui
n'est pas toujours délicate, grand moyen de guérir ses chimères.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXVII.</p>
<p>CLXVIII.</p>
<p>CLXIX.</p>
<p>Souffrir, cela s'apprend comme l'A, B, C, et c'est la nécessité qui
tient les verges.</p>
<p>CLXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXL</p>
<p>On devrait toujours faire dans sa vie quelque chose au-dessus de son
train habituel d'activité et d'exerlion, pour être au niveau de tout
hasard et ne s'étonner plus de rien.</p>
<p>CLXXII.</p>
<p>CLXXIlL</p>
<p>Ce que nous avons vu est toujours plus beau que ce qu'on nous raconte,
parce que nous y mettons un peu de nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXIV.</p>
<p>Mlle de Scudéry, dans ses romans interminables et ses interminables
conversations, me fait l'effet de ces forêts pleines de sentiers et de
détours, où l'on fait infiniment de chemin, croyant avancer beaucoup, et
où, après avoir bien marclié, on se retrouve toujours au même point.</p>
<p>CLXXV.</p>
<p>CLXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'ils voient fuir avec elle le dernier jour où ils s'étaient
promis d'en faire quelque chose : ce n'est pas seulement la jeunesse
'qui meurt pour eux, c'est une espérance.</p>
<p>CLXXVII.</p>
<p>CLXXVIII.</p>
<p>f</p>
<p>On a toujours d'excellentes raisons pour justifier la faute qu'on va
commettre : c'est la faute commise qui est inexorable et accusatrice.</p>
<p>CLXXIX.</p>
<p>CLXXX.</p>
<p>Nos plaisirs sont comme les marbres de l'antique Grèce : il faut que le
temps et la mémoire aient passé dessus pour qu'ils aient leur belle et
douce teinte dorée, et qu'ils soient revêtus de toute leur beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXXI.</p>
<p>Je crois au saint, je crois au divin dans la femme. Les autres hommes
commencent aussi par l'avoir, cette foi ; mais que ne font-ils pas pour
se la ravir? Ils sont si curieux, si envieux de pénétrer plus loin,
toujours plus loin! Ils attaquent le rocher, ils le minent, ils
pénètrent sous la voûte qu'ils ont faite, qu'ils sondent, dont ils
calculent la profondeur et la solidité ; ils prennent dans leurs mains,
ils façonnent en colonnettes les pierres qui servaient de support; et
puis, quand ils les ont bien taillées, bien amincies, bien parfilées,
ils s'étonnent de les trouver si frêles; et s'ils les brisent enfin, ils
blasphêment contre cette fragilité, au lieu de blasphêmer contre euxmêmes,
 contre leur imprudence et leur curiosité. Le saint, le divin,
c'est vous qui le détruisez, malheureux, par votre curiosité sans fin et
sans frein, par vos défis malhabiles, par votre inquisition fébrile.</p>
<p>CLXXXII.</p>
<p>Le bonheur de la jeunesse égaie la vie comme le soleil du matin égaie la
journée.</p>
<p>CLXXXIII.</p>
<p>Les hommes d'esprit, qui ne sont que cela, soignent leur esprit comme
les jolies filles qui ne sont pas autre chose, lissent leurs cheveux,
sans se soucier autrement de la beauté morale, de l'être intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXXIV.</p>
<p>CLXXXV.</p>
<p>CLXXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLXXXVII.</p>
<p>CLXXXVIII.</p>
<p>Être heureux, c'est comme de plaire aux femmes : ce n'est pas parce
qu'on a tel ou tel talent, tel ou tel agrément, qu'on est accepté,
choisi par celles qui tiennent notre âme en leur main; ce n'est pas
parce qu'on est bon, qu'on attrape le bonheur; des deux côtés, il y a un
don, c'est la fée, c'est le bon génie qui a passé sur votre berceau et
dit de bonnes paroles.</p>
<p>CLXXXIX.</p>
<p>Pauvres faibles cœurs que nous sommes ! Le plus léger ébranlement suffit
pour faire chanceler en nous l'amitié et les autres affections tendres,
j'en excepte l'amour, mieux et plus fortement enraciné, sans doute parce
qu'il doit nous faire plus cruellement souffrir.</p>
<p>cxc.</p>
<p>J'appelle la vie un grand malheur dont on est consolé</p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois. Heureux ceux qui sont consolés par l'intelligence; plus
heureux ceux qui sont consolés par le cœur.</p>
<p>CXCI.</p>
<p>Il ne faut pas plus laisser voir sa tristesse qu'on ne montre ses plaies.</p>
<p>CXCII.</p>
<p>CXCIII.</p>
<p>CXCIV.</p>
<p>Vous avez l'air d'une âme en peine, mon ami? — Hélas! c'est qu'en effet
je suis une âme en peine du bonheur.</p>
<p>cxcv.</p>
<p>CXCVI.</p>
<p>Il y a des gens dont l'imagination est hardie, aventu-</p>
<p><pb/></p>
<p>CXCVII .</p>
<p>CXCVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXCIX.</p>
<p>Il faut faire dans le monde, autour des questions trop difficiles, trop
élevées, comme les voyageurs autour des montagnes trop escarpées, les
tourner et ne pas essayer de les franchir en les abordant de front.</p>
<p>CC.</p>
<p>CCI.</p>
<p><pb/></p>
<p>ccn.</p>
<p>CCIII.</p>
<p>CCIV.</p>
<p>Une vie qui se compose de regrets plus ou moins allégés, c'est, selon
moi, ce qu'on peut appeler ici-bas une vie heureuse.</p>
<p>ccv.</p>
<p>CCVI.</p>
<p>La mort est sanglante : les hommes voudraient tout</p>
<p><pb/></p>
<p>ccvii.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCV III.</p>
<p>Quand le malheur vient me frapper, je ne détourne pas la tête, je ne
blasphème plus : je reçois le coup avec une résignation saignante. Point
de révolte, parce que je me dis qu'au fond de ce mal Dieu n'a pas pu ne
pas mettre quelque bien, ne fût-ce qu'un douloureux enseignement, et
toujours je regarde par delà, et j'aperçois toujours des mers moins
orageuses.</p>
<p>CCIX.</p>
<p>De la santé, de la force, de la jeunesse, oh! cela n'empêche pas de
mourir : jeunes filles, jeunes hommes avec des lèvres roses, s'en vont
tout aussi bien que les vieillards avec des lèvres décolorées : oh ! je
sais bien pourquoi : ils s'en vont comme l'oiseau sauvage qui veut sa
liberté et qui se sent emprisonné dans une cage ; ils veulent leur
liberté, eux, et ils sont emprisonnés dans la vie : ils en sortent. Dieu
leur a donné leur désir, et ils s'en vont l'âme contente.</p>
<p>ccx.</p>
<p><pb/></p>
<p>CCXI.</p>
<p>FIN DE LA PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>1</p>
<p>PENSÉES SUR L'ART.</p>
<p>I.</p>
<p>Allez au-devant des idées, car elles vous font signe; niais elles ne
viendront pas au-devant de vous.</p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>Grand Shakespeare, pourquoi donc moi qui t'approche avec tant de respect
et de révérence, je t'approche aussi sans peur? Oui, tu m'aurais
accueilli, et moi qui n'oserais pas seulement aborder un de ces princes
du vaudeville ou un de ces arlequins de la tragédie, tu m'aurais laissé
baiser avec un respect tendre cette main qui a écrit les plus divins
chefs-d'œuvre qu'ait produit le génie humain, où est si bien comprise
cette chose si grande et si petite, si méprisable et si sublime, si
noble et si fangeuse, l'humanité. — Tu aurais dit : Celui-ci est bien
petit, mais il n'est pas de la race des menteurs et des faiseurs de
dupes, qui étalent un peu de beurre sur le pain moisi qu'ils offrent à
la foule, et lui donnent le tout pour du gâteau; il sait bien qu'il n'a
qu'un peu de poésie dans l'âme, mais il n'essaie pas de faire croire
qu'il en a beaucoup; enfin, sachant qu'il est petit, il sait adorer ce
qui est grand. — Oh! c'est bien dit, mon Shakespeare divin; oui, tues
clément pour les sincères; tu n'affliges pas les petits, tu ne brises
que les vaniteux. Une note juste est pour toi plus que de pleins
concerts de notes hors le ton.</p>
<p>IV.</p>
<p>La clarté, dans les ouvrages de l'esprit, réjouit l'intelligence comme
la lumière du soleil réjouit les yeux au printemps.</p>
<p>V.</p>
<p>La conversation est comme ces fils légers que l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>Vil.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>IX.</p>
<p>Il en est dans l'ordre des choses de la pensée comme dans l'ordre des
choses matérielles : tout se fond, tout s'évapore dans une atmosphère,
pour se refaire, pour reprendre consistance et vigueur dans une autre.
De part et d'autre, même travail de la mort qui dissout les choses pour
leur préparer une renaissance ou plutôt une succession indéfinie de
renaissances invisibles et insaisissables.</p>
<p>X.</p>
<p>\</p>
<p>XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII.</p>
<p>Le poète est une abeille : comme l'abeille, il a miel et aiguillon :
miel pour les autres, aiguillon pour lui-même, et il en meurt souvent.</p>
<p>XIII.</p>
<p>XIV.</p>
<p>Le classique (au dix-neuvième siècle) est un homme qui n'a pas de voix;
le romantique est un virtuose qui enfle la sienne.</p>
<p>XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI.</p>
<p>XVII.</p>
<p>XVIII.</p>
<p>Oh ! c'est charmant d'être protecteur quand le protégé ne prend pas un
trop haut essor; cela fait bien d'avoir autour de soi de ces jeunes
esprits qui ont assez de talent pour faire honneur, pas assez pour faire
concurrence; c'est une suite, un cortège qu'on aime et dont on s'entoure
splendidement comme les rois de leurs pages dorés</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX.</p>
<p>'</p>
<p>XX.</p>
<p>XXI.</p>
<p>La vie est une grande maîtresse de petites choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII.</p>
<p>XXIV.</p>
<p>xxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>!</p>
<p>XXVI.</p>
<p>Les fous en paroles ont la prétention d'être sages en action; les sages
en paroles ont la prétention de ne pas manquer de folie en action.</p>
<p>XXVII.</p>
<p>Il y a des choses qui, racontées, brisent le cœur, et qui, épanchées
sous le voile de la poésie, le consolent.</p>
<p>XXVIII.</p>
<p>XXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxx.</p>
<p>XXXI.</p>
<p>XXXI!.</p>
<p>Oh! que Madame*** habille d'une manière charmante son enfant! comme elle
l'aime! Oh! oui, elle l'aime tant qu'elle en a fait sa plus jolie enseigne.</p>
<p>XXXIII.</p>
<p>XXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV.</p>
<p>XXXVI.</p>
<p>Quand vous avez des raisons, ne cherchez jamais des prétextes.</p>
<p>XXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII.</p>
<p>XXXIX.</p>
<p>XL.</p>
<p>Os</p>
<p>@ l^n j$frjp$teur de journal prudent ne permettra pas trop</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>XLI.</p>
<p><pb/></p>
<p>saurait donner, si ce n'est la pureté de la ligne, la persistance dans
sa voie, la vérité dans la douceur, et l'harmonie.</p>
<p>XLII.</p>
<p>XLIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV.</p>
<p>XLV.</p>
<p>XLVI.</p>
<p>J'ai vu l'humanité en marche, et j'ai admiré, parce</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette marche est un progrès. Des peuples tombent et disparaissent,
d'autres s'affaissent dans l'irrémédiable décadence, gaie et fardée, et
qui n'a pas conscience d'elle- même ; l'humanité vit et grandit, elle
n'est jamais homme. — Un progrès, mais un labeur. L'humanité, regardezla
 dans sa voie : tantôt elle est haletante ; tantôt sa course
impétueuse fait voler la poussière autour d'elle, elle escalade des
monts, fait aux environs des torrents des détours qui la ramènent
quelquefois sur ses pas; mais elle avance dans son chemin. Toujours plus
près du but, elle ne l'atteint jamais parce qu'elle n'a pas été mise ici
pour s'amollir dans le repos, mais pour se tremper dans le labeur, se
fortifier aux vents qui soufflent des quatre points cardinaux, car la
vie n'est pas une jouissance, mais un espoir.</p>
<p>XLVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVIII.</p>
<p>XLIX.</p>
<p>Pauline n'a pas tout-à-fait assez d'argent et elle a un peu trop
d'esprit, ce qui fait que ses parents ne l'aiment</p>
<p><pb/></p>
<p>L.</p>
<p>LI.</p>
<p>Ah! le digne avocat ! l'honnête homme! 11 ne prend pas d'honoraires au
client dont il a vendu la cause !</p>
<p>LU.</p>
<p>Il ne lui a manqué que l'occasion pour être un grand homme. — Bien dit,
Monsieur, mais l'occasion fait partie du grand homme.</p>
<p>LUI.</p>
<p>Pourquoi certaines personnes glacent-elles non-seulement tout ce
qu'elles disent, mais tout ce qui se dit près</p>
<p><pb/></p>
<p>d'elles? On ne sait pourquoi; mais tout propos avorte dès qu'elles y
jettent leur parole polie, froide aussi comme le marbre. C'est une
impression d'instinct, et plus forte que tous les raisonnements qu'on y
pourrait opposer.</p>
<p>LIV.</p>
<p>LV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LVI.</p>
<p>LVII.</p>
<p>LVIII.</p>
<p>Une sottise dite est une sottise répétée.</p>
<p>LIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LX.</p>
<p>LXI.</p>
<p>LXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIII.</p>
<p>LXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une mortelle et involontaire promenade, que dans un volume de
Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p>LXV.</p>
<p>. LXVI.</p>
<p>Un amant n'aura pas pour sa maîtresse et pour une femme indifférente,
mêmes discours, mêmes inflexions et mêmes sourires; un homme d'esprit ne
se sentira pas également inspiré par des gens d'esprit et par des sots ;
si je le vois toujours prêt, toujours en verve et en parole, quelle que
soit la compagnie, quel que soit l'interlocuteur, il est jugé : ce n'est
pas un homme distingué. L'orgue de Barbarie joue pour tout le monde;
Malibran ne chante que pour les oreilles qui comprennent et qui
recueillent.</p>
<p>LXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LXIX.</p>
<p>LXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXI.</p>
<p>LXXII.</p>
<p>Il me semble qu'il en est des complexions des esprits comme des
complexions des organes et des corps. Quelques-uns, je le sais, ont reçu
de ces robustes tempéraments poétiques capables de résister aux
étreintes des affaires et de la politique, d'affronter jusqu'aux vapeurs
qui s'exhalent des officines administratives ou ministérielles. Cela
s'est vu surtout en Angleterre. Des poètes se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXIII.</p>
<p>LXXIV.</p>
<p>Il vaut mieux aller au devant de l'ennemi que d'at-</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre qu'il vous vienne assaillir : c'est alors un de ces combats où le
triomphe est le prix de la course.</p>
<p>LXXV.</p>
<p>LXXVI.</p>
<p>J'aime la Muse comme une maîtresse; je l'aime, mais sans qu'elle me
domine, je l'aime pour ses vivacités imprévues, je l'aime pour son
sourire d'aujourd'hui et pour sa bouderie de demain; je l'aime pour son
caprice, je l'aime pour les libertés qu'elle me laisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>* LXXVII.</p>
<p>Au printemps quelquefois, passant au détour d'une haie, une bouffée
délicieuse de parfums de violettes et de roses vient vous charmer; vous
vous arrêtez pour jouir plus vivement encore; mais la brise a passé,
emportant le parfum. Rien plus ne vous vient de ce côté : Combien de
fois c'est ainsi dans la vie! Un bonheur vous est offert, vous vous
élancez pour le saisir : plus rien, il a passé, et vous ne vous
consolerez jamais de la trop fugitive bouffée.</p>
<p>LXXVIII.</p>
<p>Les décadences littéraires procèdent par dissolution; c'est une loi, une
loi nécessaire. Voyez les grandes époques : les génies qui veulent
fendre, pour ainsi dire, de leur vol simultané, le flot si difficile des
choses humaines, rapprochent leurs ailes et font corps; l'effort de
chacun aide l'effort de tous : qu'ils s'écartent l'un de l'autre, que
l'effort se divise, et ils perdront en force ce qu'ils se seront
retranché en unité : le flot, au lieu de se laisser dominer, deviendra
un torrent qui les prendra, chacun de leur côté, et les portera
séparément échoués sur la plage. Or, comment se produiront ces
dissolutions si fatales? Ceci tient aux mystères les plus profonds, les
plus cachés de l'organisation des sociétés. Les sociétés vivent de
mouvement, de variété, mais aussi de l'action réciproque qui,
rapprochant leurs éléments les uns des autres, comtitue sous cette
diversité une profonde et réelle unité. La sympathie, en un mot, est
l'âme de tout. Mais si, au lieu de sympathie, la société crée la guerre, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXIX.</p>
<p>Vertu n'est qu'un nom, disent des gens qui ne sont pas</p>
<p>Brutus, hélas!</p>
<p>LXXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXI.</p>
<p>LXXX 1 1.</p>
<p>LXXXIlI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIV.</p>
<p>Quand j'entends une belle composition d'un des grands maîtres de l'art
musical, j'admire avec quelle facilité, quelle souplesse le motif
héroïque, grandiose, le motif profond se peut détourner en cent façons
pour former</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXV.</p>
<p>Je compte sur une circonstance heureuse, dit Sthéné- lus. Mais une
circonstance heureuse n'est pas plus la fortune qu'un peloton de fil
n'est le filet avec lequel on fait une pêche heureuse. Pour faire cette
bonne pêche, pour envelopper la fortune dans ce filet qui t'est mis
entre les mains, ou que tu espères du moins, en l'appelant du nom de
circonstance heureuse, il faut l'adresse, il faut la force. Combien de
gens, avec le peloton de fil ne feront qu'-une corde pour se pendre !
Combien, avec le lingot d'or, qui leur tombe je ne sais d'où, ne feront
qu'une coupe grossière pour y boire le poison! Combien ne sauront pas
même dépenser la pièce d'or que le ciel leur donne, si ce n'est
peut-être pour acheter le poignard qui les tuera !</p>
<p>LXXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXVII.</p>
<p>LXXXVIII..</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIX.</p>
<p>XC.</p>
<p>Si la vie était un accident de la mort?</p>
<p>XC!.</p>
<p><pb/></p>
<p>XCII.</p>
<p><pb/></p>
<p>XCIII.</p>
<p>XCIV.</p>
<p>xcv.</p>
<p><pb/></p>
<p>XCVI.</p>
<p>Chaque idylle, chaque élégie d'André Chénier est comme un bouquet de
fraîches fleurs cueillies dans un jardin odorant, ou surtout aux champs,
et réunies dans un vase de forme antique, aux ciselures profondes, aux
ornements simples et variés.</p>
<p>XCVII.</p>
<p>XCVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>au voleur, mais de faire courir alentour une broderie si vive et si
charmante, que tout le monde, d'une commune voix, vous rende votre bien,
votre idée, et vous paie les intérêts en un regard ému qui remercie d'un
plaisir.</p>
<p>XCIX.</p>
<p>C.</p>
<p>CI.</p>
<p>De la discussion naît la lumière : vérité pour celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>écoute, mensonge pour les disputeurs. Deux personnes, par exemple, qui
parlent politique et qui ne s'entendent pas, sont comme deux hommes qui,
séparés par une cloison, et sans se voir, pousseraient tous deux un clou
en sens contraire : aucun d'eux n'avance d'une ligne, et l'on n'entend
que le bruit du coup de marteau, on ne voit que la sueur qui coule sur
les deux fronts. De la discussion naît la lumière comme du choc des
nuages naît l'éclair : qu'est-ce qui reste après? des ténèbres épaissies.</p>
<p>CIL</p>
<p>dit.</p>
<p>CIV.</p>
<p>Méditer, c'est converser avec soi-même, conversation libre, variée,
attachante, maîtresse de l'esprit par le charme de l'imprévu et la
souplesse des déductions;</p>
<p><pb/></p>
<p>CV.</p>
<p>Quel changeant et capricieux Protée, ce fruit de l'intelligence et du
sentiment combinés qu'on appelle la pensée! Elle vous vient vive et
distincte; vous la saisissez, vous croyez l'emprisonner dans quelques
lignes; mais bien vite elle vous apparaît sous une autre forme : elle
prend du brillant, du solide, elle se fait légère et vaporeuse, et
quelquefois se dérobe tout d'un coup.</p>
<p>CVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CVII.</p>
<p>CVI Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CIX.</p>
<p>CX.</p>
<p><pb/></p>
<p>sanee même, si vous ne saisissez pas les couleurs et les nuances qui
l'ont faite elle-même, vous ne l'exprimerez jamais bien; ce sera une
ombre qui passera devant vos yeux, et que vous ne pourrez jamais
ressaisir : les idées, il faut les arrêter au passage, immédiatement,
avec autorité, et les tenir pour toujours prisonnières dans une chaîne
d'or, cette chaîne dont l'artiste cisèle et serre les chaînons.</p>
<p>CXI.</p>
<p>Qu'il est malheureux, celui qui vit chacun de ses jours pour enlever
comme un vernis parasite, la couleur poétique de toute idée, de tout
site naturel, de tout héroïsme, pour effacer d'un doigt cruel cette
poésie qui attriste parfois parce qu'elle fait descendre au fond du cœur
de l'homme et des choses de la vie, mais attriste d'une tristesse
délicieuse, parce qu'elle met l'âme dans une sorte de communication
harmonique avec les autres âmes, parce qu'elle fait voir d'une vue plus
profonde dans la nature et dans l'ordre universel!</p>
<p>CXIL</p>
<p>Quand la société est très-encombrée, que toutes choses sont envahies par
une foule d'aspirants, tout ce qui était hiérarchie, dépendance
mutuelle, cesse; non qu'il ne reste encore des sujets ou des gens qui
veulent l'être, mais parce qu'il n'y a plus personne qui veuille
accepter des vassaux, les avantages de la suzeraineté étant moindres
alors que ses inconvénients ou ses périls. Il se produit en ce cas un
phénomène singulier. En ces temps si pleins,</p>
<p><pb/></p>
<p>CXUI.</p>
<p>CXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>cxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXV!.</p>
<p>Voir danser sans entendre la musique, cela fait urt étrange effet; celui
qui voudrait prononcer sur la régularité du branle, sur le plus ou moins
d'oreille des danseurs, ferait de singulières méprises. Combien de gens
agissent ainsi cependant! Ils ne sont pas dans le monde et se vantent de
n'y pas être, et ils en jugent le branle du dehors. Aussi quels
merveilleux jugements sortent de leur bouche ! Il n'y en a point
toutefois qui fassent tant les oracles que ceux-là.</p>
<p>CXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CX VIM.</p>
<p>CXIX.</p>
<p>cxx.</p>
<p>Pour peu qu'on ait le cœur élevé, il y a un spectacle dont il est
difficile de ne pas prendre dégoût : c'est celui des gens qui soignent
leur corps avec adoration, qui observent ses caprices avec une
complaisance vigilante, comme pour une maîtresse : pour moi, plus je
vois qu'on traite ce corps en idole, plus je suis tenté de le considérer
comme une guenille.</p>
<p>CXXI.</p>
<p>CXXII.</p>
<p>On ne se plaint de la brièveté de la vie, que faute d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXIII.</p>
<p>CXXIV.</p>
<p>Quand il m'arrive un malheur, un chagrin, un ennui,</p>
<p><pb/></p>
<p>cxxv.</p>
<p>et c'est cela : vous n'aimez pas plus cette poésie qu'un morceau de
musique d'où le thème serait absent.</p>
<p>CXXVI.</p>
<p>Oh ! si j'eusse vécu contemporain de Torquato, de Milton, de
Jean-Jacques Rousseau, de ces illustres malheureux tourmentés par leur
génie et brisés par la persécution, par le malheur qu'ils se sont fait
et le malheur qu'on leur a fait! J'aurais été vers eux, dussé-je m'y
traîner sur les genoux; je les aurais soutenus, consolés, j'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Curtius de la littérature classique, il aurait étrangement compris
le rôle de ces défenseurs du goût et de la langue, en qui, du reste,
parle très-clairement l'esprit nouveau, qui n'est pas du tout l'ennemi
de l'esprit ancien, ni même son adversaire, mais bien son interprète, et
souvent son vengeur.</p>
<p>cxxx.</p>
<p><pb/></p>
<p>par ce voisinage que la chose laide elle-même ne devient belle par son
contact avec la beauté.</p>
<p>CXXXI.</p>
<p>CXXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXIII.</p>
<p>CXXX1V.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une partie du genre humain n'a jamais entendu prononcer les noms de
Phidias, d'Homère, de Shakespeare et de Saint-Simon, je me prends à
m'abîmer dans une ' foule de réflexions qui n'ont plus d'aboutissants
d'un côté que l'infini de la science, et l'absolue ignorance de l'autre.</p>
<p>cxxxv.</p>
<p>Cette entreprise vous paraît difficile, qu'importe? Allez en avant, et
quand elle sera accomplie, vous vous étonnerez des facilités qui se
seront présentées dans F exécution.</p>
<p>CXXXVI.</p>
<p>CXXXVII.</p>
<p>Ainsi j'tii été toute ma vie : J'ai entendu, j'ai deviné, j'ai appelé de
divins concerts, j'y ai incliné mon âme avec passion, et toujours un
accompagnement pénible est venu étouffer ces harmonies délicieuses, en
ne leur laissant que des instants et comme des passages de brises.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CXXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXL.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLI.</p>
<p>Quelqu'un a dit de Retz qu'il est le premier professeur de barricades;
je crois qu'on le définirait peut-être encore mieux un artiste en
barricades, il en fait une affaire d'amusement et de jeu d'homme de
génie plutôt qu'il n'en fait théorie : évidemment il ne prend pas la
chose au sérieux comme le suppose ce mot un peu grave de professeur.</p>
<p>CXLII.</p>
<p>La Révolution est la Révolution, et Proudhon est son prophète ; et cette
autre :</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution est le grand chemin vers l'autorité, et les Rois sont les
missionnaires de l'autorité.</p>
<p>CXLIIL</p>
<p>Deux sortes de timidité : une timidité d'instinct, et une timidité
réfléchie.. La timidité d'instinct moralement vaut mieux, mais pour le
succès dans le monde, elle est mortelle. La timidité réfléchie, où il
entre beaucoup de calcul, blâmable en elle-même, est au contraire un
excellent moyen de réussir, de s'avancer. Si vous êtes timide
d'instinct, vous ne pouvez souvent, en face des gens, leur dire toute
votre pensée, par une sorte de pudeur; il vous restera ou fond de l'âme
une bonne part de l'amitié que vous avez pour eux : c'est comme un
réservoir intérieur qui rafraîchit l'âme et lui donne toute sa vertu ;
aussi en écrivant retrouvez-vous votre éloquence ; mais des paroles sont
cent fois plus captivantes et plus utiles. Si au contraire votre
timidité est réfléchie, vous serez fréquemment entraîné par la parole;
mais la plume en main, vous reprendrez votre domination sur vous-</p>
<p><pb/></p>
<p>CXL1V.</p>
<p>CXLV.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore désarmé par une objection immobile comme une masse et
impénétrable aux nuances.</p>
<p>CXLVI.</p>
<p>On le dit, donc il y a quelque chose.— Eh! oui, il y a la méchanceté de
quelques-uns, la légèreté de plusieurs, et l'insouciante crédulité du
plus grand nombre, l'instinct satirique de tous.</p>
<p>CXLVII.</p>
<p>Les politiques conservateurs de la société en pourraien être nommés les
Gannal ; ils veulent conserver un cadavre, mutilé de toutes façons par
soixante ans de révolutions; ce n'est pas conserver, qu'il faudrait,
c'est restaurer. Plus une politique réagira vivement contre tout ce qui
s'est fait depuis soixante ans, plus elle aura de force réelle, quoique
d'abord l'hostilité où elle devra se mettre avec toutes les idées
reçues, doive la constituer en état de faiblesse apparente : dans
soixante autres années d'ici, l'humanité croira avoir fait un mauvais
rêve, et se reposera sous l'autorité qu'elle aura eu le courage de refaire.</p>
<p>CXL VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CXLIX.</p>
<p>CL.</p>
<p>CLI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLII.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes ses forces, sous les formes passagères dans lesquelles
l'enveloppe l'imagination humaine.</p>
<p>CLIII.</p>
<p>CLIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. CLV.</p>
<p>CLVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLVIII.</p>
<p>\' Y.—</p>
<p>FIN DE LA SECONDE p)ffî0$jj]j Z</p>
<p>.~</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
