<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lenient, Charles (1826-1908)">Charles Lenient</author>
<title>Étude sur Bayle / par C. Lenient,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lenient, Charles (1826-1908)</author>, <title>Étude sur Bayle / par C. Lenient,...</title>, <date>1855</date>,description :,270 pages
</bibl>
<publisher>Vve Joubert (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96126697</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1855">1855</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE SUR BAYLE</p>
<p><pb/></p>
<p>4804. Paris. Imprimerie GUIRAUDET et JOUAUST,</p>
<p>rue Saint-Honoré, 358.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR</p>
<p>BAYLE</p>
<p>PAR</p>
<p>C. LENŒNT</p>
<p>ANCIEN ÉLÈVE DE L'ÉCOLE NORMALE</p>
<p>AGRÉGÉ DE L'UNIVERSITÉ</p>
<p>« Mundum tradidit disputationi eorum."</p>
<p>(ECCLESIAST., ch. 3, v. 21.)</p>
<p>« Non volo mortem impii, sed ut conver- tatur et vivat. » (EZÉCH., ch.
33, v. 14.)</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ MADAME Ve JOUBERT, LIBRAIRE</p>
<p>RUE DES GRÈS, 14</p>
<p>1855</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>fa, &lt;y$)emoire w;zem</p>
<p>cie mon* eosce/fenê tyfbtuérs et !/{;nu'</p>
<p>&amp;K,. DU£ú</p>
<p>c/e 4a = /:%MZnear</p>
<p>Jfâommaae de reconnaûêrance</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>Bella, horrida bella.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE SUR BAYLE</p>
<p>CHAPITRE Ier.</p>
<p>BAYLE. — DE SON CARACTÈRE ET DE SON TEMPS.</p>
<p>Montaigne s'était endormi nonchalamment, comme il l'avoue lui-même, sur
le mol oreiller du doute; Pascal n'avait pu y reposer sa tête rêveuse et
malade, et il était allé chercher la paix au pied de la croix ;
Descartes, après avoir introduit le doute sous condition en philosophie,
l'avait contraint de reculer devant cet axiome irrésistible : Je pense,
donc je suis. L'austère et religieuse école de Port-Royal, le ferme bon
sens des Nicole , des Arnauld et des Bossuet, la volonté impérieuse de
Richelieu et de Louis XIV, achevèrent ce que le Traité de la méthode
avait commencé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bayle est le précurseur de cette révolution.</p>
<p>(1) Sali., Jugurt. bell., ch. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l)Bossu'et, Politique tirée de l'Ecriture.</p>
<p>(2) V. Avis aux réfugiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Né au Carlat, en Languedoc, dans un pays où les haines religieuses ont
conservé , même de nos jours , une grande vivacité, Bayle devint de
bonne heure le témoin et la victime de ces tristes discordes. Il a lu ou
entendu raconter la longue et lamentable histoire des guerres du XVIe
siècle ; il a pu voir encore les ruines accumulées dans le Midi, les
familles proscrites, les temples renversés, les villes dévastées ; et le
spectacle</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) cc Je n'avais jamais suivi de méthode, jamais consulté, en fait de
méthode, ni les vivants ni les morts.» ( Réfl. sur le prét. jug. du pub.).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voltaire, Siècle de Louis XIV. — V. Hist. de Colbert, par</p>
<p>M. Clément.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit critique et contradicteur était mort en France</p>
<p>(1) Vie de Bayle, par Desmaizeaux. ]</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) ce L'Europe a u échouer avec joie les ambitieuses entreprises de la
maison d'Autriche. Je reviens souvent là, tant je souhaite que nous
profitions d'un exemple d'aussi fraîche date. » (Pens. sur les com., ch.
255, lre part.) — V., dans l'abbé de Saint-Pierre, les mêmes craintes et
les mêmes vœux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il dira le lendemain, il est seul, et c'est ce qui fait sa force.</p>
<p>Dans cette guerre de partisan, on le voit épuiser toutes les ruses de la
polémique. Il se couvre de l'anonyme (1), se déguise en catholique pour
donner se&amp; Pensées sur les comètes, dépiste les recherches en changeant
brusquement de ton et de style dans sa Critique générale de l'histoire
du calvinisme, publie sous le nom d'un pasteur presbytérien son
Commentaire philosophique (2) ; en un mot, lance un livre comme un
pétard, en se tenant soigneusement caché; puis, quand l'explosion est
faite, du fond de sa retraite il suit de l'œil l'effet produit; double,
triple, quadruple au besoin les réflexions sur le même sujet, avec ce
tact du publiciste qui sait exploiter une veine heureuse, en ménageant
la curiosité (3). Plus tard viennent les indiscrétions des amis et des
libraires , les dénonciations de Jurieu, qui révèlent au public le
véritable auteur. Tout compte fait, il y gagne en gloire et en repos :
sa réputation s'accroit de tout le bruit que soulève autour d'elle une
controverse</p>
<p>(3) Addil. aux Pens. sur les corn. - Contin. des Pens. sur les com. -
Nouvelles réponses aux questions d'un provincial, lre, 2e, 3% 4e part. —
Com m. phil., 1", 2e; 3e part. — SuppL au Comm. phil.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Baylium cum Gallis clam convenisse eo usque proditum mihi est; nempe
famosi libelli Avis aux refugies eum quiclem non ipsum auc- torem
fuisse, sed accepisse a Pellissonio et editionem tam en adjuvasse et hoc
pacto censuram meruisse. » ( Leibn. op., t. v. p. 188.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>NATURE ET BUT DU SCEPTICISME DE BAYLE.</p>
<p>(1) Voltaire, Siècle de Louis XIV, ch. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>Numinis ut laesi fiat mansuetior ira.</p>
<p>(Ov.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux théologiens qui prétendent faire de la raison l'auxiliaire de la
foi, il dira : « Les choses naturelles ne sont point proportionnées aux
surnaturelles.... La nacelle de Jésus-Christ n'est point faite pour
voguer sur cette mer orageuse (2). »</p>
<p>Aux moralistes qui croient pouvoir tirer de la conscience la règle de la
vie humaine : « La morale (4) est encore plus incertaine que la physique. »</p>
<p>Aux politiques qui créent des systèmes où ils prétendent enfermer la
société (5) : « Qu'on fasse ce</p>
<p>(1) Comm. phil., lie part.</p>
<p>(2) Eclaire. sur les pyrrhon.</p>
<p>(3U Ibid.</p>
<p>(4) Rép. aux quest. d'un provincial.</p>
<p>(5) Dict. hisl. et crit., art. Hobbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on voudra, qu'on bâtisse des systèmes meilleurs que la République de
Platon que l'Utopie de Morus , que la République du soleil de
Campanella, toutes ces belles idées se trouveraient courtes et
défectueuses dès qu'on les voudrait mettre en pratique. »</p>
<p>(1) Crit. gén. de l'hist. du calv., !ett. XII, lre part.</p>
<p>(2) Dict. hisl. et crit., art. Pyrrhon.</p>
<p>(3) V. l'excellente thèse de M. Saisset sur Ænésidèrne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, son scepticisme n'est ni bruyant, ni fanfaron : il fait le
doux, le modeste, le bon garçon (1).</p>
<p>(1) Pens. sur les com., lre part.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme elle a l'éclat du verre,</p>
<p>Elle en a la fragilité (1). »</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. IJubienietski.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>SCEPTICISME RELIGIEUX.</p>
<p>L'Athéisme. — La Tolérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peu de foi vive qu'il avait dans l'âme s'était bien vite perdu au
milieu de ces hésitations et de ces coups de tête ; il ne resta plus en
lui qu'un scepticisme incurable , mal dissimulé sous quelques apparences
de dévotion extérieure et de respect pour les livres saints. Celte
double abjuration devint aux mains de ses ennemis un texte d'accusation
perpétuelle. Un de ses admirateurs et de ses amis, Saint-Evremont,
essayant de le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voltaire, Siècle de Louis XIV, ch. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>téstants, un avertissement aux convertisseurs; les catholiques, une
menace contre les protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme qui a trop souvent poussé l'instinct de conservation religieuse
jusqu'aux témérités du paradoxe, M. de Maistre a dit : « La superstition
est un ouvrage avancé de la religion qu'il ne faut pas détruire , car il
n'est pas bon qu'on puisse venir sans obstacle jusqu'au pied du mur, en
mesurer la hauteur et planter les échelles. »</p>
<p>Du reste, ce mot de superstition n'a point encore dans sa bouche le sens
menaçant qu'il prendra plus tard ; il désigne seulement les erreurs des
païens, les traditions naïves ou ridicules conservées dans la société
chrétienne, mais qui ne sont pas une partie essentielle du dogme.
L'auteur n'a pas la prétention d'attaquer les mystères ni les miracles
consacrés par l'Écriture, devant lesquels s'incline sa raison : « Je
supplie le lecteur de remarquer que tout ce que j'ai dit n'est point une
at-</p>
<p>(1) Pens. sur lescom., lre part., ch. 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Suite des Pens. sur les corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dogmatisme religieux du X VIle siècle repose sur deux principes
fondamentaux:</p>
<p>1° Nulle société ne peut exister sans religion ;</p>
<p>2° La vérité est obligatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Tout ennemi de la religion est un ennemi de la société.</p>
<p>A cette double affirmation, Bayle oppose une double négation
correspondante :</p>
<p>10 Une société peut exister sans religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pens. sur les com., lrB part.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cont. des Pens. sur les com., ch. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>même thèse dans son livre de la Vertu des Païens ; Ar- nauld, l'éloquent
apôtre de la gràce, écrivit en réponse son traité de la Nécessité de la
1, 'oi. Mais jusque alors cette idée, hasardée timidement, était restée
enfermée dans un petit cercle de libres penseurs. A partir de Bayle,
elle se répand au dehors, et devient l'argument favori, la principale
machine de guerre de l'école philosophique.</p>
<p>(1) V. le Dise. sur l'unité de l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Bayle s'était contenté de défendre contre le dogmatisme exclusif de
quelques théologiens les droits inaliénables de la conscience et l'unité
de la loi morale, il eût sans doute trouvé plus d'un partisan, même
parmi les catholiques. Au lieu de restreindre le débat, il l'étendit
outre mesure, et le compromit en y joignant l'apologie de l'athéisme.</p>
<p>Ce plaidoyer souleva une réclamation générale dans les deux partis
catholique et protestant. Quelques années plus tard, Jurieu, devenu
l'ennemi irréconciliable de Bayle, déclarait ce livre le plus pernicieux
qu'on eût écrit depuis un siècle. Il rédigea contre l'auteur un violent
réquisitoire intitulé : CI Courte revue des maximes de morale et des
principes de religion de l'auteur des Pensées sur les comètes. )) Ce
factum ne contenait pas moins de vingt et un chefs d'accusation, les uns
légitimes, les autres purement imaginaires. Jurieu dénonçait Bayle comme
un ennemi de toute religion, comme un allié des spinosistes, des
sociniens et des déistes ; il signalait surtout avec indignation cette
fameuse comparaison de l'athéisme et de l'idolâtrie : « Comme on ne
punit pas</p>
<p>(1) V. M. Villemain, Liti. au XVIII, siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>les idolâtres de mort, aussi ne faudra-t-il pas punir les athées de mort
(1). »</p>
<p>(1) Jurieu, Courte revue des maximes de morale, etc.</p>
<p>(2) V. Cabale chimérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Add. aux Pens. sur les com., ou Réponse au libelle intitulé
Courte revue sur les maximes, etc.; Eclaire. sur les athées; Dict. hist.
et critiq., 5e vol.</p>
<p>(2) Eclairc. sur les athées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Seigneur, j'ai confiance en vous, parceque j'ai été juste », tel est
le cri du chrétien mourant. « Vertu, tu n'es qu'un nom #, tel est le
dernier mot de l'athéisme vertueux.</p>
<p>(1) Pens. sur les com., ch. 104 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui proscrivent l'hérésie au nom du salut public; en montrant que la loi
civile peut se constituer en dehors de la loi religieuse , il attaque à
sa racine le principe de la religion d'État, et avec lui le premier et
le plus soiide argument en faveur de la persécution.</p>
<p>(1) V. Dion Cass., liv. ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'impiété devant le peuple assemblé. Aujourd'hui encore, l'Église
anglicane est constituée sur un principe essentiellement païen. Henri
VIII ramène la religion sous le joug .de la politique. Aussi, dans ce
pays de liberté, la tolérance religieuse a-t-elle été long-temps
réclamée en vain. Tout dissident était regardé comme un ennemi de la
constitution et de l'indépendance nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Falsam pacem esse tolerantismum : hunc esse divini numi- nis
irrisionem, publicae felicitatis et legum destructorem.» (Just. Lips.,
De una religione.)</p>
<p>(2) Lett. de Servet aux syndics de Genève.</p>
<p>(3) Melanch., Epist. 1521.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Boileau, Eptt. au roi.</p>
<p>(2) Cette lettre était comprise dans la seconde partie de la Crit. gén.
de l hist. du calv., publiée en 1685.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lett. sur la consc. err.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orthodoxie se trouvait ainsi déplacée : elle sortait du temple et se
réfugiait dans le sanctuaire impénétrable de la conscience individuelle,
loin du contrôle de l'Église et de l'État; en d'autres termes,
l'orthodoxie n'existait plus ; l'hérésie devenait la condition normale de</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Or. fun. de la reine d'Angleterre.</p>
<p>(2) Exam. crit. des ouv. de Bayle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Augustin avait défendu le sens littéral de cette maxime contre les
donatistes. Les persécuteurs de France s'autorisaient de son exemple
pour glorifier les rigueurs de Louis XIV (2). Bayle engagea résolument
la lutte. Les partisans de la contrainte s'appuyaient, a priori, 1° sur
le sens littéral de ces mots : Contrains-les d'entrer; 2° sur l'autorité
du roi et le droit qu'il a de réduire les rebelles; 3° sur la vérité de
la religion; 4° sur l'exemple de Moïse et de saint Augustin.</p>
<p>(I) V. Rép. aux Qucst. d'un prov., 2" et 3' part.</p>
<p>(2) Les lettres de saint Augustin contre les donatistes furent imprimées
en français, par ordre de l'archevêque de Paris, sous ce titre : «
Conformité de la conduite de l'Eglise de France pour ramener les
protestants avec celle de l'Eglise d'Afrique pour ramener les donatistes. M</p>
<p><pb/></p>
<p>Vient ensuite la seconde objection, fondée sur les droits du roi. Bayle
repousse comme une doctrine monstrueuse ce prétendu droit qu'auraient
les pouvoirs civils d'intervenir en matière religieuse. Un roi qui n'a
jamais ouvert un livre de théologie est-il capable de juger des
hérétiques? Son intervention ne deviendrait légitime que dans le cas où
la paix publique serait troublée (2). « On n'a pas le même droit sur les
opinions que sur les actions, car les opinions ne préjudicient point comme</p>
<p>(1) Comm. phil., lro partie.</p>
<p>(2) «Toute secte qui s'en prend aux lois des sociétés, et qui rompt les
liens de la sûreté publique en excitant les séditions et en prêchant le
vol, le meurtre, la calomnie, le parjure, mérite d'être incessamment
exterminée par le glaive des magistrats. Hors de là, toute persécution
contre les idées est injuste et déraisonnable. (Comm. phil., 2e part.,
ch. 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Comm. phil., 2e part., ch. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Comm. phil., ch. 6, 2e part.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Comm. phil., 2e part.</p>
<p>(2) Suppl. au Comm. phil., ch. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dira-t-on que les résultats obtenus suffisent pour autoriser les
violences ? C'était la pensée de Mme de Main- tenon, lorsqu'elle faisait
enlever aux mères protestantes leurs enfants, pour les élever dans la
religion catholique. Bayle proteste énergiquement contre cette doctrine,
que Pascal avait flétrie dans ses Provinciales, et Molière dans son
Tartuffe.</p>
<p>« Scelera ipsa nefasque Hac mercede placent,</p>
<p>(1) Comm. phil., 3" part., ch. 12. — Ibid., ch. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pens. sur les corn., lre part., ch. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une dernière objection, qu'il réfute en terminant, est celle qui
représente la pluralité des religions comme une cause permanente de
guerre civile.</p>
<p>(1) Crit. gén. de l'Hist. du calv., 2e part., lelt. xvii. — Rép. aux</p>
<p>Quest. d'un prov., 4e part., ch. l'r et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Comm. phil.,2, part., ch. 5.-Suppl. au Comm. phil., ch. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>point d'arrêt sur la route : il passe bien vile au delà.</p>
<p>(1) Cabale chimérique.</p>
<p>(2) Rousseau, Prof. de foi du vicaire savoyard.</p>
<p><pb/></p>
<p>' (1) « Par les plus pures et les plus distinctes idées de la raison,
nous connaissons qu'il y a un être souverainement parfait qui gouverne
toutes choses, qui doit être adoré de l'homme, qui approuve certaines
actions et les récompense, qui en désapprouve d'autres et les punit.»
(Comm. phil., lre part., ch. 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La foi aux miracles s'était ranimée plus vive que jamais, surtout depuis
les dernières persécutions. Les catholiques y cherchaient une
justification des dragonnades, les protestants des consolations et des
espérances. La Suisse, le Dauphiné, virent s'élever des centaines de
petits prophètes, presque tous enfants, qui annonçaient le triomphe du
protestantisme et le retour des réformés en France après trois ans
d'exil. Cette date de 1689 restait suspendue comme une menace sur la
tête de Louis XIV -, les pasteurs la rappelaient sans cesse du haut de
leur chaire. Jurieu, entonnant le cornet prophétique, selon l'ironique
expression de son adversaire, la célébrait avec enthousiasme dans ses
lettres pastorales. La plupart des protestants y croyaient de bonne foi.
Un moment, la chute de Jacques 11 sembla justifier ces espérances. Bayle
hochait tristement la tête, se défiant « de ces amorces par lesquelles
la Providence sem-</p>
<p><pb/></p>
<p>blait vouloir tenter la foi des incrédules, et les faire déchoir de la
règle du bon sens (1). » Enfin l'année 1689 s'écoula, et les portes de
la France restèrent fermées aux protestants. Bayle se consola de ce
malheur en songeant que la raison était vengée (2).</p>
<p>(2) L'Avis aux réfugiés parut l'année suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quo me cumque rapit tempestas, deferor hospes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces opinions nouvelles</p>
<p>Ne plaisent qu'aux folles cervelles.</p>
<p>Pour moi, comme une humble brebis,</p>
<p>Je vais où mon pasteur me range;</p>
<p>Il n'est permis d'aimer le change</p>
<p>Que des femmes et des habits.</p>
<p>Il cite, en les approuvant, ces paroles de Saint-Evremont, un autre
amant infidèle de la raison (2) : « Je fais plus de cas de la foi du
plus stupide paysan que de toutes les lumières d'un Socrate. » Mais ces
harangues ou ces conversions ne sont jamais très sérieuses : le naturel,
c'est-à-dire l'esprit moqueur et libertin, reprend bientôt le dessus.
Après avoir longuement réfuté les objections des incrédules, il termine
par cette singulière histoire sur le maréchal d'Hocquincourt (5) :</p>
<p>(1) Pens. sur les corn., 1re part., ch. 127. — Balzac, Ent. 37.</p>
<p>(2) Eclaire. sur les athées.</p>
<p>(3) Eclairc. sur les pyrrhon.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Garg., ch. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leibnitz, qui n'avait cessé de l'aimer et de l'estimer, malgré la
dissidence de leurs opinions, ne désespérait pas de son salut. Il lui
consacrait un des plus gracieux souvenirs de sa vaste érudition, en le
plaçant, sous le nom de Daphnis, dans ces régions éthérées, séjour des
âmes candides et pures, qui ont aimé et cherché la vérité :</p>
<p>Candidus insueti miratur limen Olympi,</p>
<p>Sub pedibusque videt nubes et sidera Daphnis.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>SCEPTICISME THÉOLOGIQUE.</p>
<p>La raison et la foi. — Existence de Dieu. — Origine du mal.</p>
<p>(1) V. l'Eutyphron de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. De la vertu des païens.— Prose chagrine, 2e part. (Thèse de M.
Etienne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Demonstratio evangelica. Traité de la faiblesse de l'esprit humain.
(V. la remarquable thèse de M. Christian Barthlomèss.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet et Fénelon entrevirent du premier coup les dangers de cette
méthode, et la condamnèrent formellement. Tous deux lui donnèrent un
éclatant démenti, l'un dans le traité de la connaissance de Dieu et de
soi- même, l'autre dans celui de l'existence de Dieu consacrant ainsi,
chacun de leur côté, par un monument immortel, l'alliance de la foi et
de la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>la défaite de la théologie , signalent cette nouvelle campagne du
scepticisme de Bayle: 1° la controverse avec Jaquelot sur la conformité
de la foi et de la raison ; 2° la discussion avec Bernard sur les
preuves de l'existence divine ; 50 la défense du manichéisme.</p>
<p>(1) De la conformité de la foi et de la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 136 et suiv.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>dispute. « Jacta est alea ! s'écrie-t-il, le Rubicon est passé. » MM.
Jaquelot, Bernard, Leclerc, l'attendent sur l'autre rive, et Bayle est
un de ces intrépides jouteurs qui se garderaient bien de manquer au
rendez- vous. Jacta est alea, le combat s'engage, finit et recommence
sans cesse, sur l'existence de Dieu, l'origine du mal, la
prédestination, les mystères.</p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 112.</p>
<p>(2) Dict. hist. et crit., art. Simonide.</p>
<p><pb/></p>
<p>1° Le consentement de tous les peuples est un argument démonstratif.</p>
<p>2° Les impressions de la nature ne peuvent être fausses (1). »</p>
<p>Toute cette polémique n'était, même alors, ni très neuve, ni très
originale , la réponse était facile sur bien des points; mais Bayle sait
rajeunir et égayer la matière par des anecdotes piquantes, des professions</p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 241 part., ch. 99 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dialogue entre un Athénien et un étranger. — Rép. aux quest. d'un
provincial, 2e part., ch. 99.</p>
<p>(2) Rép. au quest. d'un provincial, 2e part., ch. 112'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première objection a, du reste, peu d'importance; elle n'est que
le prélude d'une discussion plus sérieuse, où Bayle déploie, avec une
adresse incroyable, toutes les subtilités de la dialectique. Témérités
de parole et de pensée, brusques saillies, sophismes ingénieux, maximes
édifiantes, tout se trouve entassé pêle- mèle dans ce chaos de
contradictions, sur lequel glisse et se joue son scepticisme
infatigable. L'importance de cette discussion, l'éclat qu'elle eut dans
le monde, les réfutations et les jugements qu'elle souleva, en font un
des épisodes les plus intéressants parmi les controverses</p>
<p>(1) Exist. de Dieu, t le part.</p>
<p>(2) Cont. des Pens. sur les corn., ch. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Manichéens.</p>
<p><pb/></p>
<p>A priori, la raison, d'accord avec l'Écriture, nous révèle l'existence
d'un Être unique, sans égal et sans rival , doué d'une bonté, d'une
puissance et d'une sagesse infinies ; mais dès qu'on passe de la
contemplation des attributs divins au spectacle du monde qui nous
environne , la vue se trouble , les doutes naissent dans l'âme : on se
demande comment le mal a pu s'introduire dans l'œuvre de celui qui est
la source de toute perfection. La souveraine sainteté peut-elle produire
une créature criminelle? la souveraine bonté une créature malheureuse ?</p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune de ces deux hypothèses ne saurait résister un quart-d'heure aux
objections. Le mal existe donc d'une existence propre , absolue,
intrinsèque.</p>
<p>S'il existe , d'où vient-il?</p>
<p>De l'homme , répond saint Basile.</p>
<p>Mais l'homme ne saurait être cause première de quoi que ce soit.
D'ailleurs, en dehors de l'humanité, n'existe- t -il pas des êtres qui
souffrent? N'y a-t-il pas des calamités indépendantes de l'action de
l'homme? Le monde, et tout ce qu'il contient, a été créé et se conserve
par une intervention continue de la Providence. Si la main de Dieu
l'abandonnait un instant, il retomberait aussitôt dans le néant. Dieu
est donc l'auteur du mal comme du bien. Mais cette hypothèse ne saurait
s'accorder avec l'idée d'un être infiniment bon et infiniment parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>La douleur est, dit-on, un avertissement qui met la</p>
<p>(i) Lact. De ira Dei, cap. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Marcionites. — Rép. aux quest. d'un
provincial, Controv. avec Leclerc, 2e part., ch. 162 et suiv.</p>
<p>(2) Malebr., Traité de morale.</p>
<p>(3) Dict., art. Pauliciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 68.</p>
<p>(2) Ibid., 2e part., ch. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quesl. d'un prov., 3e part., ch. 5.</p>
<p>(2) IbidL., 2e part., ch. 91.</p>
<p>(3) Dict., art. Pauliciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessaire, si uniquement véritable, d'un Dieu infiniment bon et
tout-puissant. »</p>
<p>(1) « C'eût été, dit-il, peine inutile : l'autorité de l'Ecriture suffit.</p>
<p>Vous voulez d'autres cautions, vous souhaitez qu'un raisonnement humain
ratifie son témoignage. Cela n'est-il pas indigne d'un homme qui a le
sens commun,? )' (Eclairc. sur les Manichéens.)</p>
<p>(2) V. la Rép. aux object. de Bayle dans la Théodicée de Leibnitz.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré toute l'habileté de cette manœuvre, Bayle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Réf. sur un imprimé qui a pour titre : (c Jugement du public, et
particulièrement de l'abbé Renaudot, sur le Dict. de M. Bayle.</p>
<p><pb/></p>
<p>cédures du consistoire de l'Eglise wallonne d'Amsterdam contre son
ouvrage, 7 juillet 1698.</p>
<p>(1) Bierlingius le fėlicite en ces termes d'avoir entrepris cette refutation
 : « Dignus erat, vir illustris, te vindice nodus ; dignus, quem
susciperes, labor. Etsi enim forte mens haud mala fuerit Baylio talia
scribenti, plurimos tamen corrumpere poterat viri acumen et eloquenLia,
plurimis nocere venenum specioso verborum apparatu.B (Leibn., op., t. 5,
p. 380.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Bibliothèque choisie, t. 12, art. 1er.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vœu d'un honnête homme ne fut point entendu. La guerre allumée entre
la philosophie et la religion devait s'envenimer encore, et, après avoir
compromis la démonstration des dogmes, entraîner dans une ruine
inévitable une partie des dogmes eux-mêmes. Encore une fois, telle
n'était pas l'intention de Bayle : il ne se proposait qu'une chose,
désarmer le dogmatisme des théologiens qui prétendaient tyranniser la
raison, en la faisant passer sous le joug de leurs arguments ; il ne
voulait pas détruire, mais ébranler; dégarnir la place, sans y mettre le
feu, et arracher ainsi,</p>
<p>(2) Leibnilz, op., t. 6, p. 273.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dict., art. Synergystes.</p>
<p>(2) V. Id., art. Nicole.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>SCEPTICISME PHILOSOPHIQUE.</p>
<p>Faiblesse de la raison. — Nature de l'âme. — Union des deux substances.
— Aristote. — Descartes, Leibnitz, Cudworth. — Question de la liberté. —
Loi morale. — Scepticisme politique. — Philosophie de Bayle.</p>
<p>vais côté^^TOpsçiirait être dupe même d'un enthou-</p>
<p>oùSsvôâ «£ xaci^XiiSopiffcujii. (Thucyd., liv. 6, ch. 89.)</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict., art. Acosta.</p>
<p>(2) Dict., art. Euclide.</p>
<p>(à) Dict., art. CastelVetrb.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette œuvre n'a aucune espèce d'originalité. En général, Bayle se
contente de reproduire les arguments et les objections des philosophes
antérieurs avec un éclectisme timide , et sans donner jamais de
conclusion rigoureuse : « Nous ne sortirons point du chemin battu, et
nous diviserons notre système philosophique, comme on fait d'ordinaire,
en logique, morale, physique et métaphysique, quoique d'ailleurs n'ous
n'approuvions pas que dans une même partie de la philosophie, savoir
dans la métaphysique, on traite de l'Être en général et d'une espèce
d'Être en particulier, l'Être spiritueL}) Cette dernière critique de
Bayle nous semble, du reste, parfaitement juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diruit, ædificat, mutat quadrata rotundis. o</p>
<p>Les choses lui apparaissent sous une face multiple : l'erreur prend les
livrées de la vérité. Pour bàtir sur une base solide, il faudrait
qu'elle pût trouver un premier principe. Où ira-t-elle le chercher ? Le
célèbre axiome : Cogito, ergo sum, est-il bien lui-mème un premier
principe ? On peut répondre oui et non en même temps. « Non, car on peut
le prouver par cet autre principe (I): Le néant n'a point d'antécédent,
ou l'agir suit l'Etre. Oui, car il n'y a pas de sceptique qui, en disant
: Je doute, ne soit forcé d'avouer qu'il pense, et par suite qu'il
existe.» Croirons-nous, avec les épicuriens, au témoignage des sens?
Mais ils nous trompent continuellement. Chercherons-nous ce critérium
dans le consentement universel des peuples? Mais la généralité et
l'antiquité d'une opinion ne prouvent rien en sa faveur. L'homme est
naturellement paresseux : il croit volontiers ce qu'on a cru avant lui,
ce qui le dispense de chercher autre chose (2). D'ailleurs, Bayle a pour
l'opinion</p>
<p>(1) Syst. philos.</p>
<p>(2) cc En pareil cas, dit Malebranche, la compagnie divertit et
console.» (Préf. de la Rech. de la vérité.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. lett. crit. sur l'hist. gen. du Calv., lett. 16.</p>
<p>(2) K Rien ne résiste au raisonnement, et la société moins que tout le
reste. » (Lamennais, Essai sur l'indifférence.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Rorarius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ipse dissidens (1). » Le grand saint Augustin lui-même est un peu touché
de la maladie académique. Bayle se félicite d'être malade en si
glorieuse compagnie. Il cherchera donc la vérité, non pour se guérir,
mais pour s'amuser, comme le chimiste qui chercherait la pierre
philosophale pour le seul plaisir de faire des expériences.</p>
<p>Une pareille philosophie manquera nécessairement de profondeur et
d'élévation. Elle n'a confiance ni dans son principe, la raison; ni dans
sa fin, la vérité. Elle portera partout un ton de légèreté et
d'incrédulité railleuse, une subtilité taquine, un bon sens étroit, qui
amoindrit les plus grandes questions; elle ne sera puissante que pour
analyser, critiquer, détruire. En effet, l'œuvre de Bayle est d'épuiser
tous les systèmes, de leur faire rendre tout ce qu'ils contiennent, et
parfois même ce qu'ils ne contiennent pas, sous l'étreinte pressante de
sa dialectique (2). En même temps qu'il ressuscite pour un moment
l'hérésie des manichéens, qu'il rajeunit les objections d'Epicure et de
Zénon, qu'il fait ressortir les contradictions de Platon et d'Aristote,
qu'il rassemble contre le dogmatisme du passé tous les doutes et tous
les sophis- mes répandus dans les écoles depuis Chrysippe jusqu'à
Gassendi, son scepticisme arrête et discute au passage les principales
hypothèses de la philosophie contemporaine, les automates de Descartes,
l'harmonie préétablie de Leibnitz, le médiateur plastique de Cudworlh, le</p>
<p>(1) Cie. De div., lib. 2, cap. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La science exacte par excellence a échoué sur le problème de la certiude
: la géométrie ne nous montre que de beaux et brillants fantômes, dont
notre imagination se repait, mais qui ne satisfont point la raison. Si,
descendant encore un degré de l'échelle pour nous rapprocher de la
terre, nous passons des conceptions abstraites et idéales de l'esprit à
la contemplation des réalités extérieures, nous entrons dans de
nouvelles ténèbres. Les notions de substance, de corps, d'âme,
d'étendue, de mouvement, sont au tant de points de controverse
inextricables (2). Qu'est-ce qu'une substance ? comment peut-on la
distinguer de ses qualités? quelle différence certaine établir entre les
principes constitutifs d'un être et ses modifications? La matière
existe-t- elle ? qui nous le prouve ? Nos sens, disent les épicuriens.
Mais nos sens nous représentent les couleurs, les saveurs,</p>
<p>(1) La réponse de Leibnitz fut. insérée dans le journal de Basnage.</p>
<p>(2) Dict., art. Zénon. — Ibid., art. Pyrrhon.— V. la fameuse dispute de
l'abbé pyrrhonien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu'il s'égare sur cette question, l'esprit ne trouve</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Pyrrhon..</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autre issue que l'hypothèse de Zénon, le système de l'acatalepsie ou
de l'incompréhensibilité universelle. Mais qu'on ne s'effraie pas de ces
conséquences ; Bayle a pour les âmes timorées des autorités imposantes :
le disciple de Zénon est ou prétend être un parfait orthodoxe.
N'enseigne-t-on pas dans un grand nombre d'écoles théologiques, en
Italie, que la révélation seule peut établir d'une manière certaine
l'existence des corps (1) ? Le père Malebranche n'est-il pas allé
chercher un critérium hors de ce monde, en affirmant que, pour assurer
positivement l'existence des corps, il est nécessaire de connaître que
Dieu nous en donne le sentiment, et de savoir qu'étant infiniment
parfait, il ne peut nous tromper. La route est un peu longue, il est
vrai ; mais c'est le seul biais que la raison ait trouvé pour tourner la
difficulté ; encore ne la résout-il que très imparfaitement.</p>
<p>(t) lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Pomponace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict.; art. Pereira.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de la raison pure, l'hypothèse de Descartes est la plus simple
(2), la plus logique et la plus or-</p>
<p>(1) V. le Dict., art. Pereira et Rorarius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mémoire , d'attachement même, que nous fournissent les animaux; il
cite Virgile, regardant l'âme desabeilles comme une parcelle de la
divinité ; Pline, mettant la religion parmi les vertus morales de
l'éléphant; Celse, attribuant aux bêtes une forme de gouvernement,
l'observation de la justice et une certaine connaissance de la magie; le
rabbin Maimunides, leur accordant une sorte de libre arbitre, ce qui
faisait dire au grave Ar- nauld qu'il devait exister alors un paradis
pour les rats. En dehors de ces exagérations, les faits les plus simples
ne nous attestent-ils pas chez les bêtes une part d'intelligence et de
réflexion? « Un chien, battu pour s'être jeté sur un plat de viande, n'y
touche plus, quand il voit son maître le menacer du bâton. Il faut
nécessairement que ce chien raisonne ; il faut qu'il compare le présent
avec le passé, et qu'il en tire une conclusion; il faut qu'il se
souvienne des coups qu'on lui a donnés, et pourquoi il les a reçus (1). »</p>
<p>Les bètes ne sont pas de pures machines, soit! elles ont une existence
propre, individuelle ; elles sentent, elles désirent, elles se
souviennent. Elles ont donc une âme? Sans doute, reprennent les
disciples d'Aristote, mais une âme d'une espèce particulière, âme
inférieure,</p>
<p>(1) Dict., art. Rorarius.</p>
<p><pb/></p>
<p>capable de sentir, mais dénuée de raison et de liberté. Nous l'appelons
âme sensitive. — Le plus grand défaut de cette hypothèse, c'est qu'elle
ne résout rien , et nous plonge dans de nouvelles incertitudes en
compromettant encore une fois notre immortalité. Qu'est- ce que cette
âme sensitive ? Quels caractères spécifiques la distinguent de celle de
l'homme ? Dira-t-on qu'elle est matérielle ? On admet donc que la
matière est capable de sentir, d'aimer, de haïr? Qui nous empêche alors
de supposer que l'âme humaine est de même nature, et agit de la même
façon? Est-elle immatérielle? Mais dès lors elle est immortelle. Il ne
reste plus aucune différence spécifique entre l'âme d'une bête et celle
d'un homme. On peut croire que son infériorité vient uniquement de
l'imperfection des organes auxquels elle est unie. L'âme d'un chien,
jetée dans le corps d'Aristote ou de Cicéron, aurait pu composer la
Politique ou prononcer les Catilinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez l'animal ne serait-il pas le même qui raisonne chez l'homme ?</p>
<p>(1) Nouv. de la Rép. des lell., avril 1685, ch. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Leibn., op., t. 5, p. 171 ; 6, p. 193 el suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Leibn., Journ. des Savants, 1693.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, la comparaison de l'âme et du corps avec deux pendules est une
hypothèse inexplicable. Comment imaginer, en effet, une harmonie
continuelle entre deux substances qui n'agissent point l'une sur
l'autre? Supposons que les valets soient des machines</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Leibn., Journ. des avants, 1693.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Journ. des Savants, 1693. - Dict. his l. et crit., art. Rorarius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faisait ses réserves, et promettait de se rendre quand on aurait résolu
toutes ses objections. Leibnitz connaissait trop bien son adversaire
pour espérer jamais une pareille victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hist. des ouv. des Savants, août et déc. 1714. — Bibl. chois., t. 4,
6, 7.</p>
<p>(2) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e et 3e part.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ses yeux , l'hypothèse des natures plastiques présente quatre défauts
essentiels :</p>
<p>Il Elle anéantit une des plus fortes preuves de l'existence divine ;</p>
<p>2° Elle fournit aux stratoniciens des arguments considérables;</p>
<p>30 Elle ressuscite les formes substantielles du moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>âge, depuis long-temps tombées en désuétude et condamnées par toutes les
écoles ;</p>
<p>4° Expliquée de la manière la plus favorable, elle aboutit tout au plus
au système des causes occasionnelles, que Cudworth avait voulu éviter.</p>
<p><pb/></p>
<p>nant ce que peut la philosophie pour établir sa liberté.</p>
<p>Si cette révélation immédiate de la conscience n'a i</p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 136, 137, 138 et suiv.</p>
<p>(2) Dict. hist. et crit., art. Hélène.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, ch. 138, 2e part. — Ibid., 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e, part., ch. 139.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Buridan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>rience être en nous, parceque nous ne comprenons pas une autre chose,
que nous savons être incompréhensible de sa nature (1 ) ».</p>
<p>(1) Princip., art. 41, lrepart.</p>
<p>(2) Dict. hist. et crit., art. Hélène.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « La plupart des hommes ne sont que médiocrement méchants.» (Dicl.,
art. Hobbes).</p>
<p><pb/></p>
<p>beaux attributs de l'humanité: la Liberté et la Vertu.</p>
<p>Secretosque pios, his dantem jura Catonem. »</p>
<p>A ses yeux, l'égoïsme et la vanité sont les deux grands mobiles des
vertus humaines, surtout chez les femmes : la crainte de la médisance
est la meilleure sauvegarde de leur chasteté (2). Par un travers
d'esprit déplorable, qu'il tient de son propre fonds et des écrivains du
XVIe siècle, il ne manque aucune occasion de lancer un trait satirique
ou licencieux contre les dames de France, d'Espagne et d'Italie : « Il
paraît que les femmes de Paris sont devenues grandes buveuses
d'eau-de-vie et grandes preneuses de tabac, sans parler de la
.coquetterie, etc... (3). J) Bayle est un de ces éru-</p>
<p>(1) Corresp., 31 janv. 1673.</p>
<p>(2) L'honnêteté des femmes est souvent l'amour de leur réputa- ion et de
leur repos.» (La Rochefoucauld, Pensées.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaines dames de ce temps L'emportent, pour ces beaux talents, Sur
Jean de Vert, sur Jean de Vert.</p>
<p>(Dict., art. Jean de Vert.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 4e part., ch. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, Bayle n'est pas dupe de ces objections ; il sait parfaitement
les réfuter au besoin. S'il les prolonge, c'est pour déconcerter les
philosophes et intimider la raison.</p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 4e part., ch. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait pas violente et oppressive ; de l'humanité, qu'il sait estimer,
plaindre et consoler au besoin (1).</p>
<p>Scepticisme politique.</p>
<p>Une fois réunie, la société doit se proposer un but, ne serait-ce que
celui de vivre; et pour l'atteindre, elle</p>
<p>(2) Nouv. lett. crit. sur l'Hist. gén. du Calv., leU. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les soupirs de la France esclave, qui aspire après^sa liberté,</p>
<p>1685. (Ouv. de Jurieu, réimprimé depuis, en 1782.)</p>
<p><pb/></p>
<p>trahie, et rentre dans ses droits, c'est-à-dire dans la libre possession
d'elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Examen du discours de Sorbière sur le despotisme. (Rép. aux
quest. d'un provincial, lre part., ch. 64.)</p>
<p>(2) Rép. aux quest. d'un provincial, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des !eit., ann. 1682.</p>
<p>(2) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., ch. 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ira-t-on consulter l'Evangile? « (2) Saint Pierre et saint Paul ont dit,
en termes exprès, non seulement</p>
<p>(2) Nouv. de la rép. des lett., juill. 1684.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, lre part., ch. 65.</p>
<p>(2) « Le pauvre peuple se persuade qu'il jouit d'une perpétue!! e
souveraineté , sous prétexte que tous ces ballottements ne dépendent pas
du caprice d'une seule tête, mais de celui de deux ou trois cents.»
(Avis aux réfugiés.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut lapsu graviore ruat.</p>
<p>Ceu quondam torto volitans sub verbere turbo, Curvatis fertur spatiis.....</p>
<p>(1) Mém. de l'Acad. des se. mor. et pol., ann. 1849.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Mélanchton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Leibnitz, op., t. 6, p. 175.</p>
<p>(2) Leibnitz, op., t. 5, p. 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent, mais il faut pourtant l'en croire un peu sur parole. L'un de
ses plus ardents admirateurs, Voltaire, porte sur lui le même jugement ;
il l'appelle dialecticien admirable plutôt que profond philosophe. En
effet, la profondeur suppose fixité et concentration des forces sur un
même point; elle est le propre des esprits puissants et convaincus, de
ceux qui, comme Descartes et Newton, creusent pour jeter les bases d'une
science ou d'un système complet. L'instrument de Bayle, c'est la
dialectique légère, flexible, destructive et vagabonde. Il est, avant
tout, disputeur et chercheur de contradictions, raisonneur plutôt que
philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Rép. aux quest. d'un provincial, 2e part., cb. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>se comprendre. Il déclare bien haut qu'il n'y a pas de prescription
contre la vérité, mais il faut prendre garde qu'elle ne devienne une
cause de désordre dans les familles et les sociétés. « Lorsque les
circonstances des temps et des lieux ne souffrent pas que l'on propose
de nouveautés vraies, tant qu'il vous plaira, sans causer mille
désordres dans les universités, dans les familles, dans toute la
république, il vaut cent fois mieux laisser les choses comme elles sont,
que d'entreprendre la réforme (1). » — Que le peuple travaille, vive et
meure dans la foi de ses pères, sans pourtant y être contraint; que les
femmes élèvent leurs enfants, aillent au sermon, et ne se mêlent ni
d'écrire ni de raisonner; que les savants puissent discuter, enseigner,
publier leurs opinions, sans être inquiétés; que les gouvernements
administrent les affaires civiles, sans opprimer les consciences , là
s'arrêtent ses vœux de libre penseur et de philosophe.</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Arminius.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>SCEPTICISME HISTORIQUE.</p>
<p>Importance du scepticisme historique. — Critique générale de l'histoire
du calvinisme. — Dictionnaire. — Incertitude de la tradition. — Livres
saints. — Temps anciens. — Temps modernes. — Mouvement critique provoqué
par Bayle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est donc le caractère de l'histoire au XVile siècle?</p>
<p>L'histoire, qui a cessé d'être une chronique, est encore une œuvre
oratoire avant tout. Bossuet intitule son ouvrage si original et si
profond : Discours sur l'histoire universelle. Bien dire, et souvent
embellir les faits</p>
<p>(1) « Si non ad fastos, non ad commentarios pontificum admitti- mur, ne
ea quidem scimus quæ omnes peregrini etiam sciunt, etc.» (Apud Tit.
Liv., lib. 4. Orat. Canuleii ad Plebem.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce fut aussi la forme qu'adopta de nos jours un grand historien, au
début de sa carrière, M.Augustin Thierry, l'auteur des Lettres sur
l'histoire de France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Le supplice de Servet est une action hautement désapprouvée par
les protestants, et, pour un qui l'excuse, je suis sûr qu'il y</p>
<p><pb/></p>
<p>en a mille parmi nous qui la condamnent. (Crit. del'Hist. du calv.,
lett. 23, 36 part.)</p>
<p><pb/></p>
<p>renverser des mensonges accrédités depuis des siècles, ne craint pas
d'ébranler la certitude des faits et l'invio- labilité des réputations
les mieux établies.</p>
<p>(1) V. Dict., art. Babylone, Lemnos, Tanaquil, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lett., 1686.</p>
<p>(2) Crit. de î'Hist. gén. du calv., 1re part., lelt. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict., art. Henri III, Louis XIII, etc. — Ibid., art. Périclès, sur
les médisances des poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses incertitudes sur les faits se reproduisent lorsqu'il s'agit d'en
expliquer les causes. L'histoire ne se borne</p>
<p>(1) Dict., art. Carranza.</p>
<p>(2) Crit. eén. de l'Hist. du calv., lre part., lett. 1re. -</p>
<p>(3) V., dans le Dict., le double plaidoyer pour et contre le maréchal de
Marillac.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict., art. Millelière.</p>
<p><pb/></p>
<p>ambitions humaines lui paraît une puérilité et presque un sacrilége.</p>
<p>(1) Oie!. hist. et crit., art. Louis XIII. — Mensonges contenus dans les
Mém. d'Arlagnan.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et criL, art. Louis XIII. — Ibid., art. Capriata.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Avert. sur la 2e éd . du Dict.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Jean de Launoi.</p>
<p>(2) Dugald Stewart, Hist. de la philos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antiquité sacrée.</p>
<p>(1) Dict. hist., art. Socin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son respect pour l'Ecriture ne l'empêche cependant point de mettre en
relief les contre-sens des traducteurs (2), les transpositions probables
des versets, les lacunes ou les contradictions apparentes du récit
original. Ces inconséquences, dans Thucydide et Tacite, feraient douter
de l'exactitude et de la bonne foi de l'historien; mais sur l'Ecriture,
un tel soupçon serait injurieux. Le désordre même de la narration prouve
qu'une main humaine ne l'a point composée. Les traces</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Abirnélech.</p>
<p>(2) V. Dict. et hist. et cril., art. Elie.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'inspiration sont évidentes ; on voit que cette histoire a été écrite
pour être crue plutôt que pour être discutée.</p>
<p>Et meministis enim Divæ, et memorare potestis. Ad nos vix tenuis famae
perlabitur aura (2).</p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lett., juill. 1686, art. 6,</p>
<p>(2) Dict., art. Eve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict., art. Abel.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict., art. David, Ire édit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. aussi Exam. du scept. mod., par Crouzas.</p>
<p>(2) David, ou l'homme selon le cœur de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antiquité profane.</p>
<p>Hors des livres saints, la critique de Baylen'offre plus les mêmes
dangers et n'est plus arrêtée par les mêmes scrupules; elle se
débarrasse des subterfuges et des demi-mots, et, en devenant plus
franche, devient ausst plus féconde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bayle invoque lui-même très souvent, dans la discussion des faits
«J'aulori té de V argument négatif. (V. notamment l'article sur la
papesse Jeanne.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Disc. conc. le proj. d'un Dict.</p>
<p>(2) Suite des Rjéfl. sur le prét. jug. du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>(1) « J'ai bien prévu que le minutissimarum rerum minutissi- mus
sciscitator ne me serait pas épargné.» ( Disc. sur le plan d'un Dict.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans arriver aux exagérations ridicules du P. Har- douin, Bayle
n'attache qu'une médiocre confiance aux écrivains d'Athènes et de Rome.
En général, ils ont trop d'imagination ; ils sont poètes et orateurs
plutôt que critiques, mauvais géographes et détestables chronologistes.
Pline l'Ancien se trompe grossièrement sur la position de l'île de
Lemnos; Plutarque commet un lourd anachro-</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Phéron.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) V. art. Achille, Jason , Hélène, etc.</p>
<p>(3) V. Dict. hist. et crit.,art. Valérius.</p>
<p><pb/></p>
<p>formation des premières annales romaines est un fait généralement admis
aujourd'hui.</p>
<p>(1) V. Dict. hist.et crit., art. Alexandre et César.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois même, il ne les comprend pas, faute de les placer dans leur
véritable jour, au milieu de la société où ils ont vécu. Achille lui
fait l'effet d'un enfant qui pleure pour sa poupée, et d'un brutal qui
n'a pas la moindre idée de l'héroïsme (1). La critique du XVIIIe siècle
péchera souvent par cet excès de bon sens étroit et incrédule. Victime
de ses préjugés philosophiques, entraînée par l'esprit de moquerie et
d'irrévérence envers tout ce qui tient au passé, elle manquera
d'imagination et de simplicité, deux qualités sans lesquelles il est
impossible de bien comprendre les anciens, même historiquement.</p>
<p>Temps modernes.</p>
<p>C'est surtout dans l'étude des temps modernes qu'éclatent la nouveauté
et l'audace de cette critique. Là, Bayle ne trouvait plus seulement en
face de lui les tra-</p>
<p>(1) V. Dict., art. Achille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dict. hist. et crit., art. Basine.</p>
<p><pb/></p>
<p>dynasties, si débattues depuis, le préoccupent peu ; le moyen âge féodal
est un monde inconnu, où il ne tente point de s'aventurer.</p>
<p>Jusque alors, en effet, l'histoire des guerres religieuses n'a été le
plus souvent qu'une vengeance prolongée des</p>
<p>(1) 'l Ceux qui gouvernent devraient se faire dire tous les jours : Ne
tourmentez personne sur ses idées de religion, et n'étendez pas le droit
du glaive sur la conscience. Voyez ce que Charles IX et son successeur y
gagnèrent : c'est un miracle que la monarchie française n'ait pas péri
par leur catholicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Florimond de Rémond.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Quelques uns ont dit de Luther qu'il mourut de mort subite, d'autres
qu'il se tua lui-même, d'autres que le diable l'étrangla, d'autres que
son cadavre était si puant qu'on fut contraint de le laisser en chemin
(2). » Un autre aphorisme de la même politique, c'est de représenter ses
adversaires sous les couleurs les plus odieuses, de déshonorer leur
naissance ou leur famille : témoin les mensonges de Bolsec contre
Calvin, et du P. Garasse contre Luther.</p>
<p>Bayle ne récrimine pas, ne s'emporte pas contre ceux qui emploient de
pareils moyens; il se contente de les dénoncer et d'en rire. Il
accueille d'un air moqueur et incrédule toutes ces monstruosités
historiques qu'on se renvoie des deux côtés comme un défi; il signale
les maladresses et les bévues contenues dans ces libelles « où l'on n'a
pas même observé les règles de l'art de médire (3) »; et, après en avoir
démontré l'absurdité, il demande qu'on cesse de se calomnier sur la
cendre des morts, en attendant qu'on puisse se rendre justice entre
vivants.</p>
<p>Lui-même commence par joindre l'exemple au précepte. Dans le Commentaire
philosophique, il réclamait,' au nom de la tolérance, une place même
pour les juifs</p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Lubietnieski.</p>
<p>(2) Ibid., art. Luther.</p>
<p>(3) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dict., art. Mahomet, Mahomet II. «Trouvez-moi parmi les princes
chrétiens des conquérants qui puissent tenir la balance contre les
Saladin , les Tamerlan , les Amurat, les Bajazet, les Mahomet II, les
Soliman II !»</p>
<p>(2) Voltaire a sans doute puisé dans Bayle 1 dee de ces comparaisons
malignes entre la société musulmane et la société chrétienne. Le Mahomet
qu'il a mis sur la scène est bien celui du Dictionnaire.</p>
<p>Dans les remarques de l'art. Mahomet, Bayle parle des prophéties,
répandues même chez les Turcs, sur la ruine future du IYlahomé- tisme :
« Une des plus célèbres est celle qui annonce qu'une famUle</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dict. hist. et crit., art. Grégoire VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Déjà, dans sa réponse au P. Maimbourg, il avait tra-</p>
<p>(1) Remontrances du consistoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bict. hist. et crit., art. Mariana. — Ibid., art. Henri 1 V.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Dict. hist. et crit., art. Loyola.</p>
<p>(2) Rotterdam, 10 août 1705.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 17 juiIJ. 1706.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur écart les mauvaises qui étaient venues (1) » ; il déclara qu'il
voulait jouer hardiment, cartes sur table, au risque de mériter les
éloges intéressés des jésuites, et de révolter les âmes zélées par le
spectacle de sa scandaleuse modération.</p>
<p>Nous ne prétendons pas faire ici de Bayle un champion plus héroïque
qu'il ne l'a été : nous savons bien qu'il entrait dans cette
impartialité beaucoup de moquerie, d'incrédulité, de manie de
contredire; nous savons que</p>
<p>(1) Dict., art. FJorimond de Rémond.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses justifications ne sont jamais très concluantes, que, s'il déteste
les satires violentes, il ne hait pas un peu de médisance et de
scandale, qui donne du piquant au récit et excite la curiosité. Mais
suspendre son jugement sur des matières délicates, où la passion des
partis n'adméttait ni doute , ni discussion ; substituer le rire et
l'ironie aux malédictions et aux calomnies atroces, n'était-ce pas déjà
un progrès dans les voies de la justice et de la vérité? D'ailleurs, il
est un mérite qu'on ne saurait lui contester : c'est d'avoir établi
qu'on pouvait être l'adversaire d'un homme sans cesser de l'admirer ou
de l'estimer ; qu'on avait le droit d'appeler Grégoire VII un grand
pape, même en n'étant pas catholique, et Arnauld un grand esprit,
quoiqu'on ne fut pas janséniste.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I; Disserl. conc. le projet d'un Dict.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>SCEPTICISME LITTÉRAIRE.</p>
<p>De la critique littéraire dans Bayle. — Nouvelles de la République des
Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) V. Dict., art. Bérénice, sur les deux tragédies dé Corneille et de
Racine.</p>
<p>(2) Nouv. de la rép. des lett., mars 1684, art. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces soins n'ont pas sauvé le prince des poètes du mépris de nos
connaisseurs. JE ME GARDERAI BIEN DE DIRE qui sont ceux qui ont le goût
dépravé, car je ne veux pas subir l'arrêt terrible qu'avec l'approbation
de la plupart de nos savants le jeune Casaubon a prononcé sur tous ceux
qui n'admirent pas Homère: Qui Homerum contemnunt, vix
illisoptariquidquampejuspotesty quam ut fatidtate sua fi,uan,tui- (1). »
Cette position intermédiaire était la seule, en effet, qui convînt aux
allures de Bayle : elle lui laissait toute sa liberté de critique.
Sut-il toujours en profiter? Non, il faut l'avouer.</p>
<p>« Il faut de l'âme, dit Vauvenargues, pour avoir du goût.)' L'âme, chez
le critique comme chez l'artiste, n'est autre chose que la passion, ou
du moins le sens du</p>
<p>(1) V. Dict., art. Andromaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le purisme en littérature n'est guère plus son fait que</p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lettres, nov. 1685, art. 8.</p>
<p>(2) Nouv. lett., t. 1er.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lett., nov. 1684.</p>
<p>(2) Nouv. lett. crit. sur l'Hist. du calv., lett, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>La modération, ou , si l'on veut, la timidité impartiale de ses
jugements, acheva de lui concilier la faveur et la confiance de
l'opinion. En général, Bayle se contente d'être l'écho de ce qui se dit
ou s'écrit autour de lui ; son journal est un miroir où viennent se
refléter en abrégé les traits principaux des ouvrages contemporains et
les impressions du public. L'auteur parle rarement en son propre nom ;
il emploie de préférence les formules générales : on dit, on pense, on
estime. « Le discours</p>
<p>(i) V. M. Sainte-Beuve, Porlraits littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. de la Rép. des lelt., juill. 1684, art. 8.</p>
<p>(2) Diet., art. Poquelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est, en effet, le caractère de sa critique dans le Dictionnaire et
dans les Nouvelles de la république des lettres. C'est une foire où il
admet tous les livres ;</p>
<p>(1) Dict., art. Poquelin.</p>
<p>(2) cc Quam multis non egeo !</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette revue rapide et toujours changeante , avec ses associations
bizarres, telles que les amènent l'ordre chronologique ou les lectures
du journaliste, avec ses lacunes</p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lett., oct. 1684.</p>
<p>(2) Nouv. de la rép. des lett., avril 1685, art. 8.</p>
<p>(3) Nov. 1684.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Nouv. de la rép. des lett., avril 1684.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Réfl. sur le prét. jug. du public, ch. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouv. de la rép. des lett., août 1684, avert.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>INFLUENCE DE BAYLE SUR SON SIÈCLE ET SUR LE SIÈCLE</p>
<p>SUIVANT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En tournant contre le dogmatisme du passé le principe de contradiction,
Bayle prévoyait-il la conséquence de ces doutes jetés chaque matin sur
la religion, la philosophie, l'histoire? On peut affirmer que non. Il
s'était lancé d'abord en avant sans trop savoir où il allait, lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pens. sur lescom., lrepart., ch. 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) 1) est inutile de dire que Bayle est de l'avis de l'abbé Gaume. Le
paradoxe était trop séduisant pour ne pas l'essayer. Mais ce n'est là
qu'une boutade jetée en passant et bientôt démentie. (Cont. des Pens.
sur les com. — Nouv. de la rép. des lett., mai 1686, art, 6. — Nouv.
lett, crit. sur i'Hist. du calv., 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Eum scepe dictitare memini, dum adviveret, si prcescisset tale
saeculum exorilurum, quale hoc nostrum est, se rnulta non fuisse
scripturum, aul isto modo non scripturum. H (Beat. Rben. ad Ca- JOI.
Quint. EpisL — Erasm., op., præf.)</p>
<p><pb/></p>
<p>i En philosophie, son influence, quoique moins directe</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre trait particulier qui lui est commun avec le XVIIIe siècle,
c'est la manière dont il emploie la philosophie. Il la fait descendre
des hautes régions de la spéculation désintéressée, pour l'appliquer aux
besoins quotidiens de la polémique. Elle est pour lui moins une étude
qu'une arme ; elle ne sera pas autre chose aux mains de Voltaire,
d'Helvétius, de Diderot ; elle montera sur le théâtre, s'introduira dans
l'histoire, dans le conte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis concitoyen de tout homme qui pense-,;</p>
<p>Mon pays, c'est la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>paradoxe n'ont pu étouffer la voix de la morale et de la, vérité.</p>
<p>Au lieu de disputer toujours sur la créance,</p>
<p>Regardons comme on vit, sans chercher comme on pense, Et dans le bien
qu'on fait trouvons notre union.</p>
<p>La morale était excellente , mais la route du scepticisme était-elle la
seule qui pùt y conduire? Bayle, prêchant la tolérance au nom de
l'indifférence et du mépris pour toutes les doctrines, était-il plus
sage que Leibnitz, Locke et Fénelon , la réclamant au nom de la justice
et de la charité ? Nous renverrons au chapitre suivant l'examen de cette
question.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre défaut de ce principe, c'est de tourner bien vite entre les
mains de ceux mêmes qui l'emploient. Ces revirements imprévus, ces
trahisons perpétuelles que Bayle se permet envers tous les partis, à
force d'être consciencieux et impartial dans son jeu de bascule, sont la
conséquence naturelle de sa méthode. Enfin, la contradiction prolongée
ne se soutient que par le paradoxe : or le paradoxe, lui aussi, a ses
dangers. On commence par jouer d'abord avec ces hardiesses, auxquelles
on ne croit pas, et dont on se sert pour effrayer ou intriguer les
esprits ; mais il se trouve des gens qui, faute de sens ou d'honnêteté,
prennent au sérieux la plaisanterie. Bayle plaide la cause de l'athéisme
avec l'indifférence railleuse d'un pyrrhonien ; Diderot la défendra un
jour avec l'emportement d'un fanatique. Un matin, la société se réveille
en sursaut, effrayée par une négation audacieuse : c'est tout simplement
un maladroit, ou quelquefois un habile homme, qui lance un paradoxe
étourdissant en faisant jouer le principe de contradiction.</p>
<p>Tout en reconnaissant l'adresse infinie avec laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) De l'indifférence en matière de religion, par Lamennais*</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Nouv. de la rép. des lett., déc. 1685, art. 3.</p>
<p>(2)Rep&lt; aux quest. d'un provincial, 3e et 4e part.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a cité l'autorité de Moïse et de saint Augustin. Chaque parti l'a
invoquée, ceux-ci pour justifier les ri-</p>
<p>(1) Lamennais, Essai sur l'indifférence. — V. aussi M. de Bo- nald,
Mél., Disc. sur la tolérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ezéch,, ch. 12, v. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>coupables, et, les lois nous V eussent-elles donnée, nous ne pourrions
pas l'exercer, puisque Dieu ne couronne que ceux qui renoncent au mal
volontairement, et non par contrainte (1). »</p>
<p>(1) Traité du sacerdoce, liv. 2, ch. 2, trad. de M. Raynaud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vu et lu,</p>
<p>A Paris, en Sorbonne, le 21 mai 1855, par le doyen de la Faculté</p>
<p>des lettres de Paris,</p>
<p>J. VICT. LE CLERC.</p>
<p>Permis d'imprimer :</p>
<p>Pour le vice-recteur,</p>
<p>rinspecteur^ÊilAfiadémie,</p>
<p>1</p>
<p>[texte_manquant]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
